{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.institut-endobiogenie.fr/wp-content/uploads/2022/06/Memoria-PMI-versio%CC%81n-05-2022.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Memorias del Coloquio Internacional sobre Medicina Integrativa Ciudad de M\u00e9xico, 4 a 7 de diciembre de 2017 Paul Hersch Mart\u00ednez y Angel Gonz\u00e1lez Dom\u00ednguez (coordinad ores) Progr ama de Medicina Integrativa SECRETAR\u00cdA DE SALUD DE LA CIUDAD DE M\u00c9XICO Programa Actores Sociales de la Flora Medicinal en M\u00e9xico INSTITUTO NACIONAL DE ANTROPOLOG\u00cdA E HISTORIA 2 INDICE Introducci\u00f3n al coloquio 5 Paul Hersch Mart\u00ednez \u00c1ngel Gonz\u00e1le z Dom\u00ednguez El Programa de Medicina Integrativa: or\u00edgenes, fundamentos, principios y perspectivas. 8 Relevancia de la apertura al servicio p\u00fablico y derivacio nes para las pol\u00edticas de salud Paul Hersch Mart\u00ednez PRIMERA SECCI\u00d3N CONVERSATORIOS 1. \u00bfQu\u00e9 es y qu\u00e9 puede ser en nuestra pr\u00e1ctica cotidiana una \"medicina integrativa \" y una \"medicina personalizada \" y sus derivaciones en la Salud P\u00fablica? 21 Alejandrina Cabrera Mu\u00f1oz, Claire Harpet, Paul Hersch Mart\u00ednez 2. Retos epistemol\u00f3gicos y met odol\u00f3gicos inherentes a la evaluaci\u00f3n del impacto cl\u00ednico en procesos de individualizaci\u00f3n diagn\u00f3stic a y diversificaci\u00f3n terap\u00e9utica 33 Albert o Lifshitz, Alma L\u00f3pez, Carlos Viesca Trevi\u00f1o 3. Las perspectivas y retos de los servicios de base sustantivos: enfermer \u00eda, droguer \u00eda, trabajo social, archivo cl\u00ednico 47 Alejandra Garc\u00eda, Valeria Mendoza, Jaime Ram\u00edrez, Mar\u00eda Rodr\u00edguez, Amy Soto 4. La perspectiva de los pacientes y grupos organizados 58 Jean Christophe Charri\u00e9 Xoan Zenteno Cuevas 5. Perspectivas de proyecci\u00f3n al servicio p\u00fablico de otras modalida des diagn\u00f3sticas y terap\u00e9uticas 75 Jorge Abia, Brenda Bogaert, Raquel Men\u00e9ndez 6. El servicio de Acupuntura 87 Tania Rivera, Beatriz Barrera, Eduardo Abrego 7. Perspectivas del Programa de Medicina Integrativa 102 Manuel Ch\u00e1vez \u00c1ngeles, Paul Hersch Mart\u00ednez, Adalberto Orozco 8. De la etnobot\u00e1 nica a la fitofarmacolog \u00eda 117 Ver\u00f3nica Rodr\u00edguez, Paul Hersch Mart\u00ednez 9. Instituciones, regulaciones y distribuci\u00f3n de recursos en torno a la fitoterapia 122 Jos\u00e9 Luis de Prado, Andr\u00e9s Fierro \u00c1lvarez, Gustavo Morales 3 SEGUNDA SECCI\u00d3N PONENCIAS Calidad de la atenci\u00f3n en el programa de Medicina Integrativa 139 \u00c1ngel Gonz\u00e1lez Dom\u00ednguez, M. Cruz S\u00e1nchez La plante medicinale: de la tradition a la science 148 Alain Carrillon Organizaci\u00f3n y funcionamiento del Servicio de Fitote rapia Cl\u00ednica 156 Araceli Castrej\u00f3n Rojas, Adalberto Orozco Navarro Servicio de Autouroterapia 158 Bern ardo Carlos Gonz\u00e1lez Dom\u00ednguez Organizaci\u00f3n y funcionami ento del servicio de acupuntura 165 Tania Rivera Caso clinico. Diabetes mellitus 2 166 Adalberto Orozco Navarro Caso cl\u00ednico: Abordaje endobiog\u00e9nico en el diagn\u00f3stico y tratamiento del climaterio 174 Mar \u00eda Isabel Arriaga Moreno Caso cl\u00ednico : Sinusitis cr\u00f3nica 179 Miguel Garc \u00eda Poujol Menopausia y climaterio: Estudio sobre el tratamiento de 50 pacientes con Fitoterapia Cl\u00ednica en el Centro Especializado en Medicina Integrativ a 185 Miguel Garc\u00ed a Poujol , Juan Alberto Ch\u00e1vez Casta\u00f1\u00f3 n Cl\u00ednica homeop\u00e1tica en un caso de psoriasis en placa 190 Elizabeth Riveroll Arriaga Entrevista al Dr. Jean Claude Lapraz 195 Lapraz, for their solution in European Union (and Lithuania) 206 Ona Ragainskien Historica Tauras Antanas Mekas 4 CARTELES Evaluaci\u00f3n de la atenci\u00f3n de Diabetes Mellitus por Fitoterapia Cl\u00ednica 223 Benjam\u00edn Ant\u00fanez Flores y cols. Evaluaci\u00f3n de la atenci\u00f3n de Ansi edad por Fitoterapia Cl\u00ednica. I 227 Mar\u00eda Isabel Arriaga Moreno y cols. Evaluaci\u00f3n de la atenci\u00f3n de Ansieda d por Fitoterapia Cl\u00ednica. II 230 Mar\u00eda IsabeI Arri aga Moreno y cols. Evaluaci\u00f3n de la atenci \u00f3n de Lumbalgia con Acupuntura 234 B. Barrera Acu\u00f1a. y cols. Evaluaci\u00f3n de la atenci\u00f3n de Gonartrosis con Acupuntura 237 B. Barrera Acu\u00f1a y cols. Evaluaci\u00f3n de la atenci\u00f3n de Gonartrosis con Autourot erapia 240 Bernardo Gonz\u00e1lez Dominguez, M. Cruz S\u00e1nchez . The vegetable raw materials and devices for preparing medicines from them - The exhibits in the Museum of the History of Medicine and Pharmacy of Lithuania 242 Ona Ragainskien , Tauras Introducci\u00f3n al Coloquio Paul Hersch Mart\u00ednez , \u00c1ngel Gonz\u00e1lez Dom\u00ednguez Las memorias que a continuaci\u00f3n se presentan re\u00fanen una parte sustantiva de las presentaciones hechas a lo largo d el Coloquio Internacional sobre Medicina I ntegrativa llevado a cabo los d\u00edas 4 a 7 de diciembre de 2017, y cuyas tres primeras jornadas se realizaron en el Museo Nacional de las Culturas de M\u00e9xico y del Mundo, en la Ciudad de M\u00e9xico, y la cuarta en la Facu ltad de Farmacia de la Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Morelos, en la ciudad de Cuernavaca. El evento fue convocado por la Secretar\u00eda de Salud de la Ciudad de M\u00e9xico a trav\u00e9s de su Programa de Medicina Integrativa, con el apoyo del Programa \"Actores So ciales de la Flora Medicinal en M\u00e9xico\", del Instituto Nacional de Antropolog\u00eda e Historia. En el encuentro aportaron experiencias y reflexiones de participantes de diversa proveniencia en nuestro pa\u00eds, adem\u00e1s de contar con el aporte de ponentes y conferen ciantes de Francia y Lituania. El objetivo del coloquio fue presentar avances y analizar contextos y perspectivas del Programa de Medicina Integrativa de la Secretar\u00eda de S alud de la Ciudad de M\u00e9xico. Dicho objetivo deriva del arranque , en octubre de 2011, de la prestaci\u00f3n de servicios de atenci\u00f3n m\u00e9dica a trav\u00e9s de dicho programa, estructurado en una instancia central -el Centro Especializado en Medicina Integrativa - y diversos consultorios perif\u00e9ricos ligados al mismo, ubicados en diversas jurisdicciones sanitarias de la red de unidades m\u00e9dicas de la Secretar\u00eda de Salud en la ciudad de M\u00e9xico. Los servicios que se otorgan desde el inicio del Programa son los de Fitoterapia Cl\u00ednica, Acupuntura y Homeopat\u00eda. A partir de 2016 se integr\u00f3 al mismo el Servicio d e Autouroterapia , actualmente en proceso de consolidaci\u00f3n . Para el desarrollo del Programa referido se seleccion\u00f3 y capacit\u00f3 a un grupo de m\u00e9dica s y m\u00e9dico s, que para el caso del Servicio de Fitoterapia Cl\u00ednica implic\u00f3 la impartici\u00f3n de un curso de 18 sema nas de duraci\u00f3n a cargo de un equipo mixto de profesores de la Sociedad Internacional de Medicina Endobiog\u00e9nica y Fisiolog\u00eda Integrativa, de la Sociedad Mexicana de Fitoterapia Cl\u00ednica y del Instituto Nacional de Antropolog\u00eda e Historia, con participaci\u00f3n a su vez de docen tes del Instituto Mexicano del S eguro Social y de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico; para el caso de las \u00e1reas de Acupuntura y Homeopat\u00eda , se ubicaron egresados de instituciones de ense\u00f1anza superior que forman profesionales en es os ramos en el pa\u00eds. As\u00ed, a seis a\u00f1os d e trabajo ininterrumpido , resultaba imperativo realizar un balance del proceso en sus diversas implicaciones. Diversos alcances, impactos , dificultades y retos del Programa fueron motivo de presentaciones y an\u00e1lisis, en complementariedad con aportes de especialistas y acad\u00e9micos procedentes de otras instituciones relacionadas con la tem\u00e1tica del evento. Cabe advertir que la Medicina Integrativa a que se refiere el Programa no consiste esencialmente en la integraci\u00f3n mi sma de diversas modalidades diagn\u00f3sticas y terap\u00e9uticas, sino en la integraci\u00f3n de los pacientes y del personal institucional a una propuesta plural e incluyente de atenci\u00f3n, enfocada en responsabilidades compartidas y complementarias en el proceso prevent ivo, diagn\u00f3stico y terap\u00e9utico , y en el rescate de la condici\u00f3n ciudadana de todos los participantes en su alcance individual y colectivo. Por ello, el Programa tiene por eje la confluencia de 6 estrategias de atenci\u00f3n a diverso nivel, en funci\u00f3n del pacient e redimensionado como ciudadano en su contexto m\u00faltiple. El coloquio se estructur\u00f3 en cuatro modalidades de participaci\u00f3n: a) conversatorios tem\u00e1ticos con invitados; b) presentaci\u00f3n de ponencias; c) presentaci\u00f3n de cartel es y d) conferencias. Para las pres entaciones de ponencias y carteles fueron convocados formalmente todos los integrantes del Programa de Medicina Integrativa , as\u00ed como especialistas invitados, nacionales y extranjeros, en vinculaci\u00f3n con el mismo. Los trabajos que aqu\u00ed se presentan fueron integrados mediante un proceso que parti\u00f3 de la libre invitaci\u00f3n al evento, de la p articip aci\u00f3n efectiva e n el mismo , de la consiguiente entrega formal de los trabajos por escrito , del dictamen de los mismos , de la disposici\u00f3n de respuesta a las observacio nes y recomendaciones hechas y de la versi\u00f3n definitiva acordada con los autores resultante de todo el proceso. Los textos de las conferencia s fueron tambi\u00e9n dictaminados, los conversatorios fueron grabados y transcritos, y las transcripciones resultantes fueron a su vez revisadas con los participantes. La coordinaci\u00f3n de e ste trabajo, incluida la integraci\u00f3n de estas memorias y de los dict\u00e1menes, corri\u00f3 a cargo de quienes han coordinado en una primera etapa y han participado en esa coordinaci\u00f3n en etapas ulteriores del desarrollo del Programa (Paul Hersch Mart\u00ednez1 y Angel Gonz\u00e1lez Dom\u00ednguez2); cabe reconocer en este marco el apoyo de los integrantes el equipo de trabajo del programa Actores Sociales de la Flora Medicinal del INAH, en particular el trabajo de Mari ana Bestard Montalvo y Mar\u00eda Grace Salamanca, participantes en la compilaci\u00f3n, registro, transcripci\u00f3 n, revisi\u00f3n y organizaci\u00f3n de lo s textos , as\u00ed co mo el apoyo log\u00edstico de Ra\u00fa l Garc\u00eda Contreras, Ana Catalina Sedano D\u00ed az e Ignacio Garc\u00eda Madrid en el encuentro. Queremos agradecer a todos los participantes en el Coloquio y en su organizaci\u00f3n . Gloria Art\u00eds Mercadet, directora del Museo Nacional de las cultu rales de M\u00e9xico y del Mundo, y Karla Peniche , su brazo derecho , brindaron los espacios en el ma gn\u00edfico recinto de dicho museo para la realizaci\u00f3n del evento en la Ciudad de M\u00e9xico, al tiempo que Ver\u00f3nica Rodr\u00edguez, titular de la Facultad de Farmacia de la Universidad Aut\u00f3noma del E stado de Morelos, hizo lo propio para la cuarta jornada del encuentro . Agradecemos la participaci\u00f3n fundamental del Adalberto Orozco, titular del Programa de Medicina Integrativa y del Dr. Angel Gonz\u00e1lez Dom\u00ednguez , de la SEDESA, quien adem\u00e1s de coordinar el apoyo institucional de la Secretar\u00eda de Salud particip\u00f3 en el dicta men y orientaci\u00f3n de varias de las ponencias presentadas por personal de dicho Programa, as\u00ed como el apoyo del doctor Pl\u00e1cido Le\u00f3n, titular de la Direcci\u00f3n M\u00e9dica, para la realizaci\u00f3n del Coloquio. A su vez, la participaci\u00f3n de la D ra. Alma Ethelia L\u00f3pez C audana result\u00f3 fundamental en la orientaci\u00f3n de vari os de los trabajos presentados. Sin duda , esta experiencia constituye un punto de partida incipiente pero promisorio en un proceso de an\u00e1lisis aun somero, y donde el ejercicio de sistematizaci\u00f3n de la ate nci\u00f3n m\u00e9dica en espacios asistenciales que no se encuentran orientados b\u00e1sicamente a la investigaci\u00f3n sino a los servicios constituye un reto que hay que afrontar. En ese sentido, cabe hacer un reconocimiento a todos aquellos quienes, ante la oportunidad y el reto que signific\u00f3 este ejercicio de reflexi\u00f3n, hicieron su aporte de manera profesional. De la sistematizaci\u00f3n 1 Consejo Asesor del Programa de Medicina Integrativa, SEDESA. 2 Direcci\u00f3n de Coordinaci\u00f3n y Desarrollo Sectorial, SEDESA. 7 continuada y rigurosa de la pr\u00e1ctica en condiciones reales depende en buen grado la legitimaci\u00f3n de todo proceso. Pero adem\u00e1s, en t\u00e9rminos de la sistematizaci\u00f3n de estos saberes y en un aspecto que de ninguna manera es de menor importancia, se encuentra el reto epistemol\u00f3gico inherente al an\u00e1lisis de modalidades diagn\u00f3sticas y terap\u00e9uticas que se enmarcan en paradigmas en mayor o menor grado marginales al biom\u00e9dico y/o contrastantes con \u00e9l . Las p\u00e1ginas que siguen se ocupan de varias particularidades resultantes de ese contraste. Este peque\u00f1o paso reflexivo y anal\u00edtico , esta incipiente sistematizaci\u00f3n , anuncia n una tarea fundamental para los se rvicios, para la investigaci\u00f3n, para el avance del conocimiento y para la formaci\u00f3n de nuevos cuadros profesionales con un perfil aco rde con los retos actuales y con los requerimientos de una pr\u00e1ctica m\u00e9dica eficaz y verdaderamente personalizada en nuestro pa\u00eds, en un marco determinante, que es el de los servicios p\u00fablicos de atenci\u00f3n . 8 El Programa de Medicina Integrativa: or\u00edgenes, fundamentos, principios y perspectivas. Relevancia de la ap ertura al servicio p\u00fablico y derivaciones para las pol\u00edticas de salud Paul Hersch Mart\u00ednez Programa Actores Sociales de la Flora Medicinal en M\u00e9xico Instituto Nacional de Antropolog\u00eda e Historia Consejo Asesor del Program a de Medicina Integrativa, Secre tar\u00eda de Salud de la CDMX Escribi\u00f3 Spinoza que las dos emoci ones b\u00e1sicas de los seres humanos son el miedo y la esperanza. Pero el miedo y la esperanza no se distribuyen por igual entre los grupos sociales o \u00e9pocas hist\u00f3ricas. Hay grupos sociales en los que el miedo supera de tal modo a la esperanza que el suceder del mundo los rebasa sin que puedan hacer que el mundo suceda. Boaventura de Sousa Santos Introducci\u00f3n Cabe de entrada, partiendo de la cita que precede este texto, se\u00f1alar que hoy estamos al l\u00edmite en cuanto a la incertidumbre abismal resultante de la distribuci\u00f3n diferencial del miedo y la esperanza entre la poblaci\u00f3n, incertidumbre que constituye hoy un problema de salud p\u00fablica que puede ser difuso, pero no irrelevante . Esta tensi\u00f3n crecient e entre el miedo y la esperanza atraviesa ineludiblemente el campo de las pol\u00edticas de salud y de atenci\u00f3n m\u00e9dica. Dese amos que este evento, aun en el limtado alcance que puede tener, ayude a fortalecer nuestra esperanza en una mejor y m\u00e1s accesible atenci \u00f3n a la salud , y a generar v\u00edas de salida ante el incierto panorama que hoy viven amplios sectores de nuestra poblaci\u00f3n. El Programa de Medicina Integrativa de la Secretar\u00eda de Salud de la Ciudad de M\u00e9xico (en adelante PMI) dio inicio en octubre de 2011 a trav\u00e9s de dos instancias: el Centro Especializado en Medicina Integrativa y la red incipiente de consultorios perif\u00e9ricos adscritos a dicho Programa, ambas instancias con tres servicios: Homeopat\u00eda, Acupuntura y Fitoterapia Cl\u00ednica, a\u00f1adi\u00e9ndose luego el servicio de Autouroterapia. Ahora bien, una manera de comprender el origen del Programa que hoy nos ocupa es partir de una pregunta clave: \u00bfQu\u00e9 sucede cuando surgen condiciones propicias para una genuina participaci\u00f3n social?: en s\u00edntesis, la respuesta inm ediata es que la poblaci\u00f3n se expresa . Y eso sucedi\u00f3 a ra\u00edz de las reformas habidas a finales de la d\u00e9cada de los a\u00f1os noventa del siglo pasado, en que surgi\u00f3 la figura in\u00e9dita del \"Jefe de Gobierno\" de la Ciudad de M\u00e9xico, determinado por elecci\u00f3n popular , sustituyendo a la del \"Regente\" que gobern\u00f3 por muchos a\u00f1os la capital de la Rep \u00fablica, definid o y subordinado hasta entonces a la voluntad presidencial. En ese proceso de cambio que no ha terminado , integrantes de la tambi\u00e9n entonces reci\u00e9n estrenada primera legislatura de la mayor ciudad del pa\u00eds, impulsaron la realizaci\u00f3n de consultas relativas a temas de salud y de atenci\u00f3n m\u00e9dica, y una de sus 9 demandas fue, en s\u00edntesis , la mejora de la misma. As\u00ed, la prime ra Asamblea Legislativa del Distrito Federal , a trav\u00e9s de su Comisi\u00f3n de Salud y Asistencia Social, organiz\u00f3 el foro \"Hacia una nueva ley de salud del Distrito Federal\", del 26 al 28 de marzo de 1998, con dos temas centrales: a) los problemas prioritarios de salud en el D.F. y b) los servicios de salud en el D.F. Este punto de partida del PMI debe destacarse , porque la demanda expresada entonces de mejora y diversificaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos de atenci\u00f3n es la que fundamenta y legitima al Programa mismo, como efecto de la expresi\u00f3n de la pobla ci\u00f3n: es decir , el Programa tiene como sello de origen un proceso de interl ocuci\u00f3n y la voz de la ciudadan\u00eda. Esta referencia fundacional debe constituir un elemento de orient aci\u00f3n permanente que subyace en la raz\u00f3n de ser del PMI . Lo anterior adquiere relevancia en un contexto general en el que priva a\u00fan a menudo la toma de decisiones al margen de la poblaci\u00f3n, pues decidir por la gente no es, por supuesto, interlocuci\u00f3n; interlocuci\u00f3n no es verter ideas correctas en individuos y comunidades ignorantes (Figura 1); la interlocuci\u00f3n remite, en los servicios de salud y de atenci\u00f3n m\u00e9dica, a un reto hoy fundamental: la emergencia de una ciudadan\u00eda sanitaria , en el paso de la figura de un mero \"usuario de servicios\" a la de un ciudadano corresponsable, informad o, propositivo y autocr\u00edtico , que participe en el cuidado de su salud sin que ello implique relevar a ese cuidado al \u00e1mbito de la mera responsabilidad individual . De manera correlativa, el personal en los servicios tambi\u00e9n ha de orientar sus pasos en esa dimensi\u00f3n de corresponsabilidad y ciudadan\u00eda. Y esa es la connotaci\u00f3n central , esencial, de la dimensi\u00f3n integrativa del PMI. Figura 1. Lo que no es interlocuci\u00f3n Fuente: elaboraci\u00f3n propia Evoluci\u00f3n de un requerimiento A partir de las demandas surgidas en dicho proceso de auscultaci\u00f3n, se fueron llevando a cabo, entre el a\u00f1o 2000 y el 2008, cambios paulatinos en la Ley de Salud del Distrito Federal, hasta que en 2009 \u00e9sta fij\u00f3 formalmente a la Secretar\u00eda del ramo en esa circunscripci\u00f3n, el mandato de 10 Desarrollar e implementar un programa de medicina integrativa, en el que se incluya lo relacionado a la homeopat\u00eda, herbolaria, quiropr\u00e1ctica, acupuntura y naturoterapia, entre otros, que tenga como prop\u00f3sitos su integraci\u00f3n y ofrecimiento en la unidades de atenci\u00f3n a su cargo, el fomento a su conocimiento y pr\u00e1ctica adecuada, as\u00ed como la vigilancia de su uso terap\u00e9utico apropiado y seguro 3 Es decir, el Programa provino de una exigencia de la poblaci\u00f3n y no de una iniciativa gubernamental por s\u00ed misma, de una exigencia sintetizable en una atenci\u00f3n m\u00e9dica accesible y de calidad, con ambos par\u00e1metros clave: el primero esencialmente pol\u00edtico en t\u00e9rminos de equidad, y el segundo , coherente con dos principios cl\u00e1sicos, correlativos y eminentemente operativos: el de la individualizaci\u00f3n dign\u00f3stica y, a partir de ello, el de la diversificaci\u00f3n terap\u00e9utica . En contraste con el discurso biom\u00e9dico dominante en los servicios de atenci\u00f3n, el marco expl\u00edcito de todo ese proceso, por su orige n y sus componentes, bien puede sintetizarse bajo un postulado que pareciera obvio , pero que resulta esencial subrayar como eje orientativo : el de que la democracia es buena para la salud (Benach y Muntaner, 2005: 115). La figura 2, utilizada de hecho en la capacitaci\u00f3n de los m\u00e9dico s del PMI en el programa de formaci\u00f3n ya referido , expresa de manera sint\u00e9tica la reducci\u00f3n diagn\u00f3stica y terap\u00e9utica que constituye la ant\u00edtesis de ambos postulados relativos a la calidad de los servicios de atenci\u00f3n m\u00e9dica: Figura 2. Sacrificio de la individualizaci\u00f3n diagn\u00f3stica y de la diversificaci\u00f3n terap\u00e9utica. Anuncio de la \"Gastrocura Mayo \", M\u00e9xico, 1934 Fuente: Revista Medicina , octubre de 1934, no. 230, p. iv 3 \"Decreto por el que se expide la Ley de Salud del Distrito Federal\", Gaceta Oficial del Distrito Federal , 677: 15, Ley de Salud del Distrito Federal, 2009, Art\u00edculo 24, inciso XXVI. 11 Como se puede apreci ar, el anuncio de ese remedio en una revista m\u00e9dica mexicana de la primera mitad del siglo pasado presenta de manera caricaturizada dos planos de reducci\u00f3n en el ejercicio m\u00e9dico y por tanto dos retos, relativos a la calidad de los servicios de atenci\u00f3n m\u00e9dica. El paciente se reduce a un est\u00f3mago desprovisto no s\u00f3lo de ser humano y de sociedad , sino de inervaci\u00f3n e irrigaci\u00f3n sangu\u00ednea, y la terap\u00e9utica se reduce a la aplicaci\u00f3n de un polvo negro vertido en el cardias de ese est\u00f3mago , en un acto a cargo de una especie de cirujano qu\u00edmico as\u00e9ptico. La descontextualizaci\u00f3n es m\u00faltiple. A su vez, cabe aqu\u00ed reflexionar sobre la calidad misma de la exigencia de una atenci\u00f3n m\u00e9dica apropiada y accesible, lo que no es un asunto banal. Y es que reconociendo en ello una gradaci\u00f3n, no es lo mismo la exigencia asociada al burocratism o, a la dependencia, al clientelismo, la mercantilizaci\u00f3n y la subciudadan\u00eda, que la exigencia que proviene del ejercicio de la ciudadan\u00eda y de la corresponsabilidad inherente a ella. Se trata de requerimientos de una naturaleza cualitativa diferente. Reco nocer esta gradaci\u00f3n entre esos dos extremos que parecen abstractos pero que se expresan al fin y al cabo en comportamientos comunes de la vida cotidiana, es fundamental , porque pone de relieve, como referente necesario , la construcci\u00f3n de esa ciudadan\u00eda en el plano de la integralidad. De ah\u00ed se deriva la necesidad de explorar lo que puede ser esa \"integraci\u00f3n\" e \"integralidad\" en el marco de los servicios de atenci\u00f3n , cuando se habla de un programa de \"medicina integrativa \". Principios y perspectivas del Programa de Medicina Integrativa Partiendo de que los principios demandan precisiones y \u00e9stas, a su vez, una toma de posici\u00f3n, \u00bfa qu\u00e9 nos referimos con el t\u00e9rmino de \"medicina integrativa\" y a qu\u00e9 se pretende responder con esa propuesta? Y en un an\u00e1lisis contextual, \u00bfc\u00f3mo se puede dimensionar dicha propuesta, a\u00fan en su escala tan peque\u00f1a en el marco de los servicios de salud p\u00fablica de la ciudad de M\u00e9xico y ante el problem\u00e1tico momento actual del pa\u00eds? Retornando al origen del Programa de referencia, la exig encia manifiesta cuando se generaron condiciones propicias para una genuina participaci\u00f3n social -es decir , en este caso pol\u00edtica - remiti\u00f3 a la calidad y accesibilidad de los servicios. Sin embargo, en una perspectiva de conjunto, esa exigencia abarca pero trasciende los servicios m\u00e9dicos , y en ese sentido cabe enmarcarla en la determinaci\u00f3n social de esos servicios como expresi\u00f3n de colonialidad . Es decir, no resulta algo excepcional reconocer que si la salud y la enfermedad se encuentran sujetos a proceso s de determinaci\u00f3n social, lo son tambi\u00e9n los servicios de atenci\u00f3n, ni tampoco que la colonialidad tiene que ver son estos procesos, si la entendemos definible sint\u00e9ticamente como el ordenamiento social vigente, heredado de la colonia y constituido por la jerarquizaci\u00f3n impuesta pero naturalizada de seres humanos, saberes, lugares y subjetividades (Restrepo y Rojas, 2010). Este es el marco de la ausencia programada que denota c\u00f3mo los saberes jerarquizados como inferiores son producidos como inexistentes en el ordenamiento actual de la colonialidad (Santos, 2005) , y as\u00ed estar adscrito s a conjuntos sociales jerarqui zados a su vez como inferiores, y en su origen, la ausencia programada de saberes remite a la ausencia programada de aquellos que generan esos saberes. Y ello, para el caso que nos ocupa, ocurre en el marco 12 de ese ordenamiento social , a trav\u00e9s de diversas expresiones en el \u00e1mbito de los servicios m\u00e9dicos, como es el caso de la infantilizaci\u00f3n de los usuarios y la descalificaci\u00f3n o la franca ausen cia programada de sus saberes en torno a la salud y el cuidado , la estandarizaci\u00f3n de los pacientes y de los trabajadores, la mercantilizaci\u00f3n de los bienes y servicios, el soslayo o la franca banalizaci\u00f3n de la dimensi\u00f3n emocional y afectiva de todos los involucrados , as\u00ed como la invisibilizaci\u00f3n de todo el conjunto de implicaciones del cuidado como elemento toral para la salud (Tronto, 1993 ). De la necesidad de superar esa jerarquizaci\u00f3n m\u00faltiple y patog\u00e9nica proviene el imperativo de redimensionar la \"integralidad\" cuando se habla precisamente de un Programa de Medicina Integrativa, pues ante la preponderancia de un abordaje biom\u00e9dico atomizador y reduccionista (Dossey , 1986 ; Laurell, 1994 ), surge la necesidad de un proceso de integraci\u00f3n que requiere an\u00e1lisis ; es decir, \u00bfqu\u00e9 se ha de integrar? \u00bfcon qu\u00e9 fin? \u00bfqu\u00e9 es o no es integrable? \u00bfintegrar en la pr\u00e1ctica diversas modalidades de atenci\u00f3n m\u00e9dica? \u00bfrealizar una integraci\u00f3n epistemol\u00f3gica? \u00bfintegraci\u00f3n en qu\u00e9 planos, en qu\u00e9 escalas, con qu\u00e9 implicaciones y alcances? \u00bfintegraci\u00f3n de la poblaci\u00f3n y de los trabajadores del sistema? \u00bfen qu\u00e9 t\u00e9rminos y condiciones? Es en este plano que se requiere explorar qu\u00e9 aproximaciones pueden ser articulables en esa integralidad y cu\u00e1les son las priorizaciones inherentes a ello. Y es aqu\u00ed donde cabe destacar como t\u00e9rmino referencial el de la integralidad , pues ante cometidos como el de la integraci\u00f3n de t\u00e9cnicas, de sistemas y saberes, lo conducente es plantear la integraci\u00f3n de la atenci\u00f3n misma, lo que remite a su vez, prioritariamente, a la integraci\u00f3n de los sujetos mismos y de los conjuntos sociales implicables en dicho proceso . Se plantea aqu\u00ed entonces que la exigencia de origen del PMI, expresada en particular a trav\u00e9s de un proceso de participaci\u00f3n social, deriva en la construcci\u00f3n de una ciudadan\u00eda sanitaria que implica , por consiguiente , la emergencia de pacientes y de trabajadores auto - responsables, no infantilizados ni auto -infantilizados. De ah\u00ed que lo \"integrativo\" de la propuesta no radiq ue en una mera yuxta posici\u00f3n en el uso de \"hierbitas\", \"chochos\" o \"agujas\" y tampoco en el culto a lo ex\u00f3tico o a la exclusividad, como ofrecimientos rentables en la consulta privada, con su liga inleludible a la merca ntilizaci\u00f3n de esa exclusividad , sino en una perspectiva contextual en el abordaje de los pacientes, lo que demanda redimensionar los servicios, la promoci\u00f3n de salud, la atenci\u00f3n, la docencia y la investigaci\u00f3n. Desde esta \u00f3ptica, el eje de la integralidad es pensar y en particular en operar los servicios en funci\u00f3n de la poblaci \u00f3n, comprendi do en este conjunto los diversos actores sociales del sistema asistencial. Lo que integra es entonces la calidad de la exigencia de estos actores sociales en su conjunto y por tanto, la calidad de ciudadan\u00eda que se pretende como subyacente en todo el proceso . En este marco, la poblaci\u00f3n es el eje primordial de integraci\u00f3n, no las t\u00e9cnicas ni las disciplinas en s\u00ed. Sin embargo, esta perspectiva contextual implica por fuerza reconocer la diversidad de planos de atenci\u00f3n que parten de ubicar al padeciente en \u00e1mbitos progresivamente envolventes, donde su propia individualidad se encuentra enmarcada o potencialmente enmarcada en una unidad familiar, en un barrio, en una ciudad, en una entidad federativa, hasta llegar a un \u00e1mbito global, planetario. Y esta no es una ocurrencia, sino el efecto de un ejercicio de 13 ubicaci\u00f3n frente a la crisis ambiental global en que nos encontramos actualmente . A su vez, siendo que en el individuo confluyen diversas vertientes (la propiamente biol\u00f3gica y fisiol\u00f3gica , la sociocultural, la emocional y afectiva, la pol\u00edtica, etc.) en una din\u00e1mica relacional a permanencia , una \"medicina integrativa\" lo ser\u00e1 s\u00f3lo en la medida en que responda a la multidimensionalidad del individuo, lo que remite precisamente a un reto esencial para la biomedicina actual y que puede plantearse a su vez para cualquier modalidad de medicina, que es la articulaci\u00f3n de diversas medidas preventivas, diagn\u00f3sticas y terap\u00e9uticas, tanto en su condici\u00f3n biol\u00f3gica estructural (gen\u00e9tica, anat\u00f3mica) y funcional (fisiol\u00f3gica), como en su dimensi\u00f3n sociocultural y pol\u00edtica, afectiva y emocional y otras (figura 3). Figura 3. Multidimensionalidad del individuo Fuente: elaboraci\u00f3n propia Por contraposici\u00f3n, un recurso gr\u00e1fico permite de nuevo clarificar el otro polo (figura 4): la atomizaci\u00f3n reduccionista biom\u00e9dica , que tiene expresiones actualizadas en la publicidad de los medicamentos, ilustrativa de la condici\u00f3n subordinada y pasiva que imprime su sello (y su molde) a la figura del padecie nte, del votante, del consumidor y del subciudadano, y donde el verdadero protagonista del acto m\u00e9dico es la mercanc\u00eda farmac\u00e9utica : Figura 4. Reducci\u00f3n del padeciente desde la publicidad de la farmacoterapia biom\u00e9dica Fuente: Salud , Suplemento, diario El Pa\u00eds , Madrid, 14 de abril de 2007, p. 40. 14 El protagonista es en este caso la mol\u00e9cula en el marco de la farmacoterapia dominante, pero la centralidad colocada en el recurso medicamentoso (Lebrun , 1993 ) coloca en un lejano segundo plano a quien es se aferr an a \u00e9l al presc ribirlo y al recibir lo; este ordenamiento reduccionista, sin embargo, no es privativo de los f\u00e1rmacos sin que necesariamente se altere: ese espacio de primac\u00eda puede tambi\u00e9n ser ocupado en la repr esentaci\u00f3n por una planta medicinal, por una preparaci\u00f3n homeop\u00e1tica o por una aguja, o hasta por una combinaci\u00f3n de las tres . Y como parte de ese mismo ordenamiento que proyecta tambi\u00e9n la primac\u00eda de un objeto terap\u00e9utico que tiene un car\u00e1cter mercantil, la reducci\u00f3n del padeciente se establece en el marco de un modelo econ\u00f3mico que va m\u00e1s all\u00e1, pues como afirma Santos , La reducci\u00f3n del bienestar material basado en el consumo de bienes disponibles en el mercado, deja de lado muchas dimensiones esenciales del florecimiento humano (espiritualidad, asistencia, solidaridad, valores \u00e9ticos) (2016: 204 -205) Propuesta s de una medicina integrativa y de integralidad del cuidado en otros \u00e1mbitos Cuando tu \u00fanica herramienta es un martillo, todo problema parece un clavo... Victoria Maizes Bajo el t\u00e9rmino de \"medicina integrativa\" se han generado diversas propuestas fuera de nuestro pa\u00eds que cabe ponderar someramente por su pertinencia en varios de sus componentes. Un proceso de inter\u00e9s es la conformaci\u00f3n desde 1999 en los Estados Unidos de un \"Consorcio de centros acad\u00e9micos de salud para la medicina integrativa\", generado inicialmente por ocho universidades (Kligler y cols, 2004), justo en los mismos a\u00f1os en que se realizaron los foros ya referidos de consulta sobre salud y atenci\u00f3n m\u00e9dica en la ciudad de M\u00e9xico , por iniciativa de su primera asamblea legislativa. La evoluci\u00f3n de dicho agrupamiento de instituciones de formaci\u00f3n superior refleja la creciente importancia conferida a la propuesta de una \"medicina integrativa\": la cantidad de instancias participantes adscritas a ese grupo pas\u00f3 a 23 en el 2004 y luego a 42 para el 2009 (Maizes y cols, 2009) . Este proceso ha derivado en postulados y componentes program\u00e1ticos precisos que tienen una naturaleza referencial, aunque existen algunas diferencias releva ntes respecto a la propuesta del PMI en nuestro pa\u00eds . Un elemento destacable en la reflexi\u00f3n sobre una \"medicina integrativa \" por parte de ese consorcio de centros acad\u00e9micos es la amplitud de lo que se plantea como tal, reflejando el marco acad\u00e9mico -educativo en que se ha generado . No se reduce a recurrir a terap\u00e9uticas no convencionales asociadas al enfoque biom\u00e9dico dominante, sino que se postula como un nuevo sistema de atenci\u00f3n , que amerita un an\u00e1lisis detenido. Se le plantea como: un enfoque de la pr\u00e1ctica de la medicina que recurre a la mejor evidencia disponible para tomar en cuenta a la persona en su totalidad (cuerpo, mente y esp\u00edritu), incluyendo 15 todos los aspectos del estilo de vida. Enfatiza en la relaci\u00f3 n terap\u00e9utica y recurre tanto a los enfoques convencionales como a los complementarios/alternativos (Kligler y cols, 2004:521 ; negritas a\u00f1adidas ) Tambi\u00e9n se postula y fundamenta, a nivel de la formaci\u00f3n m\u00e9dica, la importancia de ciertos valores, conocimientos, actitudes y habilidades considerados como esenciales para ese planteamiento. Los aportes se han concretado en principios, como los explicitados por Maizes y cols, sintetizados en el cuadro siguiente : Cuadro 1. Algunos principios de la \"Medicina Integrativa\" 1. El paciente y el m\u00e9dico son socios en el proceso de sanaci\u00f3n 2. Todos los factores que influyen en la salud, el bienestar y la enfermedad se toman en consideraci\u00f3n, incluyendo la mente, el esp\u00edritu y la comunidad , as\u00ed como el cuerpo 3. El uso apropiado tanto de los m\u00e9todos convencionales com o alternativos facilita la respuesta corporal innata de sanaci \u00f3n 4. Las intervenciones efectivas naturales y menos invasivas debe utilizarse siempre que sea posible 5. Una buena medicin a se basa en una buena ciencia . Se orienta a inquirir y est\u00e1 abierta a nuevos paradigmas 6. En t\u00e9rminos definitivos, el paciente debe decidir c\u00f3mo proceder basado en valores, creencias y en la evidencia disponible 7. Al lado del concepto de tratamiento, concepto s m\u00e1s amplios como la promoci\u00f3n de salud y la prevenci\u00f3n de la enfermedad son capitales 8. Los practicantes de la medicina integrativa deben ejemplificar sus principios en s\u00ed mismos y comprometerse a procesos de auto -exploraci\u00f3n y auto -desarrollo Fuente: Cent ro de Medicina Integrativa de la Universidad de Arizona (Maizes y cols, 2009: 6) Relacionados con lo anterior, otros elementos referenciales planteados para una medicina integrativa son la relevancia del cuidado centrado en el paciente, el empoderamiento y automanejo de los pacientes, un cambio conductual y comunicativo, la continuidad del cuidado, el trabajo de equipos de atenci\u00f3n orientados a la salud y la importancia de generar propuestas de investigaci\u00f3n a partir de la sistematizaci\u00f3n de impactos (Bell y cols, 2002; Mayzes y cols, 2009). A su vez, entre los requerimientos destacados para la concreci\u00f3n de una medicina integrativa se encuentra reconocer que su alcance implica un cambio de sistema, la focalizaci\u00f3n en procesos preventivos y de promoci\u00f3n de la salud y la emergencia de nuevos modelos que provean atenci\u00f3n. De no menor importancia es la incorpo raci\u00f3n de la autoatenci\u00f3n a dichos modelos (Kligler y cols, 2004:526) . Todo lo anterior da cuenta, de manera muy somera, de aportes que por su pertinencia deben de ser tomados en cuenta en el impulso del Programa de Medicina Integrativa de los servicios p\u00fablicos de salud de la ciudad de M\u00e9xico, advirtiendo sin embargo ciertas caracter\u00edsticas esenciales de nuestra realidad epidemiol\u00f3gica, cultural, econ\u00f3mica y pol\u00edtica , que demanda respuestas y propuestas que aprovechen otros desarrollos , pero que tambi\u00e9n trasciendan la imitaci\u00f3n y respondan a nuestras particularidades. 16 En ese sentido, desde Am\u00e9rica Latina, otro referente de importancia es el de la denominada integralidad del cuidado , tal como se ha desarrollado en Brasil. El t\u00e9rmino de integralidad es una noci\u00f3n polis\u00e9mica que sin embargo ha sido planteada como un referente en el campo de la atenci\u00f3n m\u00e9dica, en aras de la construcci\u00f3n de un sistema de salud m\u00e1s justo y solidario (Pinheiro y de Mattos, 2008 a), reconociendo a su vez tres principios de la misma: a) la superaci\u00f3n del reduccionismo en sus diversos escenarios, b) el reconocimiento de los sujetos como tales en esos escenarios, y c) la apertura para el di\u00e1logo; de esa manera, la integralidad del cuidado constituye un referente orientativo en las pol\u00edticas de salud, en la organizaci\u00f3n de los servicios y tambi\u00e9n en la buena pr\u00e1ctica de los profesionales de ese campo (Pinheira y Mattos, 2008a). Es importa nte destacar que en el origen de este planteamiento tambi\u00e9n aparece centralmente la demanda de atenci\u00f3n a conjuntos de poblaci\u00f3n y de individuos diferencialmente vulnerables , que proviene de la vulnerabilidad social y ambiental en que se encuentran (Luz, 2008:11) . En ese marco, la integralidad remite a otro t\u00e9rmino clave en cuanto a los servicios de atenci\u00f3n m\u00e9dica: el de cuidado . Si bien pareciera obvio , el hecho es que la conjunci\u00f3n de la integralidad y del cuidado como referentes constituye un elemento estrat\u00e9gico hoy en debate en el \u00e1mbito de la salud colectiva (Pinheira y Mattos, 2008a ). En ese marco, resulta fundamental la participaci\u00f3n decisoria de los actores sociales involucrados (padecientes y trabajadores sanitarios), la experiencia misma de la poblaci\u00f3n en cuanto a la atenci\u00f3n, y la producci\u00f3n de saberes relaciona dos con ello. Lo anterior apela a la formulaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de pol\u00edticas m\u00e1s justas y solidarias en salud y tambi\u00e9n en el campo de la ciencia y la tecnolog\u00eda (Pinheiro y Mattos, 2008b: 8). Ahora bien, \u00bfc\u00f3mo se concreta ese referente de integralidad del cuidado en la pr\u00e1ctica? A trav\u00e9s de generar plataformas de interlocuci\u00f3n (Hersch y Sedano, 2013:7 ) en los servicios, entendido esto como propiciar espacios dial\u00f3gicos compartidos por prestad ores de servicios y \"usuarios\" de los mismos, bajo el triple cometido planteado por Santos particularizado en la operaci\u00f3n cotidiana de la atenci\u00f3n, a trav\u00e9s de la desmercantilizaci\u00f3n, la democratizaci\u00f3n y la descolonizaci\u00f3 n (2006 ); es decir, teniendo prec isando en qu\u00e9 sentido y c\u00f3mo se pueden manifestar esos procesos en el \u00e1mbito de la salud y la atenci\u00f3n. Por ejemplo, cu\u00e1les son en concreto las expresiones y consecuencias propicias para la salud, inherentes a no mercantilizar los servicios e insumos; a democratizar el acceso a los mismos y a colocar como referente a la salud como derecho ciudadano, o a identificar, en cuanto a la descolonizaci\u00f3n de los servicios, el impacto positivo de la lucha contra la discriminaci\u00f3n y la exclusi\u00f3n en sus diversas manife staciones . Los programas de salud p\u00fablica bajo premisas dial\u00f3gicas demandan la participaci\u00f3n decisoria de la poblaci\u00f3n (Hersch , 1992 ). En ese marco es que cobran relevancia cr\u00edtica las representaciones y pr\u00e1cticas de esa poblaci\u00f3n que est\u00e1n involucradas en los procesos de atenci\u00f3n, y con ello los saberes locales en juego, lo que contrasta con la descalificaci\u00f3n e invisibilizaci\u00f3n usual de esos saberes y recursos como parte de la ausencia programada (Santos, 2005) inherente a una perspectiva monol\u00f3gica de la salud p\u00fablica y de la atenci\u00f3n 17 m\u00e9dica Una medi cina integrativa demanda abordar las pol\u00edticas y mecanismos necesarios para trascender esa ausencia programada en el campo de la salud y el cuidado. Relevancia de la pluralidad terap\u00e9utica en los servicios m\u00e9dicos No es una novedad reconocer que es inimaginabl e concebir una sociedad buena y justa que no coloque a la salud y al acceso igualitario a la salud como asuntos fundamentales. Y tampoco, siguiendo ese razonamiento, reconocer que la defensa de la salud y de la vida constituye un derecho de ciudadan\u00eda de todos los seres humanos y no s\u00f3lo de algunos de ellos. En ese marco es que se retoma como un imperativo actual el de desmercantilizar la vida personal, social, pol\u00edtica y cultural, como se\u00f1ala el mismo Santos (2016 : 204 ). Y por consiguiente, cualquier propuesta de diversidad terap\u00e9utica puede encuadrarse en dos \u00e1mbitos contrastables , que al final determinan sus alcances e incluso su naturaleza misma, pues una cosa es plantear una \"medicina integrativa\" en el marco del bien com\u00fan y de la accesibilidad universal a los servicios de salud, y otra es plantearla en el \u00e1mbito del mercado, donde la salud y la curaci\u00f3n constituyen objetos de consumo , sintetizable bajo el lema del \"S\u00e1lvese quien pueda\" (figura 5). Figura 5. Dos contextos contrastantes y determinantes de una \"medicina integrativa\" Fuente: elaboraci\u00f3n propia As\u00ed, la incorporaci\u00f3n de diversas modalidades de atenci\u00f3n m\u00e9dica en los servicios p\u00fablicos de salud de la capita l de la Rep\u00fablica implica rescat ar esas modalidades de atenci\u00f3n para el sector p\u00fablico, de tal forma que dejen de estar circunscritas al \u00e1mbito exclusivo de aquellos que las pueden pagar , brindar condiciones apropiadas para la investigaci\u00f3n, objetivando sus efectos y alcances, y propicia r su desmercantilizaci\u00f3n. Siguiendo esa misma l\u00f3gica, otro plano de integraci\u00f3n de la atenci\u00f3n m\u00e9dica es su coherencia y articulaci\u00f3n como expresiones de las pol\u00edticas salud formuladas por el gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico desde el surgimiento de su democ ratizaci\u00f3n relativa y donde algunos de sus postulados iniciales aparecen en la figura 6. 18 Figura 6. Algunos postulados en las pol\u00edticas de salud de la Ciudad de M\u00e9xico desde 1998. Fuente: elaboraci\u00f3n propia a partir de los lineamientos generales de la gesti\u00f3n de la Dra. Asa Cristina Laurell en los Servicios de Salud del Distrito Federal (2000 -2006) . En la b\u00fasqueda de soluciones a los problemas prioritarios de salud de la poblaci\u00f3n, el referente de la integralidad como se ha esbozado, implica partir de una perspecti va epidemiol\u00f3gica incluyente que reconoce como operadores de la determinaci\u00f3n social de los problemas de salud a procesos como la subciudadan\u00eda y la falta de democracia , la impunidad, el racismo, el machi smo, la degradaci\u00f3n ambiental, y de ah\u00ed que la integralidad se inscriba como referente en la lucha por un sistema de salud universal, democr\u00e1tico, accesible y de calidad. Es decir, en t\u00e9rminos m\u00e1s espec\u00edficos emanados de ese referente ampli o, una perspectiva integral en el abordaje de los paci entes implica: a) una perspectiva dial\u00f3gica al interior del mismo equipo de trabajo; b) la integraci\u00f3n de la terap\u00e9utica a un ejercicio diagn\u00f3stico riguroso; c) la integraci\u00f3n de la perspectiva vivencial de los usuario s de los servicios respecto a su opera ci\u00f3n ; d) la integraci\u00f3n de las instancias que componen el modelo, y e) la articulaci\u00f3n, a su vez, del PMI a la estructura y los lineamientos centrales de los servicios de salud y atenci \u00f3n al seno de la misma instituci\u00f3n. 19 Conclusiones La Medicina Integrativa se plantea como un modelo sist\u00e9mico de atenci\u00f3n que va m\u00e1s all\u00e1 de la inclusi\u00f3n de diversas modalidades m\u00e9dicas o de la yuxtaposici\u00f3n de sus diversas t\u00e9cnicas y recursos, aunqu e el alcance del t\u00e9rmi no var\u00eda en otros pa\u00edses y contextos desde esa concepci\u00f3n a otras m\u00e1s incluyentes (Bell y cols., 2022 ; Coulter, 2003 ; Kligler y cols., 2004; Maize s, Rakel y Niem ic, 2009 ; Wang y Xiong, 2012 ); Sin embargo, es necesario se\u00f1alar que el car\u00e1cter definitori o de la medicina integrativa que se postula en el PMI plantea en s\u00ed la armonizaci\u00f3n de diversos planos de integraci\u00f3n, como se presenta en el cuadro siguiente : Cuadro 2. Planos de integraci\u00f3n a considerar en el Programa de Medicina Integrativa 1. Integracio n de los pacientes y del personal me dico y parame dico en un esquema dial\u00f3gico de co-respon sabilidad y promoci\u00f3n de salud 2. Integracio n del servicio, la investigaci\u00f3n y la docencia 3. Integracio n, en el trabajo cl\u00ed nico y en su registro, de los diversos \u00e1mbitos esenciales para la atencio n y la salud, incluyendo la dina mica socioecono mica, ambiental, cultural, afectivo-emocional y de ge nero de pacientes y personal 4. Integracio n de la dimensi\u00f3 n ciud adana de los pacientes y del personal en proc esos genuino s de particip aci\u00f3n social esenciales para la atencio n y la salud 5. Integracio n de la dina mica familiar como referente anal\u00ed tico y operativo imprescindible 6. Integracio n de los saberes de la poblaci\u00f3n relativos a la atencio n y la salud, tanto en su realidad aplicativa actual como en su potencial 7. Integracio n, como principios rectores, de la individualizaci\u00f3n diagn\u00f3st ica, la diversific aci\u00f3n terap\u00e9utica y la \u00e9tica e integralidad del cuidado 8. Integracio n entre diversos niveles y opciones de atenci\u00f3n me dica al interior de los servicios de salud de la Ciudad de Me xico 9. Integracio n de la autoatenci\u00f3n y la realidad de la medicina dom\u00e9stica Cualquier propuesta relativa a la diversificaci\u00f3n terap\u00e9utica en el \u00e1mbito de la salud p\u00fablic a requiere proceso s de reflexi \u00f3n y divulgaci\u00f3 n que precise n sus alcances y que sensibilice n a la poblaci\u00f3n, al personal de salud y a las dependencias oficiales en torno a su sentido , que no es el de promover terap\u00e9uticas aisladas y postuladas como fines en s\u00ed mismas, sino articuladas a procesos diagn \u00f3sticos y subo rdinadas como medios para la atenci\u00f3n de los pacient es. En s\u00edntesis: 1. Una \"medicina integrativa\" lo ha de ser no s\u00f3lo ni principalmente por incorporar diversas escuel as de pensamiento m\u00e9dico, sino esencialme nte por integrar a los pacientes y a las colectividades de manera genuinamente participativa y co- resp onsable en los sistemas de atenci\u00f3n, 2. Necesitamos reconocer como referente b\u00e1sico para cualquier iniciativa de medicina integrativa la \u00e9tica e integralidad del cuidado. 3. En cualquier propuesta cl\u00ednica integral, la diversificaci\u00f3n terap\u00e9utica es un cometido que tiene su origen y sentido en un proceso a\u00fan m\u00e1s determinante, que es el de la 20 individualizaci\u00f3n diagn\u00f3stica, entendida como el reconocimiento de los diversos nivele s de especificidad del ser huma no que entran en juego en su salud y su atenci\u00f3n. 4. Estas precisiones implican la adecuaci\u00f3n de los servicios a la poblaci\u00f3n que los hace posibles. Porque muchos de los sue\u00f1os fueron reducidos a lo que exite y lo que existe es muchas veces una pesadilla, ser ut\u00f3pico es la manera m\u00e1s consistente de ser realista a comienzos del Siglo XXI Boaventura de Sousa Santos Referencias Bell, Iris R., Caspi, Opher, Schwartz, Gary, Grant, Kathryn, Gaudet, Tracy, Richener, David, Maizes, Victoria y Andrew Weil (2002). Medicine Benach, Joan y Carles Muntaner (2005), Aprender a mirar la salud. C\u00f3mo la desigualdad social da\u00f1a nuestra salud , Barcelona: Ediciones de intervenci\u00f3n cultural/El viejo topo. Coulter, Bylan Medicine\", Easthope, G. Adams (eds), Mainstreaming, Complementary and Alternativa Medicine. Stud ies in Social Context, Londres: Routledge. Dossey, espacio Hersch, Paul (1992), \"Participaci\u00f3n social en salu d: espacios y actores determinantes en su impulso\", Salud P\u00fablica de M\u00e9xico , 34(6); 678 -688. Hersch, Paul y Ana Catalina Sedano (2013), \"Las comisiones de salud como espacios dial\u00f3gicos de relevancia para la epidemiolog\u00eda sociocultural. Ejemplos de caso en comunidades de Guerrero y Oaxaca\", Oxtotitl\u00e1n. Itinerancias -531. Laurell, A.C. (1994 ), \"Sobre la concepci\u00f3n biol\u00f3gica y social del proceso salud - enfermedad\", en: Rodr\u00edguez, M.I. (Coord), Lo biol\u00f3gico y lo social. Su articulaci\u00f3n en la formaci\u00f3n del personal de salud, Washington: Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, pp. 1-12. Lebrun, Luz, Madel \"Fragilidade Social e Busca de Cuidado na Sociedade Civil de Hoje\", en: Pinheiro, R. Integralidade , R\u00edo Centro de Estudos e Pesquisa em Sa\u00fade Coletiva (CEPESC), pp. 11-22. Maize s, V., Rakel, D. care\" , IOM Summit on Integrative Medicine and the Health of the Public, 35 pp. Pinheiro, Roseni y de Mattos, Ruben Araujo (2008a), Cuidado da Integralidade, R\u00edo de Janeiro: Centro de Estudos Integralidade , R\u00edo Centro de Estudos e Pesquisa em Sa\u00fade Coletiva (CEPESC), pp. 7-9. Restrepo, Eduardo y Axel Rojas (2010), Inflexi\u00f3n decolonial: fuentes, conceptos y cuestionamientos, Popay\u00e1n: Universidad del Cauca. Santos, Boaventura de Sousa (2005), El milenio hu\u00e9rfano. Ensayos para una nueva cultura pol\u00edtica, Madrid: Trotta Ed. _______ (2016), La dif\u00edcil demo cracia: Una mirada desde la peri feria europea, Madrid: Akal Ed. Tronto J.C. (1993), Moral Boundar ethic of care . Nueva York: Perspectives in China\", Evidence Based Complementary and Alternative Medicine, Vol. 12, ID 268542 , 11 pp. PRIMERA SECCI\u00d3N. CONVERSATORIOS Conversatorio 1 \u00bfQu\u00e9 es y qu\u00e9 puede ser en nuestra pr\u00e1ctica cotidiana una \"medicina integrativa \" y una \"medicina personalizada \" y cu\u00e1les sus derivaciones en la Salud P\u00fablica? Alejandrina Cabrera Mu\u00f1oz, Claire Harpet, Paul Hersch Mart\u00ednez Paul Hersch : Hay dos t\u00e9rminos que tienen hoy mucha presencia en los medios: \"medicina integrativa \" y \"medicina personalizada \", no solo en el marco del Programa que nos ocupa en este momento. Podemos revisar en las fuent es de informaci\u00f3n qu\u00e9 se entiende por ambos , y encontraremos que existe una gran variedad de interpretaciones o de lecturas de ellos . En el inicio de las discu siones, antes del arranque del Programa de Medicina Integrativa, buscando el eje com\u00fan entre las modalidades que est\u00e1n incorporad as en el Programa actualmente , que son acupuntura, homeopat\u00eda, fitoterapia cl\u00ednica y la de los uroant\u00edgenos, se trataba de pensar si hab\u00eda una afinidad en el m\u00e9todo, en la aproximaci\u00f3n al ser humano, en la modalidad de la estructura de c\u00f3mo se formula la estrategia terap\u00e9utica, o cu\u00e1l era el elemento que pod\u00eda dar continuidad entre estas modalidades . Algunos compa\u00f1eros plantearon que lo que 22 pod\u00eda dar una unidad era la idea de ser medicinas personalizantes , o sea un enfoque centrando el trabajo en el paciente como persona . Sin embargo, nosotros sabemos que el t\u00e9rmino de \"medicina integrativa \" tiene otras lecturas, Cuando uno entra con el t\u00e9rmino de medicina integrativa a redes en internet , hay otros t\u00e9rminos que se vincula n casi inmediatamente: medicinas alternativas, complementarias y muchas m\u00e1s. Entonces, es la literatura que surge sobre esto y solamente bajo el rubro de medicinas complementarias o alternativas hay 124 revistas a nivel internacional dedicadas a estos tema s. Son m\u00e1s los t\u00edtulos de revistas indexadas sobre esto hoy, que las que hay para campos como la astronom\u00eda y la astrof\u00edsica y son unas cuantas menos de las que hay para antropolog\u00eda y etnolog\u00eda. En el un flujo importante de informaci\u00f3n hoy, hay revistas que llevan por t\u00edtulo el de medicina integrativa, y por lo tanto hay varias lecturas al respecto. Una de las lecturas dominantes, por ejemplo, en el caso de \"medicina integrativa \", es el de integrar diversas modalidades de pensamiento m\u00e9dico. En el caso de la \"medicina personalizada \", hay una presencia fuerte de propuestas que hablan de un dise\u00f1o espec\u00edfico del tratamiento, pero dominantemente el \u00e9nfasis est\u00e1 en t\u00e9rminos de gen\u00f3mica, del perfil gen\u00e9tico de la persona, ubicando cu\u00e1l es la configuraci\u00f3n que hace susceptible a una persona de enfermar de un determinado padecimiento. Entonces la pregunta en este conversatorio es, desde la reflexi \u00f3n que se ha hecho aqu\u00ed y se ha hecho en otros lugares tambi\u00e9n, \u00bfestamos hablando de lo mismo? y en el caso de que no, precisar hacia d\u00f3nde se va y esa es la reflexi\u00f3n que queremos compartir en este momento, y a la que hemos invitado a las compa\u00f1eras aqu\u00ed presentes. Una visi\u00f3n m\u00e1s amplia de esta cuesti\u00f3n integrativa, personalizada, es el eje de este conversatorio y lo dejamos abierto. El enfoque va m\u00e1s all\u00e1, inclusive aventurar si una \"medicina personalizada \" o un tratamiento personalizado implica que la medicina como tal pueda ser personalizante , es decir, que tenga una opci\u00f3n, una funci\u00f3n en el paciente, la funci\u00f3n de que el paciente pueda recuperarse en su condici\u00f3n de persona . Si la medicina personalizada puede ser personalizante es un planteamiento que abre posibilidades interesantes de reflexi\u00f3n. El asunto es, a su vez, que si dentro de una determinada medicina, o si las llamadas \"medicinas alternativas \" que tanto est\u00e1n en boga, tocan este punto y en su caso qu\u00e9 tanto lo tocan. No todas, pero varias, repiten el modelo de adecuar al paciente a la terap\u00e9utica o al diagn\u00f3stico , y no al rev\u00e9s; entonces en ese sentido es que comparto esta pregunta: \u00bfQu\u00e9 implica personalizar? Alejandrina Cabrera : Para contestar estas preguntas hice una serie de puntos que quiero compartir desde la salud p\u00fablica y la salud colectiva, que es una visi\u00f3n latinoamericana de la salud p\u00fablica, una visi\u00f3n cr\u00edtica de la salud p\u00fablica. Empezar\u00e9 poniendo a la planta, la dalia, que es originaria de la Ciudad de M\u00e9xico, de Xochimilco y Milpa Alta y fue domesticada por los primeros pobladores del sur de la ciudad. Existe una variedad y se ha comerciali zado, pero al final de cuentas sigue teniendo 23 su uso alimenticio, es hipoglicemiante y nos ayuda para los bochornos. Muy parecido a la dalia es este proceso que hemos iniciado de recuperaci\u00f3n. Vamos a tratar de contestar la pregunta. Si es personalizada o personalizante nosotros pensamos que todo tiene un contexto, que nada tiene o viene por generaci\u00f3n espont\u00e1nea, y que nuestro contexto tiene un espacio y un territorio. Este espacio y este territorio nos construyen como sujetos, como personas; y la forma en que nos vamos humanizando o deshumanizando en el territorio, es la forma en que nos enfermamos, nos sanamos, nos morimos, nos cuidamos y nos atendemos. Entonces , los paradigmas de la curaci\u00f3n dominante han atomizado el conocimiento y lo han fragmentado, y eso tiene su l\u00edmite, es por ello que siempre estamos buscando c\u00f3mo curarnos independientemente de qui\u00e9n y con qu\u00e9. Para hablar del contexto, recordemos que nosotros humanizamos este territori o. Domesticamos este territorio . En funci\u00f3n de c\u00f3mo nos aprop iamos del territorio se producen sujetos u objetos, dependiendo si tenemos el control o no sobre el territ orio. Desde la \u00e9poca novohispana esta ciudad sigui\u00f3 creciendo y es una de las seis ciudades m\u00e1s grandes del mundo y vive de ciudades alrededor. Adem\u00e1s , los habitantes de esta ciudad depe nden de c\u00f3mo nos insertamos a los procesos econ\u00f3micos. Desde los a\u00f1os 30, la ciudad de M\u00e9xico tuvo una acelerada urbanizaci\u00f3n, y es a partir de los a\u00f1os ochenta en donde la econom\u00eda b\u00e1sicamente financiera e inmobiliaria son las que deciden la distribuci\u00f3n del espacio . Actualmente , los desaf\u00edos de cualquier problema de salud en la ciudad de M\u00e9xico tienen que ver con la distribuci\u00f3n de esos espacios . Si nos hemos excluido o no de las riquezas que produce. Esta ciudad prod uce el 28% del PIB nacional, pero \u00e9ste no necesariamente regresa a ella. Adem\u00e1s, la ciudad se ha conectado en los procesos de globalizaci\u00f3n mundial, y eso hace que no todos en la Ciudad de M\u00e9xico quepan y aqu\u00ed lo vemos plasmado en un mapa . En el centro la marginaci\u00f3n es menor y en las orillas, la exclusi\u00f3n es mayor , vemos la redistribuci\u00f3n del espacio y vemos c\u00f3mo se distribuye la desigualdad y la exclusi\u00f3n en la Ciudad de M\u00e9xico. Este es el desaf\u00edo de cualquier sistema de salud y de la forma en que se producen las enfermedades. Este es tambi\u00e9n el desaf\u00edo de la medicina integrativa de este programa, de tal manera que en el centro podemos tener poblaciones envejecidas, con menor marginaci\u00f3n y mayor capacidad de pago para los servicios como estos. Este Programa tuvo el prop\u00f3sito pol\u00edtico de que esta oferta terap\u00e9utica que estaba en el espacio privado entrara al servicio p\u00fablico. El prop\u00f3sito pol\u00edtico es de facilitar el acceso a la diversidad terap\u00e9utica, porque en el centro es muy probable que esta gente consuma esta clase de servicios. Unicada alrededor en la ciudad se encuentra la poblaci\u00f3 n joven y de mayor marginaci\u00f3n; podemos observar c\u00f3mo la distribuci\u00f3n de las enfermedades cr\u00f3nico -degenerativas es diferencial, unos pueden pagar, otros no. La salud mate rna y de la infancia tambi\u00e9n tienen diferenciales, b\u00e1sicamente en la periferia, y la \"medicina integrativa \" y todas estas ofertas terap\u00e9uticas tienen que ver con esta distribuci\u00f3n del espacio y esta marginaci\u00f3n. Un elemento 24 clave que determina la distribuc i\u00f3n y la forma de enfermar y morir en la Ciudad de M\u00e9xico es tambi\u00e9n la movilidad . En la Ciudad de M\u00e9xico se mueven siete millones de personas al d\u00eda; este proceso de distribuci\u00f3n del espacio urbano tiene que ver con un alt\u00edsimo grado de gentrificaci\u00f3n, una redistribuci\u00f3n del espacio p\u00fablico y privado determinado por las empresas inmobiliarias. Nuestros pacientes -b\u00e1sicamente los de la periferia - tienen que ver con procesos de segregaci\u00f3n y de depredaci\u00f3n . Nuestra ciudad de M\u00e9xico ha perdido una gran cant idad de masa biol\u00f3gica que era parte de nuestra riqueza , como la dalia. Ante esta realidad, los pacientes (m\u00e1s adelante habr\u00e1 compa\u00f1eros que van a hablar de este caminar de la atenci\u00f3n) han acudido a los centros de medicina integrativa y los n\u00facleos que est\u00e1n en el sur de la ciudad y en el centro, como el centro de Santa Catarina en Tl\u00e1huac (habr\u00e1 compa\u00f1eros que se extender\u00e1n en este tema ) pero esta es la respuesta hist\u00f3rica de la poblaci\u00f3n, en donde han aprovechado, o no, las oportunidades de las pol\u00edtic as p\u00fablicas en la ciudad. Por ejemplo, en Santa Catarina es donde actualmente hay un grupo de personas que crearon un modelo de atenci\u00f3n; arriba hay un temazcal, abajo tienen un invernadero de plantas y a este proceso hist\u00f3rico que es defendido por la pobl aci\u00f3n se suma esta propuesta de diversificaci\u00f3n terap\u00e9utica. Se trata entonces de fortalecer procesos que las propias comunidades han hecho; otro ejemplo de ello se ubica en Milpa Alta. Por lo tanto, este proceso de seis a\u00f1os no s\u00f3lo ha puesto a disposic i\u00f3n esta diversificaci\u00f3n, sino que tambi\u00e9n ha producido conocimiento m\u00e9dico cl\u00ednico mexicano , y \u00e9sto es muy importante, en una relaci\u00f3n diferente, en paz, en armon\u00eda, produciendo conocimientos. Una relaci\u00f3n humana, en donde los pacientes tienen un diferent e grado de autonom\u00eda en torno a su cuerpo y a su enfermedad. \u00bfDe qu\u00e9 se trata esta propuesta en t\u00e9rminos de pol\u00edticas p\u00fablicas ?, uno de los usuarios dijo: \"este es un intento muy corto, muy corto de fortalecer el v\u00ednculo del ejercicio del derecho a la salud\"; no el de protecci\u00f3n a la salud , porque los derechos humanos no se fragmentan. Hay derechos humanos o no hay, entonces esta clase de ejercicios cotidianos que producen conocimiento , que cuestionan el modelo m\u00e9dico fragmentado de la cl\u00ednica que ha servi do para ganancias, que reapropian y producen conocimiento mexicano y ahora lo hacen con todos los procesos de compartici\u00f3n de saberes con los compa\u00f1eros franceses. Creo que la cl\u00ednica mexicana que se est\u00e1 haciendo en los lugares de este programa est\u00e1 siend o otra. Lo m\u00e1s importante es que cualquier pol\u00edtica p\u00fablica reconstruya el v\u00ednculo gobierno -sociedad y sobre todo que produzca ciudadan\u00eda. Entonces , el acceso a una diversificaci\u00f3n terap\u00e9utica en donde el sujeto o la persona (ah\u00ed est\u00e1 la discusi\u00f3n) se cons tituya como sujeto pensante , como dijo el compa\u00f1ero usuario, es lo importante aqu\u00ed. \u00bfQu\u00e9 se puede hacer?, seguir produciendo conocimiento colectivo entre pares y, junto con los \"usuarios\", que este conocimiento sea el sustento para generar nuevos modelo s de atenci\u00f3n; los que tenemos no nos sirven, es por eso que a veces no cabe este programa en el servicio p\u00fablico convencional : un programa que contribuya al ejerc icio de ciudadan\u00eda, que responda al derecho 25 a la salud, que impacte en nuevas formas de contro l de enferme dades y que habilite a los sujetos a enfrentar en mejores condiciones el desaf\u00edo de las enfermedades. La enfermedad es un momento de la vida. Yo puedo ser diab\u00e9tica, pero ando por la vida y puedo ser feliz, aunque tenga diabetes. Hay que fortalecer la investigaci\u00f3n, la docencia y el servicio como un bien com\u00fan, como un bien de la ciudad y sumarse a los nuevos perfiles profesionales de acuerdo a los cambios en las escuelas. Un problema que han tenido que luchar los colegas de fitoterapia cl\u00ednic a, es tener que luchar por su existencia, por ser reconocidos; entonces otra vez, otro enfrentamiento con un paradigma de un conocimiento que es normativo, pero que lo va permi tir en la medida que nosotros luchemos por ello. Entonces medicina personalizada s\u00ed, pero en un contexto pol\u00edtico. Claire Harpet : Voy a cambiar un poco lo que iba a decir para adaptarme a lo que se est\u00e1 diciendo ahora, quisiera reaccionar a algunas palabras claves que me parecen esencial es. Paul habl\u00f3 de medicina personalizada que ir\u00eda hacia una medicina personalizante. La dificultad de definir algunos t\u00e9rminos que son esenciales para comprender los distintos cuidados a la salud. La cuesti\u00f3n de territorios y los espacios habitados es esencial , y para darles un ejemplo escog\u00ed algunos territorios franceses, pero no de la metr\u00f3poli , sino de ultramar. \u00bfPor qu\u00e9 son tan interesantes estos territorios a nivel cultural? Porque conservaron algunas pr\u00e1cticas tradicionales si podemos decirlo, sobre todo en lo que tiene que ver con la terap\u00e9utica . Esa es la primera parte, y hay una palabra que me parece esencial reposicionar en la actualidad en nuestros debates , y es la cuesti\u00f3n de la hospitalidad , y para eso voy a retomar si me lo permiten una cita de uno de nuestros fil\u00f3sofos franceses , Derrida, y \u00e9l dice lo siguiente: \"la hospitalidad tiene que ver con el encuentro y reconocimiento del otro en su diferencia y en su singularidad\". Ahora, si volvemos a la ra\u00edz del t\u00e9rmino y pensamos en nuestras instituciones hospitalarias , \u00bfnos damos cuenta que efectivamente se trata de recibir al otro en su diferencia y en el reconocimiento de sus necesidades espec\u00edficas? Resulta que nosotros con estos territorios de ultramar tenemos una historia muy particular marcada en gran medida por el sufrimiento, porque en la \u00e9poca de la colonizaci\u00f3n hubo una voluntad muy clara de aniquilar completamente la diferencia cultural para imponer la cultura occidental. Estos territorios en la actualidad son territorios donde existe una medicina de punta, de vanguardia, igual que en la metr\u00f3poli. Reciben los mismos cuidados sanitarios, todo esto siguiendo un ideal de democracia. Y resulta que una parte de la poblaci\u00f3n, acude al hospital lo m\u00e1s tarde posible o no va para nada al hospital, pienso en particular en la Polinesia Franc esa, donde la gente no se reconoce en los cuidados que le est\u00e1n ofreciendo. Entonces estamos ante un doble sufrimiento, el del enfermo y por otra parte tambi\u00e9n el sufrimiento del cuerpo m\u00e9dico que se siente impotente, incapaz de ofrecer los cuidados nece sarios a esta gente, y este punto me parece esencial porque estamos hablando de la persona y cuando hablamos de la persona no estamos hablando \u00fanicamente de la persona que est\u00e1 26 recibiendo los cuidados , sino tambi\u00e9n de quien da los cuidados, del personal m\u00e9dico y param\u00e9dico . Actualmente los m\u00e9dicos, son m\u00e9dicos franceses generalmente formados en Francia y que despu\u00e9s se van a territorios franceses de ultramar, y de pronto est\u00e1n ante personas totalmente desconocidas y cuyo manejo les resulta complejo . Les voy a hablar solo de una de las islas, Guyana, pues cada una de ellas tiene una historia colonial muy espec\u00edfica. Siempre se cree que la medicin a \"tradicional \" ya desapareci\u00f3 en ese territorio porque se hizo un trabajo para eliminarla, e insisto mucho en esto de \"tradicional \" entre comillas , porque la medicina oficial ha insistido tanto en arcaizar este tipo de medicina sin tomar en cuenta que esta medicina tambi\u00e9n ha tenido su propia evoluci\u00f3n acompa\u00f1a ndo la evoluci\u00f3n de la sociedad; esta medicina \"tradic ional\" sigue estando muy anclada en las poblaciones locales, y por lo tanto tenemos todav\u00eda practicantes de esta medicina que siguen siendo muy activos. Sin embargo , esta medicina se practica en la sombra, en el silencio, lejos de la biomedicina. Y gracias a ciertos m\u00e9dicos, me parece importante subrayar, que sienten la necesidad de colmar una carencia en su pr\u00e1ctica m\u00e9dica cotidiana , surge cierto acercamiento . Hay en el hospital de Guyana un m\u00e9dico cancer\u00f3logo que vive en Polinesia desde hace 20 a\u00f1os, que ha tratado de saldar esta separaci\u00f3n brutal que existe entre su pr\u00e1ctica m\u00e9dica tal como se la ense\u00f1aron y la pr\u00e1ctica tradicional tal como existe en Polinesia, intentando hacer un puente, este m\u00e9dico es Erick Para, y \u00e9l habla de \"medicina integrativa \", la cual se presenta en dos formas; lo primero que hizo que fue una verdadera haza\u00f1a, es que logr\u00f3 hacer que el tradi -pr\u00e1cticante m\u00e9dico entrara al hospital, y aqu\u00ed quiero hacer una pregunta para Paul, pues aqu\u00ed hay un reconocimiento muy importante y necesari o en el status del m\u00e9dico y en contraste, \u00bfcu\u00e1l es el lugar que se le otorga al m\u00e9dico tradicional aqu\u00ed en M\u00e9xico? \u00bfCu\u00e1l es la implicaci\u00f3n o involucramiento de estos m\u00e9dicos tradicionales que han recibido toda esta herencia? y la segunda parte es, \u00bfcu\u00e1l es la forma de implicaci\u00f3n o el status de estos m\u00e9dicos tradicionales en las escuelas oficiales? A los m\u00e9dicos modernos no se les forma en las medicinas tradicionales Polinesias, en cambio s\u00ed se ha hecho todo un trabajo para la comprensi\u00f3n y el conocimie nto de la cultura Polinesia , con el prop\u00f3sito de saber qu\u00e9 est\u00e1 esperando el paciente, cu\u00e1l es el enfoque de la atenci\u00f3n m\u00e9dica que se est\u00e1 requiriendo, un enfoque antropol\u00f3gico de la enfermedad y de los cuidados sanitarios. Con el reconocimiento de ello seg\u00fan la cultura, hay distintas percepciones, distintos saberes y es m\u00e1s importante todav\u00eda si la enfermedad es brutal, aqu\u00ed estamos hablando en cancerolog\u00eda. Entonces para el m\u00e9dico es determinante entender no solamente la manera en que el enfermo entiende la enfermedad, sino tambi\u00e9n la manera en que quiere ser acompa\u00f1ado en la recta final de su vida. Para terminar, aunque podemos abrir el debate, nosotros estamos implementando para el nuevo inicio del a\u00f1o pr\u00f3ximo, una formaci\u00f3n para los m\u00e9dicos que va a ser una sensibilizaci\u00f3n a la cultura y a la salud , pero que no est\u00e1 orientada a formar a los m\u00e9dicos en las medicinas tradicionales, s\u00f3lo se trata de una sensibilizaci\u00f3n cultural. Para responder a la pregunta de Paul , yo creo que la medicina personalizant e requiere forzosamente pasar por un sentido muy espec\u00edfico de la palabra hospitalidad , que tome en cuenta las diferencias de los dem\u00e1s para 27 integrar no solamente los conocimientos de los m\u00e9dicos tradicionales, sino tambi\u00e9n lo que puede aportar la medicina oficial cuando est\u00e1 abierta a un cuidado m\u00e1s adaptado a los pacientes. Y bueno , tal vez para complejizar un poco m\u00e1s el debate , me gustar\u00eda agregar dos palabras adicionales: reflexionar sobre una medicina relacional y una medicina plural . Alejandrina Cabrera : Cuando se trata de sentarse a definir conceptos sin contextos y sin procesos , creo que nos podemos perder; yo quer\u00eda hablar sobre estos conocimientos y sobre su incorporaci\u00f3n en la formaci\u00f3n en campos de la salud. Pues el proceso es que no est\u00e1n ah\u00ed, y no est\u00e1n ah\u00ed porque han sido discriminados; hay un proceso de discriminaci\u00f3n epistemol\u00f3gica y como muchos compa\u00f1eros que est\u00e1n aqu\u00ed, toda su cotidianidad es porque est\u00e1n haciendo emerger y valer este conocimiento que no es nuevo, que no es del siglo XIX, cuando el conocimiento de las plantas y otras alternativas terap\u00e9uticas formaba parte de la formaci\u00f3n m\u00e9dica, pero el proceso mercantil las desplaz\u00f3 y la ciencia particip\u00f3 en eso; no se trata de una situaci\u00f3n espont\u00e1nea: es el resultado de un epistemi cidio del conocimiento de las formas de curar de las poblaciones. Paul Hersch: El punto que se\u00f1ala Clair e es importante, es interesante; ustedes est\u00e1n hablan do de una medicina integrativa, pero \u00bfd\u00f3nde est\u00e1n los saberes de la cultura en salud de la pobla ci\u00f3n ?, \u00bfd\u00f3nde est\u00e1n los terapeutas populares que tienen bajo su cargo una buena proporci\u00f3n no cuantificada de la demanda de atenci\u00f3n ?, esto es importante de abordar, tratar de ver de qu\u00e9 manera est\u00e1 presente en la agenda. Est\u00e1 presente este reto que tambi\u00e9 n ya se ha abordado en M\u00e9xico anteriormente. El mismo gobierno de la ciudad de M\u00e9xico asumi\u00f3 como una parte de este proceso una apertura hacia las pr\u00e1cticas m\u00e9dicas populares tradicionales o pseudotradicionales en la demarcaci\u00f3n de la metr\u00f3poli y de hecho el jueves en la sesi\u00f3n matutina el Dr. Roberto Campos nos platicar\u00e1 de su experiencia en la introducci\u00f3n de ham acas en hospitales en Campeche y la introducci\u00f3n de dietas locales en hospitales. Entonces son dos \u00e1mbitos diferentes que no debieran estar separ ados, eso es tan importante que hay un conversatorio referente a este tema, coordinado por la maestra Abigail Aguilar . Un punto que me parece importante es la atenci\u00f3n que significan hoy las presiones de la unif ormizaci\u00f3n, la estandarizaci\u00f3n; hay una rebe li\u00f3n, hay una inconfor midad muy sana del ser humano respecto a ser estanda rizado, pero hay una presi\u00f3n de la modernidad actual tendiente a estandarizar; en la producci\u00f3n industrial si no hubiera estandarizaci\u00f3n no se podr\u00eda generar una buena parte de la producci\u00f3n, y como t\u00fa dices, hablando de la singularidad del paciente, y de la singularidad del m\u00e9dico, ambas demandan respeto y en este sentido ello tambi\u00e9n es un reto, porque pareciera que las medidas en salud p\u00fablica demandan una estandarizaci\u00f3n, parecier a que hay una contradicci\u00f3n del cometido de salud p\u00fablica de dar una respuesta uniforme y eficaz ante lor problemas de la colectividad , y al mismo tiempo la exigencia de que la dignidad humana se opone a la estandarizaci\u00f3n, la exigencia del respeto a la singularidad de cada quien, y creo que esa discusi\u00f3n est\u00e1 muy fuertemente presente en este tema. Me parece es un asunto capital que hay que abordar. 28 Una de las claves que explica la persistencia de las pr\u00e1cticas populares de atenci\u00f3n, es que ellas no est\u00e1n estandarizados y est\u00e1n aportando otras salidas. La especificidad en la historia de la biomedicina se coloc\u00f3 en el medicamento y no en el paciente. Cada paciente -como cada m\u00e9dico - es irrepetible , pero la presi\u00f3n es hacia la uniformidad absoluta, y esto lo vemos en muchos \u00e1mbitos de la vida moderna; hay o debiera haber una fuerte lucha por rescatar la especificidad de cada paciente y la especificidad de cada m\u00e9dico. Claire Harpet: Para reaccionar a lo \u00faltimo que dijiste Paul, constatamos que muy a menud o, cuando vamos al m\u00e9dico decimos \"la medicina me va a curar\", y ya no decimos \"mi m\u00e9dico me va a curar\", y esto me parece bastante significativo de la relaci\u00f3n que tenemos con el m\u00e9dico. Balint dec\u00eda que el primer remedio es el m\u00e9dico , y entonces yo les hablaba de medicina relacional y la medicina relacional estaba en el centro de la atenci\u00f3n m\u00e9dica. Los ejemplos de la Polinesia presentan realmente lo que podr\u00edamos llamar una crisis de valores de la relaci\u00f3n entre el paciente y el m\u00e9dico. Es f\u00e1cil ver en los territorios de ultramar franceses lo que sucede, pero no se enga\u00f1en...en el mismo territorio de la metr\u00f3poli, tenemos los mismos problemas. Respecto a mi propia investigaci\u00f3n pens\u00e9 que hab\u00eda algo m\u00e1s visible si empez\u00e1bamos con la zona de ultramar, pero todo esto con la voluntad de terminar por trabajar en el territorio de la metr\u00f3poli. Donde la medicina popular a\u00fan existe, aunque se ha tratado de erradicar de manera absoluta, y s\u00ed, tienes raz\u00f3n, hay una paradoja entre la salud p\u00fablica en Francia y los medi os que se les da a los m\u00e9dicos para dar una atenci\u00f3n singular a cada uno de los pacientes, por eso me parece que tal vez antes de atender a nuestros enfermos tal vez habr\u00eda que pensar en atender a nuestros m\u00e9dicos. Alejandrina Cabrera: Quiero agregar algo, y es que esta sociedad de consumo nos deshabilita y ya veremos durante la semana cuando vayan presentando los colegas y las colegas las formas de abordaje de los pacientes , donde su explicaci\u00f3n de lo que sucede tiene que ver con las emociones del pacien te, que tambi\u00e9n son emociones del m\u00e9dico, y que en procesos de trabajo en l\u00ednea de las instituciones , cuya l\u00f3gica tiene que ver con producci\u00f3n de servicios m\u00e1s que con curaci\u00f3n de pacientes, esta dimensi\u00f3n se tiene que anular y se le anula en s\u00ed misma . Yo espero que en las mesas los colegas m\u00e9dicos y m\u00e9dicas relaten una reconstrucci\u00f3n del sujeto que tambi\u00e9n como m\u00e9dicos y m\u00e9dicas nos recuperamos, porque los procesos del trabajo en l\u00ednea nos deshumanizan y adem\u00e1s en una sociedad de consumo, eres entonces un objeto. Muchos colegas en el campo de la fitoterapia cl\u00ednica , yo veo el trabajo que hacen en la entrevista, cada una de ellas es \u00fanica, particular, irrepetible, no se puede estandarizar y tambi\u00e9n acupuntura, porque va a hablar de la felicidad del sujeto, \u00bfy eso c\u00f3mo se norma? , \u00bfc\u00f3mo se mide? y \u00bfqui\u00e9n va a estar en ese di\u00e1logo escuchando la felicidad, no solo el sufrimiento ?; hay momentos en la historia cl\u00ednica en donde le preguntan al paciente \u00bfy cu\u00e1ndo ha sido feliz en su 29 vida?, en su infancia... eso no se puede estandarizar, yo lo que creo que estos procesos son en contracorriente , son de resistencia y son procesos que nos rehabilitan como sujetos. Por \u00faltimo, quiero decir que estamos en una coyuntura, la crisis mundial, econ\u00f3mica, tambi\u00e9n es una crisis de paradigmas y \u00e9ste es el momento tambi\u00e9n y para los que estamos en este pensamiento subalterno es una oportunidad , porque podemos tocar ya los puntos d\u00e9biles de este pensamiento normativo que ya no funciona . Eso es lo que quiero decir. Intervenciones , preguntas y comentarios Alain Carillon : Creo que aqu\u00ed hemos tenido intervenciones fundamentales para este congreso. Porque creo que acaba de ser descrito todo el sentido de este congreso. A m\u00ed me gustar\u00eda hablar de los t\u00e9rminos de medicina integrativa y de medicina personalizada, porque creo que todo est\u00e1 en el sentido de las palabras, \u00bfqu\u00e9 quiere decir la \"medicina integrativa \" en el nivel cl\u00e1sico?, es algo que nos vino de Estados Unidos y que se volvi\u00f3 muy a la moda. Y ya todo mundo dice que hace \"medicin a integrativa \"; entonces se ha dado una confusi\u00f3n total entre la herramienta terap\u00e9utica y la utilizaci\u00f3n de la herramienta terap\u00e9utica en una reflexi\u00f3n y en un concepto particular. Desde el punto de vista cl\u00e1sico , la medicina integrativa es un conjunto de herramientas terap\u00e9uticas que se re\u00fanen y constituyen un arsenal terap\u00e9utico. La reflexi\u00f3n que va a integrar al enfermo no existe , y como lo describieron Claire y Paul, es una medicina integrativa, pero donde el enfermo est\u00e1 completamente desintegrado de la reflexi\u00f3n, desintegrado a nivel social, antropol\u00f3gico , etc\u00e9tera , y tambi\u00e9n esta desintegrado en su reactividad fisiol\u00f3gica que le es totalmente espec\u00edfica , entonces aqu\u00ed tenemos todo un aspecto social y antropol\u00f3gico por supuesto , y adem\u00e1s tenemos toda la relatividad fisiol\u00f3gica y fisiopatol\u00f3gica del paciente que es \u00fanica. Entonces, en la connotaci\u00f3n usual de la \"medicina integrativa \" el paciente est\u00e1 totalmente desintegrado. Con el t\u00e9rmino \"medicina personalizada \" tenemos exactamente el mismo proble ma. En su definici\u00f3n cl\u00e1sica, la medicina \"personalizada \" es el mismo problema, porque cl\u00e1sicamente hablando es una herramienta terap\u00e9utica personalizada ... pero a nivel gen\u00e9tico o celular. Y en su utilizaci\u00f3n no se toma en cuenta , en absoluto , ni la especif icidad, ni la reactividad fisiol\u00f3gica espec\u00edfica del paciente; entonces es una medicina \"personalizada \", pero no es una medicina de la persona , y en esto me gustar\u00eda insistir , porque es importante. En este sentido este congreso es importante, porque en las distintas \u00e1reas terap\u00e9uticas que est\u00e1n representadas aqu\u00ed, ya sea la fitoterapia cl\u00ednica , la homeopat\u00eda, la acupuntura, etc\u00e9tera, vamos a tener herramientas terap\u00e9uticas que est\u00e1n incluidas en una reflexi\u00f3n de la persona , donde el enfermo realmente form a parte integral de la reflexi\u00f3n : este era el punto en el que yo quer\u00eda insisti r. Me imagino que habr\u00e1 t\u00e9rminos que habr\u00e1 que definir mejor, entonces yo creo que esa es una reflexi\u00f3n que tenemos que hacer entre todos, \u00bfc\u00f3mo podemos definir mejor todos esto s t\u00e9rminos para no caer en la trampa de las palabras , que de repente ya son palabra s 30 vac\u00edas, sin sentido? y volver\u00e9 a esto durante mi intervenci\u00f3n, pero quer\u00eda se\u00f1alarlo desde ahora , porque justamente creo que estamos hablando de lo que es el sentido de este congreso. Paciente : Buenas tardes, soy sobreviviente de c\u00e1ncer , soy paciente, la mayor\u00eda de aqu\u00ed deben de ser doctores y sin darme cuenta he sido parte de este t\u00e9rmino que llaman \"medicina integrativa \", porque as\u00ed lo decid\u00ed yo. Entonces , en un punto de la pl\u00e1tica de la doctora francesa, dijo que la medicina es lo que se piensa que cura, que en alg\u00fan momento de la historia as\u00ed se pensaba, pero ella dijo, \"hay que regresar al m\u00e9dico , que es el que cura\". En mi caso hay un momento en mi recuperaci\u00f3n que escuch\u00e9 una conferencia que muy afortunadamente me empoder\u00f3 , para que pudiera ser yo la que recuperara mi sanaci\u00f3n y mi salud. En el momento en el que yo fui la responsable de mi salud, es que tom\u00e9 la decisi\u00f3n de no seguir la cuarta quimioterapia y dejarl a en tres de las 6 que me recomendaron. Tuve la fortaleza de decir \"no\" al doctor que dec\u00eda que ten\u00eda que tomar la 4, 5 y 6. Mis resultados de ant\u00edg enos ya eran lo suficientemente bajos como para dejar de tomarla s, y en ese momento decid\u00ed sanar integrando un abanico de todo lo que est\u00e1n mencionando, de acupuntura, de homeopat\u00eda, de una cuesti\u00f3n emocional en donde entr\u00e9 a un ciclo de terapias Ericksonianas para curar mis emociones desde antes de nacer; cuid\u00e9 mi dieta quiz\u00e1s de una manera obsesiva, porque a veces tiendo a serlo, y quiz\u00e1 tambi\u00e9n es gracias a eso que tambi\u00e9n estoy bien. Integr\u00e9 tambi\u00e9n un tratamiento de altas dosis de vitamina C y es muy importante tambi\u00e9n mencionar el trabajo del Centro de Apoyo de Cancerolog\u00eda , porque ah\u00ed tambi\u00e9n tienen homeo pat\u00eda, meditaciones, Qi gong que yo hace a\u00f1os hab\u00eda tomado y las retom\u00e9; me hice de todo este abanico de diferentes saberes de medicina y me he sanado , entonces quer\u00eda compartirlo desde ah\u00ed. M\u00e9dico home\u00f3pata del PMI: Es importante poner en la mesa como lo han hecho todo este tiempo, la reflexi\u00f3n que debe hacer el m\u00e9dico frente a su paciente de su situaci\u00f3n de salud. Pareciera que la reflexi\u00f3n es algo que se ha olvidado dentro de la consulta m\u00e9dica, la reflexi\u00f3n frente al paciente y para el paciente. Debid o al tema que sac\u00f3 el Doctor Paul, los t\u00e9rminos de estandarizaci\u00f3n, \u00e9stos han anulado por completo el criterio m\u00e9dico, y han anulado la posibilidad de reflexi\u00f3n del m\u00e9dico frente a su paciente , y por eso lo que el colega franc\u00e9s expuso es importante, que quede bien claro que una cosa es \"medicina integrativa \", en la que parece ser que hay una confusi\u00f3n en donde por un lado parece ser que se integran las disciplinas m\u00e9dicas para el paciente, eso m\u00e1s bien pareciera ser medicina complementaria , y otra cosa con la que se confunde la medicina integrativa es que pareciera ser que radica \u00fanicamente en considerar las partes que componen al universo, es decir pareciera ser que ser un m\u00e9dico, con una visi\u00f3n integrativa, es yo veo que tienes un problema digestivo, te doy tus medicamentos para problemas digestivos, pero si yo veo que tiene un trastorno emocional te mando con el psic\u00f3logo, y entonces ya estamos haciendo \"medicina integrativa \", y no es as\u00ed. 31 Por eso pongo a la mesa el siguiente t\u00e9rmino para que no exista esa confusi\u00f3n de palabras, el de \"integralidad \", que es justamente de lo que hablaba la doctora respecto a la medicina relacional, si hay un problema digestivo que tiene un trasfondo emocional, el m\u00e9di co tiene que hacer la reflexi\u00f3n; no voy a abordar sola mente el problema digestivo y de manera independiente el problema emocional, puedo encontrar la manera de encontrar el punto donde convergen estas dos situaciones para entonces poder dar un tratamiento que tenga un trasfondo con integralidad. Son las grand es diferencias entre estos conceptos y por esto lo digo, invito a que en el criterio del m\u00e9dico no exista solo una cosa que se llama estandarizaci\u00f3n; debe de existir, ante todo, la posibilidad de ser un ser que encuentra la relaci\u00f3n, la reflexi\u00f3n, en el conflicto personal del sujeto que sea su paciente. Participante del p\u00fablico : Muy interesante la manera de iniciar este congreso, abre un poco la visi\u00f3n hacia una forma distinta de la medicina; dec\u00eda la Dra. Cabrera no podemos dar definiciones fuera de contexto, eso es bastante cierto y en los m\u00e9dicos adquiere una caracter\u00edstica particular, porque hemos ido paulatinamente dejando atr\u00e1s a las humanidades m\u00e9dicas, las humanidades m\u00e9dicas son fundamentales. El m\u00e9dico tiene como primera obligaci\u00f3n establecer si puede o no ayudar al paciente, y si no lo puede ayudar, eso no lo exenta de la logoterapia, de buscar darle consuelo al paciente: esta es una obligaci\u00f3n del m\u00e9dico hacia con paciente, por eso son indispensable s las humanidades m\u00e9dicas. Es importante delimitar el campo de acci\u00f3n del m\u00e9dico, hay una sobrecarga extraordinaria de medicina de primer nivel, la medicina de primer nivel nos lleva a realizar actividade s que no corresponden al m\u00e9dico; muchas de las razones por las que acude el paciente podr\u00edan ser solucionados con el espl\u00e9ndido trabajo de las trabajadoras sociales, de diet\u00f3logas, de cualquier otro tipo de consejeros y no necesariamente tienen que ir con el m\u00e9dico a plantear los conflictos. Eso hace que la sobrecarga de trabajo para el m\u00e9dico sea extraordinaria y las posibilidades de pasar a segundo o a tercer nivel tambi\u00e9n aumentan, si tan solo tuvi\u00e9ramos mayores posibilidades de filtrar al paciente. Las humanidades m\u00e9dicas han sido eliminadas de algunas escuelas particulares ; en las escuelas oficiales no es as\u00ed, en la UNAM , en el IPN tienen bien presentes \u00e9stas. Fitzpatrick en su texto sobre la brevedad como experiencia , nos refiere claramente c\u00f3mo el m\u00e9dico se comporta de manera clasista con los pacientes con un nivel socioecon\u00f3mico m\u00e1s bajo, con un nivel socioecon\u00f3mico m\u00e1s alto o similar , y establece que en esos niveles se otorgan en la medicina p\u00fablica 10, 30 y 60 minutos a cada uno de los estratos, y eso refleja esa carencia de principios firme s de las humanid ades m\u00e9dicas, bueno eso es todo; el tiempo es muy breve y la experiencia es inmensa. Jean -Christophe Charri\u00e9: Para hacer una medicina personalizada se requiere que el m\u00e9dico haga una reflexi\u00f3n. \u00bfUstedes est\u00e1n de acuerdo con eso, no? Y sin embargo, \u00bfcu\u00e1l es el tiempo total que les dan a ustedes 32 como m\u00e9dicos para entrar en esta reflexi\u00f3n? En Francia se han hecho estos estudios , y una consulta promedio de medicin a general dura nueve minutos con 50 segundos , y el tiempo dedicado al paciente en esta consulta es en realidad de menos de un minu to 30. Entonces esta ambici\u00f3n nuestra de hacer una medicina de la persona, es una ambici\u00f3n que tambi\u00e9n mencion\u00f3 nuestra amiga Claire, pasa forzosamente por ocuparnos de los m\u00e9dicos, porque hay que saber que en la actualidad el m\u00e9dico en la mayor\u00eda de los casos hace una medicina estandarizada, estad\u00edstica, sintom\u00e1tica, r\u00e1pida , y pasa a otra , y uno viene a ver al m\u00e9dico por un problema y luego volvemos por un segundo problema. Cuando se hace una medicina de la persona no nos interesa un problema: nos interesa toda la din\u00e1mica de un paciente. Es decir, si queremos hacer una medicina de la persona se necesita tiempo y darle tiempo a la persona no es perder tiempo, es aportar una atenci\u00f3n m\u00e9dica de calidad muy superior al paciente de tal manera que este paciente requerir\u00e1 cada vez ir menos al m\u00e9dico. Alejandrina Cabrera: La pregunta sobre la medicina personalizada o personalizante es muy antropoc\u00e9ntrica ; yo creo que las opciones que hay en este Programa , m\u00e1s las que est\u00e1n afuera , nos hacen una conexi\u00f3n no nada m\u00e1s entre los humanos y humanas , sino con la naturaleza misma . Yo quisi era aportar aqu\u00ed esta propuesta: desde el feminismo o los feminismos se han cuestionado otro tipo de biolog\u00edas; en la parter\u00eda, el centro es pensar o dejar de pensar en la arrogancia de ser humanos y pensarnos que somos naturaleza, que somo s parte de la especie humana; si nosotras en la parter\u00eda no pensamos de esa manera , no podemos dejar libres los partos, los nacimientos; los ni\u00f1os nacen con, sin y a pesar del m\u00e9dico. Y eso nos hace pensar que somos naturales, as\u00ed que yo tambi\u00e9n les recomie ndo un blog que se llama \"La otra biolog\u00eda\", que tambi\u00e9n est\u00e1 ya tambi\u00e9n rompiendo este paradigma hegem\u00f3nico de la biolog\u00eda. Otro aporte que nos dan tambi\u00e9n los pueblos originarios en nuestro contin ente , es que tambi\u00e9n se ubican como seres naturales, como seres -universo, y eso est\u00e1 tambi\u00e9n en el paradigma de la acupuntura; entonces la condici\u00f3n humana es una condici\u00f3n construida con la naturaleza. Y otro punto dentro de lo personalizante y personaliz ado, relacionado con el testimonio que nos acaban de decir, es que la reconstrucci\u00f3n del sujeto , en esta sociedad tan dif\u00edcil de consumo , pasa por tres dimensiones y nuestra compa\u00f1era nos ha compartido con su experiencia con el c\u00e1ncer: Uno, que tom\u00f3 el control de su vida; Dos, la autonom\u00eda , y Tres, la autodeterminaci\u00f3n. Son tres dimensiones de un proceso muy largo de reconstituci\u00f3n del sujeto y que no lo hace sola. Ella no puede sobrevivir porque s\u00ed, sino porque tuvo una red humana de apoyo , y creo que esta s son pistas para el siguiente paso de este proyecto, que hay que seguir aportando desde los feminismos, colocarnos como seres -naturaleza , desde los pueblos originarios la lucha por la autonom\u00eda, el autocontrol y la autodeterminaci\u00f3n . Claire Harpet : Gracias, no s\u00e9 cu\u00e1ntos en la sala ser\u00e1n pacientes; bueno , pues quisiera darles las gracias a todos ustedes por estar aqu\u00ed, porque efectivamente , como lo dec\u00eda mi colega, la sesi\u00f3n de la atenci\u00f3n m\u00e9dica centrada del paciente es absolutamente determinante ; much as gracias a la persona que 33 dio su testimonio, yo creo que entre m\u00e1s testimonios tengamos, m\u00e1s habr\u00e1 una toma de conciencia que ser\u00e1 cada vez m\u00e1s importante. Estamos aqu\u00ed hablando de una comprensi\u00f3n ideal del paciente, una comprensi\u00f3n que lo considere en toda su riqueza , y la relaci\u00f3n entre el paciente y el cuerpo m\u00e9dico una vez m\u00e1s, cabe decirlo , si no es de confianza, no puede llegar de ninguna manera al bienestar, a una verdadera cura. El hecho de que sea el paciente la persona que estaba enferma y que san\u00f3 la que presenta su testimonio, eso es algo importante y creo que realmente se tiene que dar la palabra a los pacientes. En Francia hay grupos de pacientes, los pacientes expertos, que participan realmente en el abordaje de la atenci\u00f3n m\u00e9dica y los m\u00e9di cos escuchan lo que dicen estos pacientes. Conversatorio 2 Retos epistemol\u00f3gicos y metodol\u00f3gicos inherentes a la evaluaci\u00f3n del impacto cl\u00ednico en procesos de individualizaci\u00f3n diagn\u00f3stica y diversificaci\u00f3n terap\u00e9utica. Alberto Lifshitz, Alma L\u00f3pez Viesca Trevi\u00f1o Introducci\u00f3n al conversatorio Paul Hersch: La validaci\u00f3n de la experiencia terap\u00e9utica es importante, sabemos que la an\u00e9cdota tiene una limitaci\u00f3n, sabemos que algunas veces hay una voluntad del m\u00e9dico y del paciente para ver las cosas como se quieren ver. Es por eso que bajo el cometido de control epistemol\u00f3gico se han dise\u00f1ado estudios placebo, doble ciego, etc\u00e9tera, y en este proceso, est\u00e1 el reto de c\u00f3mo entrar en una validaci\u00f3n ante aproximaciones diagn\u00f3stico -terap\u00e9uticas a veces muy dis\u00edmiles o de dif\u00edcil armonizaci\u00f3 n y que est\u00e1n forman parte de este Programa: acupuntura, homeopat\u00eda, fitoterapia cl\u00ednica, autouroterapia. Cada abordaje tiene su propia l\u00f3gica. Es por eso que el d\u00eda de hoy tenemos aqu\u00ed la oportunidad de que nos acompa\u00f1en tres colegas m\u00e9dicos que han reflexionado y han trabajado los procesos de validaci\u00f3n terap\u00e9utica desde la cl\u00ednica, el Dr. Alberto Lifshitz, la Dra. L\u00f3pez Caudana y el Dr. Carlos Viesca. Alma L\u00f3pez : Buenas tardes, quiero anticiparme y aclarar que lo que voy a compartir son realmente reflexiones. Tuve oportunidad de acercarme hace un a\u00f1o a este Programa (de Medicina Integrativa); me pareci\u00f3 muy importante contribuir de alguna forma con \u00e9l, compartiendo aspe ctos que he tenido posibilidad de abor dar, y tambi\u00e9n me pareci\u00f3 una oportunidad de aprender mucho. Yo me adscribo como m\u00e9dica cl\u00ednica, algo que va a permear en todo lo que voy a manifestar, con incursi\u00f3n en el \u00e1rea de investigaci\u00f3n. Esta participaci\u00f3n me ha parecido una oportunidad para seguir identificando puntos de anclaje con algunos cuestionamientos que me 34 he ido haciendo a lo largo de mi desempe\u00f1o cl\u00ednico. Cuando me invitaron a opinar sobre este tema, inmediatamente dije s\u00ed; despu\u00e9s me arrepent\u00ed un poco, pero me dije, \"bueno pues hay que resolver los retos y el reto es hablar de estos retos\". En fin, tengo la certeza de que voy a salir muy gratificada de esta experiencia. Mi manera de abordar este t\u00edtulo del conversatorio , que es tan complejo, es ir desagregando el enunciado -t\u00edtulo - que ustedes acaban de ver en pantalla. Considerando los retos epistemol\u00f3gicos, creo que no hay que detenerse mucho, todos conocemos el significado de la epistemolog\u00eda; lo que me gustar\u00eda rescatar de este concepto y que quedara como evidencia de mi parti cipaci\u00f3 n es una reflexi\u00f3n sobre c\u00f3mo se construye el conocimiento. Esas formas de construcci\u00f3n del conocimiento a las cuales se hace referencia al hablar de abordaje epistemol\u00f3gico, donde un aspecto muy importante es la relaci\u00f3n que tiene el propio investigador con la construcci\u00f3n del conocimiento, y que la aproximaci\u00f3n a ese conocimiento debe tomar en cuenta el contexto donde se desenvuelven las personas, en este caso los m\u00e9dicos. Tal abordaje se puede dar desde la perspectiva social o individual, por lo que me planteo y comparto con ustedes esta pregunta: \u00bfQu\u00e9 es lo que determina la forma de aproximaci\u00f3n de los m\u00e9dicos al conocimiento? Espec\u00edficamente, en procesos de abordaje terap\u00e9utico difer entes al que se identifica como predominante en la pr\u00e1ctica asistencial . Es necesario recordar cu\u00e1l es el sustento filos\u00f3fico que permea nuest ra pr\u00e1ctica m\u00e9dica; recapitular las caracter\u00edsticas que tiene, y el enfoque predominante que plantea, seg\u00fan el cual hay una explicaci\u00f3n \u00fanica y causal, y existen leyes que son general es, universales; que reivindica al m\u00e9todo cient\u00edfico como \u00fanica forma v\u00e1lid a de conocimiento. En general, dicho enfoque propone que tienen menos valor aquellas teor\u00edas que se crean a partir de principios que de alguna manera se pueden interpretar como subj etivos, y que \u00fanicamente son importantes los conocimientos que se determinan de una manera objetiva. Este acercamiento se basa en la observaci\u00f3n y en la experimentaci\u00f3n, privilegia la cuantificaci\u00f3n, lo verificable, niega lo intangible, privilegia la forma sobre el contenido, el fen\u00f3meno sobre la esencia y realmente nos conduce a dejar de lado o marginar aspectos esenciales, como son los significados de los procesos. Lo que creo es que un reto fundamental desde el punto de vista epistemol\u00f3gico es cuestion ar esa perspectiva, que deja de lado todos esos procesos llamados \"intangibles \", toda vez que ese enfoque minimiza la complejidad de los procesos y de los fen\u00f3menos que subyacen al proceso de salud -enfermedad y nos orilla a minimizar tambi\u00e9n la importancia de las condiciones culturales y sociales que los determinan. De repente, en el enfoque cuantitativo positivista, a uno le es relativamente f\u00e1cil decir que incorpora el estudio de esas condiciones al incorporar ciertas variables, pretendiendo que eso es suficiente porque tales variables se consideran un reflejo del \u00e1mbito social, y uno centra su atenci\u00f3n en opera cionalizarlas, un procedimiento com\u00fan y simplista en la aproximaci\u00f3n cuantitativa. Yo creo que se\u00f1alar las limitaciones de ese enfoque es parte de lo que aqu\u00ed se debe discutir. 35 En cuanto a los retos metodol\u00f3gicos, el principal es que cada uno de nosotros , en los diferentes escenarios en los que nos manejemos , logremos tener una comprensi\u00f3n adecuada, y ejecutar de manera adecuada diferentes herram ientas que nos permiten desarrollar investigaci\u00f3n. De acuerdo con lo que he comentado, espero que sea obvio que no me estoy refiriendo solamente a metodolog\u00edas cuantitativas, si bien los m\u00e9dicos que nos dedicamos a los procesos de investigaci \u00f3n de manera general adolecemos de herramientas para la ejecuci\u00f3n de metodolog\u00eda cualitativa. Vuelvo a insistir en que todo esto, lo digo desde la perspectiva de mi pr\u00e1ctica cl\u00ednica. Me parece obvio identificar que quienes se han desenvuelto en el \u00e1rea social pues son expertos en todas esas metodolog\u00edas, y probablement e tambi\u00e9n su acercamiento hacia herramientas cuantitativas no sea necesariamente tan s\u00f3lido. Ahora bien, creo que ambas metodolog\u00edas son \u00fatiles en la medida en que su utilizaci\u00f3n parta de un cuestionamiento , tanto de d\u00f3nde surgen, c\u00f3mo se dan, qu\u00e9 tanto son aplicables, y de las implicaciones que tiene su aplicaci\u00f3n en nuestro ejercicio cl\u00ednico. Estamos obligados a desarrollar destrezas en metodolog\u00eda de todo tipo, toda vez que nuestra pr\u00e1ctica implica el abordaje de personas, implica la interacci\u00f3n con personas cuyo proceso de salud y enfermedad est\u00e1 determinado socialmente, que tienen una experiencia vital y en quienes se expresan aspectos de tipo biol\u00f3gico y social. Mi experiencia tambi\u00e9n me lleva a decir que otra dificultad que tenemos los cl\u00ednicos es que no hemos aprendido a sistematizar, a pesar de que por definici\u00f3n tendr\u00edamos que haber incorporado esa habilidad. Desde mi perspectiva, no la hemos desarrolla do totalmente. Tambi\u00e9n creo que nos es necesar io aceptar que todo lo que realizamos debe ser sometido a una evaluaci\u00f3n. Con cierta frecuencia me ha tocado darme cuenta que bajo la amplia capa (le voy a llamar as\u00ed) de lo que es el \"juicio cl\u00ednico\", podemos caer en errores que desafortunadamente no son en alg\u00fan momento identificados, por lo que tambi\u00e9n es un reto el que estemos dispuestos a ser evaluados. Tambi\u00e9n es necesario suprimir esa tendencia a aceptar que los diagn\u00f3sticos se configuran de manera individual ; quiero decir, conforma a lo que cada quien pueda interpretar. Bajo la perspectiva de que existen procesos de individualizaci\u00f3n diagn\u00f3stica y de diversificaci\u00f3n terap\u00e9utica , un riesgo es caer s\u00f3lo en interpretaciones, sin que sean sometidas a evaluaci\u00f3n. He tenido oportunidad de comentarlo con el grupo (de m\u00e9dicos del Centro Especializado de Medicina Integrativa (CEMI), y \u00e9sto nos lleva a reflexionar qu\u00e9 tanto esa amplia capa del juicio cl\u00ednico, en este proceso de \"personalizaci\u00f3n \" o \"individualizaci\u00f3n diagn\u00f3stica \", es algo con lo cual nos podemo s cobijar y nos aleja de la reflexi\u00f3n, que debe estar presente en todo momento en que tenemos un acercamiento con alg\u00fan paciente. Sobre la evaluaci\u00f3n del impacto cl\u00ednico, he mencionado que en el abordaje del paciente tienen predominancia los aspectos biol\u00f3gicos funcionales, olvida ndo que en \u00e9l existen aspectos psicol\u00f3gicos, sociales y emocionales. Tambi\u00e9n considero necesario afirmar que la evaluaci\u00f3n del impacto cl\u00ednico no se logra \u00fanicamente implementando intervenciones. Una intervenci\u00f3n en nuestra pr\u00e1c tica cl\u00ednica, al ser evaluada, nos puede conducir a obtener herramientas consideradas de mucha fortaleza, pero estoy convencida de que las intervenciones no son la \u00fanica manera adecuada de aproximarnos a documentar el conocimiento que se deriva de nuestra pr\u00e1ctica cl\u00ednica. Si nos quedamos con esta idea , estamos en un riesgo muy grande como 36 cl\u00ednicos, que es precisamente el riesgo de olvidar toda la val\u00eda que tiene el trabajo que desarrollamos diariamente; de olvidar que todo ese trabajo, en la medida en que logremos sistematizarlo, incluso describirlo, mostrarlo, va a poder fortalecernos y decir \"bueno , esto es valioso, aunque no es una intervenci\u00f3n\". Ya sabemos que se tiene que seguir un largo camino, pero es un paso inicial para lograr construir conocimien to con diferentes abordajes, cualitativos y cuantitativos. No hay saltos, creo que tenemos que hacernos a la idea de que esto se puede lograr de manera progresiva y poco a poco. Ahora bien, en cuanto a los procesos de individualizaci\u00f3n diagn\u00f3stica y de diversificaci\u00f3n terap\u00e9utica, respe cto a los retos metodol\u00f3gicos y epistemol\u00f3g icos para este tipo espec\u00edfico de aproximaciones, empezar\u00e9 planteando la pregunta \"\u00bfSer\u00e1 que realmente los retos metodol\u00f3gicos y los epistemol\u00f3gicos son distintos para diferentes tipos de pr\u00e1ctica cl\u00ednica?\". Es decir, retos diferentes a los que predomina n a nivel institucional -la alopat\u00eda - y que se han considerado como \"alternativos \", que son todos estos procesos de los que hemos estado aprendiendo esta ma\u00f1ana. Y planteo que los retos metodol\u00f3gicos son comunes a todos ellos. Lo primero es aceptar que un proceso o un cometido de individualizaci\u00f3n diagn\u00f3stica o de diversificaci\u00f3n terap\u00e9utica no tendr\u00eda por qu\u00e9 permitirme asumir que las conclusiones a que yo llegue son v\u00e1lidas, cuales quiera que \u00e9stas sean. Precisamente esa diversida d tendr\u00eda que permitirme a m\u00ed, como cl\u00ednico, la facilidad de someterme a evaluaciones. \u00bfQu\u00e9 es lo que determinar\u00e1 que un m\u00e9dico u otro no puedan ser sujetos a evaluaci\u00f3n pr\u00e1ctica? Yo creo que aqu\u00ed no hay que convertir en exclusiva de cierto tipo de pr\u00e1ctica esa necesidad de evaluaci\u00f3n. En la medida en que se realicen tales evaluaciones, se podr\u00e1 demostrar la solidez que las diferentes pr\u00e1cticas tienen, as\u00ed como sus limitaciones. La condici\u00f3n de diversificac i\u00f3n terap\u00e9utica, por otro lado, tiene que enfrentar dos retos en el aspecto metodol\u00f3gico. Puede requerir de un tiempo m\u00e1s prolongado para llegar a concretar un procedimiento de investigaci\u00f3n. Aclaro que esto es bajo la perspectiva predominante, que es cuantitativ a, que desafortunadamente es aquella en la que he tenido m\u00e1s posibilidades de incursionar . Por otra parte, ya que el paciente es un ser capaz de tomar decisiones, no tiene por qu\u00e9 suponerse que se est\u00e1 apegando al abordaje \"alternativo\" de manera exclusiva, de la misma manera que ocurre cuando se abordan pacientes en la pr\u00e1ctica alop\u00e1tica. Uno debe tene r presente, y estar recordando, que el paciente tiene derecho de echar mano de otro tipo de herramientas, y lo mismo sucede con los pacientes de este tipo de aproximaci\u00f3n. Y esta condici\u00f3n debe ser tenida en cuenta al momento de implementar procedimientos de evaluaci\u00f3n del impacto cl\u00ednico de los procesos que se aqu\u00ed se est\u00e1n analizando. Por otra parte, creo que los retos epistemol\u00f3gicos son comunes, dado que somos m\u00e9dicos inmersos en un mismo modo de organizaci\u00f3n social; no hemos estado sujetos a procesos formativos diferentes, los cuales no lograron en general que alcanz\u00e1ramos un ejercicio continuo y constante del pensamiento cr\u00edtico o de la sistemat izaci\u00f3n, y que hemos aceptado como v\u00e1lida la idea generaliza da, que desde mi punto de vista es equivocada, de que la investigaci\u00f3n requiere de capacidades especiales y poco asequibles, de manera que no todo mundo la puede desarrollar. 37 Creo que este es un reto com\u00fan para todos nosotros \u00bfY por qu\u00e9 considero esto? Considero que todos nosotros, porque nuestra pr\u00e1ctica se desarrolla en un mismo sistema de salud, compartimos dificultades derivadas de la forma en que est\u00e1n organizados los servici os de salud, donde la prioridad y para lo que estamos forma dos, es la asistencia y no la investigaci\u00f3n, seg\u00fan hemos comentado en diferentes escenarios. Estoy convencida de que es necesario crear escenarios favorables para que se aplique el m\u00e9todo cient\u00edfico en cualquiera de las vertientes de aproximaci\u00f3n al conocimiento y al ejercicio cl\u00ednico por la que optemos. Considero que toda esta discusi\u00f3n tendr\u00eda que converger en unos puntos esenciales planteados por algunos te\u00f3ricos del \u00e1rea social: reivindicar que la investigaci \u00f3n, en cualquiera de los escenarios en que se desarrolle, y bajo la perspectiva metodo l\u00f3gica que se pueda y se desee implementar, debe ser un instrumento de respuesta a necesidades sociales de salud de diferentes grupos poblacionales. Entonces entenderemo s qu\u00e9 caracter\u00edsticas pueden tener los pacientes que solicitan la orientaci\u00f3n, qu\u00e9 orientaci\u00f3n es la que nosotros les podemos dar. Aqu\u00ed es necesario recordar una propuesta te\u00f3rica que dice que el trabajo de investigaci\u00f3n no debe ser \u00fanicamente una intelecc i\u00f3n, no debe ser simplemente para descubrir problemas, sino que debe ser un acto cuyo objetivo sea romper estructuras mentales, con la finalidad de contribuir a fomentar una conciencia cr\u00edtica de nuestra realidad. Para finalizar, no puedo dejar de insisti r en abandonar la idea que privilegia la investigaci\u00f3n cuantitativa. Tenemos que acercar nos a los cient\u00edficos sociales; que nos orienten, dado que lo que necesitamos es implementar diferentes tipos de herramientas para avanzar en el prop\u00f3sito que nos hemos trazado a trav\u00e9s del camino de investigaci\u00f3n, sean cuales sean las parti cularidades que decidamos, para concretar finalmente el objetivo com\u00fan de transformar nuestra realidad. Carlos Viesca: A ustedes gracias por aguantar todo lo que les voy a decir, ya que seguramente va a haber muchas insensateces. Me gustar\u00eda partir de la visi\u00f3n clara que nos ha dado la doctora respecto a la episteme , epistemolog\u00eda, teor\u00eda del conocimiento. Recordemos que la gran revoluci\u00f3n de la filosof\u00eda se da despu\u00e9s de la Edad Med ia, cuando se abandona la metaf\u00edsica para hablar de episteme. Pregunt\u00e9monos c\u00f3mo es la realidad, pregunt\u00e9monos c\u00f3mo entendemos la realidad y desarrollemos preguntas, m\u00e9todos y cuestionamientos para tratar de explicar qu\u00e9 es lo que sucede a nuestro alrededo r. Hist\u00f3ricamente, si nos vamos a los or\u00edgenes de la medicina occidental, tenemos dos situaciones que a m\u00ed me parecen muy importantes. Una, que aparece en los textos hipocr\u00e1ticos , es que para hablar de medicina tenemos tres elementos: el enfermo, la enfer medad y su m\u00e9dico. Aqu\u00ed, curiosamente Hip\u00f3crates no dice \"el m\u00e9dico\", dice \"su m\u00e9dico\", y \u00e9sto ya da una diferencia cualitativa fundamental. La otra aparece en un texto de Plat\u00f3n, en las leyes , en donde dice: hay dos tipos de medicina, la medicina de ciuda danos y la medicina de esclavos. Las dos situaciones 38 tienen similitudes muy serias con lo que sucede en la actualidad y que ustedes las podr\u00e1n identificar f\u00e1cilmente. \"Medicina de ciudadanos \", de gentes pensantes, razonables, racionales, es aquella dond e se establece un di\u00e1logo, en donde el enfermo o paciente tiene que expresar lo que le pasa, y el m\u00e9dico aprende particularidades de la enfermedad individuales, s\u00ed, pero al mismo tiempo va a ver c\u00f3mo las inserta en una visi\u00f3n general de lo que significa la enfermedad en otros pacientes y har\u00e1 una abstracci\u00f3n de lo que significa la enfermedad para \u00e9l, c\u00f3mo define la enfermedad, de qu\u00e9 color la viste, c\u00f3mo la reconoce , y ese m\u00e9dico va a regresar al paciente esos conocimientos generales para que el paciente tenga una visi\u00f3n, no solo la suya individual, sino algo que se basa en la experiencia que le est\u00e1 transmitiendo ese m\u00e9dico. Este es el proceso de enfermedad \"entre hombres libres\", dir\u00eda Plat\u00f3n. Se plantea tambi\u00e9n algo que los textos hipocr\u00e1ticos recuerdan y que tambi\u00e9n las correctas medicinas de esta humanidad reconocen, y es que se desarrolla una amistad entre el paciente y su m\u00e9dico , entre el m\u00e9dico y su paciente, y aqu\u00ed el su es fundamental. En cuanto a la \"Medicina de esclavos\", aqu\u00ed no hay problema, el m\u00e9dico no necesita ser ni tan ducho en el arte de platicar, ni de conocer: va a ver a grandes rasgos qu\u00e9 le pasa a una comunidad de pacientes y va a decir en este com\u00fan denominador tenemos estos elementos, tenemos este diagn\u00f3stico como com\u00fan denominador y este tratamiento como un denominador masivo , que no tiene que ver ni con la experienc ia ni la expectativa del paciente, y as\u00ed podemos hacer recetas colectivas y hacemos una buena \"medicina de esclavos\". Estas dos im\u00e1genes las tenemos en nuestra pr\u00e1cti ca m\u00e9dica diaria , no solo en la Ciudad de M\u00e9xico sino pr\u00e1cticamente en todo el mundo. \u00bfCu\u00e1ndo el paciente significa? Punto central para construir una episteme , no basada estrictamente en la enfermedad , sino en esa relaci\u00f3n enfermo, su enfermedad y su m\u00e9dic o, y \u00bfc\u00f3mo convertimos esto en un conocimiento m\u00e1s amplio, que sea abstracto, que sea aplicable o aplicable parcialmente a otros casos de semejantes dependiendo aplicabilidad de similitud o disimilitud ? \u00bfEntonces qu\u00e9 tenemos ? tenemos elementos para constru ir un conocimiento; ahora hablamos de medicina integrativa y de esto hemos platicado mucho el Dr. Hersch y yo: \u00bfQu\u00e9 tanto nuestra medicina occidental resuelve todo esto? , por obligaci\u00f3n , porque es la medicina oficial; por necesidad, porque es la m\u00e1s accesi ble o la que se hace accesible a trav\u00e9s de pol\u00edticas p\u00fablicas o \u00bfqu\u00e9 tanto faltan otras cosas ? En M\u00e9xico tenemos una situaci\u00f3n muy particular, tenemos herencia de culturas milenarias, herencia de las escasas culturas madres que existen en la humanidad, culturas mesoamericanas, ind\u00edgenas con una visi\u00f3n del universo diferente a la que tuvieron los antiguos griegos, diferente de la que tenemos nosotros, y la nuestra un poco diferente de la que tuvo Cop\u00e9rnico. \u00bfC\u00f3mo entendemos el universo ?, \u00bfc\u00f3mo entendemos al hombre en el universo, el dise\u00f1o del cuerpo en el universo, las relaciones entre universo y ser humano, entre salud y enfermedad ?: estamos hablando de una construcci\u00f3n interpretativa de la realidad que puede ser muy diferente o muy semejante a la que tien en otros pueblos, o diferente a la que nosotros mismos tenemos en nuestra propia evoluci\u00f3n hist\u00f3rica, que tambi\u00e9n cambia. 39 Es decir, por mucho que queramos , no podemos pensar exactamente igual que el m\u00e9dico de Quetzalc\u00f3atl, \u00e9ste no pod\u00eda pensar exactament e igual que el de Moctezuma I y \u00e9ste no pod\u00eda pensar igual que Mart\u00edn de la Cruz, autor del precioso c\u00f3dice de la Cruz-Badiano, y nosotros tampoco: hay diferencias que est\u00e1n marcando evoluci\u00f3n en el tiempo, evoluci\u00f3n de la relaci\u00f3n con la enfermedad, y evoluci\u00f3n en relaci\u00f3n con otras culturas que tambi\u00e9n se enfrent an al problema de la enfermedad; entonces \"integrativo \", \u00bfqu\u00e9 significa? y ahora ya puse otra piedrota en el zapato... \u00bfQu\u00e9 significa \"integrativo \" en t\u00e9rminos del ser humano? : tiene una necesidad de atenci\u00f3n de la salud, s\u00ed, \u00bfpero qui\u00e9n es? \u00bfqui\u00e9n lo padece? y \u00bfqu\u00e9 significa ese padecimiento para su vida, para su proyecto de vida? Porque podr\u00eda ser una bendici\u00f3n enfermarse en ciertos mome ntos , o podr\u00eda ser una maldici\u00f3n horrible la misma enfermedad, la misma inten sidad, con los mismos s\u00edntomas... \u00bfqu\u00e9 significa para la vida de esa person a en ese momento en particular? Por otro lado, tenemos que la persona va a expresar una necesidad: \"nece sito que me atiendan\", \u00bfpor qu\u00e9? ... vamos a lo m\u00e1s burdo: \"porque quiero tener ganancias secundarias \", y digo \"\u00a1ay!\", y me dicen entonces s\u00f3lo \"sana sana, colita de rana\", o puede ser una enfermedad que me impid e trabajar y necesito trabajar, o puede ser que tenga una enfermedad (le dec\u00eda a un buen amigo pod\u00f3logo) \"t\u00fa eres important\u00edsimo , porque yo me he dado cuenta de que pienso con los pies, porque cuando me duelen los pies no entiendo nada\". O sea, \u00bfqu\u00e9 significa un callo en un determinado momento para un fil\u00f3sofo soberbio ?, \u00bfo qu\u00e9 significa un callo para quien quiere una incapacidad ?, significa que el m\u00e9dico que le va a extender la incapacidad se la debe de creer ; ese es otro problema que tambi\u00e9n hay que plantear. \u00bfCu\u00e1l es la expectativa del paciente? Y la expectativa tiene otra vez una situaci\u00f3n vivencial como con la que estaba jugando , una interpretaci\u00f3n cultural: \u00bfqu\u00e9 le dice su cultura? \u00bfqu\u00e9 aprendi\u00f3 en su casa? \u00bfc\u00f3mo consideran la enfermedad en general, esa enfermedad en particular?, \u00bfc\u00f3mo se llam a? \u00bfc\u00f3mo se maneja en su entorno familiar, cultural, social, y esto nos va a llevar otra vez a plantear \u00bfqu\u00e9 espera? Por ejemplo, me dice un paciente, \"oiga doctor, esta enfermedad es incurable, porque todos los familiares que la han padecido han muerto de ella\". Y sin embargo, despu\u00e9s del ejercicio diagn\u00f3stico \u00bfqu\u00e9 era? una vulgar diarrea por Salmonella sensible a todos los antibi\u00f3ticos, pero no los ten\u00edan ah\u00ed. Entonces, el paciente la declara enfermedad incurable y se puede morir de un infarto cuando le dicen que tiene esa Salmonella , y as\u00ed contin\u00faa el mito de la enfermedad incurable. Entonces volvemos a las tres preguntas, \u00bfqu\u00e9 espero?, \u00bfqu\u00e9 conozco? y \u00bfqu\u00e9 me hace padecer de manera diferente un determinado problema? Tuve en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica varios ejemplos. Pacientes que se mueren por el nombre de la enfermedad, y se mueren de esa enfermedad por supuesto que s\u00ed; sin embargo, si les decimos otro nombre no se mueren. Cuando se les dice \"tiene un c\u00e1ncer\", o a\u00fan \"est\u00e1 curado su c\u00e1ncer\", pueden presentar un infarto. Una paciente me ped\u00eda : \"si tengo esa enfermedad que usted ya sabe cu\u00e1l es, no me lo diga, porque de seguro me muero\". Ahora les voy a hablar de la Tlatlacotic , una planta que se estudi\u00f3 intensivamente desde el siglo XIX en el Instituto M\u00e9dico Nacional, y en el Instituto de Biolog \u00eda, y se volvi\u00f3 a estudiar en la Facultad de Medicina en los a\u00f1os 30, se ha estudiado aqu\u00ed y all\u00e1. El anuncio origina l de esta 40 planta, que me llam\u00f3 la atenci\u00f3n, era, si a alguien por bostezar muy fuerte o gritar se le traba la quijada , dale Tlatlacotic y se compondr\u00e1, \u00bfqu\u00e9 estudiaron por muchos a\u00f1os los farmac\u00f3logos?, si el Tlatlacotic era algo que quitaba la contractura muscular, pero en el siguiente rengl\u00f3n del c\u00f3dice dec\u00eda: \"este Tlatlacotic lo har\u00e1 vomitar fuertemen y la quijada regresa a su lugar\". Entonces, \u00bfes un relajante muscular o es un em\u00e9tico?, nuestra tradici\u00f3n nos lo dice claramente y la farmacolog\u00eda nos fall\u00f3; \u00bfqu\u00e9 quiero decir con esto?: que hay que desconfiar de las dos. No siempre la tradici\u00f3n nos habla claramente y no siempre la farmacolog\u00eda nos falla, y entonces \u00bfc\u00f3mo conjugamos las dos experiencias para que algo sirva ?: con la experiencia cl\u00ednica. Una siguiente situaci\u00f3n que creo que es muy importante: ya no vivimos en la cultura mexicana mesoameri cana, ni mexica, ni maya. En Francia, ya no se vive en la cultura gala original o de los primeros romanos, con Julio Cesar, o luego Carlom agno , y en la India ya no se vive en el imperio mongol. Con esto quiero decir que el mundo se ha relacionado , y que ahora vivimos en entornos obligadamente transculturales, que a veces queremos que sean pluricultura les pero que tampoco puede ser, porque siempre hay relaciones y hay intercambios. En medicina tenemos un problema muy serio: excluimos todas las medicinas que no son occidentales, porque hablamos desde un lenguaje de oficialidad pol\u00edtica, oficialidad cient\u00edfica. El viernes platicaba con unos compa\u00f1eros dedicados a investigaci\u00f3n educativa que dec\u00edan sobre estos investigadores que publican en revistas de alto imp acto, de los que no publican art\u00edculos, publican papers , \u00bfno es esto una forma de colonizaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n?, de qu\u00e9 forma la descolonizamos, y si pensamos en \"medicina integrativa \", tenemos esa tarea como elemento central: dar la voz a esas investi gaciones que puede que no lleguen a esos papers. La vez pasada me mandaron dos art\u00edculos escritos por unos compa\u00f1eros, uno de Abu Dhabi y otro de Dubai, que de entrada me dijeron \"no los vamos a recibir , porque la forma de pensar de estos \u00e1rabes es difere nte a la m\u00eda\" y les dije, \"me disculpan, yo los voy a revisar y voy a decidir qu\u00e9 es lo que tienen y qu\u00e9 es lo que nos es \u00fatil\". Eso fue en la revista de investigaci\u00f3n del IMSS; \u00bfpor qu\u00e9 no abrir canales y plantearnos c\u00f3mo piensas t\u00da diferente de m\u00ed y c\u00f3mo podemos establecer un di\u00e1logo a futuro? yo pienso que eso lo venimos tratando de hacer desde hace rato algunas personas. Pero \u00bfc\u00f3mo establecemos un di\u00e1logo entre los diferentes sistemas m\u00e9dicos que existen en esta humanidad a la que pertenecemos ?, la may or\u00eda tienen una congruencia, tienen una visi\u00f3n del mundo y nos est\u00e1n ofreciendo un conocimiento que no necesariamente es el mismo tipo de conocimiento que nosotros aprendimos en la escuela. Tenemos que abrir un di\u00e1logo \"a trav\u00e9s de\", entre vario s protagoni stas; podemos llegar a acuerdos, a conocimiento, de eso se trata. \u00bfC\u00f3mo resignificamos?, otro punto important\u00edsimo. Cuando ofrecemos un resultado de una investigaci\u00f3n, m\u00e1s formal, m\u00e1s cerrada, m\u00e1s dura, estamos ofreciendo algo que significa para nosotros un \"criterio de certeza\", que ahora ya la doctora nos dijo, y estoy totalmente de acuerdo con ella, que es una ilusi\u00f3n. Una ilusi\u00f3n de validez, validez s\u00ed, pero es una validez en un contexto cient\u00edfico de investigaci\u00f3n determinado, y aqu\u00ed me refiero a \"cient\u00edfico\" en el sentido m\u00e1s amplio de la palabra; llamar\u00eda cient\u00edfico a Hip\u00f3crates, a Maim\u00f3nides, a uno de nuestros curanderos mazatecos: ciencia entendida como conocimi ento, no como \"ciencia positiva\", como la defini\u00f3 en cierto momento Claude Bernard. 41 As\u00ed que esta validez tiene varias significaciones, \u00bfqu\u00e9 significa en ese contexto y en esa visi\u00f3n del mundo ?; pero tambi\u00e9n nos tendr\u00edamos que plantear qu\u00e9 significa en mi visi\u00f3n del mundo, en mi contexto y qu\u00e9 me dice en cuanto a cu\u00e1les son las necesidades sociales de atenci\u00f3n a la salud. Por ejemplo, se ha discutido much\u00edsimo, qu\u00e9 se invest iga en t\u00e9rminos de medicamentos; por lo regular, medicamentos para enfermedades que no siempre son las m\u00e1s frecuentes en grupos sociales vulnerables y que adem\u00e1s van a ser muy caros. Medicamentos que se enfocan a resolver problemas que se han hecho evidentes a partir de una epidemiolog\u00eda que cambia, pero tambi\u00e9n de una necesidad econ\u00f3mica de grupos poderosos econ\u00f3micamente hablando y que necesitan que les resuelvan un tipo de enfermedad que no es de la misma importancia en otros grupos sociales o en otros entornos socioculturales, o en otros pa\u00edses. No es la misma necesidad en \u00e1reas rurales mexicanas donde sigue habiendo amibas, lombrices y muchas otras cosas, distintas de las que tenemos en el Instituto Nacional de Oncolog\u00eda. Deber\u00edamos de tener medicamentos para las dos necesidades , pero no eliminar una que pertenece a grupos marginales. Otro punto es la justicia social como punto central de una \"medicina integrativa \" y de una atenci\u00f3n integral de la salud. Desde mi posici\u00f3n, vamos a pensar , como m\u00e9dico en el sistema de salud p\u00fablica en M\u00e9xic o, dispongo de un cuadro b\u00e1sico; ahora disponemos de un cuadro b\u00e1sico de plantas medicinales en la Ciudad de M\u00e9xico, ya tenemos un cuadro base de medicinas alternativas, que se tiene que ir enriqueciendo. Ahora \u00bfpor qu\u00e9 lo puedo usar yo m\u00e9dico al\u00f3pata o por qu\u00e9 puede usar un medicamento al\u00f3pata un m\u00e9dico Tarahumara? Y dije m\u00e9dico de adrede : no \"m\u00e9dico graduado de la facultad de medicina \", otros dir\u00edan curandero, pero es m\u00e9dico , tambi\u00e9n igual que todos nosotros, \u00bfc\u00f3mo usar\u00eda los recursos cada qui\u00e9n? Pues tendr\u00e1n que resignificarlo de acuerdo a sus conocimientos, a sus creencias, a su visi\u00f3n del mundo , y entonces darle un sentido de valid ez. Aqu\u00ed tendr\u00edamos a la evaluaci\u00f3n como punto central para poder jugar con todos estos factores. Yo puedo utilizar un medicamento, un antibi\u00f3tico que mata bichos invisibles y mi compa\u00f1ero lo va utilizar para matar esp\u00edritus que causan el mismo s\u00edntoma o la misma lesi\u00f3n, estoy jugando con dos cosas: s\u00edntoma y lesi\u00f3n, medicina sintom\u00e1tica, la cual es muy importante, pero tambi\u00e9n hay medicina que busca la base con la que entendemos la enfermedad como muy importante . Mi paciente muchas veces va a ocuparse m\u00e1s del mal esp\u00edritu que le est\u00e1 haciendo cosquillas en el intestino, sobre que yo le diga que tiene un d\u00e9ficit de vellosidades intestinales. \u00bfC\u00f3mo resignificamos los medicamentes y c\u00f3mo resignificamos el lenguaje de comunicaci\u00f3n con los pacientes? Otro punto central, \u00bfa d\u00f3nde vamos con todo esto?, a que no solo es posible, sino que es deseable, que en nuestro contexto busquemos atenci\u00f3n universal de la salud. En primer lugar, atenci\u00f3n primaria, se nos ha olvidado terriblemente porque hemos priorizado una visi\u00f3n positivista de una visi\u00f3n de tercer y de cuarto nivel en \u00e1reas ultra especializadas pero definidas desde la medicina occidental, no es como si habl\u00e1ramos de \u00e1reas ultra especializadas en el Instituto Nacional de Psiquiatr\u00eda donde estuvieran como responsables un par de Marakames huicholes, tarahumaras o alg\u00fan curandero Chamula que van a tratar 42 enfermedades mentales traducidas a idiomas culturales, y lo mismo podr\u00edamos decir de otros elementos y especialidades. Integraci\u00f3n cultural, integraci\u00f3n de distintos sistemas m\u00e9dicos, se ha planteado \u00bfcu\u00e1l es el papel de la acupuntura en la atenci\u00f3n a la salud en la Ciudad de M\u00e9xico?, \u00bfcu\u00e1l es el papel de la medicina ayurv\u00e9dica? \u00bfcu\u00e1l es el papel de la medicina china?, el concepto integral de la medicina china, porque la acupuntura es un procedimiento, es una herramienta, no es todo y, c\u00f3mo podemos integrar otras medicinas, hay una medicina isl\u00e1mica que tiene mucho de hipocr\u00e1tica y tenemos mexicanos que padecen sus enfermedades de acuerdo a las visiones del mund o que definen cada una de estas medicinas. Tenemos que ponerlas en la mesa y plantearnos c\u00f3mo crear una episteme o una metaepisteme integrativa creo que es una tarea muy dif\u00edcil pero que tenemos que emprender con todos los rigores metodol\u00f3gicos, los que se nos han ense\u00f1ado y muchos que podr\u00edamos ir agregando. Alberto Lifshitz Yo tambi\u00e9n agradezco la invitaci\u00f3n y confieso que apenas me est\u00e1 bajando la angustia de la incertidumbre por dos circunstancias. Me ha bajado uno, por ver las caras bondadosas de todos ustedes, espe ro no equivocarme en mi juicio, y la otra, porque ya no me veo precisado a definir la medicina integrativa o c\u00f3mo integrar todas estas cosas. Entiendo que yo voy a plantear como veo yo la medicina y ya despu\u00e9s se discutir\u00e1 todo lo que usted es quieran, y entiendo que estos 15 minutos son para provocar as\u00ed que ah\u00ed les va. Yo tambi\u00e9n soy un cl\u00ednico que todas los d\u00edas ve pacientes , casi siempre enfermos y utilizo medicamentos de la industria farmac\u00e9utica y tengo todos los defectos y los error es que ustedes ya han marcado de esta forma hegem\u00f3nica de atenci\u00f3n m\u00e9dica, que por cierto, s\u00e9 que est\u00e1 en la ley pero yo me he opuesto siempre a la denominaci\u00f3n alop\u00e1tica, porque creo que es en contraste con la homeopat\u00eda y que m\u00e1s bien el t\u00e9rmino lo han de haber inventado los home\u00f3patas que no traduce la caracter\u00edstica fundamental de la medicina que yo practico por lo menos. No s\u00e9 c\u00f3mo llamarla, pero ustedes tienen muchos otros nombres, yo le llamar\u00eda medicina cient\u00edfica. Dec\u00eda yo que todos los d\u00edas veo pacientes, pacientes en una tercera acepci\u00f3n, aparte de las dos ya mencionadas. Por \"paciente\" yo entiendo, individuo que entra en contacto con un sistema de salud, est\u00e9 enfermo o no y lo importante para m\u00ed es el paciente y ayudar al paciente. No tengo la visi\u00f3n de la salud p\u00fablica, no tuve una formaci\u00f3n de eso, yo tengo la visi\u00f3n de la salud individual y confieso abiertamente, s\u00ed me preocupa la familia de mi pacientes, s\u00ed me preocupa el entorno de mi paciente, pero alrededor de mi paciente, me preocupa ayudar a mi paciente, cualquier forma que yo lo pueda ayudar est\u00e1 bien si tiene buenos resultados no importa c\u00f3mo, si ya quiero generalizar un remedio: como me fue bien con este paciente, ya lo voy a usar con todos los pacientes que se les trabe la mand\u00edbula, ya es un poco diferente, ahora s\u00ed tengo que tener criterio un poco m\u00e1s cient\u00edfico. A todo lo \"cient\u00edfico\" le estoy poniendo comillas. Si lo quiero generalizar lo tengo que validar, para ver si el tratamiento es generalizable o no, y como ustedes saben en la historia, ha habido 43 infinidad de remedios , pero no todos han sobrevivido al paso del tiempo. Hay dos elementos muy importantes, uno es el efecto placebo que nos ha permi tido sobrevivir como profesi\u00f3n a pesar de que no ten\u00edamos remedios verdaderamente eficaces y otra no menos m\u00e1gica que es la tendencia de las enfermedades a curarse solas. Nos hemos dejado enga\u00f1ar en beneficio de los pacientes, no lo critico, por el ubicuo efecto placebo, que desde que el paciente llega con el m\u00e9dico dice, desde que lo vi ya me siento mejor, porque el m\u00e9dico act\u00faa como placebo y por la tendencia de las enfermedades de curarse solas, cuando damos un remedio y el paciente se cura a pesar del remedio. Entonces creo que esta forma de ver la terap\u00e9utica obliga a validar cualqu ier remedio que nosotros propongamos, o que hayamos visto anecd\u00f3ticamente, entonces hacer toda la investigaci\u00f3n que permita determinar que un remedio es verdaderamente eficaz, pues metodol\u00f3gicamente es complejo, tampoco es que se necesite ser un genio, pero s\u00ed tiene que haber un cierto m\u00e9todo para poderlo probar. Me parece que la integraci\u00f3n, as\u00ed estoy entendiendo lo que aqu\u00ed se ha dicho, la integraci\u00f3n de diversos enfoques en favor del paciente yo la suscribo entusiastamente, me parece que es perfectamen te v\u00e1lida, esta forma de atender al paciente, lo importante es que \u00e9l mejore, que est\u00e9 contento, que est\u00e9 satisfecho, que recupere la salud si es que la perdi\u00f3, o que la conserve si no la ha perdido me parece bien y esto es perfectamente v\u00e1lido para suscri birlo; pero generalizar un remedio, decir \"este es un remedio v\u00e1lido\", pues s\u00ed requiere una metodolog\u00eda m\u00e1s all\u00e1 de la impresi\u00f3n que cada quien pueda tener. Intervenciones, preguntas y comentarios Claire Harpet : No es una pregunta, es solo abundar en el sentido de las presentaciones, en Francia, un etnopsiquiatra que se apellida Tobie Nathan, habla de la influencia que sana, toda la dimensi\u00f3n simb\u00f3lica e hist\u00f3rica del paciente tiene un rol en este proceso de sanaci\u00f3n, y eso participa de manera integral en el sistema de curaci\u00f3n, es como un complemento a lo que se mencion\u00f3. Jean Christophe Charri\u00e9 : Otra observaci\u00f3n peque\u00f1a, se habla a menudo del efecto placebo, y se nos olvida seguido el efecto nocebo , hay palabras del m\u00e9dico que pueden tener un efec to contrario al efecto placebo, es decir hay colegas que advierten a su paciente que si usted no sigue mi tratamiento va a morir en 6 meses. Otro participante : Pues yo me congratulo de haber tenido como jefe por m\u00e1s de veinte a\u00f1os a Carlos Viesca, me ha hecho pensar de una manera muy distinta la medicina y del trato cotidiano en el aprendizaje que nos brind\u00f3 como nuestro jefe y considero que quiz\u00e1 el que se haya separado de la jefatura le permite ahora tener un campo m\u00e1s amplio de influencia en esa forma de ver al paciente, esa manera de entender a la medicina, es justo la esencia de una corriente de pensamiento como 44 esta, que busca no dejar de lado aspecto alguno del proceso salud - enfermedad, de su paciente, de su m\u00e9dico, efectivamente como bien lo se\u00f1alas , esta insistencia tuya en los compa\u00f1eros del departamento, y pues ha permeado en varios compa\u00f1eros y tenemos una corriente de opini\u00f3n difere nte. Ojal\u00e1 y pudi\u00e9semos permear m\u00e1s en los distintos programas de estudios de nuestra facultad y de otras, para que la visi\u00f3n del paciente sea diferente. Yo aplaudo lo que la doctora nos habla respecto a la epistemolog\u00eda del conocimiento, pero siento que queda ese peque\u00f1o huequito que has llenado con tus consideraciones claramente filos\u00f3ficas. Hace rato intent\u00e9 se\u00f1alar que lo fundamental de la formaci\u00f3n del m\u00e9dico es no separarlo de las humanidades, y las humanidades m\u00e9dicas no s\u00f3lo entendidas como el aspecto de filosof\u00eda de la medicina, sino de todo otro tipo de saberes que se conjugan en la atenci\u00f3n del paciente y la identificaci\u00f3n del proceso salud enfermedad desde un contexto amplio, nuevamente te agradezco, gracias Carlos. M\u00e9dica Karla Mercado : Buena tarde, mi nombre es Karla Mercado, yo soy m\u00e9dica general de la UAM Xochimilco, y mi particip aci\u00f3n es para apoyar la visi\u00f3n que acaba de compartir el compa\u00f1ero, y precisamente es hacer como una cr\u00edtica hacia la formaci\u00f3n m\u00e9dica. Les platico un poco mi caso y creo que es el caso de muchos. Me ha tocado estar en otros congresos, en otros encuentros, que precisamente conc luimos en que la formaci\u00f3n m\u00e9dica desde las universidades no nos da las herramientas o el proyectil y nos mandan a la guerra sin fusil. En mi caso, cuando yo llego a hacer el servicio social en el estado de Chiapas, nos mandan con una formaci\u00f3n demasiado de segundo nivel, y entonces creo que desde esta perspectiva que estamos buscando una medicina integrativa, desde ah\u00ed, ya est\u00e1 la falla, porque una integraci\u00f3n al primer nivel no la tenemos, una formaci\u00f3n hacia el primer nivel no se ve. Entonces cuando yo estoy en una comunidad que est\u00e1 alejada de la ciudad, la m\u00e1s cercana a 4 horas, dos horas de terracer\u00eda, dos horas de carretera, que no son carreteras muy buenas, y llego a un hospital, cuando quiero trasladar a un paciente, porque en la comunidad en la que estoy no le puedo resolver un caso y llego a un segundo nivel y tampoco en el segundo me resuelven y entonces tengo que ir a buscar a la ciudad. Desde este punto de vista a nosotros como m\u00e9dicos generales no nos ense\u00f1an de primera instancia c\u00f3mo resolve r un caso o que quiz\u00e1 qu\u00e9 podemos hacer como m\u00e1s inmediato en este sentido. Necesitamos tener m\u00e1s herramientas desde la universidad, porque no nos enfrentan a este proceso del acercamiento o el encuentro con el paciente para que te puedas entender, para la integraci\u00f3n de la cultura, para la integraci\u00f3n de otros sistemas. En mi caso tuve la fortuna de ser o acompa\u00f1ar o que me acompa\u00f1aran las parteras y pude aprender mucho de ellas, pero es hasta este momento que yo me encuentro en el servicio social que emp iezo a ver todo esto, no solamente como ver la parte de la medicina alop\u00e1tica , sino que hay otras formas de atenci\u00f3n. Esa es mi cr\u00edtica, gracias. AC 45 Se han dicho cosas importantes e interesantes, yo quisiera hacer una vinculaci\u00f3n de esto que se ha mencio nado con la visi\u00f3n de endobiogenia que trabajamos nosotros, hemos comentado antes que la visi\u00f3n cl\u00e1sica de medicina integrativa tiene esas limitaciones porque est\u00e1n basadas en el \u00e9nfasis en el medicamento y no en el paciente. \u00bfPor qu\u00e9 hablar de la herramie nta terap\u00e9utica, del arsenal terap\u00e9utico y no del paciente o al margen del paciente? Desde esta perspectiva habr\u00eda dos perspectivas de integraci\u00f3n, toda la visi\u00f3n cultural, social, antropol\u00f3gica, que es fundamental, pero tambi\u00e9n est\u00e1 la dimensi\u00f3n fisiol\u00f3gi ca de esa integraci\u00f3n que tiene una especificidad. No me voy a detener en este momento, pero es algo que comentamos en la ma\u00f1ana, la importancia de esta integraci\u00f3n, de la especificidad la visi\u00f3n integral de la fisiolog\u00eda de cada paciente. Voy a poner un ejemplo muy simple: El virus de la gripe no es la causa de la enfermedad gripe, es el factor desencadenante, y el error frecuente que se comete es confundir el factor desencadenante y la causa \u00bfcu\u00e1l es la causa de la enfermedad llamada gripe? Es el caso de recurrir a la fisiolog\u00eda, que no puede establecer un mecanismo de defensa frente a un agresor que es el virus, lo que deviene evidentemente es toda la dimensi\u00f3n cl\u00ednica de la gripe, es el mismo virus , pero unos hacen la gripe con temperatura, otros no hacen ninguna gripe, otros ante esa exposici\u00f3n mueren. En el verano no hay gripes, el virus no se fue de vacaciones siempre est\u00e1, es que la fisiolog\u00eda est\u00e1 funcionando de manera diferente en cada quien. Entonces \u00e9sta es una cosa que ya se ha escrito de no confundir el factor desencadenante con la causa. A nivel psicol\u00f3gico es lo mismo, act\u00faan una gama de agresiones psicol\u00f3gicas que son factores desencadenantes, pero \u00bfpor qu\u00e9 alguien va a hacer una \u00falcera de est\u00f3mago, otro un eccema, otro , hipertensi\u00f3n, frente al mismo agresor externo? lo que marca la diferencia es la fisiolog\u00eda en funci\u00f3n de un punto d\u00e9bil de esa fisiolog\u00eda que no puede enfrentar al agresor, este es el enfoque de las llamadas enfermedades pisco -som\u00e1ticas, que no hay que confundir la causa y el factor desencadenante. Este es el esfuerzo de integrar al paciente, la persona de manera completa a nivel evidentemente de su fisiol og\u00eda y de toda su reactividad respecto s\u00ed mismo, su enfermedad, respecto a su medio ambiente. Alma L\u00f3pez : Hoy reconocemos que todas las enfermedades son multi - causales por eso est\u00e1 pasando a la historia el diagnostico etiol\u00f3gico, el tratamiento etiol\u00f3gico ya no es vigente ya que en todas las enfermedades participan una serie de factores, lo acaba de comentar la persona que hablo. Un mismo agente puede producir una gama muy amplia de enfermedades dependiendo de una serie de circunstancias que yo creo que tiene que ver con el paradigma de la multi - causalidad. Carlos Viesca : En el mismo sentido ahora que estaba usted habland o, a m\u00ed el virus de la gripa no me puede enfermar cuando voy de vacaciones, pero cuando regreso soy altamente vulnerable sobre todo si regreso a un trabajo que no me gusta, triplemente vulnerable. Esto va en muchos sentidos ya no podemos hablar de una cade na causal como se modelo hace 150 a\u00f1os en el positivismo estoy pensando otra vez en Claude Bernard, que adem\u00e1s es un autor que yo admiro y leo 46 frecuentemente independientemente que ya no est\u00e9 de acuerdo en much\u00edsimas cosas que dijo, pero cada vez me hace pensar cosas nuevas, se los recomiendo. El efecto nocebo tambi\u00e9n es important\u00edsimo, c\u00f3mo funcionan las enfermedades por sugesti\u00f3n. Estaba yo recordando un precioso trabajo de antropolog\u00eda publicado por ah\u00ed de 1940 en donde la persona que no sabe que le hicieron vud\u00fa, ni se enferma, ni se muere, para que eso pase, tiene que saberlo, es un efecto nocebo de una palabra, de un s\u00edmbolo de algo que lo hace saber. Yo tuve una an\u00e9cdota que se las cuento porque les va a simpatizar. Primer trabajo que tengo una vez recibido, llego a una cl\u00ednica en el estado de Guerrero, donde a los 10 d\u00edas encuentro en la bolsa de mi bata un mu\u00f1eco con alfileres en los ojos, en los brazos, en la barriga, en todos lados, afortunadamente hab\u00eda estudiado antropolog\u00eda...otra vez volvemos a la necesidad de las humanidades. \u00bfQu\u00e9 hice? Llam\u00e9 a los que trabajaban conmigo, saqu\u00e9 el mu\u00f1eco de la bata, les dije: \"miren me encontr\u00e9 esto, por supuesto que esto es para m\u00ed, pero d\u00edganle al que lo puso que el que se va a morir es \u00e9l\" prend\u00ed un cerillo, quem\u00e9 el mu\u00f1eco y lo tir\u00e9 a la basura. Al d\u00eda siguiente, lleg\u00f3 una esposa a pedir perd\u00f3n por su marido que era el que me hab\u00eda puesto el mu\u00f1eco. La antropolog\u00eda s\u00ed sirve y sirve mucho, en relaci\u00f3n con lo que dec\u00eda la compa\u00f1era. Important\u00edsimo, estamos cambiando nuestros planes de estudio de medicina para tener atenci\u00f3n de tercer nivel ultra especializada pero al mismo tiempo tampoco salimos preparados para ejercerla, salimos preparados para empezar otra carrera, que es lo que est\u00e1 sucediendo, estamos jugan do a equipararnos con los niveles de exigencia de ciertas universidades norteamericanas, europeas que dicen ahora nos basamos en la convenci\u00f3n de Bolonia. Lo que preparamos son embriones de ultra especialista y debemos de preparar m\u00e9dicos, m\u00e9dicos generale s que sepan cuando derivar a los pacientes que lo ameritan y que sepan resolver cosas de medicina de primer contacto que es son el 80% de lo que se necesita. Necesitamos un cambio profundo de los planes de estudio, de nuestras escuelas de medicina, pero necesitamos un cambio profundo tambi\u00e9n de los sistemas nacionales de salud porque de nada sirve que preparemos m\u00e9dicos que no puedan encontrar trabajo. Otra vez doble tarea, nos tenemos que volver horriblemente molestos, el Dr Lifshitz, creo que la doctora tambi\u00e9n, el Dr Hersch y yo nos hemos dedicado a volvernos profundamente molestos para nuestros directores, para nuestras autoridades en salud a las que tenemos acceso y que a veces nos aguantan porque somos sus amigos, pero unos amigos muy molestos, pero creo que esa es nuestra funci\u00f3n de pronto surge algo que pueda ser funcional y que sirva. Alberto Lifshitz : En realidad , m\u00e1s que comentar acerca de lo que han compartido de nosotros, yo no quisiera cerrar esta participaci\u00f3n sin antes retarlos a que cuest ionemos de todo lo que se ha hablado hoy, sobre todo a los que somos m\u00e9dicos cl\u00ednicos y tenemos la fortuna de serlo , pues replantear a partir de esta discusi\u00f3n, qu\u00e9 es lo que nosotros queremos hacer en pro de nosotros construir nuestro propio conocimiento para beneficio de nuestros pacientes y sobre todo c\u00f3mo queremos o c\u00f3mo podemos hacerlo. 47 Conversatorio 3 Las perspectivas y retos de los servicios de base sustantivos: enfermer \u00eda, droguer \u00eda, trabajo social, archivo cl\u00ednico. Mar\u00eda Rodr\u00edguez Sald\u00edvar, Vale ria Mendoza Soto, Amy Susana Soto Moreno, Alejandra Garc\u00eda Torres, Jaime Ram\u00edrez Santiago Mar\u00eda Rodr\u00edguez (MR) Buenos d\u00edas, yo trabajo en el \u00e1rea de trabajo social. La funci\u00f3n del trabajador social es muy importante, afortunadamente, en todas las \u00e1reas de educaci\u00f3n, rehabilitaci\u00f3n, salud y ense \u00f1anza. En este caso nos hemos desarrollado en \u00e1reas espec\u00ed ficas: Atenci\u00f3n directa, medicina preventiva y promoci\u00f3n de la salud. En atenci\u00f3n directa, reforzamos las capacidades de los pacientes para afrontar sus problemas en el estado de salud actual y futura, para integrarse a la vida social de una manera sana de auto - cuidado. En medicina preventiva, tratamos de evitar problemas a futuro tanto en el individuo, como en su entorno familiar -social. Es importante que la poblaci\u00f3n que se atiende en este tipo de medicinas integrativas reconozcan, respeten y cuiden las diferentes plantas, la naturaleza y todo el proceso que conlleva la producci\u00f3n de su f\u00f3rmula magistral, gl\u00f3bulos, agujas, moxas. En el \u00e1rea de promoci\u00f3 n, realizamos acciones encaminadas a restablecer, conservar y mejorar las capacidades de autodeterminaci\u00f3n en su salud individual, familiar y colectiva. Las acciones que se realizan son de orientaci\u00f3n, informaci\u00f3n para mejorar la adherencia al tratamiento , apoyo y educaci\u00f3n en el \u00e1rea de salud. Para esto se dan talleres a los usuarios sobre c\u00f3mo funciona nuestro organismo, la planta, el gl\u00f3bulo, como funciona cada terapia que reciben. Se les apoya cuando tiene alg\u00fan problema, incapacidad f\u00edsica o tambi\u00e9n cuando su nivel cultural es bajo, porque nos llegan de provincias donde su estrato social es muy bajo. Se trata de apoyar en lo posible a esas personas, hay personas que no saben leer, firmar, entonces tratamos de motivar , inculcar , que al menos sepan firma r y que traten de hacer por aprender a leer porque es muy importante. En el aspecto de apoyo de educaci\u00f3n en el \u00e1rea de la salud procuramos dar platicas de pasillo, en la sala de espera, de algunos tema s preventivos, por cambio de estaci\u00f3 n... si hay bastant es mujeres que generalmente si los son, se enfoca m\u00e1s en la situaci\u00f3n preventiva que educaci\u00f3n a la salud, en los hombre s igual, detecci\u00f3n oportuna de problemas de c\u00e1ncer etc. A m\u00ed, me gusta mucho hablar sobre el aspecto de ecolog\u00eda, entonces hemos rebasad o muchas cosas en ese aspecto, hemos hecho mal como sociedad y es en lo que tratamos de hacer cambios de la mejor manera posible. 48 El \u00e1rea de atenci\u00f3 n la fortalecemos tratando de que los pacientes tengan una mejor adherencia al tratamiento m\u00e9dico, fortalec emos el tratamiento m\u00e9dico, clarificamos la responsabilidad como pacientes en su proceso de sana ci\u00f3n, porque generalmente es cierto, se ponen en manos del m\u00e9dico, conf \u00edan en su m\u00e9dico pero le dejan todo al m\u00e9dico y al tratamiento, se les dice que deben poner m\u00e1s de su parte, en el aspecto emocional, en el aspecto de amor a la vida, en al aspecto de que tiene mucho que hacer todav\u00ed a etc\u00e9tera. Tambi\u00e9n reforzamos la importancia en hacer cambio de h\u00e1bitos positivos y se les trata de inculcar que formen cooperat ivas familiares, porque , por ejemplo, aqu\u00ed en este pa\u00eds, las semillas, almendras , todo los que son las nueces, son muy costosas pero es importante consumirlas porque tiene elementos que les van a ayudar, es lo que tratamos de hacer en esta \u00e1rea. Afortunad amente los pacientes tienen mucha confianza en el m\u00e9dico, en los m\u00e9dicos que los han tratado, el m\u00e9dico con el que est\u00e1 n y tambi\u00e9n les decimos que una gran parte de su curaci\u00f3n depende del trabajo de cada paciente, el 70-90% de malos h\u00e1bitos generalmente que hemos llevado a cabo nos han propiciado alg\u00fan desbalance a nuestro organismo entonces \u00bfQu\u00e9 hay que hacer? Se les trata de motivar en el aspecto de que reconozcamos que es lo que debemos hacer que nos conviene en la situaci \u00f3n en la que nos encontramos. Dentro de las cosas que me ha dado la experiencia de formar parte del equipo de medicina integrativa, puedo decir que todav\u00eda hay mucho que hacer para fortalecer el \u00e1rea de prevenci\u00f3n, tanto en las actividades del personal como en las actividades del pacie nte, en cuanto al tiempo dedicado a los mismos. Muchas veces los pacientes llegan agresivos, frustrados, desesperados, impacientes, desencantados e inconformes, y poco a poco conforme acuden a sus citas se van observando cambios sobre todo en su actitud. Ahora me parece importante mencionar, nosotros somos muy poco personal ahora. En el 2012 ten\u00edamos bastante personal y ha ido bajando con el tiempo, por ejemplo, en los m\u00e9dico s de fitoterapia eran 8 quedaron 6, acupuntura eran 6 y quedan 4, homeopat\u00eda eran 6 y quedan 4. En trabajo social \u00e9ramos 4 y queda 1, droguer\u00eda han pasado 4 personas ahora son 2, administrativos han pasado 7 personas y quedan 2, directivos han sido 5 personas y ahora una solo en funci\u00f3n de coordinador. 49 Esto es muy importante, hacemo s lo que m\u00e1s podemos, afortunadamente trabajamos en equipo, tratamos de hacer una integraci\u00f3n como equipo y vamos saliendo , pero hay muchas cosas m\u00e1s que podr\u00edamos hacer sin contamos con m\u00e1s equipo. Dentro de la parte de perspectivas, ser requiere que enfoquemos una direcci\u00f3 n m\u00e1s adecuada en lo que se refiere a tomar en cuenta todo lo que tenemos bueno, todo lo que hemos avanzado y todas las debilidades que tengamos trabajarlas en equipo, reunirnos como equipo y seguir con ese deseo de hacer m\u00e1s, lo que se nos permita en la vida y en el trabajo. Urge reforzar el equipo de trabajo de coordinaci\u00f3n, tanto como nosotros como para poder difundirlo en otras instituciones de salud de primer y segundo nivel. Generar din\u00e1micas de comunicaci\u00f3n asertiva, porque som os tan poquitos que a veces nos tenemos que pasar la voz entre nosotros y solo as\u00ed nos enteramos . Articular las experiencias de logros, errores y satisfacciones, de mejora he integrar los comit\u00e9s de salud local y si se puede m\u00e1s, federal , creo que es muy importante. Lo feo es que tenemos poco personal, adaptarnos mejor a las \u00e1reas de servicio y tener comunicaci\u00f3n lo reitero, integraci\u00f3n de equipo de enfermer\u00eda ahorita que gozamos de ello. Los usuarios son muy demandantes en todos los servicios y a veces no se cuenta con todo el abasto para poder satisfacerlos, hay de todo, lo hemos vivido, pero vamos saliendo adelante. Es importante conservar, mantener, cuidar, renovar crear estrategias para que este tipo de medicinas saludables lleguen a la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n no solo en la ciudad de M\u00e9xico, si no a nivel nacional, por lo que agradezco a la Secretar\u00eda de Salud, a los Servicios de Salud P\u00fablica, el Programa de Medicina Integrativa dentro de la Cl\u00ednica de Especialidades 4 CEMI y al \u00e1rea de Trabajo social donde me desempe\u00f1o con agrado por la innovaci\u00f3n de este tipo de actividad a favor de la salud que propicia la uni\u00f3n con otros grupos de personal de salud como educadores, nutricionistas, psic\u00f3logos, soci\u00f3logos, cuidadores ambientales. Estamos en crecimien to constante por lo que la intervenci\u00f3n de trabajo social genera la participaci\u00f3n en esta etapa de servicio. Por mi parte esa es mi presentaci\u00f3n muchas gracias. 02468 Fitoterapia Trabajo social Directivos8 6 6 4 47 56 4 4 12 2 1Plantilla de personal 2012-2017 INICIO Plantilla de personal 2012-2017 ACTUAL50 Valeria Mendoza Soto (VM) Buenos d\u00edas, a m\u00ed me toco presentar el \u00e1rea de servicio de droguer\u00ed a, me presento mi nombre es Valeria Mendoza y yo trabajo en conjunto con la se\u00f1orita Marisol Baeza a que no la pude convencer para que me acompa\u00f1 ara aqu\u00ed. Ok... muy en general \u00bfQu\u00e9 es la droguer \u00eda?. Es un servicio sustantivo donde se realizan entre otras las siguientes funciones. Elaboraci\u00f3n de f\u00f3rmulas magistrales Preparaci\u00f3n de tinturas, filtraci\u00f3n y envasado Entrega de agujas para el \u00e1rea de acupuntura, as\u00ed mismo llevar el control de agujas en hojas de registro Anotar las recetas en la bit\u00e1cora de medicamento de Fitoterapia (registro de las f\u00f3rmulas magistrales de cada m\u00e9dico en la libreta, por promedio 3 por paciente. Elaborar la etiqueta del frasco de cada f\u00f3rmula magistral en promedio 3 formulas por paciente Entrega de medicamento de Homeopat \u00eda Anotar el control de medicamento homeop\u00e1tico en Cardex Hacer el control de medicamento de fitoterapia en Cardex entrada y salida Llevar el control de frascos de Pet de 120 mil Actualizar las existencias semanalmente y entregarlas a los m\u00e9dicos de Fitoterapia Recibir plantas y almacenarlas adecuadamente Ordenar el medicamento de fitoterapia (plantas, aceites esenciales, tinturas madres y alcohol), homeop\u00e1tico y agujas de acupuntura Subrayar la receta al paciente con lo que no hay en existenci a en Droguer\u00eda Anotar en la hoja de registro el nombre del paciente, folio de gratuidad, fecha y nombre del m\u00e9dico quien env\u00eda la receta. Nosotros estamos organizados con una recepci\u00f3n y entrega de preparados e insumos, un \u00e1rea de preparaci\u00f3n de medicame ntos de fitoterapia, un \u00e1rea donde almacenamos los medicamentos 51 que estamos usando y un almac\u00e9n para medicamentos de fitoterapia , de homeopat\u00eda e insumos de acupuntura. Las \u00e1reas de atenci\u00f3n son 3: acupuntura, que lo que realizamos es de agujas, \u00e1rea de homeopat \u00eda, que se entregan medicamentos de tipo decimal, y el \u00e1rea de fitoterapia, aqu\u00ed lo que hacemos es la preparaci\u00f3n de tinturas madre y preparaci\u00f3n y entrega de f\u00f3rmulas magistrales. Alejandra Garc\u00eda Roble (AG): Buenos d\u00edas, mi nombre es Alejandra Garc\u00eda Roble, enfermera en la unidad CEMI un programa proyecto que yo quiero mucho y por eso estoy participando. Las actividades que se realizan al ser enfermera en el CEMI son las siguientes: Aqu\u00ed tenemos que cada una de las actividades que se realiza el personal, no porque el personal no conozca sus deberes, sino porque el personal se adapta a un programa que es un poquito diferente, se usan tecnicismos diferentes porque ustedes escuchan hablar de homeopat\u00ed a, acupuntura , de fitoterapia y estas est\u00e1n en todas las unidades. Eso hace que uno poco a poco vaya aprendiendo. A veces llega la persona y dice, esto no lo conozco y no lo puedo trabajar, claro que s\u00ed se puede trabajar, solo hay que ir aprendiendo, claro que se puede trabajar con lo que nosotros hacem os diariamente, para conocer un poco y poder orientar y canalizar a los servicios correspondientes a el paciente que nos llega. Aqu\u00ed si se trata de motivarte e invitarte a hacer que el personal de enfermer\u00eda se integre a este programa que no es nuevo, este programa nosotros ya tenemos varios a\u00f1os trabaj\u00e1ndolo , pero da muchos frutos muy bonitos en cuanto al trato con el paciente. Los pacientes son en su mayor\u00eda pacientes de edad, entonces hay que tratarlos con mucho cari\u00f1o y afecto, proteger al paciente, proteger al m\u00e9dico tambi\u00e9n porque como el personal es insuficiente y realmente si se realizan las exploraciones en cada \u00e1rea, entonces hay que estar al pendiente de lo que est\u00e1 pasando, saber los proces os que van a pasar; por ejemplo, en fitoterapia, un mas aje donde al paciente lo van a explorar todo, entonces el m\u00e9dico desde que el paciente entra ya est\u00e1 listo todo. Se cuenta con un \u00e1rea para somatometr\u00eda, si nos dan todos los recursos para realizar nuestras actividades como son nuestras b\u00e1sculas con estad \u00edmetro, nuestra cinta m\u00e9trica , herramientas que deber\u00edamos tener en todas nuestras unidades, sin embargo la enfermera en fitoterapia, desde el momento en que est\u00e1 trabajando con un paciente, empieza a observar la enfermedad, que problema trae este paciente , que trae de obesidad, de hipertensi\u00f3n, cualquier problema que traiga al estar nosotros en contacto con \u00e9l, podemos ver que a este paciente lo vamos a informar y al m\u00e9dico tambi\u00e9 n si trae la presi \u00f3n alta, sobre peso, todo eso. Las actividades con el paci ente son principalmente de orientaci\u00f3n, desde archivo se le hace leer y firmar todas las recomendaciones para que haga un buen funcionamiento del servicio, sin embargo la enfermera refuerza todo esto, como la asistencia con puntualidad, porque los tiempos est\u00e1n programados y si el paciente llega tarde ya atraso al m\u00e9dico o si el m\u00e9dico lo 52 pasa, el mismo se acorta su tiempo de atenci\u00f3n por su retraso de llegar tarde, ya es as\u00ed r\u00e1pido el tiempo se est\u00e1 acabando y est\u00e1 esperando el otro paciente. La toma de signos vitales y somatometr\u00eda se hacen todas, se hace todo lo que es la prevenci\u00f3n y diagn\u00f3stico oportuno, todo esto la enfermera lo hace en cualquier unidad. Las orientaciones sobre los programas de salud, todos los programas de la secretaria se aplican aqu\u00ed tambi\u00e9n, ya sea que se oriente para el Papanicolaou, una radiograf\u00eda, que se haga sus estudios en laboratorio, si va a ir a alg\u00fan laboratorio y no tiene IMSS se lleva a trabajo social para que lo asesoren para saber d\u00f3nde puede acudir a realizarse sus estudios. Todo esto depende de la edad y sexo del paciente, por ejemplo , un paciente joven te pone a trabajar m\u00e1s r\u00e1pido que uno de edad que le cuesta trabajo subirse a la b\u00e1scula por ejemplo... hay muchas cosas pueden retrasar el trabajo. Aqu\u00ed en este progr ama se manejan los expedientes electr\u00f3nicos, entonces todo lo que es la historia cl\u00ednica, la informaci\u00f3n de la nota m\u00e9dica y todo est\u00e1 en su expediente electr\u00f3 nico . Sin embargo, la enfermera maneja una carpeta a parte en donde entran todos sus estudios, si el paciente hace pagos de recibo tambi\u00e9n hay que archivarlo, cualquier hoja, archivarlo cr\u00edticamente en el m\u00f3dulo para que el m\u00e9dico tenga acceso a ella. Esto causa un poco de conflicto porque las unidades generalmente manejamos un archivo cl\u00ednico f\u00edsico en donde est\u00e1n las carpetas con los expedientes y si de pronto dicen bueno es que el manejo de expediente electr\u00f3nico que ya se maneja en muchas unidades o muchos hospitales y todo, pues aqu\u00ed si causa un poco de controversia porque son f\u00edsicos all\u00e1 y ac\u00e1 son electr\u00f3 nicos. Otra de las actividades es dar orientaci\u00f3n a los pacientes de acuerdo a la terapia. Por eso es que se les invita a talleres, no porque esto sea dif\u00edcil de aprender o no se pueda uno aprender la tecnolog\u00eda que se usa en estos programas, sino que por ejemplo; en acupuntura se manejan los materiales que tienen un nombre especial y en fitoterapia igual, no hay una f\u00f3rmula repetida porque su diagn\u00f3stico es exclusivo de lo que su cuerpo tiene, no es un padecimiento que sea generalizado. En alopa t\u00eda el paciente entra con una gripa le dan sus anti -histam \u00ednicos, tiene que tomar alg\u00fan antibi \u00f3tico o algo para su dolor... y aqu\u00ed no, aqu\u00ed el m\u00e9dico le refuerza la enfermedad, todos le refuerzan al paciente como tiene que seguir su tratamiento. Los ejercic ios de Qi- gong, tambi\u00e9n eso en caso de pacientes que van muy lastimados o cansados y es un recurso que pueden aprender y es muy sencillo. Eso ya sali\u00f3 un publicado por la Secretaria de Salud y vienen todos los ejercicios que son sencillos, muy \u00fatiles, son masajes con puntos de acupuntura para ayudar al paciente a sentirse mejor. Respecto a las necesidades del programa... falta personal, en realidad desde que inici\u00f3 el programa en general, y por eso es que estamos aqu\u00ed en este foro para invitar al personal para que se motive y aprenda otras formas de curar, otras formas muy distintas que ustedes encuentran como algo maravilloso porque manejas plantas, agujas, homeopat\u00ed a... es maravilloso, y cuando la gente aprenda a tener salud con estas terapias, aprender\u00e1 a estar mucho mejor. 53 Aqu\u00ed tenemos que la medicina integral la componen la medicina convencional y la medicina alternativa, eso es integral, nosotros no estamos compitiendo con los m\u00e9dicos al\u00f3patas ni nada, nosotros estamos d\u00e1ndole otras opciones al paciente que \u00e9l mismo sinti\u00f3 la necesidad de solicitar y que afortunadamente el gobierno y los programas que se elaboraron est\u00e1n en camino , pero esperamos que esto sea muy \u00fatil para nuestra profesi\u00f3n , gracias. Amy Soto Moreno (AS:) Buenos d\u00edas mi nombre es Amy Soto Moreno, yo soy la encargada del archivo cl\u00ednico del CEMI , esta \u00e1rea es el primer contacto con los pacientes, aqu\u00ed recibimo s a todos los pacientes de los servicios con los que contamos, cuando un paciente quiere tomar cualquiera de las 3 terap\u00e9 uticas . El primer paso es que tiene que pasar a un filtro m\u00e9dico, ah\u00ed un m\u00e9dico les hace varias preguntas para poder determinar a qu\u00e9 servicio pasa y ya una vez que haya pasado este filtro acuden al \u00e1rea de archivo y ah\u00ed se hace la factura de expediente y se les entrega una papeleta donde se les piden sus datos personales para poder ingresarlos a nuestro sistema y poder darlos de alta y que su expediente se quede con nosotros. Despu\u00e9s de esto se hace una carpeta f\u00edsica (la que mencionaba mi compa\u00f1era) y all\u00ed es donde se guardan todos sus laboratorios, sus recibos, o sus recetas de gratuidad en caso de que cuenten con su p\u00f3liza, se agenda su cita, se les entrega en su carnet y se les hacen las recomendaciones. Por ejemplo, que lleguen 30 minutos antes de su cita, ropa c\u00f3moda y para que puedan pasar a la toma de signos, en caso de que no cuenten con el servicio de gratuidad pasar a pagarlo. Ya que se hace todo este procedimiento el d\u00eda de su cita acuden con nosotros nuevamente al \u00e1rea de archivo a la toma de su asist encia por medio de su expediente. Ya que haya dicho esto en caso de que no cuente con el servicio de gratuidad, pasan a la caja a pagar su consulta y regresan con la enfermera a tomarle sus signos y despu\u00e9s de esto la enfermera los lleva a su consultorio y espera a que le m\u00e9dico los pueda llamar. Cuando salen de su consulta que dura aproximadamente de 30 a 40 minutos, salen y pasan nuevamente al \u00e1rea de archivo para poder re-agendar una nueva cita. Nosotros no manejamos fichas como todas las dem\u00e1s unidades , todo se maneja con una agenda electr\u00f3nica para que se puedan ir agendando las citas para los m\u00e9dicos que lo vayan pidiendo. Eso ser\u00eda todo por mi parte. Jaime Ram\u00edrez Santiago (JR) Buenos d\u00edas, mi nombre es Jaime Ram\u00ed rez Santiago, yo soy administrador de la cl\u00ednica 4 -CEMI , mis compa \u00f1eras ya b\u00e1sicamente dieron un panorama de cu\u00e1les son las actividades, como las desarrollan, en que consiste cada uno de ellos, su actuar en la cl\u00ednica del CEMI. A m\u00ed me corresponde la coordinaci\u00f3n de los abastos de insumos unitario, equipo, la infraestructura en general y la parte de recursos humanos; en este sentido actualmente queremos una infraestructura muy consolidada en el \u00e1rea del servicio que nos permita a todos 54 nosotros participar y actuar en funci\u00f3n de las necesida des para satisfacer al paciente que se presenta buscando buena atenci\u00f3 n. L\u00f3gicamente ha habido una serie de mecanismos y de situaciones que impiden tener los insumos en tiempo y forma tradicionalmente esto se ven\u00eda haciendo a trav\u00e9s del programa operativo anual donde cada una de las \u00e1reas manifiesta sus necesidades para ser satisfechas. \u00c9sto provocaba que hubiera un plazo muy largo para la consumaci\u00f3n de los insumos y ahora, a partir de pr\u00f3ximo a\u00f1o, estamos realizando un programa para que los insumos llegu en con la periodicidad requerida por la demanda. Eso quiere decir que nosotros vamos a bajar lo del POA que lo presentemos anualmente, vamos a hacer un programa trimestral, un programa trimestral que nos permita tener continuamente el abasto de todo lo necesario fundamentalmente en el \u00e1rea de droguer \u00eda. Recientemente tuvimos un percance por motivos del sismo en el mes de Septiembre, en el sufrimos unas peque\u00f1as bajas en el \u00e1rea de droguer \u00eda, las cuales nos motivaron, nos llevaron a hacer una petici\u00f3n extra ordinaria de insumos. Esa parte ya ha sido atendida por la autoridad y nada m\u00e1s estamos en espera de que nos den el avance. En el \u00e1rea de infraestructura todos los consultorios est\u00e1n debidamente equipados y actualmente si me gustar\u00eda dar lectura, tenemos 3 consultorios de acupuntura para el turno matutino y uno para el vespertino, en fitoterapia tenemos para el matutino 4 y en el vespertino 1, en homeopat\u00eda tenemos 4 en matutino y 1 en vespertino; como pueden observar tenemos lo necesario para cubrir la demanda que cada vez, hay que se\u00f1alarlo y subrayarlo, que cada vez es m\u00e1s creciente y esto nos va a obligar, de hecho ya lo estamos haciendo con la autoridad, a elaborar un diagn\u00f3stico nuevo para ver la ampliaci\u00f3 n. Tenemos actualmente 17 m\u00e9dicos para aten der los servicios, sin incluir nuestro coordinador m\u00e9dico, el apoyo a la coordinaci\u00f3n y el personal administrativo, hablo \u00fanica exclusivamente de m\u00e9dicos que son 17, de los cuales tenemos 13 para el turno matutino y 4 para el turno vespertino. Obvio que si la demanda es grande el requerimiento de recursos humanos tambi\u00e9n debe ser proporcionalmente parejo. Se est\u00e1 desarrollando un diagn\u00f3stico, insisto, para ver todo este tipo de necesidades e irlas resolviendo de manera paulatina. Como ustedes sabr\u00e1n muchas de las situaciones no son de car\u00e1cter inmediato, porque como ente p\u00fablico tambi\u00e9n estamos sujetos a las directrices y pol\u00edticas de otras instancias, sin embrago el trabajo continua, en este caso la coordinaci\u00f3n, lo reconozco, es muy valiosa para el desarr ollo de los programas y creo que vamos creciendo, desarroll\u00e1ndonos y con esto quiero decir que las \u00e1reas de oportunidad que se presentan son muy amplias pero con muy buenas perspectivas para la consolidaci\u00f3n de sus programas... no s\u00e9 si tengan alguna duda, mucho gusto. Intervenciones, preguntas y comentarios Moderador: 55 Terminan las participaciones del conversatorio , no s\u00e9 si quieran generar alguna discusi\u00f3n alg\u00fan comentario, una pregunta. Muy buenos d\u00edas , mi nombre es Bernardo Gonz\u00e1 lez, m\u00e9dico del Program a, quiero hacer una pregunta en general para todos, pero sobre todo me llama la atenci\u00f3n de que ante el cr\u00e9dito de la demanda de este tipo de servicios la verdad es que lo que nos mostraron al principio habla de una disminuci\u00f3n de todos los recursos, todos... personal, equipo, incluso en el \u00e1rea administrativa. Aclarar bien que deber\u00eda ser una direcci\u00f3n y que est\u00e1 siendo tomada como una coordinaci\u00f3n yo creo que por la estructura del programa del CEMI debe ser una direcci\u00f3n porque da una orientaci\u00f3n hacia aspe ctos muy objetivos de una atenci\u00f3n medica diferente. Habr\u00eda que considerar eso en base a las perspectivas del programa. Para m\u00ed la coordinaci\u00f3n no est\u00e1 en ning\u00fan lado y creo que debe existir, deben existir recursos que se vienen prometiendo desde hace much o tiempo y que no se ven claramente reflejados en la pr\u00e1ctica, en lo cotidiano, hablo de recursos humanos, recursos farmacol\u00f3gicos, espacios. Son varias las situaciones, entonces para dar una explicaci\u00f3n y una proyecci\u00f3 n para poder resolver objetivamente , no pol\u00edticamente esta situaci\u00f3n, es decir, el discurso pol\u00edtico es uno, siempre la promesa que se va a hacer, que va a llegar, que va a haber, y pasa tambi\u00e9n en las dem\u00e1 s unidades m\u00e9dicas . La medicina alop \u00e1tica en este caso en las unidades m\u00e9dicas, de un cuadro b\u00e1sico de medicamentos de 100 tienen 15, 20... y se habla de cierta cantidad de producci\u00f3n en los consultorios m\u00e9dicos de un 20 25% de m\u00e9dicos en la medicina hegem\u00f3 nica primaria . Entonces se est\u00e1n presentando las mismas situaciones ante un programa que es diferente desde su origen y proyecci\u00f3n, mi pregunta es esta \u00bfpor qu\u00e9 no hay m\u00e1s claridad en lo que se presenta? \u00bfPor qu\u00e9 no hay m\u00e1s recursos?, siempre se habla del programa que viene, que ahora si va a haber, pero vemos en las gr\u00e1ficas que no es as\u00ed, cada a\u00f1o menos y menos, una de las intenciones de este congreso seria usarlo como lo marca el programa. Es decir , a un nivel institucional, si la demanda es creciente, debe ser creciente y si es diferente en el sentido con la relaci\u00f3 n a la pr\u00e1ctica, pues debe haber una direcci\u00f3n de tipo m\u00e9dico, una coordinaci \u00f3n m\u00e9dica, un director m\u00e9dico, un asistente m\u00e9dico de la direcci\u00f3n, para poder poner los elementos que van surgiendo conforme la aplicaci\u00f3n de estas nuevas terapias. Ese es mi comentario. Moderador: \u00bfAlguien m\u00e1s que quiera comentar algo? Hola , buenos d\u00edas , yo soy trabajadora social, la pregunta va enfocada a mi compa\u00f1era de trabajo social: me interesar\u00eda mucho saber qu\u00e9 tipo de acciones llevas a cabo para la promoci\u00f3n y difusi\u00f3n de la lo que b\u00e1sica mente se realiza dentro del servicio, hablabas de fortalecer la difusi\u00f3n y eso, pero concretamente \u00bfQu\u00e9 realizas? Tambi\u00e9n me gustar\u00eda saber dentro de la cl\u00ednica hay un grupo con los mismos pacientes para trabajar con ellos de tal modo que se refuerce esta parte de lo que mencionabas hace rato con el doctor de que el paciente acuda, de que el paciente se interese con la atenci\u00f3n que le brinda esta unidad. 56 Mar\u00eda Rodr\u00edguez (MR) Pues mira, no s\u00e9, yo fui quien comento de poco personal y me he enfocado tambi\u00e9 n en lo que estoy haciendo, obviamente nosotros comenzamos con un proyecto en el que tenemos una visi\u00f3n, desgraciadamente no s\u00e9 que paso, en que momento nos desbalanceamos, porque si est\u00e1 abandonado ese programa actualmente, en el aspecto de los m\u00e9dicos trabajamos en equipo los que somos, algunos compa\u00f1eros han salido por decisi\u00f3n propia, otros si fueron destituidos... en fin, hay de todo. Los que estamos todav\u00eda, estamos con ese anhelo de continuar, porque si es cierto, es una medicina diferente, tratamos de integrarnos, se necesita una direcci\u00f3n y que tenga un equipo de trabajo enfocado a lo que estamos haciendo, porque sabemos c\u00f3mo la instituci\u00f3n viene manejando la medicina en el aspecto gubernamental, como se ha manejado la medicina alop\u00e1tica, la medicina cient\u00edfica. Yo creo que todo es cient\u00edfico de acuerdo a las ra\u00edces como lo venimos estructurando, entonces falta todav\u00eda eso, esperaremos que con los trabajos y los apoyos que hemos estado teniendo de personas que indirecta o directamente est\u00e1n trabajando con nosotros, personas que tienen mucha preparaci\u00f3n y tienen los contactos, ojal\u00e1 que podamos mejorar esto, somos una instituci\u00f3n en primera instancia que se form\u00f3 con ese sistema diferente. Los que estamos tenemos muchas ganas de participar y ojal\u00e1 podam os lograr esa instancia de que tengamos esos recursos, ese financiamiento de gobierno, esa oportunidad de dar empleo a muchos m\u00e9dicos home \u00f3patas, acupunturistas, de fitoterapia, porque la Sociedad Mexicana de Fitoterapia est\u00e1 capacitando m\u00e1s personas, m\u00e1s m\u00e9dicos y yo creo que es una oportunidad muy amplia. Esperemos que podamos trabajar diferente y logremos eso, somos una punta de lanza como dicen siempre y podr\u00edamos hacer m\u00e1s uni\u00f3n con otras unidades, de eso se trata. Yo llev\u00e9 un programa de educaci\u00f3n n gestacional por parte del Instituto Nacional de Perinatolog\u00eda, afortunadamente en ese tiempo se abrieron muchos campos de trabajo, fueron muy accesibles los directores jurisdiccionales, y pudimos trabajar en programas de educaci\u00f3n, prevenci\u00f3n, desde ese nivel en la unidades de primer nivel, m\u00e1s que nada primer nivel, avanzamos mucho, se logr\u00f3 mucho, fueron 17 a\u00f1os de trabajo, despu\u00e9s cambiaron la cosas, pero se logr\u00f3 mucho y todav\u00eda en la unidades el Equipo de Trabajo Social lo sigue haciendo, esperemos yo tengo confianza en tener algo fuerte; y con respecto a lo que dijo mi compa\u00f1era, las secciones de orientaci\u00f3 n, que es la medicina de fitoterapia, la medicina de homeopat\u00ed a, porque quienes refieren a los pacientes no les dicen todo, entonces uno les aclara que es la medicina, como pueden beneficiarse, en fin. Moderador: Tenemos 10 minutos m\u00e1s para otras participaciones Muy bien, pues ya nos presentaron un panorama muy amplio, yo veo que los problemas existen en cualquiera de las unidades, no nada m\u00e1s en el CEMI, en cualquier jurisdicci\u00f3n, sabemos la situaci\u00f3n, sabemos que faltan recursos en todas las unidades, pero yo creo que independientemente de eso, el panorama que nos presentan es importante porque lo que nos debe de reforzar es que necesitamos m\u00e1s apoyo, nosotros (yo estoy en la jurisdicci\u00f3 n 57 Cuauht \u00e9moc), les mandamos muchos de los pacientes que van con los compa\u00f1eros, muchos pacientes que van con los compa\u00f1eros, los pacientes regresan satisfechos, con enfermedades que en otros lugares no les han atina do porque los pacientes dicen \"le atino\" nunca dicen se puso a estudiar, se prepar\u00f3 , no, dice \"le atino\"... El problema yo creo que, ya nos lo presentaron ah\u00ed, son los insumos, yo creo que es el problema b\u00e1sico porque los pacientes desafortunadamente, la mayor\u00eda son de bajos recursos, entonces cuando se les empieza a cortar los medicamentos, es cuando buscan otras alternativas, y yo en lo personal he visto eso, que independientemente del buen trato de lo atinado de los m\u00e9dicos, pues el problema es eso, los insumos... nada m\u00e1s. Paul Hersch Como es cuando las cosas se est\u00e1n poniendo bien, el tiempo se est\u00e1 acabando y as\u00ed pasa en la vida, en este caso es justa mente que esto no termine aqu\u00ed; se han planteado cosas muy concretas. Este encuentro no es solamente acad\u00e9mico y por eso se plante\u00f3 que este conversatorio , con otros que siguen en las jornadas, son precisamente para trabajar no con temas, sino con problemas y tratarlos de resolver, alguien define al profesional como el que resuelve problemas en cualquier \u00e1rea. Entonces hay muchas dificultades, hay contradicciones, obst\u00e1culos, pero una de las cosas que he visto y que sabemos es que la fuerza de este programa radica tambi\u00e9n en los pacientes organizados, esa es la fuerza del programa, no depende de vicisitudes coyunturales de \u00edndole pol\u00edtica, depende de un proceso de defensa, de un derecho a la atenci\u00f3 n m\u00e9dica . En tanto esto no se lleve a cabo de una manera clara, es visibilizar al programa, este congreso tambi\u00e9n tiene que ver con visibilizar este programa en esta megal\u00f3polis y visibilizar \u00e1reas que no brillan acad\u00e9micamente , pero son sustantivas y re dimensionar el trabajo social, la enfermer\u00eda, el archivo, la administraci\u00f3n, y tambi\u00e9n el trabajo en la droguer\u00ed a. Es un redimensionar en una integra ci\u00f3n, una buena idea pero que todav\u00eda tiene muchos obst\u00e1culos. Entonces en ese sentido, es que estamos reunidos en este conversatorio porque no hay una plena satisfacci\u00f3n y eso es lo que mueve para que las cosas avancen. No estamos en un plan de autocomplacencia, de decir hay que bien esta todo, no, si se tiene que hablar con claridad y dar un diagnostico objetivo, implica precisamente la posibilidad de tomar medidas y tomar medidas, es inclusive orientar a las autoridades para que procedan en concordancia con esos prob lemas que se detectan d\u00eda a d\u00eda. Se puede hacer un diagn\u00f3stico muy atinado, pero si esta cadena no funciona, esto no funciona, no sirve de nada ese diagn\u00f3stico en concreto, si la droguer\u00eda no est\u00e1 operando de manera impecable, si el archivo no est\u00e1 funcion ando, tenemos a unos cuantos en trabajo social, algunas enfermeras, y si la administraci\u00f3n no est\u00e1 tomando medida s de todo esto, toda la propuesta es paja. Este es el sentido de darle su lugar a cada quien y tener la idea de que aun con todo este discurso, este programa eman\u00f3 de la participaci\u00f3n y solamente lo va a sostener la participaci\u00f3n social, eso es con lo que yo quisiera concluir. Moderador: \u00bfAlg\u00fan comentario m\u00e1s? 58 Karla Casillas Guevara (m\u00e9dica del CEMI) Yo voy a comentar algo, claro que tenemos difusi\u00f3n, hay folletos donde se oferta el tipo de atenci\u00f3n medica que tenemos, pero no solo eso, nos hemos encontrado con una situaci\u00f3n dentro de la misma Secretaria de Salud... no tenemos la difusi\u00f3n en unidades de salud, si queremos intentar llevar alguna platica de salud a alg\u00fan lugar, los mismo directivos no est\u00e1n sensibilizados, si tenemos una organizaci\u00f3n de pacientes que nos ayudan a la difusi\u00f3n del programa, sin embargo pues la participaci\u00f3n social, la participaci\u00f3n de todo este equipo multidisciplin ario y la pasi\u00f3n con la que hacemos el trabajo d\u00eda a d\u00eda nos han mantenido estos 6 a\u00f1os, esperamos alg\u00fan d\u00eda otro congreso 30 o el n\u00famero que sea, esperamos que haya m\u00e1s resultados, m\u00e1s unidades ... la expectativa y el reto es crecer, con lo que tenemos, som os m\u00e9dicos donde nos pongan, somos trabajadores sociales, somos personas, igual que los pacientes, verlos como personas no pacientes para que este tipo de proyectos y de programas se dirijan de mejor manera , es todo, gracias. Conversatorio 4 La perspe ctiva de los pacientes y grupos organizados Jean Christophe Charri\u00e9 (Sant\u00e9 Citoyen Xoan Zent eno Cuevas Primitivo Rodr\u00edguez El paciente sale con su f\u00f3rmula y lo m\u00e1s seguro es que en la droguer \u00eda, en la farmacia, le digan que la f\u00f3rmula que le ha dado el m\u00e9dico no existe. Esto ya marca diferencias. Aunque en el discurso se diga que las dos med icinas4 tienen el mismo prestigio, que las dos tienen la misma importancia. En los hechos, en la vida diaria, lo que como pacientes observamos es que se da un proceso diferenciado y que eso afecta el servicio que se est\u00e1 brindado. Aqu \u00ed ser\u00eda importante reconocer el profesionalismo de los m\u00e9dicos que nos atienden, en mi experiencia personal, el doctor Adalberto Orozco, el doctor Miguel, del servicio de fitoterapia y la doctora Tania, del servicio de acupuntura que es a donde asisto; si algo les admiro es el grado de profesionalismo y el grado de entrega con que hacen su trabajo cotidiano. Creo que en ese plano, en el plano de la atenci\u00f3 n m\u00e9dica no se encuentra el problema. Lo problem \u00e1tico se encuentra en otro nivel, en otras instancias. 4 Se refiere a la medicina hegem\u00f3nica (alop\u00e1tica) frente a la medicina integrativa 59 Tambi \u00e9n quisiera subrayar que esta oportunidad que tenemos de estar hablando aqu\u00ed como pacientes, es algo que nos marca, que marca este servicio de medicina integrativa como algo muy importante. Pocas, pocas instituciones permiten que los usuarios puedan expresarse y esto ya nos marca una diferencia. Esa diferencia no solamente se est\u00e1 dando en el discurso, sino que se nos permite compartir experiencias, compartir lo que estamos haciendo como pacientes, y lo que estamos sintiendo como pacientes, en el servicio cotidiano de la cl\u00ednica. \u00bfQu\u00e9 es lo que nosotros valoramos, lo que nosotros rescatamos y por lo que estamos dispuestos a hacer un trabajo de defensa de este servicio? Lo que uno encuentra en el servicio de medicina integrativa es, por un lado, un modelo de atenci\u00f3n que se centra en el paciente como una entidad hol\u00edstica, a la cual se le ofrecen servicios, en los que no est\u00e1 como principio b\u00e1sico el asunto de la ganancia econ\u00f3mica, o los laboratorios, sino que recuperan otras pr\u00e1cticas m\u00e1s econ \u00f3micas y menos agresivas con el organismo, como la fitoterapia, la acupuntura y los uroant \u00edgenos. Es importante recalcar que en esta pr\u00e1ctica, de la medicina integrativa, se da un proceso de recuperaci\u00f3n de una pr\u00e1ctica cl\u00ednica en la que el paciente se convierte en sujeto activo de su propio proceso de mantenimiento y recuperaci\u00f3n de su salud. Esto implica nuevas pr\u00e1cticas en la relaci\u00f3 n m\u00e9dico paciente, en las que el m\u00e9dico no se asume como poseedor del saber, sino que construye ese saber m\u00e9dico, junto con el paciente. Partiendo del principio de que \u00e9ste tambi \u00e9n tiene mucho que decir sobre su propia enfermedad. Esos son elementos importantes, definitorios de lo que es esta medicina integrativa. Este es el marco en el cual se ubica la medicina integrativa, en el marco del manejo cl\u00ednico del paciente, que lleva concomitantemente al logro de resultados importantes en el mejoramiento de la salud. Algo muy importante es que esta medicina integrativa al considerar al paciente como un sujeto importante dentro del proceso de recuperaci\u00f3n de la salud, lo involucra, no solamente con la pr\u00e1ctica m\u00e9dica que ya todos conocemos, con el asistir al IMSS o al ISSSTE, que algunos pagan, por ah\u00ed recuerdo, la presentaci\u00f3n del doctor5, en la que era muy evidente c\u00f3mo llegaba el paciente y se quedab a parado, ni siquiera se sentaba, y lo \u00fanico que hac\u00eda era decirle \"ya estoy aqu\u00ed\", y el m\u00e9dico ya estaba d\u00e1ndole la receta para que ya se fuera. En el caso de la medicina integrativa, lo que uno encuentra es la conversaci\u00f3n, es, el saber c\u00f3mo te siente s hoy, es, saber qu\u00e9 problem\u00e1 ticas tienes, no s\u00f3lo en el plano de lo que puede estar afect \u00e1ndote la salud, sino tambi \u00e9n en el plano emocional, de las preocupaciones cotidianas. Porque en esta pr\u00e1ctica m\u00e9dica no s\u00f3lo vamos a curar al h\u00edgado, al coraz\u00f3n, a los triglic \u00e9ridos, o al colesterol, sino al por qu\u00e9 se est\u00e1 dando esto. Y en este sentido, como pacientes, tambi \u00e9n nos llega, que cuando queremos integrarnos o comprometernos a esta pr\u00e1ctica m\u00e9dica, tambi \u00e9n nos lleva, o nos compromete a actuar como un nuevo sujeto -paciente. \u00bfA qu\u00e9 me refiero con esto? A que esto implica comprometernos con los cuidados que esto implica, la alimentaci\u00f3n y todo lo que esto implica. Esto lo vamos construyendo junto con el 5 Hace referencia a una imagen de la conferencia inaugural compartida por el Dr. Paul Hersch Mart\u00ednez 60 m\u00e9dico que nos atiende, no pasa de manera m\u00e1gica, sino que se va construyendo en la pr\u00e1ctica, en la consulta cotidiana que uno va teniendo, esta nueva pr\u00e1ctica nos construye como suje tos, con una nueva forma de ser y de pensar. Partiendo de esta valoraci\u00f3n y de la importancia que le damos a la medicina integra tiva, en San Rafael, distintos pacientes nos encontr \u00e1bamos en los pasillos, y dec\u00edamos \"bueno, estamos bien, los m\u00e9dicos son excelentes, nos atienden bien, las f\u00f3rmulas funcionan, los chochitos funcionan, las agujas funcionan, pero qu\u00e9 es lo que sucede, por qu\u00e9 no est\u00e1n las enfermeras, por qu\u00e9 no est\u00e1n las f\u00f3rmulas, por qu\u00e9 las agujas no alcanzan, por qu\u00e9, por qu\u00e9, por qu\u00e9\", y ante esta preocupaci\u00f3n dijimos, creemos que es necesario que nos encontremos, que nos encontremos los unos con los otros, empezamos compartiendo estas problem \u00e1ticas, y a partir de ah\u00ed empezamos a reunirnos, para poder ir viendo qu\u00e9 hacemos. Y aqu\u00ed el planteamiento es muy claro, si no tenemos un diagn\u00f3stico no sabremos c\u00f3mo actuar y ese fue el punto inicial desde el cual partimos. Saber qu\u00e9 era lo que hac\u00eda falta, para poder entonces comenzar a actuar, y en ese sentido, comprometernos con la resoluci\u00f3n de los problemas. Encontramos que el problema m\u00e1s grave, y el problema principal, es el recuperar esta forma de medicina con una valid ez oficial, \u00bfa qu\u00e9 me refiero con esto? en las palabras se puede decir que lo es, pero en los hechos no ocurre, y no ocurre desde el discurso pol\u00edtico. Porque, si uno encuentra que el programa de medicina integrativa no cuenta con un presupuesto asignado de manera espec \u00edfica, quiere decir que entonces las pol\u00edticas p\u00fablicas avanzan en el plano del discurso, pero en el plano de los hechos, al no tener un presupuesto, no le estamos dando esa concreci\u00f3 n. Cuando vemos las pr\u00e1cticas cotidianas de las cl\u00ednicas , se puede confrontar que un tipo de medicina tiene los apoyos necesarios que no tiene la otra, tambi \u00e9n encontramos dos niveles del discurso, por un lado el decir que la medicina integrativa est\u00e1 siendo validada del mismo modo, y por el otro, el que en los hechos, en las pr\u00e1cticas, eso no sucede. En ese sentido, nosotros consideramos que como grupo, como pacientes, tenemos el derecho de opinar, tenemos el derecho de exigir, tenemos el derecho de participar, para poder alcanzar esto que queremos, que es que la medicina integrativa tenga el mismo estatus que la otra medicina, y por eso nos hemos dado a esta tarea. Ya hemos tenido conversaciones con las autoridades internas, sin que tengamos hasta el momento los resultados necesarios, seguiremos luchando, seguiremos comprometi \u00e9ndonos con esto, porque creemos que la lucha es larga y que tendremos que seguir haciendo otras acciones que nos permitan poco a poco avanzar en esta problem \u00e1tica. Grupo de pacientes Colibr \u00ed, de San Andr \u00e9s Totoltepec Buenos d\u00edas a todos, nosotros somos un grupo formado porque la doctora Araceli Castrej\u00f3n Rojas, quien est\u00e1 adscrita al centro de salud de San Andr \u00e9s Totoltepec, dando consulta de fitoterapia, ella nos invit\u00f3 a formar parte de un grupo, que es ahora \"Salud Colibr\u00ed\", ella da consulta en el centro de salud San Andr \u00e9s Totoltepec y somos aproximadamente quince personas las que conformamos este grupo. 61 Hemos aprendido mucho acerca de las plantas y de sus beneficios curativos, ya que nos retroalimentamos entre todas, adem \u00e1s de ser pacientes de ella, hemos aprendido mucho acerca de la medicina alternativa, la doctora nos ha ense\u00f1ado tanto la teor \u00eda como la pr\u00e1ctica, hemos aprendido mucho al recibir informaci\u00f3n, realizar tinturas, infusiones, cocciones, shampoos, realizamos musicoterapias, mantras, yoga, damos gracias al universo, a la madre tierra, fuimos a visitar el jard \u00edn bot\u00e1nico con el Dr. Paul, y otros compa\u00f1eros, nos dieron un recorrido por todo el jard \u00edn, despu \u00e9s realiz amos un aceite esencial, fue una experiencia muy linda, de mucho aprendizaje. Tambi \u00e9n fuimos al Centro M\u00e9dico, donde la Dra. Abigail Aguilar fundadora del herbario del Centro M\u00e9dico, experta y pionera en toda Latinoam \u00e9rica, nos recibi\u00f3 con los brazos abiertos poniendo a nuestra disposici\u00f3n cualquier informaci\u00f3n que le solicitemos. Esto es una descripci\u00f3n de lo que hemos hechos, a grandes rasgos. Este grupo se form \u00f3, hace m\u00e1s de dos a\u00f1os, y deseamos seguir creciendo y colaborando en todo lo que nos invit en a participar, como en este coloquio internacional de fitoterapia, deseamos que haya m\u00e1s, en todos los centros de salud, medicina alternativa: como fitoterapia, homeopat \u00eda y acupuntura. Tambi \u00e9n queremos mejoras para cada centro de salud, m\u00e9dicos comprom etidos con su profesi\u00f3n para que se proporcionen servicios de calidad al paciente; para que esto sea posible, es necesario que todos los recursos econ\u00f3micos lleguen a todos los niveles, que se vea reflejado en el personal m\u00e9dico, en equipo, para realizar cualquier tipo de estudios de laboratorio y de gabinete, medicamentos, todo es con la finalidad de que sea oportuna la atenci\u00f3n, ya que ahora \u00e9stos dejan mucho que desear. Es necesario, descentralizar los hospitales de especialidades, para no saturar los que ya existen en la ciudad de M\u00e9xico. Sugerimos que abran centros de salud con medicina alternativa, como los de fitoterapia, acupuntura y homeopat \u00eda en todo el sector y que se difundan tambi \u00e9n, todos estos programas. Y que s\u00ed nos apoyen, porque a nosotros que usamos las plantas medicinales, nos benefician mucho, ya que a veces por consumir otro tipo de medicamentos se perjudica otra parte de nuestro cuerpo, entonces son mejores las plantas medicinales. Pues eso es todo, muchas gracias. Mar\u00eda Elena Ram\u00ed rez Oropeza Hola, buenos d\u00edas, mi nombre es Mar \u00eda Elena Ram\u00ed rez Oropeza y tambi \u00e9n pertenezco al colibr \u00ed, adem de lo que platic \u00f3 mi compa \u00f1era, yo conoc \u00ed a la doctora por medio de un tr\u00edptico que repartieron ah\u00ed en Tlalpan, yo en ese tiempo andab a con el problema de la menopausia, y pensando con qu\u00e9 medicamentos me iba a curar, entonces yo le\u00ed eso y fui al centro de salud y me dijeron que ah\u00ed no me pod\u00edan atender, porque no era paciente directo de ese lugar, yo vivo en la zona Topilejo y la doctor a est\u00e1 en San Andr \u00e9s. En ese momento, la doctora sali\u00f3 de su consultorio, y nos vio a mi amiga y a m\u00ed, le dijeron que no nos pod\u00eda atender, y ella dijo \"como no, con mucho gusto las atiendo\", y desde ah\u00ed se abri\u00f3 un panorama muy grande para m\u00ed, porque desde que ella me dio el medicamento, las hierbas, los concentrados que tomamos, yo me sent \u00ed muy bien, y le agradezco a ella de todo coraz\u00f3n, porque yo no pens \u00e9 que fuera tan r\u00e1pido, la recuperaci\u00f3n, porque yo no uso ya ning \u00fan medicamento, porque yo ya 62 no uso ning \u00fan medicamento m\u00e1s que las tinturas que la doctora nos da, esa vez fue la borraja, me acuerdo muy bien. Despu \u00e9s nos invit \u00f3 a participar en el grupo que se form\u00f3, y s\u00ed, ya tenemos con ella casi tres a\u00f1os y hemos aprendido much \u00edsimas cosas, aparte que en el lugar donde somos nosotras, en Topilejo, se dan muchas plantas que se ocupan para eso: el gordolobo, el estafiate, el llant \u00e9n, \u00f3sea muchas plantas que se dan ah\u00ed naturalmente. Ahora hay un proyecto, con mi compa\u00f1era Lucy, para hacer un invernader o de plantas medicinale s, porque en tiempos de secas, no hay esas plantas, entonces que queremos cultivarlas para tenerlas todo el a\u00f1o. Hay ocasiones, que con la doctora hemos hecho la borraja porque no hay en el centro de salud, y nos reunimos nosotras a preparar las tinturas para que haya y otras personas las usen. Aparte de todo esto que hemos aprendido, con la doctora, a ser m\u00e1s espirituales, aprendernos a ser m\u00e1s humanas, a querernos m\u00e1s, porque aparte meditamos, cuando terminamos las pr\u00e1cticas que tenemos con ella, meditamos un poquito, o mucho, y nos ha servido mucho a ser m\u00e1s espirituales a respetar a nuestra madre tierra y le agradezco mucho a la doctora Castrej\u00f3n, por todo lo que hemos aprendido. Rosa Mar\u00ed a Hern \u00e1ndez Ya\u00f1ez Buenos d\u00edas, yo soy Rosa Mar \u00eda Hern \u00e1ndez Ya\u00f1ez, soy paciente de la doctora Araceli Castrej\u00f3n, yo padec \u00eda artritis, gota y fibromialgia, entonces la medicina al\u00f3pata ya no me funcionaba, porque cuando la tomaba, a los tres d\u00edas me dol\u00eda el h\u00edgado o los ri\u00f1ones, entonces pues busqu\u00e9 alternativas. En el centro de salud donde yo vivo, no dan otras alternativas como la fitoterapia, o la de las agujas, no hay ah\u00ed, entonces una persona, mi hermana, me dijo que ella conoc \u00eda a la doctora Castrej\u00f3n y me dijo que ah\u00ed en el centro de salud de San Andr \u00e9s Totoltepec estaban dando esos medicamentos de fitoterapia, entonces acud \u00ed ah\u00ed, y nada m\u00e1s por inscribirme y llevar el registro del seguro popular, me dieron consulta, desde ah\u00ed conoc \u00ed a la doctora, me hizo un examen de todo lo que yo ten\u00eda, me recet\u00f3 los medicamentos, y de ah\u00ed, ya me fui recuperando, y pues gracias a dios, a eso, y a que he seguido el tratamiento, pues ya estoy mejor. Pero s\u00ed, todo se necesita, con mucha fe, tenerle a las plantas mucha fe, para que nosotros mismos nos curemos tambi \u00e9n. Ah\u00ed tambi \u00e9n, me invit\u00f3 al grupo colibr \u00ed, y tambi \u00e9n he aprendido mucho de ella, desde masajes, como dec\u00eda la compa \u00f1era a hacer cremas, tambi \u00e9n me aconsej\u00f3 que fuera a hacer yoga, tambi \u00e9n me ha ayudado mucho, temazcales, bueno, hasta limpias , porque cuando uno se siente mal, de veras recurre a todo lo que nos dicen para sentirnos mejor y no hay como que alguien nos diga \"te vas a aliviar\". Era tanto mi dolor, que yo dec\u00eda \"no, yo no me voy a aliviar\", y cuando llegu \u00e9 con la doctora Araceli le digo \"\u00bfusted s\u00ed me cree que me duele?\" porque en mi casa me dec\u00edan hasta hipocondriaca, y me dec\u00eda \"no, s\u00ed, Rosita, yo s\u00e9 que s\u00ed le duele\" , y yo dec\u00eda, \"bueno, al menos s\u00e9 que alguien me comprende \", y de ah\u00ed pues segu \u00ed con ella, hasta ahorita gracias a dios, todos sus medicamentos que me ha dado, sus t\u00e9s, sus hierbas, y todo lo que he aprendido en el curso, 63 todo me ha ayudado, y pues le doy muchas gracias a la doctora, porque hasta ahorita ya me siento bien, me siento yo. Pues, muchas gracias. Laura Silva, Comit \u00e9 de Salud de Santa Catarina en Tl\u00e1huac: Hola, \u00bfqu\u00e9 tal?, muy buenos d\u00edas, mi nombre es Laura Silva, y estoy el d\u00eda de hoy aqu\u00ed para compartirles un poco de lo que hacemos como actores y como paciente. Como pacientes, y perteneciente a grupos organizados, hemos trabajado desde ya hace algunos a\u00f1os, para estar compartiendo lo que es, construir, con nuestra propia poblaci\u00f3n, una mejor salud para todos. Esto parte, obviamente, de un problema m\u00edo en salud, yo no sab\u00eda que mis emociones me llevaba n a m\u00faltiples problemas, y en este pasar, en esta peripecia que hemos vivido en este grupo, yo me pude dar cuenta que estos problemas ven\u00edan aquej \u00e1ndome en diferentes puntos de mi salud. Esta intervenci\u00f3n en los servicios de salud p\u00fablica, porque ahora pertenezco a diferentes grupos, me han permitido trabajar activamente, no s\u00f3lo para m\u00ed, sino tambi \u00e9n para mi familia. Conseguir que mi familia pueda observar un poco m\u00e1s lo que hay en la salud, qu\u00e9 es lo que est\u00e1 derivando todos los problemas, porque en efecto, no solamente es una sustancia lo que nos hace sentir bien, sino son m\u00faltiples cosas, o lo que nos hace sentir mal, son m\u00faltiples situaciones las que nos llevan enfermarnos, como dec\u00eda el compa\u00f1 ero. Nosotros hemos venido trabajando para hacer una mejor instancia donde nosotros estamos en un primer nivel, en un centro de salud en Santa Catarina Yecahuizotl. En este centro de salud, solamente contamos con poquitos consultorios, y a veces sin m\u00e9dicos, nosotros hemos trabajado activamente para que podamos tener un mejor servicio y esto ha sido s\u00f3lo organiz\u00e1 ndonos como lo hemos podido hacer. Este centro de salud ahora cuenta con unos consultorios perif \u00e9ricos, los cuales no llegaron ah\u00ed gratuitamente, ni fortuitamente, nosotros tuvimos que hacer muchas gesti ones, tuvimos que ir a plantarnos ah\u00ed con el Dr. Ahued, ah\u00ed cuando inaugur\u00f3 la cl\u00ednica de especialidades, para pedirle una cl\u00ednica como esta para nuestros pobladores, ya que nuestro centro de salud se encuentra un poco aislado, es Tlahuac, estamos en una parte alejada del centro donde no hay casi el acceso a diferentes partes en la ciudad para poder ir r\u00e1pido a una instancia donde podamos tener una mejor atenci\u00f3n. Y pues esta necesidad nos llev\u00f3 a centrarnos ah\u00ed con el se\u00f1or Ahued, y pedir unos consultorios para nosotros, para nuestra poblaci\u00f3 n. Y en efecto, la intervenci\u00f3n de ellos fue precisa, concisa y oportuna, porque ahora nos hemos visto beneficiados por estas diferentes terap \u00e9uticas, donde nos hemos dado cuenta, que esto, ve ahora al individuo, no solamente como un objeto, porque es lo que dec\u00eda el compa\u00f1ero, llegas al consultorio del m\u00e9dico alop\u00e1 tico, y te trata as\u00ed con muchos sistemas, que es lo que tienen que hacer muchos, muchos m\u00e9dicos lo tienen que hacer porque tienen que cumplir con sus estad \u00edsticas, pero es una forma de ver al paciente. Ahora ya te puedes sentar, platicar qu\u00e9 siento, 64 qu\u00e9 tengo, y la primera vez que yo me sent \u00e9 ante a un doctor y empez\u00f3 a decirme qu\u00e9 sue\u00f1 as, qu\u00e9 sientes, c\u00f3mo te alimentas, y tocar mi piel y empezar a observar diferentes formas de m\u00ed, se trata de otro tipo de atenci\u00f3n, yo dije wow s\u00ed, hecho, yo quiero pertenecer aqu\u00ed, yo quiero esto. Y entonces yo me adjunt \u00e9 a esto, a un grupo, en el cual hemos venido trabajando. Desafortunadamente, para la atenci\u00f3n en salud, se han reconocido hist\u00f3ricamente al paciente y al m\u00e9dico, d\u00e1ndole mayor poder al m\u00e9dico, cuando esta parte necesita ser lateralizada, nosotros venimos trabajando en este grupo, activamente, y como paciente, \u00bfqu\u00e9 pienso, o qu\u00e9 pensamos sobre nuestros propios cuidados? Porque creo que esto es generalizado, porque escucho, el autocuidado, es un constructo que se utiliza en la pr\u00e1ctica m\u00e9dica, porque el paciente necesita tener claro este concepto para desarrollar criterios que le permitan actuar en funci\u00f3n de las necesidades de s\u00ed mismo. Me pas\u00f3 a m\u00ed, como una parte de la experiencia, tengo alg\u00fan problema de salud, y yo dije, wow, bueno, esto qu\u00e9 me ha ense\u00f1ado, es casi muerte, y bueno, qu\u00e9 pas\u00f3 conmigo: entr \u00e9 en caos, no pude estar tranquila por mucho tiempo, hasta que yo misma empec \u00e9 a investigar sobre lo que es y dije, bueno, si yo me pongo activa en esto puedo lograr algunas cosas. Cuando no tienes la informaci\u00f3n precisa, puedes entender cualquier cosa, por eso es muy importante que el m\u00e9dico pueda bajar un poquito, y poder explicar al paciente qu\u00e9 significa el problema que tiene y cu\u00e1les son las consecuencias a corto, mediano y largo plazo. Pienso, o pensamos como grupo tambi \u00e9n, porque hemos estado como grupo activamente trabajando para construir una mejor salud para todos y hemos pensado de una forma m\u00e1s cr\u00edtica, que el autocuidado est\u00e1 siendo utilizado por los gobiernos, ya que, de una forma disfrazada, nos venden productos que finalmente nos enferman, no estamos siendo un poco m\u00e1s anal \u00edticos sobre qu\u00e9 nos est\u00e1 llevando a la enfermedad. Es preciso empezar a trabajar, porque todo nos venden los medios, la televisi\u00f3n nos est\u00e1 vendiendo todo lo que nos enferma, y necesitamos generar esa conciencia nosotros para comenzar a trabajar por nuestra salud y la de los dem \u00e1s. Entonces, en esta parte, aunque pensamos que el autocuidado est\u00e1 siendo utilizado por el gobierno de manera sesgada, descargando la responsabilidad de enfermar en el individuo, eliminando de dicho proceso los determinantes sociales, por lo que hay que fomentar actitudes responsables y transfo rmadoras en lo individual, y en lo social, fundadas en el conocimiento cient \u00edfico y evidencias emp \u00edricas. \u00bfQu\u00e9 clase de atenci\u00f3n deseo o espero? En lo individual, yo deseo una atenci\u00f3n horizontal y fraternal, eso que les dec\u00eda hace un momento, si yo llego con el m\u00e9dico, yo necesito sentirme acogida, el paciente necesita sentirse escuchado, y es desde ah\u00ed donde empieza la funci\u00f3n, la funci\u00f3n empieza desde que el paciente entra al centro de salud y es bien recibi do, es escuchado en todas las partes, en donde \u00e9l necesita sentirse acogido. Entonces, tambi \u00e9n pensamos, que necesitamos este reconocimiento, sentirnos escuchados y atendidos, del mismo modo reconocidos. Espero que esta parte sea equitativa, pero tambi \u00e9n espero que sea conforme un conjunto de acciones coordinadas, complementarias y efectivas para garantizar el derecho a la salud. Planes y programas que realmente se cumplan, proyectos que tengan estrategias y servicios que materialicen en atenciones dirigida s a las personas, y a las familias, as\u00ed a las 65 comunidades, porque desafortunadamente todo esto le pega a quien no tiene para poder tener un buen servicio, y poder adquirir salud. Para la promoci\u00f3n de la salud, se necesita trabajar para promocionarnos en la salud, porque si nosotros no trabajamos en esta parte primaria de antecedernos al da\u00f1o, esto va a continuar y no s\u00e9 d\u00f3nde va a parar, porque est\u00e1n trabaj \u00e1ndonos desde otra parte de nuestra mente. Pues bueno, y necesitamos, tener buenos diagn\u00f3sticos, tratamientos, y rehabilitaci\u00f3n, as\u00ed como cuidados paliativos. \u00bfCu\u00e1l es mi visi\u00f3n sobre la atenci\u00f3 n m\u00e9dica com\u00fa n? Desde mi perspectiva, el trato digno es vital, para todo ser viviente, pienso, que es imprescindible enfatizar en el desarrollo de aptitudes y actitudes que se orienten a proteger al paciente, lo cual podr \u00eda crear v\u00ednculos m\u00e1s fuertes y como consecuencia una mayor adherencia terap \u00e9utica al tratamiento, esto pienso que es real. Para m\u00ed ha funcionado, para m\u00ed ha sido m\u00e1s f\u00e1cil poder adherirme a tratamientos cuando me siento escuchada, cuando me siento acogida, ha sido para m\u00ed una gran aventura poder estar en esto de aqu\u00ed en adelante. \u00bfQu\u00e9 alternativas reconozco sobre estas terap \u00e9uticas? entre las alternativas, podr \u00eda ser para nosotros en primer grado, porque hablo como grupo, pero tambi \u00e9n en primera persona, una visi\u00f3 n m\u00e1s cr\u00edtica, una promoci\u00f3n de la salud emancipadora, donde nosotros nos sintamos con ese poder, que podamos salir de nosotros mismos y empezar trabajar por nuestra salud, obviamente haci \u00e9ndonos concientes de todo el contexto, de todas las determinantes que est\u00e1n ah\u00ed puestas. Este tipo de idea, trae como consecuencia una parte que nos impulsa a transformarnos, que nos impulsa a vivir mejor. En segundo plano, considero que la medicin a tradicional es un punto muy importante, ya que de ah\u00ed viene la base de much \u00edsimo saber y de much \u00edsimos medicamentos, posteriormente obviamente le doy esta otra parte a la naturopat \u00eda, a la aromaterapia, a la masoterapia, al masaje quiropr \u00e1ctico, a la reflexolog \u00eda, a la acupuntura, a la fitoterapia cl\u00ednica, a la homeopat \u00eda, entre otros. Cabe mencionar que el encontrarme con esas terap \u00e9uticas ha sido muy significativo, ya que he podido encontrar en ellas una nueva esperanza, para dejar atr\u00e1s el dolor. \u00bfQu\u00e9 sentido le ven al cuidado y a las medicinas en relaci\u00f3n a la salud? El autocuidado requiere el cultivo de s\u00ed, lo cual lleva al individuo a crear v\u00ednculos m\u00e1s fuertes consigo mismo, esto lo impulsa a garantizar en su autovaloraci\u00f3 n d\u00e1ndole mayor sentido al equilibrio en su salud. Desde luego que la medicina juega un papel muy importante, ya que los avances cient \u00edficos y tecnol\u00f3gicos, relacionados con esta ciencia, influyen en el concepto y en la pr\u00e1ctica que proporcionan cuidados propios. En conclusi\u00f3n, el pertenecer a diferentes grupos ha tenido como consecuencia el bienestar familiar. Esta traves \u00eda nos motiv \u00f3 a informarnos sobre cu\u00e1les son los determinantes que inciden en la p\u00e9rdida de la salud. Del mismo modo, hemos aprendido a ver la enfermedad no s\u00f3lo como una lesi\u00f3 n org\u00e1 nica, sino como parte de un todo, para nosotros es importante darnos cuenta de lo que engloban estos factores y nos impulsan a trabajar comprometidamente con nuestra salud 66 desde una visi\u00f3 n m\u00e1s cr\u00edtica e incidir de una manera informada en la salud de nuestros habitantes en Santa Catarina. Jean Christophe Charri\u00e9 : Voy a hablarles de la experiencia francesa, de la aplicaci\u00f3n de los pacientes en relaci\u00f3n a estas pr\u00e1cticas de fitoterapia, es por la iniciativa de los pacientes del doctor Jean Claude Lapraz y del doctor Christian Duraffourd, que en 1992 se cre\u00f3 la asociaci\u00f3n phyto2000. El objetivo de esta asociaci\u00f3n era defender y promover el uso de la planta medicinal, porque en la misma \u00e9poca el gobierno estaba a punto de dejar de reembol sar los fitomedicamentos, en plantas medicinales. Desde 2002, se han formado cerca de 50 m\u00e9dicos y farmac \u00e9uticos en este modelo, pero apareci\u00f3 un problema, hay un problema en la formaci\u00f3n francesa, los m\u00e9dicos que formamos reemplazaron a los que se jubilan, por lo que nos siguen faltando m\u00e9dicos en Francia. Esto lo voy a retomar al final de mi exposici\u00f3 n. El tercer problema que enfrent\u00f3 la asociaci\u00f3n de pacientes, es que ella estaba en Par\u00eds, y las actividades de la asociaci\u00f3n estaban centralizada en Par\u00eds. En esa \u00e9poca no hab\u00eda internet, no era tan f\u00e1cil conectarse, entonces hab\u00eda muchas actividades y un grupo muy din\u00e1mico en Par\u00eds, que ha ido envejeciendo, y hubo dificultades para encontrarse con los pacientes j\u00f3venes. Y como todas las acciones se invirtieron en la formaci\u00f3 n de m\u00e9dicos, los proyectos de la asociaci\u00f3n quedaban lejos de las personas/pacientes que la conformaban. Entonces es muy importante, en la estructura asociativa de los pacientes, mantenerse en di\u00e1logo constante con todos los que la conforman, para que est\u00e9n informadas y activas. Ahora con internet, es m\u00e1s f\u00e1cil que esto pueda suceder, porque hay los elementos t\u00e9cnicos para mantener la comunicaci\u00f3 n. Por todo esto es que se decidi\u00f3, hacer asociaciones descentralizadas de pacientes, las llamamos \"Sant\u00e9 citoyenne \" y se le agrega un n\u00famero que corresponde al departamento territorial, yo tengo el honor de acompa\u00f1ar al grupo en mi departamento, en La Rochelle, somos ah\u00ed el grupo piloto, en enero haremos un segundo grupo en la regi\u00f3 n de Limoges. El objetivo es tener una asociaci\u00f3n central y diversos polos en el pa\u00eds, el riesgo es que se pierda el objetivo fundamental de la asociaci\u00f3n y que defienda otros intereses, ustedes saben que cuando se forman estructuras hay personas que quieren entrar en las estructuras para servirse de ellas. Para evitar este riesgo, se estableci\u00f3 una relaci\u00f3n formal entre la asociaci\u00f3n de pacientes y la de m\u00e9dicos. Entonces, no se puede crear un grupo de \"salud ciudadana \" sin un m\u00e9dico que supervise y acompa\u00f1e sus acciones. Por ejemplo, el primer trabajo que se concret\u00f3 del grupo \"salud ciudadana 17\" fue elaborar folletos de informaci\u00f3n, impresos, para los pacientes. Son los pacientes quienes escribieron los textos, utilizamos las competencias locales, como tenemo s dos miembros que trabajan en comunicaci\u00f3n, ellos mismos dise\u00f1aron los gr\u00e1ficos. Mi trabajo como el m\u00e9dico de la asociaci\u00f3n fue leer el texto, para clarificar o evitar problemas de comprensi\u00f3n. Algo que los pacientes aprecian mucho es que ellos mismos hicieron el trabajo, luego se discuti\u00f3 sobre qu\u00e9 cosas podr \u00edan incluirse. Algo importante es que 67 les ha permitido, por ejemplo, explicar lo que es la endobiogenia. Este folleto se llama \"Descubra la endobiogenia \". Esta asociaci\u00f3 n \"Salud Ciudadana 17\" organi za conferencias locales, les inclu \u00ed en la presentaci\u00f3n el poster de la \u00faltima conferencia sobre la l\u00ednea de vida, desde el nacimiento hasta la edad adulta; hicimos otra conferencia con el Dr. Lapraz, el Dr. Carillon en formato de mesa redonda sobre la endo biogenia: el a\u00f1o pasado hicimos una conferencia con el Dr. Hersch, con doctores de Lituania, con el Dr. Carillon. Estas acciones con grandes refuerzos para la vida colectiva de este campo, para esas conferencias, logramos que la universidad de ciencias nos prestara su auditorio m\u00e1s grande. En cada conferencia tuvimos m\u00e1s de 400 personas, nos vimos obligados a tener que pedir inscripciones, porque desde un mes o quince d\u00edas antes, todos los lugares estaban ocupados. La asociaci\u00f3 n \"Salud Ciudadana 17\" ha ayudado a la asociaci\u00f3 n m\u00e9dica a organizar lo que se denomina en Francia \"universidades de verano\", que son espacios de reflexi\u00f3 n entre m\u00e9dicos y farmac \u00e9uticos, no con clases, sino talleres reflexivos. Entonces, estas conferencias se organizaron en el contex to de estas \"universidades de verano\" abiertas para todo p\u00fablico. \u00bfQu\u00e9 importancia tiene esto? M\u00e1s all\u00e1 de dar informaci\u00f3n a los pacientes que es ya importante, es mostrar a los pol\u00edticos que hay una fuerza, cuando se hace una conferencia con 400 persona s, siguiente a\u00f1o y otras 400, tercer a\u00f1o se volvi\u00f3 a incrementar, qu\u00e9 importancia tiene, para los pol\u00edticos, son cientos de votos. En La Rochelle, el alcalde se ocupa de los asuntos locales, pero no tiene trascendencia nacional, las personas que tienen injerencia nacional son los diputados, y en La Rochelle 400 votos pueden cambiar un diputado, y los diputados tienen la funci\u00f3n de hacer las preguntas al gobierno, el objetivo es plantear los temas y las preguntas importantes a los diputados, por medio de la organizaci\u00f3n de las asociaciones de pacientes. Sin importar cu\u00e1l sea su partido pol\u00edtico, y el diputado puede o no hacer la pregunta al gobierno, ese es su problema, ese no es nuestro problema; pero si varios diputados son abordados el mismo d\u00eda, en alg\u00fan momento uno tomar \u00e1 la palabra, los otros pueden decir \"s\u00ed, yo tambi \u00e9n escuch \u00e9 hablar sobre eso\". Es de esa manera, creo que como ciudadanos, podemos influir en las pol\u00edticas de salud de nuestro pa\u00eds, y es porque seremos numerosos, porque la palabra vendr \u00e1 de diferentes lugares del pa\u00eds, que podremos influir en la pol\u00edtica del pa\u00eds. Es largo, es complicado, por veinte a\u00f1os cometimos el error de trabajar a niveles m\u00e1s altos, con el error de no haber partido de la base. Lleg\u00f3 a la \u00faltima parte de la presenta ci\u00f3n, hemos trabajado para la formaci\u00f3 n de m\u00e9dicos y farmac \u00e9uticos en Francia gracias a las asociaciones y a la beneficencia, y estamos muy contentos y muy satisfechos con eso, sin embargo, la din\u00e1mica de las asociaciones tiene l\u00edmites, porque depende de la buena voluntad de cada cual y cada uno vive su vida a su manera, y algunos tienen m\u00e1s disponibilidad que otros, los voluntarios no son asalariados, no se le puede exigir lo mismo a un voluntario que a un asalariado, por lo que decidimos pasar a una etapa superior y salir de este modelo de formaci\u00f3n y crear un instituto de endobiogenia que forma parte de un acuerdo formal entre las asociaciones de pacientes y que tiene como misi\u00f3n profesionalizar toda esa 68 formaci\u00f3n y obtener todos los elementos para que los m\u00e9dicos que vienen a formarse puedan beneficiarse de ella, tanto los m\u00e9dicos, como los farmac \u00e9uticos. Pero el objetivo del instituto de endobiogenia es ir m\u00e1s all\u00e1, para la primera etapa, la formaci\u00f3 n de m\u00e9dicos y farmac \u00e9uticos es fundamental, la segun da etapa es la formaci\u00f3n de pacientes, vamos a realizar m\u00f3dulos de formaci\u00f3n para la formaci\u00f3n para la salud, y vamos a trabajar con pacientes para que puedan acompa\u00f1ar ese m\u00f3dulo, y queremos utilizar ese m\u00f3dulo de formaci\u00f3n y distribuirlo a trav \u00e9s de orga nizaciones e instituciones, pueden ser conferencias, u otras formaciones para la salud, puede que sean industriales que quieran brindar esa formaci\u00f3n a sus empleados, hay muchas posibilidades. El tercer eje, formativo, despu \u00e9s de los m\u00e9dicos, farmac \u00e9uticos y pacientes, entre los dos se encuentran, los param \u00e9dicos, las enfermeras, los terapeutas, tambi \u00e9n queremos realizar una formaci\u00f3n para ellos, para que puedan acompa\u00f1ar los cuidados y acompa\u00f1ar a los pacientes. Tenemos como objetivo, con la econom \u00eda que se pueda generar con este trabajo, tener uno o dos asalariados en este instituto para que lleven de manera profesional esta instituci\u00f3 n. Tambi\u00e9n como misi\u00f3n final, desarrollar el potencial de investigaci\u00f3n y de llevar a cabo trabajos en colaboraci\u00f3n con las universidades, pero en Francia estamos casi convencidos que no ser\u00e1 la facultad de medicina la que cambiar \u00e1 la medicina, no va a ser la facultad de ciencias, es con otro abordaje cient \u00edfico que podremos mostrar que es posible otra visi\u00f3n de la medicina, y sobre todo del hombre actual. Todo lo que les he descrito, s\u00f3lo depende de una cosa: de los pacientes, todo este trabajo se hace gracias a los voluntarios y a las personas que nos aportan sus competencias profesionales, hemos podido llevar a cabo este instituto que naci\u00f3 hace 10 o 15 a\u00f1os, gracias a una persona, la persona que ha hecho y descrito el funcionamiento de esta instituci\u00f3n, es una persona retirada, que durante toda su vida gestion\u00f3 la educaci\u00f3n de los adultos en la regi\u00f3n, que ten\u00eda un gran equipo para hacer esto, y hace cinco a\u00f1os no sab\u00eda que se iba a involucrar en este proceso, no conoc \u00eda la endobiogenia, uno nunca sabe cuando tiene una reuni\u00f3 n qui\u00e9 n es la persona que va a cambiar las cosas. Por eso hay que sembrar las semillas, es lo que no me canso de decirles cuando vengo a M\u00e9xico, uno siembra las semillas, ellas crecen y despu \u00e9s hay que recolectar los frutos. El \u00faltimo punto, hemos podido hacer este instituto gracias a un concurso que hemos ganado de una asociaci\u00f3 n filantr \u00f3pica suiza que nos da la energ \u00eda econ \u00f3mica para llevar a cabo este proyecto y que van a apoyarnos durante tres a\u00f1os, en diciembre veremos c\u00f3mo nos ha ido y con eso nos dar\u00e1n el apoyo para el siguiente a\u00f1o. Por lo que espero que la pr\u00f3xima vez que vengamos a M\u00e9xico, vendremos a nombre de este instituto y vendremos con placer. Muchas gracias. Bernardo Carlos Gonz \u00e1lez Dom\u00ed nguez , de Santa Martha yo soy Carlos Gonz \u00e1lez Dom\u00ed nguez, los que deber \u00edan estar sentados aqu\u00ed son otros, pero resul ta que en este momento est\u00e1n haciendo pol\u00edtica, porque dada s ciertas circunstancias 69 se lleg\u00f3 al cierre del servicio por un tiempo, tuvieron que organizarse como grupos comunitarios, y acudir a la instancia de la secretar \u00eda de salud de la ciudad de M\u00e9xico para poder ver si se libera un terreno de 10000 metros en Santa Martha Acatitla para ah\u00ed gestionar la construcci\u00f3n de una cl\u00ednica, m\u00e9dica, que incluya posiblemente una unidad de medicina alternativa, integrativa. Se contempla la aplicaci\u00f3n de la fitoterapia cl\u00ednica, la autouroterapia, la homeopat \u00eda, la medicina tradicional y otras posibilidades m\u00e9dicas. Est\u00e1 en este momento en una oficina de gobierno que se encarga del patrimonio, de edificios, para esa donaci\u00f3n, con las autoridades pertinentes. Ese terren o pertenece a la Procuradur \u00eda General de la ciudad de M\u00e9xico, est\u00e1n ah\u00ed. Y por esto me toc\u00f3 , me tom \u00e9 la libertad, y agradezco la autorizaci\u00f3n del Dr. Paul para poder estar aqu\u00ed, y plantear que efectivamente, en las cuestiones pol\u00edticas de las organizacio nes de las comunidades est\u00e1 la posibilidad de adelantar en este tipo de programas. A nosotros nos ha llevado, y a los usuarios, un trayecto de 30 a\u00f1os de hacer autouroterapia en el centro Ruiz Casta\u00f1eda en Ixtapalapa, se cerca de 30 000 tratamientos a partir de la orina humana y se han manejado m\u00e1s de 25 000 expedientes. Ha sido una tarea puesto que, como ya se plante\u00f3 aqu\u00ed, cuando se habla de medicinas diferentes a la medicina hegem\u00f3nica hay un choque de todas las estructuras y m\u00e1s a\u00fan cuando se habla que se va a sacar un tratamiento a partir de la orina humana, entonces, eso fue realmente un parto. El equipo que produce esto fuimos capacitados por el Dr. Ruiz Casta\u00f1eda, un m\u00e9dico mexicano que tiene reconocimiento a nivel incluso mundial, entre otras cosas, fue quien cre\u00f3 la vacuna contra el tifo, mexicano, que fue orillado por el sistema cuando empez\u00f3 a producir tratamientos diferentes a los tratamientos hegem\u00f3 nicos. Hace 30 a\u00f1os fuimos becados por la secretar \u00eda para ser capacitados por \u00e9l en su labo ratorio y de ah\u00ed se determin \u00f3 la posibilidad de atender pacientes en la unidad que lleva su nombre hasta la fecha. \u00c9l ya muri\u00f3. Entonces, para que esto se pudiera ir dando fue necesario que la comunidad se organizara y se organiz\u00f3 a trav\u00e9 s de los a\u00f1os, se ha formado este comit \u00e9 para la defensa de su servicio, porque fuimos cerrados dos o tres veces por la regulaci\u00f3n sanitaria, pero nuevamente la organizaci\u00f3n de los comit \u00e9s de usuarios ha permitido que se reabran los servicios, que se continu \u00e9 con el tratami ento. Aqu \u00ed hay personas conocidas que conocen del servicio, que conocen los beneficios, lo que comentaba Primitivo al principio, la organizaci\u00f3n es fundamental, es la vena central de todo esto, si no hay organizaci\u00f3n, si no hay un objetivo por parte de las comunidades, el sistema no va a dar. Va a ser la presi\u00f3 n social, la presi \u00f3n de los pacientes cuando cuiden por su vida y por su salud lo que har\u00e1 que el sistema se mueva, y se ha movido en un proceso terap \u00e9utico que a todas luces contraviene el sistema hegem\u00f3 nico de medicina. \u00bfCu\u00e1l es la materia prima de este procedimiento? La orina. Entonces desde ah\u00ed, cuando est\u00e1s con la autoridad y le dices que vas a hacer tratamientos desde la orina, va a ser un choque 70 autom \u00e1tico. Pero la fuerza del efecto del tratamiento, los beneficios a probl emas, muchas veces autoinmunes, artritis reumatoide, padecimientos al\u00e9rgicos y su efecto inmediato y objetivo ha determinado que los pacientes lo defiendan a capa y espada, literalmente. Irse a plantar a la oficina del ento nces Dr. Kumate estas \u00faltimas veces a la direcci\u00f3n general para exigir y pedir que se reabra el servicio. Y claramente es la gente, es la gente la que va a mover la estructura, no los m\u00e9dicos, los m\u00e9dicos estamos acotados a un trabajo, a una circunstancia, podemos acompa\u00f1ar, pero es muy contraproducente que como m\u00e9dicos vayamos y nos paremos con el secretario de salud y le digamos \"queremos hacer esto\". Es muy dif\u00edcil, en ese sentido somos subordinados. Otro punto que me parece fundamental y que se ha ido platicando, es la comunicaci\u00f3n del paciente con el m\u00e9dico. Es decir, ese di\u00e1logo de informaci\u00f3n, lineal, a la altura del paciente, a la altura de sus ojos, se da una coincidencia con la fitoterapia cl\u00ednica, en virtud de que la fitoterapia cl\u00ednica ve al individuo como el centro de la atenci\u00f3n, pero adem \u00e1s lo ve en su integraci\u00f3n como individuo y conoce de sus emociones, conoce de sus actitudes, de sus problemas, de la pobreza, el desempleo que ahora es rampante, quien est\u00e1 en la unidades m\u00e9dicas lo sabe perfectamente, si el paciente no puede adquirir medicamentos afuera, y adentro no hay, es decir en la secretar \u00eda no hay, entonces c\u00f3mo queda esa situaci\u00f3 n. El hecho que haya un acercamiento del paciente con el m\u00e9dico, y la terap \u00e9utica, en el caso de la fitoterapia sea individual, se parece mucho pues, porque la orina tambi \u00e9n es individual. Es decir, hemos tenido aqu\u00ed enfrente, tenemos, 50, 60 muestras semanales y a trasluz ninguna orina es igual a la otra, aclarando que nosotros no inyectamos orina, ni les decimos que la beban, esa es otra manera, esa es la orinoterapia muy en boga, nosotros de la orina obtenemos lo que necesitamos, considerando que la orina es el resultado de una filtraci\u00f3n a nivel del ri\u00f1\u00f3n de la sangre, y como todos sabemos, la sangre es el elemento donde la c\u00e9lula toma lo que necesita y ah\u00ed tambi \u00e9n regresa lo que ya no necesita, se filtra y se obtienen muchos elementos, hay muchos elementos en la orina y de ah\u00ed con el procedimiento que adecu\u00f3 el Dr. Casta \u00f1eda hace mucho tiempo, producimo s un tratamiento que se aplica por v\u00eda subd \u00e9rmica. Entonces, esa materia prima la orina no deja dinero, entonces no est\u00e1 en la vista de los grandes laboratorios manejar una situaci\u00f3n de este tipo, y al paciente pues no le cuesta, y adem \u00e1s tiene que orinar. Entonces en esa medida, es que este procedimiento, dados sus buenos resultados, el paciente se vuelv e el propietario de este conocimiento, ya lo tiene como suyo y por eso lo ha defendido durante estos \u00faltimos a\u00f1os. Tambi \u00e9n en esa medida reitero, que haya un programa de medicina integrativa, que tiene a bien incluir este procedimiento de la autouroterapia, tambi \u00e9n uroant\u00ed genos, tambi \u00e9n vacuna personalizada, en fin, tiene varios nombres, pero talvez el m\u00e1s adecuado sea el de autouroterapia. Hace un par de a\u00f1os, se incluye en el programa de medicina integrativa, y estamos pues, junto con los pacientes, tratando de organizar, protocolizar, hacer protocolos de investigaci\u00f3n para poder darle a la secretar \u00eda un instrumento m\u00e1s de terap \u00e9utica que pueda llegar a todas las unidades, ese es el terreno que hay que abonar, que hay que impulsar, pero va 71 nuevamente a lo mismo, es ah\u00ed, con el paciente, con la gente, con la organizaci\u00f3n de la misma, que eso se puede hace r. Hace tiempo tuvimos un gran problema, de los much os en los que nos hemos metido, y el comit \u00e9 de Santa Catarina hizo presencia en la Direcci\u00f3n General, frente al jefe de servicios ejecutivos, y presion\u00f3 y nos sirvi\u00f3 tambi \u00e9n, cuando vieron que no son tres unidades, no son tres comit \u00e9s, cuando ve la autorid ad que se empiezan a juntar, lo que menos quiere la autoridad es tenerlos juntos, entonces dan soluci\u00f3 n. Entonces yo remarco, esto que se viene diciendo, que es efectivamente, esto lo que nos puede sacar adelante, lo que nos puede abrir espacios a la medicina de otro tipo, a la medicina no hegem\u00f3nica y que sea as\u00ed, que sea este el veh\u00edculo para que otros lo conozcan y lo sepan, para que nos podamos apoyar en situaciones como \u00e9sta. Eso es lo que nos mueve. Moderador: Muchas gracias, falta una intervenc i\u00f3n por parte de los compa\u00f1eros y compa\u00f1 eras. Me parece, salvo que opinen ustedes lo contrario, que aqu\u00ed se ha hablado de un enfermo, marcadamente de un enfermo, ese enfermo es la medicina integrativa, ese enfermo no se est\u00e1 nutriendo, no se est\u00e1 alimentan do, hablamos de sus beneficios, lo hemos vivido muchos de nosotros, nos convoca a tener otro papel, pero a la medicina integrativa, las pol\u00edticas p\u00fablicas la est\u00e1n matando, la han marginado, no la alimentan, entonces yo invito a los compa\u00f1eros y a las compa\u00f1eras a que dirijamos sobre ese punto, estamos en el coraz\u00f3n del pa\u00eds, saquemos los acuerdos del palacio para tratar de intervenir modificar esta situaci\u00f3 n, m\u00e1s aun en estos tiempos electorales, entonces d\u00e9mosles un c\u00e1riz de fondo, si est\u00e1bamos convenc idos que la medicina integrativa es algo extraordinario, eso lo puedo decir por m\u00ed parte, porque a los compa\u00f1eros y las compa\u00f1eras all\u00e1 en Santa Catarina, est\u00e1n en proceso de canonizaci\u00f3n, han hecho muchos milagros, entonces van en ese camino, de que han salvado, han resuelto muchos problemas que la medicina alop \u00e1tica no hab\u00eda resuelto, entonces vuelvo a reiterar, si ustedes no tienen inconveniente, que abord \u00e1ramos hacia tratar de llegar a acuerdos, que nos convoque, o nos lleven a tomar medidas que busqu emos que sea permanente la medicina integrativa y no vaya con los vaivenes pol\u00edticos. Primitivo Rodr\u00edguez Este panorama que hemos tenido el d\u00eda de hoy ha sido fundamental, en el plano de lo que sucede en la ciudad de M\u00e9xico, el encuentro es una diversi dad de acciones, que yo creo que aqu\u00ed esta diversidad de acciones tendr \u00eda que concretarse, tendr \u00eda que sistematizarse como para poder estructurar un plan de trabajo que pudiera llevarnos a ser agentes importantes de gesti\u00f3n en la posibilidad de hacer que esta medicina integrativa tenga la relevancia que debe de tener, eso es lo que yo primero aportar \u00eda. Segundo, creo que es fundamental la recuperaci\u00f3n de la experiencia del paciente de manera que sea sistem \u00e1tica, a qu\u00e9 me refiero con esto, todos hablamos de que nos va bien con la medicina 72 integrativa, pero lo comentamos en los pasillos, al familiar, al m\u00e9dico, etc. y aqu\u00ed yo creo que hace falta un trabajo sistem \u00e1tico que nos lleve a recuperar esa experiencia de los pacientes, desde el punto de vista del paciente, como para poder tener una visi\u00f3n mucho m\u00e1s concreta de qu\u00e9 est\u00e1 pasando. Tercero, lo que present\u00f3 el Dr. Charri \u00e9 ya me deja sorprendido, este camino que han llevado a cabo en Francia es muy importante que tendr \u00edamos que recuperar esa experiencia nosotros, esta posibilidad de que desde los mismos comit \u00e9s de pacientes podamos ir incorporando estas demandas y exigencias para lograr que esta pr\u00e1ctica m\u00e9dica pueda tener la relevancia que puede tener es fundamental, pero eso s\u00f3lo lo vamos a lograr a trav\u00e9s de la organizaci\u00f3n, no de la dispersi\u00f3n como lo vemos ahorita, porque veo que los de Santa Catarina act\u00faan en un sentido, los de San Rafael por el otro, lo del grupo colibr \u00ed por otro, etc. yo creo que tenemos que llegar a unirnos, tenemos que trabaja r de manera conjunta, establecer pautas de trabajo bien definidas y en ese sentido comprometernos para seguir adelante. Salud colibr \u00ed Nosotros las medidas que tomamos en nuestra colonia, es como bien lo mencionamos, con nuestras plantas medicinales, nosotros hacemos nuestros jarabes, o nuestras tinturas, para nuestra propia comunidad, para nuestro propio beneficio de todos, muchas gracias. Grupo de Salud Colibr \u00ed, segunda participante : Yo considero que aparte de que se quede con nosotros, tratar de difundirlo m\u00e1s, y hacer con nuestras plantas, en este aspecto que vamos a hacer con el invernadero, pues tratar de cultivarlas y cuidarlas, y tratar de que la gente las conozca, no s\u00f3lo en nuestro grupo que estamos, sino que hagamos una difusi\u00f3n grande, ir a la delegaci\u00f3n, ir a varios lugares, para que nos apoyen y poder sacar adelante a las plantas medicinales, y as\u00ed ayudar a mucha gente, y que todos est\u00e9n enterados de los beneficios de nuestras plantas de M\u00e9xico. Muchas gracias. Laura Silva , Santa Catar ina: Yo creo que en esta parte el compa\u00f1ero tiene mucha raz\u00f3n, necesitamos unirnos, ya lo dec\u00eda el doctor, esto cuando toma fuerza, las autoridades parece ser que tienen miedo, que tienen miedo de grupos organizados, nosotros lo hemos visto en diferentes momentos, afortunadamente nosotros somos un comit \u00e9 grande y nos apoyamos cuando esto se necesita, cuando hemos tenido mesas de trabajo con las autoridades de la secretar \u00eda de salud, pues tenemos respuestas oportunas, y hemos seguido trabajando con ellos y tambi \u00e9n lo dec\u00edan, esta parte de organizarnos, tenemos que meter much \u00edsimo tiempo a veces, para nosotros es un poco complicado, pero siempre estamos comprometidos para lograr objetivos, no somos reconocidos, no tenemos un sueldo, sin embargo, siempre queremos la mejora para la comunidad y ser\u00eda interesante que no s\u00f3lo fuera la comunidad, sino todo lo que es nuestra ciudad, que pudi \u00e9ramos tener acceso a ese tipo de medicinas. 73 En este caso en Santa Catarina estamos tratando de colocar a la medicina tradici onal y hemos estado tocando puertas en much \u00edsimos lados para que esto pueda ser posible, que la medicina tradicional se inserte en este programa de medicina integrativa para nosotros ser\u00eda genial, tenemos un temazcal ah\u00ed en Santa Catarina, tenemos un jard \u00edn de plantas medicinales, tambi \u00e9n que trabajamos, conocemos, transformamos, y en m\u00faltiples momentos hemos apoyado a lo que es la medicina integrativa con algunas de estas plantas para que los pacientes puedan tener su fitomedicamento, porque a veces no tienen el costo, pero nosotros siempre pedimos, \"regr \u00e9sanos algo\", y nosotros les pedimos, \"pues danos un poco de tu tiempo y transf\u00f3rmalo, en amor a la planta, amor a la tierra\", y nosotros estamos dispuestos a proporcionarte el medicamento, la tintura que est\u00e1s necesitando, esta parte ha sido interesante, hay veces que la gente dice \"s\u00ed, me pongo a trabajar una o dos horas para poder tener este elemento y tener mi medicamento \", pero hemos visto tambi \u00e9n la otra parte en la que el paciente dice \"no, trabajo, no, mejor pago\", y es como que, yo creo que tendr \u00edamos que trabajar much \u00edsimo sobre qu\u00e9 queremos, a d\u00f3nde queremos llegar, esto ser\u00eda una gran inc\u00f3gnita para todos, una gran pregunta, qu\u00e9 es lo que queremos, qu\u00e9 queremos de los servicios de salud p\u00fablica. Bueno, muchas gracias. Siguiente persona: Bueno s\u00ed estar unidos, porque no en todos los lugares de la ciudad de M\u00e9xico hay todos los servicios, para que tambi \u00e9n haya m\u00e1s posibilidades de m\u00e1s personas de tener estos servicios, gracias. Dr. Carlos Gonz \u00e1lez Creo que suena como natural que teniendo un grupo de avanzada en Europa, en este caso el Dr. Charri \u00e9 con lo que se ha realizado en otra sociedad, en otra situaci\u00f3n, pero tambi \u00e9n enfrenta la situaci\u00f3n de la estructura, han generado alternativas, parece natural que desde aqu\u00ed se hayan generado el planteamiento de la comunicaci\u00f3n directa para este tipo de organizaci\u00f3n de pacientes, y el paso siguiente, primero este paso, es el de que aqu\u00ed, los grupos que estamos aqu\u00ed y otros que conocemos, planteemos ya un programa de trabajo para que nos reunamos estos grupos de pacientes, que se establezca un objetivo, un programa y a darle con las autoridades. Y para que este programa se fortalezca al lado de estos comit \u00e9s de salud, est\u00e1 la asesor \u00eda del Dr. Charri \u00e9 para poder darle un panorama ya no nada m\u00e1s nacional, sino internacional. Yo creo que ese ser\u00eda uno de los logros de este congreso: poder establecer una vinculaci\u00f3n entre los grupos de la ciudad de M\u00e9xico, con los grupos que existen en el resto del pa\u00eds, con un programa definido que tiene que salir de aqu\u00ed del centro, como centro de medicina integrativa y hacer la vinculaci\u00f3n objetiva y clara con el Dr. Charri \u00e9 en Francia para poder tener un fundamento y una asesor \u00eda constante a este respecto. Intervenciones , preguntas y comentarios Moderador: 74 Muy bien, vamos a hacer un ejercicio de s\u00edntesis muy breve en el que en tres palabras. Ustedes pueden hacer sus preguntas y en tres palabras les van a responder los compa\u00f1eros. Tres participaciones solamente si me hacen favor. Persona 1: Yo como paciente, pido, que se haga un intercambio de informaci\u00f3n, y que de aqu\u00ed salga una reuni\u00f3n formal de los comit \u00e9s y de los perif \u00e9ricos, por ejemplo , en Tlalpan que nada m\u00e1s hay una fitoterapeuta, y est\u00e1 el director, pero eso es informaci\u00f3n, pero para los pacientes. Intercambio de informaci\u00f3n entre los comit \u00e9s, gracias. Persona 2: Buen d\u00eda a todos, yo soy Francisco Javier Maldonado Vera, promotor de salud en el CEMI y a nivel particular practico la naturopat \u00eda m\u00e9dica, me siento muy honrado de haber pertenecido donde se establecieron diferentes sistemas m\u00e9dicos para llegar a acuerdos, en este congreso se emitieron frases que nos dieron la luz del conocimiento, para despejar las tinieblas de nuestra ignorancia, es mucho m\u00e1s lo que ignoramos que lo que sabemos estas son algunas de estas frases, en cuanto a hospitalidad \"Al enfermo le interesa su enfermedad, pero tambi \u00e9n, c\u00f3mo quiere ser acompa\u00f1ado al final de su vida\", \"hay que rescatar la especificidad del paciente y tambi \u00e9n del m\u00e9dico\", \"antes que atender a los pacientes, a los enfermos, hay que atender primero a los m\u00e9dicos\" \"\u00bfQu \u00e9 importancia tienen las emociones del paciente y del m\u00e9dico en cl\u00ednica m\u00e9dica? \u00bfse ense \u00f1a la importancia de la relaci\u00f3 n m\u00e9dico paciente? \", \"no hay m\u00e9dico sin paciente, ni paciente sin m\u00e9dico\", \"para practicar la medicina personalizada, se debe dejar la arrogancia y pensar que somos parte de la humanidad, de la naturaleza \", \"cu\u00e1ntos estragos hace la soberbia intelectual \", \"la pr\u00e1ctica de una medicina fr\u00eda e impersonal\" \"\u00bfc\u00f3mo desarrollar una capacidad cl\u00ednica extraordinaria? Esto lo logran pocas personalidades de la medicina \", \"aunque haya diferentes sistemas, la medicina es \u00fanica y su prop\u00f3sito es curar\" Compa \u00f1eros, en mi calidad de asistente, compa\u00f1er os usuarios, este conversatorio, el seis, con el tema, la perspectiva de los pacientes y grupos organizados, aqu\u00ed nos enteramos que en Francia hay grupos de pacientes expertos, a los cuales, los m\u00e9dicos escuchan, qu\u00e9 nos impide realizar eso, el centro de salud de Santa Catarina ya lo practica, y el grupo colibr \u00ed tambi \u00e9n, el objetivo del conocimiento no s\u00f3lo es comprender la realidad, sino transformarla, esta es mi propuesta para el CEMI, para su mejor funcionamiento necesita: necesita un recurso etiquetado con un m\u00ednimo anual, y usuarios organizados para hacer v\u00e1lida la carta magna y la constituci\u00f3n de la ciudad de M\u00e9xico, tenemos en la ciudad de M\u00e9xico el SEDEREC y a nivel federal la direcci\u00f3n general de medicina y desarrollo intercultural que el CEMI recu pere la identidad, su direcci\u00f3n y su administraci\u00f3n, esto no es un capricho, sino porque somos un proyecto inovante. Esta identidad ya la tiene la ciudad de M\u00e9xico, as\u00ed como la religi\u00f3n en sus diferentes matices y as\u00ed las personas con preferencias sexuales diferentes. La escuela de la perfecci\u00f3n es la organizaci\u00f3n y para que haya organizaci\u00f3n debe haber orden y disciplina. No somos un pa\u00eds subdesarrollado, sino suborganizado, gracias. 75 Siguiente persona: Bueno, retomando las palabras del compa\u00f1ero que me antecedi\u00f3 , a m\u00ed me parece muy importante, y bueno, felicitar, yo he estado en algunas exposiciones que tienen que ver con la medicina integrativa y me parece que \"medicina integrativa\" siempre ha estado cojo, hasta este momento que necesita de medicamentos . Porque eso es lo que falta, medicamentos, para los pacientes. Me parece que esa es una cr\u00edtica muy importante y que en este foro, en esta mesa se da la oportunidad que se necesita para que la medicina integrativa no se centre nada m\u00e1s en la planta y en la enfermedad, se centre en los determinantes, como dijo la compa\u00f1era Laura, determinantes en donde los m\u00e9dicos tengan que trabajar con aspectos que tengan que ver con pol\u00edtica, le tenemos, bueno, yo no soy m\u00e9dico, le tienen, me parece a m\u00ed, excepto algun os compa\u00f1eros que son muy conocedores sobre la pol\u00edtica, le tienen miedo. Solamente quieren estar dando y recetando sus plantas y sus f\u00f3rmulas, este es el momento de que se haga frente, que se programen actividades donde los m\u00e9dicos puedan impulsar, dice el Dr. Bernardo, lo retomo, los m\u00e9dicos son subordinados y nosotros no podemos o no, yo dir\u00eda, creo que no quieren enfrentarse con nuestras autoridades, porque conozco varios m\u00e9dicos, entre ellos el doctor Paul, que ahorita seguramente me va a callar y el Dr. Zenteno que se enfrentan y que educan a los pacientes, no solamente como dijo el Dr. Franc \u00e9s, desde educaci\u00f3n para la salud, sino desde una promoci\u00f3 n cr\u00edtica, gracias. Moderador: Agradeciendo su presencia y su participaci\u00f3n, agradecerle a Paul y enhorabuena lo que est\u00e1s haciendo con todo un grupo, felicidades a todos ustedes, a los ponentes y much \u00edsimas gracias. Conversatorio 5 Perspectivas de proyecci\u00f3n al servicio p\u00fablico de otras modalidades diagn\u00f3sticas y terap\u00e9uticas. Jorge Luis Abia Guer Aponte Introducci\u00f3n Este conversatorio se trata de las perspectivas de proyecci\u00f3n al servicio p\u00fablico de otras modalidades diagn\u00f3 stico -terap \u00e9uticas, partiendo del antecedente de que la ley de salud en el art\u00edculo que ya mencionamos mandata a la Secretaria de Salud para esta diversificaci\u00f3n. Las 4 primeras \u00e1reas que ya est\u00e1n en la estructura son homeopat\u00eda, acupuntura, fitot erapia cl\u00ednica y autouroterapia; sabemos que no es un listado exhaustivo ni tampoco es exhaustiv a la tem\u00e1tica 76 que vamos a abordar, pero tenemos aqu\u00ed a tres compa\u00f1eros que nos van a presentar varios elementos para ir avanzando en esta reflexi\u00f3n. En el primer caso ten\u00edamos a la Dra. Mar\u00eda de los Dolores Gallardo Rinc\u00f3n , del Programa de C\u00e1ncer de Ovari o del Instituto Nacional de Cancerolog\u00eda, pero por razones de peso no pudo asistir. El Dr. Jorge Luis Abia Guerrero, m\u00e9dico internista, Co-Director del Instituto Milton. H. Eric kson de Hipnoterapia en la Ciudad de M\u00e9xico , la Dra. Raquel Men \u00e9ndez Aponte, quien ha escrito un libro muy interesante de reciente aparici\u00f3n sobre alimentaci\u00f3n y c\u00e1ncer, ella viene del Centro de Atenci\u00f3n Integral del mismo Instituto Nacional de Cancerolog\u00eda , en una experiencia de apertura muy interesante que ella nos va a exponer y la Mtra. Brenda Bogaert, doctorante del Instituto de Investigaciones Filos\u00f3ficas de la Universidad de Lyon en Francia ; ella est\u00e1 explorando temas relacionados en particular con la epilepsia, entonces tenemos a tres muy importantes participantes, les vamos a pedir entonces que inicie su presentaci\u00f3n y luego haremos los comentarios conducentes. Jorge Luis Abia Guerrero A nosotros como grupo de trabajo nos interes\u00f3 mucho este congreso y agradecemos mucho la invitaci\u00f3n , es un honor estar aqu\u00ed. Voy a respetar los tiempos que me dieron para que seamos muy precisos. Les comentar \u00e9 qui\u00e9 nes somos, como instituci \u00f3n tenemos una importante conexi\u00f3n desde el punto de vista de construcci\u00f3n del conocimiento con la Sociedad Mexicana de Fitoterapia Cl\u00ednic a, en particular con el Dr. Paul Hersch , quien ha sido mi maestro en cursos muy b\u00e1sicos. Estos cursos me hicieron ver los puntos de vista de contacto, los puentes que hay entre la medicina endobiog\u00e9nica, la medicina integrativa formalmente y la hipnoterapia. En realidad, la medicina se ha ido diversificando como parte de la necesidad de manejar m\u00e1s conocimiento, lo que los m\u00e9dicos hac\u00edan hace 3,000 a\u00f1os, hace 5,000 y hace 10,000 a\u00f1os era este tipo de medicina que toma en cuenta la participaci\u00f3n de los pacientes, sus creencias , sus ideas, sus perspectivas, sus preocupaciones e interpretaciones sobre la enfermedad y que se integraba al m\u00e9dico en la sociedad, en lugar de adaptar a l@s pacientes al sistema m\u00e9dico , como ahora lo hacemos. Desde este \u00e1ngulo , en el Instituto Milton H. Erickson de la Ciudad de M\u00e9xico hemos trabajado treinta a\u00f1os haciendo investigaci\u00f3n original; somos una instituci\u00f3 n auto -gestionada en base de nuestro trabajo, tenemos una cl\u00ednica de costo subvencionado , en que las personas pueden tener un tratamiento completo por diez pesos, es decir a un peso la sesi\u00f3n. Todo esto es autogesti\u00f3n, colaboraci\u00f3n de colegas y una red de trabajo. Por esto resonamos axiol\u00f3gicamente, es decir, en el sentido de valores, con la Sociedad Mexicana de Fitoterapia Cl\u00ednica. Nosotros nos educamos en hipnoterapia fuera de M\u00e9xico porque no ten\u00edamos en M\u00e9xico un programa de ense\u00f1anza en hipnoterapia. El programa de Hipnoterapia Ericksoniana Estrat\u00e9gica que es de nuestra autor\u00eda y que actualmente impartimos, es avalado por la Facultad de Estudios Superiores de Iztacala, de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. Ello es sustentado por mi colega Rafael Nu\u00f1ez Ortiz y yo, con base en investigaci\u00f3n precisa, estricta, midiendo estad\u00ed sticas, probabilidades de error, evidencia cient\u00edfica y de epidemiolog\u00eda. Nos 77 parece muy relevante hacerlo as\u00ed, porque es la manera en que uno puede compartir con otros colegas. Saber qu\u00e9 es lo que sirve y lo que no sirve, para qu\u00e9 sirve, hasta d\u00f3nde, cu\u00e1ndo y c\u00f3mo, y tambi \u00e9n influir en el manejo de la epidemiolog \u00eda de los servicios de salud. Afortunadamente desde hace 12 a\u00f1os trabajamos como proveedores de educaci\u00f3n de postgrado para la Universidad Nacional Aut\u00f3 noma de M\u00e9xico , que otorga los diplomas. Trabajamos en el campo de las ciencia s de la salud y de la educaci\u00f3n; nos capacitamos fuera de M\u00e9xico, en diversos pa\u00edses , y fuimos haciendo un proyecto, un programa que se fund\u00f3 en hacer investigaci\u00f3n y que seguimos evolucionando con estudios de meta an\u00e1lisis, que es picar piedra y es interesant\u00edsimo , porque permite ir afinando las t\u00e9cnicas que dise\u00f1amos y las intervenciones cl\u00ednicas. Nosotros trabajamos con hipnosis, una disciplina cient\u00edfica que tiene 235 a\u00f1os haciendo publicaciones. La hipnosis no es la que ustedes ven en las pel\u00edculas o en espect\u00e1culos; las pers onas no se duermen, no pierden la consciencia, no se comunican con extraterrestres, no ven vidas pasadas, no flotan en el aire. Nada de lo que hayan visto en un espect\u00e1culo corresponde a la realidad de la hipnosis cl\u00ednica , que es una disciplina cient\u00edfica que trabaja con un estado alternativo de la cons ciencia, y cuyo funcionamiento cerebral conocemos con precisi\u00f3n. La hipnoterapia es la aplicaci\u00f3n de la hipnosis en la atenci\u00f3n a la salud y trabaja con el estado hipn\u00f3tico, que es uno de los doce distintos estados de consciencia en que el ser humano puede estar. Es un estado de consciencia alternativo a la vigilia. Los estados de consciencia m\u00e1s estudiados son la vigilia, la hipnosis, el dormir , y el so\u00f1ar durante el dormir. Conocemos con mucha precisi\u00f3n qu\u00e9 regiones cerebrales se activan o se inhiben durante la hipnosis y simplemente por observaci \u00f3n del mapa cereb ral, es posible saber si la persona est\u00e1 o no en un estado hipn\u00f3tico. La primera publicaci\u00f3n cient\u00edfica acerca del funcionamiento del cerebro dura nte el estado hipn\u00f3tico apareci\u00f3 en Inglaterra en 1843, y su autor fue el Dr. John Elliotson. En la actualidad, se llevan a cabo estudios para ahondar en el conocimiento de la neurofisiolog\u00eda cerebral durant e el estado de trance hipn\u00f3tico; estos incluyen mapeo cerebral, y estudios de resonancia magn\u00e9tica funcional. En 1845 , otro autor public\u00f3 la primera investigaci\u00f3n cl\u00ednica quir\u00fargica con relevancia epidemiol\u00f3gica cuantitativa. El Dr. James Esdaile report\u00f3 su trabajo con Hipnoterapia en Medicin a; \u00e9l era un cirujano de guerra que atend\u00eda a las personas en campa\u00f1a; trabajaba como cirujano en el campo de batalla, en la tierra, atendiendo pacientes durante las batallas en las invasiones que hac\u00edan los brit\u00e1nicos a la India. Elliotson cohib\u00eda hemorragias, debrid aba abscesos, hac\u00eda amputaciones, extra\u00eda metrallas, cuidaba a los pacientes con procesos infecciosos graves. En esa \u00e9poca aprendi\u00f3 hipnoterapia m\u00e9dica, a la que se llamaba entonces Mesmerismo, llamada as\u00ed por el padre de la hipnosis e hipnoterapia en occidente, el austriaco Dr. Franz Anton Mesmer , quien inici\u00f3 su uso desde 1783, aunque las referencias a la hipnosis existen desde hace al menos tres mil a\u00f1os. 78 El Dr. Esdaile report \u00f3 entonces 300 cirug\u00edas con una reducci\u00f3n de mortalidad del 50% al 5%, es decir 10 veces menos; las sugestiones hipn\u00f3ticas fueron orientadas a control del dolor, a activar las defensas f\u00edsicas del cuerpo, a disminuir la hemorragia, a promover la estabilidad y la hidrataci\u00f3n. El cuerpo tiene recursos que distintas disciplinas han destacado, como lo hacen la medicina endobiog\u00e9nica, la fitoterapia cl\u00ednica, la homeopat\u00eda y la medicina tradicional china, que se\u00f1alan capacidades autocurativas y de autocompensaci\u00f3n, que en occidente la alopat\u00eda ha venido entendiendo muy a trancas y a barr ancas , en la medida que el avance de la ciencia occidental y en alguna medida los intereses econ\u00f3micos lo han permitido. El Dr. Charcot era un neur\u00f3logo que trabajaba en Francia en 1890, se interes\u00f3 en la hipnoter apia y logr\u00f3 que se aceptara esta discipli na. Desde entonces se regula en ese pa\u00eds. En M\u00e9xico durante muchos a\u00f1os no fue apropia damente regulada, hasta que la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico acept\u00f3 y mejor\u00f3 nuestro programa de profesionalizaci\u00f3n. El Dr. James Baldwin en 1891 public\u00f3 en la revista Science , c\u00f3mo es el comportamiento de los ni\u00f1os en la hipnosis. Se fueron descubriendo y publicando las utilidades de esta disciplina. A la hipnosis se le debe el descubrimiento de lo que se ha llamado trastorno de personalidad m\u00faltiple, cuyo nombr e actual m\u00e1s apropiado es trastorno disociativo de la personalidad. La hipnosis y la hipnoterapia han estado siempre presentes en la medicina, la psicolog\u00eda y la educaci\u00f3n, sobretodo en situaciones de crisis. En 1920 , el Dr. Clark Hull, un importante prec ursor de la terapia cognitiva cond uctual y el Dr. Milton Erickson, el renovador m\u00e1s importante de la hipnosis en el siglo XX, trabajaron juntos a pesar de sus puntos de vista contrastantes. El Dr. Hull dec\u00eda que hay que hacer generalizaciones trabajando con hipnosis que se puedan medir, y el Dr. Erickson pensaba que no era posible medir en hipnosis con m\u00e9todos cuantitativos. Ambos hicieron investigaci\u00f3n y publicaciones , poniendo en evidencia que era posible medir en hipnosis e hipnoterapia , cualitativa y cuantitativamente. En el Instituto Milton H. Erickson de la Ciudad de M\u00e9xico , el Mtro. Rafael N\u00fa\u00f1ez Ortiz y el M\u00e9dico Jorge Luis Abia Guerrero, justo hemos trabajado justo con lo que ambos autores pensaban : es decir , juntamos lo que sabemos de una enferme dad, por ejemplo, de los trastornos de ansiedad, de la hiperlipidemia, diabetes, hepatitis cr\u00f3nica, artritis reumatoide, etc., y lo combinamos con lo que la o el paciente saben de la enfermedad; establecemos puentes de comunicaci\u00f3n con la Mente Inconscient e a trav\u00e9 s de la hipnosis , como un complemento al trabajo m\u00e9dico. La mente inconsciente es el conjunto de experiencias y aprendizajes que tenemos archivado s en la mente, de lo que las personas no advertimos, de nosotros mismos. En ella existen recursos para mejorar la adherencia al tratamiento, el apego a medidas de autocuidado y para mejorar la respuesta corporal a los tratamientos. En nuestra experiencia , los pacientes tienen una mejor\u00eda entre el 75 y el 100% en el logro de objetivos. La hipnoterapia siempre se ha usado en \u00e9pocas de guerra o crisis. En estas situaciones la hipnosis se populariza , porque es un procedimiento que puede hacer muy eficaces 79 intervenciones en crisis; puede ser \u00fatil en la aplicaci\u00f3n de anestesia, de hecho, se pueden hacer cirug\u00ed as con anestesia hipn\u00f3tica, aunque lo apropiado es utilizarla siempre combinada , complementando a la anestesia farmacol\u00f3gica que en s\u00ed misma es sumamente \u00fatil para preservar la salud y la vida de los pacientes. La hipnosis tambi\u00e9n tiene como todo un lado obscuro , que ah\u00ed est\u00e1 en la historia; en la Segunda Guerra Mundial, Hitler invadi\u00f3 Praga, y ah\u00ed detect\u00f3 a un hipnotista de espect\u00e1culo de apellido Hanussen, que actuaba como mentalista en el teatro. Lo invit\u00f3 a vivir en Berl\u00edn, es decir lo secuestr\u00f3 y le pidi\u00f3 que le ense\u00f1ara hipnosis para hacer mensajes hipn\u00f3ticos en sus discursos, con lo cual buscar\u00eda tener una influencia favorable para la popularidad del pol\u00edtico. Es muy importante dar a conocer que existe un c\u00f3digo de \u00e9tica internacional del ejercicio profesional de la hipnosis y la hipnoterapia, acorde con el cual solo puede aprender hipnosis quien sea profesional de la salud o de la educaci\u00f3n, y cuya capacitaci\u00f3n debe hacerse con much\u00edsima precisi\u00f3n para manejar las t\u00e9cnicas , asegurando el respeto al paciente y su evoluci\u00f3n orientada a la salud y al bienestar . En el Instituto Milton H. Erickson de la Ciudad de M\u00e9xico tenemos registrados con derechos de autor y publicados manuales de ense\u00f1anza de posgrado del modelo original de Abia y N\u00fa\u00f1ez, la Hipnot erapia Ericksoniana Estrat\u00e9gica. Tenemos muy clara la distinci\u00f3n que hacemos con la hipnosis . Se trata de la hipnoterapia para trabajar en medicina, en psicoterapia, en mejor ar la comunicaci\u00f3n cuerpo -mente y la comunicaci\u00f3n mente -cuerpo, as\u00ed como en el desarrollo de habi lidades en el proceso ense\u00f1anza -aprendizaje. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud reconoce a la hipnoterapia como una de las doscientas modalidades de terapia, con clara influencia en aspectos psicol\u00f3gicos y corporales. Desde 1982 se han caracterizado doce estados de consciencia bien diferenciados que el cerebro humano puede transitar; sabemos qui\u00e9n est\u00e1 en uno y quien est\u00e1 en otro, gracias a estudios de Neuropsicofisiolog\u00eda de la Percepci\u00f3n. En el Instituto Milton H. Erickson de la Ciudad de M\u00e9xico trabajamos desde 2005 con la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. Si alguien tiene limitaciones para la anestesia farmacol\u00f3gica, ofrecemos un programa gratuito de atenci\u00f3n de anestesia hipn \u00f3tica (bueno no gratuito, cobramos un peso por sesi\u00f3n), para colaborar con los pacientes que se encuentren con esta limitaci\u00f3n. Nuestra instituci\u00f3n es reconocida por la Fundaci\u00f3 n Milton H. Eric kson , que recono ce muchos institutos en el pa\u00eds; no somos los \u00fanicos en M\u00e9xico, s\u00f3lo somos el m\u00e1s antiguo. En M\u00e9xico la comunidad de hipnoterapeutas es cada vez mayor; en el mundo se publican revistas que reportan estudios de investigaci\u00f3n en hipnosis cl\u00ednica, apropiadamente llevados a cabo con una metodolog\u00eda cient\u00edfica. En distintas universidades se tienen departamentos o programas de investigaci\u00f3 n en hipnosis , en pa\u00edses como Hungr \u00eda, Alemania, Inglaterra, Estados Unidos, Cuba, Australia , y lo que caracteriza a estos departamentos de investigaci\u00f3n en hipnosis es la comunicaci\u00f3n llana, sencilla, con objetivos de salud, acordes con est\u00e1ndares cl\u00ednicos actuales. La hipnosis en un estado alternativo de la consciencia, alternativo a la vigilia , como existen otros estados de consciencia. Se tienen m\u00e1s de doscientos treinta a\u00f1os de investigaci\u00f3n del estado de 80 hipnosis, que han permitido descubrir que la hipnosis ocurre espont\u00e1neamente con las personas despiertas, en la vida cotidiana. Todo estado alternativo de consciencia se caracteriza por una serie de modificaciones del funcionamiento cerebral. Se aprecian en estos estados variaciones de la atenci\u00f3n, concentraci\u00f3n y percepci\u00f3n que son cl\u00ednica y experimentalmente observables. En la hipnosis la atenci \u00f3n se divide en dos niveles: en un nivel la persona se observa a s\u00ed misma, y en el otro la atenci\u00f3n se amplifica en el interior. Se procesa la informaci\u00f3n n correlativamente con variaciones en las ondas cerebrales. En particular son relevantes las ondas Theta, que son ondas de atenci\u00f3n enfocada relajada , que permiten observar y evaluar situaciones dif\u00edciles con una perspectiva distin ta de la usual. Los estudios en personas diestras han demostrado que durante el estado hipn\u00f3tico hay una inhibici\u00f3n frontal izquierda, lo cual se asocia con introspecci\u00f3n y toma de distancia de la l\u00f3gica social dominante. Tambi\u00e9n hay una estimulaci\u00f3n occi pital derecha, es decir aparecen im\u00e1genes visuales de contenido emocional significativo. Se presenta por otro lado estimulaci\u00f3n del sistema nervioso aut\u00f3nomo con predominio parasimp\u00e1tico. En hipnoterapia, a trav\u00e9s de la hipnosis podemos modificar la efica cia y eficiencia de algunos aspectos del sistema inmunol\u00f3gico, mejorar la circulaci \u00f3n de la sangre, controlar dolor, mejorar la sensibilidad y la coordinaci\u00f3n motriz. Trabajamos haciendo diagn\u00f3sticos cl\u00ednicos precisos. Promovemos que quede muy claro cl\u00ednic el liderazgo a l@s pacientes para que dentro del marco de los derechos humanos y del respeto a su salud, decida n qu\u00e9 es lo que quiere n lograr. Existen distintas modalidades o metodolog\u00edas para la aplicaci\u00f3n de la hipnosis en el marco de la hipnoterapia; se puede inducir a trav\u00e9s de relajaci\u00f3n, o a trav\u00e9s de la conversaci\u00f3n hipn\u00f3tica, o a trav\u00e9s del ejercicio f\u00edsico, o a trav\u00e9s del juego. La hipnosis no es relajaci\u00f3n : es un estado diferente a \u00e9sta. Tambi\u00e9n trabajamos con aspectos profundos de la personalidad, en el \u00e1rea que se llama hipnoan\u00e1lisis. En todos los casos , desde el punto de vista ericksoniano , lo que hacemos es orientarnos estrat \u00e9gicamente a soluciones. Algo que genera conflicto en los seres humanos es que somos muy insistentes en describir c\u00f3mo son los problemas, pero poco nos orientamos a encontrar soluciones en la cultura occidental. Es importante dar suficiente atenci\u00f3n al problema, pero una vez que lo conocemos, proponemos que las personas se orienten a soluciones. Trabajamos entonces utilizando todas las experiencias de las personas, las buenas, las malas, las regulares, porque todas las experiencias suponen aprendizaje. Promovemos que la persona descubra sus propios recursos ps\u00edcol\u00f3gicos, som\u00e1ticos y relacionales. Trabajamos con los archivos de lo que la mente de la persona advierte, es decir la mente consciente, y durante el trance hipn\u00f3tico , con los archivos que la persona no advierte: aprendizajes y exper ienc ias que no advertimos que lo son, la mente inconsciente en donde encontramos tanto problemas como capacidades de aprendizaje y recursos de soluci\u00f3n. 81 En hipnoterapia es posible atender los problemas cl\u00ednicos usuales de emociones, actitudes, comportamientos , ansiedad, estr\u00e9s y depresi\u00f3n, en el campo que se llama Hipnopsicoterapia; problemas de salud som\u00e1tica, enfermedades cr\u00f3nicas y problemas psicosom\u00e1ticos, en el campo que se llama Hipnosomatoterapia. Los problemas que se dan en el proceso ense\u00f1anza - aprendi zaje se atienden en el campo que se llama Hipnopedia. En s\u00edntesis, la hipnosis y la hipnoterapia han sido estudiadas desde la perspectiva cl\u00ednica cient\u00edficamente en M\u00e9xico con evidencia estad\u00edstica significativa con base en el Modelo de Hipnoterapia Ericks oniana Estrat\u00e9gica , generado por Jorge Luis Abia Guerre ro y Rafael N\u00fa\u00f1ez Ortiz, en el Instituto Milton H. Erickson de la Ciudad de M\u00e9xico, y en el Centro de Estudios Superiores de Hipnosis Cl\u00ednica S.C., desde hace treinta a\u00f1os. Es un modelo que actualmente se ense\u00f1a en colaboraci\u00f3n conjunta en posgrado, en Extensi\u00f3n Universitaria de la Facultad de Estudios Superiores de Iztacala de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, y tambi\u00e9n se ense\u00f1a en Puerto Rico, en Espa\u00f1a y en Chile, mostrando significativos beneficios para l@s pacientes. Dra. Raquel Men \u00e9ndez Aponte (RM) Buenos d\u00edas a todos me da mucho gusto estar aqu\u00ed, en este primer congreso de medicina integrativa en el cual lamentablemente no he podido estar en todas las ponencias que ha habido, pero estuve el primer d\u00eda y me sorprendieron varios de los temas que te hacen reflexionar sobre la medicina y como est\u00e1 la medicina en M\u00e9xico y en el mundo. Me identifiqu\u00e9 mucho con el trabajo de Claire que habla de este estudio de investigaci\u00f3n que ha hecho en diferentes zonas de Francia y autentiza el uso de la medicina tradicional. Me identifico con esto porque en M\u00e9xico es un pa\u00eds que tambi \u00e9n tiene zonas enormes que solamente se tratan con esta medicina tradicional y que son medicinas milenarias y que de alguna manera se han tratado durante todos los a\u00f1os los pacientes que viven en esas zonas con estos remedios. Coincido un poco con Claire tambi \u00e9n en el sentido de que estos m\u00e9todos que se han usado para la cura se podr\u00edan potencializar s\u00ed, a partir del respeto, se hicieran m\u00e1s investigaciones acerca de que es lo que se usa y trat\u00e1ramos de alguna manera de potencializar el efecto de cada uno de estos m\u00e9todos que se utilizan en estas zonas rurales y que ser\u00eda muy importante. Yo voy a hablar, otra cosa que me inter es\u00f3 much\u00edsimo fue la pol\u00e9mica de las diferentes miradas que trabajan, que tienen los diferentes t\u00e9rminos que se usan actualmente como integral, personalizada, que quiere decir, cuantas miradas tiene, cuanta gente lo ve de diferentes maneras, la falta de hospitalidad en el m\u00e9dico en esta relaci\u00f3n m\u00e9dico -paciente que me parece important\u00edsima y cre\u00f3 que ah\u00ed hay una enorme ventana de oportunidad para trabajar con nuestros especialistas y educarlos a ser poco m\u00e1s sensibles ante el trato con los pacientes. Si creo que el trabajo que uno debe promover a partir de este congreso es la uni\u00f3n de estas dos intervenciones al paciente, no la divisi\u00f3n como oigo muchas veces. Nos quejamos del m\u00e9dico y del trato del m\u00e9dico y habr\u00eda que trabajar con el m\u00e9dico para que tenga un mejor trato, eso por un lado y por el otro, poder integrar estas otras pr\u00e1cticas para tener un mejor trato al paciente en todos los sentidos, pero ya no una divisi\u00f3n entre un \u00e1rea y otra porque el conocimiento de uno es muy importante para el otro tamb i\u00e9n. Entonces los dos puntos importantes, el cambio de valores en cuanto al m\u00e9dico , este m\u00e9dico que ya no cura pero 82 prescribe, me parece trist\u00edsimo porque efectivamente no hay mucho, hay poco tiempo para atender al paciente, hay poco tiempo para estar con \u00e9l, hay poco inter \u00e9s para estar con \u00e9l tambi \u00e9n probablemente y me parece triste que se haya perdido este valor tan importante del m\u00e9dico que cura a trav \u00e9s de hablar y de entender al paciente desde todo su contexto. Todos estos temas me llevan a reflexiona r hacia donde debemos de dirigir nuestros esfuerzos para ofrecer un mejor servicio m\u00e9dico a una poblaci\u00f3n tan compleja como lo es el ser humano mundialmente hablando, o sea, compleja en M\u00e9xico, compleja en Francia, compleja en el mundo entero. Pero tambi \u00e9n me cuestiona un asunto importante, no puedo yo dejar de ver a muchos pacientes que llegan al Instituto de Cancerolog \u00eda que tienen un tumor en la fase 4 y llegan despu \u00e9s de haber visitado 7 consultas diferentes de pr\u00e1cticas de las que se hablan aqu\u00ed. Estuv ieron con una persona que les dio plantas medicinales, estuvieron con una persona que los vio a trav \u00e9s de acupuntura, estuvieron con una persona que les dio tal y cual y as\u00ed llegan. No los estoy ni cuestionando, no los estoy criticando, simplemente as\u00ed sucede y llegan con una fase 4 al instituto y de repente se sienten impotentes, enga \u00f1ados, culpables y muchas veces han pagado much\u00edsimo dinero por todas esas pr\u00e1cticas y el avance de la enfermedad es notorio. \u00bfQu\u00e9 ha pasado con estos pacientes? Simplemente se les ha indicado que si hubieran entrado al instituto en una fase menor tuvieran mayores probabilidades de control y mayores probabilidades de recuperaci\u00f3n en algunos casos. Entiendo perfecto esta otra controversia de la medicina convencional que tambi \u00e9n es un tema en el que efectivamente trat\u00e1ndose del c\u00e1ncer es un tratamiento muy fuerte y es un tratamiento que s\u00ed afecta a otras \u00e1reas, que s\u00ed tiene efectos secundarios, efectivamente, no lo podemos negar lamentablemente, estoy hablando del c\u00e1ncer, no estoy hablando de otras afecciones, dentro del c\u00e1ncer, este es el \u00fanico tratamiento que ha funcionado para su control y tratamiento. As\u00ed que los dejo con este cuestionamiento, as\u00ed como ustedes me han dejado otros cuestionamientos a m\u00ed, mutuamente nos cuestionam os. Conscientes de que la medicina tiene que cambiar y humanizarse un poco m\u00e1s, surge este tema que es la oncolog\u00eda integrativa. La oncolog\u00eda integrativa, el Instituto Nacional de Cancerolog\u00eda al igual que ustedes percibe estos temas de los que hablamos, de la personalizaci\u00f3n del paciente, de la integraci\u00f3n del paciente y nosotros que hacemos como centro de apoyo integrativo. Tenemos la medicina personalizada, esta medicina a partir de que se estudia el c\u00e1ncer desde la gen\u00e9tica individual de cada una de las personas y de esta manera se ve a este c\u00e1ncer personalizado con el paciente que tenemos enfrente ya que aunque sea el mismo tipo de c\u00e1ncer, aunque sea la misma fase, no importa, estamos hablando de este paciente en particular, desde su gen\u00e9tica, hasta todo el proceso de enfermedad que tiene el paciente, entonces lo que lo hace personalizado es el punto que empezamos a verlo desde la gen\u00e9tica. La medicina integral empez\u00f3 hace pocos a\u00f1os en el instituto y consiste nada m\u00e1s en una unidad funcional, y esta unidad funcional consiste en tener a todos los especialistas que tienen que ver con ese paciente en particular, el onc\u00f3logo m\u00e9dico, el radi\u00f3logo, el cirujano pl\u00e1stico, el psic\u00f3logo y reunir todo el equipo que va a estar alrededor de este paciente. No hace mucho tiempo que surge el programa que se llama CAI INCAN, CAI de Centro de Apoyo de Atenci\u00f3n Integral del 83 Instituto Nacional de Cancerolog\u00ed a, aqu\u00ed percibimos al paciente desde el punto de vista biopsicosocial y espiritual que es un poco lo que hemos estado hablando aqu\u00ed y es en donde yo me inserto a esto de la medicina integrativa, pero como ver\u00e1n es todo un equipo. En el centro tenemos un modelo que empiezan en esta orilla del lado izquierdo, cuando el paciente como el familiar entran al Instituto de Cancer olog\u00eda, nuestro foco de atenci\u00f3n es el paciente 100%, pero tambi \u00e9n trabajamos con sus familiares. Tenemos 6 \u00e1reas de intervenci\u00f3n dentro del centro, tenemos las terapias ocupacionales, y ayudamos a los pacientes a tener diferentes actividades que les perm itan a ellos vender el producto de lo que se hace ah\u00ed para que puedan ellos ayudarse econ\u00f3micamente en transporte, comida, lo que cada uno de ellos necesita. Tenemos las intervenciones mente -cuerpo, donde tenemos yoga, meditaci\u00f3n, qi- gong, tenemos todas estas pr\u00e1cticas que tambi \u00e9n ayudan al paciente para tener un estado mental mucho m\u00e1s tranquilo y relajado mientras est\u00e1 en este proceso de la enfermedad. Tenemos grupos de psicoterapia y desde diferentes \u00e1ngulos apoyamos. Tenemos grupos que tienen que ver con el arte, trabajamos con arteterapia, trabajamos con terapias cognitivo conductual para cambiar las maneras de pensar y tratar de hacerlos m\u00e1s positivos y tenemos otro taller sobre duelo y es sobre c\u00f3mo enfrentar la vida en momentos de crisis como es el hecho de tener el diagn\u00f3 stico de c\u00e1ncer. Contamos con un centro de informaci\u00f3n, sentimos que el paciente necesita ser empoderado para que pueda pedir y pueda dirigir que es lo que quiere en su tratamiento durante su enfermedad, preguntamos si est\u00e1 content o con ese m\u00e9dico, si tiene empat\u00eda, si quiere cambiar de m\u00e9dico, si quiere parar el tratamiento, si quiere continuar con el tratamiento. Ese espacio lo encuentran en el Centro de Apoyo para la Atenci\u00f3n Integral, ah\u00ed hablamos con el paciente y le ponemos enfrente todas las cartas sobre la mesa, estas son todas tus posibilidades del tratamiento, t\u00fa eliges que quieres hacer, quieres continuar, ya te cansaste, quieres seguir, cuales son las consecuencias. Toda la informaci\u00f3 n para que pueda tomar esta decisi\u00f3n de que hacer. Esa informaci\u00f3n la dan m\u00e9dicos especialista s del hospital que escogemos para que les den platicas una vez a la semana, que van rotando cada semana. Tambi\u00e9n tenemos terapias creativas -expresivas, tenemos un huerto org\u00e1nico, en este huerto traba jamos verduras, trabajamos un huerto org\u00e1nico con el fin de ayudar al paciente a ver qu\u00e9 es lo que necesita comer, como seguir m\u00e1s sano y como podr\u00eda desarrollar este huerto en su casa y de esa manera ayudar a su propia econom\u00eda. Todo eso es parte de lo que hacemos. Adem\u00e1s tenemos un servicio de acupuntura, es un convenio que hicimos con el Instituto Polit\u00e9cnico Nacional y trabajamos ah\u00ed con los pacientes o familiares que necesiten de este servicio, \u00bfcon qu\u00e9 fin?, no con el fin de curar el c\u00e1ncer, eso lo hace la parte biol\u00f3gica del hospital que son los m\u00e9dicos especialistas, sino para combatir los s\u00edntomas de el paciente con c\u00e1ncer. Sabemos que las quimioterapias, las radioterapias y todo el tratamiento de c\u00e1ncer dan much\u00edsimos s\u00edntomas, la fatiga, falta de sue\u00f1o, ansiedad, depresi\u00f3n, sequedad en la boca , n\u00e1useas . Todos estos s\u00edntomas los combatimos a trav \u00e9s de la acupuntura y a trav \u00e9s de muchas plantas que tenemos sembradas tambi \u00e9n, por ejemplo, el jengibre que sabemos tiene un efectos muy bueno para eso. 84 De toda esa experiencia acumulada es que hicimos el libro que les mostrar\u00e9 a continuaci\u00f3n, que fue como parte de un proyecto ya que una de las actividades que tenemos en la educaci\u00f3n, es un taller de cocina donde se hace la alimentaci\u00f3n basada en los alimen tos que los pacientes pueden adquirir, que son alimentos muy sencillos, muy mexicanos, trabajamos ah\u00ed con ellos y se les va indicando en que momento de la enfermedad pueden comer que tipo de alimentos y en qu\u00e9 momento no pueden comer esos tipos de alimento s. Brenda Boegart Yo hablar\u00e9 sobre un ejemplo, la epilepsia, para mostrar en un padecimiento como el contexto social es determinante. En el modelo cl\u00e1sico el \u00fanico objetivo para la epilepsia es parar con las convulsiones, ese es el eje b\u00e1sico. No se debe olvidar que todo el tratamiento epil\u00e9ptico tiene implicaciones y efectos secundarios y una tercera parte tiene resistencia a la medicaci\u00f3n. Entonces cuando el m\u00e9dico no puede disminuir las convulsiones, el paciente pierde la confianza en los m\u00e9dicos y como la epilepsia no solo son las convulsiones, los pacientes buscan otros tratamientos para controlar esa otra parte, para poder convivir mejor con la epilepsia. En mi trabajo trato de entender como los pacientes pueden vivir con epilepsia, acerc\u00e1ndome desde la filosof\u00eda y la econom\u00eda. Mi aproximaci\u00f3n es a partir de las capacidades que fue desarrollada desde la perspectiva econ\u00f3mica para medir la calidad de vida. Entonces esta aproximaci\u00f3n desde las capacidades es una pregunta muy simple, \u00bfqu\u00e9 puede usted hacer o ser en lugar de lo que est\u00e1 haciendo que es un indicativo de lo que usted puede llegar a ser? Uno de mis referentes de filosof\u00eda en Chicago, ha ligado este concepto de capacidades al de justicia, \u00bfcu\u00e1les son las condiciones m\u00ednimas que permitan a una persona para ser o hacer en nuestra sociedad, que nos llevan a hacer nuestra vida humana m\u00e1s digna o menos digna? Este enfoque es interesante por dos razones, las habilidades que tiene la persona para enfrentar esas opciones en su vida, de que somos capace s de ser y de hacer pero tambi\u00e9n el sentido para hacer o ser. Esto muestra que la intervenci\u00f3n m\u00e9dica debe enfocarse o caracterizar al paciente pensando en lo que ese paciente puede ser capaz de ser o hacer, cu\u00e1les son sus habilidades para funcionar y los resultados que ellos esperan de esto. Varios fil\u00f3sofos defienden que cada persona debe ser respetada como un igual y como un fin en s\u00ed mismo no solo como un medio para otra cosa. Lo que significa esto tiene implicaciones claras en las relaciones con los dem\u00e1s, en esta concepci\u00f3n, el paciente es bueno si el m\u00e9dico es bueno, pero tambi\u00e9n al rev\u00e9s el m\u00e9dico es bueno si el paciente es bueno, las dos personas est\u00e1n involucrados en el cuidado de la atenci\u00f3n y su seguimiento. En caso de una enfermedad cr\u00f3nica como la epilepsia es necesario no solo tomar en cuenta al paciente sino tambi\u00e9n a su familia, porque la epilepsia se sufre en familia y por lo tanto la relaci\u00f3n de cuidado tiene por lo menos tres lados y necesita ser re significado en este sentido y debe tomar se en cuenta para fines compartidos. Ahora quiero aprender de ustedes, quiero saber \u00bfcu\u00e1l es la percepci\u00f3n de epilepsia en M\u00e9xico y que implica en el encuentro t\u00e9cnico con los pacientes? \u00bfC\u00f3mo ustedes ayudan a los pacientes a ganar capacidades? Y \u00bfc\u00f3mo ustedes como m\u00e9dicos se benefician de este enfoque integrativo? 85 Dra. RMA La similitud que veo aqu\u00ed es que tanto pacientes con c\u00e1ncer y pacientes con epilepsia pertenecen al grupo de enfermedades cr\u00f3nicas y creo que tendr\u00edamos que tener el mismo acercamiento a los pacientes, tambi\u00e9n ser\u00eda \u00fatil tener nuestro modelo en pacientes con epilepsia, ser\u00eda muy interesante conocer este modelo basado en capacidades. Muchas gracias. Dr. JA Las colegas tienen la visi\u00f3n de hospitalidad e igualdad en palabras que ambas dijero n. La importancia o la necesidad de tener relaciones igualitarias y no una relaci\u00f3n vertical impositiva, de dar la informaci\u00f3n completa y de integrar todos los aspectos de la persona. Una preocupaci\u00f3n que yo tengo que surge de lo que ellas comentan, es que hace muchos siglos vemos cr\u00edticas al modelo m\u00e9dico, usual tradicional, y algo que tendr\u00edamos que hacer quienes estamos en esos campos, ser\u00eda buscar trabajos basados en la evidencia, esto creo que resolver\u00eda una buena cantidad de cosas porque tambi\u00e9n he visto que en esta hospitalidad y con este af\u00e1n de igualdad, los pacientes a veces se quedan sin gu\u00eda, debemos ser precisos en darles la informaci\u00f3n , que si opera, que no opera para que los pacientes no solo se queden con la hospitalidad, cercan\u00eda o la rela ci\u00f3n igualitaria sino que los pacientes puedan decidir con informaci\u00f3n precisa hacia donde se quieren dirigir. A veces a los m\u00e9dicos se les cr\u00edtica por su frialdad, sin embargo esta frialdad no deriva del m\u00e9dico o de la actitud del m\u00e9dico o de una medicin a, la frialdad deriva del hecho de tener una enfermedad y si uno tiene claridad que tiene con su enfermedad y uno quiere alcanzar ciertos objetivos, entonces tiene uno que tomar en cuenta la realidad de lo que es, tenemos la tendencia a negar la enfermedad y a nosotros nos ha pasado que hemos patinado en no poder precisar el diagn\u00f3stico que sirve de mucho, no poder precisar las alternativas que hay y ser muy enfocados en que la persona comprenda la informaci\u00f3n m\u00e9dica para que el paciente pueda tomar decisio nes por supuesto en este ambiente de hospitalidad e igualdad pero sin olvidar que basado en la evidencia ya que si seguimos trabajando sin la evidencia vamos a seguir patinando sin generar grandes cambios. Preguntas: \u00bfTodos los pacientes con c\u00e1ncer entran a este lugar?, y si tiene ya evidencia de los resultados y de otro punto, muchos de esos pacientes que menciona ya multitratados con acupuntura y plantas por lo regular no son vistos bajo un enfoque m\u00e9dico, o al rev\u00e9s, llegan tratados con m\u00faltiples onc\u00f3lo gos y su tratamiento en c\u00e1ncer no avanza. Ser\u00eda interesante utilizar el abordaje endobiog\u00e9nico en los pacientes con c\u00e1ncer, nosotros hemos tenido unas experiencias en donde despu\u00e9s de ver al paciente bajo este enfoque, el tratamiento del c\u00e1ncer tiene un mejor efecto o hay menos efectos secundarios, yo creo que ser\u00eda interesante tener una relaci\u00f3n interinstitucional. RMA 86 Todo paciente con c\u00e1ncer que pertenezca al INCAN puede usar el CAI, y es gratuita para todos los pacientes, no est\u00e1 abierto al p\u00fablico en general. Los pacientes que van ah\u00ed, han sido referidos a nosotros y han tenido muy buenos resultados en cuanto a calidad de vida, en sentirse acompa\u00f1ados, integrar a la familia en este proceso. Es cierto que los tratamientos de c\u00e1ncer son muy fuertes, con efectos secundarios, pero es cierto tambi\u00e9n que nosotros tratamos con todos los medios de minimizar o ayudarlos en esos efectos. Muchas de las personas que van a cancerolog\u00eda dicen: yo me cur\u00e9 con la ag\u00fcita des 500 pesos cada botell\u00edn que compre en el merca do de no s\u00e9 d\u00f3nde, me parece muy bien, pero eso tampoco es cierto, no lo cur\u00f3 eso, porque tambi\u00e9n tuvo varios tratamientos de quimio, tambi\u00e9n le hicieron cirug\u00eda dentro del instituto y tambi\u00e9n ha estado en un proceso de recuperaci\u00f3n. Es un tema que podr\u00edam os discutir much\u00edsimo, es un tema pol\u00e9mico, tiene que ver con creencias, m\u00edas tambi\u00e9n, la creencia del paciente y como se ve afectada por la alteraci\u00f3n emocional que tiene desde el momento del diagn\u00f3stico. Es inevitable que alguien no se altere emocionalme nte al momento del diagn\u00f3stico y conforme vaya pasando y sus esperanzas se apaguen, se alteren a\u00fan m\u00e1s y evidentemente una persona con c\u00e1ncer que le ha dicho el m\u00e9dico ya le quito toda esperanza, recurren a lo que sea. Hemos tenido en el instituto reproduc ci\u00f3n de gorgojos no por parte de nosotros, porque dicen que eso ayuda para el c\u00e1ncer que se tienen que comer 70 y ves a los pacientes se los comen vivos y se los comen a cucharadas y bueno est\u00e1 bien, todo el ser humano se aferra a la vida porque nadie sabe que sigue, creo que afectan muchas cosas en este proceso de enfermedad que ser\u00eda interesante irlas separando y como lo hemos hablado aqu\u00ed es personal como afecta esta situaci\u00f3n de crisis en su vida. JC Me ha sido muy agradable escuchar estos testimonios, efectivamente es un trabajo muy arduo enfrentar la recuperaci\u00f3n de un paciente con c\u00e1ncer, nos percatamos tambi\u00e9n de las implicaciones que tiene y como sufre el paciente en este tipo de situaciones. Cuando me instale reci\u00e9n como m\u00e9dico me sorprendi\u00f3 la falta de conocimiento y de informaci\u00f3n del paciente sobre lo que ten\u00eda, hasta el punto de que no hab\u00eda visi\u00f3n del individuo, estoy encantado de ver el trabajo que hacen, especialmente el trabajo que hacen en la alimentaci\u00f3n porque ese es un trabajo de tres veces al d\u00eda, porque si nuestros pacientes est\u00e1n desnutridos o mal nutridos nuestros tratamientos no van a ser eficaces, es fundamental. Eso que vi me parece importante para todos los m\u00e9dicos que est\u00e1n formados en endobiogenia, ser\u00eda muy interesante el colab orar con su instituci\u00f3n, porque yo creo que la endobiogenia la va a apasionar, porque creo que hace la endobiogenia sin saberlo, y ser\u00eda muy bueno compartir lo que hemos hecho aqu\u00ed con nuestros colegas en M\u00e9xico. RM Reitero la invitaci\u00f3n a que conozcan el centro y vean lo que hacemos y de esta manera ver c\u00f3mo podemos entablar una relaci\u00f3n respecto a este tratamiento. Conversatorio 6 87 El Servicio de Acupuntura Tania Rivera, Beatriz Barrera Servicio de Acupuntura, CEMI, PMI Eduardo Abrego Consultorio de Acup untura, Centro de Salud de Santa Catarina Tania Rivera (TR) Buenas tardes, vamos a platicar un poco sobre nuestro servicio en el Programa de Medicina Integrativa, pr\u00e1cticamente hablar de la organizaci\u00f3n, del funcionamiento de la acupuntura de la Secretar \u00eda de Salud, principalmente en el Centro Especializado de Medicina Integrativa que forma parte del Programa de Medicina Integrativa. Primero es importante saber que es la acupuntura y seg\u00fan la Norma Oficial de Acupuntura y m\u00e9todos relacionados, \u00e9sta es un m\u00e9todo terap\u00e9utico que no es medicamentoso y que consiste en la inserci\u00f3n de agujas est\u00e9riles en el cuerpo humano en puntos espec\u00edficos que adem\u00e1s va a tener un efecto terap\u00e9utico. Nosotros en el Servicio de Acupuntura en el PMI estamos constituidos no solo en el CEMI sino tambi\u00e9n en otras sedes alternas que nosotros conocemos como centros perif\u00e9ricos. Pr\u00e1cticamente el programa est\u00e1 utilizando o echando mando de recursos m\u00e9dicos, en este caso somos 4 m\u00e9dicos especialistas en acupuntura humana, formados en el Instituto Polit\u00e9cnico Nacional y uno que actualmente que est\u00e1 cursando la especialidad en acupuntura en la Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana. Este tipo de atenci\u00f3n se brinda entonces en dos sedes tanto en el CEMI que est\u00e1 ubicado en Francisco D\u00edaz Covarrubias, pero tambi\u00e9n en el Centro de Salud de Santa Catarina que est\u00e1 ubicado en Tl\u00e1huac. Actualmente este servicio cuenta con el turno matutino, estamos esperando que tambi\u00e9n podamos contar con m\u00e9dicos especialistas para el turno vespertino para el CEMI, pero en este momento solo contamos con el turno matutino, que inicia a las 7 am y termina a las 2 pm, y hasta el momento ese es el servicio que mayor n\u00famero de consulta ha proporcionado al PMI a partir del a\u00f1o del 2013 hasta el 2017 se han otorgado 52, 260 consultas en este servicio y adem\u00e1s con efectos cl\u00ednicos comprobados a trav\u00e9s de escalas de medici\u00f3n que se han utilizado y que se han aplicado en los expedientes cl\u00ednicos de nuestro sistema electr\u00f3nico. La morbilidad dentro del CEMI incluye princi palmente o como causa de consulta n\u00famero uno en el servicio de acupuntura la gonartrosis, este problema de salud es muy importante, lo hemos visto ya desde hace unos a\u00f1os mantenerse en los primeros lugares de la morbilidad, seguido de la lumbalgia pero tam bi\u00e9n tenemos problemas como son la par\u00e1lisis facial, las cervicalgias, en realidad la mayor parte de la atenci\u00f3n que proporciona el servicio de acupuntura son pacientes que van buscando ayuda por dolor. No solamente dolor del sistema m\u00fasculo Esquel\u00e9tico sino dolor que involucre cualquiera de los sistemas org\u00e1nicos, puede ser 88 sistema digestivo, sistema respiratorio, enfermedades autoinmunes, enfermedades de la piel, enfermedades neurol\u00f3gicas y todas estas con efectos terap\u00e9uticos comprobados y no solo a trav \u00e9s de la pr\u00e1ctica que se realiza en el centro sino a a trav\u00e9s de evidencia cl\u00ednica que se encuentra escrita en art\u00edculos y revistas m\u00e9dicas. Tambi\u00e9n los aspectos psicol\u00f3gicos como es el caso de la depresi\u00f3n, o en el caso de la ansiedad hemos tenido muy buenos resultados con la acupuntura y tambi\u00e9n atendemos pacientes con este tipo de patolog\u00edas, enfermedades como la insuficiencia venosa perif\u00e9rica, la dispepsia son padecimientos que llegan a acudir tambi\u00e9n a nuestro servicio y que forman parte entre estas 10 causas de morbilidad. La atenci\u00f3n que nosotros brindamos es de manera simult\u00e1nea a varios pacientes, nosotros la gente que conoce la atenci\u00f3n en el CEMI se ha percatado que la atenci\u00f3n es por grupo de pacientes, es decir nosotros atendemos de 4-6 paci entes al mismo tiempo en un determinado tiempos, que generalmente es de una hora, la atenci\u00f3n va de los 20 minutos que tiene ya un efecto terap\u00e9utico la acupuntura o hasta 40 minutos que es lo que regularmente dura la sesi\u00f3n, porque adem\u00e1s nosotros no solo utilizamos la acupuntura como recurso terap\u00e9utico sino tambi\u00e9n utilizamos algunos m\u00e9todos complementarios a esta t\u00e9cnica como son las ventosas, la moxibusti\u00f3n que es el uso de este puro constituido de la planta Artemisa vulgaris conocida como estafiate, tambi\u00e9n utilizamos la auriculoterapia que podemos hacer con balines o con semillas, utilizamos la aguja de fuego, el acutomo y la inserci\u00f3n de hilos biodegradables, conocido tambi\u00e9n como inserci\u00f3n de catgut, estas dos \u00faltimas terap\u00e9uticas con un efecto m\u00e1s prolongado, en muchos casos para patolog\u00edas cr\u00f3nicas donde la acupuntura quiz\u00e1 en algunos momentos pueda tener un alcance m\u00e1s corto y es por eso que echamos mano de estas otras terap\u00e9uticas, es decir que no solo utilizamos a la acupuntura como recurso sino que tambi\u00e9n utilizamos m\u00e9todos complementarios que est\u00e1n descritos en la Norma Oficial Mexicana y que entonces pueden ayudar a complementar el tratamiento del paciente, hacerlo m\u00e1s integral y entonces apoyar de una mejor manera al estado de salud de los usuarios. El tratamiento con acupuntura puede ser sustitutivo, puede ser Integrativa, puede ser paliativo seg\u00fan el caso de cada paciente, esto quiere decir que no todos los pacientes que recurren a acupuntura van a recurrir por el mismo efecto terap\u00e9utic o, dependiendo el padecimiento de nuestro paciente ser\u00e1 un efecto distinto el que ofrezca la acupuntura. Tenemos pacientes que van con c\u00e1ncer terminal para el control del dolor y evidentemente en estos casos la acupuntura tiene un efecto paliativo pero hay pacientes en donde su patolog\u00eda requiere forzosamente del tratamiento base, que sea el tratamiento farmacol\u00f3gico en algunos casos por ejemplo los pacientes con epilepsia, los pacientes con diabetes, con hipertensi\u00f3n, donde la acupuntura forma parte de un tratamiento integral, es decir no quitamos el tratamiento farmacol\u00f3gico sino que agregamos la acupuntura para buscar un mejor efecto ya sea del f\u00e1rmaco o tener menos recibidas o exacerbaciones del problema de salud del paciente y en algunos casos podemos usar la acupuntura como un tratamiento sustitutivo por ejemplo en el caso de la depresi\u00f3n, la ansiedad, la dispepsia o enfermedades gastrointestinales en donde podemos quitar tratamientos farmacol\u00f3gicos y dejar \u00fanicamente el tratamiento con 89 acupuntura, teniendo un buen efecto sin que corra riesgos el paciente y que encontremos una mejor\u00eda notoria en su estado de salud. Las sesiones de acupuntura o las sesiones de tratamiento normalmente son 10, esto descrito por la Norma oficial mexicana sin embargo los pacientes que requieran m\u00e1s de este n\u00famero de sesiones se les continua el tratamiento, pero como el efecto de la acupuntura es acumulativo, entonces las sesiones se espacian y en lugar de ver a los pacientes de forma secuencia cada semana, podemos llegar a verlos hasta una vez al mes o una vez cada dos meses, esto ser\u00e1 de acuerdo a la valoraci\u00f3n que haga el m\u00e9dico y generalmente las sesiones duran de 40 minutos a una hora de tratamiento siendo realmente 20 minutos suficiente para conseguir un efecto terap\u00e9uti co en estos pacientes con esta t\u00e9cnica. Espec\u00edficamente en el CEMI el abordaje de los pacientes es individualizado, cuando un paciente acude por primera vez a nuestro servicio se le da un tiempo de una hora para su atenci\u00f3n y es exclusivo para ese pacien te que llega de primera vez. Nosotros durante ese tiempo atendemos al paciente haciendo un procedimiento espec\u00edfico. Estos pacientes llegan a nuestro servicio referidos del filtro m\u00e9dico que se encuentra en el centro. Este centro m\u00e9dico esta manejado por m\u00e9dicos que est\u00e1n capacitados para entonces poder diagnosticar, poder determinar a qu\u00e9 tipo de servicio es conveniente por el tipo de patolog\u00eda guiarlo. Es decir, e paciente llega por primera vez se le hace una entrevista m\u00e9dica con un m\u00e9dico y este m\u00e9dico determina si este paciente debe ir al servicio de acupuntura, al de homeopat\u00eda o al are fitoterapia y cuando este paciente ha sido canalizado al servicio de acupuntura entonces se le hace sus programaciones y se le abre un expediente cl\u00ednico. Cuando nosotr os atendemos a estos pacientes en esta consulta de primera vez es cuando realizamos una historia cl\u00ednica completa, esta historia cl\u00ednica est\u00e1 basada en la norma oficial del expediente, es decir que cumple con los requisitos necesarios, tienen las mismas historias cl\u00ednicas que realiza el medico al\u00f3pata o el m\u00e9dico especialista. Se hace el interrogatorio, la exploraci\u00f3n f\u00edsica y se aplica o se describe un diagn\u00f3stico y un tratamiento, pero aparte de este expediente, nosotros solicitamos datos que son espec\u00edfi cos de nuestra terap\u00e9utica, entonces nosotros recurrimos a considerar, signos y s\u00edntomas espec\u00edficos del paciente, para hacer un diagn\u00f3stico individualizado, puede llegar un paciente con una misma patolog\u00eda, podemos tener a dos pacientes con una migra\u00f1a sin embargo cuando nosotros hacemos el interrogatorio dirigido de acuerdo a las bases y fundamentos de la Medicina Tradicional China, esos dos pacientes que tienen el mismo diagn\u00f3stico de migra\u00f1a, podr\u00edan tener un diagn\u00f3stico distinto en el contexto de la Medicina Tradicional China y eso hace que elijamos un tratamiento distinto con f\u00f3rmulas de acupuntura diferentes para cada uno, es por eso que el tratamiento con acupuntura debe ser individualizado. Estos aspectos filos\u00f3ficos en los que nos basamos para estos diagn\u00f3sticos son la teor\u00eda del ying y el Yang, los 5 Elementos, los \u00f3rganos y las v\u00edsceras, los canales, la puntolog\u00eda, la diferenciaci\u00f3n sindrom\u00e1tica, el diagn\u00f3stico por pulso y el diagn\u00f3stico por lengua. Algunas de las personas que han acudido se haga n percatado que en algunas ocasiones nosotros les pedimos tomarles el pulso u observarles la lengua, porque a trav\u00e9s de estos dos m\u00e9todos tambi\u00e9n complementamos el diagn\u00f3stico. Entonces nosotros tenemos que individualizar a 90 todos los pacientes para estable cer una meta terap\u00e9utica correcta para ese paciente y seleccionar adecuadamente los puntos de acupuntura a tratar para la mejor\u00eda de los signos y s\u00edntomas y la enfermedad del paciente de forma individual y personalizada. Por eso no existen f\u00f3rmulas de punt os de acupuntura y por eso es muy complicado que se pueda ense\u00f1ar la acupuntura para una patolog\u00eda espec\u00edficamente porque b\u00e1sicamente la patolog\u00eda no existe para la Medicina Tradicional China, es individual el diagn\u00f3stico para cada uno de los pacientes. Aparte del desempe\u00f1o cl\u00ednico que desarrollamos nosotros en el CEMI, tambi\u00e9n desarrollamos otras actividades como la vinculaci\u00f3n acad\u00e9mica y la formaci\u00f3n de recursos, actualmente el CEMI tiene una vinculaci\u00f3n con la Escuela Nacional de Medicina y homeopat\u00eda del Instituto Polit\u00e9cnico Nacional, ya que sus residentes o estudiantes de esta especialidad acuden a nuestro centro para realizar pr\u00e1ctica cl\u00ednica, porque este es un campo cl\u00ednico de esta especialidad por lo tanto tenemos una vinculaci\u00f3n con esta instituc i\u00f3n no solo con los alumnos de 4to semestre que est\u00e1n por terminar la especialidad, sino tambi\u00e9n alumnos de 1er semestre que van a tomar las clases te\u00f3ricas de la especialidad en acupuntura y adem\u00e1s estas instancias nos han proporcionado cursos de actualiz aci\u00f3n en nuestro servicio para el personal de medicina Integrativa hasta este momento se han desarrollado dos cursos de actualizaci\u00f3n que gracias a la vinculaci\u00f3n que existe con el IPN los m\u00e9dicos que formamos parte del PMI nos hemos visto beneficiados de esta actualizaci\u00f3n. Tambi\u00e9n tiene otra funci\u00f3n que es la de capacitaci\u00f3n, nuestro programa actualmente est\u00e1 trabajando con m\u00e9dicos que se han capacitado o han ido a cursos de capacitaci\u00f3n a China principalmente, estos cursos han sido para actualizarse tanto en aspectos de la acupuntura como en m\u00e9todos relacionados y bueno esto ha sido a trav\u00e9s de acudir a cursos a la Universidad de Medicina Tradicional China de Beijing. Esto ha servido, para que en la actualidad nosotros estemos trabajando en capacitar personal del programa de M\u00e9dico en tu Casa. Actualmente estamos terminando un curso de capacitaci\u00f3n para los fisioterapeutas de ese programa. Esta capacitaci\u00f3n se est\u00e1 proporcionando por los cuatro m\u00e9dicos especialistas del servicio de Acupuntura y esta capacitaci\u00f3n tiene la finalidad de que estos fisioterapeutas puedan aplicar algunas de las t\u00e9cnicas m\u00e1s comunes y m\u00e1s nobles de la acupuntura en beneficio de los pacientes que est\u00e1n en este programa, es decir que tienen la imposibilidad de acudir a un centro de salud y entonces requieren de la atenci\u00f3n a domicilio que en este momento se est\u00e1n viendo \u00fanicamente por la rehabilitaci\u00f3n f\u00edsica pero que complementando con la acupuntura entonces puedan tener muchos mejores efectos terap\u00e9uticos para su estado de salud , y otra de las cosas que est\u00e1 haciendo el servicio de acupuntura humana a trav\u00e9s de la responsable de la coordinaci\u00f3n del servicio de acupuntura es participar de manera activa en la actualizaci\u00f3n de la norma oficial mexicana para la acupuntura y los m\u00e9tod os relacionados. Esto para nosotros es muy importantes pues en este elemento legal se basan todos los aspectos para la pr\u00e1ctica de la acupuntura. Para nosotros es muy importante participar de manera activa dentro de la actualizaci\u00f3n de esta norma, para que el beneficio sea para todos los responsables que ejercen esta pr\u00e1ctica m\u00e9dica y por supuesto en beneficio de los pacientes que acuden buscando una atenci\u00f3n con esta terap\u00e9utica. 91 En los aspectos de investigaci\u00f3n la acupuntura tambi\u00e9n se est\u00e1 desarrollando en el CEMI y dentro del PMI puesto que tambi\u00e9n los m\u00e9dicos que se encuentran en los servicios perif\u00e9ricos forman parte de la investigaci\u00f3n que se desarroll\u00f3 actualmente en \u00e9l. Por un lado, los m\u00e9dicos del servicio est\u00e1n estudiando, est\u00e1n dentro de un diplomando de metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n y desarrollando hasta este momento un protocolo de investigaci\u00f3n para revisar el efecto coadyuvante que tiene la acupuntura en paciente diab\u00e9ticos tratados con metformina y glibenclamida. Este estudio se est\u00e1 lleva ndo a cabo para que en el a\u00f1o 2018 entonces podamos tener la pr\u00e1ctica cl\u00ednica de este estudio, y tener los resultados en el pr\u00f3ximo a\u00f1o tambi\u00e9n. Es un \u00e1rea de investigaci\u00f3n para proyectos de investigaci\u00f3n de los m\u00e9dicos residentes de la especialidad en acupuntura que desarrollan su servicio social dentro de esta instancia y al mismo tiempo de los m\u00e9dicos pasantes que acuden de la escuela de homeopat\u00eda y que tambi\u00e9n en mucha de las ocasiones tienen inter\u00e9s en hacer proyectos de investigaci\u00f3n en el tema de la acupuntura, todas estas investigaciones est\u00e1n o en proyectos escritos o en tesis de especialidad que se encuentran dentro de nuestro centro. Finalmente, estas tesis de grado principalmente en el caso de los especialistas de acupuntura pues son tesis en donde ellos tienen que practicar 480 horas de servicio comunitario, pero que adem\u00e1s es una especialidad que est\u00e1 reconocida por el CONACyT y entonces esto le da una mayor validez puesto que est\u00e1 en el programa PNCP, lo que lo hace una especialidad con excele ncia acad\u00e9mica. Finalmente, las perspectivas de nuestro servicio a futuro, pues es que el servicio se extienda a un turno vespertino en el CEMI pero que adem\u00e1s esto llegue a extenderse a nuevas unidades dentro de la Secretar\u00eda de Salud, es decir que no solo se constituya en el CEMI sino que exista y empiecen a abrirse las puertas en otras sedes para que haya esta especialidad y este servicio para atenci\u00f3n de m\u00e1s pacientes dentro del programa de la Secretar\u00eda. Que los m\u00e9dicos y que el personal que labore practicando este tratamiento dentro del programa de M\u00e9dico en tu Casa sean m\u00e9dicos especialistas en acupuntura y que adem\u00e1s esta actividad que estamos teniendo en la actualizaci\u00f3n de la norma oficial sirva para que haya una adecuada regulaci\u00f3n de la pr\u00e1ctic a de la acupuntura en nuestro pa\u00eds. Adem\u00e1s, mantener los v\u00ednculos acad\u00e9micos y de trabajo con instituciones de importancia como son la misma Secretar\u00eda de Salud, el IPN, el Colegio Mexicano de Acupuntura Humana y en alg\u00fan momento tambi\u00e9n colaborar con los m\u00e9dicos responsables del servicio de acupuntura en el INCAN. Continuar con proyectos de investigaci\u00f3n para que esto de bases para que haya una adecuada pr\u00e1ctica de la acupuntura en nuestro pa\u00eds. Finalmente, de los m\u00e9dicos del servicio que constituimos este proyecto y este programa es un orgullo para nosotros, para todo el equipo de acupunturistas del servicio formar parte de este programa que estemos dentro de las filas de esta instituci\u00f3n que adem\u00e1s le abre las puertas a una medicina Integrativa de alguna forma como una alternativa y que adem\u00e1s es de utilidad para pacientes, para usuarios, para personas que quieren de este noble, efectivo y eficaz m\u00e9todo de tratamiento. Muchas gracias. Beatriz Barrera (BB): 92 Es muy importante para nosotros rehabilitar la salud de la poblaci\u00f3n desde un pensamiento hol\u00edstico, es decir nosotros con participantes en la medicina alternativa vamos a tratar de enfocar nuestras terapias en las terapias que otorgamos espec\u00edficamente en el programa a manera de dar al paciente un poco de lo mucho que se ha hablado aqu\u00ed, un enfoque Integrativo que apoye al paciente no solamente en la etapa f\u00edsica, sino tambi\u00e9n emocional y algunas veces hasta espiritual. La integraci\u00f3n de la medicina alternativa al sistema de salud se presenta actualm ente como un fuerte candidato para enfrentar el creciente encarecimiento de la medicina occidental, en el caso espec\u00edfico de la acupuntura humano tenemos que es una terapia muy econ\u00f3mica, muy accesible y ahorita que veamos m\u00e1s adelante los resultados tiene un impacto muy fuerte en la salud de los pacientes y a un costo bastante bajo, entonces esto permite que la poblaci\u00f3n tenga un acceso a una atenci\u00f3n m\u00e9dica de calidad y eficacia y adem\u00e1s que sea comprobada e instaurada y que aparte de esto es milenaria, entonces \u00bfcu\u00e1l es el objetivo principal? Pues mejorar el estado de salud de la poblaci\u00f3n pero tambi\u00e9n, tenemos aqu\u00ed una situaci\u00f3n muy importante, como ya estamos inmersos en el sistema de salud nosotros como acupunturistas como m\u00e9dicos complementarios, como Fito terapeutas, como home\u00f3patas, necesitamos instaurar herramientas de evaluaci\u00f3n que certifiquen la eficacia terap\u00e9utica con la cual se determina el desempe\u00f1o de una instituci\u00f3n que ofrece atenci\u00f3n m\u00e9dica. No es porque dejemos de ser home\u00f3patas, acupun turistas o hagamos la medicina despersonalizada m\u00e1s bien es para ayudar a que estas terapias se integren al sistema de salud y que tengan todos los instrumentos necesarios para sustentar el efecto, la utilidad y sobre todo la efectividad. Entonces, \u00bfqu\u00e9 pasa en M\u00e9xico? Lo que ya se coment\u00f3 desde hace algunas ponencias, pues ya tenemos instituciones que actualmente est\u00e1n apoyando la pr\u00e1ctica y la formaci\u00f3n de la acupuntura humana y que la est\u00e1n institucionalizando que adem\u00e1s son de gran apoyo para promover el uso y la normatividad de \u00e9sta. En este sentido tenemos que la acupuntura humana es un procedimiento terap\u00e9utico que va a constituir una actividad auxiliar en la pr\u00e1ctica m\u00e9dica en general. La OMS la reconoce como una terap\u00e9utica de amplia utilidad en el tratamiento de enfermedades, en M\u00e9xico los que no sab\u00edan, la Secretar\u00eda de Salud desde hace algunos a\u00f1os y particularmente el gobierno del Distrito Federal que se encarga de revisar, normar y promover la pr\u00e1ctica de la acupuntura humana y de la medicina complementaria. Esto ya se present\u00f3, pero nada m\u00e1s retomando, el servicio de acupuntura es una parte del PMI, aqu\u00ed aplicamos unas c\u00e9dulas de evaluaci\u00f3n que a continuaci\u00f3n les voy a presentar. Se aplicaron en los tres consultorios de acupuntura y en total se aplic\u00f3 un total de 165 c\u00e9dulas distribuidas en los tres servicios en diferentes patolog\u00edas. Antes de entrar de lleno a la parte de las c\u00e9dulas, aqu\u00ed yo les puse el perfil de acceso y los motivos por los que buscan atenci\u00f3n en el PMI, tenemos dos gr\u00e1fic as comparativas, la de morbilidad del 2014 y la del 2016 y sigue siendo dentro de las patolog\u00edas m\u00e1s frecuentes la diabetes mellitus, la obesidad, la hipertensi\u00f3n, la gonartrosis, dolor lumbar, par\u00e1lisis facial pero actualmente vemos que en las estad\u00edstica s reportadas ya no aparece la obesidad. Esta gr\u00e1fica se las puse para analizar c\u00f3mo se ha ido proyectando el programa, no es que actualmente ya no atendamos obesidad, sino 93 que hemos ido afinando desde la parte del filtro y de la consulta de primera atenci\u00f3 n hemos ido haciendo un abordaje m\u00e1s Integrativo a medida de referir a los pacientes de una manera m\u00e1s adecuada y tratarlos de una manera integral. En este sentido tenemos que los pacientes que han entrado a los servicios ya sea acupuntura, fitoterapia u homeopat\u00eda han tenido un nivel de respuesta al tratamiento muy alta y algunos \u00fanicamente han usado estas terapias como \u00fanico tratamiento real efectivo. Estas estad\u00edsticas fueron evaluadas en el a\u00f1o del 2016 actualmente no se le di\u00f3 continuidad a estas evaluaciones, pero si hicimos otras que son las que les voy a presentar. \u00bfCu\u00e1l es la percepci\u00f3n de la eficacia terap\u00e9utica y a su vez la presencia de efectos adversos? Tenemos que la mayor\u00eda de los pacientes durante todo su tratamiento, en una sola ocasi\u00f3n presentaron efectos adversos o as\u00ed lo refirieron en la encuesta que se realiz\u00f3. De los pacientes que fueron al tratamiento de medicina Integrativa casi nunca presentaron efectos adversos solo el 2% present\u00f3. Sobre el tratamiento informado, casi todos los pacientes fueron informados acerca de los alcances de la terap\u00e9utica que recibieron, la percepci\u00f3n de eficacia terap\u00e9utica costo - mejor\u00eda, aqu\u00ed se encuesto a los pacientes y casi todos refirieron que tuvieron un costo muy bajo en la aplicaci\u00f3n o durante el trayecto de su tratamiento. Con respecto a las c\u00e9dulas de evaluaci\u00f3n que realizamos yo les puse las gr\u00e1ficas comparativas de la respuesta en los diferentes servicios del CEMI y tenemos ah\u00ed una evaluaci\u00f3n mas que es la de uro ant\u00edgenos y la especialidad de acupuntura humana no es que sea la mejor sino que simplemente los pacientes cuando ingresan al filtro la mayor\u00eda de gonartrosis van orientados hacia el servicio de acupuntura y cabe destacar que en esta patolog\u00eda en particular tenemos un gran efecto terap\u00e9u tico porque los pacientes que llegan a nuestro servicio generalmente son referidos por otra instituci\u00f3n, son referidos hasta por ortopedia, son pacientes que ya no tienen que hacer que generalmente el sistema de salud convencional ya no tiene nada que hace r u ofrecer y son esos pacientes los que llegan referidos con nosotros. Con respecto a la efectividad terap\u00e9utica pues tenemos que nuestro servicio tiene un porcentaje alto de efectividad, son pacientes que normalmente trabajamos en conjunto con otros servicios, particularmente homeopat\u00eda y son pacientes que el sistema convencional ya no tiene que ofrecerles o que est\u00e1n en la fase de apoyo psicol\u00f3gico o alguno est\u00e1n en tratamientos con psicof\u00e1rmacos. En la parte de depresi\u00f3n lo mismo, tenemos una alta efectividad terap\u00e9utica, la mayor\u00eda de los pacientes est\u00e1n adheridos a un tratamiento farmacol\u00f3gico y muchos de ellos est\u00e1n inclusive en fase de remisi\u00f3n o ya no quieren ir al psiquiatra. Ninguno de los pacientes que atendemos, los atendemos de inicio sin med icamento, sino que adherimos al paciente a nuestro sistema terap\u00e9utico que ya previamente fue explicado y posteriormente les hacemos la reducci\u00f3n de los f\u00e1rmacos. En la parte de insuficiencia venosa, igual tenemos una efectividad terap\u00e9utica alta, estas c\u00e9dulas fueron medidas con esquemas, cuestionarios y escalas apegadas a la norma oficial, se revisaron los expedientes. La efectividad terap\u00e9utica aqu\u00ed no solo se basa en la acupuntura, aunque la mayor\u00eda s\u00ed estuvo adherido solamente al tratamiento con acup untura, tenemos gran n\u00famero de pacientes que utilizan otras terapias como homeopat\u00eda y fitoterapia. En la parte de 94 lumbalgia tenemos que el servicio de acupuntura es el \u00fanico servicio dentro del PMI que recibe m\u00e1s hombres, y en esta patolog\u00eda en particular tenemos una alta efectividad terap\u00e9utica, no hacemos tantas referencias a otros servicios porque los pacientes que llegan a acupuntura con lumbalgia son referidos de ortopedia y son pacientes que el cirujano de columna, descarto la cirug\u00eda y as\u00ed son los pacientes que llegan a recibir atenci\u00f3n. Eduardo Abrego (EA) Buenas tardes, a ver si no los dormimos, porque ya estamos en el periodo postprandial, tratar\u00e9 de ser lo m\u00e1s conciso y espec\u00edfico y bueno voy a hablar de una de las enfermedades en donde la acupuntura se considera no como una alternativa sino como un tratamiento de primera intenci\u00f3n y esa enfermedad es la par\u00e1lisis facial. Har\u00e9 un recordatorio r\u00e1pido de lo que es la par\u00e1lisis, fue descrita por el Dr. Charles Bell en 1829 en donde el introdujo el concepto par\u00e1lisis facial a un da\u00f1o del 7mo par craneal que es el nervio facial, de etiolog\u00eda desconocida y de origen perif\u00e9rico, de comienzo por lo regular es unilateral aunque no se descarta la posibilidad de que sea bilateral y se relaciona con otros pares craneales como el nervio auditivo, el trig\u00e9mino y el glosofar\u00edngeo lo que nos puede dar diferente sintomatolog\u00eda, no siempre el mismo s\u00edntoma. Vamos a definir a la par\u00e1lisis facial como par\u00e1lisis perif\u00e9rica o par\u00e1lisis de Bell, ya hab\u00edamos mencionad o que es una lesi\u00f3n del s\u00e9ptimo par craneal y se puede considerar una lesi\u00f3n de tipo neurona inferior y la importancia de este nervio es que va a dar la mayor innervaci\u00f3n a los m\u00fasculos faciales que son los que nos van a dar la expresi\u00f3n facial y a trav\u00e9s de unas conexiones que tiene tambi\u00e9n nos va a dar la sensibilidad de los dos tercios anteriores de la lengua. Voy a ir hablando tanto del concepto de la medicina moderna y como lo vemos dentro de la Medicina Tradicional China. Tenemos que la par\u00e1lisis facial para la Medicina China se considera como un estancamiento de canales colaterales en la regi\u00f3n facial y para que exista esta patolog\u00eda tenemos que tener tres condiciones: la energ\u00eda pat\u00f3gena sea viento frio, todos hemos escuchado que una de las causas de la par\u00e1lisis facial era, estaba en un lugar caliente y cambias a un lugar con clima y fr\u00edo y de ah\u00ed viene, el otro factor es que afecte los canales Yang ming tanto de la mano y el pie porque estos canales tienen el mayor recorrido a trav\u00e9s de lo que es la regi\u00f3n facial, aqu\u00ed vemos el canal de est\u00f3mago que es el de la l\u00ednea amarilla que abarca casi toda la regi\u00f3n facial y el canal del intestino grueso, entonces mucha de la sintomatolog\u00eda que vamos a ver dentro de la par\u00e1lisis facial va a estar ubicada en esa zona, y la otra que ya han mencionado los m\u00e9dicos anteriores es que haya una deficiencia del factor anti pat\u00f3geno, a lo que nos referimos es que todos podemos recibir el viento fr\u00edo, podemos estar expuestos al mismo clima, pueden estar afectados los canales que ya hablamos pero no todos vamos a presentar la patolog\u00eda y eso se va a deber a las condiciones de defensa que tiene cada individuo. Si un individuo no ha dormido bien, tiene alguna deficiencia por alguna enfermedad es m\u00e1s probable que presente esta patolog\u00eda a un individuo que est\u00e1 sano, que come bien y que duerme bien. 95 Dentro de la epidemiolog\u00eda tenemos que es una enfermedad frecuente, se presenta entre 12.5 y 42 casos por cada 100 mil habitantes, tiene un predominio de edad entre 15 y 50 a\u00f1os, sin embargo, hemos atendido a pacientes desde 12-13 a\u00f1os hasta ya pacientes por arriba de esta edad y en ambos sexos se considera de la misma incidencia. En las unidades de rehabilitaci\u00f3n aqu\u00ed en M\u00e9xico, ocupa un lugar dentro de las 10 primeras causas de atenci\u00f3n. Otros factores predisponentes de esta enfermedad, son las personas embarazadas, los ancianos, personas que tienen diabetes o hipertensi\u00f3n, problemas de hipotiroidismo, enfermedades respiratorias constantes o a los que est\u00e1n sometidos a cambios bruscos de temperatura. La etiolog\u00eda es idiop\u00e1tica, pero hay algunos factores que se pueden relacionar, la presencia de virus en general, un cambio s\u00fabito de temperatura, enfermedades autoinmunes que ataquen al sistema nervioso y algunos procesos ya m\u00e1s locales como accidentes o traumatismo en la regi\u00f3n. Dentro de la medicina china se encuentran otros factores predisponentes como el estr\u00e9s o enfermedad desmielinizante inflamatoria, tumores o procesos iatrog\u00e9nicos principalmente en servicios dentales. Se han encontrado dentro de algunos estudios patolog\u00edas muy relacionadas como la diabetes, hipertensi\u00f3n, traumatismos, toxinas, la Enfermedad de Lyme, el S\u00edndrome de Guillian - Barr\u00e9, miastenia y embarazos, todas estas enfermedades se han visto que pueden llegar a provocar procesos inflamatorios en la zona facial que pueden estar comprimiendo el nervio y es lo que nos va a dar la enfermedad. Dentro de la Medicina Tradicional China ya hab\u00edamos mencionado que la etiolog\u00eda se va a dar cuando hay una deficiencia de la sangre y la energ\u00eda lo que va a permitir que los factores pat\u00f3genos como el viento fr\u00edo invadan los canales colaterales y de ah\u00ed venga la manifestaci\u00f3n de la par\u00e1lisis facial. Para esto es importa mencionar las funciones del nervio facial que se conside ra un nervio mito con una de sus principales funciones es la motora, pero tambi\u00e9n es sensitivo con funciones simp\u00e1ticas y parasimp\u00e1ticas, esto va a actual a nivel de las gl\u00e1ndulas secretoras, tanto salivales como las lacrimales, el principal da\u00f1o va a ser a nivel motor, ojo seco, lagrimeo excesivo, boca seca o babeo. Existen grados de lesi\u00f3n del nervio en general, tenemos una neuropraxia en donde va a existir un bloqueo fisiol\u00f3gico, la conducci\u00f3n va a estar inhibida sin embargo la estructura del nervio va a estar integra, tenemos la psonomnesi s, que va a persistir la conducci\u00f3n del nervio sin embargo puede ocurrir una degeneraci\u00f3n de los axones, en estas dos etapas es importante la aplicaci\u00f3n de la acupuntura porque vamos a evitar una lesi\u00f3n del nervio que nos produzca una secuela y tenemos la \u00faltima etapa de la lesi\u00f3n que ser\u00eda una nueroamn\u00e9sis en donde vamos a tener una secci\u00f3n completa del nervio, no existiendo la posibilidad de una recuperaci\u00f3n espont\u00e1nea. Aqu\u00ed tenemos una ejemplificaciones, aqu\u00ed tenemos una neuropraxia en donde vamos a tener un proceso viral, al momento que hay un proceso viral cercano al nervio o alguna tumoraci\u00f3n vamos a suponer que en esta zona haya un edema o una inflamaci\u00f3n, ese l\u00edquido que va a estar comprimiendo las c\u00e9lulas de Schwann y va a estar dificultando la conducci\u00f3n nerviosa lo buenos va a dar la expresi\u00f3n de la par\u00e1lisis facial, sin embargo al momento que yo quito el edema o inflamaci\u00f3n sobre esta zona, todo se puede 96 regenerar, esto tiene una duraci\u00f3n de 15-20 d\u00edas. Si en esos d\u00edas yo aplico el efecto acupuntural para desinflamar el edema, yo voy a tener la recuperaci\u00f3n del paciente, pero cuando ya hay una cromatolisis de la c\u00e9lula de Schwann sin embargo el ax\u00f3n va a estar todav\u00eda integro, esto podemos intervenir en acupunt ura igual, quitando el proceso inflamatorio y la mielan puede ir regenerando, ya no ocurre as\u00ed cuando se da\u00f1a el ax\u00f3n. Dentro de los s\u00edntomas de la par\u00e1lisis facial, tanto en la medicina china como en la medicina moderna se manifiestan de la misma manera , sin embargo, en la medicina china var\u00eda seg\u00fan al s\u00edndrome que nosotros vayamos a describir. En la medicina moderna te manejan a todos como en general, los principales s\u00edntomas ser\u00edan dolor en la regi\u00f3n retro auricular, la regi\u00f3n mandibular, problemas de tinnitus que es un zumbido, dolor de cabeza, alteraciones del sabor, hipersensibilidad auditiva, epifora, imposibilidad para soplar o aspirar, una desviaci\u00f3n de la hemicara en general, falta de movilidad. Dentro de los signos va a haber tracci\u00f3n de la musc ulatura en el segmento sano, entonces el segmento sano va a verse exagerado por la flacidez del lado contrario. Vamos a tener borramiento de las arrugas en el lado afectado, lagooftalmos y un signo de Bell que es cuando yo trato de cerrar el p\u00e1rpado y no me cierra, lo que voy a ver es la escalera. De acuerdo a la par\u00e1lisis en la medicina china se clasifican de la siguiente forma, tenemos la invasi\u00f3n de la energ\u00eda pat\u00f3geno viento, que ya hemos visto que es una de las principales causas, otro s\u00edndrome ser\u00eda por movimiento interno del viento del h\u00edgado, el estancamiento de energ\u00eda de h\u00edgado y una deficiencia de sangre y energ\u00eda de h\u00edgado y de acuerdo a nosotros en esta clasificaci\u00f3n hay puntos que son extras que nos van a ayudar a combatir esta patolog\u00eda. Vam os a tener estas etapas d ella par\u00e1lisis facial y de eso va a depender nuestra intervenci\u00f3n en la acupuntura. Vamos a tener la etapa prodr\u00f3mica que dura 24 horas y se va a caracterizar con s\u00edntomas que no son espec\u00edficos como el dolor retroauricular, un problema de lagrimeo adormecimientos de la cara, la fase de instauraci\u00f3n donde ya tenemos francamente la par\u00e1lisis y esta viene entre las 24-48 horas, tenemos el periodo de recuperaci\u00f3n. El cuerpo tiene la capacidad de sanaci\u00f3n autom\u00e1ticamente, muchas vece s sin hacerles nada los pacientes pueden evolucionar a la mejor\u00eda en un 60-80%, sin embargo, si actuamos con prontitud podemos evitar las secuelas de la par\u00e1lisis y si se ha observado que con la acupuntura podemos alcanzar el 100% de la mejor\u00eda y por eso se puede considerar la acupuntura como un tratamiento y no como una alternativa en esta patolog\u00eda principalmente. El \u00faltimo periodo es el de secuela que ocurre despu\u00e9s de los 6 meses en donde el organismo ya no puede repararse como tal y por lo regular siem pre va a ocurrir un acortamiento muscular o sensaci\u00f3n de tracciones o tics que eso los puede presentar incluso aunque el paciente ya ni los sienta, o sea, t\u00fa le puedes decir al paciente con par\u00e1lisis que le est\u00e1 brincando, pero el ya no lo manifiesta. El fin es tratar de no llegar a esta etapa. En esta etapa vamos a presentar dos caracter\u00edsticas principales una de ellas ser\u00edan las sincinesias que son lesiones, cuando uno hace un movimiento, otro m\u00fasculo por el periodo de inflamaci\u00f3n que ya tiene se mueve en conjunto, el m\u00e1s com\u00fan es que cuando el paciente abre la boca se cierra autom\u00e1ticamente el ojo y el otro s\u00edntoma son los espasmos musculares. 97 El tratamiento por la medicina moderna, seg\u00fan las gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica constituye el uso de los esteroides , para quitar la inflamaci\u00f3n y evitar la degeneraci\u00f3n del nervio, sin embargo dar esteroides de manera prolongada puede producir efectos secundarios, otro medicamento que podemos utilizar y que va muy encaminado a la causa es el uso de anti virales como el Aciclovir y el cromoglicato de sodio, tambi\u00e9n mencionan el complejo B como regulador nervioso, sin embargo aqu\u00ed hay una nota importante y que dentro de la Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica se menciona, que se me hizo de mucho inter\u00e9s, que aunque no lo manejan como acupuntura, ellos manejan la fisioterapia, sin embargo cuando nosotros ya entramos un poco en la materia de la fisioterapia, ellos tambi\u00e9n a la hora de manipulaci\u00f3n con masaje trabajan con canales de acupuntura y en esta mismo tratamiento inconsciente o conscientemente se estimula la liberaci\u00f3n de sustancias hacemos que sea un poquito mayor la respuesta. Como ya hab\u00edamos mencionado, como \u00fanico defecto que como acupunturistas vemos es que el uso prolongado de esteroides puede producir reacciones adversas. Elevar la presi\u00f3n arterial, trastornos degenerativos como osteoporosis, reacciones acneiformes, alteraciones en el metabolismo de la glucosa entre otros. El pron\u00f3stico que ellos manifiestan es una mejora en un 60-80% de los casos, sin embargo, en acupuntura se ha demostrado que tenemos un 15 % m\u00e1s de efectividad sin tener el riesgo de presentar efectos colaterales. Dentro de la medicina china se considera que el tratamiento es inocuo, los \u00fanicos problemas que podemos provocar en el paciente, es la presencia de un moret\u00f3n, y la presencia de dolor al momento de insertar la aguja o que se lleve dolor despu\u00e9s el paciente. El dolor tiende a desaparecer despu\u00e9s de dos d\u00edas a dos semanas. Produce un alivio y una mejora m\u00e1s r\u00e1pida y la misma. El objetivo del tratami ento seg\u00fan la medicina china es liberar de la superficie y liberar el viento fr\u00edo, regenerar y tonificar la sangre del h\u00edgado, favorecer el proceso depurativo de h\u00edgado y drenar los canales colaterales. Nosotros cuando hablamos de par\u00e1lisis facial pensamo s que el tratamiento solo va a ser en la regi\u00f3n facial, sin embargo, tambi\u00e9n se les explica que tambi\u00e9n tenemos otras v\u00edas en donde tenemos que puncionar para tener un efecto de acuerdo a lo que nosotros vamos a tratar. Se propone la punci\u00f3n de varios cana les, est\u00f3mago, vejiga, intestino grueso, intestino delgado y ves\u00edcula biliar que por lo regular los trayectos pueden ir desde piernas y manos hacia lo que es la regi\u00f3n facial. Existen varios puntos que podemos tener, pero eso va a ser a partir del s\u00edndrome detectado de manera individual en el paciente a tratar. En algunos estudios a veces no se hace la diferenciaci\u00f3n sindrom\u00e1tica sino nada m\u00e1s se trata como una estandarizaci\u00f3n, me imagino que es por las mismas caracter\u00edsticas del estudio donde debe de haber la misma t\u00e9cnica o el mismo m\u00e9todo para que sea viable o sea aceptable el tratamiento o la valoraci\u00f3n estad\u00edstica. Casi todos los puntos que vamos a poner pues van a coincidir sobre las zonas que son afectadas. Existen varios estudios, \u00e9ste en particula r me pareci\u00f3 interesante porque compara el uso de los esteroides con el tratamiento acupuntura en la par\u00e1lisis facial, en este estudio se utiliz\u00f3 a 170 pacientes de ambos sexos de 15-55 a\u00f1os dividiendo de manera aleatoria el porcentaje y aplicando por 10 d\u00edas tratamiento acupunturista y a los otros esteroides, teniendo como 98 resultados que la mayor cantidad de pacientes con Par\u00e1lisis de Bell entre 15-35 a\u00f1os, los que se trataron con tratamiento acupuntura durante los primeros 20 d\u00edas, tuvieron una mayor recu peraci\u00f3n de la funci\u00f3n motora, los que tuvieron o que fueron tratados con el grupo de esteroides si tuvieron una recuperaci\u00f3n similar sin embargo el proceso fue a partir de los 20 d\u00edas de tratamiento, el tratamiento utilizado fueron 10 d\u00edas de esteroides con disminuci\u00f3n gradual del mismo. Concluye el estudio que los esteroides tienen mayor n\u00famero de complicaciones y de reacciones adversas ya que en este estudio 23 pacientes abandonaron el tratamiento por los efectos que fueron gastritis, elevaci\u00f3n de la presi\u00f3n, descontrol de la glucosa en sangre, la mayor\u00eda de los pacientes recuperados en los primeros 20 d\u00edas, los tratados con acupuntura fueron 43 y solo 11 con esteroide. Esto le da una respuesta del 15.6% mayor que al tratamiento con esteroides. En el centro de Salud de Santa Catarina que realmente fueron m\u00e1s pacientes pero no tuve forma de ingresarlos al estudio como tal, solo hice un an\u00e1lisis d los pacientes tratados desde el 2016 al 2017 tratados con diagn\u00f3stico de par\u00e1lisis facial, tuvimos 22 pacientes con 47.82% de pacientes que eran hombres y 24 pacientes mujeres que corresponde al 52.8%, obviamente es m\u00e1s porque la mujer es la que va m\u00e1s al centro de salud a tratarse porque yo supe de varios pacientes que los hombres por lo regular no van a las consu ltas por falta de tiempo, trabajo o porque les dan miedo las agujas. Entonces la distribuci\u00f3n hay un mayor porcentaje de 40-49 a\u00f1os de edad y los hombres igual, y nos damos cuenta que en general la fecha de presentaci\u00f3n es de los 30 a los 59 a\u00f1os de edad como lo hab\u00edamos mencionado en la epidemiolog\u00eda. Dentro de los pacientes los s\u00edntomas principales el que apareci\u00f3 con mayor frecuencia fue el dolor retro auricular, seguido por parestesias y muchos presentaron s\u00edntomas de cuadro gripal y solo 4 nos manifest aron que no tuvieron s\u00edntomas. Los diagn\u00f3sticos asociados en mujeres el m\u00e1s importante en nueve de ellas tuvieron hipertensi\u00f3n y diabetes y en los hombres hipertensi\u00f3n y dislipidemias , y solo 8 pacientes no ten\u00edan enfermedades asociadas al cuadro de par\u00e1l isis facial. Esta es una gr\u00e1fica de los pacientes que me llegaron al centro de salud tratados previamente, la mayor\u00eda, casi todos antes de acudir al servicio de acupuntura ya fueron al m\u00e9dico y fueron tratados con complejo B, des inflamatorios, gotas oft\u00e1 lmicas y prednisona y solo 5 sin tratamiento. Los pacientes que fueron tratados durante el primer mes des su padecimiento su mejor\u00eda fue mayor, un total de 21 pacientes, los que ten\u00edan m\u00e1s de 31 d\u00edas si tuvieron mejor\u00eda, en este caso fueron 13 pacientes, 5 pacientes no terminaron el tratamiento y 7 de los pacientes tuvieron secuelas. Existen pacientes que nos alegr\u00f3 mucho su mejor\u00eda como el de esta foto, que adem\u00e1s de la par\u00e1lisis facial ten\u00eda da\u00f1ado tambi\u00e9n el 6to par craneal y ya un neur\u00f3logo especialista le hab\u00eda dicho que iba a quedar como secuela de su enfermedad sin embargo pudo mejorar mucho con la acupuntura. Esta otra paciente tuvo muchos efectos secundarios por los esteroides, subi\u00f3 de peso, cuadro depresivo, problemas g\u00e1stricos, el tratamiento con ella empez\u00f3 a los dos meses por lo que fue m\u00e1s dif\u00edcil sin embargo tuvo una respuesta favorable a como llego al centro de salud y este \u00faltimo paciente lo pongo porque nosotros como m\u00e9dicos lo que debemos buscar es el apego al tratamiento, adquirir su conf ianza, este paciente era hipertenso de 3 a\u00f1os pero no tomaba el medicamento porque dec\u00eda que el m\u00e9dico que lo hab\u00eda diagnosticado no lo trataba bien, que se hab\u00eda equivocado de 99 diagn\u00f3stico, llego al consultorio con 150/100 de presi\u00f3n sin s\u00edntomas, lo empez amos a tratar con acupuntura y su anti hipertensivo, la par\u00e1lisis facial empez\u00f3 a mejorar autom\u00e1ticamente y eso ser\u00eda todo de mi parte. Intervenciones, preguntas y comentarios Participante: Buenos d\u00edas, soy Omar, soy licenciado en enfermer\u00eda del centro de salud Estrada y bueno llevo el programa de cr\u00f3nicos, me llam\u00f3 mucho la atenci\u00f3n y mi pregunta ser\u00eda, d\u00f3nde se encuentran estos filtros para enviar pacientes o que elementos se necesitan para enviarlos o para hacer la referencia o como es que los aceptan porque bueno se est\u00e1 viendo que se pueden tener grandes efectos y beneficios para el paciente entonces esa ser\u00eda mi duda, y la otra es cu\u00e1l es la norma oficial para poder asentar todo esto. TR La norma oficial es la 017 es la norma para la regulaci\u00f3n de la acupuntura y m\u00e9todos relacionados y en el caso del filtro m\u00e9dico se encuentra en el CEMI, la direcci\u00f3n est\u00e1 aqu\u00ed Francisco D\u00edaz Covarrubias n\u00famero 23 en la Col. San Rafael. El filtro m\u00e9dico funciona en un horario de 8 a 12 del d\u00eda, si ustedes pueden hacer un documento de referencia es mucho mejor y m\u00e1s f\u00e1cil tanto para el m\u00e9dico que est\u00e1 en el filtro como para el m\u00e9dico que recibe al paciente, porque ya viene descrito el historial del paciente. Pero si no pudieran hacer esa referencia, el paciente puede llegar a estas instalaciones, solo que ah\u00ed el m\u00e9dico lo va a interrogar y \u00e9l va a decidir a qu\u00e9 servicio, por eso si quieren enviarlo espec\u00edficamente a acupuntura si ser\u00eda mucho mejor llegar con hoja de referencia dirigido directamente a acupuntura, pero el servicio de filtro est\u00e1 dentro de las instalaciones del CEMI. Participante: Doctora felicidades por esa ponencia , yo les voy a comentar soy api-terapeuta egresado de la Universidad de Chapingo y estoy tratando igual los mismo meridianos de acupuntura pero con abejas, ya lo estoy haciendo y bueno a mi lo que me gustar\u00eda en lo personal me gustar\u00eda especializarme m\u00e1s en acupuntura para hacer m\u00e1s cosas, no s\u00e9 si haya la posibilidad porque como no soy m\u00e9dico, yo pudiera estudiar una especialidad o algo ah\u00ed en el centro, yo soy ingeniero y soy api terapeuta, entonces hasta donde se pudiera, quisiera que me contestara porque quiero enriquecer mis conocimientos, yo he estado trabajando con productos de la abeja y da muy buen resultado. TR Yo no conozco la apicul tura, pero me imagino el efecto debe ser muy parecido al de la acupuntura de alguna forma aplicado en los canales de acupuntura porque por el mecanismo de acci\u00f3n que tiene al momento de insertar la aguja en el cuerpo, en la actualidad el curso que damos de capacitaci\u00f3n es para los fisioterapeutas del programa de M\u00e9dico en tu casa, lo ideal es que el curso sea de actualizaci\u00f3n para m\u00e9dicos especialistas en acupuntura que ingresen al programa de M\u00e9dico en tus casa, y actualmente la especialidad en acupuntura se encuentra en el IPN, pero el perfil es para m\u00e9dicos con c\u00e9dula profesional, sin embargo existe la Asociaci\u00f3n Mexicana para M\u00e9dicos en Acupuntura que se encuentra en la colonia Escand\u00f3n y ah\u00ed existen 100 cursos de acupuntura o diplomados. Hasta este momento en la norma oficial mexicana se describe quienes son los responsables de aplicar la acupuntura y lo que estamos observando es que quienes pueden aplicar acupuntura en nuestro pa\u00eds son los m\u00e9dicos especialistas con c\u00e9dula profesional, los licenciados en acupuntura y rehabilitaci\u00f3n que son los egresados de la Universidad de Ecatepec todo el dem\u00e1s personal que aplique acupuntura es considerado con un cierto r\u00e9gimen de estudio como un t\u00e9cnico en acupuntura y este t\u00e9cnico puede laborar siempre y cuando trabaje bajo la supervisi\u00f3n de un m\u00e9dico especialista en acupuntura. Participante: Buenas tardes, en tiempos del Dr. Oma\u00f1a se propuso que se dieran pl\u00e1ticas a los pacientes de los cuales yo nunca me he enterado si dio pl\u00e1ticas o no, a m\u00ed me interesar\u00eda que, si se reanudaran esas pl\u00e1ticas para pacientes no con especialidad ni con doctorada, solo para que el paciente o el familiar del paciente ayude al paciente a su terapia, a m\u00ed me gustar\u00eda mucho que tomara esto en cuenta, si alguna vez le propuse una cosa que exage re le ofrezco disculpa y que retome ese punto. TR El programa que nosotros describimos para los pacientes y para familiares est\u00e1 planteado, existe, es un curso que tiene como fundamento la morbilidad de nuestra consulta y es con la intenci\u00f3n de proporcion ar la informaci\u00f3n de la patolog\u00eda, de la forma en que nosotros los especialistas podemos tratar al paciente y en la forma en la que ustedes pueden seguir trabajando en su estado de salud desde su casa, lo vamos a retomar con el doctor para entonces poder plantearlo para el siguiente a\u00f1o poder trabajar con esto. Participante: Buenas tardes, quer\u00eda hacerle una pregunta, \u00bfc\u00f3mo integra acupuntura a los servic ios de homeopat\u00eda y fitoterapia? TR Nosotros tenemos un esquema en donde encontramos muchas similitude s con las otras dos especialidades; desde mi perspectiva y la perspectiva de mis compa\u00f1eros especialistas en acupuntura nos es m\u00e1s sencillo entender en el perfil en el que estudia la fitoterapia a su paciente y la forma en la homeopat\u00eda estudia a su pacien te tambi\u00e9n, tenemos un esquema de trabajo y de plantear la patolog\u00eda y la integraci\u00f3n que hace m\u00e1s sencillo e incluso hemos trabajado con los dos coordinadores del servicio la relaci\u00f3n que existe de la acupuntura con su servicio en determinadas patolog\u00edas . Hicimos un trabajo con climaterio con el Dr. Poujol y de reflujo gastroesof\u00e1gico con el Dr. Mor\u00e1n haciendo una relaci\u00f3n de la visi\u00f3n de la Medicina Tradicional China con la visi\u00f3n de la endobiogenia en el caso del climaterio y con la visi\u00f3n de la homeopa t\u00eda en el caso de la enfermedad por reflujo gastroesof\u00e1gico. Creo que eso es algo que tenemos que seguir trabajando en el centro para beneficio del paciente y que no amontonemos y m\u00e1s que hacer una medicina amontonativa hagamos realmente algo integrativo en el paciente, que no vayamos cada quien por su lado tratando al paciente con su terap\u00e9utica sin conocer lo que est\u00e1 haciendo el otro m\u00e9dico. Creo que hay mucha facilidad, al menos en el caso de la acupuntura tiene esta facilidad de hacer un puenteo con las dos \u00e1reas, y 101 creo que al mismo tiempo se podr\u00edan trabajar tambi\u00e9n la homeopat\u00eda y la fitoterapia. Creo que es un \u00e1rea que todav\u00eda tenemos que seguir trabajando en el programa pero que se puede hacer porque ya lo planteamos, porque ya tenemos trabajos elaborados con los dos coordinadores, creo que podemos seguirlo haciendo. En mi caso personal cuando yo hago esto en muchos de los casos de los pacientes a la hora de revisar los expedientes me fijo principalmente en la sintomatolog\u00eda, porque esa sintomatol og\u00eda que describe el otro m\u00e9dico por ejemplo en la fitoterapia yo tomo tambi\u00e9n esos signos y s\u00edntomas para yo hacer mi an\u00e1lisis y entonces complementar, lo que nos hace falta es relacionar los puntos de acupuntura con algunos de los efectos de las plantas medicinales y con algunos medicamentos homeop\u00e1ticos que si se puede hacer y ah\u00ed realmente estaremos integrando las medicinas. Participante: Yo la felicito porque ha sido muy tenaz en el trabajo que se hace en el CEMI, nosotros tenemos mucha poblaci\u00f3n adul ta, m\u00e1s mujeres que hombres pero en el caso de ni\u00f1os de que edad a que edad se pueden atender, en que caso es recomendable sugerirles la atenci\u00f3n de acupuntura porque igual hay muchos pacientes que ya est\u00e1n tratados con ustedes pero igual tienen muchas preocupaciones con los adolescentes y ni\u00f1os, tienen a veces conductas entre comillas, dif\u00edciles de tratar en medicina convencional, y las escuelas tambi\u00e9n es dif\u00edcil que los ubiquen en qu\u00e9 tipo de atenci\u00f3n pudieran tener, aunque a veces es parte de la misma din\u00e1mica familiar pero hay padecimientos ustedes podr\u00edan participar. \u00bfC\u00f3mo en cuales ser\u00eda? TR En el caso de la acupuntura, realmente se puede aplicar en pacientes desde los tres meses de edad no hay ning\u00fan problema, la inserci\u00f3n de las agujas cuando est\u00e1 bien capacitado el personal no hay ning\u00fan problema en que sea un individuo de esta edad, el punto con la acupuntura en el caso de los ni\u00f1os no es que no funcione o tenga un efecto colateral es m\u00e1s bien que los ni\u00f1os le tienen miedo a las agujas, esa es la dificultad real, nosotros en el servicio, al menos yo he atendido a ni\u00f1os de 4 y 5 a\u00f1os que como no se conflict\u00faan con las agujas el tratamiento lo reciben bien y adem\u00e1s son los pacientes que m\u00e1s r\u00e1pido responden, yo considero que tiene muy buen efecto, podemos recibir a los ni\u00f1os, sin embargo creo que es un poco traum\u00e1tico, es por eso que en muchas ocasiones se ha tomado la decisi\u00f3n de enviarlos al servicio de homeopat\u00eda que es m\u00e1s ben\u00e9volo, m\u00e1s f\u00e1cil para los ni\u00f1os incluso apegarse al tratamiento porque evidentemente es m\u00e1s f\u00e1cil que le des un gl\u00f3bulo dulce a que le pongas una aguja de acupuntura, pero el efecto terap\u00e9utico es en todas las edades y no tienen efectos secundarios m\u00e1s fuertes en los ni\u00f1os que en un adulto, al contrario son los que mejor respo nden, pero m\u00e1s bien creo que se ha formado este marco de pensar que los ni\u00f1os no sobre todo pensando en que es m\u00e1s bien el miedo a las agujas, pero se pueden recibir a los ni\u00f1os de cualquier edad en nuestro servicio con muy buenos efectos, adem\u00e1s porque para paciente con crisis convulsivas, pacientes con par\u00e1lisis cerebral infantil, son pacientes que tienen muy buenos efectos, o pacientes que tienen distrofias musculares, creo que es un servicio que puede recurrir la poblaci\u00f3n completa sin importar la edad o los padecimientos, se pueden tratar a la mayor\u00eda, todos pueden ser tratados con acupuntura y como lo dijimos 102 cada patolog\u00eda va a tener un tipo de pron\u00f3stico, eso lo establece el m\u00e9dico y se platica con el paciente y sus familiares. Pregunta: \u00bfPor qu\u00e9 la lumbalgia se presenta m\u00e1s en los hombres' BB No se presenta m\u00e1s en los hombres, m\u00e1s bien lo que quise decir es que realmente esa es la \u00fanica patolog\u00eda en la que el motivo de atenci\u00f3n lo solicitan m\u00e1s los hombres. Alguna otra pregunta. Muchas gracias. Conversatorio 7 Perspectivas del Programa de Medicina Integrativa Adalberto Orozco Navarro, Manuel Ch\u00e1vez \u00c1ngeles, Paul Hersch Mart\u00ednez Introducci\u00f3n: \u00c1ngel Gonz\u00e1lez (AG) En el transcurso de las sesiones se han visto diferentes aspectos de car\u00e1cter m\u00e9d ico, de car\u00e1cter cl\u00ednico, de car\u00e1cter filos\u00f3fico, de car\u00e1cter antropol\u00f3gico y hace unas horas se plante\u00f3 una evaluaci\u00f3n general del programa desde la perspectiva de un modelo de atenci\u00f3n diferente. Esta evaluaci\u00f3n se\u00f1ala que hay muchas fortalezas positivas del programa, entre ellas que se est\u00e1 realizando una atenci\u00f3n m\u00e9dica diferente no solo por las especialidades nuevas que se incorporan sino tambi\u00e9n por la filosof\u00eda y la perspectiva que tiene detr\u00e1s, que es, la atenci\u00f3n personalizada, tratamientos individ ualizados, la consideraci\u00f3n de los aspectos psico emoci\u00f3nales de los pacientes, el reconocimiento de su contexto social como determinante tanto de su enfermedad como de la manera que tiene de aprehenderlas. Este modelo de atenci\u00f3n es realmente innovador en los servicios de salud p\u00fablica del Distrito Federal, y al ser innovador, este programa tiene retos diferentes a la atenci\u00f3n m\u00e9dica convencional estandarizada, perfectamente regulada, que sistem\u00e1ticamente se aplican en las unidades de salud. Es por eso que mantener este program a, implica la necesidad de fortalecerlo, en funci\u00f3n que sus evaluaciones y la expresi\u00f3n de los pacientes, que en la actualidad indican m\u00e1s fortalezas que debilidades. En ese sentido es que tenemos que identificar tanto aspectos a fortalecer como riesgos que tiene el programa. Reitero que tiene una cantidad de esfuerzo incre\u00edble de m\u00e9dicos, enfermeras, trabajo social, de promotores de la salud, que han hecho en los \u00faltimos 6 a\u00f1os, una din\u00e1mica para algunos de ellos no acostumbrada: capacitaci\u00f3n, integraci\u00f3n con la comunidad, busca de espacios de colaboraci\u00f3n, de abasto de sus propios recursos para poder ofrecer este tipo de atenci\u00f3n. Tenemos que visualizar los riesgos para ir creando una situaci\u00f3n que permita consolidar y reproducir el modelo. Con este antecedente, les presento al Dr. Manuel Ch\u00e1vez \u00c1ngeles, que es el director de la jurisdicci\u00f3n sanitaria de Cuauht\u00e9moc, \u00e9l es un experto maestro en salud p\u00fablica, con una amplia 103 experiencia en operaci\u00f3n de los servicios, con una inquietu d permanente de favorecer los procesos de capacitaci\u00f3n del personal de salud. El Dr. Ch\u00e1vez es una persona id\u00f3nea para poder fortalecer esas actividades de atenci\u00f3n innovadores. El Dr. Adalberto Orozco, seguro ya lo conocen, \u00e9l es egresado del Instituto Polit\u00e9cnico Nacional, m\u00e9dico cirujano y partero, con una experiencia amplia en atenci\u00f3n cl\u00ednica de primer nivel y que hist\u00f3ricamente ha estado ligado a este proceso del programa. Les doy como antecedente que \u00e9l fue uno de los miembros del equipo que, en 1997 en la asamblea legislativa, promovi\u00f3 a trav\u00e9s de foros de consulta y cambios legislativos la incorporaci\u00f3n en la Ley de Salud del Distrito Federal este tipo de modelos de atenci\u00f3n. \u00c9l formaba parte destacada de este equipo e hizo trabajos muy interesantes de vinculaci\u00f3n con grupos sociales y grupos de atenci\u00f3n m\u00e9dica. Desde 1997 est\u00e1 trabajando con este tema, adem\u00e1s de tener amplio reconocimiento por su trabajo cl\u00ednico por los pacientes, una persona excelente el Dr. Adalberto Orozco. El Dr. Paul Hersch no necesita presentaci\u00f3n, es un personaje distinguido a nivel acad\u00e9mico dentro del Instituto Nacional de Antropolog\u00eda e Historia, es investigador de alto nivel SNI II, es una persona de formaci\u00f3n en licenciatura de m\u00e9dico cirujano con maestr\u00eda y doctorado en \u00e1reas antropol\u00f3gicas. Sus temas de investigaci\u00f3n se realizan como parte del Programa de Actores Sociales de la Flora Medicinal en M\u00e9xico que rescatan la experiencia de este tipo de pr\u00e1cticas tradicionales de atenci\u00f3n m\u00e9dica, adem\u00e1s es el primer experto en el pa\u00eds en fitoterapia y endobiogenia. Sin \u00e9l, todo lo que han visto del programa no hubiera sido posible, entonces el Dr. Paul Hersch tambi\u00e9n nos acompa\u00f1a en este conversatorio. Dr. Adalberto Orozco (AO) Los antecedentes del Programa de Medicina Integ rativa se remontan al a\u00f1o de 1998 cuando la Ciudad de M\u00e9xico vive uno de sus procesos democr\u00e1ticos m\u00e1s significativos, donde la ciudadan\u00eda se vuelca a participar en las diferentes instancia de gobierno de la ciudad .En este entorno se constituye la primera asamblea legislativa del Distrito Federal y entre otras comisiones La Comisi\u00f3n de Salud y Asistencia Social de la asamblea legislativa, entre otras actividades promueve foros de consulta sobre la situaci\u00f3n de salud en las 16 jurisdicciones sanitaria s de la ciudad. En estos foros fue una constante la petici\u00f3n ciudadana de incluir en los servicios de salud otras opciones terap\u00e9uticas. Quedando desde ese entonces plasmado en la ley de salud del Distrito Federal, el valorar que opciones terap\u00e9uticas entr ar\u00edan en un proceso de evaluaci\u00f3n para ser consideradas como opciones terap\u00e9uticas dentro de los servicios de salud. A\u00f1os despu\u00e9s, se retom\u00f3 nuevamente el tema de las opciones terap\u00e9uticas por parte de la cuarta asamblea legislativa. En esta reforma a la Ley de Salud, en la cuarta asamblea legislativa, mandata a la autoridad de salud para que desarrolle e implemente un programa de medicina integrativa en la que se incluya lo relacionado con la homeopat\u00eda, la herbolaria, la quiropr\u00e1ctica, la acupuntura, la naturopat\u00eda, entre otras. A partir de ese momento se abre la puerta para diversas opciones terap\u00e9uticas que engloban en el t\u00e9rmino de Medicina Integrativa. Es as\u00ed que en octubre del 2011 inicia el Programa de Medicina Integrativa en el Centro Especializad o en Medicina integrativa y en consultorios perif\u00e9ricos, \u00bfCu\u00e1l era en ese momento el reto de nosotros? Nuestro objetivo principal era institucionalizar este tipo de opciones terap\u00e9uticas en los Servicios de Salud P\u00fablica del Distrito Federal. El proceso no fue sencillo, afortunadamente desde el primer d\u00eda, el paciente, nos ha acompa\u00f1ado en el proceso. Desde el 10 de octubre del 2011 tuvimos pacientes hasta la fecha, eso lo digo porque aqu\u00ed tenemos todav\u00eda usuarios que nos acompa\u00f1aron desde ese momento hasta la fecha. Ese era el primer 104 reto. Las perspectivas son un proceso dial\u00e9ctico, en la actualidad el programa est\u00e1 reconocido, aceptado y los retos y las perspectivas han cambiado. El Programa de Medicina Integrativa inicia con un gran apoyo de la Secretar \u00eda de Salud del Distrito Federal los primeros d\u00edas transcurrieron plenamente, todav\u00eda los pacientes recuerdan y nos dicen, es que ya no nos dan las f\u00f3rmulas como nos las daban al principio, \u00bfpor qu\u00e9?, \u00bfpor qu\u00e9 empezamos con todos los extractos, con un cuad ro b\u00e1sico completo? \u00bfCu\u00e1nto nos dur\u00f3 ese cuadro b\u00e1sico? Nos dur\u00f3 aproximadamente medio a\u00f1o tres meses y luego la cosa ya no fue tan sencilla, empez\u00f3 a haber dificultades para la adquisici\u00f3n de los insumos, sin embargo, con la fortaleza del equipo y el apoy o ciudadano las cosas han caminado, afortunadamente el equipo se mantiene todav\u00eda. Hemos tenido algunas bajas, algunos porque perdieron su comisi\u00f3n, algunos porque se retiraron, en fin. Lo importante de este programa es que el equipo se mantiene y yo dir\u00eda que se mantiene con ese compromiso, entusiasmo y ganas con las que empez\u00f3 hace 6 a\u00f1os. El programa, como les dec\u00eda al principio, nuestro reto, era que la gente nos aceptara, ahora tenemos que ir avanzando en fundamentar nuestro que hacer como trabajador es de la salud es por eso que se implementa desde el 2014 la evaluaci\u00f3n. La evaluaci\u00f3n contempla el aspecto cl\u00ednico, epidemiol\u00f3gico y social, con una buena carga cl\u00ednica, porque todos somos eminentemente cl\u00ednicos; para eso echamos mano de las encuestas de eficacia terap\u00e9utica, tomando en cuenta las primeras causas y motivos de consulta. Hemos tambi\u00e9n ya iniciado procesos de protocolos de investigaci\u00f3n, con pasantes, con alumnos de posgrado de la especialidad de homeopat\u00eda, acupuntura y actualmente los m\u00e9dic os de base ya tenemos protocolos avanzados, mismos que estamos a punto de iniciar ya con la aprobaci\u00f3n del comit\u00e9 de \u00e9tica obviamente, de la Secretar\u00eda de Salud del Distrito Federal. Dec\u00edamos que hay perspectivas, hay obst\u00e1culos, hay retos y estos van cam biando en la actualidad es un reto el crecimiento, es decir la implementaci\u00f3n del programa en otras unidades de atenci\u00f3n. Actualmente estamos en 5 jurisdicciones, deber\u00edamos de estar en las 16 jurisdicciones sanitarias de aqu\u00ed de la ciudad. Consolidar el modelo operativo del programa, la implementaci\u00f3n de la especialidad en Fitoterapia Cl\u00ednica. Nosotros fuimos formados por a\u00f1o y medio en la especialidad de Fitoterapia Cl\u00ednica, pero nos sigue haciendo falta la c\u00e9dula de especialidad, entonces, eso es un reto que no hemos quitado el dedo del rengl\u00f3n porque en parte eso va a fundamentar nuestro qu\u00e9 hacer cuando impartamos cursos, talleres o diplomados de Fitoterapia. La gente nos pregunta y su c\u00e9dula \u00bfd\u00f3nde est\u00e1? Obviamente eso lo suplimos hasta ahora con la experiencia de 7 a\u00f1os de pr\u00e1ctica y con el alto grado de capacidad que se tiene en esta materia. Finalmente, los que llevan el diplomado con nosotros salen muy satisfechos de haber incursionado en este fascinante mundo metodol\u00f3gico centrado en colocar al paciente en el centro, basar el diagnostico en la b\u00fasqueda de los desequilibrios neuroendocrinos asociados a las condiciones materiales de existencia y la diversidad terap\u00e9utica. Sigue siendo un reto la formaci\u00f3n de recursos profesionales en materia de Fito terapia Cl\u00ednica, si ahorita el secretario de salud nos dijera, vamos a implementar un consultorio de Fitoterapia en cada jurisdicci\u00f3n, no tendr\u00edamos ese recurso. Tendr\u00edamos homeopat\u00eda y acupuntura, porque afortunadamente el Instituto Polit\u00e9cnico cuenta con esas especialidades, de Fitoterapia tendr\u00edamos que capacitar al personal en marchas forzadas lo que implica tambi\u00e9n desatender nuestra funci\u00f3n b\u00e1sica, que es la consulta m\u00e9dica de esta especialidad. Tenemos tambi\u00e9n un reto muy importante que ya se ha mencionado sobre todo por los usuarios, el programa no cuenta con un presupuesto propio. Eso limita la gesti\u00f3n de recursos 105 materiales, de equipamiento y de insumos, aqu\u00ed hemos estado hablando ya de esa parte y siempre estamos en disposici\u00f3n de hacer equipo con la autoridad, con nosotros mismos como trabajadores de la salud y con los usuarios para resolver esa parta que es algo esencial. Yo creo que el programa y lo he comentado en algunas ocasiones, ha avanzado al status de un modelo de medicina que tiene su propia personalidad, su propia identidad que nace y se ha ido construyendo con el apoyo de los usuarios, los trabajadores y de la propia autoridad y digo que es un modelo porque ya demostramos que es viable institucionalmente, que es un programa que es aceptado por la poblaci\u00f3n. Es un programa replicable, econ\u00f3mico, funcional, que tiene un m\u00e9todo, que tiene un prop\u00f3sito, que tiene gu\u00edas terap\u00e9uticas, lineamientos de organizaci\u00f3n y manuales de procedimientos es un programa cuyos ejes son: El servicio, la docencia, la capacitaci\u00f3n y la investigaci\u00f3n. Gracias. Dr. Manuel Ch\u00e1vez \u00c1ngeles (MC) Buenas tardes, para m\u00ed es un gusto y un honor estar compartiendo con ustedes unas palabras y mensaje respecto al programa de medicina integrativa. El Dr. \u00c1ngel Gonz\u00e1lez, el Dr. Paul Hersch y el Dr. Orozco en alg\u00fan momento dado nos dimos a la tarea de organizar este congreso. Cada quien puso su granito y su granote de arena para llevar a cabo este evento. Este evento nos permite dentro de la perspectiva del programa, empoder ar el programa de medicina integrativa, hay un reconocimiento por parte nuestra como prestadores de servicio y como servidores p\u00fablicos que estamos empoderando al programa y de ah\u00ed que se genere un congreso internacional. El inter\u00e9s que ha tenido el secret ario de salud y las instancias a trav\u00e9s del Dr. Paul Hersch que ha sido un excelente asesor y que de la mano de \u00e9l ha caminado el programa de medicina integrativa, su asesor\u00eda ha sido muy importante y la participaci\u00f3n de cada uno de los personajes, de las y los compa\u00f1eros de medicina integrativa ha sido sumamente importante para poder empoderar el programa y \u00bfcu\u00e1l es la situaci\u00f3n que nos toca trabajar? Las perspectivas que vemos es primero el reconocimiento al Programa de Medicina Integrativa, obviamente debemos de tener el sustento y las evidencias que ya se han mencionado, las evidencias se comentan, se presentan y se viven, de ah\u00ed que es importante el proceso de evaluaci\u00f3n en cada uno de los entes, de fitoterapia, acupuntura, homeopat\u00eda. Es sumamente interesante llevar a cabo la evaluaci\u00f3n de cada una de estas \u00e1reas en la parte t\u00e9cnica, en la parte de los n\u00fameros, vemos muy importante tambi\u00e9n la participaci\u00f3n y la opini\u00f3n de los pacientes de ah\u00ed la aplicaci\u00f3n de encuestas y de ah\u00ed la satisfacci\u00f3n del paciente o del usuario. Para ello existen mecanismos o instrumentos que nos permiten recabar la informaci\u00f3n. Le preguntamos al paciente \u00bfC\u00f3mo le fue? y \u00e9l dice, bien me siento muy bien, esa es la opini\u00f3n del paciente de una satisfacci\u00f3n del servicio que le est\u00e1n dando. La otra evaluaci\u00f3n es la parte t\u00e9cnica, usted que ha batallado tanto con la alopat\u00eda, con otras medicinas, y ahora viene aqu\u00ed y ahora resulta que tiene su diabetes controlada. \u00c9se es un elemento t\u00e9cnico que nos permite evaluar el impacto cl\u00edni co en la medicina integrativa, la medicina alternativa en este caso en el beneficio del paciente. Entonces qu\u00e9 es lo que visualizamos aqu\u00ed, realmente tiene un gran impacto en la salud de la poblaci\u00f3n, hay inter\u00e9s por parte de los profesionales de la salud y hay que comentar \u00bfqu\u00e9 perspectivas tenemos? Puedo decir con toda claridad, as\u00ed como existe el Centro Especializado de Medicina Integrativa y los consultorios perif\u00e9ricos, van a existir m\u00e1s consultorios perif\u00e9ricos por lo menos en lo que compete a la jurisdicci\u00f3n Cuauht\u00e9moc habr\u00e1 uno m\u00e1s, uno es seguro, vamos por el segundo y \u00bfc\u00f3mo ha surgido esto? A trav\u00e9s del inter\u00e9s que tenemos en estas vertientes, se dio un curso en el transcurso del a\u00f1o, \u00bfqu\u00e9 vamos a dar? Fitoterapia, bien \u00bfa qui\u00e9n le interesa fitote rapia? Hay compa\u00f1eros m\u00e9dicos que dicen yo quiero capacitarme en Fitoterapia, es m\u00e1s, yo s\u00e9 de 106 fitoterapia y quiero participar. Pues bien, bienvenidos, por eso hicimos un curso y le ped\u00ed al Dr. Orozco organizar un curso para empoderar y promocionar el prog rama. \u00c9ste es un evento magno con mucho reconocimiento y que realmente nos permite empoderar una vez m\u00e1s el programa y seguro estoy que despu\u00e9s de este congreso habr\u00e1 m\u00e1s de dos que se interesen en decir quiero participar en el programa, quiero participa r en acupuntura, homeopat\u00eda, fitoterapia, y eso estoy seguro, porque realmente he observado, he visto algunos compa\u00f1eros que est\u00e1n presentes en este congreso y que con gusto participar\u00edan en ello. Tambi\u00e9n se podr\u00e1n sumar otros compa\u00f1eros de otras unidades de las jurisdicciones que integran a la Secretar\u00eda de Salud de la Ciudad de M\u00e9xico y se sumaran \u00bfqu\u00e9 es lo que nos sucede? como lo menciono el Dr. Orozco, la gesti\u00f3n y los insumos, para que esto camine necesitamos hacer la gesti\u00f3n. Nosotros como centro de salud o cl\u00ednica de especialidades o CEMI lo hacemos en la jurisdicci\u00f3n a nivel central pero no hay presupuesto que se nos autorice para este programa. Y si bien esto nos lleva a tener un reconocimiento como la Ciudad de M\u00e9xico que tiene la primera unidad de servicio p\u00fablica con esta caracter\u00edstica, s\u00ed, pero nos toca batallar, luchar por ello y en ese sentido hemos tenido la participaci\u00f3n de varias instancias para lograrlo poco a poco y conseguir los insumos que se requieren, y en otro aspecto importante, los insumos que es sustancialmente importante, son el recurso humano y en ese tenor hemos estado trabajando y seguiremos trabajando por empoderar la medicina integrativa a trav\u00e9s de la capacitaci\u00f3n de los profesionales de la salud en estas \u00e1reas, y para ello ya hemos hecho algunas reuniones de capacitaci\u00f3n y como se mencion\u00f3 en el principio de todo esto, si estamos hablando de una medicina alternativa y si aqu\u00ed se habla de uroant\u00edgenos, fitoterapia, homeopat\u00eda, acupuntura, si es cierto, hemos abordado esa tem\u00e1tica y vamos a seguir capacitando en ello a nuestro personal. Esto es el compromiso y adem\u00e1s creo que hemos ido avanzando una visi\u00f3n que se tiene como medicina integrativa, aparte de estas disciplinas o estas \u00e1reas en las que se est\u00e1 trabajando es ver de manera integral y dar la atenci\u00f3n de manera integral al paciente. Ese enfoque, siempre se habla atenci\u00f3n integral, atenci\u00f3n de calidad al paciente, pero para ello hay que visualizar tres aspectos importantes: el paciente que es el individuo, la familia , la comunidad y ese entorno, en esa comunidad y en ese entorno hay varios sectores que participan, el sector econ\u00f3mico, el sector educativo, el sector financiero, las \u00e1reas de gobierno, el sector p\u00fablico, el sector privado y la comunidad, la participaci\u00f3n de la comunidad es sumamente importante. Ese entorno de individuo, familia, comunidad es sumamente importante y que se vean los aspectos de manera integral en el tratamiento y en el abordaje de cada uno de nuestros pacientes, nosotros los servidores p\u00fab licos tenemos la obligaci\u00f3n de atender y desde el punto de vista \u00e9tico, como profesional de salud, tambi\u00e9n es nues tra obligaci\u00f3n, atenderlos con la mejor calidad y esa integralidad de la que se habla, mucho depende de la capacitaci\u00f3n que tengamos como servidores p\u00fablicos y la actitud que nosotros tengamos frente al paciente. Muchas gracias. Paul Hersch (PH) Ya se han expresado varios elementos fundamentales del programa, hemos escuchado se\u00f1alamientos muy pertinentes que vienen de la pr\u00e1ctica de todos ustedes. Hay un t\u00e9rmino que usamos a veces muy autom\u00e1ticamente que es el de \"vale la pena\"; cuando decimos vale la pena, queremos decir que no es f\u00e1cil, pero amerita el esfuerzo, y las cosas no se dan de manera autom\u00e1tica , entonces \"vale la pena\". Quiere deci r aqu\u00ed, que hay todav\u00eda mucho que hacer y que como ya se dijo, este es un momento, esta es una propuesta como otras que est\u00e1n llamando a 107 otro nivel de madurez, nos est\u00e1 demandando una mayor madurez a todos : al personal que est\u00e1 en los servicios sustantivos de apoyo, por supuesto al personal m\u00e9dico, a los funcionarios, a los pacientes, y es que es una apuesta que sola y de manera autom\u00e1tica no va a consolidarse de manera suficiente. Si ustedes se fijan, y era algo que me se\u00f1alaban los colegas franceses, que les llamaba mucho la atenci\u00f3n c\u00f3mo se estructuro el congreso, porque en los congresos acad\u00e9micos no tienen algunos de estos conversatorios, y tienen otro giro , donde hay una participaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n se encuentra a menudo ausente; no tienen tampoco una perspectiva de estar aterrizando en una propuesta operativa en los servicios p\u00fablicos. Entonces, \u00bfqu\u00e9 es lo que ha sucedido y puedo decirlo a nivel internacional con esta propuesta? Se puede n ejercer diversas modalidades diagn\u00f3stico -terap\u00e9uticas en el mundo que no est\u00e1n dentro de la medicina oficializada, pero usualmente est\u00e1n en el \u00e1mbito de la medicina privada y en ese \u00e1mbito hay una serie de desarrollos y de requerimientos que son diferentes o que no existen, pero al momento que una propuesta as\u00ed se coloca en el \u00e1mbito de los servicios p\u00fablicos , surge una serie de situaciones que hay que resolver, que van desde el abasto como ustedes saben, y los pacientes han sufrido tambi\u00e9n, y tambi\u00e9n que va en t\u00e9rminos de la estructuraci\u00f3n de los servicios. Es un emplazamiento a muchos elementos que est\u00e1n dados de por s\u00ed, por ejemplo, el concepto de productividad que es un concepto que tambi\u00e9n tiene que evolucionar, porque cuando se cuantifica la productividad, hay que satisfacer ciertas metas ; a nivel de lo cual itativo tambi\u00e9n se habla de programas para proteger la calidad, pero hoy sabemos, y esto se ha hablado en otras \u00e1reas tambi\u00e9n, como por ejemplo desde el momento en el que se habl\u00f3 de los derechos humanos y se crearon comisiones de derechos humanos, parecie ra que fueran estructuras que permiten precisamente hacer esa lucha descafeinada o light porque con enunciarlos a vences se asume que con eso ya alguien se va a encargar de los derechos humanos. A lo que yo voy en ese sentido, es a que no son autom\u00e1ticos los avances, y entonces tomo el ejemplo de algunos de los conversatorios que se dieron ac\u00e1, porque son ricos en pautas y en posibilidades. El conversatorio de entrada de los pacientes ha sido un conversatorio realmente emblem\u00e1tico y promisorio, y absoluta mente at\u00edpico, que el paciente se le d\u00e9 la voz, algo que no se le da normalmente, pero tambi\u00e9n esa exigencia puede ser de alta o de baja calidad, porque yo puedo exigir que me den los servicios y sin embargo esto no implica necesariamente una corresponsabi lidad, y esto se nota mucho en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. Yo puedo exigir del m\u00e9dico la orientaci\u00f3n, pero si no pone el paciente de su parte, no est\u00e1 dispuesto a involucrarse, y espera que se le cure como a un autom\u00f3vil, pues entonces esto no va a avanzar y en el mismo sentido esto es un emplazamiento tambi\u00e9n en t\u00e9rminos de lo que son los prestadores de servicios en disciplinas que no son las convencionales m\u00e9dicas y que sufren una serie de dificultades y aqu\u00ed vimos en la otra mesa que tambi\u00e9n hay experiencias de sensibilizaci\u00f3n del INCAN, el planteamiento de la hipnoterapia y pueden ser much\u00edsimas m\u00e1s y a estas mismas iniciativas, el hecho de estar en un marco de servicio p\u00fablico les supone una serie de requerimientos. \u00bfPor qu\u00e9 se hizo este congreso? y digo se hizo porque es el producto del esfuerzo de mucha gente, hay una vulnerabilidad pol\u00edtica tambi\u00e9n, alguna persona de fuera puede decir, el gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico instaur\u00f3 un servicio p\u00fablico de atenci\u00f3n en estas cosas raras. Hay ya seis a\u00f1os de trab ajo, a ver mu\u00e9strame los impactos, hab\u00eda que avanzar en ese sentido para tambi\u00e9n colocar en el nivel que merece a este programa. Una afirmaci\u00f3n, un sustento cient\u00edfico -acad\u00e9mico y adem\u00e1s eso de cient\u00edfico, tambi\u00e9n est\u00e1 muy atinadamente cuestionado porque hay gente que tiene conocimientos y otra gente que tiene creencias y esto depende de 108 que clase social est\u00e1 o de que situaci\u00f3n \u00e9tnica tiene y si bien es cierto y fundamental y se nos dijo ayer, de que hay fen\u00f3menos de exclusi\u00f3n por etnia hay discriminaci\u00f3n y racismo dur\u00edsimo, que se dice que ya se rebaso. Hasta hay cuestiones de ley contra la discriminaci\u00f3n, se hacen leyes a veces para aparentar algunas cosas, realmente el problema b\u00e1sico es de clase social, porque hay parte de la poblaci\u00f3n que tiene acumul adas una serie de condiciones, la condici\u00f3n de no tener acceso a bienes b\u00e1sicos, satisfactores b\u00e1sicos, es mucho m\u00e1s fuerte tambi\u00e9n. Es decir, pensemos en una mujer ind\u00edgena y que adem\u00e1s es pobre, ya tenemos casi la visi\u00f3n de que patolog\u00eda va a tener, que esperanza de vida va a tener, porque est\u00e1 sometida a la cuesti\u00f3n de g\u00e9nero, de exclusi\u00f3n por racismo y de clase social, pero de los tres uno de los determinantes muy fuerte es la condici\u00f3n de pobreza, porque esta mujer si es mujer, tiene una condici\u00f3n de extracci\u00f3n \u00e9tnica, ind\u00edgena, por ejemplo, si tiene recursos econ\u00f3micos se le va a respetar m\u00e1s, s\u00f3lo por esa condici\u00f3n. Hay estudios que se han hecho en Hait\u00ed donde esto est\u00e1 claramente demostrado, y nosotros pensamos que aqu\u00ed hay toda una apuesta de reflexi\u00f3n que implica adem\u00e1s ir a otro nivel, que es el nivel del m\u00e9dico. El d\u00eda de la primera sesi\u00f3n platicamos con un m\u00e9dico platicamos y dijo, yo no vengo aqu\u00ed a que me rega\u00f1en o me digan c\u00f3mo se tienen que portar los m\u00e9dicos, ya bastante nos critican y bueno, yo creo que hay que entender que tal vez no se pas\u00f3 claramente la idea, pero si hay un punto claro en que efectivamente hay problemas en t\u00e9rminos de la pr\u00e1ctica m\u00e9dica y que provienen tambi\u00e9n de una serie de cosas que van desde la formaci\u00f3n. Entonces, en ese sentido este programa toca puntos neur\u00e1lgicos que antes no, implica un redimensionamiento del trabajo social, no estamos hablando del trabajo social de la cuesti\u00f3n que coloca el punto en una dimensi\u00f3n, donde todo est\u00e1 separado, as\u00ed como la enfermera encargada del cuidar y el m\u00e9dico encargado del curar, as\u00ed el trabajo social atiende una determinada situaci\u00f3n. Pero todas estas responsabilidades son susceptibles de un redimensionamiento y lo que se habl\u00f3 desde hace mucho tiempo por parte del programa es que hab\u00eda que trabajar en ese redimensionamiento. Por ejemplo, en el \u00e1mbito de un grupo de trabajo como el de los m\u00e9dicos de diferentes disciplinas, si est\u00e1n identificados con el sentido del programa no se van a quedar en la reivindicaci\u00f3n corporativa de su t\u00e9cnica o de su aproximaci\u00f3n porque aqu\u00ed lo que est\u00e1 en juego es la suerte de las 3 o de las 4 o de las 6 t\u00e9cnicas. Hay tambi\u00e9n un emplazamiento al modelo de m\u00e9dico que su desempe\u00f1o es s\u00f3lo en su consultorio, pero que no ve o no le es permitido entrar en otro tipo de relaci\u00f3n con el colectivo de pacientes. Entonces tambi\u00e9n hemos visto, y lo pueden confirmar los compa\u00f1eros del programa, como inclusive la consulta m\u00e9dica tambi\u00e9n es redimensionada en un pa\u00eds como \u00e9ste, donde el paciente es un terapeuta, porque la mujer es el primer nivel de atenci\u00f3n en este pa\u00eds, es la hermana, la esposa, la hija, la que extiende la primera incapacidad de tu no vas a la escuela o t\u00fa te vas a tener que quedar en la casa, y ese es un nivel invisibilidad, no existe, son las tareas que est\u00e1n debajo del tapete, hay una ausencia programada de una porci\u00f3n importante de la poblaci\u00f3n cuyas maneras de vivir y de hacer no importan, no ameritan un lugar en presupuestos, no son relevantes, tienen saberes que son desechables se les infant iliza. El asunto aqu\u00ed muy importante, que se coment\u00f3 anteriormente, lo comento el Dr. Abia, tenemos una tendencia a que, en esta visi\u00f3n problem\u00e1tica, pero a la hora de pensar en las alternativas y las propuestas la energ\u00eda nuestra no est\u00e1 ah\u00ed y regresamo s a se\u00f1alar estas cuestiones y estas contradicciones, pero no tenemos la capacidad de pensar en manera propositiva, y aqu\u00ed tenemos una propuesta. Yo creo, que es importante reconocer el trabajo que se ha hecho por parte del equipo operativo y que a pesar de que faltan elementos para llevar acabo de manera \u00f3ptima su responsabilidad y no ha sido f\u00e1cil. Se coment\u00f3, por ejemplo, el hecho de que la 109 homeopat\u00eda y la acupuntura tienen ya un lugar formal en las estructuras educativas de educaci\u00f3n superior de este pa\u00eds, pero la fitoterapia cl\u00ednica no. \u00c9se es otro reto tambi\u00e9n por el que estamos atravesando y esto supone la necesidad de ir emparejando las cosas para ir avanzando. Es por eso que se gener\u00f3 el programa de formaci\u00f3n para tener a los m\u00e9dicos fitoterapeutas porque los m\u00e9dicos acupunturistas y home\u00f3patas afortunadamente ya hay una producci\u00f3n de ellos y en este programa formativo se hizo mucho \u00e9nfasis en c\u00f3mo \u00edbamos a entrar. La Dra. Alejandrina Cabrera que estuvo aqu\u00ed, participo en la selecci\u00f3n y el procesos de entrevistas y nos llam\u00f3 la atenci\u00f3n que despu\u00e9s de una conferencia en la que se convoc\u00f3 a los jefes jurisdiccionales y planteamos la propuesta en el inicio del asunto, llegaron 90 solicitudes de m\u00e9dicos que quer\u00edan tomar el curso, lo cual nos llam\u00f3 mucho la atenci\u00f3n, de ellos solo se pudieron seleccionar a 45 pero de esos 45 no hay ni la tercera parte trabajando, al menos tomaron al curso, se sirvieron del curso, se retiraron, otros no pudieron continuar, no ha sido una lucha f\u00e1cil y aqu\u00ed estamos present es. Yo creo que rindiendo homenaje a todos esos esfuerzos y tambi\u00e9n a la confianza que ha puesto la poblaci\u00f3n en esto. Entonces \u00bfa donde voy con todo esto ? es que es un proceso de asumir responsabilidades y llevarlas adelante, hay muchas limitaciones, no somos un pa\u00eds subdesarrollado sino suborganizado, rescatar esta cuesti\u00f3n de formar colectivos de pacientes porque ah\u00ed est\u00e1 la defensa de esta propuesta y no en las vicisitudes pol\u00edticas que vienen y que han acompa\u00f1ado este proceso desde el inicio. Si tene mos la esperanza de que una autoridad superior va a conceder todo el asunto, estamos en el terreno de la ilusi\u00f3n. Al contrario, hay fuerzas sistem\u00e1ticas que est\u00e1n incomodadas y que est\u00e1n tratando de limitar el asunto y no es paranoia, ni estar ah\u00ed de sospe chosos, es l\u00f3gico estamos hablando de un paciente que hace preguntas, que reflexiona, de un m\u00e9dico que dice yo necesito m\u00e1s tiempo para ejercer esto y estoy buscando dignificar mi condici\u00f3n de trabajador de la salud y rescatar mi creatividad como m\u00e9dico. Todas estas cosas est\u00e1n militando e incomodan a la estructura que se beneficia de la otra manera de hacer medicina, entonces, si estamos convoc\u00e1ndonos a todos nosotros a ese pensamiento de ir a algo nuevo, algo diferente en este momento del pa\u00eds en el que las tasas de homicidio est\u00e1n elevad\u00edsimas. Una de las causas principales de muerte de los ni\u00f1os menores de diez a\u00f1os hoy por hoy es el asesinato, el suicidio se ha disparado, tenemos un grav\u00edsimo problema de salud p\u00fablica en diversos aspectos y no podemos ser triunfalistas. El programa no lo va a resolver, pero es parte de la soluci\u00f3n, en ese sentido, yo creo que debemos o necesitamos si creemos que esto puede suceder cuidar a la criatura. Ni la visi\u00f3n mezquina de mi propio beneficio, ni la mercantilizaci\u00f3 n de las cosas, el problema del burocratismo, que es un problema grav\u00edsimo que nos topamos, la mentalidad burocr\u00e1tica, la ley m\u00e1s respetada del mundo que es la ley del menor esfuerzo, todas estas cosas tambi\u00e9n operan en muchos aspectos, los cuadros que ven ustedes all\u00e1 atr\u00e1s y el esfuerzo de sistematizaci\u00f3n que hizo el Dr. \u00c1ngel forman parte de esta desmesura de querer ir adelante y de dar sustento, porque tambi\u00e9n es una desmesura esperar que el m\u00e9dico sea a sus vez investigador porque no fueron formados para eso. Resulta que todo profesionista debe de ser investigador, y debe asumirse como investigador, pero para eso necesita un motor interno de voluntad para llevar adelante las cosas. Entonces estos trabajos son importantes, son de diverso nivel, algunos no fueron pasados ni por un proceso de selecci\u00f3n, pero de todas maneras es un esfuerzo muy meritorio y muy importante y esperemos no quedarnos en este paso. Queremos hacer unas memorias de este congreso o sea tomar en serio esto, llevarlo a sus \u00faltimas consecuencias y rescatar la frescura, el encanto que todo esto tiene. Si, son muchas tareas, s\u00ed, hay dificultades, pero tambi\u00e9n yo estaba sumamente emocionado de ver a los grupos, preocupados por presentar sus trabajos, estamos participando en una aventura de autonom\u00eda, de verdadera ciudadan\u00eda. No es el modelo de la persona que es el votante, el buen parroquiano, 110 ciudadano obediente: es una persona que no est\u00e1 en la espera, es una persona, din\u00e1mica, propositiva, un factor de cambio en este pa\u00eds que tanto lo necesita y esto est\u00e1 al margen de la profesi\u00f3n que uno tenga o de los privilegios que haya tenido durante su formaci\u00f3n, se trata de una responsabilidad compartida por el futuro de este pa\u00eds tambi\u00e9n por el futuro de sus instituciones. Estamos verdaderament e, yo no lo tengo que decir, en una situaci\u00f3n cr\u00edtica y hay que formar grupo, hay que buscar que cosas nos cohesionan y defender lo que valga la pena defender, porque hay un pol\u00edtica general y no solo en este pa\u00eds, de desmantelamiento de las instancias de bien com\u00fan y lo vemos en la econom\u00eda, lo vemos en los valores, vemos que hay un problema b\u00e1sico que nos involucra, ning\u00fan gran pa\u00eds ha logrado avanzar sin el concurso de su ciudadan\u00eda, entonces yo quisiera decir eso, porque no est\u00e1 logrado todo, no estamos en una posici\u00f3n de complacencia. De aqu\u00ed va a salir una sistematizaci\u00f3n de lo que se ha hecho y presentar propuestas y exigencias de calidad basadas en la propia autoridad que da el esfuerzo a la aristocracia del trabajo, que implica yo estoy hablando desde mi experiencia de trabajo, usted no me puede contar cuentos, y este punto es importante, hagamos una red de pacientes, hagamos vinculaciones de los m\u00e9dicos, hagamos un equipo de trabajo para proteger esta iniciativa que va a proteger a mucha gente que no est\u00e1 aqu\u00ed presente, si no hay estos cambios en seis a\u00f1os, vamos a tener muchas personas que est\u00e1n vivas hoy van a morir sin merecerlo, por las condiciones dif\u00edciles, la falta de respeto al trabajo, la falta de ciudadan\u00eda, es una ciudadan\u00eda muy incipie nte, son servicios que pueden mejorar si hay una participaci\u00f3n y esa es la tarea que tenemos todos. AG En estas presentaciones podemos ver los grandes retos y uno de estos y queda muy claro es la articulaci\u00f3n de esfuerzos, al inicio le aseguro que pocos ten\u00edan la certeza, que \u00edbamos a estar hoy aqu\u00ed cerrando un congreso, pero con esos pocos se ha hecho mucho, se han sumado los esfuerzos de una manera importante, me toc\u00f3 ver la exposici\u00f3n de varios de los compa\u00f1eros m\u00e9dicos y realmente uno se queda fascin ado, de como est\u00e1bamos al inicio y bueno todo es parte de un proceso personal y grupal de desarrollo a trav\u00e9s de un trabajo conjunto, con inter\u00e9s de atender a otros mejor. Hay que recordar que todos los que est\u00e1n aqu\u00ed, pacientes, personal de salud, funcion arios, han contribuido y que esa experiencia no solo se debe mantener sino incrementar. Esperamos que este congreso sea un escal\u00f3n que facilite m\u00e1s ese v\u00ednculo. Felicidades a todos. A continuaci\u00f3n, abriremos un intercambio entre los participantes de la mes a. PH Mi posici\u00f3n ser\u00eda que abri\u00e9ramos el debate o las intervenciones en esta idea de tratar de concretizar para la sistematizaci\u00f3n y generar tal vez un documento que puntualice alguno de estos aspectos, el documento se puede sistematizar a partir de lo que se est\u00e1 registrando, tambi\u00e9n un poco pensando en esto de cu\u00e1l es la fantas\u00eda o que es lo que requerir\u00edamos para avanzar. Intervenciones, preguntas y comentarios AG 111 \u00bfAlguien m\u00e1s de la mesa? Entonces abrimos la sesi\u00f3n de preguntas y de comentarios, alguien desea intervenir. Mar\u00eda (trabajo social) Al principio a veces llegaban nuestros pacientes muy molestos, conforme fueron recibiendo sus tratamientos, sus actitudes fueron cambiando. Al principio llegan enfermos, ahora ya entiendo esa asociaci\u00f3n que existe en nuestro sistema y que, si uno est\u00e1 fallando, va ir desequilibrando los otros y nuestra forma de ser es esa respuesta de que estamos mal por dentro, que a veces seamos exigentes, muy inconscientes, pedimos cosas que sabemos que no pueden ser de momento, pero exigimos entonces. Yo si he visto ese tipo de cambio en las poblaciones, entonces yo si apoyo mucho la apreciaci\u00f3n que se est\u00e1 haciendo para todos nosotros. Tiene raz\u00f3n el Dr. Paul, porque si la poblaci\u00f3n que tenemos podemos ayudar a sanarla, los problemas est\u00e1n encaminados a reeducarlos en la alimentaci\u00f3n, en que hay formas de poder subsistir en nuestra vida, enfocar todas esas acciones que hemos perdido, los ni\u00f1os ya no juegan, por ejemplo, actividades que nos ayudaban a reforzar nuestra mot ricidad fina, en los peque\u00f1itos muchos pap\u00e1s les prefieren dejar el celular o la computadora y eso va afectando su sistema nervioso, sus sentidos. Yo creo que estamos en un momento cr\u00edtico y si, yo creo que muchas personas no encuentran una forma de como sanarse. Obviamente la primera instancia es la medicina alop\u00e1tica, porque es la que m\u00e1s existe y si los ni\u00f1os y los adolescentes tienen problemas para dormir tienen problemas de ansiedad, en su tiroides o de sus g\u00f3nadas, muchas veces yo creo que podemos salvar y rescatar nuestra poblaci\u00f3n , estamos en una situaci\u00f3n social y gracias a que pertenezco a este programa que hubo oportunidad de entrar he observado esto, que tenemos mucho que hacer mucho por mejorar la situaci\u00f3n entre nosotros mismos, forjar una uni\u00f3n, una corresponsabilidad y ver los beneficios que tenemos como personal de salud, como personal docente, como personal con ideas de estructuraci\u00f3n y construcci\u00f3n. Nos desesperan muchas situaciones que vivimos en la sociedad, somos privilegiados, yo les digo a los pacientes tambi\u00e9n, tenemos todo, lo tenemos f\u00e1cilmente, no nos cuestan las cosas, entre comillas, desperdiciamos, no valoramos, no agradecemos, exigimos cada vez m\u00e1s, estamos m\u00e1s saturados de cosas y somos demasiado exigentes , pero no nos cuida mos, comemos cualquier cosa, esa cualquier cosa, nos hace da\u00f1o, nos tenemos que reeducar pero necesitamos hacer equipos. Como dicen hacer esa sociedad de trabajo, y que bueno que estamos todos juntos porque a m\u00ed tambi\u00e9n me ha tocado vivir, nos han llegado personas que saben muchas cosas, saben mucha fitoterapia, el Dr. Miguel, muchas personas, muchos m\u00e9dicos, la Dra. Tania, o sea, es una situaci\u00f3n en la que tenemos que esforzarnos un poco m\u00e1s o mucho m\u00e1s porque es el inicio de algo. Es importante que no dejemos las cosas pasar, urge, los ni\u00f1os van teniendo una situaci\u00f3n de enfermedad a futuro, los ni\u00f1os son sanitos de primera instancia, entonces despu\u00e9s los vamos descomponiendo. Todas las promociones que nos hacen en la televisi\u00f3n, a m\u00ed me toc\u00f3 participar en un programa de visitas domiciliarias, \u00edbamos a las visitas con los adultos mayores por lo mismo y ellos compraban todo lo que les dice la televisi\u00f3n para el dolor y ten\u00edan ah\u00ed su arsenal de medicamentos que dicen en la televisi\u00f3n entonces son muchas cosas, la gente que tiene problemas de huesos, de artritis siguen tomando Coca Cola, siguen teniendo una actividad con la que no se pueden ayudar a sanar y exige que el m\u00e9dico lo sane. Ya estuve aqu\u00ed, ya estuve all\u00e1, ya fui al IMSS ahora vengo para ac\u00e1, ento nces no s\u00e9 c\u00f3mo le vamos a hacer , pero creo que todos tenemos inter\u00e9s para mejorar esto. Gracias. Dra. Matilde 112 Yo quisiera proponer una situaci\u00f3n, porque a m\u00ed me queda bien claro que en el CEMI los que vamos a dar consulta pues damos consulta. Alguna vez se intent\u00f3 con trabajo social de dar pl\u00e1ticas en la sala, y trabajo social se encarga de eso, pero nosotros no tenemos el tiempo para esto. Necesitamos mucha promoci\u00f3n, porque como en todas las instituciones, es bien claro que el apoyo de la familia que es la comunidad pr\u00f3xima inmediata es a veces el sanador y a veces el perjudicante. Tienen que capacitarse tambi\u00e9n y eso conlleva un buen esfuerzo m\u00e1s. Un paciente puede tener todo el deseo de estar en la consulta y hacer todo lo que el m\u00e9dico le pida, pero hoy es tu cumplea\u00f1os te traje tu pastelito, te hice la comida m\u00e1s sabrosa que te gusta, y tiene \u00e1cido \u00farico y le llevan sus 300 gramos de carne, entonces necesitamos gente para trabajar. Yo le pedir\u00eda que me permitan hacer aparte de mi tiempo como m\u00e9dico , y la otra que nos den la oportunidad que trascienda eso en este aspecto, porque el apoyo comunitario, no nada m\u00e1s de las personas de salud, no solamente de la gente que est\u00e1n como usuarios, no nada m\u00e1s de las autoridades que est\u00e1n afuera, sino que tenemo s que llegar a otros lugares, ya que esto que estamos haciendo tiene impacto en la sociedad, la sociedad nos conoce. Esto no se trata de cu\u00e1ndo vamos as\u00ed a un curso de relaciones humanas, yo lo s\u00e9, yo puedo cambiar, pero el que est\u00e1 afuera no lo sabe, no pueden tener la actitud o la postura de querer cambiar algo que no est\u00e1 totalmente en nuestras manos, tenemos que impactar ah\u00ed. No podemos quedarnos encerrados en un CEMI que es maravilloso, que yo agradezco, se es un privilegio, es un milagro que yo est\u00e9 ah\u00ed, pero necesitamos trascender, nuestras alas como buenas \u00e1guilas han crecido, y el vuelo se tiene que remontar m\u00e1s alto. No podemos estar m\u00e1s encadenados a lo que las instancias burocr\u00e1ticas quieran de nosotros. Muchas gracias Otro participante : Buen as tardes, he estado observando y escuchando durante estos d\u00edas y creo que lo que noto es que se ha tocado muchas veces el punto de esa satisfacci\u00f3n y esa raz\u00f3n por lo que est\u00e1n haciendo lo que hace el programa, por lo que escuche, por los problemas que han tenido como una especie de par\u00e9ntesis y de punto y seguido que muestra lo que han conseguido. Esta la exposici\u00f3n en donde se hablaba de la efectividad y la eficacia que tiene este sistema me parece que es muy importante pero tambi\u00e9n me parece que se tien en que mirar hacia el frente. Hay cosas que ya hicieron pero que creo que valdr\u00eda la pena rehacer reconstruir o reconstituir a los de casa hay que buscar ese apoyo no s\u00e9 si con Conacyt, no s\u00e9 si ya lo hicieron, hay que volverlo a hacer para la formaci\u00f3n de los nuevos fitoterapeutas. Si no es ah\u00ed agreguemos adem\u00e1s la ayuda internacional. En eso tenemos algo importante, un proyecto que permita sumar recursos, el primero para la formaci\u00f3n de los m\u00e9dicos y el segundo para la formaci\u00f3n de la farmacia de los bot\u00e1nicos y aqu\u00ed se vincula con lo que est\u00e1n haciendo en los terrenos donde todav\u00eda hay campo en el Distrito Federal. Ser\u00eda ideal que se pudiera armar una estructura de relaciones que permitieran aprovechar a trav\u00e9s de las instancias de salud de las universi dades, un proyecto que se vincule a trav\u00e9s de cosas que son esenciales para todos. Yo me declaro paciente, pero yo creo que todos somos pacientes, hay algunos que adem\u00e1s son doctores y ese primer entendimiento de que si yo como doctor me asumo como pacient e tengo que entender el lugar que tiene la persona que est\u00e1 enfrente de m\u00ed y que me est\u00e1 pidiendo apoyo. Entonces yo tambi\u00e9n soy paciente, a la edad que tengo ya he sido paciente varias veces y creo que todos estamos por ese mismo camino, esa primera parte en el cambio de mentalidad. El doctor no es el representante de dios que recibe la vida, la mantiene y la despide cuando le toca o cuando se equivoca, el doctor es un profesionista. 113 El programa de medicina integrativa puede motivar al paciente para que aporte su experiencia, m\u00e1s de los viejos que ya estamos jubilados y que pudi\u00e9ramos hacer algo m\u00e1s all\u00e1 de lo que hemos estado haciendo hasta el momento. Tenemos muchas experiencias, lo importante es eso, \u00bfcu\u00e1ntos hay y qu\u00e9 sabemos hacer? Esa primera parte nos pod\u00eda llevar a entender otro segundo momento, la investigaci\u00f3n, si es algo que un m\u00e9dico debiera hacer igual que cualquier profesionista, pensar y reflexionar lo que hace, ese ejercicio, dijeron al principio de epistemolog\u00eda, pienso lo que estoy hacien do para ver como lo mejoro. Si yo tengo una instituci\u00f3n, puedo contribuir y en qu\u00e9 lugar m\u00e9dico, en cl\u00ednica, en el consultorio, le corresponde levantar esa informaci\u00f3n que dentro de un sistema de clasificaci\u00f3n ya sistematizable pueda pasar a otra etapa de procesamiento de informaci\u00f3n para que haya un tratamiento de muchos tipos, pero el elemento necesario y se ha dicho aqu\u00ed de muchas formas es el tiempo. El tiempo es una condici\u00f3n de existencia, y debe ser una funci\u00f3n, que tengo que hacer, cuanto tiempo le invierto, y no al contrario, el tiempo no es lo que se debe estar arrastrando. Yo con mi actividad debo organizar y distribuir mi tiempo, entonces si yo necesito para hacer investigaci\u00f3n, para levantar informaci\u00f3n necesaria en el consultorio, deber\u00eda de tener un tiempo para hacer eso. En este punto, tendr\u00eda que ver metodol\u00f3gicamente, en cu\u00e1ntas etapas, que tiempo invierto para la primera cita, que tiempo invierto en segundas o en terceras y en qu\u00e9 momento es m\u00e1s breve y eso al m\u00e9dico tiene que dec\u00edrselo a cualquiera que est\u00e9 en el dise\u00f1o de los instrumentos. Para que el tiempo que es una condici\u00f3n de existencia se utilice de acuerdo a lo que se tiene que hacer, cuanto tiempo por cada reactivo, esta parte me lleva a otro elemento que tendr\u00eda que ver con la cuesti\u00f3n de administrar, pero de administrar procesos. Al hablar de administraci\u00f3n de procesos, hablamos de que la persona llega, el tiempo que invierte en la sala de espera, el tiempo que invierte en la consulta, ah\u00ed hay procesos que tendr\u00edan que revisar se. Hay una herramienta de las que nosotros podemos aprender a identificar a los involucrados, aqu\u00ed hemos identificado a dos o a tres, el paciente, el m\u00e9dico, la instituci\u00f3n, o sea qui\u00e9nes estamos involucrados en esto y que lugar nos corresponder\u00eda dentro de este sistema en qu\u00e9 me involucro, en qu\u00e9 me afecta y qu\u00e9 puedo hacer, y en esa l\u00f3gica, qui\u00e9n estar\u00eda por una parte que ser\u00eda el equipo m\u00e9dico, tendr\u00eda que ver todo lo que implica esto porque al final la direcci\u00f3n del proceso cl\u00ednico es de ustedes, nosot ros podemos opinar, pero la responsabilidad de lo que ocurra con el paciente y como salga de ah\u00ed sigue siendo de ustedes. Finalmente, esta una parte que se tiene que entender mucho, hay que comunicar, la palabra desde siempre ha sido sagrada, incluso hay por ah\u00ed algunas historias de que hablan que dios dijo, lo primero que ocurri\u00f3 fue la palabra, ocurre tambi\u00e9n en el Popol Vuh se juntan los dioses y se ponen a platicar, si yo no soy capaz de comunicarle a la gente cuando le estoy hablando, lo que quiero decir, es como si no lo dijera y eso es muy importante para generar procesos. Si yo puedo comunicar puedo entender que es lo que mueve este c\u00edrculo, lo que motiva, que es lo que me estar motivando, como motivo a que esa continuidad de lo que son los grupos de pacientes organizados, la necesidad de armar ese aporte social, porque al final la medicina en todas sus formas es una soluci\u00f3n social y muchos como se dice por aqu\u00ed, vamos con el boticario de la esquina que ya me conoce y le digo mire me duele por ac\u00e1 y me da una cosa entonces esa es parte de la soluci\u00f3n social, m\u00e1s en las zonas urbanas, m\u00e1s donde hay boticas, bueno farmacias el d\u00eda de hoy. Hay que entenderlo, esa din\u00e1mica, es amplia y que involucra a muchas voces, creo que esa parte es esencial, si podemos comunicar, si tenemos el tiempo en sus distintas expresiones, si identificamos a los involucrados, si entendemos que hay que administrar procesos y que esos procesos son proyectos, si podemos vincularnos con quien financia para que haya los recursos 114 que hacen falta desde Conacyt hasta financiadoras internacionales, creo que eso nos da la necesidad de varios modelos que se pueden integrar. Los equipos de pacientes tendr\u00e1n que hacer lo propio, los de m\u00e9dicos tendr\u00e1n que hacer lo que les corresponde y en alg\u00fan momento nos tenemos que juntar, porque obviamente nuestro papel es de apoyo en defensa de algo que aparece garantizado en la constituci\u00f3n y que a m\u00ed me parece que es lo esencial si te garantizan derechos. Para m\u00ed, el derecho es el acceso pleno a esos derechos que nos garantiza la constituci\u00f3n. Participante mujer : Bueno yo soy terapeuta en medicina alternativa y he tenido muchos casos, testimonios pues que quisiera yo decir, di una conferencia, soy tanat\u00f3loga tambi\u00e9n, en la delegaci\u00f3n Venustiano Carranza, entonces quiero decirles aqu\u00ed que no estamos por casualidad todos estamos por algo, para ayudar a nuestro pueblo de M\u00e9xico, para ayudar a esa gente que nos estamos acabando, que nos estamos quedando abajo, \u00bfpor qu\u00e9? por nuestros principios, padre s de familia y que no quede aqu\u00ed nada m\u00e1s esto, lo que venimos ense\u00f1ar aqu\u00ed, que vayamos m\u00e1s all\u00e1, hasta lo m\u00e1s profundo porque uno y otro y otro nos vamos a ir diciendo hay que cambiar nuestros principios, como a m\u00ed me educaron, dec\u00eda la persona, la docto ra, no s\u00e9, que el celular, la computadora, \u00bfqui\u00e9n tiene la culpa? nosotros los padres, hay que volver a nuestros principios, eso es el meollo de toda nuestra vida. Por otro lado, en mi conferencia hab\u00eda jovencitos, yo les dije a ver ustedes de 14 a\u00f1os que hacen con sus madres cuando ustedes est\u00e1n de vacaciones, si quiera les llevan una tacita de caf\u00e9 el d\u00eda que est\u00e1n ustedes de vacaciones a su madre y dijeron no, pues es lo que deben de hacer, pap\u00e1, mam\u00e1 les traje una taza de t\u00e9, nosotros ya nos toc\u00f3 alza rlos, cuidarlos, darles una educaci\u00f3n. Entonces de ah\u00ed viene doctores, que eso nos falta, quiz\u00e1 no al mundo entero, pero de boca en boca si podemos hacer algo, hacer grupitos como el que yo hice en mi delegaci\u00f3n, empec\u00e9 a las tres, acabamos a las ocho de la noche porque todos alzaban la mano hay que ver bien eso. Cuando atendemos a un paciente no vamos a ver los dolores externos, vamos a ver el dolor que traemos dentro de nosotros, los terapeutas curamos de adentro para afuera lo que la alopat\u00eda no hace y disc\u00falpenme m\u00e9dicos si hay al\u00f3patas aqu\u00ed, pero es la verdad. Me ha tocado que han llegado pacientes conmigo que van con un dolor en la pierna y resulta que terminan llorando diciendo toda su vida, entonces no es el dolor externo, es el dolor del alma. Enton ces nosotros terapeutas, tenemos que rascarle para ver d\u00f3nde est\u00e1 el meollo, en el alma que todos desde peque\u00f1os traemos algo arrastrando cierto o no doctores, entonces no hay enfermos hay enfermedades. Francisco : Tratar\u00e9 de no excederme, dir\u00e9 expresione s textuales de los ponentes y alguna reflexi\u00f3n de lo que hablan; la palabra no contiene la verdad solo la indica, el silencio es el marco de las palabras cada vez hay m\u00e1s m\u00e9dicos en la fitoterapia en las medicinas integrativas y otras m\u00e1s como lo dice la ley, la medicina es ciencia, arte y magia \u00bfcu\u00e1ntos cient\u00edficos artistas y magos de la medicina hay? El \u00e1rbol vive de lo que tiene oculto en sus ra\u00edces y el ser humano del subconsciente. Existen m\u00e9dicos interculturales ya y tambi\u00e9n licenciados en psicolog\u00eda sist\u00e9mica que mucho tiene que ver con las constelaciones sistemas familiares impartidas por psic\u00f3logos ; actualmente tambi\u00e9n se ha visto que la risa libera endorfinas, con las bondades que estas tienen, neurotransmisores de la alegr\u00eda y atenuantes del dolor , as\u00ed que la fisioterapia ah\u00ed est\u00e1, y yo dir\u00eda que la llanto -terapia tambi\u00e9n, porque las l\u00e1grimas son un ba\u00f1o del alma. Volvamos a las expresiones textuales de los ponentes: empoderar a\u00fan m\u00e1s al programa, gestionar que se nos autorice la compra de insumos. 115 No es f\u00e1cil, pero si posible, sabemos la importancia de la rotaci\u00f3n de insumos, el m\u00e9dico es una persona que no cura, si lo hiciera no hubiera estudiado medicina, cl\u00ednica, f\u00e1rmacolog\u00eda, etc\u00e9tera, debiendo concebir al ser humano como un ser biopsicosocia l y que debe estar armonizado en esas tres esferas para esto, el m\u00e9dico debe pregonar con el ejemplo. Otra cita textual \"a primera unidad publica que existe en el pa\u00eds de medicina integrativa pero a\u00fan m\u00e1s, no hay un centro como el CEMI al menos en nuestro mundo occidental, empoderar a la medicina integrativa a trav\u00e9s de la capacitaci\u00f3n de profesionales de la salud, mucho se habla de enfermar, se demanda una mayor madurez, hay muchas modalidades que no est\u00e1n en la medicina oficial , pero s\u00ed a nivel privado, esta es una apreciaci\u00f3n. Muchas parteras ya tienen un c\u00f3digo, y desde la direcci\u00f3n general de medicina tradicional de desarrollo intercultural a nivel federal, se promueve que parteras que intercambien conocimientos con los profesionales de la salud de la secretaria de salud por supuesto, y ya se est\u00e1 practicando el parto vertical, que tiene la ventaja que la gravedad, facilita la expulsi\u00f3n, evitando la episiotom\u00eda que no deja de ser trauma que se realiza sin anestesia, as\u00ed tambi\u00e9n la direcci\u00f3n general de medicina tradicional y desarrollo intercultural que comanda el Dr. Almaguer Gonz\u00e1lez capacit\u00f3 a nutri\u00f3logos para promover la dieta de la milpa para instruir al p\u00fablico usuario de la bondad de esta dieta. Ya hay algunas unidades de salud que ya conviven la medicina facultativa ortodoxa convencional y de patente con la tradicional, como en Cuetzalan Puebla. Hagamos una red de usuarios, esa es una expresi\u00f3n textual de los ponentes y de los profesionales de la salud, articular esfuerzos, exigir pac\u00edficamente nuestros derechos. Es oficial el Programa de Medicina Integrativa que incluye a la homeopat\u00eda, herbolaria, quiropr\u00e1ctica, medicina natural, hay que luchar con las leyes que ya tenemos. Termino mi exposici\u00f3n diciendo que, para cubrir sus carencias, el CEMI necesita un recurso etiquetado con un m\u00ednimo anual, que el CEMI recupere su identidad, como antes, con un director y un administrador compa\u00f1eros y compa\u00f1eras si se pudo, se puede, gracias. AG: Vamos cerrando este evento Participante : Buenas tardes, ser\u00e9 breve, yo soy paciente del CEMI pero vivo en el Estado de M\u00e9xico. No pertenezco a la poblaci\u00f3n de la Ciudad de M\u00e9xico y como acaba de decir el Dr. Paul, cuesti\u00f3n de responsabilidades. Mi gobierno est\u00e1 obligado a satisfacer mis necesidades, sin embargo, \u00e9ste es un modelo \u00fanico de atenci\u00f3n como lo acaba de decir el doctor. Tal vez sea la forma, la falta de publicidad que no se ha tenido o no sabr\u00eda especificar cu\u00e1l ser\u00eda la raz\u00f3n de porque la poblaci\u00f3n no conocemos este modelo, pero creo que nosotros los que acudimos al CEMI y que vemos la carencias que tiene junto con los pacientes de la Ciudad de M\u00e9xico, estamos obligados y es por nuestro beneficio, a buscar dos cosas: ir directamente a las instancias legislativas, ejecutivas a las que corresponde etiquetar los recursos y que no seamos los for\u00e1neos una carga para la ciudad pero tampoco que nos privemos de ese beneficio, porque yo soy paciente del seguro social o derecho habiente y ten\u00eda 16 medicamentos diarios con un costo alt\u00edsimo mensual ahora tengo menos de un a\u00f1o y contada son mis citas, soy paciente de la doctora Karla Casillas, por diferentes razones, por el temblor y este congreso se me han espaciado las citas. Actualmente estoy muy bien, llegue en las peores condiciones gracias a los medicamentos que me estaban dando con un costo muy alto, ahora casi no tomo medicamento, de hecho, me acaba 116 de bajar todos los medicamentos que me estaba dando la fitoterapia y yo estoy muy bien. Ha cambiado mi vida, tengo un grupo al que precisamente estoy ense\u00f1\u00e1ndole todo este tipo de procesos para poder cambiar nuestro entorno, cambiar nuestra mentalidad, nuestra cultura y no hay mejor manera de medir los resultados que aqu\u00ed, porque la salud es nuestro primer patrimonio y el m\u00e1s preciado. Sin embargo, creo que nada m\u00e1s se maneja aqu\u00ed, a nivel de la ciudad y los for\u00e1neos no estamos contribuyendo en nada m\u00e1s que en ser una carga tambi\u00e9n y ah\u00ed es donde nosotros debemos de tomar acci\u00f3n tambi\u00e9n. Yo soy un ama de casa que ahora se dedica a investigar junto con la asesor\u00eda del colegio de posgraduados del departamento de agroecolog\u00eda, lo que es el beneficio no nada m\u00e1s de las plantas medicinales, sino de toda la producci\u00f3n en general y como acaba de decir el se\u00f1or, yo creo que ah\u00ed se pueden hacer muchas sabencias, porque exist en los programas por medio de SEDESOL y por medio de SAGARPA para bajar paquetes por 30 mil pesos a cada persona que cuenten con 6X3 metros de \u00e1rea y les bajan un proyecto. Hay muchas cosas que se pueden hacer. Hay uno de los que acuden a mi grupo que tiene un laboratorio, es un ingeniero bioqu\u00edmico egresado del Polit\u00e9cnico, a mi curso llegaron desde un ingeniero que se dedica a generar piel a partir del cultivo de piel y yo soy solo un ama de casa, sin embargo, yo sab\u00eda de los principios de la producci\u00f3n de alimentaci\u00f3n, y eso es muy importante, me llam\u00f3 mucho la atenci\u00f3n tambi\u00e9n aqu\u00ed la exposici\u00f3n de la doctora que llega a un entorno totalmente desconocido. Yo voy a dar los talleres a la universidad, a innovaci\u00f3n alimenticia y nutrici\u00f3n y creo que los principales interesados son los maestros s\u00ed, porque no nada m\u00e1s es la producci\u00f3n, es todo nuestro entorno y eso nos da paz, nos da seguridad, nos da autonom\u00eda pero como somos personas que no tenemos un t\u00edtulo pasamos desapercibidas, sin embargo yo me aferre mucho al proyecto que ten\u00eda, tan peque\u00f1ito, y cuando tuve la asesor\u00eda del doctor y el apoyo del doctor Ignacio Cid, que fue el director de post graduados de Montecillos, y despu\u00e9s del Dr. Julio S\u00e1nchez Escudero que es nuestro asesor, desde entonces para m\u00ed ha sido totalmente diferente el enfoque que he visto en esto, porque muchos de los profesionales ni siquiera saben que existen esas instituciones. Yo estoy enfocada en la c\u00e9dula profesional, mi doctora tiene una especialidad, que la reconozca el Estado y que se le otorgue esa c\u00e9dula, porque esa es mi seguridad y yo como paciente creo que estoy obligada a buscar que se de ese reconocimiento. M\u00e9dica tradicional Buenas tardes yo soy m\u00e9dico tradicional, yo ya escuch\u00e9 muchas cosas, debemos transformar nuest ra casa que es M\u00e9xico, con todos los cambios que tienen que hacerse incluyendo a los m\u00e9dicos, yo no tengo una c\u00e9dula profesional, pero he trabajado en muchas instituciones del gobierno para apoyarlos con mi medicina. En este momento les doy las gracias a todos ustedes por estar aqu\u00ed, aprender yo m\u00e1s de ustedes y que todo esto se lleve a cabo, yo si tengo el tiempo de hacer muchas cosas y quisiera compartir lo que mi trabajo de 75 a\u00f1os me ha dado. Much\u00edsimas gracias. AO El objetivo de este congreso para m\u00ed, era que todo el equipo del Programa de Medicina Integrativa nos present\u00e1ramos ante ustedes , nos present\u00e1remos ante la sociedad, decir qui\u00e9nes somos, que hacemos, como lo hacemos. Nosotros quer\u00edamos ense\u00f1arles algo de lo que hacemos, pero creo que las ense\u00f1anzas fueron tales que nos llevamos m\u00e1s conocimiento, aprendimos m\u00e1s de lo que ustedes nos han dicho en este Congreso Internacional de Medicina Integrativa. Gracias 117 M.CH Ya para cerrar mi \u00faltima intervenci\u00f3n, agradecer la participaci\u00f3n de todos ustedes como asistentes, como personal que hayan aportado experiencia, conocimiento y las opiniones. Lo que enriquece a un congreso es todo lo que se vierte al interior, y nosotros aprendemos mucho de ustedes. Lo que engrandece un curso o un congreso es la partic ipaci\u00f3n de los participantes. El aplauso es para ustedes y para todos los compa\u00f1eros y compa\u00f1eras que est\u00e1n participando y trabajando en el Programa de Medicina Integrativa, mi reconocimiento y felicidades. PH Yo quiero comentar dos cosas ya operativas: una es que \u00edbamos a presentar un par de libros que se tradujeron, pero ya no hay tiempo. Est\u00e1n ah\u00ed a disposici\u00f3n y la otra parte de eso, es que esta presentaci\u00f3n se iba a hacer con una entrevista que se hizo al Dr. Lapraz autor de los dos libros. Subiremo s a youtube esta entrevista para que la puedan ver, les vamos a pasar el dato. La segunda es que el congreso no termina hoy, hay una sesi\u00f3n m\u00e1s que se va a llevar a cabo en la ciudad de Cuernavaca, quien pueda acompa\u00f1arnos ser\u00e1 muy interesante, all\u00e1 se centrar\u00e1 la atenci\u00f3n en plantas medicinales. Esto se llevar\u00e1 a cabo en la Facultad de Farmacia de la Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Morelos. Iniciamos ma\u00f1ana a las 9 am, y el viernes tendremos talleres de trabajo con fitoterapia para quienes quieran acudi r. Me sumo al agradecimiento que ha hecho el Dr. Ch\u00e1vez AG Muchas felicitaciones a todo el equipo que particip\u00f3 estos tres d\u00edas y seguimos ma\u00f1ana en Cuernavaca. Muchas gracias Conversatorio 8 De la etnobot\u00e1 nica a la fitofarmacolog \u00eda Rodr\u00edgue z, Paul Hersch Mart\u00ednez Dra. Ver\u00f3nica Rodr\u00edguez (VR) Quiero comentar que despu\u00e9s de escuchar las interesantes y magnificas participaciones del d\u00eda, el tema es bastante complejo, abordar el estudio de las plantas medicinales es complicado y en cada \u00e1rea, dada la complejidad para el estudio de ellas, cada \u00e1rea tiende a hacer una reducci\u00f3n de la investigaci\u00f3n, quiz\u00e1 con esta presentaci\u00f3n yo trato de justificar el trabajo de los farmac\u00e9uticos en las plantas. Un poco les quiero comentar, la facultad de farmac ia bien comentaba el Dr. Paul es la \u00fanica facultad de farmacia en el pa\u00eds, no es la \u00fanica que forma farmac\u00e9uticos, son 4 instituciones pero nuestra facultad, como facultad de farmacia si es la \u00fanica y en misi\u00f3n de la facultad de farmacia, lo que hacemos es formar recursos humanos expertos en los medicamentos esa es la misi\u00f3n de 118 nuestra facultad y para formar expertos en medicamentos tenemos tres niveles educativos: licenciados, maestros y doctores en farmacia y la mayor\u00eda de la gente en nuestro pa\u00eds no as\u00ed en el resto del mundo conoce la carrera de qu\u00edmico -farmac\u00e9utico - bi\u00f3logo y m\u00e1s o menos se encuentra bastante familiarizado con esta licenciatura no as\u00ed con la licencia en farmacia y nada m\u00e1s les puse aqu\u00ed la declaraci\u00f3n de la federaci\u00f3n internacional de los farmac\u00e9uticos, un poco comentando que un farmac\u00e9utico es un experto en medicamentos e insumos par a la salud y en la definici\u00f3n de medicamentos en nuestra Ley General de Salud pues que para tener un medicamento requerimos que tenga una dosis o una cantid ad definida de un principio terap\u00e9utico en una forma farmac\u00e9utica y con la comprobaci\u00f3n cient\u00edfica de su efecto terap\u00e9utico y en nuestro pa\u00eds tenemos diferentes tipos de medicamentos reconocidos. Los magistrales que se elaboran en alguna instituci\u00f3n o en algunas farmacias o droguer\u00edas incluso en algunos hospitales, los oficiales que son los que conocemos como medicamentos de patente y tambi\u00e9n por su naturaleza los medicamentos alop\u00e1ticos, herbolarios, biotecnol\u00f3gicos y los productos de origen biol\u00f3gico. De todos estos productos los farmac\u00e9uticos tienen que saber desde c\u00f3mo se producen hasta como se dispersan y se usan y tambi\u00e9n aparte de los medicamentos, les comentaba que hay otros insumos de la salud como pueden ser los remedios herbolarios que es una figura que no se conoce en otros pa\u00edses, es una figura en donde se reconoce el uso tradicional, toda esta experiencia tradicional, sin embargo no es necesario tener esta validaci\u00f3n cient\u00edfica y junto con estos productos hay mucho otros como los m\u00e9todos de diagn\u00f3stico, las pr\u00f3tesis, las \u00f3rtesis, los materiales de curaci\u00f3n, tambi\u00e9n son parte de esta tarea de conocimiento de los farmac\u00e9uticos. En este esquema, que no pretendo que lo vean todo, simplemente es un resumen de lo que han venido hablando durante el transcurso de la ma\u00f1ana para pasar de la planta medicinal al medicamento, nos comentaba el doctor Paul Hersch, ah\u00ed hay una caja negra en donde hay que hacer una serie de cosas y bueno dentro de esa caja negra algunos de los ponentes nos comentan pues que se tienen que hacer una serie de investigaciones que van desde los estudios fitoqu\u00edmicos en este reduccionismo de querer conocer el componente activo terap\u00e9utico pero en el reconocimiento de que la planta no est\u00e1 conformada solo por un componente, sino por un grupo de compuestos que algunos de ellos precisamente, bien nos comentaba el Dr. Alain tiene el efecto terap\u00e9utico, ayudan al sinergismo o a la potenciaci\u00f3n del efecto terap\u00e9utico de la planta pero tambi\u00e9n reconocemos que parte de estos compuestos puede n ser t\u00f3xicos algunos no pueden tener actividad o algunos pueden despertar una reacci\u00f3n al\u00e9rgica. Entonces en esa primera parte los farmac\u00e9uticos junto con otros profesionistas como los qu\u00edmicos participamos de manera activa en el conocimiento de los compo nentes qu\u00edmicos que est\u00e1n presentes en una planta medicinal. Por otro lado, hacemos tambi\u00e9n evaluaciones pre- cl\u00ednicas, tratamos de confirmar, porque la actividad del farmac\u00e9utico, los farmac\u00e9uticos practicamos la farmacia con evidencia cient\u00edfica, es part e de nuestra pr\u00e1ctica, de tal manera que queremos de alguna manera comprobar experimentalmente estos efectos terap\u00e9uticos y entonces nuevamente, seguramente que usamos modelos muy reduccionistas tratando de evaluar la actividad terap\u00e9utica reportada en la medicina tradicional, en alg\u00fan modelo, en animales o con c\u00e9lulas, para confirmar esta actividad. Los farmac\u00e9uticos tratamos de garantizar tres cosas: la calidad de los productos que usan los pacientes, el otro es la seguridad de estos productos y el otro es la eficacia terap\u00e9utica. En este tratar de garantizar que los productos que llegan a los pacientes o a los consumidores cumplan con estas tres caracter\u00edsticas, tambi\u00e9n tratamos de darle una forma farmac\u00e9utica que nos garantice la dosis y los farmac\u00e9uti cos participamos quiz\u00e1 como los \u00fanicos profesionistas que participamos por lo menos en nuestro pa\u00eds, en la elaboraci\u00f3n de c\u00e1psulas, tabletas, parches, sacos, t\u00e9s y ya nos platicaba la doctora, respecto a estos estudios cl\u00ednicos donde usaron plantas 119 de cono cido uso tradicional pero ella nos comentaba, ya en formas farmac\u00e9uticas con productos estandarizados y esta es una palabra que para nosotros es muy importante porque es la garant\u00eda de la reproducibilidad del experimento. En ese sentido los farmac\u00e9uticos pues trabajamos en la elaboraci\u00f3n de estos productos que tienen por lo menos en alg\u00fan compuesto que nosotros consideramos activo una dosis fija y el producto pues se encuentra de alguna manera estandarizado. Por otro lado, conocemos bien la regulaci\u00f3n de nuestro pa\u00eds y tambi\u00e9n observamos con lo comentan nuestros visitantes, que las regulaciones son muy parecidas en todo el mundo. En todo el mundo se tiene que garantizar la calidad de un producto, la eficacia y la seguridad. Posteriormente a los farmac\u00e9utic os nos interesa el uso cl\u00ednico de estos productos, tenemos que garantizar en esta seguridad y eficacia no solamente en experimentos de animales sino tambi\u00e9n tenemos que tener y eso es algo que quiz\u00e1 en nuestro pa\u00eds falta mucho en donde nos podemos compleme ntar con otras instituciones, disciplinas es la evidencia cl\u00ednica en humanos donde evidentemente los productos funcionan como nosotros pretendemos que funcionen y para nosotros la responsabilidad como farmac\u00e9uticos no queda en un medicamento sino termina cuando garantizamos que el paciente alivio sus problemas, y aqu\u00ed esta aproximaci\u00f3n que hace el doctor Alain en esta medicina Integrativa me parece sumamente interesante. De manera muy r\u00e1pida quiero comentarles algunas de las \u00e1reas de investigaci\u00f3n de la Facultar de Farmacia. Participamos en el descubrimiento de f\u00e1rmacos a partir de productos naturales como son las plantas medicinales, tres de los cinco cuerpos acad\u00e9micos o grupos de investigaci\u00f3n que tenemos, tienen resultados en este sentido. Colaboramos con otras unidades acad\u00e9micas de nuestra universidad, con otras instituciones, por ejemplo al interior de nuestra universidad trabajamos con el centro de investigaciones qu\u00edmicas, tambi\u00e9n con el centro de investigaciones en biotecnolog\u00eda, con el centro de investigaciones en biolog\u00eda, con ellos desarrollamos trabajos, fundamentalmente de aislamiento de compuestos con actividad terap\u00e9utica, trabajamos en la evaluaci\u00f3n pre-cl\u00ednica de f\u00e1rmacos, tambi\u00e9n aqu\u00ed tres de los cinco grupos de investigaci\u00f3n con los que contamos realizan evaluaci\u00f3n precl\u00ednica. Realizamos evaluaciones in vitro, en c\u00e9lulas u \u00f3rganos aislados, en animales in vivo, pero tambi\u00e9n realizamos otros con ayuda de programas computacionales que nos permiten llegar a conclusiones sin llegar a usar tantos animales. \u00bfQu\u00e9 tipos de pruebas en t\u00e9rminos del uso terap\u00e9utico hacemos? Probamos actividad antioxidante, probamos actividad citot\u00f3xica, probamos compuestos con actividad antiinflamatoria, inmuno reguladora, actividad anti - diab\u00e9tica, actividad anti -hipertensiva, con estos medicamentos, aqu\u00ed tambi\u00e9n tenemos actividades con la facultad de medicina, con otros centros de investigaci\u00f3n, con la UNAM y con otras instituciones. En la parte de desarrollo de medicamento s podemos colaborar de manera muy espec\u00edfica, tenemos una l\u00ednea de investigaci\u00f3n que tiene que ver con la determinaci\u00f3n de par\u00e1metros de farmac\u00e9uticos para evaluar la biodisponibilidad de las sustancias activas en animales y humanos y. Tambi\u00e9n en el desarr ollo de nuevas formas farmac\u00e9uticas, desarrollamos las tradicionales tabletas, c\u00e1psulas, inyectables, etc\u00e9tera, pero tambi\u00e9n estamos investigando nuevas formas farmac\u00e9uticas como el uso de las c\u00e1psides de virus para que tengan una biodisponibilidad m\u00e1s espec\u00edfica los principios activos. Por otro lado estamos muy comprometidos tambi\u00e9n con el desarrollo de la farmacia cl\u00ednica, aqu\u00ed es donde necesitamos fortalecer esta \u00e1rea no solo en nuestra instituci\u00f3n sino que creo en muchas instituciones del pa\u00eds, no solo en lo que corresponde a los medicamentos sino tambi\u00e9n a los usos de las plantas medicinales y aqu\u00ed tenemos un cuerpo m\u00e9dico trabajando con el uso de los medicamentos, el uso apropiado de los medicamentos en los tratamientos y el uso 120 racional de estos medi camentos y de las plantas medicinales. En este sentido trabajamos con investigadores del IMSS del ISSSTE de la Secretar\u00eda de Salud y de la UNAM tambi\u00e9n. De tal manera que aqu\u00ed en flechas moradas les estoy marcando las \u00e1reas en donde los farmac\u00e9uticos tenem os una injerencia muy directa en esta posibilidad de tener productos ya sean principios activos aislados de plantas, pero tambi\u00e9n de estos productos m\u00e1s complejos como son los extractos estandarizados. Buscar la garant\u00eda de que estos productos tengan la calidad, la seguridad y la eficacia. Y aqu\u00ed un resumen de lo que solicita el ICH en t\u00e9rminos de lo que debe de cumplir cualquier medicamento en cualquier pa\u00eds y hacer \u00e9nfasis en esta garant\u00eda de calidad, seguridad y eficacia que tenemos que cuidar. Sabemos que hay muchos retos y estamos comprometidos en algunos de los que ya nos han platicado a lo largo de la ma\u00f1ana valorar cient\u00edficamente los recursos utilizados en las pr\u00e1cticas m\u00e9dicas tradicionales que es una de las cosas que los farmac\u00e9uticos en este pa\u00eds le debemos a nuestra sociedad. Por otro lado pues contribuir al conocimiento de la flora medicinal mexicana, tambi\u00e9n con lo que nos acaba de comentar la doctora Ona, en t\u00e9rminos de garantizar la conservaci\u00f3n de las especies y tambi\u00e9n garantizar su uso sustentable, es uno de los compromisos de los farmac\u00e9uticos creo yo, que tenemos que asumir y finalmente tambi\u00e9n contribuir a su uso racional, y aqu\u00ed pues no son f\u00e1ciles todas estas tareas, se requiere de la participaci\u00f3n concertada y multidisciplinaria de muchos profesionales de diferentes campos, pero pues yo quiero enfatizar el compromiso de los farmac\u00e9uticos mexicanos en esta tarea. Muchas gracias. Paul Hersch En un camino de caracterizaci\u00f3n progresiva que parte de los usos populares y de la etnobot\u00e1nic a y se dirige a la fitofarmacolog\u00eda , y luego a la aplicaci\u00f3n terap\u00e9utica de la flora en servicios de atenci\u00f3n , se perfilan escenarios diferentes en un reto que implica aprovechar las diversas modalidades de aproximaci\u00f3n a la planta , que son fundamentales, Aqu\u00ed en el punto de la integraci\u00f3n implica articular la investigaci\u00f3n experimental para que derive en aplicaci\u00f3n terap\u00e9utica. Necesitamos entonces un enfoque que integre, un enfoque que genere situaciones que superen estos cuellos de botella, porque este recurso tiene que entrar en la aplicaci\u00f3n cl\u00ednica. Ello implica extractos totales seguros, ensayos cl\u00ednicos, derivaci\u00f3n de productos farmac\u00e9uticos, articulaci\u00f3n con la industria, lograr un abasto y una producci\u00f3n ambientalmente sustentable , y esto es fundam ental. R\u00e1pidamente dir\u00e9 que, como referente de esta diversid ad, en Mexico desde el a\u00f1o de 1846 la Farmacopea Mexicana era como muchas otras en esa \u00e9poca, una farmacopea de plantas. Pero esa farmacopea ten\u00eda adem\u00e1s una posici\u00f3n acerca de los remedios popul ares , porque planteaba de manera expl\u00edcita el imperativo de valorar los recursos locales. Nos estaban diciendo , justo en la misma \u00e9poca en la que M\u00e9xico se le sustrajo m\u00e1s de la mitad de su territorio por parte de Estados Unidos , al enunciar: \"como la acad emia (de farmacia, que generaba la farmacopea) es mexicana , ha procurado cuidadosamente siempre que la conciencia se lo ha permitido sustituir las sustancias ind\u00edg enas a las ex\u00f3ticas, y consignaba sus usos. Llego un momento , en su edici\u00f3n de 1904 , en que la Farmacopea Mexicana conten\u00eda m\u00e1s de 600 plantas reconocidas en su uso, plantas que proven\u00edan del saber popular , pero luego, de manera progresiva, cambi\u00f3 el perfil y contenido de la obra en un proceso en el cual la planta 121 medicinal como tal fue paulatinam ente excluida en el marco de la creciente conformaci\u00f3n de la actual biomedicina y el desarrollo de los f\u00e1rmacos de s\u00edntesis. Simplemente , cabe se\u00f1alar que en diversos escenarios biom\u00e9dicos ha habido una exclusi\u00f3n de la planta medicinal , no como principio molecular activo sino en cuanto a sus extractos totales: en la educaci\u00f3n m\u00e9dica, en la investigaci\u00f3n cl\u00ednica, en la industria, en la regulaci\u00f3n, y hoy emerge esta necesidad de una integraci\u00f3n, \u00bfpara qu\u00e9? para reconocer que hay otras fuentes que pueden ayud ar, porque el saber emp\u00edrico m\u00e9dico tambi\u00e9n fue descalificado en tanto que los patrones de investigaci\u00f3n en el modelo flexneriano fueron propicios con la primac\u00eda de un principio activo sobre el extracto total de la planta, as\u00ed como en la secundarizaci\u00f3n del cl\u00ednico aplicativo como gener ador de conocimiento cient\u00edfico, y finalmente cuando el m\u00e9dico cl\u00ednico deja de utilizar a la farmacopea como referente terap\u00e9utico y se basa en un cat\u00e1logo de productos comerciales , como el c\u00e9lebre \"PLM\" iniciado en M\u00e9xico en la d\u00e9cada de los a\u00f1os cuarenta del siglo pasado . Un farmac\u00e9utico que fue el profesor Juan Manuel Noriega , cuando ingresa a la Academia Nacional de Medicina a\u00f1os antes de ello, plantea a la fitoterapia mexicana como algo que habr\u00eda que atender y proveer se de una serie recursos. Ya para terminar esta breve intervenci\u00f3n quiero citar unas palabras de Guillermo Garc\u00eda Col\u00edn que fue un productor medicamentos a base de plantas , los productos \"Garcol\" del Laboratorio Qu\u00edmico Central, con el ejemplo de un medi camento que \u00e9l formul\u00f3 y lo denomin\u00f3 como \"Glucolisina \" basado en la quina blanca (antes Coutarea latiflora y ahora Hintonia latiflora ) otras plantas , para abatir la hiperglucemia y dec\u00eda: \"El ejercicio de nuestras capacidades constructivas y creadoras puede y deber crear materia y sustancia de utilidad p\u00fablica. Largos a\u00f1os hemos estado contemplando las bellezas y riquezas de M\u00e9xico, hemos exportado esa preciosa materia prima en bruto conform\u00e1ndonos por precios impuestos por el importador, hagamos vale r nuestras materias primas refin\u00e1ndolos nosotros mismos para darles el precio que merecen. Tenemos mucho que hacer y de ese mucho muy poco hemos hecho, la naci\u00f3n exige y reclama nuestro contingente, la oportunidad nos invita a entrar en acci\u00f3n, nuestro civismo y nuestra moral nos obligan a demostrar nuestra utilidad como ciudadanos conscientes \". Conversatorio 9 Instituciones, regulaciones y distribuci\u00f3n de recursos en torno a la fitoterapia Jos\u00e9 Luis de Prado, Andr\u00e9s Fierro \u00c1lvarez, Gustavo Morale s 122 Gustavo Morales (GM) Buena tarde, agradezco la invitaci\u00f3n que me hicieron a trav \u00e9s del Dr. Paul Hersch, una cosa s\u00ed les voy a decir, antes de presentar esto, lo que ustedes van a escuchar no es una versi\u00f3n oficial de COFEPRIS, sino simple y llanamente informaci\u00f3n del \u00e1rea en que trabajo. Toda informaci\u00f3n oficial se da por escrito, firmada y publicada. Cualquier duda que tengan, si tengo ocasi\u00f3n de dar la respuesta, la dar\u00e9. Me parece que es importante que conozcan mucho de lo que nosotros hacemos como \u00e1rea para poder establecer diferentes alternativas en las cuales el congreso se ha estado haciendo durante cuatro d\u00edas. Como ver\u00e1n, yo soy parte del equipo t\u00e9cnico que eval \u00faa la informaci\u00f3n que se somete a COFEPRIS en expedientes. Nosotros revisamos papel , papel y m\u00e1s papel, revisamos una gran cantidad de expedientes. Yo, estoy en la gerencia de medicamentos herbolarios, homeop\u00e1ticos y medicamentos alternativos, yo no soy m\u00e9dico, yo no soy qu\u00edmico, yo soy bi\u00f3logo, y \u00e9sta es otra de las profesiones que tien en que ver con el conocimiento de la medicina tradicional, de las plantas medicinales y todo lo que conllevan este tipo de productos. Como ver\u00e1n, COFEPRIS tiene una visi\u00f3n y tiene misi\u00f3 n, la visi\u00f3n es que M\u00e9xico tenga una autoridad nacional para regula r la protecci\u00f3n contra riesgos sanitarios de una manera confiable y eficaz. \u00c9sto se ha venido manejando desde hace unos seis a\u00f1os para ac\u00e1, ya que a no exist\u00eda una agencia regulatoria, o no se reconoc \u00eda a COFEPRIS como una agencia regulatoria a nivel mundi al. Entonces, se empiezan a crear estos lineamientos para que la OPS y la OMS le den la validaci\u00f3n de que COFEPRIS es una agencia de reconocimiento internacional. Con la misi\u00f3n, como lo es en muchas otras empresas, de proteger a la poblaci\u00f3n contra riesgos a la salud provocados por el uso o consumo de bienes o servicios, insumos para la salud, as\u00ed como su exposici\u00f3n a factores ambientales y laborales. Nosotros estamos en el \u00e1rea de insumos para la salud. El marco regulatorio que tiene COFEPRIS, y con el que nosotros nos sustentamos para hacer nuestras evaluaciones son: la Ley General de Salud, el Reglamento de Insumos para la Salud, el Reglamento de la Ley General en materia de publicidad, las diferentes farmacopeas que existen en el pa\u00eds, en especial noso tros utilizamos la farmacopea de herbolaria de M\u00e9xico y la farmacopea homeop \u00e1tica de M\u00e9xico. Tambi \u00e9n est\u00e1n las normas, las cuales usamos para buenas pr\u00e1cticas de fabricaci\u00f3n de los f\u00e1rmacos y medicamentos, la norma de etiquetado de medicamentos y remedios herbolarios y la norma de buenas pr\u00e1cticas de fabricaci\u00f3n para establecimientos dedicados a la fabricaci\u00f3n de medicamentos herbolarios. Tambi \u00e9n hay un acuerdo de tr\u00e1mites para establecer una din\u00e1mica r\u00e1pida, para darle agilidad a la respuesta de los tr\u00e1mites. Existen dos figuras regulatorias, en las cuales el usuario somete su expediente para obtener un registro sanitario: el medicamento herbolario y el remedio herbolario. El suplemento alimenticio tambi \u00e9n est\u00e1 contemplado en la ley, sin embargo, \u00e9ste no tiene una autorizaci\u00f3n como la tendr \u00eda el medicamento y el remedio herbolario. El medicamento herbolario est\u00e1 establecido en el art\u00edculo 224 de la Ley General de Salud, y en los art\u00edculos 66, 67, 68 y 69 del reglamento de insumos para la salud. El remedi o herbolario, y como ya lo dijeron en la presentaci\u00f3n anterior, es el \u00fanico que est\u00e1 establecido en alg\u00fan pa\u00eds, y M\u00e9xico es quien tiene este tipo de figura regulatoria, y est\u00e1 establecido en los art\u00edculos 88, 89 y hasta el 99 del reglamento de insumos para la salud. La definici\u00f3n del medicamento herbolario surge a partir de los lineamientos que da la Organizaci\u00f3n Mundial para la Salud en materia de medicamentos herbolarios, entonces, no cambia mucho en funci\u00f3n de lo que ellos establecen y 123 la pueden encontra r en el art\u00edculo 24 inciso b, asterisco 3: los productos elaborados con material vegetal o alg\u00fan derivado de \u00e9ste como ingrediente principal, ya sea la parte a\u00e9rea o subterr\u00e1 nea de una planta, o extractos o tinturas, as\u00ed como jugos, resinas, aceites grasos y esenciales presentados en forma farmac \u00e9utica, cuya eficacia terap \u00e9utica y seguridad hayan sido confirmadas cient \u00edficamente en la literatura nacional e internacional. En este punto hay que hacer mucho hincapi \u00e9: \"se presenta en forma farmac hay diferentes formas farmac \u00e9uticas: c\u00e1psulas, pastillas, tabletas, jarabes, soluciones, etc. Y complementa el reglamento de insumos para la salud en estos art\u00edculos con los siguientes requerimientos: qu\u00e9 es lo que deben de tener los medicament os herbolarios, podr\u00e1n tener en su f\u00f3rmula excipientes y aditivos, podr \u00e1n estar asociados principios activos o qu\u00edmicamente definidos, podr \u00eda ser un medicamento alop \u00e1tico, un f\u00e1rmaco alop\u00e1 tico, tambi \u00e9n, en su formulaci\u00f3n, no puede tener sustancias estupefa cientes, o psicotr\u00f3picas. Por ejemplo, \u00faltimamente se ha estado hablando de la probabilidad de entrar a la Cannabis activa como medicamento herbolario, y todo esto tendr\u00eda una regulaci\u00f3n especial. La otra figura regulatoria, y es lo que ha generado mucha problem \u00e1tica, fuera de COFEPRIS, es el remedio herbolario, este concepto lo encuentran en el art\u00edculo 88 de insumos para la salud, sin embargo, si ven ustedes, tiene casi las mismas caracter \u00edsticas que el medicamento herbolario, sin embargo, aqu\u00ed lo que vemos marcado en morado es que se le atribuye por conocimiento popular o tradicional el alivio de algunos s\u00edntomas participantes, o aislados, de alguna enfermedad. De alguna manera, esto cambia el sentido de la figura regulatoria porque permite diferenciar qu\u00e9 es un medicamento herbolario y un remedio herbolario. Respecto a la figura del suplemento alimenticio, son productos a base de hierbas, extractos vegetales, minerales, alimentos deshidratados, concentrados de frutas, adicionados o no, de vitaminas o minerales. Esta figura ha causado muchos problemas con muchos productos que se venden en el pa\u00eds, y no s\u00f3lo en el pa\u00eds, sino en diversas partes del mundo. \u00c9ste lo podemos encontrar en el art\u00edculo 215 de la Ley General de Salud. Tambi \u00e9n existe el reglamento de control sanitario de productos y servicios, en el art\u00edculo 168, que establece el contenido de los suplementos alimenticios. Hay plantas, hierbas, algas, los ingredientes de este tipo de productos est\u00e1n bien establecidos, sin embargo, la diferencia est\u00e1 en que uno es medicamento herbolario, otro remedio herbolario y otro suplemento alimenticio. Este art\u00edculo es muy importante [el 95], sobre todo para los remedios herbolarios, este art\u00edculo nos establece que si en la evaluaci\u00f3n se da cuenta de que el producto tiene una planta, o mezcla de ellas, que muestre indicios de efectos t\u00f3xicos o acumulativos, o cualquier otro riesgo para la salud, podr \u00e1 prohibir la importaci\u00f3n, elaboraci\u00f3n, almacenamiento, distribuci\u00f3n y venta del remedio herbolario. Esto es bien importante porque, muchos se escudan en que la planta no hace nada, sin embargo, tiene muchas interacciones, no solamente con las f\u00f3rmulas que se hacen sino tambi \u00e9n con f\u00e1rmacos, medicamentos u otras cosas. Hay que tener mucho cuidado. Cuando fui al inicio del congreso dije, me va a ver, o me va a o\u00edr mucha gente, pero somos muy poquitos hoy aqu\u00ed ya en Cuernavaca, pero si les pregunto a ustedes \u00bfqu\u00e9 es esto? pues seguramente ustedes s\u00ed conocen lo que es un suplemento alimenticio. Una gran cantidad de productos que se venden en M\u00e9xico y en otras partes del mundo de diferentes maneras y que de alguna manera est\u00e1n establecidos, tienen una mercadotecnia y venden el producto. Si yo les dijera que solo hay uno que ha solicitado registro de remedio herbolar io y tuvo que hacer toda una secuencia de encontrar, buscar, someterlo a examinaci\u00f3n, ver todo lo que se necesita y pas\u00f3 , fue autorizado, el resto se siguen vendiendo como suplementos alimenticios. 124 Este es listado de plantas que se han autorizado para remedios herbolarios de acuerdo al art\u00edculo 88 del reglamento de insumos para la salud y c\u00f3mo ver\u00e1n, Valeriana edulis , \u00bfes ? \u00bfPlantago lanceolata ? Muy bien, tienen palomas, plantas que de alguna maner a est\u00e1n enlistadas en la medicina tradicional mexicana, y que, de alguna forma, en la evaluaci\u00f3n de su expediente se han autorizado para productos herbolarios como remedios herbolarios, art\u00edculo 88 del reglamento de insumos para la salud. Esta tabla es la de productos autorizados de medicamentos herbolarios, y como ver\u00e1n aqu\u00ed cambian de alguna manera las empresas (enlista varios laboratorios), y estas son las plantas que son autorizadas como medicamento herbolario de acuerdo al art\u00edculo 224 de la ley gene ral de salud, y son plantas que no son mexicanas: hedera helix, silybum marianum , son plantas de conocimiento hace rato hablaba la doctora del ginkgo biloba , pues esta es una planta que se solicita para medicamentos herbolarios, y es recurrente, hay muchos productos que se solicitan con esta planta, plantas que no son de la medicina tradicional mexicana, y bueno aqu\u00ed yo tengo algunas observaciones. Jos\u00e9 Luis de Prado , Laboratorios Mixim Hola, buenas tardes, muchas gracias por la invitaci\u00f3n Paul , muchas gracias a todos ustedes. Bueno, yo voy a hacer un recorrido un tanto r\u00e1pido, primero les voy a poner un antecedente, que quiz \u00e1 ustedes ya conocen, si no, pues van a enterarse, es un recorrido hist\u00f3 rico de c\u00f3mo empez\u00f3 en M\u00e9xico esto de los product os naturales, desde el siglo antepasado, a finales del siglo antepasado, y lo que dio forma, de alguna manera, a Laboratorios Mixim, que por cierto, el lunes antepasado cumplimos 69 a\u00f1os de estar fabricando extractos naturales, estamos muy involucrados en todo este tema de remedios herbolarios, medicamentos, tenemos muchas historias, desde suplementos y todo tipo de productos que se han desarrollado con extractos naturales. Entonces, les quiero dar un recorrido muy r\u00e1pido, en el contexto de los extracto s bot\u00e1nicos a inicios del siglo XX, es para hacer un repaso de c\u00f3mo iniciaron las compa\u00f1\u00edas en M\u00e9xico, desde la compa\u00f1\u00eda medicinal de la campana en 1917, Carlos Stein & C\u00eda. Beick F\u00e9lix & C\u00eda. la Qu\u00edmica Industrial Bayer, Wescott & C\u00eda. The Sydney Ross Co., y c\u00f3mo fueron llegando, y c\u00f3mo era en ese momento la distribuci\u00f3n de los contenidos de acuerdo a la farmacopea mexicana de 1845, ustedes pueden ver aqu\u00ed, c\u00f3mo hab\u00eda en total 539 registros de la farmacopea que representaba el 52.7% de los productos regis trados, productos qu\u00edmicos eran 128 y preparaciones farmac \u00e9uticas 374, en los cuales estaban involucrados los extractos naturales, esto lo hago de alguna manera para que se den cuenta de c\u00f3mo hemos ido evolucionando las regulaciones y c\u00f3mo de ser el orig en, o bueno, en aquellos a\u00f1os la medicina con productos naturales, y c\u00f3mo por los excesos de mucha gente, los merolicos y dem \u00e1s se han ido organizando y despu \u00e9s regulando, de manera correcta y a la vez acelerada, y c\u00f3mo la v\u00edctima, siempre han sido, dentr o de todo esto, al final de d\u00eda, las plantas medicinales. Dentro de este contexto, un ejemplo representativo de establecimientos mexicanos que se transformaron en laboratorios a principios del siglo XX, bueno en aquel tiempo era Grisi, que luego se convi rti\u00f3 en Laboratorios Grisi y Laboratorios Bustillos, ambos, en la actualidad siguen siendo nuestros clientes. En ese mismo contexto iban Laboratorios Manuell, IFUSA, Higia, Terrier, Reivillo fueron formando estos inicios de la farmac \u00e9utica mexicana en los a\u00f1os veintes, aqu\u00ed lo m\u00e1s curioso y que pueden ver en el gr\u00e1fico de al lado, es que ya en la edici\u00f3 n de 1925 de la farmacopea 125 mexicana describ\u00ed an 620 productos de origen natural, y ya para 1930, en este mismo documento, ya s\u00f3lo se contaba con 132 produc tos, una disminuci\u00f3n tremenda del 79% y que entr\u00f3 ya el auge de la farmac \u00e9utica, que dio paso a lo que conocemos hoy, es donde vino la primera ca\u00edda muy muy notoria de los productos vegetales en la farmacopea y desde luego en la industria farmac \u00e9utica, se comenz\u00f3 la etapa de la s\u00edntesis, empezamos a perder fuerza con los productos naturales, y en esta etapa, es cuando nace Laboratorios Mixim. En los a\u00f1os veinte, se denominaban laboratorios Codex, Mixim, fue fundado por un grupo de alemanes en M\u00e9xico, encabezados por el se\u00f1or Carlos Stein que ten\u00eda esta maravillosa farmacia Cosmopolita en el centro de la ciudad de M\u00e9xico, y el se\u00f1or Stein era un gran emprendedor, un hombre alem \u00e1n de nacimiento, con un gran tes\u00f3n, y un gran gran comerciante y distribuidor , entonces comenz\u00f3 a traer productos de Europa, pero al mismo tiempo empez\u00f3 a ver la falta de extractos naturales en M\u00e9xico, entonces inicia con estos laboratorios Codex, como un alterno a la compa\u00f1\u00ed a de Stein, para abastecer todo este tema de f\u00f3rmulas magistrales de farmacias en las boticas y empezar a tener producto natural para poderlos abastecer a ellos, ahorita m\u00e1s adelante les voy a explicar por qu\u00e9 hay dos latas de crema nivea ah\u00ed, porque eso tiene mucho que ver con el origen de Mixim. Como consecu encia del conflicto b\u00e9lico que origin \u00f3 la segunda guerra mundial, y por el propio origen natural, Codex es intervenido por el gobierno mexicano, en entonces en 1940 es requisado por las autoridades mexicanas, y se quedan con laboratorios Codex. Esto es un collage muy r\u00e1pido del cat\u00e1logo que todav \u00eda est\u00e1 en la biblioteca de laboratorios Mixim, de lo que ofrec \u00eda Codex, es un cat\u00e1logo muy extenso, pero aqu\u00ed vemos algunos ejemplos de c\u00f3mo se publicaban los extractos, y c\u00f3mo pueden ver ustedes, se mencionaba incluso hasta la dosificaci\u00f3n, hoy esto s\u00ed le dar\u00eda un buen calambre a nuestros amigos de COFEPRIS, pero en aquel tiempo ten\u00eda su propio sustento y funcionaba, as\u00ed era la regulaci\u00f3n sanitaria en ese momento, no era tan, digamos, era mucho m\u00e1s laxa que ahora, se publicaba de esta manera en Codex, y Codex, como ven aqu\u00ed, dice \"extractos fluidos medicinales Codex\" y abajo dice, editado y elaborado por Carlos Stein y compa\u00f1\u00eda, eran como empresas filiales, y bueno, es muy interesante echarse un clavado ah\u00ed, porque s\u00ed habla muy de fondo, de la bibliograf \u00eda, o de las monograf \u00edas de cada una de las plantas que siguen siendo muy vigentes, la cosa est\u00e1 ahora en el cuidado de c\u00f3mo debemos ahora decirlo, o mencionarlo. Ustedes pueden ver, una botella, es un extracto fluido que nos fue obsequiado hace 12 a\u00f1os, por uno de los vendedores m\u00e1s antiguos de Mixim, que ya falleci\u00f3, y que fue elaborado en 1924, y que cuando nos lo proporcion\u00f3, ese, que todav \u00eda est\u00e1 en el museo de Mixim le determinamos el principio activo, y est\u00e1 totalmente vigente. Es una prueba de estabilidad en el tiempo impresionante, que nadie nos la puede creer, pero ah\u00ed est\u00e1 , el extracto funciona, fue muy bien extra \u00eddo. Esto tambi \u00e9n es un peque\u00f1o collage, de Carlos Stein y de c\u00f3mo vend\u00ed an sus preparados, el vino de kola Stein, el vino de pepsina, otros preparados, calmantes, vemos pasifloras, sauces blancos, quer \u00eda mostrarles esta parte. Entramos a la fundaci\u00f3n de Mixim, pasa este tema de la segunda guerra mundial y dem \u00e1s, en 1948, despu \u00e9s de una serie de reclamos, este grupo alem \u00e1n, consigue otra vez el laboratorio por parte de las autoridades, sin embargo, se dan cuenta que el nombre ya lo hab\u00edan enajenado, se lo hab\u00edan vendido a otras personas, y entonces se dan a la tarea de buscar un nombre complica do y entonces eligen Mixim, por el hecho de que se lee igual al derecho y al rev\u00e9s. Le pueden poner como quieran, su idea era hacer como una cruz de bayer, si pon\u00edan mixim, la equis quedaba en el medio y por todos lados se pod\u00eda leer mixim. En ese tiempo se ubican las instalaciones en el mismo lugar donde nos encontramos hoy en d\u00eda, en el a\u00f1o de 1961 el laboratorio se adquiere por una empresa norteamericana, que en ese momento era la l\u00edder en 126 el mundo en la fabricaci\u00f3n de extractos bot\u00e1nicos, que era S.B. Pennick ubicada en Estados Unidos y eran grandes distribuidores de productos bot\u00e1nicos para todo el mundo, transcurre el tiempo y el qu\u00edmico Jorge Ebrard, el actual propietario de laboratorios Mixim, entra en ese momento para un proyecto de producci\u00f3 n de papa \u00edna, la papa\u00ed na en ese momento, era un producto importante sobre todo para la industria de las bebidas, porque es una enzima que act\u00faa sobre las prote \u00ednas y se descubri\u00f3 en un proceso que se hace para poder clarificar la cerveza, como ahora conocemos las cervezas artesanales mexicanas, sal\u00eda con esta nitidez total, entonces para poderlas hacer transparentes utilizaban papa \u00edna, se hace un gran negocio, lo llaman a \u00e9l, entra a Mixim y en pocos a\u00f1os se convierte como en el hombre orquesta de Mixim, en el hombre de ventas, de producci\u00f3n, de control de calidad, etc. y empieza a desarrollar el Mixim en el que hoy trabajamos, el que conocemos, ha hecho una gran empresa, dirigida espec \u00edficamente a extractos bot\u00e1nicos. A mediados de los sesentas la compa\u00f1\u00eda Penick es comprada. Mixim se convierte en CPC, en una trasnacional, y en 1977 el qu\u00edmico Ebrard compra la empresa, la redirige a donde estamos ahora, y ahora es una empresa totalmente familiar, tenemos diferentes instalaciones que se ha ido abriendo, que un poco m\u00e1s adelante r\u00e1pidamente les voy a mostrar, hay unas fotograf \u00edas donde tenemos nuestras propias siembras de plantas medicinales, hay arom \u00e1ticas de nuestro propio inter \u00e9s, nosotros las cultivamos, se las voy a mostrar m\u00e1s adelante. Nosotros somos una empresa familiar, totalmente familiar, tenemos una filosof \u00eda fundamental de respeto a la naturaleza, lo que obtenemos del campo se lo regresamos al campo, nuestra intenci\u00f3n es no depredar absolutamente nada, si hay un negocio de por medio y vemos que vam os a afectar una especie bot\u00e1nica, no entramos a esos negocios, preferimos mantenernos en paz y en armon \u00eda con la naturaleza, porque al final del d\u00eda es nuestra mejor proveedora de todo lo que hacemos. Tenemos, como todas las empresas establecidas hoy, una visi\u00f3n muy clara de lo que estamos haciendo, una misi\u00f3n de fabricar extractos naturales del reino vegetal con la m\u00e1s alta calidad posible, siempre respetando su autenticidad y el singular beneficio de su origen natural, y una pol\u00edtica de calidad, muy definida. Como pol\u00edtica de servicio, esto es una empresa o es un negocio el de las plantas medicinales, es una actividad que requiere de mucha explicaci\u00f3n, tenemos que explicarles para qu\u00e9 sirven las plantas, que tienen estacionalidades, que est\u00e1n sujetas a cambios clim \u00e1ticos, que tienen una serie de particularidades, porque la mayor \u00eda de las personas que se dedican a las plantas piensan que es como comprar una silla, como cualquier mueble, y no saben que estamos tratando con productos vivos, que tienen una vida a veces corta, que tienen una serie de dificultades relacionadas con el medio ambiente. Tenemos que ser muy claros en esto, y establecer una estrecha relaci\u00f3n con nuestros clientes. Tenemos toda una cadena que hemos construido en 79 a\u00f1os a nivel mun dial para poder comprar las plantas de su lugar de origen, nosotros actualmente traemos plantas del centro de Europa, traemos plantas de Sud\u00e1frica, de Norteam \u00e9rica, del puerto de Canad \u00e1, de Latinoam \u00e9rica, de Centroam \u00e9rica, de M\u00e9xico, de donde sea necesario , siempre buscando el origen natural de cada una de las plantas. Fabricamos esta l\u00ednea completa de extractos, destilados, extractos secos, fluidos, resinas, enzimas, etc. Obviamente tenemos una cartera de m\u00e1s de 650 clientes, incluyendo una de exportaci\u00f3n , y esto es bastante interesante, porque nuestra exportaci\u00f3n es com \u00fanmente de extractos fabricados a partir de especies bot\u00e1nicas mexicanas, exportamos a Jap\u00f3n, China, Pakist \u00e1n, India, Dubai, Estados Unidos, Espa \u00f1a, Alemania, Francia, Argentina, Colombia y algunos pa\u00edses del Caribe. 127 Ahorita les voy a ense\u00f1ar unas plantas, muy r\u00e1pido, de lo que hacemos. Obviamente como somos una empresa familiar, mexicana, no transnacional, nos allegamos con adscripciones de instituciones acreditadas para dar sustento a lo que hacemos, para dar soporte, y ah\u00ed est\u00e1 el INAH de Morelos, siempre hemos estado con Paul muy a la mano, est\u00e1 el jard \u00edn bot\u00e1nico de la UNAM, The Herb Research Foundation de Estados Unidos, etc. Hay una serie de asociaciones a las que pertenecemos. Les hago un recorrido muy r\u00e1pido de nuestra parte de responsabilidad social. Esta es una instalaci\u00f3n muy interesante, se llama la maisonnette, es el centro de propagaci\u00f3n y banco de semillas para la conservaci\u00f3n y propagaci\u00f3n de plantas medicinales y arom \u00e1ticas, ubicado en el municipio de Donato Guerra, en el Estado de M\u00e9xico, cerca de Zit\u00e1cuaro y de Valle de Bravo, concretamente en un lugar que se llama Mesas Altas de San Juan Xoconusco, en una comunidad de no m\u00e1s de 300 habitantes, en la cual encontramos un espacio para poder sembrar y rescatar la valeriana mexicana que estaba ya en extinci\u00f3n hace algunos a\u00f1os, y de ah\u00ed se deriv \u00f3 una serie de siembras de productos de nuestro inter \u00e9s, y generamos una mano de obra suficiente en la zona, de la cual ahora, pr\u00e1cticamente el 30% de la comunidad vive de ella, y son nuestros actuales proveedores de plantas medicinales de la zona. La maisonnette, este es m\u00e1s o menos un collage muy r\u00e1pido, esta es una planta originaria de norteam \u00e9rica la estamos sembrando que es Echi nacea purpurea , \u00e9sta de arriba es una de las plantas que fabricamos en resinas y la exportamos a Dubai, Pakist \u00e1n, India y China en cantidades muy importantes por sus efectos laxantes. Pueden ver aqu\u00ed abajo una manzanilla, tenemos sembradas en algunas part es toronjil, la persona de ah\u00ed, es el ingeniero Ebrard que est\u00e1 revisando, se puede ver la zona de riego y dem \u00e1s. Este segundo de aqu\u00ed, aqu\u00ed Jorge que me acompa \u00f1a ha trabajado ah\u00ed en los \u00faltimos 30 a\u00f1os, ah\u00ed tenemos siembras muy importantes de c\u00farcuma, este lugar se origin \u00f3 principalmente para cultivar c\u00farcuma porque es una especie bot\u00e1nica originaria de India, es un commodity mundial de cientos y cientos de toneladas como un colorante natural para alimentos y cuando era el tema de fronteras cerradas en M\u00e9xico, se decidi \u00f3 hacer estas siembras, se lleg\u00f3 a 70 hect \u00e1reas, y hoy contamos con 32 hect \u00e1reas sembradas de c\u00farcuma de alta calidad, con un 5 o 6% de curcumina, su contenido natural y abastecemos el 80% del mercado nacional. Hay instituciones como el Instituto Nacional de Cancerolog \u00eda, est\u00e1 trabajando con la c\u00farcuma, por su actividad antioxidante y por sus actividades hepatoprotectoras y antiinflamatoria, con resultados muy interesantes, con cerca de 150 pacientes, en un protocolo que ya lleva 3 a\u00f1os, y han evitado en muchos casos que lleguen a di\u00e1lisis, tiene una acci\u00f3n sobre el ri\u00f1\u00f3n bastante interesante, pero son estudios, obviamente no podemos adelantar nada, el instituto y principalmente el \u00e1rea de nefrolog \u00eda, est\u00e1 trabajando con ello. La c\u00farcuma est\u00e1 sembrada como un proyecto que hizo el propio Jorge, para evitar de forma natural plagas en la zona, se centraron para rescatar zonas forestales, cerca de 15000 \u00e1rboles de caoba, y la c\u00farcuma se siembra en los pasillos entre los \u00e1rboles de caoba, se crea una especie de microclima que ayuda a que no haya plagas que afecten a la planta de manera natural, es muy interesante. Hoy hay \u00e1rboles impresionantes, no s\u00e9 cu\u00e1ntos metros pueden medir, pero son grand \u00edsimos ya, es una zona muy interesante de conoce r y visitar y de ah\u00ed seguimos obteniendo nuestra c\u00farcuma. Esto es en Ensenada, en Baja California, tiene al final del d\u00eda una historia un poco triste, este lugar lo tenemos desde hace como 40 a\u00f1os, tenemos ah\u00ed como 14 hect \u00e1reas sembradas de Ceratonia siliqua , que es algarrobo, ya ven que se dice en la publicidad de los vinos y dem \u00e1s, que 128 Baja California se encuentra en la franja de los vinos y dem \u00e1s, a la altura del mediterr \u00e1neo, el algarrobo es de gran importancia para Mixim, porque se venden muchas tone ladas de extracto de algarrobo principalmente para la industria de bebidas de sabores, pero nos alcanz\u00f3 la realidad y llevamos los \u00faltimos 6 a\u00f1os en una sequ \u00eda tremenda y se nos est\u00e1n muriendo algarrobos con una edad de m\u00e1s de 40 a\u00f1os y no hay forma de rescatarlos. Entonces, estamos ya a punto de vender estas tierras, desafortunadamente, y hoy por hoy el algarrobo lo estamos trayendo de su zona original de Chipre, Grecia, y parte de Francia, porque no nos qued\u00f3 de otra m\u00e1s que renunciar a esto, pero pues as\u00ed son los cambios ambientales. Y bueno, pues contamos con un laboratorio de control de calidad, con el equipo suficiente, y finalmente, nada m\u00e1s hacerles menci\u00f3n, de que en Mixim siempre hemos buscado la forma de convencer sobre la fabricaci\u00f3n de extrac tos totales, en la industria farmac \u00e9utica les ha dado mucho por sintetizar principios activos, y esto nos hace perder la gran oportunidad de la sinergia de todos los metabolitos de la planta, entonces siempre hemos defendido la situaci\u00f3n de los extractos totales, les hago aqu\u00ed una menci\u00f3n de esto, y consideramos que no hacerlo desecha el potencial ben\u00e9fico integral de la planta, hay veces que el principio activo que buscan espec \u00edfico, no funciona si no tiene los dem \u00e1s elementos que lo sinergizan. Aqu \u00ed es un enfoque de la aplicaci\u00f3n de los extractos bot\u00e1nicos en medicamentos, remedios herbolarios y suplementos, siguiendo un poco la pl\u00e1tica del bi\u00f3logo, hay una aplicaci\u00f3n de normas estrictas, y entendemos por qu\u00e9 lo riguroso de la regulaci\u00f3n, sin embargo a nosotros nos desarma much \u00edsimo, como industria no nos pueden ubicar exactamente en un nicho espec \u00edfico dentro de la regulaci\u00f3 n en M\u00e9xico y en diferentes partes del mundo, entonces nos califican como f\u00e1brica de medicamentos, como f\u00e1brica de f\u00e1rmacos y no, como debe ser, como f\u00e1brica de extractos bot\u00e1nicos que son utilizados en cosm \u00e9ticos, en bebidas, en alimentos, en el \u00e1mbito farmac \u00e9utico e incluso en otras \u00e1reas de la industria, entonces eso nos ha complicado mucho y por ello muy pronto seremos visitado s por COFEPRIS para ello, esperando obtener la certificaci\u00f3n despu \u00e9s de un gran trabajo que hemos realizado. Para ello tenemos nuestro manual de gesti\u00f3n de calidad. Ya para finalizar me gustar\u00eda darles unos datos finales, se calcula que los ingresos del mercado mundial de extractos y suplementos bot\u00e1nicos se van a van a valorar en m\u00e1s de US $ 40.000 millones al t\u00e9rmino del a\u00f1o 2017. Para el a\u00f1o del 2025, se espera que el mercado mundial de extractos y suplementos bot\u00e1nicos alcance una valoraci\u00f3n de mercado de m\u00e1s de US $ 65.000 millones, con una tasa de crecimiento anual estimada en el 6,9% durante el periodo. Como ver\u00e1n ustedes, es un segmento, un sector important \u00edsimo, pero que tiene que ir siempre de la mano de la sustentabilidad, y del respeto por la naturaleza. Y abajo, les menciono nada m\u00e1s, que actualmente es complicado porque hay una gran publicidad, muy a la mano en internet, pero que puede ser muy enga\u00f1osa, hay que tener mucho cuidado, la gente acude a fuentes no confiables para automedicarse, no solamente con remedios o con medicamentos herbolarios, con extractos, sino con los propios farmac \u00e9uticos. Debido a horarios agitados y cambios en los patrones de estilo de vida, hay un aumento constante en la incidencia de enferemdades del estilo de vida como diabetes, obesidad y presi\u00f3n arterial alta y los consumidores est\u00e1n tomando medidas preventivas para reudicir los efectos de estas enfermedades mediante la ingesta de productos naturales en forma de suplementos o complejos bot\u00e1nicos. El crecimiento de la poblaci\u00f3n geri\u00e1trica en los pa\u00edses desarrollados, co Estado sUidos y Jap\u00f3n, ha llevado a un gasto significativo de servicios de salud. Como medida de salud preventiva, la poblaci\u00f3n geri\u00e1tirica est\u00e1 inclinada a utilizar medicamentos alternativos debido a efectos secundarios escasos o nulos y al cuidado de su econom\u00eda. Esta situaci\u00f3n ofrece 129 oportunidades lucrativas a los fabricantes de suplementos bot\u00e1nicos para ofrecer productos basados en extractos bot\u00e1nicos en el segmento de salud personal. Y cerram os con el significado real de Mixim, que es el actual, de los \u00faltimos a\u00f1os, y que est\u00e1 en n\u00e1huatl, y que es: M\u00e9xico, Iztlatlcalli, Xochitl, Ilampapatli, Maitlalli, que quiere decir, lugar del maguey, casa de la sal, de las flores y de la antigua medicina, donde tierra y mano se unen. Muchas gracias. Andr \u00e9s Fierro (AF) Buenas tardes, yo me llamo Andr \u00e9s Fierro y trabajo con plantas medicinales, por una sugerencia de Paul hace muchos a\u00f1os, me invit \u00f3 a participar en la propagaci\u00f3n de unas especies de zona s tropicales secas, en las colindancias de Morelos, Guerrero y Puebla hay unas especies muy interesantes, en zona de recolecta muy intensa, y ah\u00ed hay, existen especies vegetales amenazadas, porque se extraen y se recolectan de manera desmedida, y me pidi\u00f3 poder participar en la propagaci\u00f3n de especies, yo soy ingeniero agr\u00f3 nomo, yo estudi \u00e9 en una zona de clima tropical, y uno como agr\u00f3nomo piensa que puede cultivar cualquier planta, y s\u00ed en efecto, se puede cultivar, pero no tiene mucho \u00e9xito y mi experienc ia ha estado llena de muchos fracasos, que eso enriquece, entonces, voy a tratar de explicar algunos aspectos que tienen que ver con el cultivo de plantas medicinales, llevo 25 o 30 a\u00f1os dedicado al cultivo de plantas medicinales, actualmente soy producto r de plantas medicinales, en la ciudad de M\u00e9xico, casi todo lo hago bajo cubierta pl\u00e1stica, y trabajo, originalmente ten\u00eda un stock de unas 60 especies vegetales, de esas 60, las he ido reduciendo a unas 12 o 13 especies, considero que son pocas, el tiempo que me queda es poco, entonces posiblemente no abarque mucho, el mayor problema es que no hay mucha gente dedicada en t\u00e9rminos agron \u00f3micos al cultivo de las plantas medicinales, y ahorita voy a explicar por qu\u00e9, por qu\u00e9 hay ese desprecio hacia las planta s medicinales, en t\u00e9rminos de su estudio y de su cultivo, y su manejo, ya sea cultivar y domesticar, es un poco, no son sin\u00f3nimos, pero son parte de un proceso. Voy a presentar dos peque\u00f1os versos, que son de una canci\u00f3n de Violeta Parra: Para olvid arme de t\u00ed Voy a cultivar la tierra En ella espero encontrar El remedio para mis penas Cogollo de toronjil, Cuando aumenten las penas Las flores de mi jard \u00edn Han de ser mis enfermeras. Es decir, tambi \u00e9n forman parte de nuestra cultura estas plantas, entonces , voy a iniciar. En M\u00e9xico se utilizan en gran medida las plantas medicinales, el n\u00famero de plantas medicinales que han sido estudiadas fitoqu \u00edmicamente es bajo, no llega al 10% del total de especies identificadas, las evaluadas farmacol\u00f3gicamente son men os del 5% y agron\u00f3micamente son menos del 1%, son muy poquitas, contaditas. La mayor \u00eda de las especies que vienen en los libros, o manuales de plantas medicinales, son las que tradicionalmente llegaron con los conquistadores y las plantas nativas pasaron a un segundo plano, salvo las que ya estaban en proceso de domesticaci\u00f3n y formaban parte de ciertos procesos de cultivo. 130 En M\u00e9xico se comercializan y se venden cerca de 250 especies, en la zona central del pa\u00eds, dentro de estas especies, una gran parte son de plantas silvestres, plantas recolectadas, y una parte son plantas cultivadas y/o domesticadas. Por otra parte, lo que m\u00e1s alarma es que el 90% son plantas silvestres, s\u00f3lo el 10% son plantas cultivadas de alguna manera sustentable. Esta recolec ci\u00f3n ha tra\u00eddo como consecuencia que algunas de las especies de plantas est\u00e9n amenazadas, para no entrar en estos t\u00e9rminos alarmistas de que est\u00e1n en extinci\u00f3n, no, est\u00e1n amenazadas, es un nivel un poquito m\u00e1s arriba de que est\u00e9n en peligro de extinci\u00f3 n. En M\u00e9xico, no existe una instituci\u00f3n que aborde todos los control y la comercializaci\u00f3n, no existe nada de eso. Hay trabajos aislados, instituciones, empre sas que de forma aislada y con mucho entusiasmo hacen sus actividades, y en la parte del cultivo no es la excepci\u00f3 n. Con respecto a la producci\u00f3n y cultivo de los pa\u00edses miembros de la Uni\u00f3n Europea, el sector de fitof \u00e1rmacos agrupa a 21 mil productores y recolectores, quienes en su conjunto explotan una superficie de 100 000 hect \u00e1reas, en las cuales se cultivan unas 150 variedades de especies para uso farmac \u00e9utico. En M\u00e9xico, \u00bfqu\u00e9 pasa en M\u00e9xico? 18 estados cultivan hierbas medicinales, s\u00f3lo 18 estados . Se destina 13 200 hect \u00e1reas para 36 especies nada m\u00e1s, si consideramos 400 especies curativas que se pudieran vender en este estimado, s\u00f3lo se cultiva el 9%, y este ser\u00eda el listado de las plantas que se pueden cultivar, o que se est\u00e1n cultivando en M\u00e9xico, muchas de ellas son ya domesticadas, muy pocas son nativas, originarias de M\u00e9xico, muy poquitas, la gran mayor \u00eda son introducidas, recientes, o de procesos anteriores. El cultivo intensivo de plantas medicinales empez\u00f3 hace 30 a\u00f1os en M\u00e9xico, no es muy viejo, las t\u00e9cnicas de producci\u00f3n se han ido desarrollando a partir de conocimientos tradicionales, los agr\u00f3nomos no han tenido nada que ver ah\u00ed, nada, yo lo reconozco, nada, soy agr\u00f3nomo y no, no nos pelan, porque los agricultores tienen una experien cia, tienen la cultura agron\u00f3mica que aplican en los cultivos que normalmente hacen, y utilizan tecnolog \u00edas que no necesariamente son muy racionales, pero son las que se utilizan. Los profesionales de la agronom \u00eda han estado ausentes, hasta hace pocos a\u00f1os, ninguna de las licenciaturas del sector agropecuario a nivel nacional contaba con un plan o programa de estudio con un curso obligatorio en plantas medicinales, hay algunos peque\u00f1os cambios, Chapingo, que es la Universidad m\u00e1s vieja de este pa\u00eds, una universidad agr\u00edcola, s\u00f3lo cuenta con un curso, en la especialidad de fitotecnia, es una asignatura optativa. La Universidad Aut\u00f3noma de Sinaloa, en la Facultad de Agronom \u00eda, hay una asignatura que se llama floricultura y herbolaria. En la Universidad Aut\u00f3n oma del Estado de M\u00e9xico, en su licenciatura para ingeniero agr\u00f3nomo, tiene un \u00e1rea dedicada a la herbolaria. En este contexto, el eslab\u00f3n primario no cuenta con un sustento t\u00e9cnico - cient \u00edfico que permita aprovechar todo el potencial todo el potencial productivo. En M\u00e9xico, existen al menos 33 instituciones a nivel superior que imparten alguna licenciatura relacionada con la agronom \u00eda, y por lo que vemos, muy poquitas tienen algo que ver, por lo menos la herbolaria ya es algo importante, no tanto el cultivo. 131 \u00bfSe investiga en M\u00e9xico los aspectos agron\u00f3micos relacionados al cultivo de las plantas medicinales? En instituciones de investigaci\u00f3n son muy escasas, en instituciones p\u00fablicas son muy escasas, y en instituciones privadas, son nulas. En general, las investigaciones son escasas y dependen de alg\u00fan inter \u00e9s particular de alg\u00fan investigador. Por parte de la UAM, en el colegio de posgraduados, hay algunas publicaciones que tienen que ver con el cultivo de plantas medicinales, pero son cuestiones de inte r\u00e9s espec \u00edfico de los investigadores. Primer ejemplo, en el a\u00f1o 2015 asist \u00ed a un congreso, que era sobre dos asociaciones nacionales de horticultura, y asist \u00ed a los dos eventos, los trabajos de cultivo o aspectos de fitotecnia de las plantas medicinales, no fueron m\u00e1s de cuatro. La mayor \u00eda de los trabajos presentados que abordan el estudio agron\u00f3mico de las plantas medicinales fueron: etnobot \u00e1nicos, listados, encuestas y estudios fitoqu \u00edmicos, pero la parte fitot \u00e9cnica, no se estudia. Los \u00fanicos trabajo s que se presentaron en esos congresos, que hablaban de plantas medicinales los presentamos nosotros, de los tres congresos fueron tres trabajos diferentes, de diferentes especies, y eso, a m\u00ed me da un poco de tristeza, porque no hab\u00eda otra parte que estuv iera estudiando el cultivo de plantas, hay estudios etnobot \u00e1nicos, fitoqu \u00edmicos, excelentes tambi \u00e9n. El segundo ejemplo, hay un menosprecio hacia el cultivo de las plantas medicinales en el interior de las instituciones agr\u00edcolas, en el a\u00f1o 2015 se estab an haciendo algunos cambios en el plan de estudios, yo propuse un m\u00f3dulo optativo de cultivo plantas medicinales, arom\u00e1ticas y condimentarias, y uno de los profesores dijo que si estaba vacilando, que si es propuesta era una broma. Eso fue muy fuerte, agre sivo. Por otra parte, en cuanto al germoplasma, es decir, el material necesario para cultivar, pues es muy dif\u00edcil conseguirlo, las plantas domesticadas, ya sean nativas o introducidas, y tampoco para las plantas de crecimiento espont \u00e1neo, las plantas silvestres, sean nativas o introducidas. En M\u00e9xico, no hay proveedores especializados en plantas medicinales, s\u00f3lo hay dos regiones donde se cultiva de forma intensiva y diversificada flores, o plantas curativas, la primera est\u00e1 en el sur del estado de M\u00e9xico y el oriente de Morelos, y la segunda se encuentra ubicada en Puebla, en los municipios de Cholula, Atlixco y San Mart \u00edn de Texmelucan, esas son las \u00fanicas regiones que tienen, donde se siembra de forma intensiva plantas medicinales, no hay m\u00e1s. En ese sentido, si una empresa o persona decidiera incorporarse al cultivo de plantas medicinales un primer impedimento ser\u00eda la disponibilidad de germoplasma para instalar su parcela, ya que de las 36 especies que se cultivan s\u00f3lo se consiguen 8, de las 36, 11 son silvestres y de esas solo de una se consigue semilla, el resto presenta alg\u00fan grado de domesticaci\u00f3n. Estasson las semillas que se pueden conseguir, y aqu\u00ed vienen algunos precios en cuanto a costo y comparaci\u00f3n. Es decir, no hay mucho. Alguien dir\u00eda entre los agr\u00f3nomos ha de haber mucho, no no hay nada. Estas son otras m\u00e1s de las 36, hay algunas marcadas. Entonces, nosotros tenemos aqu\u00ed un dilema, tenemos la recolecci\u00f3n o tenemos plantas cultivadas y la domesticaci\u00f3n. En el caso de la planta recolec tada tenemos que tener una identificaci\u00f3n correcta, pero existen varios sin\u00f3nimos de ciertas plantas y puede haber errores, hay un mismo nombre para varias plantas, por ejemplo, hay tantas \u00e1rnicas como especies hay, en cada regi\u00f3n hay un \u00e1rnica y son espec ies diferentes, y as\u00ed respectivamente. Hay una gran variabilidad gen\u00e9tica, y una gran variabilidad fenot \u00edpica, hay una variabilidad e inestabilidad en los extractos, contaminantes y toxinas. Por otra parte, en la domesticaci\u00f3n buscamos optimizar rendimie ntos, estandarizar calidad, vamos, lo \u00f3ptimo ser\u00eda tener semillas mejoradas, pero si no tenemos el cultivo tampoco hay 132 \u00e1reas dedicadas al mejoramiento gen\u00e9tico, y ahora vamos a mencionar dos casos. Hay un mejor control en la producci\u00f3n, en las plantas dome sticadas que son de uso medicinal, existe un problema, las plantas silvestres para poder sobrevivir a un ambiente hostil necesitan metabolitos secundarios que permitan que no se las coman, y si alguien se las come, pues le va a costar, se puede envenenar, puede sufrir alguna intoxicaci\u00f3n, etc. son sus mecanismos de defensa, tanto para insectos como para herb \u00edvoros, en la medida en que yo la paso de la parte silvestre a la parte cultivada, la planta ya no dedica su metabolismo a producir esos metabolitos, porque est\u00e1 cultivada, porque recibe agua, recibe control de plagas, recibe nutrici\u00f3n, entonces se dedica a crecer, a desarrollarse, y entonces el problema con las plantas medicinales cultivadas es la concentraci\u00f3n de los metabolitos, qu\u00e9 les sucede, y agro n\u00f3micamente casi no hay investigaci\u00f3n, y hacen falta esos estudios, por eso menciono aqu\u00ed la regulaci\u00f3n del estr \u00e9s, \u00bfpara qu\u00e9? para generar estos metabolitos en las plantas cultivadas, porque solamente es a trav \u00e9s del estr \u00e9s, el estr \u00e9s nutricional, el estr\u00e9s de plagas, enfermedades, que yo someta a esa planta a esas condiciones, es como voy a generar esos metabolitos como mecanismos de defensa, y as\u00ed poder elevar su contenido en estas plantas. Si no, se convierte en una planta placebo, y eso es fuerte. Por otra parte, se pueden utilizar mecanismos moleculares para poderlas identificar, o su propagaci\u00f3n por cultivo de tejidos, etc. Entonces, para que yo cultive, necesito tener condiciones, regular clima, las condiciones ambientales, riego, nutrientes, pH, control de plagas y enfermedades, y las condiciones de estr \u00e9s para que tenga la especificidad en estos metabolitos de inter \u00e9s. Por ejemplo , en el caso de la Mentha piperita sembrada a la sombra o sembrada a la luz, hay una diferencia en los aceites esenc iales, de 1.09 a 1.43, y la concentraci\u00f3n del menthol cambia , es decir el simple sombreado tiene impacto en los aceites esenciales y en el menthol. Si esto esta pasando en esta especie, pues tiene que pasar en otras. Por otra parte, las investigaciones fitot\u00e9cnicas son muy escasas, no hay casi informaci\u00f3n que coteje, la que hay existe sobre las plantas ya domesticadas, y que vienen del mediterr \u00e1neo o de otras zonas que ya previamente fueron cultivadas, de la que ya existe alguna informaci\u00f3n, no necesariam ente para M\u00e9xico. Otro ejemplo, la borraja, hay dos especies, hay borraja de color azul y la borraja blanca, en M\u00e9xico no hay blanca, s\u00f3lo azul, pero esta borraja es silvestre y tiene un problema en su propagaci\u00f3n, es una planta muy especial, tienes que recolectar la semilla justamente en el momento en que cae, para que la puedas sembrar, y que germine. Si yo la recolecto antes o despu \u00e9s y la quiero sembrar, ya no germina, \u00bfc\u00f3mo le hacen los recolectores de Xochimilco o de otras zonas para reproducir esta planta? Dejan que todas las semillas caigan y florezcan, y despu \u00e9s las meten en macetas y las van cultivando, ese es el truco, de esta especie. Pero c\u00f3mo te das cuenta, si la empiezas a recolectar y recolectar y no la puedes propagar, y entonces, pues c\u00f3m o le hace la naturaleza, entonces hay que observar, y eso llev\u00f3 tiempo, no fue porque yo sea muy iluminado. Este es otro caso, la manzanilla, nuestros agricultores, que siembran manzanilla la quieren no tanto para producir flor sino para producir hoja y tallo, porque es como se vende, como se compra, otro problema es que la cantidad de aceite esencial es muy bajito, en esas especies, en la semilla que se compra normalmente, entonces hicimos unas comparaciones, de dos tipos de semilla, y encontramos difer encias en la concentraci\u00f3n del aceite esencial, posteriormente una persona que trabaja en una zona cercana a Chalco cultivando manzanilla, fue a verme porque su manzanilla no produc \u00eda aceite, estaba cultivando manzanilla, y no recolectaba los frutos, y no le estaba produciendo aceite, o le produc \u00eda 0.1% o 0.2% que es una cantidad muy baja comercialmente, entonces, tenemos un problema en el germoplasma, en la calidad de la semilla. 133 En la Mentha piperita igual, tenemos problemas, esta mentha requiere una gran cantidad de luz, y requiere cierta temperatura, hay una correlaci\u00f3n entre los dos factores, si no tienes esa condici\u00f3n, la planta puede florear, pero su semilla es inviable, y es lo que sucede en la ciudad de M\u00e9xico, la semilla es inviable, la \u00fanica forma de poderla propagar es por las cr\u00edas. El Agastache mexicano (toronjil) igual, es una planta de la cual hay dos tipos: la blanca y la morada, la blanca no existe en la naturaleza, no hay contraparte silvestre, la que es silvestre es la variedad morada, su propagaci\u00f3n es igual, presenta dormici\u00f3n o dormancia, en las dos variedades la morada y blanca y es un problema con las plantas silvestres o con alg\u00fan grado de domesticaci\u00f3n, por lo que su propagaci\u00f3n presenta serios probemas y se requieren de procesos pre-germinativos en ambas. Esto significa que por ser una planta silvestre requiere de procesos naturales de sol, agua, lluvia, etc. para que su testa se ablande y pueda germinar, entonces presenta una dormici\u00f3n en su testa, su testa es muy dura, y de forma natural germinan muy pocas semillas y para su propagaci\u00f3n comercial solo tendr\u00edamos menos del 10% de semillas germinadas, y para obtener pl\u00e1ntulas comerciales debemos de realizar pr\u00e1cticas entonces utilizando \u00e1cido clorh \u00eddrico para adelagazar su tesa y de giberelinas sint\u00e9ticas para que logremos germinaciones entre un 70 u 80% en la germinaci\u00f3n de semillas, y podemos entonces propagar en forma de semilla y ya no por esqueje, como se hace actualmente mayoritariamente de forma comercial. Igual pasa con el zacate lim\u00f3n, y para las condiciones de la ciudad de M\u00e9xico tenemos un problema de temperatura. Entonces, la mayor \u00eda de las plantas silvestres presentan un problema de dormici\u00f3n, y ese problema es muy grave cuando empezamos a trabajar o a cultivar, o a la domesticaci\u00f3n. La mayor \u00eda de las plantas silvestres tienen este problema, entonces obtener semilla de estas plantas y comenzar a cultivar con fines comerciales no es nada sencillo. Obtener semilla de otras especies, que ya han sido cultivadas, en algunos casos puede ser dif\u00edcil. Tenemos \u00e1rnicas, que tienen otra situaci\u00f3n, es una planta cuasi silvestre, sobre todo la Heterotheca mexicana . Los epazotes tambi \u00e9n tienen problemas en su propagaci\u00f3n, tambi \u00e9n el huele de noche, el manrrubio, el dondiego, el chicalote, los mirtos tienen una propagaci\u00f3n por semilla complicada, la Ruta chalepensis , es una planta que tiene una testa muy dura y requiere un manejo muy especial, los toronjiles, la valeriana, el toloache, el complejo de ipomeas, ortigas, cinco negritos, etc. Estas son las plantas con las que necesitamos trabajar, algunas son malezas, todas con propiedades medicinales, y estamos haciendo procesos de propagaci\u00f3n y de cultivo. Esa es la parte que yo quer \u00eda mostrar, en t\u00e9rminos generales. Muchas gracias. Paul Hersch A pesar de todo este panorama que presentaba Andr \u00e9s, ha logrado avanzar inclusive en temas de producci\u00f3n y de otros temas que tienen que ver con la cuesti\u00f3n del procesamiento, a pesar del marco que Andr \u00e9s nos acaba de se\u00f1alar, pienso que son dos presentaciones complementarias porque desgraciadamente no es un caso representativo de la industria mexicana, es un caso que se escapa, a mi parecer, del perfil dominante, y en la regulaci\u00f3n tambi \u00e9n suceden estas cosas, pero yo no quiero acaparar la pala bra, simplemente, pasar \u00eda por el mismo formato a pedirle a los compa\u00f1eros si quieren preguntarse algo entre ustedes o a partir de preguntas que se hagan ustedes comentar \u00edan. No s\u00e9 si quiera alguien comenzar con alguna pregunta o un se\u00f1alamiento, estamos aqu\u00ed para eso. Intervenciones, preguntas y comentarios 134 Persona del p\u00fablico Pues ya contemplada el peligro de cultivar plantas con la posibilidad de la p\u00e9rdida de metabolitos secundarios, yo vi en la presentaci\u00f3n del ponente de Mixim, que tienen cultivos amplios, se ven unas parcelas limpias, es un cultivo tecnificado, en el caso de los \u00e1rboles, en el caso de Donato Guerra, que tienen valeriana, no hay ah\u00ed interacci \u00f3n m\u00e1s que con su propia especie, c\u00f3mo logran tener esos altos \u00edndices de metabolitos secund arios, \u00bfhay que hacer constantemente pruebas? \u00bfo tal vez en su laboratorio tienen ese aparato no s\u00e9 si de cromatograf\u00ed a que habla de esa calidad? \u00bfc\u00f3mo un monocultivo puede tener las cualidades medicinales? Jos\u00e9 Luis de Prado Bueno, para llegar ah\u00ed, la realidad es que fue todo un proceso largo, esta historia comenz\u00f3 con el rescate de la valeriana, es una planta en peligro de extinci\u00f3n, bueno, lo fue, hace varios a\u00f1os, y de la mano de un doctor del jard \u00edn bot\u00e1nico, le dijo al ingeniero Ebrard, que la valer iana se acab\u00f3. En Europa se vend \u00eda much \u00edsimo la valeriana mexicana, precisamente por un tema industrial, para poder estandarizar la Valeriana officinalis , que es la que est\u00e1 registrada en la farmacopea europea, entonces para estabilizar usaban la mexicana, era todo un tema ah\u00ed, y obviamente la compraban en M\u00e9xico. Y lo que se antepone a todo esto es, bueno ahorita hay un poco m\u00e1s de \u00e9tica en el asunto, pero la necesidad y el hambre van primero, y entonces, llegaban y ped\u00edan en los pueblos y dem \u00e1s esta plant a, y entonces arrancaban y quitaban, y pues no preservaban, no buscaban que la planta continuara y se la acababan. A partir de una semilla, otorgada por el jard \u00edn bot\u00e1nico, en Mixim se inici\u00f3 un proceso de micropropagaci\u00f3 n, a trav \u00e9s de un cultivo similar a los nutrientes normales de la planta en campo, y esto llev\u00f3 muchos a\u00f1os, estoy hablando de un proceso que llev\u00f3 casi 18 a\u00f1os a fondo perdido, pagado por nosotros, en un peque\u00f1o laboratorio y haciendo la micropropagaci\u00f3n, y de ah\u00ed se migr \u00f3 despu \u00e9s a campo y se llev\u00f3 a diferentes partes, a Milpa Alta, a Tl\u00e1huac, y entonces enfrentamos no s\u00f3lo procesos de la naturaleza, sino procesos sociales, por ejemplo, en las siembras en Milpa Alta, cuando lleg\u00e1bamos a ver c\u00f3mo iba nuestra valeriana, pues ya se la hab\u00edan comido los animales del vecino, o alguien le hab\u00eda echado una milpa y ya se hab\u00edan acabado el trabajo de dos a\u00f1os. Entonces empezamos a migrar a otros lugares, se buscaron las condiciones naturales de la valeriana, desde latitud, altitud, clima, yo recuerdo que el ingeniero Ebrard se montaba a su perro en su camioneta, con su gps, e iba buscando los caminos, empez\u00f3 a ir hacia Valle de Bravo, y un d\u00eda nos dijo \"encontr \u00e9 un lugar exacto\", hab\u00eda encontrado a Donato Guerra, y todav \u00eda ah\u00ed, se avent \u00f3 tres a\u00f1os, de llevar la plantas, evaluarlas, esperar a que producieran y evaluar, sus contenidos, su tama\u00f1o de ra\u00edz, etc. Es un proceso muy largo y muy caro la verdad, pero lo que impone aqu\u00ed es el tes\u00f3n, las ganas de hacer las cosas, a veces el recurso econ\u00f3mic o no ayuda, en este caso afortunado la propia evoluci\u00f3n de Mixim, la venta de extractos han podido apoyar esto, con el costo que haya tenido, y finalmente, comentaba con mis compa\u00f1eros, se pudo lograr hace tres a\u00f1os tuvimos la primera cosecha, logramos la primera media tonelada de ra\u00edz de valeriana con un contenido adecuado de valepotriatos e hicimos la primera corrida de extracto, tuvimos que esperar todos estos a\u00f1os que hablo para llegar a ese punto. Y qu\u00e9 estamos haciendo ahora para propagar este \u00e9xito de Mixim, pues la \u00fanica manera de poder propagar la planta y que no vuelva a caer en un peligro de extinci\u00f3n es ser generosos con la naturaleza. Actualmente estamos haciendo lo siguiente, le acabamos de dar hace un a\u00f1o un aproximado de 2 000,000 de semill as de valeriana a una de nuestras principales proveedoras de plantas, a una se\u00f1ora que empez\u00f3 de origen muy humilde en Puebla, para que ella lo siembre en sus parcelas 135 y de los dem \u00e1s, y nosotros le compramos la ra\u00edz de vuelta, a la comunidad con la que trabajamos en maisonnette, seguimos d\u00e1ndoles las semillas y cuando obtienen valeriana, se las compramos, medimos los valepotriatos y hacemos extractos. La \u00fanica manera de propagarlo es ser generosos, insisto. Perder de vista el tema \"negocio\" y enfocarse much o en el respeto a la naturaleza. De lo dem \u00e1s que preguntas, la zona tiene plantas end\u00e9micas de ah\u00ed, que han sido complicadas de domesticar, como bien dec\u00edas, ah\u00ed encontramos \u00e1rnica, no suficiente para nuestra necesidad, pero s\u00ed suficiente, y cuando quisi mos domesticarla, nos quedamos dos a\u00f1os sin \u00e1rnica, entonces tuvimos que dejar a la naturaleza otra vez, que hiciera sus procesos normales otra vez. Pero igual hay otras plantas, hierba del sapo, llant \u00e9n, etc. hay alrededor de 12 o 13 especies bot\u00e1nicas, algunas de nuestro inter \u00e9s, sin embargo, todav \u00eda no las explotamos despu \u00e9s de 7 a\u00f1os, porque no queremos interrumpir el proceso natural, tenemos que esperar, a ver si realmente nos van a poder ayudar o no, hay que esperar. El caso que hab\u00edamos presentad o de Echinacea purpurea , se sembr\u00f3 hace tres a\u00f1os y todav \u00eda no la hemos cosechado, estamos obteniendo semilla, y volvemos a sembrar, y otra vez, hasta que tenga un proceso de cuatro o cinco a\u00f1os y que creamos que tiene lo necesario para poderla cosechar, es un tema de paciencia y de generosidad, haya que esperar, hay que darle espacio a la naturaleza, porque es muy complicado el campo, y en M\u00e9xico, lo puedes ver en el caso de Chiapas, han invadido campos, han tumbado cosechas, han pasado much \u00edsimas cosas, que han costado una verdadera fortuna, sin embargo, ves las siembras y son un verdadero ejemplo de siembra, se requiere much \u00edsimo orden, se necesitan respetar las distancias, entre surco y surco, cosas que no son de mi conocimiento, pero que los agr\u00f3nomos lo saben muy bien, las distancias entre las especies bot\u00e1nicas, para que la planta se desarrolle con toda la tranquilidad que requiere la naturaleza. Andr \u00e9s Fierro Hace algunos a\u00f1os estaba trabajando con esta planta que le llaman Santa Mar \u00eda, y la ten\u00eda en unas macetas, unos contenedores grandes de polietileno negro, y eran unas 30 o 40 macetas, y estaba produciendo esta planta, y Andr \u00e9s Navarrete estaba trabajando con esta planta y me pidi\u00f3 unas muestras, mandaba a sus alumnos a que tomaran muestras peri \u00f3dicas de estas plantas que yo sembraba, regaba, cuidaba muy bien, eran unas bellezas, y al tiempo yo le pregunt \u00e9 que c\u00f3mo hab\u00edan salido los contenidos de los metabolitos y me dijo \"la planta no tiene nada, nada\", en cambio las que son silvestres s\u00ed tienen , entonces para m\u00ed fue un choque, me dije \"\u00bfpara qu\u00e9 estoy cultivando algo tan bonito si no me sirve para nada?\", bueno, quiz \u00e1 para los ojos sea bueno, pero en t\u00e9rminos medicinales tendr \u00eda s\u00f3lo un efecto placebo, y ah\u00ed comenz\u00f3 mi inter \u00e9s por comprender los aspectos agron\u00f3micos y estas relaciones con las plantas, ahorita estamos corroborando este problema que se presenta exclusivamente en el cultivo de plantas medicinales, por eso se prefieren las plantas silvestres, el problema es que nos las estamos acabando. Persona del p\u00fablico Entonces, por ejemplo, en la zona de Xochimilco, que es de verdad un para \u00edso, yo cuando vi las parcelas, los invernaderos llenos de plantas de lavanda, de tomillo, de mejorana, de todas estas plantas arom \u00e1ticas, entonces, \u00bfcre e que ese cultivo tambi \u00e9n haya perdido sus propiedades? Andr \u00e9s Fierro 136 De algunas de esas plantas yo tengo hijos, tengo algunas muestras, tengo algunas evaluaciones de aceites esenciales, de los contenidos totales, mas no de sus metabolitos en particular , eso tiene un costo considerable, y hay muy poca gente dedicada a hacer esas evaluaciones, ahora no podr \u00eda saber, porque no tengo evidencia. Ahora bien, no necesariamente esas plantas tienen buenos contenidos de aceites esenciales, algunas casi no tienen y otras s\u00ed, por ejemplo, la lavanda que se cultiva ah\u00ed es una lavanda de jard \u00edn que tiene buen contenido de aceite esencial, por ejemplo si lo sacas solo de la flor la cantidad es muy peque\u00f1a, es 0.1 o 0.2%, pero si lo sacas de la planta completa: hoja y tallo, puedes sacar hasta 1.5 o 2% de aceite esencial, hay otras especies, por ejemplo, el tomillo de esa regi\u00f3n es muy malo, casi no tiene aceite esencial, osea es arom \u00e1tico, pero su cantidad real de aceite esencial que puedas extraer es muy bajo, no necesariamente todas est\u00e1n en ese sentido, algunas de estas plantas tienen problemas en su propagaci\u00f3n, no necesariamente son sensibles, en el caso de la valeriana por ejemplo, como todas las lavandas, tiene un problema de que son plantas casi silvestres requ ieren diferentes elementos, en diferentes cantidades, para cada especie, si no tus concentraciones van a ser muy bajas, no germina nada, y la lavanda est\u00e1 produciendo flor todo el a\u00f1o y caen much \u00edsimas semillas al suelo, y ninguna germina, o no de forma natural, y te preguntas \u00bfpor qu\u00e9 no germina?, deber \u00eda tener todo lleno de matas peque\u00f1as y no hay ninguna, el problema es que tienen dormici\u00f3 n. Ahora, el otro problema, yo necesito producir plantas iguales, para que tengan la misma cantidad de aceite y los mismos contenidos, no quiero variaci\u00f3n, no me interesa, me interesa la homogeneidad, estoy hablando como agr\u00f3nomo, no como bi\u00f3logo, se requiere homogeneidad, para que todo sea igualito y eso es muy complicado. JLP Yo tengo experiencia en estos campos, y estoy de acuerdo con ustedes, lo que falta clarificar es que hay una diferencia entre un cultivo silvestre y uno ya establecido, yo creo que se puede tener un cultivo silvestre, establecido, con dos o tres cultivos, y puedo poner una serie de plantas: la c\u00farcuma, la c\u00farcuma es maravillosa, hace treinta y tantos a\u00f1os empec \u00e9 a sembrarla, y tiene que comer lo que hay en la tierra, pero luego con el cambio clim \u00e1tico viene un degenere en la planta, y una debilidad, y empiezan a pegarle las plagas y todo eso, inclusive cuando nos empez\u00f3 a pegar una plaga usamos qu\u00edmicos, y ni con qu\u00edmicos la sacamos adelante, y casualmente, tratando de rescatar el cultivo, me di cuenta que hab\u00eda una variaci \u00f3n de clima en Chiapas, un cambio de temperatura, ya ten\u00edamos establecida la siembra de caoba y se me ocurri\u00f3 sembrar entre la caoba, ya que el clima ah\u00ed es mucho m\u00e1s fresco, y la c\u00farcuma se da maravillosa, lo le ponemos absolutamente nada, obviamente hay que dejar descansar la tierra y hacemos nuestra rotaci\u00f3n de cultivos, yo creo que hay que dejar muy claro que puede ser un cultivo establecido pero respetando lo que necesita la planta, es como un hijo. Si a un hijo le damos todo, pues es un bueno para nada, igual pasa en las plantas, hay que dejar que se estresen, que sufran y as\u00ed crecen mejor. Esa es la verdad, lo digo de verdad, ahorita con la c\u00farcuma no tenemos nada de plaga. Jos\u00e9 Luis de Prado Un dato complementando lo que dice Jorge, que es interesante, es que nuestra c\u00farcuma llevamos como 35 a\u00f1os, es que tiene que cump lir con una caracter \u00edstica, una especificaci\u00f3n, nuestros clientes nos piden que se mantenga entre 5 y 6% de curcumina, bueno, tenemos varios a\u00f1os obteniendo c\u00farcuma de forma natural que tiene 5.5% de curcumina, y eso es id\u00e9ntico, homog \u00e9neo, y es sin cons entirla, dejar que la c\u00farcuma crezca, le da hasta dos a\u00f1os, es una c\u00farcuma preciosa y que se podr \u00eda vender incluso la flor, que deja una cantidad de planta impresionante, nosotros usamos el rizoma. S\u00f3lo quer \u00eda complementar. 137 AF Aqu \u00ed hay dos cosas interes antes, una es que en t\u00e9rminos del material que voy a producir debe ser lo m\u00e1s homog \u00e9neo posible, pero al tiempo empieza a perder vigor, entonces es el momento en que tienes que cambiar, es decir, entrar a la propagaci\u00f3n por semilla para tener variabilida d, volver a seleccionar el material y una vez seleccionado, ese es el que vas a sembrar, para que todo tu material sea exactamente igual, y tenga una calidad interesante, esa ser\u00eda la parte, no es sencillo, es un trabajo muy complicado. El otro aspecto tiene que ver con tratar de igualar o buscar ciertas condiciones en al cual la planta crece de forma natural para que podamos tener una mejor condici\u00f3n, espec \u00edficamente en las plantas medicinales, cosas diferentes suceden con especies vegetales diversas, por eso es que el manejo agron\u00f3mico y el manejo t\u00e9cnico de las plantas medicinales es muy espec \u00edfico, no es algo sencillo, y cada especie tiene sus propias especificidades y no es algo f\u00e1cil, sino que se requiere mucho tiempo y mucha gente, pero desafortun adamente no hay gente o hay muy poca dedicada, pocos estudiantes tienen inter \u00e9s en plantas medicinales son contados. Gustavo Morales Pues miren, abundando en el tema del cultivo, a m\u00ed me parece que es un tema bastante interesante sobre todo porque en algunas ocasiones cuando hay problemas con las empresas que hacen productos y no les gusta el resultado del dictamen, y se enojan y te preguntan que por qu\u00e9 los rechazaste, y qu\u00e9 l\u00e1stima que ellos no est\u00e1n aqu\u00ed hoy, escuchando todo lo que ustedes est\u00e1n diciendo, porque en ocasiones me invitan a estas citas t\u00e9cnicas con las empresas, y hablamos sobre el producto, sobre la planta con la que hacen su producto, y yo les digo, como aqu\u00ed se ha hablado, son plantas de recolecta, son plantas silvestres en la mayor \u00eda de los casos, en otros casos ya son plantas que no pueden existir, que son vulnerables, entonces yo les pregunto, \u00bfqu\u00e9 hacen si el producto que ustedes hacen se acaba su planta, qu\u00e9 hacen? Y se quedan sin poder responder, pues necesitan un bi\u00f3logo etnobot\u00e1 nico, que conozca lo que el ingeniero dice aqu\u00ed, el agr\u00f3nomo, el bi\u00f3logo etnobot\u00e1 nico, entre otras cosas, les digo un poco de mi curr \u00edculum, tuve alrededor de 15 a\u00f1os trabajando en el jard \u00edn bot\u00e1nico en un proyecto en la b\u00fasqueda de principios activos de plantas de zonas c\u00e1lidas de plantas medicinales, entonces, me conozco una buena cantidad de plantas de zonas c\u00e1lidas y de muchas partes de M\u00e9xico, y ah\u00ed nadie me va a decir que me est\u00e1n mareado, entre ello est\u00e1 lo que hace el ingeniero agr\u00f3nomo, busc\u00e1bamos las potencialidades de las plantas y recolect \u00e1bamos semillas. La semilla es muy dif\u00edcil de encontrar y muy dif\u00edcil de propagar, y cuando yo le dec\u00eda esto a la gente no les gustaba, se preguntaban y ahora qu\u00e9 hacemos, es un tema muy importante, que las empresas, sobre todo las que hacen los productos, los medicamentos, los remedios herbolarios y los suplementos, no tienen ni idea de d\u00f3nde obtienen el recurso, en este caso el recurso vegetal, olvid \u00e9monos del recurso gen\u00e9tico: la semilla. Ese es otro asunto, nadie en M\u00e9xico ha hecho la recolecta de semillas de plantas medicinales. Persona del p\u00fablico Me llamo Amandine, soy etnobot \u00e1nica en Francia, y ning \u00fan libro en Francia trata a las plantas por su lugar de cultivo, o que muestre el origen como importante, Por ejemplo, la ortiga o la lavanda, son tratadas igual si vienen del sur o del norte de Francia, ya comenzamos a tener este tipo de cultivos en el norte, de forma que estoy muy sorprendida, porque tiene varias preguntas, la primera es si hay su alter -ego en Francia que no conozco y la segunda es si las plantas tienen las mismas propiedades si vienen de un sitio o de otro. 138 Persona del p\u00fablico Soy etnobot\u00e1 nica, y algo que tenemos que ver es lo que dec\u00eda el Dr. Paul, es esta caja negra que tiene una entrada y termina con una salida, es muy importante, en M\u00e9xico habemos muy pocos etnobot \u00e1nicos, y una parte de la etnobot \u00e1nica es el inicio, es conocer el ambiente cultural, socioecon\u00f3 mico, agr\u00ed cola y bot\u00e1nico, de lo que conlleva la planta medicinal, y a partir de esos estudios ver toda la parte cultural, pero tambi \u00e9n, despu \u00e9s, ver los estudios etnobot \u00e1nicos, ver la parte taxon\u00f3 mica, vemos que no s\u00f3lo var\u00ed a si es de una regi\u00f3n a otra, sino si es un tallo, una flor, en tiempo de recolecta, si la luna est\u00e1 llena, si fue cuarto menguante, si fue recolectada a medio d\u00eda, no hay ese tipo de estudios, muchas de las personas que lo intentan en M\u00e9xico y en otras partes del mundo, intentan hacer esos pininos, de voy a hacer mi trabajo de plantas medicinales y lo ven de forma superficial y ligera, las plantas medicinales tienen mucho peligro, algunas pueden causar la muerte con una sola dosis, estamos hablando de la belladona, que en una medida puede ser ben\u00e9fica para situaciones respiratorias y en otra puede ser mortal. Los etnobot \u00e1nicos en M\u00e9xico no hacemos esa parte cultural y no se auxilian de nosotros para confirmar los conocimientos, se van inmediatamente con los tax\u00f3nomos. No se cree que nosotros podamos decir que tal o cual planta es \u00e1rnica o valeriana de determinadas caracter \u00edsticas. Hay que tener cuidado al usar la plantas, no tener esa osad \u00eda, sino la seriedad. Andr \u00e9s Fierro En relaci\u00f3n con lo que se preguntaba, s\u00ed existen diferencias de una regi\u00f3n a otra, porque puede haber un microclima diferente, un suelo diferente, pH diferente, cantidades de nutrientes diferentes, o alg\u00fan otro factor puede intervenir y eso puede tener alg\u00fan otro impacto en los rendimientos. Una de las plantas m\u00e1s estudiadas a nivel mundial es el tomillo, se han llegado a exquisi teces sobre la hora de la recoleta y tomando ese ejemplo tan estudiado nos hemos dado cuenta que s\u00ed hay variaciones, tanto en la hora, como en las fases lunares, como en el tipo de suelo, s\u00ed hay variaciones, quiz \u00e1 no pueden ser de gran valor, pero siendo un qu\u00edmico que quiere revisar, s\u00ed hay variaci\u00f3n. Quiz \u00e1 como se ve el total y no la especificidad sea neutral, no hay variaciones para la terapia, en el uso, porque como lo que se usa es el todo, pues no hay problema, pero s\u00ed hay variaciones. Jos\u00e9 Luis de Prado Yo creo que s\u00ed tiene que ser por regiones, en el caso de la lavanda, Francia se caracteriza por ella, pero sobre todo por la que se encuentra en la franja de la zona de los perfumes, yo no he escuchado que haya una buena lavanda en el norte, y es com o un commodity aunque no le quiero llamar as\u00ed, hay varias empresas en el mundo que hacen extractos y toman las plantas del lugar donde se da mejor la especie bot\u00e1nica. Como el caso del romero, que se utiliza en la industria alimentaria, por ejemplo, como un conservador natural muy importante para alimentos, y resulta que ubican las plantas m\u00e1s grandes del mundo en la zona de Rumania y de Hungr \u00eda y de ah\u00ed donde se da mejor para esa caracter \u00edstica antioxidante espec \u00edfica. El caso de la rosa, para hacer el aceite esencial de rosas, que se utiliza mucho en cosm \u00e9tica, perfumer \u00eda y dem \u00e1s, la rosa turca es muy espec \u00edfica para eso, por el contenido de aceite esencial, se da en la zona de Turqu \u00eda y como esa no hay en ninguna otra parte del mundo, o la rosa mosqueta de sudam \u00e9rica, entonces s\u00ed hay regiones muy espec \u00edficas. Aqu \u00ed la podemos reproducir, pero yo no he escuchado que un ginko biloba de camell\u00f3n de la ciudad de M\u00e9xico funcione. Gustavo Morales Yo s\u00ed te puedo recomendar a alguien, pero no es franc \u00e9s, del jard\u00edn bot\u00e1nico de Hamburgo. 139 Persona del p\u00fablic o S\u00f3lo quer \u00eda contestarle a ella tambi \u00e9n, que le puede servir un libro homeop \u00e1tico, que se llama \"El organ\u00f3n de la medicina \" de Samuel Cristiano Federico Hahnemann, es alem \u00e1n, y empez\u00f3 con las primeras investi gaciones, sobre el detalle de los horarios para la recolecci\u00f3n, qu\u00e9 parte de la planta funciona m\u00e1s, si la flor, si la ra\u00edz, si la hoja. SEGUNDA SECCI\u00d3N PONENCIAS Calidad de la atenci\u00f3n en el programa de Medicina Integrativa \u00c1ngel Gonz\u00e1lez Dom\u00ednguez, Martha Cruz S\u00e1nchez Introducci\u00f3n El incremento de la frecuencia de los padecimientos cr\u00f3nico -degenerativos debido a los cambios de estilo de vida, aumento de la esperanza de vida y factores estresantes; implica una demanda elevada de los servicios p\u00fablico s de salud; sumado a esto, algunos de los efectos indeseables de las modalidades terap\u00e9uticas convencionales o su carencia de efectividad adecuada, favorece que una parte de la poblaci\u00f3n busque otras alternativas de restauraci\u00f3n de su salud y mejora de su calidad de vida. En 2011, con base en el marco de la Ley de Salud del Distrito Federal en el Art\u00edculo 24 Fracci\u00f3n XXVII donde se establece que es atribuci\u00f3n de la Secretar\u00eda de Salud el implementar un programa que integre distintas especialidades de la m edicina complementaria al sistema de salud,6 se organiz\u00f3 el Programa de Medicina Integrativa (PMI), con cuatro especialidades: fitoterapia, acupuntura, homeopat\u00eda y autouroterapia, con el prop\u00f3sito de atender y cubrir las necesidades de salud de la poblaci \u00f3n, con los criterios de seguridad, efectividad y satisfacci\u00f3n, para dar respuesta a la demanda de tratamientos alternativos y para ofrecer opciones de atenci\u00f3n de salud con seguridad, eficacia y calidad. La organizaci\u00f3n de este Programa, parte de los po stulados de individualizaci\u00f3n diagn\u00f3stica y diversificaci\u00f3n terap\u00e9utica, reconoce la adscripci\u00f3n cultural, clase social y condici\u00f3n de g\u00e9nero de los usuarios.7 Con esto se pretende otorgar terapia individualizada, mejorar la relaci\u00f3n m\u00e9dico paciente, mejor adherencia terap\u00e9utica, mayor efectividad cl\u00ednica en padecimientos m\u00e1s frecuentes, menos tiempo de espera, mayor satisfacci\u00f3n de usuarios, mayor capacidad resolutiva, atenci\u00f3n integral al\u00f3pata -alternativa, bajos costos de atenci\u00f3n, a trav\u00e9s del establecim iento de mecanismos de evaluaci\u00f3n cl\u00ednica y el aporte de elementos para la regulaci\u00f3n y reglamentaci\u00f3n de la prestaci\u00f3n de este tipo de servicios. 6 Gaceta Oficial del Distrito Federal. Ley de Salud del Distrito Federal. Publicada el 17 de septiembre de 2009, \u00faltima reforma: 15 de agosto de 2014. 7 Secretar\u00eda de Salud. Programa d e Trabajo de Medicina Integrativa de la Secretar\u00eda de Salud del Distrito Federal 2014. SEDESA; Direcci\u00f3n de Coordinaci\u00f3n y Desarrollo Sectorial, 2014. 140 La introducci\u00f3n de medicinas alternativas a los servicios de medicina alop\u00e1tica, representan coadyuvantes en los tratamientos alop\u00e1ticos y seguimiento de pacientes multitratados; por lo tanto, la evaluaci\u00f3n continua de los servicios otorgados y del proceso de atenci\u00f3n, a trav\u00e9s de instrumentos estandarizados, tiene como objetivo garantizar la seguridad del pacie nte, as\u00ed como fortalecer el uso de los recursos de manera adecuada para evitar su despilfarro. 8,9 Por lo tanto, este estudio tiene como objetivo evaluar la calidad de la atenci\u00f3n m\u00e9dica otorgada por el Programa de Medicina Integrativa (PMI) durante el pe riodo 2011 - 2016. Se trata de un estudio transversal, descriptivo y anal\u00edtico. Para lo cual se analiz\u00f3 la informaci\u00f3n disponible en tres fuentes: 1) El Sistema de Informacio n del Programa de Medicina Integrativa (SIPMI), que cuenta con 19,966 expedientes cl\u00ed nicos electro nicos de pacientes atendidos durante el per\u00ed odo 2011 a 2016, as\u00ed como informacio n del proceso de atencio n (tiempos de atencio n, consultas de 1\u00aa vez y subsecuentes y diferimiento). 2) Ce dulas de Evaluacio n de Calidad de la Atencio n, que contienen criterios de las Gu\u00ed as de Pra ctica Cl\u00ed nica para la evaluacio n del proceso de diagno stico, tratamiento y seguimiento. El total de ce dulas realizadas fueron de 767. 3) El Cuestionario de Satisfaccio n de la Persona Usuaria, que contiene 25 \u00ed tems sobre las dimensiones de eficacia, eficiencia, satisfaccio n y calidad. La muestra se calculo con la fo rmula para estudios transversales, con un muestreo estratificado por especialidad, teniendo como base la consulta promedio mensual de un mes del an o anterior (1,112), un 70% de satisfaccio n de los servicios estatales de salud en la Ciudad de Me xico (SICALIDAD) y una tasa de no respuesta del 20%. El total de cuestionarios se distribuyeron de la siguiente manera: Acupuntura 131 (42%), Homeopat\u00ed a 66 (21%), Fitoterapia 88 (28%) y Uroant\u00ed geno 28 (9%). El periodo de aplicacio n de ambas ce dulas fue de Agosto a Noviembre del 2017, por profesionales de la salud capacitados para su aplicacio n, el registro fue de manera ano nima y se asigno un nu mero identificador para su ana lisis. Para el desarrollo de la evaluaci\u00f3n se tom\u00f3 la Metodolog\u00eda generalmente recomendada por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, en la cual se identifican las Dimensiones de Efectividad, Eficacia y Aceptabilidad, Atenci\u00f3n Centrada en el Paciente, Equidad y A ccesibilidad. Se realiz\u00f3 an\u00e1lisis descriptivo de los resultados. 8 Secretar\u00eda de Salud. Definiciones y conceptos fundamentales para el mejoramiento de la calidad de la at enci\u00f3n a la salud. M\u00e9xico, 2012. pp. 19 -26. 9 Donabedian A. La investigaci\u00f3n sobre la calidad de la atenci\u00f3n m\u00e9dica. Rev Calidad Asistencial 2001; 16: 64 - 66. 141 Variables analizadas: Resultados: 1. Efectividad. La gama de padecimientos que se atienden es amplia y predominan los padecimientos cr\u00f3nico -degenerativos, metab\u00f3licos, psicoemocion ales e infecciosos. A continuaci\u00f3n se describen las 10 primeras causas por espe cialidad y orden de frecuencia: 142 Tratamiento: El apego a los criterios diagn\u00f3sticos que establecen las Gu\u00edas de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica para cada padecimiento y por especialidad es muy alto, en todos los casos es superior al 91%. Esto a pesar de que los criterios diagn\u00f3sticos est\u00e1n originalmente dise\u00f1ados para la medicina convencional o alop\u00e1tica y que en ocasiones no corresponden a la perspectiva de disciplinas como la Fitoterapia Cl\u00ednica y la Acupuntura. No obstante , la formaci\u00f3n b\u00e1sica del personal m\u00e9dico, as\u00ed como los principios y fundamentos de ambas especialidades les permite homologar su propia clasificaci\u00f3n diagn\u00f3stica a la ClE. La aplicaci\u00f3n sistem\u00e1tica de estos criterios fav orece el desarrollo de la habilidad cl\u00ednica y posibilita obtener un mejor resultado terap\u00e9utico. En la variable de seguimiento , los resultados observados son ligeramente menores que en los criterios anteriores de Diagn\u00f3stico y Tratamiento, se observan dat os de aplicaci\u00f3n de los criterios establecidos en las Gu\u00edas de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica en un rango que va de 84.2% a 100%. Estos resultados demuestran que en general, los criterios utilizados por los m\u00e9dicos para el diagn\u00f3stico, tratamiento y seguimiento son acor des en m\u00e1s de un 80% con dichos instrumentos. 2 y 3 Eficacia y aceptabilidad: 143 En la evaluaci\u00f3n de la din\u00e1mica de asignaci\u00f3n de citas, tiempo de espera y atenci\u00f3n efectiva, se obtuvo la calificaci\u00f3n m\u00e1s baja de todas, lo cual incide en el puntaje t otal de cada especialidad, siendo el m\u00e1s bajo de 77.3 y el m\u00e1s alto de 80.4. La especialidad mejor calificada fue Fitoterapia con 80.4, seguida por Acupuntura con 79.4, Homeopat\u00eda con 78.7 y Autouroterapia con 77.3. Cabe mencionar que esta calificaci\u00f3n se encuentra por arriba de la encontrada por SICalidad para los Servicios de Salud de la Ciudad de M\u00e9xico (70%), y est\u00e1 por debajo de la reportada por la Ensanut 2012, donde el 84% percibi\u00f3 la calidad de la atenci\u00f3n como \"muy buena y buena\" para los servi cios de la Secretar\u00eda de Salud. Respecto a la Satisfacci\u00f3n de las personas usuarias, el promedio para las tres especialidades es de 84.55% en el 2013, mientras que en el 2017 es de 79.43%, con un decremento de 5 por ciento. Destaca que en una especialidad la diferencia es de casi 14 puntos ( Fig.1 ). Por otro lado, en cuanto a la demanda de atenci\u00f3n ( Fig. 2 ), se observ\u00f3 que durante los 5 a\u00f1os analizados se han registrado 19,966 usuarios en el sistema de informaci\u00f3n electr\u00f3nica del Programa de Medicina Integrat iva, con un comportamiento muy similar del 2014 al 2016, superior a los 2 mil registros por a\u00f1o. Para el 2012 se obtuvo el registro mayor de usuarios, debido a que se fortaleci\u00f3 el Sistema mediante mejoras inform\u00e1ticas y capacitaci\u00f3n a los usuarios para su utilizaci\u00f3n. El poco incremento en el n\u00famero de usuarios que se registran por a\u00f1o a partir del 2014 probablemente refleje la limitaci\u00f3n en la capacidad de oferta de servicios por el Programa, debido a que la disponibilidad de recursos humanos e insumos es limitada, sobre todo para la incorporaci\u00f3n de nuevos pacientes. 144 Este hecho se puede consta tar con el diferimiento en la programaci\u00f3n de citas para nuevos pacientes, que se mostrar\u00e1 m\u00e1s adelante. El ultimo componente que se eval\u00faa de la dimensi\u00f3n de Eficacia /Aceptabilidad es el porcentaje de la consulta subsecuente en comparaci\u00f3n con el porcentaje de las consultas de primera vez (Fig. 3 ). La utilizaci\u00f3n de los datos del sistema de informaci\u00f3n permite analizar que en general 9 de cada 10 consult as son subsecuentes. Si bien, este n\u00famero vari\u00f3 por especialidad, la tendencia fue la 145 misma en todas ellas. Lo anterior puede estar indicando que aquellos pacientes que han sido atendidos prefieren continuar su tratamiento en la especialidad seleccionada; as\u00ed mismo, refleja que la solicitud de atenci\u00f3n de primera vez contin\u00faa, a pesar de que el diferimiento es importante. La especialidad con mayor porcentaje de subsecuentes es Acupuntura con 94%, seguida por Fitoterapia con 88% y Homeopat\u00eda con 85 %. 4. Equidad : Se observ\u00f3 que 8 de cada 10 atenciones, son a mujeres, lo que coincide con lo reportado sobre los usuarios de medicinas complementarias a nivel mundial. En cuanto a edad, el grupo predominante es el de 60 a\u00f1os o m\u00e1s, que represent\u00f3 el 47% de las atenciones, seguido en orden descendente por el grupo de 50 a 59 a\u00f1os (23%), despu\u00e9s los que tienen entre 40 a 49 a\u00f1os (16%); y los que tienen menos de 39 a\u00f1os (14%). Por lo tanto, las atenciones concentran casi tres veces m\u00e1s poblaci\u00f3n adulta mayor que en la consulta externa habitual de toda la Instituci\u00f3n. Por otro lado, se observ\u00f3 que acuden para atenci\u00f3n personas de todo tipo de escolaridad. Se atiende con mayor frecuencia a quienes refieren tener primaria (24%) y secundaria (23%), seguidos en orden de frecuencia, por bachillerato (20%) y licenciatura (13%). Respecto a la ocupaci\u00f3n de los pacientes, el 36% refiri\u00f3 dedicarse a las tareas del hogar, el 16% son estudiantes y el 12% fueron empleados de oficina, administrativos o de servicios, principalmente. Sin embargo , se atienden personas con un amplio abanico de ocupaciones. La dimensi\u00f3n de Accesibilidad presenta varios componentes: el 88.2% de las personas usuarias refiri\u00f3 residir en la Ciudad de M\u00e9xico, mientras que el 11.4% en el Estado de M\u00e9xico; de acuerdo a la delegaci\u00f3n de residencia se observa que el 44% son habitantes de la Delegaci\u00f3n Cuauht\u00e9moc, el 10.7% de Miguel Hidalgo, el 8.5% de la Gustavo A. Madero e Iztapalapa y el 6.6% de Azcapotzalco. La mayor parte de la poblaci\u00f3n que se atiende res ide en la Delegaci\u00f3n Cuauht\u00e9moc. Esto porque el Centro Especializado en Medicina Integrativa se encuentra ubicado en esta zona geogr\u00e1fica, sin embargo la atenci\u00f3n se brind\u00f3 a personas que resid\u00edan en otras delegaciones: m\u00e1s de la mitad de los pacientes rec ibidos no corresponden a la Delegaci\u00f3n donde se ubica el CEMI, lo que indica que dicha unidad especializada es un referente de atenci\u00f3n en la Ciudad de M\u00e9xico. 5. Accesibilidad : El diferimiento es un indicador de la capacidad de oferta de servicios m\u00e9 dicos de un sistema de atenci\u00f3n, donde un mayor n\u00famero de d\u00edas de espera para recibir la consulta m\u00e9dica indica una barrera para la accesibilidad, atenci\u00f3n oportuna y satisfacci\u00f3n del paciente. En general, en el 45% de los casos trascurren 5 d\u00edas entre la solicitud formal de atenci\u00f3n y la fecha en que se agenda la cita, mientras que 11.4% tiene que esperar hasta 10 d\u00edas, 11.7% 20 146 d\u00edas y un 12 % hasta 35 d\u00edas. De tal forma que el 55% tiene que esperar m\u00e1s de 5 d\u00edas para recibir cita para la atenci\u00f3n ( Fig. 4). Otro factor relevante en cuanto a la Accesibilidad son los tiempos de espera del paciente ( Tabla 1), calculados como la diferencia entre la hora en que la persona usuaria se registra en el archivo y la hora en que recibe la atenci\u00f3n m\u00e9dica por la esp ecialidad solicitada. En el a\u00f1o 2012, los tiempos de espera de 30 minutos o menos representaban para Acupuntura el 20% de los atendidos, el 16% para homeopat\u00eda y el 17% para fitoterapia; mientras que la mayor parte de los programados para su atenci\u00f3n espe raban m\u00e1s de 60 minutos: 61% para acupuntura, el 69% para homeopat\u00eda y el 63% para fitoterapia. Comparando estas cifras con las obtenidas en el a\u00f1o 2016, los porcentajes de personas que esperan 30 o menos minutos disminuye, pero tambi\u00e9n el porcentaje de quienes esperan m\u00e1s de 61 minutos. Los tiempos de espera son un elemento clave que influye en la opini\u00f3n de las personas usuarias, los resultados presentados demuestran que el porcentaje de personas que tienen que esperar menos de 30 minutos ha disminuido mientras que han aumentado aquellos que esperan entre 147 31 minutos a una hora; sin embargo, un porcentaje considerable (cerca del 50%), tienen que esperar m\u00e1s de una hora para recibir atenci\u00f3n el d\u00eda de su cita. Lo anterior coincide con lo reportado por la Secretar\u00eda de Salud Federal en cuanto a los tiempos de espera promedio en la Ciudad de M\u00e9xico que fue de 61.5 minutos en general, y espec\u00edficamente para los servicios de salud estatales de 82.4 minutos, en promedio. CONCLUSIONES El objetivo del estudio se cubri\u00f3, la metodolog\u00eda utilizada se puede replicar para evaluar los procesos de atenci\u00f3n de la medicina general y de especialidad en los servicios p\u00fablicos. El dise\u00f1o de modelos de atenci\u00f3n innovadores provee mecanismos de evaluaci\u00f3n desde que se planea n, lo que facilita la tarea y favorece la mejora continua. Los resultados de la evaluaci\u00f3n de la Dimensi\u00f3n de Efectividad cl\u00ednica son plausibles y en algunos casos, de mayor alcance que las terapias convencionales o alop\u00e1ticas. La dimensi\u00f3n de Eficacia y Aceptabilidad que se relacionan con la satisfacci\u00f3n de los usuarios, presentan los mayores retos de mejora, debido a su asociaci\u00f3n con la suficiencia, oportunidad y calidad de los recursos e insumos que se utilizan y a la capacidad de respuesta por las \u00e1re as administrativas. La evaluaci\u00f3n de los servicios otorgados y del proceso de atenci\u00f3n, se constituye como herramienta fundamental que permite la actualizaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n del personal de salud, la planificaci\u00f3n y seguimiento de metas y la mejora de pr ocesos. Los resultados permiten aseverar que las especialidades medicas de fitoterapia cl\u00ednica, acupuntura, homeopat\u00eda y autouroant\u00edgenos, son efectivas y de amplia aceptaci\u00f3n para la poblaci\u00f3n. El incremento en la patolog\u00eda cr\u00f3nico -degenerativa en la pobl aci\u00f3n adulta mayor hace deseable fortalecer y aumentar la oferta de este tipo de servicios. 148 Las plantas medicinales: de la tradici\u00f3n a la ciencia (La plante medicinale, de la tradition a la science) Alain Carrillon Secretario general, Sociedad Internacional de Medicina Endobiog\u00e9nica y de Fisiolog\u00eda Integrativa (SIMEPI) Resumen Tres niveles complementarios de estudio de las plantas medicinales (PM) se consideran sucesivamente: tradicional, farmacol\u00f3gicos y cl\u00ednicos integradores. Tambi\u00e9n es conveniente distinguir, por una parte, los t\u00e9rminos y condiciones de uso, y por otro lado, la \"herramienta\" PM como tal, con las nociones de TOTUM y sinergia/potenciaci\u00f3n entre los principios activos. La herramienta PM es por su compos ici\u00f3n la mejor para insertar en la actividad de regulaci\u00f3n fisiol\u00f3gica adaptativa del organismo. La reflexi \u00f3n endobiog\u00e9nica viene sobre el \"modo de empleo\" espec\u00edfico para este instr umento terap\u00e9utico PM dentro de la fitoterapia cl\u00ednica integradora. La verdadera medicina inte grativa no est\u00e1 al nivel de la \"herramienta\" de terapia, sino al nivel del paciente como tal. Debe incluir adem\u00e1s de su entorno (social, etnol\u00f3gico, ecol\u00f3gico, etc...) y, principalmente su fisiolog\u00eda espec\u00edfica en su reactividad adaptativa. Por lo tanto, con stituye una verdadera medicina de la persona. 1- De la tradici\u00f3n a la ciencia 3 niveles de examen sucesivo 1.1. Tradicional El primer nivel de an\u00e1lisis, desde el empirismo: - Observaci\u00f3n Global de los efectos cl\u00ednicos hecha por los \"antiguos \" - Experimentaci\u00f3n repetible en el tiempo y en gran escala, - Pero: insuficiencias de conocimientos cient\u00edficos 1.2. Farmacolog\u00eda Marco cient\u00edfico: - Estudios in vitro e in vivo, La determinaci\u00f3n de las propiedades de la droga o de algunos principios activos (PA) aislados, - La evaluaci\u00f3n de las dosis t\u00f3xicas - La confirmaci\u00f3n o la reversi\u00f3n de las propiedades de la tradici\u00f3n, - Pero: las propiedades de un PA no est\u00e1n sistem\u00e1ticamente encontrados con el f\u00e1rmaco o el extracto de drogas. 1.3. Cl\u00ednica integradora - Los estudios experimenta les realizados en pacientes con un marco cient\u00edfico, - Uso que integra: Propiedades medicinales: - Tradicionales reconocidos y/o confirmado, - Confirmado farmacol\u00f3gico, 149 - Deducido de las observaciones cl\u00ednicas. El equilibrio fisiol\u00f3gico del cuerpo del pac iente (Nociones de din\u00e1mica, sist\u00e9mica, de inter - receptividad e interrelaciones) bajo control regulador de los sistemas neuro -vegetativas y hormonales. Verdadera Medicina Integrativa: Endobiogenia (Dr. Duraffourd) \u00bfPor qu\u00e9 tipo de fitoterapia ? 2.1. La \u00ab herramienta \u00bb planta medicinal 2.1.1. Sinergia/potenciaci\u00f3n entre los principios activos: Varios cientos de componentes Cada uno de los \"Principios Activos\" est\u00e1: o Acompa\u00f1ada de sus precursores y metabolitos, o Coexiste con el resto de los Principios Activos de l a droga o La diferencia fundamental entre la acci\u00f3n de un PA, considerado aisladamente, y la acci\u00f3n de la droga vegetal en su totalidad. Nociones de sinergia, la potenciaci\u00f3n y la modulaci\u00f3n de la actividad terap\u00e9utica 2.1.2. Concepto de \"totum \" Tomada en sentid o estricto: \"un conjunto de mol\u00e9culas activas en la parte de la planta utilizada\" Ex.: total de polvo, suspensi\u00f3n complet a de la planta fresca (SIPF\u00ae) Tomada en sentido amplio: Extracto de \"global\" sin adici\u00f3n o eliminaci\u00f3n de compuestos, post -extracci\u00f3n Ej.: t\u00e9 de hierbas, tintura madre, extracto fluido, aceite esencial... 150 Las propiedades de la planta no son la suma aritm\u00e9tica de las propiedades de cada componente Entre todos los compuestos, no siempre est\u00e1 claro cu\u00e1les son las m\u00e1s esenciales: o Importanc ia de la totalidad de los componentes, o Importancia de los componentes menores conocidos como secundarios, En \u00faltima instancia es la interacci\u00f3n de todos los componentes entre ellos que permite la actividad terap\u00e9utica observada. \"Las propiedades del todo son m\u00e1s que la suma de las propiedades de las Partes\" 2.1.3. La interactividad de la PM con el cuerpo Efecto del prof\u00e1rmaco: necesidad de una funcionalidad fisiol\u00f3gica operacional Biodisponibilidad : o Cin\u00e9tica diferente de los PA con la posible interferencia de unos en los otros, o Impacto de la elecci\u00f3n de la forma gal\u00e9nica. La existencia de una \"armon\u00eda\" entre los componentes fisiol\u00f3gicos de la planta y el cuerpo humano. PM = herramienta terap\u00e9utica que mejor se adapta a Un tratamiento regulador En el marco de un an\u00e1lisis endobiog\u00e9nico 2.2. Uso de la herramienta PM Es importante no confundi r la \"herramienta\" por s\u00ed misma y su \"utilizaci\u00f3n\". Confusi\u00f3n habitual en todos los campos . La fitoterapia no es sin\u00f3nimo de medicina de terreno. Todo depende del concepto de uso de la herramienta PM. 2.2.1. Uso de la herramienta: \"Modo de empleo\" Reflexi\u00f3n Endobiog\u00e9nica Apoy\u00e1ndose en los hallazgos m\u00e1s recientes de la ciencia actual, la teor\u00eda de la endobiogenia constituye una v\u00eda original e innovadora del enfoque integrador de l a vida. Su prop\u00f3sito es tomar en cuenta la funci\u00f3n fisiol\u00f3gica de la persona en su singularidad y en su totalidad, as\u00ed como en la relatividad de las inter - relaciones din\u00e1micas de los diferentes sistemas que lo constituyen. Implica la aplicaci\u00f3n de un nuev o enfoque para el enfermo, la enfermedad y la estrategia terap\u00e9utica. Considera que el m\u00e9dico no debe limitarse a tratar la \u00fanica enfermedad , sino que tambi\u00e9n debe tener en cuenta los enfermos en s\u00ed y en la cara de \u00e9stos \u00faltimos. En efecto, la enfermedad n o es simplemente \"un accidente provocado por un \u00fanico factor X\" , 151 es tambi\u00e9n -y en primer lugar - una se\u00f1al que indica que \"algo \" est\u00e1 fuera de s\u00ed, est\u00e1 desajustado en el cuerpo de los enfermos. Este es el hecho, es la \u00faltima expresi\u00f3n de diferentes altera ciones fisiol\u00f3gicas espec\u00edficas del individuo. Para \"restaurar el orden\" en esta organizaci\u00f3n, que puede parecer \"ca\u00f3tica\", una restauraci\u00f3n que le permitan reequilibrar, para darle el control de todos los medios que le permitan asegurar su estabilidad y mantenimiento para lograr el regreso al estado antes de la aparici\u00f3n de la enfermedad; es decir, su estado de equilibrio funcional, se debe entender c\u00f3mo funcionan los mecanismos fisiol\u00f3gicos que gestionan su capacidad de auto -protecci\u00f3n y auto - curaci\u00f3n, y cu\u00e1les son las modalidades concretas de su desregulaci\u00f3n. 2.2.2. Se distingue : La fitoterapia : Que es el uso terap\u00e9utico de las plantas medicinales en general, m\u00e1s a menudo de acuerdo a una l\u00f3gica de tipo alop\u00e1tica, basada en el conocimiento que se deriva de la tradici\u00f3n. Para una infecci\u00f3n: una planta anti -infecciosos, para una fiebre: una planta un antipir\u00e9tico, para la hipertensi\u00f3n: una planta anti hipertensiva. La fitoterapia cl\u00ednica: de orientaci\u00f3n exclusivamente farmacol\u00f3gica: que se presenta como una a plicaci\u00f3n cl\u00ednica de los conocimientos producidos por la farmacolog\u00eda. El nivel de estudio farmacol\u00f3gico de la planta medicinal permite confirmar o negar los datos de la tradici\u00f3n (v\u00e9ase 1.2), intenta resaltar las propiedades y, como su consecuencia, las i ndicaciones cl\u00ednicas de la planta medicinal. La fitoterapia cl\u00ednica integrativa (v\u00e9ase 1. 3.): que busca utilizar la planta medicinal de acuerdo con todos los datos farmacol\u00f3gicos y algunos datos de la tradici\u00f3n, confirmados por la pr\u00e1c tica cl\u00ednica, tomand o en cuenta: En el nivel del producto : el concepto de totum \"el todo es m\u00e1s que la suma de las partes\", la sinergia, la de potenciaci\u00f3n entre los diferentes componentes de la planta y el prof\u00e1rmaco.(prodrogue) A nivel del paciente : la noci\u00f3n de interr elaci\u00f3n sist\u00e9mica y la funcionalidad relativa de los diferentes elementos de su fisiolog\u00eda, su din\u00e1mica - con el corolario de tomar en cuenta el sistema regulador de su funcionalidad, a saber, el sistema endocrino. Este \u00faltimo nivel de tratamiento no es l a terapia de reemplazo (anti -...), ni s\u00f3lo sintom\u00e1tico, sino que integra los conceptos de drenaje y especialmente la regulaci\u00f3n funcional de los diferentes elementos que las disfunciones han llevado a modificar el cuerpo de una reactividad fisiol\u00f3gica adapta tiva hacia un estado fisiopatol\u00f3gico, primero precr\u00edtico, desp u\u00e9s cr\u00edtico. La enfermedad no es sino la expresi\u00f3n de estos desequilibrios (ver esquema explicativo 3 ). Este enfoque espec\u00edfico utiliza dosis fisiol\u00f3gicas y reguladoras que permitan limitar o in cluso evitar: - La ocurrencia de efectos secundarios espec\u00edficos del producto - Quitarle al organismo ciertos elementos de la informaci\u00f3n, para que pueda implementar y gestionar su reactividad de adaptaci\u00f3n - - 152 3. \u00bfPor cu\u00e1l interacci\u00f3n? Hay actualmente, a escala mu ndial, una corriente que se est\u00e1 desarrollando r\u00e1pidamente en favor de la denominada medicina integrativa. Iniciada en los Estados Unidos, se presenta como el recurso integrador para diferentes dise\u00f1os y medios de tratamiento llamados alternativos, o compl ementarios, prescritos simult\u00e1neamente y en paralelo a los m\u00e9todos oficiales de abordaje y tratamiento de los pacientes. La integraci\u00f3n, \u00a1s\u00ed! \u00bfPero qu\u00e9 integraci\u00f3n? El an\u00e1lisis de los diversos componentes de esta corriente revela graves deficiencias frent e a las exigencias metodol\u00f3gicas que requieren de integraci\u00f3n cuando su finalidad es ordenar al ser humano. A medida que se desarrolla esta perspectiva, se revela como generadora de graves errores y confusi\u00f3n en la aproximaci\u00f3n a los seres vivientes, lo c ual es una consecuencia ineluctable de una mala comprensi\u00f3n de lo que es realmente la integraci\u00f3n. El concepto de integraci\u00f3n de la medicina no puede basarse en el funcionamiento fisiol\u00f3gico de la vida que explica en qu\u00e9 y de qu\u00e9 manera los diversos sis temas que constituyen el cuerpo humano est\u00e1n vinculados y entre lazados ellos para sostener la vida, y c\u00f3mo el sujeto gestiona sus relaciones con su entorno, de la naturaleza que sea este entorno. Sin embargo, la corriente \"integrativa\" que actualmente es t\u00e1 desarrollando en medicina es en realidad para hacer amalgamas, se considera como integrativa por el solo hecho de poner lado a lado un conjunto de elementos que no son situados ni interpretados en el contexto de una reflexi\u00f3n general verdaderamente sint \u00e9tica y din\u00e1mica. El enfoque m\u00e9dico espec\u00edfico que proponemos es la endobiogen ia que intenta responder a los criterios cient\u00edficos de la integraci\u00f3n, ya que se esfuerza por comprender la complejidad, e integrar todos los sistemas, intenta construir una vi si\u00f3n coherente de conjunto sobre la base de los datos de la ciencia act ual. Lo que le permite conducir una verdadera estrategia terap\u00e9utica integral que no se limita a una simple yuxtaposic i\u00f3n de m\u00e9todos de cuidado, sino que prop one -, (bajo la perspectiva de estos criterios y la reflexi\u00f3n m\u00e9dica) - una selecci\u00f3n jer\u00e1rquica y justificada de los m\u00e9todos de cuidado elegidos. Por lo tanto, la verdadera integraci\u00f3n no consiste en yuxtaponer en el intervalo terap\u00e9utico diversos enfoques tambi\u00e9n \"naturales\" o qu e tambi\u00e9n son \"complementarios\" por ejemplo: La medicina china, la medicina ayurv\u00e9di ca, acupuntura, homeopat\u00eda, etc, o diferentes concepciones del humano, o diversas filosof\u00edas que salen de contexto estrictamente m\u00e9dico y cient\u00edfico. Estamos en presencia d e amalgama lamentable, fuente de gran confusi\u00f3n porque se mezclan sin discernimiento: - Los medios terap\u00e9uticos diferentes, aunque complementarios, tanto en su comprensi\u00f3n como en sus modalidades de uso: Complementariedad no es integraci\u00f3n. 153 - Los conceptos fi los\u00f3ficos particulares para el enfoque de la vida, particulares de aproximaci\u00f3n al ser humano, en los que la reflexi\u00f3n se encuentra en el plano de las creencias y las opciones personales, que no pueden leg\u00edtimamente aplicarse directamente en un cuadro tera p\u00e9utico m\u00e9dico, que debe responder a los criterios estrictamente cient\u00edficos de uso. - Tales amalgamas puede n generar en la persona en la qu e se aplica, en el proyecto que se aplican - sin la precauci\u00f3n esencial para su compatibilidad - graves consecuenci as, tanto a nivel m\u00e9dico, psicol\u00f3gico y espiritual (riesgo de desv\u00edos parciales). La verdadera integraci\u00f3n no es la reducci\u00f3n del individuo a su relaci\u00f3n con el mundo: el modo de vida emocional, los agresores, los factores ambientales, los alteradores end ocrinos diversos. Si bien estos elementos deben ser considerados, y siempre se tomados en cuenta, no como primera causa de la patolog\u00eda e n curso, sino como factores que solicita el proceso de adaptaci\u00f3n del organismo, que desencadenan o promueven las posib les disfunciones de los sistemas regulatorios. La verdadera integraci\u00f3n no consiste en considerar como el \u00fanico integrativo el solo hecho de introducir en la aproximaci\u00f3n m\u00e9dica el componente psicol\u00f3gico del individuo, si bien este componente pertenece por naturaleza a la totalidad fisiol\u00f3gica generales y desencadena mecanismos de regulaci\u00f3n. Se requiere una nueva metodolog\u00eda Nuestra aproximaci\u00f3n particular -la endobiogenia - parte de la idea de que la primera finalidad de todo sistema viv iente, y del cuer po humano en particular, es la de mantener en un estado de equilibrio armonioso (salud), y a hacer todo lo posible para conserva rlo. Esto es posible gracias a los sistemas espec\u00edficos (sistema neuro -endocrino) movilizados por las distintas necesidades adap tativas a las que todo individuo se enfrenta constantemente. La desadaptaci\u00f3n de la respuesta fisiol\u00f3gica frente a las necesidades metab\u00f3licas generadas por esas necesidades, - tanto los v\u00ednculos respectivos de sus diferentes elementos reguladores como en la cronolog\u00eda de la puesta en marcha de sus respuestas se encuentra en el origen de la instalaci\u00f3n de un estado de desequilibrio pre -critico, y despu\u00e9s, cr\u00edtico. La enfermedad no es, m\u00e1s que la expresi\u00f3n final de estos desequilibrios inductores. En consec uencia, el verdadero tratamiento etiol\u00f3gico que ser\u00e1 el \u00fanico capaz de corregir las anomal\u00edas responsable s de esta respuesta inadaptada, aquel que apoye y sostenga al organismo en sus esfuerzos para conservar o recuperar un estado de equilibrio fisiol\u00f3gico coherente. Se sit\u00faa como una balanza donde las disfunciones de los sistemas neuroendocrinos no permiten un retorno al estado de equilibrio inicial, sino que le hacen llegar a la fisiopatolog\u00eda y, por ende, a la enfermedad. 154 4- La fitoterapia cl\u00ednica integrativa en el mundo 4.1. Formaci\u00f3n : Francia: La Sociedad Internacional de Medicina Endobiog\u00e9nique y la fisiolog\u00eda integradora (SIMEPI) www.simepi.info https://sime pi.info/spip.php?rubrique7 T\u00fanez desde 1989 - La Sociedad Tunecina de fitoterapia cl\u00ednica (STPC) -2011 - M\u00e9xico desde 1999 - La Sociedad Mexicana de fitoterapia cl\u00ednica (SOMEFIC) Desde 2009, en asociaci\u00f3n con el SIMEPI: la formaci\u00f3n de los m\u00e9dicos del S ervicio de Salud P\u00fablica del DF M\u00e9xico https://sites.google.com/site/someficac/ Ee.Uu. Desde 2010 la Sociedad Americana de Medicina y Fisiolog\u00eda Endobiog\u00e9nica Integrativa (ASEMIP) http://www.endobiogeny.com/ 155 Lituania desde 2015 - La Sociedad Lituana de la medicina y la fisiolog\u00eda integradora (Endobiog\u00e9nique SLMEPI) Grecia: 1991 -1993 - La Sociedad Griega de la medicina herbaria Italia: Tur\u00edn 1993 - Sociedad italiana de medicina herbaria 4.2. Diversas acciones humanitarias : Madagascar: 2000 -2002 Referencias : - PLANTES DE PHYTOTHERAPIE CLINIQUE. Endobiog\u00e9nie et m\u00e9decine - Christian Duraffourd, Jean - Claude Lapraz. Ed Masson 2002 - - TRATADO DE FITOTERAPIA CL\u00cdNICA - Medicina y endobiogenia - Christian Duraffourd, Jean - Claude Lapraz - SOMEFIC 2017 - - La plante m\u00e9dicina totum - implication A. Carillon, Ch. Cieur - https://www.simepi.info/spip.php?article57 156 Organizaci\u00f3n y funcionamiento del Servicio de Fitoterapia Cl\u00ednica Araceli Castrej\u00f3n Rojas Centro de Salud San Andr\u00e9s Totoltepec, Programa de Medicina Integrativa Adalberto Orozco Navarro Coordinador, Programa de Medicina Integrativa Servicio de Fitoterapia Cl\u00ednica , Centro Especia lizado de Medicina Integrativa Introducci\u00f3n El Servicio de Fitoterapia consta de 6 consultorios ubicados en el CEMI (Centro Especializado en Medicina Integrativa) y cuatro consultorios perif\u00e9ricos: C.S. Santa Catarina (Tl\u00e1huac); C.S. San Andr \u00e9s Totoltepec (Tlalpan); C.S. Jos\u00e9 Mar\u00eda Rodr\u00edguez (Cuauht\u00e9moc) C.S. Santa Ana Tlacotenco (Milpa Alta). Los servicios que se proporcionan son en horario matutino y los pacientes cuentan con Seguro Popular y Gratuidad como requisitos para ser atendidos. A t odos los pacientes se les realiza la Historia Cl\u00ednica convencional y ademas la Historia Cl\u00ednica Endobiogenica. Esta \u00faltima consiste en un examen minucioso tanto en el interrogatorio como en la exploraci\u00f3n f\u00edsica del Sistema Nervioso Aut\u00f3nomo Simp\u00e1tico y Pa rasimpatico ademas de los Ejes endocrinos: Eje Corticotropo, Eje Gonadotropico, Eje Tiroideo, Eje Somatotropo (1). Material y M\u00e9todo Historia Cl\u00ednica General. Historia cl\u00ednica Endobiogenica. Estad\u00edsticas del Sistema de Informaci\u00f3n del Programa de Medicina Integrativa. Resultados El tiempo otorgado en la consulta de primera vez es de 1 hora y las subsecuentes de 40 minutos. El promedio de consultas es de 6 -8 por jornada laboral. De acuerdo a los reportes , tenemos una morbilidad mas alta de Insuficiencia ven osa perif\u00e9rica, Diabetes Mellitus No insulino dependiente, Transtornos menop\u00e1usicos y perimenop\u00e1 usicos, Otros transtornos de ansiedad, Hipertensi\u00f3n Arterial, (ver Tabla 1), (2). Otras Actividades: Capacitaci\u00f3n: dentro de estas actividades se han realizado cursos de actualizaci\u00f3n para m\u00e9dicos del area. Cursos introductorios de Fitoterapia para Personal de la Secretaria de Salud como enfermeras, trabajadoras sociales y m\u00e9dicos interesados en el area con la finalidad de dar a conocer el programa. Adem\u00e1s , se han realizado actividades Acad\u00e9micas en forma mensual. La actividad acad\u00e9mica mas reciente es el Diplomado en Investigaci\u00f3n, para iniciar la ejecuci\u00f3n de los protocolos de investigaci\u00f3n en 2018. Se ha tenido en el Servicio a M\u00e9dicos pasantes los cuales se han capacitado en esta area ademas de realizar sus tesis. Asi mismo tanto en el CEMI como en los consultorios perif\u00e9ricos de Santa Catarina y San Andr\u00e9s Totoltepec se han capacitado a grupos de pacientes en distintos temas como son: reconocimiento y recole cci\u00f3n de plantas medicinales, preparaci\u00f3n de tinturas, cremas, geles, c\u00e1psulas. Realizaci\u00f3n de actividad f\u00edsica como yoga, meditaci\u00f3n, musicosofia. Vinculaciones Acad\u00e9micas del programa : SOMEFIC , Sociedad Endobiogenica de Kaunas, Lituania. Sociedad Interna cional de Medicina Endobiogenica y Fisiolog\u00eda Integrativa, Francia. Comisi\u00f3n permanente de la Farmacopea UNAM, Facultad de Medicina UAEM, Facultades de Medicina, de Farmacia y Humanidades. Se implemento el 157 programa como consulta prioritaria junto con Acupu ntura y Homeopat\u00eda en el reciente terremoto en el municipio de Jojutla Morelos, mismo que contin\u00faa hasta este momento. Tabla 1. Morbilidad en Fitoterapia. SIPMI 2012 -2016. Centro Especializado en Medicina Integrativa. Frecuencia de padecimientos atendidos en el Centro Especializado de Medicina Integrativa. Padecimientos atendidos, Servicio de Fitoterapia Cl\u00ednica Morbilidad Diabetes mellitus no insulino dependiente 308 Insuficiencia venosa perif\u00e9rica 251 Otros trastornos menop\u00e1usicos y perimenop\u00e1usicos 205 Otros trastornos de ansiedad 165 Hipertensi\u00f3n Arterial esencial (primaria) 149 Otras colitis y gastroenteritis no infecciosas 110 Gastritis y duodenitis 104 Rinitis, rinofaringitis y faringitis cr\u00f3nicas 98 S\u00edndrome del colon irritable 90 Obesida d 77 S\u00edntomas y signos que involucran el estado emocional 70 Rinitis al\u00e9rgica y vasomotora 67 Hipertensi\u00f3n secundaria 62 Gonartrosis la rodilla] 61 Dispepsia 57 Leiomioma del \u00fatero 56 Dolor y otras afecciones relacionadas con los \u00f3rgano s genitales femeninos y con el ciclo menstrual 52 Poliartrosis 47 158 Discusi\u00f3n El tipo de atencion basada en una historia cl\u00ednica Endobiogenica minuciosa, unica en este campo. Ademas se resalta como un logro del programa la atenci\u00f3n en el tiempo de la co nsulta. Se plantea Iniciar en 2018 los protocolos de investigaci\u00f3n que sean aprobados por la Instituci\u00f3n. Continuaci\u00f3n de las Reuniones Acad\u00e9micas. Dar seguimiento a la capacitaci\u00f3n de grupos de pacientes. Mantener y ampliar los v\u00ednculos acad\u00e9micos con otr as instituciones. Referencias 1.- Duraffourd , Christian, Lapraz , Jean Claude. Tratado de Fitoterapia Cl\u00ednica. Medicina y Endobiogenia. Sociedad Mexicana de Fitoterapia Cl\u00ednica 2017. SoMeFic. Sociedad Fitoterapia Cl\u00ednica pp -15-23. 2.- SIMPI, S istema de Informaci\u00f3n del Programa de Medicina Integrativa. Centro Especializado en Medicina Integrativa. 2012 -2016. Servicio de Autouroterapia Bernardo Carlos Gonz\u00e1lez Dom\u00ednguez, Centro de Salud Maximiliano Ruiz Casta\u00f1eda Introducci\u00f3n En esta present aci\u00f3n se aborda de manera general y sint\u00e9tica el tema de la Autouroterapia, en especial sus antecedentes, experiencias nacionales e internacionales y las caracter\u00edsticas que tiene la atenci\u00f3n mediante Autouroterapia en los Servicios de Salud P\u00fablica de la Ciudad de M\u00e9xico. El objetivo es que s e identifique el origen de este procedimiento terap\u00e9utico, sus bases conceptuales, su utilidad y la manera en que se ha utilizado hasta ahora con buena aceptaci\u00f3n y resultados en una amplia gama de pacientes con patol og\u00edas con componentes inmunol\u00f3gicos. Uroant\u00edgeno Es el complejo ant\u00edgeno -anticuerpo utilizado como recurso terap\u00e9utico en diversas enfermedades de probable origen inmunol\u00f3gico, tambi\u00e9n se ha caracterizado como una vacuna personalizada, que se obtiene a pa rtir de l a orina del paciente. Antecedentes Diversas culturas han empleado la orina con fines rituales y curativos entre las que se han documentado destacan las Asi\u00e1ticas, Africanas y Prehisp\u00e1nicas. Incluso los monjes Tibetanos ayunan y beben orina. 159 Usos en M\u00e9xico En diversos registros antropol\u00f3gicos e iconogr\u00e1ficos se identifican diversos usos en la medicina tradicional mexicana, entre ellos: Utilizaci\u00f3n como antis\u00e9ptico en heridas, orinando directamente en la herida; Hemost\u00e1tico; Antiinflamatorio en go lpes, haciendo fricci\u00f3n sobre la zona; Bebida para las mujeres en trabajo de parto para aumentar las contracciones uterinas; Para aliviar la urticaria producida por la medusa o agua mala, y tambi\u00e9n beber la orina de ni\u00f1os para la curaci\u00f3n de golpes interno s. Los antiguos mexicas la utilizaban ampliamente para la ti\u00f1a, \u00e1mpulas en la cabeza, ulceras en la boca, infecciones en o\u00eddos y cuello, y para eliminar el sarro de los dientes. Como agente limpiador cuando no hay agua o su calidad resulta desconocida, ya que la orina de personas sanas es est\u00e9ril y antis\u00e9ptica debido a la urea que contiene. En la CDMX se utiliza como remedio para la Diabetes Mellitus y en Michoac\u00e1n para la ronquera, par\u00e1ndose con los pies descalzos en la orina; En Morelos se emplea mezclada con plantas para curar \" EL AIRE\". ANTECEDENTES EN EUROPA Y AM\u00c9RICA En el a\u00f1o de 1693 Salmon (F\u00edsico) public\u00f3 en Inglaterra un art\u00edculo sobre el uso de la orina en muchas enfermedades. Durante el a\u00f1o de 1708 se public\u00f3 la \"Historia de la Academia Real de Ciencias\" donde se da a conocer el uso m\u00e9dico de la orina de vaca y se menciona que los alemanes ya la hab\u00edan utilizado antes. En 1810 en los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica el Dr. Richard Hazeltine relata diversos usos de la orina tanto bebida como en ba\u00f1o s y enemas. En Inglaterra, en el a\u00f1o de 1944, John Armstrong publica el libro \"El Agua de la Vida\", donde describe experiencias de pacientes con el uso de su propia orina. Para 1920, con la aparici\u00f3n de la jeringa hipod\u00e9rmica, los ingleses Oriel y Barber c omenzaron a inyectar orina con resultados diversos y reacciones irregulares. El Dr. Plesh, m\u00e9dico h\u00fangaro, public\u00f3 en 1945 buenos resultados con el empleo de tratamientos mediante inyecci\u00f3n de orina fresca en casos de alergia. En los a\u00f1os 60 Dr. Carl Eckha rd en E.U.A contin\u00fao los trabajos del doctor Plesh tratando pacientes con diversas alergias, estandarizo el m\u00e9todo de aplicaci\u00f3n por v\u00eda intramuscular y llego a tratar a m\u00e1s de 9 mil pacientes. Alrededor de 1970 Dr. Borrel, especialista en urolog\u00eda, establ eci\u00f3 que el mecanismo de la autouroterapia es la tolerancia inmunol\u00f3gica y no la inmunizaci\u00f3n y creo nuevos filtros para evitar la contaminaci\u00f3n bacteriana. En la actualidad pa\u00edses de Europa Oriental y Jap\u00f3n utilizan este recurso terap\u00e9utico y han logrado considerables avances. 160 EL M\u00c9TODO MEXICANO El Dr. Maximiliano Ruiz Casta\u00f1eda (1898 -1992) m\u00e9dico e investigador mexicano, reconocido a nivel internacional por diversos trabajos y descubrimientos y merecedor del premio nacional de ciencias, se interes\u00f3 por la Autouroterapia y la denomino \"Uroant\u00edgeno\", mejorando sustancialmente y consolidando este procedimiento, en su \"Laboratorio de Desarrollo\" en el Hospital Infantil de M\u00e9 xico de la Secretar\u00eda de Salud. PRINCIPALES APORTACIONES DEL DR. RUIZ CASTA\u00d1EDA Adem\u00e1s de los amplios \u00e9xito s terap\u00e9uticos obtenidos con la utilizaci\u00f3n del Uroant\u00edgeno en diversas patolog\u00edas, tambi\u00e9n estandarizo la t\u00e9cnica para su procesamiento, definiendo mecanismos y tiempos para la sedimentaci\u00f3n y filtraci\u00f3n. Utiliz\u00f3 material desec hable para la recolecci\u00f3n de la muestra y producci\u00f3n del tratamiento con Uroant\u00edgeno, as\u00ed como la dosificaci\u00f3n, forma de aplicaci\u00f3n, mecanismos de conservaci\u00f3n y el empleo de la Fetoprote\u00edna obtenida de la orina de las embarazadas. FETOPROTEINA El Dr. Ru iz Casta\u00f1eda defini\u00f3 como Fetoprote\u00edna a una probable fracci\u00f3n pept\u00eddica presente en la orina, relacionada con la respuesta de la madre a una c\u00e9lula ajena como es el espermatozoide. Debido a que el sistema inmune de la madre trata de eliminar la c\u00e9lula aje na, se libera la Fetoprote\u00edna que es un inmunomodulador, para con ello evitar que esto no suceda. El Dr. Ruiz Casta\u00f1eda plante\u00f3 que esta misma respuesta puede presentarse en el c\u00e1ncer al producir c\u00e9lulas anormales. Proponiendo que era probable que al aplic arse la Fetoprote\u00edna, obtenida de la mujer embarazada, es posible que se pueda iniciar una inmunoterapia para el c\u00e1ncer ya que se obtiene un ant\u00edgeno espec\u00edfico. Posteriormente, en 1998, el Dr. Fauci y el Dr. Robert en E.U.A informan que en la orina de la mujer embarazada se encuentra una prote\u00edna que combate el Sarcoma de Kaposi. El Dr. Pe\u00f1a Mart\u00ednez, en Espa\u00f1a, Inmun\u00f3logo, y otros autores de diferentes partes del mundo se\u00f1alan que el ant\u00edgeno presente en la orina act\u00faa como coadyuvante en el tratamiento d e enfermedades. SERVICIO DE UROANTIGENOS A partir de 1986 personal del Centro de Salud \"Dr. Maximiliano Ruiz Casta\u00f1eda\", fue capacitado en el \"Laboratorio de Desarrollo\" del doctor Ruiz Casta\u00f1eda para la elaboraci\u00f3n y producci\u00f3n de este recurso terap\u00e9utic o. 161 Al a\u00f1o siguiente, 1987, se establece el Servicio de Uroant\u00edgenos en dicho Centro de Salud, con un laboratorio y un consultorio m\u00e9dico que ha venido funcionando hasta la fecha logrando acumular treinta a\u00f1os de experiencia. ALGUNAS CIFRAS La experiencia c l\u00ednica obte nida como resultado de la utilizaci\u00f3n de este procedimiento terap\u00e9utico es amplia, y destacan los siguientes resultados: Dr. Carl Eckhart (E.U.A) con 9 mil pacientes atendidos; Dr. William Fife (E.U.A) reporta 12 mil Dr. George Borrel (E.U.A) 5 mil; Dr. Richard Mackarness (Inglaterra) 5 mil y Dr. Maximiliano Ruiz Casta\u00f1eda (M\u00e9xico) 9 mil. SERVICIO DE UROANTIGENOS DE SSPCDMX En el Centro de Salud Dr. Maximiliano Ruiz Casta\u00f1eda, se ha atendido de 1986 -2016 a m\u00e1s de 13 mil pacientes, con una produc ci\u00f3n aproximada de 30 mil tratamientos. UTILIDAD DE LA AUTOUROTERAPIA Como se ha se\u00f1alado por diversos autores el empleo de Autouroterapia tiene resultados positivos en diversos padecimientos, en especial en aquellos con componentes inmunol\u00f3gicos, ent re ellos: Trisom\u00eda 21 en el Hospital Infantil de M\u00e9xico; Enfermedades reum\u00e1ticas y de la col\u00e1gena del tipo de Lupus, Esclerosis M\u00faltiple, Esclerodermia etc.; Alergias diversas, tales como dermatitis, rinitis, etc.; Asma bronquial; Retardo en las complicaci ones diab\u00e9ticas; Como tratamiento de apoyo en algunos tipos de c\u00e1ncer (Fetoprote\u00edna) y Leptospirosis cr\u00f3nica. OTRAS EXPERIENCIAS CL\u00cdNICAS El Dr. Rafael Ruiz Murillo (e ndocrin\u00f3logo) realiz\u00f3 seguimiento de 200 pacientes diab\u00e9ticos tipo II (Mex. 2008 -2009), de los cuales 100 fueron tratados con autouroterapia y mostraron mejores resultados en sus estudios cl\u00ednicos de control, retrasando la aparici\u00f3n de las complicaciones asociadas. Entre el 2006 -2009 , en coordinaci\u00f3n con el \u00e1rea de medicina tropical de la UN AM, fueron tratados 275 pacientes con autouroterapia y con diagn\u00f3stico de Leptospirosis cr\u00f3nica de ellos 140 pacientes se recuperaron entre el primer y segundo a\u00f1o de tratamiento y 125 pacientes se recuperaron antes del primer a\u00f1o del tratamiento. Es impor tante mencionar que la Leptospirosis es una enfermedad polimorfa, por lo cual los pacientes llegan al servicio con diagn\u00f3sticos diversos. 162 ALGUNAS CONSIDERACIONES RESPECTO A LA AUTOUROTERAPIA Se ha manifestado la existencia de una probable relaci\u00f3n de la autouroterapia con el Factor de Necrosis Tumoral, encargado de la destrucci\u00f3n de las c\u00e9lulas alteradas o infectadas. Dicho factor es una Citosina que constituye uno de los pilares de la defensa celular, encargada de la apoptosis y que tiene una acci\u00f3n sin\u00e9 rgica en la activaci\u00f3n de macr\u00f3fagos. Las c\u00e9lulas lesionadas, deshidratadas o anormales, son marcadas en su membrana por este factor, una vez \"marcadas\" son quimiotaxicas y as\u00ed el macr\u00f3fago se dirige a ellas para destruirlas. Se observan buenos resultados en pacientes resistentes a la antibioticoterapia y en condiciones de corticodependencia, los cambios cl\u00ednicos son notorios a partir de la tercera semana, es probable que exista una relaci\u00f3n con el ciclo vital de los macr\u00f3fagos que es de 21 d\u00edas. Con mayor tiempo de tratamiento la evoluci\u00f3n es m\u00e1s favorable, debido a que probablemente los macr\u00f3fagos transmiten la informaci\u00f3n a nuevas generaciones. En los casos de patolog\u00eda articular la percepci\u00f3n de mejor\u00eda cl\u00ednica es b\u00e1sicamente a nivel funcional. AVANCES E N EL SERVICIO DE AUTOUROTERAPIA Se realiz\u00f3 el protocolo de investigaci\u00f3n cl\u00ednica \"Eficacia terap\u00e9utica de los uroantigenos en el tratamiento de la Artritis Reumatoide\" (M\u00e9xico, 1997) donde se mostr\u00f3 que el 88.8% de los pacientes presentaron mejor\u00eda cl\u00ednica en diversos grados. Con base en la experiencia cl\u00ednica, en los \u00faltimos 10 a\u00f1os hemos podido caracterizar y combinar los siguientes 3 tipos de uroant\u00edgenos: 1. Ant\u00ed geno propio: se obtiene de la muestra de orina de cada paciente, lo cual determina una probable inmunoterapia espec\u00ed fica personalizada. 2. Fetoproteina: se obtiene de la orina de embarazadas, de preferencia primigestas, con el objetivo de contener el crecimiento descontrolado de ce lulas en los pacientes afectados. 3. Ant\u00ed geno inmunocompetente: proviene de pacientes que han superado algu n padecimiento con el uso de la autouroterapia y al realizar los estudios cl\u00ed nicos y de laboratorio de control se observan buenos resultados. En a\u00f1os m\u00e1s recientes y con base en el concepto de Medicina Integrativa se inici\u00f3 el tratamiento de pacientes articulado la autouroterapia y la fitoterapia cl\u00ednica con buenos resultados. Una de las principales caracter\u00edsticas de estos tratamientos es la individualidad terap\u00e9utica. Por lo que utilizar los uroant\u00edgenos y la fitoterapia de manera conjunta puede servir como un tratamiento etiol\u00f3gico que se capaz de corregir la anomal\u00eda o desadaptaci\u00f3n, primero al modular la respuesta inmunol\u00f3gica y segundo al restablecer el equilibrio neuroendocrino. 163 CARACTER\u00cdSTI CAS DEL SERVICIO AUTOUROTER APIA El funcionamiento del Servicio es posible gracias al apoyo de la Jurisdicci\u00f3n Sanitaria y a los usuarios o pacientes que reciben la atenci\u00f3n, quienes proporcionan los insumos principales para la producci\u00f3n del tratamiento. Se atiende a poblaci\u00f3n abier ta, tanto de la CDMX como de otros estados de la Republica. Previa a su incorporaci\u00f3n al tratamiento se requiere valoraci\u00f3n m\u00e9dica para definir si el paciente puede ser atendido con este tipo de terapia (Se solicita o integra el expediente cl\u00ednico). Se rec iben pacientes desde los 6 a\u00f1os de edad, de Ambos sexos y no se contrapone a tratamientos de otro tipo. PREPARACI\u00d3N DE LA MUESTRA La preparaci\u00f3n del uroant\u00edgeno se realiza a partir de una muestra de orina del o la paciente, a trav\u00e9s del siguiente mecanismo : 1. Disponer de un envase nuevo de agua potable limpio, con capacidad de un litro 2. Colocar 250 cc. de alcohol potable puro de can a (Etiqueta y tapo n rojo), tambie n es u til el que se vende en vinater\u00ed as con las mismas caracter\u00ed sticas. 3. Agregar la primera orina de la man ana, los d\u00ed as necesarios hasta completar el litro; se considera como la primera orina, cuando el paciente va a empezar sus actividades despue s de dormir durante la noche. 4. Durante la recoleccio n de la muestra, la botella de pla stico se coloca en una bolsa limpia de pla stico y se pone en la parte inferior del refrigerador, si se observa sedimento en la muestra no debe de tirarse. 5. Tapar bien la muestra y rotular con el nombre completo del paciente, edad, sexo, padecimiento y la fecha que inicio la recoleccio n. Se debe de evitar exponerla mucho tiempo al sol. APLICACI\u00d3N Par el inicio de la aplicaci\u00f3n del uroant\u00edgeno se reitera a l paciente las caracter\u00edsticas y riesgos de la Autouroterapia y se solicita la suscripci\u00f3n del consentimiento informado por p arte del paciente o de sus familiares responsables. Las v\u00edas \u00fanicas de adm inistraci\u00f3n son la subd\u00e9rmica o la v\u00eda sublingual. Para la v\u00eda subd\u00e9rmica se utiliza jeringa para insulina de 100 unidades (1 ml) y se aplica en la regi\u00f3n anterior de ambos brazos. L as dosis habituales son 0.25, 0.50, 0.75, 1.00 ml y se continua con 1.00 ml cada semana. Para el caso de la aplicaci\u00f3n previa de alg\u00fan biol\u00f3gico se dejan transcurrir 48 hrs. como m\u00edni mo para aplicar el uroant\u00edgeno. En el caso de la v\u00eda sublingual se emple a la misma dosi ficaci\u00f3n que en la subd\u00e9rmica. El contenido del u roant\u00edgeno se extrae y dosifica con el mismo tipo de jeringa. La dosis obtenida se coloca en la regi\u00f3n sublingual y se vac\u00eda el contenido de la jeringa. No se debe de deglutir el contenido y s e deber\u00e1 deja pasar 30 min. antes y despu \u00e9s de la ingesta de alimentos. 164 En el caso de la aplicaci\u00f3n de un biol\u00f3gico deber\u00e1n transcurrir 48 hrs como m\u00ednimo para su uso. EFECTOS SECUNDARIOS Los efectos secundarios son poco frecuentes y se han reportado solo en el 5% de los pacientes. Las m\u00e1s comunes son: Dolor leve a moderado en la regi\u00f3n donde se aplica; Mareo o nausea ocasional e incremento leve y pasajero de la sintomatolog\u00eda del padecimiento a tratar. En la v\u00eda oral estas reacciones son todav\u00eda menos fre cuentes y es raro que se presenten reacciones que impidan su aplicaci\u00f3n. CONTRAINDICACIONES Existen varias condiciones en las que no se recomienda su aplicaci\u00f3n, entre ellas: Cuando exista un cuadro febril; Pacientes hospitalizados; Presencia de Infeccione s sist\u00e9micas, por ejemplo , fiebre tifoidea; Existencia de cuadros diarreicos o vomito y observaci\u00f3n de erupciones cut\u00e1neas. CONSERVACI\u00d3N DEL TRATAMIENTO Para mantener de manera adecuada el uroant\u00edgeno, es necesario conservarlo en refrigeraci\u00f3n a una temper atura de 8 C \u00b0, siempre se deb e de evitar la congelaci\u00f3n y la exposici\u00f3n a la luz solar y el calor. De la misma manera se debe evitar que entre en contacto con alimentos y se debe verificar sistem\u00e1ticamente que no presente impurezas o cambios de color. PRO TOCOLO DE INVESTIGACI\u00d3N A partir del 2017 se iniciaron protocolos de investigaci\u00f3n cl\u00ednica en coordinaci\u00f3n con el Centro Especializado de Medicina Integrativa y la Jurisdicci\u00f3n de Iztapalapa ambos de los Servicios de Salud P\u00fablica de la CDMX. Entre estos e l \"Estudio Cl\u00ednico Epidemiol\u00f3gico de las Principales Patolog\u00edas Tratadas con Autouroterapia en C.S. T.III Dr. Maximiliano Ruiz Casta\u00f1eda\". UBICACI\u00d3N Centro de Salud \"Dr. Maximiliano Ruiz Casta\u00f1eda\" se encuentra en Av. M\u00e9xico Puebla s/n esquina callej\u00f3n Ben ito Ju\u00e1rez, Santa Martha Acatitla, Delegaci\u00f3n Iztapalapa, CP. 09510, tel\u00e9fono 50 -38-17-00 ext. 6906, Cel. 55 -54-18-03-01 \"EL MEDICO NO CURA SI NO QUE COADYUVA A LA NATURALEZA A QUE EL INDIVIDUO RECUPERE SU EQUILIBRIO\" HIPOCRATES Bibliograf\u00eda Ruiz Castan eda M. \"Pruebas Emergentes de Laboratorio \", Editorial Atica. 1984. Me xico. Ruiz Castan eda M. \"Reacciones Inmunolo gicas Sobre Papel Filtro y Fijacio n en superficie \", Academia Nacional de Medicina. Tomo III. 1964. Me xico. Ruiz Castan eda M. \"Reaccio n en Fijacio n de Sueros Mezclados de Madres y sus Productos con S\u00ed ndrome de Down\", Archivos de Investigacio n Me dica, Me xico 1971. 165 Ruiz Castan eda M. \"Me todo Ra pido para la Investigacio n de Reacciones Espec\u00ed ficas y no Especificas en el Ca ncer\", Archivos de Investigacio n Me dica, Me xico 1980. Dr. George r. Borrell, La Autouroterapia, Editorial Serpem, Primera edicio n 1995, Me xico. Kumate s Mexicanas la Primera edicio n UNAM.1976 Me xico. Ruiz Castan eda M. y colaboradores \"Tratamien to Antige nico a Pacientes con S\u00ed ndrome de Down\", Bolet\u00ed n Me dico Hospital Infantil de Me xico, Volumen 39, nu mero 12, diciembre 1982. Ruiz Castan eda M. \"Urodiagnostico \", Bolet\u00ed n Me dico Hospital Infantil de Me xico, volumen 39, nu mero 12, diciembre de 1982. Oscar Velasco Castrejo n, Beatriz Rivas Sa nchez, \"Leptospirosis Cro nica en Me xico\", Revista Mexicana de Patolog\u00ed a Cl\u00ed nica, volumen 56, nu mero 3, Organizaci\u00f3n y funcionamiento del servicio de acup untura Tania Rivera La acupuntura humana es un m\u00e9todo cl\u00ednico terap\u00e9utico no medicamentoso, \u00fatil en el manejo m\u00e9dico, que consiste en la inserci\u00f3n de agujas met\u00e1licas esterilizadas de cuerpo s\u00f3lido en puntos espec\u00edficos, sobre la superficie del cuerpo humano. Esta terap\u00e9utica forma parte de los servicios que brinda el Programa de Medicina Integrativa. Espec\u00edficamente dentro del Centro Especializado en Medicina Integrativa (CEMI) la atenci\u00f3n que se brinda con esta terap\u00e9utica consiste en un abordaje individualizado para cada paciente, los cuales son referidos a este servicio por parte del Filtro M\u00e9dico de este mismo centro. Los pacientes son programados para una primer consulta y apertura de expediente cl\u00ednico, durante la cual se elabora una historia cl\u00ednica completa (interrogatorio, exploraci\u00f3n f\u00edsica, diagn\u00f3stico y tratamiento) y particularmente en el caso de la acupuntura, el abordaje, adem\u00e1s de incluir estos aspectos cl\u00ednicos, considera elaborar un diagn\u00f3stico individualizado para cada usuario, tomando en consideraci\u00f3n signos y s\u00edntomas espec\u00edficos propios de un si stema de an\u00e1lisis cl\u00ednico el cual se basa en elementos filos\u00f3ficos de la Medicina Tradicional China como son la teor\u00eda de yin - yang, cinco elementos, \u00f3rganos y v\u00edsceras, canales y colaterales, puntolog\u00eda, diferenciaci\u00f3n sindrom\u00e1tica, pulsolog\u00eda, glosodiag n\u00f3stico, entre otras, y a trav\u00e9s de las cuales se establece una meta terap\u00e9utica, as\u00ed como una selecci\u00f3n correcta de puntos de acupuntura espec\u00edficos para cada uno de los pacientes. El servicio cuenta con cuatro m\u00e9dicos especialistas en acupuntura humana y uno en formaci\u00f3n como especialista. Este tipo de atenci\u00f3n se brinda en dos sedes distintas, una en el CEMI y la otra en el Centro de Salud de Santa Catarina, ubicado en Tl\u00e1huac. La atenci\u00f3n es de manera simult\u00e1nea para varios pacientes (4 a 6) por hora, a quienes se les proporciona la consulta con esta terap\u00e9utica incluy\u00e9ndose tambi\u00e9n otros m\u00e9todos y t\u00e9cnicas relacionadas con la misma como: electroacupuntura, ventosas, moxibusti\u00f3n, auriculoterapia con semillas o inserci\u00f3n de hilos biodegradables (inserci\u00f3n de catgut). El tratamiento puede ser sustitutivo, integrativo o paliativo seg\u00fan el caso de cada 166 paciente. La atenci\u00f3n es por sesiones de tratamiento con una duraci\u00f3n de 40 minutos aproximadamente en cada una. Actualmente se cuen ta con horario matutino en ambas sedes para atenci\u00f3n de pacientes con esta disciplina y hasta la fecha es el servicio que mayor n\u00famero de consultas ha proporcionado desde al a\u00f1o 2013 (52,260) dentro del Programa de Medicina Integrativa, con efectos cl\u00ednico s comprobados. Actualmente es un \u00e1rea de vinculaci\u00f3n acad\u00e9mica con la Especialidad en Acupuntura Humana del Instituto Polit\u00e9cnico Nacional, siendo un campo cl\u00ednico para los residentes de dicha especialidad; as\u00ed mismo, trabaja conjuntamente con el Program a del M\u00e9dico en tu Casa a trav\u00e9s de la capacitaci\u00f3n proporcionada por los m\u00e9dicos especialistas en acupuntura del PMI a los fisioterapeutas de dicho programa para la atenci\u00f3n de pacientes a domicilio quienes se ven beneficiados de la integraci\u00f3n de este m\u00e9 todo de tratamiento con la rehabilitaci\u00f3n f\u00edsica que se les brinda. Finalmente , este servicio a trav\u00e9s de su coordinaci\u00f3n se encuentra participando activamente en la actualizaci\u00f3n de la Norma Oficial Mexicana para la pr\u00e1ctica de la Acupuntura Humana y m\u00e9t odos relacionados. Es un orgullo para todo el equipo de acupunturistas del Programa de Medicina Integrativa formar parte de las filas de esta Instituci\u00f3n promoviendo la salud de las personas que lo requieren a trav\u00e9s de este noble, efectivo y eficaz m\u00e9todo de tratamiento. Caso cl\u00ednico. Diabetes mellitus 2 Dr. Adalberto Orozco Navarro. Servicio de Fitoterapia Cl\u00ednica , Centro Especializado de Medicina Integrativa . Coordinador, Programa de Medicina Integrativa Introducci\u00f3n La diabetes mellitus tipo 2 (D M2) es una compleja alteraci\u00f3n metab\u00f3lica caracterizada por una combinaci\u00f3n de resistencia a la insulina y alteraci\u00f3n en la secreci\u00f3n de la misma. Ambos mecanismos tienen una base gen\u00e9tica m\u00faltiple (asociaci\u00f3n de diferentes polimorfismos) y un componente a mbiental (obesidad abdominal, sedentarismo, etc.). La diabetes mel litus tipo 2 es la m\u00e1s com\u00fan , representando entre el 90 y 95% de todos los casos . (1) La importancia de la DM2 est\u00e1 relaciona da con su elevada prevalencia, el n\u00famero de personas con esta e nfermedad ha aumentado de 108 millones en 1980 a 422 millones en la actualidad, en adultos (mayores de 18 a\u00f1os) la prevalencia ha aumentado del 4.7% en 1980 al 8.5 %. La prevalencia de la diabetes ha aumentado con mayor rapidez en los pa\u00edses de ingresos medianos y bajos . (2) Esta enfermedad es causa importante de ceguera, insuficiencia renal, infarto de miocardio, accidente cerebrovascular y am putaci\u00f3n de miembros inferiores. (3) 167 Estimaciones de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) indican que el n\u00fame ro de personas con diabetes en el mundo se ha incrementado de 30 millones en 1995 a 422 millones en la actualidad y se estima que para el 2030 habr\u00e1 366 millones, y para el 2040 cerca de los 642 millones con la enfermedad. (4) Se estima que en el 2012 la diabetes fue la causa directa de 1.5 millones de muertes y que otros 2.2 millones de muertes fueron atribuibles a la hiperglucemia. Aproximadamente la mitad de las muertes atribuibles a la hiperglucemia tienen luga r antes de los 70 a\u00f1os de edad. Fue la seg unda causa de muerte en mujeres y varones en M\u00e9xico: en ese a\u00f1o se registraron 592,018 defunciones, cuyas principales causas fueron las enfermedades del coraz\u00f3n (105,144), la diabetes millitus (82,964) y los tumores malignos (70,240). La mortalidad es m\u00e1s prevalente en mujeres (43,267) que en hombres (39,692). (5) La Encuesta Nacional de Salud y Nutrici\u00f3n (ENSANUT) de 2012 muestra que se increment\u00f3 la prevalencia de diabetes hasta en 9.1% en la poblaci\u00f3n mexicana, principalment e en mujeres con m\u00e1s de 40 a\u00f1o s. La diabetes se considera un problema de salud p\u00fablica cuyo impacto en t\u00e9rminos econ\u00f3micos, sociales y en la calidad de vida, la convierte en una prioridad nacional . La incidencia de diabet es en el 2015 fue de 373.7 casos por cada 100, 000 habitantes ocupando el lugar 12 como causa de morbilidad en la poblaci\u00f3n mexicana. (6) En el servicio de Fitoterapia Cl\u00ednica del Centro Especializado de Medicina Integrativa (CEMI) la diabetes mellitus o cupa el primer lugar como motivo de consulta. En el a\u00f1o 2016, se atendieron por este motivo 308 pacientes, seguido de la insuficiencia venosa perif\u00e9rica , con 251 pacientes (7). En el 2017 el sistema electr\u00f3nico de informaci\u00f3n del programa de Medicina Integrativa reporta 170 pa cientes con diabetes mellitus 2 en el servici o de Fitoterapia . (8) La Norma Oficial Mexicana NOM -015 -SSA2 -2010, para la prevenci\u00f3n, tratamiento y control de la diabetes mellitus (NOM) establece que el diagn\u00f3stico de prediabetes y el de diabetes se hacen con base en los niveles de glucosa a las dos horas en una prueba de tolerancia a la glucosa oral (PTGO) o en los niveles de glucosa plasm\u00e1tica en ay unas (GPA) (Secretar\u00eda de Salud, 2009 ; 9) La Asociaci\u00f3n Americana de Diabetes (AAD), en su \u00faltima revisi\u00f3n, aprueba una tercera opci\u00f3n para el diagn\u00f3 stico: la determinaci\u00f3n de los niveles de hemoglobina glucosilada (A1c) y enuncia que cualquiera de las tres pruebas es adecuada para este fin. (10) Cuadro 1. Diagn\u00f3stico de DM2. Asociaci\u00f3n Americana de Diabetes 2016 168 Diagn\u00f3 stico de DM2 NORMAL PRE DIABETES DIABETES PTGO A1c < 5.7% 5.7 - 6-4 % 6.5 % Actualmente , la medici\u00f3n de la fracci\u00f3n A1 c de la hemoglobina (com\u00fanmente conocida como hem oglobina glicosilada) para el seguimiento de la misma es com\u00fan actualmen te: La A1c no requiere de un ayuno previo La A1c refleja con bastante la precisi\u00f3n la concentraci\u00f3n promedio de glucosa s\u00e9rica a lo largo de los \u00faltimos 2 a 3 meses. (11) En el control de la diabetes mellitus con la HbA1C es importante co nsiderar lo siguiente: tiempo de la diabetes, edad y enfermedades concomitantes. Entre de 6.5 y 7. 0% en pacientes conocidamente diab\u00e9ticos y en tratamiento resultado deseado, que indica control adecuado de la glicemia. Entre de 7.0% y 7. 9% Resultado anormal para adultos diab\u00e9ticos, pero que puede ser tolerado en pacientes ancianos o ni\u00f1os, pues esos forman parte de un grupo que tiene mayor riesgo de desa rrollar episodios de hipoglicemia con la medicaci\u00f3n para la diabetes. Por encima de 8 .0% Resultado anormal, que indica diabetes mal controlada . (12) En el manejo Fitoterap\u00e9utico se contempla como eje principal el uso de plantas medicinales, en f\u00f3rmu las m agistrales locales (t\u00f3picos), extractos fluidos, macerados glicerinad os, tinturas, extractos secos, t isanas e infusiones. (13) Las consultas otorgadas en el servicio de Fitoterapia a cada paciente con diabetes mellitus son 2.5 en promedio (S istema electr\u00f3 nico de informaci\u00f3n del p rograma de Medicina Integrativa, 2017 ) Desde el enfoque de Fitoterapia cl\u00ednica, el tratamiento ser\u00e1 espec\u00edfico para cada paciente , considerando siempre: El manejo de los feno menos congestivos. Asegurar una buena regulacio n neurovegetativa de la digestio n. Est\u00ed mulo parasimpa tico no sin antes haber moderado la reactividad simpa tica Drenaje moderado de v\u00ed as biliares. (14) Mantenimiento de la calidad de la flora intestinal y evitar todas las causas de fermentacio n intestinal. 169 Sostener el pa ncreas exocrino: plan de ahorro pancrea tico (evitar la cteos, grasas productos de harina refinada y alimentos con un \u00ed ndice glicemico elevado. Utilizar plantas mixtas (15) mirtil lus (19), Rosmarinus off. (20), Rubus fructicosu s, cromo y zinc (21). Caso Cl\u00ednico FICHA DE IDENTIFICACION EDAD:50 A\u00d1OS SEXO: MUJER ESTADO CIVIL: CASADA ESCOLARIDAD: BACHILLERATO OCUPACION: HOGAR Acude al servicio de Fitoterapia mujer de 50 a\u00f1os, residente del DF. Antecedentes heredofamiliares positivos a diabetes m ellitus 2 , hipertensi\u00f3n, a rtritis reumatoide y obesidad. Alimentaci\u00f3n abundante en ca rnes rojas, l\u00e1cteos y huevo, deportes nataci\u00f3n. Convivencia con su esposo y su hijo. Antecedentes p p: rubeola, varicela antes de los 10 a\u00f1os. Climaterio 48 a\u00f1os. Mioma 3 cm, quiste de ovario derecho 15 mm a los 49 a\u00f1os no tratado quir\u00fargicamente . MOTIV O DE CONSULTA Ansiedad Mareo Fatiga Estr\u00e9s Irritable Trastornos del sue\u00f1o: insomnio - Dismenorrea. Pirosis Artralgias Ca\u00edda de pelo 170 Resequedad de piel Resequedad vaginal Bochornos Disminucion de la libido Depresion Recuerda los sue\u00f1os EXPLORA CION FISICA Hippus+: miosis Chvostek + Acantosis moderada en pancre\u00e1 tica p\u00e9 lvico que se irradia a extremidad i nferior derecha Cuadro 2. Diagn\u00f3stico Funcional: expresi\u00f3n de tica e intestinal 171 Cuadro 3. Ex\u00e1 menes de Labor atorio con intervalo de 6 meses Elementos terap\u00e9uticos de fitoterapia Cuadro 4. F\u00f3rmula magistral de regulaci\u00f3n neuroendocrina Enero 2015 Mayo 2016 Glucosa 160 mg/dl Glucosa 102 mg/dl Creatinina 0.8 104 40 mg/dl 95 mg/dl LDL 90 mg/dl Glicada 7.5 5.5 % Mioma 30 mm Mioma ------ Quiste de Ovario 15 mm Quiste de Ovario ------ Hemoglobina 10 g/dl Hemoglobina ---- ml ml milefolium Ef 30 ml AE Lavanda off., Thymus, Salvia 0.5 g de cada uno Tomar 30 gotas cada 8 hrs en agua. F\u00f3rmula 2 Passiflora incarnata Ef 30 ml Ribes nigrum mg 30 ml Ef 30 ml Juglans regia 15 ml. Marrubium vulgare 15 ml Tomar 30 gotas cada 8 hrs agua *Cocimiento cada 8 hrs *cloruro de magnesio cap. 500 mg cada 12 hrs 172 Conclusi\u00f3n y An\u00e1lisis. La fitoter apia cl\u00ednica: a) es una opci\u00f3n terap\u00e9utica \u00fatil en el manejo de los padecimientos, ya sea n agudos o cr\u00f3nicos y significa un avance en el campo de las plantas medicinales, ya que permite un mejor uso, as\u00ed como una mejor resp uesta terap\u00e9utica y bajo riesgo en su uso para los pacientes. b) induce al equilibrio fisiol\u00f3gico con f\u00f3rmulas magistrales de regulaci\u00f3n (con plantas) del organismo. c) esta forma de abor daje mejora la calidad de vida de los pacientes, es aceptada por el usuario, la instituci\u00f3n la puede otorgar a bajo costo, por lo que este forma de manejo se refleja favorablemente en los gastos de salud de los pacientes de CEMI y de la instituci\u00f3n (SSPDF). AL INCIDIR EN LA REGULACI\u00d3N DE LA FSH, ACTH, ALFA y PARASIMP\u00c1TICO , ASI COMO EN CONGESTIVO DE LA TRIADA: P\u00c1NCREAS -HIGADO -INTESTINO DELGADO , SE LOGR\u00d3 UN MANEJO SIGNIFICATIVO DEL CASO. Bibliografia 1.- Cervantes RD., \"Fisiopatolog\u00ed a de la diabetes y los mecanismos de muerte de las ce lulas B pancrea ticas \"., Revista de Endocrinolog\u00ed a y Nutricio n Vol. 21, No. 3. Julio -Septiembre 2013. pp 98 -106 2.- Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, Nota descriptiva; Septiembre 2012 3.- Mahan, L. Dietoterapia. 13 Ed. Espa\u00f1a: Elsivier; 2013. 4.- Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, No ta descriptiva; Noviembre 2016 5.- Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (INEGI), Defunciones generales totales por principales causas de mortalidad. 2012. 6.- Direcci\u00f3n General de Epidemiolog\u00eda, A nuario de morbilidad 2015 7.-. Sistema electr\u00f3nico de informaci\u00f3n del Programa de Medicina Integrativa de los SSPCDMX. 2016. 8.-. Sistema electr\u00f3nico de informaci\u00f3n del Programa de Medicina Integrativa de los SSPCDMX. 2017. 9.- Norma Oficial Mexicana NOM -015 -SSA2 -2010, para la prevenci\u00f3n, tratamiento y co ntrol de la diabetes mellitus (NOM). 10.- Ackermann, et. al. , Identifying adults at hig h risk for diabetes and using hemoglobin A1c national Healt h and Nutrition Examinat ion Survey 2005 -2006. Am J Pre Med, 11 -17. 11.- Zamudio V illareal Juan Fernando., \"Diagn\u00f3 stico de diabetes con hemoglobina glicosilada\"., Revista Evident Invest Clin Vol 3 No. 1., Enero - Marzo 2010, pags 58 - 60. 173 12.- Campuzano -M G, Latorre SG. HbA1c in the diagnosis and management of diabetes. Medicina & Laboratorio 2010; 16: 211 -241. 13.-Durafourd, Ch. Lapra Fitoterapia Cl\u00ed Medicina Endobioge nica. Paris. Masson JC, Clermont sante , Paris. Masson 2012. 15.-Castro, CJ., Villa, N., Ram\u00edrez SA., Mosso, C. \"Uso medicinal de plantas antidiab\u00e9ticas en el legado etnobot\u00e1nico oaxaque\u00f1o.\" Revista Cubana de Plantas Medicinales. La Habana. Enero -Marzo 2014. Volumen 19, No. 1. 16.-Verspohl, EJ,. Bauer, K. & Neddermann, E. \"Antidiabetic e ffect of Cinnamomun In vivo and vitro.\" Phytotherapy Research. March Volume 19, issue A first human trial.\" DARU Journal of Pharmaceutical Sciences. 2014. Volume 22, issue 19 19.- G\u00fcder, A., Linn.) Fruit and their Chemical composition.\" Journal of Agricultural Science and Technology. 2015. V olume 17, issue 2, Article 13. 20.-Hassani, FV., in Iran for diabetes.\" Journal of Medicinal Plants Research. 2013 , 7, 257-266 174 Caso cl\u00ednico: Abordaje endobiog\u00e9nico en el diagn\u00f3stico y tratamie nto del climaterio Mar \u00eda Isabel Arriaga Moreno. Servicio de Fitoterapia Cl\u00ednica, Centro Especializado de Medicina Integrativa. Programa de Medicina Integrativa Interpretaci\u00f3n e identificaci\u00f3n del caso. Proceso de envejecimiento durante el cual una mujer pasa de la etapa reproductiva a la no reproductiva, de este proceso se han derivado los siguientes conceptos para su estudio e identificaci\u00f3n. S\u00edndrome climat\u00e9rico Conjunto de signos, como son cambios en la textura de la piel, color de cabello, ca\u00edda de los senos o disminuci\u00f3n de su tama\u00f1o, y s\u00edntomas como bochornos, ansiedad o impaciencia e irritabilidad entre otros que anteceden y siguen a la menopausia como consecuencia de la funci\u00f3n ov\u00e1rica. Menopausia: Es el cese permanente de la menstruaci\u00f3 n, se diagn\u00f3stica tras 12 meses consecutivos de amenorrea, es decir desaparici\u00f3n de la menstruaci\u00f3n, sin que exista ninguna otra causa patol\u00f3gica y es resultado de la p\u00e9rdida de la actividad folicular ov\u00e1rica y ocurre aproximadamente a los 49 a\u00f1os de edad. Historia Cl\u00ednica en Consulta de Fitoterapia cl\u00ednica se realiz\u00f3 en una revisi\u00f3n retrospectiva de 1 caso que asisti\u00f3 entre los a\u00f1os 2014 al 2017 atendida en la Cl\u00ednica de Especialidades N\u00fam. 4 dentro del Programa de Medicina integrativa. Por lo que expreso agradecimiento especial a la Secretaria de Salud P\u00fablica del D.F por la innovaci\u00f3n en su Programa de Medicina Integrativa especialmente en el Centro Especializado de Medicina Integrativa, en el servicio de Fitoterapia, as\u00ed como a directivos y personal de la Cl\u00ednica de Especialidades N\u00fam. 4 y CEMI. Abordaje del caso A partir de las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas con el m\u00e9todo de an\u00e1lisis endobiog\u00e9nico (proceso de integraci\u00f3n en la pr\u00e1ctica m\u00e9dica), se encontr\u00f3 3.5 % de casos para el total de consultas de medicin a integrativa seg\u00fan resultado de estad\u00edstico interno. Para obtener la informaci\u00f3n se utilizaron preguntas abiertas de acuerdo al padecimiento como m\u00e9todo bibliogr\u00e1fico, seg\u00fan este tipo de investigaci\u00f3n cualitativa. La idea de revisar los datos cl\u00ednico -endo bi\u00f3genico concuerdan con la inquietud cient\u00edfica -cultural del an\u00e1lisis pr\u00e1ctico en la paciente en este periodo de la vida para llegar a un diagn\u00f3 stico , as\u00ed como a la propuesta del tratamiento con las f\u00f3rmulas magistrales que contienen plantas medicinales c uyas propiedades ayudan en soporte fisiol\u00f3gico y estructura. Partiendo de lo anterior el objetivo del tratamiento se encuentra beneficiar al paciente de las molestias las relacionadas a la menopausia tales como dolores articulares y musculares, cambios del a nimo, depresi o n, trastornos de sue n o y disfunci o n sexual (incluyendo 175 disminuci o n de la libido), etc. se aplic\u00f3 la escala MSR a las pacientes que han participado de este tipo de terapia. Presentaci\u00f3n del caso Femenina de 56 a\u00f1os, originaria y reside nte de la Ciudad de M\u00e9xico. La cual un a\u00f1o antes tuvo su \u00faltima menstruaci\u00f3n, los s\u00edntomas aparentemente se presentaron como v\u00f3mito previo de sudoraci\u00f3n con evoluci\u00f3n de un a\u00f1o. Sin medicaci\u00f3n previa, hasta que acudi\u00f3 a otros m\u00e9dicos, sin tomar medicamento . Despu\u00e9s decidi\u00f3 participar con fitoterapia cl\u00ednica de acuerdo con el abordaje endobiog\u00e9nico en el diagn\u00f3stico y tratamiento de climaterio de donde tenemos la siguiente informaci\u00f3n. El seguimiento de este caso se llev\u00f3 a cabo cada mes o cada dos meses po r mejor\u00eda del a\u00f1o 2014 al 2017. Escala \"Menopause Rating Scale (MRS) Es 3 dominios: somato -vegetativos, psicol\u00f3gico y urogenital, escala va de 0 a 4 que se consideran muy severas. Se plantea tratamiento si el punta je somato -vegetativo es >8 y/o el psicol\u00f3gico > 6 y/o el urogenital >3 o si el puntaje total es > de 8. 01234567 sofocos, sudoraci\u00f3n, bochornosmolestias o de llorarirritabilida, agresibidadAnsiedad (impaciencia o p\u00e1nicoAgotamiento F\u00edsico y mentalS\u00edntomas Psicol\u00f3gicos Sintomas psicol\u00f3gicos hace 3 a\u00f1os176 Abordaje cl\u00ednico. Cuadro cl\u00ednico que corresponde a hiper - simpatismo. An\u00e1lisis: En cuanto a l a actividad terap\u00e9utica de las plantas medicinale s, en este caso se eligieron de acuerdo a la fisiolog\u00eda en estructura y funci\u00f3n relativamente alterada por los cambios cl\u00ednicos derivados de la semiolog\u00eda. 0246810 Problemas sexuales (deseo, actividad)Dificultad para orinar, incontinenciaResequedad vaginal (dolor durante el coito)Sintomas urogenitales S\u00edntomas Urogenitales Hace 3 a\u00f1os 00.511.522.533.544.5Predominio: simp\u00e1tico177 En f\u00f3rmulas magistrales utilizando: Discusi\u00f3n desde el punto de vista endobiog\u00e9nico Para este caso se consideran los sistemas neurovegetativos simp\u00e1tico, involucrados para las manifestaciones cl\u00ednicas. Los cambios involucrados a nivel central por los signos asociados a la amenorrea y la presentaci\u00f3n de bochornos encontramos a este nivel FSH alta, LH alta seguidos de agotamiento hip\u00f3fisiario (Gu\u00eda de pr\u00e1ctica cl\u00ednica de fitoterapia). La acci\u00f3n terap\u00e9utica de plantas medicinales (en una f\u00f3rmula magistral) contribuyen a mejorar la calidad de vida de las mujeres en climaterio y menopausia. 0123456789Signos cl\u00ednicos evaluados inicio y cambio 15-abr 22-nov-17 05101520Plantas Medicinales y su actividad terap\u00e9utica + TM tymus178 En este \u00fal timo gr\u00e1fico se aprecia disminuci\u00f3n importante de los signos y s\u00edntomas generales , a excepci\u00f3n de dolor muscular ocasio nado por estr\u00e9s posterior. As\u00ed, nuevamente inicia lo que llamamos respuesta a la adaptaci\u00f3n en la vida cot idiana: el estr\u00e9s lo produjo pr obablemente secundario a la discusi\u00f3n con una vecina en relaci\u00f3n a las actividades de su mascota. Conclusiones El caso cl\u00ednico muestra variedad de caracter\u00edsticas que inciden en el sistema simp\u00e1tico y otros aspectos de los ejes endobiog\u00e9nicos que permiten la elecci\u00f3n de las plantas medicinales para integrar las f\u00f3rmulas magistrales dise\u00f1adas como un vestido a la medida de los requerimientos de cada paciente, este concepto permite integrar al paciente a su \u00e1mbito social, cultural, laboral y familiar como ac tualmente disfruta esta paciente. Las circunstancias que rodean a la paciente con s\u00edndrome climaterio son muy variadas debido al momento hist\u00f3rico de su vida personal a la que llamamos com\u00fanmente l\u00ednea de vida personal en donde hacemos una escalada por es ta etapa en la que la decadencia est\u00e1 presente e indica invertir con una buena alimentaci\u00f3n equilibrada, ejercicio f\u00edsico, actividades culturales y recreativas, buenas relaciones con el entorno y semejantes. A mencionar la generalidad de la etapa de cambio en el n\u00facleo familiar d\u00f3nde los hijos son mayores y pertenecen a su propia esfera emocional y de relaci\u00f3n, el trabajo ya no se desempe\u00f1a como en la etapa de la juventud o bien se encuentra en t\u00e9rmino de jubilaci\u00f3n. En d\u00f3nde la salud y belleza representada s en la longevidad son importantes y acompa\u00f1adas de una buena concentraci\u00f3n, lucidez en el pensamiento coordinado con las actividades propias de su g\u00e9nero sin pretender confrontar a ninguna otra etapa de la vida forman la expresi\u00f3n de una adaptaci\u00f3n y adap tabilidad antes de hacerse pedazos o romper el equilibrio. Bibliograf\u00eda. 1. Barret KE, Barman SM, Boitano S, Menopausia: Desarrollo y funcio n del aparato reproductor femenino en Ganong fisiolog\u00ed a me dica, 25 ed. bochornos molestias o palpitaciones cardiacasinsomnio problemas de sue\u00f1oDolores musculares en las articulaciones. Sintomas neurovegetativos hace 3 a\u00f1os179 2. NOM-035-SSA2-2012, Prevencio n y control de las enfermedades en la perimenopausia y posmenopausia de la mujer. Criterios para brindar atencio n me dica. 3. Duraffourd C. Lapraz JC, Las plantas medicinales en fitoterapia cl\u00ed nica mencionadas en la obra anexo 1 en: Tratado de fitoterapia cl\u00ed nica medicina y endobiogenia, in 2016. 5. Hoga L. Focolpho J. Goncalves B. Women's experience of systematic of qualitative evidence. JBI 6. de Fitoterapia Cl\u00ed nica, SOMEFIC, Programa de Formacio n Cl\u00ed nica 2007-2010, Octubre 2008. Fitoterapia endobiog\u00e9nica: un caso de sinusitis cr\u00f3nica Miguel Garc\u00eda Poujol, Centro Especializado de Medicina Integrativa, Programa de Medicina Integrativa y Sociedad Mexicana de Fitoterapia Cl\u00ednica RESUMEN Se reporta el caso de un ni\u00f1o de 8 a\u00f1os con diagn\u00f3stico de Sinusitis Cr\u00f3nica en quien se detectan cl\u00ednicamente y a trav\u00e9s de la herramienta inform\u00e1tica \"biolog\u00eda de funciones\" desequilibrios que favorecen la enfermed ad, mismos que se abordan terap\u00e9uticamente con extractos vegetales, dando seguimiento cl\u00ednico y a trav\u00e9s de \u00edndices de funciones clave en el la m\u00e1s profunda comprensi\u00f3n y por tanto la capacidad para incidir en los mecanismos espec\u00edficos involucrados en el desarrollo de la patolog\u00eda en este caso. INTRODUCCI\u00d3N La rinosinusitis cr\u00f3nica (CRS) consiste en un amplio s\u00edndrome cl\u00ednico que se caracteriza por inflamaci\u00f3n cr\u00f3nica de la mucosa de la nariz y senos paranasales, y t\u00edpicamente se divide en dos subtipos : con o sin p\u00f3lipos, la etiolog\u00eda y patog\u00e9nesis se encuentra en \u00e1reas de investigaci\u00f3n desde los \u00faltimos 15 a\u00f1os y se han planteado diferentes hip\u00f3tesis, involucrando otros elementos fisiol\u00f3gicos individuales o de regulaci\u00f3n interna como: la microbioma, diferentes aspectos inmunol\u00f3gicos, infecci\u00f3n mic\u00f3tica, etc4. La herramienta inform\u00e1tica llamada \"BIOLOG\u00cdA DE FUNCIONES\" est\u00e1 basada en \u00edndices desarrollados por el Dr. Christian Duraffourd que expresa un nivel funcional relativo a trav\u00e9s de 150 \u00edndices de l os 4 ejes hormonales y el sistema nervioso, www.endobiogenics.com1, 2. Un abordaje individualizado permite conocer factores funcionales que comprometen el \"terreno\" del paciente o su equilibrio neuroend\u00f3crino -inmunol\u00f3gico a trav\u00e9s de una metodolog\u00eda de intepretaci\u00f3n integradora de signos c\u00ednicos, que se basa en un modelo 180 extendido del s\u00edndrome general de adaptaci\u00f3n . En este caso la Endobiogenia, nombre que recibe esta metodolog\u00eda de reflexi\u00f3n cl\u00ednica, define d esequilibrios neurovegetativos que favorecen congesti\u00f3n, inflamaci\u00f3n y emuntoriales que finalmente pueden terminar favoreciendo infecci\u00f3n2. En este caso se muestra como funciones clave en la suceptibilizaci\u00f3n a la recurrencia de patolog\u00edas respiratorias cr \u00f3nicas son identificadas y se toman medidas terap\u00e9uticas generales y espec\u00edficas que son monitoreadas cl\u00ednicamente y a trav\u00e9s de \u00edndices funcionales basados en estudios de laboratorio. PRESENTACI\u00d3N DEL CASO Primera consulta : Junio 2008 Identificaci\u00f3n: AN S, Masculino de 8 a\u00f1os. Residente en Jiutepec, Morelos. Primero de primaria. Motivo de la consulta: Referido por m\u00e9dico otorrinolaring\u00f3 logo por presentar infecciones recurrentes, con agudizaciones de sinusitis cr\u00f3nica. Antecedentes Heredofamiliares Abuel a paterna: bronquitis cr\u00f3nica y asma bronquial. Abuelo materno: dermatosis con el calor. Personales: Procesos inflamatorios respiratorios casi siempre infecciososo s desde el a\u00f1o de edad; Retraso y desfase sic omotor (motricidad, dicci\u00f3n), Adenoidectom\u00eda con amigdalectom\u00eda (3 a\u00f1os de edad), Otitis Medias supuradas recurrentes. FAMILIA : Muy nerviosos y cercanos, antecedente familiar de enfermedades al\u00e9rgicas en ambas ramas. Tratamiento previo: Mometasona, montelukast, principal: obstrucci\u00f3n nasal muy recurrente y cuadros al\u00e9rgicos que tienden a evolucionar a sinusitis y faringitis virales o mixtas. CLINICAMENTE Irritable (m uy), despierta por la madrugada normalmente. Pesta\u00f1as largas, voz aguda , implantaci\u00f3n baja del cabello, pupilas con tendencia a midriasis, muy r\u00e1pida respuesta de hippus, amplio. Manos fr\u00edas, h\u00famedas, al igual que pies, presencia de giba, abdomen con pan\u00edculo adiposo periumbilical ligeramente infi ltrado, dorso positivo a maniobra rodada a nivel de fosas renales, vello a nivel sacro, reacci\u00f3n eritematosa persistente. Faringe con algunos vasos dilatados, p\u00e1lida, edematosa sin lesiones. Impresi\u00f3n Diagn\u00f3stica: 181 Rinosinusitis cr\u00f3nica +: Hiperton\u00eda de a lfa, B) Hiper -funci\u00f3n histam\u00ednica Hiperreactividad por TRH incrementadas. Sobredemanda funcional del p\u00e1ncreas ex\u00f3crino. TRATAMIENTOS Y EVOLUCI\u00d3N CL\u00cdNICA Y PARAC L\u00cdNICA 1) 0.5g, AE Eucalyptus 0.5g : Tomar 35 veces al d\u00eda. Ribes nigru m EF: Tomar 40 gotas ma\u00f1ana y tarde. EVOLUCION 16 de septiembre 2008: Es favorable, remiten los cuadros al\u00e9rgicos e infecciosos casi por completo, por lo que su especialista otorrinolaring\u00f3logo suspende el total de los medicamentos a excepci\u00f3n de mometa sona. Febrero 2009: Rinorrea ocasional que resuelve con f\u00f3rmula antiinfecciosa con aceites esenciales. EVOLUCI\u00d3N POR INDICES FUNCIONALES DE 2BIOLOG\u00cdA DE LAS FUNCIONES\". en este caso se utilizaron biometr\u00edas hem\u00e1ticas y al procesar los valores se obtuvier on estimaciones subsecuentes para monitorear las funciones reportadas como insuficientes: la funci\u00f3n de la suprarrenal y del cortisol (imagen 2), cuyos \u00edndices se encuentran por debajo de la norma (cifra que aparece a la derecha); as\u00ed como un incremento de la demanda metab\u00f3lica del test\u00edculo hacia la tiroides (imagen 1) en el que se aprecia que la cifra se mantiene por debajo de la norma, tambi\u00e9n reporta un incremento en la actividad del a histamina (imagen 3) con un marcado incremento sobre los l\u00edmites de la norma para este \u00edndice. El gr\u00e1fico elegido corresponde a los cambios que sufri\u00f3 este \u00edndice durante m\u00e1s de 18 meses de tratamiento. 182 Imagen 1: Imagen 2 : Imagen 3 : Gr\u00e1fica del \u00edndice de la actividad suprarrenal a trav\u00e9s de 16 meses de tratamiento, en la que se observa como los valores del \u00edndice se mantienen en un incremento global durante el tratamiento, que corresponde con la funci\u00f3n cl\u00ednica inmunol\u00f3gica del cortisol: 183 CONCLUSIONES En este caso el identificar factores neuroend\u00f3crinos funcionales (no patol\u00f3gicos) e implementar medidas terap\u00e9uticas espec\u00edficas para estos mismos permiti\u00f3 modificar estas condiciones que consist\u00edan en el \"terreno pre -cr\u00edtico\" para la recurrencia e intensidad de los cuadros de conge sti\u00f3n, inflamaci\u00f3n e infecci\u00f3n, lo que se vio igualmente reflejado en los \u00edndices funcionales correspondientes a las funciones hormonales tratadas y en la evoluci\u00f3n cl\u00ednica de este paciente. REFERENCIAS 1. Lapraz, J.C., Hedayat K.M. (2013) \"Endobiogeny: A Global Biology (Part 1 and 2)\". Global Advances in Health and Medicine 2013;2(2):32-56. 2. Duraffourd, Lapraz, J-C., Tratado de PP. (2015) \"The Etiology and Pathogenesis of Chronic Rhinosinusitis: a Review of Hypotheses \". Current Allergy and Asthma Report. 15 (7): 41. 184 ANEXO: Ejemplo de Gu\u00eda Se miol\u00f3gica que aparece en \"La medicina Personalizada\" (Lapraz y Clermont -Tonerre, 2017). 185 Menopausia y climaterio: Estudio sobre el tratamiento de 50 pacientes con Fitoterapia Cl\u00ednica en el Centro Especializado en Medicina Integrativa Miguel Garc\u00ed a Poujol. Servicio de Fitoterapia Cl\u00ednica. CEMI . Programa de Medicina Integrativa Juan Alberto Ch\u00e1vez Casta\u00f1\u00f3 n. M\u00e9dico Pasante de Servicio Social Introducci\u00f3n Durante la transici\u00f3n a la menopausia y la menopausia establec ida se presenta el s\u00edndrome climat\u00e9rico compuesto por s\u00edntomas que obedecen principalmente a los diferentes cambios transitorios del eje hormonal ov\u00e1rico, principalmente la progresiva disminuci\u00f3n de la actividad estrog\u00e9nica, pero tambi\u00e9n impacto a nivel de otros ejes hormonales, como el de la tiroides, tanto que las Gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica recomiendan medir por ejemplo la hormona Estimulante de Tiroides rutinaria o preventivamente 1, 5, 6, 8, 9 . De acuerdo con la Encuesta Intercensal INEGI en 2015, en M\u00e9x ico hab\u00eda 61.4 millones de mujeres y representan m\u00e1s de la mitad de la poblaci\u00f3n nacional (51.4%). En 2016, la esperanza de vida se ubic\u00f3 en casi 78 a\u00f1os, por lo que se espera que para el a\u00f1o 2035, en nuestro pa\u00eds una de cada 3 mujeres estar\u00e1 en la etapa del climaterio o en la posmenopausia. En M\u00e9xico, la menopausia se presenta en un a edad promedio de 47.6 a\u00f1os y un rango entre 41 a 55 a\u00f1os1, 6. Desde la perspectiva de fitoterapia cl\u00ednica, la fisiopatolog\u00eda del climaterio expresa el siguiente desequilibrio que no se limita al eje ov\u00e1rico sino a todos los involucrados en permitir los cambios adaptativos endocrinometab\u00f3licos para el gran cambio de estado funcional que implica la menopausia. Premenopausia: FSH (Hormona Crecimiento ). AC TH (Hormona Adrenocorticotropa ) en incremento, funci\u00f3n de Hipersimpatismo. elevada hiperestrogenismo peri\u00f3dico e hiper -, hipercortisismo 1. La valoraci\u00f3n estas funciones es cl\u00ednica a trav\u00e9s de m\u00e9todo semiol\u00f3gico detallado (Anexo 1 - Semiolog\u00eda) de los efectos del neuro -hormonales a todos niveles, por ejemplo el sistema simp\u00e1tico: tendencia a la midriasis a la exploraci\u00f3n con l\u00e1mpara, Scale (MRS) es un instrumento validado de medici\u00f3n de calidad de vida, desarrollado inicialmente a principios de la d\u00e9cada 1990 -99 para medir la severidad de los s\u00edntomas relacionados con la menopausia. Estudios realizados en 9 pa\u00edses y 4 continentes han usado la escala MRS para evaluar la calidad de vida en mujeres durante el climaterio. Las 9 186 versiones de idiomas actualmente disponibles se han traducido siguiendo los est\u00e1ndares internacionales para la traducci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica y cultural de las escalas de calidad de vida. Es lo suficientemente sensible para detectar efectos de tratamiento incluso positi vos en mujeres con pocas quejas y en todo el rango de severidad de las quejas de la menopausia6 por ser un instrum ento f\u00e1cil de manejar surgi\u00f3 que se convirti\u00f3 en est\u00e1ndar para medir las molestias climat\u00e9ricas en la pr\u00e1ctica m\u00e9dica y cumpli\u00f3 con los requisitos metodol\u00f3gicos de una escala de calidad de la vida moderna10. Justificaci\u00f3n. El s\u00edndrome climat\u00e9rico es un motivo de atenci\u00f3n frecuente en el servicio de fitoterapia del Centro Especializado en Medicina Integrativa, donde las mujeres reciben atenci\u00f3n m\u00e9dica desde el abordaje endobiog\u00e9nico, con un plan de tratamiento individualizado. A pesar de que la escala MSR es un componente de la atenci\u00f3n integral de la paciente con clima terio, no existe al momento una descripci\u00f3n del comportamiento del punta je obtenido por las pacientes ni de su evoluci\u00f3n posterior a un tratamiento con fitoterap ia cl\u00ednica. Considerando que en el Programa de Trabajo de Fitoterapia cl\u00ednica emitido por el Programa de Medicina integrativa en el a\u00f1o 2010 uno de los objetivos principales refiere la implementaci\u00f3n de investigaci\u00f3n, y se tiene un grupo de m\u00e9dicos en el CEMI y centros de salud perif\u00e9ricos capacitados en Fitoterapia cl\u00ednica por la instituci\u00f3n, en convenio con la Sociedad Mexicana de Fitoterapia Cl\u00ednica A.C . (SOMEFIC) y la Sociedad Internacional de Medicina Endobiog\u00e9nica y Fisiolog\u00eda Integrativa (SIMEPI ), y que se cuenta con los registros realizados en el expediente electr\u00f3n ico de las pacientes atendidas, es factible proponer la evaluaci\u00f3n de la evoluci\u00f3n de las pacientes que han sido sometidas a tratamiento con fitoterapia. Los resultados del estudio arrojar\u00edan, con recursos ya disponibles, informaci\u00f3n sobre resultados obtenidos en el manejo del s\u00edndrome climat\u00e9 rico con fitoterapia cl\u00ednica, y a la vez identificar los elementos m\u00e1s usados en esta \u00e1rea para el manejo de la menopausia, con el potenc ial de generar en un futuro nuevas gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica en fitoterapia cl\u00ednica y s\u00edndrome climat\u00e9rico. El inter\u00e9s en describir la evoluci\u00f3n cl\u00ednica de las pacientes, utilizando una escala validada, permitir\u00eda eviden ciar que la fitoterapia cl \u00ednica es un recurso terap\u00e9utico efectivo en la menopausia. En este caso no se cuenta con la informaci\u00f3n que permita realizar un an\u00e1lisis estad\u00edstico que defina la efectividad del recurso, por lo que se limitar\u00e1 a describir el comportamiento de los puntajes como base de estudios posteriores. PLANTEAMIENTO DEL PROBLEMA En el CEMI de los servicios de salud de la ciudad de M\u00e9xico se otorgan aproximadamente 50 consultas mensuales a mujeres con diagn\u00f3stico de climaterio o menopausia. Si bien existen diversas evi dencias acerca de la eficacia del empleo de terapia con estr\u00f3genos en baja dosis para la mejor\u00eda de la calidad de vida relacionada al climaterio, existe s\u00f3 lo informaci\u00f3n incipiente de la eficacia del empleo de fitoterapia cl\u00ednica en el manejo de la sin tomatolog\u00eda del climaterio 2,3,4 y no la existe para el caso de las pacientes beneficiarias del tratamiento con fitoterapia otorgado en este Centro. 187 La adecuada valoraci\u00f3n y manejo del s\u00edndrome climat\u00e9rico requiere el empleo de escalas de calidad de vid a relacionadas al climaterio, las cuales deben estar adecuadamente traducidas, adaptadas culturalmente y validadas en el lugar en que se pretenden usar, caracter\u00edsticas que se cubren con la escala MRS7. Adem\u00e1s de la necesidad de utilizar un instrumento val idado internacionalmente, \u00e9ste permite al m\u00e9dico conocer tambi\u00e9n aspectos fisiol\u00f3gicos trascendentes para el diagn\u00f3stico y tratamiento espec\u00edfico de la metodolog\u00eda endobiog\u00e9nica. Pregunta de investigaci\u00f3n: \u00bfCu\u00e1 l es el cambio en el puntaje de la Escala de Evaluaci\u00f3n de S\u00edntomas de la Menopausia (MRS, Menopause Rating Scale) en 50 mujeres con s\u00edndrome climat\u00e9rico tratadas con fitoterapia cl\u00ednica, Consultorio 3, en el Centro Especializado en Med icina Integrativa de 2013 a 2017? Objetivos Gener al Describir los cambios en el puntaje de la Escala MRS ( Menopause Rating Scale ) en pacientes de 42 a 55 a\u00f1os diagnosticadas con s\u00edndrome climat\u00e9rico de 2013 a 2017, que recibieron tratamiento con Fitoterapia Cl\u00ednica en el Centro Especial izado en Medicina Integrativa ( CEMI ), de los Servicios de Salud P \u00fablica de la ciudad de M\u00e9xico. Espec\u00edfico Describir los cambios en los puntajes de la Escala MRS en el grupo de usuarios referido. Otros objetivos espec\u00edficos Conocer la edad y n\u00famero de consultas por cada pers ona de la poblaci\u00f3n estudiada. M\u00e9todos Se realiz\u00f3 un estudio transversal, descriptivo, observacional, con concentrados obtenidos de las evaluaciones de calidad de las notas del Sistema de Informaci\u00f3n del Programa de Medicina Inte grativa11 (SIMPI) que fueron elegidas tras una revisi\u00f3n de expediente por fechas definidas entre 2013 y 2017. Estas revisiones operativas defin ieron el tama\u00f1o de la muestra. Criterios de Inclusi\u00f3n Pacientes del servicio de fitoterapia Pacientes femeninos Acudan para tratar los s\u00edntomas de climaterio Rango de edad de 42 -59 a\u00f1os Que tengan un se guimiento minino de 3 consultas Criterios de exclusi\u00f3n Que est\u00e9n trat\u00e1ndose en otro servicio del CEMI por el mismo padecimiento 188 Un seguimiento meno r de 3 consultas por climaterio Variables Variable Medici\u00f3n Funci\u00f3n Descripci\u00f3n Puntaje de escala MRS Cuantitativa Puntaje de 0 a 5 11 \u00edtems Dependiente para medir la severidad de los s\u00edntomas relacion ados con la menopausia Tratamiento con Fitoterapia en PMI Ml / mg por d\u00eda Independiente Resultados EDAD De las 50 pacientes dentro del estudio encontramos que las pacientes con 42 a\u00f1os de edad representan el 2% (n=1), 45 a\u00f1os 2% (n=1) ,46 a\u00f1os el 2% (n =1) y 47 a\u00f1os el 2% (n=1), con 55 a\u00f1os de edad representa el 4% (n=2), posteriormente con mayor cantidad de porcentaje encontramos que las pacientes con 49, 52 y 57 a\u00f1os de edad representan el 6% (n=3) cada una, le siguen las pacientes con 50 y 53 a\u00f1os que corresponde al 8% cada una, las pacientes con 55 y 59 a\u00f1os representan el 10% (n=5) cada una y por ultimo con el 14% (n=7) cada uno las pacientes con edades de 56 y 58 a\u00f1os. Consultas : 15 pacientes solo tuvieron 3 consultas, sin embargo tambi\u00e9n encontramo s en menor n\u00famero de pacientes que acudieron a mas de 3 consultas, dos de ellas se obtuvieron datos de 28 consultas por Estados climat\u00e9ricos, el resto de las pacientes cuenta con un n\u00famero de consultas que oscilan entre las 4 y 10 consultas. S\u00edntomas MRS Se reportan los cambios en el puntaje de la escala MRS reportados en las consultas subsecuentes: Mejor\u00eda con respecto a los s\u00edntomas y al puntaje de la escala MRS 72% (n=36) del total de las pacientes, sin embargo tambi\u00e9n encontramos pacientes que no mejora ron los s\u00edntomas de inicio y por el contrario en el puntaje de la escala MRS y representan el 22% (n=11) del total de las pacientes, as\u00ed tambi\u00e9n nos encontramos con un peque\u00f1o grupo que no se pudo clasificar dentro de estos 2 rubros ya que presentaban vari aciones de s\u00edntomas de la escala MRS y representan el 6% (n=3) del total de las pacientes. Conclusi\u00f3n El puntaje de la escala MRS de la mayor\u00eda de las 50 mujeres se mantuvo disminuyendo durante las 3 o m\u00e1s consultas. En una menor cantidad tuvieron m\u00e1s bi en un resultado desfavorable en t\u00e9rminos de puntaje MRS. Un peque\u00f1o grupo mantuvo un comportamiento inconstante. 189 Discusi\u00f3n La realizaci\u00f3n de este estudio ha permitido conoce r mejor la poblaci\u00f3n tratada en t\u00e9rminos demogr\u00e1ficos, as\u00ed como indicios en cuant o al apego al tratamiento y nos provee de experiencia respecto a variables confusoras y sesgos que considerar en un pr\u00f3ximo estudio prospectivo o ensayo cl\u00ednico que permita evaluar la efectividad del tratamiento propiamente. Asimismo, la retroalimentaci\u00f3n en t\u00e9rminos profesionales es invaluable, a ra\u00edz de estas revisiones en 2011 los procesos de atenci\u00f3n se han mejorado constantemente, entre otros objetivos buscando generar informaci\u00f3n adecuada en t\u00e9rminos legales y normativos, as\u00ed como insumos cient\u00edficos para continuar el sustento y mejor pr\u00e1ctica de metodolog\u00edas cl\u00ednicas y terap\u00e9uticas innovadoras. REFERENCIAS 1. Gu\u00ed a ra pida de pra ctica cl\u00ed nica para el iagno stico y tratamiento de la menopausia y climaterio en el Primer Nivel de Atencio n en el Servicio de Fitoterapia Cl\u00ed nica, Programa de Medicina Integrativa, SSPDF, 2011. 2. De Leo, V. Treatment of neurovegetative with a phytotherapeutic agent. Van in the Treatment of Menopause - Related Complaints. The journal of alternative and complementary medicine. 2009. Volume 15, Number 8, pp. 853-862 4. Taghizadeh, Z. The study of the effect of vitex agnus-castus on the early menopausal complications in menopaused women. Journal of Hayat. 2006. 12:1. 5. Va zquez-Mart\u00ed nez de Velasco JE. Et al \"Estudio del climaterio y la menopausia \". Colegio Mexicano de Especialistas en Ginecolog\u00ed a y Obstetricia. Ginecolog\u00ed a y obstetricia de Me xico. 2009 77(9): 235- 76. 6. Aedo S, Alliende R, Matte C, Cabrera M, Fisiopatolog\u00ed a del s\u00ed ndrome climate rico REV. OBSTET. Eskin BA (Ed) The Menopause: Endocrinologic Basis & Management Options. 5th edition. Informa Healthcare, London 2006, p.71-85. 8. Gu\u00ed a de Pra ctica Cl\u00ed nica Diagno y Tratamiento de la Perimenopausia y postmenopausia Me xico: Instituto Mexicano del Seguro n contempora nea de las quejas climate ricas: su impacto en la calidad de vida. En: Terapia de reemplazo hormonal y calidad de vida. The Parthenon Publishing Group. 2002: 45-61. 11. Sistema de Informacio n del Programa de Medicina Intergativa (SIPMI), 2013, 2017. 190 Cl\u00ednica homeop\u00e1tica en un caso de psoriasis en placa Dra. Elizabeth Riveroll Arriaga. Servicio de Homeopat\u00eda, Centro Especializado de Medicina Integrativa. Programa de Medicina Integrativa Definici\u00f3n La psoriasis vulgar es una enfermedad inflamatoria cr\u00f3nica de la piel con lesiones caract er\u00edsticas en placa engrosadas escamosas, eritematosas muy bien delimitadas, que suelen distribuirse sim\u00e9tricamente generalmente asintom\u00e1tica aunque pueden ser pruriginosas. Historia Cl\u00ednica en consultorio de Homeopat\u00eda 4 se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n ret rospectiva de 1 caso entre los a\u00f1os 2015 al 2017 atendida en la Cl\u00ednica de Especialidades N\u00famero 4 - Centro Especializado en Medicina Integrativa dentro del Programa de Medicina integrativa. Abordaje del caso A partir de las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas con el m\u00e9todo homeop\u00e1tico aplicando el proceso de integraci\u00f3n en la pr\u00e1ctica m\u00e9dica, ya que se encontr\u00f3 1 % de casos para el total de consultas de medicina integrativa. A partir del m otivo de consulta se permiti\u00f3 la tribuna libre del paciente detalland o con preguntas abiertas de acuerdo al padecimiento e incluyendo la exploraci\u00f3n f\u00edsica para el desarrollo del m\u00e9todo bibliogr\u00e1fico, seg\u00fan este tipo de investigaci\u00f3n cualitativa y cuantitativa. La idea de revisar los datos cl\u00ednico -m\u00e9todo homeop\u00e1tico corr esponde a la preocupaci\u00f3n cient\u00edfica -cultural del an\u00e1lisis pr\u00e1ctico en la paciente en este periodo de la vida. Prop\u00f3sito del tratamiento. Estimular la Vix Medicatrix Naturae de la paciente con medicamento homeop\u00e1tico por medio de dosis infinitesimale s tomando en cuenta los 8 principios que rigen el m\u00e9todo homeop\u00e1tico aplicando la cl\u00ednica integral homeop\u00e1tica. Objetivo del tratamiento. Quitar la hipersensibilidad a tratamientos convencionales y estimular la euritmia f\u00edsica, espiritual y an\u00edmica de la paciente para el restablecimiento de su salud, siguiendo la ley de curaci\u00f3n. En este estado o etapa de la vida, tambi\u00e9n se aplic\u00f3 la escala PASI (Psoriasis \u00c1rea and Severity Index) y BSA (Body Surface \u00c1rea). Presentaci\u00f3n del caso. Femenina de 70 a\u00f1os, o riginaria y residente de la Ciudad de M\u00e9xico. Fecha de inicio de primeros s\u00edntomas a los 52 a\u00f1os de edad en la posmenopausia. 191 S\u00edntomas y signos primer lesi\u00f3n papular eritematosa escamosa en placa en dedo \u00edndice de la mano izquierda suprimida con tratamie ntos convencionales orales y locales por 16 a\u00f1os presentando diseminaci\u00f3n al resto del cuerpo con lesiones circulares, eritematosas con descamaci\u00f3n nacarada confluentes con antihist am\u00ednicos, \u00f3xido de zinc. Abordaje del m\u00e9todo homeop\u00e1tico en el diagn\u00f3stico y tratamiento de Psoriasis aplicando la cl\u00ednica integral homeop\u00e1tica. Reporte de caso. El seguimiento de este caso se llev\u00f3 a cabo cada mes o cada 6 meses por mejor\u00eda, del a\u00f1o 2015 al 2017. Cl\u00ednica integral homeop\u00e1tica Ficha de identificaci\u00f3n. MRSO Femenina de 70 a\u00f1os de edad residente de la Ciudad de M\u00e9xico, soltera, desempleada, cat\u00f3lica. Cuenta con factores de riesgo sedentaria, estudio solo preescolar, tiene sobrepe so con alergia a sulfas, acetaminof\u00e9n e hipersensible a tratamientos t\u00f3picos y orales para su patolog\u00eda de base desde hace 18 a\u00f1os Diagn\u00f3sticos homeop\u00e1ticos: 1) Nosolo gico o Sindroma tico : - Psoriasis vulgar o placa con hipersensibilidad. - Sobrepeso. - Gonartrosis grado III con rodillas genovaras. - Ca ncer de mama derecha en tratamiento. - Posmenopausia. 2) Miasma tico: Antecedentes heredofamiliares Miasma 231 Antecedentes Miasma 231 Padecimiento actual Miasma 213 3) Integral: Paciente femenina de 70 an os sin una dia tesis heredada no hay congruencia miasma tica. 4) Individual: 192 Siempre ha sido tranquila presenta 2 etapas durante la infancia padeci\u00f3 de abandono del padre volvi\u00e9nd ose pusil\u00e1nime, ya de adulta joven sufre abandono del esposo reaccionando en forma tranquila y la \u00faltima al presentar la menopausia sufre s\u00edndrome del nido vac\u00edo (sensaci\u00f3n de abandono de los hijos) lo enfrenta en forma tranquila y con ansi edad reflej\u00e1ndose en su cuerpo con lesiones en piel que al momento de suprimirse con tratamientos convencionales aflora los s\u00edntomas mentales caracterizados por humor variable, miedo a la noche e hipersensibilidad. Pasa de un miasma 1 a un 2 5) Medicamentoso \u00f3 terap\u00e9utico: Repertorizaci\u00f3n solo del miasma 2 de acuerdo a su hoy existencial. Notable: Psoriasis (Lesiones circulares eritematosas con descamaci\u00f3n Extraordinario: Hipersensible Humor Tratamiento Inicial 22.06.15 Pulsatilla nigricans 200 Ch Disolver 3 gl\u00f3bulos en 120 ml de agua agitar de arriba abajo e n forma progresiva en cada toma una c ucharada cada 8 horas v\u00eda oral por 5 d\u00edas. (M\u00e9todo plus) Seguir con kentium - Complemento Disolver 2 gl\u00f3bulos en 120ml de agua y tomar una cucharada cada 8 horas v\u00eda oral por un mes. Evitar pomadas, no caf\u00e9, no mentas, no t\u00e9 y uso terapias. Tratamiento intercurrente Belladonna atropa 0/1 LM Disolver 3 gl\u00f3bulos en 120ml de agua agitar de arriba abajo en forma progresiva en casa tomas tomar una cucharada v\u00eda oral diario por 3 d\u00edas (M\u00e9todo plus). Segu ir con Kentium - complemento tomar 3 gl\u00f3bulos cada 8 horas v\u00eda oral por un mes. Tratamiento de la \u00faltima consulta 30.10.17 Kentium - complemento tomar 3 microglobulos v\u00eda ora l cada 8 horas por 2 meses. 193 Evaluaci\u00f3n Cl\u00ednica Psoriasis \u00c1rea and Severity Index (PASI). Fuente expediente cl\u00ednico electr\u00f3nico. Body Surface \u00c1rea (BSA). Fuente e xpediente cl\u00ednico electr\u00f3nico. N\u00famero de Consultas Fuente expediente cl\u00ednico electr\u00f3nico. 194 Discusi\u00f3n de sde el punto de vista homeop\u00e1tico. El manejo homeop\u00e1tico tiene una respuesta a la enfermedad (alteraci\u00f3n din\u00e1mica) la cual se ve reflejada en la parte f\u00edsica , espiritual y an\u00edmica del paciente por lo que se hace un an\u00e1lisis para deter minar lo digno de curar, el plano de sufrimiento, el miasma predominante en su hoy existencial y determinar un medicamento que en la experimentaci\u00f3n pura semeje s\u00edntomas expresados por el paciente recolectados en la historia c l\u00ednica y la exploraci\u00f3n f\u00edsica previa nitidez sintom\u00e1tica y que a dosis m\u00ednimas logre estimular su vix medicatrix natura para lograr su curaci\u00f3n y alcanzar sus m\u00e1s altos fines en la vida. Bibliograf\u00eda. 1.- Abreu Rivero, Y. P. (2016). Evaluac i\u00f3n de la eficacia de la homeopat\u00eda en el tratamiento de la psoriasis adultos con PSORIASIS EN PLACAS.Tratamiento farma col\u00f3gico para pacientes adultos con PSORIASIS EN PLACAS. psoriasis en placas. - IMSS. M\u00e9xico, D. F.: Centro Nacional de Excelencia Tecnol\u00f3gica en Salud. 3.Grupo de Trabajo de Psoriasis de la AEDV (GPs). (2016). \u00bfc\u00f3mo se mide la gravedad de la psoriasis? - AEDV. Espa\u00f1a. Recuperado el 19 de -content/uploads/ 2016/07 /Indices \u00e1rea de Psoriasis (PASI) es la herramienta m\u00e1s ampliamente utilizada para la medida de la severidad de psoriasis. (2015). doi:\u00edndice de severidad pasi en psoriasis 195 5.Instituto Mexicano del Seguro Social. (2013). Tratamiento farm\u00e1col\u00f3gico para pacientes adultos con psoriasis en placas. psoriasis en placas. - IMSS. 6.Ortega., P. S. (1997). Introd ucci\u00f3n a la Medicina Homeop\u00e1tica. Teor\u00eda y T\u00e9cnica. Ciudad de M\u00e9xico: Biblioteca de Homeopat\u00eda de M\u00e9xico. 7.What is Psoriasis Area and Severity Index - Amaya Guerra.(2015.)La psoriasis como factor de riesgo independiente para el desarrollo de eventos cardiovasculares en pacientes tratados en la umae 25, del imss, en Monterrey, 2 1 Residente dermatolog\u00eda 2 Jef e de servicio de dermatolog\u00eda umae Hospital de Especialidades n\u00fam. 25, cmb Noreste, Servicio de dermatolog\u00eda, Monterrey, N.L. CMQ2015;13(2):103 -107 9.-Paul Hersch Mart\u00ednez.(2012) Integraci\u00f3n de Saberes y Poderes. Instituto Nacional de Antropolog\u00eda e H istoria. 10.-Proceso S.Ortega Aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica de la cl\u00ednica integral homeop\u00e1tica considerando lo miasm\u00e1tico. Ciudad de M\u00e9xico: Biblioteca de Homeopat\u00eda de M\u00e9xico. 11.- Fernando Dar\u00edo Fran\u00e7ois Flores. El Organon de Hahnemann 6ta . Edici\u00f3n. Ciudad de M\u00e9xico. Propulsora de la Homeopat\u00eda, S. A. de C.V. 12.- Servicio de Salud de Castilla -La Mancha - sescam. (2013).http://sescam.castillalamancha.es/sites/sescam.castillalamancha.es/files/docume ntos/farmacia/psoriasis.pdf. Recuperado el 22 de Febrero de 2018, de http://sescam.castillalamancha.es/sites/sescam.castillalamancha.es/files/documentos/fa rmacia/psoriasis.pdf: sescam.castillalamancha.es/sites/sescam.castillalamancha.es/files/.../psoriasis.pdf Entrevista al Dr. Jean Claude Lapraz Jean Clau de Lapraz, Sociedad Internacional de Medicina de Integrativa Jean Claude (PH) Fecha Noviembre 2017 PH: Comenzamos, nuestra la idea es aprovechar hoy para escucharte un poco sobre nue stro terreno com\u00fa n de las plantas medicinales, sus usos , la perspectiva endobiog\u00e9nica , cu\u00e1les elementos quieres compartir con nuestros colegas, en nuestro congreso en M\u00e9xico. JCL: Primero, me apena no poder estar en esta importante manifestaci\u00f3n, saludo a todos los colegas m\u00e9dicos, a los profesores de universidad y a los administrativos presentes, les deseo un gran \u00e9xito en este congreso. Hace m\u00e1s de 25 a\u00f1os que nos conocemos y que trabajamos en colaboraci\u00f3n, el trabajo que hemos realizado en M\u00e9xico duran te estos a\u00f1os es considerable , porque ha permitido la 196 creaci\u00f3n de un centro oficial para el tratamiento de enfermos con la ayuda de plantas medicinales. El mens aje que quisiera transmitir hoy es que se debe colocar al enfermo en el centro del sistema de c uidados. Actualmente, en Francia, tenemos lo que se denomina el sistema de \"seguro de la enfermedad\" cuando deber\u00edamos llamarlo \"seguro del paciente\" o \"del enfermo\" , porque a partir del momento en que se focaliza prioritariamente la enfermedad, se pierde al paciente , a pesar de que \u00e9ste es un ser m\u00e1s amplio que la enfermedad y la trasciende; la enfermedad no expresa m\u00e1s que un desequilibrio particular en su ser f\u00edsico o emocional o mental de un estado que es el de un ser ubicado en su medio social, c\u00f3smico , pol\u00edtico, familiar, etc\u00e9tera. Todos los elementos de la complejidad del medio en que un individuo est\u00e1 situado juegan un rol fundamental en la curaci\u00f3n de la enfermedad. Por lo tanto, es muy importante, evidentemente, concentrarse en la enfermedad, con ocer los elementos que la generan y los que permiten tratarla. Sin embargo , si bien la medicina actual, lo sabes como yo, ha hecho grandes descubrimientos, ha aportado muchas cosas buenas, com prendiendo los l\u00edmites que todo mundo conoce universalmen te, ahora se debe cambiar un poco el abordaje de la enfermedad y re emplazar a la enfermedad por el enfermo; por lo tanto, reparar en la fisiolog\u00eda del enfermo, y ello implic a el conocimiento de la vida de ese enfermo, de su historia, de la manera en que las enfermedades se constituyen en la l\u00ednea del tiempo de su historia de vida, desde el nacimiento hasta el momento en que la enfermedad irrumpe, porque la enfermedad no aparece por azar: es la consecuencia de un conjunto de factores que modifican el equilibrio fisiol\u00f3gico de un individuo y que h acen que un d\u00eda se desencadene un c\u00e1ncer de seno, otro ser\u00e1 una enfermedad inmunitaria y un tercero ser\u00e1 una poliartritis reumatoide. Estas enfermedades no aparecen por azar. La aproximaci\u00f3n que hemos desarrollado, y de todos los que la han desarrollado en el mundo, deriva en la creaci\u00f3n de una federaci\u00f3n, de la que pronto firmaremos juntos las reglas de funcionamiento, para difundir la nueva aproximaci\u00f3n que se presenta a distintos niveles. Al nivel de la semiolog\u00eda, he mos perdido actualmente la noci\u00f3n de lo que le su cede al enfermo en la realidad del funcionamiento de su cuerpo. Hace falta tomarse el tiempo para examinar al enfermo, escucharlo y c omprender su historia. Porque partir de todas las informaciones que vamos recabando por medio de nuestr a escucha, nuestra observaci\u00f3n, nuestra reflexi\u00f3n sobre los signos y s\u00edntomas que porta, es capital para considerar cu\u00e1les son los elementos que pueden estar desequilibrados en su fisiolog\u00eda normal. No se debe ignorar la fisio patolog\u00eda de la enfermedad, sino que se la debe considerar en el marco del funcionamiento fisiol\u00f3gico, base del individuo; es decir, vamos a ir hacia la verdadera personalizaci\u00f3n, porque la personalizaci\u00f3n del tratamiento, no va a ser la personalizaci\u00f3n de l tratamiento de la enfermedad, que es hasta cierto punto importante, pero no suficiente, porque la enfermedad es generada por un individuo que est\u00e1 en un estado particular de funcionamiento fisiol\u00f3gico . 197 Cuando no integramos la fisiolog\u00eda de base antes que la fisiopatolog\u00eda vamos a chocar con los l\u00edmites, l\u00edmites que, no se va a considerar la enfermedad como una entidad en s\u00ed misma, sino como resultado en el medio en el que ella ha surgido, es decir, en un ser viviente integrado en un medio con problemas em ocionales, afectivos, sentimentales, alimentarios, de relaci\u00f3n con los otros. La endobiogenia debe integrar toda esta visi\u00f3n global y no limitarse a la aproximaci\u00f3n a la enfermedad en s\u00ed. Por lo tanto, la primera etapa es la escucha, o si miramos en Franc ia y los Estados Unidos, el tiempo que se dedica al enfer mo es de menos de cinco minutos: es un crimen contra el enfermo, es una falta de respeto hacia la persona que se encuentra frente a nosotros. Hace falta cambiar el concepto, hace falta cambiar la apr oximaci\u00f3n a la realidad. Adem\u00e1s, hace falta tomarse el tiempo para examinar al enfermo, actualmente, el enfermo viene con el nombre de una enfermedad y se pasa inmediatamente al diagn\u00f3stico por medio del uso de m\u00e1quinas. Pero la utilizaci\u00f3n de m\u00e1quinas no muestras m\u00e1s que una parte de la real idad del enfermo, quiere decir, se muestra eso que el sistema nos permite ver, es por eso que hay ex\u00e1menes complementarios para ver diversos aspectos del enfermo de su funcionamiento fisiol\u00f3gico o radiol\u00f3gico, etc\u00e9tera . Pero el enfermo es infinitame nte m\u00e1s que todos esos ex\u00e1menes: es \u00e9l quien contiene todas las informaciones. Por lo tanto, hay que retomar el examen del enfermo, hacer el v\u00ednculo con los signos y s\u00edntomas, con el sistema, entre las funciones, que resulte en una visi\u00f3n ampliada, que remplace el signo y s\u00edntoma en la globalidad del funcionamiento de un ser viviente preciso, que es \u00fanico. Cada uno de nosotros es \u00fanico, la ciencia lo grita m\u00e1s y m\u00e1s cada d\u00eda, y al mismo tiempo nos vamos cada vez m\u00e1s hacia el m ismo tratamiento para todos los enfermos. Por lo tanto, hay algunos conceptos por cambiar. Entonces, est\u00e1 la tercera etapa, que son los recursos de examinaci\u00f3n complementarios, que son capitales, no nos debemos privar de los aportes de la medicina actual, de la fisiolog\u00eda, de la investigaci\u00f3n. Pero esta investigaci\u00f3n debe ser hecha por nosotros, no hay que pensar desde una visi\u00f3n disociada, como se h ace actualmente, sino desde una de integraci\u00f3n. Es por eso que en t\u00e9rminos de esas dos etapas integrativas, la de la escucha del enfermo, su historia cl\u00ednica, su examen cl\u00ednico , y luego la de la integraci\u00f3n de sistemas y de funciones para comprender mejor , en t\u00e9rminos de esas dos etapas, c\u00f3mo funciona ese enfermo que tenemos enfrente de nosotros , viene entonces la ter cera etapa, posterior, la del recurso diagn\u00f3stico complementario. Pero si no se han hecho las primeras dos etapas, aunque se tengan los medios m\u00e1s eficientes, se puede omitir una realidad evidente, y ello si no se toma el tiempo de de escuchar y examinar al enfermo . Por lo tanto, se trata de una revalorizaci\u00f3n de la cl\u00ednicam y de la semiolog\u00eda dentro de una visi\u00f3n m\u00e1s amplia e integrada. Eso que de manera lamentable , no es el caso actualmente. Por tomar el ejemplo de los estudios de laboratorio cl\u00edn ico, ellos tambi\u00e9n est\u00e1 n desintegrados , es por eso que en la visi\u00f3n endobiog\u00e9nica, hemos propuesto una visi\u00f3n integrada, no vamos a entrar en este momento en esa visi\u00f3n que es compleja, pero es capital en una etapa de integraci\u00f3n. En t\u00e9rminos de esos tres elementos, complementarios e indispensables, se llega al diagn\u00f3stico, que no es sino la consecuencia de todas esas etapas que se deben 198 obligatoriamente hacer. Sea para un paciente con c\u00e1ncer, con una depresi\u00f3n, con un problema digestivo o de un insomnio, siempre se debe seguir este tipo de funcionamiento. Lamentablemente, la medici na ha perdido su oportunidad de l\u00f3gica y de reflexi\u00f3n, sobre todo ante la necesidad de integrar las expresiones de enfermedad y el enfermo, \u00fanico frente a nosotros, y de darle un tratamiento que sea \u00fanico para \u00e9l. Entonces, una vez que se haya llegado a un diagn\u00f3stico profundo, a eso que llamamos un diagn\u00f3stico de terreno endiobiog\u00e9nico, se ver\u00e1 aparecer otro panorama que se esconde detr\u00e1s de la persona que porta el nombre de c\u00e1n cer de seno. Va a ver aparecer la tiroides, va a ver aparecer el h\u00edgado, va a ver aparecer la inmunidad, el alfa -simp\u00e1tico, el beta -simp\u00e1tico. Va a tener una visi\u00f3n totalmente original que har\u00e1 que enriquezca su comprensi\u00f3n de la enfermedad que est\u00e1 frente a usted. Una enferma que tiene c\u00e1ncer de seno y su amiga que tiene tambi\u00e9n c\u00e1ncer de seno, el mismo c\u00e1ncer, ver\u00e1n que a la primera le regresa su c\u00e1ncer seis meses despu\u00e9s del tratamiento y a la otra , diez a\u00f1os despu\u00e9s de recibir el tratamiento , estar\u00e1 san a. Despu\u00e9s de un chequeo amplio, podremos establecer un diagn\u00f3stico complejo y pers onalizado sobre el enfermo , y no un diagn\u00f3stico no personalizado y s\u00f3lo sobre su enfermedad, como se hace actualmente en la medicina. Despu\u00e9s se va a plantear el problema de l tratamiento. Entonces, \u00bfqu\u00e9 es el tratamiento ?, son todas las armas que poseemos, que tenemos nosotros - los m\u00e9dicos - a nuestra disposici\u00f3n: sean los remedios qu\u00edmicos, sea la cirug\u00eda, sean las nuevas mol\u00e9culas hiper personalizadas, sea todo lo que es pre visible para el futuro, que tiene tambi\u00e9n su lugar en la estrategia endobiog\u00e9nica terap\u00e9utica. Pero respecto a los elementos fundamentales de esa estrategia , sobre los cuales trabajamos en Francia, con Duraffourd desde hace 40 a\u00f1os, y en M\u00e9xico hace m\u00e1s de 20 a\u00f1os, vemos ahora consecuencias positivas de esta aproximaci\u00f3n, es una revalorizaci\u00f3n de la planta medicinal y la hemos reintroducido en el sistema de salud como la base cotidiana para el tratamiento de los enfermos: no el de las enfermedades, sino el de los enfermos. Entonces, evidentemente, se necesit a un cierto n\u00famero de criterios: se debe conocer el material que se utiliza, qu\u00e9 planta, su origen bot\u00e1nico, c\u00f3mo fueron extra\u00eddos los principios activos globales, cu\u00e1les fueron los modos de conservaci\u00f3n , las formas gal\u00e9nicas con las cuales se utiliza el medicamento. Por lo tanto, es una cie ncia compleja, eso que llamamos fitoterapia cl\u00ednica, que est\u00e1 completamente integrada en la visi\u00f3n m\u00e9dica y dicha visi\u00f3n m\u00e9dica debe reemplazar a la planta medicinal e n el centro del sistema. Sobre esa planta medicinal, hay diferentes modalidades de uso : se puede utilizar de la manera tradicional en nuestras cl\u00ednicas , lo que se h n hecho y debemos tener, entonces, un gran respeto por todos los conocimientos milenarios. No se deben excluir , se les debe analizar a trav\u00e9s de los criterios de la ciencia moderna, y sobre todo de la cl\u00ednica, de la aplicaci\u00f3n m\u00e9dica de la planta, en sus efectos que han sido verificados por las mejoras que muchos m\u00e9dicos en el mundo utilizan, po r muchos pa\u00edses que utilizan esta aplicaci\u00f3n de la planta medicinal y ven as\u00ed, todos los d \u00edas, resultados sorprendentes, q ue dejan perplejos a los m\u00e9dicos que utilizan los remedios qu\u00edmicos para tratar una enfermedad y que carecen de la visi\u00f3n que brinda de una aproximaci\u00f3n global del paciente. 199 Se deben retomar las propie dades terap\u00e9uticas de la planta: aprender a integrarlas dentro d e una estrategia de tratamiento; c\u00f3mo se pueden utilizar esas plantas en tanto que ellas mismas, bajo qu\u00e9 forma, con qu\u00e9 dur aci\u00f3n, para qu\u00e9 finalid ad, en asociaci\u00f3n con tal y tal otra planta. Conocer tambi\u00e9n los efectos de este conjunto de plantas que utilizamos sobre el metabolismo y tambi\u00e9n las sustancias qu\u00edmicas, de las que el enfermo estuvo obligado de tomar tratamientos q uimioterap\u00e9uticos, por ejemplo, en cancerolog\u00eda. Por lo tanto, la aproximaci\u00f3n de la endobioge nia no se basa sino en la ciencia actual, pero sin renunciar al pasado; se tiene que respetar el trabajo de nuestros ancestros, pues estamos aqu\u00ed sobre sus espal das. Sin embargo, la medicina actual no tiene m\u00e1s ese respeto hacia el conocimiento de los ancestros. Porque ese saber tradicion al tiene tesoros en su interior: que hay que ir a buscar, a trav\u00e9s del tamiz de la reflexi\u00f3n cient\u00edfica, de la reflexi\u00f3n del m\u00e9d ico. PH: Es un conocimiento vivo, no es solamente el conocimiento de los ancestros en Am\u00e9rica Latina; hay muchos conocimientos que est\u00e1n del lado de l as estrategias de supervivencia de la gente, \u00bfQu\u00e9 piensas de las potencialidades de la fitoterapia cl\u00ednic a, de la endobiogenia en el marco de la salud p\u00fablica? JCL: Pienso que en la salud p\u00fablica, deber\u00eda haber campa\u00f1as de educaci\u00f3n del p\u00fablico para el uso de plantas medicinales que han sido probadas en el uso tradicional y que la medicina actual puede confir mar. Hay que hacer esa alianza entre la tradici\u00f3n y la c iencia, no deben excluirse: deben clarificarse la una a la otra. Pienso que si se reintroduce una formaci\u00f3n del p\u00fablico sobre el uso coherente de las plantas medicinales desde lo dado por la tradici\u00f3n , porque en ello hay una tradici\u00f3n muy fuerte en M\u00e9xico, esa tradici\u00f3n puede ser nutrida por la ciencia , no es una oposici\u00f3n. N o veo de un lado la tradici\u00f3n: \"ese es el mundo de la tradici\u00f3n y este es el mundo de la ciencia\" , porque en ese momento hacemos una dicotom\u00eda que ser\u00e1 muy perjudicial para la vida de la fitoterapia cl\u00ednica. Har\u00eda falta que, de inicio, todos los m\u00e9dicos mexicanos, franceses y otros, reaprendan el uso de la planta medicinal, y detr\u00e1s de todo eso hay un problema de formaci\u00f3n, u n probl ema de elecci\u00f3n pol\u00edtica; por lo tanto , estamos frente a l problema de c\u00f3mo se sit\u00faa el uso de la planta en relaci\u00f3n al uso de los medicamentos sint\u00e9ticos, que tienen por funci\u00f3n principal , aunque no \u00fanica , desaparecer los s\u00edntomas de la enfermedad. Entonce s en una visi\u00f3n mucho m\u00e1s amplia, se trata a la enfermedad, pero al mismo tiempo se trata el fondo del enfermo, y la planta medicinal, por su origen , que es el de la elaboraci\u00f3n de la vida en el vegetal, encierra sustancias qu\u00edmicas, naturales, que tienen efectos considerables en el cuerpo humano, cuando se saben utilizar. Por lo tan to, regresamos a la noci\u00f3n de las automedicaciones dirigidas, pero no se puede decir \"que la gente haga lo que sea con las plantas\", porque se tienen enfermos que practican la automedicaci\u00f3n, porque les dicen \"esta planta es buena para el h\u00edgado\", pero en la forma en que el h\u00edgado reacciona puede ser contraproducente , puede ser negativa al prop\u00f3sito que se busca . Hace falta una colaboraci\u00f3n entre la tradici\u00f3n y la ciencia: no d eber\u00eda haber un hueco como lo hay actualmente. Esa falta de colaboraci\u00f3n puede ser muy perjudicial para el enfermo. 200 PH: \u00bfQu\u00e9 piensas del reto de incluir la propuesta de la medicina integrativa, y tambi\u00e9n de la fitoterapia cl\u00ednica en el marco de las opcion es de servicios de cuidado p\u00fablico? \u00bfQu\u00e9 piensas sobre la palabra clave de la \"accesibilidad\"? JCL: Nosotros lo intentamos en Francia, propusimos con el Dr. Christian Duraff ourd, a la asistencia p\u00fablica, hace m\u00e1s de veinte a\u00f1os, abrir dispensarios donde los m\u00e9dicos franceses pud ieran tratar a los enfermos con plantas medicinales, y todav\u00eda esperamos la respuesta. Es un re to extremadamente considerable, por razones de principios, razones econ\u00f3micas, razones pseudocient\u00edtificas. Sin embargo, jam\u00e1s nadie en Fr ancia ha verdaderamente considerado, en relaci\u00f3n a la pregunta que haces, la posibilidad que tendr\u00eda, bajo el control del Ministerio de S alud, crear dispensarios de cuidados, d onde la planta medicinal fuera parte de la base de la medicina. Al contrario, se ha excluido a la planta medicinal de la reflexi\u00f3n cient\u00edfica en nuestro pa\u00eds, y no solamente en el pa\u00eds: en la mayor\u00eda de los pa\u00edses de Europa. Por el contrario, en pa\u00edses como el suyo, que est\u00e1n todav\u00eda m\u00e1s desfavorecidos, hay un retomar la tradici\u00f3n con los l\u00edmites que la tradici\u00f3n misma propone. Porque, si no tienes un diagn\u00f3stico del paciente \u00bfqu\u00e9 vas a tratar ?, te dicen \"tengo dolor de cabeza\", \"toma esta planta para el dolor de cabeza\", pero el dolor de cabeza tiene muchos factores que pueden generar lo e interferir, y hay plantas que tienen muy diferentes factores que pueden a su vez interferir y las plantas tienen acciones diferentes sobre cada uno de esos fact ores \u00bf c\u00f3mo vas aportar seguridad as\u00ed al enfermo ? Hay tambi\u00e9n las grandes plantas que pueden utilizarse cotidianamente, en el caso de una prevenci\u00f3n de base y que permitir\u00edan desarrollar la econom\u00eda de la fitoterapia en los pa\u00edses que van en esta direcci\u00f3n y que no sean alienados al mundo de la qu\u00edmica, exclusivamente. La qu\u00edmica tiene su lugar e xclusivo en la terap\u00e9utica , limitado, pero bien situado, ante casos determinados y precisos. Pero no se debe generalizar como se hace ahora: hace falta incluir a la planta en el sistema de salud. PH: Quiz\u00e1 como \u00faltima pregunta, \u00bfcu\u00e1les son tus palabras di rigidas a los colegas j\u00f3venes que est\u00e1n en el camino de la medicina? JCL: Los colegas j\u00f3venes, que no est\u00e1n en ninguno de los dominios actuales dominantes de la ciencia, de la gen\u00f3mica funcional y todo ell o, de todas esas terap\u00e9uticas espec\u00edficas que no reparan en la integralidad de los procesos y los l\u00edmites de esas aproximaciones , pueden comprender otras perspectivas . Si uno ve por ejemplo la cancerolog\u00eda, hay eso que se denomina la cancerolog\u00eda \"personalizada \", donde se buscan los el ementos anormales d el genoma de un tumor, uno ve resultados espectaculares, yo he visto resultados espectaculares, en tres semanas se tienen tumores que son resueltos; el problema es que seis meses, un a\u00f1o despu\u00e9s, reviene n. Hay algo que se escapa de la reflexi\u00f3n, \u00bfpor qu\u00e9 r egresa ese tumor? , porque se trata solamente la enfermedad , no al enfermo. Porque la enfermedad es el signo o s\u00edntoma de la manera en la que el enfermo se desequilibra dentro de su sistema. Si no tienes una aproximaci\u00f3n global, como dije al inicio, sobre la semiolog\u00eda cl\u00ednica, sobre el examen cl\u00ednico, que est\u00e1 en el coraz\u00f3n del asunto , el coraz\u00f3n est\u00e1 ah\u00ed, sobre una biolog\u00eda m\u00e1s integrada; entonces en ese momento har\u00e1s progresos parciales, que cuestan una fortuna y que 201 van a mejorar a 10 o 20% de los enfer mos sin tratamiento durante 2 a\u00f1os m\u00e1ximo. Eso es lo que vemos aparecer m\u00e1s y m\u00e1s. Esa aproximaci\u00f3n global hay que hacerla y tiene su lugar, un lugar preciso, particular, pero no hay que confundir la medicina personalizada, donde la personalizaci\u00f3n est\u00e1 e n el tratamiento del tumor, como se aplica en la cancerolog\u00eda, con la medicina personalizada que toma su curso desde el estado del paciente, en su complejidad fisiol\u00f3gica, y tambi\u00e9n fisiopatol\u00f3gica de la enfermedad. Para terminar, sobre la respuesta a los m\u00e9dicos j\u00f3venes que vienen, al aprender sobre las plantas, sobre fisiolog\u00eda integrativa, sobre semiolog\u00eda , se abre un panorama amplio . Y en un a\u00f1o, todos devienen fieles a esa medicina , porque comprenden que es una progresi\u00f3n , una ampliaci\u00f3n de la concien cia m\u00e9dica, aportada gracias a la endobiogenia. Tenemos esperanza por el futuro, t\u00fa sabes a qu\u00e9 punto es dif\u00edcil y el tiempo que toma, hizo falta que el pensamiento emergiese , gracias al genio de Duraffourd, que propuso la endobiogenia hace cuarenta a\u00f1os , en los a\u00f1os 71, 72. Cuando comenzamos a trabajar juntos, comenzamos a tomar esta direcci\u00f3n que ha tomado mucho tiempo. Pero ahora, la ense\u00f1anza est\u00e1 cerca, hay estructuras en diversos pa\u00edses, vamos a intentar un acuerdo en el cuadro de la federaci\u00f3n que hemos creado hace un a\u00f1o, para desarrollar esa corriente de pensamiento que muestra la validez de la reflexi\u00f3n cient\u00edfica. \"Treating epilepsy: Insights from Martha Nussbaum's of Patient Centered and baffling conditions that patients, families, and ancient times; however, successful treatment continues to be a challenge. For much of history, epileptics and their families have also and a fear that continues to resonate in our times. Despite its prominence (there are an estimated 500 million people with epilepsy today), there persists a significant lack of research and societal understanding around epilepsy, affecting treatment and knowledge of epilepsy a \"frustrating\" condition to treat are and live for patients and their families, it provides a good example of how to understand a patient in his globality and singularity, both in the healthcare relationship and in relationship with 202 others in the world. Aristotle fa mously said that we are \"social animals.\" How treat epilepsy affects not only the patient, but also his friends, and his colleagues. Helping patients to \"live well\" with and in ask us to understand not only whether seizur es have stopped but also how to live with the wider ramifications of epilepsy in day-to-day life. This paper will a concept called \"the capability approach,\" an approach developed in economics and philosophy understand how to \"live the g ood life\", namely by developing our capacities \"be and I will reinterpret this approach to help understand how provide to patients with epilepsy. Moving toward shared goals with the help of Lao Tzu and Martha Nussbaum While phar maceutical solutions have alternative well with epilepsy in spite of seizures. Even for those who are treated with pharma ceutical solutions, there is significant alternative therapy due to the medication. treatments as been used to treat epilepsy for th ousands of years in China, as these solutions have not been \"validated\" by evidence based medicine, they remain side -lined in the patient -doctor relationship in the face of pharmaceutical solutions, even in China. Even for those who effectively use pharma ceutical solutions to stop seizures, the medication? One patient in France calculated in life with epilepsy, seizures represented however, was for him. The memory losses associated with epilepsy, affecting work and social relationships; the stigma surrounding his condition; and the decision of \"who to tell and when\" about his epilepsy, were all factors that dominated his life more than the seizures, especially as he lost conscience during the seizures and sometimes had no idea they even happened. As the medical anthropologist Arthur Kleinman said, epileps y is best understood a disease that exists and affects the wider world in which people with epilepsy and their families live. Stopping seizures is often not the most important factor for people living with epilepsy. However, the main goal of the medical encounter is to stop seizures. In the next section, I would like to propose a way forward to treat the patient with epilepsy in his or her singularity with the help of the Martha Nussbaum's capabilities approach. Martha Nu ssbaum is a philosopher at the University of Chicago who has been inspired by both Aristotle and John Rawls. The capability approach was originally developed by Indian economist Amartya question, \"Equality of What?\" Rather than askin g for the GDP of a nation to understand if a citizen is \"living well,\" instead, able to do and to be?\" instead of just what you are doing, which may not represent what we are actually able to be or to do . Nussbaum has extended the approach to justice: she says we as societies need to establish the minimum conditions for people to be \"able to be and to do\" in our institutions. 203 The approach has two strengths. First of all, it puts into center sta ge our abilities to make our own choices about our lives, to decide for ourselves \"how to live well\", what we want to be and to do. Secondly, it seeks to establish a way to get there: Nussbaum stresses the need for \"affiliation\" : the fact that we are nee dy and dependent on others for our abilities to be and to do. In healthcare, this can mean that affiliation helps us to become capable, and many people are involved. The relationship between the patient and the doctor can develop or ruin our capabilitie s, just as our relationships with our family and friends either help or hinder us. One of the ways to understand the approach in healthcare is to focus on the result desired by the patient and their families. As for patients treatment in epilepsy no seizure actually able to do and to be? What are the obstacles in his or her ability to function? And what result is he or she looking for in her treatment? Adding such questions into the medical encounter is one step toward building a set of shared treatment goals, as it will allow the doctor to understand the end result desired by patients and their include a discussion toward shared goals which the healthcare provider, the patient, and his family can build together, namely what does this person want to accomplish in their life with and in spite of epilepsy? We often speak of the doctor -patient relationship as one of hierarchy, or asymmetry, but the founder of Chinese Traditional Medicine, Lao Tzu, reminds us that both persons are needed for a relationship to occur, and each has an important role to play. As Lao Tzu says in Chapter 66 of the Tao Ti Ching (The Power of the Way): If the sage would serve the people, he must serve with humilit y, If he would lead them, he must follow behind. Martha respected as an equal and as an end, not just a means to an end. Using Aristotle's conception of a person as both a political and social animal, she says that we seek a \"social good\" that shares complex ends with others at many levels. Thus the good of others is also the person's good. We flourish only with the help of others. In both conceptions, the patient's good is also the doctor's good, the doctor's good the patient's good. The doctor relies on the patient for his story, for his expert knowledge of his or her condition. The patient is \"hospitable\" or \"generous\" in allowing the doctor to practice and learn from him, to develop his knowledge from that story. So too is the doctor \"hospitable\" in welcoming the possibility to treat the patient through expertise and guidance. In both, the relationship is fruitfu l when this mutual need is recognized. Lao Tzu (49) reminds us: The sage has no mind of his own. He is aware of the needs of others. I am good to people who are good. I am also good to people who are not good. Although Lao Tzu asks the doctor to go one step further, to exude generosity toward the other beyond what we may receive in return, Lao Tzu's message is also one of the essential goodness and trustworthiness of humans, and 204 suggests that traits can be cultivated and strengthened through human interaction. So too does Nussbaum stress the importance of human interaction, the need for external goods to \"achieve the good life.\" This goes for both the doctor who needs the patient to exercise his craft and the patient needs to provide his parti cular story to enable treatment for his or her individual situation. Martha Nussbaum this so important that it can boost all of the others. As far as epilepsy is concerned, it is comm only said that it is a condition which affects not only for the patient but also his family members, given its toll aspects Many describ a triangle, but Lao Tzu would perhaps conceive of it as a circle to emphasize the mutual connection between all of these actors, the \"flow\" of this relationship which is ever changing with each new encounter and in light of each new situation. So far, I have discussed how establishing shared goals can move us closer to better care. Continuing care in epilepsy is the final point I would like to discuss. is changing from bad to better. Here Chinese Traditional Medicine's (TCM) emphasis on the dynamic of disease, as a process of change in the body and the relationship between these change s, seems more as it is important to minimize or stop seizures for a person with in epilepsy affects all that person's life and will affect the person at different moments in that life in different ways. So Lao Zhu (64) reminds us: People usually fail when they are on the verge of success. So give as much care to the end as to the beginning. Lao Tzu's ideas on change remind us that care needs to be taken not only at the beginning but also at the middle and end of treatment, because energies are not just about the physical body, but also involve out connections between people and things, which are in constant flux. Just as epilepsy can change throughout a ins challenging it is to care for a patient with epilepsy no matter the medical model. It seems to me that a personalized medical encounter in both systems should consist and to e effective, must be shared and negotiated and renegotiated with the patient, his family, and the healthcare provider. Providing personalized care for epilepsy, from diagnosis to ongoing treatment, will continue to be a challenge no matter the healthcare s ystem. However, the doctor, the patient, and the family must work together in order to achieve the outcome and each has a vital role to play. To conclude, I would like to share one story from France to show the potential of a personalized medical encounte r toward shared goals: 205 A family has a healthy boy, vibrant, creative, and active. One day, when he is 4 years old, he seems to be having a stroke: one side of his body is completely immobilized, he is drooling at the mouth. The parents are concerned, but 30 seconds later, he stops and on playing. Then, several days later, a \"stroke\" happens again. They call their family doctor who immediately sends the patient to the emergency room for an EEG at the hospital. The technician technician's opinion starts him on heavy doses of anti -epileptic medication. Not only d o the seizures continue, but the medication causes him to become He is completely unable to function. The parents get active in their son's care immediately, not out of desire, but out of need. They go see the neurologist several times during t his difficult time, which they describe as belonging to the \"old school.\" Not only does he not look them in the eyes, but he refuses to discuss either the treatment regime or the diagnosis. Frustrated with the lack of communication while they see their s on getting worse, the family manages to get an appointment in a university town through family contacts. The healthcare there is entirely different. to the The patient seems indeed to correspond to the syndrome, but only in the range of 68 percent. The threshold for the diagnosis is 70 percent. While all factors point in this direction, the doctor communicates her hesitation to impose this diagnosis, which has caused so much violence to the family and has not resulted in better care for that individual patient. Instead, the doctor consults other epilepsy specialists and updates the family regularly on the discussions she has with other colleagues at t he university. Throughout this process, she communicates again and again her uncertainty: the patient does not fit concretely any diagnosis, which means treatment will be tricky. The treatment must be planned and carefully monitored by the doctor, but als o by the family and the patient. The doctor needs their consent but also their collaboration to work toward the best possible outcome. The final treatment was a trial and error process to find the right treatment for that particular patient based on the goal to \"stop less h eavy, even though the seizures were not totally stopped, but which meant that the boy could continue being an active, creative child. They had an open discussion of the uncertainty of the diagnosis, and the stress felt by the family. At a certain point, the family was able to relax and trust in their doctor, to \"stop\" being aggressive in their son's care, as they saw their health care provider was doing everything she could in spite of the lack of clear answers. Luckily, for this patient, the story has a happy ending: he was able gradually to stop his medication and now he is completely off of it. As the child never \"saw\" his e pilepsy, he never felt sick and misunderstood why he had to go to the doctor so often. His family became the 206 main interlocutor with the doctor; however, the doctor encouraged the patient to be present at each encounter. After several years of difficult t reatment, the boy took responsibility for his care and went to the appointments without his parents. When finally it was time for the medication to be gradually decreased and then stopped, he came to the doctor and said, \"rather than again decreasing the dose, I wish to stop it completely.\" The doctor knew the patient, although only 7 years old, was a collaborator in his care and saw that it was important for him to \"move on.\" They agreed to stop the medication completely. last consultation, the doctor told his patient, \"well, we no longer need to see each other, but come back if you want to.\" Both the patient and the doctor had trouble leaving each other. For the doctor, it was rewarding to have a case where there was a positive result and where she could engage proactively with the patient and with the family. For the patient, it represented an important time in his life, one where he learned many things about himself and the world. Both the doctor and patient needed each other to achieve thei r shared goals. Lao Tzu (66) reminds us, the teacher is sometimes the student; the student sometimes of the Tanner Lectures on Human Values (1979). Lao Tzu. Tao Ti Ching (Power of the Way) Problems of quality, harmonization, rational and related consumption for their solution in European Union (and Lithu ania) Ona Ragainskien The Sector of Medicinal (Aromatic) Plants Collection at Botanical Garden of Vytautas Magnus University, Lithuania . Ona Ragainskien The Sector of Medicinal (Aromatic) Plants Botanical of Vytautas ona.ragazinskiene@vdu.lt The WHO is everyone in the 21st century\" that attracts most attention to the rational use medicinal herbal products. The aim: to reveal the rational use of medicinal plants and their products, based on the laws and establishment requirements. The method : theoretical analytical method. Abstract 207 In countries European (EU) thee are different requirements safety, standardization, classification and regulation of herbal products may vary between different EU countries. In the EU the products orig inating from medicinal plants can be classified as herbal medicinal products, food supplements or medical devices. A medicinal product is defined as 'any substance or combination medical device should achieve its principal intended action in or on treat ment immunological or metabolic means; any active compound or extract can only be ancillary to the principal use intended for the device. The importance of Vytautas Ma gnus University of Botanical Garden Medicinal plants the of medicines worlwide. The market is 60 billion US dollars and the growth of annual 5 -15 % is being predicted. 80 % of the USA and vestern Europe population daily use dietary supplements (WHO.... 2014 medicinal are 'traditional long -standing use ('traditional use'). Food suppleme nts do not have the same legal requirements for quality control and pharmacovigilance reporting is not compulsory their manufacturers. Medical devices are regulated by notified bodies and must meet quality, safety and to either self -imposed specifications. Presently many herbal medicinal products are in the group of non -prescription medicines and are available and consumed by the population. The use of herbal medicinal products in combination with synthe tic medicines may cause unexpected unwanted effects on the patient. The lack of accurate information about the rational consumtion of these products and widespread commercial often endangers life. One of the most important tasks in the field of irrational use of herbal products is standardization and harmonization of active herbal preparations have different therapeutic effects, therefore the use of herbal products must be monitored by professional healthcare specialists. The second objective is to authorize herbal products in the market. In various markets of the European Community countries, the same products are classified to the groups, and the requirements to the autorization of products different. The third task is to monitor and analize the quality, chemical composition, safety, efficacy and trends of the on -line marketing of herbal preparations/products. The issues of quality, safety, of herbal the European level: the Medicines Agency (EMA), the Herbal Medicinal Products Committee (HMPC), the Association of the European Self - (AESGP) and th conferences. Important workshops and meetings in European Union. On 22 -24 May 2018. The high level EU Green Cities Summit will take place in Brussels. On 18 - 19 December 2017 The 2017 EU Agricultural Outlook Conference Food and farming, Brussels. On 14 -17 April, 2016 International Congress BaltPharm Forum 2016 Complementary and self care a pharmacist Congress BaltPharm Forum 2016 FIP) and Vytenis Povilas Andriukaitis (European Commissioner for Health and Food Safety). On 4 Mars 2014. Workshop on Prevention and Healthy Life in European Department A -Economy & Science, the Committee on the Environment, Public Health and Food Safety (ENVI), Brussels. On 7 -8 October 2014, the Association of European Self -Medication Industry (AESGP) organised a devices: \" Paving the way towards a coherent system \". 209 On 4 -5 November 2014 organised Strategic Presidency Meeting of the Committee (HMP C) Scientific issues in evaluating safety and efficacy of herbal medicinal products of well established use and traditional use and botanical food supplements ; Rome, Italy. On 10-11 December 2013, an Informal Session of the European Medicines Agency Commit tee on Herbal Medicinal Products in Vilnius. The session focused on the issues of regulation and harmonization of herbal medicinal products. This session was one of the events of the Lithuanian Presidency. EU way products containing medicinal plants. Due to the global environmental crises are facing at the moment, to of R ed List of Medicinal Plants. 2014 European Red List of Medicinal Plants was published by the EC in 2014. According to the report 'Many species, species, as well as climate change which is set to become an increasingly serious threat in the future.' European market to medical medicinal plants education processes on society. of plants (MAP's) research process and products Lithuania A group of scientists of variuos biomedicine fields have started working on the medicines as at the Ministr y of Health of the Republic of Lithuania, Prof. Homeopathy and Association, Dr. Virginija Teres Dambrauskait, President of the Association, Prof. Eduardas Taraseviius, Vice -Minister of Health Dr Jadvyga Zinkeviien, Director of the Lithuanian Museum of Medicine and Pharmacy History, Assoc. Prof. Dr Tauras Antanas Mekas Biologically active substances of the herbal medicine products have farmacological effect on humans' health, but also variuos contraindications and due this the must be purchased exeptionally in drug stores, where patients must receive all the scientific information about the usage as well as compatibility of the products with other drugs (herbal, chemical, and homeopathic) and dietary supplements. Now the world and Lithuania pay (spices, aromatic) plants growing, high -quality, safe and effective medicinal plant raw material and product handling processes, standardization and usage in medicine, food and feed industry, cosmetics, and dietary supplements. The Ministry of Health of the Republic of Lithuania is working o n supplementary and alternative medicine (SAM), regulatory law and trying to control the dangerous phenomenon for human health, or even life -threatening. Government of the Republic of Lithuania adopted SAM second alternative which includes a smaller group of services - the natural and 211 traditional medicine practices and several health recreational areas of services, which are to be licensed. For this purpose, all the functions necessary for complementary medicine (SAM) practices for safety and quality, will be carried out only in at the Ministry of Health of the Republic of Lithuania and its subordinate institutions. All these measures should consumer to choose a safe, recognized specialists provided SAM services. There has been a need to legally regu late and control marketing and rational use of herbal medicine products. Introduction, Conservation of Medicinal (Aromatic) plants in the Sector of Medicinal (Aromatic) Plants Collection at Botanical Garden of Vytautas Magnus University in Lithuania. Medicinal (Aromatic) Plants (MAP's) are the worlds most important natural resource sustaining all life on earth - and yet plant extinction is a real threat. The diversity of MAP's species and varieties is important from the scientific and practical point of vi ew. At the end of the 21st century, specific attention was paid to cultivation and medicinal aromatic plants and to the evaluation of their quality. to increase of of the introduced plants in collections at present and the variety plant species solve the problems of national genetic reso urces protection and herbal drugs industry development, since 1924 scientists of Sector Medicinal plants in Kaunas Botanical Garden of Vytautas Magnus University have been implementing long -lasting trials and supervisions dedicated of medicinal and spice (aromatic) plans. For the last 94 years topic and research tendencies of medicinal (aromatic) plants had been very changeable. Collections of medicinal plants are still an important constituent and object of scientific research process. These collections had been changing during the different research periods in the way of complexion, place, extent, quantity of plants breeds and are classified (Ragainskien, Rimkien, 2003). [Fig.4]. 212 Fig.4. The collection of medicinal plants of t he Sector of Medicinal and Spice Plants Collection at Botanical Garden of Vytautas Magnus University. During the investigat ion of medicinal and spice (aromatic) plants of species in the long for food and drug industry, we performed the quantitative and qualitative analysis of anatomical After to choose time and to forecast biological productivity and the perspectives of industrial plant growth. biologically active constituents and their distribution in different medicinal, spice and technical herb species, breeds a nd in the separate plant parts (Maruska et al.,2014; ulnit et al., 2016). Regarding the data of this study we can sort donor plants for future selection and for the development of pharmaceutical and herbal drugs industry. 213 Conclusions The classificat ion and regulation of herbal products may between EU countries. variation European market to medical and plants. The Collections of Medicinal plants of the Sector of Medicinal (Aromatic) Plants Collection at Botanical Garden of Vytautas Magnus University are an example of good practice: an important constituent and object of scientific research and education process, and donor plants for future selection and for the development of pharmaceutical and herbal drugs industry in Lithuania References Allen, D., Bilz, M., Leaman, D.J., Miller, R. M., Timoshyna, A. Window, J. 2014. European Red List of Medicinal Plants . Luxembourg: Publications Office of the EU. Directive 2002/46/EC of the European Parliament and of the Council of 10 June 2002 on the approximation of the laws of the Member States re lating to food supplements. of botanicals and Botanical preparations for use as genetic resources and cultivation in Lithuania. Journal Plants the isolation of 71:64 -71. The o EU. ( ATTUALE LISTA BELFRIT ). 2014. WHO guidelines on good agricultural and collection practices (GACP) for medicinal lants, World Health Organization, Geneva, 2003; WHO Traditional Medicine Strategy: -2023. Zenona history of medicine and pharmacy of Lithuania, Lithuanian University of Health Science I walk throu gh meadows and woods, all plants are familiar to me, and almost all are medicinal herbs. And we need only to identify those (Words of one village woman) The aim of this study was to research traditions of herbalism in Abstract Herbalism comprises the most important part of traditional medicine in the Lithuanian; it is a part of cultural heritage. Ancient Lithuania was, supposedly, the land of agriculture, and common people recognized the plants, used them in everyday life as food and acknowledged significa nce of plants for surviving. The of material in traditional medicine in Lithuania was started only at the end of 19th century - beginning of the 20th century. I ntellectuals started to gather the Folklore and knowledge rcheological historical findings and of plants. is mentioned in the books of Grand of witches' courts was Christian, while pagan traditions still existed after christening for a long time . The documentation of traditions of plant use in Lithuania began along with the start of documentation of its flora. Earliest documentations of t raditional healings were made in eminent European doct or Paracelsus (1493 -1521), who and visited Lithuania in 1520. He communicated not only his work The Sight of Prussia\" was of the about mythology and religions and nations Christianity became dominating religion in 16th century, but Paganism traditions that were 215 practiced in Lithuania before, remained. Special connection with nature was inherited in big families from one generation to a nother. Lithuanian society influence to trivial traditions of society. Differ ent transmissions of the knowledge of traditional medicine practices across geographic, cultural, and linguistic borders in Lithuania. The monasteries and convents had impact on the development of herbal medicine in Grand Duchy of Lithuania. The Franciscans had a great importance in the Ch ristianization of Lithuania and carried with them education system and the modern civilization. Bernardines founded a garden in Vilnius, which was later handed over to the city and its name of Bernardine Garde ns survived until today. Monks cultivated medicinal plants in gardens not only for their own purposes. Assistance was provided to their relatives and the surrounding population. Lot of a year 1788 from the archive of Camaldoli Paaislis monastery century traditional herbalism: pepper, cinnamon, ginger, saffron et al. The herbal gar den or ornamental plants at the homestead in villages and towns have deep historical tradition in Lithuania . It 153 species of plants were grown as ornamental at houses, yards and as pot plants, and 125 species of them have been used in conditions and skin complaints. A very common plant in gardens was belladonna ( Belladonna L.) as painkiller in various healings.. pact of scientific literature on the traditional herbalism. In 1579, King Stefan Bator founded Vilnius University (in Latin: Academia et Universitas Vilnensis Societatis Jesu ). University was the only institution of higher education in the Grand Duchy of Lithuania; it was of Lithuanian herbalism. Emanuel Gilibert (1774 -1814), the French, worked as Professor of the Department of Natural Sciences in Vilnius University since 1781. He was the founder of Botanical garden. His work Flora Litvanica inchoata was fundamental botanical book, cited , Franciscan,vicar in Kartena, doctor, botanist, the first explorer of the Lithuanian flora, became the auth or of a huge encyclopedic manuscript of 1500 pages, \" Taislius auguminis\", of Lithuanian flora in Lithuanian language., describing 643 plants. His work was intended even for poor people, who were deprived of medical advice. Johann Fried rich Wolfgang (1776 -1859), was prominent professor of pharmacy and pharmacology in Vilnius 216 University. He published articles on history of pharmacy, application of medicinal plants, raw material forgery cases in Pamitnik farmaceutyczny Wilenski (was one of its founders and editors). It was during the late 19th century when the popular idea of liberation among ethnic Lithuanians spread, but the development of Lithuanian and national identity was burdened by the Lithuanian press ban (the press ban was lifted in 1904). Herbal, medicinal books on hygiene and prevention of diseases, healing methods at abroad, and illegally delivered to the countryside and villages by book carriers (or smuglers). In 1898, doctor Jonas Basanaviius (1851-1927) , the initiator of collecting of knowledge of in USA published a book in Lithuanian titled \"The Material for in villages. She wrote that common people in villages knew the names of plants very well and their often with lack (a plica, mat of hair Plica polonica , was common in Lithuania) and medical facilities. Only when one's family could not help, one loo ked for help from herbalist, sorcerer or charmer. The biggest part of Materia Medica in Lithuania consisted of plants. In Lithuanian traditional medicine, of indigenous origin. ancient names fo r most plants and knew the use of plants for particular healings. The deepest roots of transmission of traditional knowledge of herbalism in Lithuania lie in the o ral inheritance. People were using traditional home remedies that have been passed on from generation to generation. Mother in the big family usually was responsible for the family health, she was a teacher. The specific knowledge could be obtained from a dates St. John's day , the 23 - 24th of June, from ancient time was traditional summer celebration. In pagan Lithuania it w as called the Rasos (the Dews), and main symbols of it were: sun, gates, fire, wreath of blossom. The were collected ceremonies and for medicinal preparations (it was believed that at that Day medicinal plants are of stron gest action). In the first half of the 20th century the annual Midsummer Herbal Market on 24th of June took place in Vilnius and the herbal traditions were kept very strong. On the St.Johns Eve women with handmade baskets and bags filled the square at St. St. John's Church. The goods of the herbalists were beautifully arranged on white linen existed in money rather in various products and it was common throughout Li thuania. 217 The Assumption. Women bring bouquets of flowers and medicinal plants, bunches of grain crops to the church for sanctifying. The middle of August in Pagan Lithuania was celebrated as a junction of summer and autumn. After all outdoor works when the harvest was stored , herbs and Specific traditions with the collecting of medicinal plants . First of all, collector had to admit the requirements. The person had to be dressed clean, not sweated or angry; at the time of collecting, he had to think only about herbs; the woman could not pick necessity with hemorrhages, yarrow was placed directly on the wound; as a help for broken bone, the squash of the fresh comfrey was put on injured place. Medicinal plants were not or raw materials for as well. Lithuanians used to believe in the healing power of majority of tre es (especially oak), many beliefs were combined with worshipping of materials from trees were used for internal uses: for the treatment of diarrhea (oak bark, acorn, chestnuts, bark and fruits of alder); against cough (burgeons of birch, linden blossoms); against (birch blossoms, linden blossoms). Externally they were used Ancient medical substances Oak ( Quercus worshiped from Paganism as a mediator among God and people. It was a symbol of strength with healing power. The oldest (supposedly around 2000 years old) and thickest oak tree in Lithuania still grows in Zarasai district. In the middle of Kaunas c ity there is a biggest oak park in Europe. Oak trees with the forked were particularly sacred. tree, East Prussia in the 16th and 17th came hands and feet. They pressed parts of the body into tree openings and walked three times around the oak tree. Each sick person hung an offering on the used external For - Juice from inner white bark was used for gum treatments. - For internal usage: - Oak bark decoction was recommended to stop diarrhea or for \"whose stomach put large amount of oak bark to a pot and pour 3 cups of water. Boil on the fire unt il reduced to 1 cup of li quid. Give the patient 20 drops with glass of water, 3 times a day . - Acorn' L.) was one of most popular among room or pot plants. Leaves of For internal usage: honey used internally against hectic and hard cough (for cough it was recommended to take one teaspoon three times daily). Fresh juice was taken by drops for abdominal pains and bad digestion. Grinded leafs were infused with alcohol and taken for lack of appetite and poor digestion. Leaves grinded with honey were left to ferment for about two weeks, and then mixed with milk were consumed at TBC. Tobacco ( Nicotiana rustica L.) was Lithuanian from 17th century, and was known for external purposes : Powder of dried tobacco leaves mixed with fat and tar in equal pa rts was used as ointment for scabies of from used on the skin after snake bite. According to a story, once a cowherd captured a snake and noticed that it died after rubbing it to the remains of the pipe liquid. Such recipe of tobacco leaves and clabber. Application of tobacco and honey was used on painful area. Potato ( Solanum tuberosum L.,), a plant was well known in Lithuania from 18th century, and found it's place not only as food plant. T uber, juice and flowers of potato were for headache, was put on the or flowers - - for asthma and whooping - cough healing. Combination of the numbers 3, 7, 9 and 27 was o ften used in Lithuanian Folklore and herbalism. There was a magical three (Trejos devynerios ) herbal mixture used in Lithuanian traditional It been used for a variety of diseases for hundreds of years, created as a tonic for dige stion system, as a tonic. traditions great impact on the traditional medicine. Medicinal herbs from the New World ente red to the traditional medicine of Lithuania. Herbal remedies were a launching of flower wreaths into water (lake, river) are still alive on S t.Johns Day. The evaluation of the historical sources showed that despite the different - circumstances, the traditions of herbalism in Lithuania survived. Knowledge of folk medicine quite frequently became part of scientifi c medicine and pharmacy. Modern researchers are discussing the integration of traditional medicine into the public health system, and presentation of this knowledge. Ancient recipe of Trejos devynerios\" from the of archives of our Museum, allows us to p repare the original present, the ancient mixture of Trejos devynerios for our guests... References Archives of Lithuanian Museum of History Baltic States). Riga. 1970. Gimbutas M. The Balts. New York. 1963. Gimbutas M. The living Goddess. University of Califiornia press. 2001. Ragainskien O, Rimkien S, Sasnauskas \" (About folk medicine). Medicina, vo l. 6, pp. 414 -418, 1931. 220 Archives of Lithuanian Museum of the of Medicine and Pharmacy. Kaunas. Reflects of archaic Tauras Antanas Mekas . The Museum of the history of medicine and pharmacy of Lithuania. Lithuanian University of Health Sciences . ; The problem is the surviving of the ancient heeling in the traditional medicine in the modern world. The method: analysis of literature and of historical sources. Key words : archaic treatments, ethnomedicine Abstract of treatment methods of traditional Lithuanian medicine saved in the Museum of the History of Lithuanian Medicine. They all were collected from the end of 19th century to the beginning of the 21st century. Among them, several archaic means of tre atments can be distinguished. In the analysis of traditional medicine, one always wants to select primary be least Lithuania is the country that preserved its old pagan faith the longest in Europe - the Christianization of Lithuania took place in 1387, and that of Samogitia (emaitija) - in 1413. In rural communities, the old faith survived until the 18th century. During the 19th - the early 20th centuries, treatment -related information printed in ca lendars information on authentic, the most ancient treatment techniques, the focus was on the respondent's s ources of information (e.g. inherited from parents or grandparents), links to the old faith, and associative comparison with the old sources of information on (Tibetan of the oldest treatment techniques. The healing power of water was described in the New Testament, and Tibetan medicine identifies five types of healing water. Avicenna in his medical canon dedicated two chapters to water. Sebastian Kneipp with his hydrotherapy also left a mark in the naturopathic medicine of the 19th century. 221 In Lithuania, there are over 40 springs famous for their healing powers. Besid es the universal healing powers they also have narrower \"specializations\". For ins tance, the water of ventaduob spring is used for the treatment of eye diseases, and the water of Viakio Rda spring. - for the treatment of skin diseases. People approaching the spring for treatment should be \"clean\" - i.e. they should have returned all the debts, kept all their promises, and apologized to all the people they had hurt. In addition, people make pledges at the springs - i.e. they promise to do certain deeds after they recover. This tradition has survived until today. Sacred stones and tre es. Compared to the sacred springs, these are only fragmented remnants. The association with sacred springs is that most sacred stones have depressions on their surfaces where water accumulates and is t hen used those grass snakes in hopes of receiving a gift of good health in return. Alongside oaks, important Lat. \"votum\" - signs of gratitude) - hung next to them . iluva is considered the oldest place of the apparition of Virgin Mary in Europe. Here, a book of recoveries has been kept since the 19th century - it contains records of the health problems with which people arrived and how they were helped. Incantati ons. In incantations, one may find associations with the old tradition of drug manufacturing - both in ancient Egypt (the Ebers Papyrus) and in Tibet. In the old monasteries of Christian Europe, prayers were said during the process of drug manufacturing in order to increase the potency of the produced drug. The publication of the Institute of Lithuanian reformer of medicine Paracelsus. Disease was thought of as a spirit or energy that can be transferred to someone or something else, thus getting rid of it. This theory was applied for the treatment of verruc as (warts), \"writing their information\" on a horsehair and feeding it to the dogs. In addition, a live frog was held to the painful site to get rid of the pain. The New Testament mentions casting demons into a pigs. Bloodletting. of the ba d, diseased blood has been known for a long time. In Europe, this was the job of barbers, and in Lithuania - of people specializing in bloodletting (the so - called \" kraujutai\"). The following description of bloodletting was found in a source from early 222 1900s: \"[he] cut the vein and let the blood into a bowl. Then [he] poured sugar on the wound, and carried the blood to a rue garden and spilled it there\". Human blood was in high respect. A formula including reflections of the old faith (black color and numbe rs 3 and 9), an underground animal (a mole), and an animal of the new times (a cat, which has been known in Lithuania since the second half of the 19th century) may be seen as an example of old formulas that included fumigation, ashes, toads and vipers cau ght before the cuckoo cried or the thunder roared. This is the formula for the treatment of epilepsy. In case of epilepsy, patients should drink a decoction hair taken -haired animals with drops of a cat's, a mole's, The be after sunset, at the daily dose of nine drops for nine days. On the last day of the treatment, the patient should change the linen. The old be was to go to the linen, and thus the linen had to be destroyed. Conclusions The old treatment techniques and understanding about the disease had lived for thousands of years. It is difficult to say whether our ancestors were right or whether our understanding of modern medicine is superior - perhaps we should run some clinical trials. We have to maintain respect and the search for the rational origin. Study of these therapies reveal the nation's understanding of diseases, connection f charms.Vilnius . 2008 223 CARTELES Evaluaci\u00f3n en la atenci\u00f3n de Diabetes Mellitus por Fitoterapia Cl\u00ednica Benjam\u00edn Ant\u00fanez Flores y cols. Programa de Medicina Integrativa. 224 225 226 227 Evaluaci\u00f3n de la atenci\u00f3n de Ansie dad por Fitoterapia Cl\u00ednica. I Mar\u00eda Isabel Arriaga Moreno y cols. Programa de Medicina Integrativa. 228 229 230 Evaluaci\u00f3n de la atenci\u00f3n de Ansiedad por Fitoterapia Cl\u00ednica. II Mar\u00eda IsabeI Arriaga Moreno y cols. Progr ama de Medicina Integrativa. 231 232 233 234 Evaluaci\u00f3n de la atenci\u00f3n de Lumbalgia con Acupun tura B Barrera Acu\u00f1a. y cols. Servicio de Acupuntura, Programa de Medicina Integrativa. 235 236 237 Evaluaci\u00f3n de la atenci\u00f3n de Gonartrosis con Acupuntura B. Barrera Acu\u00f1a y cols. Servicio de Acupuntura, Programa de Medicina Integrativa. 238 239 240 Evaluaci\u00f3n de la atenci\u00f3n de Gonartrosis con Autouroterapia Bernardo Gonz\u00e1lez Dominguez, Cruz S\u00e1nchez, M. Progr ama de Medicina Integrativa. 241 242 The vegetable raw materials and devices for preparing medicines from them - The exhibits in the Museum of the History of Medicine and Pharmacy of Lithuania Ona Ragainskien , Prof. Dr. Kaunas Assoc. Prof. Dr. Tauras Antanas Mekas, Lithuanian University of Health Sciences, Museum of The History of Medicine and Pharmacy of Lithuania. Assoc. Prof. Zenona imaitien , Lithuanian University of Health Sciences, Museum of The History of Medicine and Pharmacy of Lithuania. Abstract There are over 20,000 exhibits in The Museum of the history of Medicine and pharmacy of Lithuania. The period on the main exposition is the end of 19th and the period of independent Lithuania in 20th century (1918 -1940). The 19th century was a peri od of important changes in pharmacy. were prepared, and different devices apparatuses are there in museums exposition: mills, percolators, retorts, devices for decoctions et al. Key words: Museum, Materia medica , plants, devices. At the end of 19th century the imported raw material mainly supplied all the demands of pharmaceutical practice in Lithuania, and biggest part of it were medicinal plants. The exposition Materia medica was opened in the Museum of The History of Medicine and Pharmacy of Lithua nia from 2005. Exhibits with raw material are remains of historical museum of 1921 -1939 period, of Vilnius Steponas Batoras University (at that time Vilnius was occupie d by Poles ). Among 150 jars with raw materials displayed there, 29 raw materials are from America, 42 - from Asia, 6 - from Africa, 46 - from South Europe, and 27 - medicinal raw materials from Vilnius region. The jars with raw materials in Materia medica exposition are laid down according to structural parts of plant and are from different continents (in brackets - raw materials from America): Lithuanian pharmacies. Pharmacopoeias and requirements for preparing medicines. Pharmacopeia Wirtenbergica of 1754 in Latin language is the oldest Pharmacopeia that we have in Museum. An cient medicines and raw materials for preparing various dosage forms we may find in it. The library of museum is rich in medicinal and pharmaceutical books for preparing medicines, and used by Lithuanian pharmacists, one of them - Medicinal Herbs of Mexico by Prof. Maximino Martinez, the third Spanish Language Edition found pla ce among 243 Lithuanian pfarmacists . A Manual on Pharmaceutical and Medical -Chemical Practice in five parts of H.Hager was the mai n handbook of every pharmacist . All raw materials, as wel l imported to Europe, dosage forms, recipes are included in it. After Lithuania proclaimed its independence in 1918 and began to create their national health care systems, one of their stated priorities was the formulation and publication and German and were in pharmaceutical practice ). The Lithuanian national Pharmacopoeia was published in 1938. The Museum of the History of Lithuanian Medicine and Pharmacy has a prescription book by at the pharmacy had to be registered in this book. The entries included the composition of the drug, its form, usage, price, the physician's name, and (sometimes) the method of production. This book is one of the sources for the researching the prescribing medicines by doctors in 19th century. Imported raw materials were as popular as the local ones. Most commonly used w of the most popular drugs, and was used as an analgesic, an antipyretic, a sedative, and also for the treatment of dysent and Lignum Guajaci was one of most popular in it was common material for prepared by in bronchitis treatment and other inflammatory oils, solutions. The apparatuses, devices and equipment for preparing medicine in the museum reflect the chemical laboratories that were established near large city pha rmacies. After Lithuania regained its independence in 1918, about 10 pharmaceutical were established, which lasted until the Soviet occupation in 1940. One of these laboratories (opened in 1926) was attached to Red Cross Pharmacy in Kaunas. It has modern and efficient equipment. The steam equipment for making Galenicals, was manufactured in 1925 by the Franz Hering factory in 244 Jena, Germany. This equipment is now one of the major showpieces of our museum. Fortunately, the laboratory of Red Cross Pharmacy wa s not destroyed during the war, later it was used by the of Pharmacy faculty for practical studies. When the Pharmacy Museum was founded in 1975, the laboratory was moved into the museum. Now in addition to the Red Cross Pharmacy equipment, this d isplay also incorporated pharmaceutical laboratory equipment from \"SANITAS\" laboratory (founded in Kaunas in 1922).This equipment includes a tablet mass preparation and tablet making machine (made in Germany in 1930). All of these tablet making machines we re connected together with pulleys, belts, and a transmissions axis, and powered by electrical current. Summary The raw materials, various medicines, utensils, appliances, reflects the history of the Lithuanian pharmacy at the end of 19th and the period of independent Lithuania in 20th century (1918 -1940). References Hager H. Handbuch Porter R. The greatest benefit to mankind: a medical history of humanity , New York. 1998. "}