{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.codem.es/Adjuntos/CODEM/Documentos/Informaciones/Publico/7435a4ea-d9d5-44e7-928c-254ed1b219db/5469B1E9-1E28-4020-9C85-989D87DC5551/29a9dec3-5ba4-40d4-a6f4-785799646c00/29a9dec3-5ba4-40d4-a6f4-785799646c00.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Revista de Prensa Del 29/10/2021 al 02/11/2021 \u00cdNDICE # Fecha Medio Titular Tipo NOTICIAS DE COLEGIO DE ENFERMERIA DE MADRID 1 02/11/2021 Sanifax, 59-61 LAS ENFERMERAS ANDALUZAS SE AL\u00cdAN PARA DAR UNA RESP UESTA COM\u00daN A CUESTIONES COMO LA EUTANASIA, EN CUYA LEY LA PROFE...Escrita 2 02/11/2021 cordopolis.eldiario.es El 60% de los enfermeros est\u00e1 a favor de la eutanas ia y solo uno de cada cuatro se declara objetor de concienciaDigital 3 31/10/2021 Diario M\u00e9dico Madrid: enfermeras comunitarias no conciben la Gest ion de la demanda en AP sin la puesta en marcha de la prescripci...Digital 4 29/10/2021 Diario M\u00e9dico Codem: \"El plan de mejora de las retribuciones en l a AP de Madrid es ambiguo, irreal y poco conciso\" Digital PROFESION 5 02/11/2021 Sanifax, 1-2 MADRID: LOS SINDICATOS PROPONEN UN 'ACUERDO PUENTE' DEL CONVENIO DE SANIDAD PRIVADA, MIENTRAS SE NEGOCIA EL SIGUIEN...Escrita 6 31/10/2021 La Raz\u00f3n, 85 Hay mucho camino por recorrer para convertir la dig italizaci\u00f3n sanitaria en una realidad Escrita 7 30/10/2021 ABC Madrid, 51 Cuidados paliativos: un lugar para vivir hasta el \u00fa ltimo d\u00eda Escrita 8 01/11/2021 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Las FP sanitarias son un intento \"flagrante\" de int rusismo en Enfermer\u00eda Digital 9 01/11/2021 enfermeria21.com COVID-19. Recuerdos del principio de la pandemia Digital 10 31/10/2021 Diario M\u00e9dico La Enfermeria Dermoestetica reclama una regulacion urgente para ejercer con \"seguridad\" y marco competencial claroDigital 11 31/10/2021 Con Salud La ley de ratios de Enfermer\u00eda, en el limbo y sin e xplicaciones de los partidos Digital 12 30/10/2021 Sociedad Espanola de Cardiologa Liderazgo enfermero en la investigaci\u00f3n cardiovascu lar: del deseo y la necesidad a la realidad Digital 13 29/10/2021 20 Minutos Rehabilitaci\u00f3n tras un ictus: en qu\u00e9 consiste, cu\u00e1n to dura y qu\u00e9 podemos esperar Digital 14 29/10/2021 Infosalus.com El Consejo General de Enfermer\u00eda insta a los profes ionales sanitarios a vacunarse frente a la gripe Digital 15 29/10/2021 Redacci\u00f3n M\u00e9dica El enfermero rural que vive con la casa a cuestas Digital 16 29/10/2021 Redacci\u00f3n M\u00e9dica M\u00e9dico y enfermera jubilado 60 a\u00f1os: requisitos par a pedirlo Digital 17 29/10/2021 Diario Enfermero Enfermeras expertas en Urolog\u00eda apuestan por el son daje vesical intermitente Digital 18 29/10/2021 Diario Enfermero Nueva convocatoria del experto de Urgencias y Emerg encias de la ECS Digital SANIDAD 19 02/11/2021 La Raz\u00f3n Madrid, 35 \u00abLa pandemia ha eliminado el estigma que se ten\u00eda d e la salud mental\u00bb Escrita 20 02/11/2021 Sanifax, 78 La obesidad afecta a cerca del 28% de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola Escrita 21 31/10/2021 El Mundo Madrid, 42-43 LA INTELIGENCIA ARTIFICIAL ENCONTRARA NUEVOS MEDICA MENTOS Y NOS AYUDARA A ENTENDER EL CANCEREscrita 22 30/10/2021 La Raz\u00f3n Madrid, 37 Una vacuna sin agujas y m\u00e1s efectiva contra la covi d Escrita 23 01/11/2021 Diariofarma Espa\u00f1a donar\u00e1 50 millones de dosis de vacunas hasta marzo de 2022 Digital 24 01/11/2021 ISanidad El duelo perinatal, asignatura pendiente entre sani tarios: \u00abA veces no lo hacemos bien y decimos frase s que no ayud...Digital 25 01/11/2021 ISanidad La UE acuerda reforzar la EMA para que supervise y evite escasez de productos sanitarios en futuras crisisDigital 26 01/11/2021 Diario Enfermero Vuelve el Hackathon de Salud con retos en vacunas y dolor Digital 27 31/10/2021 tododisca.com Movember, una iniciativa que da luz a los problemas de salud de los hombres Digital 28 31/10/2021 Diario Enfermero Nueve pacientes cuentan sus emociones conviviendo c on esclerosis m\u00faltiple Digital29 30/10/2021 ABC La FDA autoriza la vacuna de Pfizer para menores de entre 5 y 11 a\u00f1os Digital 30 30/10/2021 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Salud mental: aplicaciones m\u00f3viles para abordaje de problemas Digital 31 29/10/2021 ABC Cada vez son m\u00e1s frecuentes los infartos en j\u00f3venes , seg\u00fan alerta la Sociedad Espa\u00f1ola de Cardiolog\u00eda Digital 32 29/10/2021 El Global La EMA se reforzar\u00e1 con un grupo de direcci\u00f3n de es casez para medicamentos y otro para dispositivos m\u00e9dicosDigital 33 29/10/2021 Infosalus.com La OMS Europa pide evitar el cierre de los colegios pese al aumento de contagios en la regi\u00f3n europea Digital 34 29/10/2021 Infosalus.com M\u00e9dicos del Mundo alerta en la COP26 de que la cris is clim\u00e1tica es \"la principal amenaza global para l a salud\"Digital 35 29/10/2021 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Objetivo de Sanidad: 70% inmunizaci\u00f3n mundial a mit ad de 2022 Digital 36 29/10/2021 Con Salud El Summa 112 recibe el premio Angels de la organiza ciones Europea y Mundial del Ictus Digital 37 29/10/2021 Acta Sanitaria El Instituto de Salud Carlos III grad\u00faa a los alumn os de formaci\u00f3n europea en epidemiologia DigitalNOTICIAS DE COLEGIO DE ENFERMERIA DE MADRID \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia Sanifax General, 59 Prensa Escrita 3000 3000 9000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 02/11/2021 Espa\u00f1a 13 556 EUR (15,686 USD) 615,62 cm\u00b2 (98,8%) 1500 EUR (1736 USD) V\u00ed 4 Co n s e j o An d a l u z n r Co t.e g t o s d f Kn f e r m u r \u00ed aSANIFAX Balance de las 'I Jornadas de las Comisiones de Etica y Deontolog\u00eda' del CAE LAS ENFERMERAS ANDALUZAS SE AL\u00cdAN PARA DAR UNA RESPU ESTA COM\u00daN A CUESTIONES COMO LA EUTANASIA, EN CUYA LEY L A PROFESI\u00d3N ENFERMERA HA SIDO LA GRAN OLVIDADA Esta ha sido una de las principales conclusiones de las jornadas organizadas por el Consejo Andaluz de Enfermer\u00eda (CAE) en Ja\u00e9n, en las qu e se ha evidenciado que el 60% de las enfermeros est\u00e1 a favor de la eutanasia y q ue solo uno de cada cuatro se declara objetor de conciencia. Los Colegios Oficiales de Enfermer\u00eda de las provincias andaluzas han abogado por sumar esfuerzos y trabajar conjuntamente para dar una respuesta com\u00fan, desde un punto de vista deontol\u00f3gico y profesional, a cuestiones con una clara dimensi\u00f3n \u00e9tica y con posibles conflictos de derechos como la eutanasia, en cuya regulaci\u00f3n aprobada este a\u00f1o en Espa\u00f1a la profesi\u00f3n enfermera ha sido la gran olvidada. Esta es una de las principales ideas y conclusiones de las / Jornadas de las Comisiones de \u00c9tica y Deontolog\u00eda organizadas por el Consejo Andaluz de Enfermer\u00eda (CAE) en Ja\u00e9n los d\u00edas 28 y 29 de octubre. Unas jornadas en las que han participado enfermeras, expertos en bio\u00e9tica, juristas y profeso res de Enfermer\u00eda de Andaluc\u00eda, Valencia y Madrid; as\u00ed como miembros de las distintas Comisiones de \u00c9tica y Deontolog\u00eda de los Colegios Oficiales de Enfermer\u00eda de las provincias andaluzas. Precisamente, estas jornadas se cerraron con una mes a debate en la que participaron representantes de las Comisiones de \u00c9tica y Deontolog \u00eda de los cuatro colegios andaluces de Enfermer\u00eda que cuentan con ellas -Almer\u00eda, Granada, Ja\u00e9n y M\u00e1laga-, y representantes de los cuatro colegios restantes -C\u00e1diz, C\u00f3rdoba, Huelva y Sevilla- que actualmente trabajan para crear sus respectivas comisiones deontol\u00f3gicas. Los participantes coincidieron en la necesidad de t rabajar conjuntamente para dar una respuesta conjunta en este \u00e1mbito, tanto a los profesiones co mo a la ciudadan\u00eda en general, con el fin de garantizar una buena praxis de la profesi\u00f3n enferme ra, ofrecer una formaci\u00f3n de calidad a las enfermeras en materia de bio\u00e9tica, divulgar a la so ciedad los principios \u00e9ticos de la profesi\u00f3n, resolver posibles conflictos, y establecer un marco com\u00fan de infracciones y sanciones en toda Andaluc\u00eda. Todo ello en el marco de las competencias de los Colegios Profesionales y del C\u00f3digo Deontol\u00f3gico de la Enfermer\u00eda Espa\u00f1ola, que actualm ente se encuentra tambi\u00e9n en fase de revisi\u00f3n y actualizaci\u00f3n, pues las bases del vigente datan de 1989, tras registrar una peque\u00f1a modificaci\u00f3n en 1998. 1 \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia Sanifax General, 60 Prensa Escrita 3000 3000 9000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 02/11/2021 Espa\u00f1a 13 556 EUR (15,686 USD) 615,62 cm\u00b2 (98,8%) 1500 EUR (1736 USD) Mayores del Colegio de Enfermer\u00eda de Ja\u00e9n-, se centr\u00f3 en el debate y an\u00e1lisis de la propia Ley Org\u00e1nica 3/2021, de 24 de marzo, de regulaci\u00f3n de la eutanasia; y del reciente Decreto andaluz que regula el Registro de Profesionales Sanitarios Objetores d e Conciencia a la prestaci\u00f3n de ayuda para morir en Andaluc\u00eda y la Comisi\u00f3n de Garant\u00eda y Evaluaci\u00f3n p ara esta prestaci\u00f3n, en vigor desde el pasado 21 de octubre. Durante el debate qued\u00f3 patente que la profesi\u00f3n enfermera ha sido la gran olvidada por el legislador en esta ley org\u00e1nica, un olvido de la Enfermer\u00eda por parte de las autoridades sanitarias, en \u00e9ste y otros temas, que tambi\u00e9n qued\u00f3 patente a lo largo de las jornadas. Entre otras reflexiones y cr\u00edticas, se record\u00f3 que mientras que l a ley define la figura del m\u00e9dico responsable y del m\u00e9dico consultor, tan solo se habla de un indeterminado equipo sanitario responsable; y que los profesionales de enfermer\u00eda tan solo aparecen me ncionados en dos ocasiones en esta normativa.Adem\u00e1s, se plante\u00f3 la posibilidad de que Andaluc\u00eda pueda contar, como otras Comunidades Aut\u00f3nomas como la Valenciana, con su propio c\u00f3digo deontol\u00f3gico en un futuro. Previamente, la segunda de las mesas de estas I Jornadas -que se celebraron en la Residencia de De igual manera, se se\u00f1al\u00f3 que la verificaci\u00f3n previ a de que concurren los requisitos para solicitar y recibir la prestaci\u00f3n de ayuda a morir recae en do s miembros de la Comisi\u00f3n de Garant\u00eda y Evaluaci\u00f3n, un m\u00e9dico y un jurista, que tienen capac idad de decisi\u00f3n si esta es favorable a la realizaci\u00f3n de la prestaci\u00f3n. Por otro lado, en est a misma mesa en torno a la Ley reguladora de la eutanasia se presentaron los resultados de la encuest a de Percepci\u00f3n y actitudes de los enfermeros y enfermeras del Sistema Sanitario P\u00fablico de Andal uc\u00eda (SSPA) sobre la legislaci\u00f3n de la eutanasia y la objeci\u00f3n de conciencia, realizada por el Colegio de Enfermer\u00eda de Ja\u00e9n ent re una muestra muy representativa de enfermeros de esta pr ovincia. El vicepresidente del Colegio jiennense y coordinado r de \u00e9tica y legislaci\u00f3n en cuidados nefrol\u00f3gicos, Antonio Barranco, expuso que, seg\u00fan l os datos de esta encuesta, el 60% de los enfermeros est\u00e1 a favor del derecho a la eutanasia \"y ven la eutanasia moralmente aceptable\"; y solo uno de cada cuatro (concretamente el 26%) tien e pensado declararse objetor de conciencia ante casos de eutanasia. Se trata de un porcentaje similar al de otros pa\u00edses en los que el derecho a la eutanasia est\u00e1 implantado, como es el caso de B\u00e9lgica y Canad\u00e1, record\u00f3 Antonio Barranco, que afirm\u00f3 que los datos de esta encuesta \"se puede n extrapolar a otros territorios\". Asimismo, a\u00f1adi\u00f3 que un amplio porcentaje de encuestados coin cide en destacar el impacto emocional que supone la eutanasia, y que otro 14% no tiene todav\u00eda una postura definida al respecto. Inauguraci\u00f3n oficial El acto de inauguraci\u00f3n oficial de estas I Jornadas de las Comisiones de \u00c9tica y Deontolog\u00eda organizadas por el CAE, celebrado el d\u00eda 29, cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de la viceconsejera de Salud y Familias, Catalina Garc\u00eda; del presidente de la Di putaci\u00f3n Provincial de Ja\u00e9n, Francisco Reyes; del presidente del CAE, Jos\u00e9 Miguel Carrasco; y del vicepresidente del CAE y presidente del Colegio de Enfermer\u00eda de Ja\u00e9n, Jos\u00e9 Francisco Lend\u00ed nez; junto a otros responsables sanitarios y autoridades. 2 \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia Sanifax General, 61 Prensa Escrita 3000 3000 9000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 02/11/2021 Espa\u00f1a 13 556 EUR (15,686 USD) 615,62 cm\u00b2 (98,8%) 1500 EUR (1736 USD) En la inauguraci\u00f3n, el presidente del CAE resalt\u00f3 l a idoneidad de estas Jornadas y de que los colegios de Enfermer\u00eda de las provincias andaluzas trabajen conjuntamente. De igual manera, y a preguntas de los medios de comunicaci\u00f3n asistentes r elativas el anuncio realizado por la Consejer\u00eda de Salud y Familias de que no se renovar\u00e1n 8.000 cont ratos de profesionales sanitarios en el Servicio Andaluz de Salud (SAS), Jos\u00e9 Miguel Carrasc o insisti\u00f3 en el hecho de que Andaluc\u00eda \"no se puede permitir el lujo de prescindir de un solo p rofesional sanitario, no solamente de enfermer\u00eda, sino del resto de profesiones. Con esta decisi\u00f3n de la Consejer\u00eda de Salud y Familias se volver\u00e1 a fomentar el \u00e9xodo de profesionales a otras Comunida des Aut\u00f3nomas y al extranjero, donde se les ofrecen unas mejores condiciones contractuales, eco n\u00f3micas y de conciliaci\u00f3n familiar\". Tras la inauguraci\u00f3n oficial, la primera mesa de es tas jornadas reflexion\u00f3 sobre el C\u00f3digo Deontol\u00f3gico de la Enfermer\u00eda Espa\u00f1ola, actualmente en proceso de actualizaci\u00f3n con vistas a establecer las bases de la Enfermer\u00eda del futuro des de un punto de vista \u00e9tico y profesional. En esta mesa, la presidenta de la Comisi\u00f3n de \u00c9tica y Deontolog\u00eda y vicepresidenta del Consejo de Enfermer\u00eda de la Comunidad Valenciana, Mar\u00eda Isabel Castell\u00f3, explic\u00f3 la experiencia de este Consejo para, despu\u00e9s de tres a\u00f1os de trabajo, apro bar en 2010 el C\u00f3digo Deontol\u00f3gico de la Enfermer\u00eda Valenciana. Castell\u00f3 defendi\u00f3 que para f ormar parte de una Comisi\u00f3n Deontol\u00f3gica \"hace falta formaci\u00f3n en la materia\"; y afirm\u00f3 que e n este \u00e1mbito \"el C\u00f3digo Deontol\u00f3gico y la Ley 41/2002 (b\u00e1sica reguladora de la autonom\u00eda del paci ente y de derechos y obligaciones en materia de informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n cl\u00ednica) son b\u00e1sicos\" . Por su parte, Rafael Lletguet, ex director del Gabine te del Consejo General de Enfermer\u00eda, coautor del C\u00f3digo Deontol\u00f3gico de la Enfermer\u00eda Espa\u00f1ola, y que actualmente tambi\u00e9n trabaja en su actualizaci\u00f3n, disert\u00f3 en esta mesa sobre el Humani smo como signo de excelencia enfermera. Entre otros temas, record\u00f3 que la Administraci\u00f3n sa nitaria no ha contado con las enfermeras en el dise\u00f1o del nuevo modelo de Atenci\u00f3n Primaria que ha comenzado a ponerse en marcha en regiones como Andaluc\u00eda y se est\u00e1 debatiendo a nivel nacional. Lletguet abog\u00f3 por \"exigir lo que nos merecemos en el orden acad\u00e9mico, profesional y labor al, como parte del humanismo actual\". La tercera de las mesas de esta jornada se centr\u00f3 en los objetivos y destinatarios de las Comisiones de \u00c9tica y Deontolog\u00eda, en la que particip\u00f3, entre o tros, la secretaria de esta Comisi\u00f3n del Colegio Oficial de Enfermer\u00eda de Madrid, Yolanda Rodr\u00edguez, que explic\u00f3 el funcionamiento y actividades que realiza esta comisi\u00f3n. Exposici\u00f3n conmemorativa Previamente, en la tarde del d\u00eda 28 de octubre, se inaugur\u00f3 la exposici\u00f3n conmemorativa del bicentenario del nacimiento de Florence Nightingale (1820-2020), que se mantuvo abierta ambos d\u00edas en las instalaciones de la Residencia de Mayore s del Colegio de Enfermer\u00eda de Ja\u00e9n. Tras la apertura de la exposici\u00f3n, Francisco Glicerio Conde Mora, profesor del Centro Universitario de Enfermer\u00eda Salus Infirmorum de C\u00e1diz, pronunci\u00f3 la conferencia sobre los or\u00edgenes, vida y legado de la conocida como Dama de la L\u00e1mpara, ofreciendo Una visi\u00f3n de Florence Nightingale desde una pandemia en el siglo XXI. Con esta exposici\u00f3n, toda la Organizaci\u00f3n Colegial andaluza ha querido rendir homenaje a la considerada precursora del car\u00e1cter cient\u00edfico de l a profesi\u00f3n enfermera, cuyo bicentenario de su nacimiento tuvo lugar el pasado a\u00f1o, aunque la situ aci\u00f3n derivada del COVID-19 hizo imposible celebrar ning\u00fan acto en torno a su figura. 3 \u00ab-- Volver al \u00edndiceEl 60% de los enfermeros est\u00e1 a favor de la eutanas ia y solo uno de cada cuatro se declara objetor de conciencia Redacci\u00f3n Cord\u00f3polis original Enfermeras en un centro sanitario. Redacci\u00f3n Cord\u00f3polis 2 de noviembre de 2021 05:45h 0 @cordopolis_es Los Colegios Oficiales de Enfermer\u00eda de las provincias and aluzas han abogado por sumar esfuerzos y trabajar conjuntamente para dar una respuesta com\u00fan, desde un punto de vista deontol\u00f3gico y profesional, a cuestiones con una clara dime nsi\u00f3n \u00e9tica y con posibles conflictos de derechos como la eutanasia, en cuya regulaci\u00f3n aprobada este a\u00f1o en Espa\u00f1a la profesi\u00f3n enfermera ha sido la gran olvidada. Esta es una de las principales ideas y conclusiones de las I Jo rnadas de las Comisiones de \u00c9tica y Deontolog\u00eda organizadas por el Consejo Andaluz de Enfermer\u00eda (CAE) en Ja\u00e9n los d\u00edas 28 y 29 de octubre. Unas jornadas en las que han par ticipado enfermeras, expertos en bio\u00e9tica, juristas y profesores de Enfermer\u00eda de Andaluc\u00eda , Valencia y Madrid; as\u00ed como miembros de las distintas Comisiones de \u00c9tica y Deontolog\u00eda de los Colegios Oficiales de Enfermer\u00eda de las provincias andaluzas. Precisamente, estas jornadas se cerraron con una mesa debate en la que participaron representantes de las Comisiones de \u00c9tica y Deontolog\u00eda de los cuatro colegios andaluces de Enfermer\u00eda que cuentan con ellas -Almer\u00eda, Granada, Ja\u00e9 n y M\u00e1laga-, y representantes de los cuatro colegios restantes -C\u00e1diz, C\u00f3rdoba, Huelva y Sevilla - que actualmente trabajan para crear sus respectivas comisiones deontol\u00f3gicas. Los participantes coincidieron en la necesidad de trabajar conjuntamente para dar una respuesta conjunta en este \u00e1mbito, tanto a los profesione s como a la ciudadan\u00eda en general, con el fin de garantizar una buena praxis de la profesi\u00f3 n enfermera, ofrecer una formaci\u00f3n de calidad a las enfermeras en materia de bio\u00e9tica, divulga r a la sociedad los principios \u00e9ticos de la profesi\u00f3n, resolver posibles conflictos, y establecer un ma rco com\u00fan de infracciones y sanciones en toda Andaluc\u00eda. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas cordopolis.eldiario.es Prensa Digital 165 555 505 126 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 02/11/2021 Espa\u00f1a 7 256 EUR (8,396 USD) 2888 EUR (3341 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=545039344 \u00ab-- Volver al \u00edndiceTodo ello en el marco de las competencias de los Colegios Profesionales y del C\u00f3digo Deontol\u00f3gico de la Enfermer\u00eda Espa\u00f1ola, que actualment e se encuentra tambi\u00e9n en fase de revisi\u00f3n y actualizaci\u00f3n, pues las bases del vigente datan de 1989, tras registrar una peque\u00f1a modificaci\u00f3n en 1998. Adem\u00e1s, se plante\u00f3 la posibilidad de que Andaluc\u00eda pueda contar, como otras Comunidades Aut\u00f3nomas como la Valenciana, con su pro pio c\u00f3digo deontol\u00f3gico en un futuro. Previamente, la segunda de las mesas de estas I Jornadas -qu e se celebraron en la Residencia de Mayores del Colegio de Enfermer\u00eda de Ja\u00e9n- , se centr\u00f3 en el debate y an\u00e1lisis de la propia Ley Org\u00e1nica 3/2021, de 24 de marzo, de r egulaci\u00f3n de la eutanasia; y del reciente Decreto andaluz que regula el Registro de Prof esionales Sanitarios Objetores de Conciencia a la prestaci\u00f3n de ayuda para morir en Andalu c\u00eda y la Comisi\u00f3n de Garant\u00eda y Evaluaci\u00f3n para esta prestaci\u00f3n, en vigor desde el pasado 2 1 de octubre. Durante el debate qued\u00f3 patente que la profesi\u00f3n enf ermera ha sido la gran olvidada por el legislador en esta ley org\u00e1nica, un olvido de la Enferme r\u00eda por parte de las autoridades sanitarias, en \u00e9ste y otros temas, que tambi\u00e9n qued\u00f3 pate nte a lo largo de las jornadas. Entre otras reflexiones y cr\u00edticas, se record\u00f3 que mientras que la ley define la figura del m\u00e9dico responsable y del m\u00e9dico consultor, tan solo se habla de un indeterminado equipo sanitario responsable; y que los profesionales de enfermer\u00eda tan sol o aparecen mencionados en dos ocasiones en esta normativa. De igual manera, se se\u00f1al\u00f3 que la verificaci\u00f3n previa de que concurren los requisitos para solicitar y recibir la prestaci\u00f3n de ayuda a morir recae en dos miembros de la Comisi\u00f3n de Garant\u00eda y Evaluaci\u00f3n, un m\u00e9dico y un jurista, que tienen capacidad de decisi\u00f3n si esta es favorable a la realizaci\u00f3n de la prestaci\u00f3n. Por otro lado, en esta misma mesa en torno a la Ley re guladora de la eutanasia se presentaron los resultados de la encuesta de Percepci\u00f3n y act itudes de los enfermeros y enfermeras del Sistema Sanitario P\u00fablico de Andaluc\u00eda (SSPA) sobre la legislaci\u00f3n de la eutanasia y la objeci\u00f3n de conciencia, realizada por el Co legio de Enfermer\u00eda de Ja\u00e9n entre una muestra muy representativa de enfermeros de esta provi ncia. El vicepresidente del Colegio jiennense y coordinador de \u00e9tica y legislaci\u00f3n en cuidados nefrol\u00f3gicos, Antonio Barranco, expuso que, seg\u00fan los dato s de esta encuesta, el 60% de los enfermeros est\u00e1 a favor del derecho a la eutanasia \"y ven la eutanasia moralmente aceptable\"; y solo uno de cada cuatro (concretamente el 26%) tiene pe nsado declararse objetor de conciencia ante casos de eutanasia. Se trata de un porcenta je similar al de otros pa\u00edses en los que el derecho a la eutanasia est\u00e1 implantado, como es e l caso de B\u00e9lgica y Canad\u00e1, record\u00f3 Antonio Barranco, que afirm\u00f3 que los datos de esta encue sta \"se pueden extrapolar a otros territorios\". Asimismo, a\u00f1adi\u00f3 que un amplio porcentaje de encuestado s coincide en destacar el impacto emocional que supone la eutanasia, y que otro 14% no ti ene todav\u00eda una postura definida al respecto. Inauguraci\u00f3n oficial El acto de inauguraci\u00f3n oficial de estas I Jornadas de la s Comisiones de \u00c9tica y Deontolog\u00eda organizadas por el CAE, celebrado el d\u00eda 29, cont\u00f3 con l a participaci\u00f3n de la viceconsejera de Salud y Familias, Catalina Garc\u00eda; del presidente de la Diputaci\u00f3n Provincial de Ja\u00e9n, Francisco Reyes; del presidente del CAE, Jos\u00e9 Miguel Carrasco ; y del vicepresidente del CAE y presidente del Colegio de Enfermer\u00eda de Ja\u00e9n, Jos\u00e9 Fr ancisco Lend\u00ednez; junto a otros responsables sanitarios y autoridades. En la inauguraci\u00f3n, el presidente del CAE resalt\u00f3 la i doneidad de estas Jornadas y de que los colegios de Enfermer\u00eda de las provincias andaluzas trabajen conjuntamente. De igual manera, y a preguntas de los medios de comunicaci\u00f3n asistentes relati vas el anuncio realizado por la Consejer\u00eda de Salud y Familias de que no se renovar\u00e1n 8. 000 contratos de profesionales sanitarios en el Servicio Andaluz de Salud (SAS), Jos\u00e9 Mi guel Carrasco insisti\u00f3 en el hecho Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas cordopolis.eldiario.es Prensa Digital 165 555 505 126 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 02/11/2021 Espa\u00f1a 7 256 EUR (8,396 USD) 2888 EUR (3341 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=545039344 \u00ab-- Volver al \u00edndicede que Andaluc\u00eda \"no se puede permitir el lujo de pre scindir de un solo profesional sanitario, no solamente de enfermer\u00eda, sino del resto de profesion es. Con esta decisi\u00f3n de la Consejer\u00eda de Salud y Familias se volver\u00e1 a fomentar el \u00e9xodo de profesionales a otras Comunidades Aut\u00f3nomas y al extranje ro, donde se les ofrecen unas mejores condiciones contractuales, econ\u00f3micas y de conciliaci\u00f3n f amiliar. Tras la inauguraci\u00f3n oficial, la primera mesa de estas jornadas reflexion\u00f3 sobr e el C\u00f3digo Deontol\u00f3gico de la Enfermer\u00eda Espa\u00f1ola, actualmente en proceso de actualizaci \u00f3n con vistas a establecer las bases de la Enfermer\u00eda del futuro desde un punto de vist a \u00e9tico y profesional. En esta mesa, la presidenta de la Comisi\u00f3n de \u00c9tica y Deo ntolog\u00eda y vicepresidenta del Consejo de Enfermer\u00eda de la Comunidad Valenciana, Mar \u00eda Isabel Castell\u00f3, explic\u00f3 la experiencia de este Consejo para, despu\u00e9s de tres a\u00f1os de t rabajo, aprobar en 2010 el C\u00f3digo Deontol\u00f3gico de la Enfermer\u00eda Valenciana. Caste ll\u00f3 defendi\u00f3 que para formar parte de una Comisi\u00f3n Deontol\u00f3gica \"hace falta formaci\u00f3n en la m ateria\"; y afirm\u00f3 que en este \u00e1mbito \"el C\u00f3digo Deontol\u00f3gico y la Ley 41/2002 (b\u00e1sica regulad ora de la autonom\u00eda del paciente y de derechos y obligaciones en materia de informaci\u00f3n y docu mentaci\u00f3n cl\u00ednica) son b\u00e1sicos\". Por su parte, Rafael Lletguet, ex director del Gabinet e del Consejo General de Enfermer\u00eda, coautor del C\u00f3digo Deontol\u00f3gico de la Enfermer\u00eda Espa \u00f1ola, y que actualmente tambi\u00e9n trabaja en su actualizaci\u00f3n, disert\u00f3 en esta mesa sobre el Humanismo como signo de excelencia enfermera. Entre otros temas, record\u00f3 que la A dministraci\u00f3n sanitaria no ha contado con las enfermeras en el dise\u00f1o del nuevo modelo de Aten ci\u00f3n Primaria que ha comenzado a ponerse en marcha en regiones como Andaluc\u00eda y se est\u00e1 deba tiendo a nivel nacional. Lletguet abog\u00f3 por \"exigir lo que nos merecemos en el o rden acad\u00e9mico, profesional y laboral, como parte del humanismo actual\". La tercera de las mesas de esta jornada se centr\u00f3 en los ob jetivos y destinatarios de las Comisiones de \u00c9tica y Deontolog\u00eda, en la que particip\u00f3, entre otros, la secretaria de esta Comisi\u00f3n del Colegio Oficial de Enfermer\u00eda de Madrid, Yolanda Rodr\u00edguez, que explic\u00f3 el funcionamiento y actividades que realiza esta comisi\u00f3n. Exposici\u00f3n conmemorativa Previamente, en la tarde del d\u00eda 28 de octubre, se ina ugur\u00f3 la exposici\u00f3n conmemorativa del bicentenario del nacimiento de Florence Nightingale (1 820-2020), que se mantuvo abierta ambos d\u00edas en las instalaciones de la Residencia de Mayores d el Colegio de Enfermer\u00eda de Ja\u00e9n. Tras la apertura de la exposici\u00f3n, Francisco Glicerio Conde Mora, profesor del Centro Universitario de Enfermer\u00eda Salus Infirmorum de C\u00e1diz, pronunci\u00f3 la conferencia sobre los or\u00edgenes, vida y legado de la conocida como Dama de la L\u00e1 mpara, ofreciendo Una visi\u00f3n de Florence Nightingale desde una pandemia en el siglo XX I. Con esta exposici\u00f3n, toda la Organizaci\u00f3n Colegial andalu za ha querido rendir homenaje a la considerada precursora del car\u00e1cter cient\u00edfico de la profesi \u00f3n enfermera, cuyo bicentenario de su nacimiento tuvo lugar el pasado a\u00f1o, aunque la situa ci\u00f3n derivada del COVID-19 hizo imposible celebrar ning\u00fan acto en torno a su figura. Etiquetas / Sociedad / C\u00f3rdoba / Salud / enfermer\u00eda Publicado el 2 de noviembre de 2021 - 05:45 h Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas cordopolis.eldiario.es Prensa Digital 165 555 505 126 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 02/11/2021 Espa\u00f1a 7 256 EUR (8,396 USD) 2888 EUR (3341 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=545039344 \u00ab-- Volver al \u00edndiceGuardar He visto un error Te necesitamos Queremos ser el mejor peri\u00f3dico local de C\u00f3rdoba y para conseguirlo necesitamos tu apoyo. Hazte socio/socia de elDiario.es y destina una parte de tu cuota a apoyar Cord\u00f3polis . Hazte socio, hazte socia Lo m\u00e1s... Le\u00eddo Comentado Un conductor ebrio se estrella contra dos coches ap arcados Redacci\u00f3n Cord\u00f3polis La Polic\u00eda disuelve una aglomeraci\u00f3n de j\u00f3venes por una fiesta de Halloween Carmen Reina El gasoducto que atraviesa el sur de C\u00f3rdoba se que da a cero (desde Marruecos) Alfonso Alba Detenidos tras asaltar a un joven que regresaba a s u casa de madrugada Redacci\u00f3n Cord\u00f3polis La cuenca del Guadalquivir entra oficialmente en se qu\u00eda: as\u00ed afectar\u00e1 a 4,1 millones de habitantes Alfonso Alba C\u00f3rdoba suma 28 nuevos casos de Covid y un hospital izado m\u00e1s Carmen Reina Las obras en el kiosco de San Hip\u00f3lito finalizar\u00e1n e sta semana Redacci\u00f3n Cord\u00f3polis Lo m\u00e1s le\u00eddo por los socios Lo m\u00e1s le\u00eddo por los socios Cultura Muere Manuel Mart, cantante de la banda cordobesa Estir pe C\u00f3rdoba Hoy C\u00f3rdoba, la \"ciudad de camareros\" donde no se encuentran camareros C\u00f3rdoba Hoy 'Coaching' para afrontar la muerte El Tiempo Invierno a las puertas: la lluvia deja paso al desplome d e las temperaturas Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas cordopolis.eldiario.es Prensa Digital 165 555 505 126 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 02/11/2021 Espa\u00f1a 7 256 EUR (8,396 USD) 2888 EUR (3341 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=545039344 \u00ab-- Volver al \u00edndiceC\u00f3rdoba Hoy Denuncian el vallado ilegal en una zona de Las Siete Fi ncas que impide el tr\u00e1nsito de animales Ahora en portada Ahora en portada C\u00f3rdoba Hoy Meses de espera y una queja del Defensor para una tercera cirug\u00eda por un accidente de moto El Tiempo Los \u00e1bregos dejan una media de 40 litros en C\u00f3rdoba C\u00f3rdoba Hoy Instan al Ayuntamiento a tramitar una denuncia por obr as sin licencia comunicada en 2018 C\u00f3rdoba Hoy La cuenca del Guadalquivir entra oficialmente en sequ\u00eda: as\u00ed afectar\u00e1 a 4,1 millones de habitantes Cultura Luis Salido, el montillano que pasa de dar conciertos en los bares a cantar con Fito en Gran V\u00eda Deportes El C\u00f3rdoba fortalece su armaz\u00f3n Deportes Mar\u00eda Uceda y su reencuentro goleador con el Deportivo C\u00f3 rdoba C\u00f3rdoba Hoy Uniendo puntos: de Facebook a Meta C\u00f3rdoba Hoy El 60% de los enfermeros est\u00e1 a favor de la eutanasia y solo uno de cada cuatro se declara objetor de conciencia C\u00f3rdoba Hoy Un conductor ebrio se estrella contra dos coches aparcados C\u00f3rdoba Hoy El gasoducto que atraviesa el sur de C\u00f3rdoba se queda a ce ro (desde Marruecos) C\u00f3rdoba Hoy C\u00f3rdoba se presenta en Londres como uno de los destinos tu r\u00edsticos m\u00e1s completos y seguros Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas cordopolis.eldiario.es Prensa Digital 165 555 505 126 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 02/11/2021 Espa\u00f1a 7 256 EUR (8,396 USD) 2888 EUR (3341 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=545039344 \u00ab-- Volver al \u00edndicePol\u00edtica y Normativa - Proyecto de la Gesti\u00f3n de la Demanda en AP Madrid: enfermeras comunitarias no conciben la 'Gesti\u00f3n de la demanda en AP' sin la prescripci\u00f3n enfermera Semap y Codem lamentan que sin el desarrollo del decreto de prescripci\u00f3n en fermera y su acreditaci\u00f3n, la enfermera no podr\u00e1 ser finalista en muchos de los procesos asistenciales. Alicia Serrano Mar, 26/10/2021 - 14:01 En 2019, la Gerencia Asistencial de Atenci\u00f3n Primaria de Madrid present\u00f3 a la Comis i\u00f3n Asesora de Atenci\u00f3n Primaria de Madrid -de la que la Sociedad Madrile\u00f1a de Enfermer\u00eda Familiar y Com unitaria (Semap) forma parte- el proyecto Gesti\u00f3n compartida de la demanda. Su objetivo es orientar el modelo de gesti\u00f3n de la demanda de los ciudadanos en el \u00e1mbito de la AP hacia un modelo soste nible y eficiente que promueva la complementariedad de los profesionales que desarrol lan su actividad en los equipos de salud , potenciando con ello el desarrollo de sus competencias para adaptarlo a la situaci\u00f3n actual de la sociedad. La Semap y el Colegio de Enfermer\u00eda de Madrid (Comen) est\u00e1n a favor de este p royecto -busca protocolizar la entrada del ciudadano al sistema a trav\u00e9s de la Unidad de Atenci\u00f3n al Usuar io (UAU) con la orientaci\u00f3n de la cita, desarrollar la consulta no presencial, identificar procesos asistenciales y no asistenciales demandados por el ciudadano susceptibles de reorientaci\u00f3n, e in formar a la poblaci\u00f3n de los recursos disponibles en el centro de salud, as\u00ed como de los profesion ales y sus competencias-, pero no en los t\u00e9rminos que se quiere realizar, de manera que han presentado un comunicado conjunto Semap y Codem defienden la atenci\u00f3n a procesos agudos de demanda en las consu ltas de enfermer\u00eda siempre que sean con car\u00e1cter finalista. Ariadna Cre us y \u00c0ngel Grac\u00eda (Banc Imatges Infermeres). Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario M\u00e9dico Prensa Digital 22 507 60 250 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 31/10/2021 Espa\u00f1a 2 704 EUR (3,126 USD) 997 EUR (1152 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=544340530 \u00ab-- Volver al \u00edndicetitulado \"Gesti\u00f3n de la demanda s\u00ed, pero no as\u00ed\". \"Estamos a favor de las acciones para potenciar el papel de las unidades de atenci\u00f3n al u suario en la gesti\u00f3n de los motivos de demanda de la poblaci\u00f3n y de que las enfermeras familiare s y comunitarias asuman mayores responsabilidades, desarrollen sus capacidades, asumiendo pr ocesos asistenciales que est\u00e1n dentro de su campo competencial y resolviendo las necesidades d e cuidados de su poblaci\u00f3n que actualmente no est\u00e1n llegando a las consultas enfermeras como pr imera demanda del ciudadano. Sin embargo, no apoyamos la atenci\u00f3n a procesos agudos de demanda e n las consultas enfermeras si lo que se propone invade el campo competencial d e la medicina y supone la realizaci\u00f3n de un diagn\u00f3stico m\u00e9dico, y tampoco que estas atiendan problemas agudos de salud que requieran f\u00e1rmacos que la normativa actual no nos permite prescribir \", explica Juan Jos\u00e9 Jurado, vocal de Comunicaci\u00f3n de Semap. 'Prescripci\u00f3n no firmante' Recuerda que respecto al tratamiento farmacol\u00f3gico, en el documento se in corpora un concepto nuevo: Prescripci\u00f3n no firmante . \"Esto significa que las enfermeras realizar\u00e1n la indicaci\u00f3n del f\u00e1rmaco m\u00e1s adecuado para el problema atendido, pero ser\u00e1n los m\u00e9dicos quienes tengan que avalar su actuaci\u00f3n firmando dicha indicaci\u00f3n . Sin el desarrollo del decreto sobre Indicaci\u00f3n, uso y autorizaci\u00f3n de dispensaci\u00f3n de medicamentos y productos sanitarios de us o humano y la correspondiente acreditaci\u00f3n, la enfermera no podr\u00e1 ser finalista en mucho s de los procesos asistenciales de los que, de estar esto resuelto, s\u00ed podr\u00eda responsabilizar se\". Codem y Semap est\u00e1n a favor de todas las iniciativas que aumenten la visibilidad y el reco nocimiento de las enfermeras ante la poblaci\u00f3n, pero no apoyan ning\u00fan tipo de organizaci\u00f3n d e la asistencia que suponga que estas atiendan en primera instancia a todos los pacientes sin cita sin d iscriminar el motivo de la demanda; ni la creaci\u00f3n de una Agenda enfermera de atenci\u00f3n no demorable, pues no responde a un problema real de las enfermeras; o que las enfermeras realicen n ing\u00fan tipo de filtro previo a la atenci\u00f3n de otros profesionales. En el documento firmado por Semap y Codem defienden que las enfermeras realicen y firmen los informes para la Ley de la dependencia. \"Apoyaremos cualquier iniciativa que supo nga poner a la enfermera familiar y comunitaria al frente de los procesos de prevenci\u00f3n y pr omoci\u00f3n de la salud y de atenci\u00f3n a las personas con enfermedades cr\u00f3nicas y en situaci\u00f3n de vulnerabili dad\".El Consejo Internacional de Enfermeras pide a los gobiernos regulaci\u00f3n y amparo legal para la prescripci\u00f3n enfermeraCecova insiste en que las enfermeras no son \"ayudantes de los m\u00e9dicos\"El SNS se ahorra en Carrera Profesional enfermera alrededor de 114 millones de euros desde 2019Madrid: se 'fugan' 2.175 enfermeras desde 2020 Abbott crea un centro de innovaci\u00f3n para combatir la malnutrici\u00f3n en todo el mundo Ofrecido por Abbott Se demuestra la asociaci\u00f3n entre los ACODs y la reducci\u00f3n de ictus isqu\u00e9mico ligado a la fibrilaci\u00f3n auricular en Espa\u00f1a Ofrecido por Bayer Innovaci\u00f3n y herramientas digitales para optimizar la atenci\u00f3n sanitaria de los pacientes con enfermedades de la visi\u00f3n Ofrecido por Novartis Los beneficios de altas dosis de insulina en pacientes con diabetes tipo 2 Ofrecido por Novo Nordisk C\u00e1ncer de ovario: nuevos abordajes, nuevos retos Ofrecido por la Alianza Astrazeneca- MSD Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario M\u00e9dico Prensa Digital 22 507 60 250 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 31/10/2021 Espa\u00f1a 2 704 EUR (3,126 USD) 997 EUR (1152 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=544340530 \u00ab-- Volver al \u00edndiceEl Dr. De la Torre y su equipo se incorporan a los hospitales Vithas Madrid Ofrecido por VITHAS Vaporub pomada, un aliado frente a los s\u00edntomas del catarro Ofrecido por Procter Diagn\u00f3stico temprano, un reto que salva vidas en la P\u00farpura Trombocitop\u00e9nica Tromb\u00f3tica adquirida Ofrecido por Sanofi Fostamatinib, nuevo tratamiento para pacientes con trombocitopenia inmune (PTI) Ofrecido por GRIFOLS Meritene\u00ae BrainXpert de Nestl\u00e9 Health Science: nueva alternativa para el abordaje del Deterioro Cognitivo Leve Ofrecido por Nestl\u00e9 Health Science Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario M\u00e9dico Prensa Digital 22 507 60 250 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 31/10/2021 Espa\u00f1a 2 704 EUR (3,126 USD) 997 EUR (1152 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=544340530 \u00ab-- Volver al \u00edndicePol\u00edtica y Normativa - Mejora de las retribuciones en AP Codem: \"El plan de mejora de las retribuciones enfermeras en la AP de Madrid es ambiguo, irreal y poco conciso\" Considera denigrante el anuncio que ha hecho Sanidad en relaci\u00f3n con la implantaci\u00f3n progresiva del 'Plan de Mejora de AP' en las retribuciones a las enfermeras. Alicia Serrano Jue, 28/10/2021 - 12:58 La Comunidad de Madrid anunci\u00f3 hace unos d\u00edas la mejora de las retribuciones salariales a los profesionales de los centros de salud en funci\u00f3n de la carga asistencial o las situaciones especiales de atenci\u00f3n que se prestan a los usuarios. Estos complementos retribut ivos forman parte de las medidas de adecuaci\u00f3n de Recursos Humanos del Plan de Mejora de Atenci\u00f3n Primaria 2021-2023 , y se empezar\u00e1n a percibir con efectos a partir del 1 de enero de 2022. Los incrementos salariales podr\u00e1n alcanzar los 423,28 euros al personal de Enfermer\u00eda y los 247,86 a la Enfermer\u00eda del Servicios de Atenci\u00f3n Rural (SAR). \"Se trata de una limosna dentro del Plan de Mejora de Atenci\u00f3n Primaria , de manera que hace falta mirar bien la letra peque\u00f1a . Es un anuncio denigrante e irreal, dado que los complementos retributivos anunciados no tienen en cuenta aspectos espec\u00edficos como los cupos m\u00e1ximos necesarios para una adecuada atenci\u00f3n en los centros de primaria ni se tiene en cuenta la participaci\u00f3n profesional en el cuidado compartido de la salud de las personas afectadas y sus familias, tanto en el co ntinuum de su Una enfermera mide la tensi\u00f3n arterial de una paciente. FOTO: Ariadna Creus y \u00c0n gel Garc\u00eda (Banc Imatges Infermeres). Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario M\u00e9dico Prensa Digital 22 507 60 250 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 29/10/2021 Espa\u00f1a 2 704 EUR (3,150 USD) 997 EUR (1161 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=543143434 \u00ab-- Volver al \u00edndiceciclo vital, como en la promoci\u00f3n de la salud, prevenci\u00f3n de la enfermedad, recu peraci\u00f3n en su entorno y contexto sociocultural\", explica Mar Rocha , portavoz del Colegio de Enfermer\u00eda de Madrid (Codem). En su opini\u00f3n, no se puede pretender dar respuesta a las leg\u00edtimas y argume ntadas demandas de la Enfermer\u00eda de Madrid en base de conceptos tan amplios como \"en funci\u00f3n d e la carga asistencial o especiales condiciones asistenciales\". Recuerda, adem\u00e1s, que no se ha tenido en cuenta la responsabilidad, trabajo y c arga asistencial de los profesionales. \"Tenemos desplazamientos a los domicilios, de manera que no t odo es el n\u00famero de las tarjetas que se nos asignan y ello tiene que quedar reflejado en el salario y en la car ga de trabajo. Es important\u00edsimo medir lo que hacemos \". A pesar de que la Comunidad de Madrid ha explicado que se valorar\u00e1 el esfuerzo de aq uellos trabajadores que desempe\u00f1an su labor en zonas rurales (deben recorrer grandes distancias y asumir actuaciones asistenciales o sociosanitarias que en otros centros desarrollan p rofesionales de distintos \u00e1mbitos), para Codem no se tiene en consideraci\u00f3n la gravosidad asist encial o la dispersi\u00f3n. \"El Plan tampoco explica por qu\u00e9 se hacen distinciones entre las enfermeras que desarrollan su labor en los SAR y, por ello, percibir\u00e1n retribuciones inferiores al resto\". Rocha recuerda, adem\u00e1s, que el anuncio de la Consejer\u00eda de Sanidad tampoco co ncreta a cu\u00e1ntas enfermeras les va a afectar el incremento salarial ni en qu\u00e9 cuant\u00eda. Creaci\u00f3n de plazas de Enfermer\u00eda Con una dotaci\u00f3n de cerca de 80 millones de euros para las mejoras en Recurso s Humanos, el plan prev\u00e9 la creaci\u00f3n de 264 plazas de Enfermer\u00eda en los pr\u00f3ximos dos a\u00f1os. \"Es te incremento viene a ser el n\u00famero de centros de salud que hay en Madrid, de manera que se trata de un a cifra insuficiente . Adem\u00e1s, el plan no contempla retener el talento enfermero ni habla de las enfer meras especialistas ni de la integraci\u00f3n en los centros de salud de las enfermeras comunitarias \", concluye Rocha. La subida salarial no llegar\u00e1 al 8% de los profesionales Ante el anuncio de la Consejer\u00eda de Sanidad, los sindicatos de la Mesa Sectorial (Sat se, CCOO, Amyts, CSIT-Uni\u00f3n Profesional y UGT) han querido desmontar la subida salarial en la AP de Madrid: \" No llegar\u00e1 ni al 8% de profesionales y tampoco ataja las caren cias que tienen los centros de salud \". Explican que este aumento salarial se queda en un porcentaje tan corto porqu e la Consejer\u00eda de Sanidad lo vincula a varios condicionantes: \"que afecte a aquellos profesionales de los centros rurales (32 centros), que tengan ausencias no cubiertas de forma muy prol ongada y que atiendan a m\u00e1s del 85% de la poblaci\u00f3n\", explican desde Satse Madrid. Tambi\u00e9n advierten que el Plan de Atenci\u00f3n Primaria \"no aborda la terrible falta de per sonal, la sobrecarga que impide tener tiempo para atender a la poblaci\u00f3n, la ingente cifra de madrile\u00f1os sin profesional asignado o el da\u00f1o que se est\u00e1 haciendo a la salud laboral por el maltrato de la Co nsejer\u00eda de Sanidad que \u00fanicamente gobierna a golpe de anuncios grandilocuentes que e sconden letra peque\u00f1a\".Madrid: enfermeras comunitarias no conciben la 'Gesti\u00f3n de la demanda en AP' sin la prescripci\u00f3n enfermeraEl SNS se ahorra en Carrera Profesional enfermera alrededor de 114 millones de euros desde 2019Madrid: se 'fugan' 2.175 enfermeras desde 2020 Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario M\u00e9dico Prensa Digital 22 507 60 250 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 29/10/2021 Espa\u00f1a 2 704 EUR (3,150 USD) 997 EUR (1161 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=543143434 \u00ab-- Volver al \u00edndiceAbbott crea un centro de innovaci\u00f3n para combatir la malnutrici\u00f3n en todo el mundo Ofrecido por Abbott Se demuestra la asociaci\u00f3n entre los ACODs y la reducci\u00f3n de ictus isqu\u00e9mico ligado a la fibrilaci\u00f3n auricular en Espa\u00f1a Ofrecido por Bayer Innovaci\u00f3n y herramientas digitales para optimizar la atenci\u00f3n sanitaria de los pacientes con enfermedades de la visi\u00f3n Ofrecido por Novartis Los beneficios de altas dosis de insulina en pacientes con diabetes tipo 2 Ofrecido por Novo Nordisk C\u00e1ncer de ovario: nuevos abordajes, nuevos retos Ofrecido por la Alianza Astrazeneca- MSD El Dr. De la Torre y su equipo se incorporan a los hospitales Vithas Madrid Ofrecido por VITHAS Vaporub pomada, un aliado frente a los s\u00edntomas del catarro Ofrecido por Procter Diagn\u00f3stico temprano, un reto que salva vidas en la P\u00farpura Trombocitop\u00e9nica Tromb\u00f3tica adquirida Ofrecido por Sanofi Fostamatinib, nuevo tratamiento para pacientes con trombocitopenia inmune (PTI) Ofrecido por GRIFOLS Meritene\u00ae BrainXpert de Nestl\u00e9 Health Science: nueva alternativa para el abordaje del Deterioro Cognitivo Leve Ofrecido por Nestl\u00e9 Health Science Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario M\u00e9dico Prensa Digital 22 507 60 250 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 29/10/2021 Espa\u00f1a 2 704 EUR (3,150 USD) 997 EUR (1161 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=543143434 \u00ab-- Volver al \u00edndicePROFESION \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia Sanifax General, 1 Prensa Escrita 3000 3000 9000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 02/11/2021 Espa\u00f1a 9 450 EUR (10,934 USD) 615,62 cm\u00b2 (98,8%) 1500 EUR (1736 USD) SANIFAX M artes 02 noviem bre\u00a9 2019 Copyright SANIFAX INFORMACI\u00d3N, S.L. Todos los derechos reservados. Queda prohibida cualquier tip o de reproducci\u00f3n, reenv\u00edo, distribuci\u00f3n, transformaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n p\u00fablica y/o puesta a disposici\u00f3n, total o parcial de toda o parte de la presente publicaci\u00f3n a trav\u00e9s de cual quier medio presente o futuro, sin el previo consentimiento expreso y por escrito de SANIFAX. La p resente restricci\u00f3n de utilizaci\u00f3n de derechos, se establece sin l\u00edmite territ orial y temporal. El incumplimiento de lo aqu\u00ed se\u00f1alado puede suponer por su autor y/o beneficiarios la incursi\u00f3n en alguno de los delitos tipificados en los art\u00edculos 270 a 272 del C\u00f3digo Penal r elativos a la propiedad intelectual, adem\u00e1s de las responsabilidades civiles que pu edan derivarse de los mismos MADRID: LOS SINDICATOS PROPONEN UN \"ACUERDO PUENTE\" DEL CONVENIO DE SANIDAD PRIVADA, MIENTRAS SE NEGOCIA EL SIGUIENTE CC.OO Y UGT, MAYORITARIOS, PIDEN UNA SUBIDA LINEAL RETROACTIVA DEL 3% EN EL A\u00d1O 2021 Y DEL 4% EN EL 2022, POR LO QUE HABR\u00cdA UN A \u00d1O PARA PACTAR EL NUEVO. JORNADA ANUAL DE 1680 HORAS, CON LIBRANZA DE D\u00cdA Y MEDIO TRAS EL TURNO. Y AL MENOS UN FIN DE SEMANA AL MES, \"REPARTIDO DE FORMA EQ UITATIVA\". CUATRO D\u00cdAS DE PERMISOS RETRIBUIDOS AL A\u00d1O Y ACUMU LACI\u00d3N DE LA LACTANCIA Y EXCEDENCIAS POR ESTUDIOS, NO INFERIORES A 1 MES NI SUPERIORES A 1 A\u00d1O HOY, LA PROPUESTA DE COMISIONES, QUE UGT ESTUDIA. Y \"CLAVES\" EN \"AVISPERO\" MADRID: NUEVOS GERENTES EN LOS HOSPITALES DE SAN SEBASTI\u00c1N DE LOS REYES Y COSLADA * COMO ADELANT\u00d3 SANIFAX, ANTONIO ROMERO E IGNACIO MART\u00cdNEZ JOVER GANAN EL \"CONCURSO\" * ROMERO ERA EL GERENTE DE ARANJUEZ Y ANTES ESTUVO EN LA AGENCIA LA\u00cdN ENTRALGO. * MART\u00cdNEZ JOVER ES EX GERENTE DEL HOSPITAL DE TORREJ\u00d3N, QUE AHORA TENDR\u00c1 AL LADO. SANITAS: I\u00d1AKI ERE\u00d1O \"FICHA\" PARA BUPA A M\u00d3NICA PARAM\u00c9S COMO NUEVA \"JEFA DE TRANSFORMACI\u00d3N\" * LE REPORTAR\u00c1 DIRECTAMENTE Y SER\u00c1 LA PRIMERA MUJER EN EL M\u00c1S ALTO ORGANISMO DE BUPA. * HA SIDO SECRETARIA DEL CONSEJO, PRESIDENTA DE LA FUNDACI\u00d3N Y D. DE GOBIERNO CORPORATIVO. * LLEVA 21 A\u00d1OS EN LA COMPA\u00d1\u00cdA. MANTENDR\u00c1 SU PUESTO EN EL CONSEJO DE SANITAS Y EN BUPA CHILE. Y ADEM\u00c1S, TAMBI\u00c9N EN PORTADA... \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia Sanifax General, 2 Prensa Escrita 3000 3000 9000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 02/11/2021 Espa\u00f1a 9 450 EUR (10,934 USD) 615,62 cm\u00b2 (98,8%) 1500 EUR (1736 USD) SANIFAX Martes 02 noviembre\u00a9 2019 Copyright SANIFAX INFORMACI\u00d3N, S.L. Todos los derechos reservados. Queda prohibida cualquier tipo de reproducci\u00f3n, reenv\u00edo, distribuci\u00f3n, transformaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n p\u00fablica y/o puesta a disposici\u00f3n, total o parcial de toda o parte de la presente publicaci\u00f3n a trav\u00e9s de cua lquier medio presente o futuro, sin el previo consentimiento expreso y por escrito de SANIFAX. La p resente restricci\u00f3n de utilizaci\u00f3n de derechos, se establece sin l\u00edmite territo rial y temporal. El incumplimiento de lo aqu\u00ed se\u00f1alado puede suponer por su autor y/o beneficiarios la incursi\u00f3n en alguno de los delitos tipificados en los art\u00edculos 270 a 272 del C\u00f3digo Penal relativos a la propiedad intelectual, adem\u00e1s de las responsabilidades civiles que pu edan derivarse de los mismos Edita: SANIFAX, S.L. Pso. San Francisco de Sales, 41 no. 91-533.46.05 sanifax@sanifax.es IPT'S DEBE SER POR SEPARADO\" FARMAINDUSTRIA PARTICIPA EN EL FORO DE F. ECO EL TERM\u00d3METRO DEL COVID-19 EN ESPA\u00d1A...GALICIA: LOS M\u00c9DICOS. EN DEFENSA DE LA AP Y CONTRA EL CESE DEL JEFE DE NEUMOLOG\u00cdA EN PONTEVEDRA * LOS COLEGIOS RECHAZAN \"LAS COMPETENCIAS EN PRESCRIPCI\u00d3N QUE SE QUIEREN DAR A LAS FARMACIAS\" * Y CRITICAN \"QUE PERSONAL ADMINISTRATIVO, CON UNA APLICACI\u00d3N INFORM\u00c1TICA, PUEDA DERIVAR PACIENTES\". * EN PONTEVEDRA, EL COM PIDE LA MARCHA DE TODA LA GERENCIA DEL HOSPITAL POR EL CESE DEL NEUM\u00d3LOGO* \"EL POSICIONAMIENTO TERAP\u00c9UTICO DE UN PRODUCTO TIENE QUE VER CON SU APORTACI\u00d3N EN BENEFICIO CL\u00cdNICO A\u00d1ADIDO. S\u00d3LO AS\u00cd PUEDE POSICIONARSE UN MEDICAMENTO EN TERAP\u00c9UTICA\". \"LA PARTICIPACI\u00d3N DE EXPERTOS CL\u00cdNICOS AHORA ES INSUFICIENTE. DEBEN ESTAR DESDE EL PRINCIPIO\" SIN DATOS TOTALES. LOS CONTAGIOS EN LAS CC.AA. QUE SI HAN APORTADO DATOS SUMAN UNOS 2500 * MADRID: 242 HOSPITALIZADOS (+ 12), 81 EN UCI (=), 210 CONTAGIOS (S\u00c1BADO + DOMINGO) Y 1 MUERTO. * CATALU\u00d1A: 330 INGRESADOS Y 87 EN LA UCI. * ANDALUC\u00cdA: 110 INGRESADOS Y 42 EN LA UCI. * GALICIA: S\u00d3LO 25 INGRESADOS Y 5 EN LA UCI. * J. ABARCA: \"LAS CIFRAS DE COVID EMPEORAR\u00c1N ALGO AHO RA. Y M\u00c1S EN NAVIDAD\". REIG JOFR\u00c9: INFORME DE RESULTADOS DEL 3\u00b0 TRIMESTRE DE A\u00d1O (D. ESPECIAL). GRUPO RIBERA: CARTA DE DESPEDIDA Y BALANCE A LA GE NTE DE TORREVIEJA. MADRID: JULI\u00c1N EZQUERRA (AMYTS) IMPUGNAR\u00c1 LOS PRESUP UESTOS DE 2022. MADRID: DECRETO QUE CREA EL COMIT\u00c9 DE BIO\u00c9TICA Y L OS C. DE \u00c9TICA ASISTENCIAL. C. VALENCIANA: DECRETO QUE INTEGRA AL PERSONAL DE LAS RESONANCIAS. AEMPS: F\u00c1RMACOS APROBADOS EN EL COMIT\u00c9 DE MEDICAMENT OS DE USO HUMANO. C. DE ENFERMER\u00cdA Y CECOVA PIDEN A LOS PROFESIONALE S VACUNARSE DE LA GRIPE. ENTREVISTA A TOM\u00c1S COBO: \"LOS GERENTES DEBEN SER SIEM PRE INDEPENDIENTES\" COF VALENCIA: 28 FARMACIAS PARTICIPAN EN EL PLAN \" CONCILIA MEDICAMENTOS 2\". PSN: ACTO DE RECUERDO A LOS MUTUALISTAS FALLECIDO S EN LA PANDEMIA. \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia La Raz\u00f3n Nacional, 85 Prensa Escrita 94 620 68 298 213 000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 31/10/2021 Espa\u00f1a 82 258 EUR (95,098 USD) 484,63 cm\u00b2 (77,7%) 28 243 EUR (32 652 USD) Su ob jetivo final es libera r, a trav\u00e9 s de sus soluciones, a los profesionales sanita rios de las labores que les impi- den centrarse completamente en la atenc i\u00f3n del cliente . Lo hac en generan- do tar eas de for ma autom\u00e1t ica en tiem- po real, mid iendo los tar eas ad minis trativas y ofrecien- do los datos necesarios par a la toma de decisiones. Desde la pandemia, el sector sanita- rio se ha vist o obli gado a utilizar so- lucione s digital es. Con la ' vuelta a la normalidad ', \u00bfcrees qu e esta tenden- cia continuar\u00e1 ? S\u00ed, per o con diferentes matice s. Las soluciones digitales fueron una de las mejores armas en la ge sti\u00f3n sanita ria de la pan demia. En realidad, en su m a- yor\u00eda se utiliz aron soluciones sencillas, muy maduras desde el punto de vista tecnol\u00f3gico , pero que no se h ab\u00edan adoptado masivamen te en el sector, co- mo es el ca so de las tele consultas. No obstante, creo qu e fuim os demas iado optimi stas al creer qu e ese pri mer ati s- bo de transformac i\u00f3n digita l se har \u00eda de forma r\u00e1pida, profunda y duradera. El proceso , aunque se ha a celerado y pare- ce irreversible, va mucho m\u00e1s l ento de lo necesario y , adem\u00e1s, no es homog\u00e9- neo. Hay Comuni dades que es t\u00e1n apos- tando mucho m\u00e1s fue rte que otras. Est\u00e1 siendo costo so de impu lsar por algun as adminis traciones y, adem\u00e1s, las din\u00e1mi- cas de tom a de de cisi\u00f3n no han cam bia- do sus tancia lmente. La digitalizaci\u00f3 n y el refuerzo de la sa nidad deber\u00eda se r la primera priorida d de c ualquier admi- nistraci\u00f3n , y s\u00f3lo tenemos que ver el porcentaj e de fo ndos de recuperaci\u00f3n europeo s NextGen que se pr ev\u00e9 desti- nar a la mejora de la san idad en Espa \u00f1a para ver que a\u00fan hay mucho cam ino por recorrer par a con vertir la digit aliza- ci\u00f3n sanita ria en una realidad. qu e la pandem ia remite, \u00bfqu\u00e9 caren cias del sistema sanitar io pue - den mejora rse a trav\u00e9s de la digitali- zaci\u00f3n? Poniendo un eje mplo claro, uno de los principa les problemas de nue stra sa- nidad es el au mento de las listas de es- pera, tanto quir\u00far gicas com o de p rue- bas diag n\u00f3sticas. Y, adem\u00e1s, una ali - menta a la ot ra, pue sto qu e un r etraso en los d iagn\u00f3sticos ejerce de tap \u00f3n en la lista de espera quir\u00fargica qu e se va a se- guir incrementando, incluso cuando los hospitales recuperen su activi dad nor -t ifica al equipo de enfe rmer\u00ed a que hay que pr epara rlo para qui r\u00f3fano . A su vez, cuando esto ocur re, si el quir\u00f3fano est\u00e1 prepar ado par a recibir al pacien te, se genera una tarea de trasla do para l os celador es. Cu ando el paciente entra el quir\u00f3fano se mide ver azment e el m o- mento en el q ue esto ocurr e y la dura- ci\u00f3n de la intervenci\u00f3n. Una vez fi naliza la cirug\u00eda , y el pa ciente sale de quir\u00f3fa- no, se gener a otra tar ea al equi po de limpieza para que pr epare de nu evo el quir\u00f3fan o para el si guiente paciente. En cuanto al impacto en las listas de espera, \u00bfqu\u00e9 resultad os hab\u00e9i s obteni- do con esta soluci\u00f3n? Tras un a\u00f1o de func ionamient o, el n\u00famer o de i ntervenciones aumenta en-www.mysphera.com\"Ha y mucho camino r ecorrer para conv ertir la digit na realidad\"TECNOLOG\u00cdA/SANIDAD mal pr evia a la pandemia. Esto no solo afecta a la s alud de los pacientes, sino tambi\u00e9n a los profesionales sanitarios. Ahora, que la pan demia da un r espi- ro, es mo mento de que la in dustria aporte soluciones capa ces de a poyarlos y liber arles de tar eas de no va lor. Y, por parte de las autorida des sanita rias, de centrarse en mej orar la e ficiencia en \u00e1reas clave como el bloque quir\u00fa rgico o urgencias. \u00bfY c\u00f3m o cons igue MYSPHERA redu- cir, precisamente, las lis tas de esp era? Empezamos por medir de for ma au- tom\u00e1tica el flujo de l os pac ientes. Gr a- cias a nuestras pulsera s basadas en tec- nolog\u00eda Blueto oth somos capaces de lo- caliza rlos en tod o momen to y conocer su estad o den tro del proceso cl\u00ednico. So- lo con ob tener estos da tos reales y de forma autom\u00e1tica, ayuda a anali zar los puntos de mejora de ntro del flujo y to- mar mejor es decisiones en tiempo r eal. Nuestro siguiente paso fue incid ir en el proceso cl\u00ednico generando tareas au- tom\u00e1tica s para mejorar la coo rdinaci\u00f3n de los diferentes equipos de trabajo . La mejor forma de exp licarlo es con u n ejemplo : cuan do un pacien te entra a la sala de preparaci\u00f3 n, su loca lizaci\u00f3n se actuali za en tiempo real y el sistema no-MYSPHERA surge de la necesidad que tienen los gestores sanitarios de medir de manera veraz y confiable los procesos de sus hospitales para mejorarlos y, as\u00ed , conseguir la m \u00e1xima eficiencia con los recursos que teng an disponibles . Por eso, han puesto toda su experiencia, c onocimiento y tecnolog\u00eda al servicio de los profesionales sanitarios para automatizar, simplificar y agilizar los procesos m \u00e1s complejos de una organizaci\u00f3n sanitaria. Todo ello bas\u00e1ndose en su sistema de localizaci\u00f3n de pacientes en t iempo real para centros hospitalarios. \"Gracias a l a tec nolog\u00ed a de MYSPHER A, el n\u00fame ro de intervenciones aumen ta un 15% y el tiempo de ocupaci\u00f3n de los quir\u00f3f anos mej ora un 12%\"ENTREVISTA SALVADOR VERA CEO DE MYSPHERA torno a un 15% y e l tiempo de ocupa- ci\u00f3n de los quir\u00f3fano s mej ora en un 12%. Seg\u00fan nuestr os clientes, es el equivalente a \"un a\u00f1o de 1 3 meses co n respecto a perio dos ante riores\". Tene- mos ya nume rosos cas os de \u00e9xi to qu e as\u00ed lo atestigua n. \u00bfQu\u00e9 hace falt a para que soluciones como la vu estra se desa rrollen e im - planten en m\u00e1s hospi tales del pa\u00eds? Nosotr os no nos podemos quejar mucho , porque ahora m ismo estamos implantando en un gr an n\u00fame ro de hospitales, tanto en E spa\u00f1a com o en otros pa\u00edses de Eur opa. Pero es necesa- ria una adopc i\u00f3n ma siva o corporativa. Lo primero que hace falta es una clara apues ta por este modelo de dig i- talizaci\u00f3n por par te de las distint as ad- minis traciones y asig narles el presu- puesto necesario. Esto aho ra mis mo es factible gracias a los fon dos europe- os, pero para m\u00ed es igual, o m\u00e1s cru- cial, a med io plazo evolucion ar a los modelos de co ntrata ci\u00f3n ba sados en el valor aportado . El m odelo de adquisi- ci\u00f3n de tecnolog\u00eda por parte de los or - ganismos p\u00fablicos neces ita reformarse para adecuars e a la evoluci\u00f3n tecnol\u00f3- gica y acer carse hacia un modelo basa- do en el valor y en el impacto. Mucha s veces, los contratistas buscan o eval\u00fa- an la pu ra tecnolog\u00eda , com o si por s\u00ed misma fuera a generar un impact o. Y la tecnolog\u00eda puede usarse b ien, usar- se mal o, simplemente, no u sarse. Hay que evoluci onar a cont ratos m\u00e1s jus- tos, tant o adminis traci\u00f3n como para las empr esas innov adoras, que eviten el intrusi smo ante contratos p\u00fa- blicos d e s o luciones mucho menos orientadas al valor para el usuario fi - nal y que, a la postre, hacen mucho da- \u00f1o al pr estigio del sector. Hay que evi- tar dar can cha a soluciones que vienen de otros se ctores buscan do el dinero de los cont ratos, pero que dif\u00edc ilmente son capaces de apo rtar sol uciones rea- les al sistema sanitar io por que no se dise\u00f1ar on par a ello. Lo necesario es primar el valor realmen te aport ado, e invertir en la s solu ciones que aport an una mejora r eal y de impacto, y no simplem ente una tecnolog\u00eda per se. Digitaliz ar la s anidad es mej orarla gra- cias al apo yo de la tecnolo g\u00eda, no ad - quirir tec nolog\u00eda que te rmine en una inversi\u00f3n inservib le. \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia ABC Madrid, 51 Prensa Escrita 94 908 23 387 125 000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 30/10/2021 Espa\u00f1a 41 315 EUR (48,125 USD) 287,16 cm\u00b2 (46,1%) 13 946 EUR (16 245 USD) SARA MEDIALDEA MADRID Porque la vida es la prioridad, y hay que llegar hasta su fi- nal con la mejor calidad po- sible, ha nacido la Sala San- ta M\u00f3nica, una zona de hospitaliza- ci\u00f3n de cuidados paliativos pedi\u00e1tricos que est\u00e1 en marcha en el Hospital del Ni\u00f1o Jes\u00fas. Con habitaciones indivi- duales que cuentan con cama para los padres, con espacio para que visiten a los peque\u00f1os pacientes sus hermanos, parientes y hasta su perro. Y con un jard\u00edn \u00edntimo y acogedor al que salir a jugar, si se tienen \u00e1nimos, o donde tomar el sol o comer en familia. La presidenta regional, Isabel D\u00edaz Ayuso, visit\u00f3 ayer la sala, nacida del empe\u00f1o de la Fundaci\u00f3n Aladina -que ha puesto 600.000 de los 750.000 eu- ros que ha costado- y de la herencia de do\u00f1a Restituta Vega, cuya nieta fa- lleci\u00f3 en el hospital. El Ni\u00f1o Jes\u00fas lleva a\u00f1os siendo un referente en pediatr\u00eda; no en vano, es uno de los ocho hospitales madrile- \u00f1os que figuran en la \u00faltima lista de la revista 'Newsweek' entre los mejores del mundo. Desde hace 15 a\u00f1os fun- ciona la Unidad de Atenci\u00f3n Integral Paliativa Pedi\u00e1trica, que desarrolla su trabajo en los domicilios de los pacien- tes, y que en 2020 atendi\u00f3 a 960. Aho- ra, tambi\u00e9n cuenta con esta sala para los casos en que, por razones cl\u00ednicas o sociales, hay que ingresar a los ni- \u00f1os con enfermedades incurables. Jard\u00edn de la Vida Un respiro para situaciones muy dif\u00ed- ciles, y donde los ni\u00f1os pueden salir incluso con sus camas para disfrutar del aire libre. Las familias pueden co- mer juntas, o dejar corretear a los her- manos peque\u00f1os en el Jard\u00edn de la Vida -as\u00ed se llama- mientras cuidan al que est\u00e1 ingresado. \u00abEsto es un aeropuer- to del amor\u00bb, se\u00f1alaba Paco Arango, presidente de la Fundaci\u00f3n Aladina e impulsor de un proyecto que presu- m\u00eda de que \u00abEspa\u00f1a tiene las mejores enfermeras del mundo\u00bb. Ante el hecho inevitable de que \u00abal- gunos ni\u00f1os tienen una vida muy cor- ta, el Hospital del Ni\u00f1o Jes\u00fas cuenta con un espacio estupendo para cuidar- los\u00bb. Una idea pionera en Espa\u00f1a, que propone extender a otros hospitales p\u00fablicos. \u00abEs totalmente necesario\u00bb, asegu- raba Mar\u00eda Rosa P\u00e9rez, madre de un ni\u00f1o en cuidados paliativos. Su hijo naci\u00f3 con un problema de salud y los \u00faltimos 5 a\u00f1os ha sido atendido en cui- dados paliativos. \u00abHasta ahora, cada vez que ten\u00edamos que ingresar era en una sala distinta: cambiaban las en- fermeras, los auxiliares... ahora entra aqu\u00ed y todas le conocen, le llaman por su nombre. \u00c9l dice ya que esta es su segunda casa\u00bb. El jefe de la Unidad de Cuidados Pa- liativos es el doctor Ricardo Martino, que ha dedicado su vida profesional al cuidado de \u00abni\u00f1os con enfermeda- des que no se curan, y que pueden es- tar as\u00ed d\u00edas, meses o a\u00f1os\u00bb. Su objeti- vo, y el de esta nueva sala abierta aho- ra, es \u00abque vivan lo mejor posible el tiempo que les toque vivir\u00bb. El siguiente paso en esta carrera por conseguir mejores vidas para estos pa- cientes es construir \u00abunidades de me- dia o larga estancia como las que exis- ten para adultos; eso no lo hay toda- v\u00eda en pediatr\u00eda, y lo queremos\u00bb.El Hospital del Ni\u00f1o Jes\u00fas, uno de los ocho de la regi\u00f3n incluidos en la lista de los mejores del mundo, abre una sala de hospitalizaci\u00f3n donde pacientes y familias pueden convivir en la etapa m\u00e1s dura Cuidados paliativos: un lugar para vivir hasta el \u00faltimo d\u00eda D\u00edaz Ayuso con Paco Arango, de la Fundaci\u00f3n Aladina, en el Ni\u00f1o Jes\u00fas // EP \u00ab-- Volver al \u00edndiceLas FP sanitarias son un intento \"flagrante\" de int rusismo en Enfermer\u00eda original Enfermeros de Urgencias denuncian que se podr\u00eda pon er la salud de las personas en manos \"no autorizadas\" Pilar Alegr\u00eda, ministra de Educaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Pr ofesional. Los dos certificados de profesionalidad inscritos en el \u00e1mbi to de la Formaci\u00f3n Profesional referidos a t\u00e9cnicos de transporte sanitario y de emergenci as sanitarias contin\u00faan generando debate. Tanto es as\u00ed que, despu\u00e9s de que el Sindicato de Enfermer\u00eda (Satse) denunciara p\u00fablicamente que los planes a este respecto del Ministerio de Educaci\u00f3n eran un intento de legalizar el \"instrusismo\" , otras figuras vinculadas al colectivo enfermero tambi\u00e9n h an alzado la voz para trasladar el mismo mensaje. Es el caso de Carme Vila , enfermera de Urgencias que ostent\u00f3 la presidencia de la Sociedad Espa\u00f1ola de En fermer\u00eda de Urgencias y Emergencias (Seeue), quien defiende en Redacci\u00f3n M\u00e9dica que \"no se puede poner en manos de personas no autorizadas la vida de la poblaci\u00f3n\" . \"Estoy de acuerdo con la denuncia realizada por Satse y sus m otivos, dado que es un intento flagrante de intrusismo \", asegura Vila que, paralelamente, considera que la i mplantaci\u00f3n de estos dos certificados de profesionalidad supone una \"ignorancia total\" sobre las responsabilidades de cada profesional . A este respecto, la expresidenta de la Seeue explica que un graduado en Enfermer\u00eda tiene responsabilidad ci vil y penal en el ejercicio de su profesi\u00f3n, mientras que los sanitarios de Formaci\u00f3n Profesional \u00fanicamente tienen responsabilidad civil . \"Para m\u00ed ah\u00ed est\u00e1 la gran diferencia, en una situaci\u00f3n de emergencia, en caso de trabajar en un centro sanitario solo pueden realizar actuaciones b\u00e1sicas , mientras que Enfermer\u00eda realiza adem\u00e1s otras actividades\", contin\u00faa la profesora en la Escue la de Enfermer\u00eda Blanquerna de la Universidad Ramon Llull. En esta l\u00ednea, subraya que, en caso de trabajar en una ambulancia , una persona con formaci\u00f3n de Formaci\u00f3n Profesional solo podr\u00e1 realizar maniobras b\u00e1sicas de reanimaci\u00f3n cardiopulmonarar (RCP), \"como cualquier otro civil entrenado y otras activi dades para las que debe tener formaci\u00f3n espec\u00edfica como t\u00e9cnico y demostrar su va l\u00eda para ello\". Por todo ello, Carme Vila se suma a la reivindicaci\u00f3n de l Sindicato de Enfermer\u00eda, que manifiesta que los estudios de Formaci\u00f3n Profesional rela tivos a la asistencia en situaciones de urgencias y emergencias extrahospitalarias ponen en riesgo la seguridad y salud de las Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 65 340 224 831 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 01/11/2021 Espa\u00f1a 4 494 EUR (5,200 USD) 1825 EUR (2111 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=544782918 \u00ab-- Volver al \u00edndicepersonas que necesiten atenci\u00f3n sanitaria en estas graves circunstanci as. \"No se puede poner en manos de personas no autorizadas la vida de la poblaci\u00f3 n\", sentencia Vila. El Gobierno no garantiza las FP acusadas de \"intrus ismo\" No obstante, tal y como confirm\u00f3 este peri\u00f3dico de fuente s del Ministerio de Sanidad, la implantaci\u00f3n de estos pol\u00e9micos certificados de profesionali dad podr\u00eda finalmente no llevarse a cabo, ya que se encuentra en un proceso de consulta previa . Estas mismas fuentes explicaron que los proyectos normativos disp onen de un tr\u00e1mite de informaci\u00f3n p\u00fablica durante el cual se pueden realizar o bservaciones al mismo. Por ello, Sanidad \"entiende\" que desde la organizaci\u00f3n sindical p residida por Manuel Cascos ya se trasladaron sus anotaciones al Departamento compete nte sobre el proyecto de Orden. Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 65 340 224 831 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 01/11/2021 Espa\u00f1a 4 494 EUR (5,200 USD) 1825 EUR (2111 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=544782918 \u00ab-- Volver al \u00edndiceCOVID-19. Recuerdos del principio de la pandemia original Suena el m\u00f3vil, un mensaje de mi compa\u00f1era: \"\u00a1Algo gor do se est\u00e1 cociendo! Me han llamado del hospital para saber si tenemos equipos de aislamiento en la residencia\". Vuelvo a leer el mensaje porque no entiendo la informaci\u00f3n. Ese d\u00eda lle go muy temprano a trabajar. Mi compa\u00f1era y yo hablamos un buen rato y decidimos esperar \u00f3 rdenes al d\u00eda siguiente. Pero en nuestro interior algo nos asusta; llamadlo intuici\u00f3n. Pasan los d\u00edas que parecen eternos. La informaci\u00f3n llega a trav\u00e9s de las noticias como un hurac\u00e1n: pandemia, estado de alarma... El domingo salgo e n mi coche para ir a trabajar. 15 de marzo, son las 7:30 h de la ma\u00f1ana y no me cruzo con ni ng\u00fan coche ni ning\u00fan peat\u00f3n. Siento que es un presagio de un mal augurio. Me cuesta respirar. Llego, me pongo mi uniforme y empiezo a trabajar. Mis compa\u00f1eros est\u00e1n muy cal lados. Ese d\u00eda no hay bromas, todos nos sentimos igual. Pasan los d\u00edas y notamos que cada vez la situaci\u00f3n se complica m \u00e1s. Los residentes est\u00e1n angustiados: no pueden ver a sus familias, no pueden salir de la residencia y no pueden circular libremente por las instalaciones del centro. Unos se encierran en su habitaci\u00f3n, otros se enfadan. Nosotros no sabemos c\u00f3mo gestionarlo. Estamos mu y preocupados ante las noticias que llegan desde Madrid. De repente una tarde llega la UME, y es el momento en el que me parece que estoy viviendo una pesadilla que parece no terminar. Entran en las d ependencias del centro y limpian las zonas exteriores. Nos ofrecen ayuda y materiales si no tenemo s. Estamos agradecidas y asustadas a la vez. Para los residentes ver el cami\u00f3n y los militares fue como r evivir la guerra. Alguno de ellos no se hab\u00eda dado cuenta de que llev\u00e1bamos semanas luchando con tra un enemigo al que no nos sab\u00edamos enfrentar. La geriatra me llama todos los d\u00edas y vamos decidiendo c\u00f3mo actuar, desde una infecci\u00f3n de orina que se decide aislar por si da fiebre, a una gastr oenteritis; comienzan nuestras peque\u00f1as patolog\u00edas que parec\u00edan apagadas durante el confinamien to. Un residente se levanta mal. Miro la tensi\u00f3n arterial, est\u00e1 en l\u00edmites bajos y satura mal. Est\u00e1 afebril, pero se niega a ingesta. Llamo al doctor: \"var\u00f3n, 98 a\u00f1os\". Le digo las constante s y decidimos aislarle y esperar. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas enfermeria21.com Prensa Digital 224 769 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 01/11/2021 Espa\u00f1a 412 EUR (476 USD) 178 EUR (205 USD) https://www.enfermeria21.com/diario-dicen/covid-19-recuerdos-del-principio-de-la-pandemia/ \u00ab-- Volver al \u00edndiceSabemos que puede ser el final, pero en este momento d udamos de si pudo contraer esta nueva enfermedad. Hablo con la familia y mis ojos se lle nan de l\u00e1grimas. \"Confiamos en ti, sabemos que vas a hacer todo lo posible. Mi padre es muy mayor y sab\u00eda que este momento iba a llegar. Solo te pido que no l o dejes solo, aunque si eso supone un riesgo para ti, no lo hagas, no quiero que te pase nad a. Mi padre ha vivido su vida y no queremos que te expongas a un peligro. T\u00fa eres joven y ti enes una familia, \u00a1cu\u00eddate por favor!\". Cuelgo el tel\u00e9fono. Lloro y me cuesta respirar. Me seco l as l\u00e1grimas y entro en la habitaci\u00f3n. No tiene fiebre, constantes igual, pero la respiraci\u00f3n se va haciendo m\u00e1s lenta, es el final. Canalizo una vena y le pongo un suero. Mientras, le habl o de aquella vez que estuvimos en el jard\u00edn, en verano. Su hijo estaba con nosotros. Le hago una broma y parece que una sonrisa asoma por su rostro. Un sudor fr\u00edo me recorre la espalda . Por encima del uniforme llevo una bata de pl\u00e1stico, unas gafas sobre de las m\u00edas y una pantal la, un gorro y doble guante. Tengo calor, se me empa\u00f1an las gafas, me cuesta tragar saliva. No s\u00e9 cu\u00e1nto tiempo llevo sin beber, pero no me puedo quitar el EPI. Solo pienso: \"un d\u00eda menos para llegar al final de la pesadilla\". Veo a otra residente mirando por la ventana hacia el i nfinito. Le hablo, pero no me mira. Le toco el brazo. \"Echo de menos a mi hija\". Cojo su m\u00f3vil, la llamamos y se me encoge el coraz\u00f3n. Le pregunta a su hija si est\u00e1 bien, si ha comido y le dice que se cuide, que ya es mayor. Y nos re\u00edmos. Realmente necesitamos un abrazo, aun que no nos lo podemos dar. Sonre\u00edmos y seguimos cada una con su camino, pero m\u00e1s unidas. Sabe que puede venir a mi lado cuando necesite llamar. No quiero que se sientan sol os. Me lo promet\u00ed el d\u00eda que firm\u00e9 el contrato, no iba a permitir que nadie sintiese dolor o soledad. Porque nuestros mayores deben tener un final tranquilo y digno. Son las 15:00 h y termina mi turno. Me quito el pijam a, me pongo mi ropa y subo al coche. Respiro y el miedo me invade: \u00bfy si tengo el virus y me lo llevo a casa? All\u00ed me espera mi familia, mi hijo, mi marido, mis padres. \u00bfY si tengo e l virus y los contagio? \u00bfY si me contagio en casa y lo llevo al trabajo? Pienso en irme de casa, en quedarme a dormir en la residencia, en separarme de mi familia. \u00bfY si me llaman y me dicen que mi hijo se encuentra mal? Subo el volumen de la radio y me voy a casa. Llego a mi casa y me desnudo en la puerta, meto la ropa en una bolsa y va derecha a la lavadora. Me ducho y me acerco a mi hijo, quien pregunta : \"\u00bfA\u00fan me quieres? \u00bfPor qu\u00e9 no me das besos?\". He marcado una distancia, nada de besos, no compartimos na da. Es muy complicado, le hablo con dulzura, pero no puedo contestar a sus preguntas. No s\u00e9 cu\u00e1ndo va a terminar esto, no s\u00e9 si me voy a contagiar o no. Hasta que por fin nos hacen la s famosas PCR . Despu\u00e9s de tres d\u00edas nos dan los resultados: tanto el personal como los resi dentes somos negativos. Llego a casa y abrazo a mi hijo. Realmente no s\u00e9 si ese d\u00eda estoy con tagiada o no, pero no aguanto m\u00e1s. No puedo vivir con esa angustia, y empezamos a valorar e l riesgo, a vivir con ese miedo y con la incertidumbre de lo que pueda pasar. Han sido d\u00edas duros, pero me siento bien. Despu\u00e9s de nueve meses de pandemia no hemos tenido ning\u00fan residente positivo, aunque somos conscientes de que podr\u00eda pasar. S\u00e9 que la ciencia est\u00e1 trabajando, que todas las pandemi as han pasado y que esta tambi\u00e9n pasar\u00e1. Pero \u00bfa qu\u00e9 coste? Exp\u00f3sito Abeledo M. Covid-19. Recuerdos del princip io de la pandemia. Metas Enferm sep 2021; 24(7):79-80 Publica tu relato en Metas de Enfermer\u00eda \u00bfTe gusta escribir y tienes alguna experiencia que quieras compartir relacionada con la profesi\u00f3n? Ahora cuentas con ver publicadas tus vivencias en l a revista Metas de Enfermer\u00eda . Si has vivido una historia interesante, personal o cercana relativa a la pr\u00e1ctica enfermera, Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas enfermeria21.com Prensa Digital 224 769 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 01/11/2021 Espa\u00f1a 412 EUR (476 USD) 178 EUR (205 USD) https://www.enfermeria21.com/diario-dicen/covid-19-recuerdos-del-principio-de-la-pandemia/ \u00ab-- Volver al \u00edndicepuedes plasmarla en un texto que tenga entre 1.200 y 1. 400 palabras. Las normas de publicaci\u00f3n de la revista pueden consultarse a trav\u00e9s del si guiente enlace . Diario de una ... Relato enfermero: Abri\u00f3 los ... Relato enfermero: Enfermera de ... \u00bfC\u00f3mo aumentar mis m\u00e9ritos para oposiciones? Uno de los apartados m\u00e1s importantes a la hora de optar a una plaza en una oposici\u00f3n es el apartado \"formaci\u00f3n\". Para ello, es importante que con ozcas las diferencias existentes a la hora de escoger el curso a realizar y el tipo de acredita ci\u00f3n que otorga. Por otro lado, los cursos con acreditaci\u00f3n CFC (Comisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Continuada del Sistema Nacional de Salud), que acreditan formaci\u00f3n no universitaria, tienen reconocimiento \u00fanicamente en el territorio nacional y tienen validez en oposiciones y en pr\u00e1cticamente la totalidad de bolsas de trabajo en Espa\u00f1a. Los cursos con acreditaci\u00f3n ECTS (Sistema Europeo de Transferencia de Cr\u00e9ditos), que acreditan la formaci\u00f3n universitaria, son reconocidos en casi todos los pa\u00edses europeos y, por supuesto, tienen validez en oposiciones y bolsas de trabajo e n Espa\u00f1a. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas enfermeria21.com Prensa Digital 224 769 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 01/11/2021 Espa\u00f1a 412 EUR (476 USD) 178 EUR (205 USD) https://www.enfermeria21.com/diario-dicen/covid-19-recuerdos-del-principio-de-la-pandemia/ \u00ab-- Volver al \u00edndiceEn AulaDAE , primera empresa especializada en formaci\u00f3n enfermera, el alumno dispone de un cat\u00e1logo de cerca de 100 cursos CFC y cursos ECTS d e m\u00e1s de 100 horas de duraci\u00f3n . Una vez el alumno ha superado el curso CFC o ECTS, y hasta reci bir el certificado f\u00edsico en el domicilio, el alumno recibe un certificado digital provi sional para que pueda presentarlo de manera r\u00e1pida en las bolsas de trabajo y oposiciones a las que quiera presentarse . Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas enfermeria21.com Prensa Digital 224 769 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 01/11/2021 Espa\u00f1a 412 EUR (476 USD) 178 EUR (205 USD) https://www.enfermeria21.com/diario-dicen/covid-19-recuerdos-del-principio-de-la-pandemia/ \u00ab-- Volver al \u00edndicePol\u00edtica y Normativa - Creaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Dermoest\u00e9tica La Enfermer\u00eda Dermoest\u00e9tica reclama una regulaci\u00f3n urgente para ejercer con \"seguridad\" y marco competencial claro Seg\u00fan el Colegio de Enfermer\u00eda de Valencia, se est\u00e1 vulnerando el derecho d e ejercer la Enfermer\u00eda Dermoest\u00e9tica por la ausencia de una regulaci\u00f3n legislativa que defina su \u00e1mbito competencial. Enrique Mezquita. Valencia Dom, 31/10/2021 - 08:00 El Colegio de Enfermer\u00eda de Valencia (COEV) ha creado la Comisi\u00f3n Dermoest\u00e9tica para velar por los intereses y necesidades de las enfermeras que realizan o que est\u00e1n vinculadas a esta actividad profesional. Se trata de una iniciativa especialmente necesaria que todav\u00eda no est\u00e1 regulada, con lo cual no se dispone del adecuado marco legal que permita acceder sin trabas a los productos sanitarios necesarios para la realizaci\u00f3n de sus actividades. Adem\u00e1s, ello provoca una situaci\u00f3n de conflicto competencial con otras profesiones que culpan de intrusismo profesional a la Enfermer\u00eda Dermoest\u00e9tica, a pesar de que est\u00e1 amparada por la amplia formaci\u00f3n universitaria esp ec\u00edfica y por una experiencia avalada por sus tratamientos y protocolos profesionales. El colectivo, incluyendo diversas sociedades nacionales y auton\u00f3micas de Enf ermer\u00eda Dermoest\u00e9tica - como la Asociaci\u00f3n Nacional de Enfermer\u00eda Dermocosm\u00e9tica (Anede), o las de B aleares (Abede), Castilla-La Mancha (Acmede) y Madrid (Amede)-, lleva a\u00f1os solicitando la regulaci\u00f3n de s u \u00e1mbito COEV ha creado la Comisi\u00f3n Dermoest\u00e9tica para velar por los intereses y necesid ades de las enfermeras que est\u00e1n vinculadas a esta actividad profesional. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario M\u00e9dico Prensa Digital 22 507 60 250 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 31/10/2021 Espa\u00f1a 2 306 EUR (2,665 USD) 997 EUR (1152 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=544252947 \u00ab-- Volver al \u00edndicecompetencial por parte del Ministerio de Sanidad. Seg\u00fan Daniel Andr\u00e9s, responsable de la nueva Comisi\u00f3n de Enfermer\u00eda Derm oest\u00e9tica del COEV, las enfermeras disponen \"de una capacidad formativa adquirida por las titulaciones of iciales de Grado de Enfermer\u00eda y Experto Universitario en Enfermer\u00eda Dermoest\u00e9tica, as\u00ed como un amplio itinerario formativo en t\u00e9cnicas espec\u00edficas , que nos habilita para la dispensaci\u00f3n de los cuidados de esta rama de la Enfermer\u00eda, sin inmiscuirnos en las competencias exclusivas de la Medicina E st\u00e9tica\". Andr\u00e9s se\u00f1ala que se ha solicitado al Ministerio de Sanidad regular esta situaci\u00f3n con una normativa acorde a la realidad que se vive, \"pero hasta la fecha, sigue durmiendo el sue\u00f1o de los justos, y se encuentra completamente parada\". Insiste que las enfermeras dermoest\u00e9ticas \" no quieren hacer Medicina Est\u00e9tica, quieren desarro llar las funciones propias de la Enfermer\u00eda y no hay nada m\u00e1s enfermero que los cuidados integrales de la piel y la promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n de la salud de la misma y sus anejos, a trav\u00e9s de la pre venci\u00f3n primaria, secundaria y terciaria\". Cuidados que, incide, \" solo aplican con t\u00e9cnicas enfermeras \". Esta regulaci\u00f3n tambi\u00e9n es importante porque se trata de una actividad crecien te entre el colectivo enfermero. \"No tenemos datos concretos, pero si hay aproximadament e 350.000 enfermeras en Espa\u00f1a, esta especialidad (todav\u00eda no contemplada), afecta a un 10% de las profesionales porque, de alguna forma, desarrollan esos cuidados\". Por ello, insiste, en que la regulaci\u00f3n de esta actividad profesional constituye una necesidad imperiosa para el colectivo, \", as\u00ed como para evitar los comentarios malintencionados y sin c riterio que, de forma continuada, se vierten sobre nuestra capacidad profesional para el ejercicio d e nuestros cuidados dermoest\u00e9ticos, cuestion\u00e1ndose esta sin base alguna\". Argumentos Al margen de la formaci\u00f3n, se debe recordar que el art\u00edculo 79 del Real Decret o Legislativo 1/2015 de 24 de julio, establece que los enfermeros, de forma aut\u00f3noma, podr\u00e1n ind icar, usar y autorizar la dispensaci\u00f3n de todos aquellos medicamentos no sujetos a prescripci\u00f3n m\u00e9dica y los productos sanitarios relacionados con su ejercicio profesional mediante la correspondie nte orden de dispensaci\u00f3n. Una base legal que permite a los profesionales de Enfermer\u00eda Dermoest\u00e9tica u tilizar en su actividad productos sanitarios destinados a ser, total o parcialmente, introducidos en el cuerpo hum ano mediante medios m\u00ednimamente invasivos . \"Adem\u00e1s del uso de sustancias, combinaciones de sustancias o art\u00edculos des tinados a su uso como relleno facial o en otras zonas d\u00e9rmicas de membranas mucosas mediante inyecci\u00f3n subcut\u00e1nea, submucosa o intrad\u00e9rmica o con otros medios de intr oducci\u00f3n \", seg\u00fan la propia definici\u00f3n de producto sanitario que hace la Uni\u00f3n Europea. Asimismo, remarca que \" ejercemos nuestra actividad en Unidades Asistencial es de Enfermer\u00eda , con todas las garant\u00edas y requisitos de calidad y seguridad que las autoridades compet entes exigen en cualquier centro sanitario\".CGE estudia ir al Constitucional para que responda a qu\u00e9 profesi\u00f3n sanitaria corresponde aplicar tratamientos est\u00e9ticosEl Supremo reitera a Enfermer\u00eda que no tiene competencias en organizar cuidados est\u00e9ticosEl SNS se ahorra en Carrera Profesional enfermera alrededor de 114 millones de euros desde 2019 Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario M\u00e9dico Prensa Digital 22 507 60 250 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 31/10/2021 Espa\u00f1a 2 306 EUR (2,665 USD) 997 EUR (1152 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=544252947 \u00ab-- Volver al \u00edndiceAbbott crea un centro de innovaci\u00f3n para combatir la malnutrici\u00f3n en todo el mundo Ofrecido por AbbottSe demuestra la asociaci\u00f3n entre los ACODs y la reducci\u00f3n de ictus isqu\u00e9mico ligado a la fibrilaci\u00f3n auricular en Espa\u00f1a Ofrecido por BayerInnovaci\u00f3n y herramientas digitales para optimizar la atenci\u00f3n sanitaria de los pacientes con enfermedades de la visi\u00f3n Ofrecido por NovartisLos beneficios de altas dosis de insulina en pacientes con diabetes tipo 2 Ofrecido por Novo NordiskC\u00e1ncer de ovario: nuevos abordajes, nuevos retos Ofrecido por la Alianza Astrazeneca- MSD El Dr. De la Torre y su equipo se incorporan a los hospitales Vithas Madrid Ofrecido por VITHAS Vaporub pomada, un aliado frente a los s\u00edntomas del catarro Ofrecido por Procter Diagn\u00f3stico temprano, un reto que salva vidas en la P\u00farpura Trombocitop\u00e9nica Tromb\u00f3tica adquirida Ofrecido por Sanofi Fostamatinib, nuevo tratamiento para pacientes con trombocitopenia inmune (PTI) Ofrecido por GRIFOLS Meritene\u00ae BrainXpert de Nestl\u00e9 Health Science: nueva alternativa para el abordaje del Deterioro Cognitivo Leve Ofrecido por Nestl\u00e9 Health Science Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario M\u00e9dico Prensa Digital 22 507 60 250 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 31/10/2021 Espa\u00f1a 2 306 EUR (2,665 USD) 997 EUR (1152 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=544252947 \u00ab-- Volver al \u00edndiceLa ley de ratios de Enfermer\u00eda, en el limbo y sin e xplicaciones de los partidos original Meritxell Batet y Ana Pastor, presidenta y vicepres identa primera del Congreso (Foto: Flickr PP) Hace ya casi un a\u00f1o que el Congreso tom\u00f3 en consideraci\u00f3n la Ley de ratios de Enfermer\u00eda . Presentada por el Sindicato de Enfermer\u00eda (Satse) como Iniciativa Legislativa Popular tras recoger miles de firmas, la aprobaci\u00f3n definitiva de esta propuesta normativa est\u00e1 en el aire, ya que a\u00fan se encuentra en el tr\u00e1mite de presentaci\u00f3n de enmiendas parciales. Esta situaci\u00f3n ha sido reiteradamente denunciada por Sat se, ya que se est\u00e1 produciendo una reiterada petici\u00f3n de pr\u00f3rrogas de plazo de presentaci\u00f3n de enmiendas . Sin embargo, no est\u00e1n claras las razones por las que se est\u00e1n solicitando estos aplaza mientos y los propios partidos pol\u00edticos tampoco ofrecen transparencia en sus explicaciones. Satse acusa al PP de \"bloquear\" la tramitaci\u00f3n; los populares afirman que no tienen poder para aprobar la pr\u00f3rroga de los plazos para presentar en miendas pero no aclaran sin han sido ellos quienes lo han solicitado En su \u00faltimo comunicado, el sindicato acusa directamente al Partido Popular de \" bloquear \" la tramitaci\u00f3n parlamentaria de esta ley, asegurando que e s este grupo el que est\u00e1 pidiendo las pr\u00f3rrogas. Desde Satse indican que el PP, \"en alianza con el PNV\" est\u00e1 detr\u00e1s de este retraso y en una carta dirigida a Pablo Casado, l\u00edder popular, le exigen que con contin\u00faen con esta actitud. Tras esta denuncia directa, ConSalud.es ha preguntado al PP aunque sus explicaciones no han sido muy cristalinas. Fuentes parlamentarias apuntan a este medio que el PP no tiene poder de decidir cu\u00e1ndo se prorroga el plazo de presenta ci\u00f3n de enmiendas al no sumar mayor\u00eda en la Mesa del Congreso, \u00f3rgano que lo decide. Sin embargo, no responden cuando preguntamos si es cierto, como apunta Satse, que el PP ha solicitado dicha ampliaci\u00f3n del plazo de pr\u00f3rrogas. En la Mesa del Congreso , compuesta por 9 miembros, PSOE y Unidas Podemos suman mayor\u00eda con seis representantes, por dos del PP y uno de Vo x. De nuevo, ConSalud.es ha preguntado a los socialistas sobre este asunto. Sin embargo , no responden si son ellos Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Con Salud Prensa Digital 13 233 41 919 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 31/10/2021 Espa\u00f1a 1 684 EUR (1,946 USD) 728 EUR (841 USD) https://www.consalud.es/politica/parlamentos/ley-ratios-enfermeria-limbo-explicaciones-partidos_104650_102.html \u00ab-- Volver al \u00edndicequienes est\u00e1n impulsando esta pr\u00f3rroga reiterada y tampo co aclaran si est\u00e1n a favor de tramitar cuanto antes esta ley. RESPALDADA POR UNA GRAN MAYOR\u00cdA En el debate que tuvo lugar en diciembre de 2020, la tambi\u00e9n llamada 'Ley de Seguridad del Paciente' fue respaldada por una amplia mayor\u00eda ( 312 votos a favor, 10 en contra y 24 abstenciones ). Destacaron los votos en contra del PNV y PDeCat y las abst enciones de ERC, Junts, BNG, Bildu y la CUP. Pese a ello, los dos partidos mayoritarios, PSOE y PP, la defendieron. La ley acumula 29 solicitudes de pr\u00f3rroga para pres entar enmiendas al articulado; mientras, Satse ha amenazado con llevar a cabo movilizaciones para exi gir el desbloqueo Igualmente, la iniciativa super\u00f3 el tr\u00e1mite de present aci\u00f3n de enmiendas a la totalidad . ERC propuso una alternativa al considerar que el texto origi nal supon\u00eda una \"invasi\u00f3n\" de competencias y que era \"centralizador\" plantear \"una modi ficaci\u00f3n que afecta a la contrataci\u00f3n de sanitarios sin contar con los parlamentos auton\u00f3micos\". S in embargo, esta enmienda fue rechazada por el Congreso . Con esta sucesi\u00f3n de pr\u00f3rrogas, la tramitaci\u00f3n parlamentaria se encuentra paralizada , de forma que la ley a\u00fan no ha sido remitida a la Comisi\u00f3n de Sa nidad. El \u00faltimo plazo prorrogado para presentar enmiendas al articulado se ha situado en el pr \u00f3ximo 3 de noviembre , mientras que ya se acumulan 29 pr\u00f3rrogas. Ante esta situaci\u00f3n, Satse ha amenazado con llevar a cabo movilizaciones para exigir el desbloqueo. ESPA\u00d1A NECESITA UN 34 % M\u00c1S DE ENFERMERAS SATSE entreg\u00f3, a finales de 2019, en la Oficina del C enso Electoral del Instituto Nacional de Estad\u00edstica (INE), m\u00e1s de 660.000 firmas para que la Ley de Seguridad del Paciente pudiera ser debatida en el Congreso. Era la primera vez que la org anizaci\u00f3n sindical se propon\u00eda este ambicioso objetivo, superando las 500.000 firmas que la n ormativa obliga para que una Iniciativa Legislativa Popular pueda estudiarse en la C\u00e1m ara Baja. En caso de aprobarse esta norma, Espa\u00f1a se convertir\u00eda en el primer pa\u00eds europeo y uno de los primeros del mundo en contar con una ley estatal que regule un n\u00famero m\u00e1ximo de pacientes por cada enfermera y enfermero en cualquier hospital, centro de salud u otro centro sanitario o sociosanitario, y que, de esta forma, se pued a garantizar una atenci\u00f3n m\u00e1s segura y de mejor calidad. Mientras que en Espa\u00f1a hay cinco enfermeras para at ender y cuidar a 1.000 ciudadanos, la media europea es de casi nueve El sindicato recuerda que, mientras que en Espa\u00f1a hay cinco enfermeras para atender y cuidar a 1.000 ciudadanos, la media europea es de casi nueve . Esta situaci\u00f3n provoca, por ejemplo, que en los hospitales existan hasta 20 pacientes o m\u00e1s por cada enfermera , cuando la ratio segura est\u00e1 en 6-8 pacientes por cada profesional. Este importante d\u00e9ficit de enfermeras y enfermeros conlleva, seg\u00fan distintos estudios cient\u00edficos nacionales e internacionales, que las complicaciones en el p roceso de atenci\u00f3n y cuidado al paciente aumenten e, incluso, haya m\u00e1s fallecimientos, agr egan desde la organizaci\u00f3n sindical. As\u00ed, para acabar con la actual situaci\u00f3n de infradotaci\u00f3n de plantillas en todos los hospitales, centros de salud y otros centros sanitarios y sociosanitarios, SA TSE ha concluido, tras un exhaustivo estudio realizado por expertos, que se necesitan m\u00e1s de 131.000 enfermeras y enfermeros en la sanidad p\u00fablica y privada de nuest ro pa\u00eds para alcanzar, al menos, la media de Europa y dejar de estar ''a la cola'' en el puesto 24 de los 28 pa\u00edses que forman parte de la Uni\u00f3n Europea . En suma, se trata de un 34 % m\u00e1s de profesionales . Porque salud necesitamos todos... ConSalud.es Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Con Salud Prensa Digital 13 233 41 919 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 31/10/2021 Espa\u00f1a 1 684 EUR (1,946 USD) 728 EUR (841 USD) https://www.consalud.es/politica/parlamentos/ley-ratios-enfermeria-limbo-explicaciones-partidos_104650_102.html \u00ab-- Volver al \u00edndiceTe recomendamos: Satse amenaza con movilizaciones si contin\u00faa el bloqu eo de la Ley de Seguridad del Paciente El Congreso respalda la ILP de ratio segura de enfe rmeras en Espa\u00f1a Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Con Salud Prensa Digital 13 233 41 919 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 31/10/2021 Espa\u00f1a 1 684 EUR (1,946 USD) 728 EUR (841 USD) https://www.consalud.es/politica/parlamentos/ley-ratios-enfermeria-limbo-explicaciones-partidos_104650_102.html \u00ab-- Volver al \u00edndiceLiderazgo enfermero en la investigaci\u00f3n cardiovascul ar: del deseo y la necesidad a la realidad original Portada Comunicaci\u00f3n Noticias SEC Liderazgo enfermero en la investigaci\u00f3n cardiovascular: del deseo y la necesidad a la realidad Con el objetivo de poner de relieve el liderazgo de en fermer\u00eda en diferentes \u00e1mbitos, como la docencia, las sociedades cient\u00edficas, la gesti\u00f3n y tambi\u00e9 la i nvestigaci\u00f3n cardiovascular, se ha llevado a cabo un simposio en el Congreso SEC21 de la Salud Cardiovascular . El formato particular del encuentro, tipo coloquio , ha permitido el debate entre ponentes y moderadores, interaccionando con la audiencia y atendiend o a sus preguntas y comentarios, y plante\u00e1ndose a los expertos frases y situaciones pol\u00e9micas. Ha resultado especialmente did\u00e1ctica e interesante la intervenci\u00f3n de Jonatan Valverd e Bernal, del Hospital de la Santa Creu i Sant Pau, quien ha expuesto la visi\u00f3n y trascenden cia del liderazgo enfermero en la investigaci\u00f3n cardiovascular. Liderazgo en investigaci\u00f3n cardiovascular La investigaci\u00f3n cardiovascular est\u00e1 en constante crecimiento y aparecen diariamente nuevos estudios que, incluso, modifican las recomendaciones de las g u\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica y que ofrecen un beneficio directo sobre el paciente. En base a esta realidad, y como expresa Jonatan Valverde, \"desde enfermer\u00eda no nos debemos quedar atr\u00e1s , ya que somos capaces de crear nuevas intervenciones de enfermer\u00eda y estudios que mej oran la calidad de los procesos asistenciales en el \u00e1mbito cardiovascular, y que pueden bene ficiar a nuestros pacientes tambi\u00e9n\" . De hecho, el enfermero del Hospital de la Santa Creu i Sant Pau asegura que \"existen estudios liderados por enfermer\u00eda que confirman la importancia de nuestras intervenciones , y estamos trabajando para crear nuestra propia evidencia sob re actuaciones que pueden cambiar el paradigma actual\" . Los profesionales de enfermer\u00eda espa\u00f1oles re\u00fanen numeroso s requisitos y cualidades que los sit\u00faan en una posici\u00f3n de privilegio. \"Somos un colectivo trabajador, muy creativo, motivado y con ganas de avanzar ; adem\u00e1s, en cardiolog\u00eda las posibilidades de investigar y crear evidencia son muy elevadas, al ser una especialidad que abarca muchas subespecialidades donde trabajan enfermeros y enfermeras con gran potencial investigador \", opina Jonatan Valverde; por ello, seg\u00fan demanda, \"enfermer\u00eda debe de ser protagonista principal en la i nvestigaci\u00f3n Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Sociedad Espanola de Cardiologa Prensa Digital 6349 21 222 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 30/10/2021 Espa\u00f1a 1 211 EUR (1,400 USD) 482 EUR (557 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=543930818 \u00ab-- Volver al \u00edndicecardiovascular actual y de futuro, para poder aportar nue stra visi\u00f3n y trabajar para mejorar los servicios que brindamos a nuestros pacientes; a\u00fan as\u00ed, lo que nos falta es tiempo para poder hacerlo y un reconocimiento acorde a nuestro esfuerzo\" . Una publicaci\u00f3n de referencia Un escaparate que evidencia el papel trascendental de los profesionales de enfermer\u00eda en el \u00e1mbito de la investigaci\u00f3n cardiovascular es la revista \"Enfermer\u00eda en Cardiolog\u00eda \", de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Enfermer\u00eda en Cardiolog\u00eda, que \"tiene la peculiaridad de ser la \u00fanica revista de enfermer\u00eda en el \u00e1mbito de la cardiolog\u00eda d e habla hispana, canalizando toda la producci\u00f3n en castellano en nuestro \u00e1mbito\" , destaca Jonatan Valverde, que ejerce como director de la publicaci\u00f3n. \"Desde que inici\u00e9 mi andadura en este puesto he procurad o profesionalizar la revista y hacerla crecer poco a poco, para intentar convertirla en un referente con contenido investigador y cient\u00edfico de calidad\" , afirma este experto, quien confiesa que \"a\u00fan hay mucho por hacer, pero el proyecto es estimulante y ya vamos obteniendo resultados interesantes\" . La emergente producci\u00f3n cient\u00edfica e investigadora de esto s profesionales sanitarios en el \u00e1mbito cardiovascular resulta especialmente visible en los estudios de doctorado de enfermer\u00eda , que \"est\u00e1n en constante crecimiento, con excelentes resultados, y aumentando la calidad y la cantidad de art\u00edculos cient\u00edficos publicados en revistas de i mpacto\" , se\u00f1ala Jonatan Valverde. Como mensaje final, este experto aclara que \"no todas las enfermeras tienen la obligaci\u00f3n de investigar, pero todas debemos ofrecer unos cuidados a nuestros pacientes basados en la evidencia enfermera , garantizando as\u00ed unos cuidados de excelencia en todo mome nto y velando por la seguridad de nuestros pacientes constanteme nte\". Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Sociedad Espanola de Cardiologa Prensa Digital 6349 21 222 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 30/10/2021 Espa\u00f1a 1 211 EUR (1,400 USD) 482 EUR (557 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=543930818 \u00ab-- Volver al \u00edndice Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Sociedad Espanola de Cardiologa Prensa Digital 6349 21 222 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 30/10/2021 Espa\u00f1a 1 211 EUR (1,400 USD) 482 EUR (557 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=543930818 \u00ab-- Volver al \u00edndiceRehabilitaci\u00f3n tras un ictus: en qu\u00e9 consiste, cu\u00e1n to dura y qu\u00e9 podemos esperar original 20M EP La estimulaci\u00f3n transcraneal y realidad virtual mej oran la rehabilitaci\u00f3n tras un ictus Seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) , el ictus es primera causa de discapacidad f\u00edsica en las personas adultas y la segunda de demencia en l os pa\u00edses occidentales. Adem\u00e1s, datos del INE apuntan a que el 13% de los casos de depen dencia est\u00e1n ocasionados por accidentes cerebrovasculares. Algo esperable, teniendo en cue nta que, seg\u00fan la Sociedad Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda (SEN), el 40% de los ictus provocan secuelas a los afectados que les dificultan desarrollar actividades cotidianas. Adem\u00e1s de la gravedad del ictus, el riesgo de discapacidad y dependencia tras sufrir un infarto cerebral depende de c\u00f3mo se lleva a cabo la rehabilitaci\u00f3 n, pues, aunque hay secuelas que ser\u00e1n de por vida, otras podr\u00e1n minimizarse o incluso recuperarse por compl eto si se lleva a cabo una completa y temprana rehabilitaci\u00f3n. \u00bfCu\u00e1l es el objetivo de la rehabilitaci\u00f3n despu\u00e9s d e un ictus? Los objetivos de la rehabilitaci\u00f3n tras sufrir un ictus son varios. Por un lado, prevenir complicaciones y reducir el d\u00e9ficit neurol\u00f3gico y e l impacto que las secuelas pueden tener en la vida del paciente para facilitar su autonom\u00eda perso nal y su reintegraci\u00f3n social. Por otro, aliviar el dolor, eliminar la rigidez en las articulaciones y evi tar que aparezcan enfermedades mentales, como la depresi\u00f3n. Como eliminar las secuelas muchas veces es imposible, la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola del Ictus quiere recordar que \"es necesario hacer comprender que no vamos a conseguir una recuperaci\u00f3n \"ad integrum\", por tanto, el objetivo fundamental es ayudar al paciente a adapta rse a sus d\u00e9ficits y no a librarse de ellos , ya que en la mayor\u00eda de los casos, la lesi\u00f3n neurol\u00f3gica se recupera en todo o en parte espont\u00e1neamente en un p er\u00edodo de tiempo variable o no se recupera nunca\". Para que la rehabilitaci\u00f3n sea efectiva, coordinada e in tegra l, es necesario que empiece pronto, que dure varios meses y que el paciente se someta a distintas t\u00e9cnicas y terapias desde fisioterapia a logopedia, en funci\u00f3n de la gravedad de l ictus y las lesiones. Cu\u00e1ndo debe empezar y qu\u00e9 fases tiene La rehabilitaci\u00f3n es un proceso limitado en el tiempo, pues llega un momento en el que el Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas 20 Minutos Prensa Digital 1 029 364 3 473 953 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 29/10/2021 Espa\u00f1a 17 080 EUR (19,895 USD) 6073 EUR (7074 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=543002971 \u00ab-- Volver al \u00edndicepaciente se estabiliza. En general, como afirman en la w eb de la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola del ictus, \"l a recuperaci\u00f3n funcional es mayor en el primer mes, se mantiene hasta el tercer mes, es menor entre el tercer y sexto mes y experimenta cam bios progresivamente menores entre el sexto y decimosegundo mes . Por regla general, se establece que a partir del sexto mes se produce la estabilizaci\u00f3n del cuadro. El lenguaje y el e quilibrio pueden seguir mejorando hasta transcurridos dos a\u00f1os\". C\u00f3mo influye el s\u00edndrome metab\u00f3lico en un mayor riesgo d e sufrir un ictus y morir As\u00ed, adem\u00e1s de empezar la rehabilitaci\u00f3n cuanto antes, est a deber\u00e1 ser distinta en cada etapa. Fase aguda. El programa de rehabilitaci\u00f3n debe comenzarse cuanto ant es (primeras 24/48 horas), en la fase aguda, en cuanto el paciente se estabi lice y tenga fuerzas. Es decir, cuando el paciente todav\u00eda est\u00e1 ingresado. La neurorrehabilita ci\u00f3n en esta fase es fundamental. Subaguda y ambulatoria. Una vez sea dado de alta, deber\u00e1 continuar con la rehab ilitaci\u00f3n de forma ambulatoria, que suele ser diaria -o de varios d\u00ed as a la semana- y seguida regularmente por el m\u00e9dico rehabilitador. Seg\u00fan apunta este art\u00edcul o de El Sevier , cuanto m\u00e1s intensiva sea esta fase -es decir, m\u00e1s d\u00edas a la semana y m\u00e1s tiempo- mejo res ser\u00e1n los resultados. La duraci\u00f3n depende de muchos factores, como la gravedad, la evoluci\u00f3n... pero suelen ser varios meses. Adem\u00e1s, el plan de cambiar\u00e1 a medida que el paciente evolucione. Rehabilitaci\u00f3n en casa. Para la m\u00e1xima recuperaci\u00f3n del paciente, su trabajo es tan importante o m\u00e1s que el de los profesionales que lo atienden. Por eso, adem\u00e1s de la rehabilitaci\u00f3n ambulatoria o una vez terminada esta, el paciente tiene que continuarla en su propio domicilio. Los centros de rehabilitaci\u00f3n dar\u00e1n rutinas f\u00e1ciles y una serie de pautas que los pacientes y su familia deber\u00e1n llevar a cabo en casa. Y es que, es muy importante que la persona lleva a cabo todas las actividades que pueda realizar por s\u00ed mismo, como vestirse, comer, realizar tareas dom\u00e9sticas y moverse siempre que pueda. La paciencia y la constancia son claves en un proceso que puede durar a\u00f1os y que en ocasiones puede se r frustrante y tedioso. En qu\u00e9 consiste y que profesionales intervienen Estar sentado o tumbado 8 horas al d\u00eda de tu tiempo li bre aumenta el riesgo de sufrir un ictus La rehabilitaci\u00f3n tras un ictus debe ser multidisciplinar y estar muy coordinada para que tenga \u00e9xito, pues en ella intervienen profesionales sanitarios d e diversas especialidades. Y es que la rehabilitaci\u00f3n no es solo f\u00edsica, sino tambi\u00e9n social y emoci onal. M\u00e9dico rehabilitador y enfermeros. Los m\u00e9dicos, especialmente el rehabilitador y el neur\u00f3log o, ser\u00e1n los encargados de establecer las directrices que el tra tamiento debe seguir. El m\u00e9dico rehabilitador ser\u00e1 el responsable de realizar la evalua ci\u00f3n inicial del paciente, el pron\u00f3stico de recuperaci\u00f3n, definir el procedimiento y coordinar al eq uipo m\u00e9dico, adem\u00e1s de hacerle el seguimiento. Tambi\u00e9n prescribir\u00e1 los medicamentos necesario s. En esta \u00e1rea, hay enfermeros especializados que ayudar\u00e1n a que se lleven a cabo estas recom endaciones y que ayudar\u00e1n la paciente en caso, por ejemplo, de que haya que adapt arle la dieta. Fisioterapeuta. Es una figura clave en todo el proceso de recuperaci\u00f3n f\u00ed sica, pues su labor empieza en el hospital con movilizaciones, fisioterapia resp iratoria... y continuar\u00e1 para ayudar al paciente a recuperar la fuerza, la movilidad, la esta bilidad, elasticidad... Esto puede llevarse a cabo con terapias manuales, trabajando la psicomotricida d, circuitos... y tambi\u00e9n valerse de las nuevas tecnolog\u00edas, como la rob\u00f3tica, la realidad virtu al, la estimulaci\u00f3n el\u00e9ctrica funcional, etc. Terapeuta ocupacional. Esta figura trabajar\u00e1 para que el paciente recupere l as aptitudes necesarias para realizar actividades cotidianas, como el aseo personal, cocinar o labores del hogar... adapt\u00e1ndose a sus limitaciones. Tambi\u00e9n ser\u00e1 el enca rgado de reeducar al paciente y a ayudarle a eliminar las barreras en de su hogar, para que sea un lugar m\u00e1s seguro y adaptado a sus actuales necesidades, y podr\u00e1 tratar, si es ne cesario, temas relacionados con la degluci\u00f3n y la cognici\u00f3n. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas 20 Minutos Prensa Digital 1 029 364 3 473 953 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 29/10/2021 Espa\u00f1a 17 080 EUR (19,895 USD) 6073 EUR (7074 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=543002971 \u00ab-- Volver al \u00edndiceUn estudio concluye que la estimulaci\u00f3n transcraneal junto a la realidad virtual mejoran la rehabilitaci\u00f3n tras un ictus Logopeda. Las dificultades del lenguaje son muy habituales despu\u00e9s de un ictus, y ser\u00e1 labor del logopeda ayudarle a mejorar la articulaci\u00f3n de pal abras, la expresi\u00f3n, la comprensi\u00f3n verbal... e incluso las dificultades para tragar y masticar. Psic\u00f3logos . Para ayudar al paciente en su adaptaci\u00f3n emocional a l a nueva situaci\u00f3n y ayudarle a prevenir problemas de salud mental, como la a nsiedad, la depresi\u00f3n, etc. El equipo puede ser todav\u00eda m\u00e1s extenso, pues puede necesit ar un trabajador social -que asesore en la consecuci\u00f3n recursos-, t\u00e9cnicos prot\u00e9sicos, especialist as en nutrici\u00f3n, en recreaci\u00f3n terap\u00e9utica, asesores vocacionales... Gracias a todos ellos, y a la voluntad del paciente , en un tiempo determinado -que a veces puede alargarse hasta dos a\u00f1os- las personas afecta das por un ictus podr\u00e1n alcanzar todo su potencial y la m\u00e1xima calidad de vida posible. Seg\u00fan datos de Sanit as: Despu\u00e9s de un a\u00f1o de rehabilitaci\u00f3n , solo el 20% de las personas necesita ayuda puntua l en las actividades cotidianas. Durante los primeros 3-6 meses los pacientes recupe ran la mayor parte de los movimientos voluntarios. La recuperaci\u00f3n del lenguaje , el equilibrio y otras tareas rutinarias puede seguir a vanzando hasta los dos a\u00f1os de rehabilitaci\u00f3n. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas 20 Minutos Prensa Digital 1 029 364 3 473 953 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 29/10/2021 Espa\u00f1a 17 080 EUR (19,895 USD) 6073 EUR (7074 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=543002971 \u00ab-- Volver al Consejo General de Enfermer\u00eda insta a los profes ionales sanitarios a vacunarse frente a la gripe original Campa\u00f1a 'Soy enfermera y de la gripe #YoMeVacuno' - CGE MADRID, 29 Oct. (EUROPA PRESS) - De la mano de la Asociaci\u00f3n Nacional de Enfermer\u00eda y Vacu nas (Anenvac) y alineados con los mensajes del Ministerio de Sanidad, el Consejo Gener al de Enfermer\u00eda (CGE) arranca la campa\u00f1a 'Soy enfermera y de la gripe #YoMeVacuno', con e l objetivo de promover la inmunizaci\u00f3n entre los profesionales sanitarios. Por segundo a\u00f1o consecutivo, la infecci\u00f3n estacional de la g ripe convive con la Covid-19. Esta circunstancia elev\u00f3 la tasa de vacunaci\u00f3n contra la gripe en sanitarios hasta un 62 por ciento, cuando lo normal era que rondase un 30-35 por ciento e n la era prepandemia. El objetivo marcado por Sanidad y que comparte la Organ izaci\u00f3n Colegial de Enfermer\u00eda es alcanzar coberturas de vacunaci\u00f3n del 75 por ciento en prof esionales sanitarios o sociosanitarios, as\u00ed como en los mayores de 65 a\u00f1os y poblaci\u00f3 n vulnerable. Por ello, se reitera la importancia de evitar el riesgo que puede su poner no vacunarse tras haber relajado las medidas de higiene adoptadas para la prevenci\u00f3n de l a Covid-19, as\u00ed como evitar las posibles complicaciones que supondr\u00eda un efecto sin\u00e9rgico de ambas enfermedades. \"Resulta evidente que los profesionales sanitarios debemos protegernos para proteger tambi\u00e9n a los pacientes que cuidamos, para proteger a la poblaci\u00f3 n en su conjunto. Debemos ser responsables en este sentido\", explica el presidente del CG E, Florentino P\u00e9rez Raya. \"Si bien el a\u00f1o pasado, la vacunaci\u00f3n en sanitarios aument\u00f3 debido al escenario pand\u00e9mico, lo cierto es que hasta entonces las tasas de vacunaci\u00f3n en sanitarios era n muy bajas. Debemos hacer todo lo posible para mantener una tendencia al alza\", a\u00f1ade el presidente de las enfermeras. Por su parte, el presidente de Anenvac, Jos\u00e9 Antonio Forca da, recuerda que la gripe es una enfermedad grave. \"En el mundo, cada a\u00f1o fallecen alre dedor de 500.000 personas como consecuencia de complicaciones de la gripe, y as\u00ed tenemos que transmitirlo a los profesionales sanitarios y a la poblaci\u00f3n\", explica, y a\u00f1ade que \"es impo rtante ser conocedores del riesgo que puede suponer el contagio a los pacientes, compa\u00f1eros y a las familias, siendo los m\u00e1s vulnerables los que tendr\u00edan peores consecuencias\". CAMPA\u00d1A EN REDES SOCIALES Como parte de su compromiso, la organizaci\u00f3n colegial lan za una campa\u00f1a en redes sociales con diferentes creatividades en las que se cuentan los motivo s por los que la vacunaci\u00f3n de la gripe es \"vital\". Estos mensajes, dichos por enfermeras, ponen el centro la se guridad del paciente y recuerdan que mejora su propia autoprotecci\u00f3n, o el beneficio que la inmunizaci\u00f3n supone para el peso Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Infosalus.com Prensa Digital 13 655 46 225 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 29/10/2021 Espa\u00f1a 1 864 EUR (2,171 USD) 742 EUR (864 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=543055843 \u00ab-- Volver al \u00edndicedel Sistema Nacional de Salud. \"Estos son solo alguno de los motivos, pero hay muchos m\u00e1s. L as enfermeras est\u00e1n comprometidas d\u00eda a d\u00eda con la prevenci\u00f3n y la mejora de la salud y eso, en primer lugar, pasa por ellas mismas. Con la acci\u00f3n de vacunarse pueden conse guir grandes resultados que hemos querido resumir en estos 10 mensajes cortos\", asegura P\u00e9rez Raya. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Infosalus.com Prensa Digital 13 655 46 225 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 29/10/2021 Espa\u00f1a 1 864 EUR (2,171 USD) 742 EUR (864 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=543055843 \u00ab-- Volver al \u00edndiceEnfermer\u00eda rural con la casa a cuestas : \"Vivo en u na caravana, mi sue\u00f1o\" original El enfermero Pablo Campos. Responde al tel\u00e9fono en Muros (A Coru\u00f1a) , pero no es su lugar de residencia. Pablo Campos vive de forma n\u00f3mada y traslada todas sus pertenencias en una caravana de cuatro metros cuadrados que comparte con su compa\u00f1ero de viaje, Hummer \u2014u n golden retriever de cuatro a\u00f1os\u2014. Es enfermero de profesi\u00f3n y asegura que la temporalidad en su trabajo es una ayuda para poder mantener este estilo de vida en el que recorre lo s pueblos de Galicia sin mantener una residencia fija. Ha pasado el verano casi con las mismas vistas, pero no es lo habitual. \"No suelo estar estable en un mismo sitio\", avisa tras confirmar que lleva desde 2017 viviendo sobre ruedas. Abandon\u00f3 su piso por un tema personal, cambiaba mucho d e vivienda \"ten\u00eda el culo inquieto y al final decid\u00ed que lo mejor es que mi casa tuviera ruedas . Me estaba cansando de tanta maleta\", explica como justificaci\u00f3n a su decisi\u00f3n de mantene r una vida n\u00f3mada por su comunidad. \"No me siento en casa en ning\u00fan sitio, ni tam poco forastero... somos del mundo\", explica asegurando que nada tiene que ver con cuestiones eco n\u00f3micas o laborales. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 65 340 224 831 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 29/10/2021 Espa\u00f1a 4 129 EUR (4,809 USD) 1825 EUR (2125 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=542962986 \u00ab-- Volver al \u00edndiceSu decisi\u00f3n de vivir en caravana se volvi\u00f3 m\u00e1s f\u00e1cil gracias a la temporalidad de las bolsas de Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 65 340 224 831 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 29/10/2021 Espa\u00f1a 4 129 EUR (4,809 USD) 1825 EUR (2125 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=542962986 \u00ab-- Volver al \u00edndicecontrataci\u00f3n de Atenci\u00f3n Primaria . Pablo, que es enfermero en consultas de AP o urgencias extrahospitalarias , est\u00e1 \"en una lista de contrataci\u00f3n en la que trabajo como m\u00e1ximo cuatro d\u00edas seguidos en el mismo sitio, lo normal es que sean do s. As\u00ed me va genial, aprovecho para conocer diferentes zonas\". La ausencia de puesto de trabajo fijo, en su caso, es toda una ventaja. No tiene intenci\u00f3n de buscar una mayor estabilidad labor al porque le \"gusta la Atenci\u00f3n Primaria\", adem\u00e1s se\u00f1ala que \"esta es la \u00fanica manera de evitar ir a contrataciones en el hospital \". De esta forma, Pablo trabaja un m\u00e1ximo de 12 d\u00edas al mes \u2014aunque con la pandemia Covid asegura que esa cifra \"se ha duplicado, in cluso triplicado. Ahora no hay l\u00edmite , trabajamos much\u00edsimo\". Canarias: un sue\u00f1o Aprovecha su vida n\u00f3mada para recorrer la geograf\u00eda en e l \u00e1rea de salud de Santiago de Compostela junto a Hummer, que se ha convertido en su compa\u00f1ero de aventuras. Intentan hacer su vida en exterior todo lo que el clima les permit e, porque cuando hay temporadas de lluvia se vuelve m\u00e1s complicado. \"Una de las cosas m\u00e1s duras de vivir en una furgoneta en Galicia es la meteorolog\u00eda en invierno\", por ello se le encendi\u00f3 una bombilla cuando \"una compa\u00f1era doctora me cont\u00f3 que su hijo viv\u00eda en Canarias \". \"La lluvia nos preocupa bastante, no tanto el fr\u00edo p orque tenemos calefacci\u00f3n en la furgoneta, pero la lluvia s\u00ed es un prob lema porque Hummer s\u00ed tiene que salir a pasear y llega mojado, se sacude.... no puedes ventilar porque te entra el agua...\", por eso fantasea con la idea de trasladarse a un lugar con un clima m\u00e1s estable durante todo el a\u00f1o como el de las Islas Canarias. \"Es una idea que tengo en la rec\u00e1mara\". Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 65 340 224 831 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 29/10/2021 Espa\u00f1a 4 129 EUR (4,809 USD) 1825 EUR (2125 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=542962986 \u00ab-- Volver al \u00edndice Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 65 340 224 831 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 29/10/2021 Espa\u00f1a 4 129 EUR (4,809 USD) 1825 EUR (2125 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=542962986 \u00ab-- Volver al \u00edndiceSu d\u00eda a d\u00eda se muestra en una cuenta de Instagram y un canal de Youtube, donde comparte esta experiencia que le ha llevado a abrazar la vida n\u00f3ma da. Su caravana se instala en los paisajes m\u00e1s asombrosos de Galicia , al borde de acantilados o playas. No echa nada en falt a, porque todo lo que necesita lo lleva a cuestas en su furg oneta. Tampoco la ducha, ya que el aseo lo realiza en \"gimnasios, en el trabajo o en las ga solineras, donde hay aseos preparados para los camioneros\". Adem\u00e1s, tiene la posibilidad de in stalar ducha en el interior de su caravana o tambi\u00e9n en el exterior. El Covid se interpuso en su camino Es tan feliz en su caravana que no se plantea abandonarla por el momento, aunque ya fue forzado a hacerlo durante el confinamiento provocado por la pandemia del Covid-19 . \"Las primeras semanas la viv\u00ed en furgoneta, pero en todas las ca rreteras me paraban. Pensaba que me estaba saltando las normas, al final ten\u00eda que dar m uchas explicaciones para justificar que estaba trabajando y que esa era mi casa\". Las numerosas veces le pararon y la presi\u00f3n por la situaci\u00f3n vivida con la pandemia , acabaron obligando a Pablo a aparcar la furgoneta y asentarse en el domicilio familiar. \"Cuando ya no hab\u00eda tantas restricciones, volv\u00ed a la furgo\" y su intenci\u00f3n es mantenerse sobre ruedas de forma indefinida. Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 65 340 224 831 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 29/10/2021 Espa\u00f1a 4 129 EUR (4,809 USD) 1825 EUR (2125 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=542962986 \u00ab-- Volver al \u00edndiceJubilaci\u00f3n m\u00e9dica y enfermera a los 60: turno rotat orio o noche, requisitos original Humberto Mu\u00f1oz, secretario general de FSS-CCOO. Comisiones Obreras ha traslado al Ministerio de la Segur idad Social una propuesta en firme para que contemple la posibilidad de adelantar la edad de jubilaci\u00f3n de los profesionales sanitarios y sociosanitarios a los 60 a\u00f1os bajo ciertas condicio nes. Seg\u00fan explica a Redacci\u00f3n M\u00e9dica el secretario general de la Federaci\u00f3n de Sanida d y Sectores Sociosanitarios del sindicato, Humberto Mu\u00f1oz , se trata de una cuesti\u00f3n \"de justicia\" para algunos tra bajadores que, defiende, est\u00e1n sometidos a una \"penosidad excesiva\" dada la peligrosidad de su labor y la amplitud de sus turnos. La posibilidad de adelantar la edad de jubilaci\u00f3n d e los sanitarios vuelve a estar en la mesa del Ministerio de Seguridad Social. Llevamos ya a\u00f1os planteando al Gobierno la necesidad de q ue se tengan en cuenta ciertos factores para reducir la edad de jubilaci\u00f3n de los profe sionales del sector sanitario y sociosanitario. No hablamos solo de los trabajadores asisten ciales, sino tambi\u00e9n de los vinculados a la gesti\u00f3n y a servicios como el de los celadores, aunque todav\u00eda no est\u00e9n considerados personal sanitario. No solo lo dice nuestro sin dicato: organismos como la OIT (Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo) dedicados al est udio de la prevenci\u00f3n de riesgos laborales indican que la penosidad, la nocturnidad y el riesgo de algunas profesiones son motivo para aplicar coeficientes reductores en la edad de jubilaci\u00f3n. Lo que hemos planteado a la Direcci\u00f3n General de Ordenaci\u00f3n de la Seguridad S ocial es que abra un grupo de trabajo que estudie esos coeficientes para fijar una edad m\u00e1s temp rana sin merma para la pensi\u00f3n. \u00bfBajo qu\u00e9 circunstancias consideran que un profesio nal de la sanidad puede jubilarse a los 60 a\u00f1os? \u00bfDebe ser una medida obligatoria para todo el colectivo? La medida ser\u00eda factible para todos aquellos que cumplan con algunos criterios, porque no afectar\u00eda a todo el personal de la sanidad. Por ejempl o, una enfermera que trabaje en un turno fijo de ma\u00f1ana de lunes a viernes no tendr\u00eda coeficient es de penosidad diferentes a los de un trabajador de otro sector; pero un celador que haga tu rnos con prolongaciones de jornada de ma\u00f1ana, tarde y noche s\u00ed. Son personas que debido a las g uardias o la continuidad asistencial cotizan en 30 a\u00f1os lo que otras hacen en 40. Todo debe e star debidamente acreditado para que, en casos concretos, los profesionales puedan jubilarse a ntes sin menoscabo, insisto, de su pensi\u00f3n. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 65 340 224 831 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 29/10/2021 Espa\u00f1a 4 129 EUR (4,785 USD) 1825 EUR (2115 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=542955394 \u00ab-- Volver al \u00edndice\u00bfDebe establecerse un m\u00ednimo de a\u00f1os cotizados para acceder a esa condici\u00f3n? No, nosotros no estamos pidiendo cambiar el 'statu quo' d e las pensiones, que por otra parte es un tema que ahora mismo est\u00e1 en revisi\u00f3n y negociaci\u00f3n. Eso ya ser\u00eda abrir un mel\u00f3n distinto. Reclamamos que se atienda una serie de casos part iculares, como pasa en la Polic\u00eda y el Ej\u00e9rcito, para que los sanitarios tambi\u00e9n se reconozcan como personas sometidas a una penosidad excesiva. \"Una enfermera que trabaje en un turno fijo de ma\u00f1a na de lunes a viernes no tendr\u00eda coeficientes de penosidad\" \u00bfQu\u00e9 mecanismos permitir\u00edan acortar la edad activa de estos trabajadores? Puede haber una decisi\u00f3n del Gobierno que establezca qu e, a partir de un momento dado, la edad de jubilaci\u00f3n se adelanta a los 60 a\u00f1os en el perso nal sanitario, aunque somos conscientes de que no parece una \u00e9poca propicia para eso. L a otra v\u00eda es la de instar al Gobierno a que reconozca que hay una serie de personas, en este caso del sector sanitario y sociosanitario, que est\u00e1 especialmente castigado y que es muy sensible a la situaci\u00f3n que hay a su alrededor, como ha demostrado la pandemia. La for ma mas r\u00e1pida, objetiva y directa de plantear esta petici\u00f3n es a trav\u00e9s de los coeficientes reduct ores que, aplicados a una serie de par\u00e1metros, puedan evidenciar qui\u00e9n tiene derecho a ell o y qui\u00e9n no por los datos de la carrera laboral de cada uno. Reconoce que no parece el momento m\u00e1s oportuno para sacar adelante una iniciativa como esta a nivel pol\u00edtico. A pesar de ello, \u00bfconsideran que su iniciativa puede prosperar? La situaci\u00f3n econ\u00f3mica es la que es, eso est\u00e1 claro. Pero en tendemos que en la anterior crisis ya se demostr\u00f3 que la pol\u00edtica de recortes y de austeridad est\u00e1 llamada al fracaso, y que cuidar a los trabajadores de este pa\u00eds no es una pol\u00edtica de despilfarro. No estamos pidiendo caf\u00e9 para todos: defendemos lo que nos toca, que es el d erecho del sector sanitario y sociosanitario. Y ahora tenemos una base s\u00f3lida que apoya nuestros planteamientos. Ni es una petici\u00f3n arbitraria ni busca privilegios, lo que ped imos a la sociedad es que compense, con unos a\u00f1os de jubilaci\u00f3n antes de la edad general, a las personas que vienen trabajando para la sociedad en condiciones de especial penosidad y riesg o. Y eso no tiene por qu\u00e9 depender de que la situaci\u00f3n econ\u00f3mica sea m\u00e1s o menos pro picia. \u00bfEn qu\u00e9 punto se encuentra la negociaci\u00f3n? Es pronto para decirlo, porque acabamos de pedirle al G obierno que abra un grupo de trabajo en el que tengamos la oportunidad de participar y apor tar los datos que nos avalan. No sabemos si habr\u00e1 sinton\u00eda o no, pero yo siempre le doy una oportunidad al di\u00e1logo. Y le pido lo mismo al Ministerio de Seguridad Social, ahora le t oca a la administraci\u00f3n valorar nuestra petici\u00f3n y contestarnos, porque no entender\u00eda una respuest a que no sea la de, al menos, sentarse a escucharnos. Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 65 340 224 831 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 29/10/2021 Espa\u00f1a 4 129 EUR (4,785 USD) 1825 EUR (2115 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=542955394 \u00ab-- Volver al \u00edndiceEnfermeras expertas en Urolog\u00eda apuestan por el son daje vesical intermitente original RAQUEL GONZ\u00c1LEZ ARIAS.- Representantes del Grupo S\u00cd, conformado por m\u00e1s de 30 enfermeras expertas en Urolog\u00eda funcional, se han reunid o con representantes del Consejo General de Enfermer\u00eda para trasladarles el que se ha co nvertido en su objetivo fundamental desde que este grupo se constituyera hace ya unos a\u00f1os: la pr omoci\u00f3n del sondaje vesical intermitente, una t\u00e9cnica que, seg\u00fan la evidencia cient\u00ed fica, es la mejor opci\u00f3n en muchos pacientes y que, sin embargo, no se pone en pr\u00e1ctica todo lo que deber\u00eda. Por ello, explican Esther Torres Cobo, enfermera de la Unidad de Urolog\u00eda Funcional y Femenina de la Fundaci\u00f3n Puigvert de Barcelona, y Manue l Bernal Pacheco, enfermero de la Consulta de Enfermer\u00eda Funcional en el Hospital Universi tario Virgen de la Victoria de M\u00e1laga y presidente de la Asociaci\u00f3n de Enfermer\u00eda Urol\u00f3gica, qu ieren que se contribuya a la difusi\u00f3n de la t\u00e9cnica y para ello hay, por ejemplo, que darla a conocer entre los profesionales de Atenci\u00f3n Primaria, donde todav\u00eda existe mucho desconocimien to. \"Es una t\u00e9cnica que no se realiza todo lo que deber\u00eda, se tiende a realizar el so ndaje permanente, y la ciencia avala que el intermitente es muchas veces la mejor alternativa para estos pacientes\", subraya Esther Torres. El papel de la enfermera en este campo es fundamental ya que es quien se encarga de educar al paciente para que pueda incorporar la t\u00e9cnica a su d\u00eda a d\u00eda y en esto, insiste, hablamos de un proceso individualizado ya que \"cada pacient e es diferente, con sus capacidades y aptitudes, su vida familiar y social...\". La enfe rmera, a\u00f1ade, le instruye y le acompa\u00f1a durante todo el proceso. Ventajas Entre las ventajas del sondaje vesical intermitente, se\u00f1ala n estos expertos, se encuentran, por ejemplo, la preservaci\u00f3n de los ri\u00f1ones y es que una vejiga siempre llena puede producir reflujo y acabar incluso en di\u00e1lisis. Adem\u00e1s, el sondaje vesi cal intermitente evita la incontinencia en muchos casos y eso se traduce en mayor autonom \u00eda y calidad de vida del paciente, una calidad de vida que engloba tanto la vida familiar y social como su esfera m\u00e1s \u00edntima, la sexual. Obst\u00e1culos En cuanto a los obst\u00e1culos de la implantaci\u00f3n de esta t\u00e9cn ica, comenta Esther Torres, se Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 29/10/2021 Espa\u00f1a 398 EUR (463 USD) 172 EUR (200 USD) https://diarioenfermero.es/enfermeras-expertas-en-urologia-apuestan-por-el-sondaje-vesical-intermitente/ \u00ab-- Volver al \u00edndiceencuentran ese desconocimiento por parte de los profesiona les, un desconocimiento, asegura, \"que lleva a que muchas veces se realice el sondaje vesical per manente con los riesgos que eso supone: infecciones, traumatismos en la uretra... e inclu so tumores vesicales, cuando se emplea durante mucho tiempo, motivo por el que en pob laci\u00f3n joven no deber\u00eda utilizarse. La permanente deber\u00eda reservarse para casos muy espec\u00edficos\". Reconocimiento Por su parte, Manuel Bernal ha insistido en que la for maci\u00f3n, la sensibilidad y la cercan\u00eda de las enfermeras son clave en el manejo de estos pacientes. \"N uestro objetivo es mejorar la calidad de vida de estos pacientes y ah\u00ed es fundamental ten er en cuenta la adherencia\". Dentro del Proyecto S\u00cd, que cuenta con el apoyo de Holli ster, se\u00f1ala el presidente de la Asociaci\u00f3n de Enfermer\u00eda Urol\u00f3gica, \"buscamos tambi\u00e9n el co mpromiso real de las Administraciones p\u00fablicas para que a nivel institucional se reconozca el impacto que nuestras intervenciones tienen sobre la calidad de vida de los pacie ntes. Es un reconocimiento que viene por derecho por esos conocimientos y cuidados que apli camos en nuestro d\u00eda a d\u00eda\". Encuentro Como ha subrayado Manuel Bernal, tras el encuentro con l os representantes del Consejo General de Enfermer\u00eda, \"salimos muy satisfechos de esta reu ni\u00f3n porque se nos ha escuchado, hemos venido a nuestra casa y as\u00ed lo hemos sentido\". Por su parte, Pilar Fern\u00e1ndez, vicepresidenta del Consejo General de Enfermer\u00eda, ha destacado que \"el proyecto S\u00cd es un proyecto de vanguardia sobre una t\u00e9cnica todav\u00eda desconocida que por las ventajas que supone para los pacient es es necesario que se potencie por lo que desde el Consejo General cuenta con todo nue stro apoyo\". Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 29/10/2021 Espa\u00f1a 398 EUR (463 USD) 172 EUR (200 USD) https://diarioenfermero.es/enfermeras-expertas-en-urologia-apuestan-por-el-sondaje-vesical-intermitente/ \u00ab-- Volver al \u00edndiceNueva convocatoria del experto de Urgencias y Emerg encias de la ECS original GEMA ROMERO .-Los enfermeros que trabajan en los servicios de urgencias y emergencias, ya sea en el \u00e1mbito hospitalario, extrahospitalario o de Atenci\u00f3n Primaria, han de tener una visi\u00f3n integral, no s\u00f3lo para atender a los pacientes de forma r\u00e1pida y eficaz, sino tambi\u00e9n para actuar con seguridad ante cualquier situaci\u00f3n cr\u00edtica, y para ello, la formaci\u00f3n especializada es imprescindible. Por ello, la Escuela de Ci encias de la Salud (ECS), centro de formaci\u00f3n de referencia para los enfermeros, lanza la seg unda edici\u00f3n del experto universitario de Urgencias y Emergencias del curso acad\u00e9mico 2021-2022, qu e dar\u00e1 comienzo el pr\u00f3ximo mes de enero. Gracias a este experto los alumnos aprender\u00e1n c\u00f3mo los servici os de urgencias deben actuar ante situaciones de gran complejidad, como son las emergen cias colectivas o las cat\u00e1strofes. Adem\u00e1s, los participantes tendr\u00e1n la oportunidad descubri r c\u00f3mo aplicar en espacios de trabajo reducidos las t\u00e9cnicas m\u00e1s avanzadas a los pacientes que se encuentran en una situaci\u00f3n delicada. Con una modalidad semipresencial y 500 horas de duraci\u00f3n (concluye en junio de 2022), el curso incluye tres d\u00edas de pr\u00e1cticas en Servicios de Emergencias Extrahospitalarias de la Comunidad de Madrid. Como explica Pilar Fern\u00e1ndez, directora de la ECS, \"lo que hace diferente a este experto de los dem\u00e1s es que se imparte en modalidad semipresencial. D isponemos de un m\u00e9todo pedag\u00f3gico flexible y din\u00e1mico que combina eficientemente la presencialidad, de 100 horas de duraci\u00f3n, y la formaci\u00f3n online . Todo ello bajo la direcci\u00f3n de profesionales con experi encia docente y asistencial\". Con este curso el alumno obtendr\u00e1 un t\u00edtulo experto uni versitario expedido por la UDIMA (Universidad a Distancia de Madrid) y 20 cr\u00e9ditos ECTS, v\u00e1l idos para conseguir puntos en oposiciones y bolsas de empleo, trabajar en el extranjero, promocionar en el lugar de trabajo, conseguir el traslado a otro centro o comunidad aut\u00f3noma o acceder a una especialidad. Novedad Este a\u00f1o cabe destacar como novedad la introducci\u00f3n en el e xperto de un m\u00f3dulo presencial de simulaci\u00f3n en emergencias, que incluye simulaciones con ma niqu\u00edes avanzados de entrenamiento, as\u00ed como talleres de t\u00e9cnicas en emergencia , de seguridad en la actuaci\u00f3n, de intervenci\u00f3n en incidentes de m\u00faltiples v\u00edctimas y de habili dades de comunicaci\u00f3n en emergencias. Registro de Enfermer\u00eda en Urgencias Extrahospitalar ias Quienes cursen este experto universitario, tambi\u00e9n podr\u00e1n matricularse en el \"Curso de Enfermer\u00eda en Urgencias Extrahospitalarias\", acreditado d e la Consejer\u00eda de Sanidad de la Comunidad de Madrid. Los alumnos que superen con \u00e9xito este curso podr\u00e1n inscribirse en el Registro de Enfermer\u00eda en Urgencias Extrahospitalarias, r equisito necesario para trabajar en las ambulancias medicalizadas de esta Comunidad. M\u00e1s Informaci\u00f3n Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 29/10/2021 Espa\u00f1a 398 EUR (463 USD) 172 EUR (200 USD) https://diarioenfermero.es/nueva-convocatoria-del-experto-de-urgencias-y-emergencias-de-la-ecs \u00ab-- Volver al \u00edndice Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 29/10/2021 Espa\u00f1a 398 EUR (463 USD) 172 EUR (200 USD) https://diarioenfermero.es/nueva-convocatoria-del-experto-de-urgencias-y-emergencias-de-la-ecs \u00ab-- Volver al \u00edndiceSANIDAD \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia La Raz\u00f3n Madrid, 35 Prensa Escrita 39 514 31 833 78 000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 02/11/2021 Espa\u00f1a 42 310 EUR (48,957 USD) 378,84 cm\u00b2 (60,8%) 14 527 EUR (16 809 USD) Cuando era ni\u00f1 a, acomp a\u00f1\u00f3 a su ma- dre, a la B olsa don- de tr abajaba y ell a, en v ez de in teresar - se por los electro cardiogramas o?\u00bb pad re, Rojas Marco , le inc ulc\u00f3 que la psiqui atr\u00eda era una ram a de l a amistad; \u00abel cuarto de m\u00e1quinas\u00bb donde a yudar en lo que no funcio- na e intentar s acar el m \u00e1ximo par- tido a una vid \u00abEn persona vitamina\u00bb (P laneta), tr ata xitocina . \u00bfDa verg\u00fcen za admiti r que se ha tocado fon do? La p andemia ha eliminado el es - tigm a que t en\u00eda la salud men tal. Antes, hab lar de el lo daba v\u00e9rtigo. Sin em bargo, si al guien ahor a re- cono ce que est\u00e1 yendo al psiquia- tra ya no se te j uzga tan duramen- te, se en tiende que h ay algo que t e ha podi do sucede r. \u00bfEl exc eso de cortisol no s pue- de lleva r a tom ar mala s decisio- nes ? Totalment e. Cua ndo una persona se intoxica de cor tisol, quien toma las riendas de tu men te es la am\u00edg- dala , relacion ada con el cen tro del miedo . Y la cor teza prefron tal es l a zon a que s e de dica a darse cuenta de lo que est\u00e1 bien o mal, a profun- dizar... Esa zon a se des activa y res- pon des en b ase a tus im pulsos, a tu esenci a, a lo que e res t\u00fa, sin pen- sar. Son instintos de supervivencia y ah\u00ed es donde n ace l a agresividad , cosas que no son tan el abo radas mentalment e y p or ello nos lle va a tomar decis iones basad as en impulsos . \u00bfC\u00f3mo sabe uno que est\u00e1 in- toxicado de co rtisol? Lo mejor es observar los s\u00edntomas f\u00edsicos : ca\u00edda de p elo, te tiembl a el p\u00e1rpad o, el aparato intestinal te est\u00e1 camb iando: gases, helicobac- ter, SIBO, herp de imero es ir ritabili- dad . Lo que te no p on\u00eda nervios o ahora s\u00ed. El pr oblema del sue\u00f1o, fallos de memor ia y de a tenci\u00f3n, problem as de concen traci\u00f3n, y a la lar ga, ataques de ansiedad y de- pres i\u00f3n. Much as depresiones pro- vienen de es tados de aler ta per- man ente. \u00bfUno pue de esta r depri mido sin sab erlo ? Qu\u00e9 gran pr egu nta... Uno puede C. S. M ac\u00edas. MADRID estar deprimido sin ser conscien- te de ello. U no puede estar metido en la rueda de la vid a, como el h\u00e1- mst er: te levantas , vas, vienes, las mism as cos as y no er es conscien- te de que es t\u00e1s completament e apag ado emocionalment e. Qui z\u00e1 no es esa depr esi\u00f3n en la que di - ces: me quiero morir o quitar de en me dio, pero es un es tado de tristeza en la que has p erdido la ilusi\u00f3n y en el que tienes un es tado de ir ritabilidad constan te. No er es conscien te de ello y piens as que es lo nor mal . Marian Rojas Estap\u00e9 Psiquiatra y autora del libro \u00abEncuentra tu persona vitamina\u00bb Asegur a que uno puede estar deprimido y no saber lo y que la \u00abintoxicaci\u00f3n de cortisol puede llevarnos a tomar malas decisiones\u00bb\u00abLa pandemi a ha eliminad o el estigma que se ten\u00eda de la salud mental\u00bb\u00bfY si el cor tisol est\u00e1 en el traba- jo? Def iendo que no h ay person as t\u00f3xicas si no que nos in toxican y que, por su fo rma de se r, tienden a alterar nos; activan nue stro esta- do de aler ta. Primero hay que en- tender qu\u00e9 efe cto pro duce y por qu\u00e9. Cua ndo y o me comprendo , me siento alivi ada y, cuando no, soy esclav o de lo que me va suce- diendo, y sufro muc ho. Se activan mecanismos de aler ta cuando ve- mos p atrones repetido s de al guien que nos h a he cho sufrir. \u00bfUna person a into xicada de cortiso l puede ser vit amina? Tod o el m undo puede ser vitami- na y cor tisol para uno y p ara otros . No som os vitamin a para todo el mun do ni tam poco cortisol. \u00bfCu\u00e1ndo uno sabe que nece sita desbloquear un trauma con la t\u00e9cnica del E MDR? Yo descubr\u00ed esta t\u00e9cnica en Cam- boy a, cuando un psic\u00f3log o de l a ONG en l a que estaba la aplic\u00f3 a una ni\u00f1a a la que h ab\u00edan sacado de un pr ost\u00edb ulo: estaba t otalmen- te bloqueada y no p od\u00eda hablar, llora ba sin parar. Es un a de las me- jores t\u00e9cnicas para estr\u00e9s postrau- m\u00e1ti co. te? Es como si nos otros tuvi\u00e9ramos un archivo en nuestr o cer ebro: el hi- poca mpo donde vamos r ecordan- do t odo lo qu e nos pasa. S i por ejem plo v oy por Par\u00eds y m e atra- can , ese ar chivo Par\u00eds se que da da\u00f1 ado. Lo que h ace el EMDR es archivar ese recuerdo para que deje de generar ese im pulso de ansie dad a la am\u00ed gdala. \u00bfQueremo s como nos quisieron o como vimos que se quer\u00edan nue stros pad res? Es una me zcla, amam os como nos amar on y como vimos que se am a- ban . Cuando er es pequ e\u00f1o, lo que vives en c asa lo as imilas como co- nocid o y lo conocido como nor - mal . Puede ser que te v ayas en sentido contrar io p or rebo te o te quede s en lo mismo p orque no eres conscien te. \u00bfQu\u00e9 le dir\u00ed a al CE O de Tinder? Le dir\u00eda que s olamen te tres con- versaciones a l a vez. El cerebro huma no siempre piens a que p ue- de h aber otr a soluci\u00f3n. Es como ir a una tiend a y te dicen que h ay 20 pab ellones de r opa y te tienes que qued ar con uno , no te decides de form a particular. Eso g enera que hay a \u00abghos ting\u00bb, que no tr atas bien a l as p ersonas con l as que hab las, sean relaciones de usar y tirar ... Y me p arece que a m uch a gen te le me rma la au toestima. \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia Sanifax General, 78 Prensa Escrita 3000 3000 9000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 02/11/2021 Espa\u00f1a 2 810 EUR (3,251 USD) 345,98 cm\u00b2 (55,5%) 999 EUR (1156 USD) La obesidad afecta a cerca del 28% de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola Isabel lleg\u00f3 a pasar 30 d\u00edas casi sin comer para ir a una f i esta En el caso de los ni\u00f1os es del 15% y los endocrinos tratan de corregirlo y evitar que se sientan marginados Mayka S\u00e1nchez. MADRID Las dietas adelgazantes no funcio - nan, pero constituyen un negocio de mucho peso. As\u00ed de contunden\u00ad tes son los expertos consultados por LA RAZ\u00d3N y as\u00ed lo han demos\u00ad trado num erosas publicaciones de la literatura cient\u00edfica. Porque la obesidad, adem\u00e1s de ser la en\u00ad ferm edad m etab\u00f3lica m\u00e1s fre\u00ad cuente, es un gran negocio. En torno al 80% de los espa\u00f1oles que desean perder peso se gastan al mes una media de 80 euros en un abanico de lo m\u00e1s diversos pro\u00ad ductos y dietas \u00abmilagrosas\u00bb. Es imposible calcular los miles de millones de euros que se mueven en el mundo por el sobrepeso y la obesidad por la cantidad de indus\u00ad trias y em presas interesadas en este lucrativo negocio. Las cifras de la Sociedad Espa\u00f1o\u00ad la para el Estudio de la Obesidad revelan que este problema afecta del 23% al 28% de la poblaci\u00f3n adulta de Espa\u00f1a y el sobrepeso asciende hasta el 70%, en tanto que en la obesidad infantil el por\u00ad centaje se sit\u00faa en el 15%, si bien en los \u00faltimos a\u00f1os hay una leve tendencia al descenso. Para el doctor Francisco Tinaho- nes, jefe de grupo del Centro de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica en Red Fisiopatolog\u00eda de la O besidad yNutrici\u00f3n (CiberObn), la obesi\u00ad dad considerada \u00abuna enti\u00ad dad nosol\u00f3gica, esto es, una enfer\u00ad m edad en s\u00ed misma, que se ha convertido en la gran epidemia del siglo XXI en la sociedad de la opu\u00ad lencia y el combatirla no es \u00fanica\u00ad m ente responsabilidad de los m\u00e9dicos y del sistema sanitario\u00bb.Seg\u00fan este endocrin\u00f3logo, es ne\u00ad cesario em pezar con estrategias de prevenci\u00f3n desde la atenci\u00f3n primaria, pues u n obeso cuesta tres veces m\u00e1s a la a la sanidad p\u00fa \u00ad blica y, si no se empieza a atajar el problema de ra\u00edz mediante pol\u00edti\u00ad ca educativas de h\u00e1bitos de nutri\u00ad ci\u00f3n y vida saludables, no habr\u00e1sistema p\u00fablico que lo resista, no solo por los gastos derivados de la propia obesidad, sino tambi\u00e9n por la com orbilidad que genera, es decir, por otras muchas enferme\u00ad dades que la acompa\u00f1an como las cardiovasculares, diabetes, c\u00e1ncer o m\u00fasculo-esquel\u00e9ticas. Los afectados sufren serios pro\u00ad blemas emocionales de ansiedad, depresi\u00f3n y rechazo social. Como apunta la doctora Clotilde V\u00e1z\u00ad quez, jefe del D epartam ento de Endocrinolog\u00eda Nutrici\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz de Ma\u00ad drid, para el abordaje terap\u00e9utico de la obesidad y/o el sobrepeso lo primero que debemos indagar es la causay actuar en funci\u00f3n de ella. \u00abPuede haberproblemas endocri\u00ad nos o de otra etiolog\u00eda org\u00e1nica, que alteran el buen funciona\u00ad miento del metabolismo. Adem\u00e1s ahora nunca actuamos de forma coercitiva con el paciente prohi\u00ad biendo y rega\u00f1ando, sino que in\u00ad tervenimos mediante el refuerzo positivo y haci\u00e9ndole ver que es\u00ad tamos a su lado para ayudarle en el trem endo sufrimiento que le causa, porque ellos se sienten a m enudo marginados por los de\u00ad m\u00e1s, objeto de mofas y risas. La sociedad no tiene ni idea del dolor de estos pacientes y de c\u00f3mo a ve\u00ad ces les hace sufrir con sus actitu\u00ad des discriminatorias y despecti\u00ad vas. Por suerte, en los \u00faltimos a\u00f1os disponemos, y vamos a disponer, de f\u00e1rmacos que van a ayudarle mucho, siempre con una alimen\u00ad taci\u00f3n sana y, por supuesto, ejer\u00ad cicio f\u00edsico regular y seg\u00fan la edad y las posibilidades de cada uno\u00bb. Un ejemplo de todo ello es Isabel P\u00e9rez, arquitecta de 47 a\u00f1os. \u00abDes\u00ad de la adolescencia llevo contando las calor\u00edas de la comida. De ni\u00f1aera delgada, pero en la adolescen\u00ad cia cog\u00ed sin darm e cuenta unos kilos de m\u00e1s, que em pezaron a obsesionarme ypor mi cuenta res\u00ad tring\u00ed de la dieta ciertos alimentos que pensaba que engordaban. Aquello me produjo ansiedady un efecto rebote. Desde entonces lle\u00ad vo toda mi vida a dieta o con atra\u00ad cones y contando las calor\u00edas de la comida\u00bb, narra con verdadero do\u00ad lor Isabel, para quien la comida es el refugio de disgustos, contrarie\u00ad dades, frustraciones, vac\u00edos... \u00abEn realidad, pr\u00e1cticam ente siempre he sido una falsa delgada, porque nunca he llegado a coger 20 kilos de m\u00e1s, pero s\u00ed muy a m e\u00ad nudo entre seis y ocho y podr\u00eda afirmar que nadie lo notaba ape\u00ad nas, porque llega un momento que aprendes unos trucos 'secre\u00ad tos' con la ropa para que no se te note. No te pones en ese tiempo vaqueros ni camisetas ajustadas, sino vestidos sueltos, por ejemplo; en fin, adquieres unas habilidades con las prendas a fin de que no se te noten esos kilos, que luego vas a bajar\u00bb. Un caso extremo Cuenta que en una ocasi\u00f3n ten\u00eda una fiesta muy especial a un mes vista. Se compr\u00f3 \u00abun modelito precioso cuatro tallas menos\u00bb y se prom eti\u00f3 que cabr\u00eda en \u00e9l para entonces. Lo logr\u00f3 sin comer ab\u00ad solutamente nada durante 30 d\u00edas, \u00absolo refrescos sin calor\u00edas, chicle sin az\u00facar y un complejo vitam\u00ed\u00ad nico\u00bb. Se trataba de una cena de hac\u00eda 25 a\u00f1os de antiguos alumnos de la Escuela de Arquitecturay deslum\u00ad br\u00f3. Pero al d\u00eda siguiente vino el efecto rebote y en una semana ese traje especial no parec\u00eda suyo. \u00abLas dietas son un aut\u00e9ntico fracaso y no sirven nada m\u00e1s que para vol\u00ad ver a engordar m\u00e1s de lo perdido. Hay que coger el toro por los cuer\u00ad nos, pedir ayuda a especialistas serios y cam biar los h\u00e1bitos de vida. De lo contrario, el sufrimien\u00ad to jam\u00e1s acabar\u00e1\u00bb. \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia El Mundo Madrid, 42 Prensa Escrita 31 669 17 060 185 000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 31/10/2021 Espa\u00f1a 164 184 EUR (189,813 USD) 456,83 cm\u00b2 (73,3%) 27 344 EUR (31 612 USD) En tiempos de egocentrismo digital, este especialista en Inteligencia Artificial (IA) tiene su trayectoria profesional expuesta en una p\u00e1gina web que parece sacada de los 90 del siglo XX. Eric Horvitz es el director cient\u00edfico de Microsoft y mano derecha del l\u00edder del gigante tecnol\u00f3gico, Bill Gates. Dice de s\u00ed mismo que fue \u00abuno de esos ni\u00f1os que se pasaba el d\u00eda preguntando 'por qu\u00e9'\u00bb, y que as\u00ed contin\u00faa viviendo, dej\u00e1ndose llevar por la que considera la gran herramienta del desarrollo cient\u00edfico: la curiosidad. P . \u00bfQu\u00e9 nos da y que nos quita la inteligencia artificial? R. Algunas de las v\u00edas m\u00e1s interesantes en relaci\u00f3n a la IA se iniciaron gracias al inter\u00e9s que provoca la inteligencia humana y el pensamiento en general. La b\u00fasqueda de ideas y teor\u00edas cient\u00edficas nos ha ayudado a comprender mejor el comportamiento inteligente, aunque tenemos una visi\u00f3n a\u00fan muy pobre de nuestros cerebros tras d\u00e9cadas de esfuerzo en neurociencia. Como todo el mundo, los investigadores de IA y los neurocient\u00edficos est\u00e1n maravillados ante los poderes humanos de aprendizaje, razonamiento y resoluci\u00f3n de problemas. No observo grandes fracasos sino aprendizaje y oportunidades. Tras un primer estallido de entusiasmo, en los 80 ya aprendimos que los procedimientos de razonamiento l\u00f3gico -sobre los que se asientan los llamados sistemas expertos- fallaron porque no ten\u00edan capacidad para razonar en escenarios de incertidumbre. Aprendimos que esto era esencial a la hora de encauzar la IA en el complejo paisaje que supone un mundo abierto de par en par. Por eso ahora nos esforzamos al detalle en los errores de los sistemas, para conseguir refinar la IA. Tambi\u00e9n estudiamos los \u00e9xitos y los fracasos del intelecto humano, para entender cu\u00e1ndo una persona que toma decisiones es d\u00e9bil y cu\u00e1ndo es fuerte. Estos an\u00e1lisis mejoran la IA y refuerzan el razonamiento humano, complementando a las personas. P . Las posturas respecto a la IA suelen ser antag\u00f3nicas. O bien se piensa que es un avance Cada poco tiempo, los mayores expertos del mundo en inteligencia artificial se re\u00fanen para debatir y, en esas mesas redondas, Eric Horvitz es el hombre que, siempre, contra viento y marea, apela a la \u00e9tica. El presidente Joe Biden acaba de 'ficharlo' para su Consejo de Asesores en Ciencia y Tecnolog\u00eda tras una trayectoria de d\u00e9cadas en Microsoft, el 'patito feo' de los gigantes tecnol\u00f3gicos que, sin embargo, est\u00e1 a punto de superar en Bolsa, seg\u00fan datos de esta semana, a su competidor Apple, multinacional por la que fue superada en 2010. Detr\u00e1s de los \u00e9xitos de Microsoft est\u00e1 este hombre.EL MUNDO DE PAR EN PAR LA INTELIGENCIA ARTIFICIAL ENCONTRARA NUEVOS MEDICAMENTOS Y NOS AYUDARA A ENTENDER EL CANCERENTREVISTA A ERIC HORVITZ DIRECTOR CIENT\u00cdFICO DE MICROSOFT UNA ENTREVISTA DE REBECA YANKE\u00b4 \u00b4 \u00b4 \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia El Mundo Madrid, 43 Prensa Escrita 31 669 17 060 185 000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 31/10/2021 Espa\u00f1a 164 184 EUR (189,813 USD) 452,31 cm\u00b2 (72,5%) 27 157 EUR (31 396 USD) para la humanidad o bien que terminar\u00e1 subyug\u00e1ndola. R. Las opiniones son muy divergentes y se espera que la realidad sea a\u00fan m\u00e1s complicada y m\u00e1s rica, con mayores matices. Soy bastante optimista porque creo que estas tecnolog\u00edas tienen un grand\u00edsimo potencial a largo plazo. La IA es inspiradora pero tambi\u00e9n preocupa porque se est\u00e1 aprovechando para elaborar procesos que pertenecen al reino de lo humano, a escenarios que han sido de dominio \u00fanico del g\u00e9nero humano hasta la fecha. Habr\u00e1 que seguir invirtiendo en pol\u00edticas de desarrollo responsable en el campo de la tecnolog\u00eda porque debemos asegurar que los sistemas funcionen de forma fiable y legal, y que apoyen nuestros retos como seres humanos: la equidad, la intimidad, los derechos y la libertad. P . \u00bfA qu\u00e9 cree que se debe la mala prensa de la IA? R. Durante mucho tiempo, las personas han asociado la IA a lo que han visto en las pel\u00edculas, que est\u00e1n ideadas para captar la atenci\u00f3n y generar ingresos. Se ha presentado a los humanos como personas que pierden el control de los sistemas de IA, as\u00ed que es comprensible que haya cierta preocupaci\u00f3n sobre lo que la IA es capaz de hacer. Naturalmente debemos estar atentos a cualquier resultado fallido y una de mis principales preocupaciones es el uso indebido de la tecnolog\u00eda. Me preocupan los reg\u00edmenes autoritarios que emplean la inteligencia artificial para desarrollar nuevas maneras de vigilancia, o la usan para generar fake news . Me preocupa tambi\u00e9n el uso de la IA en las redes sociales, donde los flujos de informaci\u00f3n y las fuentes de noticias pueden terminar polarizando o manipulando a las personas a trav\u00e9s de f\u00f3rmulas que no reconocen. Un efecto secundario involuntario es que la misma tecnolog\u00eda que permite aumentar los clics por contenido o publicidad fomenta la polarizaci\u00f3n. Dado que un contenido altamente emocional o uno polarizado tiende a generar mayor atenci\u00f3n, y por consiguiente m\u00e1s clics, que una nota informativa sencilla, el contenido extremo se amplifica y se distribuye a mayor velocidad por el mismo sistema que tiene como objetivo aumentar ingresos. P . D\u00edganos ahora d\u00f3nde encontrar la belleza y el potencial de la inteligencia artificial. \u00bfC\u00f3mo nos ayudar\u00e1? R. Los sistemas inform\u00e1ticos pueden aumentar nuestra capacidad para brindar a las personas atenci\u00f3n m\u00e9dica de calidad, mejorando el proceso diagn\u00f3stico, las intervenciones cl\u00ednicas y la planificaci\u00f3n. Creo que la IA es un gigante dormido para la atenci\u00f3n m\u00e9dica, y lo ha sido durante d\u00e9cadas. Ese gigante est\u00e1 abriendo los ojos, se est\u00e1 despertando ahora. Los sistemas de IA prometen ser valiosos en numerosas \u00e1reas de la atenci\u00f3n m\u00e9dica, y esto incluye sistemas que pueden aumentar el intelecto humano. Ayudar\u00e1n a las personas a hacer un mejor trabajo al lidiar con los errores en los hospitales, ayudar\u00e1n con el descubrimiento de f\u00e1rmacos y encontrar\u00e1n nuevos medicamentos, comprender\u00e1n mejor enfermedades cr\u00f3nicas como el c\u00e1ncer y las enfermedades autoinmunes. Auguro posibilidades incre\u00edbles en los cimientos de la biomedicina. Ahora nos encontramos en un punto de inflexi\u00f3n en la aplicaci\u00f3n de la IA a las biociencias, al igual que con el desarrollo de m\u00e9todos para calcular la estructura y funci\u00f3n de las prote\u00ednas a partir de informaci\u00f3n sobre secuencias de amino\u00e1cidos. Estas habilidades tendr\u00e1n enormes implicaciones para la medicina y para la salud y el bienestar de las personas en todo el planeta. P . \u00bfCree que tras casi dos a\u00f1os de pandemia hemos evolucionado en conocimiento cient\u00edfico? R. En la pandemia continuamos y en la lucha contra el Covid-19 debemos permanecer. Es m\u00e1s, una vez hayamos conquistado la pandemia sus consecuencias seguir\u00e1n visibles en la ciencia, la pol\u00edtica y la tecnolog\u00eda. No volveremos a la normalidad, sino a una nueva normalidad en el futuro. Ha sido una \u00e9poca devastadora para millones de personas, nos ha mostrado importantes disparidades entre pueblos y naciones, as\u00ed como necesidades urgentes en muchos casos, y en otros el terreno f\u00e9rtil para una evoluci\u00f3n plena de oportunidades de mejora. Creo que como sociedad aprendimos la importancia de las ciencias, incluidas la inform\u00e1tica, la biomedicina, la epidemiolog\u00eda y la sociolog\u00eda. Aprendimos que debemos mejorar en la comprensi\u00f3n de las epidemias antes de que se conviertan en pandemias. Aprendimos sobre los diferentes efectos de la pandemia en las personas seg\u00fan sus ventajas y desventajas socioecon\u00f3micas. Aprendimos sobre pol\u00edticas sanitarias y sobre la intersecci\u00f3n del gobierno y la ciencia. Entendimos la importancia de la alfabetizaci\u00f3n cient\u00edfica y los efectos devastadores de la desinformaci\u00f3n. Tambi\u00e9n aprendimos mucho sobre el trabajo, el juego y la familia, y c\u00f3mo una pandemia puede cambiar dr\u00e1sticamente la vida dom\u00e9stica y profesional. P . \u00bfSeguimos siendo los mismos? R. La pandemia no nos ha cambiado en lo fundamental. Seguimos siendo los mismos humanos, con los mismos defectos y virtudes. Lo que sucede es que no \u00e9ramos lo suficientemente proactivos y no valor\u00e1bamos la ciencia, ni la ingenier\u00eda ni la educaci\u00f3n cient\u00edfica. Debemos ser proactivos ante la posibilidad de futuras pandemias, prepararnos para responder mejor a la pr\u00f3xima. Como humanidad, corremos el mayor riesgo de nuestra Historia porque viajamos como nunca antes y los virus han desarrollado habilidades que durante millones de siglos no han tenido: se suben en miles de aviones, trenes y barcos y viajan r\u00e1pidamente por todo el planeta. P . Tanto af\u00e1n por unirnos en el \u00faltimo siglo y medio para ahora tener que separarnos... R. La separaci\u00f3n y el aislamiento de las personas durante la pandemia ha puesto sobre la mesa la importancia de que las personas interact\u00faen y se conecten entre s\u00ed. La IA puede cumplir muchas funciones, puede llenar grandes vac\u00edos y hacernos m\u00e1s productivos. Pero la IA no puede y no tomar\u00e1 nunca el lugar de la presencia humana, del cuidado y de la cooperaci\u00f3n. A medida que la IA se vuelva m\u00e1s frecuente en nuestro mundo, nuestros rasgos, habilidades y deseos exclusivamente humanos de conectarnos con otros humanos se volver\u00e1n m\u00e1s importantes y destacados que nunca. P . \u00bfPor d\u00f3nde comenzaremos a atisbar el mundo que nos augura? R. Los sistemas rob\u00f3ticos disponen de muchos nichos relevantes y una de las \u00e1reas m\u00e1s prometedoras es el cuidado de las personas mayores, de las personas con discapacidad y de los pacientes enfermos. La IA podr\u00eda colaborar en que las personas contin\u00faen viviendo en sus casas cuando les toque envejecer, ayudarles a ser independientes y a tener una calidad de vida \u00f3ptima en su propio hogar. Pero quiz\u00e1 el papel m\u00e1s importante de la IA en el cuidado de las personas sea su capacidad para ayudar a los cuidadores a ofrecer una mejor atenci\u00f3n a sus seres queridos sin reemplazarse a s\u00ed mismos. La gente siempre necesitar\u00e1 a la gente. P . \u00bfD\u00f3nde situar\u00eda usted los riesgos actuales en la investigaci\u00f3n en IA? R. Tenemos la imperiosa necesidad de desarrollar la IA de forma responsable, y esto incluye garantizar la intimidad personal y restringir la vigilancia de aquellos gobiernos que puedan imponerse sobre las libertades de expresi\u00f3n y de reuni\u00f3n. Las m\u00e1ximas son la transparencia, la divulgaci\u00f3n y el consenti- miento en todo lo relativo a la recopilaci\u00f3n y al uso de datos y tambi\u00e9n en relaci\u00f3n a las capacidades reales de los sistemas de IA. En Microsoft, nuestros esfuerzos est\u00e1n concentrados en la investigaci\u00f3n, la gobernanza y la ingenier\u00eda. Tenemos tambi\u00e9n un comit\u00e9 de usos sensibles y un proceso de revisi\u00f3n que eval\u00faa los desaf\u00edos en relaci\u00f3n a la intimidad e incluso si puede suponer una amenaza para los derechos humanos. P . \u00bfQu\u00e9 piensa del transhumanismo, ayuda a entender la IA? R. Los transhumanistas son creativos y optimistas, creen en un futuro a largo plazo en el que tecnolog\u00eda y biolog\u00eda se a\u00fanan para crear nuevas formas de encarnaci\u00f3n f\u00edsica y de existencia humana. Como ocurre con todos los descubrimientos cient\u00edficos y tecnol\u00f3gicos, la gran pregunta es la viabilidad de las concepciones que mantienen y, si desde el punto de vista de 2021, podemos esperarlas como factibles desde este momento y hasta qu\u00e9 fecha. P . \u00bfDeber\u00eda la legislaci\u00f3n sobre IA tener una concepci\u00f3n global o debe legislarse pa\u00eds por pa\u00eds? R. A mi entender existe la posibilidad de aunar esfuerzos entre pa\u00edses en asuntos relacionados con la intimidad, los derechos humanos y la seguridad. Me gustar\u00eda que se desarrollaran acuerdos internacionales que aborden las preocupaciones sobre los usos de la IA en la vigilancia, sobre todo. Los gobiernos podr\u00edan aprovechar su tecnolog\u00eda para monitorear a las personas y sus actividades y tales usos acabar\u00edan con la libertad y los derechos humanos. Necesitamos unirnos para trabajar de manera proactiva con el fin de garantizar la salud de las sociedades que imaginamos para nuestros hijos, nietos y bisnietos. P . \u00bf\u00bfDe verdad cree posible una posici\u00f3n global un\u00e1nime al respecto? R. Y a se han realizado labores rese\u00f1ables. En 2019, el Congreso de Estados Unidos dio un paso al frente al fundar la Comisi\u00f3n de Seguridad Nacional Independiente sobre IA \u00abpara elaborar los m\u00e9todos y medios necesarios para avanzar en el desarrollo de inteligencia artificial, y abordar de manera integral la seguridad nacional y las necesidades de defensa de los Estados Unidos\u00bb. Me invitaron como comisionado y trabaj\u00e9 con otros profesionales durante dos a\u00f1os. El informe La Comisi\u00f3n de Seguridad Nacional sobre Inteligencia Artificial se public\u00f3 en marzo de 2021 y cubre un espectro de temas importantes as\u00ed como la relaci\u00f3n de caminos prometedores en la investigaci\u00f3n y el desarrollo de la IA, su fiabilidad y los problemas crecientes, como las libertades y los derechos. Me tom\u00e9 muy en serio la invitaci\u00f3n como presidente del \u00e1rea de \u00c9tica e IA responsable , que condujo a los cap\u00edtulos 7 y 8 del informe. P . \u00bfC\u00f3mo encaja la reciente Ley de Inteligencia Artificial de la Comisi\u00f3n Europea con el trabajo realizado por Estados Unidos? R. Me da esperanzas. Si bien nuestro enfoque puede diferir en algunos detalles, es evidente que la Uni\u00f3n Europea y Estados Unidos comparten objetivos comunes para que la IA se asiente de manera segura, de forma que defienda los valores democr\u00e1ticos, -incluidos el derecho a la intimidad, la equidad y la inclusi\u00f3n- y se dise\u00f1e con cuidado, garantizando una formaci\u00f3n de equipos eficiente entre humanos e inteligencia artificial. Hay que trabajar con otros gobiernos para alinear la implementaci\u00f3n. \"LA GENTE SIEMPRE NECESITAR\u00c1 A LA GENTE. LOS SISTEMAS ROB\u00d3TICOS PUEDEN COLABORAR EN EL CUIDA DO DE LAS PERSONAS Y AYUDAR A LOS CUIDADORES EN LA TAREA SIN REEMPLAZA RLOS. LOS MAYORES PODR\u00c1N SER M\u00c1S TIEMPO INDEPENDIEN TES\"\"UNA VEZ HAYAMOS CONQUISTADO LA PANDEMIA, SUS EFECTOS SEGUIR\u00c1N VISIBLES EN LA CIENCIA, LA POL \u00cdTICA Y LA TECNOLO- G\u00cdA, PERO DEBEMOS MEJORAR EN LA COMPRENSI\u00d3N CIENT\u00cdF ICA MIENTRAS CONTINUAMOS EN LA LUCHA CONTRA EL COVI D-19\" \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia La Raz\u00f3n Madrid, 37 Prensa Escrita 39 514 31 833 78 000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 30/10/2021 Espa\u00f1a 29 259 EUR (34,082 USD) 220,68 cm\u00b2 (35,4%) 10 046 EUR (11 702 USD) Los doctores Chris McM illan y David Mu ller Con un par che produce una r espuesta inmune ma yor que las con vencionalesUna v acuna sin a gujas y m\u00e1s efecti va contra la co vid La pr imera percepci\u00f3n parecer\u00eda l\u00f3gic a: \u00bfqu\u00e9 cambia que s ea una vacuna con o sin a gujas? Al n y al cabo es so lo un s egu ndo. Pero la realidad es qu e cambi a. Y estas s on las razon es. Un equ ipo de cien t\u00ed - cos de la Univer sida d de Queens- land (A ustralia) ha utilizado un a can didata a vacun a (la Hexapro) y la ha administr ado con un p arche equ ipado con 5.000 mini agu jas. Las pruebas r ealizadas en r atones han brindad o protecci\u00f3n con tra la enferme dad provo cada por el vi- rus SARS-CoV -2. \u00abCuando la vacuna Hex a te este aplica- dor -explic a David M uller, l\u00edder del estudio p ublicado en \u00abScience Ad- van ces\u00bb-, en lugar de una a guja produce respuestas inmun itarias mejor es y m\u00e1s Tambi\u00e9n neutraliza m\u00fal tiples v ariantes, in- cluidas las Reino Unido y Su- r\u00e1frica. Y es m ucho m\u00e1s f\u00e1cil de usar que una a guja: sim plement e hac e clic en un a plicador en la piel y 5.000 pr oyecciones microsc\u00f3pi-Juan S . MADRIDvacunas con un vir v egetal, lla- mad o virus del mos aico del c aup \u00ed, y la otra con un vir us bacter iano, o bacter i\u00f3fag o, llamado Q b eta, un virus ARN que infe cta a la bacter ia E.coli. \u00abLo em ocionant e de nuestr a tecnolog\u00eda de vacunas es que es t\u00e9rmicamen te esta ble -explic a Steinmetz-, por lo qu e podr\u00eda lle- gar f\u00e1cilment e a lug ares donde instal ar con geladores de temp era- tura ultr aba ja o hacer que los ca- miones condu zcan con es tos con- geladores no es p osible\u00bb. Estas vacunas tambi\u00e9n se administran mediant e im plan tes de po l\u00edmero y parc hes de micr oaguja s que v an liber ando s u carga a lo larg o de un mes y permitir\u00edan a l as personas autoad ministrars e la vacun a. \u00abEl objetivo a las per- sonas m\u00e1s op ciones p ara recibir l a vacuna y hacerla m\u00e1s accesible. Imaginemos que los parc hes de vacunas pud ieran envi arse a los buz ones de cor reo de lo s m\u00e1s vul- nerables, en lug ar de que a ban do- nen s us ho gares y se expongan al riesgo de n uev os contagios \", con- cluy e Steinmetz .cas administr an la vacuna de ma- nera casi im perceptible \". El parche es m\u00e1 s pequ e\u00f1o que una tarjeta de cr \u00e9dito y los ens ayos mue stran que cuando se a plica en seco es es table duran te al menos 30 d\u00edas a 25\u00ba y durante una seman a si la tem peratura sub e a 40 grados, por lo qu e no tiene los r equ isitos de c adena de fr \u00edo de al gun as de l as opciones actuales . \"La p erspectiva de tener un a vacuna de dos is \u00fani- ca, que se pueda distrib uir y au- toad ministr ar f\u00e1cilmen te, dial \", concluy e M uller. Este avan ce s e une al que unos d\u00edas atr\u00e1s lle v\u00f3 a cabo un eq uipo de nanoin gen ieros de la Univer si- dad de Sa n Die go, en Ca liforni a. Liderados por Nicole S teinmetz , han desarrollado candid atas a v a- cun as co vid que no solo s e admi- nistr an con un p arche, al igua l que las antes me ncionadas , sino que tambi\u00e9n pue den s opor tar el calor. Y es to es p osible graci as a que es - t\u00e1n des arrolladas con virus de plan tas o bacter ias. El equipo de Steinmetz desar roll\u00f3 una de l as \u00ab-- Volver al \u00edndiceEspa\u00f1a donar\u00e1 50 millones de dosis de vacunas hasta marzo de 2022 original Imagen de los l\u00edderes mundiales reunidos en Roma. El presidente del Gobierno de Espa\u00f1a, Pedro S\u00e1nchez ha anunciado que nuestro pa\u00eds alcanzar\u00e1 los 50 millones de dosis donadas a los pa\u00edses con re ntas bajas para hacer frente a la vacuna frente al Covid-19 en los pr\u00f3ximos meses. S\u00e1nchez ha realizado estas manifestaciones en el transcurso de las reuniones del G-20 que e han celebrado en Roma, bajo el lema People, Planet, Prosperity . Durante su intervenci\u00f3n en el Pleno, el presidente espa\u00f1 ol ha se\u00f1alado la necesidad de entrelazar la salida de la crisis sanitaria con la superaci\u00f3 n de la crisis econ\u00f3mica, poniendo en valor las lecciones aprendidas ante futuras pandemias. En e ste sentido, Pedro S\u00e1nchez ha hecho un llamamiento para fortalecer el papel de la O MS, evitar duplicidades en los esfuerzos para mejorar la financiaci\u00f3n de la salud global y la ad opci\u00f3n de un tratado internacional contra pandemias. \"En Espa\u00f1a, la r\u00e1pida recuperaci\u00f3n solo ha sido posible gracias a las excepcionales medidas sociales y econ\u00f3micas que adoptamos en 2020, al impulso del Plan de Recuperaci\u00f3n y los fondos europeos, y al \u00e9xito de la vacunaci\u00f3n\", ha dicho el Presidente. A d\u00eda de hoy, el 80% de los espa\u00f1oles ya dispone de la pa uta completa. Es por ello que S\u00e1nchez ha insistido en la necesidad de acelerar la vacunaci\u00f3 n en todos los pa\u00edses, especialmente en aquellos en desarrollo, anunciando que Espa\u00f1a habr\u00e1 alcanzado en el primer trimestre de 2022 los 50 millones de dosis donada s, la mayor parte de ellas a pa\u00edses latinoamericanos y africanos. A\u00fan con todo, el mandatario espa\u00f1ol ha insistido en que las donaciones no son suficientes, animando al resto de l\u00edderes de la Cumbre a \"consolidar el aumento de producci\u00f3n de vacunas seguras en varias regiones del mundo y encontrar solucione s equilibradas y de futuro al debate de las patentes \", para garantizar el objetivo marcado por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud de que el 70% de la poblaci\u00f3n de todos los pa\u00edses est\u00e9 va cunada para mediados de 2022, ante el principal riesgo, que sigue siendo una nu eva variante del virus. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diariofarma Prensa Digital 6754 22 997 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 01/11/2021 Espa\u00f1a 1 152 EUR (1,332 USD) 498 EUR (576 USD) https://www.diariofarma.com/2021/11/01/espana-donara-50-millones-de-dosis-de-vacunas-hasta-marzo-de-2022 \u00ab-- Volver al \u00edndiceIgualmente, el presidente espa\u00f1ol ha se\u00f1alado como prio ridades hacer frente a los cuellos de botella log\u00edsticos en la distribuci\u00f3n de vacunas en entorno s fr\u00e1giles y menos desarrollados, \"porque no solo debemos asegurarnos de que se produzcan m\u00e1 s vacunas, sino de que lleguen a sus destinatarios finales, est\u00e9n donde est\u00e9n\". Diariofarma YouTube Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diariofarma Prensa Digital 6754 22 997 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 01/11/2021 Espa\u00f1a 1 152 EUR (1,332 USD) 498 EUR (576 USD) https://www.diariofarma.com/2021/11/01/espana-donara-50-millones-de-dosis-de-vacunas-hasta-marzo-de-2022 \u00ab-- Volver al \u00edndice Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diariofarma Prensa Digital 6754 22 997 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 01/11/2021 Espa\u00f1a 1 152 EUR (1,332 USD) 498 EUR (576 USD) https://www.diariofarma.com/2021/11/01/espana-donara-50-millones-de-dosis-de-vacunas-hasta-marzo-de-2022 \u00ab-- Volver al \u00edndiceEl duelo perinatal, asignatura pendiente entre sani tarios: \u00abA veces no lo hacemos bien y decimos frases que no ayudan\u00bb original ecografia embarazo ..Gema Maldonado. \u00abLo siento, no hay latido\u00bb . Cinco palabras. Las cinco palabras que provocaron un terr emoto en la vida de Virginia del R\u00edo en enero de 2018, cuando certificaron la muerte perinatal de su hijo. Estaba en la semana 39 de embarazo y esperaba en cu alquier momento el nacimiento de Uriel. El d\u00eda antes de que el m\u00e9dico pronunciara esas ci nco palabras, Virginia hab\u00eda podido escuchar el coraz\u00f3n de su beb\u00e9 a trav\u00e9s de monitores. Todo e staba bien. Pero en 24 horas todo hab\u00eda cambiado. \u00abVi que se les desencaj\u00f3 la cara. Entre ellos se miraban, estaban un poco desubicados y ech\u00e9 de menos un poco m\u00e1s de sost\u00e9n en el momento que me dieron la noticia\u00bb , recuerda Virginia sobre el m\u00e9dico y las enfermeras que estaban en la sala de monitorizaci\u00f3n con ella, que hab\u00eda acudido sola sin imaginar el alcance de lo que ocurr\u00eda. \u00ab Me levant\u00e9 de la camilla llev\u00e1ndome las manos a la cara y volvi\u00e9ndome loca. Creo que ellos no sab\u00edan muy bien d\u00f3nde meterse. S olo me dec\u00edan que me sentara. Fui yo quien les ped\u00ed que me pusieran un relajante pero qu e no me durmiera. Claro que lo que me pas\u00f3 es algo poco frecuente, pero aunque sea as\u00ed, tien en que estar preparados para afrontarlo\u00bb, explica. Su dolor es el de las mam\u00e1s y pap\u00e1s que se enfrentan a la muerte perinatal de sus beb\u00e9s, la que ocurre dentro o fuera del \u00fatero desde que el feto es viable, a partir de los 500 gramos de peso o alrededor de las 22 semanas de gestaci\u00f3n, hasta el s\u00e9ptimo d\u00eda despu\u00e9s de nacer. Seg\u00fan los datos del Instituto Nacional de Estad\u00edsticas, en 2020 la tasa provisional de muerte perinatal fue de 4,05 por cada 1.000 ni\u00f1os nacidos, la m\u00e1s baja de toda la serie hist\u00f3rica, que comienza 1975. \u00abEs fundamental la formaci\u00f3n para ver c\u00f3mo actuar al comu nicar la noticia\u00bb , afirma a iSanidad la Dra. Isabel Izquierdo, vicepresidenta de la Sociedad E spa\u00f1ola de Neonatolog\u00eda. \u00abMuchas veces no sabemos c\u00f3mo enfrentar la situaci\u00f3n y decirle a esos p adres que el beb\u00e9 ha muerto. Y a veces no lo hacemos bien y decimos frases que no ayudan\u00bb , reconoce. Pero la necesidad de formaci\u00f3n para los profesionales sani tarios no se queda en el momento Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ISanidad Prensa Digital 11 000 38 389 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 01/11/2021 Espa\u00f1a 1 643 EUR (1,899 USD) 654 EUR (756 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=544675973 \u00ab-- Volver al \u00edndicede dar la noticia. En el Hospital La Fe de Valencia, d onde la Dra. Izquierdo es jefa del Servicio de Neonatolog\u00eda, cuentan con un protocolo y equi pos multidisciplinares para abordar la muerte perinatal y el acompa\u00f1amiento en los primero s momentos del duelo. \u00abImplica desde al m\u00e9dico que atiende a la madre hasta el celador que se lleva al beb\u00e9\u00bb y trabajadores de la planta de maternidad, de paritorios y del \u00e1rea de UCI neonatal. Una de las medidas que incluye es proporcionar a los pap\u00e1s una caja con recuerdos de su beb\u00e9 fallecido que \u00ables ayuda con el duelo\u00bb . Incluyen peque\u00f1os objetos como \u00ablas huellas del beb\u00e9 en un papel, la pinza del cord\u00f3n umbilical o un m echoncito de pelo. Tambi\u00e9n les hacemos una foto, incluso piel con piel con su madre. Alg\u00fa n pap\u00e1 ha venido a decirnos que la foto le ayuda a sentirlo y superar el duelo\u00bb , recuerda la neonat\u00f3loga. Sin embargo, no existe un protocolo com\u00fan a todos los hosp itales. \u00abEstamos plante\u00e1ndonos en la Seneo editar un protocolo a nivel nacional, el p roblema es que al final cada hospital lo tiene que adaptar a sus circunstancias\u00bb , apunta. Y lo ejemplifica en los equipos de psic\u00f3logos preparados que pueden estar disponibles. Un punto \u00abmuy importante para tratar a los padres e incluso a los hermanos, que muchas veces nos olvidamos de ellos\u00bb , explica. En su centro s\u00ed cuentan con este recurso, pero reconoce que \u00abno en todos los hospitales hay las mismas oportunidades de atenci\u00f3n psicol\u00f3gica\u00bb . Virginia del R\u00edo tuvo que pedir en varias ocasiones que la visitara un profesional de salud mental y poder disponer de alg\u00fan ansiol\u00edtico en su vuelta a casa para afrontar los momentos de desesperaci\u00f3n. La visit\u00f3 una psic\u00f3loga junto a una resid ente. \u00abSus comentarios fueron muy desafortunados. Compar\u00f3 el duelo que yo estaba pasando co n el de una ruptura de pareja. Se notaba que no estaba entendi\u00e9ndolo\u00bb , recuerda. Esta mam\u00e1 no duda que \u00abhace falta un protocolo homog\u00e9neo a todos los hospitale s y cuando exista, ponerlo realmente en marcha\u00bb . Es cierto que ya hay gu\u00edas y protocolos en muchos hospitales, \u00abpero hay que sensibilizar y formar a todos los profesional es porque al final, una palabra de cari\u00f1o y de amabilidad facilita much\u00edsimo. Ha y que desarrollar mucha empat\u00eda, y eso ya depende de cada persona\u00bb , se\u00f1ala. La Dra. Izquierdo explica que \u00abestamos acostumbrados a decir frases como 'ser\u00eda porque ten\u00ed a que ser', 'un angelito m\u00e1s en el cielo' o 'es mejor esto a que sufra'. Y decir esto quiz\u00e1 hace m\u00e1s da\u00f1o. Son cosas sobre las que hay que formar porque to do el mundo, a veces sin querer, metemos la pata\u00bb. Tambi\u00e9n la terminolog\u00eda que utilizan los sanitarios pu ede ser hiriente para los padres. \u00abHablamos de feto, pero para ellos son sus reci\u00e9n nacidos y no nos damos cuenta del da\u00f1o que podemos hacer\u00bb, a\u00f1ade la neonat\u00f3loga. La b\u00fasqueda de respuestas ante esa muerte inesperada es ot ro aspecto clave para iniciar el duelo. \u00abLos m\u00e9dicos tenemos que responder a todas sus duda sobre lo que ha pasado e intentar quitar el sentimiento de culpa que aparece en ellos. Entenderles y explicarles por qu\u00e9 ha fallecido ayuda mucho. Por eso hay que investigar al m\u00e1 ximo cada caso, con un estudio post mortem, estudio gen\u00e9tico y de la placenta\u00bb . En muchos casos se llega a una respuesta. Aunque la mam\u00e1 de Uriel no lo consigui\u00f3. La autopsia de su beb\u00e9 no arroj\u00f3 la raz\u00f3n de su muerte. Est e tipo de fallecimiento, despu\u00e9s de un embarazo sin problemas y pr\u00e1cticamente a t\u00e9rmino, \u00abes un hachazo para las madres, lo m\u00e1s duro que hemos vivido\u00bb . Desprendimientos de la placenta, nudos en el cord\u00f3n um bilical, infecciones v\u00edricas indetectables o problemas gen\u00e9ticos, son cau sas posibles. \u00abOtras veces no se sabe el porqu\u00e9, como puede ocurrir con la muerte s\u00fabit a en algunos casos\u00bb , lamenta la Dra. Izquierdo. Y esta situaci\u00f3n, en la que de un d\u00eda para otro deja d e haber latido, cuando todo estaba bien aparentemente, \u00abes una situaci\u00f3n muy estresante tambi\u00e9n para los m\u00e9dicos\u00bb. Hay pocos datos sobre c\u00f3mo afecta una muerte perinatal a los profesiona les sanitarios. Los pocos estudios al respecto hablan de culpa, ansiedad, estr\u00e9s postraum\u00e1tico y d epresi\u00f3n, en algunos casos. \u00abDepende del caso, hay algunos como el desplazamiento de p lacenta que est\u00e1 muy claro\u00bb , explica la neonat\u00f3loga, \u00abpero cuando ha estado monitorizado y ocurre o tienes un beb\u00e9 reci\u00e9n Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ISanidad Prensa Digital 11 000 38 389 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 01/11/2021 Espa\u00f1a 1 643 EUR (1,899 USD) 654 EUR (756 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=544675973 \u00ab-- Volver al \u00edndicenacido que ha cogido una infecci\u00f3n o hace un neumot\u00f3rax y muere, te queda un dolor. Piensas 'si hubiese hecho otra cosa igual no habr\u00eda ocurrid o'. No son nuestros hijos, pero los pediatras nos sentimos como muy padres de los ni\u00f1os\u00bb . La falta de apoyo que Virginia sinti\u00f3 al recibir la no ticia y la poca comprensi\u00f3n sobre su duelo por parte de la psic\u00f3loga, fueron excepci\u00f3n en su caso. To do el equipo que le atendi\u00f3 durante el duro proceso de la inducci\u00f3n del parto y el alumbrami ento, \u00abfue maravilloso\u00bb , afirma. Recuerda \u00abla crueldad\u00bb que supuso enfrentarse al parto de su beb\u00e9 fallecido y c\u00f3 mo el apoyo de su ginec\u00f3logo, su \u00abacompa\u00f1amiento como m\u00e9dico, como hombre y como sost\u00e9n\u00bb , y las palabras de la matrona, fueron clave. El apoyo y el cari\u00f1o que recibi\u00f3 Virginia fueron fundam ental para iniciar su duelo, pero \u00abno es la realidad de todo el mundo\u00bb . Seg\u00fan recoge la Asociaci\u00f3n Nubesma de apoyo al duelo gestacional y neonatal en la Comunidad Valenciana, este tipo de duelo \u00aba veces no son p\u00fablicamente reconocidos ni socialmente expresados\u00bb . Han editado una gu\u00eda para ayudar a los sanitarios ante las p\u00e9rdidas perinatales que muestra l a relevancia del trato en el hospital para poder afrontarlo de una forma sana. No es la \u00fani ca gu\u00eda disponible, otras asociaciones tambi\u00e9n cuentan con este tipo de recursos. \u00abEn el hospital iniciamos el camino del duelo perinatal\u00bb , afirma la Dra. Izquierdo, pero tienen que continuar lo \u00abdesde el momento en el que se van de alta\u00bb . Por eso subraya la importancia de derivar a los pap\u00e1s a asociaciones como Nubesma y a servicios de salud mental. La mam\u00e1 de Uriel, que antes de ese enero de 2018 no h ab\u00eda o\u00eddo hablar de la muerte perinatal, ha conseguido canalizar su dolor d\u00e1ndole visibi lidad a un duelo del que pr\u00e1cticamente no se habla. \u00abAyudas a otras personas para q ue no se sientan tan perdidas como me sent\u00ed y le das un lugar en el mundo a tu hijo\u00bb, explica. Lo hace a trav\u00e9s de su blog Tengo una estrella , pero tambi\u00e9n lo ha hecho explicando su felicidad durante su embarazo y su dolor al perder a Uri el ante matronas, ginec\u00f3logos, enfermeras y psiquiatras perinatales. Fue en Granada, en el transcurso de un congreso. Su historia no dej\u00f3 a nadie indiferente. \u00abFue una experiencia brutal\u00bb , recuerda, pero no solo para ella. \u00abDespu\u00e9s me han escrito muchos de aquellos sanitarios para co ntarme que les ha tocado asistir a mujeres en la misma situaci\u00f3n que la m\u00eda y se hab \u00edan acordado mucho de mi charla\u00bb . Noticias complementarias: Preguntas y respuestas sobre la vacuna Covid-19 en embarazada s: \u00abSi no puedes garantizar el aislamiento, que es casi imposible, vac\u00fanate\u00bb Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ISanidad Prensa Digital 11 000 38 389 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 01/11/2021 Espa\u00f1a 1 643 EUR (1,899 USD) 654 EUR (756 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=544675973 \u00ab-- Volver al \u00edndiceLa UE acuerda reforzar la EMA para que supervise y e vite escasez de productos sanitarios en futuras crisis original Sede de la EMA ..Redacci\u00f3n. El Consejo de la Uni\u00f3n Europea y el Parlamento Europe o han alcanzado este jueves un acuerdo para reforzar las competencias de la Agencia Europ ea del Medicamento (EMA) en la prevenci\u00f3n y gesti\u00f3n de crisis sanitarias. Sobre todo, para evitar la escasez de medicamentos y dispositivos m\u00e9dicos. El acuerdo para reforzar la agencia \u00absupone una EMA con m\u00e1s transparencia, con m\u00e1s coordinaci\u00f3n, un seguimiento m\u00e1s eficaz y m\u00e1s prevenci\u00f3n\u00bb ante crisis sanitarias Se trata de un acuerdo provisional alcanzado por los equi pos negociadores de ambas instituciones. Ahora tanto el Parlamento como el Consejo tienen que ratificarlo. El ponente del Parlamento Europeo es el eurodiputado del PSOE Nicol\u00e1 s Gonz\u00e1lez Casares, quien ha destacado que la reforma \u00absupone una EMA con m\u00e1s transparencia, con m\u00e1s coordinaci\u00f3n, un seguimiento m\u00e1s eficaz y m\u00e1s prevenci\u00f3n\u00bb. El eurodiputado se\u00f1ala que la pandemia \u00abha demostrado que la UE y sus Estados miembros no estaban preparados para afrontar un desaf\u00edo de esa m agnitud\u00bb puesto que agencias como la EMA \u00abno ten\u00edan un mandato adecuado ni recursos suficientes\u00bb . Hace un a\u00f1o, la Comisi\u00f3n Europea ya present\u00f3 una propuesta para refozarla. As\u00ed, una vez aprobada la reforma, la EMA asumir\u00e1 la tar ea de supervisar y mitigar posibles situaciones de escasez de productos y dispositivos m\u00e9dicos que pued an ser \u00abcr\u00edticos \u00bb para enfrentarse a un escenario de emergencia sanitaria, ha i nformado el Consejo de la UE. La EMA asumir\u00e1 la tarea de supervisar y mitigar pos ibles situaciones de escasez de productos y dispositivos m\u00e9dicos cr\u00edticos Para ello, se crear\u00e1n dos grupos de expertos, uno para tr atamientos y otro para dispositivos. Se reunir\u00e1n de manera regular y \u00abcuando la situaci\u00f3n lo exija\u00bb tanto para prepararse como para gestionar una crisis sanitaria concreta, ha explicado la Euroc\u00e1mara. Estos grupos tendr\u00e1n Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ISanidad Prensa Digital 11 000 38 389 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 01/11/2021 Espa\u00f1a 1 512 EUR (1,750 USD) 654 EUR (756 USD) https://isanidad.com/199257/ue-acuerda-reforzar-ema-supervise-evite-escasez-productos-sanitarios-futuras-crisis \u00ab-- Volver al \u00edndiceque tener en cuenta el asesoramiento de pacientes y prof esionales m\u00e9dicos. Pero tambi\u00e9n de las firmas que ostentan autorizaciones de comercializaci\u00f3n de sus medicamentos o equipos. Los miembros de estos grupos \u00abno podr\u00e1n tener intereses relacionados con la industria que puedan afectar su impacialidad\u00bb , tal y como han reclamado los eurodiputados negociaciones. Sus procedimientos y recomendaciones, adem\u00e1s, tendr\u00e1n que se r p\u00fablicos. El acuerdo tambi\u00e9n recoge la futura creaci\u00f3n de una plataforma que se encargar\u00e1 de recopilar informaci\u00f3n sobre suministro y demanda de productos m\u00e9dicos El acuerdo tambi\u00e9n recoge la futura creaci\u00f3n de una pla taforma que se encargar\u00e1 de recopilar informaci\u00f3n sobre suministro y demanda de productos m\u00e9dico s. La plataforma tendr\u00e1 una p\u00e1gina web p\u00fablica con informaci\u00f3n sobre medicinas y disposi tivos \u00abcr\u00edticos\u00bb . Por otro lado, durante una emergencia sanitaria, los p romotores de ensayos p\u00fablicos que se realicen en la UE tendr\u00e1n que publicar el protocolo de cada uno de ellos en el registro europeo desde el inicio del ensayo. Posteriormente, publ icar\u00e1n un resumen de los resultados. Otro aspecto del pacto provisional es que la EMA tendr\u00e1 q ue publicar informaci\u00f3n de todos los productos que obtengan una autorizaci\u00f3n de comercializaci\u00f3n . Tienen que incluir detalles como las condiciones de uso o los datos cl\u00ednicos recibidos, con i nformaci\u00f3n an\u00f3nima y excluyendo cuestiones confidenciales desde el punto de vista com ercial. Noticias complementarias: Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ISanidad Prensa Digital 11 000 38 389 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 01/11/2021 Espa\u00f1a 1 512 EUR (1,750 USD) 654 EUR (756 USD) https://isanidad.com/199257/ue-acuerda-reforzar-ema-supervise-evite-escasez-productos-sanitarios-futuras-crisis \u00ab-- Volver al \u00edndiceVuelve el Hackathon de Salud con retos en vacunas y dolor Publicado por: Diario Enfermero original GEMA ROMERO .- El pr\u00f3ximo 20 de noviembre se celebra una nueva edici\u00f3 n del Hackathon Salud 2021, el evento para desarrollar soluciones digita les en salud organizado por la agencia COM SALUD, la Asociaci\u00f3n de Innovadores en eSalud (AIES) y la Universidad CEU San Pablo. En este marat\u00f3n de co-creaci\u00f3n, equipos multidiscip linares trabajar\u00e1n durante una jornada a distancia en el desarrollo de ideas y soluciones digitales para mejorar la asistencia sanitaria y mejorar la comunicaci\u00f3n en salud. En esta ocasi \u00f3n con retos espec\u00edficos sobre vacunas y dolor tanto oncol\u00f3gico como cr\u00f3nico. Estos proyectos, no podr\u00e1n haber sido comercializados ni prese ntados anteriormente, deber\u00e1n ser \u00fatiles para los profesionales sanitarios y/o pacientes y p oder integrarse en el sistema de salud. Ser\u00e1n iniciativas basadas en la informaci\u00f3n veraz y qu e fomentar\u00e1n la educaci\u00f3n en h\u00e1bitos saludables, la formaci\u00f3n y conocimiento de enferme dades o la adherencia a tratamientos. De este trabajo surgir\u00e1n aplicaciones, chat bots, videojuegos... que ser\u00e1n de utilidad, novedosos y con rigor cient\u00edfico. Retos Este a\u00f1o cuentan con retos de vacunas y otros dos relacionados con el dolor: El Reto GSK Cartilla Vacunal , est\u00e1 dirigido a encontrar soluciones digitales que ayude n a concienciar a la poblaci\u00f3n diana y a los profesionales sanitarios implicados sobre la importancia de recibir las vacunas recomendadas en la cartilla vacunal, en especial los colectivo s menos concienciados sobre la necesidad de vacunarse. Premio de 1.000\u20ac y programa de mentorizaci\u00f3 n de negocio. El Reto MSD #VacunasSinBulos , est\u00e1 dirigido a encontrar dise\u00f1os de soluciones que perm itan detectar e identificar los bulos que circulan en Internet y redes socia les relacionados con vacunas y su fuente de difusi\u00f3n, en base a criterios de rigor cient\u00edfico, con apo yo de algoritmos, y dar respuesta inmediata y automatizada con informaci\u00f3n adecuada. Premio de 1.000\u20ac a la mejor idea (Seed) y el desarrollo de una aplicaci\u00f3n de la idea ganadora por parte de 360medics; y Premio de 1.000\u20ac y un programa de mentorizaci\u00f3n de negocio para los mejores proyectos con un m\u00ednimo desarrollo (Growth). El Reto Sandoz Novartis Dolor Oncol\u00f3gico , premia la mejor soluci\u00f3n digital que ayude a los pacie ntes con c\u00e1ncer a comunicar la descripci\u00f3n de su dolor al profesional sanitario para que \u00e9ste pueda pautar y ajustar el tratamiento de la forma m\u00e1s adecuada. Premi o de 1.000 euros a la mejor idea (Seed) y el desarrollo de una aplicaci\u00f3n de la idea ganadora por p arte de 360medics; y 1.000\u20ac y un programa de mentorizaci\u00f3n de negocio para los mejores proyectos con un m\u00ednimo desarrollo (Growth). El reto Gr\u00fcnenthal Voz en Dolor Cr\u00f3nico , est\u00e1 dirigido a encontrar soluciones digitales basadas en la voz (asistentes de voz) para mejorar la atenci\u00f3n y la calidad de vida de los pacientes con dolor cr\u00f3nico. Podr\u00e1n presentarse todo tipo de iniciativas digitales inn ovadoras en los campos de salud digital, aplicaciones, videojuegos, medical devices, sistemas de Big Dat a, etc. que cumplan el objetivo del reto. Los requisitos detallados del reto ser\u00e1n definidos por pr ofesionales sanitarios y pacientes con anterioridad al Hackathon. Adem\u00e1s, si el proyecto permite mejorar la Comunicaci\u00f3n e n Salud los participantes pueden ganar 2.000\u20ac del Premio COM Salud, otros 1.000\u20ac m\u00e1s si incluye gamificaci\u00f3n, y otros 1.000\u20ac si coincide con los objetivos de One Health. M\u00e1s informaci\u00f3n e inscripciones www.hackathonsalud.com Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 01/11/2021 Espa\u00f1a 398 EUR (460 USD) 172 EUR (199 USD) https://diarioenfermero.es/vuelve-el-hackathon-de-salud-con-retos-en-vacunas-y-dolor \u00ab-- Volver al \u00edndice Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 01/11/2021 Espa\u00f1a 398 EUR (460 USD) 172 EUR (199 USD) https://diarioenfermero.es/vuelve-el-hackathon-de-salud-con-retos-en-vacunas-y-dolor \u00ab-- Volver al \u00edndiceMovember, una iniciativa que da luz a los problemas de salud de los hombres original Si hay algo por lo que la ciencia lucha cada d\u00eda, es por reducir los casos diagnosticados de enfermedades con menor repercusi\u00f3n. Debido a esto, en Noviembre se ll eva a cabo una iniciativa denominada ' Movember ' que lucha por concienciar a la poblaci\u00f3n de la importa ncia de la salud masculina. Con la llegada del mes de noviembre , muchos hombres comienzan a dejarse el bigote de diferentes formas muy originales. Esto es debido a que pa ra apoyar el movimiento , el gesto simb\u00f3lico que se ha puesto de moda es dejarse crecer el big ote. De esta manera, los hombres aportan su granito de arena visibilizando un problema que ha pasado desapercibido durante muchos a\u00f1os. Lo cual desde la fundaci\u00f3n est\u00e1n intentando que deje de ser un tema tab\u00fa. Esta fue creada por Travis Garone y Luke Slattery , dos j\u00f3venes que quisieron impulsar la importancia de dar visibilidad a los problemas de salud que afectan a la poblaci\u00f3n masculina. Como son los problemas mentales y la alta tasa de suicidio s, el c\u00e1ncer de pr\u00f3stata y el c\u00e1ncer de test\u00edculos. Movimiento Movember: la uni\u00f3n de 'moustache' y 'nov ember' El t\u00e9rmino con el que se conoce esta iniciativa aparece de la uni\u00f3n de dos de las palabras que lo caracterizan, como son ' moustache ' y 'november '. Es decir, dejarse bigote en el mes de noviembre con el objetivo de formar parte del movimient o. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas tododisca.com Prensa Digital 143 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 31/10/2021 Espa\u00f1a 347 EUR (401 USD) 150 EUR (173 USD) https://www.tododisca.com/movember-iniciativa-problemas-salud-hombres \u00ab-- Volver al \u00edndiceAl principio de la creaci\u00f3n de esta fundaci\u00f3n , los organizadores solo contaban con 30 seguidores. Los cuales aportaban su granito de arena para que pudieran seguir adelante con su proyecto. Esto fue creciendo de manera exponencial. Tanto es as\u00ed que hoy en d\u00eda cuenta con la participaci\u00f3n de una gran cantidad de pa\u00edses por todo el mundo, como son Espa\u00f1a, Canad\u00e1, Reino Unido y Sud\u00e1frica. De hecho, la Fundaci\u00f3n Movember ha conseguido recaudar desde su creaci\u00f3n en 2003 m\u00e1s de 654 millones de euros. Los cuales han sido gestionados p or la propia organizaci\u00f3n, y han conseguido financiar m\u00e1s de 1.000 programas de investigaci\u00f3 n contra el c\u00e1ncer de pr\u00f3stata y el c\u00e1ncer de test\u00edculos . Seg\u00fan su propio Owen Sharp, Director General de la Fundaci\u00f3n Movember : \u00abLa humildad procede de saber siempre que la labor que hacemos es resul tado de nuestra apasionada y dedicada comunidad Movember\u00bb. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas tododisca.com Prensa Digital 143 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 31/10/2021 Espa\u00f1a 347 EUR (401 USD) 150 EUR (173 USD) https://www.tododisca.com/movember-iniciativa-problemas-salud-hombres \u00ab-- Volver al \u00edndiceY es que adem\u00e1s de todos los beneficios econ\u00f3micos que han conseguido, tambi\u00e9n le dan importancia al hecho de haber conseguido llegar con su mo vimiento a muchos pa\u00edses. Logrando concienciar a una gran parte del mundo de la importancia de la investigaci\u00f3n para prevenir problemas de salud masculina. La importancia de la investigaci\u00f3n del c\u00e1ncer de pr \u00f3stata Cient\u00edficos de Estados Unidos han identificado dos subtipos de c\u00e1ncer de pr\u00f3stata metast\u00e1sico que responden de forma diferente al tratamiento. Los investigadores identificaron firmas gen\u00e9ticas, las cuales pueden dividir los tumores de pr\u00f3stata metast\u00e1sicos en dos tipos conocidos como luminal y basal. Los tumores luminales respond\u00edan mejor a los tratamientos de bloqueo de la testosterona, mientras que los basales no se beneficiaban tanto de este tratamiento hormonal. Los tumores basales tambi\u00e9n inclu\u00edan la forma especialmente agresiva de enf ermedad metast\u00e1sica conocida como c\u00e1ncer de pr\u00f3stata neuroendocrino de c\u00e9lulas p eque\u00f1as. El nuevo estudio ampli\u00f3 el an\u00e1lisis al c\u00e1ncer metast\u00e1sico , cuando la enfermedad se extiende desde la pr\u00f3stata. El c\u00e1ncer de pr\u00f3stata metast\u00e1sico es mucho m\u00e1s letal que su versi\u00f3n local. Tambi\u00e9n es m\u00e1s dif\u00edcil de estudiar, porque los tumores pe que\u00f1os pueden estar en muchas partes diferentes del cuerpo. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas tododisca.com Prensa Digital 143 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 31/10/2021 Espa\u00f1a 347 EUR (401 USD) 150 EUR (173 USD) https://www.tododisca.com/movember-iniciativa-problemas-salud-hombres \u00ab-- Volver al \u00edndiceNueve pacientes cuentan sus emociones conviviendo c on esclerosis m\u00faltiple original REDACCI\u00d3N.- \"Cada persona vive de forma diferente las si tuaciones a las que se enfrenta en su camino. La aparici\u00f3n de la esclerosis m\u00faltiple (EM) suel e desencadenar muchas emociones diferentes y, aunque la vivencia es \u00fanica para cada persona, es normal que algunas de ellas se experimenten con frecuencia\". As\u00ed comienza la gu\u00eda \"EMoci ones en Esclerosis M\u00faltiple\", una iniciativa de la compa\u00f1\u00eda de ciencia y tecnolog\u00eda Merck, que tiene como objetivo ser de ayuda tanto a las personas con la enfermedad como a su entorno. La gu\u00eda \"EMociones en EM\" se estructura en torno a 3 fase s por las que una persona con EM puede pasar desde la aparici\u00f3n de los s\u00edntomas hasta la ace ptaci\u00f3n de la enfermedad y nueve emociones que puede sentir durante ese proceso. \"Es posibl e que la persona experimente las 9 o solamente alguna de ellas, ya que cada uno vive su pro pio proceso\", se explica en la gu\u00eda, al tiempo que se recuerda que no hay una emoci\u00f3n m\u00e1s importante que otra. A trav\u00e9s de nueve testimonios se da visibilidad a esta situaci \u00f3n. Es el caso de Lorena, y su incertidumbre sobre si la b\u00fasqueda de un embarazo le va a compensar por los riesgos que conlleva para una persona con EM. Fernando sent\u00eda ansieda d por la falta de control sobre sus pensamientos y su convencimiento de que algo horrible le i ba a pasar y Paola, verg\u00fcenza por llegar incluso a pensar que su pareja estar\u00eda mejor con o tra persona. Roberto tuvo ira contra s\u00ed mismo y contra todos y Laura m\u00e1s que nunca necesitaba sentir que no estaba sola. Estas son solo algunas de las experiencias vitales que se retratan en la gu\u00eda y con las que se puede sentir identificadas otras personas que est\u00e9n pasando por l a misma situaci\u00f3n. La EM es una enfermedad cr\u00f3nica que se ha convertido ya en la segunda causa de discapacidad en adultos j\u00f3venes en Espa\u00f1a, s\u00f3lo superada por accidentes de tr\u00e1fico. Se caracteriza porque las defensas naturales del organismo dej an de trabajar con normalidad y atacan al sistema nervioso central y se diagnostica generalme nte entre los 20 y los 40 a\u00f1os, siendo mujeres 3 de cada 4 personas afectadas. La gu\u00eda est\u00e1 disponible aqu\u00ed. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 31/10/2021 Espa\u00f1a 398 EUR (459 USD) 172 EUR (198 USD) https://diarioenfermero.es/nueve-pacientes-cuentan-sus-emociones-conviviendo-con-esclerosis-multiple/ \u00ab-- Volver al \u00edndiceLa FDA autoriza la vacuna de Pfizer para menores de entre 5 y 11 a\u00f1os LO M\u00c1S LE\u00cdDO EN ABCLa Administraci\u00f3n de Alimentos y F\u00e1rmacos de Estados Unidos, la llamada FDA, ha autorizado el uso... ATLAS ESPA\u00d1A Actualizado: 30/10/2021 11:27h GUARDAR La Administraci\u00f3n de Alimentos y F\u00e1rmacos de Estado s Unidos, la llamada FDA, ha autorizado el uso de eme rgencia de la vacuna de Pfizer contra la COVID-19 para menore s de entre cinco y once a\u00f1os. Una decisi\u00f3n que ha ll egado tres d\u00edas despu\u00e9s de que un comit\u00e9 cient\u00edfico de este or ganismo recomendara el uso de las dosis en los meno res de este grupo poblacional. En su p\u00e1gina web la FDA asegura q ue ha basado su autorizaci\u00f3n en la efectividad de es ta vacuna, que alcanza el 90,7% entre los m\u00e1s peque\u00f1os y ha pue sto adem\u00e1s sobre la mesa un estudio que se\u00f1ala que no se han detectado efectos secundarios graves. Aunque los ni \u00f1os son menos susceptibles de contraer de manera gr ave el coronavirus, m\u00e1s de 1,9 millones de peque\u00f1os de ent re 5 y 11 a\u00f1os de Estados Unidos han dado positivo d esde el inicio de la pandemia, de los cuales hay m\u00e1s 8.400 que han t enido que ser ingresados.-Redacci\u00f3n- VER LOS COMENTARIOS Comentarios Internacional ABC Detenidos doce 'ultras' que preparaban un golpe de Estado en Franci a con la toma del El\u00edseo y el secuestro de Macron 1 Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 880 480 2 993 632 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 30/10/2021 Espa\u00f1a 16 966 EUR (19,614 USD) 5727 EUR (6621 USD) https://www.abc.es/internacional/abci-autoriza-vacuna-pfizer-para-menores-entre-5-y-11-anos-202110301127_video.html \u00ab-- Volver al \u00edndiceLO \u00daLTIMO EN ABC Los espa\u00f1oles no se f\u00edan del pr\u00f3jimo y los catalanes y castellanol eoneses, menos 2 Biden reconoce ante Macron que EE.UU. fue \u00abtorpe\u00bb con el acuerdo d e los submarinos con Australia 3 Soros y Trump extienden sus tent\u00e1culos en plena crisis de Facebook ABC PREMIUM4 La exfiscal Ortega confirma que Ch\u00e1vez muri\u00f3 dos meses antes de la fecha anunciada 5 La FDA autoriza la vacuna de Pfizer para menores de entre 5 y 11 a\u00f1o s1 Hallan en Lima restos arqueol\u00f3gicos de un cementerio prehisp\u00e1ni co de hace 2.000 a\u00f1os2 Una canadiense triunfa en Halloween disfrazada del buque 'Ev er Given' atrapado en Suez3 EEUU oculta informaci\u00f3n de Afganist\u00e1n seg\u00fan el SIGAR4 Las intensas lluvias en Virginia dejan a los vecinos con el agu a casi hasta la cintura5 Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 880 480 2 993 632 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 30/10/2021 Espa\u00f1a 16 966 EUR (19,614 USD) 5727 EUR (6621 USD) https://www.abc.es/internacional/abci-autoriza-vacuna-pfizer-para-menores-entre-5-y-11-anos-202110301127_video.html \u00ab-- Volver al \u00edndiceVER DESCUENTOS ABCABC PLAY El ca\u00f3tico rodaje espa\u00f1ol de 'El Cid': la guerra sucia entre Char lton Heston y Sof\u00eda Loren VER OFERTAEntradas La Ternura Madrid Teatro Infanta Isabel Cup\u00f3n Descuento Padel Nuestro 5% Cup\u00f3n Descuento Padel Nuestro en TODO -42% 24\u20ac 14\u20ac Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 880 480 2 993 632 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 30/10/2021 Espa\u00f1a 16 966 EUR (19,614 USD) 5727 EUR (6621 USD) https://www.abc.es/internacional/abci-autoriza-vacuna-pfizer-para-menores-entre-5-y-11-anos-202110301127_video.html \u00ab-- Volver al \u00edndiceEl smartphone dispara el screening poblacional en p roblemas de salud mental original Mar\u00eda Luisa Barrig\u00f3n, Enrique Baca, Alejandro Porra s y Rodrigo Carmona. Los 'smartphones' se han convertido en \"ap\u00e9ndices digitales\" de nuestro pr opio ser. Una realidad que no ha pasado desapercibida para el mundo de la ciencia. Tanto es as\u00ed que, en los \u00faltimos a\u00f1os, han proliferado los estudios que ponen en relaci\u00f3n el uso de la tecnolog\u00eda con la salud mental. Un novedoso tema que se ha tratado en la XXIV edici\u00f3n del Congreso Nacional de Psiquiatr\u00eda a trav\u00e9s de la mesa 'Aplicaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas en salud mental: desde el screening hasta la intervenci\u00f3n' . En la misma, tres profesionales han desarrollado c\u00f3mo estos dispositivos pueden abrir una nueva ventana para el seguimiento, diagn\u00f3stico y tratamiento de los pacientes, adem\u00e1s de desar rollar los proyectos que han puesto en marcha al respecto. La primera en tomar la palabra ha sido Mar\u00eda Luisa Barrig\u00f3n , psiquiatra del Hospital Universitario Virgen del Roc\u00edo, que ha abordado la pon encia 'Uso de smartphones para el screening poblacional en salud mental' . En la exposici\u00f3n, la especialista ha destacado algunas de las ventajas del 'screening' poblacional basado en 'smar tphones', como la rapidez, la precisi\u00f3n por la geolocalizaci\u00f3n, la posibilidad e 'feedb ack' inmediato o la integraci\u00f3n con los recursos de intervenci\u00f3n. Unos cribados en los que no solo se plantean cuestiones espec\u00edficas sobre h\u00e1bitos t\u00f3xicos y salud mental, sino tambi\u00e9n sobre salu d general, como peso y altura. Precauci\u00f3n en el uso de tecnolog\u00edas para la salud m ental Tras participar en diferentes estudios, con el objetivo de identificar posibles casos graves y generar informaci\u00f3n y seguimiento para la toma de decisi ones, Barrig\u00f3n ha concluido que los cribados a trav\u00e9s de estos dispositivos son \"\u00fatiles\" , especialmente para la planificaci\u00f3n de los servicios. Sin embargo, la psiquiatra, que ha recalcado qu e la aceptabilidad es notablemente superior entre poblaci\u00f3n joven, ha alertado acerca de un \"grave problema\": \"Hay una franja de la sociedad que no usa tecnolog\u00eda y de la que no de bemos olvidarnos\" . Alejandro Porras , investigador cl\u00ednico en el Instituto de Investigaci\u00f3n San itaria de la Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz, se ha adentrado en la 'Realidad virtual como herramienta para la explora ci\u00f3n en salud mental ', una ponencia en la que ha echado la vista atr\u00e1s para recordar los principales ejes del estudio multic\u00e9ntrico internacional Smart Crisis . Tal y como ha explicado, se trat\u00f3 de un trabajado financiado por la American Foundation fo r Suicide Prevention (AFSP), que ten\u00eda como objetivo la monitorizaci\u00f3n de s\u00edntomas mediante 'smar tphones' en pacientes con Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 65 340 224 831 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 30/10/2021 Espa\u00f1a 4 129 EUR (4,773 USD) 1825 EUR (2109 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=544006625 \u00ab-- Volver al \u00edndiceantecedentes de conducta suicida . En el mismo, a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n m\u00f3vil Memind , se preguntaba diariamente a los pacientes sobre ideas de muerte, sue\u00f1o, apetito y pensamie ntos negativos para realizar el resgistro. Actualmente se est\u00e1 realizando el estudio Smart Crisis 2.0 , que se encuentra en fase de abordaje y que incluye un plan de seguridad digital integrado en la aplicaci\u00f3n. Este plan incluye una serie de estrategias dise\u00f1adas por el paciente y el cl\u00ednico para afrontar una crisis suicida, como se\u00f1ales de alarma, estrategias de afrontamie nto tanto internas como externas, contactos con amigos y familiares y razones para vivir, entre o tras. Porras: \"El objetivo es crear una herramienta \u00fatil que pueda implementarse en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica y que contribuya a la prevenci\u00f3n del suicidio\" En palabras de Porras, los pr\u00f3ximos objetivos a este respecto son continuar con la fase de abordaje y recabar comentarios y sugerencias de mejora, as\u00ed como comenzar el ensayo cl\u00ednico, pautado para el pr\u00f3ximo mes de enero,. \"El obj etivo a largo plazo es crear una herramienta \u00fatil que pueda implementarse en la pr\u00e1c tica cl\u00ednica y que contribuya a la prevenci\u00f3n del suicidio\", ha expresado. Efecto positivo sostenido en el tiempo 'Nuevas tecnolog\u00edas en el tratamiento de la patolog \u00eda dual perinatal' ha sido la \u00faltima mesa del simposio, que ha presentado el psiquiatra Rodrigo Carmona , quien se ha adentrado en la investigaci\u00f3n de esta problem\u00e1tica porque, asegura, la ma yor parte de las personas con problemas de uso de sustancias o de salud mental no reciben tratamiento . Por ello, \u00e9l y su equipo pusieron en marcha un proyecto de seguimiento a trav\u00e9s de una aplicaci\u00f3n que persegu\u00eda diferentes objetivos para consegui r llevar a cabo una investigaci\u00f3n sobre servicios de salud mental en la que se hiciera hincapi \u00e9 en la detecci\u00f3n r\u00e1pida y la derivaci\u00f3n. El primero de ellos, y el \"m\u00e1s importante\", es el de poner a prueba la viabilidad y eficacia de dos enfoques (intervenci\u00f3n cl\u00ednica y telef\u00f3nica) para mujeres embarazadas con problemas de consumo de tabaco, benzodiacepinas y o tras sustancias y trastornos para medir las consecuencias sanitarias obst\u00e9tricas, pedi\u00e1tricas y mentales de estos problemas tanto en la madre como en el hijo. Seg\u00fan las conclusiones de Carmona, solo la terapia telef\u00f3 nica result\u00f3 ser mejor que el tratamiento habitual para salud mental y, adem\u00e1s, tant o la aplicaci\u00f3n como la terapia mejorar el uso de tabaco y alcohol con una efecto positivo \"sostenido en el tiempo\" . Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 65 340 224 831 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 30/10/2021 Espa\u00f1a 4 129 EUR (4,773 USD) 1825 EUR (2109 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=544006625 \u00ab-- Volver al \u00edndiceCada vez son m\u00e1s frecuentes los infartos en j\u00f3venes, seg\u00fan alerta la Sociedad Espa\u00f1ola de Cardiolog\u00eda En cuanto al me canismo fundamental del infarto, el 87,3% de las veces fue la rotura o la erosi\u00f3n de placa ateroscler\u00f3tica ABC original La Sociedad Espa\u00f1ola de Cardiolog\u00eda (SEC) advirti\u00f3 este viernes de que los infartos en personas j\u00f3venes cada vez son m\u00e1s frecuentes, y record\u00f3 la importancia de pre venir los factores de riesgo que favorecen estos episodios. Hasta la fecha exist\u00eda escasa evidencia sobre su pron\u00f3stico a cor to y largo plazo, por lo que, desde el Hospital Universitario Virgen Macarena, en Sevil la, decidieron realizar un registro unic\u00e9ntrico observacional, descriptivo y retrospectivo de todos aquellos pacientes menores de 45 a\u00f1os que ingresaran en la unidad de cuidados coronarios tras el diagn\u00f3stico de s\u00edndrome coronario agudo entre enero de 2010 y abril de 2021. Se incluyeron de forma consecutiva un total de 256 pacient es con una mediana de edad de 42 a\u00f1os, siendo el 82% varones. Tal y como muestran las conclusio nes, presentadas este viernes en el Congreso SEC de la Salud Cardiovascular, el princi pal motivo de ingreso fue el s\u00edndrome coronario agudo con elevaci\u00f3n del segmento ST (71%). La afectaci\u00f3n coronaria predominante fue en forma de e nfermedad monovaso (69,6%). En cuanto a la arteria responsable del infarto, la m\u00e1s fr ecuentemente responsable fue la descendente anterior (51,9% de los casos), seguida de la co ronaria derecha en el 34,8% de las ocasiones. En cuanto al mecanismo fundamental del infa rto, el 87,3% de las veces fue la rotura o la erosi\u00f3n de placa ateroscler\u00f3tica. La presencia de arteria ocluida en el momento de la realizaci\u00f3n de coronariograf\u00eda fue del 61,9%. Estos resultados difieren de los obtenidos en pacientes mayores de 45 a\u00f1os, quienes presentaban caracter\u00ed sticas distintas. Ya desde la propia infancia comienza el desarrollo de la aterosclerosis dentro de las arterias, acumul\u00e1ndose grasas, colesterol y otras sustancias en sus paredes. En la adolescencia, estas peque\u00f1as lesiones aumentan con la acumulaci\u00f3n de l\u00edpidos y dan lugar a la formaci\u00f3n de peque\u00f1as placas fibrosas. \u00abEn los a\u00f1os siguientes, estas placas crecer\u00edan y se agrandar\u00edan, pudiendo sufrir roturas y trombosis, que ser\u00edan las desenca denantes de los eventos agudos, como en este caso, el infarto de miocardio\u00bb, explic\u00f3 uno de los investigadores del estudio, el doctor Diego F\u00e9lix Arroyo Mo\u00f1ino. Si bien no se puede prevenir la aparici\u00f3n de placas de aterosclerosis en el organismo, s\u00ed es posible prevenir un desarrollo excesivo de las mismas, que es lo que acabar\u00eda derivando en la enfermedad cardiovascular . Se han identificado m\u00faltiples factores que pueden lle var a este desarrollo excesivo, como son los niveles elevados de colesterol (LDL) en sangre, la tensi\u00f3n arterial alta, el tabaquismo, el sobrepeso o la obesida d, y la presencia de diabetes mellitus. \u00abCreemos que el infarto es cada vez m\u00e1s frecuente en j\u00f3vene s porque estamos viviendo una situaci\u00f3n en la que se ha producido un importante aumen to de los factores de riesgo cardiovascular . Vivimos en una sociedad desarrollada, en la cual los mal os h\u00e1bitos alimenticios y el sedentarismo son muy prevalentes. Evitando estas circunstancias y, en caso de que est\u00e9n presentes, control\u00e1ndolas con un estilo de vid a saludable, estaremos previniendo que estas placas ateroscler\u00f3ticas acaben derivando en una enf ermedad cardiovascular\u00bb, aconsej\u00f3 Arroyo Mo\u00f1ino. \u00abComo sospech\u00e1bamos, el pron\u00f3stico de los pacientes j\u00f3venes q ue ingresan con infarto es bueno, con una baja tasa de mortalidad tanto intrahospitalaria (1,2%) como en el seguimiento (2%). En los mayores de 45 a\u00f1os estas cifras suelen ser m\u00e1s el evadas: llegando al 6,9% intrahospitalario\u00bb, apunt\u00f3 otro de los investigadores de l estudio, el doctor Carlos Barea Gonz\u00e1lez. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 880 480 2 993 632 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 29/10/2021 Espa\u00f1a 16 966 EUR (19,763 USD) 5727 EUR (6671 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=543381433 \u00ab-- Volver al \u00edndice Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 880 480 2 993 632 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 29/10/2021 Espa\u00f1a 16 966 EUR (19,763 USD) 5727 EUR (6671 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=543381433 \u00ab-- Volver al \u00edndiceLa EMA se reforzar\u00e1 con un grupo de direcci\u00f3n de esc asez para medicamentos y otro para dispositivos m\u00e9dicos M\u00f3nica Gail original El Parlamento y el Consejo Europeo han alcanzado un acue rdo provisional para hacer que la Agencia Europea de Medicamentos (EMA) sea m\u00e1s eficaz a la hora de abordar la escasez de medicamentos y dispositivos m\u00e9dicos. De esta manera, ha salido adelante el reglamento de r eforma de la EMA, del que es ponente el eurodiputado socialista Nicol\u00e1s Gonz\u00e1lez Casares , que refuerza su capacidad para hacer frente a futuras emergencias de salud p\u00fablica. Grupos de direcci\u00f3n de escasez Para fortalecer las capacidades de la EMA, se crear\u00e1n dos \"grupos de direcci\u00f3n de escasez\", uno de ellos para medicamentos y otro para disposit ivos m\u00e9dicos . Estos grupos directivos se reunir\u00e1n peri\u00f3dicamente y \"siempre que la situaci\u00f3n lo r equiera\", en preparaci\u00f3n o durante una emergencia de salud p\u00fablica . As\u00ed, recibir\u00e1n el asesoramiento de expertos que representen a pacient es y profesionales m\u00e9dicos , as\u00ed como de los titulares de autorizaciones de comercializ aci\u00f3n, distribuidores o cualquier otra parte interesada en el cuidado de la sal ud. Durante las negociaciones, el Parlamento ha insistido con \u00e9xito en que los miembros de estos grupos no deben tener intereses en sectores industriales relacionados que pudieran afectar su imparcialidad. Para que la transparencia sea efectiva, lo s res\u00famenes de los procedimientos y las recomendaciones deber\u00e1n ponerse a disposici\u00f3n del p\u00fabli co. Nueva plataforma para controlar desabastecimientos A propuesta del Parlamento, la EMA crear\u00e1 y gestionar\u00e1 la Plataforma europea de seguimiento de la escasez para facilitar la recopilaci\u00f3n de informaci\u00f3n sobre desab astecimientos o la oferta y demanda de medicamentos. La Agencia tambi\u00e9n establecer\u00e1 una p\u00e1gina web p\u00fablica con informaci\u00f3n sobre la escasez de medicamentos y dispositivos m\u00e9di cos cr\u00edticos. \"Nos hubiera gustado ir m\u00e1s all\u00e1 con esta plataforma, pa ra que fuera obligatoria en todos los Estados y controlar as\u00ed la oferta, la demanda, los desabastecimientos y otros problemas. Lamentablemente, no hemos alcanzado un acuerdo en esta c uesti\u00f3n, pero hemos conseguido una cl\u00e1usula de revisi\u00f3n que abre la posibilidad a que se establezcan plataformas nacion ales en solo cuatro a\u00f1os \", ha explicado Nicol\u00e1s Gonz\u00e1lez. Promover ensayos cl\u00ednicos El acuerdo \" mejora la transparencia de la Agencia y de todos lo s actores de la cadena de suministro , aumenta la participaci\u00f3n de las partes interesadas y fom enta las sinergias con otras agencias de la UE\", ha se\u00f1alado el eurodiputado. Adem\u00e1s, allana el camino para promover los ensayos cl\u00ednicos para el desarrollo de vacunas y tr atamientos, y refuerza su transparencia. Durante una emergencia de salud p\u00fablica, los patrocinado res de los ensayos cl\u00ednicos realizados en la UE deber\u00e1n poner el protocolo del estudio a disposici\u00f3n del p\u00fablico en el registro de ensayos cl\u00ednicos de la UE al inicio del ensayo, a s\u00ed como un resumen de los resultados. Adem\u00e1s, cuando se concede una autorizaci\u00f3n de comercializaci\u00f3n a un medicamento, la EMA publicar\u00e1, entre otros, informaci\u00f3n del producto con det alles de las condiciones de uso y los datos cl\u00ednicos recibidos . Los datos personales deber\u00e1n ser anonimizados y no deber\u00e1 n mostrar informaci\u00f3n comercialmente confidencial. Dotar a la EMA de un mandato adecuado \"La pandemia ha demostrado que la UE y sus Estados miembr o no estaban preparados para afrontar un desaf\u00edo de esa magnitud. Agencias como la EMA no ten\u00edan un mandato adecuado ni recursos suficientes \", ha subrayado Nicol\u00e1s Gonz\u00e1lez. \"Esta reforma supone una EMA con m\u00e1s transparencia, m\u00e1s participaci\u00f3n, m\u00e1s coordinac i\u00f3n, un seguimiento m\u00e1s eficaz y m\u00e1s prevenci\u00f3n \", ha concluido el eurodiputado. Ahora, se espera que el Parlamento y el Consejo respalden el contenido del a cuerdo, antes de que pueda entrar en vigor. Tambi\u00e9n te puede interesar... Europa acuerda ampliar el mandato de la EMA para re forzar su papel y equipar mejor a la UE ante futuras crisis Los eurodiputados apoyan crear una base de datos pa ra evitar desabastecimientos e implementar ensayos cl\u00ednicos coordinados y transparentes El Global Incrustados de WordPress Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas El Global Prensa Digital 9543 32 250 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 29/10/2021 Espa\u00f1a 1 696 EUR (1,965 USD) 603 EUR (698 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=542935328 \u00ab-- Volver al \u00edndiceIncrustar HTML Copia y pega esta URL en tu sitio WordPress para in crustarlo <blockquote class=\"wp-embedded-content\"><a href=\"htt ps://elglobal.es/politica/europa-acuerda-ampliar-el -mandato-de-la-ema-para-reforzar-su-papel-y-equipar- mejor-a-la-ue-ante-futuras-crisis/\">Europa acuerda ampliar el mandato de la EMA para reforzar su papel y equipar mejor a la UE ante futuras crisis</a></bl ockquote> el mandato de l a EMA para reforzar su papel y equipar mejor a la UE ante futuras crisis\u00bb \u2014 El Global\" frameborder=\"0\" marginwidth=\"0\" marginheight=\"0\" scrolling=\"no\" cla ss=\"wp-embedded-content\"></iframe> Copia y pega este c\u00f3digo en tu sitio para incrustar lo Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas El Global Prensa Digital 9543 32 250 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 29/10/2021 Espa\u00f1a 1 696 EUR (1,965 USD) 603 EUR (698 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=542935328 \u00ab-- Volver al \u00edndiceLa OMS Europa pide evitar el cierre de los colegios pese al aumento de contagios en la regi\u00f3n europea original Archivo - Vuelta al cole en el colegio publico Victor Pra dera de Pamplona, este viernes 4 de septiembre de 2020. - EDUARDO SANZ-EUROPA PRESS - Ar chivo MADRID, 29 Oct. (EUROPA PRESS) - Ante el aumento de la transmisi\u00f3n de la Covid-19 regist rado durante 4 semanas consecutivas en Europa, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud para E uropa (OMS Europa) ha pedido que las escuelas permanezcan abiertas, con las medidas de prevenci\u00f3n y respuesta adecuadas para evitar los contagios. Tal y como advierten desde la organizaci\u00f3n de las Naciones U nidas, Europa es la \u00fanica regi\u00f3n de la OMS donde se est\u00e1 produciendo este aumento , suponiendo el 57 por ciento de los nuevos casos en todo el mundo en la tercera semana de o ctubre. Precisamente, la semana pasada, en plena \u00e9poca oto\u00f1al, m \u00e1s de la mitad de los 53 pa\u00edses de la Regi\u00f3n Europea de la OMS notificaron un notable a umento de las tasas de infecci\u00f3n por Covid-19 en todos los grupos de edad. Mientras que los nu evos casos aumentaron un 18 por ciento en Europa, las otras 5 regiones de la OMS notifi caron un descenso. Esto ha desencadenado respuestas por parte de las autorida des nacionales y locales de la regi\u00f3n europea. Un total de 45 pa\u00edses y territorios re comendaron que las escuelas permanecieran abiertas para el aprendizaje presencial de la prevenci\u00f3n y el control de la infecci\u00f3n; 7 pa\u00edses optaron por el cierre total o parcial de las escuelas, ya sea a nivel nacional o subnacional; y 2 pa\u00edses recomendaron el aprendizaje a di stancia. As\u00ed las cosas, la OMS opina que \"si se imponen restricciones p ara disminuir o controlar la transmisi\u00f3n, las escuelas deben ser los \u00faltimos lugares en cer rar sus puertas y los primeros en reabrir con las medidas adecuadas de prevenci\u00f3n de la infe cci\u00f3n\". En resumen, prosiguen, \"interrumpir la educaci\u00f3n de los ni\u00f1os debe ser el \u00faltim o recurso\". \"Los cierres generalizados de escuelas del a\u00f1o pasado, que i nterrumpieron la educaci\u00f3n de millones de ni\u00f1os y adolescentes, hicieron m\u00e1s da\u00f1o que bie n, especialmente para el bienestar mental y social de los ni\u00f1os. No podemos repetir los mismos errores\", dice el director regional de la OMS para Europa, el doctor Hans Henri P. Kluge. PARTICIPACI\u00d3N DE TODA LA SOCIEDAD PARA DISMINUIR LA TRANSMISI\u00d3N En lugar de cerrar los centros educativos, la OMS recomiend a un enfoque de toda la sociedad para reducir la transmisi\u00f3n mediante una amplia gama d e medidas, seg\u00fan el nivel de transmisi\u00f3n, en los lugares donde se produce. Esto incluye l os entornos escolares, en los que son importantes el distanciamiento f\u00edsico, la limpieza fre cuente de las manos, el uso de mascarillas, la ventilaci\u00f3n adecuada en las aulas y el aume nto del acceso a las pruebas, especialmente en los entornos de alta prevalencia. \"Para reducir el impacto del Covid-19 en los pr\u00f3ximos mese s, es vital que las decisiones de los gobiernos y del p\u00fablico se basen en datos y pruebas, ent endiendo que la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica puede cambiar, y que nuestro comportamien to debe cambiar con ella\", a\u00f1ade el doctor Kluge. A su juicio, \"la ciencia debe triunfar sobre la pol\u00edtica, y los intereses a largo plazo de los ni\u00f1os deben seguir siendo una prioridad, especialmente ahora que varios pa\u00edses est\u00e1n experimentando un pico de transmisi\u00f3n\", argumenta, sente nciando que \"hay herramientas m\u00e1s eficaces para hacer frente a este pico que el cierre de la s escuelas\". Por su parte, la profesora Julie Green, directora que t rabaja con ni\u00f1os de 4 a 11 a\u00f1os en la escuela primaria Baxenden St John's Church of England de Lancashire (Reino Unido), se hace Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Infosalus.com Prensa Digital 13 655 46 225 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 29/10/2021 Espa\u00f1a 1 716 EUR (1,988 USD) 742 EUR (860 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=542930249 \u00ab-- Volver al \u00edndiceeco de esta opini\u00f3n. \"Volver a la escuela con el aprendizaje presencial de sus pr ofesores ha sido la \u00fanica certeza para muchos ni\u00f1os en una \u00e9poca incierta. Como educadora y madre, creo que los ni\u00f1os aprenden mejor en el aula. La pandemia no ha termin ado y, por supuesto, debemos poner en marcha medidas para mantener a los ni\u00f1os y a los profesore s lo m\u00e1s seguros posible frente al virus, pero las escuelas deben permanecer abiertas por el b ien del aprendizaje y el desarrollo general de los ni\u00f1os\", afirma Green. Adem\u00e1s de vacunar a los grupos de poblaci\u00f3n prioritarios y a los profesores, la OMS y el Grupo T\u00e9cnico Consultivo Europeo de Expertos en Inmunizaci\u00f3 n (ETAGE) recomiendan vacunar a los j\u00f3venes de 12 a 17 a\u00f1os que tengan enfermed ades subyacentes o que est\u00e9n en contacto con adultos inmunodeprimidos. Asimismo, la OMS recomienda el uso de la vacuna de Pfizer/ BioNTech para los j\u00f3venes de 12 a 17 a\u00f1os. En el caso de los ni\u00f1os menores de 12 a\u00f1os, la OMS publicar\u00e1 nuevas orientaciones sobre el uso de las vacunas a medida que surja n nuevas pruebas de los ensayos de vacunas. Hasta la fecha, se han notificado 76 mill ones de casos de COVID-19 y 1,4 millones de muertes en la Regi\u00f3n Europea de la OM S Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Infosalus.com Prensa Digital 13 655 46 225 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 29/10/2021 Espa\u00f1a 1 716 EUR (1,988 USD) 742 EUR (860 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=542930249 \u00ab-- Volver al \u00edndiceM\u00e9dicos del Mundo alerta en la COP26 de que la cris is clim\u00e1tica es \"la principal amenaza global para la salud\" original Contaminaci\u00f3n por el humo de una f\u00e1brica en Colonia, Alemania - SOPA IMAGES / ZUMA PRESS / CONTACTOPHOTO MADRID, 29 Oct. (EUROPA PRESS) - La ONG M\u00e9dicos del Mundo ha alertado, con motivo de la la Convenci\u00f3n Marco de las Naciones Unidas sobre el Cambio Clim\u00e1tico (COP26), de qu e la crisis clim\u00e1tica es \"la principal amenaza global para la salud\", ya que hasta e l 23 por ciento de las muertes globales est\u00e1n relacionadas con el medio ambiente. La COP26, que se inaugura el pr\u00f3ximo domingo 31 de oct ubre en Glasglow (Escocia) y que durar\u00e1 hasta el 12 de noviembre, acoge diversos pabellone s que tratar\u00e1n temas transversales a la crisis clim\u00e1tica. La ONG participar\u00e1 el pr\u00f3ximo 8 de noviembre en la Conferencia Global sobre Cambio Clim\u00e1tico y Salud, junto a la Alianza Glob al de Clima y Salud de la que forma parte, para compartir su experiencia en el esfuerzo que e st\u00e1 haciendo la organizaci\u00f3n para reducir su huella de carbono. \"Es urgente que todos los actores involucrados reconozcan que la crisis clim\u00e1tica es un determinante crucial que deteriora la salud de las perso nas de distintas maneras: las enfermedades transmitidas a trav\u00e9s de los alimentos y el a gua van en aumento, las cat\u00e1strofes naturales cada vez m\u00e1s frecuentes afectan la calidad de vida las personas y la contaminaci\u00f3n del aire deteriora gravemente la salud respiratoria\", ha se\u00f1alado Javier Ram\u00edrez, de M\u00e9dicos del Mundo Espa\u00f1a. Adem\u00e1s, lamentan que la crisis clim\u00e1tica afecta \"de manera desproporcionada a los grupos m\u00e1s excluidos y las regiones m\u00e1s pobres del planeta\". \"Aunqu e los pa\u00edses de ingresos bajos son los que menos han contribuido al deterioro del medi o ambiente, son los que m\u00e1s est\u00e1n sufriendo sus consecuencias\", insisten al respecto. \"LA CRISIS CLIM\u00c1TICA GENERA HAMBRE\" M\u00e9dicos del Mundo advierte de que la producci\u00f3n alimenta ria global \"est\u00e1 cada vez m\u00e1s amenazada por el clima extremo, lo que aumenta los \u00edndi ces de hambre y malnutrici\u00f3n\". Adem\u00e1s, el acceso a agua potable es \"cada vez m\u00e1s dif\u00edcil par a distintas comunidades alrededor del mundo, lo que obliga a las personas, pri ncipalmente a mujeres y ni\u00f1as, a recorrer largas distancias en contextos marcados por la insegu ridad y la violencia\". La organizaci\u00f3n destaca el caso de Sud\u00e1n del Sur, donde l as \u00faltimas inundaciones (las peores del \u00faltimo siglo) han tenido repercusiones dr\u00e1stica s, como elevados \u00edndices de malnutrici\u00f3n y zonas declaradas en hambruna. Desde mayo de este a\u00f1o, alrededor de 466.000 personas han tenido que desplazarse y se estima que unas 650 .000 se ver\u00e1n afectadas este a\u00f1o por las inundaciones. El 40 por ciento de ellas viven en el Estado de Jonglei, donde M\u00e9dicos del Mundo trabaja desde 2017. \"A la poblaci\u00f3n n o le hab\u00eda dado tiempo a recuperarse de las peores lluvias del \u00faltimo siglo cuando l lueve sobre mojado de nuevo\", se\u00f1alan. Por ello, M\u00e9dicos del Mundo ha hecho un llamamiento a todas las partes para que \"construyan juntas sistemas de salud resistentes al clima, bajos en carbon o y sostenibles\". En este sentido, la ONG urge a los estados participantes e n la COP26 a \"honrar los compromisos adquiridos en el Acuerdo de Par\u00eds y actualizar su s agendas de respuesta clim\u00e1tica para contribuir a la meta de limitar el aume nto de la temperatura global en 1.5\u00ba y, tambi\u00e9n, a cumplir con las promesas de transferencias de fo ndos a los pa\u00edses de ingresos bajos para que puedan implementar las medidas necesaria s de mitigaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n a las consecuencias de la crisis clim\u00e1tica\". Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Infosalus.com Prensa Digital 13 655 46 225 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 29/10/2021 Espa\u00f1a 1 716 EUR (1,988 USD) 742 EUR (860 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=542918617 \u00ab-- Volver al \u00edndice Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Infosalus.com Prensa Digital 13 655 46 225 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 29/10/2021 Espa\u00f1a 1 716 EUR (1,988 USD) 742 EUR (860 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=542918617 \u00ab-- Volver al \u00edndice\"Hay que vacunar de covid al 70% de poblaci\u00f3n mundi al para mitad de 2022\" original Carolina Darias La ministra de Sanidad, Carolina Darias, ha defendido la necesidad de lograr que el 70 por ciento de la poblaci\u00f3n mundial tenga la pauta completa de vacunaci\u00f3n frente a la Covid-19 a mediados de 2022. Durante su intervenci\u00f3n en el Encuent ro Conjunto de Ministros de Sanidad y Finanzas del G20 que se celebra en Roma , Darias ha aseg urado que los estados tienen \"la obligaci\u00f3n pol\u00edtica y moral de cumplir los objetivo s de vacunaci\u00f3n global de la OMS\". De cara a recuperar cuanto antes \"la normalidad tan ansi ada\", la responsable ha animado a todos los pa\u00edses del G20 a seguir insistiendo en sus campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n frente al covid, porque \"significa salvar vidas y recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica\". En este sentido ha recordado c\u00f3mo en pa\u00edses como Espa\u00f1a, co n cerca del 90 por ciento de personas mayores de 12 a\u00f1os con pauta completa de vacunaci\u00f3n , se ha demostrado que una vacunaci\u00f3n exitosa tambi\u00e9n repercute en la econom\u00eda en t\u00e9r minos positivos. \"Estamos, al mismo tiempo, en los primeros puestos de los r ankings de vacunaci\u00f3 n nacional, de crecimiento del PIB y de vacunaci\u00f3n solidaria\", ha subra yado la ministra. Cobertura sanitaria universal, \"necesaria\" a nivel internacional Darias tambi\u00e9n ha destacado la relevancia de los Estados f rente a los desaf\u00edos globales que requieren de respuestas extraordinarias y la importancia de reforzar los sistemas p\u00fablicos de salud , entre las lecciones que ha dejado la pandemia provocada por la Covid-19. As\u00ed, ha hecho hincapi\u00e9 en la importancia de contar con un a cobertura sanitaria universal , como ocurre en Espa\u00f1a donde, el Gobierno trabaja en la con strucci\u00f3n de \"una salud global e inclusiva\" que no deja \"a nadie atr\u00e1s\". Por otro lado, la ministra de Sanidad ha subrayado la importancia de contar con la salud como principio rector de las pol\u00edticas p\u00fablica y multilaterales, al tiempo que ha reclamado el reforzamiento del papel de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) en la arquitectura de la salud global. En la misma l\u00ednea, ha reclamado, tal y com hiciera en un acto similar el martes pasado, la necesidad de avanzar en el enfoque 'One Health' , dada la interconexi\u00f3n entre la salud humana, la salud animal y ambiental, adem\u00e1s de abordar los determinantes sociales de la Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 65 340 224 831 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 29/10/2021 Espa\u00f1a 4 129 EUR (4,809 USD) 1825 EUR (2125 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=543140451 \u00ab-- Volver al \u00edndicesalud, ya que \"la salud es trasversal y trasciende su propio \u00e1 mbito\". Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 65 340 224 831 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 29/10/2021 Espa\u00f1a 4 129 EUR (4,809 USD) 1825 EUR (2125 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=543140451 \u00ab-- Volver al \u00edndiceEl Summa 112 recibe el premio Angels de la organizac iones Europea y Mundial del Ictus original Entrega de los premios Angels Los profesionales del SUMMA 112 , el Servicio de Urgencias y Emergencias Extrahospitalar ias de la Comunidad de Madrid , han sido reconocido con el premio \"Angels\" que otorga la Organizaci\u00f3n Europea del Ictus (ESO) y la Organizaci\u00f3n Mundial del Ictus (WSO ) para reconocer la labor de este servicio, y del resto de SEM espa \u00f1oles, en la detecci\u00f3n prehospitalaria de casos de sospecha de ictus. El premio se entreg\u00f3 ayer en Lisboa y por parte del SUMMA 112 lo recogi\u00f3 el doctor Nicolas Riera , m\u00e9dico de emergencias que desarrolla su labor en una a mbulancia de Soporte Vital Avanzado y en el helic\u00f3ptero de emergencias sanitarias del SUMMA 112 y, adem\u00e1s, es el presidente de la Comisi\u00f3n del Ictus . \"Este premio es un reconocimiento a todos los equip os de emergencias que trabajan d\u00eda a d\u00eda en el SUMMA 112 por tratar a los pacientes con sospecha d e ictus agudo, cumpliendo con los m\u00e1s exigentes est\u00e1ndares internacionales, especialmente en las circunstancias tan extraordinarias que nos ha tocado vivir con la irrupci\u00f3n de la pandemia por COVID-19\" En palabras de Riera, \"este premio es un reconocimiento a todos los equipos de emergencias que trabajan d\u00eda a d\u00eda en el SUMMA 112 por tratar a los pacientes con sospecha de ictus agudo, cumpliendo con los m\u00e1s exigentes est\u00e1ndares internaci onales, especialmente en las circunstancias tan extraordinarias que nos ha tocado vivir con la irrupci\u00f3n de la pandemia por COVID-19, cuando hemos demostrado, una vez m\u00e1s, que los pr ofesionales de emergencias prehospitalarias, tienen, han tenido y tendr\u00e1n la capa cidad de mejorar la supervivencia y la calidad de vida de nuestros pacientes, objetivo fundamenta l que debemos tener como sociedad\". Riera hace extensible su felicitaci\u00f3n a los compa\u00f1 eros de la Fundaci\u00f3n P\u00fablica de Urgencias Sanitarias de Galicia 061 , del Servicio Catal\u00e1n de Emergencias M\u00e9dicas y de la Empresa P\u00fablica de Emergencias Sanitarias Andaluzas . Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Con Salud Prensa Digital 13 233 41 919 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 29/10/2021 Espa\u00f1a 1 684 EUR (1,961 USD) 728 EUR (848 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=543219741 \u00ab-- Volver al \u00edndiceLos profesionales del Servicio de Emergencias Sanitarias de la Comunidad de Madrid atendieron el a\u00f1o pasado a casi 2.000 pacientes con s\u00edntomas que hac\u00edan sospechar un ictus y para los que se activ\u00f3 el C\u00f3digo Ictus. Esta cifra no se vio afectada por la pandemia. En este sentido, la Directora M\u00e9dico Asistencial del SUMMA 112, F\u00e1tima Guti\u00e9rrez , que particip\u00f3 esta semana tambi\u00e9n en un acto de la Fundaci\u00f3n Freno al Ictu s en el Senado , hace hincapi\u00e9 en la importancia del tiempo ante esta enfermedad y del rol fundamental de la sociedad en la cadena asistencial, siendo el primer eslab\u00f3n en poder ide ntificar y actuar frente a un ictus. \"Una r\u00e1pida reacci\u00f3n de la poblaci\u00f3n ante la sospecha de un ictus, junto con la rapidez de actuaci\u00f3n del SUMMA 112 y su activaci\u00f3n del C\u00f3digo asistencia l permite ganar unos minutos que son esenciales. Esos minutos son los que marcan la diferencia \", se\u00f1al\u00f3 Guti\u00e9rrez. Porque salud necesitamos todos... ConSalud.es Te recomendamos: Hospital La Fe obtiene la m\u00e1xima acreditaci\u00f3n europ ea como centro especializado de atenci\u00f3n al ictus D\u00eda Mundial del Ictus: prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n r\u00e1pida , las claves contra su aparici\u00f3n y consecuencias Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Con Salud Prensa Digital 13 233 41 919 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 29/10/2021 Espa\u00f1a 1 684 EUR (1,961 USD) 728 EUR (848 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=543219741 \u00ab-- Volver al \u00edndiceEl Instituto de Salud Carlos III grad\u00faa a los alumn os de formaci\u00f3n europea en epidemiologia original Twittear men\u00e9ame El proyecto europeo MediPIET ha celebrado su ceremonia d e graduaci\u00f3n para los alumnos de los pa\u00edses del Mediterr\u00e1neo y del Mar Negro, un proyecto que lidera el Instituto de Salud Carlos III (ISCIII) a trav\u00e9s dela Escuela Nacional de San idad (ENS) y que tiene como objetivo aumentar la capacidad de respuesta ante emergencias sanit arias para afrontar amenazas transfronterizas y, tambi\u00e9n, crear una red de contactos ent re los pa\u00edses europeos y de su entorno. La emergencia puede deberse a riesgos biol\u00f3gicos, qu\u00edmicos, naturales o terroristas. Este programa, que se vio afectado por las restricciones derivad as de la pandemia de la Covid-19, transform\u00f3 sus actividades presenciales en online para contin uar con la formaci\u00f3n de los alumnos. El Curriculum de MediPIET se ampli\u00f3 para dar respuestas a las evidencias cient\u00edficas necesarias para la toma de decisiones frente a la pandemi a, que repercuti\u00f3 en el curso de este proyecto, involucrando a alumnos, supervisores y centros d e formaci\u00f3n en la lucha contra la Covid-19. Como consecuencia, el ISCIII se vio obligado a intensificar las acciones, programas y materiales incluidos. Este programa cont\u00f3 con financiaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Europ ea y la colaboraci\u00f3n de numerosos Institutos de Salud Publica europeos. MediPIET logr\u00f3 re unir especialistas de primer nivel de Instituciones europeas e internacionales, de la Academia y de organismos de Naciones Unidas. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Acta Sanitaria Prensa Digital 3348 9863 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 29/10/2021 Espa\u00f1a 816 EUR (950 USD) 353 EUR (411 USD) https://www.actasanitaria.com/instituto-carlos-iii-graduacion-formacion-epidemiologia \u00ab-- Volver al \u00edndice Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Acta Sanitaria Prensa Digital 3348 9863 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 29/10/2021 Espa\u00f1a 816 EUR (950 USD) 353 EUR (411 USD) https://www.actasanitaria.com/instituto-carlos-iii-graduacion-formacion-epidemiologia \u00ab-- Volver al \u00edndice "}