{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.saludymedicina.org/wp-content/uploads/2020/06/MEDICINA-6-JUNIO-BAJA-OK.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "JUNIO 6 DE JUNIO 2020 2020 INvEstIgacI\u00f3N La uni\u00f3n de dos gigantes del sector, una esperanza para disponer de la vacuna contra el COVID-19caRDIOLOg\u00cda La TAVI recupera el ritmo tras la pandemia en el inicio de la desescalada p\u00c1g. 9 p\u00c1g. 2 p\u00c1g. 5Medicina Elaborado para Las farmac\u00e9uticas prueban ya en humanos 10 vacunas frente al coronavirus, y se investigan otras 114 La industria reafirma su compromiso de que una vez obtenida ser\u00e1 asequible y estar\u00e1 disponible para todos de manera equitativa La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) ya tiene regis-tros de hasta 124 vacunas en investigaci\u00f3n en todo el mun- do para comprobar su eficacia para prevenir la enfermedad por corona- virus. De este n\u00famero, un total de 10 proyectos se encuentran en fase cl\u00edni- ca, es decir, con ensayos en humanos, mientras que las otras 114 candidatas se encuentran en fase precl\u00ednica, con experimentaci\u00f3n en laboratorio con modelos animales. El esfuerzo inves- tigador sin precedentes entre compa- \u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas y centros p\u00fablicos de investigaci\u00f3n para encontrar una soluci\u00f3n terap\u00e9utica a esta crisis sa- nitaria, se pone de manifiesto al com- probar que en la anterior informaci\u00f3n elaborada por Farmaindustria sobre los avances en la investigaci\u00f3n -del pa- sado 26 de marzo- eran 20 las vacunas en desarrollo. Ello refleja que los pro-yectos en investigaci\u00f3n se han multi- plicado por seis en apenas dos meses. Seg\u00fan los datos que maneja el organis- mo internacional, actualizados a final de mayo, de las diez vacunas en fase cl\u00edni- ca, dos de ellas, la desarrollada en China por la compa\u00f1\u00eda CanSino Biological y la que investiga en EEUU el laborato- rio Moderna Therapeutics, est\u00e1n ya en la fase II de las tres necesarias antes de poder sacar una vacuna al mercado. Estas dos vacunas utilizan plataformas de desarrollo diferentes, lo que aumen- tar\u00e1 las posibilidades de \u00e9xito. Entre las otras ocho vacunas m\u00e1s avanzadas, con ensayos en humanos, aparecen una de la compa\u00f1\u00eda estadounidense Pfizer, que desarrolla su proyecto junto al la- boratorio alem\u00e1n Biontech, y otra de la farmac\u00e9utica brit\u00e1nica AstraZeneca, que investiga junto a la Universidad de Oxford. Los otros seis proyectos son los de dos laboratorios estadouniden- ses, Inovio Pharmaceuticals y Novavax, y los de cuatro chinos, dos de la com- pa\u00f1\u00eda Sinopharm, uno de Sinovac y otro de la Academia de Ciencias M\u00e9dicas de China.Proyectos en fase precl\u00ednica Entre las 114 vacunas en fase precl\u00ed- nica destacan las investigaciones de la farmac\u00e9utica brit\u00e1nica GSK, de la que se habla en la p\u00e1gina 2 de esta secci\u00f3n, con cuatro proyectos en mar- cha sobre vacunas, todos ellos en aso- ciaci\u00f3n, con los laboratorios Innovax, Clover Biopharmaceuticals, Sanofi y un cuarto con la Universidad de Queensland y la compa\u00f1\u00eda Dynavax; el proyecto de la propia Sanofi, que desarrolla una vacuna junto a la biotecnol\u00f3gica Translate Bio; la investigaci\u00f3n del laboratorio esta- dounidense Johnson & Johnson jun- to a la Autoridad para la Investigaci\u00f3n y el Desarrollo Biom\u00e9dico Avanzado (Barda) de EEUU, que ya ha comenza- do la producci\u00f3n a riesgo en sus insta- laciones de Leiden (Pa\u00edses Bajos), y la vacuna en investigaci\u00f3n de la compa- \u00f1\u00eda japonesa Daiichi-Sankyo, en cola- boraci\u00f3n con la Universidad de Tokio. Entre las vacunas candidatas en fa-se precl\u00ednica tambi\u00e9n se encuen- tran los dos proyectos desarrollados en Espa\u00f1a por el Centro Nacional de Biotecnolog\u00eda, perteneciente al Centro Nacional de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC).alianza con la OMs para un acceso global y equitativoEn el momento en que alguna de es- tas vacunas haya superado todos los ensayos de seguridad y eficacia, las compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas se han com- prometido a que estos tratamientos sean asequibles y est\u00e9n disponibles en todo el mundo de manera equitativa. As\u00ed lo reafirm\u00f3 recientemen-te la Federaci\u00f3n Internacional de la Industria Farmac\u00e9utica (Ifpma) -a la que pertenece la espa\u00f1ola Farmaindustria- al unirse como so- cio fundador a la alianza mundial li- derada por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) -denominada ACT Accelerator-, cuyo objetivo es acele- rar el desarrollo y la producci\u00f3n de terapias y vacunas frente al coro- navirus y asegurar una r\u00e1pida dis- tribuci\u00f3n del tratamiento en cuanto est\u00e9 disponible. \"Nos enorgullece ser parte de esta asociaci\u00f3n mundial hist\u00f3rica y estamos totalmente com- prometidos con su objetivo de acele-rar el desarrollo, la producci\u00f3n y el acceso equitativo a terapias y vacu- nas frente a la COVID-19 y que \u00e9stas sean seguras, de calidad, efectivas y asequibles\".J.S.LL. MaDRIDFaRMac OLOg\u00cda Medicamentos biol\u00f3gicos, una revoluci\u00f3n en el tratamiento de enfermedades Lo que nos ha ense\u00f1ado esta crisis Tras casi tres meses de la declara- ci\u00f3n oficial de pandemia por parte de la OMS, cada d\u00eda se avanza m\u00e1s en el conocimiento de la enferme- dad y de las secuelas que podr\u00edan desa-rrollar los pacientes graves pos-Covid-19. De la inicial idea de una afectaci\u00f3n esen- cialmente respiratoria, se observa que la enfermedad act\u00faa con un componente au- toinmune atacando otros \u00f3rganos como ri\u00f1ones, sistema nervioso, coraz\u00f3n o h\u00ed- gado. Para el manejo de los pacientes con covid-19 es muy importante comprender la respuesta inmunol\u00f3gica alterada que subyace en la aparici\u00f3n de manifestacio- nes cl\u00ednicas. La respuesta inflamatoria que puede alcanzar el fallo multiorg\u00e1nico. Estudios recientes apuntan a que tres de cada diez pacientes graves desarrollar\u00e1n secuelas a posteriori.En una reciente entrevista, el Premio Nobel de Medicina Sir Richard J. Roberts, afirmaba: \"esta crisis me ha ense\u00f1ado lo mucho que no sab\u00eda\". Toda una verdad de la que a\u00fan no nos hemos repuesto. Cada d\u00eda avanzamos en el conocimiento de un virus que lleg\u00f3 de improviso y su alcance perdurar\u00e1 a\u00f1os. Mucho se ha comentado sobre si este virus ha exacerbado la tensi\u00f3n entre Xi Jinping y Donald Trump, que atribuye a China ocul- tar el alcance de esta pandemia. Lo cierto es que este virus ha activado colaboracio- nes impensables entre gigantes farma- c\u00e9uticos y entre centros de investigaci\u00f3n mundiales que, hace tan solo unos meses. La vacuna no ser\u00e1 inmediata, pero su in- vestigaci\u00f3n se agilizar\u00e1 sobre otras, y es- peramos disponer de ella lo antes posible. Antes, seguramente, aparecer\u00e1n trata- mientos antivirales que paliar\u00e1n los efec-tos de este coronavirus. Luis Donoso Bach Radi\u00f3logo Presidente Fundaci\u00f3n Espa\u00f1a SaludMedicina 2 6 DE JUNIO 2020 Las residencias de mayores han sido uno de los escenarios que m\u00e1s han tenido que aplicarse para proteger a la poblaci\u00f3n del COVID-19, puesto que las personas de m\u00e1s de 70 a\u00f1os consti-tuyen uno de los grupos vulnerables ante el coronavirus. A pesar del dram\u00e1tico impacto que ha tenido sobre este sector el virus, hay centros que han podido o sabido enfrentarse a la pandemia en mejores condiciones. Es el caso de Sanitas Mayores, que ha de- sarrollado medidas como la realizaci\u00f3n de pruebas PCR a empleados y residentes con s\u00edntomas compatibles con el virus por le- ves que fueran desde el inicio de la pande-mia, la utilizaci\u00f3n de material sanitario de protecci\u00f3n, la intensificaci\u00f3n de las medidas higi\u00e9nicas y de limpieza de los centros o dis- poner de unidades medicalizadas de agudos en los casos que ha sido necesario. Tambi\u00e9n han reforzado las plantillas y el aislamiento en caso necesario, y, tal y como estableci\u00f3 el Ministerio de Sanidad y las autoridades sani- tarias de cada Comunidad Aut\u00f3noma, se pro- cedi\u00f3 a la sectorizaci\u00f3n de las residencias, con la separaci\u00f3n de las zonas de ubicaci\u00f3n de los residentes con COVID-19 y de los que est\u00e1n libres de enfermedad. Mediante estas acciones el 66% de las per-sonas mayores afectadas ha superado la en- fermedad y el 15% est\u00e1 ya en fase final de recuperaci\u00f3n. La mayor\u00eda de ellos se han recuperado en el propio centro con los me- dios de la residencia, dada la saturaci\u00f3n del sistema hospitalario durante los momentos m\u00e1s duros de la pandemia. Las medidas de protecci\u00f3n adoptadas han servido para con- tener el virus mediante la detecci\u00f3n tempra-na de casos y la sectorizaci\u00f3n, protegiendo del avance de la enfermedad. Hacia la nueva normalidad Con la bajada de la curva de contagios a final de mayo, y a partir de los resultados de las pruebas serol\u00f3gicas para la determinaci\u00f3n de la reacci\u00f3n inmunitaria frente a este coro- navirus a todos los residentes y empleados, se han comenzado a flexibilizar las medidas de prevenci\u00f3n. Los mayores m\u00e1s aut\u00f3nomos y menos fr\u00e1giles pueden pasear por zonas comunes acompa\u00f1ados por personal y man-teniendo en todo momento la distancia so- cial. En cuanto a los m\u00e1s dependientes, se ha planificado una desescalada a\u00fan m\u00e1s segu- ra, ya que en ellos el riesgo de complicacio- nes en caso de contagio es mayor. Un paso decisivo en el proceso de desescalada es la reapertura de los centros a nuevos ingre- sos y a familias, que se est\u00e1 haciendo, en las zonas en las que as\u00ed lo indican las autorida- des sanitarias y de Bienestar Social, definien- do las zonas de visitas, con la reducci\u00f3n de los grupos, manteniendo la distancia social y mediante equipos de protecci\u00f3n individual pa-ra la seguridad danto de los residentes como del personal trabaje de forma segura. Desde el punto de vista asistencial, las resi-dencias tambi\u00e9n han tenido que reforzar la atenci\u00f3n a los efectos del confinamiento so- bre la salud de los mayores, que han expe- rimentado s\u00edntomas como la reducci\u00f3n de movilidad, desorientaci\u00f3n o desajustes en el estado de \u00e1nimo. En este sentido, los centros han convertido mucha de las actividades gru- pales (suspendidas durante el confinamien- to) en terapias individuales para continuar ofreciendo a los mayores los beneficios que este tipo de terapias les proporcionan tan- to en su salud emocional como en su esta- do f\u00edsico.Las residencias de mayores flexibilizan el confinamien to L.G. MaDRIDDependencia Los centros se reabren a nuevos ingresos y a familias para las visitas en la desescalada Las residencias han tenido que reforzar la atenci\u00f3n de los mayores en confinamientoLa farmacia ante el virusFarmacia La lucha frente al COVID-19 ha hecho a\u00fan m\u00e1s visible la importancia de la labor de los profesionales sani- tarios, incluidos los farmac\u00e9uticos comunitarios. Tres cuartas partes de estos consideran que la farma- cia ha salido reforzada de esta cri- sis como agente de salud, seg\u00fan una encuesta realizada por FEFAC entre farmac\u00e9uticos de Catalu\u00f1a. Este mismo estudio revela que m\u00e1s del 80% de las farmacias han aten-dido personas con s\u00edntomas de COVID-19. Algunas de las medidas que se han habilitado en las farmacias duran- te esta crisis son la dispensaci\u00f3n de medicamentos que precisan de receta, estando \u00e9sta caducada, el reparto de f\u00e1rmacos a domicilio a personas vulnerables o la dispen-saci\u00f3n de medicamentos hospitala- rios, que se han puesto en marcha durante el estado de alarma para dar respuesta a las necesidades del sistema sanitario. As\u00ed, la aportaci\u00f3n de este colecti- vo ha quedado manifiesta con los servicios de atenci\u00f3n farmac\u00e9uti- ca domiciliaria - como la dispensa- ci\u00f3n de tratamientos en los hogares -, de la que se han beneficiado m\u00e1s de 830.000 espa\u00f1oles en la actual crisis sanitaria, seg\u00fan el estudio \"Papel de la Farmacia en la cri-sis del Covid-19\", encargado por el Consejo General de Farmac\u00e9uticos y la Federaci\u00f3n de Distribuidores Farmac\u00e9uticos (Fedifar).En el \u00e1mbito auton\u00f3mico, gracias a un acuerdo entre el Departament de Salut y el Consejo de Colegios de Farmac\u00e9uticos de Catalu\u00f1a, m\u00e1s de un mill\u00f3n de catalanes han po- dido recoger su medicaci\u00f3n en la farmacia sin tener que ir al centro de atenci\u00f3n primaria. As\u00ed mismo, se ha permitido, en 65.000 ocasio- nes, que los pacientes cr\u00f3nicos con prescripciones de medicamentos de larga duraci\u00f3n que necesitan re- novarla puedan continuar recibien- do su tratamiento en la farmacia sin tener que pasar por el centro de salud. Estas medidas contribuyen a des- congestionar las Urgencias de los hospitales, ahorran visitas al m\u00e9di- co, y abren la v\u00eda para que puedan implantarse en un futuro y lograr as\u00ed una atenci\u00f3n sanitaria m\u00e1s \u00e1gil y eficiente, lo que permite optimizar todos sus recursos. Estas acciones muestran que la farmacia es un punto m\u00e1s del siste-ma sanitario. Para Antonio Torres, presidente de FEFAC, \"la pande- mia ha puesto en valor el papel de la farmacia, aunque no ha varia- do la preocupaci\u00f3n de sus profe-sionales, que pasa por garantizar la salud de la poblaci\u00f3n, facilitar el acceso de medicamentos y mate- rial sanitario y su correcto uso e in- formar y orientar a la ciudadan\u00eda en este caso especialmente acerca del COVID-19\". En la carrera contrarreloj para de- sarrollar una vacuna que haga frente al COVID-19, compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas y centros de inves- tigaci\u00f3n de todo el mundo est\u00e1n uniendo esfuerzos e invirtiendo recursos conjun- tos para que la inmunizaci\u00f3n de la pobla-ci\u00f3n est\u00e9 disponible lo antes posible, tal como se informa en la portada de estas p\u00e1ginas.Una de las alianzas m\u00e1s destacadas en este sentido es la de GSK y Sanofi, dos de las compa\u00f1\u00edas de vacunas m\u00e1s gran- des del mundo, que se han unido en una iniciativa sin precedentes para poner en com\u00fan su innovaci\u00f3n, tecnolog\u00eda y conoci- mientos para investigar una vacuna can- didata para combatir el coronavirus. Sanofi contribuye con un ant\u00edgeno (sus- tancia mediante la que el sistema inmu- ne genera anticuerpos) que es la prote\u00edna S del coronavirus SARS-CoV-2, que ha de-sarrollado bas\u00e1ndose en la tecnolog\u00eda del ADN recombinante. Mediante t\u00e9cnicas de modificaci\u00f3n gen\u00e9tica, ha producido una secuencia gen\u00e9tica exacta a la de las pro- te\u00ednas que se encuentran en la superficie del virus, y la secuencia de ADN que codi- fica este ant\u00edgeno se ha combinado con el ADN de baculovirus, la misma plataforma de expresi\u00f3n en la que se basa la vacuna recombinante de Sanofi frente a la gripe registrada en Estados Unidos. Por su parte, GSK contribuye con su tec- nolog\u00eda de adyuvantes con experiencia en vacunas pand\u00e9micas. El uso de un adyu- vante, sustancia con capacidad para me- jorar la respuesta inmune, puede ser de particular importancia en una situaci\u00f3n de pandemia, ya que puede reducir la cantidad de ant\u00edgeno requerido por dosis, permitiendo que se produzcan m\u00e1s dosis de vacuna y, por lo tanto, contribuyendo a proteger a m\u00e1s personas. acelerar los procesos El proceso para la investigaci\u00f3n y produc- ci\u00f3n de una vacuna es complejo y largo, por este motivo, las compa\u00f1\u00edas est\u00e1n in- virtiendo esfuerzos para acelerarlo al m\u00e1ximo y que est\u00e9 disponible lo antes po- sible. Los ensayos cl\u00ednicos fase I (con se- res humanos) comenzar\u00e1n en la segunda mitad de este a\u00f1o y, si tienen \u00e9xito y son aprobados, el objetivo es completar el de- sarrollo de la vacuna para que est\u00e9 dispo- nible en la segunda mitad de 2021. Para ello, cuentan con apoyo financiero de la Autoridad de Investigaci\u00f3n y Desarrollo Avanzado Biom\u00e9dico (Barda), en los Estados Unidos, y se est\u00e1n planteando so-licitarlo tambi\u00e9n a otros gobiernos e insti- tuciones internacionales.Desde ambas compa\u00f1\u00edas se insiste en que el acceso global a las vacunas frente al coronavirus es una prioridad, y mantienen su compromiso de hacer lo posible para ponerla a disposici\u00f3n de todos los pa\u00edses.La uni\u00f3n de dos gigantes del sector, una esperanza para disponer de la vacuna contra el COVID-19 LUC\u00cdA GALLARDO. MaDRIDInvestigaci\u00f3n El desarrollo de una soluci\u00f3n candidata adyuvada recombinante frente a este virus tiene el potencial de reducir la cantidad de ant\u00edgeno requerido por dosis de vacuna Medicina 3 6 DE JUNIO 2020 A finales de 2019 apareci\u00f3 el SARS-CoV-2 en China. Su veloz propagaci\u00f3n de- mostr\u00f3 que ning\u00fan pa\u00eds estaba preparado para hacer fren-te a una pandemia as\u00ed: una crisis global, afrontada con un gran d\u00e9fi- cit de informaci\u00f3n por tratarse de un virus nuevo y desconocido, y, en el caso europeo, sin preceden-tes comparables en el \u00faltimo si- glo. Todos cometimos errores que no nos podemos volver a permitir.Los gestores sanitarios debemos extraer conclusiones y actuar pa- ra evitar que esto vuelva a suce- der. Y si esta crisis se caracteriza por ser global, es evidente que ne- cesitamos avanzar en la construc- ci\u00f3n de un sistema de gobernanza global que, garantizando las liber- tades civiles individuales, cuen- te con mejores herramientas para hacer frente a crisis sist\u00e9micas. En el caso espa\u00f1ol, debemos ana- lizar los d\u00e9ficits que la crisis ha puesto de manifiesto. Nuestro Sistema Nacional de Salud (SNS), como todo modelo descentraliza-do, es muy eficaz en la gesti\u00f3n sa- nitaria cotidiana pero sufre frente a grandes crisis de salud p\u00fabli- ca. Por ello, debemos reforzar los departamentos de salud p\u00fablica y contar con planes dise\u00f1ados pa- ra abordar la gesti\u00f3n de las crisis a partir de la previsi\u00f3n. Eso im- plica reforzar nuestro sistema de alerta, detecci\u00f3n y reacci\u00f3n r\u00e1pi- da ante situaciones de emergen- cia sanitaria. Por otro lado, es imprescindible contar con una reserva estrat\u00e9- gica de material sanitario y con una industria nacional que per- mita escalar r\u00e1pidamente nuestro dispositivo asistencial ante una situaci\u00f3n de crisis sin depender de los mercados internacionales. Eso requiere planificaci\u00f3n, finan-ciaci\u00f3n y una apuesta mucho m\u00e1s intensa por la investigaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico en el sec- tor sanitario. En tercer lugar, debemos enten- der que las respuestas globales a las crisis sanitarias, de gran mag- nitud exigen la coordinaci\u00f3n de to- dos los dispositivos sanitarios de un pa\u00eds, los p\u00fablicos y los priva- dos, porque todos integran el sis- tema sanitario. Esta lecci\u00f3n debe ser de gran valor a la hora de pla-nificar el futuro del sector sa- nitario, especialmente en una situaci\u00f3n de incremento de cos-tes como la que ya est\u00e1 provocan- do esta crisis. Esta pandemia ha demostrado el compromiso de los grupos sa- nitarios privados con la socie- dad espa\u00f1ola y, espec\u00edficamente, la colaboraci\u00f3n que hemos pres- tado a las autoridades sanitarias nacionales y auton\u00f3micas. As\u00ed de- be seguir siendo en el futuro si queremos fortalecer y preparar nuestro sistema sanitario frente a cualquier adversidad.Lecciones de una pandemiaOpini\u00f3n Varias son las experiencias que nos deja el actual estado de alarma sanitaria, vigente desde el pasado 14 de marzo. Una de ellas es que esta pandemia ha vuelto a poner sobre la mesa la im- portancia de las vacunas, los gran- des retos pendientes en cobertura en el mundo y el compromiso de la in- dustria innovadora en su desarrollo y fabricaci\u00f3n. Muchas voces han ur- gido para que los principales centros de investigaci\u00f3n y laboratorios del mundo descubran la vacuna milagro- sa para el SARS-CoV-2 en un tiem- po r\u00e9cord. Si bien esta aspiraci\u00f3n es comprensible ante el p\u00e1nico creado, tambi\u00e9n lo es que la validez de una vacuna - el \u00fanico medicamente que se nos da estando sanos - requiere unas fases que no se pueden sosla- yar, precisamente en beneficio de su efectividad futura. Las vacunas precisan de media una d\u00e9cada en desarrollarse, y a las difi- cultades de la investigaci\u00f3n y el desa-rrollo de todo medicamento, se suma que las vacunas tambi\u00e9n requieren un proceso de fabricaci\u00f3n comple- jo. La producci\u00f3n de un lote (desde el inicio de la fabricaci\u00f3n hasta el lan- zamiento) requiere entre 18 y 24 me- ses (para vacunas muy complejas y multivalentes, la producci\u00f3n de un lote puede llevar hasta 48 meses). Estos tiempos, que se cuentan por a\u00f1os, dan idea del desaf\u00edo tan im- portante que tiene la industria far-mac\u00e9utica mundial ante la Covid-19 para tener lista una potencial vacuna en cuesti\u00f3n de un a\u00f1o. De hecho, hay compa\u00f1\u00edas que han anunciado que van a producir a riesgo, es de- cir, antes incluso de haber confirma- do los resultados, con el fin de ganar un tiempo valioso ante la pandemia. Las vacunas representan algunos de los avances m\u00e1s importantes en el \u00e1mbito de la salud p\u00fablica, pues han ayudado a prevenir la propagaci\u00f3n de multitud enfermedades infecciosas y, en muchas partes del mundo, elimi- nado algunas de las condiciones m\u00e1s devastadoras. Existen notables his- torias de \u00e9xito en la prevenci\u00f3n de enfermedades infecciosas en todo el mundo. Una de las m\u00e1s destaca- das y que acaba de cumplir 40 a\u00f1os es la de la erradicaci\u00f3n de la viruela, gracias a los programas de vacuna- ci\u00f3n. Pero tambi\u00e9n son casos de \u00e9xi- to el control total de la poliomielitis o la rubeola.Tras estos avances, la industria far- mac\u00e9utica necesita una cuantiosa in- versi\u00f3n que, por poner un ejemplo de nuestro continente, asciende anual- mente a 2.000 millones de euros en I+D de vacunas. Adem\u00e1s, al prevenir la enfermedad, las vacunas generan oportunidades de ahorro e inversi\u00f3n, proporcionan- do un valor econ\u00f3mico adicional para las sociedades, al tiempo que mejo- ran la salud de la poblaci\u00f3n indivi- dual y colectiva y ayudan a abordar la resistencia a los antimicrobianos. Se calcula que la vacunaci\u00f3n tiene un coste asumible: con 4.000 euros se puede proteger a una persona duran-te toda su vida de las 17 enfermeda- des prevenibles m\u00e1s importantes. En la actualidad, las compa\u00f1\u00edas bio- farmac\u00e9uticas est\u00e1n trabajando pa- ra desarrollar nuevas formas de prevenir y tratar enfermedades con vacunas innovadoras. Como da-to, actualmente hay 259 vacunas en desarrollo para el tratamiento o pre- venci\u00f3n de enfermedades (108 va- cunas contra el c\u00e1ncer, 125 vacunas para enfermedades infecciosas,14 vacunas para las alergias, y 2 para la enfermedad de Alzheimer, inclui- da una vacuna terap\u00e9utica dirigida a la prote\u00edna beta amiloide, que est\u00e1 relacionada con el desarrollo de es- te trastorno neurol\u00f3gico). Estos son los verdaderos retos de la industria: mejorar la prevenci\u00f3n y el tratamien- to de las personas.El vir\u00f3logo alem\u00e1n Frankfurter Allgemeine Zaitung, el 16 de marzo del 2020, fue el primero en relacionar la p\u00e9rdida del ol- fato con la enfermedad COVID19.Cada vez son m\u00e1s las publicaciones que hacen referencia a considerar los transtornos olfativos y gustativos como un s\u00edntoma, e incluso como una forma cl\u00ednica de la COVID19. Luigi Vaira, en un trabajo publicado en la revista Head and Neck, presen- t\u00f3 un estudio de la funci\u00f3n olfativa y gustativa, mediante tests objetivos, en 72 pacientes COVID19 tratados en la Universidad de Sassari. El 73,6% de los pacientes mostraba o hab\u00eda sufrido una alteraci\u00f3n de estos sen-tidos. Esto tiene especial considera-ci\u00f3n si se trata de s\u00edntomas aislados, que se presentan bruscamente (en 24-48h) y, sin otros s\u00edntomas acom-pa\u00f1antes de rinitis, como la mucosi- dad o la obstrucci\u00f3n nasal (s\u00f3lo en un 9% de los casos). Con la remisi\u00f3n de la enfermedad sol\u00edan recuperar gra- dualmente el olfato en pocas sema-nas, la mayor\u00eda antes de 5 d\u00edas, pero encontr\u00f3 que en un 34% la anosmia y la ageusia persist\u00edan; no habi\u00e9ndose encontrado significati- vas entre la extensi\u00f3n de estos desor-denes quimiosensitivos y la severidad de las im\u00e1genes patol\u00f3gicas pulmo-nares. Concluy\u00f3 que las alteraciones olfativas y gustativas representan un hallazgo cl\u00ednico com\u00fan en COVID19 por lo que tendremos en cuenta al realizar el diagn\u00f3stico. Lechien tam- bi\u00e9n publicac\u00f3 un estudio multic\u00e9n-trico en Oto-Rhino-Laringology sobre las disfunciones gustivas como presen- taci\u00f3n cl\u00ednica de formas leves y mo- deradamente leves. En otro estudio internacional realizado con 357 pa- cientes COVID19 positivos, el 85,6% ten\u00eda alteraciones olfativas, sien- do las mujeres las m\u00e1s afectadas. El 72% recuperaron el olfato los prime-ros 8 d\u00edas despu\u00e9s de la resoluci\u00f3n de la enfermedad. Otro estudio publica-do en la revista European Archives of Oto-Rhinolaringology mostr\u00f3 que el 80% de los pacientes refer\u00eda una p\u00e9r-dida total del olfato y el 88% de es-tos ten\u00eda alteraciones de los sabores dulce, amargo y salado. El 79% no presentaba otros s\u00edntomas nasales como la obstrucci\u00f3n nasal o la rino- rrea, como sucede en el resfriado co- m\u00fan. En el 12% de los pacientes con COVID19, la p\u00e9rdida del olfato era el primer s\u00edntoma, por lo que, en estos pacientes, deber\u00edamos extremar pre- cauciones. Tambi\u00e9n, concluye que las alteraciones de los sentidos del olfa- to y del gusto deben considerarse s\u00edn- tomas de la infecci\u00f3n por COVID19. Al no considerarse de entrada un s\u00ednto- ma en los protocolos del coronavirus, las medidas de aislamiento de estas personas han llegado tarde. En el epitelio olfativo, situado en el te-cho de las fosas nasales, las neuronas olfatorias est\u00e1n en contacto directo con el aire que respiramos. El virus SARS- Cov2 contacta directamente con esta zona, y es de suponer que la infecte por tener un neurotropismo hacia las neu- ronas olfatorias al igual que lo tienen otros coronavirus (SARS Cov1). La importancia de una vacuna en tiempo de pandemiaAtenci\u00f3n al olfato: anosmia y ageusia pueden ser el primer y \u00fanico s\u00edntoma del coronavirus sILvIa OND atEgUI -PaRRa Socia Global de Life Sciences de EY MaR\u00cda cOLOM\u00e9 Cl\u00ednica Rinol\u00f3gicaLaboratorio del olfatowww.clinicarinologica.com Actualmente hay 259 vacunas en desarrollo para el tratamiento o prevenci\u00f3nFRaNcIsc O IvORRa Presidente del Grupo ASISA Medicina 6 DE JUNIO 2020 4 Investigaci\u00f3n Oncolog\u00eda Auditor\u00edaLas compa\u00f1\u00edas de Diagn\u00f3stico in Vitro en Espa\u00f1a trabajan a mar- chas forzadas para poner a dispo-sici\u00f3n de profesionales sanitarios y pacientes pruebas que determinen con las m\u00e1ximas eficacia y fiabilidad y el m\u00ednimo tiempo posible si una persona est\u00e1 infec-tada con coronavirus. La recomendaci\u00f3n de una u otra debe realizarse en funci\u00f3n de las necesidades de cada paciente.Las PCR, siglas en ingl\u00e9s de 'reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa', permiten detec- tar el virus durante la primesa semana tras la aparici\u00f3n de los s\u00edntomas. Lo hacen a partir de una muestra respiratoria que, pro-cesada en laboratorio por personal entre- nado, identifica material gen\u00e9tico del virus. Aunque se tardan diversas horas en obte- ner los resultados, tienen una muy elevada sensibilidad y especificidad. En cuanto a los test r\u00e1pidos, aunque no tie-nen tanta fiabilidad, son de uso m\u00e1s sen- cillo y se obtienen los resultados en 10-15 minutos. No identifican el ARN del virus, sino que detectan, o bien anticuerpos pro- ducidos frente al mismo, a partir de una muestra de sangre, o bien prote\u00ednas del vi- rus presentes en las muestras respirato- rias nasofar\u00edngeas. Su funcionamiento es similar al de los test de embarazo y no se consideran pruebas diagn\u00f3sticas sino de cribado. Mayor fiabilidad a menor tiempo En la b\u00fasqueda de eficacia y rapidez de resultados, un equipo de investigadores espa\u00f1oles de laboratorios Ascires Sistemas Gen\u00f3micos, con la colaboraci\u00f3n del servi-cio de Microbiolog\u00eda del Hospital Cl\u00ednico Universitario de Valencia, ha creado un test mediante la t\u00e9cnica de PCR multiplex a tiempo real (RT-PCR) que detecta y ampli- fica la presencia de ARN viral, identifican- do con una fiabilidad muy elevada los genes del COVID-19, tanto en pacientes con s\u00ednto- mas como asintom\u00e1ticos. Esta prueba, que ya se encuentra a dispo-sici\u00f3n de las autoridades sanitarias, une la alta sensibilidad del an\u00e1lisis gen\u00e9tico con una disminuci\u00f3n de los tiempos de procesa- miento. Su dise\u00f1o, en forma de kit, facilita su uso y distribuci\u00f3n en los centros hospita-larios, lo que permitir\u00e1 diagnosticar a m\u00e1s de 7.000 personas al d\u00eda. Antoni Matilla, in- vestigador cient\u00edfico experto en Gen\u00e9tica Humana implicado en el proyecto y asesor cient\u00edfico de Fundaci\u00f3n QUAES, explica que se est\u00e1 investigando la secuenciaci\u00f3n gen\u00f3- mica del virus que provoca el COVID-19 pa-ra poder conocer mejor su mecanismo de infecci\u00f3n y por qu\u00e9 afecta de forma tan di- ferente a cada individuo, \"hasta el punto de que hay personas que se muestran asin- tom\u00e1ticas o manifiestan la enfermedad de forma muy leve, mientras que para otros resulta letal\", se\u00f1ala. Una parte esencial de la recu-peraci\u00f3n de la actividad social y econ\u00f3mica ante la pandemia del COVID-19 es que las em- presas sean espacios seguros gracias a la aplicaci\u00f3n de medidas que minimi- cen el riesgo de contagios. Este es el objetivo de LIMA, un sello certificador de espacios inmunocontrolados que ha nacido de la colaboraci\u00f3n entre la Fundaci\u00f3n Espa\u00f1a Salud y la consultora alemana ETL Global Audit Assurance. Esta iniciativa proporciona informaci\u00f3n completa, r\u00e1pida y contrastada de las medidas de protecci\u00f3n ante COVID-19 que son adoptadas en espacios abiertos y cerrados a los que van a acceder tan- to empleados como clientes o usuarios. LIMA cuenta como elemento diferencial con el asesoramiento de los expertos cl\u00ednicos de la Fundaci\u00f3n Espa\u00f1a Salud. \"El hecho de que cuente con el respal- do de la comunidad cient\u00edfica confiere al proyecto un car\u00e1cter sanitario y so- cial que va m\u00e1s all\u00e1 de la auditor\u00eda y certificaci\u00f3n de lugares inmunocontro- lados\", afirma Jos\u00e9 Luis Su\u00e1rez, socio de ETL Global. aspectos evaluados Para la concesi\u00f3n del sello, se reali- za una auditor\u00eda que eval\u00faa m\u00e1s de 40 medidas, sistemas y protocolos de pro- tecci\u00f3n implementados por la empresa mediante revisi\u00f3n documental, mat- cheos electr\u00f3nicos y verificaciones pe- riciales in situ. Los aspectos evaluados m\u00e1s relevantes son los relacionados con la protecci\u00f3n de las personas, co- mo la realizaci\u00f3n de test serol\u00f3gicos a los empleados, as\u00ed como la fiabilidad y especificidad de las pruebas utilizadas. Tambi\u00e9n se eval\u00faan otro tipo de medi-das como la se\u00f1al\u00e9tica o los protocolos de higienizaci\u00f3n y desinfecci\u00f3n. Una vez recabada y evaluada la infor- maci\u00f3n necesaria, un informe final cer- tifica que la entidad responsable del espacio auditado ha definido e implan- tado veraz y eficazmente medidas para prevenir contagios por COVID-19 y otor- ga una calificaci\u00f3n de hasta cinco es- trellas, que indica el nivel de protecci\u00f3n del espacio. \"Es un modo de visibilizar ante empleados y usuarios los esfuer- zos desarrollados para evitar la propa- gaci\u00f3n del coronavirus, proporcionarles seguridad y eliminar el miedo\", se\u00f1a- la Jos\u00e9 Luis Su\u00e1rez. LIMA se ha dise- \u00f1ado para ser accesible a cualquier tama\u00f1o de empresa. El protocolo, im- plementado por ETL bajo la supervisi\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Espa\u00f1a Salud, es acor- de con las directrices del Ministerio de Sanidad, Consejer\u00edas de Sanidad y la OMS, as\u00ed como a la normativa legal que resulte de aplicaci\u00f3n.A la b\u00fasqueda de pruebas m\u00e1s fiables y r\u00e1pidas para detectar el coronavirus Nace el sello LIMA para certificar espacios protegidos ante el COVID-19 Los resultados con las pruebas PCR tienen mayor sensibilidad pero tardan m\u00e1s La Fundaci\u00f3n Espa\u00f1a Salud y la consultora ETL Global se unen para auditar lugares inmunocontrolados con el respaldo de la comunidad cient\u00edficaa partir de una muestra respiratoria procesada en laboratorio por personal entrenado se identifica material gen\u00e9tico del virus.L.G. MaDRID REDACCI\u00d3N. MaDRID Los pacientes oncol\u00f3gicos est\u00e1n viviendo la pan- demia causada por el coronavirus con preocu- paci\u00f3n. El seminario online 'Covid-19 y c\u00e1ncer: resuelve tus dudas desde casa', celebrado el pasado mes de abril en colabo- raci\u00f3n con Novartis, puso de ma- nifiesto que las dudas de estos pacientes se centran en los ries- gos de continuar o pausar los tratamientos oncol\u00f3gicos. Existe tambi\u00e9n miedo al contagio e in- certidumbre ligada al futuro.Bego\u00f1a Barrag\u00e1n es presidenta del Grupo Espa\u00f1ol de Pacientes con C\u00e1ncer (GEPAC), entidad que organiz\u00f3 el encuentro vir-tual, que reuni\u00f3 a 472 pacientes y que cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de \u00c1lvaro Rodr\u00edguez-Lescure, pre- sidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Oncolog\u00eda M\u00e9dica (SEOM), de Ram\u00f3n Garc\u00eda Sanz, presi- dente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Hematolog\u00eda y Hemoterapia (SEHH) y de Miguel Rojas Casares, psico-onc\u00f3logo de GEPAC. Como recalca Barrag\u00e1n, \"existe incertidumbre, angustia y mie- do entre los pacientes oncol\u00f3gi-cos. Muchos no saben si tienen que acudir o no a ver al m\u00e9di- co y qu\u00e9 tienen que hacer si se sienten mal\". Sin embargo, se ha podido seguir tratando tan- to a los enfermos graves co- mo a aquellos a los que no se les pod\u00eda retardar el tratamien- to, \"aunque en los hospitales de d\u00eda se les ha tenido, en ocasio- nes, que mandar a casa para evi- tar aglomeraciones\". Un aspecto positivo es que los pacientes, al ser poblaci\u00f3n muy vulnerable por estar inmunode- primida, han dispuesto de mate- rial de protecci\u00f3n para acudir a los centros sanitarios a recibir los tratamientos. Evitar el retraso en el diagn\u00f3stico \"En el caso de los pacientes a los que se les han retrasado los tratamientos y las pruebas de seguimiento, hemos regis- trado muchos casos de ansie-dad y miedo. Y otro aspecto que nos preocupa especialmente es que se puedan producir retrasos en los diagn\u00f3sticos tanto por el miedo a acudir al hospital como por los colapsos de la Atenci\u00f3n Primaria, que es el primer filtro de detecci\u00f3n de la enfermedad oncol\u00f3gica. Creemos que se est\u00e1 creando un gran tap\u00f3n y no sabe- mos qu\u00e9 consecuencias tendr\u00e1 y c\u00f3mo afectar\u00e1 a la equidad en las diferentes comunidades au- t\u00f3nomas\", advierte Barrag\u00e1n.Vivir con preocupaci\u00f3nla pandemia J.G.R. MaDRIDMedicina 6 DE JUNIO 2020 5 La curaci\u00f3n de la hepatitis C es uno de los grandes logros de la historia de la ciencia. El descu- brimiento de nuevos f\u00e1rmacos, como los antivirales de acci\u00f3n direc-ta, ha permitido que incluso la OMS ha- ya desarrollado estrategias para, con el horizonte de 2030, reducir las nuevas in- fecciones en un 90% y las muertes en un 65%.\"Estos f\u00e1rmacos logran curaciones cer- canas al 98% de los enfermos. Por eso, el objetivo es eliminar la enfermedad en los pr\u00f3ximos 10 a\u00f1os. Espa\u00f1a es, tras Islandia, el pa\u00eds m\u00e1s avanzado del mun- do en el camino de la eliminaci\u00f3n del vi- rus de la hepatitis C. Este \u00e9xito se debe, en gran parte, al Plan Nacional que se dise\u00f1\u00f3 en 2015\", destaca Javier Crespo, presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Patolog\u00eda Digestiva (SEPD). Pero la crisis sanitaria y social que es-t\u00e1 causando la pandemia provocada por el coronavirus est\u00e1 poniendo en peligro estas estrategias de erradicaci\u00f3n. Como recalca el experto, se ha paralizado to-da la asistencia sanitaria que no est\u00e9 re- lacionada con la detecci\u00f3n y curaci\u00f3n de los enfermos con covid19. Esto ha propi- ciado que los pacientes con hepatitis C no hayan sido cribados. \"A pesar de los planes de eliminaci\u00f3n de la hepatitis C en Espa\u00f1a, antes de la crisis causada por la pandemia se segu\u00edan diag- nosticando hasta un 20-25% de pacientes que ya ten\u00edan una cirrosis o una enferme- dad hep\u00e1tica muy avanzada. En resumen: se han hecho las cosas muy bien, con pla-nes de eliminaci\u00f3n muy eficaces, pero seguimos viendo enfermos en estadio tar- d\u00edo. Y con la covid19, es probable que este porcentaje aumente\", alerta. Esta tardanza en el diagn\u00f3stico causa dos problemas principales y simult\u00e1neos. El primero es que, aunque se cure la infec- ci\u00f3n, no se va a curar totalmente la enfer- medad. El segundo es que se incrementa exponencialmente el riesgo de aparici\u00f3n del c\u00e1ncer de h\u00edgado. \"Por estos motivos, es muy importan- te seguir con los planes de erradica- ci\u00f3n. Y una manera de lograrlo es que, dado que pr\u00e1cticamente toda la pobla- ci\u00f3n se va a analizar frente al corona-virus, podr\u00eda hacerse una serolog\u00eda del virus de la hepatitis C de forma simul- tanea. Se hace con la misma gota de sangre, es una prueba asequible, cues- ta un euro y se contribuye a explicar a la ciudadan\u00eda que los programas de salud p\u00fablica siguen su curso y recuperan el pulso, encontrando una oportunidad en esta crisis para dar un salto decisivo en l a eliminaci\u00f3n de la hepatitis C\", propone Javier Crespo. La estenosis a\u00f3rtica es la enferme- dad de las v\u00e1lvulas card\u00edacas m\u00e1s frecuente en Espa\u00f1a en poblaci\u00f3n adulta. Se produce por el proce- so degenerativo de la propia v\u00e1lvula con la edad y su funcionamiento. Actualmente, existen dos tipos de tratamiento: la sus- tituci\u00f3n de la v\u00e1lvula mediante cirug\u00eda o mediante cat\u00e9ter, idealmente a trav\u00e9s de la arteria femoral. Esta t\u00e9cnica se cono-ce por las siglas inglesas TAVI y ha sido afectada, como el resto de procedimien- tos quir\u00fargicos, por la emergencia sanita- ria causada por el COVID-19. Como detalla Bruno Garc\u00eda, jefe de sec- ci\u00f3n de hemodin\u00e1mica del Hospital Vall d'Hebron de Barcelona, \"la estenosis a\u00f3r-tica degenerativa es una enfermedad de muy mal pron\u00f3stico si no se trata, espe- cialmente en cuanto da molestias o cansa el ventr\u00edculo izquierdo\". Un hecho que destaca es que afecta a pa- cientes de edad avanzada, \"que coinci- de con la franja de edad de mayor riesgo de padecer COVID-19 grave y con eleva- do riesgo de mortalidad. Por este motivo, solo se ha implantado TAVI en los pacien- tes que, estando ingresados en el hospi- tal, el uso de esta t\u00e9cnica fuese el camino m\u00e1s corto para volver al domicilio. Pero el programa ambulatorio a los pacientes en domicilio ha estado pr\u00e1cticamente dos meses parado\". Javier Zueco, jefe del servicio de Cardiolog\u00eda del Hospital Universitario Valdecilla de Santander, recalca que es fundamental comprobar que el pacien- te no tiene ninguna posibilidad de trans- mitir el COVID-19 \"ni al personal sanitario ni a los compa\u00f1eros de habitaci\u00f3n, por lo que debe ser testado mediante PCR. Esta situaci\u00f3n se prolongar\u00e1 en el tiempo, no sabemos durante cu\u00e1nto, pero no por ello tiene que cambiar la actitud del tra- tamiento ante los pacientes con esteno- sis a\u00f3rtica. Y es interesante subrayar que han acudido todos los pacientes que cita- mos, ninguno ha tenido miedo de acudir al hospital\". Luis Nombela, coordinador de la unidad de Cardiopat\u00eda Estructural del Hospital Cl\u00ednico San Carlos de Madrid, recalca la importancia de la comunicaci\u00f3n: duran- te el pico de la pandemia se estuvo en contacto con los pacientes y se retom\u00f3 la actividad habitual a primeros de mayo, como sucedi\u00f3 tambi\u00e9n en los servicios de los doctores Garc\u00eda y Zueco. Un aspecto que destaca Nombela es que, a partir de ahora, quiz\u00e1 se produz- can cambios en el manejo de los pacien- tes. \"Tras implantar el TAVI, la estancia en la UCI era de 24 horas y antes de la pan- demia ya se hablaba de reducirla. Quiz\u00e1, en el futuro, el paciente no tenga que pa- sar por UCI y est\u00e9 vigilado en lo que de- nominamos una Unidad de Cuidados Intermedios\", explica.Pero, como recalca el Bruno Garc\u00eda, \"aho- ra, con un sistema sanitario noqueado por la pandemia, debemos recuperar la de- mora acumulada en el tratamiento de es- tos pacientes en los que el tiempo cuenta. Y mucho\".La anal\u00edtica del COVID-19 podr\u00eda servir para la hepatitis C La TAVI recupera el ritmo tras la pandemiaHepatolog\u00eda Cardiolog\u00edaExpertos proponen que la poblaci\u00f3n que realice la prueba del coronavirus, tambi\u00e9n lo haga de esta enfermedad Solo se ha implantado en los pacientes ingresados para propiciar su vuelta al domicilioSe siguen diagnosticando enfermos de hepatitis C en estadio tard\u00edo A partir de la pandemia, es posible que se produzcan cambios en el manejo de los pacientes La tavI se introduce habitualmente por v\u00eda femoral con un cat\u00e9ter para substituir la v\u00e1lvula enfermaJAVIER GRANDA REVILLA. MaDRID J.G.R. MaDRID Medicina 6 DE JUNIO 2020 6 Una nueva categor\u00eda de lente in- traocular para la correcci\u00f3n de la presbicia proporciona un ran- go completo de visi\u00f3n utilizando un innovador dise\u00f1o no difractivo que re-duce la dependencia de las gafas en los pacientes con catarata y el nivel de inter- ferencias visuales. El 76% de los espa\u00f1oles con catarata ma- nifiestan que la visi\u00f3n borrosa es el prin-cipal s\u00edntoma de la patolog\u00eda, el 34% la dificultad para ver con claridad por la no- che, y el 23% los halos de luz. Esta nueva lente, desarrollada por Alcon, supone una nueva alternativa para estos pacientes, ofreciendo una visi\u00f3n de lejos e interme- dia de alta calidad, as\u00ed como una visi\u00f3n funcional de cerca, a la vez que mantiene un bajo perfil de molestias visuales, como halos y destellos, similar al de una lente intraocular monofocal. Seg\u00fan Merc\u00e8 Guarro Miralles, jefa del Servicio de Oftalmolog\u00eda del Hospital de Granollers y del Instituto OMIQ, des- taca que \"aporta una gran calidad vi- sual tanto en la visi\u00f3n lejana como en la visi\u00f3n funcional de cerca sin la pre- sencia de alteraciones visuales ni penalizaci\u00f3n de la sensibilidad al con- traste que se asocian a otro tipo de len- tes. Esta nueva lente, no solo permite recuperar la visi\u00f3n a los pacientes con catarata que la han perdido, sino que reestablece una buena visi\u00f3n de lejos, intermedia y cerca funcional, haciendo que sea posible prescindir de las gafas para la mayor parte de las tareas de la vida diaria\". El dise\u00f1o de la lente intraocular propor-ciona una visi\u00f3n funcional tanto de le- jos, como para ver el ordenador, la tablet o el m\u00f3vil. \"Y todo ello sin fen\u00f3menos disfot\u00f3psicos, sin necesidad de neuroa- dapataci\u00f3n, y sin dificultades en visi\u00f3n nocturna. Es decir, ofrece la posibilidad de volver a ver como en esos a\u00f1os en los que empezaba la presbicia (45-50 a\u00f1os) y en los que el uso de gafas de cerca era circunstancial y espor\u00e1dico\" respal- da Javier Mendicute, jefe del Servicio de Oftalmolog\u00eda del Hospital Universitario Donostia. La novedosa tecnolog\u00eda no difractiva de Alcon utiliza dos elementos de transi- ci\u00f3n en la superficie anterior de la lente intraocular que funcionan sin\u00e9rgicamen- te para crear un rango focal continuo extendido.La catarata es la patolog\u00eda ocular rela-cionada con la edad m\u00e1s frecuente y la principal causa de ceguera evitable. La cirug\u00eda de catarata es uno de los procedi- mientos quir\u00fargicos m\u00e1s comunes, sien- do la primera opci\u00f3n de tratamiento para el 85% de los pacientes. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud calcula que en el a\u00f1o 2020 se realizar\u00e1n en el mundo m\u00e1s de 32 millones de cirug\u00edas de catarata al a\u00f1o. \"En los \u00faltimos a\u00f1os, el n\u00famero de ca- taratas que se han venido operando en Espa\u00f1a han superado los 500.000 proce- dimientos por a\u00f1o\" asegura Mendicute. \"Los pacientes con cataratas necesitan ver. Hace 40 a\u00f1os el objetivo era ver, aun- que fuera necesario llevar gafas. En los 80 y 90, el objetivo era ver sin gafas, aun- que solo fuera de lejos. En los \u00faltimos 20 a\u00f1os, el objetivo ha sido poder ver de le- jos y cerca, primero, y de lejos, interme- dia y cerca, en los \u00faltimos cinco a\u00f1os. Hoy, deseamos, al igual que nuestros pa-cientes, poder evitar el uso de gafas a cualquier distancia y con la mejor calidad visual posible\" apunta.J.S.LL. MaDRIDEn la actualidad existen m\u00falti-ples opciones para rejuvene- cer la mirada. Mejorar unas cejas descendidas, unos p\u00e1r- pados ca\u00eddos, eliminar las bolsas de los ojos o bien la combinaci\u00f3n de va- rias de ellas, hacen posible que con una \u00fanica cirug\u00eda mejore nuestro as- pecto y nuestra expresi\u00f3n facial sin perder identidad personal. En aquellos pacientes que tienen las cejas ca\u00eddas (ptosis de las cejas) sue- le ser m\u00e1s aparente en su porci\u00f3n m\u00e1s lateral y provoca una mirada de tris- teza y cansancio. La cirug\u00eda sirve para elevar de nuevo las cejas de una forma natural. La cirug\u00eda puede realizarse por dos abordajes o bien a trav\u00e9s a del p\u00e1rpado para realizar una subida su- til y posterior fijaci\u00f3n de la ceja. O bien en aquellos casos con un descenso muy acusado de la ceja puede hacer- se a trav\u00e9s de la frente para mejorar su forma y posici\u00f3n de una forma mu- cho m\u00e1s pronunciada. En ambos casos la cicatriz es pr\u00e1cticamente impercep-tible ya que se disimula con los plie- gues naturales de la piel.En aquellos pacientes con los p\u00e1rpa- dos superiores ca\u00eddos y que presentan un exceso de piel sobrante o unas bol- sas grasas que confieren mucho vo-lumen notan un aspecto de tener los ojos m\u00e1s peque\u00f1os y cansados. La ci-rug\u00eda de blefaroplastia es la mejor opci\u00f3n para eliminar toda la piel so-brante aprovechando el pliegue natu- ral del p\u00e1rpado. En la misma cirug\u00eda, los especialistas en Oculoplastia ade- m\u00e1s de eliminar piel y grasa, podemos modificar la compleja y espec\u00edfica musculatura del p\u00e1rpado superior pa- ra reforzar al m\u00fasculo elevador (en-cargado de subir los p\u00e1rpados) en caso de ser necesario. Por \u00faltimo, los pacientes con exceso de bolsas grasas inferiores es posible eliminarlas con cirug\u00eda a trav\u00e9s de una m\u00ednima incisi\u00f3n por la capa interna del p\u00e1rpado, a trav\u00e9s de la conjuntiva, sin herida en la piel. Existen tres paque-tes de grasa en el p\u00e1rpado inferior y mediante una simple apertura interna es posible eliminar el exceso y crear una cicatriz profunda para tensar de nuevo al p\u00e1rpado inferior. Solo en al- gunos casos muy espec\u00edficos con piel inferior sobrante al retirar las bolsas, en la misma cirug\u00eda y a trav\u00e9s de las arrugas laterales es posible tensar to-da la piel del p\u00e1rpado inferior.Elevar las cejas de forma naturalOftalmolog\u00eda Una lente intraocular corrige, por vez primera, la presbicia con un rango completo de visi\u00f3nLa Sociedad Espa\u00f1ola de Retina y V\u00edtreo (SERV) con- sider\u00f3 necesario aconsejar a sus miembros y a la so- ciedad oftalmol\u00f3gica en la mane-ra de proceder ante la epidemia de la COVID-19, c\u00f3mo debe actuar el oftal-m\u00f3logo y el paciente en una consulta, como protegerse y proteger al pacien- te del contagio de la COVID-19, c\u00f3mo comportarse delante de un pacien- te contagiado y c\u00f3mo proceder en la inyecci\u00f3n intrav\u00edtrea de f\u00e1rmacos pa- ra el tratamiento de la degeneraci\u00f3n macular asociada a la edad y el ede- ma macular diab\u00e9tico. Creemos que ante una enfermedad desconocida y con consecuencias muy graves para algunos pacientes, nuestro deber es informarnos y aconsejar a nuestros compa\u00f1eros c\u00f3mo sobre actuar de la manera m\u00e1s \u00e9tica y segura tanto para el paciente como para el oftalm\u00f3logo. Se enviaron newsletters, y se consen- su\u00f3 la manera de actuar con las otras sociedades oftalmol\u00f3gicas, y ha sido difundido por la Sociedad Espa\u00f1ola de Oftalmolog\u00eda SEO y posteriormente por las otras sociedades. Debido a la cancelaci\u00f3n del congreso de la SERV de Burgos en marzo por la pandemia de la COVID-19, e inten- tando suplir el vac\u00edo que esta cance- laci\u00f3n supuso a nivel de la formaci\u00f3n, actualizaci\u00f3n y presentaci\u00f3n de inno-vaciones cient\u00edficas a nuestros espe- cialistas, la Junta Directiva dise\u00f1\u00f3 un congreso virtual que ha sido el pri- mer congreso cient\u00edfico con estas ca- racter\u00edsticas celebrado en Espa\u00f1a, con un entorno de 3 dimensiones con avatares, con posibilidad de interac- ci\u00f3n entre todos los asistentes, aso- ciado a una conexi\u00f3n en streaming con las presentaciones cient\u00edficas. Con una inscripci\u00f3n de 1.619 oftal- m\u00f3logos, ha supuesto una gran opor- tunidad para poner en comunidad la evoluci\u00f3n de los avances en medicina y cirug\u00eda de retina, con presentaci\u00f3n de casos cl\u00ednicos de dif\u00edcil diagn\u00f3sti- co, compartiendo con grandes exper- tos las investigaciones y conocer la evoluci\u00f3n de los tratamientos en las patolog\u00edas cl\u00ednicas de la retina, que han tenido un gran avance en el \u00fal- timo a\u00f1o. Hemos tenido el placer de contar con la conferencia magistral del profesor Alain Gaudric, de Par\u00eds. Seguiremos durante este a\u00f1o ofre-ciendo online tanto recomendaciones de c\u00f3mo actuar en esta enfermedad que tanto nos ha cambiado la vida, como con simposios de formaci\u00f3n y actualizaci\u00f3n.Para el 76% de los pacientes espa\u00f1oles con catarata, la visi\u00f3n borrosa es el principal s\u00edntoma La OMS calcula que en el a\u00f1o 2020 se realizar\u00e1n en el mundo m\u00e1s de 32 millones de cirug\u00edas de catarata al a\u00f1oLa novedosa tecnolog\u00eda no difractiva de Alcon utiliza dos elementos de transici\u00f3n en la superficie anterior de la lenteRecomendaciones oftalmol\u00f3gicas ante el virusJOs\u00e9 g aRc\u00cda aRUM\u00cd Presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Retina y Vitreo SERV MaRta L\u00f3PEz F ORtUNy Oftalm\u00f3loga barraquer.com Medicina 6 DE JUNIO 2020 7 \"Los tumores de piel no melanoma son los m\u00e1s frecuentes del mundo\"FRANCISCO VIVAR , DIRECTOR GENERAL DE SANOFI GENZYMEEntrevista \u00bfQu\u00e9 est\u00e1 haciendo sanofi en el \u00e1mbito del c\u00e1ncer de piel no melanoma? Los tumores de piel no melano- ma son los m\u00e1s frecuentes en el mun-do. Se diagnostican cada a\u00f1o entre 2 y 3 millones de casos en el mundo y provocan hasta 65 mil muertes al a\u00f1o. Por eso es importante concienciar a la ciudadan\u00eda con fechas como el 13 de junio, el D\u00eda de la Prevenci\u00f3n del C\u00e1ncer de Piel. No es el grupo de tu- mores m\u00e1s agresivo, pero existe un pe-que\u00f1o porcentaje de pacientes en los que el c\u00e1ncer evoluciona a un estadio que hace que los tratamientos actuales o la cirug\u00eda ya no sean una opci\u00f3n. Por tanto, existe una necesidad m\u00e9dica no cubierta a la que debemos aportar una soluci\u00f3n. Y en eso estamos en Sanofi Genzyme. \u00bfEn qu\u00e9 otras \u00e1reas oncol\u00f3gicas est\u00e1n inmersos, cu\u00e1ntas mol\u00e9culas en in- vestigaci\u00f3n tiene la compa\u00f1\u00eda? Tenemos un legado en oncolog\u00eda im-presionante y nuestra apuesta es se- guir avanzando en el descubrimiento cient\u00edfico para aportar soluciones a los pacientes. Actualmente el 35% de nuestros proyectos de investigaci\u00f3n est\u00e1 dedicado a oncolog\u00eda y oncohe-matolog\u00eda: en tumores s\u00f3lidos como el de piel, mama o pulm\u00f3n, y en tumores hematol\u00f3gicos o sangu\u00edneos. Estamos construyendo adem\u00e1s un portafolio de mol\u00e9culas complementarias con po-tencial para explorar diferentes trata- mientos en diferentes tumores. Y todo ello sin dejar de lado nuestros trata- mientos para el c\u00e1ncer de pr\u00f3stata y de colon. En tan solo tres a\u00f1os casi hemos do- blado el n\u00famero de mol\u00e9culas en in- vestigaci\u00f3n: tenemos nueve mol\u00e9culas para diferentes indicaciones que est\u00e1n en varias fases de desarrollo. Si todo sale como esperamos, en los pr\u00f3ximos a\u00f1os podr\u00edamos poner a disposici\u00f3n de la comunidad m\u00e9dica y de los pacien-tes tratamientos innovadores para va- rias indicaciones oncol\u00f3gicas. La fortaleza investigadora de una compa\u00f1\u00eda se mide, entre otras cosas, por el n\u00famero de ensayos en fases tempranas. \u00bfc\u00f3mo est\u00e1 sanofi en este sentido? Puedo decir con orgullo que Sanofi tiene ocho de las nueve mol\u00e9culas del \u00e1rea de oncolog\u00eda en ensayos cl\u00ednicos fase 1. Esto no quiere decir que estas mol\u00e9culas no est\u00e9n tambi\u00e9n en ensa- yos m\u00e1s avanzados, ya que una misma mol\u00e9cula puede tener varias indica- ciones u opciones de tratamiento en combinaci\u00f3n con otros tratamientos, ya sea en el mismo tumor o en diferen-tes tumores, que tambi\u00e9n deben ser estudiados. \u00bfQu\u00e9 le parece el nivel investigador de nuestro pa\u00eds y m\u00e1s concretamente en oncolog\u00eda? Es alt\u00edsimo y no lo digo yo por ser de aqu\u00ed. Sanofi global ha escogido Espa\u00f1a como uno de los pa\u00edses en los que realizar ensayos en fases tempranas, algo que s\u00f3lo puede ocurrir si su co-munidad cient\u00edfica e investigadora es de primer nivel mundial. En Europa, s\u00f3lo Francia e Italia est\u00e1n conside- rados pa\u00edses prioritarios junto con Espa\u00f1a. Debemos sentirnos muy or- gullosos del nivel de nuestros cient\u00ed-ficos, muchos de ellos investigadores de reconocido prestigio internacional. Y es de justicia mencionar el extraor- dinario apoyo que est\u00e1 prestando la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos en este sentido y que hace posible el alto nivel de investigaci\u00f3n cl\u00ednica en nuestro pa\u00eds.J.G.R. BaRcELONa Tecnolog\u00eda Los pacientes que tienen una ex- periencia m\u00e1s positiva en su contacto con la atenci\u00f3n m\u00e9di- ca perciben mejor su estado de salud. Esta realidad ha hecho que ca-da vez m\u00e1s, los distintos agentes impli- cados en el sistema (administraciones o proveedores de servicios sanitarios, entre otros) apuesten por destinar re- cursos a la implementaci\u00f3n de nuevas pr\u00e1cticas, herramientas y estrategias que les permitan mejorar el grado de satisfacci\u00f3n de los pacientes. Uno de los factores que m\u00e1s contribuye a mejorar la satisfacci\u00f3n de las perso- nas en su contacto con el sistema sani- tario es la tecnolog\u00eda, un elemento que ayuda a que la experiencia del pacien-te sea lo m\u00e1s positiva posible gracias a la mayor comodidad y adaptabilidad de los equipos, entre otros aspectos. Otras iniciativas pasan por acondicio- nar los espacios para pruebas diag- n\u00f3sticas, reducir la dosis de radiaci\u00f3n en determinadas tecnolog\u00edas o llevar a cabo pruebas m\u00e1s breves y menos in- cisivas con el \u00fanico objetivo de mejorar esta experiencia. Por tanto, las compa\u00f1\u00edas tecnol\u00f3gicas invierten cada vez m\u00e1s recursos en el dise\u00f1o de soluciones pensadas para el confort y la seguridad de los enfer-mos. Tal como explican desde Siemens Healthineers, los actuales sistemas de diagn\u00f3stico permiten una planifi- caci\u00f3n preoperatoria individualizada y una evaluaci\u00f3n inmediata. En la mis- ma l\u00ednea, los arcos en C y las solucio- nes h\u00edbridas de quir\u00f3fano permiten un tratamiento m\u00ednimamente invasivo pa-ra el paciente y recuperaciones m\u00e1s r\u00e1pidas. Equipos que aportan confort Los esfuerzos por innovar en solucio- nes diagn\u00f3sticas por imagen de al- ta resoluci\u00f3n (TAC, rayos X, resonancia magn\u00e9tica o imagen molecular) se cen- tran mucho en ofrecer confort al pa-ciente, que consiguen gracias a que se ajustan autom\u00e1ticamente a su ana- tom\u00eda y fisiolog\u00eda. Los avances en este campo tambi\u00e9n est\u00e1n muy dirigidos a aumentar su seguridad. As\u00ed, para paliar los efectos de los rayos X, se dispone de tecnolog\u00eda que proporciona una do-sis baja de radiaci\u00f3n e individualizada. Los nuevos equipos de tomograf\u00eda, para la obtenci\u00f3n de im\u00e1genes tridi- mensionales de los tejidos y \u00f3rganos, permiten su manejo con una tablet, de modo que el profesional sanitario puede estar al lado del paciente mien- tras realiza la prueba. \"Se trata de un aspecto muy importante que mejora su experiencia, siendo especialmen- te relevante para personas mayores o ni\u00f1os\", se\u00f1alan desde esta compa\u00f1\u00eda. En cuanto a las herramientas basa-das en IA ayudan a aumentar la efi- ciencia de las soluciones, como los ec\u00f3grafos de \u00faltima generaci\u00f3n que permiten obtener im\u00e1genes de alta resoluci\u00f3n que se adaptan al tama\u00f1o y las caracter\u00edsticas espec\u00edficas de ca- da persona. Por otro lado, gracias a la automati-zaci\u00f3n de los laboratorios y a los sis- temas de transporte de muestras que permiten priorizar las urgentes se agi- liza la eficiencia operativa, lo que tam- bi\u00e9n ofrece indudables beneficios al paciente. De la tecnolog\u00eda sanitaria depende la comodidad del paciente, algo que es posible gracias a las innovaciones que permiten detectar las enfermedades antes y con mayor precisi\u00f3n, tratar- las de forma m\u00e1s espec\u00edfica y menos invasiva, y controlar el resultado del tratamiento.Innovar para una mejor experiencia del paciente L.J. BaRcELONa Medicina 8 6 DE JUNIO 2020 Infectolog\u00eda Son caracter\u00edsticos los lla- mados 's\u00edntomas motores' (temblor, rigidez muscular, lentitud de movimientos, que se agravan progresivamente. Con fre- cuencia, un lado del cuerpo estar\u00e1 m\u00e1s afectado que el otro. Un conjun- to variable de s\u00edntomas 'no motores' ansiedad, depresi\u00f3n, apat\u00eda, trastor- nos del sue\u00f1o, dolor, 'lentitud mental' pueden contribuir tanto o m\u00e1s que los s\u00edntomas motores al deterioro conti- nuado de la calidad de vida relaciona-da con la salud. Tras el diagn\u00f3stico y el inicio del tra- tamiento oral con levodopa o agonis- tas que reemplazan a la dopamina (el principal neurotrasmisor afectado por la neurodegeneraci\u00f3n), se consi- gue en la mayor\u00eda de casos devolver una muy aceptable calidad de vida a los pacientes. Con el progreso de la enfermedad, en las fases medias o avanzadas, pueden aparecer complicaciones como menor duraci\u00f3n (horas), o menor efectividad de los f\u00e1rmacos sobre los s\u00edntomas, exceso de movimientos (discinesias), o efectos secundarios (trastorno de control de impulsos, alucinaciones), que limitan la mejora obtenida en los primeros tiempos. Nuevas t\u00e9cnicas, m\u00e1s o menos cruen- tas (cirug\u00eda del Parkinson, bombas de infusi\u00f3n duodenales o subcut\u00e1neas) han permitido tener alternativas para estas complicaciones. No obstante, la investigaci\u00f3n est\u00e1 tra-yendo nuevos f\u00e1rmacos orales, algu- nos ya en el mercado, como los nuevos inhibidores del glutamato y de las en- zimas MAO-B y COMT. Estos f\u00e1rmacos permiten una degradaci\u00f3n m\u00e1s lenta de la dopamina reforzando el efecto y la duraci\u00f3n de la levodopa. Su empleo racional en las etapas media-avanza- da de la enfermedad puede retrasar o incluso evitar, el uso de las t\u00e9cnicas avanzadas, y restituir en gran medi- da la calidad de vida de los pacientes.Neurolog\u00eda La leishmaniosis es una enferme-dad que se transmite a trav\u00e9s del fleb\u00f3tomo, un insecto similar a un mosquito y afecta tanto a anima- les como a personas. En Espa\u00f1a es en-d\u00e9mica -especialmente en la cuenca del Mediter\u00e1neo- y afecta principalmente a los perros. El periodo de transmisi\u00f3n de la enfermedad es entre abril y noviembre, \u00e9poca en la que el mosquito est\u00e1 activo.\"El cambio clim\u00e1tico ha provocado que suba la temperatura, un factor importante pa- ra que mejoren las condiciones para la supervivencia del insecto y aumente la transmisi\u00f3n. Los viajes con nuestras mas- cotas tambi\u00e9n contribuyen a expandir esta enfermedad\", explica Xavier Roura, veteri- nario del Servicio de Medicina Interna del Hospital Cl\u00ednic Veterinari de la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona. La prevenci\u00f3n se centra en dos aspectos. El primero, y m\u00e1s importante, es intentar que los perros no se infecten usando un tipo de insecticidas -los piretroides sint\u00e9- ticos t\u00f3picos- que protegen al perro de la picadura del fleb\u00f3tomo. Se administran en forma de pipeta o de collar en el pe- riodo cr\u00edtico entre abril y noviembre. El segundo aspecto es tratar de evi- tar que se desarrolle la enfermedad en el perro infectado mediante inmunote- rapia (f\u00e1rmacos, vacunas y nucle\u00f3tidos). \"Sabemos que un perro sano aunque est\u00e9 infectado, tiene muy poca cantidad de pa- r\u00e1sitos por lo que, si le pica el fleb\u00f3tomo, las probabilidades de que infecte a otro perro o a una persona son bajas\", deta-lla Roura.abordaje global Esta estrategia es la denominada One Health (una salud), de manera que m\u00e9di- cos, veterinarios y otros profesionales sa- nitarios se alinean en un abordaje global para cuidar, de forma conjunta, de la sa- lud humana, animal y del medio ambiente. As\u00ed, al afectar la leishmaniosis tanto a per-sonas como a perros, al proteger a los pe- rros estamos protegiendo a las personas. \"Esta enfermedad en humanos tiene dos formas: la m\u00e1s frecuente es la cut\u00e1nea, en forma de peque\u00f1as heridas que no cu- ran y que el cuerpo acaba eliminando, por lo que generalmente pasa desapercibida. Aunque, en algunos casos, es preciso in- yectar f\u00e1rmacos antimoniales o retirar- las con cirug\u00eda. La forma sist\u00e9mica nos preocupa m\u00e1s: se da, sobre todo, en pa- cientes inmunodeprimidos y puede lle-gar a causar la muerte. El tratamiento en este caso es intravenoso, con antif\u00fangi- cos\", resume Pau Bosch, m\u00e9dico adjun-to de la Unidad de Salud Internacional del Hospital Vall d'Hebron de Barcelona. 'One Health', la estrategia sanitaria de integraci\u00f3n para combatir la leishmaniosis L.G. MaDRIDProfesionales sanitarios se alinean en un abordaje global para cuidar, de forma conjunta, de la salud humana, animal y del medio ambiente y dar respuesta a las necesidades sanitarias La prevenci\u00f3n tambi\u00e9n pasa por evitar que se desarrolle la enfermedad en el perro infectadoEl Parkinson, progresivo y frecuenteJaUME KULIsEvsKy Director de la Unidad del Parkinson y Trastornos del MovimientoHospital Sant Pau, BCN www.zambonpharma.com tienda.protectpyme. com PRECIO POR USO: 0,20 \u20ac TRIPLE CAPA CON FILTRO HOMOLOGADO 100% SINT\u00c9TICO FILTRACI\u00d3N BACTERIANA (BPE) DEL 97,87% RESISTENTE HASTA 40 LAVADOS (UNE,CE,ISO,ITEL) TALLAS M, L Y NI\u00d1O FABRICACI\u00d3N NACIONAL1\u20ac de descuento con el c\u00f3digo MEDICINAenv\u00edoLa llegada de los medicamen- tos biol\u00f3gicos a mediados de los a\u00f1os ochenta revolucion\u00f3 la forma de tratar las enfermeda- des. Tres d\u00e9cadas m\u00e1s tarde, contin\u00faan siendo la soluci\u00f3n para muchos pa- cientes y suponen una nueva esperanza para el tratamiento de patolog\u00edas, es- pecialmente las que tienen que ver con el sistema inmune.En contraposici\u00f3n a los f\u00e1rmacos con-vencionales, que se producen mediante s\u00edntesis qu\u00edmica, los biol\u00f3gicos son me- dicamentos que se obtienen utilizando un organismo vivo. Si bien tratamientos como la insulina y las terapias avan- zadas (la g\u00e9nica y la celular) tambi\u00e9n cumplen este requisito, cuando habla- mos de biol\u00f3gicos nos solemos referir a los anticuerpos monoclonales. Son prote\u00ednas que producen los seres vivos como sistema de defensa a agresio- nes externas y que pueden modificarse para que cumplan funciones terap\u00e9u-ticas concretas, bloqueando dianas te- rap\u00e9uticas espec\u00edficas o activando el sistema inmune contra ellas. Los efectos terap\u00e9uticos de los f\u00e1rma- cos convencionales, de origen qu\u00edmico, pueden ir acompa\u00f1ados de efectos se- cundarios que afectan su tolerabilidad y pueden limitar su uso. En el caso de los anticuerpos, al ser sustancias de ori- gen natural que tienen un mecanismo de acci\u00f3n que imita a la naturaleza, el organismo los reconoce como propios, lo que limita las reacciones adversas. Los f\u00e1rmacos biol\u00f3gicos, aparte de ser mejor tolerados, \"permiten sobre todo acceder a dianas terap\u00e9uticas concre-tas de manera m\u00e1s selectiva, e interfe- rir el curso de la enfermedad de forma m\u00e1s espec\u00edfica\", afirma Jorge Beleta, director de Relaciones Institucionales de Almirall, compa\u00f1\u00eda que est\u00e1 orien- tada tambi\u00e9n a innovar en este tipo de medicamentos para buscar nuevas so- luciones terap\u00e9uticas. Los medicamentos biol\u00f3gicos comen- zaron a utilizarse en trasplantes de \u00f3rganos para evitar el rechazo y en el tratamiento de linfomas. Otros, como los anti TNF, tienen un uso muy ex- tendido en enfermedades autoinmu- nes como la artritis reumatoide. \"En estas patolog\u00edas, el propio sistema de defensa reconoce como extra\u00f1as es- tructuras del propio organismo y las ataca\", se\u00f1ala este cient\u00edfico. Los f\u00e1r- macos biol\u00f3gicos son capaces de blo- quear eficazmente este ataque. El c\u00e1ncer es otro campo terap\u00e9utico en el que los anticuerpos monoclonales es- t\u00e1n siendo decisivos, al ayudar a vencer la enfermedad con la estimulaci\u00f3n del propio sistema inmune. Estas medicinas tambi\u00e9n est\u00e1n tenien- do un papel esencial en dermatolog\u00eda. En psoriasis, primero los anti TNF, se- guidos de otras terapias a\u00fan m\u00e1s es- pec\u00edficas y eficaces, han conseguido cambiar la vida de muchos pacientes, dirigi\u00e9ndose a la causa profunda de la enfermedad. En dermatitis at\u00f3pica, una enfermedad de tipo al\u00e9rgico generada tambi\u00e9n por una disfunci\u00f3n del siste- ma inmune, con mucha incidencia en ni\u00f1os, estos f\u00e1rmacos est\u00e1n logrando mejorar su calidad de vida de manera muy importante. Los biol\u00f3gicos viven una aut\u00e9ntica ex- plosi\u00f3n en estos momentos. Almirall ha decidido apostar decididamente por ellos y cuenta con varias mol\u00e9culas, comercializadas o en diferentes fases de desarrollo, para patolog\u00edas como la psoriasis y la dermatitis at\u00f3pica. Las principales limitaciones de es- tos f\u00e1rmacos vienen de su complejidad estructural y gran tama\u00f1o molecular. Ello hace que su administraci\u00f3n deba ser mediante formulaciones inyecta- bles, si bien las dosis suelen ser m\u00e1s espaciadas en el tiempo que los medi- camentos convencionales. Por otro la- do, su producci\u00f3n, al estar basada en sistemas biol\u00f3gicos, debe seguir pro-cesos m\u00e1s complejos, lo que aumenta los costes.M.T.T. BaRcELONaFarmacolog\u00eda Los anticuerpos pueden modificarse para que cumplan funciones terap\u00e9uticas concretas.Los f\u00e1rmacos biol\u00f3gicos permiten acceder a dianas terap\u00e9uticas concretas Estos medicamentos comenzaron a utilizarse en trasplantes de \u00f3rganos y en linfomasLa adolescencia es una etapa de im- portante transformaci\u00f3n madu- rativa a nivel cerebral y f\u00edsico, de cambios de roles familiares y socia- les y lo que supone el paso de la educaci\u00f3n primaria a secundaria. Esta \u00e9poca puede constituir un periodo de riesgo para los pa- cientes con Trastorno por D\u00e9ficit de Atenci\u00f3n e Hiperactividad (TDAH), que afecta alrede- dor del 5% de las personas entre 13 y 17 a\u00f1os y en m\u00e1s del 50% persiste en la edad adulta. Los s\u00edntomas nucleares del TDAH evolucio- nan con el paso de los a\u00f1os, de modo que la hiperactividad tiende a atenuarse y en la adolescencia aparece de forma m\u00e1s sutil, por ejemplo, con inquietud en las piernas, movi- mientos de retorcimiento de dedos o realiza- ci\u00f3n de ruidos, y en ocasiones con dificultad para desconectar y descansar. \"En este pe- riodo, la impulsividad puede manifestarse en la esfera social en forma de discusiones en las que se entra con facilidad, reacciones emocionales intensas, en ocasiones explosi- vas, y problemas para controlarse, por ejem-plo, con las figuras de autoridad. En cuanto a la inatenci\u00f3n, persiste en la adolescencia, mostrando olvidos frecuentes o tendencia a ser poco eficaz en las tareas\", se\u00f1ala Nuria Tur, coordinadora de la Unidad de Psiquiatr\u00eda y Salud Mental de Ni\u00f1os y Adolescentes del Hospital Cl\u00ednico San Carlos, de Madrid. El control de estos s\u00edntomas puede empeorar sin una terapia adecuada. \"Es frecuente que algunos adolescentes cuestionen el trata- miento, incluso que lo interrumpan, pues son m\u00e1s aut\u00f3nomos y ya no est\u00e1n bajo una super- visi\u00f3n tan estrecha de sus padres\", explica Nuria Tur. Si el trastorno no ha sido aborda- do convenientemente, puede afectar al auto- concepto de estas personas, su funcionalidad y adaptaci\u00f3n al entorno; es posible que pre-senten mayores dificultades acad\u00e9micas y de relaci\u00f3n social; y pueden aparecer trastor- nos com\u00f3rbidos, siendo frecuentes los que afectan a la esfera afectiva, como la ansiedad o los s\u00edntomas depresivos. \"Un tratamien- to inadecuado aumenta tambi\u00e9n el riesgo de iniciarse en el h\u00e1bito tab\u00e1quico, o en el con- sumo de alcohol, e incluso puede existir un riesgo aumentado de iniciarse en el consumo de t\u00f3xicos\", a\u00f1ade esta especialista. trabajar con el paciente desde la ni\u00f1ez Para minimizar los riesgos que conlleva la adolescencia sobre estos pacientes, Nuria Tur ve fundamental el trabajo terap\u00e9utico realizado durante la ni\u00f1ez, en el \u00e1mbito de la psicoeducaci\u00f3n y psicopedag\u00f3gico, con el pa- ciente y en el entorno familiar. Otro de los aspectos a tener en cuenta para un mejor control del TDAH tras la infancia es evi-tar la interrupci\u00f3n de la asistencia sanitaria. Seg\u00fan esta experta, se trabaja para asegurar la continuidad de los cuidados, con progra- mas que establezcan puentes entre servicios, con una figura que ejerza el rol de coordina-dor de la transici\u00f3n y acompa\u00f1e al paciente y la familia durante todo el proceso. \"Es muy importante la inclusi\u00f3n del adolescente y su familia en el proceso de planificaci\u00f3n y segui- miento, la coordinaci\u00f3n entre todos los pro-fesionales, la adecuada transmisi\u00f3n de la informaci\u00f3n entre servicios y un solapamien- to en la atenci\u00f3n hasta que se confirme la ad-herencia al nuevo dispositivo\", se\u00f1ala.La adolescencia es una etapa de riesgo en el TDAH y un buen control desde la infancia previene la evoluci\u00f3n de los s\u00edntomas JAVIER GRANDA REVILLA. MaDRIDPsiquiatr\u00eda El Trastorno por D\u00e9ficit de Atenci\u00f3n e Hiperactividad, de car\u00e1cter neurobiol\u00f3gico, afecta en torno al 5% de personas entre 13 y 17 a\u00f1osMedicina 6 DE JUNIO 2020 9 Medicamentos biol\u00f3gicos, una revoluci\u00f3n en el tratamiento de enfermedadesEl c\u00e1ncer de pulm\u00f3n es el tumor maligno m\u00e1s frecuente en el hombre (pronto lo ser\u00e1 tambi\u00e9n en la mujer) y el que mayor mor- talidad causa en el mundo. Sin embargo, se da la paradoja que el c\u00e1ncer de pulm\u00f3n es curable. Para ello es necesario que se diagnostique en etapas iniciales de la enfermedad, cuando puede ser extirpa- do quir\u00fargicamente. Desgraciadamente, ello ocurre en una minor\u00eda de pacien- tes porque, en etapas iniciales el c\u00e1ncer de pulm\u00f3n es mayoritariamente asinto- m\u00e1tico. Para abordar este problema, en los \u00faltimos a\u00f1os se han explorado diver-sas alternativas diagn\u00f3sticas. La que es- t\u00e1 mejor estudiada consiste en el empleo de tomograf\u00eda axial computarizada (TAC) en fumadores o exfumadores de m\u00e1s de 50 a\u00f1os de edad. En estos individuos, el uso de TAC se ha demostrado eficaz para identificar tumores todav\u00eda asintom\u00e1ticos que han podido ser intervenidos y cura- dos, con lo que la mortalidad se ha reduci-do de forma significativa. Otra alternativa menos conocida pero potencialmente im- portante es el an\u00e1lisis del aliento, lo que en ingles se conoce con el nombre de breathomics. Para ello, se puede utilizar tecnolog\u00eda desarrollado por el ser hu- mano (por ejemplo, la denominada \"na-riz electr\u00f3nica\") o aprovechar la enorme capacidad olfativa de los perros. A nadie extra\u00f1a ver perros adiestrados para de- tectar explosivos, drogas o para encon- trar a personas atrapadas despu\u00e9s de algunas cat\u00e1strofes naturales, como te- rremotos o inundaciones. Estudios re-cientes en nuestro centro, liderados por dos cirujanos tor\u00e1cicos que se enfrentan cada d\u00eda a pacientes con c\u00e1ncer de pul- monar (los doctores Guirao y Molins) han demostrado que un perro adecuadamen- te adiestrado puede identificar con gran precisi\u00f3n el aliento de aquellas per- sonas que padecen c\u00e1ncer de pulm\u00f3n (https://elpais.com/elpais/2019/09/30/ buenavida/1569855562_919869.html). El reto tecnol\u00f3gico actual consiste en de- sarrollar una nariz electr\u00f3nica que igua- le o supere el olfato del mejor amigo del hombre y de la mujer. Como mejorar el diagn\u00f3stico (y el pron\u00f3stico) del c\u00e1ncer de pulm\u00f3nOncolog\u00eda Ingrid Ramon, entrenadora de Blat (argus Dogs. Perro de asistencia y detecci\u00f3n). \u00c0LvaR agUst\u00cd Director, Instituto Respiratorio H. Cl\u00ednic de Barcelona Medicina 10 6 DE JUNIO 2020 Dermatolog\u00eda El diagn\u00f3stico y tratamiento de la hidradenitis supurativa, claves para evitar su progresi\u00f3n Tratarla precozmente limita los episodios de inflamaci\u00f3n y puede detener el avance de la enfermedad Hoy se celebra el D\u00eda Mundial de la Hidradenitis Supurativa (HS), enfermedad cr\u00f3nica, inflama- toria, inmunomediada y en mu- chas ocasiones incapacitante, que afecta al 1% de la poblaci\u00f3n y suele aparecer en la pubertad, aunque afecta a perso- nas de todas las edades, especialmente mujeres. Consiste en la aparici\u00f3n de n\u00f3- dulos inflamatorios y abscesos en las zo- nas de pliegues de la piel (como axilas, ingles o gl\u00fateos). Las lesiones son muy dolorosas y progresan hasta formar f\u00eds-tulas, llagas y t\u00faneles que conectan las lesiones entre s\u00ed. Esto tiene una fuerte afectaci\u00f3n sobre la calidad de vida de los que la padecen, es- pecialmente los que tienen formas graves de la enfermedad. \"Si se trata a tiempo, se suele controlar y los pacientes pueden llevar una vida relativamente normal, pe- ro si la enfermedad no est\u00e1 controlada, limita mucho las actividades de la vida diaria y tiene un gran impacto sobre el trabajo o la familia\", se\u00f1ala Silvia Lobo, presidenta de la Asociaci\u00f3n de Enfermos de Hidrosadenitis (ASENDHI). En la misma l\u00ednea, Alejandro Molina Leyva, coordinador de la Unidad de Hidrosadenitis Supurativa del Hospital Universitario Virgen de las Nieves, en Granada, explica que una falta de con-trol de la enfermedad conlleva un gran sufrimiento tanto a nivel f\u00edsico por el do- lor, supuraci\u00f3n, mal olor como a nivel psicol\u00f3gico por el miedo, el estigma o la ansiedad. 10 a\u00f1os hasta el diagn\u00f3stico Por este motivo, detectarla cuanto antes, para poderla tratar, es clave. Sin embar-go, el tiempo medio hasta el diagn\u00f3stico se sit\u00faa en 10 a\u00f1os, seg\u00fan el II Bar\u00f3metro de la HS realizado por ASENDHI. \"Aunque ha sido una enfermedad desconocida e infradiagnosticada durante mucho tiem- po, esta situaci\u00f3n parece estar cambian- do y, en la franja de edad 18 a 20 a\u00f1os, el retraso diagn\u00f3stico es de 3 a\u00f1os\", afirma Molina Leyva. El tratamiento de la enfermedad requie- re con frecuencia de la combinaci\u00f3n de medicamentos y cirug\u00eda, que en mu- chos casos es extensa y mutilante. Esto se produce en casos graves, que pue- den situarse entre el 20 y el 45% de los casos. \"Un tratamiento precoz y adecua- do limita los episodios de inflamaci\u00f3n y puede detener la progresi\u00f3n de la en- fermedad evitando en muchos casos la necesidad de cirug\u00eda y el reduciendo al m\u00ednimo el impacto sobre la calidad de vi- da\", subraya. La historia cl\u00ednica y la exploraci\u00f3n f\u00edsi- ca ayudan a detectar la enfermedad, sin embargo, en muchas ocasiones es ne- cesaria la ecograf\u00eda para identificar bien las lesiones y evaluar su nivel de infla- maci\u00f3n. Tambi\u00e9n se han demostrado los buenos resultados de su uso durante la cirug\u00eda, porque mejora la precisi\u00f3n y ayu-da a disminuir las recurrencias. Entre las reclamaciones de los pacientes, seg\u00fan la presidenta de ASENDHI, se encuentra la mejora de la formaci\u00f3n de los m\u00e9dicos de Atenci\u00f3n Primaria a fin que puedan derivar a los enfermos al dermat\u00f3logo y acelerar as\u00ed el diagn\u00f3stico. Para sensibi- lizar a la sociedad sobre el impacto de la HS, esta entidad ha lanzado, con el apo-yo de AbbVie, la campa\u00f1a \"Confinada en su piel\".L.G. MaDRID virus HEP atItIs c Portal sanitario saludymedicinaresponde.org es una nueva web solidaria impulsada por la Fundaci\u00f3n Espa\u00f1a Salud para dar res- puestas, consejos y orientaci\u00f3n m\u00e9-dica y legal a los usuarios nacionales y extranjeros en estos tiempos de cri- sis sanitaria. Un elenco de 60 profe-sionales de alta reputaci\u00f3n, miembros del comit\u00e9 cient\u00edfico de esta fundaci\u00f3n ben\u00e9fica y asistencial, atender\u00e1 las consultas de las personas que quie-ren encontrar una respuesta a pro- blemas de salud, laborales y legales de ese mismo entorno. La iniciativa se puso en marcha con ocasi\u00f3n de la declaraci\u00f3n de estado de alarma sa-nitaria el pasado mes de marzo cuan- do cientos de personas recurrieron a la web m\u00e9dica saludymedicina.org en busca de informaci\u00f3n ante la imposi- bilidad de contacto con los servicios p\u00fablicos y asistenciales. Personas, en muchos casos, aquejada de gra-ves problemas m\u00e9dicos, desampara- das y con posibilidades limitadas de encontrar respuesta a sus deman- das. Desde entonces, un equipo de es-pecialistas en medicina, psicolog\u00eda, derecho y trabajo se constituy\u00f3 en tor-no a este diario digital de salud para atender y dar respuesta a estas per- sonas. Ahora, cuando Espa\u00f1a en su mayor\u00eda se encuentra en Fase 2 y 3, se inaugura este portal atendido por especialistas en todas las disciplinas m\u00e9dicas y otros profesionales exper- tos en cuestiones civiles, laborales y fiscales que tiene directa relaci\u00f3n con la crisis sanitaria. La vocaci\u00f3n de es- ta nueva web saludymedicinarespon- de.org es dar continuidad en el tiempo a este servicio p\u00fablico que demanda la ciudadan\u00eda, y que supone un comple- mento ideal al diario on-line, l\u00edder en su sector no profesional y acreditado como Web M\u00e9dica.Saludymedicinaresponde.org, nuevo portal de servicio p\u00fablico m\u00e9dico y legal REDACCI\u00d3N. BaRcELONa Dermatolog\u00eda Las manifestaciones cut\u00e1neas de la enfermedad COVID-19 est\u00e1n pobremente caracterizadas. Un grupo de dermat\u00f3logos espa\u00f1o- les acaba de publicar en el British Journal of Dermatology (https://doi.org/10.1111/ bjd.19163) una muestra de 375 pacientes con manifestaciones cut\u00e1neas inexplica- bles de menos de 2 semanas de evoluci\u00f3n y un diagn\u00f3stico de COVID-19. Para ello los autores realizaron una en-cuesta nacional de recolecci\u00f3n de casos, de im\u00e1genes y de datos cl\u00ednicos, y alcan- zaron un consenso en el que clasifican a casi todos los pacientes en cinco patro- nes cl\u00ednicos principales. Un punto fuerte de la publicaci\u00f3n es la asociaci\u00f3n que los autores establecen entre los diferentes patrones con la demograf\u00eda del pacien- te, el tiempo en relaci\u00f3n con los s\u00ednto-mas de la enfermedad, la gravedad y el pron\u00f3stico. La ventaja de la accesibili- dad que proporcionan las lesiones cut\u00e1- neas podr\u00eda ser muy \u00fatil para el control epidemiol\u00f3gico, especialmente en \u00e1reas donde las pruebas de diagn\u00f3stico son escasas. Estos son los cinco patrones: \u00c1reas acrales de eritema-edema con al-gunas ves\u00edculas o p\u00fastulas en manos y pies (pseudo-chilblain) (19% de los ca- sos). Estas lesiones pueden parecerse a los saba\u00f1ones y tener \u00e1reas purp\u00faricas, y son generalmente asim\u00e9tricas. Los pa- cientes m\u00e1s j\u00f3venes de la serie presen- tan este patr\u00f3n, que dur\u00f3 una media de 12,7 d\u00edas, tuvo lugar m\u00e1s tarde en el cur- so de la enfermedad COVID-19 y se asoci\u00f3 con una enfermedad menos grave (en t\u00e9r- minos de ingreso hospitalario, neumon\u00eda, ingreso en la unidades de cr\u00edticos o mor- talidad). Estas lesiones tipo saba\u00f1ones pueden causar dolor (32%) o picor (30%). Erupciones vesiculares (9%). Algunas se presentaban en el tronco y consis- t\u00edan en peque\u00f1as ves\u00edculas monomorfas (a diferencia de las ves\u00edculas polimor- fas en la varicela). Tambi\u00e9n pueden afec- tar a las extremidades, tener contenido hemorr\u00e1gico y generalizarse. Las lesio- nes vesiculares aparecieron en pacientes de mediana edad, duraron una media de 10,4 d\u00edas, se presentaron con mayor fre-cuencia (15%) antes que otros s\u00edntomas y se asociaron con gravedad intermedia. El picor fue muy frecuente (68%). Lesiones urticariales (19%). Distribuidas principal-mente en el tronco o dispersas. Se carac- terizan por ser pruriginosas (92%) Erupciones maculopapulares (47%). Algunas de ellas mostraron distribuci\u00f3n perifolicular y descamaci\u00f3n en grado va- riable, y otras p\u00farpura, puntiforme o bien m\u00e1s extensa. Tambi\u00e9n se describen pa- cientes que presentan p\u00e1pulas infiltra- das, pseudovesiculares, en su mayor\u00eda en el dorso de las manos (recordando al eritema elevatum diutinum o al eritema multiforme).Las lesiones urticariales y maculopapu- lares mostraron un patr\u00f3n muy similar de hallazgos asociados. Duraron un per\u00edodo m\u00e1s corto (6,8 d\u00edas promedio para urtica- rial y 8,6 para maculopapular), por lo ge- neral aparecieron al mismo tiempo que el resto de los s\u00edntomas y se asociaron con enfermedad COVID-19 m\u00e1s grave (morta- lidad del 2% en la muestra). Livedo o necrosis (6%). Estos pacien- tes mostraron lesiones que suger\u00edan enfermedad vascular oclusiva en diferen- tes grados, incluidas \u00e1reas de isquemia troncal o acral. Se presentan en pacien- tes mayores con enfermedad m\u00e1s grave (mortalidad del 10%). La rapidez con la que el estudio fue dise- \u00f1ado y realizado (los datos se recogieron del 3 al 16 de abril del 2020), y el pres- tigio del British Journal of Dermatology, demuestran el nivel investigador de la dermatolog\u00eda espa\u00f1ola y su potencial colaborativo.Lesiones cut\u00e1neas asociadas al coronavirus La endometriosis es la enfer- medad ginecol\u00f3gica m\u00e1s fre- cuente (se calcula que afecta aproximadamente al 10% de las mujeres en edad reproductiva) y provoca una gran perdida en la ca- lidad de vida de las mujeres que la padecen. Sin embargo, el tiempo me- dio desde que empiezan los s\u00edntomas hasta que se alcanza el diagn\u00f3stico es de ocho a\u00f1os, lo que aumenta el sufri- miento de las pacientes que lo sufren. Adem\u00e1s, estas pacientes consultan, por t\u00e9rmino medio, a m\u00e1s de tres gi- nec\u00f3logos antes de alcanzar el diag- n\u00f3stico lo que contribuye a agravar el sufrimiento experimentado por estas mujeres.Hasta hace pocos a\u00f1os, el tratamiento de la endometriosis consist\u00eda casi \u00fani-camente en la cirug\u00eda; sin embargo, hoy en d\u00eda se sabe bien que los mejo-res resultados se obtienen cuando el tratamiento se basa en el uso a largo plazo de terapia m\u00e9dica, combinada de manera juiciosa con cirug\u00eda o t\u00e9c- nicas de reproducci\u00f3n asistida cuando son necesarias. En los \u00faltimos tiempos se est\u00e1n pro-duciendo novedades en el campo del tratamiento m\u00e9dico de la endome- triosis que, sin duda, contribuir\u00e1n a mejorar la calidad de vida de las pa- cientes afectas. Por un lado, han apa- recido medicamentos basados en nuevos conceptos sobre la fisiopato- log\u00eda de la enfermedad y que se ba- san en la utilizaci\u00f3n de f\u00e1rmacos con capacidad antioxidante y antiinflama- toria que controlando los s\u00edntomas presentados por las pacientes, sin al- terar su capacidad reproductiva y sin producir efectos indeseables en el fe-to en caso de embarazo. Por otro la- do, parece que el Ministerio ha vuelto a iniciar un proceso que, caso de lle- gar a buen fin, atender\u00eda una antigua reivindicaci\u00f3n de las pacientes: finan-ciar el uso de dienogest, el gest\u00e1geno que cuenta con mayor evidencia cien- t\u00edfica sobre su efectividad en pacien- tes con endometriosis y que es \u00fatil en muchas mujeres que no responden a otros tratamientos. Este f\u00e1rmaco se comercializ\u00f3 en Espa\u00f1a y en Europa hace seis a\u00f1os no siendo entonces fi- nanciado por el Sistema Nacional de Salud (SNS) lo que ha hecho que mu- chas pacientes no puedan acceder al mismo por su precio de venta al p\u00fa- blico (m\u00e1s de 50 euros al mes). Su fi- nanciaci\u00f3n contribuir\u00eda a aumentar la equidad del SNS en una \u00e9poca en que cualquier ayuda resulta m\u00e1s que ne- cesaria. Esperemos que el Ministerio no deje pasar otra oportunidad de fi-nanciar un buen f\u00e1rmaco que puede ayudar a un buen n\u00famero de mujeres.Nuevas perspectivas en la endometriosisGinecolog\u00eda FRaNcIsc O caRMONa Jefe Servicio Ginecolog\u00eda del Hospital Cl\u00ednic BCN www.adamedfarma.es\u00c1NgELEs FLOREz Dermat\u00f3logaComplejo Hospitalario U. de Pontevedra.Medicina 6 DE JUNIO 2020 11 Un total de 60 profesionales de todas las disciplinas responder\u00e1n a las cuestiones planteadas por los ciudadanos Medicina 12 6 DE JUNIO 2020 Tabaquismo Sale del bar. Abre el paquete. Enciende el cigarrillo y da una lar- ga calada. Usted ha visto esa es- cena mil veces. Su protagonista la repite un centenar de veces a la semana. A usted le repugna ver un pulm\u00f3n afecta- do por c\u00e1ncer en las cajetillas. \u00bfCree que a \u00e9l, que lleva una en el bolsillo, no? Quiz\u00e1s piense que la nicotina causa ese c\u00e1ncer. La nicotina, aunque no es inocua, no produce c\u00e1ncer. En realidad, las enfer- medades graves se relacionan con el ta- baquismo por el humo de la combusti\u00f3n, que contiene unas 6.000 sustancias, mu- chas t\u00f3xicas o carcinog\u00e9nicas. Fumar, o dicho de otra manera, \"la com- busti\u00f3n\" mata. Si el problema grave vie- ne de la combusti\u00f3n y la nicotina es lo que buscan los fumadores con altos niveles de adicci\u00f3n, \u00bfno ser\u00eda l\u00f3gico buscar for- mas de administrarla al que no consigue dejar de fumar evitando miles de sustan- cias potencialmente letales? La tecnolog\u00eda nos ha dotado de unas he-rramientas capaces de ofrecer nicoti- na con un 95% menos de toxicidad: los cigarrillos electr\u00f3nicos y otras alterna- tivas de tabaco sin combusti\u00f3n. Reino Unido, Francia, Nueva Zelanda y Estados Unidos han entendido su potencial como herramientas de reducci\u00f3n del da\u00f1o y las incluyen en sus estrategias anti tab\u00e1qui- cas. En Espa\u00f1a, en cambio, el Ministerio de Sanidad se opone consider\u00e1ndolas una amenaza. Un dato: en Espa\u00f1a m\u00e1s de un 30% de adultos fuma a diario, como en 2005. No progresamos, incapaces de luchar de for- ma efectiva e innovadora contra el taba- quismo. Muchos profesionales de la salud como yo estamos hartos de ver a fuma- dores incapaces de dejarlo con medica- mentos o terapias conductuales. \u00bfPor qu\u00e9 seguir negando la evidencia cient\u00edfica que demuestra el beneficio de usar estas herramientas de reducci\u00f3n del da\u00f1o? Es hora de sumar esfuerzos contra el taba- quismo, con realismo y responsabilidad, aportando estas herramientas de nicoti- na libres de combusti\u00f3n como parte de la soluci\u00f3n.La nicotina, \u00bfel problema o la soluci\u00f3n? FERNaNDO FDEz BUENO Portavoz de la Plataforma para la Reducci\u00f3n del Da\u00f1o por Tabaquismo Seg\u00fan datos de la Sociedad Espa\u00f1ola de Alergolog\u00eda e Inmunolog\u00eda Cl\u00ednica (SEAIC), unos ocho millones de espa\u00f1oles son al\u00e9rgicos al polen, y el n\u00famero va en aumento, debido a facto-res como la contaminaci\u00f3n y el cambio cli- m\u00e1tico. La afectaci\u00f3n principal de alergia al polen es la rinitis, que padece entre el 15 y el 20% de la poblaci\u00f3n. Los s\u00edntomas pueden ser confundidos con los del catarro, ya que en ambos casos se produce picor en la nariz, congesti\u00f3n o en- rojecimiento de ojos. Sin embargo, hay dife- rencias, como las caracter\u00edsticas del moco, que en la alergia es muy l\u00edquido; y la du-raci\u00f3n, ya que el catarro se puede alargar como mucho una semana y la alergia se alarga mientras dure la exposici\u00f3n al al\u00e9r- geno. Otro de los s\u00edntomas que distinguen a estas afecciones entre ellas es que la aler-gia no da fiebre. Tal como explica David Gonz\u00e1lez de Olano, alerg\u00f3logo adjunto del Servicio de Alergolog\u00eda del Hospital Ram\u00f3n y Cajal (Madrid), \"en la mayor\u00eda de ocasiones la ri-nitis es leve por lo que, si el paciente tiene molestias, es suficiente con el control sinto- m\u00e1tico con medicaci\u00f3n, como antihistam\u00edni-cos, colirios y sprays nasales\". No obstante, puede complicarse en asma, en cuyo caso ser\u00e1 necesaria la intervenci\u00f3n de un espe- cialista. \"Del mismo modo, si la alergia lle-ga a ser limitante de las actividades diarias o aumenta la progresi\u00f3n a\u00f1o tras a\u00f1o, puede ser recomendable la vacuna, que es lo \u00fanico que puede cambiar la evoluci\u00f3n de la enfer- medad\", se\u00f1ala este alerg\u00f3logo. consejos para al\u00e9rgicos al polen Es recomendable que las personas al\u00e9rgi- cas al polen sepan qu\u00e9 tipo de al\u00e9rgeno la provoca y la \u00e9poca del a\u00f1o en la que dicho polen alcanza cantidades significativas en la atm\u00f3sfera. Hay que evitar la actividad al aire libre en los d\u00edas secos y calurosos, en los que hay mayor concentraci\u00f3n de polen, antes y despu\u00e9s de la lluvia y si hay vien-to. Tambi\u00e9n se debe tener en cuenta que hay mayor emisi\u00f3n de polen entre las 5 y las 10 de la ma\u00f1ana y entre las 7 de la tar- de y las 10 de la noche. Estos y otros con-sejos son ofrecidos por LETI en su campa\u00f1a para informar sobre la alergia al polen y c\u00f3-mo combatirla. Asimismo, se debe ventilar la casa, y es aconsejable tener cerradas las ventanillas cuando viaje en coche y utilizar filtros para p\u00f3lenes, renovados regularmente. Hay que evitar secar la ropa en el exterior durante los d\u00edas de mayor concentraci\u00f3n de polen y utilizar gafas de sol en los d\u00edas de viento.M\u00e1s del 15% de la "}