{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "insu.edu.ar/wp-content/uploads/2021/07/suplemento-julio-2021.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "MI\u00c9RCOLES 14 DE JULIO DE 2021 www.valoresreligiosos.com.ar info@valoresreligiosos.com.arV alores Religiosos BUENOS AIRES MI\u00c9RCOLES 14 DE JULIO DE 2021 Jueves 12.4.2018Un toque de atenci\u00f3n para la soluci\u00f3n argentina de los problemas argentinos BUENOS AIRES, ARGENTINA - PRECIO: $ 31,00 El Papa admiti\u00f3 su error y pidi\u00f3 perd\u00f3n por los abusos sexuales en la iglesia chilena Francisco dijo que cometi\u00f3 \"errores graves\" al evaluar las denuncias de abusos sexuales cometidas por un p\u00e1-rroco cat\u00f3lico y encubiertas por el obispo Juan Barros. Durante su re- ciente visita a Chile, hab\u00eda calificado de \"calumnias\" esas acusaciones. Pero ahora, luego de leer un informe de un enviado de confianza, reconoci\u00f3 ha- berse equivocado por falta de infor- maci\u00f3n veraz. Les pedir\u00e1 disculpas a las v\u00edctimas personalmente. P.1 8El juez comercial Cosentino habi- lit\u00f3 la posibilidad de un rescate de Oil Combustibles, la compa\u00f1\u00eda del empresario patag\u00f3nico con pedi- do de quiebra de la AFIP . Prioriz\u00f3 que la empresa proteja el empleo. La deuda se origin\u00f3 por la reten- ci\u00f3n ilegal de impuestos. P.7Un juez aprob\u00f3 un plan de salvataje para la petrolera de Crist\u00f3bal L\u00f3pezCORRUPCI\u00d3N K Un esc\u00e1ndalo por pedofilia que conmueve al Vaticano El gastron\u00f3mico cambi\u00f3 la cerradura de la sede del PJ en la calle Matheu. Y dijo que va \"a convocar a Massa, a los equipos de Duhalde y a Julio B\u00e1rbaro\" . Pero el destitu\u00eddo Gioja apel\u00f3 ante la Justicia, que va a definir la situaci\u00f3n esta semana. P. 8Barrionuevo asumi\u00f3 pero sigue la pelea en el peronismo JUAN MANUEL FOGLIA La marchita. La cantan Gioja junto Alberto Rodr\u00edguez Sa\u00e1, Beatriz Rojkes, Daniel Scioli, Gustavo Men\u00e9ndez, Juan Manuel Abal Medin, Fernando Gray y Ver\u00f3nica Magario, entre otros Muerte violenta, dijo la pericia D\u00c9BORA P\u00c9REZ VOLPIN El informe confirm\u00f3 la perfora- ci\u00f3n del es\u00f3fago. La familia le apunt\u00f3 a La Trinidad y al juez. P. 3 P. 2Las incomodidades del se\u00f1or FacebookDel editor Ricardo KirschbaumLa estaci\u00f3n nueva estar\u00e1 junto a la Facultad de Derecho. P. 32El subte H se extiende en mayo y sumar\u00e1 por d\u00eda 30 mil usuarios TRANSPORTE P\u00daBLICOEl PersonajeUn penal pol\u00e9mico salv\u00f3 al Madrid en la Champions Perd\u00eda 3-0 con Juventus y pas\u00f3 a semis con un gol ag\u00f3nico. P.4 0Spot Boca, mal Jlskd slieur lsdklfj ojdflk so. P. X X AMENAZA DE EE.UU. A RUSIA Trump promete lanzar en Siria misiles \"bonitos e inteligentes\"En otra de sus frases pol\u00e9micas, el presidente de EE.UU. advirti\u00f3 a Rusia que podr\u00eda atacar con misiles al regi- men sirio, al que acusa de matar con armas qu\u00edmicas. \"Prep\u00e1rate, Rusia, que van a llegar bonitos, nuevos e in- teligentes\" , amenaz\u00f3 desde su cuenta de twitter. Y agreg\u00f3 que \"nuestra rela-ci\u00f3n con Rusia es peor ahora de lo que nunca ha sido; y \u00e9so incluye a la Gue- rra Fr\u00eda\" . El presidente ruso, Vladimir Putin, pidi\u00f3 sentido comun para evi-tar una guerra. Y su vocero recurri\u00f3 a participamos de la di- plomacia tuitera\" . Siria ya se prepara y puso en alerta a sus tropas. P .20 REPUBLICA ARGENTINA, A\u00d1O LXXII N\u00b0 25.987 - PRECIO EN LA C.A.B.A. Y GBA CON ZONAL: $ 34,00 - RECARGO ENVIO AL INTERIOR: $ 5,00 RECARGO IMPRESION DIGITAL: $ 5,00 - URUGUAY: $ 60,00 - PRECIO DE LOS OPCIONALES, EN LA PAGINA 62.La marchita. La cantan Gioja junto Alberto P AG. 7 Azerbaiy\u00e1n, modelo de convivencia interreligiosa Resguarda y restaura lugares sagrados de los credos. P AG. 6 Las sinagogas, guardianas de la herencia espiritual A lo largo del tiempo mantuvieron vivas las tradiciones. Evidencias cient\u00edficas. Estudios recientes comprobaron que las pr\u00e1cticas religiosas ayudan a sobrellevar el estr\u00e9s por la cuarentena y el riesgo de contagio, y que fortalecen la inmunidad.El poder sanador de la fe ante la pandemia CLARIN MI\u00c9RCOLES 14 DE JULIO DE 2021 2 | V ALORES RELIGIOSOS LECTURAS DE VIDA \"Gracias a todos, de coraz\u00f3n: he sentido su cercan\u00eda y el apoyo de sus oraciones\" Lara Salinas Especial para Clar\u00edn \"Gracias a todos de coraz\u00f3n; he sen- tido su cercan\u00eda y el apoyo de sus ora- ciones\" , dijo el Papa Francisco al apa- recer el domingo en el balc\u00f3n de su cuarto en el d\u00e9cimo piso del Policli-nico Gemelli, de Roma, tras la opera- ci\u00f3n por divert\u00edculos en el colon a la que hab\u00eda sido sometido una sema- na antes. Su aparici\u00f3n para el rezo del \u00c1nge- lus era esperada con ansiedad por los millones de cat\u00f3licos en todo el mun- do y llev\u00f3 tranquilidad despu\u00e9s de una intervenci\u00f3n que no pudo ser por la menos invasiva t\u00e9cnica laparosc\u00f3- pica y se debi\u00f3 recurrir a una cirug\u00eda tradicional por detectarse cicatrices de una operaci\u00f3n de hace 40 a\u00f1os por una gangrena vesicular. De pie y con voz clara Francisco confirm\u00f3 un alentador proceso de re- cuperaci\u00f3n que, por el tipo de ciru- g\u00eda, oblig\u00f3 a que la operaci\u00f3n durara m\u00e1s tiempo -unas tres horas- y su progresivo restablecimiento m\u00e1s d\u00ed- as de internaci\u00f3n antes de comple- tarlo en El V aticano. Los sucesivos informes del vocero papal, Matteo Bruni, ven\u00edan revelan- do que se estaba recuperando muy bien y que los an\u00e1lisis del material extra\u00eddo hab\u00edan arrojado \"resultados negativos\" , es decir, que no tiene c\u00e1n- cer de colon. El Papa reapareci\u00f3 tras la operaci\u00f3n y en plena recuperaci\u00f3n. Afirman que volver\u00e1 al V aticano \"lo antes posible\" .SALUDO DESDE EL POLICL\u00cdNICO GEMELLI EN ROMA Hospital. Desde el d\u00e9cimo piso, el papa Francisco presidi\u00f3 la tradicional oraci\u00f3n dominical a la Virgen.Ministerio de catequista Papa Francisco Editorial Paulinas El papa Francisco, a trav\u00e9s de es- ta Carta Apost\u00f3lica, Antiquum Ministerium, instituye el ministe- rio laical de Catequista, dando un mayor \u00e9nfasis al compromiso mi- sionero de cada bautizado. Esp\u00edritu embarrado Juan M. Ortiz de Rozas (P . Cheche) Editorial Santa Mar\u00eda Con el anhelo de mostrar el mo- do que tiene Dios de obrar y ha- cerse presente en los contextos vulnerables, la obra invita a entrar en las vidas de quienes viven en situaci\u00f3n de marginalidad. Ser ofrenda de amor Viviana Ruffener Editorial de la Palabra de Dios Con sus poes\u00edas, la autora plas- ma su experiencia de conversi\u00f3n, su camino de fe, el v\u00ednculo de alianza con el Padre, el amor al Evangelio y el gozo de la entrega que construye el Reino de Dios. Apenas tuvo un poco de fiebre uno de los d\u00edas, que prontamente baj\u00f3, fue lo \u00fanico que se observ\u00f3, seg\u00fan con- sign\u00f3 Bruni. Francisco apareci\u00f3 acompa\u00f1ado de chicos tambi\u00e9n internados en el Gemelli. Algunos de ellos -y del hospi- tal Bambino Ges\u00fa, tambi\u00e9n de Roma- con c\u00e1ncer le hab\u00edan hecho llegar tiernos dibujos con el deseo de su pronta recuperaci\u00f3n. Lo que lo llev\u00f3 a preguntarse en el \u00c1ngelus: \"\u00bfPor qu\u00e9 sufren los ni\u00f1os?\" y a afirmar que es- ta pregunta \"toca el coraz\u00f3n\" . Tras expresar su aprecio por los m\u00e9dicos y todo el personal sanitario del hospital y de otros hospitales, pi- di\u00f3 una oraci\u00f3n por todos los enfer- mos. \"Que no se deje a nadie solo, que todos reciban la unci\u00f3n de la escu- cha, de la cercan\u00eda, de la ternura y del cuidado\" . El Papa destac\u00f3 la importancia de un buen servicio sanitario gratuito y accesible a todos y les recomend\u00f3 a las instituciones cat\u00f3licas que cuen- tan con hospitales que no opten por desprenderse de ellos ante problemas econ\u00f3micos: \"Estos d\u00edas de hospita- lizaci\u00f3n ha experimentado lo impor- tante que es un buen servicio sanita- rio, accesible a todos, como el que hay en Italia y en otros pa\u00edses. Un siste- ma sanitario que garantice un buen servicio accesible para todos\" , dijo. Y se\u00f1al\u00f3: \"No debemos perder este bien tan precioso. \u00a1Tenemos que mante- nerlo! Y para ello debemos esforzar- nos todos, porque sirve a todos y re- quiere la contribuci\u00f3n de todos\" . Francisco nunca perdi\u00f3 el buen \u00e1nimo. Y transmiti\u00f3 su alegr\u00eda por el campeonato que obtuvo la Argenti- na en la Copa Am\u00e9rica e Italia en la Eurocopa. \" Al compartir la alegr\u00eda por la victoria de las selecciones de Ar- gentina e Italia con personas cerca- nas a \u00e9l, Su Santidad se detuvo en la importancia del deporte y sus valo- res\" , dijo Bruni. Al cierre de esta edici\u00f3n, Bruni de- c\u00eda que el Papa continuaba avanzan- do con su recuperaci\u00f3n, lo que le per- mitir\u00e1 volver al V aticano \"lo antes po- sible\" . Reivindican un gesto de El jefe por- te\u00f1o, Horacio reempla- z\u00f3, por haber van- dalizada, una placa que el entonces cardenal Bergoglio coloc\u00f3 junto al Olivo por la Paz y que la plant\u00f3 con otros l\u00edde- res religiosos en el mar- co del Jubileo del 2.000. Participaron referentes de otros credos. Fue en el D\u00eda del Pont\u00edfice. V ALORES RELIGIOSOS | 3CLARIN MI\u00c9RCOLES 14 DE JULIO DE 2021 El cuidado de la \"Casa Com\u00fan\" hace escuela Un colegio capacita en producci\u00f3n de ladrillos ecol\u00f3gicos, reciclado de residuos y formaci\u00f3n en consumo sustentable.UN INSTITUTO QUE INTEGRA LA VICAR\u00cdA DE EDUCACI\u00d3N PORTE\u00d1A Educaci\u00f3n. Nuevas propuestas de la escuela para proteger el medioambiente en tiempos de pandemia. Mar\u00eda Montero Especial para Clar\u00edn La preocupaci\u00f3n por el cuidado del medio ambiente o \"la casa com\u00fan\" a la que se refiere el Papa en la enc\u00edcli- ca Laudato Si' -en la que advierte has- ta qu\u00e9 punto son inseparables la na- turaleza, la justicia con los pobres, el compromiso con la sociedad y la paz- sirvi\u00f3 de marco para que desde el co- legio Nuestra Se\u00f1ora de la Unidad, del barrio de Agronom\u00eda, asumieran el desaf\u00edo de sostener proyectos que involucraran a docentes, estudiantes y familias. \"Decidimos trabajar con los chicos un proceso permanente de educaci\u00f3n pensado desde un enfo- que integral donde no solo hagamos una mirada cr\u00edtica del impacto nega- tivo de la acci\u00f3n del hombre sobre el ambiente o de desarrollo de una con- ciencia ambiental, sino involucrar- los para que sean emp\u00e1ticos con los valores que queremos transmitir\" , ex- plica Claudia Del \u00c1guila, rectora de la educativa. \"En una palabra -define Ariel Gon- z\u00e1lez, ge\u00f3grafo y director de estudios- es concientizar y sensibilizar a nues- tros j\u00f3venes para que sean replicado- res en sus familias y en sus amigos del cuidado del ambiente. Es decir, trascender las paredes de la escuela para que llegue a la comunidad\" . Para Del \u00c1guila, la identidad de la escuela parroquial perteneciente a la Vicar\u00eda de Educaci\u00f3n, tiene que ser de solidaridad. \"Creemos y sostene- mos la importancia del cuidado del hermano de diferentes maneras, una de ellas es cuidando el medio en que vivimos y tomando conciencia social de las problem\u00e1ticas, de esa manera se puede empatizar y acompa\u00f1ar. Es decir -agrega-, tiene que ver con te- ner en cuenta al otro con una mira- da generosa, entender que hay que cuidar los recursos de la naturaleza que son limitados y que impactan en todas las personas\" . Con 20 divisiones en el nivel secun- dario, el colegio form\u00f3, en 2019, una comisi\u00f3n ambiental con delegados de todos los cursos y docentes de dife- rentes \u00e1reas, que se divide en varias subcomisiones de trabajo, como edu- caci\u00f3n ambiental, difusi\u00f3n de noti- cias, paisajismo, huerta org\u00e1nica, ob- servatorio territorial, separaci\u00f3n de residuos y reciclajes. Desde esta \u00falti- ma, se vinculan con la cooperativa de recuperadores urbanos El \u00c1lamo, de- bido a que la escuela produce mu- chos residuos de papel y cart\u00f3n. Cuenta Gonz\u00e1lez que \"el a\u00f1o pasa- do con el aislamiento, a trav\u00e9s de la subcomisi\u00f3n de reciclaje, se pens\u00f3 en producir ecoladrillos\" , que son bote- llas pl\u00e1sticas llenas con bolsas o pa- peles pl\u00e1sticos compactados dentro que sirven como bloques de cons- trucci\u00f3n reutilizableles. Para ello hi- cieron encuentros por Zoom una vez por mes para capacitar a los estudian- tes y un d\u00eda de fin de a\u00f1o abrieron la escuela para recibirlos. Ante la sorpresa de los directivos, se juntaron 145 ecoladrillos. \"El com-promiso fue tan positivo que comuni- tariamente se decidi\u00f3 utilizarlos para hacer bancos para los patios, conse- guimos quien nos asesore desde lo t\u00e9cnico y esto fue sumado a las fami- lias y a la comunidad en general\" . Pero adem\u00e1s de la comisi\u00f3n, la es- cuela avanza en otras instancias. Los alumnos de 2\u00b0 a\u00f1o tienen una mate- ria que se llama ACRS (Aprendizaje para el consumo responsable y sus- tentable). \"Se plantea desde la cosmo- visi\u00f3n del consumidor responsable para tener un consumo con una mi- rada social, ecol\u00f3gica y econ\u00f3mica, o sea, entender que mis acciones como consumidor, tienen consecuencias en los otros\" . La rectora afirma que el aprendi- zaje responsable, co-mo dice la enc\u00edclica Laudato Si' , que usan como marco para todas sus pro- puestas, potencia una cultura m\u00e1s solidaria porque nadie se salva solo. \"Queremos que los chicos desarro- llen una cultura no asistencialista si- no del bien com\u00fan -afirma-, que tras-cienda el inter\u00e9s particular y que pue- dan ocupar espacios de liderazgo con esta conciencia\" . Tambi\u00e9n pueden optar por los ta- lleres de reciclaje, donde les ense\u00f1an t\u00e9cnicas para que los residuos vuel- van a ser \u00fatiles. Y con ello, confeccio- naron cestos para la escuela. Con el mismo sentido, los proyec- tos se extienden, incluso, hasta el \u00e1m-bito internacional a trav\u00e9s de un mo- delo de Naciones Unidas. Los estu- diantes investigan las diferentes pos- turas de los pa\u00edses sobre cuestiones como el problema del agua, el cam- bio clim\u00e1tico o los refugiados, donde con la orientaci\u00f3n de una docente, realizan un simulacro de la ONU pa- ra argumentar y generar propuestas. El desaf\u00edo: cuidar la Casa Com\u00fan \"\u00abLaudato si' , mi' - \u00abAlabado seas, mi Se\u00f1or\u00bb, cantaba san Francis- co de As\u00eds. En ese hermoso c\u00e1ntico nos recordaba que nuestra casa co- m\u00fan es tambi\u00e9n como una hermana, con la cual compartimos la existen- cia \" (LS 1). Con estas palabras comien-Opini\u00f3n Por Vicar\u00eda para la Pastoral de la Educaci\u00f3nza el Papa Francisco su enc\u00edclica so-bre el Cuidado de la Casa Com\u00fan. El cap\u00edtulo 6 lo dedica a la \"Educa- ci\u00f3n y la espiritualidad ecol\u00f3gica\" en donde nos plantea que el aprecio por la creaci\u00f3n constituye \"desaf\u00edo edu- cativo\" . El documento papal no es una declaraci\u00f3n acerca de la ecolog\u00eda sino una mirada teol\u00f3gica de la creaci\u00f3n. Por cual, nos invita a los educadores a promover una \"educaci\u00f3n ambien- tal\" que nos disponga \"a dar ese salto hacia el Misterio, desde donde una \u00e9ti- ca ecol\u00f3gica adquiere su sentido m\u00e1s hondo\" (LS 209), es decir, descubrien- do y ayudando a hallar en lo creado la huella de su Hacedor (Sab. 13,1-5). A la vez, como parte de su magisterio so- cial, el Sumo Pont\u00edfice nos invita a \"re-plantear los itinerarios pedag\u00f3gicos de una \u00e9tica ecol\u00f3gica, de manera que ayuden efectivamente a crecer en la solidaridad, la responsabilidad y el cuidado basado en la compasi\u00f3n\" (LS 210). De esta manera, no estaremos solo dando informaci\u00f3n acerca de la protecci\u00f3n de la Casa Com\u00fan sino asumiendo dicho cuidado formando h\u00e1bitos y virtudes que conlleven el respeto por la Creaci\u00f3n. \"S\u00f3lo a partir del cultivo de s\u00f3lidas virtudes es po- sible la donaci\u00f3n de s\u00ed en un compro- miso ecol\u00f3gico\" enfatiz\u00f3 el Papa (LS 211). Por \u00faltimo, como todo el pensa- miento social del Obispo de Roma, busca fundar un nuevo estilo de vida que plasme en el aqu\u00ed y ahora la Doc- trina Social de la Iglesia, por eso subra- ya: \"La educaci\u00f3n ser\u00e1 ineficaz y sus esfuerzos ser\u00e1n est\u00e9riles si no procu- ra tambi\u00e9n difundir un nuevo para- digma acerca del ser humano, la vida, la sociedad y la relaci\u00f3n con la natura- leza. De otro modo, seguir\u00e1 avanzan- do el paradigma consumista que se transmite por los medios de comuni- caci\u00f3n y a trav\u00e9s de los eficaces engra- najes del mercado\" (LS 215). La Iglesia Cat\u00f3lica, a trav\u00e9s de sus escuelas, se adelant\u00f3 desde hace va- rios a\u00f1os a la propuesta de la reciente Ley N.\u00b0 27 .621 de Educaci\u00f3n Ambiental Integral sancionada el 14 de mayo pa- sado, d\u00e1ndole a la educaci\u00f3n ecol\u00f3gi- ca una mirada antropol\u00f3gica, trans- cendente y religiosa de la cual carece la legislaci\u00f3n aunque se mencione su car\u00e1cter de multidisciplinariedad, in- terdisciplinariedad y trans disciplina- riedad. 4 RELIGIOSOSCLARIN MI\u00c9RCOLES 14 DE JULIO DE 2021 El saludable efecto de la religiosidad ante la pandemia Sergio Rub\u00edn srubin@clarin.com La espiritualidad en general y la reli- giosidad en particular constituyen una gran ayuda ante el estr\u00e9s por la pandemia e incluso frente al contagio de Covid-19 como parte de los efectos ben\u00e9ficos para la salud integral que se le atribuye a su pr\u00e1ctica. Dos inves- tigaciones cient\u00edficas recientes lo con- firman. Una, del Departamento de So- ciolog\u00eda de la prestigiosa Universidad Cat\u00f3lica de Am\u00e9rica, con sede en W a- shington, que concluy\u00f3 tras un estu- dio realizado a fines del a\u00f1o pasado que \"las personas que se muestran ac- tivas en las comunidades religiosas tienden a tener niveles m\u00e1s altos de bienestar\" y que este \"fue tambi\u00e9n el caso durante la pandemia \" . Y otra, pu- blicada en marzo en la reconocida re- vista MedNext, que da cuenta de la sa- ludable relaci\u00f3n entre la espirituali- dad y el sistema inmune. Ahora bien: \u00bfexiste una extendida aceptaci\u00f3n de que es as\u00ed y , por lo tan- to, es convenientemente valorada? \u00bfO, en el mejor de los casos, se la re- lativiza? Por lo pronto, el psic\u00f3logo y m\u00e1ster en neurociencias Carlos Cas- tro afirma que \"la espiritualidad pue- de, por medio de emociones positi- vas tales como la esperanza, la au- toestima, el amor y otras beneficiar la salud ps\u00edquica, biol\u00f3gica y social, a trav\u00e9s de mecanismos de acci\u00f3n psi- co-neuro-inmunol\u00f3gicos y pisco-fi- siol\u00f3gicos. De este modo, puede aso- ciarse la espiritualidad con menor de- presi\u00f3n, reducci\u00f3n de la tasa de sui- cidios, etc. Uno de los sustratos psi- cobiol\u00f3gicos de la resiliencia psicol\u00f3gica y la psiconeuroinmunolog\u00eda\" . \"De all\u00ed que no debe sorprendernos -considera- que muchos pacientes in- diquen que confiar en sus creencias Un estudio determin\u00f3 que las personas religiosas sobrellevan mejor el estr\u00e9s a causa de la cuarentena por el Covid-19. Y otro estableci\u00f3 que la espiritualidad beneficia al sistema inmune. El rezo, un factor clave. Un sondeo determin\u00f3 que un porcentaje alto de m\u00e9dicos acepta que la oraci\u00f3n colabora en la recupera ci\u00f3n del paciente y pide tener en cuenta sus necesidades espirituales.UN FEN\u00d3MENO BAJO LA \u00d3PTICA CIENT\u00cdFICA religiosas y espirituales (sean las que fueren) los ayuda a poder afrontar, o bien el estr\u00e9s que supone una enfer- medad grave, o bien adaptarse a una situaci\u00f3n dificultosa como puede ser la pandemia y su consecuente cua- rentena y , de esta forma, atravesar la dificultad extrema con mayor \u00e9xito\" . En ese sentido, Castro se\u00f1ala que \"hay numerosos estudios que relacionan la espiritualidad con el sistema inmu- ne y pone como ejemplo el estudio pu- blicado por MedNext. Y concluye que \"querer desligar a un sujeto concreto de sus condiciones de existencia es encerrarse en una abstracci\u00f3n\" . La m\u00e9dica Ana Mar\u00eda Garc\u00eda Mar- tin de Parini , estudiosa de la medici- na del estr\u00e9s, dice que \"hace m\u00e1s de una d\u00e9cada que la investigaci\u00f3n cien- t\u00edfica muestra que el nivel de vida es- piritual est\u00e1 directamente relaciona- do con la salud y la recuperaci\u00f3n en general\" . As\u00ed, afirma que \"la vida de fe parece ciertamente poder ayudar a disminuir el estr\u00e9s y la depresi\u00f3n, as\u00ed como a la recuperaci\u00f3n de enfer- medades f\u00edsicas\" . De hecho, dice que \"la espiritualidad y la fe comenzaron a ser a trav\u00e9s de los a\u00f1os una funci\u00f3n biol\u00f3gica m\u00e1s y una medicaci\u00f3n m\u00e1s\" . E incluso se\u00f1ala que un estu- dio reciente entre mujeres demostr\u00f3 que \"la asistencia a servicios religio- sos m\u00e1s de una vez por semana est\u00e1 asociada a una mortalidad m\u00e1s baja por c\u00e1ncer o afecciones cardiovascu- lares, entre otras causas\" . Si bien apunta que \"los m\u00e9dicos usualmente no se involucran en lo espiritual, una investigaci\u00f3n demos- tr\u00f3 en 1997 que un porcentaje alto de \u00e9stos \"acepta que la oraci\u00f3n colabo- ra con la recuperaci\u00f3n de la salud y recomienda tomar en cuenta las ne- cesidades espirituales del paciente\" . No obstante, acota que \"solo el 1 % de las publicaciones cient\u00edficas que apa-La espiritualidad, por medio de emociones positivas como el amor puede benefi-ciar la salud ps\u00edquica, biol\u00f3gica y social\" . Dr . Carlos A. Castro Psic\u00f3logo - Mg. en Neurociencias. Un estudio arroj\u00f3 que la asistencia a los ofi-cios religiosos m\u00e1s de una vez por semana es muy beneficiosa\" . Ana Mar\u00eda de Parini M\u00e9dica - Medicina del estr\u00e9s Hay evidencia de una fuerte relaci\u00f3n de la espiritualidad con la resiliencia y del efecto negativo de acotarla\" . Lenin de Janon Quevedo M\u00e9dico - Dtor. Medicina UCArecen en internet\" trata el tema. Con todo, dice que \"el inter\u00e9s m\u00e9dico por este v\u00ednculo cobr\u00f3 importancia cuan- do el Manual de Diagn\u00f3stico y Esta- d\u00edstica de Des\u00f3rdenes Mentales que edita la Asociaci\u00f3n Estadounidense de Psiquiatr\u00eda menciona en sus edi- ciones de 1994 y 2013 los problemas religiosos y espirituales como una ca- tegor\u00eda diagn\u00f3stica\" . El director de la carrera de Medici- na de la UCA, Lenin de Janon Queve- do, no tiene dudas de que lo espiri- tual y espec\u00edficamente lo religioso ayudan a sobrellevar mejor experien- cias traum\u00e1ticas. \"Esto lo podr\u00eda ase- verar todo haya acompa- \u00f1ado a un paciente con enfermeda- des incurables y progresivas, o en riesgo de vida o terminal\" . Subraya que \"la espiritualidad es una de las dimensiones de la persona y no est\u00e1 escindida de las otras como la biol\u00f3gi-ca, ps\u00edquica y social\" . Pero dice que como \"es una dimensi\u00f3n compleja, m\u00e1s inmaterial y menos mensura- ble, y la medicina moderna, al igual que otras pr\u00e1cticas de la salud, no po- cas veces caen en el cientificismo de desestimar esta dimensi\u00f3n\" . De todas maneras, sostiene que \"en una situaci\u00f3n traum\u00e1tica como la pandemia es evidente la afecci\u00f3n del ser humano como un todo y su capa- cidad para utilizar recursos tal vez menos afectados como son los intan- gibles y ah\u00ed est\u00e1 la espiritualidad\". La relaci\u00f3n puede ser negativa si se vive una espiritualidad infantil o narcisista. V ALORES RELIGIOSOS | 5CLARIN MI\u00c9RCOLES 14 DE JULIO DE 2021 El rezo, un factor clave. Un sondeo determin\u00f3 que un porcentaje alto de m\u00e9dicos acepta que la oraci\u00f3n colabora en la recupera ci\u00f3n del paciente y pide tener en cuenta sus necesidades espirituales. EL TESTIMONIO DE UN M\u00c9DICO Y SU FAMILIA QUE SE CURARON En medio de tantas historias con- movedoras sobre enfermos de Covid-19 que tuvieron que ser in- ternados, y de familiares muertos sin poder ser acompa\u00f1ados, es- t\u00e1n tambi\u00e9n las de m\u00e9dicos, en- fermeras, personal auxiliar de hospitales, que pasaron por ello. El doctor Pablo Pratesi , jefe de Te- rapia Intensiva del Hospital Aus- tral, de PiIar, es uno de los que vi- vi\u00f3 en carne propia esa experien- cia : el a\u00f1o pasado, tanto \u00e9l como sus padres, su esposa y sus cuatro hijos se contagiaron. Su madre muri\u00f3. \u00c9l estuvo 12 d\u00edas en terapia, su hijo Francisco, de 22 a\u00f1os, tuvo que ser intubado. Su hija y su mujer internadas en cl\u00ednica m\u00e9dica, mientras que sus otros dos hijos permanec\u00edan ais- lados en casa con s\u00edntomas leves. Esa experiencia lo marc\u00f3 pro- fundamente. Reconoce que la fe es fundamental para sobrellevar momentos tan cr\u00edticos. \"En mi ca- so personal y el de mi familia nos ayud\u00f3 mucho no solo porque nos uni\u00f3 en nuestras oraciones, una pr\u00e1ctica que yo quiz\u00e1 no ten\u00eda tan en uso y a la que volv\u00ed, sino la charla con la capellan\u00eda del hospi- tal que tambi\u00e9n me sostuvo en ese momento tan duro\" . \"Si bien soy cat\u00f3lico -explica- creo que todos los aspectos de la espiritualidad, todas las formas de creencia, ayudan en momen- tos cr\u00edticos m\u00e1s all\u00e1 de las dife- rentes Y agrega: \"In- cluso la capacidad de empat\u00eda y de solidaridad es una forma de es- piritualidad que permiten una mayor tolerancia y aceptaci\u00f3n frente a la adversidad\" . \"La fuerza que nos dieron los rezos de diferentes credos fue enorme\" \"Y o rezaba todos los d\u00edas -dice- y mucha gente lo hac\u00eda por noso- tros. Esa fuerza que nos dieron los rezos de diferentes credos des- tinados a nuestra curaci\u00f3n es enorme, gratificante, y a uno lo obliga a devolverla. Te aseguro -se sincera- que despu\u00e9s de haber pasado lo que pasamos, tambi\u00e9n rezamos por much\u00edsimos pacien- tes que est\u00e1n pasando lo mismo y le pedimos a la gente que haga lo mismo, porque sabemos la fuerza que eso tiene, independiente- mente del credo de cada uno\" . El doctor considera que frente a la curaci\u00f3n de un paciente la ciencia no tiene la \u00faltima palabra porque tener una vivencia reli- giosa o espiritual ayuda. \"Llega- mos a un punto que nos damos cuenta que lo humano es limita- do y que el que maneja los hilos es otro. Esto ya no lo digo como pa- ciente o familiar de paciente - afirma-, sino como m\u00e9dico que hace 30 a\u00f1os trabaja en terapia in- tensiva. Percibimos que, cuando pensamos que todo est\u00e1 perdido, aparece ese haz de luz que hace que la historia sea diferente y , de estas historias, despu\u00e9s de tantos a\u00f1os, tengo muchas\" . \"En lo personal, y s\u00e9 que mucha gente de mi equipo tambi\u00e9n lo vi- ve as\u00ed -contin\u00faa-, cuando esta- mos con pacientes muy graves se los encomendamos a Dios, a la Virgen. Adem\u00e1s, un servicio de capellan\u00eda fuerte ayuda much\u00edsi- mo a que salgan adelante y a no- sotros nos permite sobrellevar los momentos duros de quienes es- t\u00e1n m\u00e1s graves, e incluso de aque- llos que se mueren\" . Experiencia. El doctor Pablo Pratesi estuvo 12 d\u00edas en terapia. Destaca que \"hay evidencia que iden- tifica una relaci\u00f3n fuerte entre espiri- tualidad y resiliencia, esperanza, op- timismo, paz y confort de las perso- nas. O que la imposibilidad del ejer- cicio pleno de la espiritualidad gene- rada por el confinamiento, como los ritos f\u00fanebres o el acompa\u00f1amiento en el duelo, se asocian con una ma- yor frecuencia a afecciones de la sa- lud mental como ansiedad, depre- si\u00f3n, s\u00edndrome de burnout o estr\u00e9s postraum\u00e1tico entre los habitantes en general y el personal sanitario\" . La psiquiatra brasile\u00f1a Maribel Rodr\u00edguez , profesora de la Universi- dad San Pablo CEU y de la Universi-dad Pontificia de Comillas tambi\u00e9n subraya la relaci\u00f3n entre espirituali- dad y un mayor bienestar psicol\u00f3gi- co. Pero advierte que \"hay alg\u00fan es- tudio que pone de manifiesto que esa relaci\u00f3n puede ser inversa cuando se viven formas de espiritualidad m\u00e1s infantiles o narcisistas. Por lo que ha- br\u00eda que discernir, en cada caso, si la espiritualidad lleva a mirar m\u00e1s all\u00e1 de uno mismo y a amar m\u00e1s a otros (y en este caso hablar\u00edamos de espi- ritualidad m\u00e1s 'saludable'), o bien si es una forma de regresi\u00f3n narcisista al servicio de los propios ego\u00edsmos (y en ese caso, esa manera de vivirla nos perjudicar\u00eda y no ser\u00eda 'saludable')\" . En el libro Espiritualidad y salud. Diagn\u00f3stico y cuidado espiritual (Ed. Sal Terrae), de reciente aparici\u00f3n en Espa\u00f1a, el doctor en T eolog\u00eda Pastoral Sanitaria y director del Centro de Hu- manizaci\u00f3n de la Salud hispano, Jos\u00e9 Carlos Bermejo , afirma que la espiri- tualidad es \"un grado de excelencia en la cadena evolutiva, un salto cuali- tativo que permite al ser humano te- ner conciencia de su vida y pregun- tarse por el sentido de la misma\" . Y, tras se\u00f1alar que \"espiritualidad y sa- hermanas\" , propone: \"Si nos diagnosticamos y cuidamos en lo tambi\u00e9n hemos de hacerlo en lo espiritual\" . CLARIN MI\u00c9RCOLES 14 DE JULIO DE 2021 6 | V ALORES RELIGIOSOS Las sinagogas, custodios de las nobles tradiciones Norma Kraselnik Especial para Clar\u00edn Los espacios de culto en donde las tri- bus de Israel ofrec\u00edan sus sacrificios o erig\u00edan sus altares tuvieron varia- das formas y se ubicaron en distin- tas extensiones de tierra. Algunos se convirtieron en sagra- dos luego de una teofan\u00eda, como el santuario de Bet El, despu\u00e9s de la vi- si\u00f3n en el famoso sue\u00f1o de Jacob o el lugar en el que Mois\u00e9s vio la zarza ar- diente. Otros se establecieron all\u00ed donde alg\u00fan elemento natural hizo reconocer la presencia de Dios: una aguada, una altura. Otros fueron pre- parados con se\u00f1ales a los efectos de convertirlos en territorios sagrados, como Guilgal, en \u00e9poca de Josu\u00e9, que qued\u00f3 delimitado por un c\u00edrculo de piedras. Durante la traves\u00eda de los hebreos por el desierto, la tienda que porta- ban los levitas -Ohel Moed- y que conten\u00eda las Tablas de Ley se convir- ti\u00f3 en el centro del culto. A\u00f1os m\u00e1s tarde, una vez estableci- dos en su tierra y con la monarqu\u00eda instituida, el rey Salom\u00f3n construy\u00f3 el Templo de Jerusal\u00e9n, que se cons- tituy\u00f3 en el foco neur\u00e1lgico de la vi- da religiosa. Hacia all\u00ed se dirig\u00edan los peregrinos y realizaban sacrificios de animales o entregaban ofrendas ve- getales que quemaban parcial o to- talmente en el altar en una ceremo- nia liderada por alg\u00fan sacerdote. En el a\u00f1o 586 a.e.c., el T emplo de Je- rusal\u00e9n fue destruido y el pueblo he- breo fue conminado al exilio. Esta nueva situaci\u00f3n gener\u00f3 la aparici\u00f3n del Bet Kneset, casa de reuni\u00f3n, mo- rada de asamblea, un lugar que recu- peraba la pr\u00e1ctica ritual, esta vez sin los sacrificios ni las ofrendas, pero s\u00ed con la T efil\u00e1: la plegaria, el rezo, la ora- ci\u00f3n en su lugar. Aun cuando el Segundo Templo de A lo largo de la historia, los espacios de oraci\u00f3n resultaron vitales para preservar las costumbres religiosas.JUDIOS Jerusal\u00e9n fue reconstruido, tanto en la misma ciudad de Jerusal\u00e9n como en el resto de las ciudades de la Me- sopotamia en donde siguieron vi- viendo los jud\u00edos, estas casas de reu- ni\u00f3n permanecieron a lo largo del tiempo y tuvieron actividad plena. Existen textos postb\u00edblicos que re- gistran la presencia de estos lugares de estudio y oraci\u00f3n, denominados en griego Synageg\u00ea : congregaci\u00f3n, asamblea. Una caracter\u00edstica fundamental de la oraci\u00f3n en la concepci\u00f3n jud\u00eda es que se la considera una actividad co- munitaria, colectiva. Si bien un individuo puede rezar individualmente, se requiere de un quorum m\u00ednimo para recitar las por- ciones m\u00e1s importantes de cada ofi-cio religioso. Dicho q uorum se llama Mini\u00e1n y est\u00e1 integrado por un m\u00edni-mo de diez personas mayores. Las co- munidades ortodoxas identifican a esas personas como varones mayo- res de 13 a\u00f1os, mientras que las co- munidades m\u00e1s liberales han incor- porado al concepto del Mini\u00e1n tam- bi\u00e9n a las mujeres. La sinagoga es tambi\u00e9n el lugar de celebraci\u00f3n de algunos ritos de pasa- je, como el Bar o Bat Mitzv\u00e1, ceremo- nia que realiza un joven jud\u00edo o una joven jud\u00eda cuando cumplen trece y doce a\u00f1os, respectivamente. Los ado- lescentes marcan as\u00ed el inicio de sus vidas adultas, responsables, para el pueblo de Israel, y para ello leen p\u00fa- blicamente del rollo de la Tor\u00e1 en pre- sencia de su comunidad. La sinagoga tambi\u00e9n puede ser el escenario en donde se instala un pa- lio nupcial -Jup\u00e1-y se celebra una bo- da en presencia de testigos. El templo es, hoy m\u00e1s que nunca, un espacio de estudio, de encuentro, de propuestas y actividades desarro- lladas para mantener el esp\u00edritu de la kehil\u00e1 , la comunidad. Comunidad. Los templos son lugares de reuni\u00f3n, oraci\u00f3n y celebraci\u00f3n.Una etapa de tres semanas de due- lo se posa sobre el calendario he- breo en esta \u00e9poca del a\u00f1o. Este denomina \"Bein Hamet- zarim\"-\"Entre los estrechos\" , y va desde el d\u00eda 17 de T amuz (que coin- cide en el 2021 con el 27 de junio), hasta el d\u00eda 9 de A v (que concuerda con el domingo 18 de julio). Originalmente la observancia de estos tiempos de desconsuelo con- memoran el ciclo que transcurri\u00f3 entre el primer quiebre de los mu- ros de Jerusal\u00e9n en el 586 a.e.c., ac- ci\u00f3n perpetrada por las tropas ba- bil\u00f3nicas bajo el mando del rey Na- bucodonosor, hasta la destrucci\u00f3n del Primer Templo de Jerusal\u00e9n, s\u00edmbolo del comienzo del exilio y la dispersi\u00f3n. La antigua literatura b\u00edblica re- velada en el libro de Lamentacio- nes, cuya autor\u00eda se le atribuye al profeta Jerem\u00edas, da cuenta del al- cance del tormento en la Sagrada Ciudad y el inconmensurable do- lor que padecieron sus habitantes. Cada palabra de este dram\u00e1tico texto, compuesto por 5 poemas que toman la figura de la urbe co- mo si fuese una princesa abando- nada y castigada, reviste la cat\u00e1s- trofe de seres desplazados y aban- donados en un desfiladero, y a la suerte de un abismo de desconsue- lo y aflicci\u00f3n. Las leyes rituales que se obser- van durante esta etapa represen- tan el tiempo de penuria y sufri- miento. Entre las varias costum- bres se destacan la prohibici\u00f3n de las bodas y otros festejos, as\u00ed como la abstenci\u00f3n del afeitado y el cor- te de cabello. Estas proscripciones van aumentando con vigor en los \u00faltimos 9 d\u00edas, en donde, por ejem-El recuerdo del dolor del pueblo jud\u00edoT res semanas de duelo. En estos d\u00edas, la comunidad hebrea rememora algunos hechos tr\u00e1gicos de su historia. Opini\u00f3n Daniel Goldman Rabino de la Comunidad Bet Elplo, la ingesta de carne y vino (s\u00edm- bolos de regocijo) est\u00e1n vedados. La intensidad del duelo llega finalmen- te en el d\u00eda 9 de Av , en el que adem\u00e1s de la destrucci\u00f3n del Sagrado Tem- plo tambi\u00e9n se recuerdan otras des- gracias, que incluyen la expulsi\u00f3n de los jud\u00edos de Espa\u00f1a en 1492, el estalli- do de la Primera Guerra Mundial en 1914 y la deportaci\u00f3n en masa de los jud\u00edos del Gueto de V arsovia al Cam- po de Exterminio de Treblinka en 1942. Entre las m\u00faltiples tragedias que se cernieron en esta fecha, los avatares de los tiempos que se legiti- man, hacen que este a\u00f1o coincida con el 27 aniversario del vand\u00e1lico atentado a la AMIA. Hoy , como anta- \u00f1o, los familiares en los exilios de la incerteza siguen clamando por jus- ticia. En general, la historia que se re- cuerda suele ser la de las haza\u00f1as. En cambio, la saga del dolor ocupa en el pueblo jud\u00edo un lugar indeleble, en el que la memoria simboliza una inter- pelaci\u00f3n \u00e9tica que se enlaza con un cuestionamiento teol\u00f3gico profun-do y que adquiere un peso determi- nante en la identidad colectiva. Para- d\u00f3jicamente ese dolor orienta la cul- tura y afianza una fe que apuesta a una \u00e9poca de igualdad y libertad. En este sentido, la tristeza del duelo que se plasma en la dimensi\u00f3n temporal y que se complementa con la viven- cia comunitaria, ofrece un conteni- do que llena un universo simb\u00f3lico, en donde lo quebrado vuelve a unirse y lo perdido vuelve a recuperarse. Ello otorga un significado de misi\u00f3n que estimula la esperanza.Hoy m\u00e1s que nunca, el templo es un lugar para nutrir el esp\u00edritu de la comunidad.Bein Hametzarim coincide este a\u00f1o con el 27 aniversario del atentado a la AMIA. V ALORES RELIGIOSOS | 7CLARIN MI\u00c9RCOLES 14 DE JULIO DE 2021 Un pa\u00eds del C\u00e1ucaso modelo de libertad y convivencia religiosa Ricardo El\u00eda Secretario de Cultura del CIRA Azerbaiy\u00e1n es un pa\u00eds que durante m\u00e1s de 2500 a\u00f1os ha brindado refu- gio seguro a numerosas culturas y co- munidades religiosas. En los \u00faltimos quince siglos, jud\u00edos, cristianos y mu- sulmanes han convivido fraternal- mente en esta naci\u00f3n del C\u00e1ucaso compartiendo tradiciones y costum- bres milenarias con armon\u00eda y res- peto mutuo. Los jud\u00edos llegaron por primera vez a la Albania cauc\u00e1sica \u2014la patria an- cestral del Azerbaiy\u00e1n moderno\u2014 en el siglo VI a. C., huyendo de la perse- cuci\u00f3n del rey babilonio Nabucodo- nosor II que conquist\u00f3 la ciudad de Jerusal\u00e9n y destruy\u00f3 el templo del rey y profeta Salom\u00f3n en 586 a. C. Desde entonces, la comunidad ju- d\u00eda en Azerbaiy\u00e1n ha practicado su religi\u00f3n y su cultura con la mayor li- bertad. Azerbaiy\u00e1n tiene una de las comu- nidades cristianas m\u00e1s antiguas del mundo. La poblaci\u00f3n de la Albania caucasiana que existi\u00f3 en su territo- rio desde el siglo IV a. C. hasta el siglo VIII d. C., profes\u00f3 el Cristianismo jun- to con el Zoroastrismo. Con la llegada del Islam a Azerbai- y\u00e1n en el siglo VII d. C., la conviven- cia religiosa aument\u00f3 considerable- mente. Los musulmanes reconocen a jud\u00edos y cristianos como las Gentes del Libro (la Biblia), es decir, los acep- tan como hermanos en la fe de Abra- ham, el gran profeta monote\u00edsta. Husain Ali Jan , el fundador y sobe- rano musulm\u00e1n del Janato de Quba (noreste de Azerbaiy\u00e1n) entre 1726 y 1758, sabio y generoso, estableci\u00f3 en 17 42 en las inmediaciones de Quba, su capital, el llamado Pueblo Rojo, pa- ra albergar y proteger a los jud\u00edos monta\u00f1eses locales. A trav\u00e9s de obras p\u00fablicas, Azerbaiy\u00e1n resguarda y restaura los lugares sagrados para los diferentes credos.MUSULMANES Encuentro. El presidente Ilham Aliyev y la primera dama Mehriban Aliyeva con el papa Francisco en 2015. Esta localidad, habitada exclusiva- mente por jud\u00edos, se conoce como la \" Jerusal\u00e9n del C\u00e1ucaso\" . La restauraci\u00f3n y reconstrucci\u00f3n de los monumentos hist\u00f3ricos y reli- giosos como mezquitas, iglesias, si- nagogas y templos ha sido una priori- dad del gobierno de la Rep\u00fablica de Azerbaiy\u00e1n desde su independencia en 1991. Durante los \u00faltimos treinta a\u00f1os, la Iglesia Ortodoxa Rusa conocida co- mo la Catedral de las \"Santas Porta- doras de Mirra\" , la Iglesia Evang\u00e9lica Luterana, o la Iglesia del Salvador en Bak\u00fa, capital de Azerbaiy\u00e1n, fueron renovadas con fondos provistos por el Estado. Un caso similar ha sido la Iglesia Armenia de San Gregorio el Ilumina- dor en Bak\u00fa que contiene una biblio- teca con m\u00e1s de 5000 valiosos ma- nuscritos armenios. En abril de 2010, el Catholic\u00f3s Karekin II, Patriarca Su-premo de la Iglesia Apost\u00f3lica Arme-nia, visit\u00f3 la iglesia y or\u00f3 y cant\u00f3 all\u00ed himnos medievales. Igualmente, han sido restaurados y declarados patrimonios hist\u00f3rico-ar- quitect\u00f3nicos del estado diversos santuarios como el \"Templo del Fue- go\" (Ateshgah) en los suburbios de Bak\u00fa. En los \u00faltimos veinte a\u00f1os dos sinagogas fueron construidas en Ba- k\u00fa: la Sinagoga de los Jud\u00edos Ashke- naz\u00edes en 2002, y la Sinagoga de los Jud\u00edos de las Monta\u00f1as (conocidos como Juhurim) en 2010. En 2006, fue construida la Iglesia de la Inmaculada Concepci\u00f3n de la Virgen Mar\u00eda en Bak\u00fa. El 29 de abril de 2007 , la nueva iglesia fue consagra- da por el Nuncio Apost\u00f3lico en Azer- baiy\u00e1n, Monse\u00f1or Claudio Gugerotti. En el a\u00f1o 2017 , para conmemorar los 130 a\u00f1os de su establecimiento, fue reconstruida la Iglesia Ortodoxa Rusa de Alejandro Nevski en la ciu- dad de Gany\u00e1 (en el noroeste de Azer- baiy\u00e1n). Este templo fue construido en 1887 en el estilo arquitect\u00f3nico bi- zantino con el uso del ladrillo llama- do plinfa. En el exterior, Azerbaiy\u00e1n ha finan- ciado diversos proyectos de restaura- ci\u00f3n religiosa que abarcan las cata- cumbas del V aticano, las iglesias ro- m\u00e1nicas en Francia y los vitrales de la Catedral de Estrasburgo. El 6 de marzo de 2015, el presidente de la Rep\u00fablica de Azerbaiy\u00e1n, Ilham Aliyev y la primera dama Mehriban Aliyeva se reunieron con el papa Francisco en el V aticano. El 2 de octubre de 2016, el papa Francisco, durante su visita a Azer- baiy\u00e1n, elogi\u00f3 a esta naci\u00f3n como un modelo de tolerancia religiosa. El 22 de febrero de 2020, el presiden- te Ilham Aliyev y la primera dama Mehriban Aliyeva se reunieron nue- vamente con el papa Francisco en el V aticano. En esa ocasi\u00f3n, el papa Francisco destac\u00f3 el trabajo de renovaci\u00f3n rea- lizado por la Fundaci\u00f3n Heydar Ali- yev en el V aticano, enfatizando que la Iglesia Cat\u00f3lica nunca olvidar\u00e1 el trabajo de restauraci\u00f3n realizado por Azerbaiy\u00e1n, respecto a las catacum- bas de los santos Pedro y Marcelino en el V aticano entre 2012 y 2016. En marzo de 2021, se firm\u00f3 un nue- vo acuerdo de cooperaci\u00f3n entre la Fundaci\u00f3n Heydar Aliyev y el Conse- jo Arqueol\u00f3gico de la Santa Sede para la restauraci\u00f3n de las catacumbas de Santa Commodilla.DIVERSIDAD CULTURAL El presidente de la Rep\u00fablica de Azerbaiy\u00e1n Heydar Aliyev (1923-2003) dijo en una oportu-nidad: \"Un pa\u00eds se vuelve m\u00e1s poderoso cuando une a m\u00e1s na- ciones, porque cada una de e- llas aporta cultura y civiliza- ci\u00f3n universal\" . Azerbaiy\u00e1n es el hogar de una multifac\u00e9tica e importante cantidad de cristianos cat\u00f3li- cos, ortodoxos y protestantes. Y hay tres comunidades jud\u00edas: monta\u00f1eses, ashkenaz\u00edes y georgianos. El multiculturalismo adem\u00e1s de pluralidad religiosa, es todo tipo de diversidad cultural y na-cional. La diversidad \u00e9tnica es la riqueza de Azerbaiy\u00e1n y hoy es una verdad innegable que la convivencia y la sociedad mul- ti\u00e9tnica y multirreligiosa han prevalecido a trav\u00e9s de los si- glos en esta naci\u00f3n del C\u00e1uca- so. El presidente Heydar Aliyev expres\u00f3 en un discurso: \"La multinacionalidad de la pobla- ci\u00f3n de Azerbaiy\u00e1n es nuestra riqueza, nuestra ventaja. V alo- ramos y preservaremos siem- pre esta distinci\u00f3n\" .Azerbaiy\u00e1n es hogar del multiculturalismo El papa Francisco elogi\u00f3 a Azerbaiy\u00e1n como un modelo de tolerancia religiosa. CLARIN MI\u00c9RCOLES 14 DE JULIO DE 2021 8 | V ALORES RELIGIOSOS ENTRE EL CIELO Y LA TIERRA Con casi 100.000 muertos en la Ar- gentina y millones en el mundo a to- dos nos ha tocado el dolor de ver par- tir a un amigo, un feligr\u00e9s, un com- pa\u00f1ero de trabajo o un familiar. El Episcopado llama a unirse en plega- rias el viernes 23 pidiendo \"el eterno descanso de las v\u00edctimas y el consue- lo y fortaleza de sus familiares y ami- gos\" . Recomienda que ese d\u00eda se cele- bre la misa de difuntos en las iglesias y cementerios. Y concluye: \"La fe en Cristo muerto y resucitado renueve nuestra esperanza y nos fortalezca en esta dura situaci\u00f3n, uni\u00e9ndonos en el dolor por las p\u00e9rdidas y la con- fianza en la misericordia de Dios\" . Invito a compartir un texto de San Agust\u00edn que escribi\u00f3 por la muerte de su madre Santa M\u00f3nica: \"No llo- res si me amas... \" He seleccionado al-Desde el d\u00eda en que nacimos nuestra vida tiene fecha de caducidad, aun- que ciertamente no sabemos d\u00eda y hora. Es una realidad que preferimos evitar y con la que mucha gente se enoja. Nuestra cultura contempor\u00e1- nea va creando el mito de la eterna juventud y por m\u00e1s retoques que la gente se haga no consigue evitar el paso del calendario. Frente a lo inexorable de la muerte nos caben dos opciones. La primera es rendirse frente a la evidencia de lo material. La persona amada, ya no es- t\u00e1 m\u00e1s, qued\u00f3 su cuerpo inerte y es el final. Alli la evidencia cobra el as-Cuando la muerte nos sorprendeEl luctuoso saldo de la pandemia. Ante casi cien mil fallecidos en el pa\u00eds y millones en el mundo la fe nos dice que el deceso no es el final de todo, sino que hay un alma inmortal que trasciende la corporeid ad. Opini\u00f3n Pbro. Guillermo Marc\u00f3 Sacerdote - Arquidi\u00f3cesis Bs. As.pecto desgarrador de la p\u00e9rdida defi-nitiva, un sinsentido que, como de- c\u00eda Jean Paul Sartre, vuelve al hom- bre \"una pasi\u00f3n in\u00fatil\" . La segunda, para los que tenemos fe, es poder mi- rar m\u00e1s all\u00e1 de lo que vemos para cre- er que en cada ser humano hay un al- ma inmortal, \u00fanica e irrepetible que trasciende la corporeidad y sobrevive a la cruenta separaci\u00f3n con el cuer- po que le permit\u00eda expresarse. Los registros m\u00e1s antiguos de ca- da civilizaci\u00f3n se expresan en esta fe en el m\u00e1s all\u00e1. Solo los seres huma- nos han excavado tumbas y deposi- tado en ellas lo que el muerto pudie- se necesitar para la otra vida. Basta con visitar el museo de las momias andinas de Salta. La fe cristiana tie- ne como hito central una tumba va- c\u00eda: \"No est\u00e1 all\u00ed... ha resucitado\" gunas partes menos conocidas, pero que, a mi juicio, son las m\u00e1s profun- das para que lleven luz y consuelo a quien lo necesite. \"Cr\u00e9eme; cuando la muerte venga a romper las ligaduras, como ha roto las que a m\u00ed me encadenaban, y cuan- do un d\u00eda, que Dios ha fijado y conoce, tu alma venga a este Cielo en que te ha precedido la m\u00eda, ese d\u00eda volver\u00e1s a ver a aquel que te amaba y que siempre te ama, y encontrar\u00e1s tu co- raz\u00f3n con todas sus ternuras purifi-cadas. \"V olver\u00e1s a verme, pero transfigu- rado, ext\u00e1tico y feliz, no ya esperan- do la muerte, sino avanzando conti- go, que me llevar\u00e1s de la mano por los senderos nuevos de la luz y de la vi- da,bebiendo con embriaguez a los pies de Dios... En busca de calidad de vida en familia Durante la pandemia se estima que cerca de 1200 familias eligieron como destino la costa argentina en busca de una mejor calidad de vida. El encierro, la falta de libertad y espacios natura- les de intercambio profundiz\u00f3 el deseo de restablecer las prioridades en b\u00fas- queda del bienestar por sobre las pre- siones de los centros urbanos. Entre los aspectos negativos de las grandes ciudades que promueven la b\u00fasqueda de nuevos destinos encon- tramos la inseguridad, violencia y fal- ta de solidaridad que atentan contra la exploraci\u00f3n del bienestar a largo plazo. Esto deviene en dificultad cau- sada por la incapacidad de poder en-contrar un equilibrio entre la libertad e independencia necesarias para el desarrollo de nuestros hijos. El afuera se presenta como un riesgo y al mis- mo tiempo como la \u00fanica salida ha- cia el camino de la independencia. En medio de todo ello, se manifies- ta el deseo de conservar las tradicio- nes familiares y los espacios de inter- cambio sociales, tal como lo hicimos durante nuestra infancia. Hoy el con- texto plantea un desaf\u00edo que nos in- vita a reinventarnos. Los desarrollos tecnol\u00f3gicos y cient\u00edficos de las \u00falti- mas d\u00e9cadas han aumentado la espe- ranza de vida de la poblaci\u00f3n mun- dial, ascendiendo a m\u00e1s de 70 a\u00f1os. Entre los factores determinantes se encuentran el ejercicio, alimentaci\u00f3n saludable, la cercan\u00eda a espacios ver- des y la calidad de nuestras relaciones. La revalorizaci\u00f3n de los espacios na- turales aparece como una respuesta de reestructuraci\u00f3n sociocultural y nue- va forma de vida saludable. Profundi- za el desarrollo de los factores mencio- nados y promueve una vida placente- ra. La calidad del aire y del agua, las aglo- meraciones y los niveles de humedad tienen una incidencia directa sobre nuestro estado de \u00e1nimo. No abundan estudios cient\u00edficos que puedan brin- dar informaci\u00f3n espec\u00edfica sobre cu\u00e1les son los espacios mayormente adecua-\"La muerte no es nada. No he he- cho nada m\u00e1s que pasar al otro lado. \"Y o sigo siendo yo. T\u00fa sigues siendo t\u00fa. Lo que \u00e9ramos el uno para el otro, seguimos si\u00e9ndolo. \"Dame el nombre que siempre me diste. H\u00e1blame como siempre me ha- blaste. No emplees un tono distinto. \"No adoptes una expresi\u00f3n solem- ne, ni triste, sigue riendo de lo que nos hac\u00eda re\u00edr juntos. \"Reza, sonr\u00ede, piensa en m\u00ed, reza conmigo. \"Que mi nombre se pronuncie en casa como siempre lo fue, sin \u00e9nfasis alguno, sin huella alguna de sombra. \"La vida es lo que siempre fue: el hilo no se ha cortado. \"\u00bfPor qu\u00e9 habr\u00eda de estar yo fuera de tus pensamientos?\" San Agust\u00edn de Hipona dos para vivir. Sin embargo, se han he-cho investigaciones que arrojan infor- maci\u00f3n relevante sobre los beneficios personales que producen determina- das condiciones ambientales. Nuestro sistema de creencias, fun- dado en nuestros h\u00e1bitos y tradicio- nes familiares, representan una inten- ci\u00f3n de permanencia que trasciende, m\u00e1s all\u00e1 de nuestra existencia f\u00edsica. Un modo de perdurar en el tiempo, a trav\u00e9s de la transmisi\u00f3n de valores en un contexto similar, pero en una reali- dad distinta. De esta manera, se esta- blece una continuidad del guion pa- rental hacia la construcci\u00f3n del pro- pio, pero fiel a los principios que nos fueron inculcados. La tradici\u00f3n de ase- gurar una educaci\u00f3n de calidad para sus hijos es otro factor que incide en la decisi\u00f3n de reubicarse. Contar con una oferta educativa completa, desde el nivel primario hasta el universita- rio, resalta la importancia de proyec- tos como el de UADE que hace 9 a\u00f1os fund\u00f3 una sede en la costa, desarro- llando un polo educativo en la zona. Son muchos los argentinos que cre- cieron jugando a la pelota en la puer- ta de su casa o dando la vuelta a la manzana en bicicleta. Hoy la posibili- dad de vivir en lugares alejados de las grandes ciudades permite reconstruir parte de esa historia a trav\u00e9s de nues- tros hijos. La costa argentina aparece como un espacio tentador para aque- llos que intentan mantener viva la lla- ma de esas costumbres, sin tanta ex- posici\u00f3n a distracciones ni peligros. Lic. Federico Toledo Responsable de la Licenciatura en Psicolog\u00eda de UADEDEL URBANISMO A LA COSTA ARGENTINA "}