{"title": "Como proteger a nuestros hijos de la meningitis meningoc\u00f3cica | Avantm\u00e8dic", "author": "Avantmedic", "url": "https://www.avantmedic.com/es/blog/como-proteger-a-nuestros-hijos-de-la-meningitis-meningococica/", "hostname": "avantmedic.com", "description": "El meningococo es una bacteria que causa infecciones poco frecuentes pero muy graves -como la meningitis y la sepsis- y que pueden dejar secuelas importantes; incluso, en un 10% de los casos, conducir a la muerte.", "sitename": "Avantm\u00e8dic", "date": "2015-11-23", "cleaned_text": "en el equipo del \u00c1rea de Pediatr\u00eda hemos observado un especial inter\u00e9s de los padres para saber c\u00f3mo proteger a sus hijos ante una meningitis, y por c\u00f3mo identificar s\u00edntomas y actuar ante cualquier sospecha. Si bien, no estamos en situaci\u00f3n de alerta por este aspecto, ni las autoridad sanitarias han propuesto la vacunaci\u00f3n a nivel generalizado -ya que ahora no se han producido brotes en nuestro entorno-, aprovechamos para daros una pincelada informativa y ponernos a disposici\u00f3n para cualquier consulta con m\u00e1s detenimiento. El meningococo es una bacteria que causa infecciones poco frecuentes pero muy graves -como la meningitis y la sepsis- y que pueden dejar secuelas importantes; incluso, en un 10% de los casos, conducir a la muerte. Este germen vive en la nariz y la garganta de los ni\u00f1os y adolescentes sanos, y si llega a las meninges (membranas que recubren el cerebro) puede causar una meningitis. Hay varias familias de meningococos. En nuestro pa\u00eds, el principal causante de meningitis es el del grupo B. Otra bacteria habitual era el meningococo C; hoy en d\u00eda controlado gracias a la vacunaci\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 es la enfermedad meningoc\u00f3cica? Es una infecci\u00f3n bacteriana producida por el meningococo, que cuando se activa puede producir infecciones graves sobre todo: meningitis (inflamaci\u00f3n de las meninges y la m\u00e9dula espinal) y sepsis (infecci\u00f3n en la sangre). La infecci\u00f3n se puede tratar con antibi\u00f3ticos, -que deben darse de la manera m\u00e1s precoz posible-, pero que, a\u00fan as\u00ed, a veces no son efectivos porqu\u00e9 que la infecci\u00f3n progresa muy r\u00e1pidamente. \u00bfQui\u00e9n tiene m\u00e1s riesgo de contagio? Aunque nadie est\u00e1 libre de resultar infectado por el germen, la enfermedad afecta principalmente a ni\u00f1os peque\u00f1os y adolescentes. Despu\u00e9s de un caso de enfermedad meningoc\u00f3cica, el riesgo de que aparezca otro es peque\u00f1o. Los contactos estrechos, es decir, entre aquellas personas que han podido estar expuestas a las secreciones nasofar\u00edngeas del enfermo, durante los 10 d\u00edas anteriores al desarrollo de la enfermedad, tienen mayor riesgo de contagio que el resto de la poblaci\u00f3n. En estos casos es aconsejable tomar un antibi\u00f3tico preventivo durante varios d\u00edas para erradicar la bacteria de la garganta. Hay que vigilar si hay alg\u00fan s\u00edntoma de la enfermedad, especialmente fiebre elevada, y acudir al pediatra para que haga un buen diagn\u00f3stico y para que, en su caso, determine la pauta de actuaci\u00f3n adecuada. \u00bfC\u00f3mo proteger a nuestros hijos de estos g\u00e9rmenes? En cuanto al meningococo C, s\u00f3lo hay que completar el calendario de vacunaciones con las dosis propuestas por el Sistema P\u00fablico de Salud. Y, en cuanto al meningococo B, se puede actuar administrando la vacuna que se puede adquirir en las farmacias bajo la prescripci\u00f3n del pediatra, de acuerdo con lo que autoriza la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamento y Productos Sanitarios. Esta vacuna se llama Bexsero\u00ae y, en algunos pa\u00edses como el Reino Unido ya se ha incluido en su calendario de vacunas. \u00bfQui\u00e9n debe vacunarse frente al menigococo B? La Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda, el Comit\u00e9 Asesor de Vacunas y todas las Sociedades Cient\u00edficas Internacionales, recomiendan la vacunaci\u00f3n frente al Meningococo B. La vacuna se puede poner a cualquier edad a partir de los 2 meses. La pauta de vacunaci\u00f3n, depende de la edad de inicio de la vacunaci\u00f3n, como se resume en este cuadro: Las reacciones asociadas a la vacuna son leves. La m\u00e1s habitual es la fiebre. Tambi\u00e9n puede haber irritabilidad, dolor y enrojecimiento en la zona donde se ha hecho la inyecci\u00f3n. Para evitar la fiebre, se aconseja administrar esta vacuna separada de las vacunas habituales del calendario infantil financiado por el sistema de salud p\u00fablica. Sin embargo, si se produce la fiebre, se puede dar paracetamol. \u00bfCuando esta contraindicada la vacuna? Al igual que sucede con otros medicamentos, est\u00e1 contraindicada si se ha sufrido una reacci\u00f3n al\u00e9rgica grave con una dosis anterior o a alg\u00fan componente que contenga la vacuna. Padres, recordad que ante cualquier duda o cuesti\u00f3n de salud de vuestros hijos, todo el equipo del [\u00c1rea de Pediatr\u00eda](https://www.avantmedic.com/es/especialidades/pediatria/) estamos a vuestro lado. [Dra. M\u00aa Jos\u00e9 Agust\u00ed Minguell](https://www.avantmedic.com/es/profesionales/dra-ma-jose-agusti-minguell/) Pediatra "}