{"title": "Felipe Cort\u00e9s Leddy en LinkedIn: Meditaci\u00f3n para esc\u00e9pticos!", "author": "Felipe Cort\u00e9s Leddy", "url": "https://es.linkedin.com/posts/felipecortesleddy_meditaci%C3%B3n-para-esc%C3%A9pticos-activity-7036838899121315840-xa6P", "hostname": "linkedin.com", "description": "\u00bfEres esceptic@ y/o quieres aprender a meditar en entornos complejos? Date unos momentos y revive este live que da nombre al libro \"Meditaci\u00f3n para esc\u00e9pticos\"...", "sitename": "Linkedin", "date": "2023-03-01", "cleaned_text": "Enfermer\u00eda Ministerio de Salud \u00bfEres esceptic@ y/o quieres aprender a meditar en entornos complejos? Date unos momentos y revive este live que da nombre al libro \"Meditaci\u00f3n "}