{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.vatican.va/content/francesco/es/speeches/2016/july/documents/papa-francesco_20160727_polonia-vescovi.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "La Santa Sede VIAJE APOST\u00d3LICO DEL SANTO PADRE FRANCISCO A POLONIA CON OCASI\u00d3N DELLA XXXI JORNADA MUNDIAL DE LA JUVENTUD (27-31 DE JULIO DE 2016) ENCUENTRO CON LOS OBISPOS POLACOS DISCURSO DEL SANTO PADRE Catedral de Cracovia Mi\u00e9rcoles 27 de julio de 2016 [Multimedia] Papa Francisco Antes de comenzar el di\u00e1logo con las preguntas que hab\u00e9is preparado, quisiera cumplir una obra de misericordia con todos vosotros, y sugerir otra. S\u00e9 que en estos d\u00edas, con la Jornada de la Juventud, muchos hab\u00e9is estado muy ocupados y no hab\u00e9is podido asistir a las exequias del querido Mons. Zimowski. Dar sepultura a los difuntos es una obra de caridad, y quisiera que ahora, todos juntos, rez\u00e1ramos una oraci\u00f3n por Mons. Zygmund Zimowski, y que esta sea una verdadera manifestaci\u00f3n de caridad fraterna: dar sepultura a un hermano que ha muerto. Pater noster... Ave Maria... Gloria Patri... Requiem aeternam... Y despu\u00e9s, quisiera sugerir otra obra de misericordia. S\u00e9 que est\u00e1is preocupados por esto: nuestro querido cardenal Macharski, que est\u00e1 muy enfermo... Al menos acercarse, porque creo que no se puede entrar donde se encuentra, en estado de inconsciencia, pero al menos acercarse a la cl\u00ednica, al hospital, y tocar el muro como diciendo: \u00abHermano, estoy contigo\u00bb. Visitar a los enfermos es otra obra de misericordia, Yo tambi\u00e9n ir\u00e9. Gracias.Y, ahora, alguno de vosotros ha preparado las preguntas, al menos, las han hecho llegar. Estoy a vuestra disposici\u00f3n. Mons. Marek Jdraszewski Santo Padre, parece que los fieles de la Iglesia cat\u00f3lica, y en general todos los cristianos en Europa occidental, se van encontrando cada vez m\u00e1s en minor\u00eda en el \u00e1mbito de una cultura contempor\u00e1nea ateo-liberal. En Polonia asistimos a una confrontaci\u00f3n profunda, a una lucha enorme entre la fe en Dios, por un lado y, por el otro, un pensamiento y unos estilos de vida como si Dios no existiera. Seg\u00fan usted, Santo Padre, \u00bfqu\u00e9 actuaciones pastorales deber\u00eda emprender la Iglesia cat\u00f3lica en nuestro pa\u00eds para que el pueblo polaco permanezca fiel a su ya m\u00e1s que milenaria tradici\u00f3n cristiana? Gracias. Papa Francisco Excelencia, \u00bfusted es obispo de...? Mons. Marek Jdraszewski De od, donde ha comenzado el camino de santa Faustina, porque precisamente all\u00ed ha o\u00eddo la llamada de Cristo para ir a Varsovia y hacerse monja, justamente en od. La historia de su vida comenz\u00f3 en mi ciudad. Papa Francisco Usted es un privilegiado. Es verdad, la descristianizaci\u00f3n, la secularizaci\u00f3n del mundo moderno es fuerte. Muy fuerte. Pero alguno dice: S\u00ed, es fuerte, pero se ven fen\u00f3menos de religiosidad, como si el sentido religioso se despertara. Y esto puede ser tambi\u00e9n un peligro. Creo que nosotros, en este mundo tan secularizado, corremos tambi\u00e9n otro peligro, el de la espiritualizaci\u00f3n gn\u00f3stica: esta secularizaci\u00f3n nos da la posibilidad de hacer crecer una vida espiritual un poco gn\u00f3stica. Recordemos que ha sido la primera herej\u00eda de la Iglesia: El ap\u00f3stol san Juan ataca a los gn\u00f3sticos y \u00a1con qu\u00e9 fuerza! en los que hay una espiritualidad subjetiva, sin Cristo. El problema m\u00e1s grave, para m\u00ed, de esta secularizaci\u00f3n es la descristianizaci\u00f3n: quitar a Cristo, quitar al Hijo. Yo rezo, escucho... y nada m\u00e1s. Esto es gnosticismo. Hay otra herej\u00eda tambi\u00e9n de moda en este momento, pero la dejo de lado porque su pregunta, Excelencia, va en esta direcci\u00f3n. Existe tambi\u00e9n un pelagianismo, pero esta la dejamos a parte, para hablar sobre ella en otro momento. Encontrar a Dios sin Cristo: un Dios sin Cristo, un pueblo sin Iglesia. \u00bfPor qu\u00e9? Porque la Iglesia es la madre, es aquella que te da la vida, y Cristo es el hermano mayor, el Hijo del Padre, que hace referencia al Padre, que es quien te revela el nombre del Padre. Una Iglesia hu\u00e9rfana: el2gnosticismo de hoy, puesto que es precisamente una descristianizaci\u00f3n, sin Cristo, nos lleva a una Iglesia, mejor dicho, a unos cristianos, a un pueblo hu\u00e9rfano. Y no debemos hacer sentir esto a nuestro pueblo. \u00bfQu\u00e9 os aconsejar\u00eda yo? Me viene a la mente pero creo que es la pr\u00e1ctica del Evangelio, donde est\u00e1 precisamente la ense\u00f1anza del Se\u00f1or la cercan\u00eda . Hoy, nosotros siervos del Se\u00f1or obispos, sacerdotes, consagrados, laicos convencidos, debemos ser cercanos al Pueblo de Dios. Sin cercan\u00eda hay solamente palabra sin carne. Pensemos a m\u00ed me gusta pensar esto a los dos pilares del Evangelio. \u00bfCu\u00e1les son los dos pilares del Evangelio? Las Bienaventuranzas, y tambi\u00e9n Mateo 25, el \u00abprotocolo\u00bb con el cual todos nosotros seremos juzgados. Concreci\u00f3n. Cercan\u00eda. Tocar. Las obras de misericordia, bien sean corporales o espirituales. \u00abPero usted dice estas cosas porque est\u00e1 de moda hablar de la misericordia este a\u00f1o...\u00bb. No. Es el Evangelio. El Evangelio, obras de misericordia. Est\u00e1 aquel her\u00e9tico, o ateo samaritano que se conmueve y hace lo que debe hacer, incluso arriesgando su dinero. Tocar. Est\u00e1 Jes\u00fas que estaba siempre con la gente, o con el Padre. O en oraci\u00f3n solo con el Padre, o entre la gente, all\u00ed, con los disc\u00edpulos. Cercan\u00eda. Tocar. Es la vida de Jes\u00fas... cuando \u00e9l se conmovi\u00f3 a las puertas de la ciudad de Na\u00edn (cf. Lc 7,11-17), se conmovi\u00f3, fue y toc\u00f3 el ata\u00fad diciendo: \u00abNo llores...\u00bb. Cercan\u00eda. Y la cercan\u00eda es tocar la carne sufriente de Cristo. Y la Iglesia, la gloria de la Iglesia, son los m\u00e1rtires, ciertamente, pero son tambi\u00e9n muchos hombres y mujeres que han dejado todo y han pasado sus vidas en los hospitales, en las escuelas, con los ni\u00f1os, con los enfermos... Recuerdo que, en Centro\u00e1frica, una religiosa, ten\u00eda 83/84 a\u00f1os, delgada, buena, con una ni\u00f1a... vino a saludarme: \u00abYo no soy de aqu\u00ed, soy de la otra parte del r\u00edo, del Congo, pero cada vez, una vez a la semana, vengo aqu\u00ed a comprar, porque los precios son m\u00e1s convenientes\u00bb. Me dijo la edad: 83/84 a\u00f1os. \u00abEstoy aqu\u00ed desde hace 23 a\u00f1os: soy enfermera obst\u00e9trica, he ayudado a nacer dos o tres mil ni\u00f1os...\u00bb \u00abAh... \u00bfy viene aqu\u00ed sola\u00bb? \u00abS\u00ed, s\u00ed, venimos en canoa...\u00bb. \u00a1Con 83 a\u00f1os! Con la canoa tardaba una hora y llegaba. Esta mujer y como ella tantas otras han dejado su pa\u00eds es italiana, de Brescia han dejado su pa\u00eds para tocar la carne de Cristo. Si nosotros vamos a estos pa\u00edses de misi\u00f3n, a la Amazonia, a Am\u00e9rica Latina, en los cementerios encontraremos las tumbas de tantos hombres y mujeres religiosos muertos j\u00f3venes, porque no ten\u00edan los anticuerpos para las enfermedades de aquella tierra, y mor\u00edan j\u00f3venes. Las obras de misericordia: tocar, ense\u00f1ar, consolar, \u00abperder el tiempo\u00bb. Perder el tiempo. Me ha gustado mucho, una vez, un se\u00f1or que fue a confesarse y estaba en una situaci\u00f3n que no pod\u00eda recibir la absoluci\u00f3n. Fue con un poco de miedo, porque hab\u00eda sido rechazado algunas veces: \u00abNo, no,... vete\u00bb. El sacerdote lo escuch\u00f3, le explic\u00f3 la situaci\u00f3n y le dijo: \u00abPero t\u00fa, t\u00fa reza. Dios te ama. Yo te dar\u00e9 la bendici\u00f3n, pero t\u00fa regresa, \u00bfme lo prometes?\u00bb. Este sacerdote, \u00abperd\u00eda el tiempo\u00bb para atraer este hombre a los sacramentos. Esto se llama cercan\u00eda. Y hablando con los obispos de cercan\u00eda, yo creo que debo hablar de la cercan\u00eda m\u00e1s importante: cercan\u00eda con los sacerdotes. El obispo debe estar siempre disponible para sus sacerdotes. Cuando estaba en Argentina escuch\u00e9 de los sacerdotes... muchas, muchas veces, cuando iba a darles ejercicios, a m\u00ed me gustaba dar ejercicios, y les dec\u00eda: \u00abHabla con tu obispo sobre esto...\u00bb \u00abPero no, yo lo he llamado, la secretaria me dice: no, est\u00e1 muy, muy ocupado, pero te recibir\u00e1 en tres meses\u00bb. Este sacerdote se siente hu\u00e9rfano, sin3padre, sin cercan\u00eda, y comienza a venirse abajo. Un obispo que ve en el folio de las llamadas, por la tarde, cuando vuelve, la llamada de un sacerdote, esa tarde o al d\u00eda siguiente debe llamarle inmediatamente. \u00abS\u00ed, estoy ocupado, \u00bfpero es urgente?\u00bb \u00abNo, no, pero pong\u00e1monos de acuerdo...\u00bb. Que el sacerdote sienta que tiene un padre. Si nosotros retiramos la paternidad a los sacerdotes, no podemos pedirles que sean padres. As\u00ed el sentido de la paternidad de Dios se aleja. La obra del Hijo es tocar las miserias humanas: espirituales y corporales. La cercan\u00eda. La obra del Padre: ser padre, ser obispo-padre. Despu\u00e9s, los j\u00f3venes, porque se debe hablar de los j\u00f3venes en estos d\u00edas. Los j\u00f3venes son \u00ababurridos\u00bb porque vienen a decir siempre las mismas cosas, o decir \u00abyo lo pienso as\u00ed...\u00bb, o tambi\u00e9n \u00abla Iglesia deber\u00eda...\u00bb, y se necesita paciencia con los j\u00f3venes. Cuando yo era un muchacho, conoc\u00ed algunos sacerdotes: era en un tiempo en el que el confesionario era m\u00e1s frecuentado que ahora, pasaban horas escuchando, o los recib\u00edan en el despacho parroquial, para escuchar las mismas cosas... pero con paciencia. Y despu\u00e9s, llevar a los j\u00f3venes al campo, a la monta\u00f1a... Pero pensad en san Juan Pablo II, \u00bfqu\u00e9 hac\u00eda \u00e9l con los universitarios? S\u00ed, ense\u00f1aba, pero despu\u00e9s se iba con ellos a la monta\u00f1a. Cercan\u00eda. Los escuchaba. Estaba con los j\u00f3venes... Y una \u00faltima cosa quisiera subrayar, porque creo que el Se\u00f1or me lo pide: los abuelos. Vosotros, que hab\u00e9is sufrido el comunismo, el ate\u00edsmo, lo sab\u00e9is: han sido los abuelos, las abuelas quienes han salvado y transmitido la fe. Los abuelos tienen la memoria de un pueblo, tienen la memoria de la fe, la memoria de la Iglesia. No descart\u00e9is a los abuelos. En esta cultura del descarte, que precisamente est\u00e1 descristianizada, se descarta lo que no sirve, lo que no funciona. No, los abuelos son la memoria del pueblo, son la memoria de la fe. Y poner en relaci\u00f3n a los j\u00f3venes con los abuelos: tambi\u00e9n esto es cercan\u00eda. Ser cercanos y crear cercan\u00eda. Responder\u00eda as\u00ed a esta pregunta. No existen recetas, pero tenemos que bajar a la realidad. Si esperamos que suene la llamada o que llamen a la puerta... No. Debemos salir a buscar , como el pastor que va a buscar a los descarriados. No s\u00e9, me viene esto. Simplemente. Mons. Sawoj Leszek G\u00f3d (Arzobispo de Gdansk) Querido Papa Francisco, nos sentimos especialmente agradecidos de que el Papa Francisco haya profundizado la ense\u00f1anza sobre la misericordia que san Juan Pablo II inici\u00f3 aqu\u00ed en Cracovia. Todos sabemos que vivimos en un mundo dominado por la injusticia: los m\u00e1s ricos se hacen a\u00fan m\u00e1s ricos, y los pobres, m\u00e1s pobres; hay terrorismo, hay una \u00e9tica y una moralidad liberales, sin Dios... Mi pregunta es: \u00bfC\u00f3mo aplicar la ense\u00f1anza sobre la misericordia y, sobre todo, a qui\u00e9n? El Santo Padre ha promovido una medicina que se llama \u00abmisericordina\u00bb, que he adquirido: gracias por haberla promovido... Papa Francisco4...Pero ahora viene la \u00abmisericordina plus\u00bb: es m\u00e1s fuerte. Mons. Sawoj Leszek G\u00f3d S\u00ed, gracias por ese \u00abplus\u00bb. Nosotros tenemos el programa \u00abplus\u00bb, promovido tambi\u00e9n por el gobierno en favor de las familias numerosas. Este \u00abplus\u00bb est\u00e1 de moda, \u00bfpara qui\u00e9n y sobre todo, c\u00f3mo? \u00bfQui\u00e9n tendr\u00eda que ser en primer lugar objeto de nuestra ense\u00f1anza sobre la misericordia? Gracias. Papa Francisco Gracias. Esto de la misericordia no es algo que se me haya ocurrido a m\u00ed. Es un proceso. Si nos fijamos, ya el beato Pablo VI se refiri\u00f3 a la misericordia. Luego, san Juan Pablo II ha sido el gigante de la misericordia con la Enc\u00edclica Dives in misericordia , la canonizaci\u00f3n de santa Faustina y, despu\u00e9s, la octava de Pascua; muri\u00f3 la vigilia de ese d\u00eda. Es un proceso que lleva a\u00f1os en la Iglesia. Se ve que el Se\u00f1or ped\u00eda un despertar en la Iglesia de esa actitud de misericordia entre los fieles. \u00c9l es el Misericordioso que todo perdona. Me llama mucho la atenci\u00f3n un capitel medieval que se encuentra en la Bas\u00edlica de santa Mar\u00eda Magdalena de V\u00e9zelay, en Francia, d\u00f3nde inicia el Camino de Santiago. En ese capitel est\u00e1, en una parte, Judas ahorcado, con los ojos abiertos y la lengua fuera; y, en la otra, el Buen Pastor que lo lleva consigo. Y, si nos fijamos con atenci\u00f3n, vemos en el rostro del Buen Pastor que sus labios est\u00e1n tristes en una parte, mientras que en la otra, sonr\u00eden. La misericordia es un misterio, es un misterio. Es el misterio de Dios. Me hicieron una entrevista, de la que despu\u00e9s sali\u00f3 un libro titulado El nombre de Dios es misericordia , pero es una expresi\u00f3n period\u00edstica; creo que se podr\u00eda decir que Dios es el Padre misericordioso . Al menos, Jes\u00fas nos lo muestra as\u00ed en el Evangelio. Castiga para convertir. Y luego, est\u00e1n las par\u00e1bolas de la misericordia y el modo en que \u00e9l quiso salvarnos... Cuando lleg\u00f3 la plenitud de los tiempos, hizo que el Hijo naciera de una mujer: nos salva con la carne, no a partir del miedo, sino de la carne. En este proceso de la Iglesia recibimos muchas gracias. Y usted ve este mundo enfermo de injusticia, de falta de amor, de corrupci\u00f3n. Esto es verdad, es verdad. Hoy, en el avi\u00f3n, hablando de ese sacerdote octogenario que fue asesinado en Francia, se\u00f1alaba c\u00f3mo desde hace tiempo estoy diciendo que el mundo est\u00e1 en guerra, que estamos viviendo la tercera guerra mundial a trozos. Pensemos en Nigeria... Ideolog\u00edas s\u00ed, pero, \u00bfcu\u00e1l es la ideolog\u00eda de hoy, la que est\u00e1 justo en el centro y es madre de las corrupciones, de las guerras? La idolatr\u00eda del dinero. El hombre y la mujer ya no est\u00e1n en la cima de la creaci\u00f3n, all\u00ed se ha puesto el \u00eddolo dinero; todo se compra y se vende por dinero. En el centro, el dinero. Se explota a la gente. \u00bfY la trata de personas hoy? Ha sido siempre as\u00ed, la crueldad. Habl\u00e9 de este sentimiento a un Jefe de gobierno, y me dijo: \u00abLa crueldad ha existido siempre. El problema es que ahora la vemos en televisi\u00f3n, se ha acercado a nuestra vida\u00bb. Pero es siempre esa crueldad. Matar por dinero. Explotar a la gente, exprimir la creaci\u00f3n. Un Jefe de gobierno africano, elegido5hace poco, me dijo en una audiencia conmigo: \u00abLo primero que hice en el gobierno fue reforestar el pa\u00eds, que hab\u00eda sido deforestado y arrasado\u00bb. No cuidamos la creaci\u00f3n. Y eso significa m\u00e1s pobres, m\u00e1s corrupci\u00f3n. Y qu\u00e9 decir cuando el 80% m\u00e1s o menos, mirad bien las estad\u00edsticas, y si no es el 80, ser\u00e1 el 82 o el 78 de las riquezas est\u00e1 en manos del 20% de la gente. \u00abPadre no hable as\u00ed, que usted es comunista\u00bb. No, no, son estad\u00edsticas. Y \u00bfqui\u00e9n paga eso? Lo paga la gente, el Pueblo de Dios: las muchachas explotadas, los j\u00f3venes sin trabajo. En Italia, de los 25 a\u00f1os para abajo, el 40% no tiene trabajo; en Espa\u00f1a, el 50%; en Croacia, el 47%. \u00bfY por qu\u00e9? Porque hay una econom\u00eda l\u00edquida, que favorece la corrupci\u00f3n. Me comentaba escandalizado un buen cat\u00f3lico, que hab\u00eda ido donde un amigo empresario que le dijo: \u00abTe voy a ense\u00f1ar c\u00f3mo gano veinte mil d\u00f3lares sin moverme de mi casa\u00bb. Con el ordenador, desde California, compr\u00f3 no s\u00e9 qu\u00e9 cosa, y se la vendi\u00f3 a China. En veinte minutos, en menos de veinte minutos, hab\u00eda ganado esos veinte mil d\u00f3lares. Todo es l\u00edquido. Los j\u00f3venes no tienen la cultura del trabajo, porque no tienen trabajo. La tierra est\u00e1 muerta porque ha sido explotada sin sabidur\u00eda. Y as\u00ed vamos. \u00bfPor qu\u00e9 se sobrecalienta el mundo? Porque tenemos que ganar. La ganancia. \u00abHemos ca\u00eddo en la idolatr\u00eda del dinero\u00bb. Me lo dijo un Embajador cuando vino a presentar las Credenciales. Es una idolatr\u00eda. La Divina Misericordia es el testimonio, el testimonio de mucha gente, de muchos hombres y mujeres, laicos, j\u00f3venes, que se ponen manos a la obra. En Italia, por ejemplo, el cooperativismo. S\u00ed, hay algunos que se pasan de listos; pero se hace siempre el bien, se hacen cosas buenas. Luego, las instituciones para curar a los enfermos, organizaciones fuertes y din\u00e1micas. Ir por ese camino, trabajar para que la dignidad humana crezca. Pero es cierto lo que usted dice. Vivimos un analfabetismo religioso, hasta el punto de que en algunos santuarios del mundo las cosas se confunden: se va para rezar, hay tiendas donde se compran art\u00edculos de piedad, rosarios, y algunas venden objetos de superstici\u00f3n, porque se busca la salvaci\u00f3n en la superstici\u00f3n, en el analfabetismo religioso, en ese relativismo que confunde una cosa con otra. Y es ah\u00ed donde se necesita la catequesis, la catequesis de vida. Catequesis que no consiste s\u00f3lo en dar nociones, sino en acompa\u00f1ar en el camino. Acompa\u00f1ar es una de las actitudes m\u00e1s importantes. Acompa\u00f1ar el crecimiento de la fe. Es un trabajo grande, y los j\u00f3venes esperan esto. Los j\u00f3venes lo esperan. \u00abS\u00ed, pero si yo comienzo a hablar, se aburren\u00bb. Entonces, ponles una tarea. Diles que durante sus vacaciones vayan 15 d\u00edas a ayudar a construir casas sencillas para los pobres, o a hacer cualquier otra cosa. Que comiencen a sentirse \u00fatiles. Y deja caer ah\u00ed la semilla de Dios. Lentamente. S\u00f3lo con palabras, la cosa no funciona. El analfabetismo religioso actual hemos de afrontarlo con tres lenguajes, con tres lenguas: la lengua de la mente, la lengua del coraz\u00f3n y la lengua de las manos. Las tres de modo arm\u00f3nico. No s\u00e9... estoy hablando demasiado. Son ideas que les doy. Ustedes, con su prudencia, sabr\u00e1n qu\u00e9 hacer. Pero siempre con una Iglesia en salida. Una vez me atrev\u00ed a decir que en el Apocalipsis est\u00e1 aquel vers\u00edculo que dice \u00abEstoy de pie a la puerta y llamo\u00bb (3,20); el Se\u00f1or llama a la puerta, pero me pregunto cu\u00e1ntas veces llama \u00e9l a la puerta, pero desde dentro, para que le abramos y pueda salir con nosotros a llevar el Evangelio afuera. No encerrados, sino afuera.6Salir, salir. Gracias. Mons. Leszek Leskkiewicz (Obispo auxiliar de Tarn\u00f3w) Santo Padre, nuestra labor pastoral se basa sobre todo en el modelo tradicional de comunidad parroquial, configurada por la vida sacramental. Un modelo que aqu\u00ed sigue dando frutos. Sin embargo, nos damos cuenta de que tambi\u00e9n aqu\u00ed, entre nosotros, las condiciones y las circunstancias de la vida cotidiana cambian r\u00e1pidamente y exigen de la Iglesia nuevas formas pastorales. Los Pastores y los fieles se parecen un poco a aquellos disc\u00edpulos que, escuchando, hacen muchas cosas, pero que no siempre saben aprovechar el dinamismo misionero interior y exterior de las comunidades eclesiales. Santo Padre, usted, en la Evangelii gaudium , habla de disc\u00edpulos misioneros que llevan con entusiasmo la Buena Noticia al mundo de hoy. \u00bfEn qu\u00e9 nos anima? \u00bfEn qu\u00e9 nos anima para que podamos construir de manera fruct\u00edfera, fecunda, gozosa y con dinamismo misionero la comunidad de la Iglesia en nuestro mundo? Papa Francisco Gracias. Quisiera subrayar una cosa: la parroquia es siempre v\u00e1lida. La parroquia debe permanecer: es una estructura que no debemos tirar por la borda. La parroquia es precisamente la casa del Pueblo de Dios, esa donde vive. El problema est\u00e1 en c\u00f3mo la oriento. Hay parroquias con secretarias parroquiales que parecen \u00abdisc\u00edpulas de satan\u00e1s\u00bb, que espantan a la gente. Parroquias con las puertas cerradas. Pero hay tambi\u00e9n parroquias con las puertas abiertas, parroquias donde, cuando viene alguien a preguntar, se dice: \u00abS\u00ed, s\u00ed..., se acomode. \u00bfCu\u00e1l es el problema?\u00bb. Y se escucha con paciencia, porque cuidar del Pueblo de Dios es fatigoso, es fatigoso. Un buen profesor universitario, un jesuita que conoc\u00ed en Buenos Aires, cuando se jubil\u00f3 pidi\u00f3 al Provincial ir como p\u00e1rroco a un barrio para realizar esta otra experiencia. Una vez a la semana ven\u00eda a la Facultad \u2014depend\u00eda de esa comunidad\u2014 y un d\u00eda me dice: \u00abDi a tu profesor de eclesiolog\u00eda que en su tratado faltan dos tesis\u00bb \u2014\u00bfcu\u00e1les?\u2014 \u00abLa primera: el Pueblo santo de Dios es esencialmente fatigoso. Y la segunda: el Pueblo santo de Dios, ontol\u00f3gicamente, hace lo que le parece mejor. Y esto cansa\u00bb. Hoy, ser p\u00e1rroco es fatigoso: llevar adelante una parroquia es cansado, en este mundo de hoy con tantos problemas. El Se\u00f1or nos ha llamado para que nos cansemos un poquito, para trabajar y no para descansar. La parroquia cansa cuando est\u00e1 bien planteada. La renovaci\u00f3n de la parroquia es una de las cosas que los obispos deben vigilar siempre: \u00bfC\u00f3mo funciona esta abierta? Y as\u00ed muchas cosas. Pienso en una parroquia en Buenos Aires; cuando los novios llegaban: \u00abNosotros quisi\u00e9ramos la secretaria\u2014, estos son los precios\u00bb. Esto no funciona, as\u00ed una parroquia no funciona. \u00bfC\u00f3mo se acogen a las personas? \u00bfC\u00f3mo se las escucha? \u00bfHay alguien siempre en el confesionario? En las parroquias \u2014no las de barrios peque\u00f1os, sino las que est\u00e1n en el centro, en las grandes avenidas\u2014, si hay un confesionario con la luz encendida, la gente va siempre. Siempre. Una parroquia acogedora. Nosotros, obispos, debemos preguntar esto a los sacerdotes: \u00ab\u00bfC\u00f3mo va tu parroquia? Y t\u00fa,7\u00bfsales? \u00bfVisitas a los encarcelados, a los enfermos, a las ancianas? Y \u00bfqu\u00e9 haces con los ni\u00f1os? \u00bfC\u00f3mo los haces jugar y c\u00f3mo llevas adelante el oratorio? Es una de las grandes instituciones parroquiales, al menos en Italia. El oratorio: all\u00ed los j\u00f3venes juegan y se habla con ellos, se da un poco de catequesis. Regresan a casa cansados, contentos y con una semilla buena. La parroquia es importante. Alguien dice que la parroquia ya no sirve, porque hoy es la hora de los movimientos. Esto no es verdad. Los movimientos ayudan, pero los movimientos no deben ser una alternativa a la parroquia: deben ayudar en la parroquia, llevar adelante la parroquia, como existe la Congregaci\u00f3n Mariana, la Acci\u00f3n Cat\u00f3lica y tantas realidades. \u00bfBuscar la novedad y cambiar la estructura parroquial? Lo que os digo podr\u00e1 parecer quiz\u00e1s una herej\u00eda, pero es como lo vivo: creo que sea una cosa an\u00e1loga a la estructura episcopal, es diferente, pero an\u00e1loga. La parroquia no se toca: debe permanecer como un puesto de creatividad, de referencia, de maternidad y todas esas cosas. Y actuar en ella esa capacidad inventiva; cuando una parroquia va adelante as\u00ed se realiza lo que \u2014a prop\u00f3sito de los disc\u00edpulos misioneros\u2014 llamo \u00abparroquia en salida\u00bb. Por ejemplo, pienso en una parroquia \u2014un ejemplo bonito que despu\u00e9s ha sido imitado por muchos\u2014 en un pa\u00eds que no hab\u00eda la costumbre de bautizar a los ni\u00f1os, porque no se ten\u00eda dinero; pero ante la fiesta patronal, se inician los preparativos 3 o 4 meses antes, con la visita a las casas y all\u00ed se comprueba cu\u00e1ntos ni\u00f1os no est\u00e1n bautizados. Se prepara a las familias y uno de los actos de la fiesta patronal es el bautizo de 30-40 ni\u00f1os que, de otro modo, habr\u00edan quedado sin bautizar. Inventar cosas semejantes. La gente no se casa por la Iglesia. Estoy pensando en una reuni\u00f3n de sacerdotes; uno se levant\u00f3 y dijo: \u00ab\u00bfHas pensado porqu\u00e9? Dio muchas razones que nosotros compartimos: la cultura actual, y as\u00ed sucesivamente. Pero hay un buen grupo de gente que no se casa porque hoy casarse cuesta. Cuesta. Cuesta por todo, la fiesta... Es un acto social. Y este p\u00e1rroco, que era muy ingenioso, dijo: \u00abQui\u00e9n quiera casarse, yo lo espero\u00bb. Porque en Argentina hay dos matrimonios: se debe ir siempre al civil y all\u00ed se hace el matrimonio civil, y despu\u00e9s si se quiere se va al templo de tu religi\u00f3n para casarte. Alguno \u2014muchos\u2014 no vienen para casarse porque no tienen dinero para hacer una fiesta grande. Pero los sacerdotes que tienen un poco de ingenio, dicen: \u00abNo, no. Yo te espero\u00bb. En ese d\u00eda, en el civil se casa a las 11:00-12:00-13:00-14:00: ese d\u00eda no echo la siesta. Despu\u00e9s del matrimonio civil vienen a la iglesia, se casan y van en paz. Inventar, buscar, salir, buscar a la gente, ponerse en las dificultades de la gente. Pero una parroquia-oficina hoy no funciona. La gente no es disciplinada. Vosotros ten\u00e9is un pueblo disciplinado, y esta es una gracia de Dios. Pero en general no es disciplinada. Pienso en mi tierra: la gente, si no vas a buscarla, si no te acercas, no viene. Esto es el disc\u00edpulo misionero, la parroquia en salida. Salir para buscar, como ha hecho Dios, que ha enviado a su Hijo para buscarnos. No s\u00e9 si es una respuesta simplista, pero no tengo otra. No soy un pastoralista iluminado, digo lo que me viene. Mons. Krzysztof Zadarko (Obispo auxiliar de Koszalin-Koobrzeg): Santo Padre, uno de los problemas m\u00e1s angustiosos que afronta la Europa de hoy es la cuesti\u00f3n8de los refugiados. \u00bfC\u00f3mo podemos ayudarlos, dado que son muy numerosos? Y \u00bfqu\u00e9 podemos hacer para superar el miedo de una invasi\u00f3n o agresi\u00f3n, que paraliza a toda la sociedad? Papa Francisco Gracias. El problema de los refugiados. No en todos los tiempos los refugiados eran como hoy. Decimos emigrantes y refugiados, los consideramos conjuntamente. Mi pap\u00e1 es un emigrante. Yo dec\u00eda al Presidente [de Polonia] que, en la empresa donde \u00e9l trabajaba, hab\u00eda muchos emigrantes polacos, en la postguerra, cuando yo era ni\u00f1o y conoc\u00ed a muchos. Mi tierra es una tierra de emigrantes, todos. All\u00ed no hab\u00eda problemas; eran ciertamente otros tiempos. Hoy, \u00bfpor qu\u00e9 hay tanta emigraci\u00f3n? No hablo de la emigraci\u00f3n de la propia patria hacia el extranjero: esta es por falta de trabajo. Est\u00e1 claro que van a buscar trabajo fuera. Esto es un problema de casa, que tambi\u00e9n vosotros ten\u00e9is un poco. Hablo de los que vienen a nosotros: huyen de guerras, del hambre. El problema est\u00e1 all\u00ed. Y \u00bfpor qu\u00e9 el problema est\u00e1 all\u00ed? Porque en esa tierra hay una explotaci\u00f3n de la gente, hay una explotaci\u00f3n de la tierra, hay una explotaci\u00f3n para ganar m\u00e1s dinero. Hablando con economistas mundiales, que ven este problema, dicen: debemos invertir en esos pa\u00edses; haciendo inversiones tendr\u00e1n trabajo y no tendr\u00e1n necesidad de emigrar. Pero tambi\u00e9n hay guerras. La guerra de las tribus, algunas guerras ideol\u00f3gicas o algunas guerras artificiales, preparadas por los traficantes de armas, que viven de esto: te dan las armas a ti, que est\u00e1s contra aquellos; y a aquellos que est\u00e1n contra ti. As\u00ed viven ellos. La corrupci\u00f3n es verdaderamente el origen de la emigraci\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 hacer? Creo que cada pa\u00eds debe ver c\u00f3mo y cu\u00e1ndo: no todos los pa\u00edses son iguales; no todos los pa\u00edses tienen las mismas posibilidades. Pero s\u00ed tienen la posibilidad de ser generosos. Generosos como cristianos. No podemos invertir all\u00ed, pero para los que vienen... \u00bfCu\u00e1ntos y c\u00f3mo? No se puede dar una respuesta universal, porque la acogida depende de la situaci\u00f3n de cada Pa\u00eds y tambi\u00e9n de la cultura. Pero ciertamente se pueden hacer muchas cosas. Por ejemplo la oraci\u00f3n: una vez por semana, la oraci\u00f3n ante el Sant\u00edsimo Sacramento con una oraci\u00f3n para quienes llaman a la puerta de Europa y no logran entrar. Algunos lo logran, pero otros no. Despu\u00e9s entra uno y emprende un camino que genera miedo. Hay pa\u00edses que han sabido integrar bien a los emigrantes desde hace a\u00f1os. Han sabido integrarlos bien. En otros, desgraciadamente, se han formado como guetos. Se debe hacer toda una reforma, a nivel mundial, sobre este compromiso, sobre la acogida. De todos modos, es un aspecto relativo: absoluto es el coraz\u00f3n abierto para acoger. Esto es lo absoluto. Con la oraci\u00f3n, la intercesi\u00f3n, hacer lo que puedo. Relativo es el modo c\u00f3mo lo puedo hacer: no todos lo pueden hacer de la misma manera. Pero el problema es mundial. La explotaci\u00f3n de la creaci\u00f3n, y la explotaci\u00f3n de las personas. Estamos viviendo un momento de aniquilaci\u00f3n del hombre como imagen de Dios. Quisiera concluir aqu\u00ed con este aspecto, porque detr\u00e1s de esto hay ideolog\u00edas. En Europa, Am\u00e9rica, Am\u00e9rica Latina, \u00c1frica, en algunos pa\u00edses de Asia, hay verdaderas colonizaciones ideol\u00f3gicas. Y una de estas \u2014lo digo claramente con \u00abnombre y apellido\u00bb\u2014 es el gender . Hoy a los ni\u00f1os \u2014a los ni\u00f1os\u2014 en la escuela se ense\u00f1a esto: que cada uno puede elegir el sexo. \u00bfPor9qu\u00e9 ense\u00f1an esto? Porque los libros son los de las personas y de las instituciones que dan el dinero. Son las colonizaciones ideol\u00f3gicas, sostenidas tambi\u00e9n por pa\u00edses muy influyentes. Y esto es terrible. Hablando con Papa Benedicto, que est\u00e1 bien y tiene un pensamiento claro, me dec\u00eda: \u00abSantidad, esta es la \u00e9poca del pecado contra Dios creador\u00bb. Es inteligente. Dios ha creado al hombre y a la mujer; Dios ha creado al mundo as\u00ed, as\u00ed, y nosotros estamos haciendo lo contrario. Dios nos dio un estado \u00abinculto\u00bb para que nosotros lo transform\u00e1ramos en cultura; y despu\u00e9s, con esta cultura, hacemos cosas que nos devuelven al estado \u00abinculto\u00bb. Lo que ha dicho el Papa Benedicto tenemos que pensarlo: \u00abEs la \u00e9poca del pecado contra Dios creador\u00bb. Esto nos ayudar\u00e1. Pero t\u00fa, Krzysztof, me dir\u00e1s: \u00ab\u00bfQu\u00e9 tiene que ver esto con los emigrantes?\u00bb. Est\u00e1 un poco en el contexto. Sobre los emigrantes dir\u00e9: el problema est\u00e1 all\u00ed, en su tierra. Pero, \u00bfc\u00f3mo los acogemos? Cada uno debe ver c\u00f3mo. Pero todos podemos tener el coraz\u00f3n abierto y pensar en hacer una hora en las parroquias, una hora a la semana, de adoraci\u00f3n y de oraci\u00f3n por los emigrantes. La oraci\u00f3n mueve monta\u00f1as. Estas eran las cuatro preguntas. No s\u00e9. Perdonadme si he hablado mucho, pero la sangre italiana me traiciona. Muchas gracias por la acogida y esperemos que estos d\u00edas nos llenen de alegr\u00eda: de alegr\u00eda, de gran alegr\u00eda. Y rezamos a la Virgen, que es Madre y que nos lleva siempre de la mano. Salve Regina ... Y no olvidar: los abuelos son la memoria de un pueblo. Copyright \u00a9 Dicastero "}