{"title": "An\u00e9cdotas Antropos\u00f3ficas", "author": "Nina", "url": "http://anecdotasantroposoficas.blogspot.com/2015/07/", "hostname": "blogspot.com", "description": null, "sitename": "anecdotasantroposoficas.blogspot.com", "date": "2015-07-28", "cleaned_text": "Tom\u00e1s Klein 15.8.1944-27-8-2014 Tom\u00e1s Klein naci\u00f3 el 15 de agosto de 1944 y dejo este mundo el 27 de agosto de 2014 vivi\u00f3 70 a\u00f1os muy intensos, tuvo 5 hijos, sus padres fueron austr\u00edacos, \u00e9l naci\u00f3 en Argentina. Tom\u00e1s nos dej\u00f3 un mundo de poes\u00edas, seleccion\u00e9 algunas porque con ellas podemos descubrir su verdadera esencia. Poes\u00eda Una \u00faltima reflexi\u00f3n Llegu\u00e9 a este mundo por el amor de la concepci\u00f3n. Transit\u00e9 las diferentes etapas de mi vida, desde la ni\u00f1ez hasta la vejez. Los recuerdos son a veces felices y otros de aprendizaje no siempre f\u00e1ciles El ver el fin del camino m\u00e1s cerca que el del principio me hace reflexionar \u00bfqu\u00e9 dejo como herencia? La trayectoria de mi vida es la \u00fanica herencia que puedo dejar. La b\u00fasqueda de la confianza, vivenciar el entusiasmo, descubrir la fe en lo esencial del ser humano. El desarrollo de la comprensi\u00f3n, la compasi\u00f3n y el amor. El dialogo fecundo sin prejuicios, como \u00fanica herramienta. La entrega como la gran arma. Dios quiera aceptar mis atributos y ayudarme a compensar mis faltas. Tom\u00e1s Klein De esta manera nos va develando los misterios de su alma A sus 43 a\u00f1os se acerc\u00f3 a la antroposof\u00eda, y para \u00e9l fue como reencontrarse con lo que fue su anhelo toda la vida. Llevaba en el coraz\u00f3n todo ese conocimiento y pod\u00eda transmitirlo sencillamente. Fue miembro y lector de las lecciones de la Escuela superior. Como lector, unos d\u00edas antes de la lectura realizaba una clase libre y unos d\u00edas despu\u00e9s una reflexi\u00f3n sobre la misma. Condujo la Rama Buenos Aires desde la partida de Paulita Eppestein. Daba charlas y conferencias sobre antroposof\u00eda y sobre el manejo del dinero. Conduc\u00eda la secci\u00f3n de las Bellas Artes del Goetheanum en Argentina. Su amor por la antroposof\u00eda lo llev\u00f3 a realizar los siguientes impulsos y dejarnos estos legados. A fines de los noventa, Tom\u00e1s decide impulsar una fundaci\u00f3n que promueva y ponga en pr\u00e1ctica las ideas de la Banca Social o Alternativa. As\u00ed crea la Fundaci\u00f3n Dinero Social y con este lema y los conocimientos que en \u00e9l se plasman, llev\u00f3 adelante este impulso. Poes\u00eda El dinero Hemos recibido el dinero que por la fuerza del esp\u00edritu ha sido creado como el elemento terrenal para nuestro camino hacia la libertad. Aprendamos ahora a manejarlo como la herramienta que nos permita que lo espiritual en el hombre pueda plasmarse en la tierra. Para cumplir esta meta necesitamos confianza en el mundo, templanza en el coraz\u00f3n para reconocer el justo camino y coraje para sostenerlo en el tiempo. Tom\u00e1s Klein Hoy, Dinero Social es un grupo de 15 personas que luchan con la misma fuerza y el mismo entusiasmo que Tom\u00e1s para llevar adelante este impulso. Siempre luch\u00f3 para darle espacio a lo nuevo y as\u00ed lo expres\u00f3: M\u00e1s de lo mismo M\u00e1s de lo mismo es lo m\u00e1s com\u00fan. Ya no tan com\u00fan es hacer de lo mismo algo m\u00e1s. Mas lo menos com\u00fan, es hacer m\u00e1s de lo que no es lo mismo. Esto es hacer lo nuevo, Esto es hacer lo que nunca fue Tom\u00e1s Klein Su trabajo era una bendici\u00f3n; hac\u00eda masajes, masaje r\u00edtmico, y ayudaba a mucha gente, las personas ven\u00edan de todos lados a atenderse con \u00e9l. Aliviaba los dolores, atend\u00eda 15 pacientes por d\u00eda, nunca dec\u00eda que no cuando lo llamaban, es m\u00e1s, sigui\u00f3 atendiendo hasta una semana antes de partir; \u00e9l les dec\u00eda -ya no atiendo m\u00e1s, me jubil\u00e9, no puedo caminar-, pero igual ven\u00edan, quer\u00edan estar con \u00e9l. Fue presidente de la Sociedad Antropos\u00f3fica durante 12 a\u00f1os, viaj\u00f3 varias veces a Dornach, Suiza, a congresos, e hizo pr\u00e1cticas con su colega Hubertus Hebbel en la Cl\u00ednica Ita Wegman en Arlesheim, donde los pacientes que atendi\u00f3 regresaban a \"sus buenas manos\" Su entusiasmo era tan grande que lo llev\u00f3 a escribir esta poes\u00eda: La chispa divina en nosotros Una pregunta que me inquieta es: \u00bfqu\u00e9 caracter\u00edstica particulares adquieren el pensar, el sentir y el querer cuando est\u00e1n en funci\u00f3n de un ideal? \u00bfC\u00f3mo se manifiestan, como salen a la luz cuando pensamos o actuamos en funci\u00f3n de ese ideal? \u00bfQu\u00e9 es lo que nos pone en movimiento cuando hablamos de ideales, de la b\u00fasqueda de la verdad? Lo que nos moviliza, lo que nos pone en ACCI\u00d3N es el calor del ENTUSIASMO. \u00bfY este calor de d\u00f3nde surge? De lo m\u00e1s profundo de nuestro ser. Es la chispa divina en nosotros. El fuego de esta chispa es el que pone en movimiento al Yo. Este es el anhelo del alma: Encontrar respuestas. Para llevar adelante un ideal se requiere de un conjunto de individualidades que entiendan que ese ideal es un anhelo com\u00fan para todos ellos. Y para llevar a buen puerto esta idea en com\u00fan, es esencial el mutuo respeto y la CONFIANZA. Eso es FRATERNIDAD. Y el CORAJE es el basti\u00f3n en que nos apoyamos para asumir las RESPONSABILIDADES que a cada uno nos toca llevar a cabo en pos de este ideal. Lo que yo quiero decir es que creo que el entusiasmo y el coraje son las herramientas de la que disponemos para transformar la idea en acci\u00f3n. La confianza evita que nos precipitemos en el tobog\u00e1n de las cr\u00edticas. La responsabilidad eleva nuestro Yo a la mayor significaci\u00f3n que pueda aspirar nuestra alma en esta \u00e9poca del alma consciente. La luz del mundo compenetra el alma humana. El fuego del entusiasmo, transforma la luz en acci\u00f3n. Si es guiada por las fuerzas del amor y la verdad, es devuelta al cosmos, como fuerza rejuvenecida con el que este se nutre para ayudarnos en el camino de nuestra propia evoluci\u00f3n. Para cobijar esa luz y transformarla con amor se necesita coraje, este se alimenta de la confianza, y se sostiene por la templanza. Tom\u00e1s Klein Hoy, despu\u00e9s de 27 hermosos a\u00f1os, nuestros caminos se separan por un tiempo. Su despedida fue muy amorosa, estuvimos tomados de la mano hasta su \u00faltimo suspiro, los dos solos, en casa, en paz. Con nuestros tres hijos, que son una bendici\u00f3n. Patricia Franchina, su amada esposa. Tom\u00e1s Klein No es s\u00f3lo una biograf\u00eda aunque deja traslucir un camino. No es un obituario como cualquier otro pues un hombre con alma de poeta le di\u00f3 la impronta de sus ideales. Podr\u00edamos decir que por sus estudios universitarios, profesionalmente fue qu\u00edmico y trabaj\u00f3 muchos a\u00f1os para la empresa Kodak. Sin embargo, su salud, su encuentro con el Dr. Segundo Durval Santill\u00e1n di\u00f3 un giro total a su vida. Con su intenso estudio de la Antroposof\u00eda, la cual despert\u00f3 en su alma saberes, anhelos all\u00ed yacentes y profundos. Su encuentro con Patricia Franchina y su posterior formar nueva familia, los tres hijos de ambos, y m\u00e1s adelante el tan anhelado casamiento, cuya alegr\u00eda a\u00fan puedo vislumbrar en las caras de las fotograf\u00edas. De su primer matrimonio est\u00e1 su hija pues el var\u00f3n un joven con impedimentos y dificultades an\u00edmicas qui\u00e9n viv\u00eda en su propio departamento en casa de Tom\u00e1s y Patricia, se suicid\u00f3. Un hecho que a Tom\u00e1s le hizo decirme \"Y no pudimos abrazarlo hasta que viniese la polic\u00eda y se realizase todo lo relacionado a un suceso de profunda tristeza. No pudimos ni tocarlo...la noche anterior tuvimos entre padre e hijo un desacuerdo y estuve all\u00ed s\u00f3lo sin poderle ayudar m\u00e1s que con mi coraz\u00f3n y mis pensamientos\". Patricia antes de la cremaci\u00f3n de Tom\u00e1s realiz\u00f3 un relato de su vida con mucho cari\u00f1o y humildad. Y aunque ella no se refiri\u00f3 a la vena art\u00edstica yo puedo relatar de haber visto en su escritorio y dentro de la habitaci\u00f3n, las paredes llenas de dise\u00f1os a l\u00e1piz de su actividad art\u00edstica, su trabajo de esbozos y detalles con rostros humanos, de ancianos. de j\u00f3venes, \u00e1ngeles, de trazos que buscaban as\u00ed tambi\u00e9n esa esencia de la vida en ellos. Tom\u00e1s fue a aprender a pintar \u00edconos y realiz\u00f3 s\u00f3lo el rostro de San Miguel Arc\u00e1ngel y el Pope, sacerdote de la Iglesia Ortodoxa aqu\u00ed, bendijo ese \u00edcono, el cual estaba sobre el escritorio de Tom\u00e1s y frente a \u00e9l cuando se sentaba para sus lecturas o sus estudios. Tatiana Antonina Czerniczyniec, viuda de J. Wolfram Schneider 28.7.2015 en \"La Loma\" Tatiana Antonina Czerniczyniec, "}