{"title": "Papa urge \"cura de la realidad\" contra desinformaci\u00f3n sobre vacunas - Catholic Review", "author": "Carol Glatz", "url": "https://catholicreview.org/papa-urge-cura-de-la-realidad-contra-desinformacion-sobre-vacunas/", "hostname": "catholicreview.org", "description": "La pandemia de COVID-19 exige una revisi\u00f3n urgente de la realidad contra la informaci\u00f3n sin fundamento y esfuerzos para que todos tengan acceso a vacunas, medicamentos y herramientas de diagn\u00f3stico, dijo el papa Francisco a diplom\u00e1ticos de todo el mundo.", "sitename": "Catholic Review", "date": "2022-01-11", "cleaned_text": "Papa urge \"cura de la realidad\" contra desinformaci\u00f3n sobre vacunas 2022By Carol Glatz Catholic News Service Filed Under: En Espa\u00f1ol CIUDAD DEL VATICANO (CNS) - La pandemia de COVID-19 exige una revisi\u00f3n urgente de la realidad contra la informaci\u00f3n sin fundamento y esfuerzos para que todos tengan acceso a vacunas, medicamentos y herramientas de diagn\u00f3stico, dijo el papa Francisco a diplom\u00e1ticos de todo el mundo. El papa inst\u00f3 a las personas, los gobiernos y la comunidad internacional a reconocer la eficacia y la importancia de inmunizar a tantas personas como sea posible como parte de la lucha contra la pandemia, que calific\u00f3 como un \"momento tan grave para toda la humanidad\". \"Las vacunas no son instrumentos m\u00e1gicos de curaci\u00f3n, sino que representan ciertamente, junto con los tratamientos que se est\u00e1n desarrollando, la soluci\u00f3n m\u00e1s razonable para la prevenci\u00f3n de la enfermedad\", dijo el papa a los embajadores de los 183 pa\u00edses que tienen relaciones diplom\u00e1ticas con el Vaticano. En su reuni\u00f3n anual con el cuerpo diplom\u00e1tico el 10 de enero, el papa tambi\u00e9n les dijo que enfrentar los desaf\u00edos de hoy exige que la humidad \"vuelva a reunirse como una gran familia, la cual, aunque partiendo de puntos de vista diferentes, debe ser capaz de encontrar soluciones comunes para el bien de todos\". En su discurso, el papa destac\u00f3 sus esperanzas y preocupaciones con respecto al estado del mundo, las guerras y la violencia en curso, el comercio de armas, la \"cultura de la cancelaci\u00f3n\" actual, el trato a los migrantes, la importancia de aumentar los fondos para la educaci\u00f3n y la necesidad de dar un paso adelante intensificando los esfuerzos para la vacunaci\u00f3n universal en contra del COVID-19. Al recordar el fallecimiento del arzobispo Aldo Giordano, un diplom\u00e1tico vaticano muy respetado que muri\u00f3 de COVID-19 en diciembre, el papa dijo a los embajadores que la lucha contra la pandemia a\u00fan requiere un \"notable esfuerzo\" de la parte de todos, a nivel personal, pol\u00edtico y de la comunidad internacional. Las campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n efectivas han \"disminuido el riesgo de un avance grave de la enfermedad\", dijo. \"Por lo tanto, es importante que se contin\u00faen los esfuerzos para inmunizar a la poblaci\u00f3n lo m\u00e1s que se pueda\". Las personas tienen el deber de cuidar de s\u00ed mismos y de su salud, lo que incluye \"respeto de la salud de quien est\u00e1 cerca de nosotros\", dijo. Pero \"lamentablemente, cada vez m\u00e1s constatamos c\u00f3mo vivimos en un mundo de fuertes contrastes ideol\u00f3gicos\" donde las personas se dejan influenciar por ideolog\u00edas basadas \"en noticias sin fundamento o en hechos poco documentados\". \"Toda afirmaci\u00f3n ideol\u00f3gica cercena los v\u00ednculos que la raz\u00f3n humana tiene con la realidad objetiva de las cosas\", dijo. \"En cambio, la pandemia nos impone una suerte de 'cura de realidad', que requiere afrontar el problema y adoptar los remedios adecuados para resolverlo\". Los pol\u00edtica puede ayudar involucrando m\u00e1s a los ciudadanos y fomentando una discusi\u00f3n constructiva, dijo. \"La falta de firmeza decisional y de claridad comunicativa genera confusi\u00f3n, crea desconfianza y amenaza la cohesi\u00f3n social, alimentando nuevas tensiones. Se instaura un 'relativismo social' que hiere la armon\u00eda y la unidad\". Otra \u00e1rea de preocupaci\u00f3n, dijo, es el campo de la diplomacia multilateral, que atraviesa \"una crisis de confianza\" debido a la p\u00e9rdida de credibilidad de muchas instituciones. Cuando los organismos sociales o gubernamentales toman resoluciones o decisiones importantes \"sin una verdadera negociaci\u00f3n en la que todos los pa\u00edses tengan voz y voto\", el desequilibrio genera desafecci\u00f3n hacia estos grupos y los hace \"cada vez menos efectivos para enfrentar los desaf\u00edos globales\", dijo. El papa tambi\u00e9n critic\u00f3 una \"forma de colonizaci\u00f3n ideol\u00f3gica\" que \"no deja espacio a la libertad de expresi\u00f3n\". Dijo que \"asume cada vez m\u00e1s la forma de esa cultura de la cancelaci\u00f3n, que invade muchos \u00e1mbitos e instituciones p\u00fablicas\". \"En nombre de la protecci\u00f3n de las diversidades, se termina por borrar el sentido de cada identidad, con el riesgo de acallar las posiciones que defienden una idea respetuosa y equilibrada de las diferentes sensibilidades\", dijo. La diplomacia multilateral efectiva y respetuosa es posible, dijo, pero requiere confianza mutua, disposici\u00f3n para escuchar y compartir diferentes puntos de vista y ponerse de acuerdo y caminar juntos. El papa lament\u00f3 los conflictos o tensiones en curso en Siria, Yemen, Libia, Sud\u00e1n, Etiop\u00eda, Ucrania y Myanmar, entre otros lugares. Y anim\u00f3 a Israel y Palestina a reconstruir \"la confianza entre ellos y volvieran a hablarse directamente para poder llegar a vivir en dos estados, uno junto al otro, en paz y seguridad, sin odio ni resentimiento, pero curados por el perd\u00f3n rec\u00edproco\". Dijo al cuerpo diplom\u00e1tico que estos conflictos se ven agravados por la abundancia y disponibilidad de armas. \"A veces nos hacemos la ilusi\u00f3n de que las armas s\u00f3lo sirven para disuadir a posibles agresores\", dijo. Los sistemas aut\u00f3nomos de armas deben estar bajo el escrutinio internacional y las armas nucleares deben ser abolidas, dijo, a\u00f1adiendo que \"son instrumentos inadecuados e inapropiados para responder a las amenazas a la seguridad\" y su posesi\u00f3n \"es inmoral\". El papa Francisco tambi\u00e9n pidi\u00f3 una mayor financiaci\u00f3n de la educaci\u00f3n, que es fundamental para el crecimiento espiritual, moral y social de los j\u00f3venes. \"Por ello, me resulta a\u00fan m\u00e1s doloroso constatar que en diversos \u00e1mbitos educativos ?parroquias y colegios? se han producido abusos a menores\", dijo. \"Son cr\u00edmenes sobre los que debe haber una firme voluntad de esclarecimiento, examinando los casos individuales para determinar las responsabilidades, hacer justicia a las v\u00edctimas y evitar que semejantes atrocidades se repitan en el futuro\". El papa tambi\u00e9n agradeci\u00f3 a quienes \"se esfuerzan por garantizar acogida y protecci\u00f3n a los migrantes, haci\u00e9ndose cargo tambi\u00e9n de su promoci\u00f3n humana y de su integraci\u00f3n en los pa\u00edses que los han acogido\". Algunos estados enfrentan grandes dificultades con una gran afluencia de personas, dijo, y \"a nadie se le puede pedir lo que no puede hacer, pero hay una clara diferencia entre acoger, aunque sea limitadamente, y rechazar totalmente\". \"Es necesario vencer la indiferencia y rechazar la idea de que los migrantes sean un problema de los dem\u00e1s\" y, en su lugar, adoptar formas coherentes e integrales para coordinar las pol\u00edticas sobre migraci\u00f3n y asilo, dijo el papa. \"La cuesti\u00f3n migratoria, como tambi\u00e9n la pandemia y el cambio clim\u00e1tico, muestran claramente que nadie se puede salvar por s\u00ed mismo\", dijo, y pidi\u00f3 recuperar \"el sentido de nuestra com\u00fan identidad como \u00fanica familia humana\". Read More Un juez federal confirma su decisi\u00f3n de 2021 de declarar ilegal DACA, pero mantiene protecciones para beneficiarios existentes Celebremos el mes de la hispanidad como cat\u00f3licos Juez federal ordena a Texas retirar las boyas antimigrantes del R\u00edo Grande Las escuelas cat\u00f3licas de EE.UU. experimentan un fuerte crecimiento y forman ni\u00f1os 'que aman a Jesucristo' Papa Francisco: Guadalupe nos muestra c\u00f3mo compartir la fe con sencillez y respeto Peregrinos de la JMJ demostraron al mundo que la fe puede conducir a la paz, dice el Papa Copyright \u00a9 2022 Catholic News Service/U.S. Conference of Catholic Bishops Print "}