{"title": "Sue\u00f1o - SEPEAP", "author": "Patricia Besada", "url": "https://sepeap.org/grupos/sueno/", "hostname": "sepeap.org", "description": "El sue\u00f1o es la actividad a la que m\u00e1s tiempo dedica el cerebro durante su inicio de desarrollo. Cuando un ni\u00f1o cumple 2 a\u00f1os de edad, ha pasado alrededor de", "sitename": "SEPEAP", "date": "2021-07-22", "cleaned_text": "Grupo de Sue\u00f1o El sue\u00f1o es la actividad a la que m\u00e1s tiempo dedica el cerebro durante su inicio de desarrollo. Cuando un ni\u00f1o cumple 2 a\u00f1os de edad, ha pasado alrededor de 9.500 horas durmiendo (lo que equivale a 13 meses), en contraste con las 8.000 horas que ha dedicado a todas las actividades de vigilia combinadas; entre los 2 y los 5 a\u00f1os, suele pasar las mismas horas despierto que durmiendo, mientras que durante el resto de la infancia y hasta la adolescencia, el sue\u00f1o ocupa el 40% del tiempo medio del d\u00eda del ni\u00f1o. Aproximadamente, el 30% de los ni\u00f1os y adolescentes padecen alguna alteraci\u00f3n relacionada con el sue\u00f1o a lo largo de su desarrollo. Las alteraciones del sue\u00f1o representan el 20,6% de las consultas por alteraci\u00f3n del comportamiento en Atenci\u00f3n Primaria. A pesar de su importancia, estos trastornos no se perciben como enfermedades con lo cual no se consulta al m\u00e9dico, tienden a perpetuarse y a ser asumidos por las familias. Adem\u00e1s la ausencia de presi\u00f3n asistencial ha condicionado una escasa preocupaci\u00f3n, inter\u00e9s y actividad cient\u00edfica por parte de los profesionales sanitarios. Hoy sabemos que las consecuencias para la salud pueden ser muy graves y var\u00edan desde alteraciones cardiovasculares a problemas del crecimiento y desarrollo, pasando por importantes alteraciones conductuales y del funcionamiento escolar, as\u00ed como accidentes. Una vez vista la magnitud del problema y la importancia de establecer medidas preventivas desde el nacimiento hasta la adolescencia, as\u00ed como de conocer los principales trastornos del sue\u00f1o y su tratamiento, en el a\u00f1o 2008 se forma dentro de la SEPEAP un grupo de trabajo sobre el sue\u00f1o y sus trastornos cuyo objetivo principal es que los pediatras espa\u00f1oles se formen y adquieran habilidades en el tema del sue\u00f1o, aspectos que hasta pr\u00e1cticamente la actualidad, no se han tenido en consideraci\u00f3n en la pr\u00e1ctica pedi\u00e1trica. El grupo de sue\u00f1o Sepeap es un grupo independiente de trabajo en el \u00e1rea del sue\u00f1o y sus trastornos, formado por pediatras de Atenci\u00f3n Primaria (AP) y expertos en el tema, cuyo objetivo es la formaci\u00f3n de los pediatras de Atenci\u00f3n Primaria en el tema del sue\u00f1o para garantizar la calidad asistencial a los pacientes con estos trastornos y problemas. Objetivos espec\u00edficos Proporcionar los conocimientos b\u00e1sicos de abordaje en los trastornos de sue\u00f1o infantil. Actualizaci\u00f3n en la patolog\u00eda del sue\u00f1o para el pediatra de atenci\u00f3n primaria. Prevenci\u00f3n de los trastornos del sue\u00f1o infantil. Reconocer las variaciones normales del sue\u00f1o a las distintas edades pedi\u00e1tricas. Ser capaces de realizar una evaluaci\u00f3n sistematizada del ni\u00f1o con trastorno del sue\u00f1o e iniciar los tratamientos necesarios. Desarrollar la aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica de herramientas de f\u00e1cil uso desde la consulta de atenci\u00f3n primaria. Puesta al d\u00eda de avances en diferentes temas de sue\u00f1o. Facilitar pautas de derivaci\u00f3n a las unidades especializadas de sue\u00f1o. \u00bfQui\u00e9nes somos? Teresa de la Calle Cabrera Coordinadora. Pediatra. Centro de Salud Tamames. Salamanca. Ramona M\u00ednguez Verdejo Coordinadora. Pediatra Centro de Salud de Algemes\u00ed. Valencia. Gonzalo Pin Arboledas Asesor. Pediatra Director de la Unidad del Sue\u00f1o del Hospital Quir\u00f3n de Valencia. M\u00aa In\u00e9s Hidalgo Vicario Pediatra. Centro de Salud Barrio del Pilar. Madrid. Cleof\u00e9 Ferr\u00e1ndez Gom\u00e1riz Pediatra. Tenerife. Amalia Lluch Rosell\u00f3 Pediatra. Valencia. Manuel Sampedro Campos Pediatra. Centro de Salud Novoa Santos. Ourense. Silvia Sarabia Vicente Pediatra Centro de Salud Els Furs Alboraya. Valencia. Mireia Pla Rodriguez Pediatr\u00eda Hospital de Inca de Mallorca. Islas Baleares. Luc\u00eda Monfort Belenguer Neuropediatra. H.C.Universitario de Valencia. Unidad de Pediatr\u00eda Integral Quir\u00f3nsalud. Valencia. \u00daLTIMAS NOTICIAS [Las sociedades de Pediatr\u00eda y Sue\u00f1o piden regular el uso de preparados de melatonina en los ni\u00f1os](https://sepeap.org/las-sociedades-de-pediatria-y-sueno-piden-regular-el-uso-de-preparados-de-melatonina-en-los-ninos/) El grupo de trabajo de Pediatr\u00eda de la Sociedad Espa\u00f1ola de Sue\u00f1o (SES), junto a cuatro de las principales sociedades cient\u00edficas pedi\u00e1tricas -la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda (AEP), la Sociedad... [Leer m\u00e1s](https://sepeap.org/las-sociedades-de-pediatria-y-sueno-piden-regular-el-uso-de-preparados-de-melatonina-en-los-ninos/) [Jornada para padres \"360\u00ba ALREDEDOR DEL SUE\u00d1O DE SU HIJO\"](https://sepeap.org/jornada-para-padres-360o-alrededor-del-sueno-de-su-hijo/) La jornada para padres titulada \"360\u00ba ALREDEDOR DEL SUE\u00d1O DE SU HIJO\" se realiz\u00f3 el pasado jueves 13 de febrero en Alboraia (Valencia) y estuvo organizada por el Grupo de trabajo de sue\u00f1o de la... [Leer m\u00e1s](https://sepeap.org/jornada-para-padres-360o-alrededor-del-sueno-de-su-hijo/) [Charla informativa sobre sue\u00f1ode los ni\u00f1os en Alboraya](https://sepeap.org/charla-informativa-sobre-suenode-los-ninos-en-alboraya/) El sue\u00f1o infantil visto desde todas las perspectivas es el centro de la charla que tendr\u00e1 lugar el pr\u00f3ximo 13 de febrero de 18 a 20 horas en el Centro de Actividades para personas mayores, 1\u00aa... [Leer m\u00e1s](https://sepeap.org/charla-informativa-sobre-suenode-los-ninos-en-alboraya/) Recursos ENLACES 1. [Web de la Academia Americana de Medicina del Sue\u00f1o.](https://aasm.org/) 2. [NAPS](http://www.Websciences.org/bibliosleep/naps/default.html) (New Abstracts and Papers in Sleep): Es una gran base de datos que clasifica toda la producci\u00f3n cient\u00edfica que se va publicando acerca de las enfermedades de la vigilia y el sue\u00f1o, es un servicio del UCLA Brain Information Service. Se pueden realizar b\u00fasquedas por autor, por t\u00e9rmino clave o por categor\u00eda; se obtiene el t\u00edtulo del trabajo, los autores y el abstract en caso de haberlo. El usuario se puede suscribir sin coste alguno al Current Alerting Service, una lista de distribuci\u00f3n de correo electr\u00f3nico que nos mantiene informados semanalmente de los m\u00e1s recientes trabajos sobre las \u00e1reas de inter\u00e9s que se elijan en el formulario de inscripci\u00f3n, tanto los publicados en la literatura cient\u00edfica internacional como los que vayan apareciendo en la World Wide Web. Permite la posibilidad de modificar en cualquier momento las \u00e1reas de inter\u00e9s seleccionadas inicialmente. Esta Web es, sin duda, un ejemplo a imitar. 3. [Revista Vigilia-Sue\u00f1o](https://www.elsevier.es/es-revista-vigilia-sueno-270): Es la versi\u00f3n electr\u00f3nica de la Revista Vigilia-Sue\u00f1o, \u00f3rgano oficial de expresi\u00f3n de la AIPS (Asociaci\u00f3n Ib\u00e9rica de Patolog\u00eda del Sue\u00f1o). Se dispone de un formulario Web para facilitar la suscripci\u00f3n \"on line\" a la versi\u00f3n en papel. Puede accederse libremente a los textos completos de varios. En la secci\u00f3n Enlaces se ofrece informaci\u00f3n sobre las pr\u00f3ximas reuniones cient\u00edficas nacionales e internacionales sobre la especialidad. Tiene habilitado un foro de discusi\u00f3n en el que los integrantes de la AIPS pueden dejar sus comentarios. 4. [Unidad Valenciana del Sue\u00f1o Hospital Quir\u00f3n Valencia](https://www.quironsalud.es/valencia/es/cartera-servicios/unidad-sueno): P\u00e1gina de la Unidad Valenciana del Sue\u00f1o. Re\u00fane en dos secciones (pacientes y profesionales) informaci\u00f3n diversa dirigida tanto a familias como a profesionales sanitarios. 5. [P\u00e1gina de formaci\u00f3n de la Academia Americana de Medicina del Sue\u00f1o](http://www.sleepeducation.com:80/). Est\u00e1 en ingl\u00e9s. 6. [Narcolepsy](https://med.stanford.edu/narcolepsy.html) (Stanford University). 8. [\u00d3rgano de la Asociaci\u00f3n Americana de Apnea del sue\u00f1o](https://www.sleepapnea.org/). 9. [Instituto de Investigaciones del Sue\u00f1o](https://www.iis.es/), Madrid. 10. [European Sleep Research Society](https://esrs.eu/). 11. [American Academy of Sleep Medicine](https://aasm.org/). 12. [Sociedad Espa\u00f1ola Neurolog\u00eda](https://www.sen.es/). 13. [European Federation Societies](https://www.ean.org/). 14. [American Academy of Neurology](https://www.aan.com/). 15. [Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pacientes con de (AESPI). [Restless Legs Syndrome Foundation](https://www.rls.org/). APOYO 1. [Agenda de sue\u00f1o](https://sepeap.org/wp-content/uploads/2022/01/AGENDA-SUENO.pdf). 2. [Agenda de sue\u00f1o con inclusi\u00f3n tecnolog\u00eda](https://sepeap.org/wp-content/uploads/2022/01/AGENDA-con-tecnologia.pdf). 5. [Cuestionario de sue\u00f1o adaptado a TD](https://sepeap.org/wp-content/uploads/2022/01/CUESTIONARIO-TEA.pdf). 6. [Test Bruni](https://sepeap.org/wp-content/uploads/2022/09/bruni-test.pdf). 9. [Test Sivan](https://sepeap.org/wp-content/uploads/2022/01/TEST-SIVAN.pdf). 10. [Consejos para un sue\u00f1o saludable en ni\u00f1os y adolescentes](https://sepeap.org/wp-content/uploads/2022/01/Consejos-para-un-sueno-saludable-en-ninos-y-adolescentes.pdf). 11. [Diario de sue\u00f1o adolescente](https://sepeap.org/wp-content/uploads/2022/01/DIARIO-DE-SUENO-ADOLESCENTE.JOVEN_.pdf). 12. [Escala FLEP](https://sepeap.org/wp-content/uploads/2022/01/ESCALA-FLEP.pdf). 13. [Escala internacional de valoraci\u00f3n del RLS](https://sepeap.org/wp-content/uploads/2022/01/RLS.-Escala-internacional-de-valoracion.pdf). 14. [Recomendaciones de la duraci\u00f3n del sue\u00f1o](https://sepeap.org/wp-content/uploads/2022/01/sleep-duration-recomendations.pdf). 15. [Colecho, SMSL y Lactancia Materna. Recomendaciones actuales de consenso](https://sepeap.org/colecho-smsl-y-lactancia-materna-recomendaciones-actuales-de-consenso/). BIBLIOGRAF\u00cdA GENERAL 1. [N\u00famero monogr\u00e1fico de Pediatr\u00eda Integral sobre el sue\u00f1o](https://sepeap.org/ultimo-numero-del-ano-de-pediatria-integral-dedicado-al-sueno/). 2. [Consenso de Insomnio de Anales 2017](https://www.analesdepediatria.org/es-insomnio-ninos-adolescentes-documento-consenso-articulo-S1695403316302090). 3. Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica sobre Trastornos del Sue\u00f1o en la Infancia y Adolescencia. 4. [Necesidades de sue\u00f1o de la National Sleep Foundation del 2015](https://www.sleepfoundation.org/). BIBLIOGRAF\u00cdA POR TEMAS Fisiolog\u00eda del sue\u00f1o - Pin Arboledas G, Sampedro Campos M. Fisiolog\u00eda del sue\u00f1o y sus trastornos. Pediatr Integral 2018;(XXII):8:358-371. - Pin Arboledas G. Bases fisiol\u00f3gicas y anat\u00f3micas del sue\u00f1o. Evoluci\u00f3n del sue\u00f1o en la infancia y adolescencia. Pediatr Integral. 2010; XIV(9): 691-8. - Heath AC, NG. Evidence for genetic influences on sleep disturbance and sleep patterns in twins. Sleep. 1990; 13: 318-35. - Ardura J, et al. Desarrollo del sistema circadiano en el RN. En: Cronobiolog\u00eda B\u00e1sica y Cl\u00ednica. Ed: J.A. Madrid, A. Rol del Lama. Madrid, 2006. - Iglowstein I, Jenni OG, Molinari L, Largo RH. maternal report for healty 1 to5 year old children. Sleep. 2005;28,12:1567-77. Herramientas preventivas y diagn\u00f3sticas desde Atenci\u00f3n Primaria - Grupo Pedi\u00e1trico SES y Grupo pedi\u00e1trico SEPEAP. Medidas preventivas de los de problemas del sue\u00f1o desde el nacimiento hasta la adolescencia. Acta Pediatr Esp. 2010;68 (4): 167-73. - Lluch Rosell\u00f3 MA, Callol Malla MA, A. Pons F, Chorda F, Mateos Cruz AB, Ruiz Ferrando E. Prevenci\u00f3n de los trastornos del sue\u00f1o: funciones del pediatra y de la enfermer\u00eda en Atenci\u00f3n Primaria. Pediatr Integral 2010; XIV (9): 744-748. - Cassanello P, et al. Adaptaci\u00f3n y estudio de propiedades m\u00e9tricas de un cuestionario de valoraci\u00f3n del sue\u00f1o para lactantes y preescolares. An Dalzell V. Use of the 'BEARS' sleep screening tool in a pediatric residents'continuity clinic: a pilot study. Sleep Med. 2005;6:63-69. individualized and comprehensive approach to treating sleep problems in young children. C. Sandy Jin, Gregory P Hanley, Lauren Beaulieu. Appl Beahv Anal 2013;46(1):161-80. - Johns Sleep Scale Children(SDSC). and in childhood and adolescence. J SLEEP RES. 1996;5:251-261. - Pin Arboledas G. El sue\u00f1o y sus trastornos. Anexo: cuestionarios y herramientas. Pediatr\u00eda Integr.2010;XIV(9):749-758. Alteraciones del ritmo circadiano - Czeisler Bass J. Circadian rhythms, sleep, and metabolism. J Clin Invest. 2011;121(6):2133-41. - Madrid JA, Pin Arboledas G, Ferr\u00e1ndez Gomariz MC. Organizaci\u00f3n funcional del sistema circadiano humano. Desarrollo del ritmo circadiano en el ni\u00f1o. Alteraciones del ritmo vigilia-sue\u00f1o. S\u00edndrome de retraso de fase Pediatr Integral 2018; XXII (8): 385-395 - Micic G, Lovato N, Gradisar M, Ferguson SA, Burgess HJ, Lack LC. The etiology of delayed sleep phase disorder. Med Rev. Micic Lovato N, Gradisar M, Burgess HJ, Ferguson SA, Kennaway DJ, C, Carskadon MA. Increased Sensitivity of the Circadian 2018;24(38):4297-4303. - Kristo DA, Malkani RG, Rahman SA, Thomas SJ, Wyatt JK, Zee PC, Klerman EB. Workshop report. Circadian rhythm sleep-wake disorders: gaps and opportunities. Sleep. 2021;44(5):zsaa281. - Pin Arboledas G, Merino Andreu M, de la Calle Cabrera T, Hidalgo Vicario, MI, Rodr\u00edguez Hern\u00e1ndez PJ, Soto Insuga V, Madrid P\u00e9rez JA. Consenso sobre el uso de melatonina en ni\u00f1os y adolescentes con dificultades para iniciar el sue\u00f1o. AnPediatr (Barc).2014;81(5):328.e1-e9. Insomnio - Pin Arboledas G, Lluch Rosello A. El sue\u00f1o en el primer a\u00f1o de vida: \u00bfcomo lo enfocamos? Rev Pediatr Aten Primaria. Supl. 2011;20:101-11. - Owens JA, Spirito A, McGuinn M, Nobile C. Sleep habits and sleep disturbance 27-36. Sist Sanit Navar. 2007; 30 Norway. Paediatr Jun 3;4. - Calhoun SL, Fernandez-Mendoza J, Vgontzas AN, Liao D, Bixler EO. Prevalence of insomnia symptoms in a children and preadolescents: gender effects. Sleep Med. 2014;15:91-5. - Zhang J, Lam SP, Li SX, Li AM, Lai KY, Wing YK. Longitudinal course and outcome of Hong follow-up study of a community-based cohort. Sleep. 2011;34:1395-402. - Pin Arboledas G, Soto Insuga V, Jurado Luque MJ, Fern\u00e1ndez Gom\u00e1riz C, Hidalgo Vicario MI, Lluch Rosello A, et al. Insomnio en ni\u00f1os y adolescentes. Documento de consenso. An Pediatr (Barc). 2017; 86(3) :165.e1\u2014165.e11 - Pin Arboledas 2021; XXV (1): 45.e1 - 45.e5 Calhoun SL. Variables related to sleep problems in with autism. Res Autism Spectr Disord 2009; 3: 931-41. - Hidalgo Vicario MI, de la Calle Cabrera T, Jurado Luque MJ. Insomnio en la infancia y adolescencia. En: El sue\u00f1o y sus trastornos (monograf\u00eda). Pediatr integral 2018; XXII (8):396-411 - and meta-analysis. Braz J Med Biol Res. 2018;51(6):e7070. - Pin Arboledas G, Merino Andreu M, de la Calle Cabrera T, Hidalgo Vicario M I, Rodr\u00edguez Hern\u00e1ndez PJ, Soto Insuga V M, Madrid P\u00e9rez J A. Consenso sobre el uso de melatonina en ni\u00f1os y adolescentes con dificultades para iniciar el sue\u00f1o. An Pediatr (Barc). 2014; 81: 273. Trastornos respiratorios del sue\u00f1o. Sindrome del Sue\u00f1o - Alonso-Alvarez ML, Canet T, Cubell- Alarco M, Estivill E, Fernandez- Julian E, Gozal D, et al. Documento de Consenso del sindrome de apneas- hipopneas durante el sueno en Arch Bronconeumol. 2011; 47: 2-18. - G\u00f3mez-Pastrana D, \u00c1lvarez Gil D. S\u00edndrome de apneas-hipopneas durante el sue\u00f1o. Protoc diagn ter pediatr. of young school-aged J Res- Pediatr 2012;47(2):180-8. - Marcus CL, Brooks LJ, Draper KA, Gozal D, Halbower AC, Jones J, et al. American Academy of Pediatrics. Diagnosis and management of MJ, children: the NANOS study. Andersen IG, Holm JC, Hom\u00f8e P. Obstructive sleep apnea in children and adolescents with and without obesity. Eur Arch Otorhinolaryngol. 2019 Mar;276(3):871-878. - Lee CF, Lee CH, Hsueh WY, Lin MT, Kang KT. Prevalence of Obstructive Sleep Apnea in Children With Down Syndrome: A Meta-Analysis. J Clin Sleep Med. 2018 May 15;14(5):867-875. - Dehlink E, Tan HL. Update on paediatric obstructive apnea. Thorac Dis. 2016; A, Peris E. Obstructive sleep apnea and obesity are associated with reduced GPR 120 plasma levels in Sleep. children with obstructive sleep apnea. Pediatrics. 2009;123:13-8. - Franco RA Jr, Rosenfeld RM, Rao First place-resident clinical science award 1999. Quality of life for children with obstructive sleep apnea. Otolaryngol Head Neck Surg. Alexopoulos 2- to 2016; 47: 69-94. - Berry RB, Gamaldo CE, Harding SM, Brooks R, Lloyd RM, Vaughn BV, Marcus CL. AASM Scoring Manual Version 2.2 Updates: New Chapters for Scoring Infant Sleep Staging and Home Sleep Apnea Testing. J Clin Sleep Med. 2015 Nov 15;11(11):1253-4. - Kaditis AG, Alonso-Alvarez ML, Boudewyns A, Alexopoulos 2- to Statement. Eur Respir J. 2016; 47: BJ. CD003136. Gozal D, Tan Kheirandish-Gozal L. Treatment of Obstructive Sleep Apnea in Children: Handling the Unknown with Precision. adenotonsillectomy. Otolaryngol. 2012, 132, Yang, with corticosteroids of children. Medicine 2017, 96, e6628. - Kovesi, T. Neuropsychiatric side effects of montelukast. J. Pediatr.2019, 212, 248. - Law SWY, Wong AYS, Anand S, Wong ICK, Chan EW. Neuropsychiatric Events Associated with Leukotriene-Modifying Agents: A Systematic Review. Saf. 2018 Mar;41(3):253-265. - Gozal D, Tan HL, Kheirandish-Gozal L. Treatment of Obstructive Sleep Apnea in Children: Handling the Unknown with Precision. J Clin Med. 2020 Mar 24;9(3):888. - P, O'Connor-Reina C, Plaza G. Breathing Re-Education and Phenotypes of Sleep Apnea: A Review. J O'Connor-Reina J.M., P., Casado-Morente J.C., De Vicente E. Tongue peak pressure: A tool to aid in the identification of obstruction - Verdejo \u00c1lvarez ML, M\u00ednguez Verdejo R. Trastornos respiratorios del sue\u00f1o. S\u00edndrome de Apnea Hipoapnea del sue\u00f1o en la infancia. Pediatr. Integral.2018, (XXII),8. - Documento internacional de consenso sobre apnea obstructiva del sue\u00f1o. Mediano et al. Arch Bronconeumol (Engl Ed). 2021;S0300-2896(21)00115-0. Parasomnias y trastornos del movimiento relacionados con el sue\u00f1o - Leung AKC, Leung AAM, Wong AHC, Hon Parasomnias. CMAJ. 13;186(8):E273-80. - Soto Insuga V, Sans Capdevila O.R. Parasomnias. Epilepsia nocturna y trastornos del movimiento. Pediatr XXII (8):412-421 - Syiao medicine: Missouri Medicine.2018;115:2 -162. - Messina A et of Restless Periodic Movement in 2003;111(1):e17-25. hipersomnias Lohner S, Holl\u00f3dy K, sleep and symptoms in and re-analysis of Finnish Thirty-six-year secular trends in sleep duration and sleep satisfaction, and associations with mental stress and socioeconomic factors-results of the Population Study of Women in Gothenburg, Sweden. J Sleep Res. 2010 Sep;19(3):496-503. - Min J, Min K. Outdoor artificial nighttime light and use of hypnotic Roscoat Ed, Bayon V, Guignard R, P\u00e2quereau J, Beck F. Short sleep in young adults: Insomnia or sleep debt? Prevalence and clinical description of sleep in a representative sample of 1004 young adults from France. Sleep Med. 2011; 12(5):454-62. - Gaine ME, Chatterjee S, Abel and the Epigenome. Front Neural Circuits. 2018;27;12-14 - Kuna B, Hachadoorian R, Coccaro deprivation in Blackwell Meda S, Conklin AI, Yao CA, Richardson CG. Chronic sleep deprivation and gender-specific risk of depression in adolescents: a prospective study. Public formation false memory. J Sleep Res. 2016;25(6):673-682. - Krause AJ, Simon EB, Mander BA, Greer SM, Saletin JM, Goldstein-Piekarski AN, Walker MP. The sleep-deprived human brain. Nat Rev Neurosci. 2017;18(7):404-418. - Hudson AN, Van Dongen HPA, Honn KA. vigilant attention, and brain function: a review. Neuropsychopharmacology. 2020;45(1):21-30. Influencia del sue\u00f1o en la patolog\u00eda pedi\u00e1trica - Pin Arboledas G, Rodriguez Hernandez PJ. EL sue\u00f1o en patolog\u00eda pedi\u00e1trica general: asma, alergia, celiaqu\u00eda, in problems children. Disponible en: [Uptodate.com](http://www.Uptodate.com). Van M Wijga AH, Gehring U, Postma DS, Smitt HA, Oort FJ, Rodenburg R, et al. Sleep in children with asthma: results of the PIAMA study. Eur Respir J. 2013; 41: 832-7. - Chamorro M, Lara JP, Insa I, Espadas M, Alda-D\u00edez JA. Evaluaci\u00f3n y tratamiento de los problemas de sue\u00f1o en ni\u00f1os diagnosticados de trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n/hiperactividad: actualizaci\u00f3n de la evidencia. Rev Neurol. 2017; 64: 413-421. - Messina A, Bitetti I, Precenzano Iacono D, Messina G, Roccella M, et al. Non-Rapid Eye Sleep A Neurol.2018;9:95. - Hassan S, Saviour M, Perkar S, et al. The impacts of home confinement due to coronavirus (COVID-19) on children: a cross sectional survey study, mediclinic city Hospital, Dubai, UAE. American Journal of Pediatrics. 2020; 6(4):408-420. - Van der Heijden KB, EJ, Ridderinkhof KR. of gastrointestinal diseases. World J Gastroenterol. 2018;24(38):4297-4303. Contacta con Grupo de Sue\u00f1o De conformidad con las normativas de protecci\u00f3n de datos, le facilitamos la siguiente informaci\u00f3n del tratamiento: Responsable: SOCIEDAD ESPA\u00d1OLA DE PEDIATR\u00cdA EXTRAHOSPITALARIA Y ATENCI\u00d3N PRIMARIA (SEPEAP). Fines del tratamiento: mantener una relaci\u00f3n comercial y enviar comunicaciones de productos o servicios. Derechos que le asisten: acceso, rectificaci\u00f3n, portabilidad, supresi\u00f3n, limitaci\u00f3n y oposici\u00f3n. M\u00e1s informaci\u00f3n del tratamiento en la "}