{"title": "Otto Schily: la vacuna presunci\u00f3n de inconstitucionalidad de Estado", "author": "Jordi Ortega", "url": "https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/otto-schily-la-vacuna-presuncion-de-inconstitucionalidad-de-estado-36557", "hostname": "lavanguardia.com", "description": "Otto Schily: la vacuna presunci\u00f3n de inconstitucionalidad de Estado", "sitename": "Diario de futuro", "date": "2021-12-30", "cleaned_text": "El que fuera Ministro de Interior de Alemania en la coalici\u00f3n rojo-verde (1998-2005) Otto Schily, escribi\u00f3 un art\u00edculo de [Die Welt. ](https://www.welt.de/debatte/kommentare/plus235395056/Otto-Schily-Die-Impfpflicht-eine-verfassungswidrige-Anmassung-des-Staates.html)Comenta la posibilidad que se convierta en ley el requisito de vacunaci\u00f3n; cuando, semana atr\u00e1s, antes de las elecciones federales todos los partidos dejaban categ\u00f3ricamente excluido esa posibilidad. Inconstitucionalidad de Estado. Sin [Otto Schily](https://www.ruedigersuenner.de/schily.pdf) no se entiende el cambio de cultura pol\u00edtica de Alemania los \u00faltimos 50 a\u00f1os. Tuvo un papel destacado en el octubre alem\u00e1n de 1977, al final de los 70 e inicios de los 80 funda Die Gr\u00fcene, tres a\u00f1os m\u00e1s tarde entraba en el Bundestag. Fue portavoz delgrupo parlametario en el Bundestag hasta 1989; cuando abandona el partido. Califica la unificaci\u00f3n alemana de anexi\u00f3n. Era de sector \"turbo-realos\" frente a los \"radicales-fundi\". [Kretschemann, primer ministro de Baden-Wurttemberg, usa dos figuras (que utilizan los antropos\u00f3fos) para definir esos dos sectores: \u00abLucifer\u00bb y \u00abAhriman\u00bb](https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/die-gruenen-cumplen-40-anos-1980-2020-2020); uno representa el apego por la realidad, el otro el apego por los sue\u00f1os. El [\"diablo negro\"(Ahriman) frente el \"diablo rojo\" (Lucifer)](https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/otto-schily-politico-turbo-realo-regresa-a-la-antroposofia). Poco despu\u00e9s ser\u00eda candidato del SPD, a partir de 1994 vicepresidente del grupo parlamentario y en 1998 Ministro del Interior. Considera una irresponsabilidad la vacunaci\u00f3n obligatoria. No es \"anti-vacuna\": recomienda vacunarse a las personas vulnerables. \u00c9l tiene tres dosis puestas. China que es vehementemente criticada como r\u00e9gimen autoritario, en cambio, no tiene el requisito de la vacunaci\u00f3n obligatoria. \u00bfC\u00f3mo se puede plantear algo as\u00ed los pa\u00edses democr\u00e1ticos? Y m\u00e1s en este momento: \"es bien sabido que la confianza en las promesas en pol\u00edtica no es infrecuente y bastante limitada, pero en un momento tenso en el que es particularmente importante consolidar la confianza en los procesos democr\u00e1ticos, es inescrupuloso cambiar las decisiones sobre una cuesti\u00f3n que concierne al n\u00facleo de los derechos fundamentales... de la noche a la ma\u00f1ana\". Otto Schily le preocupa que los pol\u00edticos reci\u00e9n elegidos diputados de la noche a la ma\u00f1ana pasen de excluir la vacuna a defender su obligaci\u00f3n. [El Canciller Olf Scholz no fue el \u00fanico en dar un girar 180 grados](https://news.in-24.com/news/339136.html). Se\u00f1ala que \" [en una democracia libre, basada en el estado de derecho, el estado no debe imponer un determinado tratamiento m\u00e9dico al individuo; esto es tanto m\u00e1s cierto en vista del hecho de que se trata de m\u00e9todos de vacunaci\u00f3n desarrolladas recientemente, cuyas consecuencias a largo plazo son relativamente breves. El per\u00edodo de aplicaci\u00f3n no puede de ninguna manera evaluarse de manera concluyente y fiable](https://news.in-24.com/news/339136.html)\u00ab. La vacuna obligatoria es inconstitucional. El abuso de la \u00abextrama derecha\u00bb como argumento. La vacuna obligatoria entra en un debate pol\u00edtico polarizado. Los partidos pol\u00edticos buscan renditos electorales, lo encuentran m\u00e1s en el enfretamiento que el acuerdo: unos ganan y otros pierden. No hay suma positiva, pero 0lvidan que existe suma negativa: todos pierden. Esta din\u00e1mica se intensifica con la presencia de la \u00abextrema derecha\u00bb. En lugar de arguementos persuasivo, bien estructurados, se descalifica argumentos opuestos como populistas, de \u00abextrema derecha\u00bb. Las cuestiones candentes, ante en miedo demoscopico y la uos politicos convertidos, desde hace tiempo, en \u00e9ite funcionarial que no est\u00e1n preparados para abordar situaciones que se escapan a todo l\u00edmite. Este permannete encubrimiento de cuestines solo logra dar m\u00e1s aliento al populismo de extrama derecha. J\u00fcrgen Habermas confiaba que la presencia en el Bundestag de \u00abAlternativas por Alemania\u00bb, partido populista, obligase a quitar el velo a esas cuestiones en que los politicos llevan demasiado tiempo escondiendo la cabeza y conteniendo el aliento. La crisis del euro fue abordada por altos funcionarios, tecnocratas y gobiernos nacionales, pero no por quienes insitian en una mayor integracion europea. Es una alianza que se rompe en cunato las decisiones requieren horizonte temporales m\u00e1s amplios. J\u00fcrgen Habermas tambi\u00e9n se\u00f1ala cierta paradoja del Covid-19: \u00abnunca hab\u00edamos sabido tanto de nuestro desconocimiento\u00bb. Evitar\u00eda la arroganc\u00eda en el debate p\u00fablico y obliga a una escucha activa entre unos a otros. Pero, en su en lugar, se opta por respuestas patenalistas: suplantar el jucio a los ciudadanos a los que se les ha de decir qu\u00e9 es verdad y qu\u00e9 es fake. Un regreso a la minoria de edad. Volvemos al torpe positivismo de los \u00abhechos\u00bb que \u00abhablan por s\u00ed solos\u00bb (keyword factfulness); los \u00abhechos alternativos\u00bb, sin embargo, se deberian de contrarrestar con la cr\u00edtica cient\u00edfica y epistemol\u00f3gica no imponiendo una determinado relato pol\u00edticamente apropiado. [ Se hace un floco favor a la ciencia declararla garante de lo verdadero, lo bueno y lo correcto. ](https://www.zeit.de/2021/17/juergen-habermas-konservatismus-identitaetspolitik-postmoderne-debatte-philosophie/komplettansicht) La filosof\u00eda posmoderna de la ciencia. Bruno Latour y Pierre Bourdieu han argumentado de manera convincente que el campo cient\u00edfico, como cualquier otro campo social, se caracteriza por la lucha; se desarrollan estrategias y se forman redes para acumular capital simb\u00f3lico. Los instrumentos que desarrollo Michel Foucault puedan usarse para comprender la pol\u00edtica del Coronavirus en sus diversas variantes, pero no necesariamente con la referencia obvia a una biopol\u00edtica que se ejerce, a trav\u00e9s de la \u00abvida desnuda\u00bb, como sugiri\u00f3 Giorgio Agamben. Michel Foucault se refiri\u00f3 a las estrategias para combatir la lepra, la peste y la viruela mediante la exclusi\u00f3n (por ejemplo, crear colonias de lepra, peste...), con confinamiento (en el hogar) con la que cozrtar la cadena de transmisi\u00f3n. Se basa en un relato muy pl\u00e1stico que virologos hna retomado sin presencia de expertos en salud p\u00fablica. Marginan factores scoales, ambientales, etc., que explica la desigual propagaci\u00f3n del virus. Se despolitiza la pandamia. No es el triunfo de la ciencia y la gnoseologia, sino de relato y m\u00e9todo. Las dos grandes revistas de [medicina: The Lancet y BMJ ](https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/es-bmj-como-un-news-blog-facebook-contra-la-ciencia-y-democracia-14704) son tachas de blogs de informaci\u00f3n falsa. \u00abNuestras sociedades complejas se enfrentan constantemente a grandes incertidumbres\u00bb, se\u00f1ala [J\u00fcrgen Habermas,](https://www.ksta.de/kultur/-so-viel-wissen-ueber-unser-nichtwissen-gab-es-noch-nie--36509248) \u00abpero estos ocurre localmente y no simult\u00e1neamente y son procesadas de manera m\u00e1s o menos discreta en uno u otro subsistema de la sociedad por los especialistas... Adem\u00e1s, la incertidumbre no solo se relaciona con el manejo de las amenazas epid\u00e9micas, sino m\u00e1s bien sobre las consecuencias econ\u00f3micas y sociales completamente imprevisibles\u00bb. En un inicio se debatia si la estrategia m\u00e1s adecuada ante el Covid-19 era que \u00abel estado dejara que la epidemia se desatara para lograr r\u00e1pidamente una inmunidad suficiente en toda la poblaci\u00f3n, aceptar\u00eda el riesgo evitable del colapso previsible del sistema de salud\u00bb dice J\u00fcrgen Habermas; o, en su lugar, lograr una m\u00e1s lenta inmunidad y \u00abaplanar la curva\u00bb. El objetivo de \u00abinmundad de grupo\u00bb se desvanece. Regresa una ideas que la ciencia es conocimiento agragado, no hay en ella lugar al debate, incertidumbre, procesos de aprendizajes intersujetivos, quien discrepa pone en peligro la sociedad y corroe la confianza en las instituciones. Inmunidad natural. Otto Schily conoce a \u00abun gran n\u00famero de personas\u00bb que, como mucho, \u00abest\u00e1n enfermas asintom\u00e1ticamente con Covid-19 gracias a un estilo de vida saludable y mindfulness, aunque no est\u00e1n vacunadas y entren en contacto con muchos portadores potenciales del virus\". [Cuando se obtienen inmunidad natural esta es mucho m\u00e1s robusta que la que se puede alcanzar con la vacuna](https://www.berliner-zeitung.de/news/otto-schily-allgemeine-impflicht-ist-unverantwortlich-und-verfassungswidrig-li.198254). Se podr\u00eda haber optado por una \u00abalarma sanitaria\u00bb mucho m\u00e1s selectivas; orientada s\u00f3lo a los grupos vulnerables. Un \u00abenfoque estrecho\u00bb, se\u00f1ala Richard Horton, que contempla como \u00fanica causa el virus: impuso medidas indiscrimindas que [fueron guiadas por vir\u00f3logos y epidemi\u00f3logos y se magin\u00f3 otros expertos como los de salud p\u00fablica.](https://www.thelancet.com/journals/lancet/article/PIIS0140-6736(20)32000-6/fulltext) Elvorus permite despoliticar la pandemia; como sindemia, cuando interact\u00faa otros factores: desde la extrema desigualdad socioecon\u00f3mica hasta los altos nivel de enfermedades no transmisibles (ENT) en la sociedad, sin olvidar el deterioro ambiental, inadeucada alimentaci\u00f3n y malos h\u00e1bitos hubiera dado lugar a nuevos liderazgos pol\u00edticos. La sensaci\u00f3n es que estamos ante una cementerio de oportunidades perdidas. Otto Schily cr\u00edtica cierta hipocres\u00eda: se obliga a vacunar y no se garantiza a quien lo quiere hacer tener la oportuidad sin horas de colas y frio. Solo el 9% tiene, seg\u00fan RKI, la dosis de refuerzo. El objetivo deber\u00eda ser la inmunidad natural. No es regresar al estado previo a la enfermedad; cuando ese \u00abestado previo\u00bb, no el virus, fue lo que ocasi\u00f3 la enfermedad. [Rudolf Virchow](https://blogs.lavanguardia.com/diario-de-futuro/mas-alla-de-la-quimioterapia-la-oncologia-integrativa-coordinado-por-pere-gascon-52083) -frente los \u00abpostulados de Robert Koch\u00bb- negava que el virus fuese la causa; es, en todo caso, la consecuencia. Superar la enfermedad permite individualizar el sistema inmunol\u00f3gico de los ni\u00f1os; por ello no se recomienda que se vacunen de la gripe estacional; solo lo hacen poblaci\u00f3n vulnerable. La gripe estacional (sintom\u00e1tica o asintomatica) permite \u00abreactualizar\u00bb el sistema inmunol\u00f3gico; por ello, tras superar la enfermedad se alcanza un nuevo estado de salud superior, [el sistema inmunol\u00f3gico se desarrolla. ](https://www.erziehungskunst.de/artikel/forum/der-kampf-um-die-impfungen/) Cuestionar los postulados de Robert Koch, defijidos a mediados del siglo XIX, conlleva ser calificado, [por verificadores como Newtral, ](https://www.newtral.es/postulados-de-koch-coronavirus-oms/20200807/)de negacionista. Llevaria a calificar a Rudolf Virchow el padre del negacionismo moderno. Robert Koch creia que internamente eramos est\u00e9riles, los virus podrian tener vida fuera de c\u00e9lulas y cuando se instalaban en un huerped provocaba siempre la misma enfermedad. La bacteorologia moderna y la \u00abenfermedad por g\u00e9rmenes\u00bb (de Louis Pasteur) rivaliz\u00f3 con la fisiologia moderna (de Claude Bernard) que consideran la causa de la enfermedad el deterioro del \u00abterreno\u00bb. La aparici\u00f3n de antibi\u00f3tico abri\u00f3 la [\u00abera de oro\u00bb de la bacteriologia y epidemiolog\u00eda. ](https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S1201971210023143) Pasteur trabajaba en proteger a las personas mediante la inmunizaci\u00f3n, Koch trabajaba para proteger las comunidades con salud p\u00fablica. Alemania rechazaba ideas de Pasteur y Francia las de Koch. [Rudolf Virchow establece una relaci\u00f3n entre pandemia y pobreza](https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S2414644721000646) (Europa del norte que han contenido nieveles de pobreza e covid-19 ha sido menos virulento). Pandemia de terror. El Robert Koch Institut (RKI) reclamaba cierres y medidas m\u00e1s draconiana ante las cuales el nuevo gobierno alem\u00e1n se distancia con aireados comentarios. \u00bfEstamos, seg\u00fan los analistas de las protestas, ante quienes consideran que lo suyo es una \u00abbatalla final escatol\u00f3gica\u00bb? Es una caricatura que se desmonta ella misma. El domingo el ministro de Sanidad, [Karl Lauterbach, afirm\u00f3 que un bloqueo como en los Pa\u00edses Bajos antes de Navidad \u00abno tendremos aqu\u00ed\u00bb.](https://www.spiegel.de/politik/deutschland/corona-bundeslaender-irritiert-ueber-corona-kommunikation-von-bundesregierung-und-rki-a-f6b4ca77-4b24-456f-bb1c-4f2baa4feceb?fbclid=IwAR1dVSxsX06mIoDKugMV5Hy77JHsJkcybgzETSK9rRuH9PHTCq-kU5B87sI) Que Karl Lauterbach discrepe de laspropuestas de RKI seria, para TAZ, darle el papel de \"conspiraci\u00f3n mundial jud\u00eda\" o algo peor. Alemania ha vivido manifestacionesracistas contra inmigrantes promovido por Lutz-Bachmann y AfD. Los reportajes de TAZ no ean tan insultantes: \u00abhay hippies y ciudadanos enojados, [ide\u00f3logos de la conspiraci\u00f3n y extremistas de derecha](https://taz.de/Corona-Verschwoerungsdemos/!5678552/)... la c [risis de la corona ha desencadenado la b\u00fasqueda de certezas aparentes. Y as\u00ed, m\u00e9dicos alternativos y exploradores del mundo est\u00e1n encontrando una audiencia cada vez mayor\u00bb](https://taz.de/Koepfe-der-Corona-Relativierer/!5681132/). Se ha instalado la idea que los [\u00abno vacunados\u00bb son reservorios de virus](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/34544881/) y estan poniendo en peligro la sociedad. [La carga viral de vacunados y no vacunados es la misma](https://www.redaccionmedica.com/secciones/sanidad-hoy/la-variante-delta-infecta-con-misma-carga-viral-a-vacunados-y-no-vacunados-7097); pero, en el caso de no vacunados solo si se han infectado. Algo que no sucede con vacunados; pues las vacunas no tiene la funci\u00f3n de suprimir la carga viral. En cambio el 40% de encuestados no quieren pasar las navidades con personas sin vacunar, se\u00f1ala [Sahra Wagenknecht ](https://www.welt.de/politik/deutschland/video235823180/WELT-Gespraech-Linke-Politikerin-Sahra-Wagenknecht.html)(ex lider de Die Linken); es el \u00abresultado de la comunicaci\u00f3n p\u00fablica\u00bb. Quiz\u00e1 en un intento de no estigmatizar ciertas opiniones [Daniel Cohn-Bendit,](https://www.deutschlandfunk.de/demos-gegen-corona-einschraenkungen-ich-wuesste-nicht-warum-100.html) ex-eurodiputado Verde, considera que quien se opone a las vacunas tiene derecho a expresarse. Pero a\u00f1ade que los antivacunas les une el \"odio al estado\": dijo que \"hay algunos izquierdistas que tienen su ideolog\u00eda en mente: el estado es malvado... mejor libres y muertos que vivos y restringidos\". Daniel Cohn-Bendit reclamaba libertad de expresi\u00f3n: \"en una democracia se puede manifestar idioteces\". Lo cual nos lleva a pensar que BMJ tiene derecho a existir y decir idioteces. Estigmatizar. Los no vacunados transmite igual la enfermedad que los vacunados; [estigmatizar carece de sentido; se\u00f1ala G\u00fcnter Kampf en BMJ.](https://www.thelancet.com/journals/lancet/article/PIIS0140-6736(21)02243-1/fulltext) Mezclar ciencia y pol\u00edtica destroza la sociedad. Y lo que hace el diario [izquierdista TAZ](https://taz.de/Antisemitismus-unter-Coronaleugnern/!5734818/): viste las protestas \"anti-corona\" de antisemitismo, ideolog\u00edas de conspiraci\u00f3n, une diferentes nacionalismos, etc., fantasea qeu las protestas tiene car\u00e1cter de \"batallas finales escatol\u00f3gicas\". Hay cierta \u00abextrema izquierda\u00bb que nunca se ha desprendido del milerarismo redentos. Si hacemos el retrato robot de los detractores de esas protestas uede salir algo grotesco. Otro reportaje de TAZ ofrece una explicaci\u00f3n a la supuesta baja tasa de vacunaci\u00f3n alemana: [el combate por parte de la derecha contra la promesa de la modernidad de construir un mundo mucho mejor con racionalidad y l\u00f3gica](https://taz.de/Urspruenge-der-Impfskepsis/!5818070/). Esa armon\u00eda con la naturaleza, que est\u00e1 presente en los grandes poetas su poes\u00eda, lleva a Alemania a renunciar a la vacuna. Es simpl\u00f3n. Uno esperaba mejores argumentos por parte de la izquierda positivista y racionalista: argumentos persuasivos y una ret\u00f3rica basada en la ciencia y no un torbellino de fantasmas del pasado. Jutta Dirfurth, tambi\u00e9n fundadora de Los Verdes (del ala m\u00e1s radical), dice que \"la ilustraci\u00f3n tuvo grandes dificultades en Alemania\". \u00bfLeer Schiller causa baja tasa de vacunaci\u00f3n? Olvida el libro de Rudolf Virchow sobre Goethe y Schiller. Ve en Otto Schily a sus parientes son de la \u00e9lite terrateniente prusiana. Las protesta contra medidas Covid-19 estan salpicadas de [antisemitas, esot\u00e9ricos, ide\u00f3logos de la conspiraci\u00f3n, anti-diablillos... contra el Gran Reset.](https://www.nd-aktuell.de/artikel/1159726.friedensbewegung-gefahr-fuer-die-glaubwuerdigkeit.html) El mismo argumento que cuando Alemania, tras Fukushima, decide abandonar la energ\u00eda nuclear: el boscoso pasado intelectual alem\u00e1n, con ra\u00edces hundidas en el romanticismo irracional, le juega una mala pasada para despedirse de la modernidad, el progreso y la ciencia. [Ulrich Beck respond\u00eda en FAZ](https://www.faz.net/aktuell/feuilleton/atomausstieg-der-irrtum-der-raupe-1653944.html), que no es el miedo alem\u00e1n, es quiz\u00e1 un miedo astuto que olfatea las oportunidades de las energ\u00edas renovables; mientras que la oruga, inmune a la experiencia de la cat\u00e1strofe de Fukushima, viene en s existencia larvaria y se aferra al capullo renunciado a su nueva existencia como mariposa. Otro fantasma recorre de nuevo el mundo. Frente esa construcci\u00f3n que identifica toda cr\u00edtica a las medidas anti-covid con la anti-modernidad, irracionalidad y anti-progreso se gesta [una alianza en favor de la \"Ilustraci\u00f3n\" contra las \"ideolog\u00edas conspirativas\".](https://www.fr.de/frankfurt/frankfurt-protest-gegen-querdenken-angekuendigt-91154716.html?fbclid=IwAR0yHeS5fGm82sB7GAi_-GeV55Ng5RnqdnlnnotdKD5VrHhF8NL753jUOTk) Se creo una \u00abAsociacion de m\u00e9dicos por la ilustraci\u00f3n\u00bb; evoca al Ministerio Volksaufklarung surgido en 1933. Se oponen al llamado \"Querdenken-Bewugeng\" (movimiento de pensamiento lateral). Ese clima de division de observa en [ Bielefeld](https://www1.wdr.de/nachrichten/westfalen-lippe/demonstration-gegen-coronamassnahmen-bielefeld-100.html); se hab\u00eda convocado manifestaci\u00f3n y contramanifestaci\u00f3n. Hay grupos \"antifascistas\" que si se adhieren uno no sabria a cual de las dos lo hace. Las medidas que restringen los habituales petardos en la Nochevieja, visto desde elojo ideol\u00f3gico no se consideran restricciones por el coronavirus: TAZ lo trata como parte de una \"guerra civil\": [la burgues\u00eda quieren deshacerse de la costumbre calificaba los \"confinamientos domiciliarios\" de \"arrestos doiciliarios\". Gamo votos. Considera muy controvertida la obligatoriedad de la vacuna [. El primer ministro de Baden-W\u00fcrttemberg, Winfried Kretschmann, no entiende esto y critica duramente a los liberales](https://www.tagesschau.de/inland/kretschmann-impfpflicht-101.html): \"la declaraci\u00f3n de Wolfgang Kubicki (FPD) y de muchos defensores de la vacunaci\u00f3n obligatoria, tienen que ver con la venganza y las represalias; es simplemente irresponsable\". Elogia, en cambio, al jefe del FDP, Christian Lindner, que est\u00e1 -ahora- a favor de una vacunaci\u00f3n obligatoria. [Sahra Wagenknecht](https://snanews.de/20211019/wagenknecht-kritisiert-spahn-4016339.html), ex l\u00edder die Linken y casada con Oskar Lafontaine (ex presidente SPD), denuncia a ministro de sanidad, Jens Spahn, cuando califica que en Alemania hab\u00eda una \"pandemia de no vacunados\". Y mientras su partido, die Linken, [le invita a unirse a la extrema derecha de AfD](https://www.spiegel.de/politik/deutschland/die-linke-sahra-wagenknecht-wehrt-sich-gegen-angriff-aus-eigener-partei-a-43945501-4085-4279-9ab2-b81689fa335d) por negar que exista una \u00abpandemia de no vacunados\u00bb. Mientras [el exministro Spahn defiende a Wagenknecht, al considerar que una vacuna obligatoria destrozar\u00eda el pa\u00eds.](https://www.spiegel.de/politik/deutschland/die-linke-sahra-wagenknecht-wehrt-sich-gegen-angriff-aus-eigener-partei-a-43945501-4085-4279-9ab2-b81689fa335d) Wolfgang Wodarg que destap\u00f3 el esc\u00e1ndalo de la Gripe A, siendo portavoz de SPD Bundestag, est\u00e1 al frente de Die Basis (Querdenken). Ha criticado la estrategia alarmista de Karl Lauterbach aue ha acabado siendo ministro de sanidad. [Oskar Lafontaine](https://www.facebook.com/oskarlafontaine/photos/a.198567656871376/4246327562095345/?type=3) lo ha criticado duramente: \"La palabra Covidioten ahora recae en aquellos que la inventaron para menospreciar a los dem\u00e1s... Karl Lauterbach, en primer plano, usan la variante delta para advertir y crear un escenario de terror. Cada vez es m\u00e1s evidente que los supuestos expertos, cogidos del brazo de la industria farmac\u00e9utica, pintan al diablo en la pared para vacunar al mayor n\u00famero posible de personas con las vacunas con \"autorizaci\u00f3n de comercializaci\u00f3n condicional\" y prepararse para el pr\u00f3ximo encierro... E incluso las estad\u00edsticas de muertes por corona y las conclusiones extra\u00eddas de ellas est\u00e1n cayendo en el crep\u00fasculo, como ha demostrado el matem\u00e1tico G\u00fcnter Eder\". 20 a\u00f1os no son nada... Hace treinta a\u00f1os los idiolos entre Los Verdes de Otto Schliy y el SPD de Oskar Latontaine eran menos de herijias. Hoy militan en el nueva ordotoxia del autoritarimos pand\u00e9mico. Aquel gobierno de SPD y Verdes desleg\u00f3 una pol\u00edtica defensiva, sobria, ali\u00f1ada con algunas gotas ecologia. Pero cerr\u00f3 las nucleares (calendario), impuls\u00f3 una revoluci\u00f3n global de energias renovables, creo una concepto republicano de ciudadania (no nacional), etc., con fracasos como uanuni\u00f3n monetaria sin uni\u00f3n fiscal ni pol\u00edtica. Ahora otro Los Verdes gobierna con otro un SPD cuyo \u00fanico ministro relevante es el de sanidad con Karl Lauterbach. Es [\"un manitas de la industria farmac\u00e9utica\" lo describe Oskar Lafontainer](https://www.tagesspiegel.de/politik/wegen-warnungen-vor-delta-variante-lafontaine-nennt-lauterbach-covid-heulboje/27409336.html), \"andar por las incidencias sin especificar el n\u00famero de pruebas realizadas siempre ha sido una charlataner\u00eda desde el punto de vista cient\u00edfico\u00bb. Oskar Lafontaine encuentra palabra de elogio para los pediatras y los miembros de la Comisi\u00f3n Permanente de Vacunaci\u00f3n que \"hasta ahora se han negado rotundamente\" a recomendar vacunas para ni\u00f1os [\"aunque el lobby farmac\u00e9utico est\u00e1 ejerciendo mucha presi\u00f3n sobre sus secuaces...](https://www.tagesspiegel.de/politik/wegen-warnungen-vor-delta-variante-lafontaine-nennt-lauterbach-covid-heulboje/27409336.html) El encierro caus\u00f3 m\u00e1s da\u00f1o a los ni\u00f1os y les caus\u00f3 m\u00e1s sufrimiento que una infecci\u00f3n con Covid\u00bb. Cita un pasaje de [la carta de 390 m\u00e9dicos](https://www.nachdenkseiten.de/wp-content/uploads/2021/12/211220-2021-12-13-OffenerBrief-zur-COVID-Impfung.pdf?fbclid=IwAR1a_th8LXVtMzj1l0Ci9mjhVM3wpcVedsT1cpfMQaQf1845Qo_W91RkkvE): \"estudios recientes demuestran que ni la carga viral ni el n\u00famero de personas a las que se transmite la infecci\u00f3n difieren entre vacunados y no vacunados. Por lo tanto, los vacunados son tan contagiosos como los no vacunados y pueden contribuir a propagar la enfermedad. \"As\u00ed que quedar\u00eda la protecci\u00f3n sobre todo para los mayores y las personas con enfermedades previas frente a la gravedad de la enfermedad hasta la muerte. Los estudios a los que hacen referencia los m\u00e9dicos son serios. Aunque los cient\u00edficos dicen lo contrario, demuestran lo imprudente e irresponsable que es la divisi\u00f3n de la sociedad entre vacunados y no vacunados por la pol\u00edtica y los \"expertos corona\". Un estudio sueco que compar\u00f3 a 840 000 vacunados con el mismo n\u00famero de no vacunados (por ahora solo como \"preprint\") muestra que \u00ab [tras tres meses es m\u00e1s elevado infectados en los vacunados de AstraZeneca](https://www.spektrum.de/news/wie-lange-schuetzt-der-impfstoff-von-biontech-moderna-astrazeneca/1945216)\". Eso que estamoshablando de Riesgos Relativo (RRR) no Riesgo Absluto (ARR). Ilustrada represion de la ciencia. Los coronavirus o ingresan en la sangre, si la infecci\u00f3n no es complicada, lo impidelasbarreras inmunes del sistema respiratorio superior. No s\u00f3lo coronavirus. Sin embargo estoseevita cuando se inyectan \u00abvacunas\u00bb modificadas gen\u00e9ticamente en los m\u00fasculos. Despu\u00e9s de la inyecci\u00f3n intramuscular, se debe esperar que las vacunas basadas en genes puedan ingresar al torrente sangu\u00edneo y luego diseminarse por todo el cuerpo. Muchas personas sanas tienen linfocitos CD8 que patrullan la sangre y reconocen estos p\u00e9ptidos corona, al atribuirse a una infecci\u00f3n, pero tambi\u00e9n a reacciones cruzadas de otros tipos de coronavirus estos linfocitos CD8 inician un ataque con la consiguiente activaci\u00f3n de la coagulaci\u00f3n de la sangre a trav\u00e9s de la activaci\u00f3n de las [plaquetas de la sangre (trombocitos). ](https://www.ahajournals.org/doi/10.1161/circ.144.suppl_1.10712)Wolfgang Wodarg no se sorprende de trobosis cuando es un mecanismo conocido. Wolfgang Wodarg destap\u00f3 el esc\u00e1ndalo de la Gripe A (antes de dejar de ser diputado en 2009); Drosten, Lautervech y otros, ningun se disculp\u00f3 de aquel enorme error; al rev\u00e9s acus\u00f3, una decada m\u00e1s tarde, a [ Wolfgang Wodarg de ser un alboratodor. ](https://www.apotheke-adhoc.de/nachrichten/detail/coronavirus/lauterbach-wodarg-redet-blanken-unsinn/) Se reprime la ciencia con ideolog\u00eda. Vivimos en un tiempo que se ha vuelto loco. Por mala que sea la pandemia del COVID-19 no es el peligro m\u00e1s inmediato al que enfrenta la humanidad. Tampoco la emergencia clim\u00e1tica. Ni el increme tos del precio de la energia, mala cosacha ante el precio de fertilizantes, son las [tensiones geopol\u00edticas. ](https://www.thelancet.com/journals/lancet/article/PIIS0140-6736(21)02179-6/fulltext)Meng Wanzhou, directora financiera de Huawei, fue detenida en diciembre de 2018 a [solicitud de Estados Unidos.](https://www.bbc.com/news/world-us-canada-58682998) Los canadienses Michael Kovrig y Michael Spavor fueron liberados a cambio de Meng Wanzhou de Huawei. Lo que m\u00e1s molesta de Otto Schily es que diga que la probabilidad de enfermar es baja de llevat una vida sana y sin ser un grupo de riesgo. Jutta Dirtfurth pregunta: \u00bfes Otto Schilly antrop\u00f3sofo? Busca un encuadre para desacreditar sus postura con un supuesto antisemitismo. [Andreas Speit ](https://taz.de/Andreas-Speit-ueber-Querdenkerinnen/!5810668/)presenta en TAZ un encuadre m\u00e1s mel\u00f3mano: \u00abel bohemio org\u00e1nico que econ\u00f3micamente puede permitirse vivir muy bien ecol\u00f3gicamente...\u00bb. \u00bfSe puede apartar a los pensadores laterales de sus creencias? No importa su respuesta. \u00bfSe trata de apartar de la sociedad las personas que no sigan un proceder anal\u00edtico-racional? Harald Welzer le preocupa este tipo de psicolog\u00eda en que se califica a un grupo de peligro para el resto de la \u00abbuena sociedad\u00bb como perfil genocida. Las acusaciones de [racismo y antisemitismo a Otto Schily ](https://www.ruedigersuenner.de/Schily.html)se enmarcan en agrio debate en Los Verdes buscando fantasmas donde nos los hab\u00eda. Otto Schily y \u00abLa cuesti\u00f3n social\u00bb de Rudolf Steiner. Otto Shily escribi\u00f3 el pr\u00f3logo a \u00abLa cuesti\u00f3n social\u00bb Steiner](http://anthroposophie.byu.edu/schriften/023.pdf) ( [Die Kernpunkte der sozialen Frage](http://www.wirsinddeutschland.org/pdf/Schily-Nachwort-Kernpunkte.pdf)). No se percibe en esta obra de hace un siglo soluciones basadas en utopias. En lugar de respuesta arguemtadas ensu articulo de Die Welt se tacha de \u00abconspiranoico\u00bb. En una entrevista en [Die Zeit ](https://www.zeit.de/zeit-magazin/2015/13/otto-schily-rechtsanwalt-minister-spd-bilanz)se\u00f1ala su vinculaci\u00f3n con la cosmovisi\u00f3n antropos\u00f3fica: \u00abes cierto que me he ocupado de los libros y conferencias de Rudolf Steiner toda mi vida y debo muchas sugerencias a esta lectura. Han surgido muchas cosas positivas de la antroposof\u00eda, especialmente en la medicina, la agricultura y la educaci\u00f3n. Yo mismo no era estudiante de Waldorf, pero el enfoque me parece muy convincente de que la educaci\u00f3n se trata principalmente de desarrollar habilidades y no solo de acumular conocimientos. Pero no soy antroposofista. Algunas de las tesis de Steiner me parecen completamente discutibles. Quiz\u00e1s uno pueda decirlo de esta manera: no estoy completo. Soy un eterno esc\u00e9ptico\u00bb. Decir que los no vacunados son racistas, estorericos, etc., no lleva a uno a vacunarse contra una supuesta pandemia de racismo, antisemitismo, antiprogreso, anticiencia, etc. Hay que contextualizar el pr\u00f3logo de Otto Schily en 1994, de un libro de Rudolf steienr escrito hace un siglo. Pero, a la vez, resulta muy actual: \u00abSteiner describi\u00f3 la Revoluci\u00f3n alemana de noviembre de 1918 como \u00abun accidente\u00bb porque fue simplemente un caos... la Rep\u00fablica de Weimar, que surgi\u00f3 de la agitaci\u00f3n revolucionaria de 1918, ya ten\u00eda las semillas de su ca\u00edda\u00bb. La gente era incapaz de ver la realidad, era ciega para ver los hechos, veia su propia ideolog\u00eda. Es esclarecedor de la actual polarizaci\u00f3n. Lo que propuso Rudolf Steiner no es un programa que surge de una visi\u00f3n \u00abonmiscente\u00bb; la tarea es que la gente puede volver a pensar por s\u00ed misma. Esto es lo que hacer en los cursos a los m\u00e9dicos, evita exponer todo el conocimiento medico, para distanciarse de los discursos que pretenden suplantar la realidad. Para pensar por uno mismo es necesario una estructura social no est\u00e9 dominada por la pol\u00edtica: se politice la ciencia. Hace, se\u00f1ala Otto Schily, una analogia con el cuerpo humano en que \u00abel sistema nervioso-sensorial, el sistema r\u00edtmico en la respiraci\u00f3n y la circulaci\u00f3n sangu\u00ednea, y el sistema metab\u00f3lico - est\u00e1n organizados de manera diferente e independiente; pero, al mismo tiempo, forman una unidad\u00bb. La Uni\u00f3n Europea seria un ejemplo de triple ordenaci\u00f3n. La pol\u00edtica monetaria se extrae de la politica para no tapar, con ella, las verguenzas (como se hizo en la crisis de 1993: devaluaciones de monedas). Ortega Y Gasset en \u00abLa rebeli\u00f3n de las masas\u00bb ya se\u00f1ala una pol\u00edtica exorbitada, fuera de s\u00ed, suplanta toda la vida espiritual, el mundo interior del hombre se vacia. La utopia e ilusiones. Rudolf Steiner no se hacia ilusiones con su libro sobrela cuestion social; unos veran con deilusion que no responde a un programa detallado de acci\u00f3n, los firmantes adictos a manifiestos partidistas lo veran algo ajenos a ellos, otros lo veran como algo abstracto. La gente quiere utopias o ilusiones. Cuando Axel Honneth present\u00f3 \u00abLa idea de socialismo\u00bb quiso plantar una desafio intelectual, no pol\u00edtico, \u00bfc\u00f3mo lograr que de la sociedad volvera a surgir \u00abmotivaciones\u00bb? J\u00fcrgen Habermas recrimina a la pol\u00edtica mirar en direccion equivocada: mira a los expertos, no las motivaciones surguidas desde abajo. [Axel Honneth](http://www.katzeditores.com/fichaLibro.asp?IDL=194) ve la religion en sociedades socializadas como una fuerza etica mientras el socialismo es visto como algo del pasado, momificado. El ecologismo que se adcribe a la ciencia ecologica ignora el car\u00e1cter cambiante de esta, si elsocialismo se basaen la ciencia econ\u00f3mica las estructuras economicas mitan como se\u00f1alan de Karl Marx a Joseph A. Schumpeter. La gente se vacunar\u00e1 con argumentos m\u00e9dicos. Con argumentos ideol\u00f3gico las dudas desaparecen. [Lostar Weiler jefe de RKI dijo en Die Zeit](https://www.zeit.de/gesundheit/2021-11/lothar-wieler-corona-impfung-rki-interview/seite-3?utm_referrer=https%3A%2F%2Fduckduckgo.com%2F&fbclid=IwAR2kVbMmz2ZCIddhTUJU5ilW5AvF_1MvMZ2aJr57it0eH24ByqOdlzsl8j8) dice: \u00abllevo a\u00f1os diciendo que necesitamos un estudio de cohortes como este. Pero algo as\u00ed es muy costoso y personal, no se construye de la noche a la ma\u00f1ana. Otros estudios continuos de salud p\u00fablica en Alemania tampoco est\u00e1n financiados con fondos tradicionales. Nuestra misi\u00f3n legal es describir la salud de los alemanes\". Necesitamos buena medicina, buena ciencia, buenos pol\u00edticos. \u00abSe est\u00e1 suprimiendo la ciencia para obtener beneficios pol\u00edticos y econ\u00f3micos\u00bb se\u00f1ala [Kamran abbasi en BMJ.](https://www.bmj.com/content/371/bmj.m4425) Pierre Leroux reclamaba esa separaci\u00f3n entre economia y pol\u00edtica gracias a la libertad de espiritu inpirado en Schelling. [Richard Horton](https://www.thelancet.com/journals/lancet/article/PIIS0140-6736(21)02871-3/fulltext) intenta explica como el exceso de ataques verbales contra Trump ha generado da\u00f1os colaterales en la sociedad. La OMS ha optado por la via diplomatica lejos dle coraje que tuvo Gro Harlem Bruntldand para desafiias los gobiernos en el brote de SARS. El mandato de la asamblea de la OMS en mayo de 2020 para que identificase el virus ha logrado m\u00e1s qwue nuevos velos: zoonosis, animales dom\u00e9sticos, ganado, mercado de marisco y la fuga de un laboratorio es \u00abaltamente improbable\u00bb. [TAZ ](https://taz.de/Nachrichten-in-der-Coronakrise/!5822927/)informaba que el ministro de econom\u00eda de Los Verdes [quiere estabilizar la producci\u00f3n de vacunas "}