{"title": "Los Pediatras Demandan Un Calendario Vacunal Infantil \u00danico Y De M\u00e1ximos", "author": "Por Cintia D\u00edaz-Miguel", "url": "https://es.scribd.com/article/536975949/Los-Pediatras-Demandan-Un-Calendario-Vacunal-Infantil-unico-Y-De-Maximos", "hostname": "scribd.com", "description": "En Espa\u00f1a, el Sistema Nacional de Salud dispone de un calendario de vacunaci\u00f3n homog\u00e9neo de m\u00ednimos. Bas\u00e1ndose en este, las autonom\u00edas deben financiar esas vacunas para todos los ciudadanos. Sin embargo, fuera del calendario de m\u00ednimos, existen dispa", "sitename": "Scribd", "date": "2021-03-29", "cleaned_text": "Los pediatras demandan un calendario vacunal infantil \u00fanico y de m\u00e1ximos n Espa\u00f1a, el Sistema Nacional de Salud dispone de un calendario de vacunaci\u00f3n homog\u00e9neo de m\u00ednimos. Bas\u00e1ndose en este, las autonom\u00edas deben financiar esas vacunas para todos los ciudadanos. Sin embargo, fuera del calendario de m\u00ednimos, existen disparidades entre la vacunaci\u00f3n de algunas enfermedades en las diferentes Comunidades Aut\u00f3nomas. Solamente Castilla y Le\u00f3n, Canarias y Melilla han incorporado en su calendario oficial la vacuna frente al meningococo B en ni\u00f1os lactantes, en pauta 2+1, con inicio a los 2 meses de edad. Tambi\u00e9n, Andaluc\u00eda "}