{"title": "'Generaci\u00f3n de cristal' est\u00e1 demostrando un compromiso social al aplicarse la vacuna: especialista | Peri\u00f3dico Z\u00f3calo | Noticias de Saltillo, Torre\u00f3n, Piedras Negras, Monclova, Acu\u00f1a", "author": null, "url": "https://www.zocalo.com.mx/generacion-de-cristal-esta-demostrando-un-compromiso-social-al-aplicarse-la-vacuna-especialista/", "hostname": "zocalo.com.mx", "description": "Ciudad de M\u00e9xico.- En entrevista con Javier Solorzano para el programa El Referente Informativo, a trav\u00e9s de la se\u00f1al de televisi\u00f3n de Heraldo Media Group,...", "sitename": "Peri\u00f3dico Z\u00f3calo | Noticias de Saltillo, Torre\u00f3n, Piedras Negras, Monclova, Acu\u00f1a", "date": "2023-01-01", "cleaned_text": "Nacional Por [Grupo Z\u00f3calo](#) Publicado el lunes, 2 de agosto del 2021 a las 19:16 Ciudad de M\u00e9xico.- En entrevista con Javier Solorzano para el programa El Referente Informativo, a trav\u00e9s de la se\u00f1al de televisi\u00f3n de Heraldo Media Group, el doctor Jaime Fandi\u00f1o, Jefe del Servicio de Otorrinolaringolog\u00eda y Cirug\u00eda de Cabeza y Cuello del Hospital Espa\u00f1ol de M\u00e9xico, explica que los centennials ha sido una generaci\u00f3n muy criticada pero que ha demostrado un compromiso social aplic\u00e1ndose puntualmente las vacunas. \" Primero yo los quiero felicitar a los j\u00f3venes, los hemos criticado much\u00edsimo que si son la 'generaci\u00f3n de cristal' y est\u00e1n dando una demostraci\u00f3n de lo que es la responsabilidad para con todos\", insisti\u00f3 el doctor. Agreg\u00f3 que la participaci\u00f3n de los j\u00f3venes en la vacunaci\u00f3n rebas\u00f3 las expectativas del gobierno. Record\u00f3 que esta tercera ha sido muy agresiva con los j\u00f3venes y personas de la mediana edad, esto debido a la relajaci\u00f3n de las medidas que se han tomado para la prevenci\u00f3n del Covid-19. \" Es responsabilidad de tanto el gobierno por mantenernos con medidas de sem\u00e1foro verde y estado en sem\u00e1foro anaranjado, esa es una y otra que quiz\u00e1s algunas personas sinti\u00e9ndose vacunadas se relajaron demasiado y est\u00e1n cayendo\", explica el especialista. Y respecto la variante Delta, el doctor calific\u00f3 a esta como \"m\u00e1s pegajosa\" por ser mucho m\u00e1s contagioso; sin embargo, insisti\u00f3 los pacientes infectados con ella no se encuentran tan graves como la original y a\u00f1adi\u00f3 que todas las vacunas protegen en diferentes rangos contra la variante, aunque insisti\u00f3 que probablemente ser\u00e1 necesaria una tercera dosis para combatir el virus. El doctor enfatiz\u00f3 que la vacuna salva vida tanto en salud como econ\u00f3micamente \"para las personas que tiene que pagar su propia medicina, la vacuna te salva de dos fallecimientos: el real y el econ\u00f3mico. Las cuentas son pr\u00e1cticamente impagables\". Informaci\u00f3n por El Heraldo de M\u00e9xico Notas Relacionadas M\u00e1s sobre esta secci\u00f3n [ M\u00e1s en Nacional ](https://www.zocalo.com.mx/category/nacional/) Hace 10 minutos Hace 38 minutos Hace 1 hora Hace 1 hora Hace 2 horas Hace 2 horas Hace 3 horas Hace 3 horas Hace 3 horas Hace 4 horas Hace 4 horas Hace 5 horas "}