{"title": "APAdeA Central en LinkedIn: #mesdelautismo #autismo #covid19 #vacuna #vacunaya #hablemosdeautismo...", "author": null, "url": "https://es.linkedin.com/posts/apadea-central_vacunaci%C3%B3n-a-pcd-fallo-in%C3%A9dito-logrado-en-activity-6788845895799607296-jwgn", "hostname": "linkedin.com", "description": "#Mesdelautismo Compartimos la noticia sobre una sentencia que ordena de forma urgente la vacunaci\u00f3n contra el COVID -19 de una mujer adulta con autismo. Es...", "sitename": "Linkedin", "date": "2021-04-16", "cleaned_text": "la noticia sobre una sentencia que ordena de forma urgente la vacunaci\u00f3n contra el COVID -19 de una mujer adulta con autismo. Es una gran satisfacci\u00f3n este logro judicial producido con el trabajo profesional y el compromiso con la causa de la discapacidad como hermano, del Dr. Nicol\u00e1s Emanuel del Hoyo, quien forma parte de la Comisi\u00f3n Directiva de APAdeA. Nicol\u00e1s es hijo de Jorge del Hoyo, Presidente Ejecutivo de APAdeA. En nombre de toda la familia APAdeA, queremos agradecerles por este logro que, si bien se aplica al caso concreto, tiene una gran dimensi\u00f3n a toda la comunidad de personas con discapacidad, quienes vienen exigiendo a los gobiernos ser consideradas como grupo prioritario para la vacunaci\u00f3n. "}