{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.exteriores.gob.es/Documents/FichasPais/Costademarfil_FICHA%20PAIS.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Costa de Marfil Rep\u00fablica de Costa de MarfilOFICINA DE INFORMACI\u00d3N DIPLOM\u00c1TICA FICHA PA\u00cdS La Oficina de Informaci\u00f3n Diplom\u00e1tica del Ministerio de Asuntos Exteriores, Uni\u00f3n Europea y Cooperaci\u00f3n pone a disposici\u00f3n de los profesionales de los medios de comunicaci\u00f3n y del p\u00fablico en general la presente ficha pa\u00eds. La informaci\u00f3n contenida en esta ficha pa\u00eds es p\u00fablica y se ha extra\u00eddo de diversos medios, no defendiendo posici\u00f3n pol\u00edtica alguna ni de este Ministerio ni del Gobierno de Espa\u00f1a respecto del pa\u00eds sobre el que versa. ENERO 2023 1. DATOS B\u00c1SICOS 1.1. Caracter\u00edsticas generales Nombre oficial: Rep\u00fablica de Costa de Marfil. Superficie: de 322.463 km2 L\u00edmites : Mali y Burkina Faso al Norte; Oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico al Sur, Ghana al Este, Guinea y Liberia al Oeste. Poblaci\u00f3n: 28.713.423 (CIA Factbook, 2022) Capital pol\u00edtica: Yamusukro (231.000 CIA Factbook 2020). Capital Econ\u00f3mica: estima - ciones 2020. Idioma: El franc\u00e9s es el idioma oficial. No obstante, en el pa\u00eds se hablan 60 lenguas nativas, de las cuales el Diula es la m\u00e1s extendida. Religi\u00f3n: musulmanes 42,9%, cristianos 34% (incluye cat\u00f3licos 17,2%, evang\u00e9licos 11,8%, metodistas 1,7% y otros 3,2%), sin religi\u00f3n 19%, ani - mistas 3,6%, otros 0,5% (estimaci\u00f3n 2014 CIA Factbook). Moneda: Franco CFA (tipo de cambio fijo a 655,957 francos CFA = 1 euro) Forma de Estado: Rep\u00fablica Presidencialista. Divisi\u00f3n administrativa: Divisi\u00f3n administrativa: 2 distritos aut\u00f3nomos (Abi - y\u00e1n y Yamusukro) y 12 distritos, que se dividen a su vez en 31 regiones y luego en departamentos. Tambi\u00e9n hay unidades administrativas m\u00e1s peque - \u00f1as: subprefecturas, comunas y aldeas, cada una con un consejo elegido. La divisi\u00f3n es la siguiente entre distritos y sus respectivas tricolor, que est\u00e1 formada por tres franjas vertica - les de igual anchura, siendo de color naranja la del lado del asta, de color blanca la central y verde la exterior. El color naranja representa la tierra y las sabanas del norte del pa\u00eds. El color blanco representa la paz, mientras que el color verde representa la esperanza y los bosques del sur. 1.2. Geograf\u00eda Costa de Marfil es un pa\u00eds muy variado en cuanto a que ofrece una gama diversa de paisajes; desde la sabana des\u00e9rtica al norte del pa\u00eds hasta la selva virgen. El l\u00edmite sur lo marcan 515 kil\u00f3metros de costa que se extien - den a lo largo del Atl\u00e1ntico. Esta zona, m\u00e1s lluviosa, se caracteriza por las grandes plantaciones de productos de exportaci\u00f3n tales como el caf\u00e9, el cacao y el pl\u00e1tano. En el norte, el paisaje se ve conformado por una meseta gran\u00edtica recubierta de sabanas. En esta \u00e1rea peque\u00f1os propietarios culti - van sorgo, ma\u00edz y man\u00ed. El paisaje es, en t\u00e9rminos generales llano, aunque se pueden encontrar relieves ondulados. Los montes m\u00e1s pronunciados se sit\u00faan en el noroeste del pa\u00eds, donde el Monte Nimba se corona como el pico m\u00e1s alto, con sus 1.752 metros sobre el nivel del mar. En lo que respecta al clima, en las zonas costeras es tropical, con tres estaciones durante el a\u00f1o: caluroso con algunas lluvias desde noviembre hasta marzo, caluroso-seco desde marzo hasta mayo y caluroso-lluvioso desde junio has - ta octubre. En el extremo norte el clima es semi\u00e1rido, con dos estaciones: la estaci\u00f3n seca de agosto a febrero y la estaci\u00f3n de lluvia que se extiende de marzo a julio.San Informaci\u00f3n Diplom\u00e1tica. Aviso: Las fronteras trazadas no son necesariamente las reconocidas o/f_icialmente. Oc\u00e9ano Atl\u00e1nticoBURKINA FASOMALI GHANAGUINEA LIBERIA FICHA PA\u00cdS COSTA DE MARFIL2 1.3. Indicadores Sociales Densidad de poblaci\u00f3n: 82,95 habitantes/km2 (BM, 2020). IDH: Costa de Marfil ocupa el puesto 162 de 189 pa\u00edses (IDH 2020). Renta per c\u00e1pita: 2.281 US$ (estimaci\u00f3n FMI para 2020). Esperanza de vida para los hombres: 59,62 a\u00f1os (CIA Factbook 2021). Esperanza de vida para las mujeres: 64,05 a\u00f1os ( CIA Factbook 2021). Tasa de crecimiento anual de la poblaci\u00f3n: 2,19% (CIA Factbook, 2022). Tasa de natalidad: 28,3 (CIA Factbook 2022). Tasa de mortalidad: 7,6 (Estimaci\u00f3n CIA Factbook 2022). Tasa de mortalidad infantil: 55,67 (estimaci\u00f3n CIA Factbook 2022). Tasa de fecundidad: 3,53 hijos por mujer (CIA Factbook 2022). Edad media de la poblaci\u00f3n: 20,3 a\u00f1os (CIA Factbook 2020). Poblaci\u00f3n bajo umbral pobreza (menos de $1,90/d\u00eda): 24,4% (Banco Mun - dial, 2018) 1.4. Estructura del PIB 40,15% sector primario 12,86% sector secundario 46,99% sector terciario (Banco Mundial, 2020) 1.5. Coyuntura econ\u00f3mica INDICADORES MACROECON\u00d3MICOS INDICADORES ECON\u00d3MICOS 2019 2020 2021 2022 PIB (millones US$) 58.581 61.350 70.080 68.630 Crecimiento PIB 6,2% 1,8% 7% 5,5% Tasa de Inflaci\u00f3n 0,8% 2,4% 4.2% 5,5% D\u00e9ficit p\u00fablico (% PIB) Mundial, EIU, BCEAO. \u00daltima actualizaci\u00f3n enero 2021 Costa de Marfil se apoya fuertemente en actividades agr\u00edcolas y en las ac - tividades que est\u00e1n relacionadas con ellas, pudiendo decir que dos tercios de la poblaci\u00f3n marfile\u00f1a se dedican a ello. Costa de Marfil es el primer productor mundial de cacao, el segundo de anacardo y el sexto de caf\u00e9, as\u00ed como el pri - mer exportador de aceite de palma y el primer productor africano de caucho. Consecuentemente, la econom\u00eda del pa\u00eds es altamente sensible en cuanto a las posibles fluctuaciones en los precios internacionales en esos productos y a las condiciones climatol\u00f3gicas. Cabe indicar tambi\u00e9n que Costa de Marfil tiene industria extractiva de oro, petr\u00f3leo y gas en expansi\u00f3n. La visi\u00f3n de los organismos multilaterales respecto a la econom\u00eda de Costa de Marfil es positiva a medio y largo plazo. El pa\u00eds cuenta con materias primas agr\u00edcolas y mineras y con una ubicaci\u00f3n estrat\u00e9gica, que le han permitido crecer a un ritmo de 6% anual desde 2012, en 2020 se contrajo a 2% debi - do al impacto de la covid-19 y alcanz\u00f3 6,5% en 2021. El crecimiento inicial previsto por el FMI para 2022, de 7,1%, se ha reducido al 6,8% debido al impacto de la guerra en Ucrania, que sigue siendo una cifra importante. El \"Plan Nacional de Desarrollo 2016-2020\" (PND) inclu\u00eda un amplio programa de inversi\u00f3n p\u00fablica en la producci\u00f3n energ\u00e9tica y las infraestructuras de trans - porte, con el objeto de alcanzar el objetivo marcado por el presidente Ouattara de hacer de Costa de Marfil un \"pa\u00eds emergente\" en 2020. El Plan Nacional de Desarrollo 2021-2025 seguir\u00e1 los ejes prioritarios del anterior, con \u00e9nfasis en la participaci\u00f3n del sector privado. Su objetivo es doblar el PIB para 2025. Ante la aparici\u00f3n de la pandemia de coronavirus a escala mundial, el go - bierno puso en marcha un plan de 1,7 billones de FCFA (2.550 millones de euros), equivalente al 5% del PIB, para atenuar el impacto en la poblaci\u00f3n marfile\u00f1a y en los sectores formales e informales. Se crearon cuatro fondos, siguiendo tres tipos de medidas: (i) de apoyo a las empresas; (ii), de apoyo a la econom\u00eda y (iii) medidas sociales en favor de la poblaci\u00f3n.Para contribuir a hacer frente a estas necesidades financieras, el FMI aprob\u00f3 en mayo de 2020 la concesi\u00f3n de 886,2 millones de d\u00f3lares bajo la Facilidad de Cr\u00e9dito R\u00e1pido. El pa\u00eds recibi\u00f3 adem\u00e1s el apoyo del Banco Mundial, con una ayuda de 196 millones de euros, el BAfD de 74 millones de euros y la UE de 20 millones de euros. Costa de Marfil ha sido tambi\u00e9n beneficiaria de la decisi\u00f3n del Club de Par\u00eds de suspender el pago de la deuda bilateral hasta diciembre de 2020. Por su parte, el FMI, en su 7\u00aa y 8\u00aa revisi\u00f3n de la Facilidad de Cr\u00e9dito R\u00e1pido llevada a cabo en septiembre y octubre de 2020 afirmaba que, aunque Costa de Marfil se ha visto impactada negativamente por la pandemia del COVID-19, la reacci\u00f3n r\u00e1pida de las autoridades y el apoyo de la comunidad internacional han hecho minorar las consecuencias en la econom\u00eda marfile\u00f1a. Por tanto, el creci - miento ha sido a\u00fan positivo en 2020, del 1,8%, y se espera que se acelere al 6,5% en 2021. En el medio plazo ser\u00e1 esencial concentrarse en la consolidaci\u00f3n presupuestaria, con el fin de garantizar la viabilidad de la deuda y la estabilidad macroecon\u00f3mica regional creando los m\u00e1rgenes presupuestarios necesarios para financiar la estrategia de desarrollo del pa\u00eds en el PND 2021-2025. Para ello, las autoridades deben estimular la movilizaci\u00f3n de recursos fiscales y vigilar las dificultades financieras de las empresas p\u00fablicas debidas a la crisis. En el \u00e1mbito de las reformas, cabe destacar que en el Informe Doing Business 2020 del Banco Mundial, Costa de Marfil mejor\u00f3 su posici\u00f3n anterior escalando 12 puestos y situ\u00e1ndose en el 110 de 190 pa\u00edses. Seg\u00fan el informe, las mejoras m\u00e1s relevantes realizadas en el \u00faltimo ejercicio han sido facilitar el pago de impuestos gracias a un sistema de pago electr\u00f3nico, mejorar el cumplimiento de los contratos al publicar los informes del tribunal de comercio y avanzar en la gesti\u00f3n de los casos. El 30 de noviembre de 2020 Costa de Marfil realiz\u00f3 la primera emisi\u00f3n de bonos en los mercados internacionales de un pa\u00eds africano tras la aparici\u00f3n del COVID-19, consiguiendo financiaci\u00f3n por 825 millones de d\u00f3lares a una tasa del 8,75%. El 8 de febrero de 2021 el pa\u00eds volvi\u00f3 a acudir a los mercados de eurobonos, obteniendo fondos por un monto de 850 millones de euros al tipo m\u00ednimo del 4,3%. El elevado inter\u00e9s de los inversores mostr\u00f3 la alta confianza de los mercados en las perspectivas de la econom\u00eda marfile\u00f1a en el corto y medio plazo. 1.6. Comercio exterior ESTRUCTURA BALANZA COMERCIAL EN MILLONES DE EUROS 2020 2021 2022* 2023** Exportaciones, fob Fuente: FMI. *Previsi\u00f3n. **Proyecci\u00f3n 1.7. Distribuci\u00f3n del comercio por pa\u00edses PRINCIPALES ORIGENES DE LAS IMPORTACIONES 2021 DECLARANTE EXPORTADOR. EN MILLONES DE D\u00d3LARES China 3,120 Francia 1.632 Nigeria 1.325 TOTAL 13.863 PRINCIPALES DESTINOS DE LAS EXPORTACIONES 2021 DECLARANTE IMPORTADOR. EN MILLONES DE D\u00d3LARES EEUU 1.273 Pa\u00edses Bajos 1.264 Suiza 898 Malasia 883 Francia 865 TOTAL 11.918 Fuente: UN COMTRADE, febrero 2022. FICHA PA\u00cdS COSTA DE MARFIL3 En t\u00e9rminos de proveedores, el principal es China (22,5 %) seguida de Fran - cia (11,7%) y Nigeria (9,5%). Espa\u00f1a es el d\u00e9cimo pa\u00eds por volumen de exportaciones (344 millones de euros, 2,5%). En cuanto a exportaciones, los principales socios comerciales de Costa de Marfil son determinados por las ventas de cacao y sus derivados. As\u00ed, los prin - cipales destinatarios de las exportaciones, a fecha de 2021, son los Estados Unidos (10,6%), seguido por los Pa\u00edses Bajos (10,6%), debido al puerto de Rotterdam; Suiza (7,5%), Malasia (7,4%) y Francia (7, 2%). Espa\u00f1a ocup\u00f3 en 2021 el d\u00e9cimo lugar (3,6%). 1.8. Distribuci\u00f3n del comercio por productos Costa de Marfil es el primer productor mundial de cacao, su volumen de produc - ci\u00f3n se sit\u00faa en torno a 2,2 millones de toneladas y el sector supone alrededor del 10% del PIB y el 40% de las exportaciones. Exporta tambi\u00e9n combustible, frutas tropicales, caucho, piedras preciosas/oro, madera, algod\u00f3n o caf\u00e9. Cacao y sus preparaciones 39 % Combustibles f\u00f3siles, aceites minerales 17 % Frutas /frutos, s/ conservar 8% Piedras y metales preciosos 8,5 % Caucho y sus manufacturas 7,1 % Algod\u00f3n 3 % Madera y sus manufacturas 1 % Caf\u00e9 y t\u00e9 1,3% Fuente: UN COMTRADE / \u00daltima actualizaci\u00f3n noviembre 2020 No hay nuevos datos publicados. En cuanto a las importaciones, la partida m\u00e1s importante tradicionalmente es la de combustibles, dada la fuerte dependencia del exterior de Costa de Marfil en este \u00e1mbito. En segundo lugar, la fuerte inversi\u00f3n interna explica la importancia de las importaciones de m\u00e1quinas y aparatos mec\u00e1nicos. Otras partidas de relevancia son los veh\u00edculos a motor, los cereales, as\u00ed como los aparatos y el material el\u00e9ctrico. Combustibles f\u00f3siles, aceites minerales 15% M\u00e1quinas y aparatos mec\u00e1nicos 10,6 % Veh\u00edculos autom\u00f3viles; tractores 5,9 % Aparatos y material el\u00e9ctrico 7,5% Cereales 7,6 % Mat. Pl\u00e1sticas; sus manufactu. 4,4 % Productos farmac\u00e9uticos 2,6% Pescados, crust\u00e1ceos, moluscos 3,7 % Fuente: UN COMTRADE / \u00daltima actualizaci\u00f3n noviembre 2020. No hay nuevos datos publicados. 1.9. Inversiones por pa\u00edses Las mejoras desde 2012 en t\u00e9rminos de estabilidad pol\u00edtica y seguridad f\u00edsica y jur\u00eddica, est\u00e1n redundando positivamente en t\u00e9rminos de inversi\u00f3n. Los esfuerzos del gobierno en su pol\u00edtica de promoci\u00f3n de la inversi\u00f3n, la organizaci\u00f3n de foros de inversi\u00f3n, la mejora de los procedimientos de crea - ci\u00f3n de empresas, la mejora del di\u00e1logo entre el sector privado y el p\u00fablico y las medidas en favor de la buena gobernanza y contra la corrupci\u00f3n, estar\u00edan dando frutos en este sentido. Seg\u00fan el World Investment Report 2021 de la UNCTAD, los flujos de entrada netos de inversi\u00f3n extranjera directa (IED) fueron de 620 millones de d\u00f3lares en 2018, de 936 millones en 2019 y de 509 millones en 2020. Se estima que se situaron en el entorno del 1,5% del PIB hasta 2024. Los principales pa\u00edses inversores en Costa de Marfil fueron en 2018, por este orden, Francia Marruecos y Togo (donde tiene su sede Ecobank). Los sectores en los que m\u00e1s se invierte son la agroindustria (26%), la ener - g\u00eda (22%), la construcci\u00f3n y obras p\u00fablicas (15%), la hosteler\u00eda (6%) y las industrias extractivas (5%). En cuanto a la inversi\u00f3n nacional, Abidjan es la regi\u00f3n que m\u00e1s inversi\u00f3n recibe, seguida de San Pedro, Agneby Tiassa y Sud- Comoe. No obstante, se quiere fomentar la inversi\u00f3n en zonas menos desa - rrolladas y favorecer la generaci\u00f3n de valor a\u00f1adido en el pa\u00eds (por ejemplo, mejorando la industria de transformaci\u00f3n de productos agr\u00edcolas). Fuente: CEPICI (Centre de Protection des Investissements en Cete d\u00b4Ivoire) 2. SITUACI\u00d3N POL\u00cdTICA 2.1 Pol\u00edtica interior Tras la independencia de Costa de Marfil en 1960, el Presidente F\u00e9lix Hou - phou\u00ebt-Boigny gobern\u00f3 el pa\u00eds hasta su muerte en 1993. Le sucedi\u00f3 Henri Konan Bedie, l\u00edder del PDCI, que dirigi\u00f3 el pa\u00eds hasta 1999, cuando fue de - puesto por un golde de Estado. A partir de 1999 el pa\u00eds atraves\u00f3 una sucesi\u00f3n de crisis pol\u00edticas iniciada con el golpe de Estado de diciembre de ese a\u00f1o, tras el cual se instal\u00f3 en el poder el General Robert Gue\u00ef. En las elecciones de octubre de 2000 sali\u00f3 victorioso Laurent Gbagbo, a la cabeza del FPI. En septiembre de 2002 se produjo un nuevo intento de golpe contra el presidente Laurent Gbagbo, que dej\u00f3 dividido el pa\u00eds en dos zonas (norte y sur). En abril de 2004 la ONU aprob\u00f3 el despliegue de una misi\u00f3n de mantenimiento de la paz (ONUCI). En 2007 se firm\u00f3 el Acuerdo de Ouagadougou entre el entonces presidente Laurent Gbagbo y el jefe del grupo rebelde \"Forces Nouvelles\" Guillaume Soro. Se lleg\u00f3 finalmente a la convocatoria de elecciones presidenciales a finales de 2010. La crisis pol\u00edtica que sigui\u00f3 a la celebraci\u00f3n de la segunda vuelta de esas elecciones presidenciales, en diciembre de 2010, termin\u00f3 llevando a un enfrentamiento armado del 30 de marzo al 11 de abril de 2011. En esa fecha, el hasta entonces presidente Laurent Gbagbo fue detenido y poste - riormente (29 de noviembre) trasladado a La Haya para ser juzgado ante la Corte Penal Internacional. El 21 de mayo de 2011, Alassane Ouattara fue investido presidente de la Rep\u00fablica. A partir de entonces, el pa\u00eds inici\u00f3 un lento proceso de norma - lizaci\u00f3n y reanud\u00f3 sus relaciones con la comunidad internacional. La recon - ciliaci\u00f3n nacional, el desarme y la reinserci\u00f3n de excombatientes han sido cuestiones claves. El gobierno cont\u00f3 con el apoyo de una amplia mayor\u00eda parlamentaria formada por los diputados del partido RDR (del presidente Ouattara) y del PDCI (del antiguo presidente Henri Konan B\u00e9di\u00e9). Estos dos Alfonso Dastis, entonces ministro de Exteriores y de Cooperaci\u00f3n, durante la firma de un acuerdo con su anterior hom\u00f3logo de Costa de Marfil, Marcel Amon Tanoh en Abiy\u00e1n con fecha 27/07/2017.-@ EFEFICHA PA\u00cdS COSTA DE MARFIL4 partidos, junto a otros tres m\u00e1s peque\u00f1os, formaron la coalici\u00f3n RHDP (Ras - semblement des Houphou\u00e9tistes pour la D\u00e9mocratie et la Paix). En las elecciones presidenciales celebradas el 25 de octubre de 2015, el presidente Ouattara obtuvo la mayor\u00eda absoluta de los votos en la primera vuelta (83,66%), con una tasa de participaci\u00f3n del 52,85%. El l\u00edder del PDCI, H.K. B\u00e9di\u00e9, no se present\u00f3 a los comicios y pidi\u00f3 a sus seguidores el voto para Ouattara. En segunda posici\u00f3n, con el 9,29% de los sufragios qued\u00f3 Pascal Affi N\u00b4Guessan, candidato de la facci\u00f3n del partido pro-Gbagbo (FPI) que acudi\u00f3 a las elecciones mientras que la rama m\u00e1s fiel al expresi - dente propugn\u00f3 la abstenci\u00f3n. El 13 de marzo de 2016 el pa\u00eds sufri\u00f3 el primer atentado yihadista de su historia: un ataque terrorista reivindicado por AQMI caus\u00f3 19 muertos y 33 heridos en la localidad costera y tur\u00edstica de Grand Bassam. El 28 de abril de 2016 el Consejo de Seguridad de Naciones Unidas adopt\u00f3 por unanimidad la resoluci\u00f3n 2284, que estableci\u00f3 el fin de la misi\u00f3n ONUCI el 30 de junio de 2017. Todas las actividades operacionales de los efectivos militares y de polic\u00eda de ONUCI cesaron el 30 de abril de 2017. Una nueva Constituci\u00f3n fue aprobada en refer\u00e9ndum por el pueblo marfile\u00f1o el 30 de octubre de 2016. El 8 de noviembre el texto fue promulgado por el presidente, dando as\u00ed comienzo a la III Rep\u00fablica. Esta nueva Consti - tuci\u00f3n recoge la creaci\u00f3n de un Senado y la instauraci\u00f3n de la figura del vicepresidente, y modifica las condiciones necesarias para poder ser elegido presidente de la Rep\u00fablica (entre ellas las que tienen que ver con la nacio - nalidad de los candidatos). En enero de 2017 el presidente Ouattara design\u00f3 a Daniel Kablan Duncan, hasta entonces primer ministro, vicepresidente de la Rep\u00fablica. En el \u00e1mbito de la seguridad, en enero y en mayo de 2017 se registraron una serie de protestas y motines protagonizados por miembros de las Fuer - zas Armadas, que reivindicaban mejores condiciones de trabajo y el pago de primas atrasadas. Se registraron asimismo choques entre grupos dentro de las fuerzas del orden y seguridad, en la ciudad de Bouak\u00e9 en enero de 2018. En el verano de 2018 se escenific\u00f3 la ruptura entre el RDR y el PDCI, los dos principales partidos que compon\u00edan el RHDP, la coalici\u00f3n en el poder. En octubre de 2018 se celebraron elecciones municipales, que transcurrieron con relativa normalidad salvo en 5 municipios, entre ellos Grand Bassam y Port Bou\u00ebt, en los que fueron declaradas nulas debido a numerosas irregula - ridades, y fueron repetidas en diciembre. Durante las elecciones resultaron muertas 5 personas en diversos incidentes. En enero de 2019 se celebr\u00f3 el congreso de refundaci\u00f3n del RHDP. Subsiguientemente, Guillaume Soro abandon\u00f3 el RHDP y la presidencia de la Asamblea Nacional para continuar su carrera pol\u00edtica por separado. En enero de 2019 la Corte Penal Internacional absolvi\u00f3 al expresidente Gbagbo y al exministro Bl\u00e9 Goud\u00e9 de todos los cargos y orden\u00f3 su puesta en libertad, recurrida por la Fiscal\u00eda. El 8 de julio de 2020 falleci\u00f3 el primer ministro Amadou Gon Coulibaly, que hab\u00eda sido designado en marzo como candidato del partido del presidente Ouattara a las elecciones. El d\u00eda 13 de julio el presidente Ouattara anunci\u00f3 la aceptaci\u00f3n de la dimisi\u00f3n por razones personales del vicepresidente de la Rep\u00fablica. El 30 de julio se nombr\u00f3 primer ministro al ministro de Defensa, Hamed Bakayoko, que conserv\u00f3 adem\u00e1s su cartera anterior. Alassane Ouattara gan\u00f3 las elecciones de octubre de 2020 con 94,27% de los votos y una participaci\u00f3n oficial del 53,9%. La oposici\u00f3n no reconoci\u00f3 inicialmente el resultado y anunci\u00f3 la creaci\u00f3n de un Consejo Nacional de Transici\u00f3n (CNT) liderado por el expresidente Henri Konan B\u00e9di\u00e9. En no - viembre, tras un encuentro entre el Presidente Ouattara y el expresidente B\u00e9di\u00e9, se anunci\u00f3 la disoluci\u00f3n del CNT. Desde agosto y hasta despu\u00e9s de las elecciones se produjeron protestas y altercados, con un saldo de 85 muertos seg\u00fan cifras oficiales. En las elecciones legislativas de marzo de 2021 participaron por primera vez en 10 a\u00f1os todos los partidos de la oposici\u00f3n, y el RHDP obtuvo la mayor\u00eda (53,9%). La jornada se desarroll\u00f3 sin incidentes de relevancia. Despu\u00e9s del fallecimiento de Hamed Bakayoko en marzo de 2021, Patrick Achi fue nombrado primer ministro. En abril de 2022, el Presidente Ouattara anunci\u00f3 el nombramiento de un vicepresidente, Ti\u00e9moko M\u00e9ylet Kon\u00e9, que ocupaba hasta ahora el puesto de gobernador del BCEAO, que asumir\u00e1 las funciones presidenciales en caso de incapacidad o fallecimiento de Ouattara. Tras la confirmaci\u00f3n de su absoluci\u00f3n en marzo de 2021, el expresidente Gbagbo regres\u00f3 al pa\u00eds el 17 de junio y el 9 agosto anunci\u00f3 la creaci\u00f3n de un nuevo partido, el Partido del Pueblo Africano - Costa de Marfil (PPA-CI). Charles Ble Goud\u00e9 regres\u00f3 el 25 de noviembre de 2022 al pa\u00eds y se mantiene a la cabeza de su partido Congr\u00e8s panafricain pour la justice et l'\u00e9galit\u00e9 des peuples (COJEP). Se han producido varios ataques en la zona fronteriza con Burkina Faso des - de junio de 2020. El primero, el 11 de junio de 2020 ten\u00eda como objetivo un puesto del ej\u00e9rcito y la gendarmer\u00eda que caus\u00f3 al menos 13 muertos. Los siguientes ataques han seguido el mismo patr\u00f3n: emboscada contra puestos fronterizos o mediante artefactos explosivos improvisados, que se han salda - do con bajas militares marfile\u00f1as. Gobierno de Costa de Marfil (20 de abril de 2022) Presidente de la Rep\u00fablica Alassane Ouattara Vicepresidente de la Rep\u00fablica Ti\u00e9moko Meyliet Kon\u00e9 Primer Ministro y Jefe de Gobierno Patrick Achi Ministros Ministra de Estado, Ministra de Asuntos Exteriores, de la Integraci\u00f3n Africana y de la Di\u00e1spora Kandia Kamissoko Camara Ministro de Estado, Ministro de Defensa T\u00e9n\u00e9 Birahima Ouattara Ministro de Estado, Ministro de Agricultura y Desarrollo Rural Kobenan Kouassi Adjoumani Ministro de Justicia y de Derechos Humanos (Garde des Sceaux) Jean Sansan Kambile Ministro del Interior y de la Seguridad General Vagondo Diomand\u00e9 Ministra de Planificaci\u00f3n y del Desarrollo Kaba Nial\u00e9 Ministro de Minas, Petr\u00f3leo y Energ\u00eda Mamadou Sangafowa Coulibaly Ministra de Funci\u00f3n P\u00fablica Anne D\u00e9sir\u00e9e Ouloto Ministro de Transporte Amadou Kon\u00e9 Ministro de Econom\u00eda y Finanzas Adama Coulibaly Ministro de Construcci\u00f3n, Vivienda y Urbanismo Bruno Nabagn\u00e9 Kon\u00e9 Ministro del Presupuesto y Asuntos de Estado Moussa Sanogo Ministro de Aguas y Bosques Laurent Tchagba Ministro de Equipamiento y de Mantenimiento Vial Amed\u00e9 Koffi Kouakou Ministra de la Educaci\u00f3n Nacional y de la Alfabetizaci\u00f3n Mariatou Kon\u00e9 Ministro de Comercio, Industria y Promoci\u00f3n de las PYMES Souleymane Dia - rrassouba Ministro de la Reconciliaci\u00f3n y de la Cohesi\u00f3n Nacional Bertin Kouadio Konan Ministro del Deporte Paulin Claude Danho Ministro de Recursos Animales y Marinos Sidi Tiemoko Tour\u00e9 Ministro de la Comunicaci\u00f3n y de la Econom\u00eda Digital, Portavoz del Gobierno Amadou Coulibaly Ministro de la Promoci\u00f3n de la Juventud, de la Inserci\u00f3n Profesional y del Servi - cio C\u00edvico, Portavoz adjunto del Gobierno Mamadou Tour\u00e9 Ministro de Turismo Siandou Fofana Ministro de Ense\u00f1anza Superior e Investigaci\u00f3n Cient\u00edfica Adama DiawaraFICHA PA\u00cdS COSTA DE MARFIL5 Ministro de Sanidad, de la Higiene P\u00fablica y de la Cobertura Universal de En - fermedad Pierre Dimba Ministro de Asuntos Hidr\u00e1ulicos, de Saneamiento y Salubridad Bouak\u00e9 Fofana Ministro de la Promoci\u00f3n de la Buena Gobernanza y de la Lucha contra la Co - rrupci\u00f3n Epiphane Zoro Bi Ballo Ministra de la Solidaridad y de la Lucha contra la Pobreza Logboh Myss Bel - monde Dogo Ministro de Empleo y de la Protecci\u00f3n Social Adama Kamara Ministra de la Mujer, de la Familia y del Ni\u00f1o Nass\u00e9n\u00e9ba Tour\u00e9 Ministro de la Ense\u00f1anza T\u00e9cnica, de la Formaci\u00f3n Profesional y Pr\u00e1ctica Koffi N'Guessan Ministra de Cultura y Francofon\u00eda Fran\u00e7oise Remarck Ministro de Medio Ambiente y Desarrollo Sostenible Jean-Luc Assi Ministros gobernadores de distritos aut\u00f3nomos Ministro gobernador del D. A. de Abidjan Robert Beugr\u00e9 Mambr\u00e9 Ministro gobernador del D. Thiam Houphou\u00ebt Biograf\u00edas Alassane Dramane Ouattara, presidente de la Rep\u00fablica de Costa de Marfil Naci\u00f3 el 1 de enero de 1942 en Dimbokro (Costa de Marfil) Doctor en Econ\u00f3micas (Universidad de Pensilvania - EEUU) 1968-1973: Economista en el FMI (Washington, DC) 1973-1982: Ocupa varios cargos en el BCEAO (Par\u00eds, Dakar) 1983-1984: Vicegobernador del BCEAO (Dakar) 1984-1988: Director del Departamento \u00c1frica en el FMI (Washington, DC) / Consejero Especial del Director General del FMI (1987-1988) 1988-1993: Gobernador del BCEAO (Dakar) y, paralelamente, nombrado por el ex presidente F\u00e9lix Houphou\u00ebt-Boigny, presidente del Comit\u00e9 Interministerial de Coordinaci\u00f3n del programa de Estabilizaci\u00f3n y Reactivaci\u00f3n Econ\u00f3mica de Costa de Marfil (Abidjan, abril a noviembre 1990) 7 noviembre 1990 al 9 diciembre 1993: Primer ministro de la Rep\u00fablica de Costa de Marfil y jefe del Gobierno 1994-1999: Director general adjunto del FMI (Washington, DC) 1 de agosto de 1999 : Presidente del RDR (Rassemblement des R\u00e9publicains) 2011, mayo: Investido como presidente de la Rep\u00fablica. 2015, octubre: Logra mayor\u00eda absoluta (83,66%) en la primera vuelta de las elecciones presidenciales, y se mantiene en la Jefatura del Estado para un se - gundo mandato. 2020, octubre: Logra mayor\u00eda absoluta (94,27%) en la primera vuelta de las elecciones presidenciales. Ti\u00e9moko Meyliet Kon\u00e9 vicepresidente de la Rep\u00fablica de Costa de Marfil Vicepresidente de Costa de Marfil desde el 19 de abril de 2022. Hasta su nombramiento como vicepresidente fue gobernador del Banco Central de los Estados de \u00c1frica Occidental desde 2011. Se uni\u00f3 al BCEAO en 1975 y del 1991 al 1998 ocup\u00f3 el cargo de Director Nacional del mismo, as\u00ed como de Gobernador suplente en el FMI. Compagin\u00f3 los cargos anteriores con la presi - dencia del consejo de administraci\u00f3n de la Comunidad Econ\u00f3mica de Estados de \u00c1frica occidental (1996 - 2006). Ocup\u00f3 los cargos pol\u00edticos con anterioridad: jefe de gabinete del ex Primer Minis - tro Guillaume Soro entre 2007 y 2010, Ministro de la Construcci\u00f3n y Planifica - ci\u00f3n Urbana (2010), tras lo cual ejerci\u00f3 como asesor especial para el presidente, encarg\u00e1ndose de asuntos econ\u00f3micos y monetarios. En 2017 fue elegido como miembro del consejo de administraci\u00f3n de la Alianza para la Inclusi\u00f3n Financie - ra, representando a \u00c1frica Subsahariana. Nacido el 26 de abril de 1949 en Tafir\u00e9 (Costa de Marfil).Patrick J\u00e9reme ACHI, primer ministro, jefe del Gobierno Primer Ministro y Jefe de Gobierno desde el 26 de marzo de 2021, tras el falle - cimiento del Primer Ministro Hamed Bakayoko. Es Diputado de Adzop\u00e9 (elec - ciones legislativas de 2011, 2013 y 2021) y Presidente del Consejo Regional de La M\u00e9. Hasta su nombramiento hab\u00eda sido Secretario General de la Presidencia de la Rep\u00fablica desde 2017 y Ministro de Infraestructuras Econ\u00f3micas en dos oca - siones: de 2000 a 2010 y de 2011 a 2017. En 1999 se incorpora al gabinete del Primer Ministro. Entre 1997 y 1999 fue consejero t\u00e9cnico en el Ministerio de Energ\u00eda, encargado de la reforma del sector. Miembro del PDCI del Presidente Henri Konan B\u00e9di\u00e9, fue vicepresidente del partido. En 2018 se adhiere el RHDP y es nombrado miembro del Directorio. Antes de incorporarse al sector p\u00fablico, trabaj\u00f3 durante 17 a\u00f1os en el sector de las finanzas en Estados Unidos y Francia, y tambi\u00e9n en varios pa\u00edses africanos como Representante del Gabinete Arthur Anderson. Licenciado en F\u00edsica por la Universidad F\u00e9lix Houphou\u00ebt-Boigny de Abidjan (Costa de Marfil), es igualmente Ingeniero de la Escuela Superior de Electricidad (ESI) de Par\u00eds y tiene un M\u00e1ster de Management en la Universidad de Stanford (EEUU). Nacido en Par\u00eds (Francia), el 17 de noviembre de 1955, de padre marfile\u00f1o y madre francesa, est\u00e1 casado y tiene 5 hijos. Kandia Kamissoko CAMARA, ministra de Estado, ministra de Asuntos Ex - teriores, de Integraci\u00f3n Africana y de la Di\u00e1spora Ministra de Estado, Ministra de asuntos Exteriores, de Integraci\u00f3n Africana y de la Di\u00e1spora desde el 6 de abril de 2021, es la primera mujer nombrada Ministra de Estado en Costa de Marfil. Hasta esa fecha y desde 2011 era Ministra de Educaci\u00f3n Nacional, Ense\u00f1anza T\u00e9cnica y Formaci\u00f3n Profesional. Es miembro destacado del Comit\u00e9 Pol\u00edtico del RHDP y desde 2011 diputada y alcaldesa de Abobo, un municipio de Abiy\u00e1n. En 1994 dej\u00f3 el PDCI-RDA (par - tido del expresidente Henri Konan B\u00e9di\u00e9) para fundar el RDR (Rassemblement des R\u00e9publicains, embri\u00f3n del RHDP), donde ocup\u00f3 varios cargos, en particular presidenta de la formaci\u00f3n Mujeres Republicanas de 1998 a 2006, y secretaria general del partido de 2017 hasta la creaci\u00f3n del RHDP en 2019. Entre 2003 y 2010 fue Consejera Especial del Primer Ministro del Gobierno de Reconciliaci\u00f3n Nacional y de Transici\u00f3n. Ense\u00f1ante de formaci\u00f3n, su carrera profesional empez\u00f3 como profesora de in - gl\u00e9s en varios colegios de Abiy\u00e1n entre 1983 y 2002. Tiene una diplomatura de Ingl\u00e9s de la Universidad F\u00e9lix Houphou\u00ebt-Boigny de Abidjan y un Certificado de Estudios avanzados en Educaci\u00f3n de la Universidad de Lancaster (Reino Unido). Antigua deportista de alto nivel de balonmano, gan\u00f3 el t\u00edtulo de campeona de Costa de Marfil en dos ocasiones (1974 y 1980) y la Copa Africana de Clubes Campeones con el ASC Bouak\u00e9 en 1981. Nacida el 17 de junio de 1959 en Abidjan. 2.2. Pol\u00edtica exterior Abiy\u00e1n es el puerto de entrada y salida de buena parte de las mercanc\u00edas de ori - gen y destino en Mali y Burkina Faso, y Costa de Marfil es una importante fuente de remesas para ambos pa\u00edses (2-3,5% de su PIB). Adem\u00e1s, es suministrador de energ\u00eda el\u00e9ctrica a Ben\u00edn, Burkina Faso, Ghana, Togo, Mali y Guinea. Teniendo en cuenta las profundas relaciones hist\u00f3ricas, econ\u00f3micas, pol\u00edticas y sociales entre Costa de Marfil y Burkina Faso, as\u00ed como la presencia de m\u00e1s de 3 millones de burkineses en suelo marfile\u00f1o, los v\u00ednculos con este pa\u00eds vecino son FICHA PA\u00cdS COSTA DE MARFIL6 especialmente importantes. Las relaciones fueron complejas durante los a\u00f1os de inestabilidad interna en Costa de Marfil, pero en los \u00faltimos a\u00f1os ambos pa\u00edses tratan de reforzar sus lazos bilaterales. Los presidentes Roch Marc Christian Ka - bor\u00e9 y Alassane Ouattara se reunieron en varias ocasiones en los \u00faltimos a\u00f1os, la \u00faltima en Ouagadougou en julio de 2019, con motivo de la 8\u00aa Cumbre Bilateral del Tratado de Amistad y Cooperaci\u00f3n y del segundo foro econ\u00f3mico bilateral. La 9\u00aa Cumbre reuni\u00f3 a los Primeros Ministros de los dos pa\u00edses en Uagadugu en julio de 2021 y se prev\u00e9 la 10\u00aa en julio de 2023. Las relaciones con Liberia vienen marcadas por la presencia de refugiados mar - file\u00f1os en su territorio que hab\u00edan huido durante la d\u00e9cada de disturbios entre 2000 y 2010. Tras la guerra civil de Liberia, bandas de combatientes liberianos se introdujeron en Costa de Marfil, vagando entre ambos pa\u00edses (las fronteras son sumamente porosas). En la actualidad las relaciones entre ambos pa\u00edses son cordiales. Tras las elecciones de 2020 ACNUR alert\u00f3 de la salida de refugia - dos marfile\u00f1os hacia Liberia, que en su momento super\u00f3 las 29.000 personas. \u00c9stos se a\u00f1ad\u00edan a los refugiados que salieron tras 2011, que se estiman en 300.000 y que se repartieron entre los pa\u00edses vecinos. En su Asamblea Ejecutiva de octubre de 2021, el ACNUR ha declarado el fin del estatuto de refugiado a los marfile\u00f1os. Desde 2011 ACNUR ha contabilizado el retorno voluntario de 278.939 personas. Costa de Marfil mantiene relaciones cordiales con Ghana. El litigio mar\u00edtimo que exist\u00eda entre ambos pa\u00edses fue dilucidado el 23 de septiembre de 2017 por el Tribunal Internacional de Derecho del Mar, en una sentencia favorable a los intereses de Ghana que el Gobierno marfile\u00f1o ha aceptado y respetado. El 17 de octubre de 2017 los dos pa\u00edses firmaron un acuerdo de asociaci\u00f3n estrat\u00e9gica con el fin de impulsar el di\u00e1logo permanente sobre cuestiones de mutuo inter\u00e9s. Con la UE, en la Cumbre Uni\u00f3n Europea - Uni\u00f3n Africana celebrada en Lisboa en 2007 se lanz\u00f3 la \"Estrategia Com\u00fan UE-UA\", con el objetivo de elevar el partenariado entre ambos continentes a un nuevo nivel estrat\u00e9gico, sirviendo de marco en el cual fortalecer la cooperaci\u00f3n econ\u00f3mica y la promoci\u00f3n del desarrollo sostenible. El 29-30 de noviembre de 2017 se celebr\u00f3 en Abidjan la V Cumbre de Jefes de Estado y de Gobierno UE-UA. En dicha Cumbre se adopt\u00f3 una declaraci\u00f3n conjunta en la que se subrayan las prioridades comu - nes de la asociaci\u00f3n UE-\u00c1frica en cuatro \u00e1mbitos estrat\u00e9gicos: oportunidades econ\u00f3micas para la juventud; paz y seguridad; movilidad y migraci\u00f3n; coopera - ci\u00f3n en materia de gobernanza. Se adopt\u00f3 tambi\u00e9n una declaraci\u00f3n conjunta sobre la situaci\u00f3n migratoria en Libia, en la que se condena el trato inhumano infligido por grupos delictivos a migrantes y refugiados. Se present\u00f3 el nuevo plan de inversiones exteriores de la UE, que pretende movilizar inversiones por valor de 44.000 millones de euros en \u00c1frica hasta 2020, creando as\u00ed nuevas oportunidades de empleo para j\u00f3venes en todo el continente africano. Costa de Marfil rubric\u00f3 el 7 de diciembre de 2007 con la Comisi\u00f3n Europea un Acuerdo Transitorio de Partenariado Econ\u00f3mico (APE). Se convirti\u00f3 as\u00ed en el primer pa\u00eds de \u00c1frica Occidental en firmar un Acuerdo de este tipo compatible con la OMC. Finalmente, el APE entre UE y CEDEAO se firm\u00f3 en la cumbre ordinaria de la CEDAO en Accra celebrada el 10 de julio de 2014, aunque todav\u00eda es preciso que terminen de ratificarlo todos los Estados de la CEDEAO. A la espera de esa ratificaci\u00f3n del APE regional, el presidente Ouattara ratific\u00f3 en agosto de 2016 el APE de Costa de Marfil con la UE, que entr\u00f3 en vigor el 3 de septiembre de 2016 y cuya aplicaci\u00f3n ha comenzado formalmente en enero de 2019. El primer acuerdo de pesca entre la UE y Costa de Marfil, firmado en 1990, fue renovado en 2007. Ese a\u00f1o se aprob\u00f3 igualmente un protocolo de aplicaci\u00f3n, renovado a su vez en 2013 y en 2018. El protocolo actual, vigente hasta el 31 de julio de 2024, prev\u00e9 cifras pesqueras anuales equivalentes a un tonelaje de referencia de 6.500 toneladas al a\u00f1o a cambio de una contrapartida financiera anual de 680.000 \u20ac, cuant\u00eda dentro de la que se incluyen 257.500 \u20ac al a\u00f1o para apoyo a la puesta en marcha de una pol\u00edtica sectorial de pesca en Costa de Marfil. Entre los pa\u00edses de la UE, Costa de Marfil mantiene por razones obvias v\u00ednculos especialmente fuertes con Francia en los m\u00e1s diversos \u00e1mbitos: seguridad, in - versiones, cooperaci\u00f3n al desarrollo, cooperaci\u00f3n cultural, etc. El contingente de las Fuerzas Francesas en Costa de Marfil asciende a 900 efectivos, Costa de Marfil es el segundo cliente de Francia en \u00c1frica subsahariana (11,1% de las exportaciones francesas). La AFD firm\u00f3 un primer contrato de reducci\u00f3n de deuda y de desarrollo (C2D) en 2012 por un valor de 630 millones de euros a tres a\u00f1os que fue plenamente desarrollado, en 2014 firm\u00f3 un segundo de un total de 1.130 millones de euros para el periodo 2015 - 2020, y en 2021 se firm\u00f3 el tercero, para el periodo 2021-2025 por valor de 1.140 millones de euros. El Presidente de la Rep\u00fablica Francesa, Emmanuel Macron, visit\u00f3 oficialmente Costa de Marfil en diciembre de 2019 y anunci\u00f3 el acuerdo con los Estados miembros para la desvinculaci\u00f3n institucional de Francia del sis - tema monetario de la UEMOA y la creaci\u00f3n de una nueva moneda, el Eco que sustituir\u00e1 al Franco CFA. En un contexto m\u00e1s amplio, Costa de Marfil mantiene relaciones fluidas y co - rrectas con Estados Unidos (el presidente Ouattara visit\u00f3 oficialmente Estados Unidos en verano de 2011, el primer presidente marfile\u00f1o desde Houphou\u00ebt- Boigny en pisar la Casa Blanca). El presidente Ouattara viaj\u00f3 en noviembre de 2017 a Washington para asistir a la firma del Acuerdo de Donaci\u00f3n de 524 millones de d\u00f3lares en el marco de la Millenium Challenge Corporation (MCC). Costa de Marfil mantiene igualmente fluidas relaciones con Rusia, Israel, Chi - na, Turqu\u00eda, India y Arabia Saud\u00ed. Cabe destacar las estrechas relaciones con Marruecos, reforzadas durante los \u00faltimos a\u00f1os. El Rey Mohamed VI visit\u00f3 Costa de Marfil en numerosas ocasiones y el presidente Alassane Ouattara por su parte ha realizado dos viajes de trabajo a Marruecos en 2014 y 2015; con motivo de tales viajes, ambos pa\u00edses han firmado un centenar de acuerdos bilaterales en los m\u00e1s diversos \u00e1mbitos. Costa de Marfil es miembro de Naciones Unidas y de su sistema de organiza - ciones. Durante el bienio 2018-2019 ocup\u00f3 un puesto de miembro no perma - nente del Consejo de Seguridad de Naciones Unidas. Tambi\u00e9n es accionista del Fondo Monetario Internacional, del grupo Banco Mundial y del Banco Africano de Desarrollo (BAfD). Precisamente la sede del BAfD regres\u00f3 a Abid - jan en septiembre de 2014, despu\u00e9s de 11 a\u00f1os de ser trasladada a T\u00fanez por la crisis en el pa\u00eds. Es miembro fundador de la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio. Tambi\u00e9n forma parte de la Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n Isl\u00e1mica. Regionalmente, es miembro de la Uni\u00f3n Africana, de la Comunidad Econ\u00f3 - mica de los Estados del \u00c1frica Occidental (CEDEAO), de la Uni\u00f3n Econ\u00f3mica y Monetaria de \u00c1frica Occidental (UEMOA), del Conseil de l'Entente y de la Uni\u00f3n del R\u00edo Mano. El entonces presidente del gobierno espa\u00f1ol D. Mariano Rajoy, durante la rueda de prensa en el marco de la V Cumbre Uni\u00f3n Africana-Uni\u00f3n Europea (UA-UE). 30/11/2017, Abiy\u00e1n (Costa de Marfil). Foto: EFEFICHA PA\u00cdS COSTA DE MARFIL7 3. RELACIONES BILATERALES CON ESPA\u00d1A 3.1. Diplom\u00e1ticas En el \u00e1mbito pol\u00edtico e institucional, las relaciones entre Espa\u00f1a y Costa de Marfil son cordiales y fluidas. El Estado marfile\u00f1o valor\u00f3 muy positivamente la permanencia de la Embajada de Espa\u00f1a en el pa\u00eds a lo largo de todo el conflicto post electoral, incluido durante las fases m\u00e1s violentas. Para Costa de Marfil, el creciente papel de Espa\u00f1a y de la econom\u00eda es - pa\u00f1ola en el \u00e1mbito de la Uni\u00f3n Europea es especialmente relevante. Se percibe un aumento de la presencia espa\u00f1ola en \u00c1frica, sobre todo en \u00c1frica Occidental. En 1998 Espa\u00f1a figur\u00f3 como primer \"socio para el desarrollo\" con Costa de Marfil y, otorg\u00f3 a este pa\u00eds la consideraci\u00f3n de prioritario para su coo - peraci\u00f3n internacional. Sin embargo, los sucesivos Planes Directores de la Cooperaci\u00f3n Internacional ya volvieron a darle ese tratamiento La presencia comercial y econ\u00f3mica de Espa\u00f1a en Costa de Marfil es toda - v\u00eda reducida, pero aumenta de manera continua y progresiva, y dado que la situaci\u00f3n pol\u00edtica se ha normalizado, los negocios retoman el curso normal. Las relaciones bilaterales entre Espa\u00f1a y Costa de Marfil se han incremen - tado considerablemente desde 2014: el comercio bilateral se ha duplicado desde 2012; la reapertura de la Oficina Econ\u00f3mica y Comercial, la firma del Programa de Conversi\u00f3n de Deuda y la entrada de Costa de Marfil como pa\u00eds abierto a financiaci\u00f3n FIEM han reforzado los v\u00ednculos econ\u00f3micos, aunque la inversi\u00f3n espa\u00f1ola en Costa de Marfil sigue siendo limitada. El 6 de junio de 2017 se celebr\u00f3 en Madrid la primera reuni\u00f3n de di\u00e1logo bilateral entre Costa de Marfil y Espa\u00f1a a nivel de Directores Generales. Durante el encuentro se realiz\u00f3 un repaso a los puntos m\u00e1s relevantes de la relaci\u00f3n bilateral y se abordaron las posibilidades para reforzar a\u00fan m\u00e1s la cooperaci\u00f3n entre los dos pa\u00edses, incluyendo \u00e1mbitos como las inversiones, la cooperaci\u00f3n al desarrollo, la cultura, la lengua y el turismo, entre otros. Los d\u00edas 26 y 27 de julio de 2017 el ministro espa\u00f1ol de Asuntos Exterio - res y de Cooperaci\u00f3n realiz\u00f3 una visita a Costa de Marfil, durante la cual mantuvo encuentros con el presidente Alassane Ouattara, el primer ministro Amadou Gon Coulibaly y el ministro de Asuntos Exteriores Marcel Amon Ta - noh. En el marco de esta visita, los dos pa\u00edses firmaron un Memorando de Entendimiento sobre consultas bilaterales. El presidente de la Autoridad Portuaria de Las Palmas, Luis Ibarra, acom - pa\u00f1ado del gerente de la Fundaci\u00f3n Puertos de Las Palmas, Sergio Galv\u00e1n, se reuni\u00f3 el 18 de octubre de 2017, con el ministro de Turismo de la Rep\u00fablica de Costa de Marfil, Siandou Fofana y su delegaci\u00f3n por el establecimiento de un acuerdo para mejorar los intercambios comerciales y el asesoramiento en materia de turismo de cruceros. El presidente del Gobierno espa\u00f1ol viaj\u00f3 a Abidjan los d\u00edas 29 y 30 de no - viembre de 2017 para participar en la V Cumbre UE-UA. El 19 de octubre de 2018 se realiz\u00f3 la segunda reuni\u00f3n del Comit\u00e9 Bi - nacional del Programa de Conversi\u00f3n de la Deuda entre Costa de Marfil y Espa\u00f1a en Madrid. La delegaci\u00f3n marfile\u00f1a estuvo compuesta del Director de Gabinete del Primer Ministro y del Director de Gabinete del Ministro de Econom\u00eda y Finanzas, que aprovecharon para reunirse con la secretaria de Estado de Econom\u00eda y Empresa, la Directora General de Comercio e Inver - siones y la Directora de \u00c1frica de la AECID.El ministro de turismo de Costa de Marfil, Siandou Fofana, viaj\u00f3 a Madrid del 23 al 27 enero de 2019 para asistir a la Feria Internacional de Turismo (FITUR). El ministro de Interior Fernando Grande Marlaska viaj\u00f3 a Abidjan el 19 de febrero de 2019 para reunirse con su hom\u00f3logo Diakit\u00e9 Sidiki, as\u00ed como con el vicepresidente del pa\u00eds, Daniel Kablan Duncan, el ministro de Defen - sa, Hamed Bakayoko, y el ministro de Integraci\u00f3n Africana y Africanos en el exterior, Ally Coulibaly. La visita permiti\u00f3 avanzar la agenda bilateral en asuntos migratorios, de seguridad y de lucha contra el terrorismo. La ministra de Saneamiento P\u00fablico y Salubridad, Anne Ouloto, viaj\u00f3 a Madrid del 8 al 12 de julio de 2019 para participar en un taller sobre plani - ficaci\u00f3n de la resiliencia urbana organizado por AECID y el Banco Mundial. El ministro de la Seguridad y de la Protecci\u00f3n Civil, Vagondo Diomand\u00e9, realiz\u00f3 una visita oficial a Espa\u00f1a del 2 al 5 de febrero de 2020. Se reuni\u00f3 con el ministro del Interior, Fernando Grande Marlaska. Ambos ministros firmaron una Declaraci\u00f3n conjunta de intenciones para reforzar la coopera - ci\u00f3n en materia de protecci\u00f3n civil. El ministro visit\u00f3 tambi\u00e9n la Direcci\u00f3n General de la Polic\u00eda, la Direcci\u00f3n General de la Guardia Civil, la Escuela Nacional de Protecci\u00f3n Civil y la Jefatura de las Unidades de Intervenci\u00f3n Policial y la unidad equina de la Polic\u00eda Nacional. A pesar de la pandemia de COVID-19, se ha ido recuperando la agenda de visitas. La Secretaria de Estado de Asuntos Exteriores, para Iberoam\u00e9rica y el Caribe, Cristina Gallach, visit\u00f3 Costa de Marfil entre el 25 y el 27 de mayo de 2021. En esa ocasi\u00f3n fue recibida por el Ministro de Interior, el General Vagondo Diomande, que recibi\u00f3 una donaci\u00f3n de material para el Ministerio del Interior. En el marco de la visita se firm\u00f3 un Memor\u00e1ndum para el despliegue por parte de la AECID de un lector de espa\u00f1ol en la Uni - versidad de Bouak\u00e9. La Ministra de Comercio, Industria y Turismo, Reyes Maroto, visit\u00f3 Costa de Marfil los d\u00edas 26 y 27 de septiembre de 2021, con ocasi\u00f3n de la ce - lebraci\u00f3n del D\u00eda Internacional del Turismo de la OMT en Abiy\u00e1n. En esa ocasi\u00f3n fue recibida por el Primer Ministro, Patrick Achi, y por el Ministro de Turismo, Siandou Fofana, el cual viaj\u00f3 a Espa\u00f1a en diciembre de 2021 para asistir al Consejo Ejecutivo de la OMT. En el marco de su pol\u00edtica de donaci\u00f3n de vacunas para luchar contra la pandemia de la covid-19, Espa\u00f1a ha realizado dos donaciones de vacunas a Costa de Marfil a trav\u00e9s del mecanismo COVAX, alcanzando m\u00e1s de un mi - ll\u00f3n y medio de dosis. En diciembre de 2021 Espa\u00f1a era el segundo donan - te de vacunas en Costa de Marfil. La donaci\u00f3n realizada en Costa de Marfil en noviembre fue la primera que hizo Espa\u00f1a en \u00c1frica Subsahariana. El ministro del Interior, Fernando Grande-Marlaska, y su anterior hom\u00f3logo marfile\u00f1o, Diakit\u00e9 Sidiki, durante la reuni\u00f3n celebrada en Costa de Marfil.- Febrero 2019.- Foto EUROPA PRESS - FICHA PA\u00cdS COSTA DE MARFIL8 El III Plan \u00c1frica identifica a Costa de Marfil como socio preferente de Es - pa\u00f1a en \u00c1frica, con la intenci\u00f3n de dinamizar las relaciones entre los dos. 3.2. Econ\u00f3micas La balanza comercial de Espa\u00f1a con Costa de Marfil ha sido tradicionalmente deficitaria para nuestro pa\u00eds, por el considerable volumen de importaciones de materias primas procedente de este pa\u00eds. COMERCIO ESPA\u00d1A- COSTA DE MARFIL EN MILLONES DE EUROS 2017 2018 2019 2020 2021 Exportaciones 250 220 230 220 263 Importaciones 381 220 412 323 330 Saldo -131 -133 -182 -103 -68 Fuente: Datacomex 2022 PRINCIPALES PRODUCTOS COMERCIADOS ENTRE AMBOS PA\u00cdSES. (DATOS EN MILLONES DE EUR) 2018 2019 2020 2021 % 18-CACAO Y SUS PREPARACIONES 130,0 142,1 134,8 176,8 54 40-CAUCHO Y SU 43,3 63,5 19 08-FRUTAS, FRUTOS S/CONSERVAR 42,6 48,7 31,5 41,6 13 44-MADERA Y SUS MANUFACTURAS 11,9 8,3 5,5 7,5 2 09-CAF\u00c9, TE, INFUSIONES 25,4 15,2 17 5,1 2 15-GRASAS ACEITE ANIMAL O VEGETAL 2 9,7 8,2 25 8 27-COMBUSTIBLES Y ACEITES MINERALES 75,6 120,6 75,9 0 0 12-SEMILLAS OLEAGINOSAS 0,4 0,1 0,1 0 0 TOTAL 353 412 323 330 100 PRINCIPALES PRODUCTOS DE LA IMPORTACI\u00d3N ESPA\u00d1OLA POR SECTORES ICEX (DATOS EN MILLONES DE EUR) 2018 2019 2020 2021 Agroalimentarios 0 Bienes de consumo 0,03 48,7 0,08 0,68 0 Materias primas, productos, industriales y bienes de equipo 147 8,3 136 79,3 0 TOTAL 353 257,3 351,18 331,3 24 Fuente: ESTACOM 2022 PRINCIPALES PRODUCTOS DE LA IMPORTACI\u00d3N ESPA\u00d1OLA (DATOS EN MILLONES DE EUR) 2019 2020 2021 20/21 % 03-PESCADOS CRUSTACEOS Y MOLUSCOS 4,4 4,4 3,6 -20% 2 25-SAL YESO PIEDRAS S/ TRABAJAR 7,3 14,5 11,9 -18% 3 22-BEBIDAS TODO TIPO (EX.ZUMO) 19,3 19,2 29,5 54% 8 84-MAQUINAS Y APARATOS MECANICOS 21,9 21,1 31,8 51% 10 85-APARATOS MATERIAL ELECTRICO 17,7 20,9 18% 9 39-MAT. PLASTICOS; SUS MANUFACTURAS 10,7 25 12,1 -51% FUNDICION HIERRO/ACERO13,3 24,8 31,4 26% 6 72-FUNDIC. HIERRO Y ACERO 7,2 4,7 5,9 25% 3 38-OTROS PRODUCTOS QU\u00cdMICOS 8,3 7,2 6,7 -7% 4 99-CODIGOS ESPECIALES NOMENCLATURA COMBI. 1,4 1,2 1 -22% 1 15-GRASAS ACEITE ANIMAL O VEGETAL 3,6 2,1 5,4 161% 2 70- VIDRIO Y SU MANUFACTURA 4,9 3,3 3,8 -15% 2 88-AERONAVES; VEH\u00cdCULOS ESPACIALES 28,1 21,1 25,9 23% 12 OTRAS PARTIDAS 78,2 52,7 73,1 39% 34 TOTAL 230 219 263 20% 100 PRINCIPALES PRODUCTOS DE LA EXPORTACI\u00d3N ESPA\u00d1OLA SECTORES (ICEX) (DATOS EN MILLONES DE EUR) 2019 2020 2021 % AGROALIMENTARIOS 25,8 28,8 34 13 BEBIDAS 19,5 22,8 30 11BIENES DE CONSUMO 10,1 11,3 13,5 5 MATERIAS PRIMAS, PRODUCTOS, INDUSTRIALES Y BIENES DE EQUIPO 174,5 186,2 185 70 NO DETERMINADO 0 0 0 0 TOTAL 230 249,1 262,5 100 Fuente: ESTACOM 2022 Flujo de inversiones de Espa\u00f1a en el pa\u00eds INVERSI\u00d3N DIRECTA ESPA\u00d1OLA BRUTA Y NETA, POR SECTORES (MILLONES DE EUR) 2018 2019 2020 Inversi\u00f3n bruta 0 0 5,5 Inversi\u00f3n neta 0 0 5,5 Inversi\u00f3n bruta por sectores Industria qu\u00edmica. 0 0 0 Comercio mayor e intermedio. Comercio excepto veh\u00edculos a motor. 0 0 0 Industria de la alimentaci\u00f3n 0 0 0 Almacenamiento y actividades anexas al transporte. 0 0 0 Fuente: Datainvex, SEC (\u00daltima actualizaci\u00f3n: febrero 2022). INVERSION DIRECTA DE COSTA DE MARFIL EN ESPA\u00d1A POR SECTORES (MILLONES DE EUR) 2018 2019 2020 INVERSI\u00d3N BRUTA 0 0,031 0 INVERSI\u00d3N NETA 0 0,031 0 INVERSI\u00d3N BRUTA POR SECTORES Comercio mayor e intermedio. Comercio excepto veh\u00edculos a motor. 0 0 0 Actividades administrativas 0 0 0 Actividades inmobiliarias 0 0 0 Fuente: Datainvex, SEC (\u00daltima actualizaci\u00f3n: enero 2021). INVERSI\u00d3N DIRECTA DE COSTA DE MARFIL EN ESPA\u00d1A, POR SECTORES (MILLONES DE EUR) 2018 2019 2020 INVERSI\u00d3N BRUTA 0 0,031 0 INVERSI\u00d3N NETA 0 0,031 0 INVERSI\u00d3N BRUTA POR SECTORES 46-COMERCIO MAYOR E INTERMEDIO 0 0 0 82-ACTIVIDADES ADMINISTRACI\u00d3N 0 0 0 68-ACTIVIDADES INMOBILIARIAS 0 0 0 Fuente: Datainvex, SEC (\u00daltima actualizaci\u00f3n: enero 2021). 3.3. Cooperaci\u00f3n Costa de Marfil no se incluye entre los pa\u00edses prioritarios de los Planes Di - rectores de Cooperaci\u00f3n. No obstante, s\u00ed existe cooperaci\u00f3n espa\u00f1ola en el pa\u00eds a trav\u00e9s de otras v\u00edas, como la cooperaci\u00f3n financiada por el gobierno espa\u00f1ol a trav\u00e9s de organismos internacionales y regionales, y la cooperaci\u00f3n ejecutada por espa\u00f1oles o nacionales de terceros pa\u00edses vinculados a Espa\u00f1a con fondos europeos o de cooperaci\u00f3n descentralizada, as\u00ed como ligados a instituciones religiosas. En 2013 Espa\u00f1a cancel\u00f3 la deuda de costa de Marfil por un monto de 172,75 millones de euros y 4,63 millones de d\u00f3lares, al alcanzar el pa\u00eds el punto de culminaci\u00f3n en el marco de la iniciativa Pa\u00edses Pobres Altamente Endeudados. Espa\u00f1a dise\u00f1\u00f3 un plan de conversi\u00f3n de la deuda restante que condujo el 6 de octubre de 2017 a la firma en Abiy\u00e1n del acuerdo para el Programa de Conversi\u00f3n de Deuda (PCD), por valor de 102,5 millones de euros. Este acuerdo supone la constituci\u00f3n de un fondo, dotado con 52 millones de euros, destinados a financiar proyectos en los sectores de agua y energ\u00eda, que se encuentra en fase de ejecuci\u00f3n. Por otro lado, y junto con el Banco Mundial, FICHA PA\u00cdS COSTA DE MARFIL9 se est\u00e1 trabajando en la financiaci\u00f3n de proyectos en el marco del Programa West Africa Coastal Area Management, para la lucha contra la erosi\u00f3n coste - ra, y del programa PARU para el apoyo a ciudades sostenibles. En materia de interior, en 2012 se firm\u00f3 un acuerdo de cooperaci\u00f3n en materia de lucha contra la delincuencia. Se han llevado a cabo varios cursos de for - maci\u00f3n sobre diversas materias relacionadas con ciberseguridad, migraci\u00f3n o documentaci\u00f3n, en beneficio del Ministerio del Interior de Costa de Marfil, con \u00e9nfasis en el desarrollo de programas de refuerzo del control de fronteras y la lucha contra la emigraci\u00f3n irregular en 2018, 2019, 2020 y 2021. Este proyecto puso en marcha un programa de mantenimiento y suministros en beneficio de 48 puestos fronterizos del pa\u00eds, as\u00ed como apoyo material a la po - lic\u00eda y gendarmer\u00eda marfile\u00f1as. El 19 de febrero de 2019 el ministro del Inte - rior espa\u00f1ol se reuni\u00f3 con las principales autoridades de Costa de Marfil para reforzar la cooperaci\u00f3n entre ambos pa\u00edses en materia migratoria y la lucha contra el terrorismo y el crimen organizado y el 3 de febrero de 2020 el mi - nistro de Seguridad y Protecci\u00f3n Civil de Costa de Marfil viaj\u00f3 a Espa\u00f1a con las mismas prioridades. Durante la visita se firm\u00f3 un acuerdo en materia de protecci\u00f3n civil. En 2021 el Ministerio de Interior ha invitado a un oficial de polic\u00eda marfile\u00f1o a seguir un curso de formaci\u00f3n en su Academia de Polic\u00eda. En el \u00e1mbito cultural, la Embajada de Espa\u00f1a se centra en la promoci\u00f3n de la cultura y la lengua espa\u00f1ola, apoy\u00e1ndose en el alto inter\u00e9s que despier - ta nuestro idioma. Seg\u00fan las estad\u00edsticas oficiales disponibles en 2021, el pa\u00eds cuenta con 567.000 estudiantes de espa\u00f1ol. Igualmente, contaba con 2.281 profesores de espa\u00f1ol en la ense\u00f1anza secundaria y 64 en la ense - \u00f1anza superior. La Embajada ha programado una serie de actividades de promoci\u00f3n y coope - raci\u00f3n cultural, con el objetivo de favorecer la capacitaci\u00f3n de estudiantes y profesionales de la cultura. En 2019 se llevaron a cabo, con la colaboraci\u00f3n de la Embajada, las jornadas de formaci\u00f3n de formadores de Espa\u00f1ol; la segunda edici\u00f3n del Coloquio Internacional Hispano-Africano de Ling\u00fc\u00edstica, Literatura y Traducci\u00f3n; la producci\u00f3n de la adaptaci\u00f3n marfile\u00f1a de la obra \"Fuenteo - vejuna\" adaptada en su sesgo de lucha contra la violencia contra la mujer, y su posterior estreno en el Festival Internacional de Teatro Cl\u00e1sico de Almagro; as\u00ed como una actuaci\u00f3n de danza de la compa\u00f1\u00eda \"Daniel Do\u00f1a\". En 2020 la Embajada apoy\u00f3 la producci\u00f3n de la obra \"Don Juan\"; una actividad relacionada con el di\u00e1logo intercultural organizada junto con la Fundaci\u00f3n Amadou Hamp\u00e2t\u00e9 B\u00e2; la publicaci\u00f3n de una versi\u00f3n infantil de Don Quijote de la Mancha escrita e ilustrada por profesores y estudiantes de espa\u00f1ol, \"el Quijochico\"; as\u00ed como varios encuentros y actividades relacionadas con la ense\u00f1anza del espa\u00f1ol y la promoci\u00f3n de la cultura espa\u00f1ola. Durante el a\u00f1o 2021 se celebr\u00f3 el III Colo - quio Internacional Hispano-Africano de Ling\u00fc\u00edstica, Literatura y Traducci\u00f3n; una actividad organizada en conjunto con la Fundaci\u00f3n Amadou Hamp\u00e2t\u00e9 B\u00e2 sobre di\u00e1logo interreligioso; un ciclo de conferencias sobre literatura ecuatoguineana con el escritor Donato N'Dongo; un ciclo de cine espa\u00f1ol; as\u00ed como representa - ciones de la obra \"Fuenteovejuna\" en colegios y universidades. La programaci\u00f3n cultural de 2022 incluy\u00f3 la formaci\u00f3n de 150 profesores de espa\u00f1ol gracias a un programa conjunto Instituto Cervantes-AECID; el apoyo a actividades organi - zadas por profesores de espa\u00f1ol y por los departamentos de espa\u00f1ol de las Uni - versidades de Abiy\u00e1n y Bouak\u00e9; un taller de teatro para la adaptaci\u00f3n de la obra \"el perro del hortelano\"; y la participaci\u00f3n de compa\u00f1\u00edas espa\u00f1olas en festivales locales de danza y marionetas. En 2021 lleg\u00f3 a Costa de Marfil un representante del Instituto Cervantes, al objeto de reforzar la presencia del espa\u00f1ol en el pa\u00eds. En colaboraci\u00f3n con la Em - bajada el Instituto organiz\u00f3 un seminario de formaci\u00f3n de profesores de espa\u00f1ol. La llegada de un lector de espa\u00f1ol al departamento de espa\u00f1ol de la Universidad de Bouake ese mismo a\u00f1o y la pr\u00f3xima incorporaci\u00f3n de otro lector a la Univer - sidad de Abiy\u00e1n en septiembre de 2023 han venido a reforzar la presencia del idioma en el pa\u00eds. En materia de seguridad mar\u00edtima, se desarrollan actividades conjuntas de for - maci\u00f3n con motivo de las escalas de buques de la Armada en el marco del Plan de Diplomacia de Defensa. En 2017 visitaron Abidjan los y el Buque de Acci\u00f3n Mar\u00edtima \"Furor\" recal\u00f3 en el puerto de Abiy\u00e1n en 2021 y en 2022 hicieron escala el patrullero \"Serviola\" y el BAM \"Rel\u00e1mpago\". Espa\u00f1a tambi\u00e9n ha cooperado con estructuras regionales, tanto con la Uni\u00f3n Africana como con la CEDEAO, as\u00ed como a trav\u00e9s del PNUD, de la que se ha beneficiado Costa de Marfil: Espa\u00f1a - Uni\u00f3n Africana: Proyecto de cooperaci\u00f3n delegada financiado por la UA para crear reservas regionales de alimentos. Fue ejecutado por la AECID (centrada en el fortalecimiento institucional de la Agencia Regional de Agricul - tura), la Comisi\u00f3n Interministerial de la UA para la lucha contra la sequ\u00eda en el Sahel, y la Agencia Francesa de Desarrollo. Espa\u00f1a - CEDEAO: la cooperaci\u00f3n se ha dirigido fundamentalmente a 4 \u00e1reas: - Fondo Espa\u00f1a - CEDEAO de Migraci\u00f3n y Desarrollo: los fondos se han dirigido a: i) proyectos de sociedad civil y ONG ii) fortalecimiento de instituciones implicadas en esta materia en cada pa\u00eds. A trav\u00e9s de este Fondo se aprob\u00f3 en 2014 la creaci\u00f3n de un \"Centre d'accueil, d'information, d'orientation et d'accompagnement des migrants en Cete d'Ivoire\", que cuenta con un presupuesto de 200.000 euros. - Agricultura y desarrollo rural: se ha financiado un proyecto con la FAO para la elaboraci\u00f3n y puesta en marcha de programas regionales y na - cionales de desarrollo agr\u00edcola. Adem\u00e1s, se ha puesto en marcha un Fondo de apoyo a la Pol\u00edtica Agr\u00edcola Regional (ACOWAP) de la CE - DEAO. - Infraestructuras: Espa\u00f1a ha colaborado con la agencia encargada de implementar el Plan Regional e Infraestructuras de la CEDEAO. - Energ\u00edas renovables y pol\u00edtica energ\u00e9tica: Espa\u00f1a ha contribuido al Fondo para las Energ\u00edas Renovables (EREF) del Centro de Energ\u00edas Renovables y Eficiencia Energ\u00e9tica de la CEDEAO (ECREEE). Fondo ODS (Objetivos de Desarrollo Sostenible): a trav\u00e9s del Fondo ODS se ha financiado con 1,5 millones de d\u00f3lares el \"Programa Conjunto de Reducci\u00f3n de la Pobreza en la Regi\u00f3n de San Pedro\" (suroeste de Costa de Marfil), cuyo principal objetivo ha sido crear oportunidades econ\u00f3mi - cas y de empleo para los grupos vulnerables, especialmente las mujeres y los j\u00f3venes, a trav\u00e9s de actividades generadoras de ingresos productivos y la promoci\u00f3n del esp\u00edritu empresarial local. Este programa ha perseguido igualmente garantizar la seguridad alimentaria de los hogares m\u00e1s pobres y mejorar el acceso de los grupos vulnerables a informaci\u00f3n sobre sus de - rechos, ofreciendo asistencia para que puedan exigir su respeto ante la justicia. El programa ha sido ejecutado por PNUD, FAO y UNICEF. Adem\u00e1s de esa AOD oficial, la mayor parte de la cooperaci\u00f3n al desarrollo directa es llevada a cabo por \u00f3rdenes religiosas espa\u00f1olas (o con presencia de espa\u00f1oles). Su actividad se centra esencialmente en los \u00e1mbitos de la educaci\u00f3n y la salud. 3.4. Relaci\u00f3n de visitas en ambos sentidos (diez \u00faltimos a\u00f1os) Personalidades espa\u00f1olas a Costa de Marfil - Junio 2011: visita del ex ministro Miguel \u00c1ngel Moratinos en el marco de la gira de promoci\u00f3n de su candidatura a la Direcci\u00f3n General de la FAO. - Marzo 2014: visita del secretario del Estado de Cooperaci\u00f3n Internacional y para Iberoam\u00e9rica, Jes\u00fas Gracia, y del embajador en Misi\u00f3n Especial para Sahel, Antonio S\u00e1nchez-Benedito, a la cumbre de la CEDEAO. FICHA PA\u00cdS COSTA DE MARFIL10 Direcci\u00f3n General de Comunicaci\u00f3n, Diplomacia P\u00fablica y Redes www.exteriores.gob.es - Abril 2014: visita de la ex vicepresidenta del Gobierno, Mar\u00eda Teresa Fern\u00e1ndez de la Vega, encabezando la delegaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n \"Mu - jeres por \u00c1frica\" para asistir al Primer Congreso de Mujeres Hispanistas Africanas. - Febrero 2016: visita de Luis Padr\u00f3n, director de Casa \u00c1frica. - 26/27 de julio de 2017: viaje a Costa de Marfil de Alfonso Dastis, minis - tro de Asuntos Exteriores y de Cooperaci\u00f3n, con el objetivo de reforzar las relaciones bilaterales entre los dos pa\u00edses. - 29/30 de noviembre de 2017: viaje a Costa de Marfil del presidente del Gobierno Mariano Rajoy, acompa\u00f1ado del ministro de Asuntos Exteriores y de Cooperaci\u00f3n Alfonso Dastis, para participar en la V Cumbre UE-UA. - 19 de febrero de 2019: Viaje a Costa de Marfil del ministro de interior Grande Marlaska para reunirse con su hom\u00f3logo, Diakit\u00e9 Sidiki, as\u00ed como con el vicepresidente del pa\u00eds, Daniel Kablan Duncan, el ministro de De - fensa, Hamed Bakayoko, y el ministro de Integraci\u00f3n Africana y Africanos en el exterior, Ally Coulibaly. - 25-27 de mayo de 2021: Visita de la Secretaria de Estado de Asuntos Exteriores, para Iberoam\u00e9rica y el Caribe, Cristina Gallach. Reuni\u00f3n con el Ministro de Interior con ocasi\u00f3n de donaci\u00f3n de material y firma de un Me - mor\u00e1ndum para el despliegue por parte de la AECID de un lector de espa\u00f1ol en la Universidad de Bouak\u00e9. Videoconferencia con Ministra de Asuntos Exteriores, Integraci\u00f3n Africana y de la Di\u00e1spora, Kandia Camara, en julio. - 26 y 27 de septiembre de 2021: La Ministra de Comercio, Industria y Turismo Reyes Maroto visit\u00f3 Costa de Marfil con ocasi\u00f3n de la celebraci\u00f3n del D\u00eda Internacional del Turismo de la OMT en Abiy\u00e1n. Se reuni\u00f3 con el Primer Ministro y el Ministro de Turismo y el 21 de octubre se reuni\u00f3 por videoconferencia con el Ministro de Inversiones. -9-10 de mayo de 2022: Secretario de Estado de Medio Ambiente particip\u00f3 en la COP 15 contra la Desertificaci\u00f3n que se celebr\u00f3 en Abiy\u00e1n -20-23 de noviembre de 2022: el viaje de una delegaci\u00f3n interministerial centrada en la ense\u00f1anza del espa\u00f1ol, compuesta por el Director General del Espa\u00f1ol en el Mundo (MAUC), la Secretaria General del Instituto Cervantes y representantes de los Ministerios de Educaci\u00f3n y de Universidades. Personalidades de Costa de Marfil a Espa\u00f1a - Enero 2015 y enero 2016: visitas a Espa\u00f1a de Roger Kacou, ministro de Turismo de Costa de Marfil, con ocasi\u00f3n de la celebraci\u00f3n de FITUR. - Octubre 2016: visita a Espa\u00f1a de Kobenan Kouassi Adjoumani, ministro de Recursos Animales y Pesqueros de Costa de Marfil para asistir al Congreso Mundial de Cefal\u00f3podos. - Noviembre 2016: Visita a Espa\u00f1a de Kandia Camara, ministra de Educa - ci\u00f3n Nacional y de la Ense\u00f1anza T\u00e9cnica de Costa de Marfil para asistir al Congreso de la Asociaci\u00f3n Internacional de Orientaci\u00f3n Escolar y Profesional. - Febrero 2017: visita a Espa\u00f1a de Bruno Kone, ministro de la Comunica - ci\u00f3n, de la Econom\u00eda Num\u00e9rica y de Correos y Portavoz del Gobierno, para asistir al Congreso Mundial de Telefon\u00eda M\u00f3vil. - 18 de octubre de 2017: el ministro de Turismo de Costa de Marfil, Siandou Fofana, visit\u00f3 Las Palmas y se reuni\u00f3 el presidente de la Autoridad Portuaria, Luis Ibarra, acompa\u00f1ado del gerente de la Fundaci\u00f3n Puertos de Las Palmas, Sergio Galv\u00e1n. El objetivo de la visita era el establecimiento de un acuerdo para mejorar los intercambios comerciales y el asesoramiento en materia de turismo de cruceros. - 21/23 de enero de 2019: viaje a Espa\u00f1a del ministro de turismo y ocio para asistir a FITUR. Firm\u00f3 un Memor\u00e1ndum de Entendimiento en el \u00e1mbito tu - r\u00edstico con la Ministra de Industria, Turismo y Comercio. - 8/12 de julio de 2019: viaje a Espa\u00f1a de la ministra de Saneamiento P\u00fabli - co y Salubridad, Anne Ouloto, para participar en un taller sobre planificaci\u00f3n de la resiliencia urbana organizado por AECID y el Banco Mundial. - 2/5 de febrero de 2020: viaje a Espa\u00f1a del ministro de la Seguridad y de la Protecci\u00f3n Civil, Vagondo Diomand\u00e9. Se reuni\u00f3n con el ministro del Interior, Fernando Grande Marlaska. - 25-27 de mayo de 2021: Visita de la Secretaria de Estado de Asuntos Exte - riores, para Iberoam\u00e9rica y el Caribe, Cristina Gallach. Reuni\u00f3n con el Minis - tro de Interior con ocasi\u00f3n de donaci\u00f3n de material y firma de un Memor\u00e1n - dum para el despliegue por parte de la AECID de un lector de espa\u00f1ol en la Universidad de Bouak\u00e9. Videoconferencia con Ministra de Asuntos Exterio - res, Integraci\u00f3n Africana y de la Di\u00e1spora, Kandia Camara, en julio. 3.5. Relaci\u00f3n de Declaraciones, Tratados y Acuerdos firmados Acuerdo de cooperaci\u00f3n mar\u00edtima (de 10 de septiembre de 1979). Se encuen - tra en proceso de denuncia en cumplimiento del Reglamento CEE 40555/86 de 22 de diciembre. Acuerdo para la Cooperaci\u00f3n Deportiva (firmado en 2006). En junio de 2012 se firm\u00f3 un nuevo acuerdo en este \u00e1mbito, que fue renovado posteriormente en 2014. Acuerdo de cooperaci\u00f3n en materia de lucha contra la delincuencia (de 17 de julio de 2012). Memorando de consultas bilaterales (27 de julio de 2017) Acuerdo sobre transporte a\u00e9reo (18 de enero de 2018) Memor\u00e1ndum de Entendimiento en el \u00e1mbito tur\u00edstico (22 de enero de 2019). Memor\u00e1ndum de Entendimiento para reforzar la cooperaci\u00f3n en materia de protecci\u00f3n civil. (3 de febrero de 2020) 3.6. Datos de la Representaci\u00f3n espa\u00f1ola Embajada de Espa\u00f1a Embajador, D. Rafael Soriano Ortiz Impasse Ablaha Pokou, Danga Nord Cocody 08 B.P. 876 Abidjan 08 Tel\u00e9fono: (+225) 27 22 44 48 50 / 27 22 44 45 77 Fax: (+225) 22 44 71 22 Impasse Ablaha 08 B.P. 876 Abidjan 08 Tel\u00e9fono: (+225) 27 22 44 48 50 / 27 22 44 45 77 Fax: (+225) 22 44 71 22 Correo electr\u00f3nico: emb.abidjan@maec.es El n\u00famero de emergencia consular disponible las 24 horas del d\u00eda incluido los fines de semana es (+225) 07 07 42 57 89. Su eso es exclusivo para cuestiones de emergencia relativas a espa\u00f1oles en Costa de Marfil y Liberia. Oficina Comercial Cit\u00e9 Lemania, Cocody II Plateaux - Vallons 06, Costa de Marfil Tel: (+225) 27 22 51 61 90 Tel IP: (+34) 91 732 33 90 "}