{"title": "Eso llamado miedo", "author": "Mauricio Hidalgo", "url": "https://www.elquintopoder.cl/sociedad/eso-llamado-miedo/", "hostname": "elquintopoder.cl", "description": "Si hay algo de lo que no cabe duda es que todos hemos sentido miedo en m\u00e1s de alguna vez ocasi\u00f3n, una sensaci\u00f3n intensa y desagradable provocada por la percepci\u00f3n de un potencial peligro. El miedo es esa emoci\u00f3n que nos facilita la supervivencia, generando en nuestro organismo una activaci\u00f3n fisiol\u00f3", "sitename": "El Quinto Poder", "date": "2023-08-23", "cleaned_text": "Si hay algo de lo que no cabe duda es que todos hemos sentido miedo en m\u00e1s de alguna vez ocasi\u00f3n, una sensaci\u00f3n intensa y desagradable provocada por la percepci\u00f3n de un potencial peligro. El miedo es esa emoci\u00f3n que nos facilita la supervivencia, generando en nuestro organismo una activaci\u00f3n fisiol\u00f3gica que nos permite responder de la mejor forma posible a cualquier situaci\u00f3n que valoremos como peligrosa y que pueda amenazar nuestra integridad. En general, el miedo promueve tres respuestas b\u00e1sicas ante un peligro: luchar, huir o el quedarse paralizado (congelado). En este punto es importante aclarar que miedo y estr\u00e9s no son sin\u00f3nimos. Si bien el miedo y el estr\u00e9s comparten la activaci\u00f3n fisiol\u00f3gica como respuesta adaptativa ante demandas del entorno, lo que diferencia al estr\u00e9s del miedo es el hecho que lo que provoca estr\u00e9s no necesariamente tiene que ver con una amenaza o peligro. El agente estresor (aquello que dispara la respuesta de estr\u00e9s) puede ser una situaci\u00f3n que demande m\u00e1s recursos de los que disponemos normalmente (ej., proveer mayor irrigaci\u00f3n sangu\u00ednea y oxigenaci\u00f3n a los m\u00fasculos ante una determinada actividad f\u00edsica), pero sin ninguna connotaci\u00f3n negativa o amenazante. No podemos dejar pasar respecto de la violencia pol\u00edtica y su impacto en la vida, no solo de las personas torturadas y sometidas a prisi\u00f3n, sino tambi\u00e9n en los da\u00f1os transgeneracionales Ahora bien, el miedo como respuesta adaptativa es generalizada, por ello es importante dejar en claro que la evaluaci\u00f3n de los est\u00edmulos ambientales no es lineal, el entorno no es percibido de forma refleja o pasiva, depende de la estructura interna del organismo. En este sentido el entorno es percibido en base a nuestras propias experiencias parcialmente similares y parcialmente diferentes. Podemos retratar esta situaci\u00f3n con el texto del poema LIX, titulado \"Las dos linternas\" del poeta espa\u00f1ol Ram\u00f3n de Campoamor: \"que en el mundo traidor / nada hay verdad ni mentira: / todo es seg\u00fan el color / del cristal con que se mira\". Texto que rescata el hecho que los entornos son percibidos con nuestra propia mirada interior, una mirada que responde a nuestras memorias, nuestras particulares historias de vida. Por ello, las experiencias aversivas nunca son completamente id\u00e9nticas, por lo que debemos tener la capacidad para generalizar el miedo apelando a experiencias pasadas y proyectarlas a encuentros futuros que tengan un grado suficiente de similitud con los eventos originales. Entre los factores que afectan la generalizaci\u00f3n podemos se\u00f1alar el estr\u00e9s en la vida temprana de las personas, la prominencia de elementos particulares de los entornos en los que se vive y las experiencias traum\u00e1ticas y de peligro vividas tanto por las madres embarazadas como por los padres antes concebir a sus descendientes. Ese miedo, esa emoci\u00f3n, es parte de nuestra civilizaci\u00f3n, es parte de la historia de la humanidad siendo muchas veces personificado. As\u00ed por ejemplo, en la mitolog\u00eda griega Fobos representa el impulso b\u00e1sico del miedo: la huida. De este personaje griego se tom\u00f3 la ra\u00edz etimol\u00f3gica para nombrar todas las formas de \"fobia\". Lo que hay en las fobias es precisamente esa forma de miedo que incita a escapar. Por otro lado, en la pel\u00edcula Intensa-mente, podemos reconocer el miedo como el personaje que se encarga de dirigir algunas situaciones de la protagonista, sin embargo, otros personajes tratan de impedir que miedo tome el control. Claro, el miedo es positivo en determinadas situaciones, pero puede ser nefasto si se vuelve omnipresente, un miedo exacerbado, donde la persona puede llegar a sucumbir, quedando totalmente desvalida y expuesta tanto a las amenazas reales como las imaginarias. Miedo y miedos El miedo \"existe\", es una emoci\u00f3n, un punzaso que nos viene a clavar cuando nos enfrentamos a alg\u00fan peligro... vivir una experiencia peligrosa, en la que experimentamos miedo, es definitivamente un momento inefable, podremos describir las alteraciones fisiol\u00f3gicas vividas, mas no lo que sentimos en ese preciso instante \"de miedo\". Todo ser humano independiente de sus or\u00edgenes, creencias y cultura lo ha experimentado y muchos lo han combatido, lo han negado o han argumentado en su contra por su aparente irracionalidad... Por ejemplo, en el libro III del poema filos\u00f3fico De Rerum Natura, Lucrecio hace un esfuerzo por convencernos que no debemos tener miedo a la muerte, dando para ello un argumento de simetr\u00eda. El tramo infinito de la no existencia post mortem es igual que el tramo infinito de la no existencia prenatal, y puesto que no consideramos que el tramo prenatal de la no existencia haya sido algo horrible, por paridad de razonamiento no deber\u00edamos temer nuestra no existencia post mortem. As\u00ed, este miedo no tendr\u00eda sentido racional. Sin embargo, el miedo a la muerte existe y quiz\u00e1 Lucrecio tambi\u00e9n lo haya vivido en carne propia. Pero tambi\u00e9n existe el otro miedo, ese miedo que vemos reflejado en los rostros de muchas personas que vemos en las calles. Me refiero al miedo que aprendemos, el que nos ata y limita, ese miedo que permite a la \"sociedad\" mantenernos literalmente sometidos, ese miedo que nos obliga a pertenecer a algo y no a otra cosa, ese miedo que nos dicta c\u00f3mo debemos comportarnos (de una determinada manera y no de otra), que nos impide ser nosotros para obligarnos a ser ellos. Un miedo a la libertad como lo llam\u00f3 Eric Fromm. Un miedo aprendido en un proceso de ense\u00f1anza de larga data, intencionado y condicionado por cada cultura. Tambi\u00e9n podemos hablar del miedo como arma de control social, la cultura del miedo. \u00c9sta se ha venido a establecer como una t\u00e9cnica de control social a partir de la generaci\u00f3n o manipulaci\u00f3n del miedo, esto a trav\u00e9s de distintas pr\u00e1cticas que permiten subordinar las decisiones de la poblaci\u00f3n a necesidades supuestamente prioritarias relacionadas con alguna alarma o amenaza que es indicada por quienes ejercen el poder. El miedo como instrumento de manipulaci\u00f3n del comportamiento humano es un miedo al que todas y todos deber\u00edamos temer. Herencia transgeneracional del miedo Las publicaciones sobre la herencia transgeneracional se acumulan y al parecer ya no hay dudas que es un hecho real. Todo parece indicar que la exposici\u00f3n de los padres a est\u00edmulos ambientales sobresalientes (ej., estr\u00e9s causado por peligros) impacta en el desarrollo del sistema nervioso adulto de la descendencia antes de su concepci\u00f3n. Desde un punto de vista adaptativo tal transferencia de informaci\u00f3n tendr\u00eda un impacto positivo por cuanto ser\u00eda una forma eficiente para que los padres \"informen\" a su descendencia sobre la importancia de las caracter\u00edsticas ambientales espec\u00edficas que es probable que encuentren en sus entornos futuros. Sin embargo, la relevancia de la herencia transgeneracional a\u00fan no ha sido totalmente aceptada por todos los investigadores, permaneciendo como un tema a\u00fan controversial. Pero controversial o no, las evidencias se acumulan... Recientemente se ha descrito en modelos animales la transmisi\u00f3n transgeneracional de un comportamiento similar a la ansiedad inducida por aspartamo y que est\u00e1 asociado a cambios en la expresi\u00f3n g\u00e9nica en la am\u00edgdala. Sorprendentemente, este comportamiento y las alteraciones en la expresi\u00f3n g\u00e9nica de la am\u00edgdala se transmitieron a la descendencia hasta por dos generaciones. Similarmente, se ha descrito los efectos transgeneracionales del uso morfina en modelos animales, en los que se producen comportamientos similares a la ansiedad, tambi\u00e9n transferido a la descendencia por dos generaciones. Por otro lado, diferentes estudios muestran que las consecuencias de la violencia pol\u00edtica tambi\u00e9n tiene repercusiones que se extienden m\u00e1s all\u00e1 de la generaci\u00f3n directamente afectada, fen\u00f3meno conocido como transgeneracionalidad del trauma colectivo. En descendientes de v\u00edctimas del Holocausto se ha encontrado evidencia de efectos transgeneracionales hasta la tercera generaci\u00f3n. En el caso de las v\u00edctimas de la dictadura c\u00edvico-militar en Chile las investigaciones han puesto de manifiesto una propagaci\u00f3n transgeneracional que alcanza a los nietos de las v\u00edctimas. Un aspecto que no podemos dejar pasar respecto de la violencia pol\u00edtica y su impacto en la vida, no solo de las personas torturadas y sometidas a prisi\u00f3n, sino tambi\u00e9n en los da\u00f1os transgeneracionales, es reconocer el dolor como un flujo invisible de temores que se transmite verticalmente a las generaciones futuras como un punzante silencio, silencio que grita bajo la piel. Esto nos obliga a mirar las caracter\u00edsticas del trauma a corto y largo plazo y no solo en los directamente afectados por dichas experiencias, sino tambi\u00e9n mirar los factores, que desde el \u00e1mbito socio-pol\u00edtico, inciden en la permanencia del da\u00f1o a trav\u00e9s del tiempo, en una espiral transgeneracional que sigue doliendo. Mirar c\u00f3mo el silenciamiento, la estigmatizaci\u00f3n y la impunidad convierten a los da\u00f1ados en rehenes de un eterno dolor. Los estudios realizados en neurociencias, biolog\u00eda molecular, epigen\u00e9tica y otras \u00e1reas relacionadas, parecen apoyar la existencia de las herencias transgeneracionales del trauma, en la que somos meros eslabones de una cadena de generaciones, inconscientemente afectadas por su sufrimiento o por asuntos pendientes tal como lo expres\u00f3 Anne Schutzenberger en su obra Aie, mes aieux (Hey, mis antepasados). Parece claro, el trauma, el miedo y la ansiedad se transmiten verticalmente como una herencia que ya no podemos negar... "}