{"title": "Fitoterapia: qu\u00e9 es y para qu\u00e9 se utiliza", "author": "Ram\u00f3n S\u00e1nchez-Oca\u00f1a", "url": "https://www.65ymas.com/opinion/expertos/fitoterapia-que-es-usos_48977_102.html", "hostname": "65ymas.com", "description": "Medicinas alternativas, por Ram\u00f3n S\u00e1nchez-Oca\u00f1a. Fitoterapi: qu\u00e9 es y para qu\u00e9 se utiliza", "sitename": "65 Y M\u00e1s", "date": "2023-03-22", "cleaned_text": "Ram\u00f3n S\u00e1nchez-Oca\u00f1a Ram\u00f3n S\u00e1nchez-Oca\u00f1a (Oviedo, 1942) es miembro del Comit\u00e9 Editorial de 65Ym\u00e1s. Estudi\u00f3 Filosof\u00eda y Letras y es licenciado en Ciencias de la Informaci\u00f3n. Fue jefe de las p\u00e1ginas de Sociedad y Cultura de El Pa\u00eds, y profesor del m\u00e1ster de Periodismo que este peri\u00f3dico organiza con la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid. En 1971 ingresa en TVE. En una primera etapa se integra en los servicios informativos y presenta el programa 24 horas (1971-1972). Entre 1972 y 1975 contin\u00faa en informativos, presentando el Telediario. No obstante, su trayectoria period\u00edstica se inclina pronto hacia los espacios de divulgaci\u00f3n cient\u00edfica y m\u00e9dica, primero en Horizontes (1977-1979) y desde 1979 en el famoso M\u00e1s vale prevenir, el cual se mantiene ocho a\u00f1os en antena con una enorme aceptaci\u00f3n del p\u00fablico. Tras presentar en la cadena p\u00fablica otros dos programas divulgativos, Diccionario de la Salud e Hijos del fr\u00edo, fue fichado por Telecinco para colaborar primero en el espacio Las ma\u00f1anas de Telecinco y posteriormente en Informativos Telecinco. Es colaborador habitual de radio, peri\u00f3dicos y revistas, y autor de una [veintena de libros](https://www.planetadelibros.com/autor/ramon-sanchez-ocana/000003735), entre los que destacan Alimentaci\u00f3n y nutrici\u00f3n, Francisco Grande Covi\u00e1n: la nutrici\u00f3n a su alcance, El cuerpo de t\u00fa a t\u00fa: gu\u00eda del cuerpo humano, Gu\u00eda de la alimentaci\u00f3n y Enciclopedia de la nutrici\u00f3n. En 2019 entr\u00f3 en el Comit\u00e9 Editorial del diario digital 65Ym\u00e1s, en el que colabora actualmente. [... saber m\u00e1s "}