{"title": "La Posta Central vacun\u00f3 al personal de aseo y seguridad", "author": null, "url": "https://huap.redsalud.gob.cl/la-posta-central-vacuno-al-personal-de-aseo-y-seguridad/", "hostname": "redsalud.gob.cl", "description": "Casi 3 mil dosis de vacunas han llegado hasta la Posta Central, hospital que durante la primera ola se transform\u00f3 en el coraz\u00f3n de la batalla contra la pandemia, atendiendo a cerca de 4 mil pacientes durante el 2020. El...", "sitename": "Posta Central", "date": "2021-02-18", "cleaned_text": "La Posta Central vacun\u00f3 al personal de aseo y seguridad Casi 3 mil dosis de vacunas han llegado hasta la Posta Central, hospital que durante la primera ola se transform\u00f3 en el coraz\u00f3n de la batalla contra la pandemia, atendiendo a cerca de 4 mil pacientes durante el 2020. El proceso de vacunaci\u00f3n comenz\u00f3 el 24 de diciembre con 722 dosis destinadas principalmente al personal que trabajaba en \u00e1reas de Cuidados Intensivos. Sin embargo, con la llegada de nuevas vacunas hoy en d\u00eda se ha podido inocular a gran parte del personal: M\u00e9dicos, enfermeras y enfermeros, TENS, tecn\u00f3logos m\u00e9dicos, Qu\u00edmicos Farmac\u00e9uticos, auxiliares y administrativos. En esta \u00faltima semana, el Hospital de Urgencia Asistencia P\u00fablica tambi\u00e9n incluy\u00f3 en el proceso de vacunaci\u00f3n a la empresa externa de guardias y a los funcionarios de la empresa de aseo, que han sido indispensables en este periodo de pandemia. Ana Ester Narv\u00e1ez, auxiliar de aseo de la empresa FullClean, lleva un a\u00f1o trabajando en el \u00e1rea de UCI COVID del hospital, por lo que valor\u00f3 la vacuna y agradeci\u00f3 que el hospital los haya tomado en cuenta. \"Tengo una enfermedad de base (Aplasia Medular Severa) pero llevo trabajando toda la pandemia en unidades COVID, por eso necesito la vacuna. Tuve familiares y amigos cercanos muy graves, pero no me he contagiado\", se\u00f1al\u00f3. Por su parte, Yurleida Robledo, auxiliar de aseo de nacionalidad colombiana, dijo que le parece una muy buena oportunidad. \"Uno ac\u00e1 est\u00e1 muy expuesto, entonces siempre hay miedo, pero ahora con la vacuna ya estamos m\u00e1s protegidos\", se\u00f1al\u00f3. El Director de la Posta Central, Dr. Osvaldo Carrasco, se\u00f1al\u00f3 que \"tenemos que cuidar a todos quienes trabajamos en la Posta. Aqu\u00ed todos somos importantes, y si uno se contagia todos nos veremos afectados. Incluir a los funcionarios de aseo y seguridad no s\u00f3lo nos dar\u00e1 mayor protecci\u00f3n para la atenci\u00f3n de nuestros pacientes, sino que ayudar\u00e1 al pa\u00eds para evitar que el Covid-19 se "}