{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://mgyf.org/wp-content/uploads/2017/04/MGYF2017_011.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Med Gen Fam. 2017; 6(2): 90-92medicina general familiay de | 2017ISSN: 1889-5433 ISSN: 2254-5506 edici\u00f3n digital SUMARIO Editorial La ecograf\u00eda en atenci\u00f3n primaria: largo y lento camino sin vuelta atr\u00e1s Originales Utilizaci\u00f3n de las medicinas alternativas y/o complementarias entre personas que acuden a las consultas de atenci\u00f3n primaria del sistema p\u00fablico de salud Conocimiento de cuidadores de ni\u00f1os sobre signos de alarma y factores de riesgo en enfermedad diarreica aguda Fiabilidad del m\u00e9todo de Lane en la evaluaci\u00f3n radiol\u00f3gica de la espondiloartrosis Documento de Consenso Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica. S\u00edndrome del intestino irritable con estre\u00f1imiento y estre\u00f1imiento funcional en adultos. Tratamiento (Parte 2) Cl\u00ednica cotidiana Adenocarcinoma de cardias con met\u00e1stasis en pulm\u00f3n, h\u00edgado y ganglionares (estadio IV) Reemergencia de la tos ferina en Espa\u00f1a: paciente de 2 a\u00f1os con tos ferina correctamente inmunizada Neumon\u00eda eosin\u00f3fila cr\u00f3nica Art\u00edculo comentado Nueva pir\u00e1mide de la evidencia www.mgyf.orgwww.mgyf.orgmedicina general y de familia edici\u00f3n digital * Autor para correspondencia. Correo electr\u00f3nico: hielo80@hotmail.com (M.\u00c1. Moreno Fontiveros). http://dx.doi.org/10.24038/mgyf.2017.011 2254-5506 / \u00a9 2017 Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos Generales y de FamiliaCl\u00ednica cotidiana Reemergencia de la tos ferina en Espa\u00f1a: paciente de 2 a\u00f1os con tos ferina correctamente inmunizada Mar\u00eda \u00c1ngeles Moreno Fontiverosa,*, Mar\u00eda Jos\u00e9 Mart\u00ednez Verab, Antonio Tejada Jim\u00e9neza, Elena Bravo Mu\u00f1ozc aCentro de Salud Estepa. AGS Osuna, Sevilla. bCentro de Salud Gilena. AGS Osuna, Sevilla. cHospital Costa del Sol. M\u00e1laga. informaci\u00f3n del art\u00edculo resumen Historia del art\u00edculo: Recibido el 5 de enero de 2016 Aceptado el 2 de junio de 2016 On-line el 28 de abril de 2017Paciente de 2 a\u00f1os de edad, con calendario vacunal completo para su edad, que presenta cuadro de tos intensa de 3 semanas de evoluci\u00f3n de predominio nocturno, con congesti\u00f3n facial y en accesos. Dado el cuadro cl\u00ednico se solicita PCR para Bordetella pertussis. Se confirma el diagn\u00f3stico de tos ferina. A partir de 2011 en Espa\u00f1a se ha producido un repunte de casos de tos ferina; actual- mente se la considera un problema de salud p\u00fablica. La aparici\u00f3n cada vez m\u00e1s frecuente de tos ferina en ni\u00f1os bien vacunados y con vacu- naci\u00f3n reciente, como es nuestro caso, es especialmente preocupante y puede responder a diversos motivos. \u00a9 2017 Sociedad Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos Generales y de Familia. Publicado por Ergon Creaci\u00f3n, S.A.Palabras clave: Vacuna tos old patient with calendar for his age presents intense whooping cough of weeks predominantly noctural evolution with and access.With a PCR demand, confirming this way the whooping diagnosis. In Spain, since 2011 the cases of whooping cough have increased being considered a problem appearance in children well like in our case, is specially worrying and could be due to many reasons. \u00a9 2017 Sociedad Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos Generales y de Familia. Published by Ergon Creaci\u00f3n, S.A.Med Gen Fam. 2017; 6(2): 90-9291 Paciente de 2 a\u00f1os, correctamente vacunada. Consulta al Ser - vicio de Urgencias por tos intensa irritativa disneizante inter - mitente (periodos intercrisis asintom\u00e1tica) de 3 semanas de evoluci\u00f3n. Las crisis de tos se han hecho m\u00e1s intensas en los \u00faltimos 10 d\u00edas. Buen estado general, buena hidrataci\u00f3n; eupneica. Auscul- taci\u00f3n respiratoria con buen murmullo vesicular, Hemograma y bioqu\u00edmica general sin hallazgos significa- tivos. Radiograf\u00eda de t\u00f3rax normal.Dado el cuadro cl\u00ednico de la paciente se sospecha tos ferina, por lo que se comienza tratamiento con azitromicina y sal - butamol. Se solicita reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR) para Bordetella parapertussis y Bordetella pertussis; se confirma el diag- n\u00f3stico de tos ferina. Se realiza declaraci\u00f3n obligatoria de la enfermedad y se activa protocolo a trav\u00e9s del Servicio de Epidemiolog\u00eda. Comentario La tos ferina es una infecci\u00f3n respiratoria aguda causada por Bordetella pertussis. A pesar de las altas coberturas alcanza-das en muchos pa\u00edses como Espa\u00f1a, la enfermedad contin\u00faa siendo end\u00e9mica, ya que ni las vacunas ni la infecci\u00f3n natural confieren inmunidad permanente 1,2. La mayor parte de los casos de tos ferina en pacientes vacu- nados son leves; en ausencia de brote epidemiol\u00f3gico conocido no despiertan la sospecha de tos ferina, lo que favorece el contagio a personas susceptibles. En Espa\u00f1a, gracias a la vacunaci\u00f3n, a partir de 2011 se logr\u00f3 una importante disminuci\u00f3n de la incidencia de esta enfermedad. No obstante, en los \u00faltimos a\u00f1os se observa un repunte de los casos detectados. Actualmente es considerada un problema de salud p\u00fablica en nuestro pa\u00eds. Los brotes han puesto de manifiesto el riesgo que representan las personas no vacunadas, ya sea por fallos del sistema de cobertura sanitaria como por rechazo personal, pero tambi\u00e9n han demostrado que la protecci\u00f3n de las vacunas es menor a la inicialmente establecida. El aumento de los casos se distribuye mayormente en dos rangos de edad: los lactantes menores de 6 meses, que no han completado la serie primaria de vacunaci\u00f3n; y los adolescen-tes y adultos, por la p\u00e9rdida de su inmunidad por el tiempo transcurrido desde la inmunizaci\u00f3n 1. La reemergencia de esta enfermedad puede explicarse por varios motivos3: Por una parte, el aumento de la poblaci\u00f3n de adolescentes y adultos susceptibles en relaci\u00f3n con la disminuci\u00f3n de la inmunidad vacunal en el tiempo. El descenso de la inci-dencia de la infecci\u00f3n por la alta cobertura de vacunaci\u00f3n provoca la ausencia de efector booster o de refuerzo que la infecci\u00f3n natural induce en el adolescente y el adulto 4. En segundo lugar, no podemos olvidar que tanto las vacunas de c\u00e9lulas enteras como las acelulares tienen una efectividad limitada, no tan alta como las de otras vacunas sistem\u00e1ti-cas 5-7. La eficacia de las vacunas acelulares (DTPA) es variable, y oscila seg\u00fan diversos ensayos cl\u00ednicos entre 74 y 88,7 %5. El mejor perfil de seguridad de las vacunas acelulares hace que su aceptaci\u00f3n por parte la poblaci\u00f3n y el personal sanitario sea mayor; por ello son las utilizadas en nuestro medio. En Espa\u00f1a la pauta de vacunaci\u00f3n frente a la tos ferina con la vacuna triple bacteriana con componente acelular de la tos ferina (DTPa) consiste en una primovacunaci\u00f3n con 3 dosis seguidas de 2 dosis de recuerdo entre los 15 y 18 a\u00f1os y los 4 y 6 a\u00f1os de edad (esta \u00faltima, en algunas comunidades aut\u00f3no-mas con la vacuna dTpa -toxoide dift\u00e9rico tipo y carga antig\u00e9nica de Bordetella pertussis-). La efectividad frente a tos ferina cl\u00ednica tras 3 dosis de vacuna DTPw administradas en el primer a\u00f1o pas\u00f3 del 100 % en el primer a\u00f1o posvacunaci\u00f3n al 46 % a los 7 a\u00f1os, aunque a los 4 a\u00f1os todav\u00eda conservaba un aceptable nivel de protecci\u00f3n (84 %). Se ha demostrado que la vacuna acelular de tres compo- nentes, DTPa, administrada en r\u00e9gimen de 2, 4 y 6 meses en el primer a\u00f1o de vida consigue una efectividad para la enfer - medad cl\u00ednica con tos de 7 o m\u00e1s d\u00edas o de tos espasm\u00f3dica de 3 o m\u00e1s semanas, confirmada por el laboratorio, entre 76 y 86 %, respectivamente, seis a\u00f1os m\u00e1s tarde. Las estimaciones actuales de la duraci\u00f3n de la protecci\u00f3n posinfecci\u00f3n y posva-cunal teniendo en cuenta las diferencias en la circulaci\u00f3n de B. pertussis, los distintos sistemas de vigilancia y de esquemas de vacunaci\u00f3n y las definiciones de caso, oscilan entre 4 y 20 a\u00f1os para la infecci\u00f3n natural, y entre 4 y 12 a\u00f1os para la conferida por las vacunas antitosferinosas. Otro factor a tener en cuenta en el aumento de incidencia de esta enfermedad es el mayor \u00edndice de sospecha cl\u00ednica (sobre todo en el adulto), junto con la mejor vigilancia epide-miol\u00f3gica y de declaraci\u00f3n de la enfermedad. La mejora de los m\u00e9todos diagn\u00f3sticos microbiol\u00f3gicos, de mayor sensibilidad y rentabilidad que el cultivo convencional, en especial la PCR en tiempo real (RT-PCR) han contribuido tambi\u00e9n a la detecci\u00f3n de un mayor n\u00famero de casos. Por \u00faltimo, debemos valorar las variaciones y los cambios gen\u00e9ticos, as\u00ed como las adaptaciones naturales que se han pro-ducido en las cepas circulantes de B. pertussis debido a la vacu-naci\u00f3n 3,7,8. La aparici\u00f3n cada vez m\u00e1s frecuente de tos ferina en ni\u00f1os bien vacunados y con vacunaci\u00f3n reciente, como es nues-tro caso, es especialmente preocupante. Puede explicarse por la disminuci\u00f3n de la efectividad vacunal debida a la divergencia antig\u00e9nica entre las cepas circulantes y los componentes de las vacunas actuales, aunque se requieren estudios de biolog\u00eda molecular en nuestro medio para demostrar este fen\u00f3meno. En una importante epidemia en Australia, de inicio en 2008, se demostraron alteraciones gen\u00e9ticas que afectaban a la toxina pert\u00fasica y la pertactina 9. Tambi\u00e9n se ha observado la emer - gencia de cepas con una mayor producci\u00f3n de toxina pert\u00fasica. Las cuatro estrategias m\u00e1s recomendadas en esta \u00faltima d\u00e9cada para la prevenci\u00f3n de la enfermedad son la vacunaci\u00f3n sistem\u00e1tica del adolescente, la vacunaci\u00f3n del adulto, la vacu-naci\u00f3n de las gestantes con vacuna Tdpa entre las semanas 27 y 36 de la gestaci\u00f3n (preferiblemente entre las 28 y 32 semanas) y la estrategia nido, es decir, la vacunaci\u00f3n de los padres y toda persona en contacto estrecho con el lactante 2,10. Los desaf\u00edos actuales en la lucha contra la enfermedad son extender las mejoras en el diagn\u00f3stico, mejorar la protecci\u00f3n de adolescentes y adultos j\u00f3venes mediante la ampliaci\u00f3n del calendario vacunal incluyendo la vacunaci\u00f3n de las embara-zadas y obtener vacunas m\u00e1s efectivas, que se correspondan con las caracter\u00edsticas antig\u00e9nicas de las cepas circulantes de Bordetella pertussis. Med Gen Fam. 2017; 6(2): 90-9292 Responsabilidades \u00e9ticas Confidencialidad de los datos. Los autores declaran que en este art\u00edculo no aparecen datos de pacientes. Derecho a la privacidad y consentimiento informado. Los auto- res han obtenido el consentimiento informado de los pacientes y/o sujetos referidos en el art\u00edculo. Este documento obra en poder del autor de correspondencia. Conflicto de intereses Los autores declaran no tener ning\u00fan conflicto de intereses. bibliograf\u00eda 1. Campins M, Moreno-P\u00e9rez D, Gil-de Miguel A, Gonz\u00e1lez-Romo F, Moraga-Llop FA, Ar\u00edstegui-Fern\u00e1ndez J, et al. Tos ferina en Espa\u00f1a. Situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica y estrategias de prevenci\u00f3n y control. Recomendaciones del Grupo de Trabajo de tos ferina. A, Campins-Mart\u00ed M. Tos ferina en lactantes y ni\u00f1os bien vacunados. JA. Duration A, Keil AD, Hogg G, et al. Newly emerging clones Dis. 2012; 205: 1220-4. 10. Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad, Espa\u00f1a. Revisi\u00f3n del programa de vacunaci\u00f3n frente a la tos ferina en Espa\u00f1a. Ponencia de programa y registro de vacunaciones. Madrid; 2013. "}