{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://cuidadospaliativos.org/ix-congreso/uploads/programa.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "2 Contenido Bienvenidos 3 Comit\u00e9 organizador 4 Informaci\u00f3n general 6 Programa cient\u00edfico 11 Esquema programa 11 Conferencias plenarias 15 Talleres pre -congreso 25 Encuentro con expertos 31 Sesiones simult\u00e1neas 35 Presentaciones orales 52 P\u00f3steres 62 Impresos 62 Electr\u00f3nicos 127 Becados IAHPC 216 Secci\u00f3n comercial 217 Patrocina dores y auspiciadores 217 Plano de stands 222 3 Bienvenidos Estimados amigos Latinoamericanos; Nos complace anunciarles que del 11 al 14 de abril de 2018 tendr\u00e1 lugar el IX Congreso Latinoamericano de Cuidados Paliativos de la Asociaci\u00f3n Latinoamericana de Cuidados Paliativos (ALCP) en el Centro de Convenciones del Hotel Marriott en la Ciudad de Santiago, Chile. Este Congreso se celebra cada 2 a\u00f1os y re\u00fane a m\u00e1s de 600 latinoamericanos que trabajan y tienen inter\u00e9s en el cuidado de personas con enfermedad avanzada. El lema de este congreso es \"Cuidados paliativos para todos\", lo cual constituye uno de los objetivos y desaf\u00edos de Latinoam\u00e9rica para los pr\u00f3ximos a\u00f1os. El comit\u00e9 cient\u00edfico hace un gran trabajo para ofrecer un programa rico y diverso con una variedad de expositores expertos y una serie de presentaciones orales y p\u00f3ste res. Los invitamos a participar y a aprovechar esta oportunidad para conocer los avances en el campo de los cuidados p aliativos tanto en la atenci\u00f3n de pacientes como en el desarrollo de programas, establecer contactos en la regi\u00f3n y compartir con otros colegas de Am\u00e9rica Latina sus experiencias. \u00a1Los esperamos en Santiago! Tania Pastrana Presidente IX Congreso ALCP Preside nte ALCP Mar\u00eda del Rosario Berenguel Cook Presidente Comit\u00e9 Cient\u00edfico IX Congreso ALCP 4 Comit\u00e9 organizador Comit\u00e9 organizador general Presidente congreso y presidente ALCP : Tania Pastrana (Colombia , Alemania) Gerente administrativa ALCP : Carolina Monti (Argentina) Presidente comit\u00e9 cient\u00edfico : Mar\u00eda del Rosario Berenguel Cook (Per\u00fa) Tesorero y representante de la ALCP en el comit\u00e9 local : Marisol Ahumada (Chile) Secretar\u00eda : Claudia Magnasco (Argentina) Comit\u00e9 asesor (En orden alfab\u00e9tico por apellido) Maricarmen Alfaro (Per\u00fa) Marta Ximena Le\u00f3n (Colombia) Patricia Bonilla (Venezuela) Miriam Riveros R\u00edos (Paraguay) Eduardo Garc\u00eda Yanneo (Uruguay) Alejandro Vargas Berm\u00fadez (Costa Rica) Comit\u00e9 local (En orden alfab\u00e9tico por instituci\u00f3n) Asociaci\u00f3n Chilena para el Estudio del Dolor Lorena M\u00e9ndez Directorio de pediatr\u00eda MINSAL Chery Palma Torres Fundaci\u00f3n Gracias a la Vida Marcela Gonz\u00e1lez Otaiza Fundaci\u00f3n Nuestros Hijos Jazmine Fern\u00e1ndez Ganem Hospice Cl\u00ednica Familia Alfredo Rodr\u00edguez N\u00fa\u00f1ez Hospital Dr. Roberto del R\u00edo Natalie Rodr\u00edguez Zamora Instituto Nacional del C\u00e1ncer Ver\u00f3nica Kramer Aldunate Medopal (Quinta regi\u00f3n) Juan Pablo Yaeger Monje Ministerio de Salud Laura Tupper y Dunja Roje Fern\u00e1ndez Oncovida: Red Nacional de Oncolog\u00eda Raimundo Correa Sociedad Chilena de Medicina Paliativa Lea Derio Universidad Andres Bello Tatiana Corbeaux Universidad Cat\u00f3lica de Chile Pedro P\u00e9rez Cruz Universidad de Chile Alejandra Palma Behnke 5 Comit\u00e9 cient\u00edfico Presidente : Mar\u00eda del Rosario Berenguel Cook (Per\u00fa) Asesor ALCP : Patricia Bonilla (Venezuela) Asesor SECPAL : Rafael Mota Vargas (Espa\u00f1a) Asesor comit\u00e9 local : Laura Tupper (Chile) Miembros : Anelise Fonseca (Brasil) , Graciela Jacob (Argentina) , Mario L\u00f3pez Saca (El Salvador) , Paola D\u00edaz Zuluaga (M\u00e9xico) , Ximena Pozo (Ecuador) Asesores : Mar\u00eda Luisa Rebolledo (Costa Rica) , Regina Okhuysen -Cawley (M\u00e9xico, EEUU ), Denisse Parra , Marvin Delgado Guay (Guatemala , EEUU ) Comit\u00e9 revisor (En orden alfab\u00e9tico por apellido) Mar\u00eda Elena Alc\u00e1ntara Godoy (Guatemala) Claudia Buitrago (Colombia) Marisol Bustamante Tuchez (Guatemala) Nisla Mar\u00eda Cama\u00f1o Reyes (Panam\u00e1) Xiomara Carmona Montoya (Colombia) Raimundo Correa (Chile) Marvin Omar Delgado Guay (Guatemala, EEUU) Lea Derio (Chile) Elizabeth D\u00edaz De Valtolina (Per\u00fa) Lorena Etcheverry (Argentina) Fl\u00e1via Firmino (Brasil) Jazmine Ganem (Chile) Marcela Gonz\u00e1lez Otaiza Rut Kiman (Argentina) Ver\u00f3nica Kramer (Chile) Alicia Krikorian Daveloza (Colombia) Mar\u00eda Margarita Reyes (Chile) Bethania Martinez del Villar (Rep\u00fablica Dominicana) Lorena M\u00e9ndez (Chile) Mat\u00edas Naj\u00fan (Argentina) Regina Okhuysen -Cawley (M\u00e9xico, EEUU) Alejandra Palma Behnke (Chile) Chery Palma (Chile) Denisse Parra Giordano (Chile) Pedro P\u00e9rez Cruz (Chile) Laura Ramos Barhoum (Uruguay) Mar\u00eda Luisa Rebolledo (Costa Rica) Alfredo Rodr\u00edguez N\u00fa\u00f1ez (Chile) Natalie Rodr\u00edguez Zamora (Chile) Paola Ruiz (Colombia) Laura Tupper Sat (Colombia) Tulio Vel\u00e1squez Castellanos (Honduras) Juan Pablo Yaeger Monje (Chile) 6 Informaci\u00f3n General Sede congreso Lugar: Santiago Marriott Hotel Direcci\u00f3n: Av. Presidente Kennedy 5741. Las Condes. Santiago, Chile Plano del centro de convenciones 7 Inscripciones y acreditaciones Lugar: Foyer Centro de Convenciones D\u00edas y horarios: Marte s 10 de abril: 18:00 a 20:00 Mi\u00e9rcoles 11 de abril: 7:30 a 18:00 Jueves 12 de abril: 7:30 a 18:00 Viernes 13 de abril: 7:30 a 18:00 S\u00e1bado 14 de abril: 9:00 a 13:00 Escarapelas/credenciales Las escarapelas s on su pase de ingreso a las salas de conferencias, coctel de bienvenida y coctel de cierre. Por favor ll\u00e9vela consigo durante todo el congreso. Certificados Podr\u00e1n ser descargados a trav\u00e9s del sitio web del congreso, secci\u00f3n INSCRIPCIONES a partir del 23 de abril de 2018 ingresando con su n\u00famero de identificaci\u00f3n registrado en la inscripci\u00f3n al congreso . Premios \"Dame Cicely Saunders \" P\u00f3steres y presentaciones orales Los premios en ambas categor\u00edas son los siguientes: Lugar: Foyer centro de convenciones D\u00edas de exposici\u00f3n: jueves 12 y viernes 13 de abril, 2018. Horario de exposici\u00f3n: recesos del caf\u00e9 (10:30 a 11:30 y 16:00 a 16:30) Importante : Los autores podr\u00e1n colgar sus p\u00f3steres el jueves 12 de abril de 7:30 a 10:00. Los asistentes de la empresa organizadora de eventos les podr\u00e1n proveer de cinta adhesiva. Recuerde colocar su p\u00f3ster en el panel correspondiente a su n\u00famero de trabajo. P\u00f3steres electr\u00f3nicos Lugar: Foyer centro de convenciones D\u00edas de exposici\u00f3n: jueves 12 y viernes 13 de abril, 2018. Horario de exposici\u00f3n: recesos del caf\u00e9 (10:30 a 11:30 y 16:00 a 16:30) Importante : Los p\u00f3steres estar\u00e1n en las pantallas para este fin dispuestas en el foyer. En todas las pantallas pueden verse todos los p\u00f3steres electr\u00f3nicos seleccionando por el t\u00edtulo del trabajo. Los trabajos deber\u00e1n ser entregados antes del 15 de marzo a la organizaci\u00f3n del congreso para ser expuestos. Actividades especiales Mi\u00e9rcoles 11 de abril, 2018 Actividad comisi\u00f3n espiritualidad Hora: 18:00 - 18:30 Sal\u00f3n: Galer\u00eda Marriott Ceremonia de apertura Hora: 18:30 - 19:20 Sal\u00f3n: Gran sal\u00f3n Autoridades invitadas : Emilio Santelices, MD (Ministro de Salud. Ministerio de Salud, Gobierno de Chile) , Mar\u00eda In\u00e9s Romero, MD (Jefa Departamento Manejo Integral del C\u00e1ncer y Otros Tumores. Ministerio de salud, Gobierno de Chile , Tania Pastrana, MD (Presidente ALCP, Presidente IX Congreso) , Mar\u00eda del Rosario Berenguel Cook, MD (Presidente Comit\u00e9 Cient\u00edfico IX Congreso) , Marie Charlotte Bou\u00ebsseau, MD (Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud) , Paloma Cuchi, MD (Representante Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud/ Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud) . 9 Entrega de premio a Liliana De Lima, MHA (International Association for Hospice and Palliative Care) Hora: 19:20 bienvenida Hora: 20:30 Sal\u00f3n: Foyer Jueves 12 de abril, Hora: 8:00 - 8:45 Libros: \"Cuentos Ps (Chile) , \"Leyendo Nuestra Espiritualidad y Nuestra Mente\": Mar\u00eda Margarita Reyes Donoso, PhD (Chile) Sal\u00f3n: Tacora Reuni\u00f3n de comisiones de trabajo: Abierta a los socios interesados a formar parte de nuestras comisiones y cont ribuir al crecimiento de los cuidados paliativos. Hora: 18:30 - 20:00 SAL\u00d3N G SAL\u00d3N ABC SAL\u00d3N DEF SAL\u00d3N GALER\u00cdA MARRIOTT SAL\u00d3N SIERRA NEVADA 1 SAL\u00d3N SIERRA NEVADA 2 SAL\u00d3N TACORA SAL\u00d3N MAIPO Comisi\u00f3n espiritualidad Comisi\u00f3n cuidados paliativos pedi\u00e1tricos Comisi\u00f3n aspectos psicosociales Comisi\u00f3n opioides: Manejo racional y seguro Comisi\u00f3n enfermer\u00eda Comisi\u00f3n educaci\u00f3n Comisi\u00f3n voluntariado y comunidad Reuni\u00f3n red de asociaciones nacionales (Cerrada) Viernes 13 de abril, 2018 Lanzamiento: Curso online ecancer de Cuidados Paliativos para Latinoam\u00e9rica Hora: 13:00 - 14:30 Sal\u00f3n: Sal\u00f3n DEF Asamblea ordinaria de socios Hora: 16:30 - 18:00 Sal\u00f3n: Galer\u00eda Marriott 10 Coctel de las naciones Hora: 21:00 Sal\u00f3n: Gran sal\u00f3n S\u00e1dado 14 de abril, 2018 Entrega premio de investigaci\u00f3n : \"Dr. Eduardo Bruera \" Hora: 12:40 - 12:50 Sal\u00f3n: Gran Sal\u00f3n Ceremonia de clausura: Entrega de premios a mejores presentaciones orales y p\u00f3steres impresos Hora: 12:50 - 13:30 Zumbat\u00f3n: Actividad organizada por la Fundaci\u00f3n ni\u00f1os y c\u00e1ncer Hora: 13:30 - 14:30 Sal\u00f3n: Galer\u00eda Marriott ESQUEMA PROGRAMA Mi\u00e9rcoles 11 de abril, 2018 TALLERES PRE -CONGRESO 8:00 - 18:00 ACREDITACIONES Foyer centro de convenciones 8:00 - 13:00 SAL\u00d3N G SAL\u00d3N AB SAL\u00d3N C SAL\u00d3N DE SAL\u00d3N GALER\u00cdA MARRIOTT SAL\u00d3N SIERRA NEVADA SAL\u00d3N TACORA Taller 1 ABC en cuidados paliativos Taller 2 Actualizaci\u00f3n en control de s\u00edntomas (ansiedad, delirium insomnio, astenia, constipaci\u00f3n y caquexia) Taller 3 Temores y estr\u00e9s en el voluntariado: Competencias y habilidades Taller 4 El autocuidado de los que trabajamos con el sufrimiento Taller 5 Curso introductorio de cuidados paliativos pedi\u00e1tricos Taller 6 Opioides: Manejo racional y seguro Taller 7 Cuidado integra l de la piel: Desde la promoci\u00f3n a la rehabilitaci\u00f3n 13:00 - 14:30 RECESO ALMUERZO 14:30 - 18:00 SAL\u00d3N G SAL\u00d3N AB SAL\u00d3N C SAL\u00d3N DEF SAL\u00d3N GALER\u00cdA MARRIOTT SAL\u00d3N SIERRA NEVADA SAL\u00d3N TACORA Taller 1 ABC en cuidados paliativos (continuaci\u00f3n) Taller 8 Abriendo caminos en autoconocimiento espiritual y creando conexiones con la espiritualidad de nuestros pacientes Taller 9 Investigaci\u00f3n: Red Latinoamericana de investigadores Taller 10 Comunicaci\u00f3n en cuidados paliativos Taller 5 Cuidados paliativos pedi\u00e1tricos (continuaci\u00f3n) Taller 11 \u00bfC\u00f3mo armar un equipo/programa de cuidados paliativos? Taller 12 Inventario de KOLB: Un instrumento para el potenciar el trabajo en equipo y la educaci\u00f3n en cuidados paliativos 18:00 - 18:30 ACTIVIDAD COMISI\u00d3N ESPIRITUALIDAD Sal\u00f3n Galer\u00eda Marriott INICIO DEL CONGRESO 18:30 - 19:30 CEREMONIA DE APERTURA - Gran Sal\u00f3n 19:30 - 20:30 BLOQUE 1 PLENARIAS - Gran Sal\u00f3n PL 1-El desarrollo de los cuidados paliativos en el marco de la cobertura sanitaria universal Marie - Charlotte Bou\u00ebsseau (OMS -Suiza, Chile) PL2- El impacto de la resoluci\u00f3n de la Asamblea Mundial de la Salud en los cuidados paliativos en Latinoam\u00e9rica Tania Pastrana (Colombia, Alemania) 20:30 - 22:00 C\u00d3CTEL DE BIENVENIDA 12 Jueves 12 de abril, 2018 8:00 - 18:00 ACREDITACIONES Foyer centro de convenciones 8:00 - 8:45 BLOQUE 1 DE MESAS DE EXPERTOS SAL\u00d3N G SAL\u00d3N ABC SAL\u00d3N DEF SAL\u00d3N GALER\u00cdA MARRIOTT SAL\u00d3N SIERRA NEVADA SAL\u00d3N TACORA EE 1- Nuevos f\u00e1rmacos en v\u00eda subcut\u00e1nea EE 2-\u00bfPor qu\u00e9 necesitamos poetas en cuidados paliativos? EE 3-La espiritualidad en los profesionales de la salud EE 4- Valoraci\u00f3n y manejo a la solicitud reiterada de eutanasia EE 5-Bio\u00e9tica en cuidados paliativos pedi\u00e1tricos Presentaci\u00f3n de libros 9:00 - 10:30 BLOQUE 2 PLENARIAS - Gran Sal\u00f3n PL 3-Identificaci\u00f3n y manejo del sufrimiento en pacientes con demencia Claudia Burla (Brasil) - Traducci\u00f3n portugu\u00e9s -espa\u00f1ol PL 4- El desaf\u00edo actual de Enfermer\u00eda: cuidados paliativos en enfermedades cr\u00f3nicas Denisse Parra Giordano (Chile) PL 5- Abordaje integral de s\u00edntomas de dif\u00edcil control en el ni\u00f1o Regina Okhuysen -Cawley (M\u00e9xico, EEUU) 10:30 - 11:30 RECESO DE CAF\u00c9 Y RECORRIDA DE P\u00d3STERES 11:30 - 13:00 BLOQUE 1 SESIONES SIMULT\u00c1NEAS Y PRESENTACIONES ORALES SAL\u00d3N G SAL\u00d3N ABC SAL\u00d3N DEF SAL\u00d3N GALER\u00cdA MARRIOTT SAL\u00d3N SIERRA NEVADA SAL\u00d3N TACORA SS 1- Musicoterapia en cuidados paliativos: M\u00fasica para el acompa\u00f1amiento, alivio y rehabilitaci\u00f3n en personas con condiciones limitantes para la vida SS 2- Crecimiento en la adversidad: Intervenciones basadas en psicolog\u00eda positiva SS 3- Incorporaci\u00f3n de la asignatura medicina paliativa en el curriculum de pregrado: \u00bfCu\u00e1l es el camino? SS 4- Reporte de la Comisi\u00f3n Lancet: Alivio de dolor y cuidados paliativos Presentaciones orales (1) SS 5- Hermanos de ni\u00f1os con enfermedades limitantes para la vida: Adaptaciones y contenci\u00f3n emocional 13:00 - 14:30 RECESO ALMUERZO SIMPOSIO TEVA Dolor Irruptivo Oncol\u00f3gico en Latinoam\u00e9rica: El desaf\u00edo del manejo integral en la pr\u00e1ctica diaria Sal\u00f3n ABC SIMPOSIO MUNDIPHARMA La pr\u00f3xima generaci\u00f3n en manejo del dolor: combinaci\u00f3n fija de oxicodona / Naloxona Sal\u00f3n DEF Sociedades Cient\u00edficas de Chile Reuni\u00f3n privada - Sal\u00f3n Sierra Nevada 14:30 - 16:00 BLOQUE 2 SESIONES SIMULT\u00c1NEAS Y PRESENTACIONES ORALES SAL\u00d3N G SAL\u00d3N ABC SAL\u00d3N DEF SAL\u00d3N GALER\u00cdA MARRIOTT SAL\u00d3N SIERRA NEVADA SAL\u00d3N TACORA SS 6- Chemical coping: Mito o realidad en el ambiente de cuidados paliativos latinoamericano SS 7- Comunicaci\u00f3n efectiva: Conversaciones para la acci\u00f3n en cuidados paliativos SS 8- Cartas na mesa (GoWish\u00ae): Um recurso facilitador para discutir as prefer\u00eancias dos pacientes ao final da vida SS 9- Gu\u00edas de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud Presentaciones orales (2) SS 10 -Todos contigo: Red de ciudades compasivas 16:00 - 16:30 CAF\u00c9 DE RECESO Y RECORRIDA DE P\u00d3STERES 16:30 - 18:00 BLOQUE 3 PLENARIAS Gran Sal\u00f3n PL 6- Desarrollo de las competencias en educaci\u00f3n de pre -grado en Latinoam\u00e9rica Roberto Wenk (Argentina) PL7- Metamorfosis: El proceso de transformaci\u00f3n para los profesionales de cuidados paliativos Rafael Mota Vargas, MD (Espa\u00f1a) PL 8- Atenci\u00f3n domiciliaria en diferentes contextos Emilio Herrera Molina, MD (Espa\u00f1a) 18:30 - 20:00 REUNIONES DE COMISIONES ALCP SAL\u00d3N G SAL\u00d3N ABC SAL\u00d3N DEF SAL\u00d3N GALER\u00cdA MARRIOTT SAL\u00d3N SIERRA NEVADA 1 SAL\u00d3N SIERRA NEVADA 2 SAL\u00d3N TACORA SAL\u00d3N MARRIOTT Comisi\u00f3n espiritualidad Comisi\u00f3n cuidados paliativos pedi\u00e1tricos Comisi\u00f3n aspectos psicosociales Comisi\u00f3n opioides: Manejo racional y seguro Comisi\u00f3n enfermer\u00eda Comisi\u00f3n educaci\u00f3n Comisi\u00f3n voluntariado y comunidad Red de asociaciones nacionales (Cerrada) 13 Viernes 13 de abril, 2018 8:00 - 16:30 ACREDITACIONES - Foyer centro de convenciones 8:00 - 8:45 BLOQUE 2 DE MESAS DE EXPERTOS SAL\u00d3N G SAL\u00d3N ABC SAL\u00d3N DEF SAL\u00d3N GALER\u00cdA MARRIOTT SAL\u00d3N SIERRA NEVADA SAL\u00d3N TACORA Simposio Enfoque actual para el tratamiento del dolor neurop\u00e1tico en pacientes con c\u00e1ncer EE 6- Los cuidados paliativos y terapia intensiva EE 7- El aporte del \"coaching\" ontol\u00f3gico en los equipos de trabajo EE 8- Violencia y cuidado paliativo. \u00bfEst\u00e1 el personal de salud preparado? EE 9- Educaci\u00f3n en cuidados paliativos EE 10 - Enfermedades neuromusculares en ni\u00f1os 9:00 - 10:30 BLOQUE 4 PLENARIAS Gran Sal\u00f3n PL 9- Humanizando el proceso de morir Enric Benito, MD (Espa\u00f1a) PL10 - Compasi\u00f3n: El aporte de los cuidados paliativos a la medicina Emilio Herrera Molina (Espa\u00f1a) PL 11 - Estrategias para trabajo en red en cuidados paliativos Rafael Mota Vargas (Espa\u00f1a) 10:30 - 11:30 RECESO DE CAF\u00c9 Y RECORRIDA DE P\u00d3STERES 11:30 - 13:00 BLOQUE 3 SESIONES SIMULT\u00c1NEAS Y PRESENTACIONES ORALES SAL\u00d3N G SAL\u00d3N ABC SAL\u00d3N DEF SAL\u00d3N GALER\u00cdA MARRIOTT SAL\u00d3N SIERRA NEVADA SAL\u00d3N TACORA SS 11 - Viviendo con un respiro a la vez. Manejo de disnea en pacientes con enfermedades avanzadas SS 12 - Cuidados paliativos en pacientes con enfermedades hemato -oncol\u00f3gicas SS 13 - Experiencia de programas de cuidados paliativos SS 14 - Que nadie se quede atr\u00e1s : Los cuidados paliativos para personas mayores en la Agenda 2030 Presentaciones orales (3) SS 15 - \u00bfEs posible realizar una adecuada sedaci\u00f3n paliativa en casa ante la presencia de s\u00edntomas refractarios? (en pediatr\u00eda y adultos) 13:00 - 14:30 RECESO ALMUERZO SIMPOSIO GR\u00dcNENTHAL - C\u00f3mo mantener a nuestros pacientes activos: el tratamiento del dolor moderado a severo en pacientes con c\u00e1ncer Sal\u00f3n ABC Red internacional de enfermer\u00eda Sal\u00f3n Sierra Nevada 14:30 - 16:00 BLOQUE 4 SESIONES SIMULT\u00c1NEAS SAL\u00d3N G SAL\u00d3N ABC SAL\u00d3N GALER\u00cdA MARRIOTT SAL\u00d3N SIERRA NEVADA SAL\u00d3N TACORA SS 16 - Cuidado paliativo en pacientes cardiovasculares SS 17 - Dilemas \u00e9ticos al final de la vida en cuidados paliativos oncol\u00f3gicos SS 18 - El mito de S\u00edsifo y la calidad de vida SS 19 - Cuidados paliativos en poblaciones vulnerables: Pueblos originarios, inmigrantes, discapacitados intelectuales y personas privadas de la libertad SS 20 - La construcci\u00f3n social del \"buen morir\": \u00bfY si empezamos por la banda sonora para la despedida? SS 21 - Es m\u00e1s que seguir un recetario de cocina: Evaluando la espiritualidad de los pacientes con enfermedades avanzadas (en pediatr\u00eda y adultos) 16:00 - 16:30 CAF\u00c9 DE RECESO Y RECORRIDA DE P\u00d3STERES 16:30 - 18:00 ASAMBLEA ORDINARIA DE SOCIOS ALCP Sal\u00f3n Galer\u00eda Marriott 21:00 - 1:30 C\u00d3CTEL DE LAS NACIONES Gran Sal\u00f3n 14 S\u00e1bado 14 de abril, 2018 8:00 - 13:30 ACREDITACIONES - Foyer centro de convenciones 9:00 - 10:30 BLOQUE 4 SESIONES SIMULT\u00c1NEAS SAL\u00d3N G SAL\u00d3N ABC SAL\u00d3N DEF SAL\u00d3N GALER\u00cdA MARRIOTT SAL\u00d3N SIERRA NEVADA SAL\u00d3N TACORA SS 22 - \u00bfC\u00f3mo determinar el pron\u00f3stico en pacientes paliativos y c\u00f3mo comunicarlo asertivamente? SS 23 - Complejidad de las actividades de cuidado no farmacol\u00f3gicas en el alivio del sufrimiento existencial en el final de la vida SS 24 - Cooperaci\u00f3n Uruguay - M\u00e9xico a trav\u00e9s de proyecto ECHO: Democratizando el conocimiento de cuidados paliativos en Latinoam\u00e9rica SS 25 - Cuidados paliativos en atenci\u00f3n primaria SS 26 - Rehabilitaci\u00f3n en cuidados paliativos oncol\u00f3gico SS 27 - Est\u00e1nd ares e indicadores de calidad en cuidados paliativos pedi\u00e1tricos: Perspectivas de la situaci\u00f3n regional 10:30 - 11:00 CAF\u00c9 DE RECESO 11:00 - 12:40 BLOQUE 4 PLENARIAS Gran Sal\u00f3n PL 12 - Manejo de dolor complejo y pacientes complejos Eduardo Bruera (EEUU) PL 13 - \u00bfC\u00f3mo avanzar en los cuidados paliativos en Latinoam\u00e9rica? Eduardo Bruera (EEUU) PL 14 - Comisi\u00f3n Lancet Felicia Knaul (EEUU) PL 15 - Cuidados paliativos para todos Tania Pastrana (Colombia, Alemania) 12:40 - 13:20 CEREMONIA DE CLAUSURA Gran Sal\u00f3n 12:40 - 12:50 ENTREGA PRIMER PREMIO DE INVESTIGACI\u00d3N \"Dr. Eduardo Bruera\" 12:50 - 13:20 CEREMONIA DE CLAUSURA Y ENTREGA DE PREMIOS Mar\u00eda del Rosario Berenguel Cook (Per\u00fa) 13:30 - 14:30 ZUMBAT\u00d3N ORGANIZADO POR LA FUNDACI\u00d3N NI\u00d1O Y C\u00c1NCER Sal\u00f3n Galer\u00eda Marriott Conferencias plenarias Biograf\u00eda plenaristas (En orden alfab\u00e9tico por apellido) Enric Benito (Espa\u00f1a) Doctor en Medicina. Especialista en Oncolog\u00eda M\u00e9dica. M\u00e1ster en Cuidados Paliativos. Miembro de honor de la SECPAL. Coordinador del Grupo de Espiritualidad (2006 -2014). Profesor invitado como docente en acompa\u00f1amiento espiritual en el proceso de morir. Ins tructor del programa CEB. Investigador y autor . Desde joven h a intentado comprender el sufrimiento y de aliviarlo. Su aproximaci\u00f3n emp\u00edrica, sumergi\u00e9ndo se en lo explorado, cuidando y acompa\u00f1ando a personas en momentos de m\u00e1xima vulnerabilidad, lo ha llevado a descubrir la sabidur\u00eda que, yaciendo en nuestro interior, hab\u00eda sido ya descrita. Hoy se planteo como mostrar este camino a otros. Marie -Charlotte Bou\u00ebsseau (OMS, Suiza) Provisi\u00f3n de Servicios y Seguridad, Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Despu\u00e9s de obtener su t\u00edtulo de Doctor en Medicina de la Universidad de Par\u00eds, Marie -Charlotte Bou\u00ebsseau ejerci\u00f3 la cardiolog\u00eda en Francia durante varios a\u00f1os antes de realizar estudios de posgrado en epidemiolog\u00eda, ciencias sociales y filosof\u00eda en Franci a y Chile. Desde 1995, sus actividades se han centrado en cuestiones de salud p\u00fablica mundial y bio\u00e9tica. Durante 10 a\u00f1os, trabaj\u00f3 en Chile, donde particip\u00f3 en varios proyectos de cooperaci\u00f3n y estableci\u00f3 una Unidad de Bio\u00e9tica en el Ministerio de Salud. E n 2002, la Dr. Bou\u00ebsseau se uni\u00f3 a la OMS para la creaci\u00f3n de la Unidad de \u00c9tica y Salud establecida por el Director General y coordin\u00f3 numerosos proyectos en el campo de la \u00e9tica de la salud p\u00fablica y la \u00e9tica de la investigaci\u00f3n. Desde 2013 trabaja con el Departamento de prestaci\u00f3n de servicios y seguridad de la OMS. Dentro del marco de servicios integrados de salud centrados en las personas, dirige iniciativas relacionadas con los, la donaci\u00f3n \u00e9tica y el uso de productos m\u00e9dicos de origen humano, gen\u00f3mic a y salud mundial. El objetivo com\u00fan de estas iniciativas es promover una atenci\u00f3n m\u00e9dica respetuosa y de calidad utilizando enfoques innovadores y asegurando la participaci\u00f3n activa de los pacientes y sus comunidades. 16 Eduardo Bruera (EEUU) Director del Departamento de Cuidados Paliativos y Medicina de Rehabilitaci\u00f3n. Centro de C\u00e1ncer de la Universidad de Texas. M.D. Anderson El Dr. Bruera recibi\u00f3 su t\u00edtulo m\u00e9dico de la Universidad de Rosario en la Argentina. Se especializ\u00f3 en Oncolog\u00eda y se fue a la Universidad de Alberta en Edmonton, Canad\u00e1, donde dirigi\u00f3 los programas de cl\u00ednica y los programas acad\u00e9micos de cuidado paliativo hasta el 1999, como el Programa de Cuidado Paliativo regional de Edmonton. Desde 1999, el Dr. Bruera trabaja en el Centro de C\u00e1ncer de la Universidad de Texas MD Anderson donde ocupa el puesto de Director en el tratamiento de c\u00e1ncer y director del Departamento de Cuidado Paliativo, Rehabilitaci\u00f3n y Medicina Integrativa. Tambi\u00e9n desarroll\u00f3 el Departamento de Cuidados Paliativos y Medicina Rehabilitaci\u00f3n en la Universidad de Texas M.D. Anderson C\u00e1ncer Center, el cual \u00e9l ha dirigido desde el a\u00f1o 1999. El principal inter\u00e9s cl\u00ednico para el Dr. Bruera es el cuidado de los problemas f\u00edsicos y psicosociales de los pacientes con c\u00e1ncer av anzado y el apoyo de sus familias. El Dr. Bruera tiene tambi\u00e9n inter\u00e9s por el desarrollo internacional de los programas cuidados paliativos, particularmente en pa\u00edses subdesarrollados. \u00c9l ha ayudado a establecer muchos programas en Latinoam\u00e9rica, India, y en Europa. Fue presidente de la Asociaci\u00f3n Internacional de Hospicio y Cuidados Paliativos (IAHPC) del 2002 al 2006. Durante los \u00faltimos veinte a\u00f1os, el Dr. Bruera ha entrenado cientos de profesionales de salud en varios aspectos de la aplicaci\u00f3n cl\u00ednica e n el cuidado paliativo. Estableci\u00f3 la primera beca en cuidados paliativos en la Universidad de Alberta en Canad\u00e1 y una de las primeras becas acad\u00e9micas en cuidados paliativos en los Estados Unidos en el Centro de M.D. Anderson. El Dr. Bruera ha recibido un gran n\u00famero de premios nacionales e internacionales incluyendo el premio de Lane Adams Calidad de Vida en el 2006 y el premio de un premio de reconocimiento a la trayectoria de la Asociaci\u00f3n Am\u00e9rica de Hospicio y Medicina Paliativa en el 2010. En 2017 el Dr. Bruera recibi\u00f3 un doctorado \"honoris causa\" de la Universidad de Montreal. Ha sido honorado por la Sociedad Canadiense de Doctores Paliativos con la creaci\u00f3n del premio \"Eduardo Bruera\" como un premio de carrera para especialistas en cuidado paliativo. Claudia Burl\u00e1 (Brasil) Licenciatura en Medicina; especialista licenciado en Geriatr\u00eda, Sociedad Brasile\u00f1a de Geriatr\u00eda y Gerontolog\u00eda; certificaci\u00f3n en Medicina Paliativa, Asociaci\u00f3n M\u00e9dica Brasile\u00f1a; doctorado en Bio\u00e9tica, Universidad de Oporto, Portugal. Revisor internacional, Gu\u00eda para el fin de la vida para personas mayores, publicaci\u00f3n conjunta de la Universidad de Toronto, la Universidad de Ottawa y HealthCanada (2000). Miembro de la C\u00e1mara T\u00e9cnica de Geriatr\u00eda y de Cuidados Paliativos de la Junta Federal de Medicina; Presidente de la C\u00e1mara T\u00e9cnica de Cuidados Paliativos, Junta de Medicina del Estado de R\u00edo de Janeiro. Vicepresidente / Secretario General, Asociaci\u00f3n Internacional de Gerontolog\u00eda y Geriatr\u00eda -IAGG (2005 - 2009). Miembro de ple no derecho de la Academia de Medicina de R\u00edo de Janeiro. 17 Emilio Herrera Molina (Espa\u00f1a) M\u00e9dico especialista en Medicina Familiar y Comunitaria. Complet\u00f3 su formaci\u00f3n avanzada en Cuidados Paliativos en el MD Anderson Cancer Center de Houston (EEUU) y el Programa de Cuidados Paliativos de Edmonton (Canada). MBA en Salud y Diplomado en Alta Direcci\u00f3n de Empresas. Experto en el desarrollo de programas de cuidados paliativos y en la evoluci\u00f3n de los modelos de salud hacia modelos integrados sociosanitarios. Ha recibido reconocimientos como el Premio de la IAHPC por el Programa de Cuidados Paliativos de Extremadura, el Premio Nacional Infanta Cristina del Imserso por el Plan Marco Sociosanitario, el Premio de la Agencia de Calidad del Ministerio de Sanidad y el Premio Internacional al desarrollo de Pol\u00edticas P\u00fablicas de Cuidados Paliativos, otorgado por la EJPC (European Journal of Palliative Care) en 2015 . Actualmente es Presidente de New Health Foundation y miembro del Board Committee de la Public Health and Palliative Care Internacional (PHPCI). Desde New Health Foundation ha creado el Programa NEWPALEX\u00ae (Modelo de desarrollo y certificaci\u00f3n de Programas de Cuidados Paliativos) . Trabaja muy activamente en el del movimiento internacional denominado \"Compassionate Communities, Compassionate Cities\", con el m\u00e9todo \"Todos contigo\" que promueve la implicaci\u00f3n y la organizaci\u00f3n ciudadana en comunidades capaces de ayudar y cuidar a pacientes en situaci\u00f3n terminal. Rafael Mota Vargas (Espa\u00f1a) M\u00e9dico espec ialista en medicina interna. Experto en cuidados paliativos. Dirije el e quipo de cuidados paliativos complejo hospitalario Infanta Cristina. \u00c1rea de salud de Badajoz. Servicio Extreme\u00f1o de Salud . M\u00e1ster en bio\u00e9tica y humanizaci\u00f3n de la salud. Profesor asociado de la Universidad de Extremadura. Presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Cuidados Paliativos Regina Okhuysen -Cawley (M\u00e9xico, EEUU) La Dra. Regina Okhuysen - Cawley naci\u00f3 en Guadalajara, M\u00e9xico, cursando en esa ciudad la carrera de Medicina. Posteriormente, se entren\u00f3 en Pediatr\u00eda General y en Cuidados Intensivos Pedi\u00e1tricos en Chicago y en Houston. Es Profesora Asociada de Pediatr\u00eda en Baylor College of Medicine / Texas Children's Hospital, conformando parte del equipo de cuidados paliativos de dicho hospital. Sus intereses profesionales est\u00e1n centrados en la atenci\u00f3n integral del paciente pedi\u00e1trico grave, de los familiares, y del equipo de salud, as\u00ed como el abordaje de los dilemas \u00e9ticos que van surgiendo en pediatr\u00eda a nivel global. 18 Denisse Parra Giordano (Chile) Dra. Ciencias de la Salud, Magister en Cuidados Paliativos y Manejo del Dolor, Enfermera Universitaria. Acad\u00e9mica Asistente del Departamento de Enfermer\u00eda de la Universidad de Chile. Coordinadora de la Comisi\u00f3n de Enfermer\u00eda de la Asociaci\u00f3n Latinoamericana de Cuidados Paliativos. Coordinadora de la Red Internacional de Enfermer\u00eda en Cuidados Paliativos. Coordinadora de la Comisi\u00f3n de Investigaci\u00f3n del Departamento de Enfermer\u00eda de la Universidad de Chile. Revisora de pares de la Revista da Escola de Enfermagem da USP, Revista Iberoamericana de Educaci\u00f3n e Investigaci\u00f3n en Enfermer\u00eda y miembro del Comit\u00e9 Editorial Revista \"El dolor\". Tania Pastrana (Colombia, Alemania) Egresada de Medicina en la Universidad de Caldas (Colombia), estudi\u00f3 Sociolog\u00eda, Psicolog\u00eda Social y Antropolog\u00eda Social en la Universidad de M\u00fanich (Alemania). El doctorado en Antropolog\u00eda M\u00e9dica y Medicina Psicosom\u00e1tica lo realiz\u00f3 en la Universidad de M\u00fa nich y el Instituto Max Planck. Desde 2007 trabaja como investigadora senior en el Departamento de Medicina Paliativa de la Facultad de Medicina de la Universidad de Aquisgr\u00e1n. Su principal inter\u00e9s es el desarrollo de los cuidados paliativos en Latinoam\u00e9ri ca. Desde 2010 es miembro de la Comisi\u00f3n Directiva de la ALCP y fue elegida presidente por el periodo 2016 -2018. Roberto Daniel Wenk (Argentina) Director, Programa de Medicina Paliativa - Fundaci\u00f3n FEMEBA (Federaci\u00f3n M\u00e9dica de la Provincia de Buenos Aires), Argentina. Presidente saliente, Miembro del Consejo Directivo, International Association for Hospice and Palliative Care (IAHPC), Houston, EUA. 19 Res\u00famenes conferencias PL 1- El desarrollo de los cuidados paliativos en el marco de la cobertura sanitaria universal Marie - Charlotte Bou\u00ebsseau, MD (OMS, Suiza) D\u00eda: Mi\u00e9rcoles 11 de abril Hora: 19:30 a 20:00 El desarrollo de los cuidados paliativos en el mundo es una responsabilidad compartida entre m\u00faltiples actores, un compromiso al servicio de los m\u00e1s vulnerables, un desaf\u00edo para los servicios de salud. Emblem\u00e1ticos de los cuidados integrados y centrados sobre la persona, los cuidados paliativos suponen la coordinaci\u00f3n de todos los niveles de atenci\u00f3n y de diversas disciplinas para atender a las necesidades muy diversas y complejas de los pacientes y de sus familias. Tal como la construcci\u00f3n de una casa, los cuidados paliativos requieren de una planificaci\u00f3n precoz, se basan sobre p ilares incluyendo tanto el acceso a medicamentos esenciales, como la capacitaci\u00f3n de m\u00faltiples actores, (m\u00e9dicos, enfermeras, psic\u00f3logos, trabajadores sociales, etc.), el monitoreo de la calidad, en el marco de pol\u00edticas nacionales claras. Mejorar la calid ad de vida de pacientes, adultos y ni\u00f1os, cuando afrontan problemas inherentes a una enfermedad potencialmente mortal, supone tambi\u00e9n la participaci\u00f3n activa de estos pacientes en todos los procesos de decisiones. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud trabaj a con sus Estados Miembros para reforzar programas de cuidados paliativos asequibles a todos. Se presentar\u00e1n algunas iniciativas que buscan mejorar este acceso en el marco de la Cobertura Sanitaria Universal. PL 2- El impacto de la resoluci\u00f3n de la Asambl ea Mundial de la Salud en los cuidados paliativos en Latinoam\u00e9rica Tania Pastrana, MD (Colombia, Alemania) D\u00eda: Mi\u00e9rcoles 11 de abril Hora: 20:00 a 20:30 En el 2014 la 67\u00aa Asamblea Mundial de la Salud se ocup\u00f3 de los cuidados paliativos aprobando la Resoluci\u00f3n WHA67.19 con el t\u00edtulo de \"Fortalecimiento de los como parte del tratamiento integral a lo largo de la vida\". Fue preparada por un grupo de trabajo internacional dirigido por la delegaci\u00f3n de Panam\u00e1, recibi\u00f3 amplio apoyo y fue copatrocinado por 44 pa\u00edses. La resoluci\u00f3n es el resultado de d\u00e9cadas de cabildeo y constituy\u00f3 un hito en la historia de los cuidados paliativos. Esta Resoluci\u00f3n hace un llamamiento a los estados miembros de la OMS para trabajar en la integraci\u00f3n de l os cuidados paliativos en los Sistemas Nacionales de Salud. Cuatro a\u00f1os despu\u00e9s evaluamos el impacto que ha tenido en Latinoam\u00e9rica. PL 3- Identificaci\u00f3n y manejo del sufrimiento en pacientes con demencia Claudia Burl\u00e1, MD (Brasil) D\u00eda: Jueves 12 de a bril Hora: 09:00 a 09:30 Los avances en medicina y tecnolog\u00eda m\u00e9dica y la mejora de las condiciones sociales y econ\u00f3micas han llevado al envejecimiento de la poblaci\u00f3n en todo el mundo. Tanto es as\u00ed que el grupo de edad que m\u00e1s ha crecido es el de personas may ores de 80 a\u00f1os. Debido a que la edad es el factor de riesgo m\u00e1s importante para el desarrollo de la demencia, habr\u00e1 un gran aumento en la cantidad de personas que desarrollar\u00e1n estas afecciones. La demencia es un t\u00e9rmino general que describe una variedad de s\u00edntomas asociados con un deterioro irreversible en el funcionamiento cognitivo, trastornos del comportamiento y condiciones neuropsiqui\u00e1tricas lo suficientemente graves como para reducir la capacidad de una persona para realizar actividades cotidianas. En el curso de la enfermedad, el deterioro de la mente de la persona enferma a menudo coincide con la devastaci\u00f3n dentro de la familia, debido al impacto de lo que se percibe como una cat\u00e1strofe. Por lo tanto, adem\u00e1s del paciente, la atenci\u00f3n m\u00e9dica tamb i\u00e9n debe enfocar a la familia, que sufrir\u00e1 tremendamente el declive de su ser querido durante un largo per\u00edodo de tiempo. En lugar de un s\u00edntoma f\u00edsico, el sufrimiento tiene una dimensi\u00f3n existencial, por lo que el tratamiento va m\u00e1s all\u00e1 de la medicaci\u00f3n. 20 PL 4- El desaf\u00edo actual de enfermer\u00eda: cuidados paliativos en enfermedades cr\u00f3nicas Denisse Parra Giordano, EU (Chile) D\u00eda: Jueves 12 de abril Hora: 09:30 a 10:00 La esencia de la Enfermer\u00eda son los cuidados, frente a lo cual cuidados paliativos tiene un pilar fundamental desde la enfermer\u00eda. Estos se desarrollan para mejorar la calidad de vida de las personas y quienes los rodean, y de tal forma afrontar la enfermedad potencialmente mortal presente. La delimitaci\u00f3n del alcance de los cuidados paliativos ha sido ampliada en los \u00faltimos a\u00f1os, incorporando el concepto de enfermedad avanzada, m\u00e1s que incurabilidad o terminalidad; de esta forma, se integran las enfermedades cr\u00f3nicas. Conceptualizando una amplia gama de atenciones integrales y multidis ciplinarias que se pueden brindar desde los cuidados paliativos . Esta realidad se torna un gran desaf\u00edo para Enfermer\u00eda, pues se debe en primera instancia redefinir el rol propio en esta \u00e1rea frente al nuevo paradigma. Asimismo, para dar una respuesta de c alidad se debe procurar una formaci\u00f3n y concientizaci\u00f3n en los cuidados paliativos desde pregrado como un pilar en la atenci\u00f3n en todos los niveles de desenvolvimiento de la profesi\u00f3n, en posgrado para desarrollar especialistas y la capacitaci\u00f3n constante con educaci\u00f3n continua a los equipos de salud. Teniendo presente que la necesidad de los cuidados paliativos a nivel latinoamericano y mundial seguir\u00e1 ascendiendo en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. PL 5- Abordaje integral de s\u00edntomas de dif\u00edcil control en el ni\u00f1o Regina Okhuysen -Cawley, MD (M\u00e9xico, EEUU) D\u00eda: Jueves 12 de abril Hora: 10:00 a 10:30 Desafortunadamente, muchos de los padecimientos pedi\u00e1tricos limitantes a la vida cursan con molestias que pueden ser dif\u00edciles de controlar, sobre todo al aproximarse la muerte del pacient e. Adem\u00e1s del sufrimiento que experimenta el ni\u00f1o por la presencia de dolor, disnea, nauseas, convulsiones, delirio terminal, y otras molestias, la falla en el control de estos s\u00edntomas causa gran sufrimiento a la familia y al mismo equip o sanitario, contribuyendo al distress moral y al duelo complicado. En el transcurso de la conferencia, se destacar\u00e1n las modalidades farmacol\u00f3gicas y no farmacol\u00f3gicas que es necesario emplear de manera conjunta para abordar de manera integral los s\u00edntoma s f\u00edsicos, espirituales y psicosociales vistos en el ni\u00f1o. Dentro de las modalidades farmacol\u00f3gicas, se enfatizar\u00e1 la importancia del uso sistem\u00e1tico de los medicamentos contenidos en cuadros b\u00e1sicos, ya que el empleo correcto de estos medicamentos - junto con modalidades integrativas - nos permite el control de s\u00edntomas en la gran mayor\u00eda de los casos; se mencionar\u00e1n brevemente otras opciones terap\u00e9uticas que se pueden aplicar utilizando un marco bio\u00e9tico afirmante, y deben considerarse cuando la sintomato log\u00eda es verdaderamente refractaria. PL 6- Desarrollo de las competencias en educaci\u00f3n de pre -grado en Latinoam\u00e9rica Roberto Wenk, MD (Argentina) D\u00eda: Jueves 12 de abril Hora: 16:30 a 17:00 Todos los profesionales de la salud deber\u00edan estar capacitados en aspectos espec\u00edficos de la asistencia en el final de la vida. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) considera que la educaci\u00f3n - de pregrado y postgrado - de los profesionales sanitarios es central para establecer servicios de cuidado paliativo en un pa\u00eds. Numerosos servicios trabajan - con m\u00e9todos y resultados diferentes - para integrar el cuidado paliativo en los planes de estudio de diferentes carreras. En la presentaci\u00f3n se analizaron los aspectos que deber\u00edan considerarse cuando de desarrolla un curr\u00edculo para ense\u00f1ar cuidado paliativo en el pregrado. PL 7- Metamorfosis: El proceso de transformaci\u00f3n para los profesionales de cuidados paliativos Rafael Mota Vargas, MD (Espa\u00f1a) D\u00eda: Jueves 12 de abril Hora: 17:00 a 17:30 21 Los profesionales de cuidados paliativos son una poblaci\u00f3n de riesgo para desarrollar burnout y/o fatiga de compasi\u00f3n. Como contrapunto, presentan sentimientos de satisfacci\u00f3n como resultado de su trabajo con los pacientes en situaci\u00f3n de terminalidad. En esta presentaci\u00f3n se describe la trayectoria evolutiva del profesional de cuidados paliativos y los factores que influyen en el proceso de transformaci\u00f3n que experimentan basado en una investigaci\u00f3n cualitativa . Se estableci\u00f3 una trayectoria en el camino profesional de los participantes (fase pre -cuidados paliativos; fase de \"luna de miel\" ; fase de \" frustraci\u00f3n\" y fase de \"maduraci\u00f3n\") as\u00ed como se identific\u00f3 una serie de aspectos que influyen en esta trayectoria. Durante todo el proceso se produce, de forma natural, una \"transformaci\u00f3n o metamorfosis\" en los profesionales cambi\u00e1ndoles su visi\u00f3n de la vida. Los profesionales de cuidados paliativos, durante el desarrollo de su actividad y a lo largo del tiempo, pasan por una serie de fases seg\u00fan la relaci\u00f3n existente entre el coste de cuidar y la satisfacci\u00f3n de cuidar. En todo este proceso e influenciado por numerosos factores, experimentan una transformaci\u00f3n personal que les cambia su forma de ver la vida. Consideram os que reflejar las vivencias y experiencias de estos profesionales puede ser de utilidad para otros profesionales de la salud que se enfrentan d\u00eda a d\u00eda con situaciones de alto impacto emocional. PL 8- Atenci\u00f3n domiciliaria en diferentes contextos Emilio Herrera Molina, MD (Espa\u00f1a) D\u00eda: Jueves 12 de abril Hora: 17:30 a 18:00 Asumido de antemano, hemos aprendido que cuidados paliativos y domicilio, son la historia de un matrimonio indivisible y bien avenido. Los beneficios no se han re - planteado y los profesionales no hemos desaprendido. \u00bfEs v\u00e1lido cualquier modelo?, \u00bfCu\u00e1les son sus verdaderas ventajas?, \u00bfQu\u00e9 elementos de calidad han de estar presentes seg\u00fan los diferentes sistemas y est\u00e1ndares?, \u00bfCualquier prisma se adapta a la realidad de todo contexto? La evidencia nos muestra resultados coincidentes en las bases, pero cuando se exploran \u00e1reas de penumbra, se encienden las preguntas. Tal vez, deban permanecer as\u00ed, sin responder, para dar la bienvenida a la oportunidad de la innovaci\u00f3n social. El nuevo mundo viene marcado por la soledad y los fen\u00f3menos migratorios. El domicilio, seg\u00fan quien que lo atesore, puede ser el mejor retiro o el m\u00e1s cruel de los encierros. \u00bfEs la sociedad tecnificada, solitaria y envejecida, el mejor seno para programas domiciliarios desde el sector sanitario? \u00bfCu\u00e1l deber\u00eda ser la aproximaci\u00f3n complementaria de los servicios sociales?... Cuanto m\u00e1s nos alejamos d el presente, nuestro futuro m\u00e1s se acerca al pasado. El final que comenzamos a presenciar, da la oportunidad a un nuevo comienzo. La atenci\u00f3n domiciliaria s\u00f3lo se adaptar\u00e1 cuando sea sanitaria, social y comunitaria. Ser\u00e1n la propia sociedad, la familia, l as comunidades, las \u00fanicas capaces, de completar los matices de cada realidad y as\u00ed crear una base s\u00f3lida, sobre la que reconstruir el futuro de la atenci\u00f3n domiciliaria. PL 9- Humanizando el proceso de morir Enric Benito, MD (Espa\u00f1a) D\u00eda: Viernes 13 de a bril Hora: 09:00 a 09:30 Morir no es una enfermedad, ni un problema m\u00e9dico, es un proceso de profundo calado antropol\u00f3gico que nos sit\u00faa al borde del misterio. Morir no duele, si bien al ignorar nuestra naturaleza e identificarnos con nuestro personaje, al acercarse el cierre de nuestra biograf\u00eda sentimos amenaza y miedo a soltar y aceptar la nueva realidad, a\u00f1adiendo sufrimiento innecesario. Morir bien es de vital importancia y significa haber vivido plenamente. El modo en que nos vamos deja un impacto o legado, que puede ser de distr\u00e9s o arm\u00f3nico. Es este momento la percepci\u00f3n habitual de la realidad se disuelve y se abre la oportunidad de atisbar lo luminoso, sagrado y trascendente. El miedo y la ignorancia nos alejan de poder atender al moribundo y ente nder lo escondido tras las apariencias. Humanizar es vivir conscientes de nuestra humanidad, con sus dimensiones vulnerable y trascendente. Ser 22 profundamente humano es conocer y cultivar nuestra dimensi\u00f3n espiritual. Finalmente, aunque morimos, la muerte n o existe. Acompa\u00f1ar este proceso es un privilegio que requiere cultivar nuestra presencia y compasi\u00f3n, y controlar el propio miedo a la impermanencia. Y acercarnos con respeto y admiraci\u00f3n a este entorno sagrado que se abre cuando alguien cruza el umbral de una mayor plenitud. PL 10 - Compasi\u00f3n: El aporte de los cuidados paliativos a la medicina Emilio Herrera Molina, MD (Espa\u00f1a) D\u00eda: Viernes 13 de abril Hora: 09:30 a 10:00 \"Disfruta el momento y vive la vida al m\u00e1ximo. Pero da lo mejor de ti y se honesto: Especialmente cuando, contra corriente, tengas que conseguir que se produzcan cambios importantes\". Hemos dedicado nuestra vida a demostrar que es posible tomar lo que hace tan especial a los cuidados paliativos y ayudar aplicarlo a cualquier momento de la vida, protegiendo las ra\u00edces y la esencia del acto m\u00e9dico. Lo que tenemos entre manos cuando cuidamos es tan poderoso que podr\u00eda verdaderamente cambiar el mundo. El actual paradigma de los sistemas social y sanitario, debe regresar a sus or\u00edgenes, a sus ra\u00edces: ayudar a otros seres humanos a vivir bien hasta el final de sus d\u00edas. Volver al privilegio de cuidar, implica restaurar el verdadero significado del sistema. Los nuevos modelos de cuidados paliativos y en especial SU ESENCIA, debe extenderse desde el final de la vida, para contagiar de la importancia de cuidar a otras personas con condiciones cr\u00f3nicas complejas. El alivio del sufrimiento debe ser considerado una prioridad y ser saboreado como un privilegio no s\u00f3lo al final de la vida, sino a lo lar go de toda la enfermedad. Defendemos un nuevo enfoque que integre los cuidados sanitarios, con los cuidados sociales y comunitarios; as\u00ed conseguiremos una atenci\u00f3n m\u00e1s integrada, efectiva, eficiente y humana a lo largo de toda la vida. La compasi\u00f3n, ser\u00e1 la palanca de cambio hacia unos cuidados que respiren dignidad y que privilegien nuestro mundo. La compasi\u00f3n tal y como la definen Strauss y Taylor, o Gilbert, se basa en cinco elementos clave: 1) Identificar el sufrimiento en la otra persona; 2) Compre nder y aceptar ese sufrimiento como una experiencia humana universal; 3) Empatizar y mostrar resonancia emocional con la persona que sufre; 4) Permanecer abierto, tolerando y aceptando los sentimientos inc\u00f3modos que nosotros mismos sentimos como respuesta a la persona que sufre; 5) Trabajar activamente para aliviar el sufrimiento. Aunque la compasi\u00f3n es parte de nuestro comportamiento natural, se ha demostrado que: - la actitud compasiva es extremadamente contagiosa. - se puede aprender y fortale cer a trav\u00e9s del mindfulness. Tras sesiones de entrenamiento, la compasi\u00f3n causa cambios pl\u00e1sticos, f\u00edsicos, en nuestro cerebro. Lo llamamos plasticidad cerebral o neuroplasticidad. Pues bien, nuestra hip\u00f3tesis, es que lo mismo que ocurre con la plasticidad en nuestro cerebro, podemos hacer que ocurra la plasticidad en nuestras organizaciones a trav\u00e9s de la compasi\u00f3n: Si potenciamos el entrenamiento en la compasi\u00f3n durante un tiempo, y creamos y activamos nuevas estructuras para generarla, se podr \u00e1 llegar, a una cultura organizativa basada en la compasi\u00f3n, y haremos que la actitud compasiva, se sienta como parte natural de las instituciones. La innovaci\u00f3n basada en la compasi\u00f3n, acelerar\u00e1 la aparici\u00f3n de la \"Plasticidad Organizativa\" y ese cambio en la arquitectura de nuestras organizaciones, tambi\u00e9n ayudar\u00e1 a cambiar a nuestra sociedad. Si trabajamos para priorizar la compasi\u00f3n de nuestros modelos de cuidados, cambiar\u00e1 nuestro mundo a una nueva realidad relacional. Estamos creando redes de ciudad es compasivas. Estas iniciativas nos llevar\u00e1n a la verdadera plasticidad social. La compasi\u00f3n facilitar\u00e1 la innovaci\u00f3n necesaria para garantizar que los servicios cubran las necesidades de los que est\u00e9n sufriendo, en cualquier momento. Ser\u00e1 \"la clave\", pa ra abrir la puerta a un horizonte lleno de oportunidades en el cuidar el uno del otro. La compasi\u00f3n actuar\u00e1 como uno de los m\u00e1s importantes motivadores para hacer que una enorme mir\u00edada de nuevas 23 conexiones entre personas y organizaciones, comiencen a detonar los peque\u00f1os milagros necesarios, para que los seres humanos logren una sensaci\u00f3n consciente de vida trascendente y plena. El privilegio de cuidar, ser\u00e1 siempre, nuestra m\u00e1s sublime manera de trascender. PL 11 - Estrategias para trabajo en red en cuida dos paliativos Rafael Mota Vargas, MD (Espa\u00f1a) D\u00eda: Viernes 13 de abril Hora: 10:00 a 10:30 Partiendo de la historia de Jose Antonio, un paciente joven con diagn\u00f3stico de colangiocarcinoma en fase avanzada, y poni\u00e9ndolo en el centro de atenci\u00f3n, se analizan las necesidades del mismo y c\u00f3mo se puso en marcha toda una red de cuidados desde el \u00e1mbit o sanitario, social y comunitario. El trabajo en red es el trabajo sistem\u00e1tico de colaboraci\u00f3n y complementaci\u00f3n entre los recursos locales de un \u00e1mbito territorial. En el \u00e1mbito que nos ocupa, m\u00e1s que un intercambio de informaci\u00f3n entre los diferentes \"actores\" que intervienen en el proceso, se trata de articular una red de atenci\u00f3n sanitaria, social y comunitaria: colaborar de forma estable y sistem\u00e1tica, por evitar duplicidades, competencia entre recursos, descoordinaci\u00f3n y potenciar el trabajo en conju nto. La atenci\u00f3n paliativa compleja y progresiva obliga a aplicar escenarios multidisciplinares donde el trabajo en equipo y las pr\u00e1cticas colaborativas entre \u00e1mbitos, recursos y profesionales de un territorio son el \u00fanico abordaje que permite la gesti\u00f3n a decuada de las necesidades de los pacientes y su entorno personal, desde una \u00f3ptica integrada entre la actuaci\u00f3n sanitaria, social y comunitaria. Durante la exposici\u00f3n se abordar\u00e1n conceptos como liderazgo colaborativo, inteligencia conectiva, escenarios multidisciplinares, complejidad, complementariedad, atenci\u00f3n integrada, niveles de atenci\u00f3n, entre otros y c\u00f3mo su aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica en toda una regi\u00f3n de Espa\u00f1a cambi\u00f3 el modelo de atenci\u00f3n paliativa. PL 12 - Manejo de dolor complejo y pacientes comple jos Eduardo Bruera, MD (EEUU) D\u00eda: S\u00e1bado 14 de abril Hora: 11:00 a 11:30 El dolor no controlado es una de las razones m\u00e1s frecuentes de consultas en cuidados paliativos. La expresi\u00f3n dolorosa es por naturaleza multidimensional. Un paciente que expresa consistentemente niveles elevados de dolor requiere una evaluaci\u00f3n compleja para diagnosticar adecuadamente la causa y planea r tratamiento personalizado. Esta presentaci\u00f3n discutir\u00e1 las causas m\u00e1s frecuentes de dolor complejo y su manejo. Entre ellas se discutir\u00e1 el diagnostico de mecanismo de dolor, dolor neurop\u00e1tico, dolor incidental, desinhibici\u00f3n por delirium, somatizaci\u00f3n p or diversas causas, compensaci\u00f3n qu\u00edmica, tolerancia e hiperalgesia. El manejo personalizado requiere generalmente una combinaci\u00f3n de intervenciones farmacol\u00f3gicas y no farmacol\u00f3gicas, incluyendo en algunos casos procedimientos invasivos. Estas intervenci ones ser\u00e1n discutidas. PL 13 - \u00bfC\u00f3mo avanzar en los cuidados paliativos en Latinoam\u00e9rica? Eduardo Bruera, MD (EEUU) D\u00eda: S\u00e1bado 14 de abril Hora: 11:30 a 12:00 Por muchas d\u00e9cadas los hospitales, sistemas de salud, y universidades se han enfocado en la evaluaci\u00f3n y tratamiento de enfermedades, y no ha habido inter\u00e9s en desarrollar el cuidado de la persona que presenta la enfermedad. Los cuidados paliativos han dem ostrado que son capaces de aliviar dram\u00e1ticamente el sufrimiento f\u00edsico, psicosocial, espiritual, y familiar, y que su implementaci\u00f3n reduce el costo del cuidado de la salud. Sin embargo, su implementaci\u00f3n a nivel de universidades y hospitales lideres as\u00ed como su desarrollo acad\u00e9mico continua muy retrasada. Los l\u00edderes m\u00e9dicos, acad\u00e9micos, y administrativos en general nunca recibieron educaci\u00f3n en cuidados paliativos y por ello ignoran mucha de la evidencia reciente y 24 creciente sobre el rol beneficioso de l os cuidados paliativos. Educar a los l\u00edderes es una gran oportunidad. Otra importante raz\u00f3n para la falta de desarrollo de los cuidados paliativos en Latinoam\u00e9rica es la falta de una cultura orientada a la persona en la medicina. Esta presentaci\u00f3n discutir \u00e1 las barreras culturales para aceptar la importancia de los cuidados paliativos y m\u00e9todos para iniciar el cambio de cultura en distintas regiones de nuestro continente. PL 14 - Comisi\u00f3n Lancet Felicia Knaul, PhD (EEUU) D\u00eda: S\u00e1bado 14 de abril Hora: 12:00 a 12:20 PL 15 - Cuidados paliativos para todos Tania Pastrana, MD (Colombia -Alemania) D\u00eda: S\u00e1bado 14 de abril Hora: 12:20 a 12:40 La Cobertura Universal de Salud es una de las metas de los Objetivos de Desarrollo Sostenible y los cuidados paliativos son parte de la gama de servicios de salud esenciales. Un componente clave es la prevenci\u00f3n de la ruina econ\u00f3mica de las personas por ga stos en salud y cuidados paliativos ayuda a previene el gasto catastr\u00f3fico por evitar gastos en tratamientos f\u00fatiles. Se calcula que de las 3 millones y medio de personas que requieren anualmente cuidados paliativos en Latinoam\u00e9rica, el 1% los reciben. Esto significa que el 99% de los pacientes y familiares que se beneficiar\u00edan del cuidado paliativo, padecen sufrimiento que pudiera ser controlado. Los cuidados paliativos deben estar disponibles para todas las personas que lo requieran si n discriminaci\u00f3n de edad ni de las enfermedades que padecen y en todos los \u00e1mbitos en que viva. 25 Talleres pre -congreso Mi\u00e9rcoles 11 de abril de 2018 Talleres de d\u00eda completo ABC en cuidados paliativos Coordinador a: Mar\u00eda de los \u00c1ngeles Minatel, MD (Argentina) Facilitadores: Alejandra Palma, MD (Universidad de Chile); Silvana Misseroni, MD (Universidad Nacional Andres Bello -Sede V Regi\u00f3n); Armando Maldonado, MD (Pontificia Universidad Cat\u00f3lica); Marie Caroline Sepulchre, MD (Universidad de Concepci\u00f3n) Sal\u00f3n: G Horario: 09:30 a 18:00 Participantes : Estudiantes avanzados de medicina y m\u00e9dicos de atenci\u00f3n primaria Objetivos: Al finalizar la actividad los participantes ser\u00e1n capaces de: Reconocer el fundamento de la filosof\u00eda en cuidados paliativos, del trabajo en equipo y del manejo interdisciplinario en la asistencia de personas con enfermedades cr\u00f3nicas avanzadas. Reconocer las habilidades comunicacionales en cuidados paliativos . Conoc er la importancia de la evaluaci\u00f3n multidimensional en cuidados paliativos y de los diferentes instrumentos de evaluaci\u00f3n. (Escalas pronosticas, Edmonton Symptom Assessment Score (ESAS), genograma, Memorial Delirium Assessment Scale s\u00edntomas prevalentes en cuidados paliativos (dolor, disnea, s\u00edntomas digestivos). Reconocer y comprender la escalera analg\u00e9sica de la OMS, importancia del uso de opioides en dolor y disnea, v\u00eda de administraci\u00f3n, intervalos y rescates de los opioides. Identificar los aspectos del cuidado de final de vida de los pacientes y su familia. Identificar cu\u00e1ndo se requiere terapia de sedaci\u00f3n paliativa, saber comunicar los motivos de la misma, conocer los f\u00e1rmacos y modo de uso de los mismos. Temas : \u00bfQu\u00e9 es y qu\u00e9 no es cuidado paliativo? Historia cl\u00ednica y evaluaci\u00f3n multidimensional de s\u00edntomas Como dar malas noticias: acompa\u00f1amiento al paciente y su familia Trabajo interdisciplinario : Caso Cl\u00ed nico Manejo de dolor: Caso Cl\u00ednico S\u00edntomas gastrointestinales: constipaci\u00f3n, n\u00e1useas y v\u00f3mitos Manejo de disnea : Caso Cl\u00ednico Final de vida inminente. Signos y s\u00edntomas Sedaci\u00f3n al final de la vida: c\u00f3mo y cuando Curso introductorio de cuidados paliativos pedi\u00e1tricos Coordinador a: Marisol Bustamante (Guatemala) Rut Kiman Jorge Alberto Ramos, (M\u00e9xico), Yuriko Nakashima Paniagua (M\u00e9xico), Lisbeth Quesada Trist\u00e1n (Costa Rica), Edgardo Gonz\u00e1lez (Uruguay), Regina Okhuysen -Calwey, MD (M\u00e9xico -EEUU), Marisol Bustamante (Guatemala), Natalie Rodr\u00edguez Zamora, Ps (Chile), Chery Palma, EU (Chile), Eugenia Ahumada, MD (Chile) Sal\u00f3n: Galer\u00eda Marriott Horario: 09:30 a 18:00 26 Temas : La historia cl\u00ednica: Elemento fundamental de la atenci\u00f3n paliativa pedi\u00e1trica integral: Rut Kiman, MD (Argentina) y Jorge Alberto Ramos, MD (M\u00e9xico) Cuidados paliativos perinatales: Yuriko Nakashima Paniagua, MD (M\u00e9xico) Toma de decisiones en cuidados paliativos pedi\u00e1tricos: Lisbeth Quesada Trist\u00e1n, MD (Costa Rica) Toma de decisiones en cuidados paliativos pedi\u00e1tricos: La transici\u00f3n a adultos: Edgardo Gonz\u00e1lez, MD (Uruguay) Adecuaci\u00f3n del esfuerzo terap\u00e9utico en pediatr\u00eda: Regina Okhuysen -Calwey, MD (M\u00e9xico -EEUU) Sedaci\u00f3n paliativa: Marisol Bustamante, M D (Guatemala) Caso cl\u00ednico interactivo: Natalie Rodr\u00edguez Zamora, MD (Chile), Chery Palma, EU (Chile), Eugenia Ahumada, MD (Chile) Talleres de medio d\u00eda: Ma\u00f1ana Actualizaci\u00f3n en control de s\u00edntomas: ansiedad, delirium , insomnio, astenia, constipaci\u00f3n y caquexia Coordinador a: Mar\u00eda Antonieta Rico, MD (Chile) Facilitadores: Elizabeth D\u00edaz, MD (Per\u00fa); Mario L\u00f3pez Saca, MD (El Salvador) Sal\u00f3n: AB Horario: 09:30 a 13:00 El primer objetivo de los cuidados paliativos es mejorar la calidad de vida a trav\u00e9s de un esmerado control de s\u00edntomas f\u00edsicos, psicol\u00f3gicos y espirituales. Los s\u00edntomas f\u00edsicos son inicialmente los m\u00e1s objetivos y los que generan las primeras consu ltas. De ellos el dolor y la disnea son los que generan mayor disconfort. Siendo el Dolor el s\u00edntomas m\u00e1s importante y urgente, hoy en d\u00eda es el que ha recibido mayor atenci\u00f3n y recursos para asegurar su control a trav\u00e9s de la educaci\u00f3n, difusi\u00f3n de gu\u00edas cl\u00ednicas y la disponibilidad de opioides. El control de otros s\u00edntomas, muchas veces, no esta tan atendido, y en algunos casos se les denomina \"s\u00edntomas ocultos\", es decir, si no se exploran el paciente puede no referirlos. Por otra parte, existe menos in vestigaci\u00f3n y conocimiento en relaci\u00f3n con el manejo de ellos. Astenia, caquexia, delirio, n\u00e1useas, insomnio y constipaci\u00f3n han sido elegido s tema de actualizaci\u00f3n en este taller, exponiendo los datos m\u00e1s recientes en el tratamiento seg\u00fan la medicina basa da en evidencia. Temas: Evaluaci\u00f3n de S\u00edntomas en cuidados paliativos : Dra. M. Antonieta Rico Insomnio, delirio y constipaci\u00f3n : Dr. Mario L\u00f3pez Saca N\u00e1usea, fatiga, caquexia : Dra. Elizabeth Diaz Mesa redonda de preguntas Temores y estr\u00e9s en el voluntariado: Competencias y habilidades Coordinador a: Estela Jaime, Vol. (Argentina) Facilitadores: Socorro Ham, Vol. (Argentina), Rina Gonz\u00e1lez, EU (Chile), Mar\u00eda Margarita Reyes, EU, PhD (Chile), Liliana Carr\u00edn, Vol. (Argentina) Sal\u00f3n: C Horario: 09:30 a 13:00 Psicosocial: El auto cuidado de los que trabajamos con el sufrimiento Coordinador a: Mar\u00eda Luisa Rebolledo, Ps. (Costa Rica) Facilitadores: Enric Benito, MD (Espa\u00f1a), Lorena Etcheverry, Ps. (Argentina) Sal\u00f3n: DE Horario: 09:30 a 13:00 27 Los profesionales de la salud, voluntarios y dem\u00e1s personas que trabajan en la atenci\u00f3n del paciente y la familia en cuidado paliativo, est\u00e1n expuestos de manera permanente y prolongada a un entorno de sufrimiento que puede ponerlos en riesgo de presentar alte raciones f\u00edsicas, psicol\u00f3gicas, sociales y espirituales que podr\u00edan generarles un estado de agotamiento f\u00edsico, psicosocial y espiritual que se define como Desgaste por Empat\u00eda (Compassion Fatigue). La mayor\u00eda del personal de la salud que est\u00e1 en contacto con el sufrimiento no cuenta con recursos de autocuidado para afrontarlo. Esto puede poner en riesgo su calidad de vida y bienestar, as\u00ed como afectar su entorno laboral, familiar, social y la calidad en la atenci\u00f3n. Para prevenir el Desgaste por Empat\u00eda, r esulta importante que toda persona que trabaje en contacto con el paciente y el sufrimiento conozca estrategias de autocuidado, lo cual requerir\u00e1 el aprendizaje de habilidades y el compromiso personal. Objetivos: Describir e identificar necesidades de autocuidado en el personal de la salud que trabaja en cuidado paliativo . Reconocer, a trav\u00e9s de un caso cl\u00ednico, la exposici\u00f3n al sufrimiento y los riesgos f\u00edsicos, psicol\u00f3gicos, sociales y espirituales que podr\u00edan afectar el desempe\u00f1o laboral y personal. Desarrollar la tem\u00e1tica del autocuidado . Experimentar de manera pr\u00e1ctica t\u00e9cnicas y estrategias para afrontar el sufrimiento y fomentar el autocuidado. Metodolog\u00eda: Efectuar un taller te\u00f3rico -pr\u00e1ctico participativo de autocuidado en el personal de salud que trabaja en cuidados paliativos . Participantes: Profesionales de la salud, voluntariado, estudiantes del \u00e1rea de cuidados paliativos . Temas : Presentaci\u00f3n, definici\u00f3n de conceptos de autocuidado - Caso cl\u00ednico: Ps. Mar\u00eda Luisa Rebolledo (Costa Rica) El autocuidado de los que trabajamos con el sufrimiento: Enric Benito, MD (Espa\u00f1a) T\u00e9cnicas y herramientas para el autocuidado: Ps. Lorena Etcheverry (Argentina) Opioides : Manejo Racional y seguro Coordinadora: Paola D\u00edaz Zuluaga, MD (Colombia -M\u00e9xico) Facilit adores: Andr\u00e9s Hern\u00e1ndez, MD (M\u00e9xico), Antonio Tamayo Valen zuela, MD (M\u00e9dico, Danielle Soler, MD (Panam\u00e1) Sal\u00f3n: Sierra Nevada Horario: 09:30 a 13:00 Teniendo en cuenta que la \u00fanica forma segura de prescribir opioides es a trav\u00e9s de una pertinente valoraci\u00f3n integral del paciente en su contexto (Co - morbilidad f\u00edsica, salud mental, aspectos sociales, ambientales, etc.) as\u00ed como de conocimiento e identifi caci\u00f3n de factores farmacol\u00f3gicos, se establece un programa para reconocer, identificar y aplicar medidas que faciliten el uso seguro de los opioides independientemente del sitio de atenci\u00f3n. Al finalizar el taller los participantes podr\u00e1n reconocer la importancia de identificar los principios farmacol\u00f3gicos del uso de opioide s, presentaciones disponibles y vulnerabilidad para la selecci\u00f3n de f\u00e1rmacos, as\u00ed como los principios para inicio de medicamentos y rotaci\u00f3n opioide. Tambi\u00e9n ser\u00e1n capaces de reconocer y analizar los errores reportados con estos f\u00e1rmacos en pacientes paliativos y recomendar un entorno para su uso. Este taller es dirigido al p ersonal de salud encargado de la atenci\u00f3n de pacientes paliativos. Temas : De la farmacolog\u00eda a la seguridad Paola Andrea Diaz Zuluaga, MD (M\u00e9xico) Titulaci\u00f3n opioide: Antonio Tamayo Valenzuela, MD (M\u00e9xico) Principios de rotaci\u00f3n opioide: Andr\u00e9s Hern\u00e1ndez Ortiz, MD (M\u00e9xico) Comisi\u00f3n: Disponibilidad y uso racional de opioides: Danielle Soler, MD (Brasil) 28 Enfermer\u00eda: Cuidado integral de la piel: desde la promoci\u00f3n a la rehabilitaci\u00f3n Coordinadora: Xiomara Carmona, EU (Colombia) Facilitadores:Iliana Mujica, EU (Per\u00fa), Paula Ossand\u00f3n, EU (Chile), Maricarmen Alfaro Rodriguez, EU (Per\u00fa), Denissa Parra Giordano, Dr. , Mg. EU (Chile) Sal\u00f3n: Sierra Nevada Horario: 09:30 a 13:00 Las \u00falceras neopl\u00e1sicas son producto de estadios avanzados de enfermedades oncol\u00f3gicas y se caracterizan por la p\u00e9rdida de integridad cut\u00e1nea. La presencia de esta complicaci\u00f3n determina un importante detrimento en la calidad de vida de los pacientes. En la medida en que los profesionales de enfermer\u00eda dispongamos de conocimientos actualizados y apliquemos medidas estandarizadas - siempre guiadas por un adecuado criterio cl\u00ednico - en relaci\u00f3n con el abordaje de las \u00falceras por presi\u00f3n y \u00falceras neopl\u00e1sicas podremos contribuir de forma efectiva a la mejora en la calidad de vida en este grupo de pacientes. Objetivo general: Contribuir al desarrollo de habilidades de enfermer\u00eda en el cuidado integ ral de la piel de las personas en cuidados paliativos, espec\u00edficamente, en lo relativo al abordaje de \u00falceras por presi\u00f3n y \u00falceras neopl\u00e1sicas, todo orientado a mejorar la calidad de vida de personas con enfermedades avanzadas. Objetivos espec\u00edficos: Identificar los principales aspectos epidemiol\u00f3gicos y fisiopatol\u00f3gicos de las \u00falceras por presi\u00f3n y \u00falceras neopl\u00e1sicas. Identificar las principales recomendaciones de enfermer\u00eda para el abordaje integral de las \u00falceras por presi\u00f3n y \u00falceras neopl\u00e1sicas. Reconocer el impacto positivo del manejo avanzado y estandarizado de enfermer\u00eda en la calidad de vida de personas portadoras de \u00falceras por presi\u00f3n y \u00falceras neopl\u00e1sicas. Metodolog\u00eda : Taller te\u00f3rico -pr\u00e1ctico participativo basado en el an\u00e1lisis de casos cl\u00ednico s, conforme a la evidencia en enfermer\u00eda en el tema. Grupo objetivo: Profesionales de enfermer\u00eda interesados en profundizar en aspectos te\u00f3rico -pr\u00e1cticos del manejo integral de la piel en personas con enfermedad avanzada desde los cuidados paliativos . Tema s: Valoraci\u00f3n de enfermer\u00eda de la persona con alteraciones en piel en manejo por cuidados paliativos : Xiomara Carmona, EU (Colombia) Aspectos epidemiol\u00f3gicos y/o generales de la piel y escalas de medici\u00f3n de riesgo: Xiomara Carmona, EU (Colombia) Taller: Aplicaci\u00f3n de escalas de medici\u00f3n de riesgo en casos cl\u00ednicos: Maricarmen Alfaro Rodr\u00edguez, EU (Per\u00fa) Comisi\u00f3n de Enfermer\u00eda ALCP: Denisse Parra Giordano, EU (Chile) Intervenciones de enfermer\u00eda en la persona con alteraciones en piel en manejo por cuidados paliativos : Paula Ossandon , EU (Chile) Plan de cuidados de enfermer\u00eda en la piel en cuidados paliativos : Paula Ossandon, EU (Chile) Taller: Intervenciones de enfermer\u00eda en cuidados paliativos en la piel: Iliana Mujica, EU (Per\u00fa) Cierre actividad : Xiomara Carmona, EU (Colombia) 29 Talleres de medio d\u00eda: Tarde Abriendo caminos en autoconocimiento espiritual y creando conexiones con la espiritualidad de nuestros pacientes Coordinador: Marvin Delgado Guay, MD (EEUU) Facilitadores: Isabel Osorio, MD (Chile), Miriam Riveros R\u00edos, MD (Paraguay) Sal\u00f3n: AB Horario: 14:30 a 18:00 Las necesidades espirituales son igual de importantes como lo son los aspectos biopsicosociales en el abordaje de la persona. En las personas viviendo con una enfermedad avanzada y terminal, se hace m\u00e1s que necesario abordar este aspecto pues se torna hasta a veces una dimensi\u00f3n de gran sufrimiento que si no se es valorada, perdemos la visi\u00f3n hol\u00edstica de la atenci\u00f3n y el cuidado, dejan do de ver el todo de la persona. Pero \u00bfc\u00f3mo valorarlas en su totalidad si no hemos valorado y abordado nuestra propia espiritualidad? \u00bfPodr\u00e9 estar preparado para hacerlo?, es la pregunta que siempre nos hacemos y caemos en el temor de ahondar en un \u00e1rea en el cual no podamos tener \"respuestas\". La espiritualidad entendida como parte del ser humano es tan compleja y diversa en cada persona y ci rcunstancia, para primero poder abordarla, debemos conocernos a nosotros mismos y posicionar nuestra espiritualidad en nuestro quehacer diario para ayudar u orientar con propiedad a nuestros pacientes y a la familia, y tambi\u00e9n al equipo con quien trabajamo s d\u00eda a d\u00eda. El prop\u00f3sito de este taller es describir y experimentar t\u00e9cnicas y herramientas apropiadas para evaluar la propia espiritualidad de los participantes y a la misma vez describir y experimentar t\u00e9cnicas para la evaluaci\u00f3n de la espiritualidad de los pacientes y sus cuidadores. Objetivos: Describir y experimentar t\u00e9cnicas y herramientas apropiadas para evaluar la propia espiritualidad de los participantes Describir y experimentar t\u00e9cnicas para la evaluaci\u00f3n de la espiritualidad y necesidades espir ituales de los pacientes y sus cuidadores Describir y reconocer las diversas manifestaciones de la espiritualidad en las que se expresa en el ser humano Metodo del taller: Momento de autoevaluaci\u00f3n de la percepci\u00f3n de nuestro concepto de espiritualidad ent re panelistas y participantes con preguntas disparadoras Herramientas de evaluaci\u00f3n espiritual y sentido de vida, utilizaci\u00f3n de la logoterapia de Viktor Frankl. Juego de roles (paciente -medico) sobre necesidades espirituales que puedan expresar las person as al final de la vida Conversatorio sobre experiencias con personas al final de la vida y detecci\u00f3n de necesidades espirituales Cierre con m\u00e9todos de abordaje y manejo de dilemas espirituales al final de la vida por los panelistas con propuestas agregadas de participantes Investigaci\u00f3n: Red Latinoamericana de investigadores Coordinador a: Tania Pastrana, MD (Alemania, Colombia) Facilitadores: Patricia Bonilla, MD (Venezuela), Pedro P\u00e9rez Cruz, MD (Chile) Sal\u00f3n: C Horario: 14:30 a 18:00 Desde el origen de los cuidados paliativos se consider\u00f3 un enfoque basado en la evidencia para dar el mejor cuidado posible. Existen aspectos \u00fanicos de la provisi\u00f3n de atenci\u00f3n socio -sanitaria en la Regi\u00f3n (incluido el perfil m\u00e9dico, el contexto cultural y la situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica) que determinan la pr\u00e1ctica de los cuidados paliativos. A pesar de los esfuerzos por investigar, sigue existiendo un vac\u00edo en la infraestructura de investigaci\u00f3n, que dar\u00eda grandes aportes a la pr\u00e1ctica cl\u00ednica, a la educaci\u00f3n y a las pol\u00edticas de salud . 30 El objetivo del taller es crear la red latinoamericana de investigadores de Cuidados Paliativos Objetivos : Reflexionar sobre la situaci\u00f3n actual de la investigaci\u00f3n cuidados paliativos en Latinoam\u00e9rica Convocar a los investigad ores existentes en alianzas colaborativas Determinar una agenda de investigaci\u00f3n para la Regi\u00f3n identificando las prioridades Explorar necesidades y estrategias para fomentar una cultura de investigaci\u00f3n M\u00e9todo: Presentaciones cortas Grupo nominal para la determinar la Agenda Discusi\u00f3n Comunicaci\u00f3n en cuidados paliativos Coordinador: Frank Ferris, MD (EEUU) Facilitadores: Sof\u00eda Bunge, MD (Argentina) Sal\u00f3n: DEF Horario: 14:30 a 18:00 Temas: Comunicando pron\u00f3stico Cuando la familia pide \"No le diga nada\" Reuniones Familiares Gesti\u00f3n: \u00bfC\u00f3mo armar un equipo/programa de cuidados paliativos ? Coordinador: Graciela Jacob, MD (Argentina) Facilitadores: Zacar\u00edas Rodr\u00edguez, MD (Espa\u00f1a), Carlos Acu\u00f1a Aguilar, MD (Costa Rica) , Juan Pablo Yaeger, MD (Chile) Sal\u00f3n: Sierra Nevada Horario: 14:30 a 18:00Educacion: Inventario de Ko lb: Un instrumen to para potenciar el trabajo en equipo y la educaci\u00f3n en cuidados paliativos Coordinador: Gustavo De Simone, MD (Argentina) Facilitadores: Marcela Specos, Gladys Grance Torales, EU (Argentina) Sal\u00f3n: Tacora Horario: 14:30 a 18:00 Objetivos : Comprender las implicancias pr\u00e1cticas de la meta -teor\u00eda de Kolb a trav\u00e9s de la identificaci\u00f3n del estilo propio de aprendizaje y ejercicios de aplicaci\u00f3n para el trabajo en equipo. Temas : Educaci\u00f3n de Adultos: Teor\u00eda de los Estilos de Aprendizaje seg\u00fan D Kolb Identificaci\u00f3n del propio estilo de aprendizaje. An\u00e1lisis de sus implicancias profesionales. Aplicaci\u00f3n a situaciones concr etas del trabajo interdisciplinario en equipos de cuidados paliativos . 31 Encuentro con expertos Informaci\u00f3n para expositores de mesas de expertos Din\u00e1mica : Consiste en una sesi\u00f3n de 45 minutos donde un experto discute con los asistentes en torno al tema asignado. No se hacen conclusiones ni res\u00famenes al final de esta. Funciones: Facilitador : Presenta al experto (o los expertos) y modera la discusi\u00f3n. Experto/ s: Cada experto inicia el debate con una breve introducci\u00f3n 5 a 10 minutos, poniendo \u00e9nfasis en las controversias o actualidades sobre el tema y aporta su experiencia respondiendo a las preguntas o comentarios planteado por los asistentes. Res\u00famenes EE1- Nuevos f\u00e1rmacos en v\u00eda subcut\u00e1nea Lilian Mu\u00f1oz Cabrejo (Per\u00fa) Categor\u00eda: Enfermer\u00eda Sal\u00f3n: G EE 2- \u00bfPor en cuidados paliativos? Vilma Tripodoro (Argentina) Categor\u00eda: Espiritualidad D\u00eda: Jueves Hora: 08:00 a 08:45 Sal\u00f3n: ABC \u00bfPor qu\u00e9 necesitamos poetas en cuidados paliativos ? Porque existen dos tipos de poetas: los que publican y los in\u00e9ditos. Los que publican cantan el canto del esp\u00edritu humano. Los in\u00e9ditos son el canto que cantan los primeros. Ambos son necesarios en cuidados paliativos. Se trabajar\u00e1 durante la sesi\u00f3n el t ema de la pr\u00e1ctica de la poes\u00eda con la premisa de que \"la poes\u00eda no es de quien la escribe sino de quien la necesita\" . Se intentar\u00e1 generar un ambiente de alto contenido espiritual: leyendo, escribiendo, discutiendo e internalizando poes\u00eda se puede encontr ar un medio de autoconocimiento, en especial cuando es usado en el trabajo en equipo. Los paliativistas necesitamos aprender de la poes\u00eda el poder de las palabras, los s\u00edmbolos y las met\u00e1foras para capturar o transformar la experiencia de enfermedad de los pacientes. Se explorar\u00e1 con lecturas de fragmentos de poetas latinoamericanos -Olga Orozco, Jaime Sabines, Luis Cardoza y Arag\u00f3n, Pablo Neruda, Jorge Boccanera, Hugo Padeletti, etc. - acompa\u00f1ados de im\u00e1genes, la aptitud del hombre para permanecer en medio de la incertidumbre, del misterio y de las dudas, sin irritarse y sin un ansia exacerbada por llegar al hecho y la raz\u00f3n. Es decir, la sabidur\u00eda de tolerar no saber. Renuncia que por cierto no es abandono sino, por el contrario, perseverancia en la b\u00fasqued a. Pero tambi\u00e9n implica humildad, entrega al otro y desprendimiento material e intelectual. En otros t\u00e9rminos, es esta capacidad la que da genera la empat\u00eda, el colocarse en el lugar del otro, el considerar la funci\u00f3n 32 decodificadora del receptor de acuerdo a sus propios medios. EE 3- La espiritualidad en los profesionales de la salud Leticia Ascencio Huertas (M\u00e9xico), Enric Benito (Espa\u00f1a) Categor\u00eda: Espiritualidad D\u00eda: Jueves 12 de abril Hora: 08:00 a 08:45 Sal\u00f3n: DEF El control de s\u00edntomas f\u00edsicos en pacientes con enfermedades amenazantes para la vida es una condici\u00f3n necesaria para los pacientes que se encuentran al final de la vida, sin embargo, en la medida en la que la enfermedad progrese y la sensaci\u00f3n de proximidad a la muerte sea m\u00e1s cercana, la integridad de los pacientes puede verse amenazada, aumentando inquietudes espirituales . Los cuidados espirituales de los pacientes al final de la vida han sido identificados como un n\u00facleo que debe dominarse en la atenci\u00f3n a la salud. Para llevar a cabo u na adecuada evaluaci\u00f3n, manejo y acompa\u00f1amiento espiritual se necesita que los profesionales de la salud tengan un entrenamiento, capacitaci\u00f3n y compromiso para desarrollar est\u00e1 \u00e1rea de oportunidad en el campo de cuidados paliativos . Los profesionales de s alud deber\u00edan ser el medio para ayudar el paciente a retomar el sentido de su vida, incluso enfrentando una enfermedad grave, como el c\u00e1ncer. Una forma de lograr esto, es ayudando al paciente a percibirse y conocerse en este proceso, y es ah\u00ed donde los profesionales de la salud pueden facilitar en sus pacientes, a la expresi\u00f3n de sus miedos, sue\u00f1os y a trav\u00e9s de la relaci\u00f3n terap\u00e9utica. Por ello, los profesionales que acompa\u00f1en en este proceso necesitan actitudes y herramientas que permitan a la persona viv ir su \u00faltima etapa y ver a la muerte como algo natural en el proceso de vida. La medici\u00f3n del alivio del dolor, el perd\u00f3n, el sentido de la vida y otros aspectos abstractos de los cuidados espirituales requieren una aproximaci\u00f3n que excede las capacidades de las medidas cuantitativas que se aplican normalmente a otras \u00e1reas de la salud. Se analizar \u00e1 el tema de la espiritualidad desde un enfoque cualitativo, que permitir\u00e1 indagar o acercarse a su modo de pensar, opiniones y creencias, abordando problem\u00e1ticas como el sufrimiento, el miedo a la muerte y la desesperanza aspectos, que forman parte de la atenci\u00f3n espiritual en cuidados paliativos. Ante este an\u00e1lisis bibliogr\u00e1fico y ante la poca informaci\u00f3n que existe acerca de los aspectos espirituales en los prof esionales de la salud, nace la inquietud de realizar un estudio prospectivo, exploratorio, cualitativo con enfoque fenomenol\u00f3gico que analice la situaci\u00f3n espiritual de los profesionales de la salud en cuidados paliativos por su contante interactuar con la finitud de la vida y la muerte y los aspectos espirituales de los pacientes, analizando los valores, experiencias y significado de la espiritualidad en los profesionales de la salud en una unidad de cuidados paliativos , documentando paso a paso el proceso anal\u00edtico y categorizar conceptos, experiencias, ideas, hechos relevantes y significado. EE 4- Valoraci\u00f3n y manejo a la solicitud reiterada de eutanasia Raimundo Correa (Chile), Mateo G\u00f3mez D\u00edaz (Colombia) Categor\u00eda: \u00c9tica D\u00eda: Jueves 12 de abril Hora: 08:00 a Marriott cuidados paliativos pedi\u00e1tricos: Decisiones \u00e9tico -cl\u00ednicas Juan Pablo Beca (Chile), Lisbeth Quesada, MD (Costa Rica), Rita Rufo, MD (Uruguay), Mercedes Bernad\u00e1 (Uruguay) Categor\u00eda: \u00c9tica D\u00eda: Jueves 12 de abril Hora: 08:00 a 08:45 Sal\u00f3n: Sierra Nevada EE 6- Los cuidados paliativos y terapia intensiva Daniel Forte (Brasil), Enric Benito (Espa\u00f1a) Categor\u00eda: Control de s\u00edntomas D\u00eda: Viernes 13 de abril Hora: 08:00 a 08:45 Sal\u00f3n: ABC 33 EE 7- El aporte del \"coaching\" ontol\u00f3gico en los equipos de trabajo Cesar Casta\u00f1os (Argentina), Ver\u00f3nica Castroman (Argentina) Categor\u00eda: Educaci\u00f3n 08:00 a 08:45 Sal\u00f3n: DEF La escucha emp\u00e1tica y comprometida como herramienta fundamental en la comunicaci\u00f3n. La gesti\u00f3n de las emociones. La generaci\u00f3n de contexto del equipo con la unidad de tratamiento para la generaci\u00f3n de confianza y relaci\u00f3n como base para la obtenci\u00f3n de resultados. Incorporar herramientas como recursos para el trabajo diario interdisciplinario de todos los que conforman los equipos y para la interacci\u00f3n con la unidad de tratamiento. Escucha: La optimizaci\u00f3n de la escucha, distinguiendo en cu\u00e1l de l os tres tipos de escucha nos encontramos \u00bfEscucha previa? Desde nuestros juicios o interpretaciones. \u00bfEscucha recreativa o emp\u00e1tica? \u00bfConectando con la emoci\u00f3n del otro, escucha comprometida? Escuchando el compromiso del otro y el para qu\u00e9 del compromiso) desde la interpretaci\u00f3n del coaching ontol\u00f3gico /ELAC, para la comunicaci\u00f3n efec tiva y la coordinaci\u00f3n de acciones dentro del equipo de trabajo y al momento de las entrevistas con la unidad de tratamiento. Como distinguir la escucha necesaria y efectiva para obtener los resultados deseados entre los miembros del equipo y con nuestros pacientes y sus familias. Gesti\u00f3n de emociones: enojo, frustraci\u00f3n, impotencia, resentimiento, tristeza, entre otras. Obtener herramientas para la gesti\u00f3n de las emociones. \u00bfQu\u00e9 hacemos con lo que nos pasa en el equipo de trabajo? \u00bfAceptamos, nos resignamo s, resentimos? Aprendiendo a gestionar nuestras emociones para asistir a la unidad de tratamiento a gestionar sus emociones, a generar conversaciones para la posibilidad. Estados de \u00e1nimo: trabajar en la identificaci\u00f3n de los estados de \u00e1nimo de lo que se resiste, de la resignaci\u00f3n, del apego y desapego para poder aceptar lo que pasa y pasar desde la aceptaci\u00f3n a la paz. Confianza: Reconocerla y trabajarla en cada miembro del equipo, construir la confianza basada en la sinceridad, en la competencia, en la c redibilidad y en el involucramiento (juicios de confianza, interpretaci\u00f3n del coaching ontol\u00f3gico -ELAC) . Qu\u00e9 me est\u00e1 faltando para sentir confianza como miembro del equipo y hacia otro? En qu \u00e9 conversaci\u00f3n estoy para juzgar a otras personas confiables? Asistir: acompa\u00f1ar en el proceso, legitimar el silencio como espacio reflexivo necesario. Distinguir que me pasa con el silencio para luego respetar y aceptar el silencio en los dem\u00e1s. La din\u00e1mica desde la interacci\u00f3n con el auditorio ser\u00e1 la metodolog\u00eda p ara trasmitir herramientas para incorporar este aprendizaje. EE 8- Violencia y cuidado paliativo. \u00bfEst\u00e1 el personal de salud preparado? Paola Andrea Diaz Zuluaga (M\u00e9xico), Edurne Mercedes Austrich Senosiain MD (M\u00e9xico) Categor\u00eda: Pol\u00edticas sanitarias D\u00eda: Viernes 13 de abril Hora: 08:00 a 08:45 Sal\u00f3n: Galer\u00eda Marriott La violencia, es ant\u00edtesis de la paz y de la convivencia civilizada y arm\u00f3nica, que, a su vez, son una condici\u00f3n fundamental del desarrollo humano por su car\u00e1cter ileg\u00edtimo y su afectaci\u00f3n de las libertades. La violencia contra el personal de salud, constituye condiciones aberrantes del derecho a la integridad y al disfrute de una ocupaci\u00f3n larga, plena y puede agravar el impacto de la exclusi\u00f3n en comunidades violentas. El Desarrollo humano, es un proceso de opciones de que disponen las personas para realizar sus proyectos de vida individuales y colectivos, en un marco de garant\u00eda de derechos y libertades. La violencia trunca o impide el desarrollo humano y profesional, acentuando el impacto de otros factores de exclusi\u00f3n. La violencia contra el personal de salud en cuidado paliativo, resulta de pugnas y tensiones no resueltas en la institucionalidad o cultural existente y expresan inconsistencias en el funcionamiento del sistema de salud en su relaci\u00f3n con la ciudadan\u00eda, as\u00ed como la lentitud en la correcci\u00f3n de inequidades, 34 generaci\u00f3n de oportunidades al final de la vida y garant\u00eda del respeto a los derechos humanos del paciente paliativo, adem\u00e1s de a una sociedad que interact\u00faa d\u00e9bilmente con lo p\u00fablico para exigir la satisfacci\u00f3n de sus derechos y resolver los conflictos derivados. El cuidado paliativo refleja el compromiso comunitario del sistema de salud a trav\u00e9s de su personal, contribuye al bienestar de la poblaci\u00f3n, este personal frecuent emente est\u00e1 expuesto a una variedad de eventos amenazantes para su integridad, ya sea durante la atenci\u00f3n hospitalaria y m\u00e1s frecuentemente reportado durante la visita domiciliaria como son presencia de mascotas agresivas, gritos, insultos, intimidaciones, silencios deliberados, acoso sexual, actitudes agresivas, da\u00f1os al equipamiento, presencia de armas o solicitud innecesaria de medicamentos. La violencia contra el personal de salud, genera; impotencia, miedo, enojo, desmotivaci\u00f3n o frustraci\u00f3n y est\u00e1 aso ciada a depresi\u00f3n, problemas de sue\u00f1o y burnout. El paciente o su red de apoyo puede tener conducta agresiva o violenta debida a la condici\u00f3n m\u00e9dica, efectos adversos de medicamentos o insatisfacci\u00f3n con el sistema de salud, asimismo pueden existir anteced entes de conducta violenta en la comunidad. Instrumentar estrategias para un lugar de trabajo seguro, tiene resultado positivo en la provisi\u00f3n de servicios, por lo tanto se deben desarrollar programas, procedimientos y pol\u00edticas que soporten al personal de salud. EE 9- Educaci\u00f3n en cuidados paliativos Frank Ferris (EEUU), Sof\u00eda Bunge (Argentina) Categor\u00eda: Educaci\u00f3n D\u00eda: Viernes 13 de abril Hora: 08:00 a 08:45 Sal\u00f3n: Sierra Nevada EE 10- en ni\u00f1os Rodolfo Verna (Argentina) , Silvia Barbosa (Brasil), Jan Aldridge, Ps. (Reino Unido), Rut Kiman (Argentina) Categor\u00eda: Pediatr\u00eda D\u00eda: a 08:45 Sal\u00f3n: Tacora 35 Sesiones simult\u00e1neas Informaci\u00f3n para expositores mesas redondas y talleres Mesa redonda Din\u00e1mica : Sesi\u00f3n de 90 minutos en donde cada experto aporta su experiencia en relaci\u00f3n al tema planteado, finalizando con una sesi\u00f3n de discusi\u00f3n. Funciones : Moderador : Presenta a los ponentes y puede ser uno de ellos. Presenta la tem\u00e1tica (en 5 -7 min) y coordina el debate. Otorga la palabra a los expertos y modera el tiempo de sus intervenciones. Permite las preguntas de los asistentes en el momento que crea pertinente. Puede aportar informaci\u00f3n complementaria, si fuera necesario. Podr\u00e1 formular preguntas para profundizar la discusi\u00f3n e incentivar al auditorio a la participaci\u00f3n. Antes de finalizar la sesi\u00f3n realiza una s\u00edntesis de la sesi\u00f3n y formula conclusiones. Es aconsejable que el moderador se comunique con los ponentes previamente para recordarles las pautas de los tiempos de exposici\u00f3n y para coordinar los contenidos de las presentaciones para que no tengan superposiciones o dejen de abordar alg\u00fan aspecto importa nte de los temas de la mesa redonda. Ponentes : Exponen el tema asignado durante 20 minutos. Abordan el tema espec\u00edfico, por ejemplo, la revisi\u00f3n y puesta al d\u00eda de los conocimientos en un campo particular. Participan activamente en la sesi\u00f3n de discusi\u00f3n, respondiendo las preguntas que le sean dirigidas cuando el moderador se lo indique, podr\u00e1 hacer comentarios breves en coincidencia o disidencia con las presentaciones o hacer preguntas a los dem\u00e1s ponentes. Tiempo para preguntas de la audiencia: 20 minutos. Taller Din\u00e1mica: Actividad altamente interactiva entre facilitador y participantes por medio de discusiones, grupos de trabajo, multimedios para desarrollar de manera intensiva un tema. De 90 minutos de duraci\u00f3n. Funciones: Facilitador : Realiza cortas exposiciones para generar el intercambio, modera la discusi\u00f3n y hace resumen de los resultados. 36 Res\u00famenes SS 1- M. Redonda: Musicoterapia en cuidados paliativos. M\u00fasica para el acompa\u00f1amiento, alivio y rehabilitaci\u00f3n en personas con condiciones limitantes para la vida Gabriel Alejandro Solarz, Lic. (Argentina), Maria Liliana Gassull, Lic. (Argentina) Categor\u00eda: Otros D\u00eda: Jueves 12 de abril Hora: 11:30 a 13:00 Sal\u00f3n: G El musicoterapeuta interviene en el abordaje de pacientes que requieren cuidados paliativos en distintos momentos del ciclo vital y en diferentes contextos institucionales o dispositivos de atenci\u00f3n. En este sentido, proponemos hacer un repaso de diferentes a bordajes musicoterap\u00e9uticos tomando como ejes el control del dolor y otros s\u00edntomas, la rehabilitaci\u00f3n, la resiliencia, la expresi\u00f3n de emociones, los v\u00ednculos y el sufrimiento, en tres poblaciones puntuales: lactantes y primera infancia con enfermedades q ue amenazan la vida, ni\u00f1os y adolescentes con Encefalopat\u00eda Cr\u00f3nica no evolutiva, adultos y gerontes con enfermedades neurodegenerativas. El abordaje en cuidados paliativos implica una mirada amplia de los diferentes aspectos que hacen a la calidad de vida del paciente y su familia. La expresividad, la comunicaci\u00f3n no verbal, y la musicalidad son aspectos humanos de vital importancia en la salud en los cuales la musicoterapia interviene. En dichos aspectos se sostienen muchos de nuestros v\u00ednculos, experienc ias vitales, nuestra espiritualidad y nuestro desarrollo, convirti\u00e9ndose en una v\u00eda para favorecer el alivio del dolor, el afrontamiento y construir procesos de rehabilitaci\u00f3n o preservaci\u00f3n de funciones motoras y cognitivas. La musicoterapia tiene como de sarrollo disciplinario recursos t\u00e9cnicos y cient\u00edficos para abordar estos aspectos de la vida del ser humano a partir de diferentes fundamentos en relaci\u00f3n a los procesos emocionales, cognitivos y culturales que implican la m\u00fasica y el sonido a lo largo de la vida humana y su aplicaci\u00f3n en diferentes dispositivos de salud, dando un rol activo en el tratamiento y enfoc\u00e1ndose en aquellos aspectos que permanecen sanos y desde los cuales se puede conseguir una mejora de la calidad de vida, en la capacidad de da r y recibir afecto, y favorecer el control de s\u00edntomas. Buscando poner en relieve los aspectos que se abordan desde esta profesi\u00f3n y su desarrollo en las \u00faltimas d\u00e9cadas en Latinoam\u00e9rica y en el mundo, destacando la importancia de la incorporaci\u00f3n de music oterapeutas calificados para el abordaje de personas que requieren cuidados paliativos en los diferentes niveles de atenci\u00f3n La actividad estar\u00e1 centrada en la exposici\u00f3n de musicoterapeutas con amplia experiencia en diferentes pacientes que requieren cuid ados paliativos y en diferentes contextos institucionales como hospital p\u00fablico, centro de rehabilitaci\u00f3n y centros de discapacidad, presentando fundamentos generales de la intervenci\u00f3n musicoterap\u00e9utica para la evaluaci\u00f3n e intervenci\u00f3n en el alivio y cui dado dentro de las competencias profesionales, vi\u00f1etas cl\u00ednicas y evidencia cient\u00edfica respaldatoria, finalizando con reflexiones sobre aspectos necesarios para profundizar en la inclusi\u00f3n de los aspectos expresivos sonoro musicales como parte del acompa\u00f1a miento a personas que requieren cuidados paliativos en la regi\u00f3n. SS 2- Taller: Crecimiento en la adversidad: Intervenciones basadas en psicolog\u00eda positiva Lorena Patricia Etcheverry, Ps. (Argentina), Marina Alejandra Torres, Ps. (Colombia), Florencia Galeazzi, Ps. (Argentina), Gonzalo S\u00e1nchez Velazco, Ps. (Argentina) Categor\u00eda: Aspectos psicosociales D\u00eda: Jueves 12 de abril Hora: 11:30 a 13:00 Sal\u00f3n: ABC El taller consiste en la implementaci\u00f3n pr\u00e1ctica y descripci\u00f3n de t\u00e9cnicas psicoterap\u00e9uticas sustentadas en psicolog\u00eda positiva, que posibilitan el desarrollo de aspectos emocionales y cognitivos capaces de promover crecimiento en la adversidad, fortaleza, esperanza, tolerancia, resistencia, adaptabilidad, autoestima y resiliencia, en situaciones de crisis, tales como la vivencia 37 de una enfermedad cr\u00f3nica progresiva y amenazante para la vida, como as\u00ed tambi\u00e9n la experiencia de acompa\u00f1ar el sufrimiento. Desde el marco de la Psicolog\u00eda Positiva, se propone un modo diferente de aproximaci\u00f3n a la situaci\u00f3n de enfermedad, que es aplicable a personas enfermas, cuidadores y equipo asistencial. Consiste en un abordaje basado en el trabajo con la adversidad, en tanto experiencia de aprendizaje y crecimiento, como as\u00ed tambi\u00e9n con emociones positivas. Las t\u00e9cnicas consistir\u00e1n en ejercicios vivenciales, de realizaci\u00f3n individual y grupal, y su selecci\u00f3n guarda relaci\u00f3n con su adaptabilidad al \u00e1mbito de los cuidados paliativos. Asimismo, cada t\u00e9cnica a presentar ha demostrado eficacia en el desarrollo de nuevas habilidades de afrontamiento extensibles a diversas situaciones, al aumento de recursos personales como la creatividad o actitudes para realizar actividades art\u00edsti cas, rever valores y prioridades, reconocer la importancia de las relaciones sociales, aprender a buscar apoyo, establecer nuevos v\u00ednculos, recomponer o mejorar relaciones y desarrollar comportamientos de altruismo. Cada ejercicio ser\u00e1 experimentado por el p\u00fablico y su procedimiento ser\u00e1 explicado por los ponentes. SS 3- M. Redonda: Incorporaci\u00f3n de la asignatura medicina paliativa en el curriculum de pregrado: \u00bfCu\u00e1l es el camino? Alfredo Rodr\u00edguez N\u00fa\u00f1ez, MD (Chile), Jos\u00e9 Mario L\u00f3pez Saca, MD (El Salvador) , Irene Mu\u00f1oz Pino, Enf. (Chile), Roberto Wenk, MD (Argentina) Categor\u00eda: Educaci\u00f3n D\u00eda: Jueves 12 de abril Hora: 11:30 a 13:00 Sal\u00f3n: DEF La necesidad de incorporar la formaci\u00f3n en medicina paliativa dentro del curr\u00edculum de pregrado de los profesionales de salud es ampliamente reconocida. Para facilitar este proceso, distintas organizaciones de han realizado recomendaciones sobre los temas a introducir y las actividades pr\u00e1cticas a realizar, adem\u00e1s de sugerir que todos los profesionales de la salud cuando terminan su formaci\u00f3n universitaria debieran haber recibido docencia elemental obligatoria en cuidados paliativos. La incorporaci\u00f3n de los cuidados paliativos en la educaci\u00f3n de pregrado es una forma de proporcionar conocimientos, habilidades y competenci as en esta \u00e1rea y mejorar as\u00ed las actitudes hacia el cuidado de la persona con enfermedad avanzada o en fin de vida. Alumnos que reciben formaci\u00f3n en cuidados paliativos reconocen que esto les permite convertirse en mejores profesionales y con mayor prepar aci\u00f3n para la atenci\u00f3n de pacientes, independiente la etapa en que se encuentren. La experiencia de c\u00f3mo se ha logrado introducir la asignatura de cuidados paliativos en pregrado ha sido diversa, destacando en muchos casos la solicitud directa por los prop ios estudiantes a las autoridades acad\u00e9micas de la universidad o pa\u00eds. A pesar de los avances logrados hasta la fecha, sigue existiendo un n\u00famero importante de universidades sin una asignatura o cursos de formaci\u00f3n en cuidados paliativos, lo que genera un gran desaf\u00edo para cambiar esta realidad. Por ejemplo, en Centroam\u00e9rica de las 33 facultades de medicina solo 2 la incluyen como asignatura optativa. Objetivo: Describir procesos de incorporaci\u00f3n de asignaturas de cuidados paliativos en los curriculum de pregrado en carreras de la salud. Objetivos espec\u00edficos: Describir temas y actividades recomendadas para una asignatura de cuidados paliativos. Describir modelos de desarrollo curricular de pregrado en cuidados paliativos. Identificar barreras y facilitadores para la incorporaci\u00f3n de cuidados paliativos como asignatura obligatoria. Describir modelos de integraci\u00f3n docente y asistencial en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. Describir experiencias de alumnos al participar en actividades docentes de cuidados palia tivos. Estrategia: Los tres panelistas expondr\u00e1n el t\u00f3pico, incluyendo lo conocido en educaci\u00f3n de cuidados paliativos en pregrado, experiencias propias e internacionales de incorporaci\u00f3n de la asignatura en pregrado, experiencias de los alumnos y compart ir modelos de integraci\u00f3n docente -asistencial -investigaci\u00f3n. 38 SS 4- M. Redonda: Comisi\u00f3n Lancet : Alivio del dolor Tania Pastrana, MD (Colombia -Alemania), Natalia M. Rodr\u00edguez, PhD (Colombia), Pedro P\u00e9rez Cruz, MD (Chile), Erik Krakauer, MD (EEUU) Categor\u00eda: Pol\u00edticas sanitarias D\u00eda: Jueves 12 de abril Hora: 11:30 a 13:00 Sal\u00f3n: Galer\u00eda Marriott En esta sesi\u00f3n participantes directos en el Reporte de la Comisi\u00f3n Lancet realizar\u00e1n presentaciones cortas sobre: Aspectos generales d el reporte , hallazgos y recomendaciones (Natalia Rodriguez) C\u00e1lculo de necesi dades de cuidados paliativos ( Eric Krakauer ) Paquete esencial de cui dados paliativos (Eric Krakauer ) Datos regionales (Pedro P\u00e9rez Cruz) Finalmente se tendr\u00e1 la oportunidad de realizar preguntas y comentarios. SS 5- M. Redonda: Hermanos de ni\u00f1os con enfermedades limitantes para la vida: Adaptaciones y contenci\u00f3n emocional Rut Kiman, MD (Argentina), Jan Aldridge, Ps. (Reino Unido), Teresa M\u00e9ndez, Ps (Argentina) Categor\u00eda: Aspectos psicosociales / Pe diatr\u00eda D\u00eda: Jueves Hora: 11:30 a 13:00 Sal\u00f3n: Tacora IDIOMA: ESPA\u00d1OL E INGL\u00c9S Ser parte de una familia donde un ni\u00f1o tiene una enfermedad o condici\u00f3n grave (ELV) puede impactar en el funcionamiento social y psicol\u00f3gico de los hermanos (Rossiter and Sharpe 2001). Sin embargo, la naturaleza, magnitud y bases de esa afectaci\u00f3n es variada (eg: Sloper 2000; Taylor, Fuggle and Charman 2001). A su vez, excepcionalmente se profundiza acerca del impacto que genera en los hermanos el acompa\u00f1amien to y contenci\u00f3n emocional que estos puedan recibir. Objetivos: Reportar las experiencias de los hermanos de ni\u00f1os con enfermedades o condiciones limitantes para la vida utilizando datos de un estudio longitudinal de UK y presentaciones de casos de Argentin a de acompa\u00f1amientos de hermanos durante el tratamiento y en duelo. En esta mesa se presentar\u00e1n los resultados de un estuido longitudinal mixto a lo largo de 3 a\u00f1os con un seguimiento de 31 hermanos, en edades entre 5 y 16, de ni\u00f1os que viven con enfermeda des o condi ciones limitantes para la vida usando Se identificaaron diferentes estilos y estrategias de afrontamiento para sostener un funcionamiento socialmente esperable, que incluye posicionarse como adultos dentro de la familia, adoptando un papel de acercar al hermano en las relaciones sociales clave (\"pegamento social\"), postergando sus propias necesidades y compartimentando la vida. Algunas estrategias parec\u00edan adaptativas a corto plazo, pero podr\u00edan ser limitantes para su salud emocional a largo plazo. Los resultados del apoyo y acompa\u00f1amiento emocional a hermanos de ni\u00f1os con enfermedades graves, de manera individual y grupal ponen en evidencia sus beneficios para los hermanos y los padres. Los hermanos logran expresar sus emociones, elaborar el sufr imiento que la condici\u00f3n del hermano genera y encontrar formas m\u00e1s adaptativas de relacionarse. SS 6- M. Redonda: Chemical coping: Mito o realidad en el ambiente de cuidados paliativos Latinoamericano Alfredo Rodr\u00edguez N\u00fa\u00f1ez, MD (Chile), Marvin Omar Delgado Guay, MD (Guatemala, EEUU), Alejandra Chand\u00eda Fr\u00edas, Ps. (Chile) Categor\u00eda: Control de s\u00edntomas D\u00eda: Jueves 12 de abril Hora: 14:30 a 16:00 Sal\u00f3n: G Uno de los principales objetivos de cuidados paliativos es aliviar el sufrimiento en pacientes que viven con enfermedades que amenazan su vida, como el c\u00e1ncer. Un alto porcentaje de ellos tendr\u00e1 dolor durante la evoluci\u00f3n de su enfermedad, requiriendo el uso de opioides. Durante muchos a\u00f1os se ha luchado por eliminar los mitos relacionados con el uso de ellos y favorecer su 39 utilizaci\u00f3n, pero en la actualidad se ha observado la aparici\u00f3n de ciertas conductas inapropiadas relacionadas con el uso de opioides, debido principalmente al mayor acceso a nuevas formulaciones y a una mayor supervivencia de los pac ientes con c\u00e1ncer. \"Chemical coping \" o afrontamiento qu\u00edmico se define como la dependencia del f\u00e1rmaco para la estabilidad psicol\u00f3gica de la persona, es decir, el uso de opioides para el alivio de s\u00edntomas emocionales y no para el manejo del dolor nocicept ivo para lo cual fue prescrito. En la literatura se describe que hasta un 20% de los pacientes atendidos en una unidad de cuidados paliativos cumplen con esta definici\u00f3n, observando un sub registro en los reportes m\u00e9dicos. Es extremadamente importante pode r entender estos conceptos para que, como profesionales de la salud, podamos identificar y manejar apropiadamente las necesidades de nuestros pacientes, evitando de esta forma conductas perjudiciales para su salud y calidad de vida. Objetivo: Describir la importancia del reconocimiento de conductas inapropiadas de uso de opioides en pacientes con enfermedades ava nzadas . Objetivos espec\u00edficos: Describir los conceptos de conductas inapropiadas asociadas al uso de opioides. Describir el concepto de chemical coping : Reconocer e identificar pacientes con riesgo de chemical coping y herramientas de tamizaje. Describir aspectos psicol\u00f3gicos rel evantes para el abordaje de este tipo de pacientes : Identificar elementos claves para las intervenciones psicol\u00f3gicas de pacientes con este tipo de conducta. Revisar las recomendaciones de uso de opioides en pacientes con riesgo de chemical coping. Estrategia: Los panelistas expondr\u00e1n el t\u00f3pico, que va desde lo conocido acerca del concepto de chemical coping, herramientas de tamizaje y evaluaci\u00f3n, posibles intervenciones psicol\u00f3gicas y manejo de opioides en pacientes con alto distr\u00e9s emocional. SS 7- Taller: Comunicaci\u00f3n efectiva: Conversaciones para la acci\u00f3n en cuidados paliativos Denisse Parra Giordano, Dra. Mtra. EU. (Chile), Mtra. (Ecuador), Heliberto Dr. Mtro. EU. (Costa Categor\u00eda: Comunicaci\u00f3n D\u00eda: Jueves 12 de abril Hora: 14:30 a 16:00 Sal\u00f3n: ABC Presentaci\u00f3n:D esarrollo del taller respecto a tiempos, objetivos y metodolog\u00edas de trabajo (distribuci\u00f3n de grupos de trabajo. Ponencia: Conversaci\u00f3n. Descripci\u00f3n de los puntos esenciales de la comunicaci\u00f3n para desarrollar conversaciones de calidad, entendi\u00e9ndola como una competencia que puede ser adquirida por los profesionales de la salud y fortalecer con el trabajo personal y en equipo. Taller: FODA personal sobre habilidades comunicacionales. Ponencia: Mercadotecnia en salud. Descripci\u00f3n de como la m ercadotecnia en salud contribuye para promover la adopci\u00f3n de h\u00e1bitos para el beneficio de la salud, particularmente en el mediano y largo plazo, a trav\u00e9s de la modificaci\u00f3n de comportamientos con el fin de q ue las personas generen cambios en conocimientos, actitudes, creencias e intereses. Danza comunicacional. Expositor desarrollar\u00e1 brevemente los pasos y componentes esenciales (pedido -promesa - declaraci\u00f3n de cumplimiento - declaraci\u00f3n de satisfacci\u00f3n) de la D anza Comunicacional para lograr un compromiso para actuar con ejemplos aplicados a los cuidados paliativos. Conversaciones para la Acci\u00f3n. En grupos peque\u00f1os se trabajar\u00e1 en el dise\u00f1o de intervenci\u00f3n de danza comunicacional en un tema que cada subgrupo desee trabajar, de tal forma el desarrollo de este sea beneficioso para su aplicaci\u00f3n posterior en base a una conducta de salud en la cual el profesional desee tener un impacto. Posteriormente en grupos 40 m\u00e1s grandes se socializar\u00e1 el trabajo, realizando un rol playing en forma voluntaria para realizar retroalimentaciones sobre el proceso realizado. Cierre: Estrategias de implementaci\u00f3n. Moderadora realizar\u00e1 un cierre de los principales puntos de la danza comunicacional en cuidados paliativos, nombrando las estr ategias desarrolladas durante el taller con ejemplificaciones de las actividades desarrolladas. SS 8- Taller: Cartas na mesa (GoWish\u00ae): Um recurso facilitador para discutir as prefer\u00eancias dos pacientes ao final da vida Daniel Azevedo, MD (Brasil), Anelis e Fonseca, MD (Brasil), Claudia Burl\u00e1, MD (Brasil) Categor\u00eda: Educaci\u00f3n D\u00eda: Jueves 12 de abril Hora: 14:30 antecipadas da vontade e realizar com a plateia um mini workshop, em grupos, com o uso das cartas, apresentando uma forma de jogo que auxilie em conversas dificeis. P\u00fablico objetivo: \u00e9 um jogo de cartas cujo objetivo \u00e9 identificar os desejos das pessoas no seu fim de vida. A ideia com essa oficina \u00e9 apresentar uma ferramenta de trabalho que permita a a bertura de um di\u00e1logo sobre quest\u00f5es relacionadas \u00e0s prefer\u00eancias ao Fim da Vida, h\u00e1 percep\u00e7\u00f5es e expectativas de pacientes e familiares em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 terminali dade da vida que s\u00e3o pouco exploradas pelos profissionais da sa\u00fade. A literatura, como a revis\u00e3o sistem\u00e1tica de Durepos e colaboradores, de abril que ainda h\u00e1 falhas nas sistematiza\u00e7\u00f5es propostas no de fim de vida, que incluem a esc assez de abordagem de quest\u00f5es relacionadas aos desejos do paciente. O uso de um jogo pode auxiliar os profissionais na tarefa de identificar como cada paciente gostaria de ser tratado. A Sociedade Brasileira de Geriatria e Gerontologia, por meio da sua miss\u00e3o Permanente de Cuidados Paliativos, lan\u00e7ou \"Cartas na Mesa\" no Brasil em 2017, com o objetivo de auxiliar os profissionais da \u00e1rea do envelhecimento a conhecer as vontades e prefer\u00eancias de seus pacientes em rela\u00e7\u00e3o ao final da vida. No Brasil, foi promulgada, em 2012, pelo Conselho Federal de Medicina, uma resolu\u00e7\u00e3o sobre as Diretivas Antecipadas Vontade e utilizadas. vontade do indiv\u00edduo seja tada momento na dignidade e no respeito \u00e0 sua biografia. O jogo \"Cartas na Mesa\" \u00e9 considerado um recurso que pode auxiliar na elabora\u00e7\u00e3o das DAV e oferece a oportunidade de discutir temas delicados de uma forma leve. A din\u00e2m ica da oficina ser\u00e1: a apresenta\u00e7\u00e3o do tema; apresenta\u00e7\u00e3o do jogo; pr\u00e1tica participantes e reflex\u00e3o sobre a pr\u00e1tica. SS 9- Gu\u00edas de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud: Integraci\u00f3n de los cuidados paliativos en la atenci\u00f3n primaria, en la pediatr\u00eda y en la respuesta a crisis humanitarias: Gu\u00edas de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud Marie -Charlotte Bouesseau, MD (Suiza), Eric Krakauer, MD (EEUU), Rut Kiman, MD (Argentina), Mark Stoltenberg, MD (EEUU), David Barros, MD (EEUU) Categor\u00eda: Pol\u00edticas san itarias D\u00eda: Jueves 12 de abril Hora: 14:30 a 16:00 Sal\u00f3n: Galer\u00eda Marriott Para que los cuidados paliativos sean accesibles para todos los que lo necesitan, deben estar bien integrados en los sistemas de atenci\u00f3n m\u00e9dica. En pa\u00edses de bajos y medianos ingresos, la mayor\u00eda de los cuidados paliativos no requieren ser brindados por especialistas en cuidados paliativos sino por m\u00e9dicos generalistas que trabajan a nivel de distrito o de comunidad y por m\u00e9dicos especialistas en cualquier disciplina que impliq ue atender a personas con salud grave o que pone en riesgo la vida problemas. Para ayudar en esta integraci\u00f3n y ayudar a 41 implementar la Resoluci\u00f3n de la Asamblea Mundial de la Salud 2014 sobre cuidados paliativos, la OMS est\u00e1 produciendo gu\u00edas sobre la int egraci\u00f3n de los cuidados paliativos en la atenci\u00f3n primaria de salud y en pediatr\u00eda. La OMS tambi\u00e9n ha reconocido la gran necesidad de cuidados paliativos en la respuesta a crisis humanitarias y est\u00e1 produciendo un tercer documento de orientaci\u00f3n sobre est e tema. Esta sesi\u00f3n proporcionar\u00e1 una vista previa de los puntos clave en cada una de las tres nuevas gu\u00edas de cuidados paliativos de la OMS. SS 10- M. Redonda: Todos contigo: Red de ciudades compasivas Silvia Librada Flores, Dir. (Espa\u00f1a), Rafael Mota Va rgas, MD (Espa\u00f1a), Camila Ronderos Bernal, Dir. (Colombia) Categor\u00eda: Otros D\u00eda: Jueves 12 de abril Hora: 14:30 a 16:00 Sal\u00f3n: Tacora Comienzo por parte de la Directora del Programa con un breve resumen del proyecto Todos Contigo que promueve la creaci\u00f3n d e comunidades y ciudades compasivas implicando a las organizaciones y a la ciudadan\u00eda en general en el desarrollo de acciones de sensibilizaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n, investigaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de redes de cuidados y acompa\u00f1amiento para las personas con enfermedad avanzada y/o al final de la vida. Desde este programa se ha desarrollado una metodolog\u00eda propia (M\u00e9todo Todos Contigo\u00ae) que permite a las organizaciones desarrollar comunidades y ciudades compasivas siguiendo un m\u00e9todo espec\u00edfico, aportando las herra mientas para su f\u00e1cil desarrollo e introduciendo la figura del promotor de la comunidad. A continuaci\u00f3n, los miembros de la mesa conversar\u00e1n sobre sus experiencias en el desarrollo de ciudades compasivas desde la puesta en marcha del proyecto. Se presentar \u00e1n experiencias de Espa\u00f1a y Latinoam\u00e9rica. En concreto se hablar\u00e1 de las ciudades de Sevilla que es la Ciudad Demostraci\u00f3n del proyecto y Badajoz en Espa\u00f1a donde se han comenzado acciones de sensibilizaci\u00f3n. Se presentar\u00e1 la Red Colombia Contigo, Pa\u00eds Comp asivo que implica a 4 ciudades: Bogot\u00e1, Cali, Fusagasug\u00e1 y Medell\u00edn. Si se hace posible, se incluir\u00e1 un expositor m\u00e1s desde Argentina, Buenos Aires. Todas las ciudades expresar\u00e1n el desarrollo del m\u00e9todo Todos Contigo manteniendo la identidad propia de cada organizaci\u00f3n y cada pa\u00eds en el proyecto de crear una Comunidad Global unida por la vocaci\u00f3n de cuidar. SS 11 - M. Redonda: Viviendo con un respiro a la vez. Manejo de disnea en pacientes con enfermedades avanzadas Marvin Omar Delgado Guay, MD (Guatema la, EEUU), Alejandra Palma Behnke, MD (Chile), Fernando (h) Mena , MD (Chile) Categor\u00eda: Control de s\u00edntomas D\u00eda: Viernes 13 de abril Hora: 11:30 a 13:00 Sal\u00f3n: G El alivio sintom\u00e1tico es uno de los principales objetivos de los cuidados paliativos. La disne a, definida como \"una experiencia subjetiva de malestar respiratorio que consiste en sensaciones cualitativamente diferentes que var\u00edan en intensidad y que derivan de la interacci\u00f3n de factores fisiol\u00f3gicos, psicol\u00f3gicos, sociales y ambientales\", destaca p or ser un s\u00edntoma de alta prevalencia y con un gran impacto negativo en la calidad de vida de pacientes que sufren enfermedades avanzadas, tanto oncol\u00f3gicas como no oncol\u00f3gicas. El envejecimiento de la poblaci\u00f3n, proceso de transici\u00f3n demogr\u00e1fica que vive Am\u00e9rica latina, pronostica un aumento sostenido de enfermedades cr\u00f3nicas respiratorias, cardiovasculares, oncol\u00f3gicas y neurodegenerativas, y por consiguiente una alta carga sintom\u00e1tica, por lo que conocer el enfrentamiento paliativo de la disnea es y ser\u00e1 relevante para los profesionales de la salud de nuestra Regi\u00f3n. El enfrentamiento cl\u00ednico de pacientes paliativos que sufren disnea consiste inicialmente en detectar posibles causas org\u00e1nicas subyacentes a \u00e9sta, as\u00ed como valorar dirigidamente aspectos psi cosociales que puedan modular la experiencia sintom\u00e1tica individual. Posteriormente se hace necesario evaluar la proporcionalidad terap\u00e9utica y la factibilidad de las intervenciones adecuadas a las causas y factores moduladores pesquisados en la evaluaci\u00f3n multidimensional inicial. En algunos casos es posible tratar causas reversibles y controlar el s\u00edntoma. 42 Sin embargo, en estadios avanzados de enfermedad, muchas intervenciones se vuelven f\u00fatiles y es necesario enfocar los esfuerzos en aliviar el s\u00edntoma y en dar un s\u00f3lido soporte psicosocial. Pesquisar la disnea, valorarla con un enfoque multidimensional y conocer las alternativas terap\u00e9uticas disponibles, resulta fundamental para su manejo \u00f3ptimo, con el objetivo de disminuir la repercusi\u00f3n negativa que e ste s\u00edntoma pueda tener en el paciente y en su entorno familiar. Objetivos de la sesi\u00f3n: Objetivo principal : Describir una adecuada evaluaci\u00f3n y enfrentamiento terap\u00e9utico de la disnea en el paciente paliativo. Objetivos espec\u00edficos: Revisar aspectos relevantes de la fisiopatolog\u00eda de la disnea. Discutir concepto de \"disnea total\" y describir la repercusi\u00f3n multidimensional del s\u00edntoma. Analizar estrategias de valoraci\u00f3n de la disnea e instrumentos validados por la evidencia para l a evaluaci\u00f3n del s\u00edntoma en cuidados paliativos. Revisar intervenciones \u00fatiles para el manejo de causas org\u00e1nicas reversibles frecuentes en cuidados paliativos (por ejemplo: toracocentesis, pericardiocentesis) Describir terapias farmacol\u00f3gicas de manej o sintom\u00e1tico de la disnea, revisando evidencia actualizada en relaci\u00f3n al uso de opioides, benzodiacepinas, corticoides y oxigenoterapia en pacientes paliativos. Estrategia : Los tres panelistas expondr\u00e1n los temas propuestos en el tiempo establecido, dej ando un espacio de preguntas al final. SS 12- M. Redonda: Cuidados paliativos en pacientes con enfermedades hemato -oncol\u00f3gicas Pedro P\u00e9rez Cruz, MD (Chile), Pablo Ram\u00edrez, MD (Chile), Mat\u00edas Naj\u00fan, MD (Argentina), Alejandra Chand\u00eda, Ps. (Chile) Categor\u00eda: Control de s\u00edntomas D\u00eda: Viernes 13 de abril Hora: 11:30 a 13:00 Sal\u00f3n: ABC Parte 1: Visi\u00f3n del Hemat\u00f3logo - \u00bfCu\u00e1les son las caracter\u00edsticas de las enfermedades hemato -oncol\u00f3gicas que las hacen una poblaci\u00f3n diferente de los pacientes con tumores s\u00f3lidos? I. Introducci\u00f3n: Describiremos la prevalencia de las enfermedades hemato -oncol\u00f3gicas en Am\u00e9rica Latina, su relevancia como problema de salud y sus caracter\u00edsticas generales II. Leucemia Mieloide Aguda como enfermedad hemato -oncol\u00f3gica \"tipo\". A partir de esta enfermedad, revisaremos la trayectoria de la enfermedad, las caracter\u00edsticas de los pacientes, sus alternativas terap\u00e9uticas y su pron\u00f3stico. III. Finalmente compararemos las caracter\u00edsticas de los pacientes con enfermedades hemato -oncol\u00f3gicas, con las caracter\u00edsticas de los pacientes con otras enfermedades oncol\u00f3gicas, para comprende r de manera global sus similitudes y diferencias. Parte 2: Visi\u00f3n del Paliativista: \u00bfCu\u00e1les son los problemas paliativos m\u00e1s frecuentes en pacientes con enfermedades hemato -oncol\u00f3gicas? I. Introducci\u00f3n: Describir las caracter\u00edsticas propias de los pacient es con enfermedades hemato -oncol\u00f3gicas y sus problemas paliativos m\u00e1s frecuentes, incluyendo problemas m\u00e9dicos, de enfermer\u00eda y psicoemocionales, entre otros. II. Problemas paliativos frecuentes en pacientes hemato - oncol\u00f3gicos: a. S\u00edntomas f\u00edsicos: Mucosit is, dolor \u00f3seo, anemia y fatigabilidad, hemorragias e infecciones b. S\u00edntomas f\u00edsicos en el paciente con transplante de m\u00e9dula \u00f3sea c. Incertidumbre en la evoluci\u00f3n cl\u00ednica del paciente. Parte 3: Visi\u00f3n del Psic\u00f3logo - Desaf\u00edos psico - emocionales del paciente con enfermedad hemato - oncol\u00f3gica. I. Introducci\u00f3n: Los pacientes hemato - oncol\u00f3gicos plantean desaf\u00edos psico -emocionales espec\u00edficos que deben ser abordados de manera precoz y multidisciplinari a II. Desaf\u00edos: a. Dificultad de trabajar con un paciente habitualmente joven cuyo curso de enfermedad es de dif\u00edcil predicci\u00f3n. b. Adaptaci\u00f3n del paciente a hospitalizaciones prolongadas y al aislamiento c. Sobrecarga del cuidador por terapias prolongadas d. Dificultad de trabajar con un paciente cuyo curso de enfermedad es de dif\u00edcil predicci\u00f3n e. Riesgo de encarnizamiento terap\u00e9utico por parte del paciente, equipo y familia. 43 SS 13 - Experiencia de programas de cuidados paliativos Mar\u00eda Lea Derio (Chile ), Gabriela Piriz \u00c1lvarez (Uruguay), Marlene Goyburu Molina (Per\u00fa), V\u00edctor Alex Palacios Cabrejos (Per\u00fa) , Pedro Garc\u00eda Aspillaga, MD (Chile) Categor\u00eda: Pol\u00edticas sanitarias D\u00eda: Viernes 13 de abril Hora: 11:30 a 13:00 Sal\u00f3n: DEF Las pol\u00edticas p\u00fablicas de cuidados paliativos son hoy una prioridad indiscutible en el mundo y en Am\u00e9rica Latina. Plantea en forma pr\u00e1ctica la metodolog\u00eda y los aspectos claves seg\u00fan pa\u00eds, utilizadas para el desarrollo de pol\u00edticas p\u00fablicas de cuidados pal iativos, actualmente operativas. Se espera que, a trav\u00e9s de su planteamiento y discusi\u00f3n, puedan servir de orientaci\u00f3n y gu\u00eda para la implementaci\u00f3n de las pol\u00edticas de cuidados paliativos en los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina interesados en su desarrollo efecti vo. Cada pa\u00eds ofrece la posibilidad de interactuar con los pa\u00edses interesados para mostrar y apoyar el desarrollo respectivo a trav\u00e9s de diferentes instancias, entre ellos; video conferencias, env\u00edo y discusi\u00f3n de normas, protocolos, manuales, programas de capacitaci\u00f3n y otros. SS 14- M. Redonda: Que nadie se quede atr\u00e1s: Los cuidados paliativos para personas mayores en la Agenda 2030 Katherine Pettus, PhD (EEUU), Rosa Konfeld -Matte, Mg. (Chile), Iv\u00e1n Chanis Abog. (Panam\u00e1) , Mar\u00eda Luc\u00eda Samudio, MD (Colombia) Categor\u00eda: Pol\u00edticas sanitarias D\u00eda: Viernes 13 de abril Hora: 11:30 a 13:00 Sal\u00f3n: Galer\u00eda Marriott El desarrollo de una mesa redonda donde se compartan planteamientos, experiencias, ideas y teor\u00edas sobre c\u00f3mo la creaci\u00f3n, implementaci\u00f3n, desarrollo o fortalecimiento de pol\u00edticas p\u00fablicas sanitarias que incluyan los cuidados paliativos integrales, coadyu var\u00e1 a los estados de la regi\u00f3n en su esfuerzo de cumplir con varios de los Objetivos de Desarrollo Sostenible. Busca articular c\u00f3mo \u00e9stas pol\u00edticas ayudan directamente a las familias a mantenerse fuera, bien salir de la pobreza que se genera de los gastos m\u00e9dicos fuera del presupuesto, relacionados a enfermedades graves. Esta mesa redonda busca entonces generar, lo que explica su t\u00edtulo, de que nadie se quede atr\u00e1s, donde los cuidados paliativos integrales para personas mayores y sus familias son parte ese ncial en la b\u00fasqueda del cumplimiento de los acuerdos de la Agenda 2030. Con la participaci\u00f3n de renombrados expertos desde la academia, sociedad civil y organismos internacionales, esta mesa buscar\u00e1 mostrar con argumentos innovadores y creativos, alternat ivas para la implementaci\u00f3n de los cuidados paliativos a estos supuestos. Expertos de Estados Unidos, Chile y Panam\u00e1, expondr\u00e1n desde sus distintas regiones, ideas y buenas pr\u00e1cticas para generar un detalle de altura y con contenido para el mejor aporte a este importante evento internacional. Con el apoyo y participaci\u00f3n del 'International Associationfor Hospice and Palliative Care' (IAHPC), de la oficina de la Experta Independiente sobre el disfrute de todos los derechos humanos por las personas de edad y de la Fundaci\u00f3n Iguales Panam\u00e1, organizaci\u00f3n promotora de Derechos Humanos, se contar\u00e1 con un nutrido y complementario debate. SS 15 - M. Redonda: \u00bfEs posible realizar una adecuada sedaci\u00f3n paliativa en casa ante la presencia de s\u00edntomas refractarios? (en pediatr\u00eda y adultos) Alfredo Rodr\u00edguez N\u00fa\u00f1ez, MD (Chile), Rafael Mota Vargas, MD (Espa\u00f1a), Eliana Antu\u00f1a Tapia, Enf. (Chile), Sandra Chac\u00f3n, MD (Argentina) Categor\u00eda: Control de s\u00edntomas D\u00eda: Viernes 13 de abril Hora: 11:30 a 13:00 Sal\u00f3n: Tacora La sedaci\u00f3 n paliativa es considerada una herramienta terap\u00e9utica potencialmente muy \u00fatil en la atenci\u00f3n de pacientes con enfermedades terminales con el fin de aliviar la carga de sufrimiento intratable que pueden presentar durante el curso avanzado de su enfermedad. La sedaci\u00f3n se realiza mediante la indicaci\u00f3n monitorizada de medicamentos con la intenci\u00f3n de inducir un estado de conciencia disminuido o ausente, siendo una medida 44 \u00e9ticamente aceptable para el paciente, la familia y los equipos de salud. Entre los s\u00ednt omas m\u00e1s frecuentes por los cuales se indica sedaci\u00f3n paliativa est\u00e1n disnea, delirium y dolor, debiendo todos ser refractarios a los tratamientos habituales disponibles. Estudios actuales han mostrado que aproximadamente un 15% de los pacientes que fallec en en su domicilio requirieron sedaci\u00f3n paliativa. As\u00ed tambi\u00e9n se ha observado que la sedaci\u00f3n es un proceso din\u00e1mico, debiendo considerar la reversibilidad de la medida si los s\u00edntomas se controlan. Se ha observado que en un porcentaje de pacientes (23%) con sedaci\u00f3n paliativa se logra controlar el s\u00edntoma refractario y ser dado de alta a su domicilio. Debido a esto en algunos pa\u00edses se ha recomendado el registro claro del criterio de selecci\u00f3n, proceso de toma de decisiones y evoluci\u00f3n de la sedaci\u00f3n. Es de gran importancia el trabajo interdisciplinario y la comunicaci\u00f3n con cuidadores y familiares del paciente, para resolver dudas e informar del objetivo de la terapia. Adem\u00e1s, compartir la toma de decisiones permite a los cuidadores colaborar en el cuidad o de su ser querido, logrando niveles \u00f3ptimos de satisfacci\u00f3n tanto en los equipos de atenci\u00f3n domiciliaria como en los familiares. Objetivo : Describir estrategias utilizadas para lograr una sedaci\u00f3n efectiva en el domicilio. Objetivos espec\u00edficos: Revisar el concepto de sedaci\u00f3n paliativa y sus indicaciones. Describir medicamentos y protocolos para realizar sedaci\u00f3n en el domicilio. Describir los cuidados de enfermer\u00eda necesarios para su aplicaci\u00f3n. Describir la importancia de la comunicaci\u00f3n en la toma de decisiones. Describir el entrenamiento y acompa\u00f1amiento entregado por el equipo de enfermer\u00eda a los cuidadores de pacientes con sedaci\u00f3n pal iativa. Estrategia : Los tres panelistas expondr\u00e1n el t\u00f3pico, que va desde lo conocido acerca del concepto de sedaci\u00f3n paliativa, indicaciones, f\u00e1rmacos recomendados y proceso de toma de decisiones, adem\u00e1s de los cuidados de enfermer\u00eda y la educaci\u00f3n a los cuidadores para la correcta administraci\u00f3n de medicamentos. Un panelista actuar\u00e1 como coordinador del panel. SS 16- M. Redonda: Cuidado s paliativo s en pacientes cardiovasculares Omar Fernando Gomezese, MD (Colombia), Luz Helena C\u00e1ceres , MD (Colombia), Mar\u00eda Juliana Rodr\u00edguez Gonz\u00e1lez, MD (Colombia) Categor\u00eda: Control de s\u00edntomas D\u00eda: Viernes 13 de abril Hora: 14:30 a 16:00 Sal\u00f3n: G Cu\u00e1l es el papel del cuidado paliativo en pacientes cardiovasculares, c\u00f3mo se debe interactuar con los cardi\u00f3logos, accione s espec\u00edficas en este grupo de pacientes. Resaltar las diferencias principales entre estos pacientes y los m\u00e1s conocidos como son los pacientes de c\u00e1ncer. Porque es absolutamente necesario trabaja de la mano del cardi\u00f3logo, aunque ya exista una definici\u00f3n de limitaci\u00f3n de esfuerzos terap\u00e9uticos esta se comporta de forma diferente que en pacientes con C\u00e1ncer. Se deben explicar la clasificaci\u00f3n de los diferentes estadios. Acciones espec\u00edficas para control de s\u00edntomas y manejo de estos pacientes que tienen una variabilidad extremadamente alta, entre los episodios en que se encuentran mal y los episodios que se encuentra mejor a diferencia de otras patolog\u00edas cr\u00f3nicas y debilitantes. C\u00f3mo abordar el manejo interdisciplinario junto a cardiolog\u00eda C\u00f3mo evaluar esto s paciente para poder predecir mejor el pron\u00f3stico. El papel de los cuidadores y de otras especialidades en este grupo de paciente es fundamental. El manejo de l\u00edquidos y alimentaci\u00f3n en este grupo de paciente es tambi\u00e9n bastante diferente que en c\u00e1ncer, como hacerlo y como discutirlo con la familia. Algunos de estos pacientes requieren hospitalizaciones recurrentes en las cuales hay algunas intervenciones como inotropia que son eminentemente paliativas, pero implican una intervenci\u00f3n en estos pacientes, es importante saber cu\u00e1ndo hacerlas y cu \u00e1ndo no se deben hacer. Discutir otras intervenciones que buscan bajo la filosof\u00eda del cuidado paliativo - mejorar calidad de vida. 45 SS 17- Taller: Dilemas \u00e9ticos al final de la vida en cuidados paliativos oncol\u00f3gicos Silvia Allende P\u00e9rez, MD (M\u00e9xico), Emma Verastegui Avil\u00e9s, MD (M\u00e9xico) Categor\u00eda: \u00c9tica D\u00eda: Viernes 13 de abril Hora: 14:30 a 16:00 Sal\u00f3n: ABC Los m\u00e9dicos y el personal de salud que brinda atenci\u00f3n a pacientes al final de la vida se enfrentan continuamente a dilemas \u00e9ticos. Una buena atenci\u00f3n exige adem\u00e1s de los conocimientos cient\u00edficos, empat\u00eda y conocer los dilemas \u00e9ticos que puede enfrentar, as\u00ed como conocer las estrategias para evitar conflicto. La toma de decisiones cl\u00ednicas en pacientes con c\u00e1ncer en terreno paliativo abarca m\u00faltiples dimensiones, los dilemas \u00e9ticos son comunes; por lo tanto, la educaci\u00f3n en bio\u00e9tica debe ser una prioridad en los programas de capacitaci\u00f3n en cuidados paliativos. Los equipos de cuidados paliativos deben crear un espacio de reflexi\u00f3n en donde se retomen las experiencias incluyendo tambi\u00e9n a los m\u00e9dicos residentes en formaci\u00f3n sobre el tratamiento de pacientes oncol\u00f3gicos al final de la vida para vincularlas con elementos conceptuales, metodol\u00f3gicos y actitudinales empleados en el enfoque bio\u00e9tico que les permitan abordar los dilemas y conflictos de valores que surgen usualmente en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. En la ate nci\u00f3n de pacientes con una esperanza de vida limitada y con gran vulnerabilidad, con frecuencia surgen dilemas \u00e9ticos relacionados con el tipo de tratamiento o cuidados que se debe proporcionar y los l\u00edmites de estos, c\u00f3mo respetar la autonom\u00eda y la toma d e decisiones informadas sin caer en el abandono, protecci\u00f3n de la vida basadas y directrices anticipadas, pero evitar la obstinaci\u00f3n terap\u00e9utica, no inicio de medidas avanzadas, eutanasia, suicidio asistido, y la alimentaci\u00f3n e hidrataci\u00f3n al final de la v ida, entre otros dilemas que pueden generar tensiones entre m\u00e9dicos, enfermeras el paciente y los familiares. Alinear el enfoque bio\u00e9tico para aplicar principios y metodolog\u00edas en el an\u00e1lisis de casos, que permitan tomar decisiones sobre los mismos e ident ificar cursos de acci\u00f3n viables debe ser parte de la visi\u00f3n de todo el equipo de cuidados paliativos y particularmente los alumnos en formaci\u00f3n. La Comisi\u00f3n Nacional de Bio\u00e9tica (CONBIOETICA) en M\u00e9xico, en colaboraci\u00f3n con el Servicio de Cuidados Paliativo s del Instituto Nacional del C\u00e1ncer (INCan) en M\u00e9xico en 2015, implementamos un programa de educaci\u00f3n en bio\u00e9tica para el personal de la salud de los comit\u00e9s hospitalarios de Bio\u00e9tica de los principales hospitales p\u00fablicos y privados, equipos de cuidados p aliativos de tercer y segundo nivel de atenci\u00f3n que integran la red onco - paliativa, residentes m\u00e9dicos de cuidados paliativos de INCan (v\u00eda streaming). El programa contempla nueve dilemas bio\u00e9ticos de cuidados paliativos en pacientes al final de la vida co n c\u00e1ncer durante diez semanas con duraci\u00f3n de una hora y media. En nuestra experiencia este modelo educativo bio\u00e9tico ha fortalecido a los equipos de cuidados paliativos y a otros profesionales expuestos a una mejor integraci\u00f3n de los casos cl\u00ednicos y detecci\u00f3n oportuna y pertinente de los dilemas espec\u00edficos. SS 18- Taller: El mito de S\u00edsifo y la calidad de vida Ximena Pozo Pillaga, MD (Ecuador), Gustavo De Simone, MD (Argentina) Categor\u00eda: Educaci\u00f3n D\u00eda: Viernes 13 de abril Hora: 11:30 a 13:00 Sal\u00f3n: DEF Mejorar la calidad de vida - el objetivo principal de los cuidados paliativos. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud afirma que los cuidados paliativos son el abordaje que mejora la calidad de vida del paciente y sus familiares, frente a problemas asociados a enfermedades que amenazan la vida, a trav\u00e9s de la prevenci\u00f3n y alivio del sufrimiento, mediante la detecci\u00f3n precoz y la correcta evaluaci\u00f3n del dolor y otros problemas f\u00edsicos, psicol\u00f3gicos, sociales y espirituales. La calidad de vida es un t\u00e9rmino amp liamente utilizado, ambiguo, de dif\u00edcil definici\u00f3n, cambiante a lo largo de la vida y es, en realidad, una evaluaci\u00f3n subjetiva por parte de la persona, m\u00e1s que por parte del observador, tiene un significado muy distinto para las diferentes personas y sirve como argumento para algunas decisiones m\u00e9dicas. La experiencia de vivir con la enfermedad o la incapacidad pertenece \u00fanicamente al paciente y puede 46 ser m\u00e1s positiva de lo que el observador cree. Es as\u00ed que, el argumento basado en la calidad de vida desde el punto de vista del m\u00e9dico para las decisiones terap\u00e9uticas puede resultar arbitrario, injusto o err\u00f3neo, en cuanto a que puede reflejar m\u00e1s los prejuicios del profesional que la visi\u00f3n del propio paciente. Por lo tanto, se considera que calidad de vida es lo que una persona dice que es - la satisfacci\u00f3n subjetiva de un individuo con su propia vida. \u00bfC\u00f3mo mejorar la calidad de vida del paciente y su familia? es motivo de reflexi\u00f3n permanente para los equipos de salud, el consenso acerca de lo que constit uye una buena calidad de vida es dif\u00edcil de alcanzar. Con estos antecedentes se plantea analizar el tema calidad de vida, utilizando el mito de Sisifo como estrategia educativa, con la siguiente metodolog\u00eda del taller: Presentaci\u00f3n del mito de Sisifo Se divide a los participantes en grupos de 5 personas, cada grupo prepara una propuesta para mejorar la calidad de vida de Sisifo Exposici\u00f3n de la propuesta de cada grupo Presentaci\u00f3n de la propuesta planteada por los autores del capitulo Debate Cierre del tema calidad de vida Basado en el cap\u00edtulo 14. Quality and value of life, del libro Palliative Care Ethics, segunda edici\u00f3n, Oxford 1999. SS 19- M. Redonda: Cuidados paliativos en poblaciones vulnerables: pueblos originarios, inmigrantes, discapacitados intel ectuales y personas privadas de la libertad Paola D\u00edaz Zuluaga, MD (M\u00e9xico), Ana Miles, MD (Chile), Patricia Bonilla, MD (Venezuela) Categor\u00eda: Gesti\u00f3n / administraci\u00f3n D\u00eda: Viernes 13 de abril Hora: 14:30 a 16:00 Sal\u00f3n: Galer\u00eda Marriott Personas que mueren en prisi\u00f3n, generalmente est\u00e1n solos y la visita familiar est\u00e1 limitada o alejada, por lo que este papel o puede realizar otro compa\u00f1ero de prisi\u00f3n, as\u00ed mismo tienen restricci\u00f3n de medicamentos, limitando la calidad de los cuidados. Much as veces tienen problemas para elaborar el duelo. Por lo que cada prisi\u00f3n debe considerar si tiene pol\u00edticas de atenci\u00f3n para el final de vida, teniendo en cuenta la seguridad, los requerimientos particulares, privacidad para atender sus necesidades y la de los cuidadores. SS 20- Taller: La construcci\u00f3n social del \"buen morir\": \u00bfY si empezamos por la banda sonora para la despedida? Iris del Valle D\u00edaz de Salamanca, MD (Colombia), Silvia Librada Flores, Dir. (Espa\u00f1a) Categor\u00eda: Aspectos psicosociales D\u00eda: Viernes 13 de abril Hora: 14:30 a 1 6:00 Sal\u00f3n: Sierra Nevada Introducci\u00f3n: La manera como las personas abordan la vida, la enfermedad y la muerte son un aspecto en permanente evoluci\u00f3n y que se construye dentro de las sociedades. En muchas ocasiones los programas de salud son ajenos y van por v\u00edas distintas a lo que los grupos humanos entienden y construyen con las experiencias y saberes de quienes las conforman. \u00bfQu\u00e9 significa \"buen morir\"? \u00bfPodemos homogeneizar este significado? \u00bfRealmente puede alguien morir \"bien\"? Quienes nos sumergimos en el mundo del cuidado paliativo enfrentamos d\u00eda a d\u00eda el reto de mejorar la manera en la que las personas terminan su vida y empezamos a construir y dar significados y juicios de valor a esas experiencias. Hemos avanzado en describir y caracterizar lo que no debemos hacer al momento de acomp a\u00f1ar a alguien en sus \u00faltimos d\u00edas, y \u00bfqu\u00e9 tal si empezamos a recoger las experiencias que nos han hecho pensar que es posible un buen morir? \u00bfy si los paliativistas miramos en las experiencias y saberes de los pueblos para hacer mejor las cosas? Objetivos : Reconocer las usanzas sociales positivas en el proceso de agon\u00eda y muerte Registrar las experiencias y elementos de valor de los miembros de equipos de salud en la atenci\u00f3n de personas en situaci\u00f3n de \u00faltimos d\u00edas y sus familias. Identificar las ex presiones culturales de Latinoam\u00e9rica (M\u00fasica, Literatura, Pintura, entre otras) como herramientas para construir \"un buen morir\" 47 M\u00e9todo: Se exploran las ideas acerca del \"Buen morir\" entre los participantes del taller con im\u00e1genes y m\u00fasica usando la her ramienta interactiva voxvote. Se organizan en grupos para indagar y compartir las experiencias con pacientes en situaci\u00f3n de \u00faltimos d\u00edas y las pr\u00e1cticas culturales que se han reconocido Se exponen las experiencias y se construyen las caracter\u00edsticas d el buen morir sobre lo compartido Se realiza un cierre con las propuestas de construcci\u00f3n identificadas la descripci\u00f3n de experiencias significativas con el uso de la m\u00fasica y el arte. SS 21 - M. Redonda: Es m\u00e1s que seguir un recetario de cocina: Evaluan do la espiritualidad de los pacientes con enfermedades avanzadas (en pediatr\u00eda y adultos) Mar\u00eda Margarita Reyes Donoso, Ps. EU. (Chile), Marvin Omar Delgado Guay, MD (Guatemala, EEUU), Mario Marchant Lucares, MD (Chile) Categor\u00eda: Espiritualidad D\u00eda: Viernes 13 de abril Hora: 14:30 a 16:00 Sal\u00f3n: Tacora La espiritualidad puede ser considerada una dimensi\u00f3n de la identidad de una persona, y la religi\u00f3n un constructo del quehacer humano que permite conceptualizar y expresar la espiritualidad. Religiosida d y espiritualidad han sido asociadas a mejor calidad de vida relacionada con estado de salud y con salud mental, a menores niveles de depresi\u00f3n. Espiritualidad y religiosidad con frecuencia est\u00e1n presentes en la vida cotidiana y entre los valores cultural es latinoamericanos; existen como base de las fortalezas y de la capacidad de enfrentamiento de dificultades de la vida, jugando tambi\u00e9n un rol terap\u00e9utico alternativo importante en relaci\u00f3n a la salud y el bienestar de las personas. Desafortunadamente la espiritualidad y/o religiosidad no son evaluadas rutinariamente y muchas veces la presencia de necesidades espirituales/religiosas no son apreciadas o reconocidas, perdiendo la oportunidad de ayudar a disminuir el sufrimiento en pacientes y sus cuidadores. El proposito de esta sesi\u00f3n acad\u00e9mica es describir los instrumentos validados que aborden la espiritualidad para aplicarlos en pacientes (adultos y menores) con enfermedades avanzadas y terminales. En el desarrollo de la presente mesa, se invitar\u00e1 al prim er exponente a mostrar una revisi\u00f3n actualizada de los instrumentos existentes para abordar la espiritualidad y profundizara o especificara algunos que le parecen m\u00e1s adecuados para aplicarse en Latinoam\u00e9rica. Al segundo expositor expondr\u00e1 sobre la existen cia de instrumentos para abordar la espiritualidad en el \u00e1rea pediatr\u00eda, y su experiencia en la adaptaci\u00f3n al espa\u00f1ol del FICA en poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica. Se espera que los exponentes se refieran a la valid \u00e9z de los instrumentos, atributo que miden, lenguaje y facilidad de aplicaci\u00f3n entre otros elementos. El moderador expondr\u00e1 en al menos 3 instrumentos que se proponen desde la Comisi\u00f3n de Espiritualidad de la ALCP. Lo que podr\u00eda ayudar a la discusi\u00f3n en los equipos de atenci\u00f3n y aplicaci\u00f3n en su medio. Estim ulara la discusi\u00f3n en relaci\u00f3n a la importancia que tienen los instrumentos para abordar la espiritualidad del punto de vista del desarrollo cient\u00edfica VS las limitaciones sobre la sabidur\u00eda espiritual que puede no ser entendida desde el m\u00e9todo cient\u00edfico. SS 22- M. Redonda: \u00bfC\u00f3mo determinar el pron\u00f3stico en pacientes paliativos y c\u00f3mo comunicarlo asertivamente? Pedro P\u00e9rez Cruz, MD (Chile), Mark Stoltemberg, MD (EEUU), Catalina \u00c1lvarez, Ps. (Chile) Categor\u00eda: Comunicaci\u00f3n D\u00eda: S\u00e1bado 14 de abril Hora: 09:00 a 10:30 Sal\u00f3n: G Parte 1 : \u00bfQu\u00e9 es pronosticar y que estrategias existen para establecer un pron\u00f3stico? I. Introducci\u00f3n: Establecer pron\u00f3stico en cuidados paliativos es relevante para el paciente y familia, para el equipo de salud y para los sistemas de salud. Se puede establecer pron\u00f3stico sobre diferentes eventos (muerte, complicaciones). Se utilizan diferentes elementos cl\u00ednicos para determinar el pron\u00f3stico (diagn\u00f3sticos, histolog\u00eda, funcionalidad). II. \u00bfC\u00f3mo pronosticar el evento \"muerte\" en el conte xto de los cuidados paliativos ?: Existen diferentes trayectorias de 48 enfermedad, por lo que establecer el pron\u00f3stico es diferente para cada contexto. Investigaciones recientes proponen diferentes estrategias para establecer el pron\u00f3stico: Estimaci\u00f3n de pron \u00f3stico temporal, uso de pregunta sorpresa y estimaci\u00f3n de pron\u00f3stico probabil\u00edstica. III. An\u00e1lisis de las diferentes estrategias para pronosticar. Caracterizaci\u00f3n de las diferentes estrategias, identificar ventajas y desventajas y selecci\u00f3n de estrategias para pronosticar seg\u00fan contextos. Parte 2 : \u00bfC\u00f3mo comunicar informaci\u00f3n sobre enfermedades avanzad as/serias y sobre pron\u00f3stico? Comunicar informaci\u00f3n sobre enfermedades avanzadas/graves y sobre pron\u00f3stico est\u00e1 estudiado, y su comunicaci\u00f3n efectiva mejora la calidad de vida (CV) de pacientes y familias y disminuye costos de salud. Estas conversaciones pueden ser guiadas de manera segura por todos los profesionales de la salud. II. Barreras: Hay factores de pacientes (negaci\u00f3n, temores culturales en relaci\u00f3n a hablar sobre la muerte), de proveedores (falta de entrenamiento, incertidumbre sobre el pron\u00f3stico) y de los sistemas (falta de tiempo, falta de hospicios) que dificultan que estas conversaciones importantes ocurran. III. Elementos b\u00e1sicos para comunicaci \u00f3n sobre pron\u00f3stico a. Escuchar, chequeando sobre qu\u00e9 entiende el paciente de la enfermedad y del pron\u00f3stico b. Confirmar cu\u00e1les son las preferencias de informaci\u00f3n del paciente. c. Posterior a los pasos anteriores, revelar informaci\u00f3n sobre el pron\u00f3stico de la manera solicitada por el paciente. d. Finalizar confirmando la comprensi\u00f3n del paciente sobre la informaci\u00f3n entregada. Parte 3 : Desaf\u00edos en la entrega de informaci\u00f3n sobre el pron\u00f3stico en cuidados paliativos . I. Introducci\u00f3n: Entregar informaci\u00f3n s obre pron\u00f3stico plantea desaf\u00edos psicol\u00f3gicos y emocionales al equipo de salud que afectan la CV del paciente. II. Desaf\u00edos: a. C\u00f3mo el v\u00ednculo entre el equipo de salud y paciente impacta en su respuesta emocional frente al pron\u00f3stico y en su CV. b. C\u00f3mo ayudar a los pacientes a vivir con la constataci\u00f3n de la realidad de una vida con pron\u00f3stico limitado. SS 23- Taller: Complejidad de las actividades de cuidado no farmacol\u00f3gicas en el alivio del sufrimiento existencial en el final de la vida Isabel Mar\u00eda Pincemin, MD (Argentina), Socorro Ham, Vol. (Argentina), Anabella Irup\u00e9 Fern\u00e1ndez, MD (Argentina) , Dar\u00edo Radosta, Antrop. Espiritualidad D\u00eda: S\u00e1bado 14 de abril Hora: 09:00 a 10:30 Sal\u00f3n: ABC Desde el inicio de los cuidados paliativos , Cicely Saunders elabor\u00f3 la noci\u00f3n ya cl\u00e1sica de \"dolor total\" se\u00f1alando al sufrimiento espiritual y existencial como una de sus dimensiones. El sufrimiento existencial puede ser una experiencia paralizante y profunda m\u00e1s all\u00e1 del dolor f\u00edsico y emocional. En casos evaluados como refractarios dio lugar a un intenso debate sobre el uso de la sedaci\u00f3n paliativa. Se han hecho grandes avances en la mejora de tratamientos farmacol\u00f3gicos para el alivio de los s\u00edntomas. Tambi\u00e9n hay una literatura cada v ez m\u00e1s amplia sobre el tratamiento no farmacol\u00f3gico de los s\u00edntomas f\u00edsicos, psicol\u00f3gicos y de las problem\u00e1ticas sociales. Sin embargo, existe poco conocimiento sistem\u00e1tico sobre la gama de actividades no farmacol\u00f3gicas de cuidado (NPCAs) utilizadas para a liviar el sufrimiento, entre otros, existencial. En la literatura cient\u00edfica se denominan NPCAs a diversas actividades que pueden ser realizadas seg\u00fan su especificidad por profesionales o por personas de la comunidad circundante tales como atenci\u00f3n a las n ecesidades corporales (higiene y est\u00e9tica), escucha activa y comprensi\u00f3n, creaci\u00f3n de un entorno est\u00e9tico y agradable para el paciente y la familia, gesti\u00f3n de tr\u00e1mites e informaci\u00f3n, atenci\u00f3n a los ritos que rodean el morir, atenci\u00f3n espiritual, actividad es art\u00edsticas y otras que favorecen la humanizaci\u00f3n del cuidado, el establecimiento de v\u00ednculos interpersonales y la atribuci\u00f3n de sentido a la propia vida. Estas actividades de cuidado promueven la participaci\u00f3n de la familia, si la hubiere, e impulsan la implicaci\u00f3n de otros actores sociales, tales como el voluntariado, especialmente en el cuidado de los enfermos m\u00e1s vulnerables por su aislamiento o condiciones socioecon\u00f3micas. 49 SS 24 - M. Redonda: Cooperaci\u00f3n Uruguay - M\u00e9xico a trav\u00e9s de proyecto ECHO: De mocratizando el conocimiento de cuidados paliativos en Latinoam\u00e9rica Gabriela P\u00edriz \u00c1lvarez, MD (Uruguay), Bernardo Villa Cornejo, MD (M\u00e9xico) Categor\u00eda: Educaci\u00f3n D\u00eda: S\u00e1bado 14 de abril Hora: 09:00 a 10:30 Sal\u00f3n: DEF Proyecto ECHO, herramienta de mejora de la asistencia a trav\u00e9s de la democratizaci\u00f3n del conocimiento; surge en New Mexico (EEUU) y se desarrolla en UY desde hace 3 a\u00f1os exitosamente. UY es un SuperHub y adem\u00e1s del desarrollo local debe difundir y desarrol lar regionalmente Proyecto ECHO. Cl\u00ednica ECHO - Cuidados Paliativos del Adulto Uruguay funciona desde hace 2 a\u00f1os coordinada desde el Servicio de Medicina Paliativa del Hospital Maciel (SMP), Centro de Referencia Nacional. En reuniones virtuales cada 15 d\u00ed as entre profesionales de todo el pa\u00eds (m\u00e9dicos, enfermeros, psic\u00f3logos y trabajadores sociales) se discuten casos por ellos planteados en forma interdisciplinaria. Producto de la difusi\u00f3n de Proyecto ECHO Uruguay para Latinoam\u00e9rica , surge la posibilidad de postular a un Proyecto de Cooperaci\u00f3n Internacional entre Uruguay y M\u00e9xico a trav\u00e9s de Agencias de Cooperaci\u00f3n Internacional AUCI y AMEXID. M\u00e9xico es un pa\u00eds de importantes dimensiones y al igual que Uruguay viene desarrollando una Pol\u00edtica Ministerial d e cuidados paliativos en la cual Proyecto ECHO podr\u00eda ser una importante herramienta de desarrollo. Este Proyecto de Cooperaci\u00f3n Internacional busca implementar Proyecto ECHO - Cuidados Paliativos en M\u00e9xico , difundir los cuidados paliativos y capacitar a profesionales de ambos pa\u00edses. Fue \u00fanico proyecto en salud aprobado en dicho llamado. El convenio fue suscrito entre Universidad de la Rep\u00fablica de Uuruguay y Ministerio de Salud de M\u00e9xico ; comenz\u00f3 en febrero de 2017 y dura 18 meses m\u00e1ximo. En este proyecto participaron: Ministerio de Salud de M\u00e9xico , Equipo Direcci\u00f3n Proyecto ECHO Uruguay , Equipos Profesionales Referentes en cuidados paliativos de M\u00e9xico, Equipo Profesional de SMP Hospital Maciel (Montevideo -Uruguay ) y San Jos\u00e9 . Se han cumpli do de acuerdo al cronograma las siguientes actividades: - Videoconferencias y encuentros presenciales entre Equipos Coordinadores de Proyecto de Cooperaci\u00f3n de M\u00e9xico y Uruguay - Actividades Presenciales en M\u00e9xico , Talleres de Capacitaci\u00f3n: - Metodolog\u00eda P royecto ECHO y simulaci\u00f3n de Cl\u00ednica ECHO Cuidados Paliativos (300 profesionales) - Cuidados Paliativos para Enfermer\u00eda (16 horas 320 profesionales) - Cuidados Paliativos para Profesionales de la Salud (16 horas 150 profesionales). Equipo docente mixto M\u00e9xico-Uruguay - Participaci\u00f3n de M\u00e9xico en Cl\u00ednica ECHO - Cuidados Paliativos Uruguay - Piloto de 10 Cl\u00ednicas ECHO - Cuidados Paliativos M\u00e9xico con observaci\u00f3n y devoluci\u00f3n del equipo de Uruguay Est\u00e1n programadas actividades para fines de 2017 presenciales e n Uruguay de capacitaci\u00f3n a profesionales en cuidados paliativos y difusi\u00f3n del Proyecto, con equipos docentes mixtos M\u00e9xico -Uruguay , y continuar Piloto de Cl\u00ednicas ECHO M\u00e9xico . El Proyecto de Cooperaci\u00f3n a\u00fan est\u00e1 en curso, el intercambio profesional y cultural ha sido muy bueno, hoy ya tiene evaluaciones parciales positivas y para 4/2018 estar\u00e1 pr\u00e1cticamente finalizado. Metodolog\u00eda de la Sesi\u00f3n Simult\u00e1nea 1. Exposiciones te\u00f3ricas informativas acerca de: - Situaci\u00f3n de cuidados paliativos en M\u00e9xico y Urugua y - Importancia de la Cooperaci\u00f3n Internacional - Proyecto ECHO mundial y Uruguay - Proceso de desarrollo del Proyecto: planificaci\u00f3n, etapas de su implementaci\u00f3n, evaluaciones parciales y final - Exposici\u00f3n de resultados y productos no esperados 2. Interc ambio con los participantes a la sesi\u00f3n SS 25 - M. Redonda: Cuidados paliativos en atenci\u00f3n primaria Patricia Bonilla, MD (Venezuela), Graciela Jacob, MD (Argentina), Gaspar Da Costa, M\u00e9dico (Panam\u00e1) Categor\u00eda: Pol\u00edticas sanitarias D\u00eda: S\u00e1bado 14 de abril Hora: 09:00 a 10:30 Sal\u00f3n: Galer\u00eda Marriott En la actualidad gracias al desarrollo de la tecnolog\u00eda y a la disminuci\u00f3n de la mortalidad hay un aumento de las expectativas de vida con un crecimiento de la poblaci\u00f3n envejecida, lamentablemente acompa\u00f1ada de enfermedades cr\u00f3nicas no transmisibles, incluyendo 50 c\u00e1ncer, enfermedades cardiovasculares, respiratorias, neurol\u00f3gicas degenerativas, y diabetes entre otras. Todas estas enfermedades son productoras de gran sufrimiento por m\u00faltiples s\u00edntomas tanto f\u00edsicos c omo psicol\u00f3gicos, sociales y espirituales, de ah\u00ed la importancia de contar con un sistema de red de cuidados paliativos. Lamentablemente en nuestros pa\u00edses, es muy escasa la atenci\u00f3n paliativa y la misma est\u00e1 concentrada en las grandes ciudades y en los ce ntros hospitalarios especializados o de atenci\u00f3n de agudos, haciendo ineficientes los sistemas de salud. De ah\u00ed el desaf\u00edo de construir sistemas capaces de atender pacientes que requieren atenci\u00f3n paliativa en atenci\u00f3n primaria, de calidad, continuos, inte grales y con equidad. Esto no ha sido f\u00e1cil, existen m\u00faltiples barreras, las cuales deben ser reconocidas en cada pa\u00eds y regi\u00f3n a fin de crear lineamientos y pol\u00edticas sanitarias capaces de dar una respuesta efectiva y r\u00e1pida. Dentro de los problemas mas comunes esta la falta de reconocimiento de la importancia de cuidado paliativa en atenci\u00f3n primaria, no hay programas s\u00f3lidos nacionales y regionales de cuidados paliativos , ausencia de presupuesto espec\u00edfico de cuidados paliativos, ausencia de educaci\u00f3n en pregrado del equipo de salud en relaci\u00f3n a los cuidados paliativos , escases de personal dedicado a cuidados paliativos , falta de coordinaci\u00f3n entre niveles de atenci\u00f3n, escases o ausencia de los medicamentos esenciales para el control sintom\u00e1tico en espec ial los opioides para el control del dolor y la disnea. Todos estos factores se analizar\u00e1n y se realizaran propuestas en base a la experiencia previa a fin de aportar ideas para el fortalecimiento de los en atenci\u00f3n primaria. SS 26- M. Redonda: Rehabilitaci\u00f3n en cuidados paliativos oncol\u00f3gico s Paola Ritter Arcos, MD (Chile), Javier Quilodr\u00e1n Peredo, MD, (Chile), Eduardo Bruera, MD (EEUU) , Jos\u00e9 Manuel Navarrete, MD (Chile) Categor\u00eda: Otro D\u00eda: S\u00e1bado 14 de abril Hora: 09:00 a 10:30 Sal\u00f3n: Sierra Nevada 1) Rehabilitaci\u00f3n en C\u00e1ncer : Un modelo de Cuidado continuo ( Dr. Javier Quilodr\u00e1n ). Tiene por objeto el definir la rehabilitaci\u00f3n en c\u00e1ncer avanzado como un proceso que incluye el cuidado de forma continua desde el tratamiento curativo hasta el paliativo, con enfoque biopsicosocial, y que incluye acciones interdisciplinarias coordinadas en un equipo de profesionales de la salud, bajo la premisa de prescripci\u00f3n m\u00e9dica actualizada seg\u00fan el estado del arte. 2) Evaluaci\u00f3n cl\u00ednica del paciente que ingresa a un programa de Rehabilitaci\u00f3n f\u00edsica en unidad de cuidados paliativos chileno ( Dra. Pa ola Ritter ). Se explicar\u00e1n las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas del paciente potencialmente candidato a recibir la prescripci\u00f3n de manera personalizada de rehabilitaci\u00f3n, y en qu\u00e9 consiste la valoraci\u00f3n cl\u00ednica espec\u00edfica de medicina de rehabilitaci\u00f3n en oncolog\u00eda . 3) La importancia de intervenciones de vida saludable y activ idad f\u00edsica en c\u00e1ncer avanzado ( Dr. Jos\u00e9 Manuel Navarrete ). Se mencionar\u00e1n los beneficios directos biol\u00f3gicos, epigen\u00e9ticos y metab\u00f3licos org\u00e1nicos de la actividad f\u00edsica en personas con c\u00e1ncer a\u00fan en etapas avanzadas, y como el mejoramiento de la condici\u00f3n f\u00edsica en la persona que es autovalente, aun llevando una enfermedad oncol\u00f3gica avanzada, permite mejorar los roles de la participaci\u00f3n con enfoque de la CIF. 4) Implementaci\u00f3n de modelo de rehabilitaci\u00f3n f\u00edsica bajo el concepto de supportive care en Hospital MD Anderson, Texas ( Dr. Eduardo Bruera ). El objetivo de esta conferencia es que la audiencia conozca c\u00f3mo el equipo del MD Anderson pas\u00f3 de concebir el cuidado continuo de una persona con enfermedad oncol\u00f3gica avanzada, desde un enfoque de cuidados paliativos a uno de soporte (\"supportive care\"), y c\u00f3mo la medicina de rehabilitaci\u00f3n ha sido incorporada bajo este modelo de atenci\u00f3n cl\u00ednica . Finaliza con sesi\u00f3n de preguntas del p\u00fablico a los expertos: 10 minutos. / sess\u00e3o de perguntas do p\u00fablico para os expertos: 10 minutos. 51 SS27 - M. Redonda: Est\u00e1ndares e indicadores de calidad en cuidados paliativos pedi\u00e1tricos: Perspectivas de la situaci\u00f3n regional Natalie Rodriguez Zamora, MD (Chile), R ut Kiman, MD (Argentina), Mercedes Bernad\u00e1, MD (Uruguay) Categor\u00eda: Gesti\u00f3n / administraci\u00f3n D\u00eda: S\u00e1bado 14 de abril Hora: 09:00 a 10:30 Sal\u00f3n: Tacora Los ni\u00f1os con enfermedades limitantes de la vida han aumentado en nuestros pa\u00edses a consecuencia del desarrollo de nuevas tecnolog\u00edas en unidades intensivas de neonatolog\u00eda y pediatr\u00eda y de la mejor\u00eda en las condiciones sanitarias, sobreviviendo ni\u00f1os que antes fallec\u00edan precozmente. Estos ni\u00f1os y sus familias requieren de una atenci\u00f3n integral bajo la filosof\u00eda de los cuidados paliativos . En los \u00faltimos a\u00f1os se ha producido un importante desarrollo de los cuidados paliativos pedi\u00e1tricos en la regi\u00f3n de Am\u00e9 rica Latina. Sin embargo, este desarrollo es desigual entre los distintos pa\u00edses e incluso dentro de un mismo pa\u00eds, donde, a modo de ejemplo, solo est\u00e1n disponibles unidades de atenci\u00f3n para ni\u00f1os y ni\u00f1as con c\u00e1ncer avanzado y no para pacientes con otras p atolog\u00edas. Existen est\u00e1ndares e indicadores, ya descritos en la literatura, que permiten determinar el nivel de calidad de los cuidados paliativos que se otorgan a la poblaci\u00f3n infantil, asegurando una atenci\u00f3n m\u00ednima deseable y que permitan adem\u00e1s compara r resultados entre los distintos centros. Sin embargo, estos est\u00e1ndares e indicadores de calidad no son necesariamente aplicables a los diferentes escenarios que presentan nuestros pa\u00edses. En esta mesa redonda se revisar\u00e1 la importancia y el impacto que su pone el contar con indicadores y est\u00e1ndares de calidad en pediatr\u00eda, luego se analizaran los est\u00e1ndares e indicadores de calidad en cuidados paliativos pedi\u00e1tricos que ya han sido descritos en la literatura en el \u00e1mbito asistencial como tambi\u00e9n se analizar \u00e1n los est\u00e1ndares en relaci\u00f3n con las competencias en educaci\u00f3n de los cuidados paliativos pedi\u00e1tricos, seg\u00fan los diferentes niveles de ejercicio profesional. Al finalizar la mesa redonda se espera generar una propuesta de indicadores de calidad que sea aplicable a la realidad de Am\u00e9rica Latina, por medio de una construcci\u00f3n colectiva m\u00e1s equitativa y que d\u00e9 respuesta a las necesidades de los ni\u00f1os con condiciones que limitan la vida y sus familias. Presentaciones orales Bloque 1 D\u00eda: Jueves 12 de abril Hora: 11:30 a 13:00 Sal\u00f3n: Sierra Nevada Moderadores: Patricia Bonilla (Venezuela), Rafael Mota Vargas (Espa\u00f1a) PO 1. Conhecimento sobre cuidados paliativos entre m\u00e9dicos de um hospital geral privado de grande porte em S\u00e3o Paulo -Brasil: Categor\u00eda: Educaci\u00f3n Introdu\u00e7\u00e3o : A pr\u00e1tica dos cuidados paliativos no Brasil vem crescendo h\u00e1 pelo menos uma d\u00e9cada. Informalmente, considera -se que a educa\u00e7\u00e3o em cuidados paliativos no Brasil ainda \u00e9 tendo do conhecimento dos m\u00e9dicos sobre cuidados paliativos . Objetivos: Estimar, de forma quantitativa, o grau de conheci mento sobre cuidados paliativos dos m\u00e9dicos de um dos maiores hospitais gerais privados de alta complexidade da Am\u00e9rica Latina. Compar\u00e1 -lo com a auto avalia\u00e7\u00e3o desses m\u00e9dicos sobre seu Explorar eventuais associa\u00e7\u00f5es as e conhecimento. Materiais e m\u00e9todos : Enquete \"online\" com m\u00e9dicos do corpo cl\u00ednico em 2014. O question\u00e1rio era composto por uma se\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica, faixas et\u00e1rias dos pacientes atendidos, frequ\u00eancia de atendimento a pacientes ao fi nal da vida, auto avalia\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de conhecimento em cuidados paliativos [escala 0(nenhum) a 10(total)], um conjunto de 21 quest\u00f5es sobre cuidados paliativos (verdadeiro/falso), sendo 20 delas adaptadas do \"Palliative Care Knowledge Nakazawa et al 138(32%) -se com atendimento ao final da a gradua\u00e7\u00e3o recente, idade menor ou igual a 47 anos, especialidades cl\u00ednicas e atendimento exclusivo a adultos (todos p<0.001). Conclus\u00f5es maioria conhecimentos moderados em menor que pedi\u00e1tricos e os cirurgi\u00f5es 53 onde primeiro do que demonstra que o conhecimento em cuidados paliativos parece estar se disseminando lentamente no pa\u00eds. PO 2. Metadona como primera l\u00ednea en el tratamiento del dolor por c\u00e1ncer Mammana, G., Dran, G., Fernando, O., Peirano, G., Vega, G.F., Cimerman, J. (Argentina) de s\u00edntomas Introducci\u00f3n: La metadona es un opioide con demostrada eficacia como segunda l\u00ednea para el tratamiento del dolor por c\u00e1ncer. Si bien de uso co mplejo debido a su prolongada vida media y variable potencia relativa, ha comenzado a emplearse tambi\u00e9n como primera l\u00ednea por su ventajoso esquema de administraci\u00f3n y bajo costo. Esto es de gran valor en pa\u00edses con importantes limitaciones econ\u00f3micas en e l acceso a medicamentos. Objetivos: Documentar la modalidad de uso y resultados de metadona como opioide de primera l\u00ednea para el dolor por c\u00e1ncer durante el primer mes de tratamiento. Materiales y m\u00e9todos: Estudio observacional prospectivo en curso (resultados preliminares). Se incluyeron pacientes (pts) adultos con dolor moderado a severo por c\u00e1ncer atendidos entre el 1/12/2016 y 31/7/2017. Los datos se recogieron los d\u00edas T0, T1 a T7, T14, T21 y T28 . El dolor se valor\u00f3 mediante las escalas Num\u00e9rica (EN), Categ\u00f3rica y de Tolerabilidad, el Objetivo Personalizado de Dolor (OPD) y el Edmonton Staging System (ESS). Se determinaron la dosis de metadona, tiempo de estabilizaci\u00f3n, N\u00ba de cambios y rescates, \u00edndice porcentual de escalada de opioides (IPEO), adyuvantes, s\u00edntomas y/o efectos secundarios, entre otras variables. Resultados: Se incluyeron 33 pts. 64% hombres, 27% con c\u00e1ncer de pulm\u00f3n, 91% en estado avanzado y 39% en tratamiento oncol\u00f3gico. 27 pts (81%) ingresaron en seguimiento ambulatorio y 6 (19% ) internados. En T0, 70% presentaban ESS2, intensidad de dolor 7,8/10\u00b11,6 y dolor moderada a nada tolerable en 87%; 54% recib\u00eda medicaci\u00f3n de Escal\u00f3n 1 OMS y 33% de Escal\u00f3n 2.El OPD promedio fue 2\u00b11,7. La dosis de metadona indicada fue 7,5 mg (2,5 - 10) con rescates de 2,5 mg. La EN descendi\u00f3 a 3,5\u00b10,9 al d\u00eda 3 y se mantuvo estable hasta el final. La dosis se estabiliz\u00f3 al d\u00eda 5 en 7,5 mg. En los pts que completaron el mes de tratamiento (48%), el IPEO al d\u00eda 28 fue 1,6\u00b10,03. El OPD fue alcanzado en 53% de l os pts. 17 pts (52%) discontinuaron el tratamiento, incluyendo 5/6 de los que ingresaron internados. Las causas de interrupci\u00f3n fueron p\u00e9rdida de la v\u00eda oral (3 pts), neurotoxicidad inducida por opioides - NIO- (8), delirium secundario a hipercalcemia (1) y retiro voluntario (5). Conclusiones: La metadona fue efectiva y segura a dosis bajas y estables en 48% de los pts, la mayor\u00eda con dolor de dif\u00edcil manejo, alcanzando el nivel esperado de analgesia en un alto porcentaje. Si bien 52% de los pts no completaro n el mes de tratamiento, la alta proporci\u00f3n de pts internados y la incidencia de NIO sugieren que se tratar\u00eda de un subgrupo m\u00e1s vulnerable desde el inicio. PO 3. Necesidad y demanda de cuidados paliativos en pacientes readmitidos a emergencia de hospital es terciarios Percy Amado Tineo (Per\u00fa) Introducci\u00f3n: Actualmente, hospitales urbanos de Per\u00fa evidencian sobredemanda, especialmente de pacientes con enfermedades cr\u00f3nicas avanzadas (oncol\u00f3gicas y no oncol\u00f3gicas), no existiendo investigaciones sobre la magnitud de este problema. Reportes aislados en el mundo mencionan que 70% de estos pacientes ha visitado em ergencia en su \u00faltimo a\u00f1o de vida (considerando al 20% inadecuada), 33% de los admitidos fallecieron en este servicio y 43% falleci\u00f3 sin recibir cuidados paliativos. Objetivos: Determinar la proporci\u00f3n de readmisi\u00f3n de pacientes a emergencia de hospitales terciarios en el \u00faltimo a\u00f1o, identificar la condici\u00f3n de enfermedad 54 en fase terminal en pacientes readmitidos, as\u00ed como identificar la necesidad y demanda de cuidados paliativos en estos pacientes. Materiales y m\u00e9todos: Estudio de corte transversal en serv icios de emergencia de adultos de tres hospitales nacionales de seguridad social de Lima y Callao (Per\u00fa). Pacientes de 18 a\u00f1os o m\u00e1s admitidos a emergencia, durante siete d\u00edas consecutivos. Se revis\u00f3 historia cl\u00ednica y entrevist\u00f3 a paciente y/o cuidador. C riterios de fase terminal en c\u00e1ncer: diagn\u00f3stico histol\u00f3gico m\u00e1s met\u00e1stasis m\u00faltiple hep\u00e1tica, pulmonar o cerebral; en enfermedad no oncol\u00f3gica: demencia o enfermedad cerebrovascular cr\u00f3nica con dependencia total (\u00cdndice de Katz) o deterioro mental severo (test de Pffeifer), falla renal en estadio V no tributario de di\u00e1lisis, enfermedad respiratoria con ox\u00edgeno domiciliario, cirrosis hep\u00e1tica en estadio C (escala de Child -Pugh), falla cardiaca con fracci\u00f3n de eyecci\u00f3n <20% y refractaria a tratamiento. Se ap lic\u00f3 encuesta estructurada sobre cuidados paliativos, adaptada de cuestionario espa\u00f1ol de necesidad de cuidados paliativos, validada por expertos y con alfa de Cronbach 0,7 en prueba piloto. Se emple\u00f3 Chi -cuadrado y U de Mann -Whitney, considerando signific ativo p<0,05. Previa autorizaci\u00f3n institucional y consentimiento informado. Resultados: La tasa de readmisi\u00f3n a emergencia en el \u00faltimo a\u00f1o fue 29,1% (de 846 admisiones). Se excluy\u00f3 a 49 pacientes por edad < 18 a\u00f1os, readmisi\u00f3n, transferencia, alta, fallec imiento o datos incompletos. De 197 pacientes incluidos, 60 (30,5%) cumpl\u00eda criterios de enfermedad terminal, siendo 11,7% oncol\u00f3gica (mama y pr\u00f3stata m\u00e1s frecuentes) y no oncol\u00f3gicas 18,8% (m\u00e1s frecuentes patolog\u00eda neurol\u00f3gica, renal y respiratoria); se e ncontr\u00f3 diferencia significativa en edad (65 a\u00f1os o m\u00e1s), pluripatolog\u00eda, procedencia (casa de reposo) y \u00e1rea de ingreso a emergencia (unidad de trauma -shock). Los s\u00edntomas m\u00e1s frecuentes fueron disnea, trastorno de conciencia y dolor. En el 83,3% de los p acientes con enfermedad terminal se identific\u00f3 necesidad de cuidados paliativos; 20% lo hab\u00eda solicitado alguna vez; 21,7% usaba cuidados paliativos; 43,3% se sorprender\u00eda sab\u00eda qu\u00e9 son cuidados paliativos y 91,7% ten\u00eda cuidador (8 4% era permanente y familiar cercano). Conclusiones: Existe alta tasa de readmisi\u00f3n de pacientes a servicios de emergencia de hospitales nacionales de seguridad social en Lima y Callao, m\u00e1s del 30% de los pacientes readmitidos tiene criterios de enfermedad en fase terminal, de los cuales m\u00e1s de 80% necesita cuidados paliativos y menos del 25% los viene recibiendo. PO 4. Estudio de la e spiritualidad en Latinoam\u00e9rica Delgado Guay, M., Reyes Donoso, M.M., L\u00f3pez Saca, J. M., y Pastrana, T. Expositor: Marvin De lgado -Guay, (EEUU) Categor\u00eda: Espiritualidad Introducci\u00f3n: El cuidado espiritual es un componente esencial en cuidados paliativos y ha sido frecuentemente descuidado. En los \u00faltimos a\u00f1os ha crecido el inter\u00e9s por el estudio y desarrollo de aspectos espirituales del cuidado paliativo, sin embargo, no conocemos la situaci\u00f3n del cuidado espiritual en Latinoam\u00e9rica. Objetivos: Conocer el rol de la espiritualidad y religi\u00f3n en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica en profesionales de cuidados paliativos en Latinoam\u00e9rica. Materiales y m\u00e9todos: Estudio de corte trasversal realizado de 1 d e junio al 31 de diciembre. Se desarroll\u00f3 una encuesta online que se distribuy\u00f3 a miembros de la ALCP que evalu\u00f3 aspectos sociodemogr\u00e1ficos, conceptos de espiritualidad y religiosidad y su importancia, pr\u00e1ctica cotidiana y cl\u00ednica de la espiritualidad, as\u00ed como formaci\u00f3n. Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis descriptivo utilizando el programa IBM SPSS Statistics 21. Resultados: 235 miembros de la ALCP participaron de 20 pa\u00edses (Rata de respuesta 66.6%). Media de edad 46.9 (\u00b111.5) a\u00f1os, 74.5% mujeres, de profes iones (medicina58%, enfermer\u00eda 19%, psicolog\u00eda 11.5%y otros 11.5%), una media de 8.9 (\u00b16.5) a\u00f1os trabajando en cuidados paliativos . Hay un concepto diferenciado entre espiritualidad y religiosidad. Reportaron ser muy espirituales (8/10) y medianamente religiosos (5/10). Ambos aspectos fueron considerados importantes en la vida (espiritualidad 9/10 vs religiosidad 55 6/10). 48% reportaron ser miembro de una organizaci\u00f3n religiosa (Catolicismo 79%). 60% tuvo formaci\u00f3n en evaluaci\u00f3n espiritual y proveer cuidado espiritual como fuentes principales fueron cursos de cuidados paliativos (37%) y autoaprendizaje (28%). 90.2% reporta inter\u00e9s en recibir m\u00e1s educaci\u00f3n en temas de espiritualidad 2/3 eval\u00faan siem pre o frecuentemente la espiritualidad en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. Razones para no evaluar son falta entrenamiento (18%), falta de tiempo (11%), falta de oportunidad (11%), preocupaci\u00f3n de ofender al paciente y/o cuidador (6%) y 7% no lo considera una pr\u00e1ctica profesional. Conclusiones: Los profesionales de cuidados paliativos tienen un concepto diferenciado de espiritualidad vs religiosidad. Espiritualidad es un tema tanto en la vida personal como profesional, sin embargo, hay necesidad de m\u00e1s formaci\u00f3n en est e aspecto. Bloque 2 D\u00eda: Jueves 12 de abril Hora: 14:30 a 16:00 Sal\u00f3n: Sierra Nevada Moderadores: Lorena Etcheverry (Argentina), Edgardo Gonz\u00e1lez (Uruguay ) PO 5. Evaluaci\u00f3n internacional del cuidado de los pacientes en fin de vida: calidad en el cuidado de pacientes oncol\u00f3gicos seg\u00fan la percepci\u00f3n de sus familiares en duelo (CODE, Care Of the Dying Evaluation) Tripodoro, V.A., Mayland, C., C., Zambon, NalinPassarini, I., Vilma A. Tripodoro (Argentina) Categor\u00eda: Otros Introducci\u00f3n: A pesar de los nuevos tratamientos, en los pa\u00edses de la UE -LAC en 2012 hubo 2.35 millones de muertes por c\u00e1ncer. Es muy importante asegurar que los pacientes oncol\u00f3gicos en fin de vida y sus familiares reciban cuidado de calidad. El cuestionario pos -duelo CODE\u00ae (Care Of the Dying Evaluation) validado y utilizado ampliamente en el Reino Unido, tiene potencial para el uso internacional. Objetivos: En el contexto de un estudio internacional en el que participaron 7 pa\u00edses, los objetivos generales fueron: 1. R evisar y poner a prueba el cuestionario CODE para para uso internacional (i -CODE); 2. Desarrollar una metodolog\u00eda para una encuesta internacional utilizando el CODE de familiares en duelo de pacientes que fallecieron por c\u00e1ncer en el hospital. Materiales y m\u00e9todos: Estudio prospectivo en Europa y Latinoam\u00e9rica (Inglaterra, Alemania, Noruega y Polonia; Argentina, Uruguay y Brasil). El CODE fue traducido para cada idioma, seg\u00fan el procedimiento EORTC. Se convoc\u00f3 a voluntarios en cada pa\u00eds para opinar sobre el CODE y los m\u00e9todos apropiados para abordar a personas en duelo. Se hicieron entrevistas cognitivas a familiares con m\u00e9todo de \"pensar en voz alta\" para garantizar que la encuesta internacional a realizar sea culturalmente apropiada. Se recopilaron los com entarios en formularios estandarizados. Se pilote\u00f3 el cuestionario CODE y la metodolog\u00eda elegida para asegurar la viabilidad y relevancia cultural. Utilizando los principios de una t\u00e9cnica de grupo nominal, se lleg\u00f3 a un consenso sobre el contenido del cue stionario internacional (i -CODE). Resultados: Se presentan los resultados del m\u00f3dulo 1: Los comentarios de los voluntarios y familiares en duelo (grupos nominales) se recopilaron en formularios de estandarizados que detallan la informaci\u00f3n sobre la 56 clarida d; contenido; sensibilidad; y opciones de respuesta, as\u00ed como comentarios generales sobre dise\u00f1o y formato de i -CODE. Luego de una reuni\u00f3n de consenso, se estableci\u00f3 una versi\u00f3n com\u00fan, b\u00e1sica e internacional de i-CODE adem\u00e1s de las versiones en los 6 idiom as (ingl\u00e9s, espa\u00f1ol, portugu\u00e9s, polaco, alem\u00e1n y noruego). Conclusiones : Se estableci\u00f3 una red de investigaci\u00f3n entre Europa y Latinoam\u00e9rica. Se espera valorar el impacto inicial del i -CODE para implementar cambios en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. En el m\u00f3dulo 2 s e utilizar\u00e1 en 100 familiares en duelo de cada pa\u00eds. Debido a factores culturalmente relevantes, se necesitan diferentes enfoques metodol\u00f3gicos para hacer esto factible y apropiado para los pa\u00edses participantes. PO 6. Evaluaci\u00f3n Calidad de Vida en pacient es oncol\u00f3gicos pedi\u00e1tricos chilenos en cuidados paliativos Ahumada Jarufe, E., y Quintana Salgado, M.P. Expositor : Eugenia Ahumada Jarufe (Chile) Categor\u00eda: Pediatr\u00eda Introducci\u00f3n: La atenci\u00f3n paliativa busca mejorar la calidad de vida de los pacientes y sus familias. Estudios refieren que la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica con patolog\u00edas cr\u00f3nicas o c\u00e1ncer presentan deterioro y percepci\u00f3n de una mala calidad de vida. Variables que son desconoc idas en el caso de los pacientes oncol\u00f3gicos pedi\u00e1tricos chilenos pertenecientes al programa alivio del dolor y cuidados paliativos. Objetivos: Conocer la calidad de vida (CV) de pacientes oncol\u00f3gicos pedi\u00e1tricos que se encuentran insertos en el programa a livio del dolor y cuidados paliativos por c\u00e1ncer avanzado del sistema p\u00fablico chileno. Materiales y m\u00e9todos: El presente estudio fue de tipo descriptivo y se utiliz\u00f3 una metodolog\u00eda cuantitativa. Los participantes fueron 38 pacientes oncol\u00f3gicos en cuidad os paliativos por c\u00e1ncer avanzado pertenecientes a nueve centros de c\u00e1ncer infantil chilenos. Los grupos diagn\u00f3sticos oncol\u00f3gicos fueron leucemias/linfomas, tumores del SNC y tumores s\u00f3lidos. Las evaluaciones fueron realizadas entre los a\u00f1os 2013 y 2015. L a informaci\u00f3n fue recopilada a trav\u00e9s del cuestionario Pediatric Quality of Life Inventory (PedsQL), instrumento aplicado por psic\u00f3logos de los centros que participaron. El PedsQL considera el reporte del ni\u00f1o/adolescente y su cuidador respecto al paciente . Eval\u00faa 4 dimensiones (f\u00edsica, emocional, social y escolar) y hace una distinci\u00f3n de poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica por grupo etario. Resultados: 14 pacientes fueron mujeres. La mediana de edad fue 7a 4m (2a 7m - 17a 6m) y los diagn\u00f3sticos fueron leucemias/linfoma s 16, tumores SNC 14 y tumores s\u00f3lidos 8. El paciente y su cuidador percibieron que la CV estaba en riesgo. Sin embargo, los pacientes reportaron una mayor valoraci\u00f3n en la CV total y en todas las \u00e1reas que su cuidador, la mayor diferencia fue en el \u00e1rea emocional. Las mujeres y pacientes entre 13 y 18 a\u00f1os tuvieron una percepci\u00f3n de CV superior al resto. Los con tumores s\u00f3lidos reportaron una percepci\u00f3n levemente superior. Pero, este grupo registr\u00f3 menor n\u00famero de pacientes (8/38). En la percepci\u00f3n de CV s eg\u00fan dimensi\u00f3n, destac\u00f3 el \u00e1rea f\u00edsica con mayor deterioro y la social con menor impacto. \u00c9sta \u00faltima, en el caso de los adolescentes entre 13 y 18 a\u00f1os, obtuvo un puntaje elevado, lejos del corte de riesgo, ubic\u00e1ndolo en una valoraci\u00f3n positiva de su CV. Se observ\u00f3 una relaci\u00f3n directa entre el performance status del paciente y la valoraci\u00f3n que hizo de su CV. Conclusiones: Es necesario generar instancias de apoyo a los cuidadores a modo de acercar su percepci\u00f3n de la CV a la de sus hijos, facilitando que converjan ambas miradas, e incorporar intervenciones que fomenten en los pacientes la autonom\u00eda. Se requiere aumentar el n\u00famero de evaluaciones que se aproximen al n\u00famero de ingresos anual del Programa para lograr valoraciones m\u00e1s representativas. 57 PO 7. Sobrecarga, ansiedad y depresi\u00f3n en cuidadores primarios informales de pacientes con delirium atendidos en un servicio de cuidados paliativos oncol\u00f3gicos Rodr\u00edguez -Mayoral, O., Ocampo -Garc\u00e9s, B., Arzate Monreal -Carrillo, E., Garc\u00eda -Salamanc a, M.F, Dom\u00ednguez -Ocadio, G., y Allende -P\u00e9rez, S. Expositor: Mar\u00eda Fernanda Garc\u00eda Salamanca (M\u00e9xico) Categor\u00eda: Aspectos psicosociales Introducci\u00f3n: El delirium es un s\u00edndrome neurocognitivo que se presenta frecuentemente en los pacientes con c\u00e1ncer avanzado, com\u00fanmente es subdiagnosticado y subtratado. Su presencia puede ser un factor para generar sobrecarga, depresi\u00f3n y ansiedad, principalmente a los cuidadores primarios, lo cual no ha sido explorado en nu estra poblaci\u00f3n. Objetivos: Comparar la presencia de sobrecarga, ansiedad y depresi\u00f3n en los cuidadores primarios informales (CPI) de pacientes con y sin delirium, hospitalizados, con c\u00e1ncer avanzado y enviados al servicio de cuidados paliativos . Materia les y m\u00e9todos: Se trata de un estudio prospectivo, transversal y observacional, realizado con pacientes hospitalizados referidos por primera vez al servicio de cuidados paliativos del Instituto Nacional de Cancerolog\u00eda de M\u00e9xico de mayo -octubre de 2017 y q ue contaran con CPI. Se evaluaron a los pacientes con la escala Confusion Assessment Method para realizar el diagn\u00f3stico de delirium. A los CPI se les realizan las escalas de Sobrecarga del Cuidador de Zarit, el Inventario de Depresi\u00f3n de Beck y el Inventa rio de Ansiedad de Beck. Para el an\u00e1lisis de los resultados, la poblaci\u00f3n se divide seg\u00fan la presencia de delirium en el paciente (con/sin delirium). El an\u00e1lisis estad\u00edstico es mediante T de Student para las variables cuantitativas y X2 para las cualitativ as. Resultados: Se han incluido hasta el momento a 88 pares (paciente/CPI). De los pacientes: el 54.5% son mujeres, con edad promedio de 55.2 a\u00f1os, los diagn\u00f3sticos oncol\u00f3gicos m\u00e1s frecuentes fueron tumores mamarios y gastrointestinales. El 35.2% cumplier on criterios para el diagn\u00f3stico de delirium. De los CPI: el 69.% son mujeres, con edad promedio de 44.8 a\u00f1os, la relaci\u00f3n con el paciente m\u00e1s frecuentes son hija/o (34.4%) y esposa/o (22.7%). Al comparar los resultados de las escalas realizadas a los CPI de los dos grupos (con/sin delirium) encontramos diferencias estad\u00edsticamente significativas en la calificaci\u00f3n total de la escala de Sobrecarga del Cuidador de Zarit (23.4 versus 16.2, p=0.006) y en el Inventario de Ansiedad de Beck (12 versus 7.3, p=0.00 6), y no en el Inventario de Depresi\u00f3n de Beck (10.2 versus 10, p=0.932). Conclusiones: El delirium es frecuente en pacientes hospitalizados que son referidos al servicio de cuidados paliativos, y su presencia es un factor para el desarrollo de sobrecarga y ansiedad en los cuidadores primarios informales. El presente trabajo es un sustento para el desarrollo de programas espec\u00edficos que aten\u00faen el impacto de que la presencia que el delirium genera. PO 8. Comprender el nivel de percepci\u00f3n de apoyo en duelo en profesionales de la salud de unidades de alta complejidad pedi\u00e1trica Vega, P., Gonz\u00e1lez, R., Rojo, L., L\u00f3pez, E., Rosas, A., y Bustos J. Expositor: Rina Gonz\u00e1lez (Chile) Categor\u00eda: Pediatr\u00eda Introducci\u00f3n: La muerte en ni\u00f1os por c\u00e1ncer puede causar frustraci\u00f3n, impotencia, sensaci\u00f3n de p\u00e9rdida y vulnerabilidad en los profesionales de la salud, favoreciendo la ansiedad, estr\u00e9s, desmotivaci\u00f3n y cansancio emocional. A lo que se suma una sensaci\u00f3n de aislamiento, bajo soporte social, baja formaci\u00f3n en afrontamiento a la muerte y la percepci\u00f3n de \"privaci\u00f3n del derecho al luto\". Objetivos: Comprender como perciben el apoyo en duelo los profesionales de salud universitarios y t\u00e9cnicos de unidades de oncolog\u00eda y cuidados intensivos pedi\u00e1tricos, de 5 hospital es p\u00fablicos de la Regi\u00f3n Metropolitana. Materiales y m\u00e9todos: Dise\u00f1o descriptivo mixto, cuantitativo y cualitativo. Participaron 84 profesionales de la salud de unidades de UCI y oncolog\u00eda pedi\u00e1trica de 5 hospitales de la RM, que participaron en una inter venci\u00f3n psicoeducativa en duelo. Fue desarrollado en 2 fases; la auto aplicaci\u00f3n 58 en 4 tiempos del instrumento \"Grief Support Health Care Scale\", y luego se aplic\u00f3 un cuestionario orientado en la percepci\u00f3n de apoyo en duelo en profesionales, tras la interv enci\u00f3n. Los datos cuantitativos fueron analizados a trav\u00e9s de la prueba de t-student con un nivel de significancia del 5%, y los datos cualitativos, a trav\u00e9s del an\u00e1lisis de contenido seg\u00fan Krippendorff. El estudio fue aprobado por 5 comit\u00e9s de \u00e9tico. Resultados: De los 84 profesionales, 90% eran mujeres, con una edad media de 37 a\u00f1os. En lo laboral, el 69% trabajaba en oncolog\u00eda, estando el 39 % menos de 5 a\u00f1os en la unidad. El 67% ten\u00edan estudios universitarios. El 64% presentan alto nivel de percepci\u00f3n de apoyo en duelo, siendo el reconocimiento del v\u00ednculo el de mayor puntaje. No hubo participantes que mostraron nivel bajo en la percepci\u00f3n de apoyo en duelo, aunque la dimensi\u00f3n incorporaci\u00f3n a funerales obtuvo puntuaciones m\u00e1s bajas. En relaci\u00f3n a las c aracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas, las mujeres mostraron un mayor puntaje en el reconocimiento de la perdida (p -value =0,039) y los que trabajaban en oncolog\u00eda, mayor puntaje en la incorporaci\u00f3n a funerales (p -value = 0,024). Se analizaron 10 entrevistas, tras l a saturaci\u00f3n de datos. Se develaron 2 categor\u00edas: El duelo es una vivencia poco compartida al interior de los equipos y las intervenciones permiten reflexionar sobre los duelos dentro del equipo. Conclusiones: Existe una inconsistencia entre los niveles d el GSHCS y la percepci\u00f3n de apoyo en duelo. A pesar de que ninguno de los profesionales mostr\u00f3 bajo nivel de apoyo, en sus narrativas se devel\u00f3 que el tema no es abordado dentro del equipo, por lo que no pueden expresarlo. Se requiere indagar por el verdadero significado de sentirse apoyado en duelo y as\u00ed crear i nstancias concretas de acompa\u00f1amiento. Bloque 3 D\u00eda: Viernes 13 de abril Hora: 11:30 a 13:00 Sal\u00f3n: Sierra Nevada Moderadores: Graciela Jacob (Argentina), Emilio Herrera Molina (Espa\u00f1a) PO 9. An\u00e1li sis del costo de la intervenci\u00f3n de un Programa de Soporte Oncol\u00f3gico y Cuidados Paliativos en Bogot\u00e1 Colombia Sarmiento B., G, Garcia B., J., y Erazo M., M. Expositor: Gabriela Sarmiento Brecher (Colombia) Categor\u00eda: Gesti\u00f3n /administraci\u00f3n Introducci\u00f3n : En el mundo hay estudios que eval\u00faan los beneficios de la atenci\u00f3n en cuidados paliativos a pacientes con enfermedad oncol\u00f3gica. El programa de Soporte Oncol\u00f3gico y Cuidados Paliativos de la Organizaci\u00f3n Sanitas Internacional nace en el 2012 su objetivo es realizar intervenci\u00f3n basada en las necesidades del paciente, de forma integrada en red (\u00e1mbito hospitalario, ambulatorio y domiciliario) Objetivos : Determinar el efecto en el costo que tiene el programa de Soporte Oncol\u00f3gico y Cuidados Paliativos integra do en red (atenci\u00f3n ambulatoria, atenci\u00f3n domiciliaria y en tercer nivel de complejidad) en la utilizaci\u00f3n de servicios y el ingreso hospitalario en los pacientes de la Organizaci\u00f3n Sanitas Internacional. Materiales y m\u00e9todos : Estudio retrospectivo de antes y despu\u00e9s basado en utilizaciones de pacientes con diagn\u00f3stico de enfermedad oncol\u00f3gica avanzada, atendidos en Cl\u00ednica Reina Sof\u00eda y Cl\u00ednica Universitaria 59 Colombia en el per\u00edodo entre enero de 2014 y agosto de 2015. La inform aci\u00f3n relacionada con consultas a servicios de urgencias, hospitalizaciones, costos de atenci\u00f3n fue tomada de la base de datos del programa y del Software de Historia Cl\u00ednica. Los costos son reportados como promedios y desviaci\u00f3n est\u00e1ndar, en pesos colombi anos. Para estimar las diferencias entre los costos antes y despu\u00e9s de implementado el programa se utiliz\u00f3 la prueba T de Student para datos relacionados (muestras dependientes). El an\u00e1lisis de datos se realiza en la herramienta estad\u00edstica SPSS (Versi\u00f3n 2 0). Resultados : Respecto a las hip\u00f3tesis planteadas se identific\u00f3 que no existe un efecto significativo en el costo de la utilizaci\u00f3n de servicios de un usuario antes y despu\u00e9s del ingreso al Programa de Soporte Oncol\u00f3gico y Cuidados Paliativos, sin embar go, al observar el promedio de costo, se identific\u00f3 que existe una reducci\u00f3n de $240 millones de pesos para los casos estudiados. En cuanto a la utilizaci\u00f3n de servicios hospitalarios (consulta a urgencias y/o hospitalizaci\u00f3n) se encontr\u00f3 que existe una disminuci\u00f3n significativa en el n\u00famero de ingresos. En promedio un paciente antes de ingresar al programa requer\u00eda atenci\u00f3n hospitalaria cada 0.18 meses, mientras que despu\u00e9s del ingreso cada 0.25 meses. Esta reducci\u00f3n en la desviaci\u00f3n indica que los pacient es despu\u00e9s del ingreso presentaban mejor control y por esto se disminu\u00eda el n\u00famero de ingresos a urgencias y/o hospitalizaci\u00f3n Conclusiones : El estudio comparativo entre el costo de los servicios utilizados y el ingreso a servicios hospitalarios permiti\u00f3 observar que en promedio se disminuye el costo y al mismo tiempo se aumenta el tiempo entre ingresos, lo que es una evidencia de un seguimient o personalizado de cada caso y un mayor control en la previsi\u00f3n de los posibles escenarios o desenlaces de cada paciente. PO 10. Evaluaci\u00f3n del impacto de un programa de sensibilizaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n en cuidados compasivos en un grupo de cuidadores form ales e informales de un centro geri\u00e1trico Su\u00e1rez, J., Carmona, L.M., V\u00e9lez, M.C., y Krikorian, A. Expositor: Juliana Su\u00e1rez (Colombia) Categor\u00eda: Educaci\u00f3n Introducci\u00f3n: Cada vez hay m\u00e1s programas de entrenamiento dirigidos a cuidadores de personas con enfermedades avanzadas, pero pocos estudios eval\u00faan los resultados de dichos programas, particularmente en Latinoam\u00e9rica. Objetivos: Evaluar los resultados de un programa de sensibilizaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n en cuidados compasivos en un grupo de cuidadores de un centro geri\u00e1trico de Medell\u00edn, Colombia, en el contexto del proyecto Medell\u00edn compasiva, todos contigo Materiales y m\u00e9todos: Estudio cuasi -experimental tipo antes -despu\u00e9s; la evaluaci\u00f3n pre -test fue mixta cuali - cuantitativa, incluyendo un grupo focal y la aplicaci\u00f3n de cuestionarios auto -administrados (escala Zarit, Instrumento \"Cuidado\" y cuestionario de aspectos positivos del cuidar). La intervenci\u00f3n consisti\u00f3 en una sensibilizaci\u00f3n y un curso de capacitaci\u00f3n en cuidados compasivos (20 horas presenciales). En el pos -test se realizar\u00e1 un segundo grupo focal y la aplicaci\u00f3n de los mismos instrumentos (a ser presentados en el trabajo final). Resultados: 30 cuidadores part iciparon en el estudio (14 formales, 16 informales). Edad promedio 40 a\u00f1os (DE 16,5), 90% mujeres, 63% solteros, 97% residentes en zona urbana y 80% cat\u00f3licos. 70% con escolaridad secundaria o t\u00e9cnica, 56% trabajan; 30% llevan menos de 6 meses cuidando, el 13% entre 7 y 12 meses y el 43% m\u00e1s de 12 meses, el 60% cuida m\u00e1s de 8 horas al d\u00eda. El 60% ha recibido entrenamiento para el cuidado y el 77% tiene apoyo para el cuidado. De acuerdo con los resultados del grupo focal pre -test el cuidado es concebido como asistir, apoyar y analizar las necesidades de los pacientes con amor y respeto, conllevando el aumento de sensibilidad hacia el otro y a la satisfacci\u00f3n y entusiasmo por cuidar. La puntuaci\u00f3n media del Zarit fue 14,3 (DE 6,5) y 11 personas tuvieron puntua ciones superiores a 17, indicando sobrecarga. La puntuaci\u00f3n media de la escala CUIDAR fue de 50,4 y la media de aspectos positivos del cuidar fue de 46,14 (DE 2,41 en un rango de puntuaci\u00f3n posible entre 9 y 54). Conclusiones: Los cuidadores de este estudi o son mixtos y sus caracter\u00edsticas coinciden con las de otros estudios. Muchos ejercen un cuidado prolongado e 60 intenso. Tienen desgaste moderado, reportan tener habilidades y entrenamiento para el cuidado y la mayor\u00eda reconoce los aspectos positivos del cu idar. En el congreso se presentar\u00e1n resultados del pos -test y los an\u00e1lisis comparativos pre y pos -test. PO 11. Evidencias en la gesti\u00f3n de la asistencia paliativa domiciliaria, el valor de las intervenciones de un programa de cuidados paliativos oncol\u00f3gic o Alfaro Rodriguez, M., Baldeos Jacobo, R.I., Chiu Pardo, R., Jaramillo Garibay, C.B., Mendoza Guardamino, E.E., e Hidalgo Ramirez, L. Expositor : Maricarmen Alfaro Rodr\u00edguez (Per\u00fa) Categor\u00eda: Gesti\u00f3n /administraci\u00f3n Introducci\u00f3n: Estudios sobre la preferencia de sitio de cuidado en pacientes con necesidades paliativas evidencian que muchos pacientes prefieren ser cuidados en su casa. Los cuidados paliativos han demostrado su efectividad en mejora de calidad de vida y control de s\u00edntomas, sin embargo , poco se conoce sobre an\u00e1lisis de costo-efectividad en nuestro medio. Objetivos: Identificar las intervenciones y su valor real en costo y tiempo realizado en estancia domiciliaria de un equipo de asistencia domiciliaria oncol\u00f3gica en Lima, Per\u00fa. Materia les y m\u00e9todos: An\u00e1lisis secundario de estad\u00edsticas del programa de cuidados paliativos y tratamiento del dolor Totalcare -Oncosalud del 2013 al 2016.Se incluyeron pacientes con enfermedad oncol\u00f3gica avanzada con criterios de inclusi\u00f3n para la asistencia dom iciliaria. Se analizaron las siguientes variables: grupo de edad, sexo, diagn\u00f3stico (ICD), grado de complejidad, Karnofsky performance status (KPS) y tiempo de estancia domiciliar, n\u00famero de visitas m\u00e9dica y de enfermer\u00eda, duraci\u00f3n de la visita y traslados , intervenciones realizadas por el equipo, costos por visita, costo por asistencia de personal t\u00e9cnico de enfermer\u00eda, insumos en domicilio (ej. cama, ox\u00edgeno medicinal y aspirador de secreciones) y costos de los mismos. Resultados: Un total de 3,556 casos fueron incluidos en el an\u00e1lisis. El grupo etario predominante fue 64 a\u00f1os y m\u00e1s; sexo femenino en un mayor porcentaje, sitio primario de neoplasia m\u00e1s comunes fueron mama, pr\u00f3stata, hematol\u00f3gico, sistema nervioso central y p\u00e1ncreas. 40% de pacientes tuvo KSP de50.34.8% fueron catalogados como alta complejidad; 36.9% medianamente complejos y 28.2% de baja complejidad. El tiempo de cuidado hasta la muerte en asistencia domiciliaria oscil\u00f3 entre 30 a 60 d\u00edas. Al final de vida (\u00faltimos 15 -17 d\u00edas) se cont\u00f3 co n personal t\u00e9cnico 24hx7d. Al corte hubo un promedio de 62% en final de vida. Se realizaron en total 12,504 visitas m\u00e9dicas y 22,303 visitas de enfermer\u00eda, siendo 62.2% para control de s\u00edntomas y 37.8% intervenciones. Tiempo estimado de visita m\u00e9dica fue de 40 min; el tiempo por traslados fue de 25 min. C\u00e1lculo de costos: El costo estimado de visita m\u00e9dica US$30.00; el costo de la visita de enfermer\u00eda US$24.50. Pacientes con grado de complejidad mediana y alta recibieron cuidado de enfermer\u00eda 24h a US$ 40. 93/d\u00eda; los insumos cl\u00ednicos se calcularon en US$ 22.04/ d\u00eda. El costo diario por paciente hospitalizado en domicilio (en los \u00faltimos 15 d\u00edas) fue de US$133.36. El costo d\u00eda en una instituci\u00f3n del estado US$263.15/paciente y en una entidad privada US$396.2 8/paciente sin medicamentos (informaci\u00f3n personal). Conclusiones: La identificaron los componentes de la atenci\u00f3n y c\u00e1lculo de costos por intervenci\u00f3n/paciente ayuda a la planificaci\u00f3n adecuada de asistencia domiciliaria de pacientes con enfermedad oncol\u00f3gica avanzada. La asistencia domiciliaria cuesta la mitad de la hos pitalizaci\u00f3n en una instituci\u00f3n del estado y un tercio de la instituci\u00f3n privada. Adem\u00e1s es sostenible, adaptable a requerimientos individuales, centrada en el paciente y su entorno y permite al profesional organizar actuaciones y efectivizar tiempos de as istencia. En contexto de recursos limitados, es una soluci\u00f3n costo - efectiva para manejo de pacientes con necesidades paliativas y permite satisfacer el deseo del paciente y la familia de ser cuidado en casa hasta la muerte en su domicilio. 61 PO 12. Estudi o NECPAL 2: proyecto demostrativo multic\u00e9ntrico de atenci\u00f3n paliativa temprana y continua integrando niveles de atenci\u00f3n Tripodoro, V.A., Daud, M.L., Llanos, V., Mu\u00f1oz, P., Del Mar, E., Tranier, R., Sandjian, S., De Lellis, S., D\u00edas, J.M., Saur\u00ed, y De Simone, G.G. Expositor: Vilma Tripodoro (Argentina) Categor\u00eda: Pol\u00edticas sanitarias Introducci\u00f3n : La identificaci\u00f3n temprana de las necesidades de atenci\u00f3n paliativa (AP) ha demostrado beneficios en t\u00e9rminos de calidad de vida, sobrevida, y la toma de decisiones. La implementaci\u00f3n de un Modelo de Atenci\u00f3n Paliativa (MAP), promueve un cuidado eficiente, oportuno, continuo y coordinado en los distintos niveles asistenciales. Objetivos: Implementar y evaluar un programa demostrativo de AP temprana y contin ua para pacientes con c\u00e1ncer en 3 centros de la ciudad de Buenos Aires (Roffo, Lanari y Udaondo), articulado con un programa domiciliario (Pallium Latinoam\u00e9rica) identificando de manera integral sus necesidades con el instrumento NECPAL -CCOMS -ICO\u00a9 e instru mentos validados Materiales y m\u00e9todos: Estudio exploratorio, prospectivo, descriptivo. Se identific\u00f3, a trav\u00e9s de entrevista al m\u00e9dico tratante, aquellos pacientes en que el m\u00e9dico no se sorprender\u00eda que su paciente falleciera el pr\u00f3ximo a\u00f1o (PS+) y luego, con el NECPAL -CCOMS -ICO\u00a9 se identificaron pacientes oncol\u00f3gicos con necesidades paliativas; se realiz\u00f3 la valoraci\u00f3n cuali -cuantitativa de necesidades a trav\u00e9s de entrevistas a pacientes y familias, y se aplicaron escalas espec\u00edficas para la evaluaci\u00f3n mu ltidimensional as\u00ed como el impacto de la intervenci\u00f3n paliativa de acuerdo con criterios recomendados. El estudio comenz\u00f3 en julio de 2016 y finalizar\u00e1 en marzo de 2018. Resultados: Lanari: 403 pacientes oncol\u00f3gicos totales. Mediana: 76 a\u00f1os. 62% mujeres. Un 42,18% de total con PS +. 133 pacientes con una evaluaci\u00f3n multidimensional inicial. 158 con seguimiento por equipo de cuidados paliativos . 24 derivados a equipo domiciliario. Fallecieron 52,9% pacientes PS +. Roffo: 246 pacientes oncol\u00f3gicos totales. M ediana: 63 a\u00f1os. 43,9 % mujeres. Un 39% de total con PS +. 45 pacientes con una evaluaci\u00f3n multidimensional inicial. 33 con seguimiento por equipo cuidados paliativos . 1 paciente derivado a equipo domiciliario. Fallecieron 29.1% pacientes PS +. Udaondo: 750 pacientes oncol\u00f3gicos totales. Mediana:61 a\u00f1os. 46% mujeres. Un 26.6% de total con PS +. 150 pacientes con una evaluaci\u00f3n multidimensional inicial. 102 con seguimiento por equipo cuidados paliativos . 6 derivados a equipo domiciliario. Fallecieron 31% pac ientes PS +. Conclusiones : Se propone un programa demostrativo de AP, superando los obst\u00e1culos de la fragmentaci\u00f3n de los sistemas de salud y contribuyendo a la generaci\u00f3n de evidencia en la disciplina. Este proyecto recibi\u00f3 la Asistencia Financiera del IN C- MSN, 2015. 62 P\u00f3steres P\u00f3steres impresos Informaci\u00f3n para presentadores de posters Conflicto de intereses El Comit\u00e9 Cient\u00edfico del Congreso pide a todos los presentadores que muestren una diapositiva al comienzo de su presentaci\u00f3n y/o en la parte inferior del cartel para las presentaciones de p\u00f3steres en papel y digital, declarando conflictos de inter\u00e9s para ellos y todos los coautores. Indique \"Ninguno\" si no existen conflictos. Esto se refiere a las relaciones con compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas, fabricantes de dispositivos biom\u00e9dicos u otras corporaciones cuyos productos o servicios est\u00e1n relacionados con el tema expuesto. Dichas relaciones incluyen, pero no se limitan a, el empleo, la propiedad de las acci ones, inversiones, la pertenencia a un consejo o comit\u00e9 permanente de asesor\u00eda, estar en el consejo de administraci\u00f3n o estar p\u00fablicamente asociado con la empresa o sus productos. Otras \u00e1reas de conflicto de inter\u00e9s real o percibido podr\u00edan incluir recibir honorarios, honorarios de consultor\u00eda, recibir subvenciones o fondos de tales corporaciones o individuos que representan dichas corporaciones o relaci\u00f3n familiar. Un posible conflicto de intereses puede surgir de varias relaciones, pasadas o presentes. To dos los posibles conflictos de intereses deben ser declarados. T\u00e9rminos y condiciones Al enviar el resumen los autores dan su conformidad con los siguientes t\u00e9rminos y condiciones: En el programa en l\u00ednea del congreso se publicar\u00e1n exclusivamente los res\u00famenes que sean aceptados, asign\u00e1ndose a cada trabajo un n\u00famero de orden, y consign\u00e1ndose t\u00edtulo y autor principal. El env\u00edo del resumen autoriza a la ALCP para su publicaci\u00f3n -sin aprobaci\u00f3n adicional de los autores - en el sitio Web del congreso, en el resumen del programa cient\u00edfico, en circulares y boletines de la Asociaci\u00f3n Latinoamericana de Cuidados Paliativos con el fin de divulgar la actividad desarrollada durante el congreso. Presentaci\u00f3n de trabajos El Comit\u00e9 organizador notificar\u00e1 el d\u00eda y ho ra de su presentaci\u00f3n. Las fechas y horarios no podr\u00e1n ser cambiados por los expositores . Si tiene alguna dificultad deber\u00e1 hacerlo saber a la organizaci\u00f3n antes del 1 de febrero de 2018 a este correo: congresosalcp@gmail.com Medidas: 84cm de ancho x 120 cm largo (A0) en presentaci\u00f3n vertical. La organizaci\u00f3n del congreso le asignar\u00e1 un lugar, d\u00eda y horario para colocar su p\u00f3ster. El evaluador asignado lo visitar\u00e1 en el horario asignado durante uno de los recesos del caf\u00e9. En caso de no ser evaluado en el horario programa notif\u00edquelo al stand de la ALCP. 63 64 Res\u00famenes 1. Acompa\u00f1\u00e1ndote: \"Integrando a los ni\u00f1os en los cuidados paliativos\" Pavlovic Jeldres, A., Varela, I. Pa\u00eds: Chile Categor\u00eda: Aspectos psicosociales Introducci\u00f3n : Frecuentemente el cuidado de pacientes en atenci\u00f3n paliativa implica una sobrecarga f\u00eds ica y emocional para su entorno familiar, situaci\u00f3n que suele repercutir negativamente en la integraci\u00f3n de los ni\u00f1os/as a la experiencia de enfermedad del familiar. Objetivos : Ofrecer un recurso a la familia del paciente en cuidados paliativos, centrado e n los ni\u00f1os y sus cuidadores, que eduque respecto al proceso de enfermedad, favorezca la expresi\u00f3n de emociones y permita reconocer recursos para el afrontamiento de esta experiencia. Materiales y m\u00e9todos : El material est\u00e1 compuesto por dos cuadernillos, \" Acompa\u00f1\u00e1ndote\", para ni\u00f1os/as entre 4 y 8 a\u00f1os, un cuento narrado por los nietos de una paciente en cuidados paliativos, el cual pueden intervenir, dibujando y rellenando seg\u00fan correspondiera. Y \"Cuadernillo para Cuidadores\", donde el adulto que acompa\u00f1\u00f3 l a lectura cont\u00f3 con sugerencias para facilitar el proceso del ni\u00f1o/a. El dise\u00f1o se bas\u00f3 en la t\u00e9cnica narrativa, donde a trav\u00e9s de la estimulaci\u00f3n creativa, se propicia una toma gradual de conciencia ante la situaci\u00f3n de enfermedad. Fue construido por un e quipo interdisciplinario y posteriormente por juicio de expertos. El libro se encuentra en proceso de impresi\u00f3n para su divulgaci\u00f3n en centros de cuidados paliativos chilenos, gracias al aporte financiero de la Red de Salud UC Christus. Resultados : Actualm ente no contamos con resultados de su aplicaci\u00f3n, ya que estamos a\u00fan en proceso de impresi\u00f3n del material, no obstante, est\u00e1 planificado un testeo con muestra piloto, con el objetivo de realizar los cambios pertinentes en caso de ser necesario y antes de la impresi\u00f3n definitiva. Las tem\u00e1ticas tratadas en este libro fueron: Reconocimiento de cambios producto de la enfermedad, Nociones b\u00e1sicas sobre c\u00e1ncer y sus cuidados, Validaci\u00f3n de emociones asociadas a crisis, Reconocimiento de redes de apoyo, Planificac i\u00f3n de medidas para la adaptaci\u00f3n a proceso. Conclusiones : La creaci\u00f3n de este libro result\u00f3 relevante ya que por primera vez se consideran las necesidades educativas y emocionales de los ni\u00f1os en el proceso en cuidados paliativos de alg\u00fan adulto signific ativo, de este modo se facilita la adaptaci\u00f3n de los ni\u00f1os/as y se otorgan herramientas efectivas a sus cuidadores, resultando una aproximaci\u00f3n a un abordaje familiar e integral en cuidados paliativos. 2. Ambulat\u00f3rio de cuidados paliativos: o perfil dos pacientes e uma an\u00e1lise do atendimento Gon\u00e7alves Castro, A.R., Freitas Alves, J., Fernandes Alves, C., Irigoyen, B. y Carriconde Fripp, J. Pa\u00eds: Brasil Categor\u00eda: Aspectos psicosociales a qualidade de vida dos pacientes, atrav\u00e9s do cuidado integral ao doente e seus familiares, s\u00e3o essa em foi inaugurado o Ambulat\u00f3rio de Cuidados Paliativos da Universidade Federal de Pelotas. Objetivos: Tra\u00e7ar o perfil dos pacientes e analisar o atendimento multiprofissional realizado no Ambulat\u00f3rio de Cuidados Paliativos da Universidade Federal de Pelotas no per\u00edodo de 1\u00ba de abril at\u00e9 30 de setembro de 2017. Materiais e m\u00e9todos : Trata-se de um estudo transversal dos pacientes e do atendimento realizado no Ambulat\u00f3rio de Cuidados Paliativos da Universidade Federal de Pelotas (UFPel). O ambulat\u00f3rio possui at \u00e9 o momento 240 pacientes em atendimento com algum profissional de sa\u00fade. Avaliou -se o perfil dos pacientes admitidos desde o in\u00edcio do funcionamento da unidade em 1\u00ba de abril de 2017 at\u00e9 30 de de total, foram analisados 176 prontu\u00e1rio s, sendo 64 descartados por n\u00e3o registrados. Resultados: Dos 176 s\u00e3o sexo feminino, a m\u00e9dia da idade \u00e9 de 58,07 anos atendimento % foram atendidos por por assistente social, 10, 2% por nutricionista, 27,8% por psic\u00f3logo e pelo hospital escola da UFPel, Unidade B\u00e1sica de Sa\u00fade, e, por \u00faltimo, pelos programas de interna\u00e7\u00e3o domiciliar PIDI e Melhor em Casa. Em 59 s\u00e3o 117 de prontu\u00e1rios pacientes t\u00eam diagn\u00f3stico, 2 n\u00e3o t\u00eam e 46 n\u00e3o t\u00eam esse dado registrado no prontu\u00e1rio. Conclus\u00f5es : O perfil estimado dos pacientes se mostrou em maioria: mulheres, residentes em Pelotas e encaminhado por foram fisioterapeutas. Esses dados permitem tra\u00e7ar um perfil para estabelecer um de cuidado adequado as necessidades da popula\u00e7\u00e3o que frequenta esse servi\u00e7o. 3. Atenci\u00f3n Psicooncol\u00f3gica en el \u00e1mbito hospitalario: La importancia de la pr\u00e1ctica cl\u00ednica basada en la evidencia Chand\u00eda, A., Donoso, M.I., \u00c1lvarez, C., Barraza, S., P\u00e9rez, P., y Limonero, J. Pa\u00eds: Chile Categor\u00eda: Aspectos psicosociales Introducci\u00f3n: Para atender las necesidades psicosociales de los pacientes y sus familias en la fase final de la vida, es fundamental que la pr\u00e1ctica cl\u00ednica est\u00e9 basad a en la evidencia. El conocer y evaluar las atenciones entregadas, as\u00ed como al tipo de paciente que recibe la atenci\u00f3n, permite comprobar si se proporciona un cuidado efectivo que contribuya a mejorar la calidad asistencial. Objetivos : Conocer la actividad hospitalaria de los psic\u00f3logos de una Unidad de Atenci\u00f3n Psicooncol\u00f3gica. Conocer el tipo de paciente atendido. Analizar si la cantidad de atenciones psicol\u00f3gicas realizadas en el \u00e1mbito hospitalario cubre la necesidad de los pacientes que requieren dicha atenci\u00f3n. Materiales y m\u00e9todos : Se trata de un estudio descriptivo en el que se han utilizado una serie de instrumentos cuantitativos y cualitativos (datos cl\u00ednicos, registros de actividad asistencial, etc). La totalidad de los datos provienen de un Hospi tal Cl\u00ednico, de Santiago de Chile. La informaci\u00f3n obtenida procede de los pacientes hospitalizados atendidos por los psic\u00f3logos, de la Unidad de Atenci\u00f3n Psicooncol\u00f3gica (UAP) de dicho Hospital, durante el a\u00f1o 2017. La derivaci\u00f3n de los pacientes a la UAP la realizan los m\u00e9dicos tratantes, sin criterios predefinidos. Las variables incluidas fueron: servicio que deriva, diagn\u00f3stico, tiempo de hospitalizaci\u00f3n, n\u00famero de pacientes que necesitan atenci\u00f3n psicol\u00f3gica, frecuencia de las visitas, y tiempo de esper a de atenci\u00f3n de las interconsultas. Resultados: Hasta el momento la muestra est\u00e1 formada por 200 personas distintas, con una edad media de 55 a\u00f1os, de los cuales un 48,5% son mujeres. Los datos preliminares indican que en el periodo de enero a agosto hubo un promedio semanal de 20 pacientes hospitalizados que debieron ser atendidos por los psic\u00f3logos de la UAP. En promedio, solo 14 pacientes recibieron la atenci\u00f3n y de estos, 5 fueron atendidos m\u00e1s de una vez, totaliz\u00e1ndose 21 visitas psicol\u00f3gicas en prome dio semanal. Finalmente, un tercio de los pacientes (n=6) que deb\u00edan recibir la atenci\u00f3n, no fueron visitados. Conclusiones: En una primera aproximaci\u00f3n, se observa que el n\u00famero de atenciones realizadas, por los psic\u00f3logos, es insuficiente. Estos resultados permiten al equipo reflexionar sobre la cantidad y calidad de la atenci\u00f3n que se est\u00e1 entregando. Dado lo anterior, es importante que los recursos disponibles sean optimizados 66 con el fin de atender las necesidades psicosociales del paciente y su familia. 4. Comunica\u00e7\u00e3o na fase final de vida: an\u00e1lise dos \u00faltimos discursos de pacientes sob cuidados paliativos relatados por se us cuidadores Macedo Marcondes, : Estar lado algu\u00e9m no fim da vida pode remeter a descobertas importantes. Por meio da comunica\u00e7\u00e3o, nem sempre clara e objetiva, o paciente partilha sua experi\u00eancia de vida e pode \u00bfqual e vida? Objetivos: Descrever e analisar o conte\u00fado dos \u00faltimos discursos de pacientes sob cuidados paliativos em fase final de vida, relatados pelo cuidador familiar e identificar elementos relevantes para o cuidado ao fim da vida. Materiais e m\u00e9todos : Pesquisa descritiva, explorat\u00f3ria, transversal e de campo, com abordagem qualitativa, realizada entre mar\u00e7o e julho de 2017, com dez cuidadores principais de de profissionais \u00e0 que oferta cuidados crit\u00e9rios de inclus\u00e3o: 18 anos, ser indicado por profissional paliativista como cuidador principal de pessoas falecidas ent re 2015 e 2016. Os dados foram coletados por meio de entrevista semi estruturada, gravada e posteriormente transcrita na \u00edntegra e analisados segundo a metodologia de an\u00e1lise de conte\u00fado. O protocolo da pesquisa foi aprovado por Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa . Resultados: dos dos participantes o da doen\u00e7a, da sil\u00eancio e da viv\u00eancia do sofrimento; Categoria 2: Significando o cuidado ao fim da vida, que tem como temas centrais os elementos importantes para o cuidado e Categoria 3: Realizando desejos, ace rtos e despedidas, que aborda a preocupa\u00e7\u00e3o com o legado e uni\u00e3o familiar, a verbaliza\u00e7\u00e3o de afeto e a finaliza\u00e7\u00e3o de ciclos. Conclus\u00f5es : A partir da \u00f3tica do cuidador sobre o conte\u00fado dos \u00faltimos discursos foi poss\u00edvel identificar a clareza da da finitude, cuidado que traz conforto e o desejo de reunir/unir a fam\u00edlia a paciente em fase final de vida e seus familiares. 5. Desarrollo de pr\u00f3tesis para facilitar la reincorporaci\u00f3n social y mejorar la calidad de vida de una paciente terminal con lesiones estigmatizadoras en el rostro Douglas Jordan Ribeiro, Laura Machado Lara Carvalho, Dayse Danielle Rocha, Paul a Lopes Ruas, Denis Vasconcelos Ferreira, Eduardo Mateus Motta Trindade, Monica Assun\u00e7\u00e3o Costa Lima, Leonel Mendoza, Rudolf Huebner, Raquel Virginia Rocha Vilela Pa\u00eds: Brasil Categor\u00eda: Aspectos psicosociales Introducci\u00f3n : Lesiones en el rostro pueden tener consecuencias psicosociales muy relevantes. Cuando esas lesiones son consecuencia de c\u00e1nceres agresivos con muerte inminente, la convivencia con personas queridas es muy importante en el contexto de los cuidados paliativos. Sin embargo, el estigma de las lesiones puede perjudicar esa interacci\u00f3n. Objetivos: Mejorar el convivio social y la calidad de vida de una paciente con c\u00e1ncer avanzado y lesiones estigmatizadoras en el rostro. Nuestra propuesta consiste en reducir el estigma de la enfermedad y su sufrimiento al proporcionarle una pr\u00f3tesis facial que puede cubrir las lesiones y dar simetr\u00eda a su rostro. Materiales y m\u00e9todos : Paciente de 56 a\u00f1os con carcinoma facial de c\u00e9lulas escamosas avanzado y de mal pron\u00f3stico presentando lesiones graves como consecuencia de intervenciones quir\u00fargicas. Im\u00e1genes de 67 tomograf\u00eda han sido trabajadas en el software InVesalius para generar un modelo computacional, que ha sido exportado al programa Meshmixer para cambios manuales, de manera que la regi\u00f3n antes lesionada se convirtiera en la imagen reflejada de la regi\u00f3n sana. El \u00e1rea de inter\u00e9s fue exportada para el programa 3DPrint 1.04, que permite elegir el color utilizando c\u00f3digos CYM (cyan, yellow and magenta). El modelo final se imprimi\u00f3 en la impresora 3D Project 4 500 printer. Para fijar la pr\u00f3tesis en el rostro de la paciente se han utilizado el\u00e1sticos que han quedado ocultados por sus cabellos. Resultados : Hemos obtenido una pr\u00f3tesis que cubri\u00f3 la lesi\u00f3n y aport\u00f3 simetr\u00eda al rostro de la paciente. Adem\u00e1s, la pr\u00f3te sis ten\u00eda un color muy semejante al de su piel. Con el uso, la paciente volvi\u00f3 a querer mirarse al espejo - por primera vez despu\u00e9s de a\u00f1os - y su apetito por comida fue restaurado - pues hab\u00eda presentados s\u00edntomas de anorexia nerviosa. La paciente tambi\u00e9n ha recuperado el sentido del humor y su interacci\u00f3n social mejor\u00f3. Nuestro equipo de trabajo, multiprofesional, ha seguido en contacto pr\u00f3jimo y constante con la paciente y su familia hasta su fallecimiento. Por fin, la paciente ha manifestado a su famili a que a ella le gustar\u00eda ser sepultada con la pr\u00f3tesis, por lo importante que esa estructura fue para ella. Conclusiones : Este relato podr\u00eda servir como gu\u00eda para futuros trabajos en pacientes con lesiones estigmatizadoras. Las pr\u00f3tesis pueden ser un fact or clave para la reincorporaci\u00f3n social y la calidad de vida. Adem\u00e1s, la estrecha y exitosa colaboraci\u00f3n entre diferentes tipos de profesionales (ingenieros, m\u00e9dicos, enfermeros, psic\u00f3logos y otros) en este caso fue fundamental para alcanzar nuestros objet ivos. 6. Garantia \u00e0 vida ato de cuidar de pacientes paliativos n\u00e3o pode perder de vista a promo\u00e7\u00e3o da qualidade de vida. Nesse sentido, desde 2016 a UnidadeCuidativa de Pelotas visa cuidar dos aspectos psicossociais dos pacientes paliativos e seus familiares por meio da oferta de 16 oficinas de Pr\u00e1ticas Integrativas e Complementares, ressignificandosuashist\u00f3rias de vida a partir do momento do diagn\u00f3stico. Objetivos : O objetivo geral do estudo \u00e9 Unidade de parte do Centro Regional de Cuidados Paliativos, vinculado ao Hospital Escola da UFPel, percebendo o impacto das mesmas na rotina dos usu\u00e1riosap\u00f3s o diagn\u00f3stico e identificando as diferen\u00e7as entre essa realidade os demais servi\u00e7os d e m\u00e9todos : Este estudo de car\u00e1terquanti - qualitativo \u00e9 um recorte de uma pesquisa iniciada em 2016, realizada no Laborat\u00f3rio de Estudos e Pesquisas da Rede de Cuidados Paliativos por membros da Liga Acad\u00eamica Inter disciplinar de Cuidados Paliativos da UFPel (LACP -UFPel), sobre os servi\u00e7os de cuidados paliativos no Brasil. Inicialmente foram mapeados os servi\u00e7os existentes no pa\u00eds, cruzando os dados com os de Pelotas emapeada a ades\u00e3o PICs foramutilizadas entrevistassemi -estruturadase aplica\u00e7\u00e3o da Escala de Edmonton (ESAS) em pacientes e a Escala de Zarit nos cuidadores que participara m das PICscomo objetivo de mapear indicadores de ansiedade e depress\u00e3o. Resultados : Atualmente das PICs. total usu\u00e1rios percebem que, a sua participa\u00e7\u00e3o nas atividades fez com que eles conseguissem encarar a doen\u00e7a por uma outra perspectiva. Houve uma diferen\u00e7a significativa nos resultados das escalas de Edmonton dos pacientes antes e depois dos atendimentos, diminuindo \u00edndices de ansiedade e depress\u00e3o. Nos cuidadores os resultados das escalas de Zarittamb\u00e9mevidenciarammelhora nos sintomas de ansiedade e depress\u00e3o. O cen\u00e1rio de 68 cuidados paliativos no Brasil \u00e9 bastante recente, onde apenas 18 dos 45 Hospitais tem servi\u00e7os de cuidados paliativos consolidados. Nove delest\u00eamPICs aliadas ao manejo da dor f\u00edsica buscando atender os aspectos psicossociais do paciente. Dos servi\u00e7osestudados, o vinculado ao Hospital Escola da UFPeloferecemaisPI Cuidativa t\u00eam papel fundamental na qualidade de vida dos pacientes e seus familiares e apresentam impactos na vida dos mesmos. Foram percebidas mudan de usu\u00e1rios, atestando que o servi\u00e7o pode ser usado como modelo de cuidados paliativos em outros Hospitais Escola. 8. Relato de experi\u00eancia Pr\u00e1ticas psicoeducativas de cuidado ao cuidador fam iliar Miranda de Souza, A., Pantoja Mota, C., de Souza Pinheiro, J.A., Ferreira do Carmo, R., y Cordovil de Almeida, V. Pa\u00eds: Brasil Categor\u00eda: Aspectos psicosociales Introdu\u00e7\u00e3o : O cuidado paliativo uma abordagem multidisciplinar que visa \u00e0 melhoria da qualidade de vida do paciente e da fam\u00edlia. Contudo, a impossibilidade de cura e proximidade da morte pode causar impacto emocional favorecendo a emerg\u00eancia de conflitos e temores que atingem tanto o paciente como aqueles que lhes s\u00e3o pr\u00f3ximos, principalme nte de crise. Objetivos: Este estudo tem por objetivo avaliar dispositivos de cuidados ao cuidador familiar do paciente com c\u00e2ncer avan\u00e7ado com \u00eanfase apresenta um produto constru\u00eddo com esse objetivo. Materiais e m\u00e9todos : Como m\u00e9todo, destaca -se o relato de experi\u00eancia dos profissionais de psicologia, na qual foi cuidado, i ntitulada \"Cuidando do Cuidador - Cartilha para Cuidadores e Familiares de Pacientes em Cuidados Paliativos\". Essa, foi desenvolvida em 2015 como pr\u00e1tica avaliativa em um Programa de Resid\u00eancia Multiprofissional em Sa\u00fade, posteriormente pela coord enadora e demais membros do Laborat\u00f3rio de Estudos do Luto e Sa\u00fade (LAELS), e usada como recurso terap\u00eautico durante os atendimentos psicol\u00f3gicos a essa clientela no per\u00edodo de 2015 a 2017 no Servi\u00e7o de Cuidados Paliativos Oncol\u00f3gicos de Complexidade em Oncologia (UNACON) do hospital Amazenia. Resultados A an\u00e1lise dessa experi\u00eancia desvelou que durante acompanhamento do paciente com c\u00e2ncer avan\u00e7ado e de seus familiares \u00e9 observado o desgaste f\u00edsico e mental dos fami liares, em especial do cuidador principal que exerce o papel di\u00e1rio de cuidados ao familiar que apresenta limita\u00e7\u00f5es f\u00edsicas. Dedicando sofre modifica\u00e7\u00f5es em sua rotina podendo deixar de de si. As modifica\u00e7\u00f5es na rotina e o contato constante com o ente querido gravemente enfermo geram sobrecarga f\u00edsica e psicol\u00f3gica, podendo levar ao adoecimento do cuidador e inferir complica\u00e7\u00f5es no processo do luto. Para que o cuidado realizado pelo familiar seja efetivo, \u00e9 necess\u00e1rio que este tenha sido esclarecido quanto \u00e0 doen\u00e7a e cuidados, sendo o uso de instrumento psicoeducativo, como no caso, a cartilha, de grande seguran\u00e7a ao enfrentar situa\u00e7\u00f5es frente aos cuidados com o paciente e consigo mesmo. Conclus\u00f5es : Constatou -se a import\u00e2ncia de cuidar do cuidador, para que exer\u00e7a sua fun\u00e7\u00e3o de forma adequada, preparando -se para a morte do seu ente querido e elabora\u00e7\u00e3o do luto, assim como, do u so desse instrumento. -se ainda a import\u00e2ncia das interven\u00e7\u00f5es que atendam essas demandas, de forma estrat\u00e9gica e efetiva, colaborando para a qualidade de vida do cuidador. 9. S\u00edndrome de burnout nos profissionais da \u00e1rea de sa\u00fade do Hospital de Apoio de Bras\u00edlia que atuam nos cuidados paliativos Gebrim Ribeiro, M., Mendes Barreto Arantes, A., y de Deus Vieira Boaventura, T. 69 Pa\u00eds: Brasil Categor\u00eda: Aspectos psicosociales Introdu\u00e7\u00e3o : S\u00edndrome de burnout \u00e9 considerada psicossocial, pela cronifica\u00e7\u00e3o do atuantes s\u00e3o consideradas em rela\u00e7\u00e3o aos que trabalham em outras \u00e1reas da sa\u00fade. Objetivos: O objetivo do trabalho \u00e9 avaliar a preval\u00eancia do risco da s\u00edndrome de burnout em profissionais que trabalham com cuidados paliativos no Hospital de Apoio de Brasilia. E, portanto, comparar tais resultados com aqueles da literatura mundial para analisar se os \u00edndices correspondem que m\u00e9 todos : Estudo anal\u00edtico e transversal realizado no Hospital de Apoio de Bras\u00edlia, refer\u00eancia especializada em cuidados paliativos no Distrito Federal - Brasil. O HAB possui alas de interna\u00e7\u00e3o em foram aplicados nos profissionais de sa\u00fade que atuam em cuidados paliativos , totalizando uma amostra de 51 participantes dentre 91 profissionais. A avalia\u00e7\u00e3o dos dados foi realizada com a utiliza\u00e7\u00e3o da estat\u00edstica e do Qui - quadrado. As an\u00e1lises foram realizadas por meio do programa Statistical Package for Social Sciences - SPSS, com valores estatisticamente significativos de p0,05 e intervalo de confian\u00e7a >95%. Resultados : Os profissionais de sa\u00fade que trabalham com cuidados paliativos no HAB estavam submetidos a risco moderado (47,1%) a alto (52,9%) de desenvolvimento de s\u00edndrome de burnout. Uma vez que, quanto aos fatores da multidimensional idade da s\u00edndrome de burnout, a m\u00e9dia total para exaust\u00e3o emocional fora 2,55, sendo classificada como moderada, j\u00e1 a m\u00e9dia total para cinismo fora 0,98, (baixa), m\u00e9dia para efic\u00e1cia fora 4,78 (moderada). A preval\u00eancia do risco dessa s\u00edndrome nos profissionais participantes da pesquisa foi de 56%, sendo de 88% entre os m\u00e9dicos, 80% entre farmac\u00eauticos, 75% entre assistentes sociais, 54% entre enfermeiros, 43% entre t\u00e9cnicos de enfermagem e 30% entre idade com risco de burnout. Conclus\u00f5es : Os profissionais de sa\u00fade que a tuam em cuidados paliativos no HAB possuem alto risco de desenvolvimento da s\u00edndrome de burnout. Esses dados divergem da literatura e s\u00e3o alarmantes, medidas preventivas. H\u00e1 tal e em devem ser avaliados para an\u00e1lise com maior caracteriza\u00e7\u00e3o. 10. Uso del tiempo y calidad de vida relacionada a la salud en ni\u00f1os hospitalizados chilenos Viotti Parreira, F., Bad\u00eda Corbella, M., Orgaz Baz, B., y Navarrete, M. Pa\u00eds: Chile -Espa\u00f1a Categor\u00eda: Aspectos psicosociales Introducci\u00f3n : La hospitalizaci\u00f3n implica interrupci\u00f3n de actividades cotidianas y alteraci\u00f3n de las relaciones sociales habituales, provocando al ni\u00f1o estr\u00e9s y malestar. La Calidad de Vida relacionada a la Salud (CVRS) es un posible indicador de la calidad de asistencia y el cumplimiento de los objetivos de los cuidados paliativos . El uso del tiempo ha estado asociado a la CVRS en otros estudios. Objetivos : Analizar el uso del tiempo de hospitalizaci\u00f3n (perfil de actividades, personas presentes, lugar y posici\u00f3n del ni\u00f1o) y c\u00f3mo afecta la CVRS de 51 ni\u00f1os hospitalizados entre 7 y 13 a\u00f1os en la Regi\u00f3n Metropolitana de Santiago (Chile). Adem\u00e1s, analizar las diferencias en funci\u00f3n del tipo de enfermedad, de l a presencia de dolor y de la unidad y hospital en el que est\u00e1n ingresados. Materiales y m\u00e9todos : La muestra fue obtenida en dos hospitales de la Regi\u00f3n Metropolitana de Santiago (Chile) que pertenecen a la Red P\u00fablica de Salud que presentaban diferencias b \u00e1sicas como la presencia de una sala de juegos en uno de ellos. El uso del tiempo ha sido 70 investigado a trav\u00e9s de un diario con categor\u00edas pre - establecidas que registraba las actividades que realizaba el ni\u00f1o/a a cada 30 minutos, con qui\u00e9n y en qu\u00e9 posici\u00f3 n estaba y d\u00f3nde las realizaba. Estas preguntas han sido contestadas 2 veces al d\u00eda, en horarios acordados con la familia previamente. La CVRS ha sido medida a trav\u00e9s de la versi\u00f3n para ni\u00f1os hospitalizados del instrumento Kid - KINDLR. La escala de dolor d e Wong Baker ha sido aplicada en un primer momento y luego el instrumento de CVRS se ha completado a trav\u00e9s de una entrevista. Resultados: Los ni\u00f1os pasan m\u00e1s de 90% del d\u00eda en sus camas, un 39% no est\u00e1 de pie en ning\u00fan momento del d\u00eda, y un 90% refiere n o tener contacto con otros ni\u00f1os ni dedicar tiempo a actividades educativas. Una mejor CVRS ha sido asociada a cantidad de tiempo con los pares de la misma sala (bienestar emocional) estar de pie (amigos) y al menor n\u00famero de d\u00edas de hospitalizaci\u00f3n (CVRS global). La estructura f\u00edsica de la unidad de hospitalizaci\u00f3n impactaba directamente los cambios de posici\u00f3n y de espacio. Actividades de ocio y recreo durante la hospitalizaci\u00f3n han impactado positivamente la CVRS con respecto al Bienestar F\u00edsico. El tiem po destinado a los cuidados cl\u00ednicos y la asistencia multiprofesional dentro del hospital estaban relacionadas a baja CVRS en varias dimensiones, principalmente en la dimensi\u00f3n de Enfermedad. Conclusiones : El periodo de hospitalizaci\u00f3n, muchas veces neces ario, no deber\u00eda significar la disminuci\u00f3n de la CVRS ni tampoco reducir las posibilidades de movilidad e interacci\u00f3n del ni\u00f1o/a. La evaluaci\u00f3n del uso del tiempo y de la CVRS considera la perspectiva del usuario y puede contribuir para facilitar la partic ipaci\u00f3n de los pacientes mejorando la asistencia. 11. Avalia\u00e7\u00e3o das complica\u00e7\u00f5es bucais na fase final de vida de pacientes em cuidados paliativos Domingues Vilas Boas, P., Porrio de Andrade, A.N., Tavares de Carvalho, R., Mezan Algranti, B., Seiki Anagusko, S., y Melo da Costa Pereira Jales, S. Pa\u00eds: Brasil Categor\u00eda: Control de s\u00edntomas tratamento ou de morbidades associadas. Por\u00e9m, pouco se condi\u00e7\u00e3o bucal e as necessidades odontol\u00f3gicas destes pacientes na sua fase final de vida. Objetivos: Avaliar pacientes em fase final de vida quanto a: condi\u00e7\u00e3o de sa\u00fade bucal; associa\u00e7\u00e3o entre: a condi\u00e7\u00e3o de sa\u00fade bucal e essa fase; entre a higiene bucal e a funcionalidade; e entre o seguimento odontol\u00f3gico pr\u00e9vio e a condi\u00e7\u00e3o de sa\u00fade bucal Materiais e m\u00e9todos : Estudo transversal queixas orofaciais, a qualidade necessidade assist\u00eancia para a higiene bucal. -se fluxo salivar. Os pacientes foram divididos em dois grupos de acordo com \"tempo entre a avalia\u00e7\u00e3o odontol\u00f3gica e o \u00f3bito\" (TAO), em Grupo Curto (TAO < 7 dias) e Grupo Longo (TAO 7 dias). Resultados : A mediana de idade foi 72 anos, a neopl asia maligna foi o diagn\u00f3stico m\u00e9dico mais comum (32,4%) e o PPS foi 30%. 51,4% tinha queixas o preval\u00eancia da xerostomia. Avalia\u00e7\u00e3o do risco cardiovascular e humor de cuidadoras idosas de pacientes com doen\u00e7a de alzheimer da Introdu\u00e7\u00e3o: Objetivos: Avaliara ia de fatores de risco cardiovasculares e a condi\u00e7\u00e3o de humor em idosas cuidadoras de pacientes idosos com em cuidadoras. e m\u00e9todos : Estudo caso -controle, com 31 cuidadoras de pacientes com Doen\u00e7a de Alzheimer e 31 idosas n\u00e3o cuidadoras (controle). Preto Universidade de S\u00e3o Paulo. Foram real izadas visitas domiciliares para medida da press\u00e3o arterial (PA) e orienta\u00e7\u00e3o da Medida Residencial da PA. Foram realizadas dosagens de insulina e glicemia de jejum; HDL \"t\" Mann -Whiney e regress\u00e3o log\u00edstica simples e m\u00faltipla para a estimar o OddsRatio bruto e ajustado (ORA). Resultados: As 31 cuidadoras e o grup o controle apresentaram m\u00e9dia de idade arterial e de sensibilidade \u00e0 insulina em ambos os grupos. As cuidadoras apresentaram rastreio positivo para depress\u00e3o em 58%, enquanto que o grupo controle apresentou apenas 16% (ORA=6,62, p<0 de Alzheimer apresentam mais dislipidemia e aumento importante do risco de depress\u00e3o, em compara\u00e7\u00e3o com o grupo controle. Este grupo precisa receber cuidados paliativos em conjunto com pacientes com dem\u00eancia por Doen\u00e7a de Alzheimer. 13. Cannabis y cannabinoides para uso medicinal: Living Overview of the Evidence (L -OVE) Corsi S., O., Morales V., IM.I., Cabeza G., C., N\u00fa\u00f1ez P., A., N\u00fa\u00f1ez P., C., Bravo S., G., Allende S., R., Guinguis A, R., Llovet G., V., Zavala G., C., Lobos U., D., Pe\u00f1a D., J., Contreras L., T., Rodr\u00edguez P.,A., Fa\u00fandez P., J., Ruiz M.,M., Pe\u00f1a A., J., Meza R., R., Garc\u00eda C., K., Ortiz M., L., Gomez B., E., Rocco C., M., Maul D., E., Juri C., C., Morel M., M., P\u00e9rez C., P., y Rada G., G. Pa\u00eds: Chile Categor\u00eda: Control de s\u00edntomas Introducci\u00f3n : La producci\u00f3n de evidencia en uso medicinal del cannabis y cannabinoides est\u00e1 aumentando aceleradamente para distintas patolog\u00edas y poblaciones. El proyecto de S\u00edntesis de Evidencia Epistemonikos es una iniciativa colaborativa creada con el objetivo de recopilar, organizar y comparar toda la evidencia relevante para la toma de decisiones en salud. Objetivos: Este proyecto busca identificar y organizar toda la evidencia existente sobre cannabis y cannabinoides para uso medicinal en una base de datos y mantenerla continuamente actualizada, tal de luego 72 responder preguntas cl\u00ednicamente relevantes a partir del conjunto de evidencia. Materiales y m\u00e9todos : La primera etapa de este proyecto recopil\u00f3 en una misma base de datos (www.epistemonikos.org) toda la evidencia relevante para la toma de decisiones en salud. Luego, se realiz\u00f3 una b\u00fasqueda amplia de revisiones si stem\u00e1ticas en la base de datos Epistemonikos, la cual es mantenida mediante b\u00fasquedas en m\u00faltiples fuentes de informaci\u00f3n. Al menos dos personas evaluaron cada una de las revisiones potencialmente elegibles, y en caso de discrepancia un tercer investigador las resolvi\u00f3. Una vez completado el proceso, todas las revisiones sistem\u00e1ticas se organizaron y se crearon matrices de evidencia. Resultados : De un total de 2128 posibles revisiones relevantes, se seleccion\u00f3 123, las cuales incluyen 810 estudios primarios . Estas eval\u00faan el uso de cannabinoides en 79 enfermedades o s\u00edntomas. Se crearon 52 matrices de evidencia (una tabla din\u00e1mica que muestra todas las revisiones y los estudios incluidos en cada una de ellas) y 14 FRISBEEs (un resumen estructurado que sigue un formato preestablecido, que incluye mensajes clave, un resumen del conjunto de evidencia, metan\u00e1lisis del total de los estudios, tablas de resumen de resultados con el m\u00e9todo GRADE, y tabla de otras consideraciones para la toma de decisi\u00f3n). El uso de c annabinoides no presenta a beneficios cl\u00ednicos o este es dudoso por la muy baja certeza de la evidencia en pacientes con dolor refractario de origen oncol\u00f3gico, dolor cr\u00f3nico no asociado a c\u00e1ncer, esclerosis m\u00faltiple, esquizofrenia, enfermedad de Parkinson , epilepsia, n\u00e1useas y v\u00f3mitos inducidos por quimioterapia, s\u00edndrome emaciaci\u00f3n en VIH y caquexia oncol\u00f3gica. Conclusiones: Mediante m\u00e9todos novedosos basados en el proyecto Epistemonikos, hemos logrado sintetizar un gran volumen de evidencia sobre los dif erentes aspectos del cannabis y los cannabinoides, la cual esperamos seguir completando y mantener continuamente actualizada. Seg\u00fan la evidencia revisada hasta el momento, uso de cannabinoides no presenta a beneficios cl\u00ednicos o este es dudoso. 14. Creenc ias y actitudes de los m\u00e9dicos onc\u00f3logos ante la sedaci\u00f3n paliativa Monreal -Carrillo, E. A., Casas -Mart\u00ednez, M.L., y Allende - P\u00e9rez, S. Pa\u00eds: M\u00e9xico Categor\u00eda: Control de s\u00edntomas Introducci\u00f3n: La sedaci\u00f3n paliativa (SP) es una opci\u00f3n terap\u00e9utica \u00fatil ante s\u00edntomas de car\u00e1cter refractario a m\u00faltiples tratamientos con la finalidad de aliviar el distr\u00e9s y sufrimiento intolerables sin la intenci\u00f3n de acortar la vida a diferencia de eutanasia y suicidio asistido, que confunden la autonom\u00eda y dignidad de las pers onas, disfrazando el m\u00e1ximo bienestar con la acci\u00f3n directa de acortar la vida. Objetivos: Analizar el concepto de sedaci\u00f3n paliativa en m\u00e9dicos onc\u00f3logos mexicanos, determinando las actitudes que guardan los m\u00e9dicos frente a la SP as\u00ed como el identificar si la sedaci\u00f3n paliativa es considerada una forma de eutanasia y qu\u00e9 porcentaje de m\u00e9dicos onc\u00f3logos se encuentran a favor de ella. Materiales y m\u00e9todos : Con aprobaci\u00f3n de CEI, se aplic\u00f3 una encuesta electr\u00f3nica por medio de la plataforma Survey Monkey con acceso por la Sociedad Mexicana de Oncolog\u00eda. La encuesta fue an\u00f3nima, confidencial, observacional, descriptiva de factores sociodemogr\u00e1ficos de la poblaci\u00f3n, con 17 \u00edtems dirigidos a conocer los t\u00e9rminos de sedaci\u00f3n paliativa, eutanasia, suicidio asistid o, as\u00ed como cuestionamientos destinados a profundizar en la intenci\u00f3n y creencias de la sedaci\u00f3n paliativa. Los sistemas de registro central capturaron y categorizaron los resultados, posteriormente se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis cuantitativo. Resultados: Respondi eron 268 m\u00e9dicos, hombres en 66%, en su mayor\u00eda de rango de edad 30 -40 a\u00f1os, con 10 a\u00f1os de antig\u00fcedad laboral cercano al 60%. El 94.3% de los onc\u00f3logos respondieron que la SP no es equivalente a eutanasia, con igual porcentaje refirieron que no acorta la vida, no acelera la muerte en 99.6% y alivia el sufrimiento en 97.7%. Sin embargo, 90 m\u00e9dicos mencionan que el suicidio asistido no es un medio para causar la muerte al paciente, m\u00e1s del 50% (53.3%) est\u00e1n a favor de aplicaci\u00f3n de eutanasia especialmente el 65% si se tratara de ellos mismos quienes estuvieran 73 sufriendo. Cuentan con unidades de cuidados paliativos casi el 70% (65.4%) enviando el 84% de los m\u00e9dicos a sus pacientes. Conclusiones: Se sostiene que se conocen las diferencias de SP, eutanasia y su icidio asistido, sin embargo, se tiende a confusi\u00f3n con medidas de acelerar la muerte y una muerte digna. Es imperativo generar informaci\u00f3n y entrenamiento en cuidados paliativos pues el pragmatismo y tecnicismo actual ponen en riesgo la toma de decisiones encubriendo err\u00f3neamente la dignidad, la autonom\u00eda y el derecho a una muerte sin dolor. 15. \u00bfEs efectivo el uso de cannabinoides en el s\u00edndrome de emaciaci\u00f3n (wasting) en VIH/SIDA? N\u00fa\u00f1ez Palma, A., N\u00fa\u00f1ez Palma, C., Corsi Sotelo, O., y Rada, G. Pa\u00eds: Chil e Categor\u00eda: Control de s\u00edntomas Introducci\u00f3n: El s\u00edndrome de emaciaci\u00f3n (wasting) en el s\u00edndrome de inmunodeficiencia adquirida a\u00fan permanece como un problema com\u00fan, constituy\u00e9ndose como un factor de mortalidad en esta poblaci\u00f3n. Se ha postulado el uso de cannabinoides como tratamiento de la baja de peso secundaria a la infecci\u00f3n por VIH, lo que a\u00fan es controvertido. Objetivos: Determinar la utilidad del uso de cannabinoides en el s\u00edndrome de emaciaci\u00f3n en pacientes con infecci\u00f3n por virus de inmunodeficiencia humana o s\u00edndrome de inmunodeficiencia ad quirida para la optimizaci\u00f3n de su estado nutricional (aumento de peso y aumento de apetito) mediante un resumen estructurado del conjunto de evidencia. Materiales y m\u00e9todos: Utilizamos Epistemonikos, la mayor base de datos de revisiones sistem\u00e1ticas en sa lud a nivel mundial, la cual es mantenida mediante b\u00fasquedas en m\u00faltiples fuentes de informaci\u00f3n, incluyendo MEDLINE, EMBASE, Cochrane, entre otras. Extrajimos los datos desde las revisiones identificadas, reanalizamos los datos de los estudios primarios y preparamos tablas de resumen de los resultados utilizando el m\u00e9todo GRADE. Resultados: Identificamos ocho revisiones sistem\u00e1ticas que en conjunto incluyen 10 estudios primarios, de los cuales, seis son ensayos aleatorizados. Todos son pacientes mayores de 18 a\u00f1os, en cinco ensayos solo incluyen pacientes en manejo ambulatorio, bajo tratamiento antirretroviral. Todos los ensayos evaluaron el efecto de dronabinol en diversas dosis, administrado en forma oral. Ninguna revisi\u00f3n identificada presenta los datos de manera que pudieran ser incorporados a un metan\u00e1lisis. En los ensayos, el aumento de peso vari\u00f3 entre 100 y 1000 g, en tres ensayos aument\u00f3 el apetito con el uso de cannabinoides. La certeza de la evidencia es muy baja por riesgo de sesgo, inconsistenci a y sesgo de publicaci\u00f3n. Los efectos adversos m\u00e1s frecuentes son n\u00e1useas, mareo, cefalea, confusi\u00f3n, somnolencia, cambios de humor y alteraciones cognitivas. Conclusiones: No est\u00e1 clara la efectividad de los cannabinoides en el tratamiento del s\u00edndrome de emaciaci\u00f3n en pacientes con infecci\u00f3n por virus de inmunodeficiencia humana, ya que para el aumento de peso como para el aumento de apetito la certeza de evidencia es muy baja. Existe certeza moderada respecto efectos adversos frecuentes. 16. \u00bfEs \u00fatil agregar cannabinoides para el manejo de n\u00e1useas y v\u00f3mitos inducidos por quimioterapia? Morales Vergara, M.I., Corsi Sotelo, O., y Pe\u00f1a Dur\u00e1n, J. Pa\u00eds: Chile Categor\u00eda: Control de s\u00edntomas Introducci\u00f3n: Las n\u00e1useas y v\u00f3mitos inducidos por quimioterapia son un problema frecuente en los pacientes oncol\u00f3gicos. Su tratamiento efectivo podr\u00eda mejorar la calidad de vida de ellos. Para lograrlo se ha propuesto la adici\u00f3n de cannabinoides a los esquemas de antiem\u00e9ticos habituales. Objetivos: Determinar la utilidad d e a\u00f1adir cannabinoides a los esquemas antiem\u00e9ticos habituales para el control completo de n\u00e1useas y v\u00f3mitos inducidos por quimioterapia en pacientes oncol\u00f3gicos mediante un resumen estructurado del conjunto de evidencia. Materiales y m\u00e9todos: Utilizamos Ep istemonikos, la mayor base de datos de revisiones sistem\u00e1ticas en salud a nivel mundial, la cual es mantenida mediante 74 b\u00fasquedas en m\u00faltiples fuentes de informaci\u00f3n, incluyendo MEDLINE, EMBASE, Cochrane, entre otras. Extrajimos los datos desde las revision es identificadas, reanalizamos los datos de los estudios primarios, realizamos un metan\u00e1lisis y preparamos tablas de resumen de los resultados utilizando el m\u00e9todo GRADE. Resultados: Identificamos diecis\u00e9is revisiones sistem\u00e1ticas que en conjunto incluyen sesenta y uno estudios primarios. De ellos, cuatro ensayos eval\u00faan la adici\u00f3n de cannabinoides a un tratamiento antiem\u00e9tico tradicional para el control total de n\u00e1useas y v\u00f3mitos. Todos incluyen poblaci\u00f3n adulta de ambos sexos, con tumores s\u00f3lidos o hemato l\u00f3gicos, recibiendo esquemas de quimioterapia de riesgo em\u00e9tico alto a moderado. Tres ensayos evaluaron Dronabinol y un estudio Nabiximols. Respecto al esquema antiem\u00e9tico asociado, 2 ensayos usaron corticoides m\u00e1s antagonistas 5HT -3, uno us\u00f3 corticoides m \u00e1s antagonistas 5HT -3 o metoclopramida y otro solo incluy\u00f3 uso de proclorperazina. El uso de cannabinoide entrega un RR de 1,92 (IC 95% 1,26 -2,91) para el desenlace de inter\u00e9s, pero la certeza de la evidencia es muy baja determinado por el riesgo de sesgo, imprecisi\u00f3n y efecto indirecto de los ensayos incluidos. Los efectos adversos m\u00e1s frecuentes fueron somnolencia, fatiga, mareo y boca seca. Conclusiones: No est\u00e1 claro si agregar cannabinoides a un esquema de manejo habitual de n\u00e1useas y v\u00f3mitos inducidos por quimioterapia otorga un beneficio superior a placebo, dado que la calidad de la evidencia es muy baja. Existe incertidumbre respecto a si el uso de cannabinoides podr\u00eda aumentar los efectos adversos del tratamiento. 17. Evaluaci\u00f3n prospectiva de la h erramienta Palliative Pronostic Score en pacientes con enfermedad oncol\u00f3gica avanzada en manejo con cuidado paliativo de soporte Hoyos Guti\u00e9rrez, J.B., Antol\u00ednez Portillo, A.M., y Leal Arenas, F.A. Pa\u00eds: Colombia Categor\u00eda: Control de s\u00edntomas Introducci\u00f3n : Se han dise\u00f1ado diversos modelos de predicci\u00f3n de fin de vida, como El Palliative Prognostic Score (PaP score); que considera seis variables predictoras de supervivencia en pacientes con c\u00e1ncer en estadios avanzados permitiendo una clasificaci\u00f3n en 3 grupos de probabilidad de supervivencia a 30 d\u00edas. Validado en M\u00e9xico y Espa\u00f1a este \u00edndice no ha sido evaluado en ning\u00fan estudio en Colombia. Objetivos: Evaluar la herramienta Palliative Prognostic Score (PaP score) en pacientes con c\u00e1ncer avanzado atendidos en la unidad de cuidados paliativos y dolor en el Instituto Nacional de Cancerolog\u00eda, Bogot\u00e1, Colombia Materiales y m\u00e9todos : A una muestra de 100 pacientes atendidos por el grupo de cuidados paliativos , ingresados al \u00e1rea de hospitalizaci\u00f3n del Instituto N acional de Cancerolog\u00eda de Bogot\u00e1, desde el 13 octubre de 2015, seleccionados consecutivamente, se les aplic\u00f3 el \u00edndice pron\u00f3stico de supervivencia PaP score, para establecer clasificaci\u00f3n de supervivencia (grupos A, B, y C) a 30 d\u00edas. Se analiz\u00f3 la superv ivencia, usando el m\u00e9todo de Kaplan - Meier y el test de log -rank para comparar la distribuci\u00f3n de la supervivencia en los tres grupos del PaP Score Resultados : El PaP Score dividi\u00f3 la muestra de pacientes en tres categor\u00edas pron\u00f3sticas,15 pacientes en el gr upo A (con una probabilidad de supervivencia a 1 mes mayor del 70%), 36 pacientes en el grupo B (con una probabilidad del 30 al 70%) y 49 pacientes en el grupo C (con una probabilidad menor del 30%). El porcentaje de pacientes vivos a los 30 d\u00edas estuvo de ntro de los l\u00edmites esperables en cada grupo, as\u00ed el grupo A (probabilidad de supervivencia mayor de 70%) fue de 93.3%, en el grupo B (probabilidad del 30 -70%) fue 41.7%, y en el grupo C (probabilidad menor de 30%) fue del 8.1% Conclusiones: El uso del \u00ednd ice PaP Score permite clasificar a los pacientes en tres categor\u00edas pron\u00f3sticas de supervivencia ofreciendo una opci\u00f3n para la estimaci\u00f3n cl\u00ednica de la misma, en pacientes con c\u00e1ncer avanzado, atendidos en una unidad de cuidados paliativos; esta herramient a es fundamento para que el m\u00e9dico especialista optimice y enfoque los cuidados al final de la vida del paciente y su familia. 18. Experiencia en el uso de metadona en el manejo de dolor de dif\u00edcil control en pacientes con c\u00e1ncer avanzado en cuidados pali ativos: 75 Experiencia del Instituto Nacional de Cancerolog\u00eda (INCan) P.S., Portilla, A.E. Pa\u00eds: M\u00e9xico Categor\u00eda: Control de s\u00edntomas Introducci\u00f3n : El dolor de dif\u00edcil control en pacientes con c\u00e1ncer avanzado en cuidados paliativos puede tener distintas etiolog\u00edas y factores que dificultan su control. A\u00fan en un centro de alto volumen como el INCan que atendi\u00f3 17,240 consultas en 2016 de pacientes re feridos en etapas avanzadas y com\u00fanmente con uso cr\u00f3nico de opioides. Este s\u00edntoma requiere un tratamiento multimodal y accesible como la metadona. Objetivos : El presente trabajo describe la experiencia en el uso de metadona en dolor de dif\u00edcil control en pacientes con c\u00e1ncer al final de la vida en el servicio de cuidados paliativos del Instituto Nacional de Cancerolog\u00eda. Materiales y m\u00e9todos : Se revisaron expedientes cl\u00ednicos de pacientes enviados a cuidados paliativos que hubieran sido rotados a MTD por DDC de acuerdo con la evaluaci\u00f3n del equipo multidisciplinario de cuidados paliativos . Se consideraron pacientes con DDC quienes tuvieran: 1. dolor severo >7, 2. Con componente som\u00e1tico y/o visceral y/o neurop\u00e1tico, 3. H aber recibido tratamiento con al menos 2 opioides fuertes + adyuvantes; 4. Con CAGE positivo y/o, antecedentes de adicci\u00f3n y/o distres emocional. Se evalu\u00f3 dolor al inicio de la metadona y a los 30 d\u00edas de Tratamiento. Resultados : Se incluyeron 100 pacien tes consecutivos, el 66% fueron del sexo masculino, con dolor: som\u00e1tico/neurop\u00e1tico y visceral/neurop\u00e1tico (73%), visceral/som\u00e1tico/neurop\u00e1tico (27%), con EVA promedio de 8. La dosis de opioide antes del inicio de MTD fue de 220 mg (equivalente oral de Mor fina, EQMO) con rangos de 90 a 450 mg/d\u00eda. El dolor en el 80% de los pacientes disminuy\u00f3 al menos 50% (8 a 3) en un rango de 5 a 10 d\u00edas. La mediana de dosis inicial de metadona fue de 15mg y la final del tratamiento de 30mg. Somnolencia fue el principal e fecto secundario (42%). La p\u00e9rdida de la v\u00eda oral fue la causa principal de interrupci\u00f3n del tratamiento (30%). Los costos del tratamiento con opioides (no metadona) fue un equivalente a $200.00 USD/mes vs. $30.00 USD/mes con metadona. Conclusiones : La MTD por sus mecanismos de acci\u00f3n, biodisponibilidad, vida media y costos, representa una opci\u00f3n de tratamiento. Es un opioide efectivo para el control del DDC en pacientes con c\u00e1ncer avanzado enviados a cuidados paliativos . Se considera que la principal limit aci\u00f3n en nuestro pa\u00eds es la biodisponibilidad por v\u00eda oral \u00fanicamente. 19. Morfina nebulizada y percepci\u00f3n de disnea maligna en un hospital de cuarto nivel de Bogot\u00e1 G\u00f3mez, M., Simbaqueba, D., y Buitrago Martin, C. Pa\u00eds: Colombia Categor\u00eda: Control de s\u00edn tomas Introducci\u00f3n: El uso de morfina nebulizada en disnea maligna es controversial, la hip\u00f3tesis que soporta el efecto de los opioides por v\u00eda nebulizada se basa en la presencia de receptores opioides en c\u00e9lulas neuroendocrinas pulmonares (CNP) y las fibr as tipo C en la superficial del epitelio bronquial, modulando la percepci\u00f3n de disnea en c\u00e1ncer avanzado, con menos efectos los opioides sist\u00e9micos Objetivos: Poder medir la percepci\u00f3n de la mejor\u00eda de disnea en pacientes con c\u00e1ncer avanzado y disnea maligna antes y despu\u00e9s de la administraci\u00f3n de morfina nebulizada, y midiendo seguridad y eficacia de la misma Materiales y m\u00e9todos: Estudio observacional anal\u00edtico de cohorte \u00fanica, de pacientes con disnea con enfermedad neopl\u00e1sica avanzada incurable o en progresi\u00f3n, del servicio de cuidados paliativos entre el periodo de 1 mayo del 2016 al 31 de enero del 2017, y que cumplen criterios de inclusi\u00f3n y exclusi\u00f3n. Se evalu\u00f3 la intensidad de disnea con la escala Borg modificada y signos vitales, antes y despu\u00e9s de nebulizar 10 mg de morfina, sin modificar su opioide sist\u00e9mico. El an\u00e1lisis se realiz\u00f3 con la prueba de los rangos de signos de Wilcoxon, se prob\u00f3 si exist\u00eda independencia entre la variable llamada \"diferencia\" (puntaje Borg_1 - puntaje Borg_0) y las va riables cl\u00ednicas y paracl\u00ednicas. Resultados: Se incluyeron 46 pacientes, 42 (92%) mejoran la intensidad de la disnea, la mediana la disnea maligna pre nebulizaci\u00f3n fue de 6, post nebulizaci\u00f3n fue 76 de 4 (valor de p= 0,000). Este cambio no tuvo relaci\u00f3n con la edad, el sexo, tipo de neoplasia, met\u00e1stasis pulmonares, derrame pleural, control del dolor. No hubo cambios significativos entre los valores de frecuencia cardiaca, frecuencia respiratoria o saturaci\u00f3n arterial de ox\u00edgeno antes y despu\u00e9s de nebulizaci\u00f3 n. Tres presentan eventos adversos no serios, 2 boca seca y 1 nausea, no se reportaron efectos adversos graves. Conclusiones: La morfina nebulizada es segura y eficaz en el control paliativo de disnea maligna en el c\u00e1ncer, nuestros resultados apoyan el uso de morfina nebulizada para el manejo de la disnea maligna en pacientes recibiendo opioide intravenoso u oral. La morfina nebulizada es de bajo costo, inicio de acci\u00f3n m\u00e1s r\u00e1pido comparado a la v\u00eda oral y puede usarse en el domicilio Se requieren m\u00e1s estud ios. 20. Proponer variables del proceso de buen morir en pacientes en fin de vida atendidos en la Unidad de Dolor y Cuidados Paliativos del Instituto Nacional del C\u00e1ncer (INC) de Santiago de Chile durante el primer semestre de 2017 Peralta Llano, B., Zamora Rojas, J., y Borquez Ampuero, E. Pa\u00eds: Chile Categor\u00eda: Control de s\u00edntomas Introducci\u00f3n: Muerte digna, derecho que se ostenta con una enfermedad irreversible a manifestar el deseo de rechazar tratamientos por resultar los mismos extraordinarios y d esproporcionados El Programa de Alivio de Dolor y Cuidados Paliativos ofrece atenci\u00f3n en esta etapa y acoge en su filosof\u00eda los postulados de buen Morir de Clark los que queremos comprender y profundizar para aportar a los pacientes. Objetivos: Proponer v ariables del proceso de buen morir en pacientes en fin de vida de Unidad de Cuidados Paliativos del instituto Nacional del C\u00e1ncer (INC) durante el 1er semestre 2017. Describir el perfil demogr\u00e1fico de pacientes y familias. Identificar potenciales factores predictores de proceso de agon\u00eda complejo. Materiales y m\u00e9todos : Estudio observacional descriptivo, de corte transversal con datos obtenidos de los registros cl\u00ednicos de la Unidad de Cuidados Paliativos (UCP) del INC en Santiago de Chile Incluyo a pacient es ingresados a la UCP del INC, fallecidos durante el primer semestre de 2017. Se excluyeron pacientes con residencia fuera del \u00e1rea de cobertura del INC y los fallecidos por causas no oncol\u00f3gicas Los datos se recolectaron en planilla excel organizados en variables poblacionales y variables de calidad de muerte. Las variables de calidad de muerte se expresaron a trav\u00e9s de porcentajes Las variables demogr\u00e1ficas se analizaron con estad\u00edstica descriptiva, para la edad se calcul\u00f3 el promedio para las dem\u00e1s se c alcularon porcentajes. A trav\u00e9s de estad\u00edstica anal\u00edtica se buscan asociaciones entre variables Resultados : Murieron en el periodo 120 pacientes, se han revisado a la fecha 63 registros cl\u00ednicos que muestran edad promedio de 64 a\u00f1os, masculinos (41%), feme ninas (59%), la mayor\u00eda casados (54,2 %), con ingresos propios (73%) nivel educacional b\u00e1sico y medio el 65 % de los paciente s, el 80 % con fe religiosa, el 90 % no registra adicciones, el c\u00e1ncer de mama y g\u00e1strico fueron los m\u00e1s frecuentes. Las variables que miden calidad de muerte muestran que el 12,6% presentaban dolor, el 13,9% el dolor estaba controlado y en el 13,23% no hay registro del dolor. Consultas de urgencia los \u00faltimos 7 d\u00edas no hubo en el 52,38 %, los que consultaron fue mayormente v\u00eda tel\u00e9fo no (25,39%). Evaluaci\u00f3n por el equipo la \u00faltima semana fue realizada en domicilio en 20(31,7%), hospital en 12(19,04%), telef\u00f3nico 10 (15,87 %) y 21 pacientes no fueron evaluados El 90 % fallece en domicilio acompa\u00f1ado, todos conoc\u00edan su diagn\u00f3stico pron\u00f3s tico y no recibieron tratamiento oncol\u00f3gico el \u00faltimo mes de vida.100% tienen plan de cuidados. Conclusiones: Resultados preliminares muestran que en todos los pacientes se cumplen los postulados de Clark relacionados con el buen morir, se debe trabajar en la implementaci\u00f3n de las voluntades anticipadas que no se registra en ning\u00fan caso. Hubo pacientes con dolor y falta de registros en otros. Un n\u00famero importante no recibi\u00f3 ning\u00fan tipo de atenci\u00f3n siendo estos, aspectos a trabajar y mejorar. 21. Sedaci\u00f3n p aliativa: \u00bfQui\u00e9nes, por qu\u00e9, c\u00f3mo? Estad\u00edsticas de una unidad de cuidado paliativo en Cali 77 Serrano, R.D., Berr\u00edo, A., Fajardo, D., Giraldo, P., Hern\u00e1ndez, V., y Valencia A. Pa\u00eds: Colombia Categor\u00eda: Control de s\u00edntomas Introducci\u00f3n : La Sedaci\u00f3n Paliativa (SP) es el uso de f\u00e1rmacos sedantes para reducir el nivel de conciencia de un paciente y aliviar uno o m\u00e1s s\u00edntomas refractarios. Varios grupos de cuidados paliativos en Latinoam\u00e9rica reportan diferentes estad\u00edsticas de los pacientes sometidos a SP, actualmente no tenemos datos propios que nos permitan compararnos con estos grupos. Objetivos : Describir las caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas y cl\u00ednicas (motivo sedaci\u00f3n, nombre medicamento sin contar dosis, tiempo de uso) de una pobl aci\u00f3n de pacientes que han sido objeto de SP en el grupo de cuidados paliativos en una Instituci\u00f3n de Salud de IV nivel de atenci\u00f3n, en la ciudad de Santiago de Cali, Colombia Materiales y m\u00e9todos : Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis descriptivo retrospectivo de tipo t ransversal sobre la prevalencia de sedaci\u00f3n de los pacientes atendidos entre mayo de 2015 a junio de 2017, por el grupo de cuidados paliativos de una Instituci\u00f3n de Salud de IV nivel de atenci\u00f3n, en la ciudad de Santiago de Cali, Colombia. La fuente de los datos obtenidos fue de un registro interno, informatizado de las historias cl\u00ednicas de los pacientes. Teniendo en cuenta variables como sexo, grupo et\u00e1reo, grupo diagnostico (Oncol\u00f3gico y No oncol\u00f3gicos), principal diagn\u00f3stico y s\u00edntoma que origina la ate nci\u00f3n, medicamento, tiempo de uso y estado final del paciente. Resultados : De las 1164 atenciones 82% eran oncol\u00f3gicos, la mayor\u00eda de pacientes era mayor de 65 a\u00f1os (42%). Del total de atenciones el 16% requirieron SP. El motivo de SP (n 193) fue dolor (55 ,4%) y disnea (28,5%). El uso de medicamentos fue \u00fanico: 44,6%, Mezcla: 37,3%, m\u00e1s de 1 medicamento por separado 17,1%, siendo la principal v\u00eda usada la endovenosa (96.9%). El principal medicamento usado de forma \u00fanica fue el midazolam (52,9%). El 100% de las mezclas tuvieron midazolam y morfina 68 %. La duraci\u00f3n general de SP fue de 24 -48 horas (24.4%), menos de 6 horas: (21.2%). Del total de pacientes que fallecen (n 322) el 58% lo hacen bajo SP y de los pacientes sedados (n 193) el 97,9% fallecen. Del to tal de pacientes sedados (n 193), 74% eran oncol\u00f3gicos y 26 % no oncol\u00f3gicos. Los principales diagn\u00f3sticos oncol\u00f3gicos fueron: Carcinoma de mama (13.2%), de pulm\u00f3n (11.8%) y p\u00e1ncreas (11.8%); y oncol\u00f3gicos (n 49) fueron: ECV (18,4%), Neumon\u00eda (12 .2%), Falla cardiaca y aneurisma de aorta (10.2%) Conclusiones : A diferencia de series Europeas o norteamericanas donde el principal s\u00edntoma que origina SP es delirium, para nosotros es dolor, que compartimos con otros pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica. Coincidimos con el uso de midazolam como el principal f\u00e1rmaco. El presente estudio nos permite tener una l\u00ednea de base para futuros trabajos que nos lleve a entender mejor las razones de estas diferencias. 22. Uso de Buprenorfina transd\u00e9rmica para manejo de dolor en pacientes de la Unidad de Cuidados Paliativos del Hospital S\u00f3tero del R\u00edo Soberon, B., y Meneses, C. Pa\u00eds: Chile Categor\u00eda: Control de s\u00edntomas Introducci\u00f3n: Existe evidencia contradictoria sobre el uso de Buprenorfina en pacientes en cuidados paliativos , fundament\u00e1ndose su uso principalmente en su evidencia en dolor no oncol\u00f3gico. En nuestra experiencia la Buprenorfina transd\u00e9rmica es ampliamente utilizada, por lo que proponemos evaluar su validez como analg\u00e9sico. Objetivos: El objetivo de este trabajo es evaluar la efectividad y seguridad de la Buprenorfina usada v\u00eda transd\u00e9rmica, en pacientes en cuidados paliativos de la Unidad de Cuidados Paliativos del Complejo Hospitalario Dr. S\u00f3tero del R\u00edo. Materiales y m\u00e9todos: Se propone un estudio observacional re trospectivo, con base en la revisi\u00f3n de registros cl\u00ednicos de pacientes atendidos en nuestra unidad que sean usuarios actuales de Buprenorfina. Respecto a estos pacientes se revisar\u00e1 el tiempo de uso del medicamento, estado de control del dolor, presencia de efectos adversos y requerimiento de rescates. Tambi\u00e9n se evaluar\u00e1 el uso del parche fraccionado, dado la sugerencia del fabricante de no fraccionar en contraste con lo que se realiza habitualmente en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. 78 Resultados : Se presentan datos p rovisorios de la revisi\u00f3n realizada. Los pacientes evaluados presentan diversas patolog\u00edas oncol\u00f3gicas, teniendo 75% de ellos c\u00e1ncer en etapa IV. La edad promedio fue de 66,3 a\u00f1os, correspondiendo en un 55% a mujeres y 45% a hombres. El performance status de los pacientes revisados alcanz\u00f3 un 65% a PS1, 15% PS2, 14% PS3 y 6% PS4. El tiempo de uso del medicamento ha sido variable, permaneciendo la mayor\u00eda de los pacientes revisados hasta el momento por m\u00e1s de 3 meses con el uso de analgesia transd\u00e9rmica. La tasa de efectos adversos ha sido muy baja, siendo el m\u00e1s complejo la reacci\u00f3n cut\u00e1nea, obligando a discontinuar en varios casos. El control del dolor es en su mayor\u00eda bueno, requiriendo poco uso de rescates, sin embargo, su principal limitante es la rigide z en cuanto a la titulaci\u00f3n de dosis. Conclusiones: La Buprenorfina por v\u00eda transd\u00e9rmica es un medicamento que aporta m\u00faltiples ventajas para su uso en paciente en cuidados paliativos , principalmente porque facilita su uso en pacientes con p\u00e9rdida de v\u00eda o ral o con dificultades para la adherencia al tratamiento, y adem\u00e1s porque su duraci\u00f3n permite realizar una vida cotidiana sin mayores problemas. Su buena tolerancia tambi\u00e9n facilita su uso. 23. Valor pron\u00f3stico del PPS y PPI en pacientes paliativos oncol\u00f3gicos de un programa de atenci\u00f3n domiciliaria en la ciudad de Bogot\u00e1 D.C. Enero a junio de 2017 Consuegra, C.A., Colmenares Tovar, C., Le\u00f3n Delgado, J.C., M.R. Pa\u00eds: Colombia Categor\u00eda: Control de s\u00edntomas Introducci \u00f3n: En la atenci\u00f3n de pacientes paliativos es fundamental considerar el pron\u00f3stico de vida. el PPI (Palliative Prognostic Index) y el PPS (Palliative Performance Status) han sido utilizados como \u00edndice y escala predictivos de sobrevida y su uso en programa s de atenci\u00f3n domiciliaria facilita una atenci\u00f3n pertinente mejorando los costos y eficiencia del programa Objetivos: El objetivo del estudio es determinar el valor pron\u00f3stico del PPI y PPS en pacientes paliativos oncol\u00f3gicos de un programa domiciliario de la ciudad de Bogot\u00e1 en un periodo de seis meses y correlacionarlo con la estancia en el programa, hasta su fallecimiento Materiales y m\u00e9todos : Estudio descriptivo retrospectivo de 163 pacientes atendidos en el pe riodo de Enero a Junio de 2017 Se recolecto la informaci\u00f3n en una matriz con datos demogr\u00e1ficos, diagn\u00f3stico oncol\u00f3gico, fecha de ingreso al programa, fecha de fallecimiento, tiempo de estancia, Indice de Karnofsky, PPI (Palliative Prognostic Index) PPS (P alliative Performance Status) ESAS (Edmonton Symptom Assessment System) presencia de s\u00edntomas cl\u00ednicos como edema, disnea, tolerancia de v\u00eda oral y delirium, Se determinaron porcentajes, promedios y se correlacionaron los \u00edndices de acuerdo a la fecha de medici\u00f3n y fecha de fallecimiento o tiempo de estancia en caso de permanecer activo en el programa. Resultados: De los 163 pacientes fallecieron 149 (91,5%) con supervivencia promedio de 3 semanas, 14 pacientes (8,5%) continuaron vivos en el programa con estancia mayor a tres meses. 93 de los pacientes fallecidos (62,4%) puntuaron PPI mayor 6 con supervivencia de 2,2 semanas, 49 de estos pacientes ten\u00edan PPS entre 10 -20 y 44 PPS entre 30 - 50, de los 93 fallecidos 40% presento delirium, 54% edema, 59% disnea , 88% v\u00eda oral reducida. 26 de los fallecidos (17,4%) ten\u00edan PPI entre >4 y 6, con supervivencia de 3,3 semanas, de estos 6 registraron PPS entre 10 -20 y 20 con PPS entre 30 -50. De los 26 pacientes 34% presento delirium, 77% edema, 34% disnea y 69% v\u00eda o ral reducida 30 de los fallecidos (20,1%) ten\u00edan PPI entre 2,5 y 4 con supervivencia de 3,1 semanas, de estos 9 registraron PPS entre 10 -20, 21 PPS entre 30 -50. De los 30 pacientes 33% presento delirium, 50% edema, 33% disnea y 73% v\u00eda oral reducida. Conclusiones : Los resultados muestran una sensibilidad del PPI (Palliative Prognostic Index) parecida a la reportada en la literatura para predecir la esperanza de vida de los pacientes con c\u00e1ncer terminal siendo de gran utilidad para reorientar objetivos ter ap\u00e9uticos, realizar intervenciones proporcionadas y considerar las necesidades del paciente y su familia para realizar el acompa\u00f1amiento multidisciplinario pertinente. 79 Probablemente el uso del PPI tiene mejor sensibilidad y especificidad en paciente termin al domiciliario. 24. Actividades integradas del qu\u00edmico farmac\u00e9utico en un programa interdisciplinario de cuidados paliativos pedi\u00e1tricos en pacientes oncol\u00f3gicos Parra, A., Palma, C., Ahumada, E., Werth, A., Aguilera, J.C., y Rodriguez, N. Pa\u00eds: Chile Categor\u00eda: Cuidados paliativos pedi\u00e1tricos Introducci\u00f3n: Los cuidados paliativos se centran en el manejo de s\u00edntomas, el apoyo psico -social y la calidad de vida de los pacientes/familias. El profesional farmac\u00e9utico aporta a estos objetivos a trav\u00e9s de la at enci\u00f3n farmac\u00e9utica; desarrollando estrategias de uso racional de medicamentos, seguimiento farmacoterap\u00e9utico y acciones educativas orientadas en el paciente/cuidador. Objetivos: Caracterizar los distintos niveles de actividades de seguimiento farmacotera p\u00e9uticos realizadas por el qu\u00edmico Farmac\u00e9utico en el programa interdisciplinario de cuidados paliativos pedi\u00e1tricos en pacientes oncol\u00f3gicos del hospital Roberto del R\u00edo. Materiales y m\u00e9todos : Seguimiento exploratorio, retrospectivo de pacientes atendidos en Hospital Roberto del R\u00edo entre enero y septiembre 2017, ingresado al Programa de Cuidados Paliativos y Alivio del Dolor. Se realiz\u00f3 recopilaci\u00f3n de datos Pauta de Registro de Programa de Cuidados Paliativos clasificando las actividades en niveles de dispensaci\u00f3n de medicamentos, evaluaci\u00f3n de pacientes, intervenciones t\u00e9cnico -cl\u00ednicas y acompa\u00f1amiento. Se realiz\u00f3 an\u00e1lisis mediante estad\u00edstica descriptiva. Resultados: Seguimiento de 10 pacientes, 80 % mujeres, con edad promedio 10,7 a\u00f1os. De todos los pacientes, 50% recibieron actividades de 2 -3 niveles, 10% de los 4 niveles definidos y 40% s\u00f3lo dispensaci\u00f3n de recetas. Se realizaron 604 actividades, correspondiente a 583 de dispensaci\u00f3n de medicamentos (10 pacientes), 3 de evaluaci\u00f3n de pacientes, 14 i ntervenciones t\u00e9cnico - cl\u00ednicas (6 pacientes) y 4 de acompa\u00f1amiento. Se detectaron 12 Problemas Relacionados a Medicamentos (8 potenciales y 4 presentes) siendo los m\u00e1s frecuentes la administraci\u00f3n err\u00f3nea de medicamentos y sospecha de interacciones (ambos 25%). Para afrontar los problemas el farmac\u00e9utico hizo 14 intervenciones, 43% educativas, 21% suspensi\u00f3n de medicamentos, 14% retiro de excedentes/vencidos, entre otras. De las intervenciones, el 36 % se realiz\u00f3 en visitas domiciliaria, 58 % en hospital (ambulatorio/hospitalizados) y fueron dirigidas en 36% al cuidador, 36% equipo y 28 % al paciente. Conclusiones : La actividad m\u00e1s frecuentemente realizada por el farmac\u00e9utico es la dispensaci\u00f3n, sin embargo, estos resultados reflejan la factibilidad del desarrollo de un programa farmac\u00e9utico estructurado, enfocado en el cuidado, la educaci\u00f3n y los aspectos t\u00e9cnicos, favoreciendo la integraci\u00f3n del farmac\u00e9utico a los equipos. Se sugiere ampliar los registros y hacer una medici\u00f3n del impacto de este programa. 26. Cuidado de fin de vida de un paciente pedi\u00e1trico en la sala de internaci\u00f3n. Experiencia de un grupo de residentes y revisi\u00f3n de la literatura Elencwajg, M., Urtasun, M., Fantin, L., e Ibarra, M. Pa\u00eds: Argentina Categor\u00eda: Cuidados paliativos pedi\u00e1trico s Introducci\u00f3n: El cuidado de fin de vida de un paciente adolescente, la interacci\u00f3n con su familia y su acompa\u00f1amiento, el momento de su muerte y su duelo son experiencias emocionales intensas para el equipo de salud. Objetivos: Describir la experiencia de trabajo de un grupo de residentes con un paciente adolescente en cuidados de fin de vida en una sala de internaci\u00f3n. Describir experiencia de acompa\u00f1amiento a la familia. Revisar la literatura disponible sobre el tema . Materiales y m\u00e9todos: Se describe la experiencia de un equipo de residentes de cl\u00ednica pedi\u00e1trica en el cuidado de fin de vida de un paciente de 14 de edad con diagn\u00f3stico de HIV -SIDA. Como antecedentes presentaba m\u00faltiples internaciones por infecciones y regular adherencia al tratamiento antirretroviral. Al mes de internaci\u00f3n comenz\u00f3 con deterioro neurol\u00f3gico progresivo. Estaba agotado y dej\u00f3 en claro que estaba llegando a su fin. En los pases de sala se planteaban sus desmejoras, comorbilidades y posibles estrategias 80 terap\u00e9uticas. Intervi no el servicio de cuidados paliativos y trabajamos para mejorar su calidad de vida hasta su muerte. Se realiz\u00f3 una b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica en las bibliotecas Scielo y Medline. Se utilizaron t\u00e9rminos Mesh: cuidados paliativos pedi\u00e1tricos, residentes, educaci \u00f3n. Resultados: Estudios realizados demuestran que los residentes no se consideran preparados para estas situaciones. Seg\u00fan los trabajos publicados solamente el 20% de los m\u00e9dicos residentes afirman haber recibido formaci\u00f3n durante la carrera de pregrado sobre cuidados paliativos y cuidado de fin de vida de pacientes. En la mayor\u00eda de los casos su respuesta cambia al recibir informaci\u00f3n durante su carrera de grado. Acorde a la bibliograf\u00eda 46% de los m\u00e9dicos transitan la muerte de sus pacientes como un fra caso personal. La bibliograf\u00eda revisada coincide en la falta de iniciativa por parte de las instituciones para ayudar a los profesionales de la salud durante estas situaciones. Conclusiones: La experiencia result\u00f3 enriquecedora a un alto costo emocional. Los residentes coincidieron en que su preparaci\u00f3n para estas situaciones fue insuficiente. La bibliograf\u00eda muestra experiencias similares en otros hospitales. Sesiones informativas mejoran la capacidad de los residentes para afrontar estas situaciones. Se propone agregar dichas sesiones programadas en sus actividades formativas. 27. Cuidado paliativo neonatal. Diagn\u00f3stico de necessidade em uma maternidade escola refer\u00eancia para gesta\u00e7\u00e3o de Endo Takahashi Kawano, P., Simioni Santana, V.S., Carnei ro, M., da Silva Alves, K., Furlan Rossi, C.A., Wolf Lebr\u00e3o, C., y reconhecido como que vivem com do \u00e7as crenicas graves. Por sua vez, na pediatr\u00eda incluindo o per\u00edodo neonatal, o reconhecimento da necessidade dos paliativos espec\u00edficos e a prolifera\u00e7\u00e3o encontram -se ainda em fase Objetivos : Avaliar a percep\u00e7\u00e3o dos profissionais da sa\u00fade quanto a os crit\u00e9rios de gravidade e progn\u00f3stico dos pacientes internados na unidade de terapia intensiva neonatal em um Hospital Maternidade Escola de Referencia para a Gesta\u00e7\u00e3o de Alto Risco. Materiais e m\u00e9todos : Foi realizado um estudo corte transversal, onde os profissionais de sa\u00fade atuantes na Unidade de Terapia Intensiva Neonatal, envolvidos nos cuidados dos pacientes internados, responderam a um question\u00e1rio, opinando: se o paciente chegaria a vida adulta; se haveria se que las comcomprometimento vida di\u00e1ria; haveria possibilidade de morte precoce e na nas pr\u00f3ximas semanas do rec\u00e9m nascido. Resultados : Foram aplicados 166 question\u00e1rios, sendo 40 m\u00e9dicos, 102 profissionais de enfermagem e 24 fisioterapeutas sobre 13 pacientes da terapia intensiva neonatal. A enfermagem, acredita que 66% dos casos n\u00e3o chegar\u00e1 a vida a adulta, os m\u00e9dicos 61% e os fisioterapeutas 53% dos c asos. Em 92% dos casos, os m\u00e9dicos e enfermeiros acreditam as apenas 69% dos casos ser\u00e3o comprometidos. 92% dos casos na avalia\u00e7\u00e3o dos m\u00e9dicos, 77% da enferm agem e 62% segundo fisioterapeutas podem ter a possibilidade de apresentarem a morteprecoce antes dos 18 anos. Em rela\u00e7\u00e3o a evolu\u00e7\u00e3o cl\u00ednica desfavor\u00e1vel com a possibilidade de morteem at\u00e9 um ano, 77 % dos casos segundos os m\u00e9dicos, 23% dos casos segund os a enfermagem e 54% dos casos segundo o fisioterapeuta apresentar\u00e3o uma evolu\u00e7\u00e3o desfavor\u00e1vel. Em 62% dos casos segundos os m\u00e9dicos, 100% da enfermagem e fisioterapia acreditam na sobrevida nas pr\u00f3ximas semanas. Conclus\u00f5es : Os avan\u00e7os m\u00e9dicos e tecnol\u00f3gi cos nas unidades de terapia intensiva neonatal contribu\u00edram para uma diminui\u00e7\u00e3o nas taxas de mortalidade com aumento taxas de dos -nascidos graves que paliativos. A necessidade dos cuidados paliativos pedi\u00e1tricos \u00e9 um problema na nossasociedade para qua latualmente as solu\u00e7\u00f5es s\u00e3o inadequadas. vida: Experi\u00eancias de fam\u00edlias de crian\u00e7as e adolescentes com c\u00e1ncer Garcia de Lima, R.A., Machado Barbosa da Silva, B., de Barros e Souza, R.H., Pedrinazzi de La Hoz, C., Castanheira Nascimento, L., M.A. t\u00eam melhoradonas com d ebilitantes. Mesmo com as melhores taxas de cura, uma parte das crian\u00e7as e dos n\u00e3o a atingem e morrem. Assim, relativas e ao pr\u00f3prioprocesso de morte e morrert\u00eam se tornado objeto de discuss\u00e3o e reflex\u00e3o no ca mpo da sa\u00fade, experi\u00eancias de comc\u00e2ncer durante os cuidados ao final da vida. Espec\u00edficos: caracterizar as crian\u00e7as e os adolescentes, bem como seus familiares. Materiais e m\u00e9todos : estudo descritiva explorat\u00f3ria, fundamentado nos pressupostos da antropologia m\u00e9dica interpretativa. Participaram pais de crian\u00e7as e adolescentes em acompanhamento em um hospital escola do estado de S\u00e3o Paulo -Brasil, cuja morte tenha ocorridoh\u00e1 pelo menos seis meses do in\u00edcio da coleta de dados. Como instrumento de coleta de dados utilizamos a entrevista e a observa\u00e7\u00e3o. Para a an\u00e1lise de dados utilizamos a an\u00e1lise tem\u00e1tica indutiva. Resultados: Entre as 13 mortes, 7 foram de meninos e 6 de meninas, a maioria na faixaet\u00e1ria de 11 a 15 anos. Os c\u00e2nceres mais frequentes foram as leucemias, terap\u00e9uticas foramdor, febre, n\u00e1useas e vemitos. O per\u00edodo de vida entre o diagn\u00f3stico e a mortevariou de 7 a 48 meses e apenas quatroreceberam diagn\u00f3stico de cuidados paliativos. Das 13 mortes, 11 ocorreramnasenfermarias e duas no centro de terapia intensiva; todos tiveramcomo ritual vel\u00f3rio e sepultamento. Dos 16 familiares entrevistados, 14 eram do sexo feminino e dois masculino; embairros distantes e dua s na universidade, comdura\u00e7\u00e3o de 45 a 180 minutos. Pela an\u00e1liseindutivaforam identificados seguintes temas: 1) Insucesso As expe ri\u00eancias das cuidados final da vida equipe de sa\u00fade subs\u00eddios para que possa de e par a apoio no momento do \u00f3bito e no luto. 29. Cuidados paliativos na crescimento expressivo dos cuidados paliativos no Brasil, especial no estudo visa identificar as cuidados na assist\u00eancia oncol\u00f3gica atuam unidades assist\u00eancia hospitalar participantes profissionais de assist\u00eancia de pedi\u00e1trica localizadas no Estado de S\u00e3o Paulo/ Brasil. Foi utilizado para a coleta pessoal, com dados tempo paliativos, motivo da atua\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea. Em conjunto, foi utilizado um question\u00e1rio plataf orma virtual que buscava compreender o entendimento dos participantes acerca dos cuidados 82 paliativos e identificar por meio de suas percep\u00e7\u00f5es dos profissionais da \u00e1rea da sa\u00fade que \u00e9 pautado no paradigma do curar, tornando -se nec ess\u00e1rias maiores reflex\u00f5es sobre o processo de cuidar, considerando que a cura nem sempre \u00e9 poss\u00edvel. Conclus\u00f5es : A incorpora\u00e7\u00e3o de disciplinas acerca dos cuidados paliativos nos cursos de gradua\u00e7\u00e3o em sa\u00fade e investimentos em a\u00e7\u00f5es de instrumentaliza\u00e7\u00e3o das equipes hospitalares sobre este de se apresentam como ferramentas potenciais para melhoria da assist\u00eancia a pacientes em finitude de vida. 30. Experiencia del Instituto Nacional de Pediatr\u00eda en la Unidad de Cuidados Paliativos del 2006 al 2016 El Din Ismail Paz, E.F., Velasco P\u00e9rez, G., y Gardu\u00f1o Espinosa, A. Pa\u00eds: M\u00e9xico Categor\u00eda: Cuidados paliativos pedi\u00e1tricos Introducci\u00f3n : Los pacientes pedi\u00e1tricos que cursan por enfermedades incurables y avanzadas tiene graves afectaciones en su calidad de vida. Los cuidados paliativos buscan mejorar la calidad de vida y evitar el sufrimiento de los pacientes y sus familias. Ante la falta de informaci\u00f3n en el tema, se describir\u00e1 la epidemiolog\u00eda la Unidad de Cuidados Paliativos Pedi\u00e1tricos del Ins tituto Nacional de Pediatr\u00eda. Objetivos: Describir la epidemiolog\u00eda de la Unidad de Cuidados Paliativos del Instituto Nacional de Pediatr\u00eda, tomando en cuenta variables cl\u00ednicas y socio - demogr\u00e1ficas, desde 2006 hasta 2016. Materiales y m\u00e9todos: Dise\u00f1o observacional, descriptivo y retrospectivo. Se incluy\u00f3 pacientes con enfermedades incurables en fase avanzada o en fase terminal tratados por el equipo de cuidados paliativos del Instituto Nacional de Pediatr\u00eda del 2006 al 2016. Se describen proced imientos y rutas de atenci\u00f3n. Los datos epidemiol\u00f3gicos se obtuvieron de expedientes y bases de datos del servicio considerando las siguientes variables: edad del ni\u00f1o, g\u00e9nero, diagn\u00f3stico, presencia de s\u00edntomas principales, valoraci\u00f3n de calidad de vida d e con la escala de Karnosfky, y sitio de la defunci\u00f3n, as\u00ed como servicios interconsultantes y tiempo de atenci\u00f3n de los pacientes. Los datos obtenidos fueron sometidos a tratamiento estad\u00edstico el programa SPSS. Resultados: En un periodo de diez a\u00f1os, fuer on atendidos un total de 1613 pacientes, 903 del g\u00e9nero masculino (56.3%) y 889 de entre 7 a 12 a\u00f1os (55.1%). El c\u00e1ncer en fase terminal fue el diagn\u00f3stico m\u00e1s prevalente present\u00e1ndose en 665 infantes (41.22%), seguido de trastornos neurol\u00f3gicos con 442 ni \u00f1os (27.4%), y las causas diversas en 506 pacientes (31.3%). Respecto a los s\u00edntomas al final de la vida, las secreciones orofar\u00edngeas o bronquiales fueron las m\u00e1s prevalentes (70%), seguida por dolor en 67% de los pacientes (60% dolor intenso). La calidad de vida fue valorada con la escala de Karnofsky en una muestra de 120 enfermos, encontr\u00e1ndose que alrededor del 80% ten\u00edan puntuaci\u00f3n menor a 50, y el 20% ten\u00edan condiciones de calidad de vida muy deterioradas o m\u00ednimas. Conclusiones: En el periodo de 20 06 a 2016 fueron atendidos un total de 1613 ni\u00f1os atendidos en la Unidad de Medicina Paliativa del Instituto Nacional de Pediatr\u00eda. Los resultados obtenidos difieren de la literatura internacional respecto a los diagn\u00f3sticos m\u00e1s prevalentes y resaltan la s usceptibilidad de las enfermedades neurol\u00f3gicas a la atenci\u00f3n por cuidados paliativos tempranos. 31. Gu\u00eda de razonamiento en cuidados paliativos perinatales Rufo, R., y Boccarato, A. Pa\u00eds: pedi\u00e1tricos Introducci\u00f3n cuidados paliativos perinatales son un enfoque bio -psico-social y espiritual para sostener y 83 mejorar la calidad de vida de pacientes y familias que se enfrentan a los problemas asociados con enfermedades limitantes y/o amenazantes para la vida que se i nician en el contexto de la etapa perinatal en un sentido amplio, aun cuando la enfermedad y/o la muerte ocurran m\u00e1s tarde.\" Objetivos : Se propone el uso de una gu\u00eda de razonamiento en cuidados paliativos perinatales que facilite al personal de salud la id entificaci\u00f3n de escenarios y la coordinaci\u00f3n de un abordaje precoz, oportuno e interdisciplinar. Se requiere que todo el personal se involucre y adquiera aspectos b\u00e1sicos del abordaje en clave de cuidados paliativos perinatales. Materiales y m\u00e9todos: Mater iales: Bibliograf\u00eda obligatoria: Gu\u00eda a partir de b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica, adaptaciones autorizadas y trabajos propios. Instructivo. Vi\u00f1etas cl\u00ednicas. Bibliograf\u00eda opcional. Sal\u00f3n y log\u00edstica. Metodolog\u00eda: Taller de 90 min. Dirigido a: M\u00e9dicos, Enfermeros, Psic\u00f3logos Trabajadores sociales. Desarrollo: Presentaci\u00f3n y Exposici\u00f3n: Introducci\u00f3n a los cuidados paliativos perinatales. (15 min.), Trabajo grupal. Aplicaci\u00f3n paso a paso del gu\u00eda apoyado por el facilitador (power point). Resultados : GU\u00cdA (esquema): 1. \u00bfPregunta sorpresa? (INSTRUMENTO NECPAL modificado con autorizaci\u00f3n) Pregunta Sorpresa 1 con respuesta NEGATIVA. Pregunta Sorpresa 2 con respuesta a Positiva. 2. \u00bfPuede identificar el grupo al que ubicar\u00eda la enfermedad o condici\u00f3n que limita y/o amenaza la vida? (INSTRUMENTO Clasificaci\u00f3n ACT) \u00bfEn caso prenatal cuales son las dificultades? (INSTRUMENTO clasificaci\u00f3n propia) 3. \u00bfEn qu\u00e9 etapa vital se encuentra? (INSTRUMENTO Clasificaci\u00f3n de Gerardi \u00bfEn qu\u00e9 etapa de la trayectoria de la enfermedad se encuen tra? (Instrumento Trayectorias de la enfermedad de Lyn modificada por J. Judes) \u00bfReconoce un punto de inflexi\u00f3n? 4. Identifique necesidades y recursos de afrontamiento de la familia. (INSTRUMENTO tabla y cuestionario prop oa). 6. \u00bfEn este momento cual ser\u00eda el o los objetivos de tratamiento? (INSTRUMENTO GRAFICA: nuevo concepto de objetivos de tratamiento seg\u00fan etapa de la enfermedad). 7. \u00bfCorresponden directrices anticipadas, argumente? 8. Elabore con el grupo un plan de abordaje. Conclusiones: Hemos inicia do el uso de esta gu\u00eda en m\u00f3dulos a pregrados y residentes de Neonatolog\u00eda resultando de f\u00e1cil comprensi\u00f3n y aplicaci\u00f3n. Ser\u00e1 de gran utilidad en grupos interdisicplinarios como se pretende en el taller que proponemos. Ello nos permitir\u00e1 adem\u00e1s aprender de las distintas disciplinas y realizar aportes a la gu\u00eda propuesta. 32. Intervenci\u00f3n en cuidados paliativo pedi\u00e1trico: La dif\u00edcil decisi\u00f3n de dar un paso al costado Giliberti, C., Moser, M., Santill\u00e1n, P., Rodr\u00edguez, L., D\u00edaz, S., Aranda, M., Feldman, N., y Carus, S. Pa\u00eds: Argentina Categor\u00eda: Cuidados paliativos pedi\u00e1tricos Introducci\u00f3n : En la tarea de trabajar con un ni\u00f1o con una enfermedad limitante para la vida o terminal, resulta fundamental considerar el trabajo con sus padres, familias y cuidadores, nos vemos convocados a reparar en los diferentes discursos en juego. Los cuidados paliativos pedi\u00e1tricos, especialidad resistida y desconocida por muchos profesionales de la salud, como por la poblaci\u00f3n en general. Objetivos : Definir cu\u00e1les son los l\u00edmites y los alcances de un equipo de cuidados paliativos pedi\u00e1tricos . Precisar la intervenci\u00f3n desde la concepci\u00f3n de la atenci\u00f3n de cuidados paliativos pedi\u00e1tricos , ante padres descre\u00eddos de la medicina tradicional, con antecedente de abandono de los tratamientos, negando la terminalidad del ni\u00f1o. Delimitar hasta d\u00f3nde permitir maltratos, acusaciones y desautorizaci\u00f3n por parte de los padres. Plantear el abordaje ante la excesiva demanda materna de estar y resolverlo todo de inmediato. Materiales y m\u00e9t odos: En el presente trabajo se plantea una intervenci\u00f3n cl\u00ednica en domicilio y en el hospital que nos conduce a repensar los posicionamientos te\u00f3ricos, \u00e9ticos y cl\u00ednicos de nuestra pr\u00e1ctica, que nos llevaron a realizarnos las siguientes preguntas plantead as en los objetivos, que surgieron a lo largo de los 30 d\u00edas de intervenci\u00f3n que se realiz\u00f3 con el ni\u00f1o y sus familias. Planteos que fueron surgiendo en las intervenciones de los distintos profesionales del equipo, coordinadoras, m\u00e9dicas, psic\u00f3logas, enfer meras y asistente social, trabajo compartido con el equipo de la empresa de 84 nutrici\u00f3n parenteral, como en las reuniones y supervisiones del equipo de cuidados paliativos pedi\u00e1tricos . Resultados : Se recibe un ni\u00f1o de 8 a\u00f1os, con Linfoma de Burkuitt en reca\u00ed da y etapa terminal. La familia contrata una empresa de nutrici\u00f3n parenteral, que plantean como condici\u00f3n el soporte de atenci\u00f3n domiciliaria por el estado de deterioro cl\u00ednico, all\u00ed somos convocados. Se realiza la primera entrevista en el domicilio del ni \u00f1o, donde se les comunica e informa a los padres el modo de abordaje, dando su aprobaci\u00f3n y firma del consentimiento. Los padres realizan una tercera interconsulta, donde le plantean un tratamiento alternativo a la medicina tradicional, depositando su tota l confianza y adhesi\u00f3n a este tratamiento, sin reparar en las palabras y deseos de Juan sobre su enfermedad y final de vida. La intervenci\u00f3n result\u00f3 dificultosa debido a diferentes cuestionamientos, ocultamientos de informaci\u00f3n sobre el tratamiento alterna tivo, arreglos con el personal por fuera de lo pautado, maltrato y acusaciones. Limitando nuestro accionar e intervenci\u00f3n. Conclusiones : Frente a la oposici\u00f3n de nuestra intervenci\u00f3n y las situaciones descriptas, se realiza una reuni\u00f3n familiar, acompa\u00f1ad as y avalados por la empresa de nutrici\u00f3n parenteral, los padres expresan que \"no les serv\u00edamos a sus inter\u00e9s y deseos\". Se toma la decisi\u00f3n de dar un paso al costado, como equipo elegimos y adherimos a trabajar desde la visi\u00f3n integral de los cuidados pal iativos pedi\u00e1tricos . 33. Paliativos neonatales descripci\u00f3n de un a\u00f1o de servicio: Proporcionando calidad de vida desde el inicio Correoso, N., Nelson, E., y Ah Chu, M.S. Pa\u00eds: Panam\u00e1 Categor\u00eda: Cuidados paliativos pedi\u00e1tricos Introducci\u00f3n: Los neonatos contribuyen en un 43% de las muertes en ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os dentro de un hospital pedi\u00e1trico p\u00fablico del tercer nivel. En nuestro hospital \"Dr. Jos\u00e9 Ren\u00e1n Esquivel\", el Comit\u00e9 de Cuidados Paliativos funciona desde junio del 2016 y contribuye al alivio del sufrimiento del neonato y su familia Objetivos: Describir una serie de actividades que actualmente se realizan en la Sala de Neonatolog\u00eda, propias del cuidado paliativo , durante nuestro primer a\u00f1o de funcionamiento. En base a esta descripci\u00f3n proponer una lista (check -list) con el fin de incorporar el cuidado paliativo al cuidado neonatal . Materiales y m\u00e9todos: Estudio observacional descriptivo basado en la revisi\u00f3n de actas m\u00e9dicas de interconsultas realizadas por Neonatolog\u00eda hacia cuidado paliativo considerando variables sociodemogr\u00e1ficas como sexo, lugar de procedencia y m\u00e9dicas como diagn\u00f3stico, momento de realizaci\u00f3n de la actividad: prenatalmente, durante el periodo neonatal o posterior al mismo. Como variables dependientes binarias se registr\u00f3: a poyo emocional, evaluaci\u00f3n por trabajo social, seguimiento espiritual, interconsultas a otras especialidades, favorecimiento de elaboraci\u00f3n de recuerdos, est\u00edmulo de lactancia materna, orientaci\u00f3n a los progenitores por parte del neonat\u00f3logo encargado, si se le puso nombre al paciente neonato. Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis descriptivo univariado . Resultados : Hubo un total de 19 interconsultas al equipo de cuidados paliativos procedentes del Servicio de Neonatolog\u00eda durante el periodo de estudio. Para un total de 1559 admisiones a la sala de neonatolog\u00eda esto representa el 1,2%. La mayor\u00eda de los pacientes hab\u00edan nacido en \u00e1rea urbana (57.9%). Los diagn\u00f3sticos m\u00e1s com\u00fanmente observados fueron: ICD del Sistema Cardiovascular (21%). Obtuvimos un 15.7% de interconsultas en la etapa prenatal. El 42% de los pacientes consultados recibi\u00f3 leche materna. La actividad requerida con mayor frecuencia fue \"apoyo emocional\" (73.7%), seguida (68.4%). En menor porcentaje \"elaboraci\u00f3n de recuerdos\". El 100% de las madres y el 65.1% de los padres recibieron orientaci\u00f3n por el neonat\u00f3logo encargado. Conclusiones: Los cuidados paliativos pueden ser desarrollados de manera conjunta con los cuidados neonatales. Es necesario el equipo interdisciplinario para brindar las actividades requeridas en una unidad de tercer nivel. Se requieren estudios para conocer el impacto de 85 las intervenciones realizada s. La jefatura de neonatolog\u00eda, en vista de los hallazgos descritos en este trabajo, analizar\u00e1 la aplicaci\u00f3n de una \"lista de cotejo (check -list) de actividades que incorporan el manejo paliativo al cuidado neonatal\" de los beb\u00e9s que nacen con patolog\u00eda amenazante para la vida. 34. \u00bfPor qu\u00e9 los ni\u00f1os y adolescentes con necesidades especiales de atenci\u00f3n en salud (NANEAS) est\u00e1n falleciendo en el hospital? Villagra, Y., S\u00e1nchez, A., Rodr\u00edguez, N., Galanti, M., Heresi, C., y Galdames, A.M. Pa\u00eds: Chile Categor \u00eda: Cuidados paliativos pedi\u00e1tricos Introducci\u00f3n : Misi\u00f3n de la Unidad NANEAS: otorgar atenci\u00f3n continua durante la trayectoria de enfermedad, a ni\u00f1os con necesidades especiales de atenci\u00f3n en salud y sus familias. Seg\u00fan categorizaci\u00f3n: mediana y alta complejidad son susceptibles de recibir cuidados paliativos. Un objetivo de los cuidados paliativos es que los pacientes puedan fallecer en su domicilio. Sin embargo, hasta ahora la mayor\u00eda fallece en el hospital. Objetivos: Describir las caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n de NANEAS categorizados como mediana y alta complejidad fallecidos, identificando en este grupo aquellos factores que determinaron la ocurrencia del fallecimiento en el hospital Materiales y m\u00e9todos : Estudio descriptivo, retrospectivo y cuantitativo. Se analizaron los datos obtenidos del regis tro de pacientes NANEAS atendidos en nuestra Unidad y fallecidos entre el 2014 al 2016. En cada caso se registr\u00f3: edad, g\u00e9nero, domicilio (urbano/ rural), diagn\u00f3stico principal, categorizaci\u00f3n de complejidad, tiempo de permanencia en atenci\u00f3n en la Unidad antes del fallecimiento, s\u00edntomas al final de la vida y lugar de fallecimiento. Resultados: En el periodo analizado 287 pacientes registrados, 140 correspondieron NANEAS de mediana y alta complejidad, de estos fallecieron 42. Se analizaron 37 casos con dat os completos. Grupo etario, con un rango predominante de menor igual a un a\u00f1o (14 casos), g\u00e9nero masculino (54.0%), domicilio urbano 27 (72.9%). Diagn\u00f3sticos principales destacan: malformaciones SNC, encefalopat\u00eda hipoxico isquemica, genopat\u00edas y cardiopat\u00edas. 16/37 fallecidos eran de mediana complejidad y 21/37 de alta complejidad. Rango de d\u00edas de permanencia en la unidad de 1 d\u00eda a 2 a\u00f1os. S\u00edntomas al final de la vida, predominaron: insuficiencia respiratoria (altos requerimientos de ox\u00edgenote rapia), estatus convulsivo, dolor/disconfort, temor y angustia de padres/cuidadores. 32 de los pacientes fallecieron en el hospital, de los cu\u00e1les 5 ocurrieron en la Unidad de neonatolog\u00eda (15.6%) y 5 en su domicilio (13.5%) Conclusiones: No hemos logrado que los pacientes NANEAS puedan fallecer en su domicilio. Esto debido a altos requerimientos en manejo de s\u00edntomas al final de la vida (alto aporte de ox\u00edgeno, estatus convulsivo), angustia y temor de los padres y otro factor importante que debe implementa rse, es que no contamos con atenci\u00f3n en domicilio las 24 horas del d\u00eda a pesar del contacto telef\u00f3nico permanente. 35. Re -definir objetivos de tratamiento un nuevo paradigma en cuidados paliativos perinatales: A prop\u00f3sito de un caso Rufo, R., De los Santo s, J., Boccarato, A., Petchenik, K., y Fernando, S. Pa\u00eds: como \"enfoque bio -psico-social y espiritual para sostener y mejorar la calidad de vida de p acientes y familias que se enfrentan a los problemas asociados con enfermedades limitantes y/o amenazantes para la vida que se inician en el contexto de la etapa perinatal, en un sentido amplio, aun cuando la enfermedad y/o la muerte ocurran m\u00e1s tardes.\" Objetivos : Describir posibles eventos adversos en el abordaje de la familia en cuidados paliativos perinatales a prop\u00f3sito de un caso con el fin de facilitar el reconocimiento precoz de los mismos para una r\u00e1pida intervenci\u00f3n correctiva. Evidenciar necesid ad de re definir objetivos y que se modifiquen directrices anticipadas en cuidados paliativos perinatales a prop\u00f3sito de un caso. Materiales y m\u00e9todos : Es un estudio cualitativo, retrospectivo y descriptivo. A trav\u00e9s de la revisi\u00f3n de un 86 caso cl\u00ednico se el abora ficha sin datos identificatorios basados en registros de entrevistas a la familia. Se realiza: A) descripci\u00f3n del caso breve. B) variables observadas: evento significativo observado: numero, caracter\u00edsticas y momento de la evoluci\u00f3n; repercusi\u00f3n en los miembros de la familia: f\u00edsicas, emocionales personales e intra familiares, espirituales y sociales y recursos de afrontamiento; repercusi\u00f3n en el equipo; repercusi\u00f3n en el abordaje del equipo de cuidados paliativos. C) Descripci\u00f3n situaci\u00f3n actual. Cue stiones \u00e9ticas: La familia da consentimiento informado para el uso del caso y las fotograf\u00edas. Los autores manifiestan no tener conflicto de intereses. Resultados : Ni\u00f1a de 1a y 3 m portadora de microcefalia y acalvaria, complica la evoluci\u00f3n s\u00edndrome de se creci\u00f3n inadecuada de hormona anti diur\u00e9tica, y convulsiones, requiriendo tres intervenciones en el primer mes de vida con resecci\u00f3n parcial de cerebro y reparaci\u00f3n pl\u00e1stica muy dificultosa con un reingreso, a los 6 meses de edad, por perdida de l\u00edquido c\u00e9 falo raqu\u00eddeo, con resoluci\u00f3n espontanea. N\u00b0 de eventos: 5 n\u00b0; 1 caracter\u00edsticas informe del diagn\u00f3stico prenatal; n\u00b0 2 imposibilidad de recubrir el \u00e1rea y resecci\u00f3n de cerebro; n\u00b0 3 planteo de los especialistas que \"no hay nada m\u00e1s para hacer\";n\u00b0 4 existe ncia de directrices anticipadas motiva resistencias al cambio en el tratamiento acorde al deseo de los padres; n\u00b0 5 Nuevamente se les plantea que no hay terap\u00e9utica posible a su reingreso. Actualmente est\u00e1 en domicilio con una vida de comunicaci\u00f3n aceptabl e y retraso a predomino motor. Conclusiones: La trayectoria de la enfermedad puede modificar los objetivos de tratamiento aun cuando existan directrices anticipadas, deben replantearse. El abandono por parte de los especialistas es un evento adverso, \u00e9stos debieran acompa\u00f1ar el proceso aun cuando no se espere un resultado favorable. El equipo de cuidados paliativos debe prevenir y reconocer precozmente estos eventos. 36. Sedaci\u00f3n paliativa en pacientes con c\u00e1ncer avanzado en cuidado paliativo: Experiencia del Hospital de Ni\u00f1os Dr. Roberto del R\u00edo. Santiago. Chile Rodr\u00edguez, N., Palma, C., Ahumada, E., Parra, A., Werth, A. Pa\u00eds: Chile Categor\u00eda: Cuidados paliativos pedi\u00e1tricos Introducci\u00f3n: La sedaci\u00f3n paliativa (SP) es una decisi\u00f3n m\u00e9dica, consensuada con l os padres del ni\u00f1o y con el paciente, si es posible, con indicaciones precisas. Escasas publicaciones en Latino am\u00e9rica muestran experiencia en SP frente a s\u00edntomas refractarios en ni\u00f1os en cuidado paliativo. No existen protocolos de SP para pacientes en cuidados paliativos pedi\u00e1trico y su utilizaci\u00f3n se basa en gu\u00edas para pacientes adultos. Objetivos: Describir la experiencia de la Unidad de Cuidado Paliativo del Hospital de Ni\u00f1os Dr. Roberto del R\u00edo en pacientes pedi\u00e1tricos con c\u00e1ncer avanzado en los que se utiliz\u00f3 sedaci\u00f3n paliativa en 14 a\u00f1os de trabajo. Materiales y m\u00e9todos : Estudio cuantitativo, descriptivo y retrospectivo en que se analizaron los registros cl\u00ednicos de los ni\u00f1os con c\u00e1ncer avanzado ingresados al programa de cuidados paliativos y Alivio del Dolor del Hospital de Ni\u00f1os Dr. Roberto del R\u00edo entre el 2003 y el 2016. Se incluyeron los pacientes que recibieron sedaci\u00f3n paliativa (SP) en ese periodo y en cada caso se registr\u00f3: g\u00e9nero, edad, diagn\u00f3stico oncol\u00f3gico de base, s\u00edntoma refractario que motiv\u00f3 la indicaci\u00f3n de SP, registro de la indicaci\u00f3n y del acuerdo sobre esta indicaci\u00f3n con los padres o el paciente en la ficha cl\u00ednica, medicamentos utilizados y lugar de fallecimiento. Resultados: De 135 pacientes ingresados a cuidados paliativos en el per\u00edodo analizado, se requiri\u00f3 uso de SP en 27(20%), promedio 1,9 pacientes por a\u00f1o. El 63% eran hombres, mediana de edad 9 a\u00f1os y 56 % ten\u00eda tumor s\u00f3lido (no tumor SNC). La indicaci\u00f3n de SP fue por disnea 15/27, hemorragia 6/27, convulsi\u00f3n 3/27, agitaci\u00f3n 2/27 y solo 1 paciente por dolor refractario. En 100% de los casos se registr\u00f3 la indicaci\u00f3n de SP en ficha cl\u00ednica. No se registr\u00f3 consentimiento o asentimiento en 3/6 pacientes con hemorragia y en 2/3 con convulsi\u00f3n por ser una situaci\u00f3n de emergenc ia. La totalidad de los pacientes recibieron midazolam en infusi\u00f3n endovenosa continua asociado a morfina. El lugar de fallecimiento fue el hospital (Unidad Oncolog\u00eda, no UCI) en 21/27 (78%). Conclusiones : La SP fue indicada como \u00faltima alternativa luego d e un an\u00e1lisis multiprofesional. La frecuencia de SP fue similar a la descrita. Los pacientes 87 con tumor s\u00f3lido fueron quienes m\u00e1s la requirieron. La indicaci\u00f3n por dolor fue infrecuente y fue m\u00e1s utilizada en ni\u00f1os hospitalizados. Se debe contar con protoco los de SP, conocidos por todo el equipo de salud y por padres y pacientes anticipadamente. 37. Uso de infusor elastom\u00e9rico desechable en ni\u00f1os con c\u00e1ncer avanzado en cuidado paliativo domiciliario: Experiencia del Hospital de Ni\u00f1os Dr. Roberto del R\u00edo. Sa ntiago. Chile Palma, C., Rodr\u00edguez, N., Ahumada, E., Parra, A., y Werth, A. Pa\u00eds: Chile Categor\u00eda: Cuidados paliativos pedi\u00e1tricos Introducci\u00f3n : Existen escasas publicaciones que muestren la experiencia del uso de infusor elastom\u00e9rico (IE) en pediatr\u00eda, la mayor\u00eda hace referencia a su uso en pacientes adultos con dolor agudo post operatorio o dolor cr\u00f3nico. En Oncolog\u00eda del Hospital de ni\u00f1os Dr. Roberto del R\u00edo (HRRIO), usamos IE desde el a\u00f1o 2009 en ni\u00f1os que est\u00e1n ingresados al programa de alivio de dolor y cuidados paliativos Objetivos : Describir la experiencia de uso de infusor elastom\u00e9rico en domicilio, en pacientes pedi\u00e1tricos con c\u00e1ncer avanzado ingresados a cuidados paliativos en la Unidad de Oncolog\u00eda del Hospital de Ni\u00f1os Dr. Roberto del R\u00edo (Santi ago de Chile). Materiales y m\u00e9todos: Estudio mixto, descriptivo, retrospectivo. Se analizaron registros cl\u00ednicos y percepci\u00f3n del cuidador principal de ni\u00f1os con c\u00e1ncer avanzado ingresados al programa de cuidados paliativos del HRRIO entre 2009 y 2017. Se construy\u00f3 un instrumento que conten\u00eda los siguientes datos: g\u00e9nero, edad, diagn\u00f3stico, n\u00famero de d\u00edas en cuidados paliativos , EVA de ingreso y egreso, lugar de fallecimiento, prop\u00f3sito de la indicaci\u00f3n, medicamentos usados, n\u00famero de d\u00edas de uso de IE, complicaciones, parentesco y escolaridad del cuidador. Los datos cualitativos se obtuvieron a trav\u00e9s de un cuestionario que indagaba sobre la percepci\u00f3n del cuidador en cuanto a la facilidad para aprender a usar IE, el logro del alivio o sufrimiento del dolor del paciente y c\u00f3mo su uso facilit\u00f3 o dificult\u00f3 las actividades de la vida diaria (AVD). Resultados : 99 ni\u00f1os ingresaron a cuidados paliativos en el per\u00edodo analizado, 26 ni\u00f1os usaron IE, promedio 3 pacientes/a\u00f1o. 54% eran ni\u00f1as, mediana de edad 9 a\u00f1os. 42 % ten\u00eda Leucemia. El promedio de d\u00edas en cuidados paliativos fue 73, y el promedio de d\u00edas de uso de IE fue 27. La v\u00eda de administraci\u00f3n del IE fue EV (cat\u00e9ter venoso central con reservorio subcutaneo) en 73% de los casos. El prop\u00f3sito de usar IE fue ana lgesia 20/26, analgesia m\u00e1s sedaci\u00f3n 4/26, analgesia m\u00e1s hidrataci\u00f3n 2/26. El EVA dolor de ingreso a cuidados paliativos fue 6, y el de egreso fue 1, el lugar de fallecimiento fue el domicilio en 76% de los casos. No hubo complicaciones en el 85% de los ca sos. Respecto al cuidador a cargo de la preparaci\u00f3n y administraci\u00f3n del IE fue la madre en 21/26 casos, todas alfabetas. 77% de ellas manifest\u00f3 que les fue f\u00e1cil aprender a preparar y administrar los IE, el 84% manifest\u00f3 que el uso de IE facilito el alivi o de dolor. Los Cuidadores se\u00f1alan que fue un procedimiento f\u00e1cil de aprender, que facilit\u00f3 el cuidado en el hogar. Conclusiones: El uso de IE parece ser una t\u00e9cnica de administraci\u00f3n de medicamentos agresiva, invasiva, dificil de aprender, sin embargo, n uestra experiencia evidencia que es una t\u00e9cnica sencilla, bien valorada por los usuarios, con muy pocas complicaciones, y f\u00e1cil de aprender; permitiendo aliviar el sufrimiento y fallecer en el domicilio si as\u00ed se desea (principios b\u00e1sicos de los cuidados p aliativos ). 38. Avalia\u00e7\u00e3o do desempenho Pontes Pisani, J., Achette, D., Pugliese de Castro, A.C., de Souza Borges, A.P., Gottroy Lopes de Carvalho, L.F., Olsen de Almeida, M., da Silva Kioroglo Reine, P., y Forte, e cuidados paliativos poderia identificar os pontos de melhoria e 88 principalmente se a ECP \u00e9 \u00fatil no atendimento de pacientes gravemente doentes e para suas fam\u00edlia s. Objetivos: Avaliar a assist\u00eancia prestada profissionais trabalham direta indiretamente e al\u00e9m de fornecer dados estatisticos para o Materiais m\u00e9todos : O question\u00e1rio aplicado foi desenvolvido pela ECP, e comparamos os resultados 2016 e 2017. Este compreendia quest\u00f5es de avalia\u00e7\u00e3o sociodemogr\u00e1fica e de aberta. Os provedores eleg\u00edveis trabalhavam em atendimento intensivo ou unidades adulto quanto na pediatria. Os profissionais foram convidados responder os Uma vez preenchido, formul\u00e1rios colocados em uma caixa trancada. O atendimento da Equipe de Cuidados Paliativos \u00e9 realizado desde 2008 por uma equipe interconsultante em um hospital filantr\u00f3pico com 636 leitos. A equipe \u00e9 composta por cinco m\u00e9dicos, uma enf e uma psic\u00f3loga. Resultados : Foram analisados 210 formul\u00e1rios entre 2016 e e participaram da pesquisa uma equipe multiprofissional que trabalha na \u00e1rea da oncologia ou de cuidados intensivos. Entre eles, 86,5% ECP \"ajuda\" ou \"ajuda muito\" nos cuidados de fim de vida. Na media\u00e7\u00e3o de conflitos, obtivemos 92% de respostas positivas e que a atua\u00e7\u00e3o da ECP nos casos, diminui o stress 58% tardias \u00e0 pacientes para a ECP, que diminuiu para 44% em 2017. E em 2016, 32% apontaram a necessidade de uma melhor comunica\u00e7\u00e3o entre a ECP e enfermagem, dado que caiu para 22% em 2017. E por final, 100% dos entrevistados recomendariam a Equipe Cuidados Paliativos . forneceram de que, ECP \u00e9 principalmente \u00fatil ou muito \u00fatil no atendimento de pacientes gravemente doentes \u00e1reas, ser uma maneira vi\u00e1vel de identificar oportunidades de melhoria e crescimento da equipe. 39. \u00bfC\u00f3mo perciben los estudiantes de carreras de la salud su formaci\u00f3n acad\u00e9mica en cuidados paliativos? Rodr\u00edguez N., A., Montserrat Lemus, M., Ceballos Y., D., Maldonado M., A., P\u00e9rez C., P. Pa\u00eds: Chile Categor\u00eda: Educaci\u00f3n Introducci\u00f3n : La inclusi\u00f3n de los cuidados paliativos en los planes de estudios b\u00e1sicos de todos los profesionales de la salud es considerado fundamental por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Asociaciones internacionales han realizado recomendaciones en temas y hab ilidades necesarios de incluir, pero escasa informaci\u00f3n hay sobre la percepci\u00f3n de los propios alumnos en relaci\u00f3n a su formaci\u00f3n en cuidados paliativos . Objetivos: Identificar las necesidades percibidas por los estudiantes de pregrado de carreras de la sa lud en relaci\u00f3n a la formaci\u00f3n acad\u00e9mica en cuidados paliativos y describir los motivos por los cu\u00e1les asisten a un curso optativo en esta \u00e1rea. Materiales y m\u00e9todos: Estudio descriptivo. A estudiantes de pregrado de medicina, enfermer\u00eda y kinesiolog\u00eda, q ue participaron en un curso optativo interdisciplinario de cuidados paliativos de 18 horas de duraci\u00f3n, distribuido en 6 sesiones, se les solicit\u00f3 al inicio del curso que completaran una encuesta. Los t\u00f3picos evaluados eran: autoevaluaci\u00f3n de conocimientos y habilidades en cuidados paliativos , motivos de inscripci\u00f3n al curso, identificaci\u00f3n de temas relevantes y participaci\u00f3n en actividades de docencia previas en cuidados paliativos . Se analizaron las tasas de respuesta, el grado de seguridad de los alumnos para la atenci\u00f3n de pacientes en cuidados paliativos y el tipo de formaci\u00f3n acad\u00e9mica recibida previo al curso. 89 Resultados : 40 de 47 alumnos respondieron la encuesta, siendo 58% estudiantes de medicina, 30% de enfermer\u00eda y 12% de kinesiolog\u00eda. Del total, un 78%(31/40) hab\u00eda visitado alg\u00fan paciente en cuidados paliativos , 45%(18/40) nunca hab\u00eda recibido formaci\u00f3n en cuidados paliativos y 20%(8/40) nunca hab\u00eda visitado un servicio de cuidados paliativos . Los principales motivos de inscripci\u00f3n fueron la impo rtancia para el futuro profesional (48%) y falta de formaci\u00f3n acad\u00e9mica (25%). Un 90% consider\u00f3 importante el tema de manejo del dolor, 85% el manejo de fin de vida y 80% el control de s\u00edntomas. Las principales \u00e1reas donde ellos se consideraron nada o poco preparados fueron: diagn\u00f3stico de muerte inminente 88%(35/40), manejo de nauseas y disnea 83%(33/40), manejo de fin de vida 78%(31/40) y uso de opioides 75%(30/40). En relaci\u00f3n al conocimiento previo, 67%(27/40) no conoc\u00eda el concepto de dolor total y un 67%(27/40) no conoc\u00eda la v\u00eda subcut\u00e1nea. 73%(29/40) consider\u00f3 importante incluir cuidados paliativos en pregrado y 98%(39/40) est\u00e1 interesado en asistir a nuevos cursos. Conclusiones: Es frecuente que los alumnos de pregrado visiten pacientes en cuidados p aliativos durante sus actividades pr\u00e1cticas, pero la falta de formaci\u00f3n acad\u00e9mica podr\u00eda explicar el bajo nivel de preparaci\u00f3n percibida por ellos para la entrega de una adecuada atenci\u00f3n cl\u00ednica. Por tal motivo es necesaria la incorporaci\u00f3n de estos temas en el curriculum de pregrado, para lograr profesionales mejor preparados y de esta forma facilitar el acceso de los pacientes a cuidados paliativos de calidad. 40. Compet\u00eancias do enfermeiro para assist\u00eancia de cuidado paliativo em domic\u00edlio Meirelles So usa, J. Pa\u00eds: Brasil Categor\u00eda: Educaci\u00f3n Introdu\u00e7\u00e3o : Os cuidados paliativos integra -se a rede de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade no Brasil por meio do servi\u00e7o do Objetivos: Identificar gerais espec\u00edficas requeridas do profissional Enfermeiro para assist\u00eancia abordagem quantitativa, que utilizou o m\u00e9todo Delphi para identificar o consenso de enfermeiros que atuam nas 16 Equipes Multiprofissionais de Aten\u00e7\u00e3o Domiciliar em diferentes regi\u00f5es do Distrito Bras\u00edlia Aos enfermeiros equipes escala de Likert de cinco pontos, onde solicitou -se a concord\u00e2nci a para com as compet\u00eancias. gerais referem a Resultados: de 20 enfermeiros, houve consenso para 18 compet\u00eancias gerais e 25 espec\u00edficas com percentuais acima de 75% de concord\u00e2ncia, e coeficiente alfa de Cronbach de 0,7 para todas as compet\u00eancias elencadas. A compet\u00eancia revela -se no saber ag ir respons\u00e1vel, numa din\u00e2mica que implica em saber mobilizar, integrar e transferir recursos, conhecimentos e habilidades no contexto de cuidados paliativos. A aten\u00e7\u00e3o domiciliar \u00e9 imprescind\u00edvel para garantir a vida. de ensino no cuidado efetivo do pacie nte e de sua fam\u00edlia no enfrentamento de doen\u00e7as que amea\u00e7am a vida. Verifica -se que a capacidade de estabelecer v\u00ednculo favorece a atua\u00e7\u00e3o do enfermeiro, e amplia a percep\u00e7\u00e3o 90 de novos cen\u00e1rios de cuidado com base em sua pr\u00e1tica profissional. 41. Dialogan do sobre finitude na universidade: Grupo de estudos sobre adoecimento e final de vida (GEAFI) Santos Leite, C., Timm Oliveira, A., Fraga da Fonseca, A., Pellegrini Fernandes, V., Griebeler Oliveira, S., Carriconde Fripp, J., y Cordeiro, sociais e biotecnol\u00f3gicas, o per\u00edodo que compreende a entrada em cuidados paliativos at\u00e9 a morte tem se prolongado. Dessa forma, os profissionais de sa\u00fade precisam estar preparados para atuar frente as demandas do processo de morrer. Assim, mostra -se necess\u00e1rio o di\u00e1logo sobre a finitude e seus aspectos desde a gradua\u00e7\u00e3o at\u00e9 os cursos de p\u00f3s -gradua\u00e7\u00e3o da \u00e1rea da sa\u00fade. Objetivos : Tem -se por objetivo relatar a experi\u00eancia do Grupo de Estudos sobre Adoeci mento e Final de Vida (GEAFI). Esse grupo pode ser compreendido como estrat\u00e9gia que fomenta as discuss\u00f5es sobre os aspectos multidimensionais que envolvem o adoecimento e a finitude, especialmente entre alunos dos cursos de gradua\u00e7\u00e3o da \u00e1rea da sa\u00fade. Materiais e m\u00e9todos : Trata-se de um projeto de ensino, vinculado \u00e0 Universidade Federal de Pelotas e Hospital UFPel/EBSERH. participantes s\u00e3o: alunos mestrado, m\u00e9dica e professoras dos cursos de enfermagem e medicina, e profissionais da equipe de consultoria em cuidados paliativos do hospital. O grupo realiza encontros quinzenais, com dura\u00e7\u00e3o de uma hora. Para os debates s\u00e3o convidadas pessoas experientes na realiza -se a leitura de manuais, protocolos e documentos relacionados ao adoecimento e final de vida. Como forma de divulga\u00e7\u00e3o dos encontros, utiliza -se as m\u00ed dias sociais e materiais impressos. O 2017 Nesse sendo e ser\u00e3o abordados temas como a morte nas diferentes perspectivas religiosas, manejo da dor em cuidados paliativos, doa\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os -se a diretivas relacionado itiner\u00e1rio terap\u00eautico das pessoas em final de vida, acompanhadas consultoria em cuidados acad\u00eamicos, participa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnicas, entre outras atividades. Pretende -se, dessa forma, desenvolver uma cultura de trabalho em equipe, desde a forma\u00e7\u00e3o. Conclus\u00f5es : Conclui -se que aproximar os aspectos te\u00f3ricos sobre adoecimento e final da vida com as experi\u00eancias dos acad\u00eamicos e estudantes de atendimentos nos servi\u00e7os p\u00fablicos de sa\u00fade do Brasil. 42. Disciplina de Cuidados Paliativos do Curso de Medicina UFPel - Brasil: Constru\u00e7\u00e3o de conhecimento reflexivo com vistas a do cuidado Carriconde Fripp , J., Dupont, E., Roschel, A., Martins Jorge, L., Sanghi, S., Ludke, M., y Arrieira, I. Introdu\u00e7\u00e3o : Em atualiza\u00e7\u00e3o recente, formam identificados 306 cursos de medicina implantados no Brasil, no \u00e2mbito p\u00fablico e privado, ne ste universo somente 5 faculdades apresentam a disciplina de cuidados paliativos na grade curricular. Segundo o ATLAS da ALCP, pa\u00edses como Chile, Argentina, Uruguai e Cuba, se diferenciam pela inclus\u00e3o desta disciplina de forma mais ampla na forma\u00e7\u00e3o de es tudantes de medicina. 91 Objetivos: Apresentar a metodologia de ensino aplicada pela disciplina de cuidados paliativos da Faculdade de Medicina da UFPEL, Pelotas utilizadas na e m\u00e9todos : Estudo transversal e fim UFPEL, 2017. Foram prontu\u00e1rios utilizadas: v\u00eddeos disparadore s sobre o tema, narrativas de vivencias em cuidados paliativos, constru\u00e7\u00e3o de Projeto Terap\u00eautico Singular, baseado nas vistas prevenir e controlar sofrimento de ordem f\u00edsica, emocional, social e espiritual. Foi relatado que durante os atendimentos de pacientes, nas orienta\u00e7\u00f5es dos estudantes, al\u00e9m da presen\u00e7a professor integral de f\u00edsica, psicossocial espiritual, favorece a descoberta da ess\u00eancia da medicina baseada em boa comu acima de resgatar a dignidade humana na medida que se atinge um rigoroso controle de s\u00edntomas. 43. Dise\u00f1o de curr\u00edculum basado en competencias para programa de subespecialidad en medicina paliativa Maldona do, A., P\u00e9rez, P., Crispino, L., Leiva, O., Grez, M., Rodr\u00edguez, A., Villouta, F., Ja\u00f1a, C., y Nervi, F. Pa\u00eds: Chile Categor\u00eda: Educaci\u00f3n Introducci\u00f3n: La Medicina Paliativa ha surgido como una necesidad emergente e importante en pa\u00edses en v\u00edas de desarrol lo de nivel socioecon\u00f3mico alto como Chile. El Programa de Medicina Paliativa tiene el desaf\u00edo de formalizar la generaci\u00f3n de nuevos especialistas del m\u00e1s alto nivel t\u00e9cnico y humano para mejorar los est\u00e1ndares de atenci\u00f3n en el pa\u00eds y generar nuevos conoc imientos en el \u00e1rea Objetivos: Describir el proyecto de programa de subespecialidad en medicina paliativa Identificar curriculum basado en competencias CanMeds. Se describen los objetivos generales y espec\u00edficos, por competencias y habilidades Materiales y m\u00e9todos : Descripci\u00f3n de proyecto de beca de subespecialidad en medicina paliativa para m\u00e9dicos internistas y m\u00e9dicos de familia. Se muestra el desarrollo del dise\u00f1o, los objetivos generales y por competencias, acorde a lo sugerido por CanMeds, en sinton\u00ed a con el resto de los programas de la facultad de medicina de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile. Las competencias que se desarrollan en el programa son: profesionalismo, comunicador, colaborador, l\u00edder, acad\u00e9mico, protector de la salud y experto m\u00e9dico Resultados: Objetivo general del programa: Formar un m\u00e9dico especializado en el manejo cl\u00ednico de pacientes con enfermedades avanzadas capaz de integrar a la familia y redes de apoyo sociales al cuidado de salud. Capaz de potenciar el cuidado de los pacientes en fase paliativa a trav\u00e9s del manejo cl\u00ednico coordinado de m\u00e9dicos especialistas tratantes en el hospital y en los escenarios ambulatorio, domiciliario y hospicio. Capaz de articular el manejo interdisciplinario de pacientes en fase paliativa y de sus familias Conclusiones : El sistema de salud chileno ha reconocido la relevancia de esta especialidad y la PUC ha desarrollado una unidad asistencial pionera y de alta calidad en Medicina Paliativa. Este programa de subespecialidad en medicina paliat iva es pionero en Chile, siendo el primer programa formal en nuestro pa\u00eds. El inicio del programa se espera para el a\u00f1o 2018. 92 44. Educaci\u00f3n innovadora para el cuidado de personas al final de la vida y sus cuidadores familiares G\u00f3mez Ram\u00edrez, O.J., Carrill o, G.M., Chaparro, L., y Carre\u00f1o, S. Pa\u00eds: Colombia Categor\u00eda: Educaci\u00f3n Introducci\u00f3n : En el proceso de innovaci\u00f3n pedag\u00f3gica de la asignatura cuidados paliativos al final de la vida, se incorpora como parte de la pedagog\u00eda la importancia de identificar la s preferencias de aprendizaje de los participantes a trav\u00e9s del Modelo de la Programaci\u00f3n Neuroling\u00fc\u00edstica de Bander y Grinder, permitiendo a los docentes desarrollar estrategias de aprendizaje acordes al estilo del estudiante. Objetivos: Promover un espac io de aprendizaje para construir el conocimiento en la asignatura cuidado paliativo al final de la vida a trav\u00e9s de la reflexi\u00f3n personal de vivencias, enmarcado en un contexto acad\u00e9mico reflexivo. Identificar necesidades y preferencias de aprendizaje en l os estudiantes participantes de la asignatura. Construir un espacio de formaci\u00f3n y cr\u00edtica. Materiales y m\u00e9todos : Este trabajo corresponde a un proyecto de investigaci\u00f3n financiado por la direcci\u00f3n acad\u00e9mica de la Universidad Nacional de Colombia, bajo el c\u00f3digo 36640 y el c\u00f3digo QUIPU: 902010126825, a trav\u00e9s de la convocatoria: Investigaci\u00f3n sobre innovaci\u00f3n pedag\u00f3gica, sede Bogot\u00e1 Universidad Nacional de Colombia 2016. Participan en la asignatura 100 estudiantes de pregrado y posgrado de las carreras de Medicina, Enfermer\u00eda, Odontolog\u00eda y Terapia F\u00edsica. El proyecto fue dirigido por 4 docentes expertos tem\u00e1ticos. Para el desarrollo de este proyecto se propuso la utilizaci\u00f3n del aprendizaje activo y experiencial a trav\u00e9s del uso de recursos virtuales, como uno de los componentes de la asignatura virtual cuidado paliativo al final de la vida. El proyecto consta de 6 fases de desarrollo. Resultados: La distribuci\u00f3n en el porcentaje de los estilos de aprendizaje identificados en los 100 estudiantes inscritos en la asignatura cuidados paliativos al final de la vida, fue: 35% estilos kinest\u00e9sicos, 28% auditivo y 27% visual. El 92% de los estudiantes ha vivido alguna experiencia en torno a la muerte, siendo el mayor porcentaje la p\u00e9rdida de un familiar (78%) seguido por la p\u00e9rdida de una mascota (16%) y finalmente la p\u00e9rdida de un amigo (6%). Cabe resaltar que el tiempo transcurrido de la p\u00e9rdida menciona da es aproximadamente 1 a\u00f1o, siendo realmente una experiencia reciente. Los estudiantes manifestaron en palabras la experiencia vivenciada en torno a la muerte, estas expresiones se distribuyeron en los par\u00e1metros emociones 55,8%, sensaciones 29,1%, mecani smos de defensa 11,7% y manifestaciones f\u00edsicas 3,4%. La mayor\u00eda de los estudiantes (74%) han tenido una vivencia en torno a la muerte a nivel profesional, identifican las debilidades y fortalezas del apoyo profesional. Conclusiones: Los estudiantes toman consciencia de sus emociones, sensaciones y de las respuestas del entorno familiar y laboral en situaciones relacionada con muerte, facilit\u00e1ndoles traer desde la realidad la experiencia para realizar una contextualizaci\u00f3n te\u00f3rica de la vivencia, acompa\u00f1ada de una metodolog\u00eda que permite acceder a la sensibilizaci\u00f3n en el abordaje que les exige el desarrollo de habilidades. 45. El proceso del morir en la educaci\u00f3n m\u00e9dica: Percepciones de los estudiantes de medicina Cragno, A., \u00c1lvarez, F., Panizoni, E., Lenta, R., Wagner, Y., y Reyes, J. Pa\u00eds: Argentina Categor\u00eda: Educaci\u00f3n Introducci\u00f3n: La muerte y el morir son eventos humanos y trascendentales en la vida de pacientes, familias y profesionales de salud involucrados. La educaci\u00f3n en esta tem\u00e1tica deber\u00eda ser importante en las carreras de grado. La percepci\u00f3n de educaci\u00f3n en estudiantes de medicina ha sido poco explorada en Argentina y el mundo. Motiva su abordaje la necesidad de mejorar su afrontamiento y las curr\u00edculas de grado. Objetivos : Explorar la per cepci\u00f3n de los estudiantes de medicina de la educaci\u00f3n que reciben en relaci\u00f3n al proceso del morir en la Universidad Nacional del Sur. Identificar en estudiantes avanzados herramientas y competencias obtenidas para desempe\u00f1arse ante 93 situaciones que involu cren el morir. Explorar percepciones y perspectivas educacionales sobre la muerte y el morir en diferentes etapas de la formaci\u00f3n Materiales y m\u00e9todos : Se realiz\u00f3 un estudio cualitativo, fenomenol\u00f3gico, con un dise\u00f1o exploratorio -descriptivo utilizando la t\u00e9cnica de grupos focales en la Carrera de Medicina de la Universidad Nacional del Sur, Argentina, entre septiembre 2014 y abril de 2015. Se realizaron tres grupos focales con 19 estudiantes seg\u00fan etapa de formaci\u00f3n. Se exploraron las siguientes dimensione s: I) Percepci\u00f3n sobre la muerte y el proceso del morir, II) El proceso del morir en relaci\u00f3n a la pr\u00e1ctica cl\u00ednica III) Percepci\u00f3n sobre las herramientas que reciben y las competencias desarrolladas en relaci\u00f3n al proceso del morir, en cuarto y sexto a\u00f1o y, en primer a\u00f1o, expectativas educacionales y comprensi\u00f3n del propio aprendizaje en relaci\u00f3n al proceso del morir. Resultados: Perciben la muerte y el morir con una connotaci\u00f3n negativa, los asocian a miedo, vac\u00edo, incertidumbre, sufrimiento, padecimient o y agon\u00eda. La pr\u00e1ctica cl\u00ednica actual la asocian a problemas como lugar de muerte, no involucrarse con paciente y familia y una mala calidad de atenci\u00f3n. Valoran las herramientas de comunicaci\u00f3n brindadas por la carrera. Aquellos m\u00e1s avanzados perciben qu e cuentan con herramientas para afrontar el proceso del morir, pero no est\u00e1n del todo preparados para hacerlo. No se mencionan los cuidados paliativos como entidad, pero s\u00ed sus fundamentos de acompa\u00f1ar, respetar la autonom\u00eda del paciente, el inter\u00e9s por co municarse bien, contemplar la familia, entre otros. Concuerdan que la pr\u00e1ctica en relaci\u00f3n a la muerte y el morir debiera ser incorporada de forma gradual en los programas educacionales. Esperan que se refuercen espacios destinados al arte para aprender so bre el afrontamiento de la muerte y el morir. Conclusiones : Los estudiantes perciben la muerte y el morir con una connotaci\u00f3n negativa y ven de suma importancia la formaci\u00f3n del m\u00e9dico. La formaci\u00f3n actual ayuda al desarrollo de competencias y habilidades para afrontar la muerte y el morir, pero se necesita avanzar m\u00e1s en dichos espacios educacionales y realizar nuevas investigaciones de otros actores clave de nuestro entorno educativo. 46. Ense\u00f1anza de los cuidados paliativos en las escuelas de medicina de El Salvador Fort\u00edn Maga\u00f1a Flores, M.A., Portillo Santamar\u00eda, K.R., G\u00f3mez Casanovas, J.G., L\u00f3pez Saca, J.M. Pa\u00eds: El Salvador Categor\u00eda: Educaci\u00f3n Introducci\u00f3n: El aumento de la prevalencia de las enfermedades cr\u00f3nicas no transmisibles y la complejida d del control de sus s\u00edntomas en estados avanzados pone mucha presi\u00f3n a los sistemas de salud. Los cuidados paliativos son una respuesta a esta necesidad, pero el personal especializado es escaso; una opci\u00f3n es la ense\u00f1anza a los m\u00e9dicos en formaci\u00f3n. Objetivos: Se pretende mostrar la situaci\u00f3n de la ense\u00f1anza de cuidados paliativos a nivel pregrado en las Escuelas de Medicina de El Salvador identificando elementos como: materia en la cual se impartan temas de cuidados paliativos, ubicaci\u00f3n de la educaci\u00f3n (precl\u00ednica o cl\u00ednica), n\u00famero de horas pr\u00e1cticas y te\u00f3ricas, formato de la ense\u00f1anza y lugar donde se realizan las pr\u00e1cticas. Materiales y m\u00e9todos: Se realiz\u00f3 una investigaci\u00f3n descriptiva de tipo observacional transversal mediante el contacto v\u00eda correo electr\u00f3nico a Representantes de las Escuelas de Medicina en los cuales se les solicit\u00f3 llenar una encuesta en l\u00ednea sobre sus conocimientos en cuidados paliativos, percepci\u00f3n de importancia de los cuidados paliativos, presencia de asignatura dentro de la malla curricular y caracter\u00edsticas sobre el contenido brindado en cuidados paliativos. Para el an\u00e1lisis de datos se usaron herramientas de estad\u00edstica descriptiva. Resultados : Se contact\u00f3 a representantes de las 6 escuelas de medicina de E l Salvador (100%). El 83% respondi\u00f3 conocer sobre cuidados paliativos, 100% identific\u00f3 la importancia y necesidad de incluirlo dentro del plan de estudios. Justific\u00e1ndolo por la alta prevalencia de enfermedades cr\u00f3nico -degenerativas. Solo una sola escuela d e medicina incluye en su malla curricular la asignatura de cuidados paliativos. En 5 escuelas se imparten temas aislados en asignaturas afines. El promedio de horas totales de contenido por alumno pregrado fue de 14.1 horas, siendo el 48% de este 94 tiempo im partido en contenido te\u00f3rico y el 52% en contenido pr\u00e1ctico. Conclusiones: Aunque los entrevistados reconocieron la importancia de la ense\u00f1anza de cuidados paliativos en pregrado, el contenido total promedio de horas es bajo, mostrando una disparidad entr e la ense\u00f1anza y la importancia percibida. Esto limita grandemente el desarrollo de los cuidados paliativos en el pa\u00eds, raz\u00f3n por la cual se aconseja su inclusi\u00f3n dentro del plan de estudios. 47. Humaniza\u00e7\u00e3o e cuidados paliativos no contexto educacional: Forma\u00e7\u00e3o de profissionais da sa\u00fade Pons Camas, M., y Corradi Perini, C. Pa\u00eds: Brasil Categor\u00eda: Educaci\u00f3n Introdu\u00e7\u00e3o necessitam. Inserir cuidados paliativos na gr adua\u00e7\u00e3o dos cursos da \u00e1rea da sa\u00fade \u00e9 necess\u00e1rio para estimular a capacidade t\u00e9cnica especializada e difundir as t\u00e9cnicas de cuidado. Objetivos: Delimita -se como objetivo geral: Analisar as matrizes curriculares dos cursos de medicina e enfermagem, em univ ersidades da cidade de Curitiba, no tocante aos cuidados paliativos. De modo a cumprir tal objetivo, colocou -se como objetivo espec\u00edfico: Sistematizar as matrizes curriculares e a miss\u00e3o dos cursos de Medicina e Enfermagem na cidade de Curitiba. Materiais e m\u00e9todos : Trata-se uma pesquisa documental, de abordagem Medicina, suas matrizes curriculares nos 12 semestres e cinco cursos de Enfermagem, em suas matrizes curriculares em oito se mestres em quatro cursos e 10 semestres em um dos cursos pesquisados. Al\u00e9m da cursos de Medicina e Enfermagem, como tamb\u00e9m a constitui\u00e7\u00e3o e inten\u00e7\u00e3o de cada curso. Resultados: Na an\u00e1lise documental identificou -se que do total de disciplinas dos cursos de Medicina e Enfermagem, os termos relacionados \u00e0 humaniza\u00e7\u00e3o e/ou cuidados paliativos aparece respectivamente. O termo exato \"cuidados paliativos\" na descri\u00e7\u00e3o do nome das disciplinas aparece em dois cursos de Medicina e n\u00e3o aparece nos curso s de enfermagem. Nos cursos de Medicina, na descri\u00e7\u00e3o da miss\u00e3o, observa -se uma preocupa\u00e7\u00e3o com a forma\u00e7\u00e3o human\u00edstica e o desenvolvimento de valores. Outro fator que merece destaque \u00e9 que todos os cursos possuem a disciplina de \u00e9tica e/ou bio\u00e9tica, o que pode auxiliar na forma\u00e7\u00e3o dos profissionais para o cuidado de pacientes que apresentam doen\u00e7as amea\u00e7adoras da vida. Conclus\u00f5es : Medicina Paliativa n\u00e3o ser reconhecida como especialidade m\u00e9dica, apenas como \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o m\u00e9dica, a inser\u00e7\u00e3o de cuidados paliativos tem sido pensada e proposta na forma\u00e7\u00e3o m\u00e9dica. Enquanto que nos cursos de Enfermagem, pode -se afirmar que o cuidar \u00e9 uma pr\u00e1tica constante na forma\u00e7\u00e3o do enfermeiro que permeiam as disciplinas de forma transversal. 48. I mpacto de una Intervenci\u00f3n psicoeducativa en los niveles de burnout en profesionales de salud que atienden ni\u00f1os con c\u00e1ncer de hospitales p\u00fablicos Rojo, L., L\u00f3pez, E., Rosas, A., Gonz\u00e1lez, R., Bustos, J., y Vega, P. Pa\u00eds: Chile Categor\u00eda: Educaci\u00f3n Introdu cci\u00f3n : El c\u00e1ncer es la 2\u00b0causa de muerte en la infancia, falleciendo el 25% de los que enferman. Esto puede causar frustraci\u00f3n, impotencia, sensaci\u00f3n de p\u00e9rdida y vulnerabilidad en los profesionales, generando ansiedad, estr\u00e9s y desmotivaci\u00f3n. Esto lleva a un desgaste profesional con menor rendimiento laboral, mayores errores involuntarios y sensaci\u00f3n de vulnerabilidad. Objetivos : Evaluar el impacto de una intervenci\u00f3n psicoeducativa con enfoque a la prevenci\u00f3n del burnout 95 en profesionales de salud de unida des de oncolog\u00eda y cuidados intensivos pedi\u00e1tricos de hospitales p\u00fablicos de Santiago. Materiales y m\u00e9todos : Dise\u00f1o cuasi -experimental en series de tiempo interrumpidas, similar a un dise\u00f1o pre test versus post test. Donde se auto aplic\u00f3 el \"Maslach Burno ut Inventory\" en 4 instancias ( -2, 0, +2,+4 meses), donde en el tiempo 0 corresponde a la psicoeducaci\u00f3n en base a trabajo en equipo, comunicaci\u00f3n y apoyo en duelo. Participaron 84 profesionales que trabajaban en oncolog\u00eda y UCI pedi\u00e1trico, de 5 hospitales p\u00fablicos en Santiago. Se utiliz\u00f3 el An\u00e1lisis de la Varianza para Medidas Repetidas en el Tiempo, previa verificaci\u00f3n de los supuestos de normalidad y homogeneidad de varianzas. Luego se realiz\u00f3 una prueba de chi 2 con correcci\u00f3n de Yates en una tabla de contingencia de 2 x 2. El estudio fue aprobado por 5 comit\u00e9s de \u00e9tica. Resultados: De los 84 profesionales, 90% eran mujeres, con una edad media de 37 a\u00f1os. En lo laboral, el 69% trabajaba en oncolog\u00eda, estando el 39 % menos de 5 a\u00f1os en la unidad. El 67% ten\u00edan estudios universitarios. Tras los an\u00e1lisis de las variables sociodemogr\u00e1ficas, no se encontraron diferencias significativas seg\u00fan g\u00e9nero, a\u00f1os de trabajo en la unidad, profesi\u00f3n y formaci\u00f3n. Previo a la intervenci\u00f3n, el 71% de la muestra estaba en la categor\u00eda de riesgo ( alto y medio). Al analizar los datos en la medici\u00f3n 4, los resultados obtenidos fueron de 31% para el grupo en riesgo, y de un 69% para bajo riesgo. Estas modificaciones pre vs post intervenc i\u00f3n en cuanto al riesgo de padecer SB fue estad\u00edsticamente significativa, obteniendo un X 2 = 4.0817, df = 1, p -value = 0.04335. Dichas diferencias se ven reflejadas mayoritariamente en los puntajes de cansancio emocional y despersonalizaci\u00f3n, los cuales pr esentaron una disminuci\u00f3n entre la medici\u00f3n de ambos periodos ( -2 y 4 tiempos). Conclusiones : Una intervenci\u00f3n basada en psicoeducaci\u00f3n centrada en trabajo en equipo, comunicaci\u00f3n efectiva y estrategias de apoyo en duelo, generan cambios en la prevenci\u00f3n d el burnout. Por lo que se hace necesario realizar este tipo de intervenciones en forma continua y frecuente a todo el equipo que trabajo en la unidad. 49. Impacto y evaluaci\u00f3n de charla educativa sobre hidrataci\u00f3n subcut\u00e1nea en el personal de enfermer\u00eda d e dos centros asistenciales Riveros, L., y Franco, R. Pa\u00eds: Paraguay Categor\u00eda: Educaci\u00f3n Introducci\u00f3n: La utilizaci\u00f3n de la v\u00eda subcut\u00e1nea (VS) suele quedar circunscripto a los pacientes con abordaje paliativo. Favorece el cuidado del paciente ya que es d e f\u00e1cil colocaci\u00f3n y manejo tanto para el personal sanitario asi como para cuidadores y familiares. Es c\u00f3modo para el paciente, poco doloroso, con pocas complicaciones, pudi\u00e9ndose administrar distintos f\u00e1rmacos e hidrataci\u00f3n al paciente. Objetivos: Determ inar el grado de conocimiento sobre v\u00edas subcut\u00e1neas y utilizaci\u00f3n de la misma, del personal de enfermer\u00eda de dos centros asistenciales previos y posteriores a una Charla sobre Hidrataci\u00f3n Subcut\u00e1nea. Materiales y m\u00e9todos : Estudio descriptivo de corte transverso. No Probabil\u00edstico por conveniencia. Muestra 248 personal de enfermer\u00eda Utiliz\u00e1ndose cuestionarios en dos tiempos, con preguntas cerradas y abiertas entregados previo y posterior a una charla de capacitaci\u00f3n sobre Hidrataci\u00f3n Subcut\u00e1nea, dirigido a l personal de enfermer\u00eda de dos centros asistenciales. Se analizaron los datos en retrospectiva las frecuencias relativas (porcentajes). Resultados: Previo a la Charla No conoc\u00edan la VS (52%) de los participantes, No usaron la VS (87%). Los que usaronla V S fue para Hidrataci\u00f3n (57%). Despu\u00e9s de la capacitaci\u00f3n Se consult\u00f3 si utilizar\u00edan la VS (84%) respondieron afirmativo. Los sueros a utilizar mayormente Fisiol\u00f3gico (87%), Fisiol\u00f3gico y Ringer (45%), Glucosado (19%). C Seg\u00fan las formas de uso se refiri\u00f3 en un (58%) la combinaci\u00f3n Hidrataci\u00f3n/Dolor/N\u00e1useas. Iden tificaron la medicaci\u00f3n que no deben utilizar por VS un (34%) Dipirona, (27,4%) no contestaron y (22,5%) cualquier antibi\u00f3tico. Sobre que medicamentos no combinar\u00eda en una VS, no responden (64,5%). Volumen de l\u00edquidos a enviar en una noche el (92%) refiri\u00f3 1,500 ml. 96 Complicaciones el 81% refiri\u00f3 edemas y el 19% irritaciones mas edema. Conclusiones: Previo a la charla un poco m\u00e1s de la mitad desconoc\u00eda la VS para la administraci\u00f3n de l\u00edquidos y medicamentos. Nunca usaron la VS en la gran mayor\u00eda. Posterior a la capacitaci\u00f3n m\u00e1s de la mitad utilizar\u00eda la VS. Sobre el uso y aplicaciones de medicamentos y l\u00edquidos, hubo disparidad del uso de medicamentos y una cantidad no despreciable no contest\u00f3, asi como la correcta utilizaci\u00f3n de los distintos sueros y compli caciones de la VS. Ante estos resultados, concluimos que es necesario una capacitaci\u00f3n continua del personal de enfermer\u00eda asi como los que deben prescribirlos (m\u00e9dicos) para que se utilice correcta y oportunamente la VS en pacientes en cuidados paliativos . 50. La felicidad como un nuevo indicador de salud: Visitas medicas de clowns en el Hospital Divina Providencia Duran Albanez, J.E. Pa\u00eds: El Salvador Categor\u00eda: Educaci\u00f3n Introducci\u00f3n : el programa clown es parte de la educaci\u00f3n continua que realiza la Subdirecci\u00f3n de Educaci\u00f3n e Investigaci\u00f3n, bajo el tema\" la felicidad como un nuevo indicador de salud\" se desarrollaron clases de riso terapia y talleres que permitieron proporcionar las herramientas necesarias para realizar visitas m\u00e9dicas divertidas, pa ra que permitan la interacci\u00f3n entre usuarios, familiares y personal de salud Objetivos: 1. Dar a conocer beneficios de la t\u00e9cnica de clown 2. Desarrollar t\u00e9cnicas que promuevan la riso terapia 3. Fortalecer la comunicaci\u00f3n y confianza en usuarios y equipo de salud 4. Crear personajes para realizar visitas m\u00e9dicas diferentes y divertidas 5. Desarrollar habilidades t\u00e9cnicas de globoflexia y pinta caritas para el entretenimiento 6. Evitar el bournout con el cambio de rutina Materiales y m\u00e9todos : El programa se desarrolla desde el a\u00f1o 2016 , las clases y talleres se gu\u00edan mediante un plan educativo que permite trazarse objetivos y lograr habilidades en los participantes de manera organizada y planificada , las clases son dirigidas a todo el equipo interdiscipl inario y con la ayuda de fabrica de sonrisas(doctores de la risa) se impartieron clases de riso terapia y el c\u00e1ncer,prevenci\u00f3n del bournout; Se desarrollaron talleres de creaci\u00f3n de personajes de fantas\u00eda,globoflexia y pinta caritas;En d\u00edas espec\u00edficos se incorporaron accesorios divertidos en la rutina de trabajo, al final de la jornada laboral se evaluaba la actividad mediante la opini\u00f3n de experiencias personales, se planificaron anualmente visitas medicas generales con la participaci\u00f3n de todo el equipo. Resultados : 1. Previene el bournout en el equipo interdisciplinario, mediante el cambio de rutina laboral 2. Mejora la convivencia institucional entre los usuarios, familia y personal de salud 3. Fomenta los beneficios de la riso terapia en todo el equipo de trabajo 4. Motiva la creatividad mediante la Realizaci\u00f3n de personaje de forma individual y \u00fanica, para la visita de clown 5. Genera un ambiente de confianza entre usuarios, familia y personal 6. Desarrollan habilidades y destrezas t\u00e9cnicas en Globofle xia y pinta caritas en el personal 7. Mejora la comunicaci\u00f3n entre el personal, usuarios con enfermedades cr\u00f3nicas avanzadas y sus familiares 8. Se realizan visitas de clown de forma planificada anualmente para los usuarios ingresados en el Hospital Divina Providencia 9. Motiva a la realizaci\u00f3n de futuras investigaci\u00f3n cient\u00edfica debido a que se est\u00e1n registrando experiencias personales de usuarios y familias Conclusiones: El clown genera un acercamiento de manera diferente a los usuarios y familia, ya que los entretiene y divierte; Genera un ambiente de confianza, fomenta la comunicaci\u00f3n y permite cambio de rutina en el hospital tanto para el usuario como para el personal de salud. 52. Modelo curricular transdisciplinar en posgrado de los cuidados paliati vos en atenci\u00f3n primaria en salud Cano Molano, L.M., y Casas, G. Pa\u00eds: Colombia Categor\u00eda: Educaci\u00f3n Introducci\u00f3n: La consecuencia de la falta de formaci\u00f3n en cuidados paliativos es que los pacientes y familiar 97 quedan en medio de un conflicto econ\u00f3mico y s ocial, ya que no encuentran un equipo que les permita comprender la naturaleza de la enfermedad, el diagn\u00f3stico y el pron\u00f3stico. Objetivos: Dise\u00f1ar un Modelo transdisciplinar de cuidados paliativos en atenci\u00f3n primaria para responder a la necesidad de cre ar programas de educaci\u00f3n formal para mejorar la calidad de la atenci\u00f3n de los pacientes, la eliminaci\u00f3n de barreras para el acceso a los servicios. Materiales y m\u00e9todos : El trabajo de investigaci\u00f3n se realiz\u00f3 en dos fases; con dos enfoques de investigaci\u00f3 n complementarios. Se inici\u00f3 con la fase cualitativa con La investigaci\u00f3n acci\u00f3n transformadora para dise\u00f1ar el plan de estudios, que finaliz\u00f3 con a validaci\u00f3n te\u00f3rica por parte de los expertos en cuidados paliativos . El dise\u00f1o curricular se fundament\u00f3 en la corriente del Pensamiento complejo, la transdisciplinariedad y el alineamiento constructivo. Se dise\u00f1\u00f3 el plan de estudios fundamentado en el Alineamiento constructivo y la transdisciplinariedad. Se valorar su la validez, consistencia y fiabilidad, con miras a la ejecuci\u00f3n del curr\u00edculo; se hizo el redise\u00f1o curricular con retroalimentaci\u00f3n del panel de experto y la Instituci\u00f3n de Educaci\u00f3n Superior para la Validez epistemol\u00f3gica, Validez te\u00f3rico -pr\u00e1ctica, Validez t \u00e9cnica y capacidad de implementaci\u00f3n. Siendo un programa de estudios cuyo base en la construcci\u00f3n del conocimiento a trav\u00e9s de la resoluci\u00f3n de problemas, fue necesario determinar cu\u00e1l era la realidad de los m\u00e9dicos generales en dos dimensiones: resoluci\u00f3 n de problemas y toma de decisiones, raz\u00f3n por la cual, mediante un corte transversal, retrospectivo se hizo el an\u00e1lisis de 1053 pruebas saber Pro en el 2015. Resultados : El resultado de la fase cualitativa fue la validaci\u00f3n del programa de Cuidados Paliativos Transdisiciplinar. Con la informaci\u00f3n obtenida de 1053 estudiantes que presentaron la prueba, podemos decir que el rendimiento general de los estudiantes de medicin a en la Prueba estatal SABER PRO, durante los a\u00f1os 2011 a 2015, no muestra diferencias significativas en las Competencias gen\u00e9ricas y espec\u00edficas obtenidas por estudiantes universitarios del \u00e1rea de la salud y de la carrera de medicina del pa\u00eds, y sirviero n de argumentaci\u00f3n y base para iniciar la formaci\u00f3n en cuidados paliativos en nuestro programa de Medicina e iniciar capacitaci\u00f3n continua en forma de diplomatura. Es una realidad que los programas en ciencias de la salud orientan su contenido program\u00e1tico para la resoluci\u00f3n de enfermedades desde la visi\u00f3n hospitalaria de la misma. El modelo curricular transdisciplinar, con aprendizaje en espiral alrededor de problemas cl\u00ednicos reales del final de la vida con diferentes niveles de realidad. Los m\u00f3dulos est\u00e1n fundamentados en los descrito por las Gu\u00edas del Proyecto Nacional de consenso para la calidad del cuidado paliativo, bajo la premisa te\u00f3rica que construir el conocimiento en espiral y de forma proped\u00e9utica fortalece la experticia individual y el trabajo colaborativo. Conclusiones : Es necesario fortalecer los programas de pregrado no hac\u00eda m\u00e1s contenido te\u00f3rico, sino hacia desarrollar habilidades del pensamiento superior y traspasar los l\u00edmites de la disciplinariedad. Es necesario cambiar de paradigma edu cativo para poner en marcha una formaci\u00f3n en posgrado en cuidado paliativo en el cual el estudiante Sea capaz de integrar, comparar, explicar, analizar, relacionar o aplicar el conocimiento, en la soluci\u00f3n de un problema disciplinar, podr\u00e1 dar el salto cualitativo al nivel m\u00e1s profundo en el cual se es capaz de teorizar, generalizar, formular, hipotetizar o reflexionar, crear o innovar en la materia y fundamentalmente pensar en t\u00e9rminos de transdisciplinariedad. 53. Planeaci\u00f3n did\u00e1ctica en cuidados paliat ivos Templos Esteban, L.A., Rangel Dom\u00ednguez, N.E., y Covarrubias G\u00f3mez, A. Pa\u00eds: M\u00e9xico Categor\u00eda: Educaci\u00f3n Introducci\u00f3n: La planeaci\u00f3n did\u00e1ctica es dise\u00f1ar un plan de trabajo que contemple los elementos que intervendr\u00e1n en el proceso de ense\u00f1anza -aprend izaje organizados de tal manera que faciliten el desarrollo de las estructuras cognoscitivas, la adquisici\u00f3n de habilidades y modificaci\u00f3n de actitudes de los alumnos en el tiempo disponible para un curso dentro de un plan de estudios. En el presente traba jo se muestra el trabajo realizado en relaci\u00f3n al tema en nuestro equipode trabajoen el contexto de cuidados paliativos . 98 Objetivos: La educaci\u00f3n es uno de los pilares m\u00e1s importantes dentro de la prestaci\u00f3n de los servicios en cuidados paliativos. Es una e strategia fundamental para asegurar el derecho de los pacientes a recibir una asistencia paliativa de calidad. El objetivo es que esta herramienta gu\u00ede la labor acad\u00e9mica de los docentes, para que los alumnos y profesores cuenten con una herramienta de tra bajo que oriente su quehacer cotidiano en el proceso de ense\u00f1anza de los cuidados paliativos . Material y m\u00e9todos: Se mostrar\u00e1n dos actividades: Se presentar\u00e1 un ejemplo de Planeaci\u00f3n did\u00e1ctica mensual y un ejemplo de planeaci\u00f3n de clase de cuidados paliati vos de acuerdo a los siguientes contenidos: Para la planeaci\u00f3n mensual Los objetivos o prop\u00f3sitos La organizaci\u00f3n de los contenidos Las actividades o situaciones de aprendizaje La evaluaci\u00f3n de los aprendizajes. Para la planeaci\u00f3n de clase se tomar\u00e1n en cuenta los siguientes rubros: Grado, asignatura y unidad El tema La competencia a desarrollar Actividades a realizar: inicio desarrollo y cierre Trabajo transversal con otras asignaturas Los aprendizajes esperados Los recursos did\u00e1cticos El tiempo Aspectos a evaluar Resultados: Como resultados medibles generamos habilidades cognitivas: (conocimiento comprensi\u00f3n y habilidades intelectuales), psicomotoras (destrezas y habilidades manuales) y habilidades afectivas (actitudes y valores). En el servicio llevamos 3 a\u00f1os realiz\u00e1ndola. El profesor se transforma desde esta perspectiva en un promotor del aprendizaje y en un investigador de su pr\u00e1ctica y de las condiciones sociales e institucionales que la influyen. De ah\u00ed que, en referencia a su reflexi\u00f3n y co nclusiones de su an\u00e1lisis de la pr\u00e1ctica docente, traducidas en los prop\u00f3sitos planteados y competencias adecuadas para el alumno egresado de los Cursos de Cuidados Paliativos logra una formaci\u00f3n humana y profesional de los aprendizajes, seleccionar los co ntenidos m\u00e1s adecuados, se promueve la participaci\u00f3n de los alumnos para alcanzar los aprendizajes, favorece la comunicaci\u00f3n y di\u00e1logo en el aula y el proceso de evaluaci\u00f3n le permite conocer y reflexionar acerca de si se cumplen o no sus objetivos planead os. 99 54. Proceso de enfermer\u00eda como estrategia de formaci\u00f3n de cuidados paliativos en enfermer\u00eda Parra Giordano, D. Pa\u00eds: Chile Categor\u00eda: Educaci\u00f3n Introducci\u00f3n: Los cuidados paliativos son una necesidad creciente a nivel mundial. La Enfermer\u00eda involucr ada en este fen\u00f3meno considera las enfermedades avanzadas dentro del campo de acci\u00f3n de los cuidados paliativos de la disciplina. De esta forma, la Escuela de Enfermer\u00eda de la Universidad de Chile incorpora esta realidad en la formaci\u00f3n de sus estudiantes en su curr\u00edculum por competencias. Objetivos: Contribuir al desarrollo de competencias en cuidados paliativos en la atenci\u00f3n de personas y familias con enfermedad avanzada con el desarrollo del proceso de enfermer\u00eda por estudiantes de enfermer\u00eda. Materiale s y m\u00e9todos: Seminario formativo enmarcado en la asignatura de Enfermer\u00eda del Envejecimiento II 2016. Se entreg\u00f3 clase expositiva de 20 minutos sobre Proceso de Enfermer\u00eda y su contextualizaci\u00f3n en cuidados paliativos . Se conformaron seis grupos de trabajo de siete estudiantes cada uno, asignando un caso de persona y familia con enfermedad avanzada diferente a cada grupo; los estudiantes contaban con 30 minutos para desarrollar las cinco etapas del proceso de enfermer\u00eda correspondiente. Despu\u00e9s expon\u00edan en 10 minutos el trabajo desarrollado al resto del curso. Posteriormente, el docente realiz\u00f3 una actividad de cierre de 10 minutos puntualizando conceptos. Esta actividad se efect\u00fao con ambas rotaciones de experiencia pr\u00e1ctica (abril -junio). Resultados: 84 estudiantes desarrollaron el Proceso de Enfermer\u00eda en cuidados paliativos a una persona y familia con enfermedad avanzada. El desarrollo de la herramienta propia de la Profesi\u00f3n y Disciplina de Enfermer\u00eda ofrece a los estudiantes la integraci\u00f3n de las compet encias necesarias para otorgar cuidados paliativos , destacando los aspectos principales de la valoraci\u00f3n, confeccionando diagn\u00f3sticos de enfermer\u00eda conforme a directrices internacionales, y planificando actividades interprofesionales seg\u00fan necesidades de las personas y familias; as\u00ed tambi\u00e9n, sus criterios de evaluaci\u00f3n. Aplicado en las situaciones importantes vivenciadas por personas y familias con enfermedad avanzada. La actividad se desarroll\u00f3 en un ambiente protegido, permitiendo un aprendizaje significativo en cuidados paliativos por parte de los estud iantes. Finalmente, se recogi\u00f3 el trabajo desarrollado en clases, desenvolvi\u00e9ndose los casos y se entregaron como contenidos en plataforma online del curso. Conclusiones: El Proceso de Enfermer\u00eda con foco en cuidados paliativos , permite desarrollar y forta lecer las competencias de los enfermeros en formaci\u00f3n en la atenci\u00f3n de salud a personas y familias con enfermedad avanzada. 56. Atua\u00e7\u00e3o da equipe de enfermagem em unidades de cuidados paliativos de hospitais brasileiro e franc\u00e9s Cordeiro, F.R., Introdu\u00e7\u00e3o : Unidades de constituem -se em ambientes especializados no cuidado \u00e0s pessoas apresentam uma doen\u00e7a fora de possibilidade esteja ela em fase ou n\u00e3o. Nessas unidades, a equipe de enfermagem possui papel do conforto, seja pelos cuidados que desenvolve em rela\u00e7\u00e3o aos aspectos f\u00edsicos, seja em rela\u00e7\u00e3o aos cuidados emocionais e espirituais Objetivos : Tendo em vista a cultura, os sistemas de sa\u00fade e as especificidades dos cuidados paliativos e da enfermagem em cada pa\u00eds, este estudo tem por objetivo descrever e problematizar a atua\u00e7\u00e3o da equipe de enfermagem em de cuidados paliativos de hospitais brasileiro e franc\u00eas Materiais e m\u00e9todos : Estudo etnogr\u00e1fico, realizado em unidades de cuidados p aliativos de hospitais brasileiro e franc\u00eas. A unidade brasileira a possui leitos, ambas localizam e ensino. Foram acompanhadas, entre outubro de 2014 outubro de pess oas em cuidados paliativos, seus familiares e profissionais de sa\u00fade. Como t\u00e9cnica de produ\u00e7\u00e3o dos dados foram utilizados di\u00e1rio de campo, observa\u00e7\u00e3o participante e entrevista individual semiestruturada. Os 100 achados da pesquisa foram organizados por meio de mapeamento discursivo e analisados sob a perspectiva cultural. O projeto foi aprovado por Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa, e seguiu as normas da Resolu\u00e7\u00e3o 466/2012 do Conselho Nacional de Sa\u00fade. Resultados: Tanto na como no a fornece informa\u00e7\u00f5es demais decis\u00f5es. Embora, pouco decidam parti cipam momentos. para domiciliar. enfermeiras, -se pela parte gerencial, especialmente da enferma gem. Al\u00e9m disso, realizam grupos Fran\u00e7a, as enfermeiras dividem a responsabilidade pelos cuidados t\u00e9cnicos com as auxiliares de enfermagem. Como naquele pa\u00eds a fam\u00edlia pouco participa dos cuidados relac ionados \u00e0 higiene do paciente, tanto no hospital como no domic\u00edlio, \u00e9 a equipe de enfermagem que se ocupa de todos os cuidados, sem evidenciar preocupa\u00e7\u00e3o com o processo educativo de pacientes e familiares. Conclus\u00f5es : Em ambos os cen\u00e1rios, mais do que ter voz \"ativa\", as enfermeiras fornecem subs\u00eddios para a tomada equipe m\u00e9dica. A equipe de enfermagem acompanha e orienta pacientes e familiares. Entretanto, nos processos decis\u00f3rios, pouco se considera o posicionamento das equipes de enferma gem na organiza\u00e7\u00e3o dos terap\u00eauticos em cuidados paliativos. 57. Avalia\u00e7\u00e3o de performance status pela Escala de Karnofsky para defini\u00e7\u00e3o de perfil de pacientes em uma unidade de interna\u00e7\u00e3o oncol\u00f3gica: Um olhar para o Zancheta Souza Costa, A., Hayacida, C., Ludug\u00e9rio de Souza, H., Drummond de Camargo, J., Barbosa, J., Cavalcante de Deus, M., de Lima Vieira, S., y Delponte, V. Pa\u00eds: Brasil Categor\u00eda: Enfermer\u00eda Introdu\u00e7\u00e3o : Cuidados paliativos, segundo a OMS, tem objetivo principal de melhor qualidade de vida ao paciente e familiares. A Escala de Performance Status de Karnofsky foi desenvolvida como um meio objetivo de documentar o decl\u00ednio cl\u00ednico deste, onde um performance inferior a 70% tem indica\u00e7\u00e3o precoce de cuidados paliativos e o performance de 50% \u00e9 um indicador de terminalidade. Objetivos : Identificar o performance status de pacientes internados em uma unidade de interna\u00e7\u00e3o oncol\u00f3gica; Identificar paliativos. Materiais e m\u00e9todos : Trata -se de uma pesquisa de campo, retrospectiva, do tipo descritiva, com abordagem quantitativa, realizada em um hospital de grande porte na cidade de S\u00e3o Paulo, Brasil, com ca pacidade de 411 leitos, dos quais 31 A foi constitu\u00edda de 309 pacientes no per\u00edodo de junho a agosto de 2017. Foram considerados 70% e ou igual a 70%, onde 86 (52,1%) correspondiam a performance de 70%, 38 (41,2%) a 60%, 22 (13,3%) a 50%, 13 (7,9%) a 40%; 5 (3%) a 30% e 1 (0,6%) a 20%. Al\u00e9m destes, 8% dos pacientes foram a \u00f3bito, sendo que a maio ria n\u00e3o recebeu tipo acompanhamento interna\u00e7\u00e3o seu de a oncol\u00f3gica assim sintomas, acarretando em maior sofrimento. Espera -se atingir o m\u00e1ximo de pacientes que possam se beneficiar, sensibilizar as equipes m\u00e9dicas e multiprofissionais sobre import\u00e2ncia da detec\u00e7\u00e3o precoce do funcio 101 benef\u00edcios acionamento e acompanhamento o cuidados paliativos. Conclus\u00f5es : Concluiu -se assim, ser relevante para o controle de sintomas e sofrimento dos pacientes que se encontram em fase da que os necessidades individuais destes, uma vez que a utiliza\u00e7\u00e3o da escala de Karnofsky torna -se \u00fatil para tomada de decis\u00f5es cl\u00ednicas. 58. Duraci\u00f3n y seguridad del cat\u00e9ter subcut\u00e1neo, estudio experimental sobra duraci\u00f3n y seguimiento Becerra, M.A., Gonzalez, M., Meneses, C., Hidalgo, D., y Baeza, C. Pa\u00eds: Chile Categor\u00eda: Enfermer\u00eda Introducci\u00f3n: Existe evidencia en la literatura que muestra que la duraci\u00f3n del cat\u00e9ter subcut\u00e1neo puede ser mayor a 7 d\u00edas. En nuestra pr\u00e1ctica observamos pacientes que no acud\u00edan al cambio semanal de cat\u00e9ter, permaneciendo con \u00e9stos por m\u00e1s de 15 d\u00edas, sin presentar complicaciones secundarias a su uso prolongado. Esto nos motiv\u00f3 a evaluar cu\u00e1nto tiempo puede permanecer un cat\u00e9ter subcut\u00e1neo en forma segura. Objetivos: Objetivo princip al: Establecer la duraci\u00f3n segura de un cat\u00e9ter, siendo monitoreado por el cuidador o paciente. Objetivos secundarios: Comparar dos tipos de seguimiento para establecer cu\u00e1l es el que logra mejores resultados en cuanto a duraci\u00f3n y complicaciones, as\u00ed como evaluar las combinaciones de f\u00e1rmacos utilizadas y efectos locales secundarios a su administraci\u00f3n. Materiales y m\u00e9todos : El trabajo corresponde a un estudio prospectivo randomizado controlado. Se comparar\u00e1 dos grupos de pacientes con distintos m\u00e9todos de seguimiento del estado del c\u00e1teter. Ambos grupos recibir\u00e1n educaci\u00f3n presencial en instalaci\u00f3n y cuidados del cat\u00e9ter al inicio del seguimiento. El primer grupo se controlar\u00e1 v\u00eda telef\u00f3nica cada 3 d\u00edas, y el segundo recibir\u00e1 una cartilla para evaluaci\u00f3n diaria del cat\u00e9ter. Ambos grupos tendr\u00e1n una planilla de horarios de medicamentos. La evaluaci\u00f3n ser\u00e1 mediante registro fotogr\u00e1fico cada 7 d\u00edas, luego de la instalaci\u00f3n del cat\u00e9ter y al momento del retiro del mismo. Resultados: El 80% de los pacientes a l os que se control\u00f3 v\u00eda telef\u00f3nica por parte del equipo de enfermer\u00eda permanecieron 10 d\u00edas con v\u00eda subcut\u00e1nea, control\u00e1ndose efectivamente cada 3 d\u00edas y sin presentar complicaciones en el sitio de inserci\u00f3n. Se estima que podr\u00eda existir una media de duraci \u00f3n del sistema mayor a 12 d\u00edas en este tipo de pacientes. Si bien los pacientes que usaron la cartilla de evaluaci\u00f3n tuvieron una duraci\u00f3n cercana a la mencionado por la literatura, el refuerzo de la educaci\u00f3n por parte del equipo de enfermer\u00eda marc\u00f3 una d iferencia fundamental. El 50% de los pacientes que recibieron una infusi\u00f3n mayor a 3cc de medicamentos por v\u00eda subcut\u00e1nea, experimentaron irritaci\u00f3n de esta y una duraci\u00f3n del sistema menor a 7 d\u00edas. Conclusiones: El paciente usuario de v\u00eda subcut\u00e1nea puede permanecer con el cat\u00e9ter por m\u00e1s de 7 d\u00edas, siempre que haya recibido educaci\u00f3n presencial por parte del equipo de enfermer\u00eda y cuente con seguimiento telef\u00f3nico. El apoyo con cartillas de evaluaci\u00f3n del tefl\u00f3n constituye un soporte, pero no reemplaza la educaci\u00f3n del profesional de enfermer\u00eda. 59. Las percepciones de la transici\u00f3n entre el hospital y el hogar Carrillo, G.M., L\u00f3pez Rangel, R., Mauricio Arias, E., Carre\u00f1o, S.P., y C\u00e1rdenas, D.C. Pa\u00eds: Colombia Categor\u00eda: Enfermer\u00eda Introducci\u00f3n : La transici\u00f3n hospital hogar en cuidado paliativo es un proceso determinante para asegurar la continuidad de la atenci\u00f3n en el domicilio involucrando tanto al paciente como a su cuidador familiar como participantes activos. Poco se conoce acerca de las percep ciones de estos en dicha transici\u00f3n. Objetivos : explorar el significado de la experiencia a de la diada paciente cuidador familiar en cuidado paliativo durante el proceso de transici\u00f3n entre el hospital y el hogar en una instituci\u00f3n de salud de Bogot\u00e1 -Colombia. Materiales y m\u00e9todos: Abordaje cualitativo tipo teor\u00eda fundamentada en el que participaron 33 diadas 102 conformadas por el paciente en cuidado paliativo y su cuidador familiar. La informaci\u00f3n se recolecto mediante 39 entrevistas a profundidad incluyendo como pregunta central c\u00f3mo fue su experiencia desde el egreso de la instituci\u00f3n hospitalaria hasta la llegada a casa? El proceso de reclutamiento incluyo revisi\u00f3n diaria de historias cl\u00ednicas de los servicios de paliativo con el fin de determinar qui\u00e9nes ten\u00edan orden de egreso hospitalario y obtener la autorizaci\u00f3n del grupo familiar para realizar visita domiciliaria 7 d\u00edas despu\u00e9s de la salida. Los datos se analizaron de acuerdo con el m\u00e9todo anal\u00edtico constructivista Resultados: Buscando el control al f inal de la vida a trav\u00e9s del v\u00ednculo fue identificada como la dimensi\u00f3n central del estudio, conformada por 4 categor\u00edas: a\u00f1orando el hogar, reconociendo la carga, experimentando ambig\u00fcedad -falta de control, y logrando el control. Se identifica una percep ci\u00f3n negativa del acceso al cuidado paliativo, dificultades para contar consistemas de seguimiento en el domicilio y excesivos tr\u00e1mites administrativos que se deben adelantar para contar con los medicamentos para el manejo del dolor. Conclusiones : Comprend er la realidad vivida por los actores del cuidado desde la perspectiva de la diada contribuye en la creaci\u00f3n de programas de atenci\u00f3n en cuidado paliativo con un componente de innovaci\u00f3n en la capacitaci\u00f3n de profesionales y en el desarrollo de pol\u00edticas p \u00fablicas. 60. Significado de la experiencia de realizar el internado intrahospitalario en una unidad de cuidados paliativos Mewes, P. Pa\u00eds: La formaci\u00f3n en cuidados paliativos cambia el enf rentamiento del paciente terminal y su familia, al lograrse habilidades en el manejo de s\u00edntomas y necesidades espirituales y psicosociales al final de la vida, donde juegan un rol fundamental la comunicaci\u00f3n efectiva, la empat\u00eda y la actitud ante la muert e. Lamentablemente, su ense\u00f1anza es escasa en las escuelas de Enfermer\u00eda. Objetivos: Explorar la contribuci\u00f3n que tiene la ense\u00f1anza de los cuidados paliativos al desarrollo profesional de la Enfermer\u00eda, al evaluar la experiencia de realizar el internado intrahospitalario en una unidad de cuidados paliativos . Materiales y m\u00e9todos : Estudio de investigaci\u00f3n cualitativa, de aproximaci\u00f3n fenomenol\u00f3gica. Se entrevistaron en profundidad a 6 estudiantes de 5\u00ba a\u00f1o de una Universidad privada de Chile, quienes reali zaron el internado intra -hospitalario en un servicio de cuidados paliativos , entre los a\u00f1os 2016 -2017. Para el an\u00e1lisis, se sigui\u00f3 el m\u00e9todo de Streubert y Carpenter y se triangul\u00f3 con un investigador experto. Las respuestas obtenidas se analizaron en tres grandes categor\u00edas, que contienen diversas unidades de significado, a partir de los relatos de los participantes. Resultados : El an\u00e1lisis de las entrevistas mostr\u00f3 que el internado en cuidados paliativos es una experiencia de humanizaci\u00f3n. Se develaron tr es categor\u00edas. Realizar el internado es: \"Experiencia de m\u00faltiples aprendizajes\" destacan (1) espiritualidad m\u00e1s all\u00e1 de lo religioso, (2) encuentro con la muerte, (3) vivir el cuidado integral, (4) habilidades personales y profesionales (relaci\u00f3n de ayuda , comunicaci\u00f3n efectiva, trabajo en equipo, priorizaci\u00f3n de actividades, contenci\u00f3n familiar, manejo del dolor y s\u00edntomas), (5) el modelaje de la enfermera gu\u00eda, (6) la vida desde la mirada del otro, e (7) importancia del voluntariado. \"Momentos de dificul tad, oportunidades de mejora\" (1) falta de recursos; (2) falta de preparaci\u00f3n en espiritualidad, muerte y comunicaci\u00f3n; (3) soledad del paciente y (4) pobre comunicaci\u00f3n con atenci\u00f3n primaria. \"Comparaci\u00f3n con otros internados\" (1) futuro laboral, (2) valor de la espiritualidad en enfermer\u00eda, (3) habilidades t\u00e9cnicas, (4) importancia de la formaci\u00f3n continua. Conclusiones : El estudio muestra la utilidad para la formaci\u00f3n del futuro profesional de enfermer\u00eda incorporar pasant\u00edas en cuidados paliativos , ya qu e permiten adquirir herramientas que no se desarrollan en otros momentos de la carrera, destacando el lograr un enfrentamiento positivo de la muerte, practicar comunicaci\u00f3n efectiva y relaci\u00f3n de ayuda, lo que favorece el proceso de atenci\u00f3n al enfermo ter minal. 103 61. Uma vida que se (re) inventa: Produzindo o cuidado a mulher gestante com c\u00e2ncer de mama em cuidado paliativo - na \u00f3ptica do residente de enfermagem De Vasconcelos Rodrigues, D.M., Pereira Ribeiro, C., Costa Alves Guidoux, l., Palermo Da Silva, M.F., Castro Lustosa Moura Granja, Cataldi De Alcantara, L., Novais, Introdu\u00e7\u00e3o : C\u00e2ncer de mama nas mulheres no mundo. Associado \u00e0 gravidez \u00e9 diagnosticado at\u00e9 um ano p\u00f3s -parto. Casos novos para o Brasil \u00e9 de 57.960 em 2016, n\u00e3o h\u00e1 dados sobre paliativo, com potencialidade capaz de promover uma melhora integral na qualidade de : Estudo descritivo do tipo relato de experi\u00eancia realizado em um Hospital de refer\u00eancia para tratamento do c\u00e2ncer de mama, no estado do R io de Janeiro. Utilizado como ferramenta a observa\u00e7\u00e3o participante, para identificar quest\u00f5es apresentadas por gesta\u00e7\u00e3o, sua terap\u00eautica atual e o papel da enfermagem juntamente com as equipes de sa\u00fade, como produtores do cuidado em prol da melhora na qualidade de vida da mulher e beb\u00ea. Resultados: Os do -se gr\u00e1vida -se em manter a gesta\u00e7\u00e3o em curso, ciente dos riscos tanto para ela quanto para o beb\u00ea. Fica evidenciado a import\u00e2ncia do acolhimento efetivo e integral o pr\u00e9 -natal tratamento com o intuito de mesmo tempo faz necess\u00e1rio paliativo ond e a enfermagem e as equipes de sa\u00fade estejam comprometidas em ofertar uma assist\u00eancia resolutiva, para que ela possa passar por esse turbilh\u00e3o de eventos e emo\u00e7\u00f5es, priorizadas. 62. Uso de antibi\u00f3ticos por v\u00eda subcut\u00e1nea: Una revisi\u00f3n de la literatura Meneses, C., Aron, C., e Hidalgo, D. Pa\u00eds: Chile Categor\u00eda: Enfermer\u00eda Introducci\u00f3n: La v\u00eda subcut\u00e1nea facilita el control sintom\u00e1tico del paciente requirente de cuidados paliativos, permitiendo la administraci\u00f3n de f\u00e1rmacos cuando la v\u00eda oral se ve comprometida. Constituye una v\u00eda segura y sencilla, siendo menos invasiva y dolorosa que la v\u00eda endovenosa, permitiendo la administraci\u00f3n de distintos medicamentos, incluyendo antibi\u00f3ticos. Esto favorece el manejo domiciliario. Objetivos: El objetivo de este trabajo es analizar la evidencia disponible de experiencias de administraci\u00f3n de antibi \u00f3ticos por v\u00eda subcut\u00e1nea, poniendo \u00e9nfasis en la tolerancia de los pacientes y su efectividad cl\u00ednica. Materiales y m\u00e9todos: Este estudio corresponde a una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de la literatura publicada en las bases de datos: Pubmed, Tripdatabase, EMBASE , CINALH, Cochrane y Scielo, adem\u00e1s de la b\u00fasqueda en las referencias de los art\u00edculos encontrados. Se incluyeron art\u00edculos tanto en ingl\u00e9s como en espa\u00f1ol. En primera instancia se revisaron los t\u00edtulos, posteriormente los abstracts y finalmente el texto c ompleto. Se excluyeron los estudios en otros idiomas o que no entregaran resultados sobre la tolerancia del uso de antibi\u00f3ticos subcut\u00e1neos. No se excluy\u00f3 por a\u00f1o de publicaci\u00f3n. 104 Resultados: Existe escasa experiencia descrita en la literatura con antibi\u00f3ti cos administrados por v\u00eda subcut\u00e1nea. La mayor parte de la evidencia corresponde a series de casos, que en ocasiones incluyen estudios farmacocin\u00e9ticos. El antibi\u00f3tico que con mayor frecuencia ha presentado respuesta efectiva en su utilizaci\u00f3n y tolerancia es la Ceftriaxona; destacando dos estudios prospectivos en que se aleatorizaron los pacientes para recibir el antibi\u00f3tico intravenoso o subcut\u00e1neo, sin observar diferencias significativas en los par\u00e1metros farmacocin\u00e9ticos entre ambos grupos y otro estudi o que concluy\u00f3 que ambas v\u00edas de administraci\u00f3n para este antibi\u00f3tico resultan bioequivalentes. Otros antibi\u00f3ticos que han demostrado efectiva su administraci\u00f3n por dicha v\u00eda son: Ertapenem, Cefepime, Tobramicina, Ampicilina y Teicoplanina. Conclusiones: Existe evidencia que permite utilizar algunos antibi\u00f3ticos por v\u00eda subcut\u00e1nea con seguridad, sin embargo, es necesario realizar m\u00e1s estudios que la respalden. Esta t\u00e9cnica tiene el potencial de generar ahorro en gasto sanitario, ya que reduce la necesidad de hospitalizaci\u00f3n, y permite mejorar la calidad de vida de los pacientes que requieren cuidados paliativos o tienen malos accesos venosos. 63. Frecuencia de necesidades espirituales en pacientes con enfermedades avanzadas del Hospital de Cl\u00ednicas Riveros Rios, M.E. Pa\u00eds: Paraguay Categor\u00eda: Espiritualidad Introducci\u00f3n: Las necesidades espirituales se hacen m\u00e1s contundentes al final de la vida, la cual hasta incluso se convierte en una misi\u00f3n de fin de vida. Por tanto, evaluar que necesidades y como aborda rlas, es dotar del sentido m\u00e1s humano a la medicina. Pero \u00bfqu\u00e9 es la espiritualidad?, se han realizado m\u00e1s de 90 intentos para definirla e incluyen, relaci\u00f3n con Dios o ser espiritual, trascendencia, significados de vida, paz interior, etc. Objetivos: Determinar las necesidades espirituales m\u00e1s frecuentes en personas con enfermedades avanzadas, progresivas e incurables del Hospital de Cl\u00ednicas de la Facultad de Ciencias M\u00e9dicas de la Universidad Nacional de Asunci\u00f3n Materiales y m\u00e9todos: Estudio cualitativ o descriptivo de corte transversal mediante una encuesta estructurada sobre necesidades espirituales a 140 pacientes en el a\u00f1o 2017 en la Unidad de Cuidados Paliativos. Se utiliz\u00f3 la Gu\u00eda B\u00e1sica para la exploraci\u00f3n de las Necesidades Espirituales de la SEC PAL divididas en dos niveles, nivel general y especifico (m\u00e1s relacionado con la religiosidad y pr\u00e1cticas religiosas). An\u00e1lisis de los resultados de inter\u00e9s mediante el uso del programa PSPP utilizando el Chi cuadrado y el test de ANOVA (para relacionar va riables dicot\u00f3micas) representadas en forma de gr\u00e1ficos y tablas Resultados: Se detectaron varias necesidades espirituales simultaneas a tener en cuenta en la interpretaci\u00f3n porcentual y la relaci\u00f3n entra las respuestas mediante el test de ANOVA que se presentaran en graficos y tablas posteriormente *87% necesidad de continuidad de un m\u00e1s all\u00e1, *81% necesidad de leer su vida, *77% necesidad de expresar vivencias religiosas, *75% necesidad de ser reconocido como persona, *58% necesidad de encontrar sentido a su vida, *55% necesidad de reconciliaci\u00f3n, *39% necesidad de liberarse de culpas. Conclusiones: M\u00faltiples necesidades reportadas en una misma persona, la gran mayor\u00eda expresaba necesidad de la confirmaci\u00f3n de continuidad en el m\u00e1s all\u00e1, de ah\u00ed la importancia de abordar este tema en conjunto con especialistas en pas torales de salud, as\u00ed tambi\u00e9n la necesidad de leer su vida, lo que nos revela la impronta de generar espacios y oportunidades de comunicaci\u00f3n con el m\u00e9dico y la familia, cerrar un circulo de vivencias. 64. An\u00e1lisis del abordaje paliativo interdisciplinari o en la toma de decisiones sobre el uso de v\u00edas alternas de alimentaci\u00f3n en pacientes con demencia avanzada ingresados al Programa Contigo UAP Extramural EPS Sanitas. Bogot\u00e1, Colombia Febrero - Octubre 2017 Del Valle Diaz, I., Beltr\u00e1n, M., Correa, A., Cas tro, N., N\u00fa\u00f1ez, D., Quintanilla, D., Velasco, N., y Veloza, N. Pa\u00eds: Colombia Categor\u00eda: \u00c9tica 105 Introducci\u00f3n : La demencia avanzada es la patolog\u00eda que genera mayor deterioro conductual y funcional en adultos mayores del mundo. El manejo paliativo implica asumir la terminalidad de la misma y tomar decisiones \u00e9ticas sobre las intervenciones al final de la vida. Se presenta el resultado de un abordaje interdisciplinario en pacientes con Demencia avanzada ante la decisi\u00f3n de colocaci\u00f3n de Gastrostom\u00eda. Objetivos : Describir los resultados del abordaje paliativo interdisciplinario del Programa Contigo de la UAP Extramural sobre la toma de decisiones en uso de v\u00edas alternas de alimentaci\u00f3n en pacientes con Demencia avanzada y disfagia severa a fin de analizar y sist ematizar las estrategias de manejo que generen avances en la planificaci\u00f3n avanzada del cuidado de estos pacientes y sus familias. Materiales y m\u00e9todos: Estudio descriptivo transversal en el que se evaluaron las historias cl\u00ednicas de todos los pacientes co n diagn\u00f3stico de Demencia avanzada y trastorno deglutorio severo ingresados por el Equipo Extramural al Programa de Cuidado Paliativo \"Contigo\" de EPS Sanitas del 1 de febrero al 14 de octubre 2017 en Bogot\u00e1, Colombia. Se examinaron las dificultades, condu ctas, pr\u00e1cticas e indicaciones relacionadas con el trastorno deglutorio reportadas por los familiares y los profesionales de la salud involucrados en la atenci\u00f3n, y se registr\u00f3 la decisi\u00f3n final acerca del uso de v\u00eda alterna de alimentaci\u00f3n en los paciente s. Resultados: Se analizaron 588 Historias Cl\u00ednicas de 42 pacientes (90.5% de sexo femenino) con Demencia avanzada, que representaron el 25.3% del total de pacientes ingresados al Programa \"Contigo\". Se registr\u00f3 en todos los casos atenci\u00f3n por M\u00e9dico, Trab ajador social, Psic\u00f3logo, Nutricionista y Enfermera quienes suministraron informaci\u00f3n homog\u00e9nea sobre la patolog\u00eda y plan de manejo. El 21,4% de los pacientes evaluados recibi\u00f3 Terapia de fonoaudiolog\u00eda en el manejo del trastorno deglutorio. Se registran c omo indicaciones ante la disfagia total, la colocaci\u00f3n de dos cat\u00e9teres subcut\u00e1neos para medicaci\u00f3n e hidrataci\u00f3n y el aumento de soporte m\u00e9dico y psicol\u00f3gico a la familia. En el tiempo evaluado 20 pacientes con Demencia avanzada han fallecido en el Progra ma sin colocar v\u00eda alterna de alimentaci\u00f3n por consenso con la familia, solo un paciente ten\u00eda gastrostom\u00eda colocada previa al ingreso al Programa y su uso se suspendi\u00f3 al entrar el paciente en situaci\u00f3n de fin de vida por decisi\u00f3n familiar. Conclusiones: El abordaje integral e interdisciplinario del paciente con Demencia avanzada que ofrezca informaci\u00f3n detallada, atenci\u00f3n humanizada y pertinente y soporte emocional a la familia, puede lograr una toma de decisiones acorde a su condici\u00f3n cl\u00ednica, disminuyen do el uso de v\u00edas alternas de alimentaci\u00f3n que no tienen indicaci\u00f3n en este contexto, seg\u00fan la evidencia en la literatura cient\u00edfica mundial. 65. Ampliando el marco de necesidades de cuidados paliativos en Chile: Una aproximaci\u00f3n metodol\u00f3gica De Allende -Salazar, M.I., Valdivia, G., y Pizarro, A. Pa\u00eds: Chile Categor\u00eda: Gesti\u00f3n /administraci\u00f3n Introducci\u00f3n: Chile se encuentra en un proceso de transici\u00f3n demogr\u00e1fica y epidemiol\u00f3gica generando envejecimiento poblacional y predominio de carga de enfermedades cr\u00f3nicas. Este escenario es favorable para el incremento en la incidencia de necesidades en cuidados pal iativos las que es preciso dimensionar a fin de cerrar brechas de asistencia a pacientes con diversas prevalencias. Objetivos: a) generar informaci\u00f3n para lograr mayores niveles de certeza y precisi\u00f3n, del volumen de necesidades normativas de cuidados pali ativos en Chile. b) reducir la influencia de sesgos de diagn\u00f3stico inherentes a dicha cuantificaci\u00f3n que pudiesen influir sobre las necesidades latentes. Materiales y m\u00e9todos : Utilizando el modelo propuesto por Irene Higginson (2014), se realizaron dos estimaciones de necesidades de cuidados paliativos en Chile, en base al registro oficial de defunciones de 2012, para doce grupos de causas de muerte en adultos y catorce agrupaciones en ni\u00f1os. Se utilizaron estimaciones del s\u00edntoma dolor, como criterio \u00edndic e para calcular la necesidad de cuidados paliativos en cada grupo. Un primer modelamiento utiliz\u00f3 tasas crudas de mortalidad por grupos de edad y un segundo ejercicio, consider\u00f3 una 106 estandarizaci\u00f3n de tasas estratificadas por edad, a trav\u00e9s del m\u00e9todo de a juste indirecto, seleccion\u00e1ndose como referencia la poblaci\u00f3n de Inglaterra y Gales de 2012. La estratificaci\u00f3n por edad se estableci\u00f3 dada su influencia en la condici\u00f3n estudiada. Resultados: Las diferencias de resultados entre los m\u00e9todos para algunas ag rupaciones, justificar\u00eda que el estimador de necesidades de cuidados paliativos se construyera con una combinaci\u00f3n de ambos enfoques: tasas estandarizadas de mortalidad estratificadas por edad para adultos con enfermedades cr\u00f3nicas y tasas crudas de mortal idad para adultos con prevalencia de enfermedades trasmisibles y para ni\u00f1os menores de quince a\u00f1os. Se obtiene una estimaci\u00f3n de necesidades absolutas de cuidados paliativos de 49.622 pacientes (48.495 adultos y 1.127 ni\u00f1os). Considerando dos a\u00f1os de neces idades de cuidados paliativos por paciente y dos personas sat\u00e9lites por cada paciente basal, el volumen de estimado es de 198.488 individuos. El 45% de este volumen tendr\u00eda su origen en c\u00e1ncer, 31% en enfermedades cardiovasculares, 10% Alzheimer y 6% enfermedades obstructivas pulmonares. El 54% corresponder\u00eda a adultos mayores de75 a\u00f1os. En ni\u00f1os, el 47% se deber\u00eda a anomal\u00edas cong\u00e9nitas. Conclusiones : 198.488 personas requerir\u00edan anualmente cuidados paliativos en Chile. Se estima en 55% la falta de cobertu ra de poblaci\u00f3n cuyas necesidades se originan por causa no oncol\u00f3gica, quienes tambi\u00e9n poseen este derecho humanitario. El m\u00e9todo propuesto se constituye en una alternativa para una mejor estimaci\u00f3n de necesidades de cuidados paliativos en Chile. 66. An\u00e1l isis de resultados de implementaci\u00f3n de programa de cuidados paliativos dirigido a usuarios de EPS Sanitas y Colsanitas MP en situaci\u00f3n de enfermedad avanzada cr\u00f3nica e incurable. Bogot\u00e1 - Colombia, febrero -agosto 2017 Veloza Ramirez, N.P., del Valle D\u00edaz de Salamanca, I., Castro Rivera, L.F., Ronderos, C., Delgado, J., y Rojas, J. Pa\u00eds: Colombia Categor\u00eda: Gesti\u00f3n /administraci\u00f3n Introducci\u00f3n : En Colombia cerca de 120 mil personas tienen diagn\u00f3stico de enfermedades terminales y el 66% muere a causa de enfermedades cr\u00f3nicas, sin la atenci\u00f3n adecuada de cuidados paliativos. Por lo anterior, se dise\u00f1\u00f3 e implement\u00f3 el Programa de Cuidados Paliativos con un enfoque integral e interdisciplinario, con el concurso y la participaci\u00f3n activa de l a comunidad Objetivos: Analizar los resultados de la implementaci\u00f3n del Programa de Cuidados Paliativos CONTIGO el cual est\u00e1 basado en el m\u00e9todo NEWPALEX\u00ae, e integrado con el modelo de gesti\u00f3n en salud de la Organizaci\u00f3n Sanitas Internacional, y que involu cra la gesti\u00f3n del riesgo, la planeaci\u00f3n de la atenci\u00f3n y la articulaci\u00f3n de redes de atenci\u00f3n, orientado a mejorar la calidad de vida. Materiales y m\u00e9todos : Se trata de un estudio descriptivo transversal a trav\u00e9s de la revisi\u00f3n de informaci\u00f3n de las base s de datos del Programa de Cuidados Paliativos de usuarios de Eps Sanitas y Colsanitas con un an\u00e1lisis mensual de los mismos. La base de datos contiene variables demogr\u00e1ficas, de servicios, de descripci\u00f3n del \u00e1mbito de la prestaci\u00f3n y de costos del mes de an\u00e1lisis y de dos meses anteriores por usuario del programa. El an\u00e1lisis de los datos se presenta a trav\u00e9s de tablero de indicadores en herramienta de PowerBI. La informaci\u00f3n actual remitida corresponde a datos preliminares. Resultados: El programa cuenta con un Equipo interdisciplinario por nivel de atenci\u00f3n, que realiza un abordaje hol\u00edstico de los pacientes y sus familias con un promedio de 7,2 atenciones -mes por paciente. Durante el periodo analizado, se ingresaron 1116 pacientes de los cuales han falle cido 692 (62%). La distribuci\u00f3n por \u00e1mbito de atenci\u00f3n es domiciliaria 57,2 %, ambulatoria 18,1%, hospitalaria -Hospice 24,7%, con una estancia media de 35 d\u00edas en todos los niveles. Del total de pacientes el 60% son mujeres y el 40% hombres, con una mayor participaci\u00f3n de mayores de 65 a\u00f1os (78%); seg\u00fan el grupo de patolog\u00edas el 50% son oncol\u00f3gicos y el 50% no oncol\u00f3gicos. El costo promedio mes por usuario es de USD 1.804 el costo promedio mes de fallecidos es de USD 2.588. El programa Bogot\u00e1 Contigo, Ciuda d Compasiva ha realizado 20 actividades dirigidas a sensibilizar en el cuidado compasivo y la importancia de tejer redes. 107 Conclusiones: El programa CONTIGO ha permitido evidenciar resultados positivos al involucrar la gesti\u00f3n del riesgo, la planeaci\u00f3n en s alud y la articulaci\u00f3n de redes de atenci\u00f3n, orientadas a mejorar la calidad de vida de las personas con enfermedad avanzada en situaci\u00f3n terminal, las de sus familias y su entorno social, as\u00ed como resultados de costo efectividad desde el punto de vista econ\u00f3mico. 67. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos acompanhamentos realizados por equipe de consultoria em cuidados paliativos de um hospital do sul do Brasil Pellegini Fernandes, V., de Brittes Andrade, L., Fraga da Fonseca, A.C., Cordeiro, hospitalar, aten\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria. Tendo em vista que o final da vida \u00e9 caracterizado por um longo per\u00edodo, mostra -se relevante o investimento nessas equipes as quais planejam o cuidado, otimizando os recursos de sa\u00fade. Objetivos : Caracterizar o perfil dos pacientes acompanha dos pela equipe de consultoria multidisciplinar em cuidados paliativos, em um hospital de ensino do sul do Brasil, entre janeiro e junho de 2017. Materiais e m\u00e9todos : Estudo retrospectivo, realizado por meio da consulta as fichas de acompanhamento de pacientes atendidos pela equipe de consultoria em cuidados paliativos de um hospital p\u00fablico, do sul do Brasil, no per\u00edodo de 01 de janeiro \u00e0 31 junho de 2017. Os dados consultados foram: sexo, idade, diagn\u00f3stico, desfecho cl\u00ednico e estadiamento funcional. Ess e \u00faltimo aspecto foi identificado por meio escores e Perfomance Status (PS Resultados: o per\u00edodo masculino. A m\u00e9dia de idade foi de 62,4 anos e a maior preval\u00eancia estava na faixa et\u00e1ria dos 60 aos 69 anos e dos 70 aos 79 anos, respectivamente com 32,14% e 26,19%. O diagn\u00f3stico principal dos paciente s encaminhados era neoplasia, caracterizando 85,71%. Em rela\u00e7\u00e3o da Escala PPS, 84,49% escore igual ou inferior a 50%. Em aplicada somente no ambiente hospitalar e os demais receberam de alta para o domic\u00edli o ou de apoio ambulatorial ou aten\u00e7\u00e3o domiciliar Conclus\u00f5es : A maior parte dos atendimentos destina -se a pacientes oncol\u00f3gicos com decl\u00ednio sintomas e melhorando a qualidade de vida. 68. Caracterizaci\u00f3n de pac ientes de unidad privada de cuidados paliativos en El Salvador Feng Escobar, A., Carrillo, F., Menjivar, C., Rodr\u00edguez, M., L\u00f3pez Saca, M. Pa\u00eds: El Salvador Categor\u00eda: Gesti\u00f3n /administraci\u00f3n Introducci\u00f3n : El Salvador es el pa\u00eds m\u00e1s peque\u00f1o de Centroam\u00e9rica, pero con una alta densidad poblacional aproximadamente 6.1 millones de habitantes, la esperanza de vida en el hombre es de 68 a\u00f1os y en la mujer de 77 a\u00f1os. Las cuatro principales causas de muerte iden tificadas en 2013 fueron: insuficiencia cardiaca, insuficiencia renal, accidentes cerebrovasculares y c\u00e1ncer. La OMS desde el a\u00f1o 2002 ha propuesto que en los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo se promuevan m\u00e1s los cuidados paliativos que los curativos. En el a\u00f1 o 2014 el Ministerio de Salud de El Salvador inici\u00f3 un programa nacional de c\u00e1ncer con \u00e9nfasis en la prevenci\u00f3n pero que tambi\u00e9n incluyen los cuidados paliativos. Se inauguraron 6 unidades de dolor y cuidados paliativos en los hospitales p\u00fablicos del pa\u00eds y est\u00e1n por abrir otras 3 108 unidades. Para el funcionamiento de estas unidades se crearon unos lineamientos t\u00e9cnicos donde adem\u00e1s se enumerar los f\u00e1rmacos que deber\u00edan estar disponibles para el alivio de los s\u00edntomas. Otro hito para la medicina paliativa en El Salvador ha sido la reciente ley sobre los derechos y deberes de los pacientes, promulgada en el 2016 por la Asamblea Legislativa esta incluye en el art\u00edculo N\u00b0 10 el derecho que tienen todos los pacientes al acceso a los cuidados paliativos. Sin embar go, la disponibilidad de recibir cuidados paliativos sigue restringido. En el Atlas Latinoamericano de Cuidados Paliativos publicado en 2012, el nivel de desarrollo de los paliativos en El Salvador es 3a que significa que para ese a\u00f1o solo contaba con una provisi\u00f3n aislada que es el Hospital La Divina Providencia. Este nivel de desarrollo ahora es mayor por las 6 unidades antes descritas, tambi\u00e9n en educaci\u00f3n se ha dado un paso importante en 2013 se inici\u00f3 de la primera asignatura de medicina paliativa en u na universidad privada. En el \u00e1mbito privado no exist\u00eda un soporte cl\u00ednico para estos pacientes hasta que se comenz\u00f3 en enero del 2014 una unidad privada de soporte y control de s\u00edntomas en cuidados paliativos. La unidad inici\u00f3 con un m\u00e9dico paliativista f ormado en Espa\u00f1a, una enfermera de oncolog\u00eda formada en El Salvador. Actualmente esa unidad cuenta con 10 enfermeras, 2 m\u00e9dicos paliativistas, 1 psic\u00f3logo. Atienden enfermos oncol\u00f3gicos y no oncol\u00f3gicos en tres niveles de atenci\u00f3n: consulta externa, hospit alizaci\u00f3n, atenci\u00f3n en domicilio. Objetivos: Describir las caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas y cl\u00ednicas de la poblaci\u00f3n atendida en la unidad privada de soporte y control de s\u00edntomas en cuidados paliativos desde enero de 2014 a diciembre de 2016. Identificar la procedencia de los pacientes y los lugares de atenci\u00f3n m\u00e1s frecuentes, adem\u00e1s del porcentaje de pacientes atendidos con seguro m\u00e9dico privado. Materiales y m\u00e9todos: Sujetos. Se realiz\u00f3 un registro total de los pacientes que acudieron al servicio de atenci\u00f3n paliativa en una Cl\u00ednica de Cuidados Pa liativos de tipo privada en el per\u00edodo enero de 2014 a diciembre de 2016, que fueron vistos tanto en la consulta como en domicilio. Dise\u00f1o. Se efectu\u00f3 un estudio observacional, retrospectivo y de nivel descriptivo, utilizando el censo poblacional y los ex pedientes cl\u00ednicos en donde se recogieron variables sociodemogr\u00e1ficas y cl\u00ednicas de los pacientes atendidos en el servicio de la Cl\u00ednica de Cuidados Paliativos Instrumentos. Se llev\u00f3 a cabo un registro en una tabla de Excel con los datos obtenidos en la re visi\u00f3n de los expedientes cl\u00ednicos de los pacientes en donde se recogieron dos tipos de variables: Variables s ociodemogr\u00e1ficas: Edad, sexo, lugar de procedencia, atenci\u00f3n domiciliar o consulta, si cuenta con seguro privado de salud. Variables cl \u00ednicas: tip o de diagn\u00f3stico, Karnofsky, sobrevida, sedaci\u00f3n, interconsulta a psicolog\u00eda, as\u00ed como los s\u00edntomas m\u00e1s prevalentes, presencia y tipo de delirium, tipo de opioide. Resultados : El total de pacientes evaluados en la Unidad de Cuidados Paliativos desde julio de 2013 hasta diciembre del 2016 fueron 125. De los cuales 72 son del sexo femenino (56.8%) con promedio de edad 72 a\u00f1os. El 68% de los pacientes viven en el departamento de San Salvador (capital). Solo un 14.4% tienen seguro m\u00e9dico privado. El 68% de la c onsulta se brinda en el domicilio del paciente. Los pacientes con diagn\u00f3stico de enfermedad oncol\u00f3gica son 108 (86.4%), 59 mujeres y 49 hombres. Los pacientes con diagn\u00f3stico de enfermedad avanzada no oncol\u00f3gicos son 17 (13.6%), 12 mujeres y 5 hombres. Los pacientes referidos por m\u00e9dicos son 66 (52.8%), 22.4% por oncolog\u00eda, 24% medicina interna y cirug\u00eda, 4.8% gastroenterolog\u00eda 1.6% otras especialidades. Recibieron atenci\u00f3n por psicolog\u00eda solo 9 pacientes (7.2%), 2 mujeres y 7 hombres. Los s\u00edntomas m\u00e1s fre cuentes fueron: debilidad 113 (90.4%), falta de apetito 111 (88.8%), dolor 95 (76%), somnolencia 94 (75.2%), insomnio 86 (68.8%), tristeza 78 (62.4%), ansiedad 76 (60.8%), estre\u00f1imiento 64 (51.2%), (49.6%), disnea 47 (37.6%). El deli rium se Requirieron sedaci\u00f3n paliativa 16 pacientes del total (12.8%) 109 La capacidad funcional determinada por la escala de Karnofsky 50% 85 pacientes (68%), y Karnofsky 60% 40 pacientes (32%). Los pacientes con Karnofsky 50% el 77.6% son mujeres. Los pacientes con Karnofsky 60% no hubo diferencia entre el sexo. La sobrevida menor a 6 meses 86 pacientes (68.8%) y mayor a 6 meses 39 pacientes (31.2%). El opioide m\u00e1s utilizado fue morfina en 36 pacientes (28.8%) seguido por Tramadol en 22 pacientes (17.6%), Oxicodona en 10 pacientes (8%), Fentanyl en 10 pacientes (8%) y metadona en 4 pacientes (3.2%). Del total de poblaci\u00f3 n con dolor solo 13 pacientes utilizaron analgesia no opioide. Conclusiones: En este trabajo presentamos las caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas y cl\u00ednicas de los pacientes atendidos en nuestra unidad con estos resultados perciben la necesidad de m\u00e1s estructura, educaci\u00f3n, sensibilidad y disponibilidad de opioides en cuidados paliativos. Algunas aseguradoras privadas han comenzado a pagar cuidados paliativos esto es un hito en la medicina paliativa de El Salvador.Concluimos que cuando los cuidados paliativos guardan sus principios y elementos b\u00e1sicos de trabajo los resultados son similare s a otras unidades en el resto del mundo. Esta unidad privada puede ser el germen para que nazcan otras m\u00e1s en el pa\u00eds y llegar a otros pacientes fuera de la capital. 69. Desarrollo de un panel de Indicadores de calidad en cuidados paliativos. Etapa II Tripodoro, V.A., Berenguer, Categor\u00eda: Gesti\u00f3n /administraci\u00f3n Introducci\u00f3n: En Latinoam\u00e9rica es necesario evaluar la calidad de los servicios para promover cuidados paliativos eficientes. La SECPAL y la ALCP desarrollaron indicadores de calidad. En 2014 desarrollamos y aplicamos por primera vez un panel de 23 indicadores (10 de Estructura/12 de Proceso/1 de Resultado) en 3 equipos comprobando su factibilidad (etapa 1). Objetivos: 1. evalua r la calidad asistencial de servicios de cuidados paliativos identificados en Argentina para pacientes oncol\u00f3gicos utilizando un panel de indicadores espec\u00edfico desarrollado en la etapa 1. 2. Auditar la situaci\u00f3n basal de est\u00e1ndares de calidad en cada recu rso 3. Evaluar la utilidad y aplicabilidad de dichos indicadores para el Observatorio nacional de cuidados paliativos oncol\u00f3gicos. Materiales y m\u00e9todos: Estudio exploratorio, prospectivo, observacional, transversal en 6 fases: 1.Censo de recursos de cuidados paliativos en el pa\u00eds; 2. Cartograf\u00eda y Categorizaci\u00f3n seg\u00fan los 3 niveles de complejidad ( Directrices del Ministerio de salud de la Naci\u00f3n) en 5 regiones geogr\u00e1ficas: Patagonia, del Norte, Cuyo, Centro y Buenos Aires ; 3.Capacitaci\u00f3n del grupo invest igador; 4.Auditoria en terreno en 15 servicios ( 3 por carda regi\u00f3n y en 30 casos fallecidos consecutivos en cada uno); 5.An\u00e1lisis estad\u00edstico de los datos; 6.An\u00e1lisis conjunto de las \u00e1reas de mejora y Comunicaci\u00f3n de resultados. Resultados : Preliminares. Se identificaron 128 recursos de cuidados paliativos en Argentina en 5 regiones y por provincias. Se realiz\u00f3 una cartograf\u00eda sobre la distribuci\u00f3n de esos recursos. Se clasificaron de acuerdo a los niveles de organizaci\u00f3n mediante 2 rondas de encuestas on line (49 y 34 respuestas respectivamente) Tasa de respuesta 38%. Se identificaron: conformaci\u00f3n de equipos; inclusi\u00f3n en organigrama institucional; tipolog\u00edas de pacientes; registros de datos; formaci\u00f3n; actividades programadas de docencia e investigaci\u00f3n , trabajo en equipo; planes para \u00faltimos d\u00edas de vida; alivio del dolor, etc. Se realiz\u00f3 la auditor\u00eda en terreno en 16 recursos que aceptaron participar y se analizan los resultados de est\u00e1ndares sobre 30 casos en cada uno (en curso hasta marzo 2018). Conc lusiones: La aplicaci\u00f3n del panel de indicadores de calidad a nivel nacional permitir\u00e1 conocer la situaci\u00f3n actual de los recursos de cuidados paliativos en Argentina y evaluar su utilidad. Adem\u00e1s de fomentar y fortalecer las buenas pr\u00e1cticas en cuidados p aliativos , se proponen acciones de capacitaci\u00f3n para programas nacionales de cuidados paliativos orientados en gesti\u00f3n de calidad. Este proyecto recibi\u00f3 la Asistencia Financiera del INC, 2015. 71. El valor de las asociaciones nacionales en el desarrollo de los cuidados paliativos en Latinoam\u00e9rica 110 Ramos, L. Pa\u00eds: Uruguay Categor\u00eda: Gesti\u00f3n /administraci\u00f3n Introducci\u00f3n : La Sociedad Uruguaya de Medicina y Cuidados Paliativos (SUMCP) se funda en el a\u00f1o 2001 con el fin de difundir, desarrollar los cuidados paliativos y garantizar una asistencia de calidad al final de la vida universal. Adem\u00e1s de mejorar el nivel cient\u00edfico y t\u00e9cnico de los profesionales de cuidados paliativos , as\u00ed como fomentar v\u00ednculos con sociedades cient\u00edficas similares. Objetivos : Comun icar el nivel trabajo y de desarrollo de la Sociedad desde el inicio y el cambio que implic\u00f3 el intercambio con el Ministerio de Salud del Uruguay, con las Asociaciones Regionales de Latinoam\u00e9rica y globales como la IAHPC. Materiales y m\u00e9todos: La Directiv a est\u00e1 conformada por 6 m\u00e9dicos (2 internistas, 1 onc\u00f3logo, 1 pediatra, 1 neonat\u00f3logo, 1 anestesista), 1 psic\u00f3loga y 1 licenciada en enfermer\u00eda. En 2016 se firm\u00f3 con la Escuela de Graduados de la Facultad de Medicina de la Universidad de la Rep\u00fablica el co ntrato para constituirse en una instituci\u00f3n acreditada como organizadora de actividades de educaci\u00f3n m\u00e9dica continua, cre\u00e1ndose un Comit\u00e9 de Educaci\u00f3n M\u00e9dica Contin\u00faa y un Programa Anual de Actividades Cient\u00edficas. Se realizan reuniones mensuales de la Dir ectiva llevar a adelante la tarea promoviendo la formaci\u00f3n t\u00e9cnica y la difusi\u00f3n a trav\u00e9s del contacto con otras Sociedades Cient\u00edficas, los Congresos Nacionales realizado cada 2 a\u00f1os y las actividades realizadas en el D\u00eda Internacional de los Cuidados Pal iativos. Resultados: Tres hechos cambiaron la trayectoria de la Sociedad. 1. - El dise\u00f1o de una Pol\u00edtica Nacional de Salud en Cuidados Paliativos lo cual inici\u00f3 un intercambio con las autoridades sanitarias a trav\u00e9s del Plan Nacional de Cuidados Paliativos . 2.- Ser socio y mantener una relaci\u00f3n fluida con la ALCP donde se promueve la comunicaci\u00f3n y el apoyo con las dem\u00e1s Sociedades de Latinoam\u00e9rica. 3. - El Taller de Cabildeo organizado en Uruguay por la IAHCP, destinado a generar una red de cabildeo naciona l desde la Sociedad Civil, agrupando, interrelacionando e interactuando las diferentes organizaciones vinculadas a la asistencia y/o apoyo para hacer conocer la realidad a diferentes actores pol\u00edticos con poder de decisi\u00f3n (Ministros, Legisladores, etc). F inalmente entrando en el circuito din\u00e1mico del Cabildeo Internacional siempre basado en las necesidades del paciente y la familia. Conclusiones: La SUMCP cambi\u00f3 su trayectoria desde que existe una Pol\u00edtica Nacional en Cuidados Paliativos, es una Sociedad Miembro de la ALCP, ha entrado en una Red de Cabildeo Nacional y ha tomado conocimiento y es parte del Circuito Din\u00e1mico del Cabildeo Internacional. El desaf\u00edo para el pr\u00f3ximo a\u00f1o es promover la promulgaci\u00f3n de una Ley Nacional de Cuidados Paliativos. 72. Implanta\u00e7\u00e3o de um servi\u00e7o de cuidados paliativos neonatal em um hospital p\u00fablico materno infantil: Relato de experiencia Simioni Santana, V.T., Takahashi Kawano, P.E., M., Furlan Pa\u00eds: /administraci\u00f3n Introdu\u00e7\u00e3o : A sobrevida dos beb\u00eas internados em terapia intensiva neonatal aumentou e mesmo com medidas preventivas, algumas crian\u00e7as podem cursar com sequelas se tornando dependentes de recursos para manuten\u00e7\u00e3o da vida. As inexist\u00eancias de cuidados paliativos neona taisgeraminterna\u00e7\u00f5es prolongadas que se iniciam no per\u00edodo neonatal, prolongando -se por anos por quest\u00f5es do servi\u00e7o e das pol\u00edticas de sa\u00fade. Objetivos: Descrever os resultados da implanta\u00e7\u00e3o de umservi\u00e7o de cuidados e estrat\u00e9gias de desintern a\u00e7\u00e3o no Hospital Municipal Universit\u00e1rio de S\u00e3o Bernardo do Campo, referencia em gesta\u00e7\u00e3o de alto risco. Materiais e m\u00e9todos : Estudo descritivo processo umservi\u00e7o neonatais e pedi\u00e1tricos realizados em um aMaterni da de Escola de Refer\u00eancia para Gesta\u00e7\u00e3o de Alto Risco no per\u00edodo entre 2016 e 2017, com a abordagem paliativa de cinco pacientes comidade entre onze meses a cinco anos que devido as suas patologias limitantes de vida, ocupavam terapia intensi va pedi\u00e1trica. Resultados: Uma unidade de Terapia intensiva neonatal com 20 leitos apresentava cinco casos de crian\u00e7as com doen\u00e7a crenica, limitante de vida com interna\u00e7\u00e3o prolongada de at\u00e9 cinco anos, sendo que uma de las era 111 dependente de ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2 nica invasiva. Diante deste quadro, observou uma a necessidade da mudan\u00e7a terap\u00eautica visando melhorar atendimento pedi\u00e1trico e n\u00e3o neonatal. Com a realoca\u00e7\u00e3o dos recursos e dos pacientes, abriram -se cinco vagas na terapia intensiva neonatal. Conclus\u00f5es : Para muitos rec\u00e9m -nascidos, o tempo de hospitaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 t\u00e3o patologia dos cuidados paliativos, abriram -se 5 vagas na terapia intensiva neonatal, sendo que este cuidado deveria ser encarado como uma estrat\u00e9gia, assim como -se necess\u00e1rio t razer esta discuss\u00e3o para o sistema p\u00fablico de sa\u00fade para melhor cuidado das crian\u00e7as e suas fam\u00edlias. 73. Implementaci\u00f3n de un programa de cuidados paliativos en una aseguradora en salud en Colombia Guarin, N., Sequeda, L., Hoyos, F., y Arevalo, H. Pa\u00eds: Colombia Categor\u00eda: Gesti\u00f3n /administraci\u00f3n Introducci\u00f3n: El programa de cuidados paliativos busca brindar una respuesta a las necesidades de las personas que se encuentran al final de la vida contemplando la enfermedad y su manejo, las necesidades f\u00edsicas, psiocemocionales, familiares, espirituales, el proceso del duelo y aspectos \u00e9ticos, mediant e la atenci\u00f3n coordinada en los diferentes niveles de atenci\u00f3n. Objetivos : Documentar la implementaci\u00f3n del programa de cuidados paliativos \"A tu mano\" en Salud Total EPS -S, una aseguradora en salud en Colombia, mediante el desarrollo de la metodolog\u00eda NewPalex, buscando la coordinaci\u00f3n de las \u00e1reas de la compa\u00f1\u00eda necesarias pa ra ello. Materiales y m\u00e9todos: El programa de cuidados paliativos \"A tu mano\" desarrollado en Salud Total EPS -S desarrolla los componentes provistos mediante la metodolog\u00eda NewPalex mediante el an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n actual de la compa\u00f1\u00eda y los paciente s susceptibles de cuidado paliativo, la definici\u00f3n de una plataforma estrat\u00e9gica del programa (misi\u00f3n, visi\u00f3n, objetivos), creaci\u00f3n de una imagen y marca distintiva, establecimiento de un l\u00edder nacional, definici\u00f3n de los m\u00e9todos de contrataci\u00f3n y sus incl usiones y las estrategias de seguimiento de la implementaci\u00f3n. Resultados: En el 2017 Salud Total EPS -S inici\u00f3 la atenci\u00f3n de pacientes con enfermedades cr\u00f3nicas con criterios de inclusi\u00f3n para recibir cuidados paliativos en la ciudad de Bogot\u00e1. Para ello se desarrollo a lo largo de todo el a\u00f1o el proyecto de implantaci\u00f3n mediante el desarrollo de la metodolog\u00eda NewPalex contando con un equipo articulador que permiti\u00f3 evaluar la situaci\u00f3n de base antes de la implementaci\u00f3n del programa, definir los modos d e contrataci\u00f3n y sus inclusiones, establecer la metodolog\u00eda de seguimiento, la marca del programa y el plan de medios, as\u00ed como las estrategias de sensibilizaci\u00f3n sobre el programa y los cuidados paliativos en general. Conclusiones : La implementaci\u00f3n de u n programa de cuidados paliativos en una aseguradora de salud en Colombia es un proceso complejo que requiere la articulaci\u00f3n del asegurador y el prestador para el correcto funcionamiento y la obtenci\u00f3n de los resultados en salud esperados para los pacient es y el ahorro en costos para el sistema. 74. Implementaci\u00f3n de una metodolog\u00eda de excelencia en un programa de cuidados paliativos en Colombia: Descripci\u00f3n del proceso y sus resultados Ch\u00e1varro Dom\u00ednguez, C.A. Pa\u00eds: Colombia Categor\u00eda: Gesti\u00f3n /administ raci\u00f3n Introducci\u00f3n : En concordancia con las recomendaciones de la OMS, Colombia ha promovido mejoras en la prestaci\u00f3n de cuidados paliativos . Con este prop\u00f3sito, el hospital universitario \"Fundaci\u00f3n Valle del Lili\" emprendi\u00f3 el proceso de certificaci\u00f3n en el m\u00e9todo NewPalex_ECP\u00ae que re\u00fane m\u00e1s de 200 par\u00e1metros en su desarrollo. Objetivos : Describir el proceso y los resultados de implementar una metodolog\u00eda integrada (NewPalex\u00ae) para alcanzar est\u00e1ndares de excelencia en un equipo de 112 cuidados paliativos en los PILARES de la asistencia, investigaci\u00f3n, docencia, implicaci\u00f3n comunitaria y autocuidado. Materiales y m\u00e9todos : Se determinaron necesidades del equipo con una matriz DAFO. Un an\u00e1lisis denominado AMEF (An\u00e1lisis Cr\u00edtico del Modo y Efecto de Falla) priori z\u00f3 en funci\u00f3n del riesgo, el costo y la frecuencia con que se presentan las fallas en los cinco pilares. Se identificaron las causas, necesidad de acciones correctoras, el responsable/l\u00edder de las mismas y plan de seguimiento. Se necesitaron m\u00e1s de dos a\u00f1o s de trabajo con 32 videoconferencias de 2 horas de duraci\u00f3n, 5 reuniones presenciales - dos en Espa\u00f1a (Sevilla y Madrid) y tres en Colombia (Cali) -, casi 300 interacciones por email y 2 auditor\u00edas; alcanzando la certificaci\u00f3n en excelencia el 31 de mayo de 2017. Indicadores espec\u00edficos midieron las acciones llevadas a cabo para alcanzar los est\u00e1ndares de excelencia. Resultados: D: necesita competencias avanzadas, estructurar un plan de docencia/investigaci\u00f3n. A: inmersi\u00f3n en un sistema donde se compite por precios y no por calidad. F: equipo multidisciplinario con gran respaldo institucional. O: legislaci\u00f3n promueve los cuidados paliativos en todos los niveles de atenci\u00f3n. Asistencia Formaci\u00f3n avanzada en cuidados paliativos adultos y pedi\u00e1tricos. Manual y 10 gu\u00edas de atenci\u00f3n. Indicadores cobertura, actividad -proceso y de resultado tanto cl\u00ednico como econ\u00f3mico. Juntas Pa liativas JP Cl\u00ednicas para analizar casos y JP Administrativas para revisar indicadores con aseguradoras. Investigaci\u00f3n/docencia Programa para estudiantes/profesionales sanitarios. Edici\u00f3n cuidados paliativos pedi\u00e1tricos en revista nacional, 5 trabajos en curso y 5 ponencias en congresos. Implicaci\u00f3n comunitaria Programa de humanizaci\u00f3n. Participaci\u00f3n en el movimiento \"Cali contigo, ciudad compasiva\u00ae\". Autocuidado Talleres, \"cuidando al equipo\" y chat. El equipo alcanz\u00f3 indicadores empleados para med ir cada pilar institucional. Conclusiones: La implementaci\u00f3n de una metodolog\u00eda integrada que inicia con la identificaci\u00f3n de sus necesidades de mejora, seguida del proceso de emprender los cambios necesarios, ha permitido al equipo alcanzar est\u00e1ndares ve rificables de excelencia y eficiencia en la atenci\u00f3n. 75. Integraci\u00f3n de cuidados paliativos en un hospital de agudos a trav\u00e9s de Interconsultas Peirano, G., Dran, G., Mammana, G., Rodr\u00edguez, M., C\u00e1ceres, M., Fuertes, E. Bilbao, X., y Bertolino, M. Pa\u00eds: Argentina Categor\u00eda: Gesti\u00f3n /administraci\u00f3n Introducci\u00f3n: La Unidad de Cuidados Paliativos (UCP) del Hospital Torn\u00fa interviene en la atenci\u00f3n de pacientes internados en los diferentes Servicios a trav\u00e9s de la modalidad de interconsultas (IC), en forma i ntegrada con los equipos de referencia (ER), desde hace m\u00e1s de 20 a\u00f1os. Objetivos: Analizar sistem\u00e1ticamente las caracter\u00edsticas de las IC de primera vez realizadas a la UCP en un periodo de dos a\u00f1os, de pacientes oncol\u00f3gicos internados en el hospital. Ev aluar la relaci\u00f3n entre los motivos de IC encontrados por el ER y el equipo de IC de Paliativos (EIP), a trav\u00e9s de la comparaci\u00f3n de las frecuencias. Materiales y m\u00e9todos: Estudio descriptivo retrospectivo de todas las IC de primera vez de pacientes (pts) con diagn\u00f3stico presuntivo o confirmado de c\u00e1ncer, realizadas entre 6/2014 y 5/2016. Se analizaron variables relativas a la enfermedad, tratamiento, a las IC y a la intervenci\u00f3n del equipoEIP. Se compararon las frecuencias de los motivos de solicitud de IC con las de los problemas detectados durante la IC por el EIP, mediante el test Exacto de Fisher. Resultados: Se realizaron 168 IC. Los principales motivos de internaci\u00f3n fueron dolor (26%) y deterioro del estado general (17%). El 70% de las IC fueron soli citadas por el ER durante los primeros 10 d\u00edas. El EIP intervino en el mismo d\u00eda de la solicitud en 84%. Al momento de la IC, 75% de los pacientes present\u00f3 Performance Status (PS) 3-4 y 80% enfermedad avanzada. El diagn\u00f3stico estaba confirmado histol\u00f3gicam ente en 61%, en estudio en 24% y no era pasible en 13%. El tratamiento oncol\u00f3gico estaba descartado/suspendido en 44%, en evaluaci\u00f3n en 32% y activo/planificado en 29%. Los principales motivos de fin de seguimiento en IC fueron altas (41%) y defunci\u00f3n (38% ).Entre los motivos de IC, la necesidad de 113 control de s\u00edntomas f\u00edsicos y cuidados de fin de vida fueron detectados por ER y EIP en magnitudes similares. El EIP detect\u00f3 3 - 4,5 veces m\u00e1s el requerimiento de intervenci\u00f3n en comunicaci\u00f3n, toma de decisiones, asistencia psicol\u00f3gica y planificaci\u00f3n de cuidados que el ER (p<0,001 en todos los casos). El ER detect\u00f3 motivos de IC m\u00faltiples en 37% de los casos y el EIP, en 89% (p<0,001). Conclusiones: El EIP respondi\u00f3 con prontitud a la demanda de IC. El porcentaje de pacientes en estudio para confirmaci\u00f3n diagn\u00f3stica y aquellos a\u00fan sin tratamiento oncol\u00f3gico definido indicar\u00edan la activa participaci\u00f3n del EIP en la toma de decisiones. El porcentaje de altas, de pacientes con PS 1 -2 y con tratamiento activo, sugieren su integraci\u00f3n temprana. El EIP detect\u00f3 similar porcentaje de causas f\u00edsicas y mayor porcentaje de causas no f\u00edsicas entre los motivos de solicitud de IC que el ER. 76. Limites e possibilidades da implementa\u00e7\u00e3o da diretriz para cuidados paliativos em pac ientes cr\u00edticos adultos admitidos em unidade de terapia intensiva: Concep\u00e7\u00f5es de uma equipe intensivista Gesti\u00f3n /administraci\u00f3n Introdu\u00e7\u00e3o : A \"Diretriz para cuidados paliativos em pacientes cr\u00edticos adultos admitidos em Unidade de Terapia Intensiva (UTI): norteando as prioridades de cuidado\" \u00e9 um Protocolo de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade da Secretaria de Es tado de Sa\u00fade do Distrito Federal de 2017. Foi concebida como um instrumento t\u00e9cnico operativo para as equipes de UTI, visando direcionar o foco priorit\u00e1rio do Identificar possibilidades da implementa\u00e7\u00e3o da \"Diretriz para cuidados paliativos em pacientes cr\u00edticos adultos admitidos em Unidade de Terapia Intensiva (UTI): norteando as prioridades de cuidado\", conforme concep\u00e7\u00f5es de intensivista multiprofissional de equipe paliativista interdisciplinar de hospital terci\u00e1rio de Bras\u00edlia - Distrito Federal - Brasil, para profissionais de equipe multiprofissional de UTI adulto no mesmo hospital. A amostra final contou com 9 participantes do selecionados educativ para conhecer o de aplicabilidade da Diretriz. Os motivos p ara foram diversos, sobressaindo -se aqueles relacionados ao fato de que, socialmente, o tratamento em UTI est\u00e1 relacionado \u00e0 cura e n\u00e3o ao cuidado, evitando -se a morte a qualquer custo quando o paciente \u00e9 admitido em UTI (distan\u00e1sia). Al\u00e9m di sso, outros limites importantes seriam o desconhecimento cuidados paliativos e a atual conjuntura de trabalho uniprofissional do Enquanto possibilidade, sugeriu - se paliativos , haja vista necessidade equipes de UTI da assist\u00eancia intensiva atrav\u00e9s de um cuidado mais humanizado e integral, forma multiprofissional. Conclus\u00f5es : apontaram dades da destacando -se a pr\u00e1tica da distan\u00e1sia socialmente difundida, desconhecimento t\u00e9cnico sobre cuidados paliativos e trabalho uniprofissional. Sendo assim, enfatiza -se a necessidade educa\u00e7\u00e3o permanente em cuidados paliat ivos para as equipes de UTI como forma de mudan\u00e7a de paradigmas. 77. Medici\u00f3n del impacto de un programa de cuidados paliativos en una aseguradora en salud en Colombia Guarin, N., Sequeda, L., Amezquita, J.A., Hoyos, F., y Pa\u00eds: Colombia 114 Categ or\u00eda: Gesti\u00f3n /administraci\u00f3n Introducci\u00f3n: La medici\u00f3n del impacto de un programa de cuidados paliativos es fundamental para completar el ciclo de mejoramiento continuo del mismo. Para ello es necesario encontrar el equilibrio entre la informaci\u00f3n disponi ble y la tecnolog\u00eda actual para lograr un seguimiento realista de los resultados. Objetivos : Establecer una metodolog\u00eda para hacer seguimiento a los indicadores de un programa de cuidados paliativos que permita conocer de manera oportuna los resultados cl\u00ednicos y econ\u00f3micos de la implementaci\u00f3n del programa. Materiales y m\u00e9todos: Acorde a la me todolog\u00eda NewPalex, la implementaci\u00f3n del programa de cuidados paliativos de Salud Total EPS -S \"A tu mano\", defini\u00f3 una serie de indicadores cuantitativos y cualitativos para hacer seguimiento a la estructura, proceso y resultados, tanto en salud como econ \u00f3micos del programa. Para poder hacer seguimiento a los mismos se articularon diferentes herramientas tecnol\u00f3gicas de la compa\u00f1\u00eda para crear un tablero de mando que permita comparar los pacientes susceptibles en programa y fuera de \u00e9l, los comportamientos en los diferentes niveles de atenci\u00f3n, los tiempos promedio de estancia en el programa y la suficiencia del modelo contratado. Resultados: La definici\u00f3n permiti\u00f3 identificar mas de 70 indicadores, de los cuales 40 se resumen en el tablero de control. La h erramienta se construyo en Excel para permitir su f\u00e1cil consulta por todos los interesados dentro del programa y permite discriminar los resultados por ciudad de implantaci\u00f3n, nivel de complejidad de atenci\u00f3n, tipo de pacientes atendidos (oncol\u00f3gicos versu s no oncol\u00f3gicos), costo dentro de cada uno de los niveles de atenci\u00f3n. Cada uno de los indicadores es comparable entre los pacientes que est\u00e1n activos en el programa (permitiendo hacer seguimiento al proceso), como a los pacientes susceptibles que no pudi eron ser visto en el mismo, permitiendo comparar y hacer los ajustes requeridos. Conclusiones: Contar con herramientas de seguimiento especificas permite mejorar la toma de decisiones y difundir el uso del programa de cuidados paliativos en la poblaci\u00f3n q ue requiere esta atenci\u00f3n. La articulaci\u00f3n entre los diferentes niveles de informaci\u00f3n beneficia tanto al asegurador, como al prestador y a los pacientes. 78. Modelo de atenci\u00f3n en Red del Programa Alivio del Dolor y Cuidados Paliativos Oncol\u00f3gico, en la Provincia Concepci\u00f3n, Chile San Mart\u00edn Dur\u00e1n, K., L\u00f3pez Saravia, N., Basti\u00e1n Plaza, F., Santoro Vial, A., Aravena Alvarado, M., Y\u00e9venes Cris\u00f3stomo, P., Acevedo Maltes, J., Cuevas Contreras, F. Pa\u00eds: Chile Categor\u00eda: Gesti\u00f3n /administraci\u00f3n Introducci\u00f3n: Actualmente el Programa Alivio del Dolor y Cuidados Paliativos, se encuentra funcionando en nivel terciario y secundario de atenci\u00f3n de salud en Chile . En la Provincia de concepci\u00f3n se encuentra este programa en los tres niveles de atenci\u00f3n (primario, sec undario y terciario) de forma completa. Objetivos: Conocer modelo de atenci\u00f3n de Programa Alivio del Dolor y Cuidados Paliativos, en la Provincia de Concepci\u00f3n, Regi\u00f3n del Bio Bio, Chile, que involucra de forma activa atenci\u00f3n primaria - secundaria y terci aria de Salud. Materiales y m\u00e9todos : Programa Alivio del Dolor y Cuidados Paliativos de la Provincia de Concepci\u00f3n, funciona en Red desde aproximadamente a\u00f1o 2000, en donde se involucra de forma activa nivel terciario, nivel secundario y nivel primario de salud, la poblaci\u00f3n de la Provincia que se beneficia de este trabajo en red supera 900.000 habitantes, el a\u00f1o 2016, y los pacientes con diagn\u00f3stico de C\u00e1ncer avanzado ingresados fueron 1.335 los cuales ingresan al nivel terciario, aproximadamente 500 son d erivados a atenci\u00f3n primaria en el a\u00f1o 2016. Se tomaron los datos estad\u00edsticos de la planilla de ingreso y egreso del equipo Programa Alivio del Dolor y Cuidados Paliativos del Hospital Guillermo Grant Benavente durante el a\u00f1o 2016, centro que funciona com o nivel terciario y es centro de derivaci\u00f3n a la red. Resultados : El modelo de atenci\u00f3n de la Provincia de Concepci\u00f3n, funciona aproximadamente desde el a\u00f1o 2000, en el cual los pacientes con diagn\u00f3stico de C\u00e1ncer avanzado ingresan al nivel terciario desde especialidades m\u00e9dicas, Oncolog\u00eda, o desde nivel primario con estudio completo y luego son derivados al nivel terciario, se 115 ingresa paciente con criterio de C\u00e1ncer avanzado, y es evaluado por equipo multidisciplinario. Una vez evaluado a paciente, se entr egan las alternativas paliativas correspondientes, se estabiliza y luego es derivada a su centro de atenci\u00f3n que le corresponde seg\u00fan su domicilio, Para la derivaci\u00f3n se entrega un documento de traslado en donde se realiza un resumen de su evoluci\u00f3n, con enfoque familiar, rescatando los aspectos biopsicosocial del paciente y familia, es enviado por conducto formal y el centro de salud primario al recibirlo, concreta su primera atenci\u00f3n dentro de los 5 d\u00edas h\u00e1biles, se realiza evaluaci\u00f3n integral. Conclusio nes: La atenci\u00f3n en Red permite un manejo integral, en su lugar de origen, acercando la salud a las casas, ya sean urbanas o rurales, empoderando a las familias del proceso de salud, haciendo que la familia sean los actores principales del manejo. 79. Pro grama Todos Contigo: Un nuevo m\u00e9todo para el desarrollo de comunidades y ciudades compasivas al final de la vida Librada, S., Herrera, E., Rodr\u00edguez, Z., Doblado, R., y Castillo, C. Pa\u00eds: Espa\u00f1a Categor\u00eda: Gesti\u00f3n /administraci\u00f3n Introducci\u00f3n : El programa TODOS CONTIGO es una iniciativa inspirada en el movimiento internacional denominado Compassionate Communities cuyo principal precursor en Espa\u00f1a y Latinoam\u00e9rica es New Health Foundation. Desde el programa se ha desarrollado una metodolog\u00eda propia para acom pa\u00f1ar a las organizaciones en la creaci\u00f3n de comunidades y ciudades compasivas al final de la vida. Objetivos: Describir el m\u00e9todo Todos Contigo para desarrollar comunidades y ciudades compasivas al final de la vida que puedan extenderse a organizaciones, regiones, municipios, ciudades o pa\u00edses. Adem\u00e1s, describir las experiencias de la aplicabilidad de este m\u00e9todo en otras ciudades y organizaciones. Materiales y m\u00e9todos: El m\u00e9todo Todos Contigo se desarroll\u00f3 siguiendo las siguientes fases: Revisi\u00f3n internacional (a nivel documental e institucional) sobre los modelos de desarrollo de ciudades y comunidades compasivas al final de la vida. Establecimiento de alianzas con otras organizaciones responsables del desarrollo de comunidades y ciudades compasivas. An\u00e1lisis cuantitativos y cualitativos de la informaci\u00f3n para la generaci\u00f3n de fases, procesos y herramientas del m\u00e9todo. Reuniones con grupos de expertos en las organizaciones para la presentaci\u00f3n y validaci\u00f3n del m\u00e9todo. Adaptaci\u00f3n del m\u00e9todo al Charter for Compassion de la Public Health and Palliative Care International para el desarrollo de comunidades compasivas. Finalmente, se seleccion\u00f3 una ciudad para valida r las fases del m\u00e9todo y analizar los resultados en funci\u00f3n de una serie de indicadores de resultados. Resultados: Todos Contigo es un m\u00e9todo que incluye ocho fases que permiten guiar a las organizaciones en el desarrollo de comunidades y ciudades compasiv as hasta un proceso de certificaci\u00f3n que se eval\u00faa a trav\u00e9s de una serie de indicadores de estructura, proceso y resultados. Las principales acciones de este m\u00e9todo se basan en la sensibilizaci\u00f3n social, la capacitaci\u00f3n y la implementaci\u00f3n de redes de cuid ado utilizando elementos innovadores comola figura del promotor de la comunidad y el Protocolo Red Cuida que ayuda a la gesti\u00f3n de cuidados alrededor de las personas al final de la vida. Varias ciudades espa\u00f1olas y latinoamericanas ya se han unido al movi miento, incluyendo cuatro en Espa\u00f1a (Sevilla, Badajoz, Getxo y Pamplona), cuatro en Colombia (Cali, Medell\u00edn, Fusagasug\u00e1 y Bogot\u00e1) y una en Argentina (Buenos Aires). Conclusiones: El m\u00e9todo Todos Contigo\u00ae ha permitido desarrollar comunidades y ciudades com pasivas que re\u00fane a organizaciones y ciudades para promover acciones compasivas y que ayuda a tejer redes de ciudadanos involucrados en una comunidad global unida por la vocaci\u00f3n de cuidar. 80. Protocolo RedCuida para la creaci\u00f3n y gesti\u00f3n de redes de cui dados y comunidades compasivas alrededor de las personas con enfermedad avanzada y/o al final de la vida Librada, S., Herrera, E., D\u00edaz, F., Redondo, M.J., Castillo, C., McLoughlin, K., Tamen Jadad, Gesti\u00f3n /administraci\u00f3n Introducci\u00f3n: Los recursos de cuidados paliativos que atienden a las personas al final de la vida, en ocasiones, no pueden cubrir por s\u00ed solas las necesidades personales, familiares y de acompa\u00f1amiento. La comunidad, la familia y la red de apoyo social juegan un papel crucial en este periodo. Las comunidades compasivas pueden ser la pieza clave para completar el modelo de atenci\u00f3n al final de la vida. Objetivos: Identificar las necesidades no cubiertas de los pacientes con enfermeda d avanzada y/o al final de la vida, as\u00ed como conocer en profundidad toda la red de personas y organizaciones implicadas en facilitar los cuidados se ha desarrollado desde el programa un protocolo de intervenci\u00f3n. Materiales y m\u00e9todos : Desde el programa To dos Contigo se ha desarrollado un protocolo de intervenci\u00f3n comunitaria llamado PROTOCOLO REDCUIDA para la creaci\u00f3n y gesti\u00f3n de redes de cuidados y acompa\u00f1amiento alrededor de las personas con enfermedad avanzada y/o al final de la vida que es utilizado c omo un protocolo com\u00fan de trabajo para promotores de la comunidad all\u00ed donde se est\u00e1n desarrollando ciudades y comunidades compasivas. Resultados : El protocolo REDCUIDA se basa en 6 intervenciones (1 a la semana, presencial) para la identificaci\u00f3n de neces idades no cubiertas e identificaci\u00f3n de redes comunitarias en la persona al final de la vida. Comienza con una valoraci\u00f3n de estas necesidades para detectar la presencia o ausencia de redes de cuidados y acompa\u00f1amiento durante el proceso de la enfermedad. Una vez detectadas las necesidades el profesional de referencia se re\u00fane con la persona y familia para informarles del programa REDCUIDA. Tras aceptaci\u00f3n se llevan a cabo las intervenciones para la creaci\u00f3n y gesti\u00f3n de redes de cuidados, siendo la visita inicial la l\u00ednea de base de la intervenci\u00f3n. A la finalizaci\u00f3n, se realiza una \u00faltima valoraci\u00f3n para re evaluar las necesidades cubiertas o no cubiertas, por la red y evaluar la satisfacci\u00f3n de familiares y redes implicadas en el proceso. El protocolo RED CUIDA est\u00e1 siendo utilizado en varias ciudades compasivas donde ya existe la figura del promotor de la comunidad. Conclusiones : El protocolo REDCUIDA permitir\u00e1 conocer una gran diversidad de actividades desarrolladas por diferentes perfiles de cuidadores que ayudar\u00e1n a orientar a las personas en aquellas actividades en las que pueden ser \u00fatiles, creando as\u00ed Redes de Cuidados en donde los ciudadanos y las organizaciones compartan un mismo objetivo: mejorar los cuidados y la atenci\u00f3n al final de la vida. 81. Sevilla Contigo, Ciudad Compasiva: Proyecto demostraci\u00f3n Todos Contigo Librada, S., Castillo, C., Buend\u00eda, J., Muela, R., y Garc\u00eda, L. Pa\u00eds: Espa\u00f1a Categor\u00eda: Gesti\u00f3n /administraci\u00f3n Introducci\u00f3n: Todos Contigo es una metodolog\u00eda creada por la Fundaci\u00f3n New Health para el desarrollo de Comunidades y Ciudades Compasivas, que ayuden con sus cuidados y acompa\u00f1amiento a mejorar la calidad de vida de personas con enfermedad avanzada y el final de la vida. Sevilla (690.566 habitantes) Espa\u00f1a. Ha sido elegida pa ra el desarrollo del m\u00e9todo Todos Contigo como Proyecto demostraci\u00f3n. Objetivos: Concienciar y formar a los ciudadanos de Sevilla para cuidar a aquellos miembros de la comunidad que se encuentren en fases de enfermedad avanzada y el periodo del final de la vida. Crear la Red Sevilla Contigo y asegurar su implementaci\u00f3n. Localizar y familiarizarse con los recursos de la ciudad y facilitar su uso por la red y las personas que lo necesiten. Materiales y m\u00e9todos: El m\u00e9todo Todos Contigo se desarroll\u00f3 en la ciudad siguiendo las siguientes fases: Identificaci\u00f3n del l\u00edder y de la entidad promotora. An\u00e1lisis y mapificaci\u00f3n de agentes clave. Establecimiento de alianzas y acuerdos con los centros colaboradores y beneficiarios del proyecto. Desarrollo de accione s de sensibilizaci\u00f3n, formaci\u00f3n, investigaci\u00f3n e implementaci\u00f3n. Creaci\u00f3n de protocolos de intervenci\u00f3n comunitaria. Protocolo RedCuida. Verificaci\u00f3n de acciones y reconocimiento de centros compasivos. Resultados: Desde la puesta en marcha del proyecto en octubre de 2015, se han conseguido los siguientes resultados: Alianzas con 40 centros colaboradores: 117 ayuntamientos, escuelas, universidades, servicios p\u00fablicos, privados, empresas, eta. 31 campa\u00f1as de sensibilizaci\u00f3n: 4.924 personas involucradas. 26 programas de formaci\u00f3n: 653 personas formadas en cuidados y acompa\u00f1amiento y creaci\u00f3n de redes comunitarias. Incorporaci\u00f3n de 1 perfil: Promotor de la comunidad responsable de movilizar recursos, crear y gestionar redes de cuidados. Creaci\u00f3n de una co misi\u00f3n social, sanitaria y comunitaria. Inclusi\u00f3n de 48 personas beneficiarias en el programa (Actualizaci\u00f3n de resultados en el congreso). Conclusiones: El m\u00e9todo Todos Contigo se ha implementado en la ciudad de Sevilla con \u00e9xito y ha permitido ser mod elo demostraci\u00f3n para el resto de ciudades en Espa\u00f1a y Latinoam\u00e9rica. Cada una de las fases y procesos del m\u00e9todo han sido verificadas y se han creado herramientas y recursos para el desarrollo de la ciudad compasiva. Se ha creado una metodolog\u00eda com\u00fan replicable en todas las ciudades. 82. Telepaliativos: Una nueva estrategia de trabajo en red Mu\u00f1oz, C., y Sepulchre, M.C. Pa\u00eds: Chile Categor\u00eda: Gesti\u00f3n /administraci\u00f3n Introducci\u00f3n : Es el proceso por el cual se realiza el an\u00e1lisis y discusi\u00f3n de casos cl\u00ednicos, para la toma de decisiones en salud de usuarios de una unidad de cuidados paliativos del nivel terciario de atenci\u00f3n, con los equipos del nivel primario, utilizando las tecnolog\u00edas de la inform\u00e1tica y/o de las comunicaciones. Objetivos: Facilitar la continuidad del cuidado del paciente de Alivio del Dolor y Cuidados Paliativos y su familia, cuando disminuye su nivel de funcionalidad, y as\u00ed mejorar la calidad de atenci\u00f3n al final de la vida, realizando un trabajo coordinado entre los equipos de los diferentes niveles de atenci\u00f3n de salud. Materiales y m\u00e9todos: Se eligi\u00f3 un centro de salud familiar piloto y se comenzaron a realizar reuniones mediante videoconferencia una vez al mes con una hora de duraci\u00f3n. Al segundo a\u00f1o de funcionamiento, se sum\u00f3 un segundo centro de atenci\u00f3n primaria, cuyo equipo particip\u00f3 si mult\u00e1neamente en las reuniones. Se estableci\u00f3 un protocolo: se cre\u00f3 un listado de pacientes en com\u00fan que se actualiza y comparte mediante correo electr\u00f3nico previo a la reuni\u00f3n, en el cual se especifican los casos a presentar y el motivo. Durante la sesi\u00f3n se hace seguimiento de los casos vistos en reuni\u00f3n anterior, se analizan casos nuevos y se acuerda un plan de cuidado que luego se socializa con el resto del equipo. Se requiere equipo audiovisual necesario para videoconferencias con la posibilidad de com partir contenido. Resultados: Se acord\u00f3 utilizar la escala Performance Status para determinar qu\u00e9 pacientes ser\u00edan vistos en domicilio. Se identificaron 185 pacientes en com\u00fan (25% del total de pacientes de la unidad de paliativos), de los cuales 36 (5%) t en\u00edan un performance status 3 -4. Los equipos de atenci\u00f3n primaria conocieron en detalle el funcionamiento del programa de alivio del dolor y cuidados paliativos de su servicio de salud, visualizaron problem\u00e1ticas de salud de su poblaci\u00f3n a cargo, lo que les permiti\u00f3 realizar actividades educativas a las familias, identificar y abordar necesidades de los cuidadores principales y realizar visitas domiciliarias post - fallecimiento a las familias para identificar factores de riesgo para duelo patol\u00f3gico. Se esta bleci\u00f3 un protocolo para inscribir y presentar los casos en cada sesi\u00f3n. Por cada sesi\u00f3n se analizaron entre 8 a 12 casos cl\u00ednicos. Los equipos desarrollaron v\u00ednculos m\u00e1s estrechos entre ellos. Conclusiones : Esta estrategia, permite una mayor coordinaci\u00f3n entre los equipos de salud de los diferentes niveles de atenci\u00f3n, para dar continuidad de los cuidados a los pacientes y sus familias y en los \u00faltimos d\u00edas y post - fallecimiento. Los equipos de atenci\u00f3n primaria participan activamente en estos cuidados, apo rtando con actividades propias del modelo de salud familiar. 84. O cirurgi\u00e3o -dentista inserido em uma equipe multiprofissional terci\u00e1rio: Rotina em diversas modalidades Sarmet Smiderle Mendes, M., Domin gues Vilas Boas, P., Nolasco de Lima Damasceno, N., Tavares de Carvalho, R., Porrio de Andrade, A.C., y Melo da Costa Pereira Jales, S. Pa\u00eds: Brasil Categor\u00eda: Grupo de pacientes espec\u00edficos 118 Introdu\u00e7\u00e3o : A odontologia no contexto dos cuidados paliativos refere -se ao al\u00edvio uindiretamente pela doen\u00e7a ou seu tratamento. O foco do cuidado \u00e9 promover a sa\u00fade bucal e melhorar a qualidade de vida dos pacientes, baseado em medidas preventivas, curativas e paliativas. Objetivos : Descrever o servi\u00e7o de odontologia inserido em um N\u00facleo de Cuidados Paliativos de um hospital p\u00fablico de alta complexidade; descrever o perfil da condi\u00e7\u00e3o bucal dos pacientes atendidos, bem como os tratamentos odontol\u00f3gicos realizados em cada modalidade de Materiais e : Estudo descritivo a descri\u00e7\u00e3o hospice de cuidados Elaborou -se um fluxograma de atendimento odontol\u00f3gico estruturado de acord\u00f3 com a co mplexidade de cada paciente, pautado na evolu\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a de base, nos sinais e nas necessidades foco da Odontologia o cuidado com os sinais e s\u00edntomas orofaciais, atrav\u00e9s de busca ativa e de demandas do paciente/cuidador ou da equipe multipr ofissional. Realiza -se o diagn\u00f3stico odontol\u00f3gico, discuss\u00e3o com equipe para conhecimento da fase de evolu\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a e -se um plano odontol\u00f3gico interconsulta, s\u00e3o mais comuns as disfun\u00e7\u00f5es de gl\u00e2ndula salivar, sendo a higiene oral e a prescri\u00e7\u00e3o de substitutos salivares os procedimentos mais realizados. No de gl\u00e2ndula salivar e desadapta\u00e7\u00f5es de pr\u00f3teses dent\u00e1rias. Realiza -se a orienta\u00e7\u00e3o de higiene o agendamento de enfermaria a tratamentos mais observados foram gl\u00e2ndula salivar prescri\u00e7\u00e3o de substitutos salivares. 85. Arte en Hospicios: Una forma distinta de expresi\u00f3n y comunicaci\u00f3n de los pacientes en cuidados paliativos Acu\u00f1a, C., Ort\u00fazar, M.E., Brain, V., Navarrete, C., Prat, S., Cifuentes, J. Pa\u00eds: Chile Categor\u00eda: Otros Introducci\u00f3n: El arte es un medio de comunicaci\u00f3n simb\u00f3lica para exp resar emociones y conflictos. En el \u00e1mbito de salud se reconoce el poder de las artes para promover el bienestar de los pacientes a trav\u00e9s de la auto expresi\u00f3n y la creatividad. El arte permitir\u00eda a los pacientes en cuidados paliativos ser una forma diferente de comunicar sus emociones, ayudarles a expresar sus ideas y trabajar su legado. Objetivos: Describir el trabajo de arte terapia realizado en cama con pacientes en cuidados paliativos en un hospicio e identificar las t\u00e9cnicas y materiales de arte que los pacientes prefieren para crear sus obras durante la sesi\u00f3n. Materiales y m\u00e9todos : Estudio descriptivo, retrospectivo. El trabajo de arte en el hospicio es realizado por arte terapeutas, en sesiones individuales semanales en la habitaci\u00f3n del pacie nte, de duraci\u00f3n de 45 minutos, mediante derivaci\u00f3n del equipo de salud mental, con quienes se decide el objetivo de la sesi\u00f3n, pudiendo ser trabajo de arte recreativo, expresi\u00f3n de emociones, rescate de recuerdos o creaci\u00f3n de legado. Cada sesi\u00f3n consta d e tres fases: introducci\u00f3n, proceso 119 creativo y cierre. Al inicio de cada sesi\u00f3n el paciente elige la t\u00e9cnica y los materiales a utilizar: pintura con l\u00e1pices en papel, collage con papeles, moldeado con plasticinas o creaci\u00f3n de collares con lanas y cintas. Se analizaron los registros cl\u00ednicos del trabajo de arte realizado con pacientes desde marzo a septiembre de 2017. Resultados: Se realizaron 39 de las 41 sesiones planificadas (95%). En total se trabaj\u00f3 con 14 pacientes, siendo 64% mujeres. Hubo un promed io de 2,7 sesiones realizadas, con un m\u00ednimo de 1 sesi\u00f3n y un m\u00e1ximo 9 sesiones por paciente. Los objetivos desarrollados durante las sesiones de arte terapia fueron: recreativo 49% (19/39), recuerdos de historias personales 23% (9/39), expresi\u00f3n de emocio nes 21% (8/39) y creaci\u00f3n de un legado 8% (3/39). Las t\u00e9cnicas utilizadas fueron: l\u00e1pices de colores sobre papel 41% (16/39), collage con papeles 38% (15/38), plasticinas para moldear 15% (6/39) y collares de lanas -cintas 5% (2/39). Conclusiones: El arte es una herramienta de expresi\u00f3n y comunicaci\u00f3n para los pacientes con enfermedades avanzadas, destacando su uso recreativo. Los pacientes prefieren pintar con l\u00e1pices de colores y la creaci\u00f3n de collage para realizar sus obras. Es necesario el des arrollo de mayor investigaci\u00f3n en Latinoam\u00e9rica para evaluar la efectividad de la intervenci\u00f3n en el control de s\u00edntomas. 86. Cuidados paliativos: Rela\u00e7\u00e3o entre a nutri\u00e7\u00e3o e qualidade de vida Schewebel, D., Pereira, E., Pelicer, M. L., de Cassia Savi siak, trazer benef\u00edcios para o paciente em fim de vida. Em contrapartida, sua aus\u00eancia pode ser interpretada pelos doentes, familiares e cuidadores como abandono, devido \u00e0 forte conota\u00e7\u00e3o de fonte de vida que o alimento carrega . Objetivos: Esse presente trabalho tem como objetivo expor e discutir a rela\u00e7\u00e3o entre nutri\u00e7\u00e3o e qualidade de vida nos cuidados paliativos. Questiona -se at\u00e9 que pont o a nutri\u00e7\u00e3o enteral e/ou parenteral podem ser entendidas como um tratamento; se assim consideradas, se em algum momento elas passam a ser um tratamento de uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica de car\u00e1ter sistem\u00e1tico, com pesquis a na base de dados Pubmed e Proquest. Os artigos publicados entre 1994 a 2014, no idioma ingl\u00eas, forampr\u00e9 ta\u00e7\u00e3o no contexto de ou o enfoque n\u00e3o paliativos, o tempo de s obrevida e a nutri\u00e7\u00e3o parenteral, utilizada como suplementa\u00e7\u00e3o, retarda a perda de peso e estabiliza a composi\u00e7\u00e3o corporal. J\u00e1na fase terminal a alimenta\u00e7\u00e3o n\u00e3o demonstrou melhora evidenciado benef\u00edcios e emocionais e ser fonte esperan\u00e7a. Conclus\u00f5es : A alimenta\u00e7\u00e3o pos sui forte conota\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica nos cuidados paliativos. Na fase terminal, a terapia nutricional se tor na f\u00fatil do ponto de vista biol\u00f3gico, entretanto, a alimenta\u00e7\u00e3o (mesmo artificial) no contexto de cuidado transcende o cl\u00ednico, considerando tamb\u00e9m os aspectos simb\u00f3licos que tangem a alimenta\u00e7\u00e3o. 87. Estudio piloto de prevenci\u00f3n de alopecia en cejas, med iante la administraci\u00f3n de gel fr\u00edo en pacientes con c\u00e1ncer de mama tratadas con quimioterapia adyuvante / neoadyuvante Ortiz-Coronado, L., Rodr\u00edguez S\u00e1nchez, C. A., Mart\u00edn, H., Cruz, J.J. Pa\u00eds: M\u00e9xico Categor\u00eda: Otros 120 Introducci\u00f3n: La alopecia inducida por quimioterapia constituye uno de los efectos adversos m\u00e1s temidos del tratamiento por C\u00e1ncer de Mama. Existe evidencia sobre la prevenci\u00f3n de la alopecia en cuero cabelludo mediante la administraci\u00f3n de fr\u00edo. En este estudio se plantea la crioterapia pa ra prevenir la alopecia en cejas durante el tratamiento con quimioterapia adyuvante o neoadyuvante . Objetivos: Evaluar la eficacia del enfriamiento como medida para prevenir la alopecia en cejas en mujeres con c\u00e1ncer de mama bajo tratamiento quimioter\u00e1pico . Valorar la tolerabilidad y el nivel de satisfacci\u00f3n de las pacientes con la intervenci\u00f3n realizada. Proveer informaci\u00f3n sobre la eficacia del fr\u00edo en la prevenci\u00f3n de la alopecia en cejas para futuros estudios en poblaciones m\u00e1s amplias de pacientes. Materiales y m\u00e9todos: Se coloc\u00f3 gel fr\u00edo en las cejas de 11 mujeres con diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer de mama tratadas con quimioterapia adyuvante o neo adyuvante en el Hospital Universitario de Salamanca, Espa\u00f1a. Se aplicaron gafas de gel fr\u00edo en las cejas por 15 mi nutos previo a la infusi\u00f3n del quimioter\u00e1pico; 90 para antraciclinas y 60 para taxanos. Se utiliz\u00f3 la clasificaci\u00f3n de la OMS para medir la alopecia de acuerdo a el grado de alopecia durante el tratamiento de quimioterapia y al finalizar el mismo. Se tomaron fotograf\u00edas de las pacientes, previo su consentimiento, para documentar los grados de alopecia, y se evalu\u00f3 tolerabilidad y grado de satisfacci\u00f3n a l t\u00e9rmino de la intervenci\u00f3n. Resultados: Se incluyeron un total de 11 pacientes. Edad (mediana): 45 a\u00f1os (rango: 33 -66). De acuerdo a la clasificaci\u00f3n de la OMS para la alopecia, se obtuvieron los siguientes resultados: grado 0: 5 pacientes; grado 1: grado 3: 2 pacientes; grado 4: 0 pacientes. La tasa de \u00e9xito fue de 82% (grados 0, 1 y 2). La percepci\u00f3n de fr\u00edo intenso fue predominante, con un 36.4% referida por 4 de las pacientes del estudio, sensaci\u00f3n de quemaz\u00f3n percib ida por 3 pacientes (27.3%), as\u00ed como con el mismo porcentaje la sensaci\u00f3n de dolor leve tambi\u00e9n siendo predominante en 3 pacientes. El lagrimeo al momento de aplicar el fr\u00edo signific\u00f3 el 9.1%, ya que s\u00f3lo fue percibido por una paciente. El 100% de las pac ientes aceptaron el m\u00e9todo para prevenir la alopecia en cejas, el 72.7% (8 de las pacientes), lo considera c\u00f3modo y tolerable. Dos pacientes lo consideran inc\u00f3modo (18.2%), y s\u00f3lo una paciente (9.1%) lo considera muy c\u00f3modo y tolerable . Conclusiones: El empleo de gel fr\u00edo para la prevenci\u00f3n de alopecia en cejas durante la quimioterapia adyuvante o neoadyuvante con antraciclinas y taxanos para c\u00e1ncer de mama parece ser un m\u00e9todo eficaz y tolerable. 88. An\u00e1lisis de la mortalidad de los pacientes consultados a un equipo de cuidados paliativos pedi\u00e1tricos (ECPP) Kiman, R., Doumic, L., Acosta, F., Serlin, y Pacheco, A. Pa\u00eds: Argentina Categor\u00eda: Pol\u00edticas sanitarias Introducci\u00f3n: El an\u00e1lisis de la mortalidad es un indicador sensible de la calidad de la atenci\u00f3n de una poblaci\u00f3n con enfermedades que limitan la vida. Una adecuada caracterizaci\u00f3n permitir\u00e1 definir los problemas y priorizar las intervenciones seg\u00fan las necesidades rea les. Objetivos : Nos propusimos caracterizar la poblaci\u00f3n de pacientes fallecidos atendidos por el Equipo de Cuidados Paliativos Pedi\u00e1tricos del Hospital Nacional \"Prof. A. Posadas\" y analizar el modo de \u00abadministrar\u00bb el final de la vida en los pacientes at endidos. Materiales y m\u00e9todos : Las categor\u00edas analizadas fueron: datos demogr\u00e1ficos, modelo de intervenci\u00f3n, trayectoria de enfermedad, equipo que demanda, motivo de Interconsulta, per\u00edodo de latencia entre ingreso y fallecimiento, n\u00famero de intervenciones . Por otra parte, se analizaron aspectos relacionados al final de vida: fecha de \u00f3bito, lugar, contra -referencia, s\u00edntomas, tratamientos, LET/AET, sedaci\u00f3n en agon\u00eda, informaci\u00f3n pron\u00f3stica, participaci\u00f3n en la toma de decisiones, registro en la HC de la t oma de decisiones, presencia de los padres en el momento del fallecimiento. Para las variables cualitativas los resultados ser\u00e1n presentados como proporciones y expresados en porcentajes. Las Variables cuantitativas expresadas como medidas de tendencia cen tral (mediana) y como medida de dispersi\u00f3n el rango\". 121 Resultados: Durante el a\u00f1o 2016 se registr\u00f3 un total de 168 pacientes fallecidos menores de 15 a\u00f1os, un 92% falleci\u00f3 en unidades de cuidados intensivos. De ellos 56 fueron seguidos por el ECPP (32%). 5 9% ten\u00eda menos de un a\u00f1o, mediana 4,5 meses (rango 1 d\u00eda - 23 a). Las patolog\u00edas m\u00e1s frecuentes fueron: anomal\u00edas cong\u00e9nitas, c\u00e1ncer, secuelas neurol\u00f3gicas, neuromusculares. Seg\u00fan modelos de intervenci\u00f3n: ECNE, insuficiencia de \u00f3rganos (coraz\u00f3n), c\u00e1ncer, p rogresivas. Los que tuvieron un tiempo de latencia menor o igual a 30 d\u00edas tuvieron una mediana de intervenciones menor. Los pacientes postquir\u00fargicos presentaron mayores dificultades para establecer la toma de decisiones y fallecieron con mayor frecuencia en terapia intensiva. Los pacientes que fallecieron en su domicilio eran m\u00e1s grandes y su diagn\u00f3stico era m\u00e1s previsible. Existi\u00f3 una mayor proporci\u00f3n de medidas agresivas entre los que no se efectu\u00f3 LET siendo este dato estad\u00edsticamente significativo (p < 0.05) Conclusiones: Existe un mayor n\u00famero de consultas e intervenciones, con una estabilidad en los \u00faltimos a\u00f1os, dada por el nivel de derivaciones de los equipos primarios tratantes como tambi\u00e9n una modificaci\u00f3n del perfil de la demanda hacia paciente s menores de un a\u00f1o. Las anomal\u00edas cong\u00e9nitas demostraron ser la categor\u00eda de enfermedad m\u00e1s frecuente en nuestra poblaci\u00f3n. 89. Cuidados paliativos e a realidade brasileira: (h)a urg\u00eancia de uma Pol\u00edtica Ki Silva, I., Rocha, E., De Souza, S.R. Pa\u00eds: Brasil Categor\u00eda: Pol\u00edticas sanitarias Introdu\u00e7\u00e3o : No Brasil estima -se que para o ano de 2020 tenhamos quase 14 milh\u00f5es de idosos. a por cuidados paliativos. Aliado ao medo cultural de lidar com a morte, grande parte dos profissionais de sa\u00fade desconhece a necessidade desses cuidados. Objetivos : Os objetivos desta pesquisa s\u00e3o identificar e analisar, os desafios r eferentes aos cuidados paliativos no Brasil vivenciados por profissionais de sa\u00fade, pacientes e/ou cuidadores e discutir as necessidades e falhas apontadas. Materiais e m\u00e9todos : Trata-se de uma pesquisa de revis\u00e3o sistem\u00e1tica. O levantamento de dados foi realizado atrav\u00e9s da Biblioteca Virtual de Sa\u00fade (BVS). Foram cruzadas as seguintes palavras no campo t\u00edtulo, resumo assunto: cuidados paliativos AND desafios sendo encontrados 26 artigos publicados nos \u00faltimos cinco anos. A busca ocorreu no m\u00eas de junho de 2017. j\u00e1 possu\u00edrem suas peculiaridades, os relacionados a especificidades de uma profiss\u00e3o como cuidado com feridas e atu a\u00e7\u00e3o de determinado profissional, e por \u00faltimo, referente a qualidade de vida, por ser assunto amplo e singular nos paliativos. na aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica, um refere -se de modo global e os sete restantes a discuss\u00e3o \u00e9 em \u00e2mbito hospitalar. Embora o campo de cuidados paliativos e de qualidade no fim da de conhecimento pelos profissionais sobre cuidados paliativos ; Achados Significativos, como a morte sem conforto e boas pr\u00e1ticas como a elabora\u00e7\u00e3o de eventos p ara discutir a tem\u00e1tica; e por \u00faltimo Sugest\u00f5es para efetiva\u00e7\u00e3o dos cuidados paliativos como a necessidade Nacional. Conclus\u00f5es : Os desafios vivenciados pelas equipes, cuidadores e paliativos es t\u00e3o expl\u00edcitos. Urge pressionar inst\u00e2ncias para de espec\u00edfica fazer valer/respeitar os princ\u00edpios dos cuidados paliativos em e morte com 122 qualidade, y recursos excelentes de cuidados paliativos Herrera, E., Rodr\u00edguez, Z., Doblado, R., Lucas, M.A., Grajales, M., Trabado, I., Librada, S., Jadad, T., y Cruz, O. Pa\u00eds: Espa\u00f1a Categor\u00eda: Pol\u00edticas sanitarias Introducci\u00f3n : La metodolog\u00eda NEWPALEX es un m\u00e9todo integral basado en los Sistemas de Gesti\u00f3n y ciclo de mejora continua PDCA (Planificar -Hacer -Verificar -Actuar) que permite alcanzar la Excelencia de Recursos de Cuidados Paliativos, i mplicando tanto a la Organizaci\u00f3n como los profesionales e incluso, la Comunidad. Objetivos: Crear un m\u00e9todo espec\u00edfico para programas y recursos de cuidados paliativos replicable en cualquier lugar del mundo. Proporcionar herramientas para la puesta e n marcha. Formar y acompa\u00f1ar a profesionales de programas y recursos de cuidados paliativos durante el desarrollo, seguimiento, revisi\u00f3n y mejora. Certificar a la entidad en la metodolog\u00eda NEWPALEX. Materiales y m\u00e9todos: El m\u00e9todo NEWPALEX ha sido dise\u00f1ado con una visi\u00f3n innovadora, creando est\u00e1ndares espec\u00edficos de cuidados paliativos tomando como base la metodolog\u00eda utilizada con \u00e9xito en el desarrollo y coordinaci\u00f3n de diversas organizaciones dedicadas a este tipo de atenci\u00f3n. Para ello se han revis ado m\u00e1s de una treintena de programas de cuidados paliativos implementados en otras organizaciones de donde se obtuvieron los procesos de desarrollo y se han revisado modelos y est\u00e1ndares de calidad (Joint Commission; EFQM, etc) que pudieran ser adaptados a dichos programas. Resultados: El m\u00e9todo NEWPALEX cuenta con 5 fases Fase 0 Baseline: estudio de la situaci\u00f3n inicial de la entidad Fase 1: Definici\u00f3n del recurso, objetivos y plan de acci\u00f3n. Fase 2: Dise\u00f1o de la estructura organizativa; dotaci\u00f3n de infraestructuras, recursos materiales y Recursos Humanos. Fase 3: Puesta a punto de la organizaci\u00f3n. Tras esta fase auditor\u00eda presencial para obtener el informe favorable. Inicia la entrada de pacientes Fase 4: Revisi\u00f3n del manual te\u00f3rico e inclusi\u00f3 n de otros par\u00e1metros Fase 5: Evaluaci\u00f3n, mantenimiento y mejora de los procesos e indicadores La metodolog\u00eda est\u00e1 siendo implementada en diferentes pa\u00edses tanto europeos como latinoamericanos, siendo Colombia el pa\u00eds con mayor n\u00famero de entidades implic adas en la metodolog\u00eda (Resultados en el congreso) Conclusiones: El m\u00e9todo NEWPALEX se ha consolidado como un referente en el desarrollo de Equipos y Programas Excelentes de Cuidados Paliativos que, gracias a su trabajo e implicaci\u00f3n, est\u00e1n logrando obtener una satisfacci\u00f3n de entre el 92 y 98%, un aumento de la efecti vidad cl\u00ednica y una mejora de la calidad de vida de los pacientes, fruto del trabajo integral y de calidad desarrollado por sus profesionales. 92. Proyecto equipo de soporte en cuidados paliativos del primer nivel de atenci\u00f3n (ESCP - PNA). Red de atenci\u00f3n p rimaria Zona Metropolitana -administrado de los Servicios de Salud del Estado, Montevideo, 2017 Cervetto, H., Izaurraldi, V., y Est\u00e9vez, M. Pa\u00eds: Uruguay Categor\u00eda: Pol\u00edticas sanitarias Introducci\u00f3n: El Sistema Nacional Integrado de Salud (SNIS) considera que los cuidados paliativos deben ser una prestaci\u00f3n que tenga un alcance universal, por ello la asistencia compete tanto a la atenci\u00f3n primaria como la especializada. En el 1er Nivel la capacitaci\u00f3n ha avanzado pero a\u00fan es dispar, en el 2do y 3ro, los hospitales que cuentan con Unidades Especializadas son insuficientes. Objetivos : Mostrar el proceso de desarrollo de un modelo de atenci\u00f3n paliativa secundario (Equipo de Soporte), multidisciplinario y especializado dentro del Primer Nivel de Atenci\u00f3n, que garantice los cuidados necesarios acordes a cada paciente en domicilio y funcione como unidad de enlace entre los diferentes niveles de atenci\u00f3n. Materiales y m\u00e9todos : Se objetiv\u00f3 la necesidad el un Equipo de Soporte (ES), mediante la estimaci\u00f3n del numero de pacientes con necesidad paliativas asistidos dentro de la ciudad de Montevideo por el Servicio de Atenci\u00f3n Domiciliaria (SAD), no especializado en cuidados 123 paliativos , en el periodo 1/6/16 al 31 /8/16. Metodolog\u00eda: - Estudio Descriptivo de tipo Transversal - Universo: 4500 pacientes (total de pacientes asistidos por SAD y Medicos de Familia y Comunidad - MEFACO) - Muestra: 1292 pacientes (no probabil\u00edstica, por conveniencia - Criterios de inclusi\u00f3 n: ser paciente del SAD (Pacientes estos con enfermedades cr\u00f3nicas avanzadas que determinen alg\u00fan grado de dependencia) - M\u00e9todo: Se aplic\u00f3 el instrumento NECPAL. Una vez objetivada la necesidad se form\u00f3 el equipo de trabajo y se pas\u00f3 a redactar el proyecto ESCP- PNA. Resultados : Actualmente se asisten en la Red de Atenci\u00f3n Primaria(RAP) metropolitana de salud publica 4500 pacientes con patolog\u00edas cr\u00f3nicas invalidantes de la cual la mitad son atendidos por los MEFACO de su zona y la otra por m\u00e9dicos del SAD. De la muestra de 1292 pacientes se pudo concluir que el 14% necesitan actualmente cuidados paliativos, esto nos hace estimar que un total aproximado de 630 pacientes dentro de Montevideo reciben parcialmente este servicio por m\u00e9dicos disparmente capacitad os y con las limitaciones instrumentales y materiales existentes en el Primer Nivel para dicha tarea. Conclusiones: Dada la situaci\u00f3n de los cuidados paliativos y en funci\u00f3n de los resultados se hizo perentoria la creaci\u00f3n del ESCP -PNA. Este ES especializa do en cuidados paliativos , actuar\u00e1 como un segundo nivel que apueste a una atenci\u00f3n domiciliaria que brinde un servicio de apoyo e interconsulta, para casos m\u00e1s complejos y articulador entre niveles en una creciente red de cuidados paliativos . 93. Rede de cuidados paliativos UFPEL: Cuidado integral na trajet\u00f3ria de doen\u00e7as graves Porto, Pelegrini, V., Sanghi, S., Cordeiro, F., Maagh, S., Fonseca, A., Lemos, A., y Manjourany, T. Pa\u00eds: Brasil Categor\u00eda: Pol\u00edticas sanitarias Introdu\u00e7\u00e3o : Pelotas -Brasil 342 mil habitantes com transi\u00e7\u00f5es demogr\u00e1ficas e epidemiol\u00f3gicas e aumento das doen\u00e7as de \u00f3bito cardiovasculares e c\u00e2ncer. Os do sistema p\u00fablico de sa\u00fade em emerg\u00eancias da parte dos \u00f3bitos. Neste contexto existe a necessidade de ampliar o olhar para as necessidades em sa\u00fade Objetivos: estruturar uma cuidados stenciais, para atender doen\u00e7as graves amea\u00e7adoras a vida em diferentes trajet\u00f3rias, desde o momento do diagn\u00f3stico at\u00e9 a terminalidade e \u00f3bito, contemplando cuidado no contexto familiar e estendendo \u00e0 fase de luto Materiais e m\u00e9todos : O diagn\u00f3stico de necessidades em sa\u00fade foi realizado a partir de informa\u00e7\u00f5es de sistemas de informa\u00e7\u00f5es censit\u00e1rias do munic\u00edpio de Pelotas atrav\u00e9s IBGE, do Sistema de Informa\u00e7\u00f5es de Mortalidade do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e tamb\u00e9m de n\u00fameros do sistema pr\u00f3prio do m unic\u00edpio quanto a diagn\u00f3sticos, interna\u00e7\u00f5es, local de \u00f3bitos e pontos de aten\u00e7\u00e3o posse tra\u00e7ado um perfil de pacientes que utilizam o sistema de sa\u00fade p\u00fablico do munic\u00edpio, com vistas ao planejamento e estrutura\u00e7\u00e3o diferentes cen\u00e1rios aos pacientes com indica\u00e7\u00e3o desta modalidade de cuidado Resultados: na rede UFPEL, pacientes concomitantes com ao dia, seguir foram incorporadas mais 4 Melhor em Casa, o cen\u00e1rio da aten\u00e7\u00e3o domiciliar passou a atender cerca de 160 pacientes, mais de 50% em cuidados pa liativos. Para a continuidade dos cuidados, foi implementada equipe de consultoria em hospital ambulat\u00f3rio interdisciplinar a constru\u00e7\u00e3o do hospice para ambiente humanizado. Os 4 cen\u00e1rios citados focados prevenir e sintomas sociais e espirituais. Em 2016 foi idealizada a sobrecarga dos 124 Conclus\u00f5es : A rede de cuidados paliativos UFPEL tem causado grande impacto no cuidado em sa\u00fade em Pelotas, com a\u00e7\u00f5es que previnem e controlam \u00f3bito humanizado em domicilio. A preocupa\u00e7\u00e3o com a fase de luto tamb\u00e9m favorece o retorno de indiv\u00edduos saud\u00e1veis para o contexto familiar e da sociedade. 94. Sobrevida de pacientes con ne cesidades paliativas Fern\u00e1ndez, T., O\u00f1a, E., y Ruiz, M. Pa\u00eds: Ecuador Categor\u00eda: Pol\u00edticas sanitarias Introducci\u00f3n: El Ecuador adopt\u00f3 en el a\u00f1o 2015 el instrumento NECPAL CCOMS -ICO\u00a9, en la Normativa de Atenci\u00f3n Nacional, para identificar a los pacientes con necesidades paliativas. Esta herramienta es aplicada al momento del ingreso de pacientes a nuestra instituci\u00f3n, de tipo socio sanitario. Su primer \u00edtem, de tipo intuitivo, pregunta si sorprender\u00eda al profesional que el paciente falleciera a un a\u00f1o plazo. Objetivos: El objetivo principal del presente estudio fue determinar la supervivencia de pacientes NECPAL positivo s, relacion\u00e1ndola con el corte de un a\u00f1o, y en distintos grupos de edad, sexo y patolog\u00eda principal, en las \u00e1reas de la Cl\u00ednica Guadalupe especializadas en cuidados paliativos . Materiales y m\u00e9todos : Se trata de un estudio descriptivo exploratorio cuantitat ivo. La muestra es igual al universo de pacientes NECPAL positivos en \u00e1reas de Cuidados Paliativos y Larga Estancia de la Cl\u00ednica Nuestra Se\u00f1ora de Guadalupe, institucionalizados en el lapso comprendido entre enero de 2015 hasta diciembre de 2016, con segu imiento hasta diciembre de 2017. Los datos sobre su supervivencia fueron recolectados del Programa Equsys de Historias Cl\u00ednicas, vigente en la instituci\u00f3n. Se evaluaron frecuencias, medidas de tendencia central y cruce de variables, utilizando los programa s Epi-Info7 y Excel. Resultados: Hubo un total de 143 pacientes ingresados desde enero 2015 hasta diciembre 2016catalogados como NECPAL positivos. Los pacientes que hab\u00edan fallecido a un a\u00f1o plazo desde su ingreso fueron el 79%, mientras que el fallecimien to hasta la fecha de cierre del estudio es de 85.3%. La comparaci\u00f3n de fallecimiento total y al a\u00f1o relacionada por grupo de patolog\u00eda fue la \u00fanica estad\u00edsticamente significativa. El grupo de patolog\u00eda oncol\u00f3gica tuvo mayor mortalidad al a\u00f1o (97.4%), seguido del grupo de insuficiencia de \u00f3rganos (77.3%), luego enfermedad neurol\u00f3gica cr\u00f3nica (76.4%) y el finalmente el grupo con demencia (64.3%). En el corte transversal actual, estos n\u00fameros subieron respectivamente a 97.4%, 81.8%, 89% y 67.9%. El promedio to tal de supervivencia de los pacientes ingresados en ese lapsofue de 2.9 meses, en pacientes con patolog\u00eda oncol\u00f3gica fue de 0.7 meses, en insuficiencia de \u00f3rganos fue de 3.7 meses, en enfermedad neurol\u00f3gica cr\u00f3nica fue de 4.2 meses, en demencia fue de 3.1 meses. Conclusiones: La mayor\u00eda de los pacientes NECPAL positivos internados falleci\u00f3 en menos de un a\u00f1o, y existen diferencias cuando agrupamos a los pacientes seg\u00fan su patolog\u00eda principal, pero no cuando los agrupamos por edad o sexo. Se necesita m\u00e1s investigaci\u00f3n que compare los diferentes grupos de patolog\u00edas para poder predecir mejor su evoluci\u00f3n y planificar acciones intra y extra murales. 95. Unidade cuidativa e qualidade de vida na rede de cuidados Resgate dignidade Pelegrini, V., Arrieira, I., Mass, T., Ludke, M., dos Santos, G., Barum, S., Silveira, J., Roschel, A., y Porto, A. Pa\u00eds: Brasil Categor\u00eda: Pol\u00edticas sanitarias Introdu\u00e7\u00e3o : A rede de cuidados paliativos constitu\u00edda em Pelotas (342 mil Habitantes), possui diferentes pontos de aten\u00e7\u00e3o para dar conta das necessidades de cuidado de indiv\u00edduos com doen\u00e7as graves, desde o momento do diagn\u00f3stico at\u00e9 a terminalidade. Neste contexto, foi implementada uma unidade dia para receber pacientes e familiares dos pontos da rede, com vistas a melhorar a qualidade de vida 125 Objetivos : Estruturar uma unidade dia ou Unidade Cuidativa, oncol\u00f3gicas e n\u00e3o oncol\u00f3gicas referenciada s por diferentes pontos de aten\u00e7\u00e3o da rede de aten\u00e7\u00e3o a sa\u00fade do munic\u00edpio de Pelotas e Regi\u00e3o e tamb\u00e9m da transversal de 2015 informa\u00e7\u00f5es foram coletadas de sistemas censit\u00e1rios (IBGE) de Pelotas, Sistema de Informa\u00e7\u00f5es de Mortalidade - MS e do sistema pr\u00f3prio do munic\u00edpio como diagn\u00f3sticos, interna\u00e7\u00f5es, loc al de sa\u00fade. prolongados, com para e doen\u00e7as neurol\u00f3gicas em todas situa\u00e7\u00f5es de ordem psicossociais e demandas de suporte de curativos, controle de dor, oxigenioterapia, reabilita\u00e7\u00e3o, sondas e dietas, entre outras e Resultados: da Unidade Cuidativa UFPEL, em \u00e1rea 600 m2 em uma antiga f\u00e1brica de l\u00e3s, tendo acoplado um servi\u00e7o ambulatorial e multiprofissional de cuidados p aliativos. Na \u00e1rea a foram organizados espa\u00e7os chamados de esta\u00e7\u00f5es m\u00f3veis e oferta de atividades l\u00fadicas, integrativas e complementares, bem como uma academia Profiss ionais \u00e1reas do conhecimento, passaram Unidade Cuidativa para pilates, teatro m\u00fasica. Espa\u00e7o tamb\u00e9m destinado para a realiza\u00e7\u00e3o de festas tem\u00e1ticas de natal, dia das m\u00e3es, carnaval, p\u00e1scoa, junina, dia mundial dos cuidados paliativos e outras. O servi\u00e7o funciona de segunda a sexta feira das 8 a s 18 horas. Conclus\u00f5es : Na Unidade Cuidativa a biografias reconstru\u00eddas, e que lhes mais dignidade e emancipa\u00e7\u00e3o humana. 97. Evoluci\u00f3n de la actividad del \"Cafecito\" dentro del voluntariado de una unidad de cuidados paliativos Figueroa, C., Rico, R., Jaime, E., Vega, F., Rodr\u00edguez, M., Mammana, G., Peirano, G., Dran, G., y Bertolino, M. Pa\u00eds: Argentina Categor\u00eda: Voluntariado Introducci\u00f3n: El \"Cafecito\" se cre\u00f3 dentro del Voluntariado de la Unidad de Cuidados Paliativos (UCP) del Hospital Torn\u00fa como un espacio de acogida y acompa\u00f1amiento a pacientes y familiares transitando etapas avanzadas de la enfermedad o durante el duelo. Comenz\u00f3 como un encuentro semanal donde un peque\u00f1o grupo de entre 1 y 5 personas compart\u00eda caf\u00e9 y algo dulce en el \u00e1mbito hogare\u00f1o de la \"sa la de familias\" de la UCP. Objetivos: Describir la experiencia creativa de un dispositivo de Voluntariado denominado \"Cafecito\" y mostrar su evoluci\u00f3n a lo largo de 14 a\u00f1os. Dise\u00f1o: La actividad no tiene pautas formales de din\u00e1mica grupal, aunque sigue n ormas t\u00e1citas de respeto y convivencia. Existe libertad para adherir y quedarse pero tambi\u00e9n para salir sin cuestionamientos. Los voluntarios a cargo cuentan con el respaldo, visitas y asesoramiento permanente del equipo profesional. Si bien se brinda escu cha y contenci\u00f3n, no funciona como un espacio de acogida de pacientes con un alto nivel de sufrimiento; ellos son contenidos en forma personalizada en otros espacios terap\u00e9uticos de la UCP. La continuidad del Cafecito se sostiene por la disponibilidad del espacio y la presencia continua del voluntariado. Resultados: La evoluci\u00f3n del Cafecito se observa: -En los participantes: El espacio ha crecido en n\u00famero y 126 fortalezas de los integrantes. Actualmente el grupo estable es de 15 mujeres de entre 70 -90 a\u00f1os; todas han sido cuidadoras y han perdido a su ser querido. Es adem\u00e1s un espacio de cuidado, descanso y encuentro para el equipo profesional de la UCP. -En las actividades: Se han ido incorporando actividades manuales, recreativas, culturales y celebraciones , y propiciando el desarrollo de las capacidades personales conocidas y a\u00fan de las desconocidas. As\u00ed, se crearon las Ferias del Plato y del Regalo y se participa en mantener el espacio arreglado y provisto. -En los roles: Tienen lugar procesos de transform aci\u00f3n individual y grupal, los asistidos u observadores se convierten en protagonistas, invitando y acogiendo a nuevos integrantes. Son al mismo tiempo receptoras de cuidado y generadoras de sost\u00e9n. Existe una espont\u00e1nea distribuci\u00f3n de roles, los cuales a veces, tienen efectos terap\u00e9uticos en s\u00ed mismo. Conclusiones : A trav\u00e9s de los a\u00f1os el Cafecito seconsolid\u00f3 como una opci\u00f3n de apoyo emocional, social, pr\u00e1ctico, informativo y espiritual, complementaria de los tratamientos. Muestra c\u00f3mo frente al dolor se pueden desplegar recursos creativos que lo transformen en acciones solidarias, ligadas m\u00e1s a la vida y menos a la enfermedad. Las integrantes refieren tener un nuevo sentido de vida y ayudarse, ayudando. 127 P\u00f3steres electr\u00f3nico s Informaci\u00f3n para presentadores de posters electr\u00f3nicos Fechas importantes Env\u00edo de informaci\u00f3n del expositor/presentador del resumen: 31 de enero, 2018. Registro al congreso del expositor/presentador: hasta el 15 de febrero, 2018 Fecha l\u00edmite para el env\u00edo de los p\u00f3steres electr\u00f3nicos, en formato digital: 15 de marzo, 2018. Entrega de premios a mejores trabajos (oral y p\u00f3steres): 14 de abril, 2018 (Ceremonia de clausura) Conflicto de intereses El Comit\u00e9 Cient\u00edfico del Congreso pide a todos los presentadores que muestren una diapositiva al comienzo de su presentaci\u00f3n y/o en la parte inferior del cartel para las presentaciones de p\u00f3steres en papel y digital, declarando conflictos de inter\u00e9s para ellos y todos los coautore s. Indique \"Ninguno\" si no existen conflictos. Esto se refiere a las relaciones con compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas, fabricantes de dispositivos biom\u00e9dicos u otras corporaciones cuyos productos o servicios est\u00e1n relacionados con el tema expuesto. Dichas relaciones incluyen, pero no se limitan a, el empleo, la propiedad de las acciones, inversiones, la pertenencia a un consejo o comit\u00e9 permanente de asesor\u00eda, estar en el consejo de administraci\u00f3n o estar p\u00fablicamente asociado con la empresa o sus productos. Otras \u00e1r eas de conflicto de inter\u00e9s real o percibido podr\u00edan incluir recibir honorarios, honorarios de consultor\u00eda, recibir subvenciones o fondos de tales corporaciones o individuos que representan dichas corporaciones o relaci\u00f3n familiar. Un posible conflicto de intereses puede surgir de varias relaciones, pasadas o presentes. Todos los posibles conflictos de intereses deben ser declarados. T\u00e9rminos y condiciones Al enviar el resumen los autores dan su conformidad con los siguientes t\u00e9rminos y condiciones: En el programa en l\u00ednea del congreso se publicar\u00e1n exclusivamente los res\u00famenes que sean aceptados, asign\u00e1ndose a cada trabajo un n\u00famero de orden, y consign\u00e1ndose t\u00edtulo y autor principal. El env\u00edo del resumen autoriza a la ALCP para su publicaci\u00f3n -sin aprobac i\u00f3n adicional de los autores - en el sitio Web del congreso, en el resumen del programa cient\u00edfico, en circulares y boletines de la Asociaci\u00f3n Latinoamericana de Cuidados Paliativos con el fin de divulgar la actividad desarrollada durante el congreso. Presentaci\u00f3n de trabajos El Comit\u00e9 organizador notificar\u00e1 el d\u00eda y hora de su presentaci\u00f3n. Las fechas y horarios no podr\u00e1n ser cambiados por los expositores . Si tiene alguna dificultad deber\u00e1 hacerlo saber a la organizaci\u00f3n antes del 1 de febrero de 2018 a este correo: congresosalcp@gmail.com Forma de presentaci\u00f3n Deber\u00e1n enviar la versi\u00f3n final antes del 15 de marzo de 2018 para ser expuesto durante el congreso. La presentaci\u00f3n en su totalidad no debe ser mayor a 1 diapositiva de 10 MB en formato Power Point en hoja horizontal tama\u00f1o 16:9 (A4). 128 Res\u00famenes 1. Acompa\u00f1amiento a una enferma paliativa: Mirada desde la compasi\u00f3n San Martin Cerda, P. Pa\u00eds: Chile Categor\u00eda: Aspectos psicosociales Introducci\u00f3n: La labor del terapeuta acompa\u00f1ante de un enfermo terminal requiere el ser capaz de responder profesional y humanamente al sufrimiento. El despertar la conducta compasiva en el acompa\u00f1amiento es una acci\u00f3n beneficiosa para quien la aplica como para quien la recibe. Se presenta un estudio de caso en donde la compasi\u00f3n cumple un rol auxiliar en el proceso de acompa\u00f1amiento al enfermo sufriente. Objetivos: Describir los cambios que produce la conduc ta compasiva del terapeuta acompa\u00f1ante de una enferma terminal con indicios de sufrimiento en un proceso psicoterap\u00e9utico de 24 sesiones. Valorar la actitud compasiva del acompa\u00f1ante como facilitadora de la expresi\u00f3n espiritual del enfermo terminal. Materi ales y m\u00e9todos: Se realiz\u00f3 un estudio de caso descriptivo retrospectivo correspondiente a una enferma de 80 a\u00f1os con un c\u00e1ncer de ovario etapa IV y carcinomatosis peritoneal. Portadora de una personalidad con rasgos desafiantes, ansiosos, impulsivos y host iles. Con una red socio -familiar muy disminuida. Sobreviviente de la II Guerra Mundial. Se rescat\u00f3 informaci\u00f3n proveniente del registro cl\u00ednico de la enferma durante una hospitalizaci\u00f3n de 122 d\u00edas hasta su fallecimiento. Se analizo el material registrado durante 24 sesiones de psicoterapia de acompa\u00f1amiento que daban cuenta del proceso terap\u00e9utico y se revis\u00f3 un registro de car\u00e1cter testimonial del terapeuta acompa\u00f1ante. Por \u00faltimo, se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n de literatura sobre los conceptos enfermedad termi nal, sufrimiento y compasi\u00f3n. Resultados: En el an\u00e1lisis retrospectivo de la narrativa del proceso de acompa\u00f1amiento psicoterap\u00e9utico, se evidencian ciertos factores que contribuyen a la experiencia de sufrimiento en la enferma relacionados con la presenc ia de s\u00edntomas f\u00edsicos, soledad y carencia de sentido vital. La profunda atenci\u00f3n e implicaci\u00f3n del terapeuta en el sufrimiento de la enferma, provoca una mayor empat\u00eda y deseo de disminuir ese sufrimiento. Dando paso al desarrollo de una conducta compasiv a por medio de ejercicios sugestivos como la pr\u00e1ctica de Tonglen y meditaci\u00f3n del coraz\u00f3n compasivo, los que potenciaron la estimulaci\u00f3n de la conducta compasiva en el terapeuta, colaborando as\u00ed en la disminuci\u00f3n del sufrimiento percibido en la enferma dur ante su estad\u00eda y hasta su muerte. Se puede corroborar fenomenol\u00f3gicamente un cambio positivo en la actitud emocional en la enferma durante las 24 sesiones, como as\u00ed mismo se pudo evidenciar una sensaci\u00f3n de satisfacci\u00f3n del terapeuta acompa\u00f1ante. Conclusi ones : Los resultados muestran que la conducta compasiva del terapeuta acompa\u00f1ante en el contexto del enfermo terminal, cumple un rol auxiliar en el proceso de disminuci\u00f3n del sufrimiento. As\u00ed mismo se puede observar que la autocompasi\u00f3n del acompa\u00f1ante ter apeuta favorece la disminuci\u00f3n del sentimiento de frustraci\u00f3n y fragilidad que puede surgir en \u00e9l, ante la percepci\u00f3n de sufrimiento de su enfermo. Por otro lado, podemos observar que el acompa\u00f1amiento compasivo colabora en la facilitaci\u00f3n de la exploraci\u00f3 n del mundo espiritual de la persona al final de la vida. Por lo anterior podr\u00edamos concluir que la conducta compasiva del acompa\u00f1ante entrega beneficios para quien la pr\u00e1ctica, como para quien la recibe. Con seguridad existen limitantes u obst\u00e1culos inter nos no explorados en esta investigaci\u00f3n. Por lo que su consideramos que posible generalizaci\u00f3n queda abierta la necesidad de una mayor exploraci\u00f3n en el tema. 2. An\u00e1lise da integra\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia pelos profissionais de sa\u00fade paliativo Dalav\u00e9chia, L., Corradi avan\u00e7ada leva necessidade de a fam\u00edlia junto ao paciente, compondodessa forma a unidade de cuidado, como princ\u00edpios dos cuidados paliativos. Objetivos: Avaliar a integra\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia pelos profissionais da do com forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfica e adequada abordagem familiar. m\u00e9todos Desenvolveu -se umestudo transversal de abordagem qualitativa com utiliza\u00e7\u00e3o de entrevistas transcritas na \u00edntegra co nten do depoimentos de 43 profissionais integrantes das equipes multiprofissionais de cuidados paliativos em 8 hospitais da cidade de Curitiba - Paran\u00e1, Brasil. N\u00e3o de atua\u00e7\u00e3o, aspectos envolvendo a fam\u00edlia paciente, sua integra\u00e7\u00e3o no programa de cuidados paliativos proposta pelos hospitais e a vis\u00e3o dos profissionais de respeito import\u00e2ncia e de quest\u00f5es. Resultados : Entende -se pelos profissionais entrevistados que o cuidado paliativo \u00e9 proporcionado pela equipe multiprofissional para uma melho r qualidade de vida do paciente e de seus familiares, pois ambos precisam de apoio e assist\u00eancia que, nos hospitais cuja estrutura ofrece um treinamento destinado a os profissionais sobre a melhor forma de establecer uma comu nica\u00e7\u00e3o entre equipe -fam\u00edlia - paciente, a aceita\u00e7\u00e3o da familia \u00e9 melhor sobre a situa\u00e7\u00e3o do paciente e a terap\u00eautica paliativista abordada. Entretanto, em todos os hospitais integrantes da pesquisa evidenciou -se a falta de protocolos que direcionem o trabal ho da equipe multidisciplinar, o que faz com que o manejo do paciente e de sua familia n\u00e3o seja estabelecido da ambientes dos paliativo que o \u00e0 ser individualizado, sendo a boa comunica\u00e7\u00e3o equipe -fam\u00edlia preponderante para a din\u00e2mica necessidade de maiorforma\u00e7\u00e3o dos \u00e1rea, de modo a fornecer um melhor suporte familiar e ao paciente. 3. An\u00e1lisis y descripci\u00f3n del taller de duelo ofrecido a familiares de pacientes atendidos por un equipo de cuidados paliativos en Colombia Pineda R., T., Su\u00e1rez P., V.K., y Ch\u00e1varro D., C.A. Pa\u00eds: Colombia Categor\u00eda: Aspectos psicosociales Introducci\u00f3n: El equipo de cuidados paliativos de la Fundaci\u00f3n Valle del Lili FVL, dentro de sus estrategias de atenci\u00f3n i ntegral al paciente y su familia, ofrece una vez al mes un taller de duelo, el cual es preparado y liderado por psicooncolog\u00eda, con la participaci\u00f3n de enfermer\u00eda y una asistente administrativa. El equipo de cuidados paliativos pretende medir el impacto de l taller en los familiares de los pacientes. Objetivos: Exponer la estrategia empleada por el equipo de cuidados paliativos de la FVL en la realizaci\u00f3n de un taller de duelo, y medir, mediante una encuesta de satisfacci\u00f3n, el impacto del mismo en el prop\u00f3s ito de ofrecer apoyo psicol\u00f3gico a los familiares de los pacientes que fallecieron recientemente y fueron atendidos por el equipo. Materiales y m\u00e9todos: Se invit\u00f3 a los familiares de pacientes exitus en el \u00faltimo mes a un taller de duelo. Se expusieron (co nferencia) el concepto del duelo, caracter\u00edsticas, reacciones habituales, pautas para resolverlo y signos de alarma. Mediante conversatorio se discutieron im\u00e1genes, frases y fragmentos de textos literarios que promovieron movilizaci\u00f3n emocional y reflexi\u00f3n . Psicooncolog\u00eda, por sus amplios conocimientos acerca del duelo, habilidad para favorecer un espacio 130 seguro de expresi\u00f3n y contenci\u00f3n emocional, lider\u00f3 el taller. Finalmente, se solicit\u00f3 a los asistentes an\u00f3nimamente diligenciar una encuesta de satisfacci \u00f3n que incluye: identificaci\u00f3n con los temas expuestos, su utilidad en el proceso de duelo, si lo recomendar\u00edan a alguien m\u00e1s y se incluye un espacio abierto de comentarios. Resultados: En el primer semestre del 2017 se realizaron 5 talleres de duelo obteniendo los siguientes resultados: Relaci\u00f3n Invitados/Asistentes: 162/63 (39%). Algunos invitados asistieron en una fecha distinta a la que se les invit\u00f3. (Gr\u00e1fica1). Los asistentes dilig enciaron 26 encuestas de satisfacci\u00f3n. Relaci\u00f3n Asistentes/Encuestas: 63/26 (41%). Teniendo entre las opciones a escoger \"mucho\", \"poco\" o \"nada\", el 100% de los encuestados respondi\u00f3 como \"mucho\", a cada una de las siguientes preguntas: \u00bfSe sinti\u00f3 ident ificado con lo expuesto en la charla? \u00bfCree que esta charla le ha servido en su proceso de duelo? \u00bfRecomendar\u00eda usted esta charla a alguien que haya perdido un ser querido? (Gr\u00e1fica 2). Conclusiones: El taller de duelo es una de las estrategias de aten ci\u00f3n integral al paciente y su familia que permite la orientaci\u00f3n psicol\u00f3gica a familiares y seres allegados al paciente. La totalidad de los asistentes que contestaron la encuesta, se\u00f1alaron que el taller de duelo les permiti\u00f3 identificarse con lo expuest o, fue \u00fatil en el proceso de duelo y lo recomendar\u00edan a otros en una situaci\u00f3n similar. 4. Atenci\u00f3n y prevenci\u00f3n del desgaste ocupacional del equipo de cuidados paliativos. Experiencia del Hospital General Dr. Manuel Gea Gonz\u00e1lez, M\u00e9xico Rangel Dom\u00ednguez, N.E., Templos Esteban, L.A. Pa\u00eds: M\u00e9xico Categor\u00eda: Aspectos psicosociales Objetivos : El objetivo del trabajo se centra en presentar las actividades realizadas durante los \u00faltimos 3 a\u00f1os en la Cl\u00ednica de Cuidados Paliativos para prevenir el desgaste profesional y fomentar la autocompasi\u00f3n en el equipo de salud. Material es y m\u00e9todos : Es un trabajo de tipo cualitativo. Como parte de la programaci\u00f3n anual de actividades del equipo de cuidados paliativos se agendan 3 sesiones (una cada 3 meses) en las que el e quipo en su totalidad se re\u00fane y se llevan a cabo actividades de identificaci\u00f3n de pensamientos y emociones asociadas con las actividades de atenci\u00f3n, se identifican distorsiones cognitivas y se generan estrategias de afrontamiento funcionales para la modificaci\u00f3n de estas. Tambi\u00e9n se identifican las problem\u00e1ticas al interior del equipo m\u00e1s frecuentes y las estrategias que se emplean para su manejo. Finalmente se emplean estrategias de relajaci\u00f3n. Las actividades incluyen: Reconocimiento del Equipo, Sesi\u00f3n de Grupo Balint y Actividades L\u00fadicas para integraci\u00f3n del equipo de trabajo. Resultados : Durante los \u00faltimos 3 a\u00f1os el equipo de cuidados paliativos del Hospital Gea ha llevado a cabo la actividad \"D\u00eda anti burnout\" en el que se han identificado como prin cipales problem\u00e1ticas al interior del equipo: la toma de decisiones sobre tratamientos m\u00e9dicos, el desgaste profesional ante la carga laboral y el proceso de comunicaci\u00f3n. Las principales estrategias de afrontamiento ante estas situaciones son: b\u00fasqueda de apoyo social, actividades de distracci\u00f3n y expresi\u00f3n emocional. Finalmente, se ha identificado que las distorsiones cognitivas m\u00e1s frecuentes en el equipo son: \"los deber\u00eda\" y \"falacia de justicia\". Conclusiones : El fomentar la autocompasi\u00f3n en cuidados paliativos incrementa la b\u00fasqueda de soluciones, la capacidad de empat\u00eda con los dem\u00e1s, mejora la resoluci\u00f3n de tareas cognitivas. Es importante fomentar actividades de Autocuidado de los Equipos Multidisciplinarios de Cuidados Paliativos. 5. Bienestar Es piritual y emocional en pacientes con enfermedad oncol\u00f3gica en cuidados paliativos Rodr\u00edguez Paz, M.A., El Salvador Categor\u00eda: Aspectos psicosociales Introducci\u00f3n: El presente estudio busca determinar la relaci\u00f3n existente entre el b ienestar espiritual y el emocional experimentado por los pacientes con enfermedad oncol\u00f3gica. Esto con el objetivo de identificar \u00e1reas claves que deban desarrollarse o fortalecerse en el \u00e1mbito de los cuidados paliativos. 131 Objetivos: Conocer la relaci\u00f3n e xistente entre bienestar espiritual y emocional de los pacientes con enfermedad oncol\u00f3gica en situaci\u00f3n de ingreso hospitalario. Analizar los aspectos sociodemogr\u00e1ficos de la poblaci\u00f3n de estudio. Analizar los niveles de bienestar espiritual y emocional de los pacientes en ingreso. Materiales y m\u00e9todos: Se utiliz\u00f3 revisi\u00f3n de expedientes psicol\u00f3gicos de los pacientes que fueron referidos a evaluaci\u00f3n psicol\u00f3gica. Los instrumentos utilizados en dicha evaluaci\u00f3n fueron: Facit -Sp versi\u00f3n 4 para medir el bienes tar espiritual, la escala hospitalaria de ansiedad y depresi\u00f3n HADS. Asimismo, se recogieron variables demogr\u00e1ficas y cl\u00ednicas de los pacientes referidos. Se realizaron an\u00e1lisis descriptivos y estad\u00edsticos bivariados para establecer la correlaci\u00f3n entre la s variables. Resultados: Se pudo observar en la poblaci\u00f3n en estudio un bajo nivel de ansiedad en un 52.9%, un moderado nivel de ansiedad en un 25.5% y un alto nivel de ansiedad en un 21.6%. as\u00ed mismo para depresi\u00f3n un bajo nivel en un 39.2%, moderado en u n 29.4% y alto en un 31.4%. El bienestar espiritual se correlaciono con la ansiedad con un Rho de -0.379, p = 0.006. Asimismo, con la depresi\u00f3n Rho= -551 0.000 se correlaciono depresi\u00f3n - 0.537 el dominio \"Fe\" y depresi\u00f3n Rho= -0.467 p=0.000 Sin embargo no se encontr\u00f3 correlaci\u00f3n entre el dominio \"Fe\" y Ansiedad p=0.151. Conclusiones: El bienestar espiritual puede suponer un adecuado recurso de afrontamiento ante estados emocionales como ansiedad y depresi\u00f3n en los pacientes en cuidados paliativos. Esta moderada relaci\u00f3n inversa sugiere que al incrementar el bienestar espiritual en el paciente, se reducir\u00e1n los niveles de ansiedad y depresi\u00f3n, adecuando el bienestar emocional. 6. Cartograf\u00eda social de las redes de cuidado en personas con atenci\u00f3n paliativa Veloso, V., Gonzalez, N.C., Merediz, P., De Categor\u00eda: Aspectos psicosociales Introducci\u00f3n: La red de cuidados paliativos no puede cubrir por s\u00ed sola las necesidades de personas con enfermedades que le amenazan la vida. Habitualmente se reconoce al cuidador principal pero otras redes de apoyo tambi\u00e9n acompa\u00f1an y act\u00faan durante el proceso de enfermedad. Estas redes no se limi tan al \u00e1mbito sanitario, son din\u00e1micas, contienen actores, saberes y pr\u00e1cticas que precisan ser estudiadas. Objetivos: 1.- Identificar la red de cuidados de personas con enfermedad oncol\u00f3gica avanzada, asistidas en alg\u00fan dispositivo de cuidados paliativos . 2.- Caracterizar las redes de cuidado con la elaboraci\u00f3n de una cartograf\u00eda social. Materiales y m\u00e9todos : Con un encuadre metodol\u00f3gico en el \u00e1rea de las ciencias sociales, el presente estudio cualitativo se inscribe desde la Investigaci\u00f3n Acci\u00f3n Particip ativa (IAP). El dise\u00f1o participativo se despliega con las herramientas de la cartograf\u00eda social, la cual consiste en procesos de producci\u00f3n colectiva de mapas anal\u00edticos de conflictos, actos inusitados e in\u00fatiles. Las unidades de an\u00e1lisis se conforman por las Unidades de Tratamiento (paciente -familia) y las Unidades de salud que incluyen a miembros de equipos de cuidados paliativos . Resultados: 1.- Se realizaron procesos de construcci\u00f3n cartogr\u00e1fica y entrevistas en profundidad con Unidades de tratamiento, n11 paciente y n10 familiares. Se obtuvieron 20 mapas de redes de cuidado y 20 gr\u00e1ficas de trayectorias de la enfermedad. 2. - Se trabaj\u00f3 con las Unidades de salud, trabajadores de la salud de 2 equipos de cuidados paliativos en 4 talleres en los cuales se confeccionaron 9 mapas con categor\u00edas de an\u00e1lisis: 1 Actores, recursos y v\u00ednculos. 2 Conflictos: Comunicaci\u00f3n/Muerte/Sistema de Salud/Emociones/Tiempo. 3 Actos inusitados: muerte de miembro de red de cuidado, accesibilidad/log\u00edstica y algunas caracter\u00edstic as de cuidadores: psiqui\u00e1trico, redes inesperadas. 4 Actos In\u00fatiles: no resolutivos/ f\u00fatiles/frustros/inacci\u00f3n/quejas/comunicaci\u00f3n fallida. Conclusiones: Las redes en nuestra poblaci\u00f3n visibilizaron v\u00ednculos sociales empeque\u00f1ecidos, estrategias de articul aci\u00f3n y resoluci\u00f3n de conflictos con 132 fuertes lazos solidarios en la comunidad. Reproducen la participaci\u00f3n mayoritaria de mujeres en el cuidado. La evaluaci\u00f3n/reflexi\u00f3n colectiva propicio el registro de las trayectorias de cuidado identificando \u00e1reas de me joras en la construcci\u00f3n de la red. 7. Centro Regional de Cuidados Paliativos de Pelotas: Impactos no bem -estar de Barum, S. Pa\u00eds: Brasil Categor\u00eda: Aspectos psicosociales Introdu\u00e7\u00e3o : O Regional de Cuidados Paliativos, formado pela Unidade Cuidativa, Ambulat\u00f3rio e futuro Hospice tem a inten\u00e7\u00e3o qualidade de vida por meio de atendimento multiprofissional e oferta de PICs. Isso entra conson\u00e2ncia com a nova defini\u00e7\u00e3o de cuidados paliativos , que considera al\u00e9m do diagn\u00f3stico precoce, o tratamento da dor e de problemas f\u00edsicos, psicossociais ou espirituais. Objetivos: Averiguar os impactos no bem -estar dos usu\u00e1rios dos servi\u00e7os oferecidos no Centro Regional de Cuidados Paliativos de Pelotas, considerando o acompanhamento ambulatorial dos as oferecidas \u00e0 pacientes de car\u00e1ter quantitativo teve in\u00edcio pelo mapeamento possu\u00edam prontu\u00e1rio na Unidade Cuidativa de Pelotas. Posteriormente foram elaborados que constitu\u00edam -se de uma pergunta sobre a idade do usu\u00e1rio, o sexo e uma escala de bem -estar composta por 05 carinhas que com prontu\u00e1rios registrados na Unidade Cuidativa. O baixo n\u00famero de respostas aos question\u00e1rios se deu pelo per\u00edodo de chuvas em que se encontrava a cidade no momento da coleta de dados, que impossibilita muitos usu\u00e1rios chegarem at\u00e9 a Unidade. Do total de entrevistados 36 eram do sexo feminino e eram do sexo masculino. 04 pessoas tinham entre 14 e 25 anos; 02 36 e 45 anos; tinham entre 46 e 55 anos; 25 pessoas entre 56 e 65 anos; 07 pessoas entre 66 e 75 e 02 pessoas entre 76 e 86 anos. Dos usu\u00e1rios participantes da pesquisa 39 pontuaram entre 9 e 10 na escala de bem -estar; 04 pontuaram entre 7 e 8 e 03 pontuaram entre 5 e 6 ap\u00f3s o atendimento ou participa\u00e7\u00e3o nas PICs. Conclus\u00f5es : Os impactos que pr\u00e1ticas da Unidad e Cuidativa t\u00eam nos usu\u00e1rios s\u00e3o evidentes. A grande maioria -estar elevado ap\u00f3s os atendimentos. Todos eles retornam semanalmente para as pr\u00e1ticas e acredita -se que a longo prazo, os que pontuaram mais baixo na tabela venham a elhorar partir do aumento da frequ\u00eancia na Unidade Cuidativa. 8. El valor del humor y la recreaci\u00f3n terap\u00e9utica en cuidados paliativos Ramos, L., Cuadro, R., Boccino, S., Cuturi, B., Felitti, M., S\u00e1nchez, R., Bauza, N., Caballero, S., Tor res, N. Pa\u00eds: Uruguay Categor\u00eda: Aspectos psicosociales Introducci\u00f3n: La enfermedad terminal genera ansiedad, miedo, tristeza e incluso depresi\u00f3n afectando de forma adversa el impacto que puedan tener los tratamientos dirigidos a superar la condici\u00f3n que motiv\u00f3 la internaci\u00f3n. Los cuidados paliativos enfatizan la importanci a de las relaciones humanas. Es as\u00ed que el humor y la recreaci\u00f3n terap\u00e9utica encuentran su lugar en una conexi\u00f3n aut\u00e9ntica de persona a persona. Objetivos: Comunicar el grado de satisfacci\u00f3n con intervenciones l\u00fadico recreativas en pacientes hematooncol\u00f3g icos, sus familias y el Equipo de Salud en internaci\u00f3n en cuidados moderados del Sanatorio Americano, servicio de referencia para red asistencial de interior del pa\u00eds. Materiales y m\u00e9todos : El grupo \"Re - Creo Americano\" es un equipo de recreaci\u00f3n interdis ciplinario orientado a 133 mejorar la calidad de internaci\u00f3n de pacientes adultos y pedi\u00e1tricos que organiza actividades l\u00fadico recreativas y pedag\u00f3gicas. La intervenci\u00f3n consiste en invitar al paciente y su familia con una consigna recreativa. El d\u00eda de la ac tividad se realiza una intervenci\u00f3n colectiva aspirando a obtener una producci\u00f3n en com\u00fan que se coloca en un lugar visible y accesible a todos los pacientes del sector. \"Re Creo Americano\" busca generar un entorno para atenuar el impacto de la internaci\u00f3n favoreciendo la transmisi\u00f3n de conocimientos, normas y pautas de comportamiento en un \u00e1mbito en el que se contin\u00faan los cuidados m\u00e9dicos y de enfermer\u00eda. Resultados: Las intervenciones combinan aspectos m\u00e9dicos, recreacionales, educativos y de contenci\u00f3n emocional los cuales son efectivos para reducir el impacto negativo de la hospitalizaci\u00f3n y favorecer el tratamiento instituido. Con los pacientes inmunodeprimidos se realiza una intervenci\u00f3n individualizada. Hasta el momento se han realizado actividades con ni\u00f1os portadores de enfermedades hematooncol\u00f3gicas que est\u00e1n bajo tratamiento con poliquimioterapia. Se ha demostrado una mayor adherencia a los tratamientos y las encuestas de satisfacci\u00f3n aplicadas han mostrado niveles entre 4 - 5 en 5 en escala de L ikert. Asimismo, el Equipo Asistencial ha mostrado altos niveles de satisfacci\u00f3n. Conclusiones: El humor y la recreaci\u00f3n terap\u00e9utica es una herramienta que ha sido bien recibida por los pacientes, sus familias y el Equipo de Salud, ha mejorado la adherenc ia a los tratamientos y mediremos a partir de ahora el impacto en la calidad de vida del paciente y el impacto en el Equipo de Salud. 9. Escala num\u00e9rica para evaluar s\u00edntomas ps\u00edquicos (ENESPS) en cuidados paliativos: Validaci\u00f3n del instrumento Reyes, M.M., Lazcano, A., Pi\u00f1a, G., Parra, I., Castillo, M., Quevedo, F., y Rodr\u00edguez, A. Pa\u00eds: Chile Categor\u00eda: Aspectos psicosociales Introducci\u00f3n: En cuidados paliativos es recomendable contar con instrumentos validados que faciliten la atenci\u00f3n integral. Entr e \u00e9stos la \"Escala Num\u00e9rica para evaluar S\u00edntomas Ps\u00edquicos\" (ENESPS), instrumento construido en base a la revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica, juicio de expertos y focus group, con una consistencia interna cuestionable (Coeficiente de Alfa de Cronbach de 0.64), que mo tivo su revisi\u00f3n. Objetivos: Con la hip\u00f3tesis que es posible mejorar la consistencia interna del instrumento, se plantea el Objetivo de mejorar la confiabilidad interna de la Escala Num\u00e9rica para evaluar S\u00edntomas Ps\u00edquicos, en cuidados paliativos . Material es y m\u00e9todos: Estudio observacional, anal\u00edtico de corte transversal y metodolog\u00eda cuantitativa. Aprobado por el Comit\u00e9 de Evaluaci\u00f3n \u00c9tico Cient\u00edfico del Servicio de Salud Metropolitano Sur Oriente. En la escala se revisaron los contenidos, preguntas y se aplicaron dos pruebas de validaci\u00f3n: la primera, para observar reproducibilidad y la segunda para evaluar consistencia interna, en una muestra de 85 pacientes. En el an\u00e1lisis de datos se uso el indicador de Kappa, Alfa de Cronbach y el programa estad\u00edstico SPSS 17.0 para Windows. Resultados : La revisi\u00f3n del instrumento permiti\u00f3 cambiar un s\u00edntoma y reformular preguntas en tres s\u00edntomas de la escala. Se observa una alta frecuencia de \"s\u00edntomas ps\u00edquicos\", siendo la Tristeza y Miedo los s\u00edntomas m\u00e1s frecuente s (el 95,7 % y el 87,1 % respectivamente) El an\u00e1lisis de reproducibilidad del instrumento mejorado fue significativo al lograr un Kappa = 0.731, lo que permitir\u00eda obtener resultados similares con distintos evaluadores. El an\u00e1lisis de la consistencia intern a, incluyendo en su totalidad los siete s\u00edntomas mejorados en la escala, fue significativo al obtener un Alfa de Cronbach = 0.811. Este resultado prueba la fiabilidad de la escala. Conclusiones: El estudio permiti\u00f3 mejorar la consistencia interna del instr umento (ENESPS). Esto contribuye a que los s\u00edntomas ps\u00edquicos de los pacientes puedan ser cuantificados de un modo estad\u00edsticamente confiable. Reconociendo limitaciones de la investigaci\u00f3n, se propone realizar otros estudios, para verificar la aplicabilida d de esta escala en otro tipo de pacientes y otros entornos culturales. 10. Estudo de caso: Tratamento de psicoterapia com recusa de tratamento oncol\u00f3gico convencional 134 G, Caron, F.M.M, y Alves, R. Pa\u00eds: Brasil Categor\u00eda: Aspectos psicosociales Introdu\u00e7\u00e3o : Relato de Caso de uma paciente atendida em Centro Oncologico, em Campinas/SP -Brasil, diagnosticada com Linfoma Os Atendimentos dar suporte emocional para cuidados paliativos. Objetivos: Desenvolver mecanismos de enfrentamen e de que cl\u00ednico ter\u00e1 piora progressivamente, permitindo tenha mais possibi lidades de cura. Materiais e m\u00e9todos : Trata-se de uma paciente de 34 anos, do sexo feminino, casada, com diagn\u00f3stico de Linfoma N\u00e3o Hodkin de grandes c\u00e9lulas B. Tratada inicialmente com Radioterapia e Quimioterapia.Foi realizado levantamento formal de info rma\u00e7\u00f5es HAD, Brief IPQ \u00e0 isso, de psicoterapia, semanalmente, c 50 minutos. que tratamento da morte. Resultados: Os question\u00e1rios aplicados obtiveram resultados negativos, sendo poss\u00edvel observar que a paciente apresentava -se estressada e ansiosa com o desenvolvimento de sua doen \u00e7a. atrav\u00e9s da que perturbavam, antecipat\u00f3rio significativa inicialmente. Consequentemente relatando com condi\u00e7\u00f5es emocionais satisfat\u00f3rias, retornar ao trabalho e ter a A relatou melhora na aceita\u00e7\u00e3o de suas vontades e desejos para o fim da vida, o que representa melhora em seus mecanism os de enfrentamento. A paciente continua em acompanhamento com equipe de sa\u00fade, fazendo o controle da doen\u00e7a, da dor e desconforto f\u00edsico causado pelo c\u00e2ncer. Atualmente paciente encontra -se Conclus\u00f5es : Diante do exposto, oncol\u00f3gicos convencionais pode trazer in\u00fameros beneficios, principalmente decidir sobre seu plano de tratamento, seja ele qual for e possa validar seu s tanto de viver ou como morrer, promovendo melhor qualidade de vida com respeito as escolhas at\u00e9 a norte. 11. Evaluaci\u00f3n de la calidad de vida en pacientes paliativos oncol\u00f3gicos mediante la aplicaci\u00f3n del instrumento EORTC QLQ M.A., y Castellanos, M.B. Pa\u00eds: Colombia Categor\u00eda: Aspectos psicosociales Introducci\u00f3n : Diversas investigaciones han encontrado que la Calidad de Vida de los pacientes que presentan diagn\u00f3stico de alguna enfermedad avanzada, se ven afectados en m\u00faltiples aspectos de su vida. Medir estas variables repercute en proponer estrategias de interve nci\u00f3n para mejorar de la Calidad de Vida de los pacientes oncol\u00f3gicos que se encuentran en cuidados paliativos . Objetivos: Aplicar la escala EORTCQLQC -30 con el fin de medir la calidad de vida en pacientes oncol\u00f3gicos que se encuentren en cuidados paliati vos. Identificar la relaci\u00f3n que existe entre el tiempo de duraci\u00f3n en el programa de cuidados paliativos y la calidad de vida del paciente diagnosticado con c\u00e1ncer en la Unidad de Cuidados Paliativos Presentes. Materiales y m\u00e9todos: El estudio que se lle va a cabo tiene un dise\u00f1o cuantitativo de tipo argumentativo con el fin de reportar los resultados encontrados mensualmente en la aplicaci\u00f3n del instrumento de la European Organization for the research and treatment of c\u00e1ncer 135 (EORTC QLQ -30) El cuestionario se encuentra validado para ser aplicado en m\u00e1s de 80 idiomas. El cuestionario est\u00e1 estructurado en escalas funcionales (Funcionamiento f\u00edsico, actividades cotidianas, funcionamiento cognitivo y funcionamiento social), tambi\u00e9n eval\u00faa s\u00edntomas como fatiga, dolor, nauseas, disnea, insomnio, falta de apetito, estre\u00f1imiento, diarrea, posee una escala del estado global de salud y por \u00faltimo el impacto econ\u00f3mico que pueda generar el proceso de enfermedad. Resultados: Los resultados arrojados tras la aplicaci\u00f3n de la escala EORTC QLQ C - 30, los pacientes refieren m\u00e1s problemas en relaci\u00f3n a los s\u00edntomas como el apetito, fatiga, estre\u00f1imiento y dolor. Con respecto a la diferencia entre la duraci\u00f3n del tiempo se encontr\u00f3 que a mayor estad\u00eda en el programa de la Unida d de Cuidados Paliativos Presentes mayor es la percepci\u00f3n de mejor calidad de vida de los pacientes, esto debido a los cambios positivos generados en la reducci\u00f3n de los s\u00edntomas como dolor, estre\u00f1imiento, sue\u00f1o y v\u00f3mitos con respecto a los niveles de inte nsidad que presentaban estos s\u00edntomas en niveles iniciales. Con lo anteriormente mencionado se pretende lograr, seguir evaluando las causas en las fluctuaciones arrojadas sobre la percepci\u00f3n de Calidad de Vida, as\u00ed como tambi\u00e9n profundizar en como a nivel del contexto social del paciente este afecte dicha percepci\u00f3n. Conclusiones: Muchos de los factores que influyen en la percepci\u00f3n de la Calidad de Vida de pacientes oncol\u00f3gicos en cuidados paliativos, tienen que ver con los aprendizajes, experiencias, esti los de afrontamiento y apoyo dan un aporte fundamental en la adaptaci\u00f3n a los nuevos cambios generados durante el proceso de la enfermedad. 12. Evaluaci\u00f3n de malestar emocional en pacientes del centro de apoyo integral a personas con c\u00e1ncer periodo noviem bre 2015 - diciembre 2016 Proa\u00f1o Alcivar, D.L. Pa\u00eds: Chile Categor\u00eda: Aspectos psicosociales Introducci\u00f3n: El final de la vida es uno de los temas m\u00e1s dif\u00edciles de tratar en la medicina y ciencias afines, debido al impacto emocional que se deriva del mismo. Los cuidados paliativos son estrategias eficaces de la salud p\u00fablica, que abarcan la asistencia en el propio hogar, son esenciales para ofrecer alivio del dolor y atenci\u00f3n psicol\u00f3gica paliativa a los enfermos y a sus familias. Objetivos: GENERAL: Determin ar el porcentaje de pacientes que presentan malestar emocional, utilizando la herramienta psicom\u00e9trica de Detecci\u00f3n de Malestar Emocional. (DME). ESPECIFICOS: 1 -Identificar los factores que generan mayor malestar emocional, 2 - Correlacionar que enfermedad o ncol\u00f3gica genera mayor porcentaje de malestar emocional.3 - Generar una propuesta para el mejoramiento de la atenci\u00f3n integral del paciente que involucre a la salud mental. Materiales y m\u00e9todos: La muestra est\u00e1 conformada por N=100 pacientes, en el per\u00edodo noviembre 2015 a diciembre 2016, entre hombres y mujeres, mayores de 18 a\u00f1os hasta 85 a\u00f1os. INSTRUMENTO: Cuestionario de detecci\u00f3n de malestar emocional (DME) consta de dos partes. La primera contiene tres preguntas dirigidas al enfermo, dos de ella en for mato de escala visual num\u00e9rica de 0 a 10, en las que se eval\u00faa el estado de \u00e1nimo y la percepci\u00f3n de afrontamiento de la situaci\u00f3n, y otra que registra la presencia o ausencia de preocupaciones. La segunda parte consiste en una observaci\u00f3n, por parte del p rofesional sanitario, de la presencia de signos externos de malestar emocional, en donde se registra su existencia El DME. Resultados: Dentro de los resultados encontrados en esta investigaci\u00f3n, se ha podido identificar varios datos espec\u00edficos de la muest ra analizada como: la distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n por regiones del pa\u00eds, el g\u00e9nero de la poblaci\u00f3n analizada en esta investigaci\u00f3n, grado de escolaridad de la muestra, los porcentajes de la poblaci\u00f3n analizada por diagn\u00f3stico, porcentaje de pacientes que participaron en la investigaci\u00f3n que presentaron malestar emocional. Los resultados encontrados en la presente investigaci\u00f3n pretenden dar a conocer la realidad del malestar emocional que presentan los pacientes oncol\u00f3gicos en fase final de vida, adem\u00e1s de exponer la importancia de tratar desde el punto de vista psicol\u00f3gico el malestar emocional, el mismo que puede agudizar s\u00edntomas f\u00edsicos de los pacientes en proceso de agon\u00eda. 136 Conclusiones: Como resultados de la herramienta encontramos que dentro del grup o el 54% de la poblaci\u00f3n participante presenta malestar emocional, el restante de 46% no presenta malestar. Adem\u00e1s, se evidencia que la poblaci\u00f3n femenina necesita ser concientizada sobre la importancia de una detecci\u00f3n oportuna de la enfermedad y sobre lo s chequeos necesarios en la mujer. 13. Experiencia capacitaci\u00f3n de profesionales de salud con manejo de pacientes complejos. Hospital Dipreca a\u00f1o 2017 Z\u00fa\u00f1iga Correa, C., y Silva, D. Pa\u00eds: Chile Categor\u00eda: Aspectos psicosociales Introducci\u00f3n: El trabajo re presenta la capacitaci\u00f3n realizada por Psic\u00f3logos a un grupo de 83 profesionales que componen equipos interdisciplinarios de trabajo del Hospital DIPRECA, entre los meses de junio y octubre del a\u00f1o 2017, en donde se abordaron 4 tem\u00e1ticas, en el manejo de p acientes complejos, a saber: El manejo de la muerte para los profesionales, acompa\u00f1amiento de la agon\u00eda, la hospitalizaci\u00f3n prolongada y la vivencia post muerte en los equipos de trabajo. Se utiliz\u00f3 tanto al inicio como al cierre de cada clase una encuesta dise\u00f1ada para recoger complicaciones, experiencias y recursos de los profesionales, obteniendo importantes hallazgos que gu\u00edan el mejoramiento del trabajo bio\u00e9tico. Objetivos: General: Capacitar a los profesionales de la salud en el manejo de pacientes complejos. Espec\u00edficos: Determinar desde la propia experiencia de los profesionales de la salud recursos y complicaciones en el trabajo de pacientes complejos. Entregar a los profesionales herramientas t\u00e9cnicas en el manejo de pacientes complejos. Determinar desde los profesionales las necesidades de tem\u00e1ticas en pr\u00f3ximas capacitaciones. Materiales y m\u00e9todos : La metodolog\u00eda para el congreso es expositiva con materiales audiovisual es para dar a conocer los resultados de la capacitaci\u00f3n a trav\u00e9s de un powerpoint. Durante la presentaci\u00f3n en el congreso se le pedir\u00e1 a los asistentes que se autoeval\u00faen antes de iniciar la conferencia ya que de esta forma podr\u00e1n compararse con los result ados expuestos de la capacitaci\u00f3n que se realiz\u00f3 en el Hospital DIPRECA, en que se realiz\u00f3 una clase de una hora de duraci\u00f3n con metodolog\u00eda expositiva y participativa, en un sal\u00f3n acondicionado para tal instancia, se conto con la utilizaci\u00f3n de materiales audiovisuales, con materiales escolares para la realizaci\u00f3n de cada una de las clases. Se trabajaron 4 temas que se fueron repitiendo dos veces a la semana para acceder a la asistencia adecuada. Resultados: Se utiliz\u00f3 una encuesta al inicio como al cierre de las 4 sesiones, que permit\u00eda a los profesionales hacer un auto -registro incluyendo categor\u00edas de a\u00f1os laborales, complicaciones institucionales para realizar su trabajo, recursos personales, complicaciones personales para desempe\u00f1ar su trabajo e impedi mentos para abordar las tem\u00e1ticas junto con implicancia emocional para abordar la misma. Se obtuvo como resultado, que la mayor proporci\u00f3n de asistentes se encontraban distribuidos en profesionales de enfermer\u00eda, t\u00e9cnicos en enfermer\u00eda, administrativos y k inesi\u00f3logos, quienes manifestaron como sus principales recursos para trabajar con pacientes complejos la empat\u00eda y la capacidad de escucha activa. Sus mayores complicaciones fueron el enfrentarse a una muerte digna, manejo emocional en coincidencia que en vida personal tienen familiares enfermos en las mismas condiciones que los pacientes, el manejo de profesionales j\u00f3venes quienes se definen tener menos recursos que los con m\u00e1s edad. Conclusiones: La capacitaci\u00f3n realizada representa un significativo regi stro desde la experiencia de los profesionales, generando una valoraci\u00f3n de aspectos importantes en el trabajo asistencial, levantando sus complicaciones, recursos y la necesidad de profundizaci\u00f3n entre algunos de los aspectos m\u00e1s importantes en el trabajo de pacientes complejos, reflexiones colectivas colaborativas importantes que enriquecen la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. 14. Frecuencia de percepci\u00f3n de curabilidad del c\u00e1ncer en una poblaci\u00f3n de pacientes en cuidados paliativos: Factores asociados P\u00e9rez -Cruz, P.P., Langer, P., Cox, M.C., Carrasco, C., Batic, B., Bonati, P., Tupper, L., M. Pa\u00eds: Chile 137 Categor\u00eda: Aspectos psicosociales Introducci\u00f3n: Tener informaci\u00f3n respecto del diagn\u00f3stico del c\u00e1ncer es importante en pacientes en cuidados paliativos. Poc o se sabe de la proporci\u00f3n de pacientes con c\u00e1ncer en cuidados paliativos que desconocen su diagn\u00f3stico, ni los factores asociados a desconocer su diagn\u00f3stico . Objetivos: El objetivo del presente trabajo es describir la proporci\u00f3n de pacientes con c\u00e1ncer en cuidados paliativos que desconocen su diagn\u00f3stico en un Hospital P\u00fablico en Santiago de Chile y los factores asociados a esta caracter\u00edstica. Materiales y m\u00e9todos : Este estudio es parte de un proyecto de investigaci\u00f3n para evaluar la calidad de muerte d e pacientes con c\u00e1ncer realizado en el Complejo Asistencial Dr. S\u00f3tero del R\u00edo en Puente Alto, Chile. En este proyecto se entrevistaron pacientes y cuidadores principales y se siguieron hasta el deceso. En la evaluaci\u00f3n inicial se incluyeron preguntas rela cionadas con variables demogr\u00e1ficas, creencias sobre el c\u00e1ncer, tiempo en paliativos, s\u00edntomas y calidad de vida. Se usaron medidas estad\u00edsticas est\u00e1ndar para la descripci\u00f3n de las variables. Posteriormente se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis univariado para identifica r variables asociadas a creer que el c\u00e1ncer es curable. Finalmente se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis multivariado para identificar variables asociadas independientes a creer que el c\u00e1ncer era curable. Resultados: 208 pacientes fueron incluidas en el estudio. La edad promedio (desviaci\u00f3n est\u00e1ndar (DS) fue de 64(14) a\u00f1os, con 104 (50%) mujeres y 85 (41%) c\u00e1ncer gastrointestinal, 35 (17%) c\u00e1ncer de pulm\u00f3n y 88 (32%) otros. 98 pacientes (49%) creen que su c\u00e1ncer es curable. 122 (60%) pacientes son cat\u00f3licos, 40 (20%) son evang\u00e9licos, 41 (20%) otros. Los pacientes que creen que su c\u00e1ncer es curable, est\u00e1n menos deprimidos (29% v/s 46%, chi2 p=0.014) y son evang\u00e9licos (68% vs 43%, chi2 p=0.003). En el an\u00e1lisis multivariado, creer que el c\u00e1ncer es curable se asocia de manera independiente a estar menos deprimido (OR=0.50, p=0.024) y ser de religi\u00f3n evang\u00e9lica (OR=2.44, p=0.22) Conclusiones: La mitad de los pacientes con c\u00e1ncer que se encuentran en cuidados paliativos en un Hospital P\u00fablico en Santiago de Chile, creen que su c\u00e1 ncer es curable y esto se asocia a menor frecuencia de depresi\u00f3n ser de religi\u00f3n evang\u00e9lica. Este estudio sugiere que en una poblaci\u00f3n latinoamericana, mantener la esperanza de curabilidad podr\u00eda ser positivo para los pacientes. M\u00e1s investigaci\u00f3n es necesa ria. 15. Hospitalizaci\u00f3n en cuidados paliativos, un espacio para resignificar el cuidado al final de la vida Montecino, C., Vega, P. y Gonzalez, R. Pa\u00eds: Chile Categor\u00eda: Aspectos psicosociales Introducci\u00f3n: Existe en Chile el Programa de Cuidados Paliati vos, el cual brinda a trav\u00e9s de la ley GES apoyo asistencial a pacientes con c\u00e1ncer terminal y sus familias, estos beneficios se concentran principalmente en los cuidados domiciliarios, sin embargo, existen cuidadores que buscan la hospitalizaci\u00f3n de su fa miliar a pesar de que tienen asistencia domiciliaria integral. Objetivos: Esta investigaci\u00f3n tiene como objetivo develar la experiencia vivida por cuidadores informales durante el cuidado de su familiar en fase avanzada de c\u00e1ncer en el hogar que los llev\u00f3 a hospitalizarlos en una cl\u00ednica de cuidados paliativos. Materiales y m\u00e9todos: La investigaci\u00f3n fue realizada con metodolog\u00eda cualitativa fenomenol\u00f3gica seg\u00fan Streubert basada en Husserl, se recogieron los testimonios de diez participantes que vivieron la experiencia de hospitalizar a su familiar en una cl\u00ednica de cuidados paliativos, posteriormente de haberlos cuidado en el hogar. La informaci\u00f3n se obtuvo a trav\u00e9s de entrevistas en profundidad grabadas y trascritas literalmente protegiendo la confidenciali dad. Resultados : En el estudio se devel\u00f3 que los participantes tras asumir la responsabilidad de cuidar a su familiar en el hogar, comenzaron a vivenciar dificultades al ejercer solos el cuidado, sobrecarg\u00e1ndose y enfrentando con angustia las complicacion es. A lo que se suma, un menor apoyo del personal del Programa. Esto desencaden\u00f3 una crisis en el cuidado, que los llev\u00f3 a tomar la decisi\u00f3n de hospitalizarlos, por claudicaci\u00f3n. Una vez dentro de la cl\u00ednica de cuidados paliativos, los cuidadores se sintie ron apoyados por los profesionales, al 138 recibir junto con su familiar, una atenci\u00f3n especializada y cari\u00f1osa. Esto permiti\u00f3 resignificar la experiencia, al sentir que volv\u00edan a cuidar nuevamente a su familiar con mayor dedicaci\u00f3n y tiempo y a su vez, sentir se ellos cuidados como personas. Conclusiones: Por lo cual se devel\u00f3 que el cuidado domiciliario requiere de un acompa\u00f1amiento continuo por parte del equipo de cuidados paliativos , pues las necesidades de cuidado iban mucho m\u00e1s all\u00e1 de la capacitaci\u00f3n en el hogar o la atenci\u00f3n peri\u00f3dica, siendo la hospitalizaci\u00f3n en una cl\u00ednica de cuidados paliativos una red de apoyo integral real para ambos, adem\u00e1s se hace necesario implementar el instrumento Zarit para poder medir la sobrecarga del cuidador, pues la norm a del programa no estandariza su uso. 16. Influencia de la resiliencia, el crecimiento postraum\u00e1tico, y el afrontamiento en el malestar emocional de cuidadores de pacientes con una enfermedad oncol\u00f3gica avanzada Palacio, C., y Limonero, J. Pa\u00eds: Colombia Categor\u00eda: Aspectos psicosociales Introducci\u00f3n: El cuidar a un paciente con enfermedad avanzada es una experiencia que sufrimiento, asociado al aumento de la responsabilidad y la confrontaci\u00f3n con el contexto de enfermedad; pero del mismo modo puede ser vista como una experiencia de crecimiento y de percepci\u00f3n de beneficios, influyendo en el afrontamiento y en la capacidad de recuperaci\u00f3n frente a la experiencia de estr\u00e9s. Objetivos : Analizar la influencia de la resiliencia, el crecimiento personal, la visualizaci\u00f3n de aspectos positivos y el afrontamie nto en el malestar emocional de cuidadores principales informales (CPI) en pacientes con c\u00e1ncer en estado Avanzado/Terminal, que asisten a la consulta de cuidados paliativos y psicolog\u00eda del Instituto de Cancerolog\u00eda, en Medell\u00edn, Colombia. Materiales y m\u00e9 todos: 100 cuidadores con una edad media de 46.52 a\u00f1os (DS 15,05) de pacientes con una enfermedad oncol\u00f3gica avanzada del Instituto de Cancerolog\u00eda, Medell\u00edn -Colombia participar participaron en el estudio descriptivo -transversal. Se administraron escalas t ales; DME -C (Detecci\u00f3n del malestar emocional); HADS (Escala de Ansiedad -Depresi\u00f3n hospitalaria); Aspectos positivos del cuidar; Escala de Crecimiento Postraum\u00e1tico, Escala breve de estrategias resilientes; Inventario de estrategias de afrontamiento (CSI) para evaluar la resiliencia, los aspectos positivos del cuidar, el crecimiento postraum\u00e1tico y el afrontamiento a los CPI. Resultados: Los an\u00e1lisis de correlaci\u00f3n, indican una relaci\u00f3n positiva y significativa entre la resiliencia, el crecimiento postraum \u00e1tico, los aspectos positivos del cuidar y el afrontamiento ( p 0.01) y de modo negativo con el malestar emocional (p 0.05). Los cuidadores que presentaban menor malestar emocional presentaban mayores niveles de resiliencia, crecimiento postraum\u00e1tico, y presentaban estrategias de afrontamiento m\u00e1s adecuadas ( p0.05). Los an\u00e1lisis de regresi\u00f3n indicaron que la resiliencia, el afrontamiento y los aspectos positivos del cuidar eran los mejores predictores del malestar emocional y actuaban reduci\u00e9ndolo. Conclusiones: El favorecer la visualizaci\u00f3n de aspectos positivos del cuidar, promover la oportunidad de crecimiento personal, adem\u00e1s de un estilo resiliente de afrontamiento y otras estrategias cognitivas, pueden influir en la disminuci\u00f3n del malestar emocio nal, asociado al hecho de cuidar, facilitando la adaptaci\u00f3n, y del mismo modo una mejor percepci\u00f3n de bienestar global. 139 17. Luto antecipat\u00f3rio: Cuidando dos familiares de pacientes em cuidados paliativos Alves, R Pa\u00eds: Brasil Categor\u00eda: Aspectos psicosociales Introdu\u00e7\u00e3o : Luto antecipat\u00f3rio \u00e9 processo pelo qual os familiares ou amigos v\u00e3o assumindo papel de enlutados e come\u00e7am (ou as mudan\u00e7as emocionais relativas a iminente do seu familiar. \u00c9 um processo complexo, principalm ente na fase terminal da \u00e0 em processo a relev\u00e2ncia deste suporte, evitando desenvolver poss\u00edveis fatores de risco para um posterior luto complicado. Materiais e m\u00e9todos : Este estudo resultou do acomp anhamento de uma paciente em processo de luto antecipat\u00f3rio em decorr\u00eancia do estado de sa\u00fade grave de seu esposo, no per\u00edodo de abril de 2016 \u00e0 maio de 2017. A metodologia utilizada se caracteriza como sendo um estudo de caso observacional com abordagem qualitativa. A paciente submeteu -se a sess\u00f5es em um consult\u00f3rio particular, realizando o total de 44 sess\u00f5es de psicoterapia, em encontros semanais com dura\u00e7\u00e3o de 50 minutos cada sess\u00e3o. As t\u00e9cnicas e instrumentos utilizados pela psicoterapeuta s\u00e3o materiai s espec\u00edficos no trabalho com enlutados, como a carta de despedida, o que a paciente submetida a psicoterapia denotava mel hora significativa em rela\u00e7\u00e3o aos sentimentos oriundos da amea\u00e7a de perda um satisfat\u00f3rio. N\u00e3o obstante e durante o processo nutrir os sentimentos de gratid\u00e3o terapeuta, alegando amparada, acolhida, e principalmente respeitada em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua dor, culminando em seu bem estar bio -psico-social. Conclus\u00f5es : Ap\u00f3s a perda real de seu cenjuge a paciente optou em continuar a terapia, a fim de encontrar recursos facilitad ores para vivenciar o seu luto. Contudo, acredita -se que a psicoterapia pode auxiliar na compreens\u00e3o do processo de luto dos familiares diante de uma doen\u00e7a amea\u00e7adora da vida e sem possibilidade de cura, culminando na ressignifica\u00e7\u00e3o de sentimentos median te a perda de um ente querido. 18. O risco de se desconsiderar as rela\u00e7\u00f5es humanas em cuidados paliativos: Os trope\u00e7os de caso cl\u00ednico permitem refletir na din\u00e2mica asistencial Cerdeira, M.E., ociales Introdu\u00e7\u00e3o : O conhecimento em cuidados paliativos est\u00e1 difundido. Contudo, estamos considerando e incluindo, em pr\u00e1tica por uma via reflexiva e n\u00e3o apenas como obst\u00e1culos \u00e9 fundamental para o avan\u00e7o do trabalho na \u00e1rea. Objetivos: Descrever e problematizar as din\u00e2micas entre os indiv\u00edduos de um cuidado em fim de vida. Tem -se como hip\u00f3tese que a equipe multiprofissional ainda n\u00e3o consequ\u00eancias: m\u00e9todos de um de caso, analisad o \u00e0 luz da teoria psicanal\u00edtica e a teoria psicanal\u00edtica de grupos. Escolheu -se um caso atendido por equipe multiprofissional em analisa o caso fez parte da assist\u00eancia. A outra, faz parte da equipe de 140 Psicologia do hospital, mas n\u00e3o fez parte da equipe que assistiu o caso. Utilizou -se, assim, para tal an\u00e1lise, uma dupla vis\u00e3o: de um observador interno e participante, e de um observador externo e imparcial. Resultados: Paciente de 86 anos, casado, com tr\u00eas filhos. Assistido em enfermaria cl\u00ednica semanais irregulares. O caso atendido n\u00e3o era suficientemente discutido que diz respeito as equipes n\u00e3o foram calculadas, e, assim, inseridas no cuidado. No do caso, as proje\u00e7\u00f5es dos conflitos da pr\u00f3pria equ familiares, pediram a sa\u00edda da equipe de Cada membro da equipe levou isso como derrota, e cada um e laborou tal perda como pede: proje\u00e7\u00f5es sobre os familiares, sobre o paciente, das equipes. Conclus\u00f5es - la, n\u00e3o h\u00e1 conhecimento t\u00e9cnico em cuidados paliativos que se sustente. \u00c9 do saber do Psic\u00f3logo, a leitura dos v\u00ednculos intersubjetivos, mas responsabilidade de cada um da equipe incluir tal conhecimento na pr\u00e1tica do cuidado. 19. Plano de estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o para promo\u00e7\u00e3o da resili\u00eancia Manfrin de Desta forma, da mesma. (AMARAL,2015). Objetivos : Identificar os fatores de risco e de prote\u00e7\u00e3o para resili\u00eancia das pessoas c\u00e2ncer avan\u00e7ado em e promo ver estrat\u00e9gias para minimizar os fatores de risco e estimular a resili\u00eancia nas pessoas com c\u00e2ncer avan\u00e7ado Assistencial de mestrado (AMARAL, 2015). A coleta de dados foi realizada na cidade de Pelotas/Rio Grande do Sul-Brasil no domic\u00edlio de cinco participantes com c\u00e2ncer em cuidados paliativos internados em um programa de interna\u00e7\u00e3o domiciliar. O per\u00edodo de coleta foi de mar\u00e7o a agosto de 2015, e os participantes foram identificados por nomes fict\u00edcios que atribu\u00edram durante a conforme 466/122 do Conselho Nacional de Sa\u00fade do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, que t rata das pesquisas com seres humanos. O estudo obteve aprova\u00e7\u00e3o pelo Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa da Faculdade de Medicina da UFPel, sob parecer n\u00famero 968.462 de 18 de fevereiro de 2015. Resultados : Na constru\u00e7\u00e3o do plano de estrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o par a promo\u00e7\u00e3o da resili\u00eancia nos participantes do estudo, foi realizado um levantamento dos fatores de risco e prote\u00e7\u00e3o para mesma em cada participante. Desta forma, dos cinco entrevistados apenas quatro necessitaram do plano, assim, os social de forma individual, voltado para necessidade e fator de risco para resili\u00eancia de cada participante cuidados domiciliares. As interven\u00e7\u00f5es estudo foi poss\u00edvel identificar os fatores de riscos presentes em cada participante , a partir destes, construiu -se o plano de de habilidades ocupaci onais. 20. Pr\u00e1cticas de pregrado de psicolog\u00eda en un centro de cuidados paliativos: Detecci\u00f3n de necesidades psicosociales en los pacientes, familia y equipo San Mart\u00edn, M.J. Pa\u00eds: Chile Categor\u00eda: Aspectos psicosociales Introducci\u00f3n: El trabajar con enfe rmedades avanzadas, el sufrimiento y la muerte genera un gran impacto emocional en los pacientes, familia y equipo. Conocer y tener conciencia de las necesidades que surgen en este contexto, se torna fundamental para comprender la importancia que adquiere la figura del psic\u00f3logo, en un equipo de cuidados paliativos , para facilitar una atenci\u00f3n integral. Objetivos: Explorar las necesidades de pacientes, familias y equipo de salud, desde la mirada de una estudiante en pr\u00e1ctica de pregrado de Psicolog\u00eda, en un Centro de Cuidados Paliativos, que no cuenta con un psic\u00f3logo. El prop\u00f3sito es aportar informaci\u00f3n sobre la importancia que adquiere la integraci\u00f3n de un psic\u00f3logo al equipo para atender las necesidades de pacientes, familias y equipo del centro. Materiales y m\u00e9todos: El siguiente trabajo es un estudio exploratorio descriptivo realizado desde un enfoque cualitat ivo de investigaci\u00f3n. Se realizaron como t\u00e9cnicas de recolecci\u00f3n de datos: observaciones participantes y entrevistas individuales y grupales. Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis tem\u00e1tico de la informaci\u00f3n recolectada. La informaci\u00f3n obtenida procede de un Centro de Cuidados Paliativos encontrada en Santiago, de Chile. Este Centro tiene capacidad para 22 personas y est\u00e1 dirigida a aquellos adultos con un diagn\u00f3stico de enfermedad terminal, o de enfermedad cr\u00f3nica no recuperable y progresiva, que no cuentan con redes de apoyo y que requieren de cuidados paliativos al final de la vida. Resultados : Seg\u00fan lo observado en los pacientes, las principales necesidades emocionales se relacionaban con el sentimiento de soledad, la lenta percepci\u00f3n del paso del tiempo, la incertidum bre por la poca claridad del diagn\u00f3stico y la necesidad de abordar preguntas sobre el sentido de la vida. Para los familiares, la poca claridad del diagn\u00f3stico tambi\u00e9n generaba incertidumbre y ansiedad, se observ\u00f3 un alto distr\u00e9s emocional y la falta de contenci\u00f3n, junto con necesidades asociadas al malestar que generaba el no poder comunicarse con el ser querido, la conciencia de la eventual p\u00e9rdida, lo angustiante de la espera y lo dif\u00edcil de enfrentar el contexto del lugar. Por \u00faltimo, el equipo report\u00f3 no contar con herramientas necesarias para afrontar las necesidades emocionales de los pacientes y familiares, tener dificultades para controlar la rabia y frustraci\u00f3n, necesidad de ser escuchados y de profundizar en tem\u00e1ticas de duelo. Adem\u00e1s, el riesgo d e padecer Burnout estaba muy presente en el personal. Conclusiones: Los pacientes y familiares tienen necesidades emocionales que, al no ser acogidas y atendidas, generan distr\u00e9s emocional. Esto influye en las din\u00e1micas relacionales del Centro, afectando d e manera negativa a los pacientes, familiares y equipo. El contar con un psic\u00f3logo contribuir\u00eda a disminuir el impacto emocional en estos grupos, proporcionando un mayor bienestar y facilitando una mejor atenci\u00f3n. 21. Relato de caso - A presen\u00e7a do psic\u00f3logo no momento final de vida do paciente oncol\u00f3gico: Um trabalho de interven\u00e7\u00e3o psicosociales Introdu\u00e7\u00e3o : Trata-se de Relato de Caso cl\u00ednico de uma paciente atendida no Servi\u00e7o de PsicoOncologi a do Centro de Oncologia com mar\u00e7o 2014 e encaminhada acompanhamento Psicoterapia, devido ser diagnosticada com c\u00e2ncer fora de Foi ativa, trabalhar rela\u00e7\u00e3o a de finitude pr\u00f3xima, desenvolvimento de mecanismos de enfrentamento para que pudesse possibilitar a realiza\u00e7\u00e3o dos fechamentos necess\u00e1rios em sua vida familiar e social. Materiais e m\u00e9todos : Trata-se de uma paciente de 42 anos de idade, do sexo feminino, casada, 02 filhos, com diagn\u00f3stico de Lei omiosarcoma uterino metast\u00e1tico - estadio IV. Iniciou o acompanhamento de psicoterapia oncol\u00f3gica desde o diagn\u00f3stico da doen\u00e7a incur\u00e1vel durante todo o tratamento, sendo da doen\u00e7a da fase final de vida. A fam\u00edlia tamb\u00e9m passou a ser acompanhada. Na \u00faltima semana de vida a paciente foi acompanhada todos os dias pela Psic\u00f3loga, que participou da de decis\u00e3o no processo de seda\u00e7\u00e3o paliativa e estava com a paciente no momento de final de sua vida. Resultados : Com a presen\u00e7a da Psic\u00f3loga no momento final de vida da paciente, ela o bteve melhora dos sintomas da morte e tamb\u00e9m facilitar a tomada de decis\u00f5es que imperavam o momento final de vida, como decis\u00e3o junto a paciente e fam\u00edlia pela op\u00e7\u00e3o de seda\u00e7\u00e3o paliativa, evitando medidas invasivas, procedimentos distan\u00e1sia. No momento de passagem, com a interven\u00e7\u00e3o e t\u00e9cnicas usadas pela Psic\u00f3loga, foi possibilitada a paciente e a fam\u00edlia fazerem sua despedida final e ap\u00f3s declarado o \u00f3bito a Psic\u00f3loga pode dar suporte ao luto da fam\u00edlia, processo posteriormente com os filhos enlutados. Conclus\u00f5es : Portanto indica -se a presen\u00e7a do Psic\u00f3logo no momento fin al de vida do paciente, para um trabalho mais humanizado de interven\u00e7\u00e3o familiares enlutados. 22. Relato de caso cl\u00ednico: Um olhar so bre as dimens\u00f5es do sofrimento e valores de uma paciente em fase final de vida Zancheta Souza Costa, A., Hayacida, C., Ludug\u00e9rio de Souza, H, Drummond de Camargo, J., Barbosa, J., Cavalcante de Deus, M., de Lima Vieira, S. y Delponte, V. Pa\u00eds: Brasil Categ or\u00eda: foi introduzido meados de 1960 Inglaterra englobava as dores f\u00edsica, psicol\u00f3gica ou emocional, social e espiritual, devendo os cuidadores atuar em todas essas esferas, reconhecendo suas necessidades individuais. Objetivos : Descrever um relato de caso cl\u00ednico de uma paciente internada na unidade d e interna\u00e7\u00e3o oncol\u00f3gica, em cuidados paliativos exclusivos, com doen\u00e7a em est\u00e1gio avan\u00e7ado, entrando em sua fase final de vida. Materiais e m\u00e9todos : Trata-se de um relato de caso cl\u00ednico, descrito em uma unidade de interna\u00e7\u00e3o oncol\u00f3gica de um hospital de grande porta da cidade de S\u00e3o Paulo Brasil. Sobre a paciente MOS, do sexo feminino, advogada, de 40 anos, com adenocarcinoma de anel com carcinomatose peritoneal doen\u00e7a, 2 filhas, uma adolescente e outra que completaria 4 anos de id ade quando a paciente interna com progress\u00e3o de doen\u00e7a avan\u00e7ada, entrando em processo ativo se seguiram a discuss\u00e3o correu em torno de manter as medidas de conforto da paciente, visando o m\u00ednimo de sofrimento para a mesm a e suas filhas. No dia do anivers\u00e1rio de 4 anos a paciente entre em processo ativo de morte e as discuss\u00f5es come\u00e7am a permear entre os desejos da paciente em 143 passar o \u00faltimo anivers\u00e1rio com a filha e as preocupa\u00e7\u00e3o dos membros da fam\u00edlia com as lembran\u00e7as que a mesma poderia ter da morte de seu anivers\u00e1rio. Ap\u00f3s discuss\u00e3o multiprofissional foi optado por iniciar medidas para prolongar a vida por mais um dia, com medidas que n\u00e3o causem desconforto ou dor, com O2 a anivers\u00e1rio junto a fam\u00edlia com a paciente, com intuito de promover este \u00faltimo encontro entre m\u00e3e -filha e toda sua fam\u00edlia. Conclus\u00f5es : Um dos aspectos mais importantes no cuidados paliativos consiste em respeitar o tempo de vida do paciente, seus valores, desejos at\u00e9 que a doen\u00e7a percorra seu curso natural, no caso descrito pode -se observar a import\u00e2ncia e sensibilidade em olhar o sofrimento em sua dimens\u00e3o e familiar princip almente, estendo os cuidados n\u00e3o somente a paciente, mas a toda sua fam\u00edlia em um momento de perda. 23. Talleres para cuidadores familiares: Trabajando el desgaste desde un espacio colectivo entre el equipo y la familia. Experiencia del equipo de cuidados paliativos del Hospital \"Dr. Natalio Burd\". Centenario, Neuqu\u00e9n. Argentina Hern\u00e1ndez, J.M., Le\u00f3n, N., Mella, E., Mu\u00f1oz, N., Erices, A., y Zur\u00e1n, G. Pa\u00eds: Argentina Categor\u00eda: Aspectos psicosociales Introducci\u00f3n: Se presenta la propuesta de trabajo colectivo realizada por el equipo con los cuidadores familiares, complementando el trabajo interdisciplinario cotidiano con pacientes oncol\u00f3gicos y/o cr\u00f3nicos y sus familias. En este marco se percibe un desgaste que amerita la construcci\u00f3n de estrategias que confronten dicho cansancio y con \u00e9l la posibilidad de claudicaci\u00f3n familiar. Objetivos: Se pretende trabajar a partir de la experiencia compartida, la replicaci\u00f3n de estrategias de autocuidado, propiciando la suspens i\u00f3n de la vida cotidiana de los familiares y/o principales cuidadores para reflexionar sobre la tarea que realizan. Reforzando adem\u00e1s el v\u00ednculo con el equipo de paliativos y generando lazos que permitan cuidarse entre cuidadores. Materiales y m\u00e9todos: Se realizaron talleres vivenciales en el hospital con cuidadores, a los cuales se conoce por el encuadre de intervenci\u00f3n. En dichos espacios, se plantea a trav\u00e9s de propuestas art\u00edsticas y l\u00fadicas (Cuentacuentos, poemas, videos, m\u00fasica, etc.) la suspensi\u00f3n te mpor\u00e1nea de la situaci\u00f3n de desgaste, como estrategia de autocuidado y fortalecimiento del rol de cuidador. Hacia el equipo, desaf\u00eda a realizar una propuesta innovadora y creativa que permite afianzar el trabajo cotidiano (reuniones, consultorio, entrevist as domiciliarias, internaci\u00f3n, etc.) y avanzar en una instancia colectiva de intercambio, en el cual el burn out no es solo un riesgo para la familia sino tambi\u00e9n para los trabajadores de salud. Este compartir un espacio transforma los roles instituidos en el sistema de salud. Resultados: Permiti\u00f3 a cada cuidador que particip\u00f3 del encuentro centrar la mirada en s\u00ed mismo, trabajar la angustia, al momento que relataba la experiencia personal y compart\u00eda con otros en situaci\u00f3n similar. Por otro lado, pasar un momento distendido mediado por recursos art\u00edsticos y l\u00fadicos que en momentos llevaron a expresar emociones tales como risas y algarab\u00eda. La importancia de esto es que algunos inmersos en la tarea del cuidado se autolimitan o culpabilizan en vivenciar sensaciones que los hagan sentir mejor. Fortaleci\u00f3 el v\u00ednculo entre los cuidadores y el equipo, redundando en mejoras para la unidad de tratamiento. Tambi\u00e9n entre los integrantes del equipo, a quienes les permiti\u00f3 superar las pr\u00e1cticas disciplinares e instituc ionales y explotar potencialidades particulares, vinculadas al arte, que como experiencia general construyeron una mejor cohesi\u00f3n grupal. Conclusiones: Se ha logrado al complementar con nuevas pr\u00e1cticas, generar respuestas colectivas a demandas individual es y fortalecer la tarea del cuidador, pero podr\u00eda pensarse su utilidad en otros aspectos de los cuidados paliativos. Luego de dos a\u00f1os en que se realiza esta propuesta, el desaf\u00edo es repensarla y recrearla en busca de amortiguar el desgaste familiar y del equipo. 144 24. A prop\u00f3sito de un caso: Uso de Octre\u00f3tide asociado a anticolin\u00e9rgicos para el control de un s\u00edntoma infrecuente - Bilioptisis a fistula y col. Control de s\u00edntomas Introducci\u00f3n: La fistula biliobronquial (FBB) es una comunicaci\u00f3n anormal entre la v\u00eda biliar y el \u00e1rbol bronquial que puede ser cong\u00e9nita o adquirida, infrecuente en la patolog\u00eda oncol\u00f3gica biliodigestiv a. El diagn\u00f3stico es cl\u00ednico, por la presencia de bilioptisis, tos persistente y neumonitis a repetici\u00f3n. Puede confirmarse con estudios complementarios. Objetivos: Controlar bilioptisis mediante la disminuci\u00f3n de la presi\u00f3n en el sistema biliar con octre \u00f3tide subcut\u00e1neo. Comprobar la eficacia de octre\u00f3tide para el control del s\u00edntoma y mejorar la calidad de vida de la paciente. Materiales y m\u00e9todos: Mujer de 52 a\u00f1os, asistida por Equipo de Cuidados Paliativos domiciliarios del Hospital B. Rold\u00e1n, desde m ayo 2017, con diagn\u00f3stico de adenocarcinoma hep\u00e1tico invasor. Sin tratamiento oncol\u00f3gico por absceso y f\u00edstula biliocut\u00e1nea que cierra espont\u00e1neamente. Presenta bilioptisis severa asociada a tos persistente, disnea ((Edmonton Symptom 3/10 dolor incidental (ESAS 2/10); bienestar seg\u00fan ESAS 8/10, con insuficiencia respiratoria requirente de ox\u00edgeno. Karnofsky 30%. \u00cdndice Barthel 30%. Se realiza diagn\u00f3stico cl\u00ednico de FBB, se confirma por determin aci\u00f3n de bilirrubina en sin control sintom\u00e1tico. Resultados: En junio inicia Octre\u00f3tide a 0,2 mg cada 12 hs por sistema de cat \u00e9ter de seguridad integrado subcut\u00e1neo (SC), sumado a hioscina 60 mg/d\u00eda SC, manteniendo el resto de la medicaci\u00f3n mencionada; con mejor\u00eda de los s\u00edntomas y funcionalidad (bilioptisis leve; tos leve, disnea ESAS 0/10; anorexia ESAS 8/10; dolor 0/10, 3/10 y deja de requerir oxigenoterapia. Karnofsky 50/100. Barthel 65/100. A los quince d\u00edas, se suspendi\u00f3 hioscina y se observ\u00f3 empeoramiento de la tos y bilioptisis, por lo que se reinicia la asociaci\u00f3n hioscina /octre\u00f3tide, me jorando los s\u00edntomas referidos. Conclusiones : Los cuidados paliativos domiciliarios y el uso asociado de octre\u00f3tide con hioscina subcut\u00e1neo junto al tratamiento previo indicado, pueden haber sido beneficiosos para el tratamiento m\u00e9dico de los s\u00edntomas secundarios a FBB tumoral. Si bien el octre\u00f3tide tiene alto costo econ\u00f3mico, su uso implic\u00f3 un importante beneficio en la calidad de vida seg\u00fan referencia de la paciente. 25. A utiliza\u00e7\u00e3o da seda\u00e7\u00e3o paliativa no controle de sintos refrat\u00e1rios de um servi\u00e7o de cuidados paliativos em Hospital Particular no Rio de Janeiro Pe\u00e7anha, C., Soares, L.G. Pa\u00eds: Brasil Categor\u00eda: Control de s\u00edntomas Introdu\u00e7\u00e3o: Controle dos sintomas \u00e9 um dos principais objetivos dos cuidados paliativos. Na fase final de vida, os sintomas tornam -se refrat\u00e1rios, causando sofrimento para pacientes e familiares. A seda\u00e7\u00e3o paliativa \u00e9 indicada como \u00faltima alternativa, que ocorre nas \u00faltimas semanas de vida. Sabe -sepouco desta pr\u00e1tica no Brasil, contribuindo para estigmatizar discutir sobre a Seda\u00e7\u00e3o Paliativa e os principais f\u00e1rmacos utilizados com este objetivo em pacientes que foram a \u00f3bito em um Servi\u00e7o de Cuidados Paliativos de um Hospital Particular no Rio de Janeiro no per\u00edodo de 1 ano e 2 meses. Materiais e m\u00e9todos : O presente estudo foi realizado eletrenico(TASY de todos os trinta e sete pacientes que vieram a \u00f3bito no Hospital Placi - unidad e Botafogo durante o per\u00edodo de julho de 2016 a setembro de 2017.Foram avaliados a utiliza\u00e7\u00e3o de medicamentos para controle de sintomas, dispneia, dor e agita\u00e7\u00e3o, o Dos houveram 27 pacientes que foram sedados de alguma forma. Quanto aos diagn\u00f3sticos, 10 pacientes eram portadores de dem\u00eancia avan\u00e7ada, 7 com c\u00e2ncer em est\u00e1gios av an\u00e7ados eram portadores na escala RASS (Richmond -4. Enquanto paciente s 5 eram portadores de dem\u00eancia avan\u00e7ada e 1 portador de c\u00e2ncer. Outro dado relevante foi o tempo de in\u00edcio antes do \u00f3bito. Dos 27 pacientes sedados, 13 tiveram a medica\u00e7\u00e3o iniciada a menos de 72h do \u00f3bito, destes 7 nas \u00faltimas 48h e 5 \u00faltimas ou menos. Conclus\u00f5es : Ocorre in\u00edcio tardio da seda\u00e7\u00e3o e o maior uso do BZD em pacientes demenciados. Em contrapartida, e m pacientes oncol\u00f3gicos, foi vista uma menor utiliza\u00e7\u00e3o da seda\u00e7\u00e3o, e sim o uso do opi\u00f3ide com o objetivo da seda\u00e7\u00e3o, mostrando a dificuldade de profissionais em iniciar a seda\u00e7\u00e3o, deixando para as \u00faltimas horas de vida, al\u00e9m da dificuldade na abordagemdo tema. Este estudo mostra a de protocolos eeduca\u00e7\u00e3o continuada para evitar barreiras cuidado desses pacientes. 26. Acesso de de colo da sobrevida Bernardo Vidal, M.L., Artmann, , Paula, C.L., y Fraz\u00e3o Paiva, A.C. Pa\u00eds: Brasil Categor\u00eda: Control de s\u00edntomas Introdu\u00e7\u00e3o : A incid\u00eancia de c\u00e2ncer de colo do \u00fatero tem destaque em pa\u00edses em desenvolvimento. Na Am\u00e9rica Latina figura entre os mais comuns, no Brasil \u00e9 o segundo mais freq \u00fcente. A linha do cuidado tem mostrado melhores as preocupam. No Brasil pol\u00edticas de sa\u00fade foram implementadas para o combate a doen\u00e7a. Objetivos: Descrever de forma critica o retrato de uma popula\u00e7\u00e3o de mulheres que ingressaram na linha de cuidado para o c\u00e2ncer de colo do \u00fatero no estado do Rio de Janeiro e sua evolu\u00e7\u00e3o em cerca de 30 meses frente \u00e0 proposta de combate do SUS. Materiais e m\u00e9todos : O m\u00e9todo utilizado foi o observacional anal\u00edtico transversal. Os dados foram coletados no sistema interno de inform\u00e1tica do INCA e prontu\u00e1rio f\u00edsico, no ambulat\u00f3rio de oncoginecologia do hospital do C\u00e2ncer II. O per\u00edodo de observa\u00e7\u00e3o de junho de 2014 a ju nho de 2016 (30 meses). O projeto foi aprovado pelo Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa de C\u00e2ncer/ INCA/ RJ, CAAE Estavam na faixa de idade f\u00e9rtil entre 26 e 49 anos 79% e acima de 50 anos 21%. No primeiro prevalentes foram os iniciais 44%, s eguidos pelo 36% e das les\u00f5es precursoras 20%. Os tratamentos mais indicados foram os cir\u00fargicos 33% seguido pela associa\u00e7\u00e3o de radioterapia e quimioterapia 26%. Na \u00faltima observa\u00e7\u00e3o 58% Encontravam -se em seguimento p\u00f3s -tratamento, 11% de alta e 2 5% mortas paliativos foram para controle relacionados uso de colo do \u00fatero avan\u00e7a da estrutura o serem preenchid as na din\u00e2mica SUS, na adequa\u00e7\u00e3o as demandas socioculturais desta popula\u00e7\u00e3o para que o c\u00e2ncer de colo do \u00fatero seja prevenido ou tratado em fase inicial, facilitando o controle e aumentando as chances e a qualidade da sobrevida. 146 27. Adherencia al ejercicio f\u00edsico en pacientes con c\u00e1ncer digestivo avanzado que reciben tratamiento antineopl\u00e1sico Daud, M.L., Lobbe, V., Gonz\u00e1lez, A., Simone, G. y Navigante, A. Pa\u00eds: Arg entina Categor\u00eda: Control de s\u00edntomas Introducci\u00f3n: La fatiga relacionada al c\u00e1ncer es un s\u00edndrome complejo e invalidante que se presenta en 90% de pacientes con c\u00e1ncer avanzado. La actividad f\u00edsica es la terap\u00e9utica recomendada, aunque no se reporten a\u00fan estudios longitudinales que la convaliden. La adher encia es la problem\u00e1tica central en su implementaci\u00f3n. Objetivos: Registrar la adherencia a Ejercicio F\u00edsico Programado y Dirigido (EFPD) en pacientes con c\u00e1ncer digestivo avanzado PCDA en poliquimioterapia (QT). Comparar adherencia a EFPD versus adherenci a a QT. Evaluar la relaci\u00f3n de la condici\u00f3n de solo o en pareja, y la distancia del domicilio a la instituci\u00f3n como potenciales condicionantes de la adherencia al ejercicio. Materiales y m\u00e9todos: Estudio observacional y de seguimiento de adherencia a EFPD en PCDA en QT durante 12 semanas (s.). El EFPD aer\u00f3bico, de resistencia y relajaci\u00f3n (50\u00b4) se efectu\u00f3 en un \u00e1rea de cuidados paliativos del hospital y en domicilio, bajo direcci\u00f3n profesional 2veces/s. Se incluyeron 31 PCDA (n=31) PS1 - 2. Se analiz\u00f3 la adh erencia por 12s en base a registros semanales y el cumplimiento>75% de EFPD. Se compar\u00f3 con la adherencia a QT, mismo per\u00edodo, en forma pareada para cada P. bajo test de Mc Nemar. Se compar\u00f3 la adherencia a EFPD seg\u00fan la condici\u00f3n de solo o en pareja por t est Exacto de Fisher, y se evalu\u00f3 la distancia domicilio -instituci\u00f3n como factor condicionante, con google maps y test de Mediana. Se efectu\u00f3 evaluaci\u00f3n nutricional y homogeneiz\u00f3 la alimentaci\u00f3n seg\u00fan requerimientos individuales. Resultados: Se evaluaron e n total 31 PCDA. Edad Media a\u00f1os (ds= 9,8), sexo: 16 3 (9,7%) 20 (Q); 3Q= 31 % de pacientes(P.) ingresados, 7 (22,6%) efectuaron EFPD hasta s 12. Dos P. fueron excluidos por deterioro de PS (1 pt en s8 y otro en s12). Comparaci\u00f3n de Adherencia entre QT / EFPD: s0 (29 / 26, NS); s4 (30 / 17, p<0.001); s8 (25 / 10, p<0.001); s12 (27 / 7, p<0.001). Evaluaci\u00f3n de Adherencia a EFPD seg\u00fan condici\u00f3n de Solo o en Pareja: la comparaci\u00f3n se realiz\u00f3 al final de seguimiento (s12), soltero= 4 ptes (total: An\u00e1lisis de Adherencia a EFPD seg\u00fan Distancia: la mediana de la distancia fue de 19 km (6-56 km), Exacta sig.: 1,000 p=1, n=29, NS seg\u00fan distancia. Conclusiones: En la poblaci\u00f3n estudiada de un hospital estatal de nivel especializado se objetiva que ni el estado civil ni la distancia, interfieren en la adherencia; contrariamente cuando se compara con la asistencia a QT la diferencia es estad\u00edsticamente significati va. Por lo cual en una primera inferencia se considera que la escasa adherencia a la actividad f\u00edsica podr\u00eda obedecer a factores culturales. 28. Analg\u00e9sicos adyuvantes versus opioides en el Introducci\u00f3n: Un analg\u00e9sico adyuvante (AA) es un agente no indicado para el manejo del dolor, pero al cual se le han identificado propiedades analg\u00e9sicas, bien sea por poseer un efecto analg\u00e9sico directo, o por poseer propiedades aditivas analg\u00e9sicas cuando se usa en combinaci\u00f3n con un opioide. Los AA son una herramienta esencial en el complejo manejo de s\u00edndromes dolorosos oncol\u00f3gicos. Objetivos: Reconocer el papel terap\u00e9utico de los AA para el \u00f3ptimo y seguro manejo de s\u00edndromes dolorosos complejos en pacientes con c\u00e1ncer, ya que aproximadamente el 80% de estos pacientes experimentan dolor durante el transcurso de su enfermedad. De estos, el 60% padece de s\u00edndrome doloroso de intensidad moderada o severa. El m anejo del dolor en esta poblaci\u00f3n tiende a ser complejo. 147 Materiales y m\u00e9todos: Extenso an\u00e1lisis de las propiedades farmacol\u00f3gicas de los AA en comparaci\u00f3n con los opioides, con revisi\u00f3n de las principales diferencias y similitudes entre ellos para as\u00ed ente nder mejor el papel de los AA como parte fundamental de una estrategia integral para el efectivo manejo de s\u00edndromes dolorosos oncol\u00f3gicos. Las caracter\u00edsticas utilizadas en la comparaci\u00f3n de los AA con los opioides son: propiedades farmacol\u00f3gicas (efecto techo, detecci\u00f3n de niveles sangu\u00edneos, metabolismo, ventana terap\u00e9utica, ant\u00eddoto), indicaciones, dosificaci\u00f3n (rutas de administraci\u00f3n), mecanismos de acci\u00f3n, efectos secundarios, potencial de adicci\u00f3n. Resultados: Los AA se utilizan para: a) incrementa r el \u00edndice terap\u00e9utico de los opioides a trav\u00e9s de un efecto ahorrador de dosis, b) a\u00f1adir una acci\u00f3n analg\u00e9sica \u00fanica en casos de dolores resistentes a los opioides, o c) disminuir los efectos secundarios de los opioides. Los AA aparecen en cada pelda\u00f1o de la escalera analg\u00e9sica de tres pasos, enfatizando su importancia en el manejo cabal de s\u00edndromes dolorosos neopl\u00e1sicos. Los AA se clasifican dependiendo de su utilidad cl\u00ednica como: de indicaciones m\u00faltiples (e.g., los glucocorticoides), para dolor neurop\u00e1tico (e.g., los antidepresivos tric\u00edclicos y ciertos anticonvulsionantes), para dolor \u00f3seo (inhibidores de osteoclastos), y para dolor asociado con obstrucci\u00f3n intestinal (e.g., los anticolin\u00e9rgicos). Existen diferencias farmacol\u00f3gicas notables entre lo s opioides y los AA, sus propiedades terap\u00e9uticas y su perfil de toxicidad. El mecanismo de acci\u00f3n de los AA difiere al de los opioides y al mecanismo de acci\u00f3n entre ellos mismos. Conclusiones: Los opioides representan la primera l\u00ednea para tratar el dolo r en pacientes con c\u00e1ncer. Sin embargo, en estos pacientes tambi\u00e9n se requiere la pericia en el uso de otros agentes. Los AA constituyen una herramienta esencial en el manejo de s\u00edndromes dolorosos oncol\u00f3gicos. Su experto uso es intr\u00ednseco a un manejo cl\u00edn ico de alta calidad. No obstante, este t\u00f3pico ha recibido insuficiente atenci\u00f3n. 29. Calidad de vida y cuidados paliativos: Caso cl\u00ednico Aspiazu, A., Vallejo, M., y Lino, N. Pa\u00eds: Ecuador Categor\u00eda: Control de s\u00edntomas Introducci\u00f3n: El dolor es un s\u00edntom a de alta prevalencia en los pacientes con c\u00e1ncer y deteriora de forma importante su calidad de vida; en el momento del diagn\u00f3stico de un c\u00e1ncer, entre el 30 -50% de los pacientes presentan dolor, Objetivos: Determinar dosis y efectos secundarios de morfin a oral -parenteral versus Morfina intratecal Evaluar\u00e1 respuesta analg\u00e9sica con la escala visual an\u00e1loga del dolor previo y posterior a analgesia intratecal Materiales y m\u00e9todos: Este caso cl\u00ednico observacional descriptivo desde mayo 2014 con seguimiento has ta 2017, se realizo en el servicio de dolor y paliativos de la sociedad de Lucha contra el Cancer (Solca -Guayaquil) tomando Caso cl\u00ednico, mujer de 53 a\u00f1os de edad m\u00e9dico de profesi\u00f3n, sin antecedentes personales de importancia, derivada desde el servicio de oncolog\u00eda al servicio de dolor y paliativos con diagn\u00f3stico de adenocarcinoma de ovario m\u00e1s carcinomatosis peritoneal desde 2014, sometida por varias ocasiones a intervenciones quir\u00fargicas (14 en total) debido a procesos obstructivos intestinales Resultados: Se realizo fase de prueba de morfina intratecal con excelentes resultado de alivio disminuyendo su dolor de 10/10 a 3 -4/10 mejorando notablemente la calidad de vida del paciente, su \u00edndice de karnosky aument\u00f3 de manera satisfactoria permiti\u00e9ndo le integrarse a ciertas actividades y permaneciendo en nuestro servicio durante tres a\u00f1os pese a ver sido declarada fuera de recursos terap\u00e9uticos oncologico espec\u00edficos desde el 2014 fase de prueba de morfina intratecal disminuyo su dolor a 3 -4/10 mejoran do notablemente la calidad de vida del paciente, su \u00edndice de karnosky aument\u00f3 de manera satisfactoria permiti\u00e9ndole integrarse a ciertas actividades Conclusiones: Se realiz\u00f3 un abordaje multidisciplinar, el manejo en equipo hasta el finla utilizarando di ferentes f\u00e1rmacos analg\u00e9sicos v\u00edas, t\u00e9cnicas se logr\u00f3 controlar el dolor casi en su totalidad con dosis de 3mg d\u00eda de morfina intratecal observ\u00e1ndose una partida al final de sus d\u00edas de manera tranquila con disminuci\u00f3n del sufrimiento f\u00edsico y existencial tanto del paciente como de la familia. 148 30. Caracter\u00edsticas de pacientes de una unidad de cuidados intensivos con limitaci\u00f3n de tratamiento de soporte vital evaluados por un equipo de medicina paliativa Crispino Gastelumendi, L., Zambrano Fuentes, G., Amthauer Rojas, M., Castro Lopez, R., Vera Alarc\u00f3n, M.M., Maldonado Morgado, A., Leiva V\u00e1squez, O., y P\u00e9rez -Cruz, P. Pa\u00eds: Chile Categor\u00eda: Control de s\u00edntomas Introducci\u00f3n: La integraci\u00f3n de cuidados paliativos en unidades de cuidados intensivos (UCI) es un \u00e1rea de desarrollo a nivel regional donde la literatura es limitada. Los beneficios de integrar cuidados paliativos en UCI incluir\u00edan optimizar la calidad de vida de paci entes en fin de vida, contribuir a definir objetivos del cuidado, facilitar la toma de decisiones y ofrecer apoyo psicol\u00f3gico a pacientes y familiares. Objetivos: Caracterizar a una poblaci\u00f3n de pacientes hospitalizados en una UCI en los que se realiz\u00f3 un a limitaci\u00f3n de tratamientos de soporte vital (LTSV) e identificar las caracter\u00edsticas de los pacientes de este grupo que fueron evaluados por un equipo de cuidados paliativos intrahospitalario versus los que no. Materiales y m\u00e9todos : En forma retrospectiv a se identificaron todos los pacientes admitidos en la UCI del Hospital Cl\u00ednico de la Red de Salud UC -Christus, entre el 1 de noviembre del 2016 hasta el 26 de julio del 2017 en quienes se realiz\u00f3 una o m\u00e1s LTSV. Esta se defini\u00f3 como la determinaci\u00f3n de or den de no reanimar, o el retiro o no inicio de alg\u00fan tipo de medida terap\u00e9utica entre las que se incluyen: ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, t\u00e9cnicas de circulaci\u00f3n asistida, di\u00e1lisis, drogas vasoactivas, antibi\u00f3ticos, derivados sangu\u00edneos y nutrici\u00f3n e hidrataci\u00f3n. S e identificaron variables demogr\u00e1ficas, diagn\u00f3sticos, fecha de evaluaci\u00f3n por cuidados paliativos , y tipo de limitaci\u00f3n implementada. Posteriormente se compararon las caracter\u00edsticas de los pacientes evaluados por cuidados paliativos versus los no evaluado s. Resultados: 80 pacientes hospitalizados en la UCI tuvieron LTSV en el per\u00edodo observado. La edad promedio (desviaci\u00f3n est\u00e1ndar (DS)) fue de 65(17), 40(50%) eran mujeres y ten\u00edan los siguientes 18(23%) (VM) y 71(89%) fallecieron. 21(26%) fueron evaluados por el equipo de cuidados paliativos . En 14(67%) casos la derivaci\u00f3n a cuidados paliativos se realiz\u00f3 posterior a la decisi\u00f3n de LTSV. Los pacientes con LTSV en la UCI evaluados por cuidados paliativos recibieron con menos frecuencia VM (48% v/s 83%, p=.002), tuvieron una mediana de sobrevida (rango inter -cuartil (RIC)) desde que se defini\u00f3 (4;(2 -7) v/s 1; (0 -1) d\u00edas; p<.001) y una tendencia a tener estad\u00edas en UCI a LTSV m\u00e1s breve (mediana(RIC) 2;(0 -7) v/s 4;(1 -14) d\u00edas;p=.07)) los que no fueron evaluados por cuidados paliativos . De 21 pacientes derivados a cuidados paliativos , 5(24%) fueron evaluados por psicolog\u00eda, y 5(24%) egresaron a sala b\u00e1sica a cargo del equipo de cuidados paliativos intrahospitalario. Conclusiones: En la UCI la mayor\u00eda de los pacientes con LTSV fallecen, siendo infrecuente la evaluaci\u00f3n por cuidados paliativos . Estos pacientes fueron ventilado s con menos frecuencia y tuvieron sobrevidas mayores posterior a LTSV. Existe potencialidad de integraci\u00f3n de cuidados paliativos en UCI para pacientes con LTSV. M\u00e1s investigaci\u00f3n es necesaria para identificar las necesidades paliativas de estos pacientes y de los equipos de UCI. 31. Caracter\u00edsticas de pacientes que discontinuaron un estudio prospectivo de un mes de duraci\u00f3n con metadona como opioide de primera l\u00ednea Bertolino, M., Dran, G., Orellana, F., Vega, F., Peirano, G., Bunge, S., Armesto, A., y Ma mmana, G. Pa\u00eds: Argentina Categor\u00eda: Control de s\u00edntomas Introducci\u00f3n : En un estudio en curso con metadona como opioide de primera l\u00ednea para dolor por c\u00e1ncer encontramos un porcentaje alto de discontinuaci\u00f3n. Si bien esperable dada la fragilidad de la pob laci\u00f3n, ello reduce la calidad del estudio y la generaci\u00f3n de evidencia sobre este importante opioide de larga duraci\u00f3n, uso complejo, bajo costo y utilizaci\u00f3n creciente en cuidados paliativos . La identificaci\u00f3n de los factores que puedan 149 incrementar la di scontinuaci\u00f3n mejorar\u00eda la selecci\u00f3n de pacientes en la etapa de dise\u00f1o. Objetivos: Describir las caracter\u00edsticas iniciales y la evoluci\u00f3n de los pts que discontinuaron un estudio prospectivo de investigaci\u00f3n de un mes de duraci\u00f3n con metadona como opioide de primera l\u00ednea. Materiales y m\u00e9todos : An\u00e1lisis secundario comparativo de la pob laci\u00f3n de pts que no complet\u00f3 el mes de seguimiento en un estudio sobre el tratamiento con metadona como primera l\u00ednea para el manejo del dolor moderado a severo por c\u00e1ncer (estudio en curso, resultados preliminares). Resultados : De los pts que iniciaron el protocolo, 52% no completaron el periodo de estudio. De ellos, 47% fueron discontinuados por neurotoxicidad inducida por el opioide, 18% por imposibilidad de ingesta oral, 6% por delirium secundario a hipercalcemia y el 29% por retiro voluntario. La dem ograf\u00eda y el estado funcional inicial de los pacientes que discontinuaron no mostraron diferencias con aquellos de la poblaci\u00f3n que complet\u00f3 el protocolo. Tambi\u00e9n fueron similares las caracter\u00edsticas basales del dolor (intensidad y factores predictores de mal pron\u00f3stico para control del dolor) y la curva de disminuci\u00f3n del dolor a lo largo del tratamiento con metadona. Entre las diferencias que se encontraron, la mayor\u00eda (83%) de los pacientes que ingresaron al estudio estando internados discontinu\u00f3 el mism o, comparado con el 44,5% de los que ingresaron en ambulatorio. Los pacientes que discontinuaron presentaron inicialmente una mediana de carga sintom\u00e1tica mayor que aquellos que completaron, en particular, bienestar, depresi\u00f3n, somnolencia, ansiedad y apet ito. Los s\u00edntomas depresi\u00f3n, somnolencia, astenia, bienestar y ansiedad, se mantuvieron m\u00e1s elevados a lo largo del tratamiento en los pts que discontinuaron el estudio. Conclusiones : La condici\u00f3n de estar internado, probablemente relacionada a una mayor f ragilidad, y la mayor carga sintom\u00e1tica en el inicio del protocolo, podr\u00eda constituir un buen predictor de la posibilidad de no poder completar el estudio. Debido a que estos factores son inherentes a esta poblaci\u00f3n, ser\u00eda \u00fatil considerarlos en el dise\u00f1o d e los criterios de elegibilidad y el c\u00e1lculo del tama\u00f1o muestral al inicio del estudio para minimizar el n\u00famero de abandonos. 34. Cuidados paliativos en c\u00e1ncer avanzado de cabeza y cuello: Una asignatura Verastegui, de s\u00edntomas Introducci\u00f3n: En M\u00e9xico, las neoplasias de cabeza y cuello (CyC) son diagnosticadas frecuentemente en etapas muy avanzadas, requieren cirug\u00edas radicales o tratamientos sist\u00e9micos t\u00f3xicos y costosos. Los m\u00faltiples s\u00edntomas f\u00edsicos, mal olor, desfiguramiento, as\u00ed como el entorno familiar y econ\u00f3mico de los pacientes ocasionan sufrimiento y mala calidad de vida. Objetivos: Establecer un protocolo multidisciplinario para integrar los cuidados paliativos al abordaje oncol\u00f3gico en pacientes con c\u00e1ncer avanzado o recurrente d e CyC, a trav\u00e9s de tratamiento sintom\u00e1tico personalizado, considerando las caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas y necesidades psicol\u00f3gicas. En pacientes al final de la vida, coordinar la contrarreferencia cercana a su domicilio para su seguimiento. Materiale s y m\u00e9todos: Estudio prospectivo, que incluye pacientes con c\u00e1ncer de CyC, avanzado o recurrente enviados a cuidados paliativos . Se describen variables sociodemogr\u00e1ficas, localizaci\u00f3n del tumor, tratamientos previos. Los s\u00edntomas f\u00edsicos se eval\u00faan de acue rdo a ESAS, abordaje personalizado de dolor para su caracterizaci\u00f3n. Todos los pacientes son evaluados con EORTC QLQ - H&N35 (espa\u00f1ol -M\u00e9xico). Se establece tratamiento sintom\u00e1tico, psico -educaci\u00f3n y la contrarreferencia cercana a su domicilio para su seguimiento, con el apoyo del servicio de cuidados paliativos . Resultados: En el periodo comprendido entre enero a noviembre de 2017, se atendieron 317 pacientes con c\u00e1ncer de CyC avanzado/recurrente. La edad promedio es de 62 a\u00f1os, proporci\u00f3n hombre -mujer 2:1 excepto en ca de tiroides. El 70% habita en medio rural, en rancher\u00edas, en situaciones de pobreza patrimonial y alimentaria El 30% de los pacientes sin opciones de tratamiento oncol\u00f3gico. Las localizaciones m\u00e1s frecuentes son: 150 cavidad oral (29%), laringe ( 15%), hipofaringe 13%; tiroides (11%). El Dolor es el s\u00edntoma m\u00e1s frecuente, en pacientes mayores de 75 a\u00f1os el opioide de elecci\u00f3n fue buprenorfina; pacientes con ECG normal fueron tratados con metadona, en 25% se realiz\u00f3 procedimiento intervencionista. L a mejor\u00eda del dolor y el abordaje psicol\u00f3gico mejor\u00f3 calidad de vida de acuerdo a EORTC QLQ - H&N35, en la semana 3, sin embargo, 25% falleci\u00f3 antes de este lapso. En 40% se realiz\u00f3 contrarreferencia al primer nivel de atenci\u00f3n, seguimiento se dificulto en zonas rurales. Conclusiones : La integraci\u00f3n de los cuidados paliativos en los los pacientes con c\u00e1ncer de CyC avanzado, ofrece la posibilidad de aliviar s\u00edntomas y abordar las necesidades psicol\u00f3gicas y emocionales del paciente y su familia, y es necesari a mayor investigaci\u00f3n en esta \u00e1rea. Desde la perspectiva de pol\u00edtica p\u00fablica, es importante establecer mecanismos de contrareferencia al primer nivel de atenci\u00f3n. 35. Delirium em pacientes internados em unidade de Beraldo Ciorlia, J., sua gravidade no momento em que os pacientes s\u00e3o admitidos na interna\u00e7\u00e3o de uma Unidade de precipitantes. Materiais e m\u00e9todos : Estudo retrospectivo, com 180 pacientes portadores de c\u00e2ncer avan\u00e7ado, 18 an os e suspeita de na Unidade de diagn\u00f3stico de anticonvulsivantes e -Wallis an\u00e1lises estat\u00edsticas. Valor de p < 0,05. Resultados: 124 (68,9%) pacientes atenderam aos crit\u00e9ri os diagn\u00f3sticos do DSM -IV; 48 (38,7%), 19 (15,3%) e 26 (21%) foram classificados como delirium leve, moderado grave, respectivamente. Os fatores precipitantes mais foram infec\u00e7\u00e3o (33%), apresentavam 2 fatores precipitantes e 37,1% fatores. O n\u00famero de fatores precipitantes, a idade e o de associaram estatisticamente com a gravidade do delirium. Dos paciente s com delirium leve, grave, 11.6%, 11.7% a menor gravidade pacientes com pior funcionalidade (p=0, 016). Conclus\u00f5es : A maior parte dos casos de delirium pode ser classificada como leve. Esses resultados dever\u00e3o servir de fundamento para estudos futuros prospectivos na institui\u00e7\u00e3o. 36. Estudio de pacientes con demencia avanzada del servicio de geriatr\u00eda del hospital para enfermos cr\u00f3nicos \"Dr Gustavo Baz Prada\" Mart\u00ednez Arronte, F.B., Moreno Mart\u00ednez, J.C., Gallegos Ramos, M., S\u00e1nchez Delgado, M., Castro Cuevas, H., y G\u00f3mez Lagunas, A. Pa\u00eds: M\u00e9xico Categor\u00eda: Control de s\u00edntomas Objetivo : Reafirmar como el programa de cuidados paliativos en los pacientes con demencia avanzada mejora la calidad de atenci\u00f3n en el paciente y la familia. 151 Material y m\u00e9todos: Se incluyeron un total de 22 pacientes con demencia en fase avanzada a quienes se les realizo una valo raci\u00f3n geri\u00e1trica integral y as\u00ed mismo se realiz\u00f3 un programa de trabajo individualizado que inclu\u00eda la vigilancia de los medicamentos. Inicialmente se propuso la contrataci\u00f3n de un cuidador formal para un acercamiento y valorar sus necesidades. Resultados : Como intervenci\u00f3n se realizaron propuestas de actividades que le brinden calidad y confort y se registran diariamente haciendo un seguimiento y observando si se encuentran en mejores condiciones. As\u00ed mismo se puede mencionar que se realizan sesiones peri\u00f3dicas con los familiares de los pacientes con la finalidad de identificar sus necesidades y que reciba apoyo por parte del equipo interdisciplinario con la finalidad de motivarlos e int\u00e9gralos en las actividades que se realizan en el servicio. El seguim iento de los pacientes se realiz\u00f3 en un periodo aproximado de 3 meses y continuara siendo un estudio prospectivo debido a que los pacientes contin\u00faan en seguimiento en el servicio de geriatr\u00eda de estancia prolongada. Conclusiones : Con esta investigaci\u00f3n p retendemos seguir estudiando a estos pacientes, observando su evaluaci\u00f3n funcional, la participaci\u00f3n de cuidador formal y se sus familiares. Identificando las necesidades que se van presentando en cada paciente hasta el \u00faltimo momento de sus vidas, preten diendo que se encuentren acompa\u00f1ados hasta el final y de esta manera tengan una muerte digna. 37. Evaluaci\u00f3n de la utilizaci\u00f3n de lidoca\u00edna 2% sin adrenalina en infusi\u00f3n endovenosa como coadyuvante de opioides para manejo del dolor oncol\u00f3gico no controlad o con componente neurop\u00e1tico en cuidados paliativos Medrano, M.A., Yanes Bengoa, M.A., y L\u00f3pez -Saca, M. Pa\u00eds: El Salvador Categor\u00eda: Control de s\u00edntomas Introducci\u00f3n : El dolor es el s\u00edntoma principal en los pacientes con c\u00e1ncer, se presenta en un 70 -90%, de este, un 30 -60% es de dif\u00edcil manejo. El dolor neurop\u00e1tico se incluye en este porcentaje y es causado por una lesi\u00f3n primaria del sistema nervioso central o perif\u00e9rico. Existen diferentes tipos de alternativas para disminuirlo, entre ellas la lidoca\u00edna. Objetivos : General: evaluar el uso de las infusiones endovenosas de lidoca\u00edna como coadyuvante de opioides para manejo de dolor mixto con componente neurop\u00e1tico en pacientes oncol\u00f3gicos. Espec\u00edficos: Registrar las variaciones de la escala visual an\u00e1loga, cuantificar la cantidad de rescates de opioides, mejora de otros s\u00edntomas y verificar los cambios en el perfil funcional. Metodolog\u00eda: Investigaci\u00f3n observacional, anal\u00edtica, retrospectiva y transversal. Se realiz\u00f3 un a revisi\u00f3n de expedientes de pacientes ingresados en el hospital Divina Providencia, El Salvador, 2016.Se encontraron 7 pacientes con dolor mixto con componente neurop\u00e1tico manejados con morfina o metadona o fentanilo, y neuromodulares: amitriptilina o gab apentina o carbamazepina. Sin embargo, por dolor no controlado, se opt\u00f3 por administrar infusiones de lidoca\u00ednaintravenosaa 3mg/kg como alternativa terap\u00e9utica. Los datos obtenidos fueron analizados en SPSS vrs. 19. Se hizo un an\u00e1lisis de normalidad con Sh apiro-Wilk y, por presentar distribuci\u00f3n anormal, se analizaron las variables cuantitativas con U - Mann -Whitney, y las variables cualitativas con chi cuadrado. El nivel de error: 0.05. Resultados: El promedio de la Escala Visual An\u00e1loga (EVA) el d\u00eda previo a la colocaci\u00f3n de infusi\u00f3n de lidoca\u00edna, fue de 4.4 y a las 72 horas posterior fue de 0.6 (p=0.036), present\u00e1ndose cambios estad\u00edsticamente significativos. El promedio de rescates requeridos previo a la infusi\u00f3n fue de 3.1 y a las 72 horas disminuy\u00f3 hast a 1.0 en 24 horas (p=0.004), present\u00e1ndose cambios estad\u00edsticamente significativos. La Escala de S\u00edntomas de Disconfort (SDS) promedio fue de 29 previo a la infusi\u00f3n y a las 72 horas fue de 23 (p=0.333). La Escala de Karnofskyno mostr\u00f3 cambios relevantes e n el perfil funcional del paciente. No se describen efectos adversos con el uso de lidoca\u00edna. Conclusiones: Se observ\u00f3 mejor\u00eda del dolor posterior a la administraci\u00f3n de infusi\u00f3n de lidoca\u00edna a las 72 horas. Con estos datos preliminares sugerimos que la l idoca\u00edna intravenosa puede ser \u00fatil y segura para el tratamiento 152 dolor mixto con componente neurop\u00e1tico en estos pacientes. Sin embargo, son necesario estudios con mayor n\u00famero de pacientes. 38. Evaluaci\u00f3n de necesidades multidimensionales (NM) en pacient es con c\u00e1ncer digestivo en situaci\u00f3n de enfermedad avanzada (SEA) Daud, M.L., Mu\u00f1oz, P., Tripodoro, V., y De Simone, G.G. Pa\u00eds: Argentina Categor\u00eda: Control de s\u00edntoma Introducci\u00f3n : En el Modelo de Atenci\u00f3n Paliativa (MAP), la evaluaci\u00f3n multidimensional (EM) de las necesidades de pacientes (P) y familias (F) es el paso inicial en el proceso de atenci\u00f3n. Se propone la EM sistem\u00e1tica cuali - cuantitativa de necesidades de P ambulatorio s con c\u00e1ncer digestivo avanzado, identificados con el Instrumento NECPAL. Objetivos: General: Explorar las necesidades de P ambulatorios con c\u00e1ncer digestivo en SEA, asistidos en la secci\u00f3n Oncolog\u00eda del Hospital Udaondo (SOHU), a trav\u00e9s de una evaluaci\u00f3n integral. Espec\u00edficos: Identificar necesidades percibidas por P y F, explorando las distintas dimensiones humanas en el marco de la entrevista. Detectar aquellas no percibidas por P y F al momento del estudio. Materiales y m\u00e9todos : Estudio observacional exploratorio transversal. Poblaci\u00f3n. P adultos con c\u00e1ncer digestivo en SEA ambulatorios asistidos por SOHU entre el 1.3.16 y 30.7.17, y sus cuidadores principales (CP). Se aplic\u00f3 el instrumento NECPAL a los onc\u00f3logos para la definic i\u00f3n de la muestra de estudio. Se realiz\u00f3 entrevista de evaluaci\u00f3n cuali -cuantitativa con aquellos P identificados como NECPAL + y su CP. La participaci\u00f3n fue voluntaria mediante la firma de un consentimiento informado. La herramienta de evaluaci\u00f3n incluy\u00f3 preguntas abiertas en relaci\u00f3n a ejes tem\u00e1ticos y la aplicaci\u00f3n de escalas de s\u00edntomas (ESAS), funcionalidad (Barthel), distr\u00e9s emocional(DME), sobrecarga del cuidador (Zarit abrev.), y (Gij\u00f3n). Se utiliz\u00f3 estad\u00edstica cuali cuant itativa para el an\u00e1lisis. Resultados: De 1469P oncol\u00f3gicos, 345 fueron NECPAL+. Rango etario: 23 -91, con discreta mayor\u00eda masculina. Fueron entrevistados y evaluados n=248 P y sus CP cuando fuera posible. Negaron su consentimiento 14 P y 63 P fallecieron sin evaluaci\u00f3n. P perdidos o excluidos: 32. Las \u00e1reas exploradas fueron: socio -familiar, f\u00edsica, emocional, pr\u00e1ctica, espiritual, comunicaci\u00f3n e informaci\u00f3n, \u00e9tica, fin de vida y duelo. Rango de valores perdidos de 0.8 (a.f\u00edsica y pr\u00e1ctica) a 80% (duelo). Se registraron mayores N en las \u00e1reas: socio -familiar (82%), f\u00edsica (77%), emocional (76%), informaci\u00f3n (70%), las que fueron m\u00e1s prevalentes en P con peor PS (ECOG 3 -4) (p<0.05). Los P <40 a\u00f1os present\u00f3 mayores N espirituales y \u00e9ticas respecto P de entre 40 y 79 a\u00f1os (p<0.05). S\u00edntomas prevalentes: astenia, hiporexia, dolor y ansiedad. 167 P tuvieron seguimiento por el equipo de cuidados paliativos en alg\u00fan momento de la enfermedad. De estos, 87 P fueron derivados a partir de la identificaci\u00f3n NECPAL y/o l a EM. Conclusiones: Este estudio mostr\u00f3 alta prevalencia de NM con una relaci\u00f3n positiva con el estado funcional del P. La menor exploraci\u00f3n de las \u00e1reas \u00e9tica, fin de vida y duelo podr\u00edan reflejar la dificultad su abordaje en ausencia de un v\u00ednculo terap \u00e9utico pre -existente. La EM result\u00f3 una estrategia de utilidad para la detecci\u00f3n de NM de P y F, constituyendo el primer paso para un abordaje paliativo integral. 39. Experiencia con la rotaci\u00f3n a metadona calculada con la conversi\u00f3n de Plonk en pacientes de la Unidad de Cuidados Paliativos Oncol\u00f3gicos del Hospital Guillermo Grant Benavente de Concepci\u00f3n, Chile Bastian, F., San Martin, K., y L\u00f3pez N. Pa\u00eds: Chile Categor\u00eda: Control de s\u00edntomas Introducci\u00f3n: Desde varias d\u00e9cadas, el uso de opioides para cont rolar el dolor oncol\u00f3gico ha sido la mejor alternativa. Pocos pacientes deben usar dosis altas de opioides. La metadona es una alternativa, pero el problema de su masificaci\u00f3n es su compleja farmacocin\u00e9tica y farmacodinamia. Plonk propuso en 2005 un m\u00e9todo simplificado de conversi\u00f3n a metadona. Objetivos: Describir pacientes que han requerido rotaci\u00f3n a metadona seg\u00fan edad, g\u00e9nero, comorbilidades, tumor primario, car\u00e1cter del dolor, ubicaci\u00f3n anat\u00f3mica, 153 opioides utilizados y tiempo de tratamiento con opioid es antes de la rotaci\u00f3n. Comparar dosis de metadona propuesta seg\u00fan conversi\u00f3n con m\u00e9todo Plonk y dosis final requerida al concluir rotaci\u00f3n. Describir la tolerancia de la rotaci\u00f3n a metadona. Materiales y m\u00e9todos: Se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n descriptiva retro spectiva cuantitativa. Se describi\u00f3 a la poblaci\u00f3n por edad, g\u00e9nero, diagn\u00f3stico de tumor primario, comorbilidades, car\u00e1cter del dolor, ubicaci\u00f3n anat\u00f3mica, opioides utilizados y tiempo de tratamiento previo a la rotaci\u00f3n del opioide. Para obtener la muest ra se incluyeron todos los casos que hayan realizado una rotaci\u00f3n a metadona utilizando el m\u00e9todo de conversi\u00f3n de Plonk (dividir la dosis de morfina equivalente diaria en 15 y sumar 15) en la Unidad de Cuidados Paliativos del Hospital Guillermo Grant Bena vente entre 2011 y 2017 (7 a\u00f1os). Se excluyeron pacientes menores de 18 a\u00f1os y pacientes con rotaci\u00f3n a metadona realizada en otros centros de salud. Los instrumentos de recolecci\u00f3n de datos fueron las fichas cl\u00ednicas del Hospital. Resultados: Se obtuvo un a muestra preeliminar de 8 pacientes. Promedio de edad fue 50,4 a\u00f1os, 50% de los pacientes ten\u00eda entre 50 y 60 a\u00f1os. 75% eran varones. 62,5% posee al menos 1 comorbilidad. 2 pacientes con c\u00e1ncer de recto, resto con neoplasias distintas. 2 casos con c\u00e1ncer metast\u00e1sico, resto con c\u00e1ncer tratado. Con respecto al dolor, 37,5% era som\u00e1tico, 25% era neurop\u00e1tico y 37,5% era mixto (som\u00e1tico y neurop\u00e1tico), todos en sitios anat\u00f3micos distintos, 87,5% concuerda origen del dolor con sitio de lesi\u00f3n primaria. 62,5% utilizaba previamente morfina y fentanilo, 25% solo morfina, 1 caso con morfina y buprenorfina. Promedio de morfina oral diaria equivalente previo fue de 542,5mg. El tiempo promedio previo con opioides fue de 55,6 meses. 50% mantuvieron la misma dosis calcula da al inicio de la rotaci\u00f3n. 25% de los pacientes requirieron aumentar en un 50% o m\u00e1s la dosis calculada. 37.5% presentaron n\u00e1useas por metadona y 1 caso present\u00f3 v\u00f3mitos. No hubo otros efectos adversos. Conclusiones : Los pacientes que requieren rotar a metadona son mayormente varones de edad mediana, sin neoplasias en com\u00fan, con dolor cr\u00f3nico som\u00e1tico o neurop\u00e1tico de su neoplasia primaria y que han usado por varios a\u00f1os morfina u otros opioides fuertes. Con el m\u00e9todo de conversi\u00f3n de Plonk la mitad de lo s pacientes requiere aumentar la dosis propuesta, pero es un m\u00e9todo seguro, con pocos efectos adversos. 40. Hiponatremia sintom\u00e1tica en pacientes paliativos tratados con hidrataci\u00f3n subcut\u00e1nea en domicilio Feng Escobar, A., y Lopez Saca, J.M. Pa\u00eds: El Sal vador Categor\u00eda: Control de s\u00edntomas Introducci\u00f3n: La hiponatremia es la alteraci\u00f3n electrol\u00edtica m\u00e1s frecuente en el entorno paliativo con m\u00faltiple sintomatolog\u00eda asociada a ella. La polifarmacia es la causa principal. Los pacientes paliativos, presentan dif\u00edcil acceso venoso y limitantes para trasladarles a hospitales, ellos pueden beneficiarse de la v\u00eda subcut\u00e1nea como alternativa brindado un mejor control de s\u00edntomas y calidad de vida. Objetivos: Evaluar el beneficio de la v\u00eda subcut\u00e1nea para la correc ci\u00f3n de hiponatremia aguda sintom\u00e1tica en pacientes paliativos en domicilio. Demostrar que la correcci\u00f3n de hiponatremia leve y moderada mejora la calidad de vida de estos pacientes. Materiales y m\u00e9todos : El estudio es una serie de casos donde revisamos los expedientes de pacientes con enfermedad avanzada oncol\u00f3gica y no oncol\u00f3gica que presentaron hiponatremia sintom\u00e1tica aguda y fueron tratados en casa a trav\u00e9s de la v\u00eda subcut\u00e1nea por un equipo de cuida dos paliativos domiciliar. Hemos clasificado estos casos de hiponatremia bas\u00e1ndonos en el valor s\u00e9rico de sodio, tiempo de evoluci\u00f3n y s\u00edntomas cl\u00ednicos. Resultados: Presentamos tres casos de pacientes en cuidados paliativos domiciliares con hiponatremia aguda sintom\u00e1tica, donde las manifestaciones cl\u00ednicas neurol\u00f3gicas alteraron el confort del enfermo. Calculamos el d\u00e9ficit de sodio con la siguiente formula: D\u00e9ficit Na= Na deseado - Na paciente x Agua corporal total. Utilizamos la v\u00eda subcut\u00e1nea como alternativa a la v\u00eda venosa, administrando suero fisiol\u00f3gico 500cc m\u00e1s dos 154 ampollas de Cloruro de Sodio al 20% a trav\u00e9s de cat\u00e9ter Venofix de aguja met\u00e1licadurante 72 horas. Observamos mejor\u00eda de los s\u00edntomas y de los nive les de sodio s\u00e9rico sin evidenciar efectos adversos locales ni sist\u00e9micos en los enfermos. Conclusiones : La hiponatremia sintom\u00e1tica aguda puede ser controlada de forma menos agresiva y de f\u00e1cil manejo en domicilio a trav\u00e9s de la reposici\u00f3n de sodio por v\u00eda subcut\u00e1nea. Brinda mayor autonom\u00eda al paciente, tranquilidad a la familia y los cuidadores entrenados pueden utilizarla. 41. O olhar multidimensional no final de vida: Relato de caso Pereira Bisconcini, K., Domingues Vilas Boas, P., de Barros Cavalcante , L.S., Melo da Costa Pereira Jales, S., y Tavares de Carvalho, R. Pa\u00eds: Brasil Categor\u00eda: Control de s\u00edntomas Introdu\u00e7\u00e3o : Os cuidados paliativos consistem na assist\u00eancia promovida por uma equipe multidisciplinar integral. Essa abordagem requer um olhar multidimensional do sofrimento humano realizado partir de profissionais especializados, e da organiza\u00e7\u00e3o e alinhamento constante do plano terap\u00e9utico adequado a cada paciente. Objetivos: Descrever as interven\u00e7\u00f5es realizadas em uma paciente hospitalizada em fase final de vida baseadas em um olhar multidimensional do sofrimento humano realizado por uma equipe de cuidados paliativos de um hospital de alta complexidade. Materiais e m\u00e9todos : Relato de um caso cl\u00ednico. Paciente V.R.G, 54 anos, g\u00eanero feminino, internada em unidade de terapia devido a ressec\u00e7\u00e3o expansiva na modalidade de interconsulta, com de auxiliar no al\u00edvio do sofrimento. A descri\u00e7\u00e3o foi realizada a partir da consulta em prontu\u00e1rio da paciente e discuss\u00f5es de caso da equipe multiprofissional que realizou a assist\u00eancia da paciente. Resultados: Entre queixas da estavam: na dificuldade de se expressar por meio da fala. Optou -se pela tentativa de controle de secre\u00e7\u00e3o salivar e relaxamento da musculatura mastigat\u00f3ria com medicamentos, com melhora parcial. A iniciou m\u00fasculo masseter bilateralmente, onde observou -se melhora da dor, baba\u00e7\u00e3o. Tal melhora possibilitou a antes n\u00e3o eram permitidos pela limita\u00e7\u00e3o de abertura bucal e pelo ac\u00famulo de saliva que pareciam cruciais para o al\u00edvi o do sofrimento ps\u00edquico no final de vida. Conclus\u00f5es : A interven\u00e7\u00e3o multiprofissional possibilitou o controle pela paciente permitiu a comunica\u00e7\u00e3o efetiva trouxe conforto aos momentos finais de vida da 42. Perfil de sensibilidade microbiana de Staphylococcus aureus isolados da saliva de paliativos. Objetivos: O objetivo do presente estudo foi analisar o perfil de sensibilidade microbiana de Staphylococcusaureus, isolados da saliva de 118 (100%) pacientes de dois centros oncol\u00f3gicos, com tempo m\u00ednimo de perman\u00eancia de uma semana de hospitaliza\u00e7\u00e3o em 155 ambos os centros, frente aos antibi\u00f3ticos Ciprofloxacina, e exclus\u00e3o para a coleta das amostras. Do total de 118 pacientes, apenas 99 (83,9%) participaram de pacientes oncol\u00f3gicos) e 54 (54,5%) centro (cuidados As aos ci e gentamicina (51,9%). o resist\u00eancia o e segundo centro, onde foi respeitado o tempo m\u00ednimo de hospitaliza\u00e7\u00e3o de uma semana para ambos os centros. Conclus\u00f5es : Foi conclu\u00eddo que em ambos os foi frente ao antibi\u00f3tico clindamicina, a ciprofloxacina e gentamicina, onde o tempo m\u00ednimo de uma semana de hospitaliza\u00e7\u00e3o foi de extrema relev\u00e2ncia sensibilidade, Staphylococcusaur eus. 44. Protocolo de manejo de dolor agudo severo en pacientes oncol\u00f3gicos Leiva, O., Letelier, L., Rojas, L., Rada, G., Maldonado, A., Crispino, L., Neira, L., y Perez, P. Pa\u00eds: Chile Categor\u00eda: Control de s\u00edntomas Introducci\u00f3n: El dolor es frecuente en pacientes oncol\u00f3gicos. La OMS plantea: en dolor moderado o severo se deben usar opioides fuertes m\u00e1s coadyuvantes, como el paracetamol. El uso de opioides fuertes como morfina, es la medida m\u00e1s efectiva disponible. A pesar de la recomendaci\u00f3n de usar coadyuvantes, en particular el paracetamol, en dolor moderado a severo la evidencia de su utilidad es escasa y deficiente. Objetivos : Evaluar el beneficio analg\u00e9sico del paracetamol endovenoso, medido como el cambio de la intensidad de l dolor, en pacientes con c\u00e1ncer avanzado con dolor moderado -severo que se encuentran recibiendo opioides fuertes, El objetivo es optimizar el control del dolor en forma precoz, est\u00e1ndar y m\u00e1s efectiva desde el ingreso del paciente al Hospital. Materiales y m\u00e9todos : Paciente oncol\u00f3gico con dolor agudo moderado -severo (> o igual 4 de EVA) que ingrese a Hospital Cl\u00ednico UC se aplicar\u00e1 un protocolo de manejo analg\u00e9sico basado en opioides fuertes. Los criterios de inclusi\u00f3n: Paciente oncol\u00f3gico con dolor agudo no controlado que requiera manejo con opioides fuertes, mayor de 18 a\u00f1os, sin compromiso de conciencia ni falla hep\u00e1tica o alteraci\u00f3n de las pruebas hep\u00e1ticas. Al ingreso se debe realizar escala visual an\u00e1loga del dolor, EVA (1/10) y ESAS. Paciente virgen a opioides: morfina 2 mg c/6 hrs ev + 2 mg SOS o metadona 2 mg c/12 hrs + 2 mg SOS. Paciente usuario de opioides fuertes: BIC de morfina a 0,5 mg/hr, titulaci\u00f3n progresiva en caso de dolor, m\u00e1s 3 mg SOS o BIC de fentanyl. Se suspenderan paracetamol y AINE s. Se mantendr\u00e1n otros coadyuvantes. Resultados: Entre las 24 y 48 hrs el paciente ser\u00e1 reevaluado por equipo de paliativos y se invitar\u00e1 a participar. En caso que el paciente acepte, luego de firma de consentimiento informado, se randomizar\u00e1 a paracetamo l 1 gr cada 6 hrs IV versus Placebo. A las 48 hrs se evaluar\u00e1 como desenlace principal el cambio en la intensidad del dolor con EVA, y se evaluar\u00e1n otros desenlaces relevantes, como ESAS, dosis total de opioides y presencia de efectos adversos. Se realizar \u00e1 an\u00e1lisis por intenci\u00f3n de tratar. El c\u00e1lculo del tama\u00f1o muestral se realizar\u00e1 con poder del 80%, con una significancia del 95%. El c\u00e1lculo de tama\u00f1o se har\u00e1 para demostrar superioridad de la intervenci\u00f3n sobre el placebo. Considerando que EVA es una esca la de 0 a 10 Si calculamos una diferencia de 1,5 ptos, con una DS de 3, basado en un estudio de la diferencia m\u00ednima 156 cl\u00ednicamente significativa, el tama\u00f1o es de 64 por rama (128 total). Conclusiones: De esta manera podremos evaluar y manejar en forma m\u00e1s estandarizada el control del dolor, educando a los m\u00e9dicos que se enfrentan en forma frecuente a pacientes con dolor severo oncol\u00f3gico. Adem\u00e1s, podremos evaluar la verdadera relevancia del paracetamol endovenoso como coadyuvante en manejo del dolor moderad o a severo que requiere manejo con opioides fuertes. 45. Qualidade de vida de indiv\u00edduos com c\u00e2ncer registrados em servi\u00e7os alta Pa\u00eds: : com c\u00e2ncer apresentam m\u00faltiplas necessidades e o seu acompanhamento desde o momento do diagn\u00f3stico se faz necess\u00e1rio para garantir maior qualidade de vida, considerando aspectos de ordem f\u00edsica, emocional e social. Objetivos: Avaliar qualidade de vida de indiv\u00edduos com c\u00e2ncer registrados em servi\u00e7os de alta complexidade em oncologia em Pelotas - Brasil, atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de ferramenta validada, com vistas a construir estrat\u00e9gias de cuidado em sa\u00fade Materiais e m\u00e9todo : O do sobreviventes 2005 a 2008, foram entrevistados 311 pacientes, onde foi identificado do perfil geral e aplicada a escala de WHOQOL -bref pa ra caracterizar qualidade de vida em quatro dimens\u00f5es. As an\u00e1lises foram realizadas eram brancos. Local mama (50%), pr\u00f3stata (14%), intestino (7%), hematol\u00f3gico (3,9%), cabe\u00e7a e pesco\u00e7o (3,1%), de \u00fatero Achados (6%) e meio (41,7%) meio ambiente (0%), psicol\u00f3gico (3,1%), rela\u00e7\u00f5es sociais (20,9%) e importantes informa\u00e7\u00f5es subs\u00eddios o olhar \u00e0s varias dimens\u00f5es que fazem parte do ser humano e que precisam ser observadas, identificadas e devidamente cuidadas por equipes habilitadas em diferentes cen\u00e1rios assistenciais. 46. \u00bfSon los cannabinoides una opci\u00f3n para el s\u00edndrome anorexia -caquexia en pacientes con c\u00e1ncer avanzado? - Resumen de la Evidencia usando metodolog\u00eda Epistem\u00f3nikos Cabeza Galindo, C., Corsi Sotelo, O., Bravo, G., Rada, G., y P\u00e9rez -Cruz, P. Pa\u00eds: Chile Categor\u00eda: Control de s\u00edntomas Introducci\u00f3n: La caquexia y la anorexia se encuentran dentro de los s\u00edntomas m\u00e1s frecuentes en los pacientes oncol\u00f3gicos. Los cannabinoides han sido propuestos para su manejo en los pacientes con c\u00e1ncer avanzado, sin embargo, su rol es controvetido. Objetivos: Comparar el efecto de cannabis versus placebo en pacientes con caquexia asociada a c\u00e1ncer en desenlaces como apetito y ganancia de peso, mediante un resumen estructurado del conjunto de evidencia, usando la metodolog\u00eda Epistemonikos. Materiales y m\u00e9todos: Para responder esta pregunta utilizamos Epistemonikos, la mayor base de datos de revisiones sistem\u00e1ticas en salud a nivel mundial, la cual es mantenida mediante b\u00fasquedas en m\u00faltiples fuentes de informaci\u00f3n, incluyendo MEDLINE, EMBASE, Cochrane, entre otr as, para identificar revisiones sistem\u00e1ticas y sus estudios primarios incluidos. Con esta informaci\u00f3n, realizamos un resumen estructurado de la evidencia. Resultados: Identificamos doce revisiones sistem\u00e1ticas, que en conjunto incluyen cuatro estudios prim arios, entre ellos tres ensayos aleatorizados. De estos, 2 comparan 157 cannabinoides contra placebo incluyendo un total de 218 pacientes. Ambos ensayos incluyeron pacientes adultos, de ambos sexos, con c\u00e1ncer s\u00f3lido o hematol\u00f3gico en estadio IV. Un ensayo est ableci\u00f3 como criterio de inclusi\u00f3n la baja de peso en los \u00faltimos 2 a 6 meses y tambi\u00e9n seleccion\u00f3 por ECOG menor a dos. Ambos ensayos evaluaron delta -9-tetrahydrocannabinol (THC) oral. Los principales desenlaces evaluados fueron apetito y la ganancia de p eso. Del an\u00e1lisis de los estudios se resume que 1) no est\u00e1 claro si cannabinoides aumentan de peso a pacientes con c\u00e1ncer avanzado porque la certeza de la evidencia es muy baja; 2) los cannabinoides podr\u00edan no tener efecto en aumento de apetito. La certeza de la evidencia es baja y 3) Los cannabinoides probablemente se asocian a efectos adversos frecuentes. La certeza de la evidencia en moderada. Conclusiones : No est\u00e1 claro si los cannabinoides aumentan el apetito o logran incrementar el peso en pacientes c on c\u00e1ncer avanzado, porque la certeza de la evidencia es muy baja. Considerando lo anterior, probablemente su balance riesgo/beneficio y costo/beneficio es desfavorable. La metodolog\u00eda Epistemonikos puede ser una estrategia para responder preguntas cl\u00ednica s relevantes en cuidados paliativos . 47. Trabajo interdisciplinario para el tratamiento de pacientes con alto riesgo ps\u00edquico asociado a dolor oncol\u00f3gico severo Boso, G., Tovares, V., y Litardo Solari, F. Pa\u00eds: Argentina Categor\u00eda: Control de s\u00edntomas Introducci\u00f3n: Este trabajo intenta plasmar la primera vez que el servicio de oncolog\u00eda comienza a contar con un m\u00e9dico paliativista en el equipo. Siendo la situaci\u00f3n m\u00e1s apremiante la del paciente oncol\u00f3gico, que es personal armado, en situaciones de dolor de dif\u00edcil manejo. Esta poblaci\u00f3n cuenta con f\u00e1cil acceso a armas de fuego, no cuenta con atenci\u00f3n domiciliaria y presentan altos prejuicios acerca de la utilizaci\u00f3n de opioides debido a su actividad profesional. Objetivo s: 1. Presentar la experiencia en el trabajo interdisciplinario para el tratamiento de pacientes con alto riesgo ps\u00edquico asociado a dolor oncol\u00f3gico severo pertenecientes a una fuerza de seguridad. 2. Constatar la presencia del alto riesgo de suicidio referido por familiares y amigos. 3. Protocolizar la intervenci\u00f3n de enfermer\u00eda oncol\u00f3gica, psicooncologia y cuidados paliativos Material y m\u00e9todos: Se evaluaron 73 pacientes multidisciplinariamente por el grupo de cuidados paliativos, compuesta por enfermer\u00eda especialista en oncolog\u00eda, psi cooncolog\u00eda y m\u00e9dico paliativista. Se realiz\u00f3 examen f\u00edsico, descripci\u00f3n del dolor y s\u00edntomas, entrevista semi dirigida, con evaluaci\u00f3n y clasificaci\u00f3n de riesgo ps\u00edquico y entrevista de orientaci\u00f3n y contenci\u00f3n familiar multidisciplinaria. Las entrevista s con los distintos profesionales se plantearon para el paciente y la familia, lo m\u00e1s r\u00e1pido posible sin turnos extendidos en el tiempo. Luego de la obtenci\u00f3n de los datos relevantes el equipo se re\u00fane para dise\u00f1ar la estrategia de abordaje de cada pacient e y grupo familiar. Resultados: Se evaluaron 73 casos de pacientes con alto riesgo ps\u00edquico asociado a dolor severo. 37 de los pacientes hab\u00edan discontinuado su tratamiento onco espec\u00edfico. 4 pacientes no contaban con la posibilidad de realizar tratamiento para su enfermedad de base. 32 pacientes se encontraban bajo alg\u00fan tratamiento onco espec\u00edfico (quimioterapia/radioterapia) Al inicio de la intervenci\u00f3n se detectaron 12 pacientes con indicadores positivos de riesgo suicida, 9 pacientes no contaban con po sibilidad de realizar tratamiento para su enfermedad. De los restantes 2 realizaban quimioterapia y 1 se encontraba realizando quimioterapia radio concurrente. En todos los casos el dolor fue tratado con metadona, luego de no responder a la morfina que es la medicaci\u00f3n est\u00e1ndar. Conclusiones: El trabajo interdisciplinario, en el control de s\u00edntomas, pueden disminuir el potencial riesgo suicida. El dolor fue controlado satisfactoriamente en 70 pacientes. Se reevalu\u00f3 cada paciente, al mes de la primera interv enci\u00f3n. Se encontr\u00f3 mayor adherencia al tratamiento, mejor control de s\u00edntomas, mayor aceptaci\u00f3n 158 de su situaci\u00f3n de salud, adecuaci\u00f3n de las expectativas del paciente a su realidad. Se entren\u00f3 a la familia con respecto al manejo de armas de fuego. Que hace r, que no hacer y a quien pedir ayuda con el armamento. Fue de vital importancia, la psi coeducaci\u00f3n con respecto a los opioides utilizados y en desarmar los mitos referentes a la medicaci\u00f3n utilizada. 48. Unidad de cuidados continuos y paliativos del hospital cl\u00ednico de la Universidad de Chile: Reporte de los primeros 24 meses de funcionamiento Y\u00e9venes, K., Pino, R., Palma, A., Scott, C., Ihl, F., Carmona, J., y Castro, A. Pa\u00eds: Chile Categor\u00eda: Control de s\u00edntomas Introducci\u00f3n: La Unidad de Cuidados Continuos y Paliativos (UCCP) del Hospital Cl\u00ednico de la Universidad de Chile cuenta con un equipo m\u00f3vil interdisciplinario (m\u00e9dico, enfermera y psic\u00f3logo) que eval\u00faa pacientes a solicitud de m\u00e9dicos tratantes de cualquier servicio d el hospital. Sus competencias son: control de s\u00edntomas, apoyo psicol\u00f3gico -espiritual, comunicaci\u00f3n efectiva y coordinaci\u00f3n de cuidados continuos. Objetivos: Describir la experiencia cl\u00ednica hospitalaria y la poblaci\u00f3n atendida por la UCCP del Hospital Cl\u00edn ico de la Universidad de Chile en los primeros dos a\u00f1os de funcionamiento (desde marzo 2015 a febrero 2017). Materiales y m\u00e9todos: An\u00e1lisis descriptivo retrospectivo de fichas cl\u00ednicas electr\u00f3nicas estandarizadas, con registro de la evaluaci\u00f3n, plan terap\u00e9 utico e intervenciones interdisciplinarias, de pacientes atendidos por el equipo m\u00f3vil de la UCCP entre marzo 2015 y febrero 2017. Se analizaron datos demogr\u00e1ficos de la poblaci\u00f3n, red de apoyo, origen y motivo de interconsultas a la UCCP desde los servici os cl\u00ednicos del hospital. Se evalu\u00f3 la presencia de s\u00edntomas con la escala Edmonton Symptom Assessment System (ESAS), y (MDAS). Resultados: La UCCP atendi\u00f3 366 pacientes y registr\u00f3 440 fichas. Los pacientes ten\u00edan entre 17 y 96 a\u00f1os (media: 64 a\u00f1os), 57% sexo femenino, 51% pertenecen al sistema p\u00fablico de salud, 46% tiene escolaridad incompleta, 57% casados, 62% cat\u00f3licos. El 70% tiene un cuidador potencial, frecuentemente el c\u00f3nyuge (42%). Los motivos de int erconsulta m\u00e1s frecuentes fueron: evaluaci\u00f3n por especialidad (52%) y control de dolor (27%). El 84% de los pacientes ten\u00eda una enfermedad oncol\u00f3gica s\u00f3lida avanzada como diagn\u00f3stico principal. Los s\u00edntomas m\u00e1s frecuentes seg\u00fan escala ESAS fueron: cansanci o (70%), anorexia (68%), des\u00e1nimo (66%) y dolor (61%). El 25% present\u00f3 delirium. Las intervenciones m\u00e1s frecuentes por la UCCP fueron: optimizar entrega de informaci\u00f3n (68%), coordinar reuni\u00f3n familiar (65%) y analgesia (61%). Los servicios cl\u00ednicos que m\u00e1 s solicitaron evaluaci\u00f3n fueron Medicina Interna (32%) y Unidad de Pacientes Cr\u00edticos (24%). La velocidad promedio de respuesta de la UCCP fue de 1 d\u00eda. Conclusiones : Los pacientes atendidos por la UCCP presentan una significativa carga de s\u00edntomas y deli rium. La unidad logr\u00f3 responder r\u00e1pidamente a las derivaciones y propuso intervenciones interdisciplinarias diversas. La experiencia cl\u00ednica de este modelo de atenci\u00f3n en un hospital universitario puede ser de inter\u00e9s para otros equipos hospitalarios de cuidados paliativos de la regi\u00f3n. 49. Urgencias en pacientes paliativos oncol\u00f3gicos: Cu\u00e1l es su magnitud y tipo de urgencia en un hospital de especialidad oncol\u00f3gica Kramer, M.V., Zamora, J., Castro, S., y Boado, S. Pa\u00eds: Chile Categor\u00eda: Control de s\u00edntom as Introducci\u00f3n : La Urgencia Oncol\u00f3gica conjunto de complicaciones que aparecen en el curso de la evoluci\u00f3n del c\u00e1ncer. La mayor sobrevida esta en directa relaci\u00f3n con los nuevos tratamientos, ha llevado a que \u00e9stos consulten en los servicios de urgencias y APS, donde no se atienden con las prioridades que ameritan derivado del error de calificar al paciente oncol\u00f3gico como no candidato a tratamiento. Objetivos: El objetivo conocer la magnitud del problema en una unidad terciaria de cuidados paliativos. Espec\u00edficos: determinar le frecuencia de reales urgencias oncol\u00f3gicas de pacientes paliativos en relaci\u00f3n a las consultas programadas y no programadas. Determinar 159 dentro de las urgencias oncol\u00f3gicas cuales son las m\u00e1s frecuentes. Conocer quien deriva a los p acientes cuando no son consultas espontaneas Materiales y m\u00e9todos : Tipo de estudio : descriptivo transversal retrospectivo Poblaci\u00f3n : pacientes ingresados a la unidad de cuidados paliativos del Instituto Nacional del C\u00e1ncer, Santiago Chile que consultan s in hora programada o derivados desde domicilio o box de atenci\u00f3n por presentar descompensaci\u00f3n o aparici\u00f3n de s\u00edntoma Periodo: 2016 Informaci\u00f3n se obtiene de registros cl\u00ednico de las atenciones de urgencias dentro de estas est\u00e1n las consultas no programada s, entendi\u00e9ndose como asistencia espontanea por paciente, derivaci\u00f3n por m\u00e9dico del equipo u otro equipo por descompensaci\u00f3n o programada por derivaci\u00f3n post atenci\u00f3n domicilio o atenci\u00f3n telef\u00f3nica Resultados: El a\u00f1o 2016 se atendieron en sala de procedi mientos 2534 consultas. Seg\u00fan localizaci\u00f3n del c\u00e1ncer: digestivo 40%, 19% mama, 15% urol\u00f3gico, 10% hematol\u00f3gico, 10% ginecol\u00f3gico y 6% de cabeza y cuello. Un 82% derivados internamente o post llamado telef\u00f3nico, de estos 38% derivado del box de atenci\u00f3n de m\u00e9dico del equipo cuidados paliativos, 4% derivado desde otros equipos oncol\u00f3gicos, 21% citado por enfermera de equipo, 11% por triagetelef\u00f3nico y un 18% por consulta espontanea.Los motivos fueron: dolor descompensado 28.6%, solo un 4% considerado real urgencia como disnea severa 1,5%, sangrado profuso 0.7%, hipercalcemia 0.16%, s\u00edndrome de vena cava superior y convulsiones ambas 0.04% y en agon\u00eda 0.5%.La mediana de ocupaci\u00f3n fue de 5 diarios (rango 1 - 9) y mediana de estad\u00eda 1h Conclusiones: M\u00e1s de dos te rcios de atenciones urgencias son derivadas por m\u00e9dico o enfermeras en forma interna o post atenci\u00f3n telef\u00f3nica. Solo 18 % son consultas espontaneas por paciente. Los pacientes con canceres digestivos son los que mayormente requieren de atenci\u00f3n de urgenci a. La incidencia de urgencias vitales es baja en esta poblaci\u00f3n un 4%. La principal causa es el dolor no controlado. 50. Uso de tramadol en pacientes en cuidados paliativos, experiencia de la Unidad de Cuidados Paliativos del Hospital S\u00f3tero del R\u00edo Baeza , C., Gonz\u00e1lez, M., Hidalgo, D., Meneses, C., y Becerra, M.A. Pa\u00eds: Chile Categor\u00eda: Control de s\u00edntomas Introducci\u00f3n: Si bien el Tramadol ha constituido una de las alternativas iniciales de analgesia para pacientes en cuidados paliativos, siguiendo lo est ablecido por la OMS en el modelo de escalera analg\u00e9sica, nuevas evidencias han sugerido que su uso en dichos pacientes est\u00e1 limitado puesto que resultar\u00eda m\u00e1s conveniente el uso desde un principio de opioides en el escal\u00f3n III. Objetivos: El objetivo de es te trabajo es evaluar la utilidad del Tramadol en pacientes de la Unidad de Cuidados Paliativos del Hospital S\u00f3tero del R\u00edo, para as\u00ed validar su uso en nuestra poblaci\u00f3n con buena respuesta y seguridad. Materiales y m\u00e9todos: Se propone un estudio observacional retrospectivo, con base en la revisi\u00f3n de registros cl\u00ednicos de pacientes atendidos en nuestra unidad, que sean usuarios actuales de Tramadol. Respecto a estos pacientes se revisar\u00e1 el tiempo de uso de Tramadol, estado de control del dolor y presencia de efectos adversos. La hip\u00f3tesis propuesta es que el Tramadol puede ser un medicamento de uso prolongado en pacientes en cuidados paliativos , con buen control del dolor y buena tolerancia, postergando el uso de opioides potentes. Resultados: Se presentan datos provisorios de la revisi\u00f3n realizada. Los pacientes evaluados presentan diversas patolog\u00edas oncol\u00f3gicas, teniendo 73% de ellos c\u00e1ncer en etapa IV. La edad promedio fue de 66,3 a\u00f1os, correspondiendo en un 55% a mujeres y 45% a hombres. El performance status de los pacientes revisados alcanz\u00f3 un 90% a PS1, 0% PS2, 4% PS3 y 6% PS4. Respecto de los tiempos de uso se encontr\u00f3 que un 20% de los pacientes ha utilizado Tramado por menos de 3 meses, 9.52% de los pacientes lo ha n usado entre 3 a 6 meses y 11.9% de los pacientes lo ha usado por un per\u00edodo de 9 a 12 meses. Destaca que 26.19% de los usuarios de Tramadol lleva m\u00e1s de un a\u00f1o us\u00e1ndolo como analg\u00e9sico y un 4.76% de estos lleva m\u00e1s de dos a\u00f1os con este medicamento. Todo el grupo de pacientes evaluado ha tenido buena tolerancia al medicamento y buena 160 analgesia, por lo que no ha requerido rotaci\u00f3n de opioides. Conclusiones: Tramadol, como uno de los medicamentos del segundo escal\u00f3n analg\u00e9sido de la OMS, sigue teniendo un protagonismo importante en el arsenal terap\u00e9utico disponible para cuidados paliativos; por su buen efecto analg\u00e9sico, baja tasa de efectos adversos que requ ieran discontinuaci\u00f3n y alta disponibilidad. 51. A import\u00e2ncia da interven\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica em um servi\u00e7o de cuidados paliativos a crian\u00e7as e adolescentes com c\u00e1ncer Areas, L., Pinheiro, J., y A. Pa\u00eds: e seus familiares, pois o temor ao c\u00e2ncer \u00e9 grande por vinculado \u00e0 ideia de degrada\u00e7\u00e3o f\u00edsica e morte, al\u00e9m da perspectiva de tratamentos longos, dolorosos e desgastantes. cuidado paliativo objetiva o al\u00edvio desses sintomas e da qualidade vida doen\u00e7a incur\u00e1vel e de seus familiares. Objetivos: Este estudo tem objetivo apresentar levantamento bibliogr\u00e1fico acerca das possibilidades de interven\u00e7\u00e3 o e atua\u00e7\u00e3o psicol\u00f3gica no contexto de cuidados paliativos a crian\u00e7as e adolescentes com c\u00e2ncer e hospitalizadas. Materiais e m\u00e9todo : Esta investiga\u00e7\u00e3o caracteriza -se como pesquisa bibliogr\u00e1fica na \u00e1rea de Psico -Oncologia pedi\u00e1trica, destacando estudos e pesquisas relativos ao tema do enfrentamento da doen\u00e7a e do tratamento a partir do cuidado em cuidados paliativos por uma perspectiva da psicologia. Foi realizado levantamento bibliogr\u00e1fico dos \u00faltimos dez anos nas plataformas da Biblioteca Virtual de Sa\u00fade (BVS) e Scientific Electronic Library Online (Scielo), selecionando hormenios que o c\u00e2ncer que, ainda hoje, causa grande impacto na vida do paciente e seus familiares. Lidar c om um prognostico terminal pode interromper as atividades cotidianas e as fases de desenvolvimento das crian\u00e7as, dos adolescentes e tamb\u00e9m de sua fam\u00edlia. O cuidado paliativo \u00e9 de grande import\u00e2ncia para enfrentamento e elabora\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de interven\u00e7\u00e3 o adequadas para a minimiza\u00e7\u00e3o do impacto Interven\u00e7\u00f5es Psicol\u00f3gicas: a escuta atrav\u00e9s ps\u00edquico destes sujeitos; a o s\u00e3o ferramentas importantes para a orienta\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a e cuidados; entre outras formas de interven\u00e7\u00f5es. Conclus\u00f5es : Observa -se a aus\u00eancia de pesquisas sobre as interven\u00e7\u00f5es psicol\u00f3gicas nos servi\u00e7os de cuidados paliativos dir ecionados adolescentes com c\u00e2ncer. Ressalta -se a import\u00e2ncia e urg\u00eancia de se intensificar as investiga\u00e7\u00f5es sobre cuidados paliativos para esses pacientes a fim de promover interven\u00e7\u00f5es psicossociais eficientes. 52. Acompa\u00f1ando y ayudando a l a b\u00fasqueda de un sentido al inevitable sufrimiento del ni\u00f1o y su familia en la unidad de cuidado critico pedi\u00e1trico Torres Ospina, J.N., y Vanegas D\u00edaz, C.A. Pa\u00eds: Colombia Categor\u00eda: Cuidados paliativos pedi\u00e1tricos Introducci\u00f3n: El sufrimiento humano es una condici\u00f3n inherente a nuestra propia naturaleza, el equipo de salud debe estar comprometido a acompa\u00f1ar al enfermo y a su familia a ayudarle a buscar un sentido a ese inevitable sufrimiento. Uno de los espacios donde m\u00e1s se pe rcibe el sufrimiento. Lo constituye la unidad de cuidado intensivo pedi\u00e1trico (UCIP). Objetivos: El grupo de comunicaci\u00f3n afectiva de la UCIP del Hospital Pablo Tob\u00f3n Uribe de Medellin, Colombia, estructuro una propuesta de acompa\u00f1amiento desde 161 grupos int erdisciplinarios para proporcionar todo el apoyo que necesita un paciente y su familia en una situaci\u00f3n de sufrimiento Materiales y m\u00e9todos: Estructuraci\u00f3n y consolidaci\u00f3n de un grupo multidisciplinario con el apoyo de otras \u00e1reas de la instituci\u00f3n para c uidado humanizado A trav\u00e9s de talleres reflexivos, encuentros estructurados con un prop\u00f3sito, objetivos y una metodolog\u00eda definidas respondemos a las m\u00faltiples necesidades detectadas. La actividad de cuidar como proceso fundamental del proceso asistencial se extiende al cuidado del cuidador. Resultados: En esta experiencia de acompa\u00f1amiento se han realizado desde 2012 hasta agosto del 2017 51 encuentros de escucha., 89 talleres reflexivos y 10 encuentros de mutua ayuda en el duelo y manejo del sufrimiento c on la participaci\u00f3n de 1655 personas \"... nos ense\u00f1a aprender la importancia de ponerse en el lugar del otro, comprender que todo en un hospital no es la enfermedad, sino tambi\u00e9n la fe y esperanza que quiz\u00e1s a muchos les gusta compartir\" (madre) \"...me permite evidenciar que mi caso personal no es el peor, que hay muchas personas viviendo lo que vivo yo y con sus experiencia s puedo aprender a llevar de mejor forma mi situaci\u00f3n\" (CF) Conclusiones: Nuestra propuesta parte de las necesidades reales de los padres Favorecemos interacciones entre los padres que posibilitan conocerse y no ser indiferentes a la condici\u00f3n del otro. Propiciamos espacios reflexivos que buscan la utilizaci\u00f3n de recursos propios para afrontar el desaf\u00edo planteado por la enfermedad terminal , los cuidados al final de la vida y apoyo a los familiares en el duelo. 53. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos \u00f3bitos de crian\u00e7as e adolescentes com c\u00e2ncer: Subs\u00eddios para o cuidado de enfermagem Garcia De Lima R.A., De Barros E Souza, R.H., Gon\u00e7alves Dos Santos, M.C., Machado Barbosa Da Silva, B., Pedrinazzi De La Hoz, C., Castanheira Nascimento, L., L\u00f3pez Rodrigues, L., y Calvo Calvo, M.A. Categor\u00eda: e de eviv\u00eancia t\u00eam melhorado significativamente nas \u00faltimas d\u00e9cadas, no entanto, uma parte das crian\u00e7as e adolescentes n\u00e3o se curam e morrem. Objetivos: Caracterizar \u00f3bitos acompanhamento em dois hospitais de refer\u00ean cia, em Ribeir\u00e3o Preto - Brasil e em Sevilha - Espanha, no per\u00edodo de 2010 -2015, a partir da presen\u00e7a ou aus\u00eancia do diagn\u00f3stico de cuidados paliativos. Materiais e bic\u00eantrico, crit\u00e9rios de inclus\u00e3o, ou seja, menores de 19 anos, com diagn\u00f3stico de c\u00e2ncer e morte entre 2010 e 2015, identificamos 95 pesquisa teve aprova\u00e7\u00e3o d e Comit\u00ea de \u00c9tica brasileiro e espanhol. : Dentre os 95 \u00f3bitos espanh\u00f3is, 39 diagn\u00f3stico de cuidados paliativos; 51,2% de 10 anos. O c\u00e2ncer mais frequente foi a leucemia e a terap\u00eautica a mort e ocorreu ap\u00f3s recidiva paliativos; 5 anos. mais frequente foi a leucemia e a terap\u00eautica a morte ocorreu por septicemia. Dentre os Dentre tiveram Conhecendo popula\u00e7\u00e3o que tem elevado grau de complexidade e vulnerabilidade, a 162 sistematiza\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es a suas reais necessidades bem como fornecer\u00e1 subs\u00eddios para o planejamento do cuidado de sa\u00fade, particularmente o cuidado de enfermagem a esta clientela. 54. Caracterizaci\u00f3n farmacol\u00f3gica y medici\u00f3n de polifarmacia en pacientes pedi\u00e1tricos ingresados a programa de cuidados paliativos oncol\u00f3gicos Parra, A., Palma, c., Ahumada, E., Werth, A., Aguilera, J.C., y Rodriguez, N. Pa\u00eds: Chile Categor\u00eda: Cuidados paliativos pedi\u00e1tricos Introducci\u00f3n: El c\u00e1ncer avanzado en los ni\u00f1os provoca m\u00faltiples s\u00edntomas que aparecen de forma simult\u00e1nea y que son r\u00e1pidamente progresivos. La estrategia m\u00e1s com\u00fan en el manejo de s\u00edntomas es el uso de medicamentos. La polifarmacia, uso concomitante de m\u00e1s de 3 a 5 medicamentos, se asocia problemas relacionados a medicamentos que pueden afectar la calidad de vida de los pacientes en cuidado paliativo. Objetivos: Identificar los medicamentos utilizados en el control de s\u00edntomas y determinar la presencia de polifarmacia en pacientes pedi\u00e1tricos oncol\u00f3gicos ingresados al programa de Cuidados Paliativos y Alivio del Dolor (CPyAD) del Hospital de ni\u00f1os Dr. Roberto del R\u00edo. Materiales y m\u00e9todos: Seguimiento exploratorio, retrospectivo de pacientes atendidos en Hospital Roberto del R\u00edo entre enero y septiembre 2017, ingresados al programa de CPyAD. Se realiz\u00f3 recolecci\u00f3n de datos desde el Registro Cl\u00ednico electr\u00f3nico del hospital y de las recetas electr\u00f3nicas y se registr\u00f3: genero, edad, diagnostico oncol\u00f3gico, n\u00famero de recetas/prescripciones dispensadas, nombre gen\u00e9rico de medicamentos prescritos y n\u00famero de medicamentos concomitantes por paciente. Se realiz\u00f3 an\u00e1lisis mediante estad\u00edstica descriptiva. Resultados: Se ingresaron y analizaron 10 pacientes en el periodo de estudio. Un 80 % eran mujeres, edad promedio 10,7 a\u00f1os, 30% diagn\u00f3stico de leucemia. Se validaron y dis pensaron en total 583 recetas (106 promedio por paciente) con 2080 prescripciones (378 promedio por paciente) que incluyeron 72 medicamentos distintos. El n\u00famero promedio de medicamentos concomitantes por pacientes fue de 8,9 (3 -16), la polifarmacia est\u00e1 p resente en 9/10 pacientes. Los grupos terap\u00e9uticos prescritos con mayor frecuencia fueron opioides (90% pacientes), benzodiacepinas (80%), AINES (80%), corticoides (80%), otros analg\u00e9sicos adyuvantes (70%), antidepresivos (60%) y antimicrobianos (60%). Los medicamentos m\u00e1s prescritos en este grupo fueron omeprazol (90%), morfina (80%), midazolam (80%), paracetamol (70%) y gabapentina (60%). Conclusiones: Los pacientes pedi\u00e1tricos oncol\u00f3gicos en cuidados paliativos reciben un gran n\u00famero de medicamentos siendo los m\u00e1s frecuentes los analg\u00e9sicos, lo que se relaciona con la presencia de dolor como el s\u00edntoma principal. La polifarmacia es un problema presente en este grupo. La inclusi\u00f3n del farmac\u00e9utico es clave para elaborar estrategias de afrontamiento de problemas relacionados a medicamentos. 55. Cooperaci\u00f3n internacional de programa de cuidados paliativos de Chile con cuatro pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica Silva, J., Fern\u00e1ndez, J., Goyburu, M., Becerra, B., Antolinez, A.M., Otoya, M.A., R\u00edos, R., Sardinas, S., Samudio, A., Corleone, Pa\u00eds: Chile Categor\u00eda: Cuidados paliativos pedi\u00e1tricos Introducci\u00f3n: La sobrevida de c\u00e1ncer infantil en Latinoam\u00e9rica de algunos pa\u00edses bordea el 30%. Estas circunstancias hacen necesario e imprescindible quelos sistemas sanitarios trabajen de manera conjunta entre los pa\u00edses que viven similares condiciones de pobreza y desarrollo, logrando implementar cuidados paliativos y alivio del dolor pedi\u00e1trico. Objetivos: Establecer un modelo replicable de cuidados paliativos y alivio del dolor en centros hospitalarios de Latinoam\u00e9rica. Dar a conocer las etapas de implementaci\u00f3n de este programa. Implementar atenci\u00f3n domiciliaria 163 Confeccionar un Manual de Cuidados en el Hogar para cuidadores Contribuir a la generaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas que aborden esta materia Presentar resultados obtenidos. Materiales y m\u00e9todos: Se seleccionaron cuatro pa\u00edses que no contaban con programas de cuidados paliativos y alivio del dolor para ni\u00f1os oncol\u00f3gicos, a los cuales se les invito a participar previa carta de compromiso de cada centro asistencial para as\u00ed generar e implementar un programa local de cuidados paliativos y alivio del dolor para ni\u00f1os enfermos de c\u00e1ncer. El periodo de duraci\u00f3n del proyecto llevo veintis\u00e9is meses a contar de noviembre de 2015. Resultados: El modelo se bas\u00f3 en tres etapas, las cuales consistieron en: Capacitaci\u00f3n te\u00f3rica - practica a los profesionales de los distintos centros, seguido de la confecci\u00f3n de un programa de implementaci\u00f3n, para finalmente realizar la entrega de manuales de cuidados en el hogar para cuidadores. Del total de los 6 centros, 5 de ellos lograron la implementaci\u00f3n del programa de cuidados paliativos y alivio del dolor. El \u00fanico hospital que desisti\u00f3 continuar con el programa fue por decisi\u00f3n administrativa. El establecimiento de un convenio de implementaci\u00f3n de cuidados paliativos permiti\u00f3 el ingreso de nuevas tecnolog\u00edas en diversas \u00e1reas de la atenci\u00f3n y del cuidado, visibilizando la problem\u00e1tica que viven los ni\u00f1os que requieren de cuidados paliativos. Durante la implementaci\u00f3n del programa se conforman y consolidan los equipos interdisciplinarios d e cuidados paliativos y el ingreso a la agenda p\u00fablica la situaci\u00f3n y condici\u00f3n de los ni\u00f1os con enfermedades consideradas como terminales . Conclusiones : La cooperaci\u00f3n internacional y la movilidad para la formaci\u00f3n de los profesionales son imperiosas en Latinoam\u00e9rica. En esta experiencia se presentan los buenos resultados de la replicaci\u00f3n de las pol\u00edticas, las cuales fueron transmitidas al resto de los pa\u00edses y sufrieron modificaciones seg\u00fan el contexto sociopol\u00edtico de cada uno y se espera que sean refe rentes locales y nacionales en esta \u00e1rea. 56. Cuidados Paliativos em transplante de medula \u00f3ssea pedi\u00e1trico: Lais Greicius, T., Delponte, V., Achette, D., Pugliese de Castro, A.C., de Souza Borges, A.P., Gottroy Lopes de Carvalho, L.F., Olsen de Almeida, M., da Silva Kioroglo Reine, medula \u00f3ssea (TMO) \u00e9 um processo longo, com alto risco de mortalidade, que exige dos pacie ntes e familiares um confinamento durante a interna\u00e7\u00e3o, gerando um afastamento de sua base de apoio, t\u00eam menos acesso a estes cuidados do que aos pacientes de tumores s\u00f3lidos. Objetivos: Exemplificar a especializado, para preven\u00e7\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o de conflitos e um melhor enfrentamento de pacientes, familiares e profissionais envolvidos no cuidado. Materiais e m\u00e9todos : Trata -se de estudo descritivo sobre uma interven\u00e7\u00e3o da Equipe de Cuidados Paliativos frente a familiares dif\u00edceis. Atendimento realizado em um Hospital filantr\u00f3pico localizado em S\u00e3o Paulo, com 636 leitos. O servi\u00e7o conta comum n\u00facleo de cuidados paliativos composta voluntarios o 8 diagnosticado com leucemia, internou para realiza\u00e7\u00e3o de TMO alog\u00eanico. Desde o come\u00e7o evoluiu com Doen\u00e7a do Hospedeiro trato gastrintestinal e f\u00edgado), apresentando grande sofrimento 164 f\u00edsico e emocional. Neste momento de pio ra, a agressividade da crian\u00e7a e seus familiares foram houve envolvimento respaldo aos profissionais na imposi\u00e7\u00e3o de limites. Conclus\u00f5es : Em nosso servi\u00e7o, todas as crian\u00e7as que realizam o TMO s\u00e3o atendidas pela ECP desde a interna\u00e7\u00e3o, auxiliando na media\u00e7\u00e3o de conflitos com familiares di f\u00edceis e na detec\u00e7\u00e3o complicados, a um paciente e da equipe que o assiste. 57. Evoluci\u00f3n de los pacientes con encefalopat\u00eda cr\u00f3nica no evol utiva (ECNE) fallecidos en un servicio de cuidados paliativos pedi\u00e1tricos (CPP) Di Cola, E., Mostajo, Categor\u00eda: Cuidados paliativos pedi\u00e1tricos Introducci\u00f3n: La ECNE presenta trastornos motores de variada gravedad, no se modifican en el tiempo y repercuten en la din\u00e1mica musculoesquel\u00e9tica. Se asocia a epilepsia, retraso mental, trastornos del lenguaje y sensoriales. El pron\u00f3stico depende de la gravedad y de las manifestaciones asociadas. En CPP asistimos a pacientes co n mayores deficiencias. La bibliograf\u00eda es escasa sobre su evoluci\u00f3n y pronostico Objetivos: Presentar la experiencia en un servicio de CPP sobre el manejo de los pacientes con ECNE grave de diferentes etiolog\u00edas, en funci\u00f3n de sus caracter\u00edsticas cl\u00ednicas . Evaluar el proceso de cuidado de los pacientes con esta patolog\u00eda que fallecieron entre 2012 y 2016. Obtener datos que permitan facilitar y orientar a otros servicios de CPP en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. Materiales y m\u00e9todos: Estudio retrospectivo recopilando datos de las HC (historias cl\u00ednicas) del servicio, evaluando las siguientes variables: edad al ingreso y al \u00f3bito, tiempo transcurrido hasta el diagnostico de la enfermedad de base, antecedentes de prematurez, tipo de alimentaci\u00f3n (sonda nasog\u00e1strica o gastrostom\u00eda), s\u00edntomas mas frecuentes y cantidad de los mismos por paciente, diagn\u00f3stico de epilepsia, presencia de traqueostom\u00eda, cantidad de consultas, tiempo de atenci\u00f3n en el servicio, patolog\u00edas que determinaron internaciones y causas de \u00f3bito Resultad os: En los 5 a\u00f1os fallecieron 29 pacientes e ingresaron 139 con igual diagnostico. Todos ten\u00edan grave trastorno cognitivo, falta de movilizaci\u00f3n y de lenguaje verbal. La alimentaci\u00f3n fue generalmente (24) enteral (sonda nasog\u00e1strica o gastrostom\u00eda). El 86% presentaban epilepsia y un 30% eran prematuros. Las causas m\u00e1s frecuentes fueron hidrocefalia, secuela postmeningitis e idiop\u00e1tico. Los pacientes fueron diagnosticados en su mayor\u00eda al nacimiento (86%). La edad de ingreso al servicio fue de 0 a 1 a\u00f1o en e l 48%, sigui\u00e9ndole en frecuencia el grupo de 10 a\u00f1os o m\u00e1s (21%). El 65 % tuvo seguimiento por menos de 1 a\u00f1o, y el 24 % hasta 2 a\u00f1os. Las consultas m\u00e1s frecuentes fueron los problemas respiratorios, espasticidad, constipaci\u00f3n y convulsiones. El 44 % consu lt\u00f3 por hasta 4 s\u00edntomas y el 34 % por m\u00e1s de 4. En las internaciones predominaron las causas respiratorias. Las causas de muerte fueron en orden de frecuencia: muerte s\u00fabita o desconocida, patolog\u00edas respiratorias y sepsis Conclusiones : El aumento de los ingresos puede deberse al aumento del n\u00famero de profesionales, a una mayor derivaci\u00f3n, al mejor control de s\u00edntomas y a una adecuada contenci\u00f3n familiar. El tiempo de seguimiento hasta el \u00f3bito fue menor a 1 a\u00f1o. Las causas de muerte se repartieron entre sepsis, patolog\u00edas respiratorias y s\u00fabitas y/o desconocida. En otros servicios que fueron fundamentalmente respiratorias. 58. Incorporaci\u00f3n del manejo del sufrimiento al tratamiento de ni\u00f1os con diagn\u00f3stico de sarcoma en el Hospital del Ni\u00f1o de Panam\u00e1 Precilla, J., Ah Chu, M.S., y Chen, N. Pa\u00eds: Panam\u00e1 Categor\u00eda: Cuidados paliativos pedi\u00e1tricos Introducci\u00f3n: Los sarcomas son tumores infantiles que producen una mir\u00edada de s\u00edntomas que atentan la calidad de vida. Mucho se ha avanzado en el tratamiento curati vo de estos tumores de tejido conectivo. Se sigue 165 investigado sobre la importancia cuidado paliativo Pedi\u00e1trico incorporado al tratamiento total. Objetivos: Documentar las intervenciones en el manejo del sufrimiento tanto a los ni\u00f1os como a sus familias realizadas en un hospital pedi\u00e1trico del tercer nivel. Analizar la relaci\u00f3n entre la realizaci\u00f3n de estas intervenciones y la evoluci\u00f3n posterior. Materiales y m\u00e9todos: Se realiz\u00f3 un estudio retrospectivo, descriptivo. Criterios de inclusi\u00f3n: Diagn\u00f3stico de sarcoma de 1 mes a 15 a\u00f1os, durante diecisiete a\u00f1os (1 de enero del 2000 hasta 1 de enero del 2017). Criterios de exclusi\u00f3n: Pacientes que hayan dejado de asistir a la consulta por m\u00e1s de un a\u00f1o. Se estudiaron las siguientes actividades las cuales se regis traron en forma binaria: 1) Conferencia familiar 2) Consignaci\u00f3n del credo que profesaba la familia 3) Consignaci\u00f3n de la presencia de dolor en al menos una ocasi\u00f3n 4) Adecuaci\u00f3n del esfuerzo de acuerdo a la evoluci\u00f3n. La variable dependiente fue el status del paciente en el momento de la recolecci\u00f3n de datos: estar vivo o haber fallecido. Se calcul\u00f3 el Chi 2 para cada una de las actividades relacionadas. Se consider\u00f3 estad\u00edsticamente significativo valor de p > 0.05 Resultados: Se recopil\u00f3 datos de 65 paci entes de 85 pacientes diagnosticados con Sarcomas. Se incluyeron los siguientes diagn\u00f3sticos: Rabdomiosarcoma, Osteosarcoma, Sarcoma de Ewing, Tumor Primitivo Neuroectod\u00e9rmico. A 4% de los pacientes nunca se les consign\u00f3 si ten\u00edan dolor. Las pr\u00e1cticas m\u00e1s frecuentes fueron Conferencia familiar (97%) e Indagar sobre la religiosidad (91%). Se encontr\u00f3 una asociaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa entre la adecuaci\u00f3n del esfuerzo y el hecho de que el paciente estuviera vivo o hubiera fallecido (p<0.0000005). Conclusiones: Las intervenciones realizadas fueron: Adecuaci\u00f3n del esfuerzo, Conferencia familiar, Indagar sobre religiosidad y Consignar si exist\u00eda dolor. Los resultados indican que intervenciones de manejo del sufrimiento tal como lo es adecuar el esfuerz o diagnostico y terap\u00e9utico se asocia con la mejor evoluci\u00f3n posterior de los pacientes con sarcoma, en nuestro medio. Este trabajo tiene la limitante que no se investig\u00f3 la calidad de vida posterior a la implementaci\u00f3n de estas actividades. 59. Modelo ass istencial para o cuidado paliativo pedi\u00e1trico em um hospital p\u00fablico universit\u00e1rio no Brasil de S\u00e1 Rodrigues, K.M., de Lima e Silva, S., Pereira Assis Machado, L., Cesar Mota, J.A., y Mattos do Amaral, T. complexas e amea\u00e7adoras da vida tem aumentado progressivamente, como a demanda por assist\u00eancia especializada e pedi\u00e1trico em um hospital p\u00fablico universit\u00e1rio do Brasil, pois sabe -se que n\u00e3o h\u00e1 modelo ideal e que cada institui\u00e7\u00e3o deve desenvolv\u00ea -lo conforme a sua realidade. Materiais e m\u00e9todos : Trata-se de um h ospital federal, de n\u00edvel quatern\u00e1rio complexidade, com 128 leitos para o atendimento de crian\u00e7as e adolescentes de 0 a 17 anos. Na unidade de interna\u00e7\u00e3o pedi\u00e1trica, cada paciente \u00e9 assistido por um m\u00e9dico residente de pediatria e um gradu ando em medicina que s\u00e3o tutorados por um docente. Diariamente, o docente, seus residentes e alunos re\u00fanem -se para a discuss\u00e3o do plano terap\u00eautico de cada paciente. As equipes de pedi\u00e1tricas, decis\u00f5es \u00e9 compartilhada, considerando -se as prefer\u00eancias do paciente e de sua fam\u00edlia (cuidado centrado na fa m\u00edlia). Resultados : A equipe de CPP realiza atendimentos consultas ambulatoriais e suporte por telefone, de acordo com demanda da fam\u00edlia. Em um per\u00edodo de tr\u00eas anos de atividade, acompanhou 240 pacientes, sendo 49% onco -hematol\u00f3gicos. Na ma ioria dos casos, a solicita\u00e7\u00e3o do motivada de controle de do sofrimento do paciente, fam\u00edlia e (42%) e para adequa\u00e7\u00e3o de esfor\u00e7o Os principais sintomas ob servados foram dor e constipa\u00e7\u00e3o intestinal. Os e familiares assistidos pela equipe de CPP realizad Conclus\u00f5es : Neste modelo, observamos que o CPP tem funcionado como um incremento \u00e0 qualidade assistencial e ferramenta para a sensibiliza\u00e7\u00e3o e da equipe assistencial como um todo o que pode resultar na presta\u00e7\u00e3o da a ssist\u00eancia centrada no respeito \u00e0 pessoa e na elabora\u00e7\u00e3o de um plano terap\u00eautico 60. O enfermeiro oncologista pedi\u00e1trico Castro Lustosa Moura Granja, M., Vasconcelos Rodrigues, D.M., Pe reira Ribeiro, C., Palermo da Silva, M.F., Costa Alves Guidoux, L., y cuidado paliativo \u00e9 crian\u00e7a com vida limitada por uma doen\u00e7a incur \u00e1vel. Esse modelo de cuidado \u00e9 um desafio para a enfermagem, uma vez que exigeconsist\u00eancia emocional, conhecimento das particularidades e limita\u00e7\u00f5es no enfrentamento de situa\u00e7\u00f5es como cientifica brasileira sobre a\u00e7\u00f5es e percep\u00e7\u00f5es que permeiam o processo de de car\u00e1ter explorat\u00f3rio a partir de artigos indexados bases de dados LILACS, BDENF e Cr it\u00e9rios de exclus\u00e3o: artigos sobre cuidados paciente adulto. -se leitura exaustiva do resumo \u00e9 um decurso intr\u00ednseco \u00e0 vida. A experi\u00eancia do cuidar de uma crian\u00e7a face a sua terminalidade em decorr\u00eancia do c\u00e2ncer, pelos enfermeiros como viv\u00eancia transpassada pelo sofrimento, on de busca -se incessantemente proporcionar um cuidado humanizado. A literatura mostra, em todos os artigos pesquisados, a preocupa\u00e7\u00e3o do enfermeiro em proporcionar o necessidades finitude iminente. Foram observadas a utiliza\u00e7\u00e3o de ias, por dos enfermeiros, como a assist\u00eancia baseada no di\u00e1logo, apoio emocional, espiritual e no conforto f\u00edsico, tornando o tratamento menos doloroso e mais eficaz. Conclus\u00f5es : Diante do apreende -se psicol\u00f3gico ao lidar com a imin\u00eancia de morte de uma crian\u00e7a. \u00c9 relevante a implanta\u00e7\u00e3o na essa clientela a fim de desenvolver a capacidade d e enfrentamento da impossibilidade de cura e da morte da crian\u00e7a. 61. O rec\u00e9m -nascido e a de not\u00edcias dif\u00edceis: A experi\u00eancia do enfermeiro de unidades neonatal e pedi\u00e1trica Deguer MIsko, M., Szylit Bousso, R., Rodrigues dos Rejane Salim, N., Silva Sampaio, P.S., y Naddaf Brasil Categor\u00eda: Cuidados : Cuidados curativos e paliativos devem caminhar juntos e com pio ra ou complica\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a, a comunica\u00e7\u00e3o passar\u00e1 a ser cuidado. Comunica\u00e7\u00e3o, quando exercida com qualidade na \u00e1rea da sa\u00fade pode tornar -se um instrumento terap\u00eautico importante que garante benef\u00edcios e forta lece as Objetivos: Conhecer significados atribu\u00eddos pelos enfermeiros de Unidades de e de m\u00e9todos : Abordagem qualitativa, tendo o Interacionismo Simb\u00f3lico como referencial te\u00f3rico e a Teoria Fundamentada nos Dados como referencial metodol\u00f3gico. Coleta dos dados foi realizada atrav\u00e9s de entrevistas semiestruturadas, com 28 enfermeiros que cuidaram do re c\u00e9m-nascido e da crian\u00e7a em cuidados paliativos e sua fam\u00edlia durante e ap\u00f3s processo de comunica\u00e7\u00e3o de not\u00edcia dif\u00edcil. Entrevistas transcritas na Dados analisados passos da codifica\u00e7\u00e3o historia. \u00e9ticos recomendados pela Nacional satura\u00e7\u00e3o foi poss\u00edvel propor um modelo te\u00f3rico explicativo do process o a partir da categoria central: \"Precisando reunir for\u00e7as e compet\u00eancias para cuidar as demais \"sentindo -se sem espa\u00e7o para porto seguro da fam\u00edlia\"; \"reconhecendo dificuldades para uma not\u00edcia dif\u00edcil na neonatologia e na pediatria \u00e9 de oferecer aos familiares e propiciar conhecimento, pr\u00e1ticas de cuidado. Educa\u00e7\u00e3o nessa dire\u00e7\u00e3o \u00e9 primordial para se o cuidado \u00e0s fam\u00edlias de rec\u00e9m - nascidos e de de lano terap\u00eautico: Experi\u00eancia multiprofissional de um hospital p\u00fablico universit\u00e1rio no Brasil de Lima e Silva, S., de S\u00e1 Rodrigues, K.E., Cesar Mota, J.A., Mattos do Amaral, T., y Pereira Categor\u00eda: Cuidados paliativos pedi \u00e1tricos Introdu\u00e7\u00e3o de tecnologiareduziram as taxas de mortalidade neonatal potencialmente Os se confrontar comquestionamentos sofrimento, qualidade de vida, benefic\u00eancia e Objetivos O cuidado paracomplementa\u00e7\u00e3o de saberes e conhecimento que -seapresentar equipes de cuidado na constru\u00e7\u00e3o do plano terap\u00eautico singular para paciente efam\u00edlia, os aspectos \u00e9ticos prevalentes nasdiscuss\u00f5es; assim como os efeitosdessetrabalho para a equipe assistencial. Materiais e m\u00e9todos : Trata -se de hospital p\u00fablico universit\u00e1rioquatern\u00e1rio que assistecrian\u00e7as e adolescentes de 0 a 18 n\u00e3o oncol\u00f3gicas complexas. A equipe profissionais e n contram -se semanalmente durante todo o ano, para elabora\u00e7\u00e3o de plano terap\u00e9utico singular. Resultados: As reuni\u00f5es cl\u00ednicas para elabora\u00e7\u00e3o do plano terap\u00eautico singular de pacientesocorrem 168 semanalmente, durante todo o ano com a participa\u00e7\u00e3o da equipe mu ltiprofissional. Aspectos discutidos: diagn\u00f3stico e progn\u00f3stico, retirada de dispositivos demanuten\u00e7\u00e3o da vida, pertin\u00eancia de tratamento alternativo, cuidado centrado na fam\u00edlia, abordagem do sofrimento, plano de alta hospitalar. O encontro pe rmite a compreens\u00e3o do caso cl\u00ednico de forma abrangente a partir dos pontos de vista das v\u00e1rias \u00e1reas do saber e a defini\u00e7\u00e3o de necessidades a seremassistidas. A constru\u00e7\u00e3odesseconhecimento motiva a equipe que passaent\u00e3o a compartilhardecis\u00f5esdif\u00edceis e a realizar um cuidado integral e centrado no paciente e na fam\u00edlia. A interdisciplinaridadedessa forma apresentadareduz o stress profissional, garante o uso da comunica\u00e7\u00e3o como ferramentaessencial do cuidado e proporciona a sensibiliza\u00e7\u00e3o e a capacita\u00e7\u00e3odess esprofissionais para conceitosessenciais do cuidado paliativo. Conclus\u00f5es : A elabora\u00e7\u00e3o do plano terap\u00eautico singular discutido em equipe e junto aos pacientes e fam\u00edliaspossibilita a tomada de decis\u00e3oem contexto de incerteza. Esses planos e constantes. o paliativo Mattos do Amaral, T., de S\u00e1 Rodrigues, K.E., de Lima e Silva, S., Pereira Assis Machado, L., y Cesar Mota, J.A. Pa\u00eds: Brasil Categor\u00eda: paliativa para crian\u00e7as e adolescentes vem aumentando em todo o mundo e garante o cuidado integral a sa\u00fade. A abordagem do sofrimento e das diversas necessidades da pessoa (f\u00edsica, ps\u00edquica, social e espiritual) gera demandas para diversas \u00e1reas do conhecimento e convoca para a assist\u00eancia umt rabalho interdisciplinar. Objetivos : Esse trabalho estrat\u00e9gias de assistencial para paliativo pediatr\u00eda em um hospital universit\u00e1rio quatern\u00e1rio no Brasil. Materiais e m\u00e9todos : Trata -se de um hospital universit\u00e1rio federal, de n\u00edvelquatern\u00e1rio de complexidade. S\u00e3o assistidascrian\u00e7as comporta \u00e1reas do conhecimento para abordagem e cuidado e suasfam\u00edlias. A sensibiliza\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o para o cuidado acontece progressivamente na a trav\u00e9s de enfermage m, al\u00e9m de para avalia\u00e7\u00e3o da dor e uso da infus\u00e3o subcut\u00e2nea de medicamentos, participa\u00e7\u00e3o em eventos e confec\u00e7\u00e3o assist\u00eancia. Resultados: equipe n\u00e3o assist\u00eancia das crian\u00e7as, adolescentes e familiares, mas tamb\u00e9matrav\u00e9s de busca por atividades de pesquisa na \u00e1rea e por iniciativas inovadoras na assist\u00eancia e extens\u00e3o. Aumenta -se o n\u00famero de pedidos de intercosulta p ara a equipe de cuidado paliativo, incrementa -se a interdisciplinaridade na elabora\u00e7\u00e3o do plano terap\u00e9utico singular, h\u00e1treinamentos instituicionais para tratamento da dor e para o uso da infus\u00e3o subcut\u00e1nea de medicamentos, al\u00e9m de simp\u00f3iomultiprofissional de cuidado desse modelo de assist\u00eancia foi a apresenta\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica e Programa do Cuidado Paliativo para a comunidadehospitalar; al\u00e9m da apresenta\u00e7\u00e3o da cuidado paliativo em pediatr\u00eda ocorre continuadamente, tem se multiplicado a partir de v\u00e1rias especialidades e configura a consolida\u00e7\u00e3o da abordagem paliativa na inst itui\u00e7\u00e3o. 65. Aprendizados adquiridos na disciplina de cuidados paliativos e tanatologia no curso de gradua\u00e7\u00e3o de enfermagem da Universidade Federal da Bahia: Relato de experi\u00eancia Fonseca da Silva, N.M., y Brito Mariotti de Santana, M.T. Pa\u00eds: Brasil Categor\u00eda: Educaci\u00f3n 169 Introdu\u00e7\u00e3o : No Brasil, os cuidados paliativos s\u00e3opouco discutidos nos cursos de gradua\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de sa\u00fade. Durante a forma\u00e7\u00e3o profissional, o enfoque principal \u00e9 a preserva\u00e7\u00e3o da vida em detrimento da morte, /ou aprendizados adquiridos na disciplina Cuidados Paliativos e Tanatologia do curso de gradua\u00e7\u00e3o de enfermagem da Universidade Federal da Bahia; contribuir com a discuss\u00e3oj\u00e1 existente sobre o aprendizado dos Cuidados Paliativos e da Tanatologia. Materiais e m\u00e9todos : Trata -se de um relato sistematizado de experi\u00eancia. A disciplin a tem 51 horas. Totalizou turma com discente, matriculados na gradua\u00e7\u00e3o sa\u00fade. A proposta pedag\u00f3gica registrada no sistema www.moodle.ufba.br constou de semin\u00e1rios internos em sala de aula, visitas t\u00e9cnicas a servi\u00e7os de sa\u00fade ligados a os cuidados paliativos e \u00e0 tanatologia e um seminario com o com \u00d3rg\u00e3os; A consci\u00eancia da pr\u00f3priamorte; Tanatologia: aspectos \u00e9tico, c\u00edvico e legal. Cada tema abordado em sala de aula, seguido de discuss\u00e3o. Ap\u00f3saprofundamento te\u00f3rico, iniciadas as visitas t\u00e9cnicas a servi\u00e7os de Os discentes visitaram e permitiu criticamente sobre os desafios em processo de morrer, extrapolando umacompreens\u00e3o apenas te\u00f3rica. Entretanto, o curso foi insuficiente em apresentar instrumentos para per em pr\u00e1ticaessaassist\u00eancia, sendonecess\u00e1rio para istomais do que um componente curricular. 66. Aprendiz aje de cuidados paliativos mediante proyectos de investigaci\u00f3n Cano, L.M. Pa\u00eds: Colombia Categor\u00eda: Educaci\u00f3n Introducci\u00f3n : El Aprendizaje Basado en Proyectos posibilita el desarrollo de habilidades del pensamiento superior como reflexionar sobre la realidad y teorizar sobre la misma, Es un cambio en la estructura educativa que parte principalmente, de la necesidad de llegar a los intereses del estudiante y la demanda de la sociedad y competencias del Siglo XXI. Objetivos: Evaluar del aprendizaje basa do en proyectos en una cohorte de estudiantes que cursan 4 a\u00f1o de formaci\u00f3n m\u00e9dica, bajo un plan de estudios que no tiene asignatura de cuidados paliativos, ni rotaci\u00f3n de cuidados paliativos. Materiales y m\u00e9todos: Enfoque mixto. Voluntariamente cinco estu diantes del cuarto a\u00f1o de carrera decidieron Investigar en el campo de los cuidados paliativos , con el obst\u00e1culo que el curr\u00edculo de nuestra instituci\u00f3n no cuenta con una asignatura o rotaci\u00f3n propia en cuidados paliativos . Inicialmente se les hizo una pru eba con una r\u00fabrica anal\u00edtica con los contenidos b\u00e1sicos en cuidados paliativos y 8 semanas despu\u00e9s, ulterior a la presentaci\u00f3n de los resultados de su proyecto de investigaci\u00f3n, se realiz\u00f3 la misma evaluaci\u00f3n con la r\u00fabrica anal\u00edtica. Mediante una t de st udent se evalu\u00f3 el impacto del aprendizaje basado en proyectos de investigaci\u00f3n en una cohorte de estudiantes de 4 a\u00f1o, cinco estudiantes. Se realiz\u00f3 una evaluaci\u00f3n diagn\u00f3stica del contenido b\u00e1sico de cuidados paliativos y se compar\u00f3 con la misma prueba 8 meses despu\u00e9s. El valor pretest fue obtenido mediante la evaluaci\u00f3n con una r\u00fabrica con un caso cl\u00ednico en cuidados paliativos; la calificaci\u00f3n de esta prueba para los 170 cinco estudiantes fue deficiente. El valor postest se obtuvo con la misma rubrica de eva luaci\u00f3n y la calificaci\u00f3n para los cinco estudiantes fue sobresaliente. Los estudiantes realizaron un proyecto de investigaci\u00f3n mixta por fases, utilizando en la primera fase herramienta de investigaci\u00f3n social y en la segunda herramienta de investigaci\u00f3n cuantitativa. La fase cualitativa se compone de las narrativas de las experiencias de los estudiantes en 8 meses desarrollando en curr\u00edculo de cuidados paliativos mediante su investigaci\u00f3n, se utiliz\u00f3 el estudio de caso para evaluar el impacto en lo person al en todas las dimensiones del ser. Resultados: La evaluaci\u00f3n diagnostica de los estudiantes revel\u00f3 que su dominio de competencias en cuidados paliativos era insuficiente, la misma prueba 8 meses despu\u00e9s y al finalizar el proyecto de investigaci\u00f3n la curv a de aprendizaje fue positiva, demostrando que los estudiantes hab\u00edan desarrollado habilidades del pensamiento superior como determinar problemas en cuidados paliativos, formular hip\u00f3tesis, contrastar la informaci\u00f3n, reformular hip\u00f3tesis y tomar decisiones en un contexto real. Los estudiantes dise\u00f1aron un instrumento para valorar la calidad de vida en Hospice, Ganaron el primer puesto en la modalidad poster en el I Congreso Internacional de Cuidados Paliativos en el mes de septiembre. Es de aclarar que los estudiantes no recibieron clases de cuidados paliativos . Conclusiones: Los resultados sugieren que los proyectos de investigaci\u00f3n son una estrategia pedag\u00f3gica eficaz para no solo desarrollar contenido te\u00f3rico, sino desarrollar aptitudes y valores en los e studiantes. El Aprendizaje Basado en Proyectos requiere de 10 fases en su implementaci\u00f3n, estas admiten incorporar l\u00edneas de innovaci\u00f3n a nuestra pr\u00e1ctica pedag\u00f3gica de manera eficaz, asimismo, permite integrar la metodolog\u00eda de manera adjunta, interdisci plinar o transversal que puede apostar por una integraci\u00f3n m\u00e1s definitiva en el curr\u00edculo. 67. Cuidados paliativos em oncologia: Estrat\u00e9gias de educa\u00e7\u00e3o diante da Celestino Brasil Categor\u00eda: servi\u00e7o de oncologia mudou expressivamente o perfil dos pacientes atendidos em um Hospital Federal do munic\u00edpio do Rio de Janeiro. Esse fato gerou grande inquieta\u00e7\u00e3o acerca do conhecimento da equipe de enfermagem relacionado ao s pacientes em cuidados ao fim de vida considerando que muitos pacientes chegam \u00e0 oncol\u00f3gicos na fase final de vida; discutir estrat\u00e9gias educativas acerca do cuidado paliativo para a equipe de enfermagem; apresentar medidas de interven\u00e7\u00e3o no cuidado aos pacientes em fim de vida a partir do conhecimento ofertado. Materiais e m\u00e9todos : Pretende -se elabor estudo e da abordagem qualitativa, uma que o objetivo principal do estudo busca obter conhecimento a partir de percep\u00e7\u00f5es individuais ticas envolvendo as e valores atribu\u00eddos pelos participantes do estudo. O campo de estudo ser\u00e1 em um Hospital Federal do Rio de Janeiro e a equipe de enfermagem ser\u00e1 o objeto do estudo. O instrumento para coleta de dados ser\u00e1 entrevista com perguntas abertas e fechadas. E para confirmar uma busca de artigos foi feita na Biblioteca Virtual de Sa\u00fade, SCIELO E Pubmed. Resultados : Foi realizado um a busca de publica\u00e7\u00f5es em revistas cient\u00edficas nas bases de dados dispon\u00edveis na Biblioteca Virtual de Sa\u00fade (LILACS e BDENF), SCIELO e Pubmed, em um recorte temporal de cinco anos, ou seja, de 2012 a 2017. Utilizou e dois exclu\u00eddos por estarem fora do per\u00edodo delimitado. Na base da dados SCIELO, com os mesmos descritores anteriores ne nhum artigo encontrado e utilizando os descritores: cuidados paliativos, oncologia e fim de vida, filtrando a busca em artigos nacionais com textos em portugu\u00eas e relacionados 171 a enfermagem, foram encontrados 12 artigos e na Pubmed utilizando os descritores : nursing; palliative care; oncology; terminal care e os crit\u00e9rios espec\u00edficos para pesquisas como texto livre completo, delimita\u00e7\u00e3o de 5 anos e pesquisas em humanos, totalizaram 64 artigos. Conclus\u00f5es : Espera -se com este estudo que a de enfermagem atrav\u00e9s da de vida e prevenindo as complica\u00e7\u00f5es. 69. Elementos de capacitaci\u00f3n y experiencia de abordaje de pacientes con enfermedad avanzada terminal por parte del equipo interdisciplinario del Programa de Atenci\u00f3n domiciliaria de la Entidad Promotora de Salud Sanitas. Bogot\u00e1, Colombia, octubre 2016 - septiembre 2017 del Valle D\u00edaz, I., Bautista, M., Camargo, A., Cortes, S., Marroqu\u00edn, L.C., N\u00fa\u00f1ez, D., P\u00e9rez, A., Pineda, A.C., y Quintero, A. Pa\u00eds: Colombia Categor\u00eda: Educaci\u00f3n Introducci\u00f3n : Los pacientes con dependencia funcional severa son una poblaci\u00f3n susceptible de a bordaje paliativo. La capacidad de los profesionales de la salud para diagnosticar a los pacientes con enfermedad terminal y realizar un manejo pertinente de acuerdo a las condiciones cl\u00ednicas en el \u00e1mbito domiciliario permite planificar anticipadamente el cuidado al final de la vida. Objetivos : Describir los elementos involucrados en la capacitaci\u00f3n de los profesionales de salud del Programa de Atenci\u00f3n Domiciliaria de la Entidad Promotora de Salud Sanitas (EPS Sanitas) y su relaci\u00f3n con el abordaje integr al, pertinente y oportuno de los pacientes con enfermedad avanzada terminal y sus familiares, hasta su inclusi\u00f3nal Programade Cuidados Paliativos de EPS Sanitas: \"Programa Contigo\". Materiales y m\u00e9todos : Estudio descriptivo transversal en el que a trav\u00e9s d e la revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de las historias cl\u00ednicas, yla realizaci\u00f3n de entrevistas a los actores involucrados,se eval\u00faala capacidad de los profesionales sanitarios del Programa de Atenci\u00f3n Domiciliaria, para diagnosticar, realizar manejo inicialy derivar al Programa de Cuidados Paliativos Contigo de manera oportuna y pertinente,a pacientes con patolog\u00edas oncol\u00f3gicas y no oncol\u00f3gicas en situaci\u00f3n avanzada terminal, identificando los elementos que influyen en la adquisici\u00f3n y desarrollo de dicha capacidad. Resultados: Se analizaron 214 registros en Historia Cl\u00ednica de 58 pacientes con diagn\u00f3stico de enfermedad avanzada en situaci\u00f3n terminal remitidos al Programa Contigo. De los remitidos ingresaron al Programa Contigo 41 pacientes (70,7%) de los cuales 78% te n\u00edan patolog\u00edas no oncol\u00f3gicas. En las Historias revisadas se evidenci\u00f3 el registro de un diagn\u00f3stico correcto, el uso adecuado de escalas pron\u00f3sticas y un abordaje inicial pertinente con intenci\u00f3n paliativa por parte de los profesionales sanitarios en el \u00e1mbito domiciliario. Los pacientes que no aceptaron el ingreso al Programa Contigo (29,3%) recibieron un manejo con intenci\u00f3n paliativa acorde a su condici\u00f3n cl\u00ednica. Se evidencia que el 85% de los profesionales sanitarios del Programa ha tenido una capaci taci\u00f3n b\u00e1sica en cuidados paliativos y se identifican como elementos claves en la capacitaci\u00f3n la participaci\u00f3n en diplomados, talleres o conferencias, las auditor\u00edas, discusiones de casos y la orientaci\u00f3n directa por especialista. Conclusiones: La capaci taci\u00f3n en cuidados paliativos del personal sanitario de atenci\u00f3n domiciliaria es una estrategia importante para el abordaje integralde los pacientes con enfermedad avanzada terminaly sus familias, permite la remisi\u00f3n oportuna a los servicios especializados en cuidados al final de la vida, mejorandola calidad de la atenci\u00f3n. 70. Encuentro de unidades de cuidado paliativo pedi\u00e1trico del Cono Sur (Argentina, Uruguay y Chile): Primera experiencia Galdames Fuentes, A.M. , Rodriguez Zamora, N., Kiman, R. y Bernad \u00e1, M. Pa\u00eds: Chile Categor\u00eda: Educaci\u00f3n Introducci\u00f3n: Este a\u00f1o se realiz\u00f3 el Primer Encuentro de Unidades de Cuidados Paliativos Pedi\u00e1tricos -ConoSur, al que asistieron representantes de diferentes equipos de Hospitales: Argentina, Uruguay y Chile. Orientado a 172 generar un espacio de intercambio de experiencias a trav\u00e9s de la discusi\u00f3n de situaciones cl\u00ednicas reales y complejas, entre equipos de pa\u00edses vecinos y que comparten condiciones de salud similar. Objetivos : Conocer la percepci\u00f3n de los asistentes a este encuentro en relaci\u00f3n con la modalidad de la actividad y con la utilidad de esta instancia de reflexi\u00f3n, an\u00e1lisis y discusi\u00f3n, para proponer l\u00edneas de acci\u00f3n dirigidas a mejorar esta experiencia y continuarla anualmente. Materiales y m\u00e9todos : Estudio cua ntitativo y descriptivo, en el que se aplic\u00f3 una Encuesta de Satisfacci\u00f3n a todos los asistentes al encuentro. La encuesta constaba de trece preguntas en las que se solicit\u00f3 informaci\u00f3n en relaci\u00f3n con los siguientes \u00edtems: Contenidos y metodolog\u00edas de la actividad; Organizaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n; Infraestructura y equipamiento; Apreciaci\u00f3n general de la actividad. Se utiliz\u00f3 una Escala de Likert con las variables: muy buena, buena, mala y muy mala. El \u00faltimo \u00edtem otros comentarios, permiti\u00f3 que los asistentes expresaran en forma no dirigida sus opiniones y propuestas para futuros encuentros. Resultados: Al encuentro asistieron 50 participantes: 29 de Chile,16 de Uruguay y 5 de Argentina. De este grupo s\u00f3lo 30 respondieron la encuesta. El 100% de ellos expresaron un alto grado de satisfacci\u00f3n con respecto a los contenidos y metodolog\u00eda utilizada, rescatan do el perfil de los participantes, profesionales activos en cuidados paliativos pedi\u00e1tricos , lo que facilit\u00f3 el intercambio y la discusi\u00f3n en torno al an\u00e1lisis de los casos cl\u00ednicos. De acuerdo al \u00edtem de organizaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n, se muestran satisfechos con la difusi\u00f3n y cantidad de participantes, no obstante, el 30% de ellos se\u00f1alaron que e l tiempo dedicado en forma global fue poco, proponiendo que este encuentro se realizase en dos d\u00edas. Con respecto a la infraestructura y equipamiento el 100% se manifest\u00f3 satisfecho. En general, los asistentes consideraron haber asistido a una actividad \u00fat il y pertinente en relaci\u00f3n con su quehacer profesional y a las necesidades de su organizaci\u00f3n hospitalaria. Conclusiones: El encuentro cumpli\u00f3 con las expectativas de los asistentes, lo que confirma la necesidad de fomentar instancias que permitan mejora r la calidad del trabajo de los equipos de cuidados paliativos pedi\u00e1tricos . Se destaca la necesidad de contar con espacios de an\u00e1lisis de casos cl\u00ednicos con profesionales que trabajen activamente en cuidados paliativos pedi\u00e1tricos y con sus familias. La pr incipal sugerencia es que se organice en dos d\u00edas. 73. Evidencias para la educaci\u00f3n del equipo de enfermer\u00eda para la realizaci\u00f3n de curaciones en \u00falceras neopl\u00e1sicas Firmino, F., Mateus Queiroz Schmidt, V.L.C. Pa\u00eds: Brasil Categor \u00eda: Educaci\u00f3n Introducci\u00f3n: Para algunos investigadores, la pr\u00e1ctica de realizar curaciones eficaces para el control de los signos y s\u00edntomas de las \u00falceras neopl\u00e1sicas es un aspecto negligenciado en la pr\u00e1ctica de Enfermer\u00eda. Al mismo tiempo, se atribuye a los profesionales de Enfermer\u00eda la responsabilidad por aumentar el nivel de calidad de los cuidados prestados a los pacientes afectados por estas heridas. Objetivos: Describir y analizar el conocimiento del equipo de enfermer\u00eda, sobre la realizaci\u00f3n de curaciones en \u00dalceras Neopl\u00e1sicas en las enfermer\u00edas, ambulatorios de quimioterapia y radioterapia de un hospital oncol\u00f3gico. Materiales y m\u00e9todos: Estudio transversal, prospectivo, realizado en un hospital especializado en oncolog\u00eda, despu\u00e9s de sua probac i\u00f3n por el Comit\u00e9 de \u00c9tica en investigaci\u00f3n del lugar. Para la recolecci\u00f3n de los datos, se desarroll\u00f3 un cuestionario con 10 preguntas que incluyeron conceptos te\u00f3ricos y pr\u00e1cticos acerca del cuidado de las \u00dalceras Neopl\u00e1sicas. El contenido del cuestionar io y de la plantilla de respuestas fue elaborado por una Enfermera especialista en oncolog\u00eda y una Enfermera Estomaterapeuta. Treinta y siete profesionales de Enfermer\u00eda aceptaron participar del estudio y respondieron el cuestionario. Los datos fueron anal izados utiliz\u00e1ndose el Test Exacto de Fisher, Chi -Cuadrado de Pearson, Test t -student y Regresi\u00f3n Linear Simple. Resultados : La muestra fue compuesta mayoritariamente por t\u00e9cnicos de enfermer\u00eda (56,8%), mujeres (91,9%), con edad media de 32 a\u00f1os (DP=8,2), 173 actuantes en unidades de internaci\u00f3n (73%), con media de tiempo de formaci\u00f3n profesional de 7,5 a\u00f1os (DP=5,1) y tiempo medio de actuaci\u00f3n en oncolog\u00eda de 4,6 a\u00f1os (DP=2,2). Cerca de un tercio (35,1%) pose\u00eda capacitaci\u00f3n en el \u00e1rea de heridas y poco m\u00e1s de la mitad de los profesionales (54,1%) participaron de eventos relacionados al tema en los \u00faltimos cinco a\u00f1os. Los aciertos totalizaron un 56,5%. No hubo asociaci\u00f3n significativa entre el n\u00famero de aciertos y la edad, la formaci\u00f3n y el tiempo de actuaci\u00f3n. Conclusiones: El expresivo d\u00e9ficit de conocimientos y la falta de asociaci\u00f3n estad\u00edstica significativa con las variables analizadas pueden ser explicados por la falta de abordaje del tema en los programas de formaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n y actualizaci\u00f3n profesio nal. El estudio puede contribuir con la construcci\u00f3n de programas educacionales fundamentados en investigaciones. 74. Experiencia de una estrategia educativa en cuidados paliativos dirigida a m\u00e9dicos pasantes y de base del Programa: \"El m\u00e9dico en tu casa\" Grijalva, M.G., Maz\u00f3n Ram\u00edrez, J.J., L\u00f3pez Ortiz G., y Vega Ram\u00edrez M.F. Pa\u00eds: M\u00e9xico Categor\u00eda: Educaci\u00f3n Introducci\u00f3n: En M\u00e9xico, en 1972 iniciaron las Cl\u00ednicas de Dolor y se implementa atenci\u00f3n con cuidados paliativos. Ha habido avances en legislaci\u00f3n, pero poco en capacitaci\u00f3n. En 2014 se crea el Programa El m\u00e9dico en casa, requiriendo capacitaci\u00f3n. Se implement\u00f3 un curso de cuarenta horas a 260 m\u00e9dicos pasantes y de base con los principales contenidos para el manejo de pacientes terminales en domicili o. Objetivos: Capacitar a m\u00e9dicos pasantes en servicio social con un curso sobre cuidados paliativos con duraci\u00f3n de cuarenta horas, modalidad presencial. Adquirir habilidades, destrezas, conocimientos, aptitudes y actitudes para desarrollar el trabajo en pacientes con enfermedades cr\u00f3nicas incapacitantes o terminales. Abordar las principales tem\u00e1ticas d e cuidados paliativos Materiales y m\u00e9todos: Se dise\u00f1\u00f3 un curso -taller sobre cuidados paliativos con duraci\u00f3n de cuarenta horas (una semana de lunes a viernes) en seis cursos en 2017, modalidad presencial para un total de 260 m\u00e9dicos pasantes y de base que en ese momento se encontraban laborando para el programa social: \"El m\u00e9dico en tu casa\", del Gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico.Al inicio del curso-taller se entreg\u00f3 un CD con los contenidos. Se realiz\u00f3 una evaluaci\u00f3n inicial y una final con la aplicaci\u00f3n del Cuestionario sobre nivel de conocimientos en cuidados paliativos : The palliative care knowledge test: reliability and among professionals de Nakazawa, M. Miyashita, T. Morita and cols. Traducido y publicado en 2012 por la Dra. Lilia E Medina Zarco. Resultados: La experiencia de trabajo de capacitaci\u00f3n a m\u00e9dicos pasantes y de base en un curso -taller de cuidados paliativos fue de gran reto, ya que cubrir gran parte de los contenidos del tema en solo cuarenta horas result\u00f3 complicado, sobre todo para mantener la atenci\u00f3n de los j\u00f3venes que poco o nada sab\u00edan sobre el tema. La aplicaci\u00f3n del cuestionario sobre el nivel de conocimientos en cuidados paliativos podr\u00eda servir de par\u00e1metro para una medici\u00f3n antes y despu\u00e9s, fue dif\u00edcil cuantificarlo, los resultados solo se pudieron medir cualitativamente resultando una diferencia de mejora importante en el antes y despu\u00e9s de la aplicaci\u00f3n de la estrategia educativa. Conclusiones: La capacitaci\u00f3n en cuidados paliativos es la parte m\u00e1s importante para tener elementos suficientes en el abordaje del paciente con enfermedades cr\u00f3nicas incapacitantes y terminales sobre todo en domicilio en donde no hay el apoyo de otros colegas para la resoluci\u00f3n de pro blemas. 75. Fim de vida e cuidados paliativos: Brasil Categor\u00eda: Educaci\u00f3n Introdu\u00e7\u00e3o : O progn\u00f3stico da expectativa de vida \u00e9 de extrema import\u00e2ncia para os pacientes, fam\u00edlias e profissionais de sa\u00fade, desses de uso na literatura em cuidados paliativos? Objetivos: Verificar o emprego dos termos utilizados na literatura cient\u00edfica nacional e internacional sobre os cuidados paliativos no processo de fim de vida. Descrever a compreens\u00e3o desses termos e analisar sim \u00e9 compreendida por todos na mesma perspectiva Materia is e m\u00e9todos : Trata-se de uma revis\u00e3o de literatura em que se utilizou as bases de dados LILACS e MEDLINE, no per\u00edodo de 2012 a 2017, considerando vari\u00e1vel aplicada a dias, seman as e meses de vida. O cuidado terminal foi explicitado como uma fase dos cuidados paliativos, focada na assist\u00eancia ofertada durante a \u00faltima etapa de vida, que se configura como um estado cl\u00ednico progressivo e inexor\u00e1vel, tendo a morte como desfecho. No contexto internacional, o aparece como uma modalidade assistencial em cuidados paliativos , destinada ao cuidado na fase final da vida, sendo este um servi\u00e7o pouco difundido nos pa\u00edses em desenvolvimento. Conclus\u00f5es : Os expressam a necessid na dissemina\u00e7\u00e3o conceitual dos cuidados paliativos , a fim de ampliar os conceitos utilizados nessa forma de cuidado, desfazendo a ideia de que s\u00e3o cuidados apenas na fase final de vida e aumentando a qualidade da assist\u00eancia \u00e0 pacientes e s eus familiares desde o momento do diagn\u00f3stico de uma doen\u00e7a potencialmente amea\u00e7adora da vida, a assist\u00eancia no final de vida e no luto. 76. Formaci\u00f3n m\u00e9dica en cuidados paliativos y actitudes ante la muerte Echegaray Castro, K.N. Pa\u00eds: Per\u00fa Categor\u00eda: E ducaci\u00f3n Introducci\u00f3n : La implicaci\u00f3n de los profesionales de la salud en el cuidado de los pacientes al final de la vida representa una experiencia emocional muy intensa. Los procesos de afrontamiento de la muerte generan emociones que se traduce en desgaste. La capacidad para asimilar y soportar estas situaciones depende de una formaci\u00f3n o entrenamiento espec\u00edfico y de los recursos personales del profesional. Objetivos: Principal: Determinar si la formaci\u00f3n m\u00e9dica en cuidados paliativos presenta relaci\u00f3n con el miedo a afrontar la muerte, en los profesionales m\u00e9dicos geriatras. Espec\u00edficos: Identificar los diferentes factores relacionados al miedo a la muerte. Conocer la formaci\u00f3n actual espec\u00edfica en cuidados paliativos. Distinguir la disposici\u00f3n a recibir formaci\u00f3n en cuida dos paliativos. Materiales y m\u00e9todos: Estudio cuantitativo, descriptivo, transversal. Mediante la auto aplicaci\u00f3n de un cuestionario enviado por correo electr\u00f3nico al cien por ciento de geriatras activos registrados en la Sociedad de Gerontolog\u00eda y Geriat r\u00eda del Per\u00fa, el cual explora las caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas, el miedo a enfrentar el final de la vida mediante el cuestionario de Collet Lester y la autovaloraci\u00f3n de su formaci\u00f3n profesional espec\u00edfica en cuidados paliativos, dirigida a la muestra constituida por todos los m\u00e9dicos geriatras del Per\u00fa pertenecientes a la Sociedad de Gerontolog\u00eda y Geriatr\u00eda, registrados y activos. Se mantiene la confidencialidad y el anonimato de los participantes, mediante la extrapolaci\u00f3n indirecta y codificada de informaci\u00f3n a una base de datos. Resultados: 35 sujetos (50% de los Geriatras registrados en la Sociedad de Geriatr\u00eda y Gerontolog\u00eda del Per\u00fa durante el periodo de estudio) con una edad promedio de 40,29 \u00b1 9,028, 42% menores de 35 a\u00f1os, 175 51,4% de sexo femen ino. Todos ellos de religi\u00f3n cat\u00f3lica (pero el 51,4% no es practicante). Los a\u00f1os de experiencia de la mayor parte de sujetos son menos de 10 como m\u00e9dico general (45,7%) y como especialista en geriatr\u00eda (65,7%). El 85,7% se enfrenta por lo menos a un casod e muerte de manera semanal. Existen niveles m\u00e1s altos de miedo a la muerte y al proceso de morir deotros (57,2%) comparado con el propio (42,7%). Se evidencia que a menor a\u00f1os de experiencia como m\u00e9dico general y como especialista engeriatr\u00eda, las puntuaci ones de miedo a la muerte son m\u00e1s altas, pero sin relaci\u00f3nsignificativa. En cambio, el 78,6%, presenta una relaci\u00f3nestad\u00edsticamente significativa (p= 0,047), entre la capacitaci\u00f3n intermedia y avanzada y puntuaciones menores en miedo a lamuerte, a diferenc ia de los que presentan capacitaci\u00f3n autodidacta o b\u00e1sica. La formaci\u00f3n en cuidados paliativos es autodidacta o b\u00e1sica (incluida en la formaci\u00f3n de post grado) en el 65,8%. Seg\u00fan la escala de Collet Lester, el promedio del miedo a la muerte fue moderado (2 ,924 \u00b1 DE 0,630). Existe relaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa entre el miedo a la muerte y la religi\u00f3n (p = 0,002), o la formaci\u00f3n en cuidados paliativos (p= 0,047) es en su mayor\u00eda es autodidacta o b\u00e1sica (65,8%), con una l\u00ednea de tendencia inversament e proporcional. Conclusiones: El miedo a la muerte es una emoci\u00f3n presente en los m\u00e9dicos geriatras y se evidencia que aquellos que encuentran el sentido en la religi\u00f3n cat\u00f3lica y la practican, as\u00ed como los que presentan mayor formaci\u00f3n en cuidados paliati vos presentan niveles menores de miedo a la muerte. Los geriatras resaltan la necesidad de formaci\u00f3n en cuidados paliativos. 77. Implementaci\u00f3n de un programa de rotaci\u00f3n en cuidados paliativos para residentes de medicina interna, oncolog\u00eda, geriatr\u00eda, he matolog\u00eda, radioterapia, medicina familiar e internos de \u00faltimo a\u00f1o Maldonado, A., Grez, M., Rodr\u00edguez, A., P\u00e9rez, P., Crispino, L., Ja\u00f1a, C., Villouta, F. y Leiva, O. Pa\u00eds: Chile Categor\u00eda: Educaci\u00f3n Introducci\u00f3n: Ante la necesidad de formaci\u00f3n en cuidado s paliativos tanto en pre como en posgrado, el programa de Medicina Paliativa y Cuidados Continuos UC dise\u00f1a un programa de rotaci\u00f3n de 4 semanas para residentes de distintas especialidades e internos de \u00faltimo a\u00f1o, con el equipo de nuestro programa. Obje tivos: Se dise\u00f1\u00f3 una Rotaci\u00f3n te\u00f3rico pr\u00e1ctica en el programa de Medicina Paliativa UC, con actividades hospitalarias, ambulatorias, domiciliarias y en hospicio, con las siguientes metodolog\u00edas para lograr los objetivos de aprendizaje: lectura personal, Do cencia tutorial cl\u00ednica, Seminarios interactivos, Discusi\u00f3n de casos cl\u00ednicos y art\u00edculos, Presentaci\u00f3n de tema individual/grupal Materiales y m\u00e9todos: Registro retrospectivo de las actividades de los alumnos en rotaci\u00f3n por el equipo de medicina paliativa UC, durante 5 a\u00f1os (2012 a 2017), donde se les realiza una evaluaci\u00f3n diagn\u00f3stica al inicio de la rotaci\u00f3n y una evaluaci\u00f3n sumativa al final de la rotaci\u00f3n (escala de 1 a 7). Los alumnos realizan una presentaci\u00f3n de tema al equipo. Al final de su rotaci\u00f3 n reciben feedback de los docentes y deben realizar una evaluaci\u00f3n de las actividades del programa Resultados: Prueba diagn\u00f3stica al inicio y prueba sumativa al final de rotaci\u00f3n, junto a r\u00fabrica de evaluaci\u00f3n (70% r\u00fabrica, 30% evaluaci\u00f3n sumativa) Se realiza feedback interactivo a las 2 semanas y al final de la rotaci\u00f3n Al final de la rotaci\u00f3n, los alumnos eval\u00faan la pasant\u00eda Periodo de 5 a\u00f1os, (enero 2012 a marzo de 2017), se han recibido 121 alumnos Promedio de nota diagn\u00f3stica de 3,5 (escala d e 0 a 7). Promedio al final de la rotaci\u00f3n fue 6,6 (escala de 0 a 7). Evaluaci\u00f3n de los alumnos a la rotaci\u00f3n: la actividad mejor valorada fue la domiciliaria (6,7), seguida de la utilidad de la rotaci\u00f3n para el quehacer profesional (6,5) Conclusiones: La formaci\u00f3n en cuidados paliativos es un desaf\u00edo creciente. Se considera que los profesionales de la salud deben adquirir competencias de medicina paliativa: manejo b\u00e1sico del dolor y s\u00edntomas, depresi\u00f3n y ansiedad, elementos b\u00e1sicos de disc usi\u00f3n sobre pron\u00f3stico, objetivos de tratamiento, sufrimiento y orden de no reanimaci\u00f3n. 176 78. Inclusi\u00f3n de un programa educativo sobre investigaci\u00f3n cient\u00edfica en el Hospital Divina Providencia de El Salvador Rodr\u00edguez, M., Colorado, M., y Dur\u00e1n, E. Pa\u00eds: El Salvador Categor\u00eda: Educaci\u00f3n Introducci\u00f3n: Los cuidados paliativos son todo un desaf\u00edo para los profesionales interesados en evidenciar y describir las caracter\u00edsticas de los pacientes en esta condici\u00f3n. Resulta imprescindible tener los conocimientos m\u00ednimos para llevar a cabo esta empresa. el presente trabajo describe un programa educativo en an\u00e1lisis de datos en investigaci\u00f3n llevada a cabo con el equipo asistencial del hospital. Objetivos: Ejecutar un programa educativo sobre investigaci\u00f3n cient\u00edfica en el Hospital Divina Providencia. Examinar los aspectos te\u00f3ricos sobre investigaci\u00f3n cient\u00edfica. Estudiar las distintas herramientas estad\u00edsticas que podemos aplicar para analizar nuestra base de datos en una investigaci\u00f3n. Aprender el manejo b\u00e1sico de l software Statistical Package for the Social Sciences SPSS. Materiales y m\u00e9todos : La Subdirecci\u00f3n de Educaci\u00f3n del Hospital elabora proyecto de contenidos y programaci\u00f3n de clases la cual se propone a la directiva del hospital para su aprobaci\u00f3n. Se prop one el curso abierto al personal que desee participar con una asistencia de 18 participantes. Se ejecuta el proyecto con clases expositivas, ejercicios pr\u00e1cticos y videoconferencias para examinar los contenidos. 1 clase por semana de 90 minutos. Con un tot al de 10 clases Resultados : Se logran 2 videoconferencias internacionales realizadas por primera vez en el Hospital con destacados profesionales en el \u00e1mbito de la investigaci\u00f3n en cuidados paliativos , entre ellos: Marvin O. Delgado Guay, M.D. Profesor adj unto. Paliativos, Rehabilitaci\u00f3n y Medicina Integrativa. Universidad de Texas. E.E. U.U. Alicia Krikorian Daveloza. Ph.D. Grupo del Dolor y Cuidados Paliativos de la Universidad Pontificia Bolivariana. Asimismo, se logra la elaboraci\u00f3n de 5 protocolos de i nvestigaci\u00f3n realizados por los participantes del curso los cuales de denominan: \"Calidad percibida de la atenci\u00f3n de enfermer\u00eda en pacientes ingresados en el hospital divina providencia.\" \"Prevalencia del dolor con componente Neurop\u00e1tico en pacientes ingresados en el Hospital Divina Providencia\" \"Perfil sociodemogr\u00e1fico de familiares de pacientes ingresados en el Hospital Divina Providencia\" Conclusiones : La investigaci\u00f3n cient\u00edfica debe ser un pilar fundamental del que hacer de una instituci\u00f3n dedicada a los cuidados paliativos . El programa de educaci\u00f3n ha generado una adecuada respuesta en los participantes motiv\u00e1ndolos a realizar sus proyectos de investigaci\u00f3n. Se deben facilitar los espacios y recursos m\u00ednimos necesarios para la ejecuci\u00f3n de los proyect os de investigaci\u00f3n. 79. La videoconferencia como herramienta multiplicadora de referentes zonales en cuidados paliativos Hayas, G., Chac\u00f3n, S., Destaillats, S. y Peve, A. Pa\u00eds: Argentina Categor\u00eda: Educaci\u00f3n Introducci\u00f3n: La videoconferencia es cada vez m\u00e1s usada mundialmente para comunicar a distancia. La provincia del Neuqu\u00e9n as\u00ed lo entendi\u00f3 y est\u00e1 dotando sus hospitales regionales de tecnolog\u00eda necesaria para su uso. Desde el Programa de Cuidados Paliativos aprovechamos esta oportunidad para realizar capacitaci\u00f3n en \u00e1reas muy distantes disminuyendo la log\u00edstica y las dificultades que el clima local ocasiona. Objetivos: Difundir mediante videoconferencia la filosof\u00eda de los cuidados paliativos, capacitar al personal sanitario en herramientas b\u00e1sicas de la atenci\u00f3n paliativa, y que de \u00e9stos surjan nuevos referentes en zonas donde no es posible disponer de equipos de mayor complejidad funcional. Materiales y m\u00e9todos: El programa provincial de cuidados paliativos de Neuqu\u00e9n coordina y planifica las acciones de once equipos que tienen diferentes niveles de complejidad, distribuidos en las principales localidades provinciales. La capacitaci\u00f3n del personal sanitario y la visualizaci\u00f3n de los cuidados paliativos lleva gran parte del esfuerzo, tanto desde la log\u00edstica del traslado de los docentes, como en superar las m\u00faltiples variables ocasionales como clima, huelgas y cortes de rutas, muy frecuentes en la regi\u00f3n y que distorsionan lo planificado. 177 Por lo tanto, aprovechando que l a provincia cuenta con 9 hospitales con tecnolog\u00eda acorde para llevar a cabo videoconferencias y cubrir gran parte del territorio, se dict\u00f3 un curso b\u00e1sico de cuidados paliativos para el personal sanitario. Resultados: El curso contaba con 5 temas (t\u00e9cnica s de comunicaci\u00f3n de malas noticias, dolor, control de s\u00edntomas, urgencias en cuidados paliativos y situaci\u00f3n de \u00faltimos d\u00edas) de 2 horas cada clase, con entrega de material por correo electr\u00f3nico, con una frecuencia quincenal, con examen final. Lo llevaro n a cabo 104 alumnos, conformados por enfermeros, m\u00e9dicos, psic\u00f3logos, asistentes sociales, agentes sanitarios y farmac\u00e9uticos de toda la provincia, quedando luego muchos de ellos en condiciones de ser referentes para la coordinaci\u00f3n de pacientes con reque rimientos de atenci\u00f3n paliativa en sus zonas. Conclusiones: La videoconferencia es una herramienta que permite capacitar, coordinar acciones entre personal sanitario y lograr una continuidad asistencial del paciente en regiones con grandes distancias entr e s\u00ed. 80. PINCELES: Una mnemotecnia para comunicar informaci\u00f3n cr\u00edtica o trascendental en medicina paliativa Okhuysen -Cawley, R., Nakashima Paniagua, Y., Mahoney, D., Casas, J., y Rubenstein, J. Pa\u00eds: EEUU Categor\u00eda: Educaci\u00f3n Introducci\u00f3n : Se sabe que los pacientes y sus familias desean informaci\u00f3n puntual, completa, honesta y clara, y que el impacto de las conversaciones puede ser positivo - a\u00fan cuando se comparten malas noticias - o negativo, si la comunicaci\u00f3n ocurre sin la delicadeza que se amerita. La destreza fundamental de informarconceptos cr\u00edticos o trascendentales a pacientes y familiares merece atenci\u00f3n especial. Objetivos: Quisimos revisar la literatura en existencia en Espa\u00f1ol referente a herramientas an\u00e1logas al acr\u00f3nimo SPIKES com\u00fanmente u tilizado en paises angloparlantes para estructurar dicha comunicaci\u00f3n, buscando, asimismo, una mnem\u00f3nica - tambi\u00e9n en Espa\u00f1ol - con caracter\u00edsticas acron\u00edmicas que promoviera el di\u00e1logo al enfatizar el uso de espacios y silencios. Materiales y m\u00e9todos : Se realizaron revisiones electr\u00f3nicas por los equipos de cuidados paliativos Pedi\u00e1tricos del Texas Children's Hospital en Houston, Texas, EEUU y del Hospital Civil de Guadalajara en Jalisco, M\u00e9xico utilizando el sistema PubMed, NCBI , ingresando al buscador t \u00e9rminos relevantes (comunicaci\u00f3n, malas noticias, informaci\u00f3n) en Espa\u00f1ol hasta Septiembre del 2017. Resultados: No se encontraron referencias con estas caracter\u00edsticas en PubMed. Existe EPICEEen Espa\u00f1ol, adaptado deSPIKES. Dise\u00f1amos un acr\u00f3nimo en Espa\u00f1ol , integrandoSPIKES y \"Ask -Tell-Ask\" (Pregunte - Diga - Pregunte) como alternativa posiblemente m\u00e1s f\u00e1cil de difundir para promoci\u00f3n del di\u00e1logo entre el equipo y el paciente / familiares. Se lleg\u00f3 a PINCELES: P - Preparar al paciente / familiaresy equipo, procurando elconsenso interprofesional previo a la junta y entorno - un ambiente agradable y privado, libre de distractores. I - Informar el prop\u00f3sito de la reuni\u00f3n N - Nombrar a los integrantes, brind\u00e1ndole la oportunidad a todos los asistentes de identifi carse e indicar su papel C - Conocer lo que sabe(n) el paciente y/o los familiares E - Explicar lo que se sabe desde el punto de vista m\u00e9dico L - Lenguaje verbal y no verbal claro y atento E - Espacios y silencios para integrar / aclarar informaci\u00f3n; S - S\u00edntesis y Seguimiento: res\u00famen y plan de acci\u00f3n a seguir. Conclusiones: La mnem\u00f3nica acron\u00edmica PINCELES, al evocar la suavidad, la precisi\u00f3n y el cuidado que se procura al aplicar el pincel al lienzo, y el impacto duradero que tienen la comunicaci\u00f3n verbal y no verbal durante las conversaciones puede ser una alternativa al esquema EPICEE previamente descrito en Espa\u00f1ol, y \u00fatil en una variedad de contextos donde se comunica informaci\u00f3n importante. 81. Reflexiones de estudiantes de medicina sobre la experien cia de realizar una pr\u00e1ctica cl\u00ednica en cuidados paliativos Rodr\u00edguez N., A., Maldonado M., y A., P\u00e9rez C., P. Pa\u00eds: Chile Categor\u00eda: Educaci\u00f3n 178 Introducci\u00f3n: Estudiantes de medicina valoran positivamente la experiencia de rotar por una unidad de cuidados p aliativos, ya que les proporciona una comprensi\u00f3n m\u00e1s profunda de los cuidados paliativos y un reencuentro con los valores fundamentales de la medicina. A partir del a\u00f1o 2017 en la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile se han incorporado actividades te\u00f3 ricas y pr\u00e1cticas de cuidados paliativos en el curriculum de medicina. Objetivos: Analizar las experiencias y reacciones de los estudiantes de medicina posterior a una pr\u00e1ctica cl\u00ednica en Cuidados Paliativos mediante el uso de reflexiones escritas, e ident ificar los temas m\u00e1s relevantes para ellos. Materiales y m\u00e9todos: Estudio cualitativo. Los alumnos de tercer a\u00f1o de medicina realizan una pr\u00e1ctica obligatoria de dos ma\u00f1anas por el servicio de cuidados paliativos de la misma universidad, enviando 48 horas posterior a su rotaci\u00f3n una reflexi\u00f3n escrita (300 a 500 palabras) sobre su experiencia por cuidados paliativos . Se analizaron cualitativamente el contenido de las reflexiones por dos investigadores, definiendo la s principales categor\u00edas y temas de las reflexiones escritas, seleccionando adem\u00e1s las citas correspondientes de forma exhaustiva. Resultados: El 100% (32/32) de los alumnos env\u00edo la reflexi\u00f3n solicitada, realiz\u00e1ndose el an\u00e1lisis de todas ellas. Se identi ficaron siete categor\u00edas principales: cuidado integral y humanizado del paciente y familia; importancia y desarrollo de habilidades comunicacionales; adecuado control de s\u00edntomas y manejo de fin de vida; trabajo en equipo y ambiente laboral; relaci\u00f3n m\u00e9dic o - paciente - familia; experiencia personal; eimpacto en la formaci\u00f3n medica. Adem\u00e1s, los estudiantes utilizaron expresiones positivas y de agradecimiento sobre la experiencia de rotaci\u00f3n por cuidados paliativos . Conclusiones: La experiencia de una rotac i\u00f3n por el servicio de cuidados paliativos permiti\u00f3 a los alumnos comprender los elementos centrales de esta especialidad y reconocer la importancia de un trato humanizado en salud. Los alumnos agradecen la incorporaci\u00f3n de esta actividad en su curriculum de pregrado, lo que refuerza la idea de la necesidad de introducir cuidados paliativos en todos los programas de medicina. 82. Situaci\u00f3n actual de la ense\u00f1anza de la medicina paliativa en las universidades de Centroam\u00e9rica Fort\u00edn Maga\u00f1a, M., G\u00f3mez Casanov as, J. y L\u00f3pez Saca, M. Pa\u00eds: El Salvador Categor\u00eda: Educaci\u00f3n Introducci\u00f3n: En Centroam\u00e9rica existe una incipiente integraci\u00f3n de cuidados paliativos en los sistemas de salud. Organizaciones internacionales apuntan a la educaci\u00f3n de pregrado y posgrado en medicina paliativa como una herramienta para mejorar la atenci\u00f3n de los pacientes las familias. Se desconoce cu\u00e1l es el estado actual de la ense\u00f1anza de la medicina paliativa en Centroam\u00e9rica. Objetivos: Se pretende describir la situaci\u00f3n actual de la ense\u00f1anza de la medicina paliativa en las universidades de centroamericana, tanto en pregrado como en posgrado, as\u00ed como los rasgos que la caracteriza: cr\u00e9ditos o unidades valorativas, obligatoriedad, ciclo de la carrera en el que se realizan, posgrados dispo nibles y duraci\u00f3n, entre otras variables. Materiales y m\u00e9todos: Es un estudio descriptivo, observacional, transversal. Se realiz\u00f3 una b\u00fasqueda de la malla curricular pregrado y posgrado de las universidades de Centroam\u00e9rica disponibles virtualmente, identi ficando asignaturas con la denominaci\u00f3n \u00abmedicina paliativa\u00bb para su posterior caracterizaci\u00f3n y descripci\u00f3n. Adem\u00e1s, se identificaron materias afines en las cuales se podr\u00edan cubrir temas de medicina paliativa en las universidades que no cuenten con la as ignatura. Resultados: De las 33 universidades con malla curricular disponibles en l\u00ednea, solo en 2 (6%) se identific\u00f3 la asignatura de medicina paliativa modalidad pregrado siendo ambas privadas. Se identificaron 26 universidades con materias afines (78%), encontr\u00e1ndose bio\u00e9tica (75%) como la m\u00e1s com\u00fan. Se encontraron 5 cursos de posgrado de medicina paliativa de los cuales el 80% se encuentra en Costa Rica, siendo este el \u00fanico pa\u00eds que cuenta con una residencia m\u00e9dica de especialidad en medicina paliativa del adulto avalada por su sistema de residencias desde 2008. 179 Conclusiones: Por primera vez se dispone de una visi\u00f3n panor\u00e1mica de la educaci\u00f3n respecto a la medicina paliativa en Centroam\u00e9rica. Existen muchos retos para mejorar la cobertura en cuidados pa liativos en la regi\u00f3n. Agregar a la malla curricular en pregrado la asignatura de medicina paliativa y ofrecer cursos de posgrado, podr\u00eda ayudar a acelerar la integraci\u00f3n y dar respuesta efectiva a la demanda. 83. Telemedicina aplicada a cuidados paliativos en Chile: Implementaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n del primer telecomit\u00e9 interregional de cuidados paliativos Palma, A., Huepe, G., Loreto Rodr\u00edguez, M., Casta\u00f1eda, V., Pino, R., Ihl, F., Scott, C., Carmona, J., Gonz\u00e1lez, F., Miranda, F., ..., y Meneses, C. Pa\u00eds: Chile Categor\u00eda: Educaci\u00f3n Introducci\u00f3n: En Chile existe un Programa Nacional de Cuidados Paliativos con Unidades en todo el pa\u00eds, sin embargo a\u00fan no disponemos ni de cuidados paliativos integrados en el pregrado de las carreras de la salud, ni de programas de especializaci\u00f3n en cuidados paliativos acreditados por Universidades chilenas. Por tanto, los profesionales de las unidades de cuidados paliativos con alta probabilidad se beneficiar\u00edan de sistemas de tele - educaci\u00f3n. Objetivos: General: Generar u n Modelo de Telecomit\u00e9 (TC) Interregional de cuidados paliativos para Unidades del sistema p\u00fablico de salud en Chile. Espec\u00edficos: 1. Validar un protocolo de TC para discusi\u00f3n de casos cl\u00ednicos entre Unidades de cuidados paliativos , con el apoyo de asesore s expertos en cuidados paliativos . 2. Evaluar el impacto formativo de un TC de cuidados paliativos desde la perspectiva de los profesionales. Materiales y m\u00e9todos: Este TC est\u00e1 enfocado en la tele-educaci\u00f3n de profesionales que trabajan en Unidades de cuidados paliativos de cualquier regi\u00f3n del pa\u00eds. Los profesionales presentar\u00e1n y discutir\u00e1n interdisciplinariamente casos cl\u00ednicos reales de cuidados paliativos a trav\u00e9s de un sistema de videoconferencias simult\u00e1neas mensuales, siendo siempre asesorados p or profesionales nacionales y/o extranjeros expertos en cuidados paliativos . Se estandarizar\u00e1n los procesos t\u00e9cnicos de implementaci\u00f3n y monitorizaci\u00f3n de las sesiones del TC, as\u00ed como las estrategias de presentaci\u00f3n y discusi\u00f3n de los casos cl\u00ednicos. Este sistema de tele - educaci\u00f3n en tiempo real puede contribuir a optimizar a corto plazo la calidad de las prestaciones asistenciales de cuidados paliativos en nuestro pa\u00eds, as\u00ed como la percepci\u00f3n de los profesionales de su pr\u00e1ctica cl\u00ednica. Resultados : El TC de cuidados paliativos es parte de un Proyecto de Telemedicina de la Universidad de Chile que se inici\u00f3 formalmente en julio del a\u00f1o 2017 y que finalizar\u00e1 en diciembre del a\u00f1o 2018, por lo que a\u00fan no disponemos de los resultados. Solicitamos autorizaci\u00f3n para reportar en este Congreso los resultados preliminares que obtendremos luego de los primeros 6 meses de funcionamiento del TC. Se reportar\u00e1n los resultados utilizando los siguientes indicadores: 1. Resumen descriptivo de las unidades cl\u00ednicas y de los profesionales inscritos en el TC. 2. Porcentaje de unidades inscritas con conexiones exitosas en las sesiones del TC. 3. Resultados de la Encuesta de Evaluaci\u00f3n de Calidad del TC. 4. Resultados Encuesta de Impacto Formativo del TC. 5. Resumen descriptivo d e casos cl\u00ednicos y de recomendaciones registradas en cada sesi\u00f3n del TC. Conclusiones : Creemos que los datos que obtendremos al evaluar los primeros 6 meses de funcionamiento del TC interregional de cuidados paliativos de Chile, mostrar\u00e1n que es posible i mplementar exitosamente un TC basado en videoconferencias simult\u00e1neas en nuestro pa\u00eds y que este tipo de herramienta de Telemedicina tiene gran potencialidad en el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n de profesionales de cuidados paliativos en Latinoam\u00e9rica. 84. Telem edicina como herramienta de educaci\u00f3n continua para profesionales de atenci\u00f3n primaria y secundaria que realizan atenciones de pacientes oncol\u00f3gicos en el programa de alivio del dolor y cuidados paliativos en la provincia de Concepci\u00f3n en el a\u00f1o 2017 L\u00f3pez Sobrev\u00eda, N., San Mart\u00edn Duran, K., y Bastian Plaza, F. Pa\u00eds: Chile Categor\u00eda: Educaci\u00f3n 180 Introducci\u00f3n : Seg\u00fan el modelo de atenci\u00f3n del Programa de Alivio del Dolor implementado en la provincia de Concepcion, los centros de atenci\u00f3n primaria y secundaria s on los encargados de realizar la atenci\u00f3n a pacientes oncol\u00f3gicos que se encuentran en Performance Status 3 a 4 sin contar con especialistas del \u00e1rea y con frecuente rotaci\u00f3n de los profesionales. Es fundamental crear instancias Educativas. Objetivos: Describir el programa de Telemedicina actualmente implementado en la Unidad de Cuidados Paliativos y Alivio del dolor oncol\u00f3gico (PAD CP) del Hospital Guillermo Grant Benavente (atenci\u00f3n terciaria) y que conecta a los diversos profesionales que integran nuestr a unidad con los profesionales que integran los equipos PAD CP de centros de atenci\u00f3n primaria y secundaria de nuestra provincia. Materiales y m\u00e9todos: Las jornadas de telemedicina se realizaron entre 3 de mayo de 2017 al 27 de septiembre de 2017. Los asi stentes comprendieron 4 hospitales tipo 3 y 4 (Coronel, Lota, Santa Juana, Florida), 16 Centros de Salud Familiar (Carlos Pinto, Juan Cartes, Lagunilla, Yobilo, Pedro de Valdivia, Tucapel, Santa Sabina, Leoneras, Pinares, O\u00b4Higgins, Victor Manuel Fernandez , Chiguayante, San Pedro, Boca Sur, San Pedro de la Costa, Lomas Coloradas); todos pertenecientes a la provincia de Concepci\u00f3n. Se establecieron 11 temas distribuidos mensualmente, replicados dos veces por semana, definidos por \u00e1reas, expuesto por diversos profesionales del equipo, a los cuales se acced\u00eda entre las 16:00 y las 17:00 hrs mediante videoconferencia que conectaba en tiempo real a nuestra unidad con centros de salud locales Resultados: Los temas expuestos fueron: Generalidades, directrices, flu jagramas y normas de derivaci\u00f3n de programa CP -AD (m\u00e9dico y enfermera encargados de unidad). An\u00e1lisis de caso cl\u00ednicos ficticio (psicologo - m\u00e9dico - enfermera - nutricionista - asistente social). Dolor Total (m\u00e9dico). Escalera de analgesia seg\u00fan OMS (Qu\u00edmic o Farmac\u00e9utico). Farmacovigilancia (Qu\u00edmico farmac\u00e9utico). Control de s\u00edntomas (m\u00e9dico). Apoyo nutricional del paciente oncol\u00f3gico (nutricionista). Apoyo psicol\u00f3gico para pacientes y familias (psicologo). Gesti\u00f3n Oxigenoterapia en domicilio y apoyo de asistente social (asistente social). Desiciones al final de la vida (psicologo). V\u00eda subcut\u00e1nea e hipodermoclisis (Enfermera). En todas las jornadas los equipos participaron ampliamente, asistiendo al menos dos profesionales por equipo, principalmente medico, enfermera y psic\u00f3logo de programas. De forma extra y seg\u00fan necesidades de los equipos se prestaba asesor\u00eda en cuanto al manejo de diversas situacion es de pacientes oncol\u00f3gicos. Conclusiones: Como estrategia de educaci\u00f3n continua, telemedicina a sido fundamental para el desarrollo de PAD CP a nivel local, asegurado el modelo de atenci\u00f3n con atenci\u00f3n de calidad. Por otro lado, se observa un gran inter\u00e9s por parte de los diversos profesionales integrantes de los equipos por mantenerse actualizado sobre el manejo cl\u00ednico de pacientes oncol\u00f3gico participando activamente. 85. A viv\u00eancia dos cuidados paliativos pelos profissionais de enfermagem Introdu\u00e7\u00e3o se como uma medida extremamente necess\u00e1ria, de promover a qualidade de vida, prevenir e aliviar o sofrimento de indiv\u00edduos e de seus familiares diante que leve em conta a totalidade das dimens\u00f5es humanas do paciente. Objetivos: Verificar como a equipe de enfermagem da Unidade de Cuidados Paliativos do Hospital de Apoio de Bras\u00edlia lida com a morte e o morrer e qu al a sua atua\u00e7\u00e3o frente aos pacientes sem possibilidades de tratamento modificador da doen\u00e7a. Materiais descritivo, explorat\u00f3rio por meio de entrevistas semi com dez profissionais de en fermagem da Unidade de Cuidados Paliativos do Hospital de Apoio de Bras\u00edlia no m\u00eas de novembro de 2015. O instrumento utilizado para a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas foi um roteiro que continha 5 itens de identifica\u00e7\u00e3o dos participantes da pesquisa 181 (idade, sex o, fun\u00e7\u00e3o, tempo de atua\u00e7\u00e3o em enfermagem e tempo de atua\u00e7\u00e3o em cuidados paliativos) e 5 quest\u00f5es abertas que abordavam temas como a concep\u00e7\u00e3o sobre a morte, os cuidados paliativos, o tipo de cuidados oferecidos aos pacientes da unidade, a capacita\u00e7\u00e3o dos profissionais e dificuldades eixo foi denomina do Concep\u00e7\u00e3o sobre Cuidados Paliativos e o terceiro como O Fazer de Enfermagem no Paliativo. un\u00e2nime, as profissionais relataram que encaram a morte de forma natural, como o fim da exist\u00eancia f\u00edsica e do resultado da evolu\u00e7\u00e3o de uma patolog ia. A equipe tem uma ideia clara e objetiva do que s\u00e3o os cuidados paliativos e da import\u00e2ncia de oferecer um cuidado integral ao paciente. O terceiro e \u00faltimo grande eixo apontado na pesquisa foi espirituais enfrentadas equipe de enfermagem. Conclus\u00f5es : portanto, emocionais apoio Oliveira, Granja, Pa\u00eds: Brasil Categor\u00eda: Enfermer\u00eda Introdu\u00e7\u00e3o cuidado paliativo em \u00e9 abordagem cujo enfoque principal \u00e9 a melhoria da qualidade de vida do paciente atrav\u00e9s do al\u00edvio por permanecer pr\u00f3ximo ao paciente, se torna crucial na presta\u00e7\u00e3o desses cuidados especializados. Objetivos: Este estudo tem como objetivo por meio de umarevis\u00e3o bibliogr\u00e1fica, a produ\u00e7\u00e3o a respeito do impacto do v\u00ednculo entre o Enfermeiro e o paciente oncol\u00f3gico em cuidado paliativo sobre o tratamento e as interfaces da rela\u00e7\u00e3o entre os mesmos. Materiais e m\u00e9todos : Pesquisa explorat\u00f3ria, em portugu\u00eas, espanhol e ingl\u00eas, publicados no per\u00edodo de 2007 bases de dados LILACS, MEDLINE, encontrados acordocomo estudo e estavam dispon\u00edveis gratuitamente. : Evidenciou -se que a enfermagem foi considerada refer\u00eancia dentro das unidades de cuidado paliativo em virtude da maior perman\u00eancia no servi\u00e7o e do seu papel no cuidado. A comunica\u00e7\u00e3o, seja verbal oun\u00e3o verbal, o olhar de v\u00ednculo atrav\u00e9s confian\u00e7a entre profissional, e fam\u00edlia. Os artigos destacaramainda a inser\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia no cuidado coma aproxima\u00e7\u00e3o da terminalidade. Ficoupercept\u00edvel que \u00e9 fundamental o atendimento necessidadesbiopsicosso culturais e espirituais e de ummelhorconhecimento sobre que se realizar uma assist\u00eancia e entre enfermeiro, o paciente e suafam\u00edlia, bem como da equipe de sa\u00fade no cuidado paliativo. Pode -se destacar tamb\u00e9m a necessidade de se estabelecer o v\u00ednculo e uma boa 182 comunica\u00e7\u00e3ocom o paciente e sua fam\u00edlia, uma vez que estes favorecem a participa\u00e7\u00e3o dos envolvidos no tratamento, melhorando sua efetividade. 87. La importancia de la enfermera en las visitas domiciliarias en personas con enfermedades avanzadas Urrutia Loor, L., Andrade, M. y Mora, S. Pa\u00eds: Ecuador Categor\u00eda: Enfermer\u00eda Introducci\u00f3n: La visita domiciliaria es la herramienta esencial de la entrega de cuidados paliativos en personas con enfermedades avanzadas. E aqu\u00ed el papel vital de la enfermer\u00eda, como es de ense\u00f1ar y educar tanto al paciente como a la familia para mejorar su calidad de vida antes de partir, Objetivos: Describir a los pacientes con enfermedades avanzadasque se encuentran en el programa de visita domiciliaria, realizado por el personal de enfermer\u00eda del servicio de dolor y cuidados paliativos del hospital oncol\u00f3gico SOLCA de Guayaquil. Materiales y m\u00e9tod os: Estudio descriptivo retrospectivo, la informaci\u00f3n fue obtenida de la base de datos de la visita domiciliaria y la historia cl\u00ednica de cada pacte de cuidados paliativos del hospital oncol\u00f3gico SOLCA de Guayaquil, durante 9 meses de enero a septiembre de l 2017, en este seguimiento participaron el personal de enfermeras de las visitas y pacientes con su cuidador primario, atendiendo todas las patolog\u00edas de c\u00e1ncer y signos y s\u00edntomas encontrados, la muestra es todo pacte visitado por 1ra vez teniendo en cue nta todos los grupos de edades. Resultados: De un total de 108 casos nuevos durante 9 meses,el grupo de edad que aventaj\u00f3 fue mayores de 65 a\u00f1os, con un promedio de 9 visitas por paciente, donde los principales hallazgos fueron el karnofsky del 40% en un total de 54 pactes, en un segundo lugar un Ik de 30% con 23 pactes, las sintomatolog\u00edas encontradas escaras, la mayor\u00eda de pactes cubrieron sus necesidades, familia res satisfechos y su partida fue en su domicilio pero una minor\u00eda fallecieron en una entidad de salud por la limitaci\u00f3n de tener un cuidador primario al 100% Conclusiones : Por medio de las visitas domiciliarias se puede entregar cuidados al paciente por m edio del familiar, el paciente no est\u00e1 desconectado de la entidad de salud, tambi\u00e9n permite describir a los pacientes sus necesidades y el cuidado que necesitan para una mejor aptitud en sus \u00faltimos d\u00edas. 88. Teoria da adapta\u00e7\u00e3o, modelo do processo dual de luto e o cuidado paliativo de enfermagem \u00e0 fam\u00edlia enlutada Araujo da Silva, V., de C\u00e1ssia Frederico Silva, R., Martins Trovo, M., M.J. Pa\u00eds: Enfermer\u00eda contexto dos paliativos, a fam\u00edlia tamb\u00e9m necessita de cuidados e suporte para amparar o seu ente querido no processo de morte e morrer, e permanecer emocionalmente saud\u00e1vel no processo de elabora\u00e7\u00e3o do luto. Nessa perspectiva, torna - se impres cind\u00edvel a ado\u00e7\u00e3o de referenciais te\u00f3ricos que o cuidado paliativo de enfermagem \u00e0 fam\u00edlia enlutada. Objetivos : Identificar as conceituais de Enfermagem que mais s paliativos. Refletir acerca dos construtos da Teoria da Adapta\u00e7\u00e3o de Callista Roy e sua intersec\u00e7\u00e3o com o Modelo do Processo Dual de Luto de Stroebe e Schut, evidenciando -os como potenciais referenciais enlutada. Materiais e m\u00e9todos te\u00f3rico -reflexivo realizado por meio de uma an\u00e1lise acerca das bases conceituais das Teorias de Enfermagem, para identificar as que sete Teorias de Enfermagem: Teoria Ambientalista de Florence Nightingale; Teoria do Cuidado Transpessoal de Jean Watson; Teoria do D\u00e9ficit do Autocuidado de Dorothea Orem; Teoria do Conforto de Katharine Kolcaba; Teoria do Tornar -se Humano de Rizzo Parse; Teoria das Necessidades Fundamentais de Teoria da Adapta\u00e7\u00e3o de Callista Roy. Identificou -se que a Teoria da Adapta\u00e7\u00e3o converge com o Modelo do Processo Dual de Luto, evidenciando o cont\u00ednuo, por\u00e9m oscilante, processo adapta\u00e7\u00e3o inerente \u00e0 querido. Resultados: A Teoria da Adapta\u00e7\u00e3o concebe a pessoa como \u00e9 um sistema adaptativo formado por: input - est\u00edmulos feedback - retroalimenta\u00e7\u00e3o, aos subsistemas regulador (respostas autom\u00e1ticas/inconscientes) e cognoscente (respostas conscientes/deliberadas). O Modelo do Processo Dual de Luto defende a ideia de que a pessoa enlutada oscila entre o enfrentamento orientado para a perda e o enfrentamento orientado para a restaura\u00e7\u00e3o. A oscila\u00e7\u00e3o constitui um processo de regula\u00e7\u00e3o emocional caracterizado pela altern\u00e2ncia entre a orienta\u00e7\u00e3o para a perda e a orienta\u00e7\u00e3o para a restaura\u00e7\u00e3o, onde o enlutado confronta e evita os diferentes estressores do luto; u m dos melhores indicadores da evolu\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia do luto. Conclus\u00f5es fam\u00edlia enlutada ambiente, estimulando respostas adaptativas e o enfrentamento orient ado para a restaura\u00e7\u00e3o. efeitos terap\u00eauticos desta intera\u00e7\u00e3o de est\u00edmulos que podem contribuir no processo de elabora\u00e7\u00e3o do luto e na integralidade relacional defendida por Roy. 89. Uso de metamizol por v\u00eda subcut\u00e1nea e n infusi\u00f3n continua a pacientes con enfermedad oncol\u00f3gica progresiva avanzada Mujica, I., y Uribe, L. Pa\u00eds: Per\u00fa Categor\u00eda: Enfermer\u00eda Introducci\u00f3n: En el servicio de Terapia de Dolor Y Cuidados Paliativos del Hospital ALBERTO SABOGAL SOLOGUREN ESSALUD, Lima Per\u00fa, venimos trabajando m\u00e1s de 10 a\u00f1os con pacientes con enfermedades avanzadas terminales siendo estos en su mayor\u00eda afectados de c\u00e1ncer somos u n equipo multidisciplinario que trabajamos para obtener la mejor calidad de vida de nuestros pacientes. Objetivo: Demostrar que existe una opci\u00f3n de administrar del metamizol por v\u00eda subcut\u00e1nea, para potencializar el opioide indicado y hacer m\u00e1s efectiva la analgesia de nuestros pacientes Materiales y M\u00e9todo: el material a utilizar un mismo tipo de dispositivo subcut\u00e1neo, el mismo tipo de bomba elastomedica, material est\u00e9ril para la preparaci\u00f3n e instalaci\u00f3n de la analg\u00e9sica Resultados: Haber logrado un est\u00e1ndar de administraci\u00f3n analg\u00e9sica sin que los pacientes presenten alteraciones d\u00e9rmicas por la administraci\u00f3n del metamizol por v\u00eda subcut\u00e1nea Conclusiones: Frente a la coyuntura presente de los pacientes que tienen la necesidad de recibir un adecuado manejo del dolor, se pudo concretar que el uso de metamizol con el cuidado debido, una buena instalaci\u00f3n de la v\u00eda subcut\u00e1nea y el tener como constante la infusi\u00f3n continua no produce alteraciones d\u00e9rmicas en los pacientes con enfermedades oncol\u00f3gicas prog resivas terminales. 90. Arteterapia como primeros auxilios espirituales al final de la vida San Martin, P., y Oyarzun, P. Pa\u00eds: Chile Categor\u00eda: Espiritualidad Introducci\u00f3n: La etapa final de la vida est\u00e1 marcada por la presencia de p\u00e9rdidas y sufrimiento tanto f\u00edsico, como mental y espiritual. Pudiendo a veces ser el sufrimiento espiritual el m\u00e1s perturbador y menos tolerado de ellos. El disponer de un acompa\u00f1amiento espiritual auxiliado por el Arteterapia, puede ayudar al enfermo a sumergirse en el mundo interno cumpliendo el rol de auxiliar espiritual Objetivos : 1.- Abordar s\u00edntomas espirituales que aquejan al enfermo en transici\u00f3n inminente a la muerte. 2.- Ofrecer el Arteterapia como elemento de apoyo a 184 manera de conectarse con el potencial creativo y sanador del enfermo al final de la vida. Materiales y m\u00e9todos: Descripci\u00f3n de acompa\u00f1amiento Psico-espiritual y arteterapeutico a 4 pacientes oncol\u00f3gicos terminales, hospitalizados con presencia de distintas necesidades espirituales y con criterios cl\u00edni cos de muerte pr\u00f3xima. - Recolecci\u00f3n de datos cl\u00ednicos y sociodemograficos extra\u00eddos de ficha cl\u00ednica. - An\u00e1lisis retrospectivo del registro cl\u00ednico de un total de 3 sesiones de acompa\u00f1amiento espiritual a cada enfermo. - An\u00e1lisis descriptivo de sesi\u00f3n \u00fani ca de Arteterapia a cada enfermo. Metodolog\u00eda: - Evaluaci\u00f3n psico -espiritual: identificaci\u00f3n de necesidades espirituales. - Acompa\u00f1amiento psico -espiritual y promoci\u00f3n de satisfacci\u00f3n de necesidades - Solicitud de co -terapia mediante arteterapia - Acompa\u00f1a miento en agon\u00eda. - Promedio de sobrevida posterior a intervenci\u00f3n 72 hrs Resultados: - El Arteterapia colaboro a que los pacientes abordaran aspectos esenciales sobre la problem\u00e1tica espiritual identificada por el psicoterapeuta. - Las percepciones y emo ciones que emerg\u00edan fueron traducidas en una forma art\u00edstica concreta, situados ante su propia creaci\u00f3n pod\u00edan verse reflejados metaf\u00f3ricamente en su obra, elaborando nuevos significados simb\u00f3licos susceptibles de ir al encuentro de sus necesidades espirit uales, contribuyendo a algunos a aliviar su experiencia personal de sufrimiento. -La huella tangible dejada por el artista -paciente sensibiliz\u00f3 particularmente a los familiares, quienes quedaron con las creaciones de sus seres queridos a modo de legado. - Se destaca el aspecto de autocuidado que ofrece el Arteterapia al Psicoterapeuta, colaborando en la confirmaci\u00f3n del estado espiritual del enfermo que asiste previo a su muerte inminente. Conclusiones : La atenci\u00f3n espiritual al final de la vida es un aspe cto muy relevante en la calidad de muerte. Pudiese estar mediando la presencia o no de sufrimiento. El Arteterapia propicia un puente entre el enfermo y sus necesidades espirituales. En base a lo realizado hasta ahora vemos la necesidad de realizar una eva luaci\u00f3n m\u00e1s rigurosa de los resultados obtenidos por los pacientes. 91. Asistencia espiritual y cuidados paliativos: Aportes a una realidad en desarrollo en Latinoam\u00e9rica Leiva Puelles, J.A., Frare, C.M., Maldonado, A., Leiva, O., Crispino, L., y P\u00e9rez Cruz, P. Pa\u00eds: Chile Categor\u00eda: Espiritualidad Introducci\u00f3n: La asistencia espiritual a pacientes en programas de cuidados paliativos est\u00e1 en desarrollo en Latinoam\u00e9rica. No existe una revisi\u00f3n de casos que permita caracterizar tipos de s\u00edntomas y necesida des espirituales en pacientes en cuidados paliativos . Tener informaci\u00f3n respecto a su caracterizaci\u00f3n es relevante para dise\u00f1ar la estructura de los equipos de asistencia espiritual en servicios de atenci\u00f3n cl\u00ednica. Objetivos: Describir de manera prospect iva las caracter\u00edsticas de los pacientes hospitalizados que requieren de asistencia espiritual, sus s\u00edntomas espirituales y el tipo de intervenci\u00f3n realizadas en un centro universitario de atenci\u00f3n en salud. Materiales y m\u00e9todos: Pacientes del Programa de Medicina Paliativa y Cuidados Continuos de la Red de Salud UC -Christus, hospitalizados con diagn\u00f3sticos oncol\u00f3gicos y no oncol\u00f3gicos, que fueron evaluados por el equipo de asistencia espiritual, compuesto por una religiosa y un asistente espiritual laico entre el 1 de julio y el 30 de septiembre del 2017. Se describen caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas, tipo de s\u00edntomas espirituales y el tipo de intervenci\u00f3n realizada, incluyendo acompa\u00f1amiento espiritual sistem\u00e1tico, asistencia religiosa sacramental y/o acompa\u00f1 amiento espiritual familiar. Finalmente se registra la informaci\u00f3n a modo de trabajo de campo estableciendo una base de datos para el posterior an\u00e1lisis. Se obtienen promedios y tablas de frecuencia para caracterizar las variables. Resultados: 176 pacient es fueron evaluados por cuidados paliativos , de los cuales 18(10,2%) pacientes fueron derivados, a solicitud del paciente o del equipo tratante, al personal de asistencia espiritual. El promedio (desviaci\u00f3n est\u00e1ndar (DS)) de edad fue de 56(12) a\u00f1os, con 11 (61%) mujeres y 15(83%) diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer. 15 (88%) de los pacientes reconoce tener alguna creencia. En relaci\u00f3n a los s\u00edntomas pesquisados 11(61%) 185 manifiesta angustia espiritual, 1(5%) desamor, 5(27%) dolor espiritual y 2(11%) falta de sentido de vida . Los pacientes que presentan angustia espiritual, son mayores que aquellos que no la presentan (edad promedio (DS) = 61(3) v/s 48(4), p=0.03)). Los pacientes que presentan dolor espiritual, son m\u00e1s j\u00f3venes que aquellos que no lo presentan (43(3) v/s 61(3) , p=0.002)). 5(27%) de los pacientes recibieron acompa\u00f1amiento espiritual sistem\u00e1tico y 13(72%) recibi\u00f3 asistencia religiosa. En cuanto a los pacientes que requirieron asistencia religiosa el 56% recibi\u00f3 alg\u00fan sacramento. Conclusiones: Pacientes con sufri miento espiritual manifiestan s\u00edntomas y necesidades que requieren diferentes tipos de atenci\u00f3n, siendo predominante la necesidad de asistencia religiosa. Algunos s\u00edntomas espirituales var\u00edan de acuerdo a la edad de los pacientes. Estos hallazgos prelimina res sugieren que el equipo de asistencia espiritual debiera tener disponibilidad prioritaria de asistencia religiosa. 92. Asociaci\u00f3n libre en enfermos que viven la muerte pr\u00f3xima Reyes, M.M., Oksenberg, A., Castillo, M., Lazcano, A., Parra Vivar, I., Espinoza, M., y Osorio, I. Pa\u00eds: Chile Categor\u00eda: Espiritualidad Introducci\u00f3n : El tema de la muerte ha sido de gran importancia en la vida de las personas, tratado en distintas ciencias y orientaciones te\u00f3ricas. Sin embargo, los estudios cient\u00edficos en la proximidad de la muerte son escasos. Teniendo la motivaci\u00f3n por dicho conocimiento y la posibilidad de acceder a una muestra se plantea un estudio. Objetivos: Con la hip\u00f3tesis que \"Se pueden identificar contenidos del enfermo pr\u00f3ximo a su muerte atribuible s a su reflexi\u00f3n\", se planteo este estudio que tiene el Objetivo de Conocer contenidos conscientes e inconscientes en el discurso del enfermo terminal pr\u00f3ximo a su propia muerte y su relaci\u00f3n con la literatura psicoanal\u00edtica Materiales y m\u00e9todos: Se reali z\u00f3 un estudio descriptivo, anal\u00edtico y de corte transversal, a trav\u00e9s de una metodolog\u00eda cualitativa de caso colectivo para analizar los contenidos transcritos observados en una sesi\u00f3n con la mayor asociaci\u00f3n libre del enfermo y atenci\u00f3n flotante del anali sta. En una muestra de 12 pacientes hospitalizados en cuidados paliativos. Los datos fueron grabados en audio, transcritos y se realiz\u00f3 el an\u00e1lisis estructural de contenido con asistencia del software Tams Analizer. Se resguardaron los principios \u00e9ticos a trav\u00e9s del consentimiento informado, revisado y aprobado por el Comit\u00e9 de Evaluaci\u00f3n \u00c9tico Cient\u00edfico del Servicio de Salud Metropolitano Sur Oriente. Resultados: Se identificaron contenidos que dan cuenta de un proceso din\u00e1mico y relacionado con el tiempo que trascurre la muerte; observado en el lenguaje, deseos y expresi\u00f3n corporal. Identificando contenidos como Compulsi\u00f3n a la repetici\u00f3n, Patr\u00f3n vincular que se estableci\u00f3 con la madre en la infancia, Trabajo de duelo anticipado, Deseo de morir, una Relac i\u00f3n con otros como la familia, las personas que lo atienden o ayudan espiritualmente, a una Preocupaci\u00f3n por s\u00ed mismo, y a una Relaci\u00f3n Intima e Interna con un Otro Espiritual, asociada a la Identificaci\u00f3n Primaria. El efecto de la entrevista ayud\u00f3 al cono cimiento y a orientar el apoyo. Existiendo concordancia con registros en la ficha cl\u00ednica, factible de ser analizados por la literatura psicoanal\u00edtica en la teor\u00eda relacional y pulsional. Conclusiones: Se observan contenidos sobre: marcadores interpersonal es agua -acom\u00f3deme -rezar, relaci\u00f3n con su creencia y proximidad a la pulsi\u00f3n de muerte, comprob\u00e1ndose la hip\u00f3tesis. Su conocimiento puede favorecer la atenci\u00f3n y cobertura. Existen limitaciones de la instituci\u00f3n que es de iglesia cat\u00f3lica. Sin embargo, este estudio puede ayudar en la atenci\u00f3n del paciente y para futuros estudios. 93. Avanzando de una asistencia principalmente religiosa a una espiritual para pacientes en cuidados paliativos Antu\u00f1a T., E., y Rodr\u00edguez N., A. Pa\u00eds: Chile Categor\u00eda: Espiritual idad Introducci\u00f3n: En enero de 2010 comenz\u00f3 a funcionar el Programa de Medicina Paliativa y Cuidados Continuos del Hospital de la Universidad Cat\u00f3lica de Chile en los tres 186 niveles de atenci\u00f3n: hospital, consulta ambulatoria y domicilio. La asistencia espir itual a pacientes y familias ha sido realizada de manera informal por los profesionales del equipo, siendo complementada solo en el hospital por agentes pastorales Objetivos: Identificar y categorizar las etapas para la implementaci\u00f3n de un programa de asistencia espiritual a pacientes y familias en un centro universitario cat\u00f3lico de cuidados paliativos . Materiales y m\u00e9todos: Estudio descriptivo. Se analiz\u00f3 retrospectivament e la etapa preliminar de la incorporaci\u00f3n de asistencia espiritual profesional en un programa de cuidados paliativos universitario, periodo comprendido entre abril y septiembre 2017. Se analizaron las reuniones realizadas entre los directores de la institu ci\u00f3n de salud, las de directores del programa de cuidados paliativos, y las del equipo de cuidados paliativos , para la evaluaci\u00f3n de las necesidades de apoyo en la asistencia espiritual. Resultados : Se determinaron 3 \u00e1reas prioritarias para la creaci\u00f3n de un programa cl\u00ednico de asistencia espiritual. Recursos humanos: creaci\u00f3n de un perfil y competencias de un coordinador y de agentes de acompa\u00f1amiento espiritual, creaci\u00f3n de un cargo institucional de coordinador de esta \u00e1rea y un programa de formaci\u00f3n continua. Integraci\u00f3n con equipo de cuidados paliativos : asistencia a reuniones cl\u00ednicas, participaci\u00f3n en visitas cl\u00ednicas hospitalarias y domiciliarias, y definici\u00f3n de distintos niveles de asistencia espiritual. Institucional: proporcionar apoyo financiero e infraestructura, creaci\u00f3n de protocolos de derivaci\u00f3n interna y participaci\u00f3n en reuniones interdisciplinarias en la red de salud. Adem\u00e1s, se presenta un proyecto de un Centro de Escucha para familiares y la creaci\u00f3n de un grupo profesional interdiscipl inario para el fomento y desarrollo de la espiritualidad y atenci\u00f3n humanizada en el pre y post grado de carreras de la salud. Conclusiones : Un trabajo planificado e integrado facilita la creaci\u00f3n de un programa de asistencia espiritual, independiente las caracter\u00edsticas de la instituci\u00f3n en el cual se encuentre el Servicio de cuidados paliativos . La evaluaci\u00f3n de este programa permitir\u00e1 considerar su posterior difusi\u00f3n como estrategia de desarrollo de la espiritualidad en instituciones de salud. 94. Cuida dos paliativos en zona rural Morales, R., Reyes, M.M., C\u00e9spedes, S., y Castro, J. Pa\u00eds: Chile Categor\u00eda: Espiritualidad Introducci\u00f3n: La experiencia de acompa\u00f1ar a personar enfermas y damnificadas por los incendios ocurridos en Navidad sexta regi\u00f3n de Chile en enero del a\u00f1o 2017, nos motivaron a continuar acompa\u00f1ando integralmente a las personas que sufren p\u00e9rdidas, duelos y enfermedade s con limitado apoyo de los centros de salud. Objetivos: Con la hip\u00f3tesis que \"es posible ayudar a los pacientes por morir en las zonas rurales\", se plantea el Objetivo de compartir una experiencia de cuidados paliativos en zona rural, por un Grupo de Espi ritualidad Materiales y m\u00e9todos: Estudio observacional descriptivo sobre la experiencia de cuatro voluntarios que forman el primer grupo de Espiritualidad, desde enero 2017. Previa capacitaci\u00f3n y formaci\u00f3n del grupo en coordinaci\u00f3n con la iglesia y servic io de salud. En las personas acompa\u00f1adas se ha observado sufrimientos prolongados, duelos no elaborados y desvalorizaci\u00f3n de s\u00ed mismo. En el proceso de acompa\u00f1amiento han disminuido el dolor espiritual, ps\u00edquico y f\u00edsico. Expresan espont\u00e1neamente sentimien tos como penas, culpas, gratitud y acogen con alegr\u00eda la oraci\u00f3n. En la contenci\u00f3n y educaci\u00f3n a la familia, valoran el apoyo \"ya no me siento solo, cuando viene nuevamente\", que el paciente espera la visita. Las experiencias vividas, valoraci\u00f3n de la comu nidad se comparten en las asesor\u00edas. Resultados: Durante nueve meses se han acompa\u00f1ado 16 pacientes en sus hogares, de los cuales dos han fallecidos, visit\u00e1ndose al menos dos veces al mes. En todos los casos se ha observado disminuci\u00f3n de s\u00edntomas y v\u00edncu los positivos con la familia, en situaciones de urgencia han llamado al voluntario. por ejemplo, para gestionar ambulancia. Tambi\u00e9n los vecinos y profesores de escuelas cercanas identifican al voluntario y le comunican la situaci\u00f3n de la persona acompa\u00f1ada . En las asesor\u00edas mensuales se han profundizados experiencias 187 con los pacientes y aspectos personales de los voluntarios con apoyo de psicoanalista y religioso. Conclusiones: Existen en las zonas rurales personas con sufrimientos prolongados a quienes se les puede ayudar con un m\u00ednimo de recursos, a trav\u00e9s de voluntarios locales capacitados y supervisados. Esta experiencia que mejora la cobertura de los cuidados paliativos , su valoraci\u00f3n en la comunidad No exenta de limitaciones puede ser un aporte en otra s zonas rurales. 95. Entre el amor y el espanto: Descubriendo la dimensi\u00f3n espiritual del sujeto en el final de la vida Otero, M., y Yazde Puleio, M. Pa\u00eds: Argentina Categor\u00eda: Espiritualidad Introducci\u00f3n: El art\u00edculo describe apreciaciones subjetivas de las autoras acerca del abordaje de la dimensi\u00f3n espiritual en una paciente adolescente. Recorrido del acompa\u00f1amiento y reflexiones finales sobre el impacto en el equipo de cuidados paliativos Pedi\u00e1tricos. Objetivos: Describir el abordaje de la dimensi\u00f3n espiritual en una paciente adolescente con una enfermedad oncol\u00f3gica sin posibilidad de tratamiento curativo. Confrontar los conceptos te\u00f3ricos aprendidos con la singularidad del caso. Materiales y m\u00e9todos: Presentaci\u00f3n del caso: adolescente de 15 a\u00f1os con diagn\u00f3stico de osteosarcoma metast\u00e1sico, como s\u00edntoma principal presentaba dolor mixto de intensidad severa. Requiri\u00f3 tratamiento analg\u00e9sico intervencionista. El centro del trabajo realizado por el equipo de cuidados paliativos fue la dimensi\u00f3n espiritual. \u00bfPuede un equipo de cuidados paliativos abordar la atenci\u00f3n de pacientes cuando el aspecto f\u00edsico no es central? Aunque extra\u00f1o y pr\u00e1cticamente infrecuente, s\u00ed. Resultados : Acompa\u00f1amos mecanismos de negaci\u00f3n familiar, que persist\u00edan frente a los mensajes del cuerpo sufriente. La paciente mostraba capacidad para expresar sus emociones. Era ambivalente en cuanto a su necesidad de informaci\u00f3n. Finalmente hizo la pregunta temida: \u00bfMe voy a morir? No hay textos ni expertos que den cuenta de c\u00f3mo responder a est e interrogante existencial, contamos con relatos de otras experiencias, en contextos irrepetibles. Una respuesta verdadera, habilit\u00f3 la aparici\u00f3n de sus necesidades espirituales. Este descubrimiento, es complejo, no hay protocolos. Hay un proceso creativo que se ensaya, con herramientas adquiridas, sobre un terreno desconocido. Preguntas que no se plantean para ser contestadas, sino para interrogar a quien las plantea. Una respuesta objetiva, ser\u00eda pretenciosa y deshumanizadora. La pregunta y el misterio, e l temor y la esperanza son ingredientes irrenunciables de la vida. Nos interesa su arte de plantearlas, para vivirlas con temor y respeto. Conclusiones: Descubrir y acompa\u00f1ar las necesidades espirituales en el final de la vida, es tarea de todos aquellos que integramos equipos de cuidados paliativos, se trata de un proceso complejo y enriquecedor, si nos permitimos transitarlo. 96. Evaluaci\u00f3n de dolor espiritual: Experiencia en la unidad de cuidados paliativos del complejo asistencial Dr. S\u00f3tero del R\u00edo Baeza, C., Meneses, C., Zavala, B., Gonzalez, M., Becerra, M.A., E Hidalgo, D. Pa\u00eds: Chile Categor\u00eda: Espiritualidad Introducci\u00f3n: La unidad de cuidados paliativos del Hospital S\u00f3tero del R\u00edo incorpor\u00f3 el abordaje espiritual mediante la aplicaci\u00f3n del \u00edtem \"dolor espiritual\" del instrumento ENESE. Seg\u00fan la evidencia disponible, 91% de las personas con c\u00e1ncer avanzado tiene necesidades espirituales, sin embargo, no hay evidencia que clarifique cu\u00e1ntas sufren de dolor espiritual y cu\u00e1l es la mejor forma de eva luar su presencia. Objetivos 1. Determinar la prevalencia de dolor espiritual en los pacientes que ingresan a la unidad de cuidados paliativos del CASR en segundo semestre del 2017. 2. Identificar las limitaciones y dificultades que el equipo presenta al e valuar este s\u00edntoma. Materiales y m\u00e9todos : Se presenta un estudio descriptivo para establecer la prevalencia de dolor espiritual de los pacientes al ingreso a la unidad. Para su ejecuci\u00f3n se utiliz\u00f3 el \u00edtem \"Dolor espiritual\" de la escala ENESE, us\u00e1ndose solo este \u00edtem por la alta carga asistencial y extensi\u00f3n del instrumento completo. La 188 evaluaci\u00f3n del s\u00edntoma se lleva a cabo durante los ingresos de pacientes de cada m\u00e9dico y enfermera y se reeval\u00faa a los 30 d\u00edas. Los criterios de inclusi\u00f3n son: que el paciente conozca su diagn\u00f3stico y pron\u00f3stico, y no est\u00e9 cursando alteraciones cognitivas. Para identificar las dificultades y limitaciones que present\u00f3 el equipo al evaluar el s\u00edntoma, se realizaron reuniones en que se discuti\u00f3 los problemas presentados y po sibles soluciones, registr\u00e1ndose \u00e9sto de manera cualitativa. Resultados: La literatura refiere la presencia de un 91% de pacientes que presentan necesidades espirituales, sin embargo, no hay literatura que consigne la presencia de dolor espiritual. La prev alencia encontrada en nuestro estudio corresponde a un porcentaje mayor al 50% de los pacientes que ingresan a la unidad. Las dificultades manifestadas por el equipo incluyen: la falta de expertiz en el manejo de la espiritualidad, la diferenciaci\u00f3n de los s\u00edntomas emocionales y an\u00edmicos, y la dificultad de introducir el tema dentro de una consulta habitualmente enfocada en el \u00e1mbito cl\u00ednico. Cabe destacar que un grupo significativo de pacientes no logr\u00f3 comprender la pregunta o no fue capaz de dar una resp uesta clara. Si bien no se determin\u00f3 como objetivo inicial, dentro de los datos recabados, se explor\u00f3 potenciales asociaciones entre dolor espiritual con algunos factores epidemiol\u00f3gicos y con la presencia de s\u00edntomas en la escala ESAS, sin embargo, no se encontr\u00f3 ninguna asociaci\u00f3n concluyente. Conclusiones : La prevalencia de dolor espiritual en los pacientes ingresados revela la necesidad de universalizar su evaluaci\u00f3n, as\u00ed como de explorar m\u00e1s ampliamente la espiritualidad, para as\u00ed mejorar el manejo de estos pacientes. Pese a la importancia de este \u00e1mbito en la calidad de vida de los pacientes, los equipos presentan escaso entrenamiento en su evaluaci\u00f3n lo que dificulta la implementaci\u00f3n. 97. Grupos espirituales en hogares sin acceso a cuidados paliativ os Molina, M.F., Reyes, M.M., Kast, E., Figari, P., y Parra, I. Pa\u00eds: Chile Categor\u00eda: Espiritualidad Introducci\u00f3n: Las limitaciones del acceso a cuidados paliativos para todos, particularmente en zonas rurales, motivaron la formaci\u00f3n de Grupos de espiritu alidad para acompa\u00f1ar a los enfermos, a vivir con dignidad su enfermedad en familia, dentro de su hogar. Objetivos: Con la hip\u00f3tesis que, \"es posible dar cuidados paliativos en forma eficiente y eficaz en lugares distantes de centros de salud\", se plantea como Objetivo: S ervicio de acompa\u00f1amiento espiritual, desde la co munidad, en cuidados paliativos , por medio de voluntarios locales capacitados. Materiales y m\u00e9todos : Estudio Observacional ecol\u00f3gico con m\u00e9todo descriptivo, se identifican grupos de 4 volunt arios locales, motivados a servir dignamente al enfermo, con responsabilidad y perseverancia. Voluntarios y pacientes, derivados de iglesias, centros de salud u otros de la localidad. Voluntarios capacitados en modelo de atenci\u00f3n integral y educativo. Visi tan al paciente y familia cada 15 d\u00edas, eval\u00faan s\u00edntomas, promueven encuentro familiar, autovalencia, motivan testamento de vida, ofrecen oraci\u00f3n y registros. Asesor\u00eda, evaluaci\u00f3n y seguimiento mensual por profesional al voluntario de cuidados paliativos . Requerimientos econ\u00f3micos: Lugar de reuni\u00f3n para capacitaci\u00f3n, locales. Costo Econ\u00f3mico en capacitaci\u00f3n, material para paciente y eventual locomoci\u00f3n, cuantificado en US$. Resultados: Desde la localidad se conformaron grupos de voluntarios y se tuvo acceso a pacientes necesitados de acompa\u00f1amiento, en cuidados paliativos. Cada grupo visit\u00f3, al menos dos veces en el mes a cada uno de los pacientes acompa\u00f1ados y a su familia. Retroalimen tacion: A trav\u00e9s de los registros vistos en la asesor\u00eda, reportes de los pacientes y familiares, iglesia local y centros de salud se ha visto que el v\u00ednculo con el voluntario ha sido acogida y valorado positivamente el apoyo por los enfermos y sus familiar es. Gastos: Un Grupo de 4 voluntarios, acompa\u00f1ando a 16 pacientes y sus familias gastan: Capacitaci\u00f3n US $35 por una vez. Costo mensual asesor\u00eda voluntarios US$ 4.5. Materiales por paciente por una vez US$2.8. Eventual costo locomoci\u00f3n por pacienteUS$3 men sual. Se estima que el costo mensual por paciente es de US$ 7,5. (Con 2 visitas mensuales asesoradas, USS 3.75 cada una.) 189 Conclusiones: Es posible dar cuidados paliativos en lugares sin acceso a los mismos en forma eficiente y eficaz, comprob\u00e1ndose la hip \u00f3tesis del estudio. Se puede acompa\u00f1ar a los enfermos a vivir dignamente su enfermedad, por voluntarios capacitados y supervisado con un costo econ\u00f3mico marginal. Reconociendo limitaciones, es una experiencia que puede servir para mejorar la cobertura de l os cuidados paliativos . 98. La influencia de la religi\u00f3n: el Evangelio y sus d\u00f3gmas en desencadenar el sentimiento de culpabilidad en los pacientes con enfermedad en etapa terminal Romera L. Montes, C., y Pereira Nunes, S. Pa\u00eds: Brasil Categor\u00eda: Espiritu alidad Introducci\u00f3n: Los dogmas religiosos, no son s\u00f3lo una buena o mala salud, requiere un an\u00e1lisis cuidadoso, depende de la sensaci\u00f3n de que el sujeto atribuye a su proceso de enfermedad, de religiosidad pueden da\u00f1ar o mejorar la progresi\u00f3n de la enferme dad. El paciente en fase terminal de la enfermedad puede pensar que es un castigo divino, c\u00f3mo pueden intentar encontrar una doctrina de Dios para su enfermedad. Objetivos: El objetivo de este estudio es proponer un debate acerca de la influencia de la rel igi\u00f3n y de sus dogmas en desencadenar el sentimiento de culpabilidad en los pacientes con enfermedad en etapa terminal y de este debate reflejan las estrategias de intervenciones que pueden aliviar este sentimiento. Materiales y m\u00e9todos : La metodolog\u00eda uti lizada en este estudio fue un estudio de la revisi\u00f3n de la literatura a trav\u00e9s de la b\u00fasqueda en la base de revistas nacionales e internacionales, publicados en las revistas cient\u00edficas, tesis, disertaciones disponibles en fuentes electr\u00f3nicas y libros. Un a revisi\u00f3n de la literatura que se utilizan para el an\u00e1lisis y la descripci\u00f3n de un cuerpo de conocimientos en la b\u00fasqueda de respuestas a preguntas concretas era el tipo de narrativa, es decir, la selecci\u00f3n de los estudios y la interpretaci\u00f3n de la inform aci\u00f3n ha estado sujeta a la subjetividad de los autores y toda la reflexi\u00f3n y el an\u00e1lisis del estudio, se basaron en el marco de la teor\u00eda psicoanal\u00edtica. Resultados: A partir de la revisi\u00f3n de la literatura sobre la base de psicoan\u00e1lisis freudiano en dog mas religiosos y la culpa, la idea de la religi\u00f3n, el concepto de la muerte en el contexto occidental, en las primeras etapas del proceso de la muerte, sobre los conceptos de cuidados paliativos, y tras el an\u00e1lisis de las referencias citadas, se ha observa do que existe una alta relevancia de religiosidad y de espiritualidad para los pacientes en general y especialmente a aquellos que se encuentran en la fase terminal de la enfermedad. Sin embargo, en algunas fases del proceso de muerte, tales como: negociac i\u00f3n y depresi\u00f3n, hay una reflexi\u00f3n sobre la vida hasta ese momento, y la culpa por haber herido alg\u00fan dogma religioso o por no haber sido dedicada a la necesaria para la filosof\u00eda religiosa puede ocurrir en algunos pacientes con un superyo exigente. Concl usiones: Proporcionar un espacio para la escucha y la acogida de manera que el paciente pueda expresar sus sentimientos, resignificar su relaci\u00f3n con la religi\u00f3n y sus dogmas en esta etapa de finalizaci\u00f3n, puede proporcionar un consuelo a su dolor y confli ctos espiritual y emocional, el psic\u00f3logo es necesaria, junto con los l\u00edderes religiosos ser\u00eda importante para el cuidado del paciente integrado. 99. Un grito en el silencio. Cuidando al cuidador de pacientes con enfermedades avanzadas y terminales sufrie ndo dolor emocional y espiritual. Un manejo interdisciplinario Guzm\u00e1n, D., Vidal, M., y Delgado Guay, M.O. Pa\u00eds: EEUU Categor\u00eda: Espiritualidad Introducci\u00f3n: En Latino Am\u00e9rica la gran mayor\u00eda de apoyo que los pacientes con enfermedades avanzadas y terminales reciben es dado directamente por la familia/cuidadores. Estos cuidadores sufren tambi\u00e9n en muchos aspectos al lado del enfermo. Es fundamental que todos l os profesionales de salud estemos preparados para identificar y tratar apropiadamente estas necesidades que los cuidadores pueden presentar. Objetivos: Esta tem\u00e1tica est\u00e1 dirigida a profesionales de la salud, psic\u00f3logos, psiquiatras, capellanes y familiare s 190 involucrados en el cuidado y atenci\u00f3n de personas con enfermedad avanzada y sus cuidadores. Materiales y m\u00e9todos : Los cuidadores de pacientes que viven con una enfermedad avanzada o terminal, muchas veces desarrollan problemas f\u00edsicos, sociales, emociona les, y espirituales. Lamentablemente las familias y/o cuidadores reciben poca preparaci\u00f3n, apoyo o informaci\u00f3n para lidiar con las demandas que trae consigo el ser un cuidador. En enfermedades avanzadas o terminales, los cuidadores frecuentemente experimen tan, igual o mayor, sufrimiento emocional y/o espiritual, ansiedad y depresi\u00f3n que los pacientes, a pesar de esto muy pocos de ellos buscan ayuda. La presencia de dolor espiritual en cuidadores es significativa y est\u00e1 asociada a un deterioro en los s\u00edntoma s f\u00edsicos y emocionales y una peor calidad de vida. El sufrimiento de los cuidadores muchas veces pasa desapercibido, es malinterpretado o no se reconoce el da\u00f1o que causa en la vida de los cuidadores. Numerosos estudios han demostrado la importancia de pr estar cercana atenci\u00f3n a las necesidades de los cuidadores de pacientes con enfermedades avanzadas y terminales, pues en su mayor\u00eda estos pueden estar en riesgo de padecer secuelas biopsicosociales las cuales pueden afectar su integridad f\u00edsica, emocional, psicol\u00f3gica y espiritual. Es una necesidad inminente atender a estas necesidades con el fin de que los cuidadores puedan mantener su propia salud emocional y espiritual, ayud\u00e1ndoles a lograr una mejor calidad de vida y a la misma vez mejorando el cuidado al paciente con enfermedad avanzada y terminal. Conclusiones: El sufrimiento f\u00edsico, emocional, y espiritual que expresan los cuidadores de pacientes con enfermedades avanzadas y terminales es significativamente frecuente y severo. Intervenciones apropiadas de parte del equipo interdisciplinario de cuidado paliativo deber de establecerse para cubrir estas necesidades y ayudar a mejorar la calidad de vida de los cuidadores de estos pacientes. M\u00e1s investigaci\u00f3n es necesaria en este contexto. 100. A import\u00e2ncia da percep\u00e7\u00e3o do paciente em sua integralidade nos cuidados paliativos e da atua\u00e7\u00e3o de uma equipe multiprofissional Monti Braga, Souza, Corradi, M.I. doente e prop\u00f5e a transforma\u00e7\u00e3o do tratamen to em uma forma de cuidado. O ser humano \u00e9 \u00fanico e formado por 4 dimens\u00f5es que devem ser abordadas neste cen\u00e1rio. Para em complementa\u00e7\u00e3o permita uma ampla abordagem do s er humano e como consequ\u00eancia um bom cuidado. Objetivos: Avaliar a import\u00e2ncia da forma\u00e7\u00e3o de uma equipe multiprofissional para a abordagem integral e individual do paciente no cuidado paliativo. Compreender a import\u00e2ncia das diferentes \u00e1reas da sa\u00fade em u ma equipe e discutir a necessidade de conhecimento pr\u00e9vio sobre os cuidados paliativos, abordando a integralidade do paciente e o trabalho em equipe. Materiais e m\u00e9todos : Foi utilizada a base de dados obtida pela pesquisa \"Humaniza\u00e7\u00e3o e cuidados em sa\u00fade\". Trata-se de um estudo do transversal de car\u00e1ter explorat\u00f3rio, de abordagem quanti e qualitativa que objetiva humaniza\u00e7\u00e3o e os cuidados paliativos no \u00e2mbito hospitalar, em dos depoimentos coletados de profissionais de sa\u00fade, de diferentes \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o, integrantes das multiprofissionais da literatura e artigos cient\u00edficos relativos a tem\u00e1tica. Resultados: O que se percebe hoje \u00e9 que o sistema de sa\u00fade ainda n\u00e3o se encontra efetivo ne ste devia dos p r\u00f3prios pacientes. Apesar disso \u00e9 vis\u00edvel o quanto se considera importante a 191 presen\u00e7a da equipe multiprofissional para a individualiza\u00e7\u00e3o e cuidado integral dentro dos cuidados paliativos, assim como da amplifica\u00e7\u00e3o do cuidado numa abordagem, da a import\u00e2ncia da forma\u00e7\u00e3o de uma equipe multiprofissional que saiba cuidar do paciente em cuidados paliativos explorando todas suas necessidades. Para que isso Comunicaci\u00f3n Aumentativa -Alternativa (CAA) como herramienta para expresar voluntades anticipadas en paciente con esclerosis lateral amiotr\u00f3fica (ELA) avanzada: Experiencia a prop\u00f3sito de un caso cl\u00ednico Garc\u00eda P\u00e9rez, A., Rebollo, A., y Silva, M. Pa\u00eds: Uruguay Categor\u00eda: \u00c9tica Introducci\u00f3n : La ELA es una enfermedad neurodegenerativa de mal pron\u00f3stico vital, que impacta de manera dram\u00e1tica en la calidad de vida del paciente y su familia. El abordaje integral y la comunicaci\u00f3n son prioritarios en el proceso de toma de decisiones al final de la vida. La dificultad comunicacional propia de la EL A avanzada impone la utilizaci\u00f3n de sistemas de CAA. Objetivos: Compartir la experiencia de trabajo en equipo multi e interdisciplinario, en el abordaje de un paciente con ELA avanzada, quien solicit\u00f3 expresar sus voluntades anticipadas. Ante su compromiso muscular y del habla usamos para comunicarnos un instrumento s encillo de CAA (comunicador visual), con el fin de respetar su autonom\u00eda. Materiales y m\u00e9todos: Descripci\u00f3n de caso cl\u00ednico, con aplicaci\u00f3n de una entrevista estructurada (inspirada en el Documento de Voluntad anticipada, ley 18.473), dirigida a documenta r la voluntad del paciente respecto a la toma de decisiones frente a complicaciones predecibles, fundamentalmente respiratorias. Mediante un tablero de acr\u00edlico, sistema de baja tecnolog\u00eda de CAA y a trav\u00e9s de movimientos oculares el paciente expres\u00f3 su po sici\u00f3n. El interlocutor fue el cuidador principal. Los integrantes del equipo sanitario avalamos en la historia cl\u00ednica su postura. Nos aseguramos que el paciente -familiar entendieran con detalle cada pregunta. Previamente se valor\u00f3 con estudio neuropsicol \u00f3gico que determin\u00f3 su completa aptitud mental para la formulaci\u00f3n de sus voluntades anticipadas. Resultados: El paciente se expres\u00f3, aspecto que era muy valioso para \u00e9l y su familia, en tanto le permit\u00eda tener el control de sus convicciones, y dignificar el proceso final de su vida. \u00c9l contaba con la informaci\u00f3n adecuada, era consciente de su mal pron\u00f3stico vital a corto plazo, y no contaba con trastornos del humor que afectaran sus decisiones. El compromiso respiratorio exig\u00eda que r\u00e1pidamente asumiera pos ici\u00f3n con respecto a los planteos m\u00e9dicos. En este espacio, manifest\u00f3 que no quer\u00eda acceder a m\u00e9todos invasivos y no invasivos para mantener la respiraci\u00f3n, no acept\u00f3 traslados hospitalarios, accedi\u00f3 a la sedaci\u00f3n paliativa si estaba indicada por el m\u00e9dico paliativista tratante, y solicit\u00f3 fallecer en domicilio. En el domicilio del paciente se dej\u00f3 una constancia del formulario y otra copia en la historia cl\u00ednica del Servicio de Medicina Paliativa. Conclusiones: En el proceso de planificaci\u00f3n y toma de decisiones en pacientes con ELA avanzada, disponemos de sistemas accesibles de CAA, para conocer y documentar sus voluntades. La valoraci\u00f3n interdisciplinaria, y el manejo precoz de sistemas alternativos de comunicaci\u00f3n optimizaron nuestro abordaje. Creemos qu e compartir estas experiencias nos dejan ense\u00f1anzas para el manejo de casos similares. 102. Conocimiento de los conceptos \"voluntad anticipada\" y \"cuidados paliativos\" entre los familiares de los pacientes ingresados a una unidad de cuidados intensivos Hern\u00e1ndez Guevara, E. Pa\u00eds: M\u00e9xico Categor\u00eda: \u00c9tica Introducci\u00f3n: Es complicado tomar decisiones conjuntas en cuidados intensivos (UCI) cuando los involucrados no est\u00e1n familiarizados con los objetivos de la medicina paliativa y su derecho a hacer valer sus deseos. Es responsabilidad del equipo m\u00e9dico explicar las 192 alternativas al final de la vida a los familiares y saber de que informaci\u00f3n parten los familiares responsables Objetivos: Identificar si los familiares de los pacientes ingresados en una Unidad de Cuidados Intensivos conocen los conceptos \" voluntad anticipada \", \"cuidados paliativos \", \"reanimaci\u00f3n cardiopulmonar \" y sus deseos en caso de que el paciente se volviera irrecuperable. Materiales y m\u00e9todos : Estudio observacional, descriptivo, transversal. E ntrevista a 50 familiares de pacientes ingresados en UCI entre abril y octubre de 2016. Se utiliz\u00f3 un cuestionario en el que se recab\u00f3 informaci\u00f3n demogr\u00e1fica; edad, sexo y escolaridad del paciente y del entrevistado; indicadores cl\u00ednicos del paciente APAC HE II, SAPS II y nivel de dependencia de Barthel y preguntas con respuestas dicot\u00f3micas acerca de si conoc\u00edan los conceptos \" voluntad anticipada\", \"cuidados paliativos\" y \"reanimaci\u00f3n cardiopulmonar \" y sus deseos en caso de que el paciente fuera irrecupera ble. Se utilizaron medidas de tendencia central y dispersi\u00f3n y para relacionar las variables, T de Student, Fisher y raz\u00f3n de momios. El an\u00e1lisis estad\u00edstico fue realizado utilizando el paquete SPSS vs 16.0 para Windows. Resultados: Entre el 1 de octubre d e 2013 y el 31 de enero de 2014 se consigui\u00f3 entrevistar a una poblaci\u00f3n de 50 familiares de pacientes internados en la UCI, de los cuales el 50% correspondieron al cuidador primario. La relaci\u00f3n de parentesco de mayor frecuencia fue en aquellos de 1er gra do de consanguinidad. Los participantes refirieron conocer el t\u00e9rmino de \"cuidados paliativos\" en un 30% y expres\u00f3 desearlo para su familiar en un 28%. Para el concepto \"voluntad anticipada\" el 28% lo conocieron, y lo desearon a sus familiares en un 20%. L a definici\u00f3n de reanimaci\u00f3n cardio -pulmonar era del conocimiento de los familiares en el 62%) y aquellos que deseaban que el paciente recibiese Ventilaci\u00f3n Mec\u00e1nica constituyeron el 76%. Conclusiones: Existe un conocimiento reducido de los conceptos \"cuida dos paliativos\" y \"voluntad anticipada\" ente los familiares de los pacientes que ingresan a la UCI, lo cual complica la toma de decisiones en momentos cr\u00edticos. Es importante mejorar la comunicaci\u00f3n entre los equipos de salud y los familiares para explicar las opciones al final de la vida que son poco conocidas por la poblaci\u00f3n general. 103. \u00bfCu\u00e1nto sufrimiento es necesario? Morales Calder\u00f3n, M.J. Pa\u00eds: Costa Rica Categor\u00eda: \u00c9tica Introducci\u00f3n: Manejar la muerte, ha sido pol\u00e9mico, la \u00e9tica ayuda a tomar decisiones. La divulgaci\u00f3n de estos conceptos es fundamental para la aceptaci\u00f3n de un procedimiento como la sedaci\u00f3n paliativa. En enfermedades cr\u00f3nicas no es sencillo tipificar o definir sufrimi ento, m\u00e1xime en una sociedad que no valida el sufrimiento del paciente severamente enfermo, por ser frecuente se confunde con normal. Objetivos : 1. Definir sufrimiento como s\u00edntoma refractario en el proceso de enfermedad. 2. Evidenciar la necesidad de una sedaci\u00f3n terminal. 3. Identificar fortalezas y debilidades de la familia. 4. Identificar jerarqu\u00eda en la toma de decisiones Materiales y m\u00e9todos: Para mayor objetividad se utilizaron varias escalas: Barthel para dependencia, FAST para demencia, Ramsay par a sedaci\u00f3n y DOLOPLUS. Caso cl\u00ednico de mujer de 102 a\u00f1os, de San Jos\u00e9 -Costa Rica, valorada en escenario domiciliar, con antecedentes de enfermedades cr\u00f3nicas y polifarmacia. Alerta, no duerme, no tiene contacto con el medio, con respuesta al dolor, rigidez , dependiente en todas las actividades b\u00e1sicas de la vida diaria, con osteomielitis maxilar, alimentada por gastrostom\u00eda percut\u00e1nea y respira por traqueotom\u00eda ameritando aspiraci\u00f3n de 8 a 15 veces al d\u00eda, amputada de la pierna derecha y con p\u00e9rdida de la a natom\u00eda en sus articulaciones. Resultados: La familia cuestionaba la vida y la muerte de la paciente. La intervenci\u00f3n paliativa identific\u00f3 que no hab\u00eda reconocimiento del dolor de la paciente y que la responsabilidad operativa residia en los cuidadores, generando resistencia a cambios en objetivos y medicaci\u00f3n. Se colegiaron las acciones a seguir con otros profesionales en medicina y psicolog\u00eda. A su vez se plante\u00f3 la necesidad de definir dolor y sufrimiento como s\u00edntoma refractario, con la dificultad que esto implic\u00f3. Este caso plantea la condici\u00f3n de una paciente con un 193 severo encarnizamiento terap\u00e9utico, ya que llevaba varios a\u00f1os de estar muriendo, pero esta muerte no se hab\u00eda cuidado y en un intento para atender la vida en la muerte, se irrespeto inclu so su derecho de fallecer, no obstante, el planteamiento de una sedaci\u00f3n llev\u00f3 a variantes que a\u00fan la medicina y la \u00e9tica no han logrado definir Conclusiones : Los profesionales en medicina paliativa estamos capacitados para el manejo de s\u00edntomas refractar ios, pero existen dificultades para validar sufrimiento. Se hace necesario perder el miedo a morir, como se respeta la vida, se debe respetar la muerte en vida. Familiares y m\u00e9dicos debemos ver la enfermedad desde la perspectiva del enfermo y no de nuestro bagaje cultural, social o religioso. 104. Cuestiones \u00e9ticas sobre la inclusi\u00f3n de personas en cuidados paliativos como sujeto de investigaci\u00f3n cient\u00edfica Far\u00edas, G., Dran, G., y Bertolino, M. Pa\u00eds: Argentina Categor\u00eda: \u00c9tica Introducci\u00f3n: Las caracter\u00edsticas particulares de las personas en cuidados paliativos pueden constituir un obst\u00e1culo a la hora de incorporarlos a estudios de investigaci\u00f3n, y determinar su insuficiente inclusi\u00f3n en los mismos. La actividad de investigaci\u00f3n en la Unidad de Cuidados Paliativos (UCP) del Hospital Torn\u00fa a menudo nos enfrent\u00f3 con cuestiones bio\u00e9ticas que nos llevaron a reflexionar sobre c\u00f3mo y cu\u00e1ndo proponer la participaci\u00f3n de estos pacientes en estudios. Objetivos: Se\u00f1alar y reflexionar sobre los princip ales obst\u00e1culos que se presentaron al desarrollar investigaciones que involucran a pacientes en cuidados paliativos , en particular relacionados a la toma de consentimiento informado (CI). Enfoque : Se enumeran algunas de las caracter\u00edsticas particulares de las personas en cuidados paliativos , y c\u00f3mo ellas pueden constituir barreras para incluirlas en estudios de investigaci\u00f3n. Se sugieren algunas herramientas facilitadoras. Resultados: Las caracter\u00edsticas \u00fanicas de las personas en cuidados paliativos puede n ser un obst\u00e1culo para ser consideradas sujetos de investigaci\u00f3n. 1. Suelen presentar m\u00faltiples s\u00edntomas y requieren consultas prolongadas y profundas. 2. Para brindar la informaci\u00f3n correcta y completa, se requiere un CI de gran extensi\u00f3n. Su comprensi\u00f3n puede verse afectada por la capacidad efectiva del paciente/cuidadores en esta etapa o generar un cansancio importante. 3. La comunicaci\u00f3n toca a menudo temas sensibles y dif\u00edciles. La informaci\u00f3n contenida en el CI puede incluir datos que no respeten las prefer encias o la conveniencia sobre dar a conocer el diagn\u00f3stico o pron\u00f3stico. 4. En la primera entrevista, donde es preciso crear un v\u00ednculo de confianza con el profesional, proponer la participaci\u00f3n en un estudio puede generar una disonancia entre el papel del proveedor de atenci\u00f3n y el del investigador. 5. La inclusi\u00f3n de CI suele prov ocar desconfianza acerca de los beneficios de las intervenciones. El pedido de firma puede interpretarse m\u00e1s en el sentido de \"desligar responsabilidad\" que de \"protecci\u00f3n\". Conclusiones : Al analizar desde la Bio\u00e9tica un estudio con sujetos en cuidados pal iativos sugerimos considerar: La longitud limitada del CI, la relevancia y alcance de la informaci\u00f3n requerida, la pertinencia de incluir expresiones como \"c\u00e1ncer\" y \"final de la vida\". La conveniencia de comenzar estudios en la primera consulta. Que el e quipo de investigaci\u00f3n sea interdisciplinario y preferiblemente capacitado en cuidados paliativos . Realizar un balance singular y din\u00e1mico sobre el riesgo/beneficio. 105. Cuidados paliativos: Percep\u00e7\u00e3o dos m\u00e9dicos em Souza, : A alimenta\u00e7\u00e3o pode na evolu\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel do paciente em cuidados paliativos permitindo preservar a sua qualidade de vida. Por\u00e9m, os indesej\u00e1veis das t\u00e9cnicas nutricionais, em especial podem ser fonte de degrada\u00e7\u00e3o da quali dade de vida. Em contrapartida, sua aus\u00eancia pode ser interpretada como abandono, j\u00e1 que o alimento carrega uma forte conota\u00e7\u00e3o de fonte de vida. m\u00e9dicos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 prescri\u00e7\u00e3o de alimenta\u00e7\u00e3o artificial para pacientes e m cuidados paliativos. Especificamente, analisar valores e opini\u00f5es a respeito da alimenta\u00e7\u00e3o artificial, das nutricionais utilizados nas institui\u00e7\u00f5es e, suas percep\u00e7\u00f5es aos significados multipr ofissional, paciente e seus familiares. Materiais e m\u00e9todos Trata-se de uma pesquisa documental, explorat\u00f3ria, de abordagem qualitativa que objetiva analisar a percep\u00e7\u00e3o de m\u00e9dicos sobre a prescri\u00e7\u00e3o de alimenta\u00e7\u00e3o artificial para pacientes em cuidados pa liativos a partir da utiliza\u00e7\u00e3o do banco de dados obtidos pela pesquisa \"Humaniza\u00e7\u00e3o e cuidados em sa\u00fade\". As entrevistas foram realizadas durante o per\u00edodo de 2016 a 2017, em hospitais da cidade de Curitiba/Brasil. Analisou -se o universo das entrevistas e para a sele\u00e7\u00e3o utilizou -se como crit\u00e9rio de inclus\u00e3o a dos entrevistados, n\u00e3o havendo crit\u00e9rios de exclus\u00e3o por se tratar de banco de dados. Desta forma, obteve -se um total de seis de entrevistas. O conte\u00fado foi ent\u00e3o analisado de sob a perspectiva biol\u00f3g ica\"; artificial sob do forte teor cultural que a alimenta\u00e7\u00e3o carrega, de que esta seria uma necessidade b\u00e1sica e como tal deve ser mantida at\u00e9 o fim da vida. Observou -se que os m\u00e9dicos se preocupam em respeitar a autonomia do paciente, em promover a dignidade deste, evitando sofrimento prolongado em decorr\u00eancia da alimenta\u00e7\u00e3o artificial. Quanto \u00e0 perspectiva biol\u00f3gica, notou -se relatos em defesa da n\u00e3o indica\u00e7\u00e3o da c fisiopatologia. Al\u00e9m disso, percebeu -se a necessidade dos m\u00e9dicos de utilizar protocolos para a prescri\u00e7\u00e3o da alimenta\u00e7\u00e3o artificial com base no quadro dos pacientes. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 perspectiva cultural, os m\u00e9dicos percebem a complexidade desta e a consideram importante para discutir suas condutas com os envolvidos. Conclus\u00f5es : Os a especializa\u00e7\u00e3o em paliativos, n\u00e3o observam que a alimenta\u00e7 \u00e3o est\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o de doen\u00e7a incur\u00e1vel avan\u00e7ada e em que o uso desta muitas vezes n\u00e3o \u00e9 indicado, \u00e9 fonte de bastante discuss\u00e3o com a equipe multidisciplinar e familiares. 106. Limitaci\u00f3n del esfuerzo terap\u00e9u tico en cuidados paliativos Templos Esteban, L.A., Rangel Dom\u00ednguez, N.E., y Covarrubias G\u00f3mez, A. Pa\u00eds: M\u00e9xico Categor\u00eda: \u00c9tica Introducci\u00f3n: La limitaci\u00f3n del esfuerzo terap\u00e9utico (LET) consiste en no aplicar medidas extraordinarias o desproporcionadas p ara la finalidad terap\u00e9utica que se plantea en un paciente con mal pron\u00f3stico vital y/o mala calidad de vida. Existen dos tipos: no iniciar determinadas medidas o retirarlas una vez que est\u00e1n instauradas. Realizamos una propuesta \u00fatil en cuidados paliativo s. Objetivos: cuidados paliativos no siempre se refiere a limitar el esfuerzo terap\u00e9utico. Esta compleja fase puede precisar una estratificaci\u00f3n de las medidas. Finalmente, el prestador del equipo de salud deber\u00e1de instaurar las medidas y toma de decisiones que sean precisas para el paciente y familia al final de la vida. Material y m\u00e9todos : La limitaci\u00f3n del esfuerzo terap\u00e9utico (LET) consiste en no aplicar medidas extraordinarias o desproporcionadas para la finalidad terap\u00e9utica que se plantea en un paciente con mal pron\u00f3stico vital y/o mala calidad de vida. Existen dos tipos: no iniciar determinadas medidas o retirarlas una vez que est\u00e1n instauradas. Una decisi\u00f3n de LET debe 195 estar fundamentada en criterios rigurosos, por lo que realizamos la siguiente propuesta. Primero se tienen que conocer qu\u00e9 tipo de cuidado paliativo puede recibir el paciente y los beneficios de ingresar a este tipo de Atenci\u00f3n: Temprana, de Soporte, \u00daltimos d\u00edas y de Agon\u00eda. Se debe procurar la Autonom\u00eda del paciente y los principios b\u00e1sicos de la Bio\u00e9tica: Justicia, Beneficencia y no Maleficencia durante todo el trascurso de la enfermedad, as\u00ed como el pron\u00f3stico y la calidad de vida que tendr\u00e1 el paciente con cada medida o tratamiento instaurado Resultados : El establecer de esta manera la atenci\u00f3n dentro de nuestra D ivisi\u00f3n nos ha permitido realizar de mejor manera el trabajo institucional y menor llamado extraordinario a los Comit\u00e9s de Bio\u00e9tica Hospitalario. Cabe mencionar que se procura en todo momento la transdisciplina en la toma de medidas terap\u00e9uticas y paliativ as. Conclusiones : Cuidados paliativos no es igual a limitaci\u00f3n del esfuerzo terap\u00e9utico. Se deben proporcionar los medios para que el paciente tenga una adecuada calidad de vida o en su defecto una adecuada calidad de muerte, con un buen control sintom\u00e1tic o, valorando aspectos sociales, psicol\u00f3gicos y espirituales procurando los medios ordinarios, \u00fatiles y proporcionales. 107. Objeci\u00f3n de la conciencia ante los cuidados paliativos Gonzalez Gallardo, M.G. Pa\u00eds: M\u00e9xico Categor\u00eda: \u00c9tica Introducci\u00f3n: La objec i\u00f3n de conciencia ante los cuidados paliativos en el personal de salud, qui\u00e9n es responsable de cada una de sus acciones u omisiones. Y a quienes en la realizaci\u00f3n de su labor ante el paciente al final de la vida, pueden surgirle conflictos de conciencia cuando una obligaci\u00f3n jur\u00eddica le imponga un comportamiento que no sea acorde con sus convicciones morales. Objetivo : Conocer el significado y la trascendencia que tiene la objeci\u00f3n de conciencia en el personal de salud ante la realidad hospitalariacuando s e enfrenta a la atenci\u00f3n de los pacientes que requieren cuidados paliativos o se encuentran al final de la vida. Materiales y m\u00e9todos: Se realiz\u00f3 una b\u00fasqueda exhaustiva de la bibliograf\u00eda cient\u00edfica indexada, a fin de establecer un marco te\u00f3rico sustentab le.Se efectuaron entrevistas a profundidad con el personal que labora en un hospital p\u00fablico y que atiende pacientes que requieren cuidados paliativos.El m\u00e9todo empleado en esta investigaci\u00f3n de corte cualitativo fue el exploratorio en virtud de que la bib liograf\u00eda es escasa en relaci\u00f3n a cuidados paliativos a\u00fan cuanto tenemos suficiente investigaci\u00f3n en objeci\u00f3n de conciencia, pero rudimentarias (fue una investigaci\u00f3n longitudinal correspondiente a un periodo de dos meses. Resultados : Lo escrito sobre obje ci\u00f3n de conciencia relacionado al campo de la salud, no es amplia en lo que se refiere al paciente al final de la vida.La objeci\u00f3n de conciencia respecto al paciente terminal, no es considerada para adherirse a ella por el personal de salud, ya que argumen tan ser el paciente qui\u00e9n hace uso de ella, al ser quien se niega a recibir la atenci\u00f3n y ellos simplemente respetan su autonom\u00eda.Durante la realizaci\u00f3n del estudio se presentaron dos casos en los que se argument\u00f3 objeci\u00f3n de conciencia de parte del person al de salud ante pacientes en fase terminal, aunque no fueron referidos a otro profesional. Conclusiones : En el campo de la salud son m\u00faltiples y variados los casos que propician el encuentro de la objeci\u00f3n de conciencia, uno de ellos es, la atenci\u00f3n del paciente terminal. El ser humano est\u00e1 lejos de aceptar la muerte como parte de la vida, aunado a la no aceptaci\u00f3n se agrega la negativa del personal de salud, para brindar la oportunidad de un cuidado paliativo, en especial al final de la vida 108. Voluntad anticipada: Situaci\u00f3n en M\u00e9xico Gonzalez Gallardo, M.G. Pa\u00eds: M\u00e9xico Categor\u00eda: \u00c9tica Introducci\u00f3n: La din\u00e1mica social actual de M\u00e9xico ha incidido en el ejercicio de las profesiones de la salud, como lo es, el derecho de los individuos sanos y enfermos 196 para decidir en aspectos relacionados con el final de su vida. Las voluntades anticipadas, precisar\u00e1n mejorar la relaci\u00f3n con el paciente, ya que no es posible sin una buena relaci\u00f3n m\u00e9dico -paciente, y una legislaci\u00f3n que facilite el proceso. Objetivos: Identificar los elementos que caracterizan la situaci\u00f3n que guarda actualmente la ley de voluntad anticipada en M\u00e9xico. Identificar la situaci\u00f3n ante la promulgaci\u00f3n de leyes de voluntades anticipadas en M\u00e9xico Materiales y m\u00e9todos : Dise\u00f1o: Se realiz\u00f3 un estudio descriptivo, transversal, prospectivo del 1ro de agosto al 1ro de octubre del 2017. Recolecci\u00f3 n de datos: Se llev\u00f3 a cabo la revisi\u00f3n de la Ley de voluntad anticipada de las diferentes entidades federativas que cuentan con ella. Se realiz\u00f3 entrevista directa con los responsables del tr\u00e1mite de voluntad anticipada, de dos hospitales p\u00fablicos del pa\u00eds, en los cuales se efect\u00faan el mayor n\u00famero de registros de voluntad anticipada Resultados: En 2008 surge la primera de ley estatal de voluntad anticipada . Existen tres modalidades; en el hospital con el paciente diagnosticado con enfermedad terminal o d irectamente ante notario p\u00fablico el adulto en pleno uso de facultades o a trav\u00e9s de un representante . Actualmente 11 estados de la Rep\u00fablica Mexicana han creado y cuentan con ley \"de voluntad anticipada\". Seis m\u00e1s tienen en sus congresos una iniciativa sob re el tema. Y los pacientes s\u00f3lo se pueden apoyar en una reforma que se hizo a la Ley General de Salud. A la fecha se han llevado a cabo 8000 registros de voluntad anticipada en el pa\u00eds. No existe estandarizaci\u00f3n para asignar el nombre del tr\u00e1mite, ya que puede ser llamado formato, documento o acta, as\u00ed como tampoco en la designaci\u00f3n del representante legal. Conclusiones: En M\u00e9xico, no existe una legislaci\u00f3n aplicable a nivel federal, pues s\u00f3lo est\u00e1 vigente el marco general previsto en la Ley General de Sa lud, y las legislaciones locales son pocas, lo cual provoca un vac\u00edo legal que puede derivar en conflictos jur\u00eddicos. Las diversas leyes de la voluntad anticipada han encomendado a los notarios la redacci\u00f3n de los documentos para otorgar certeza jur\u00eddica a l acto. 109. A integralidade do cuidado paliativo ao idoso acamado na aten\u00e7\u00e3o domiciliar e o papel da equipe de sa\u00fade da fam\u00edlia de Vasconcelos Rodrigues, D.M., Abrah\u00e3o, A.L., Mendes Lago, E., y de Souza Chagas, M. Pa\u00eds: Brasil Categor\u00eda: Gesti\u00f3n /adminis traci\u00f3n Introdu\u00e7\u00e3o a popula\u00e7\u00e3o de idosos ultrapassar\u00e1 a de crian\u00e7as com at\u00e9 14 anos em 2030. Envelhecer \u00e9 um processo biol\u00f3gico, vital, e progressivo, ocorrendo o e a import\u00e2ncia da equipe de sa\u00fade na Estrat\u00e9gia de acamados em uma Cl\u00ednica da Fam\u00edlia em - Santa Cruz - RJ. Materiais e m\u00e9todos :Qualitativa, explorat\u00f3ria, descritiva anota\u00e7\u00f5es e observa\u00e7\u00f5es realizadas durante as visitas aos usu\u00e1rios; segunda etapa ocorreu a entrevistas junto as equipes de sa\u00fade sobre a assist\u00eancia aos idosos acamados em cuidado paliativo. E o material a partir da composi\u00e7\u00e3o das equipes, seus arranjos e de como \u00e9 esses idosos na em e demais atravessamentos et\u00e1ria, implicando em um cuidado integral com coparticipa\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia. Portanto esse paliar \u00e9 um importante diferencial nas modalidades assistenciais em sa\u00fade no contexto da ESF e tem se tornado um importante instrumento no processo de cuidar do idoso acamado da 197 integra\u00e7\u00e3o e compartilhamento com a rede de sa\u00fade garantindo a concretiza\u00e7\u00e3o e efic\u00e1cia da assist\u00eancia. Sem esquecer que o cuidado \u00e9 a ess\u00eancia e -se ao lado do outro, perceber seu problema, procurar resolver, vincular -se. 110. Atua\u00e7\u00e3o da equipe de consultoria em cuidados paliativos no contexto hospitalar: Relato de experiencia Pellegrini Fernandes, V., Cordeiro, F.R., de Brittes Andrade, L., Fraga da Fonseca, A.C., Carriconde Fripp, J. Pa\u00eds: Brasil Categor\u00eda: Gesti\u00f3n /administraci\u00f3n Introdu\u00e7\u00e3o : junto amea\u00e7am a suas modo atua e quem os profissionais de uma equipe multidisciplinar de cuidados paliativos, em um hospital de m\u00e9dio porte, no sul do Brasil. Esse hospital \u00e9 vinculado a uma universidade federal. Materiais e m\u00e9todos : Trata-se de um estudo descritivo, do tipo relato de experi\u00eancia, no qual destaca o processo equipe multidisci plinar de consultoria atuante no contexto de um escola, no ano de 2017, composta pelos seguintes funcion\u00e1rios: m\u00e9dico, um volunt\u00e1rio em hospitalar. grupo a rede de cuidadores, funcionalidade, sintomas psicol\u00f3gicos e espirituais. Posteriormente, sugere -se assistente um plano s\u00e3o acompanhados at\u00e9 os seguintes desfechos: \u00f3bito ou pacientes s\u00e3o encaminhados para atendimento ambulatorial ou domiciliar capacita\u00e7\u00e3o de profissionais e acad\u00eamicos da \u00e1rea da sa\u00fade para atuarem em as suntos pertinentes aos cuidados paliativos. Conclus\u00f5es : A equipe hospitalar. Al\u00e9m disso, vislumbra -se o importante papel educativo e formativo da equipe,para a difus\u00e3o e estabelecimento da filosofia dos cuidados paliativose fortalecimento de uma linha de cuidado para o final da vida, que deve ser consolidada no Brasil. 111. Argumentaci\u00f3n moral de m\u00e9dicos frente a la Eutanas ia en Chile Huepe Ortega, G., y Bascu\u00f1\u00e1n Rodr\u00edguez, M.L. Pa\u00eds: Chile Categor\u00eda: \u00c9tica Introducci\u00f3n: Los m\u00e9dicos continuamente enfrentan deliberaciones morales sobre procesos de fin de vida de pacientes en un contexto legal que proh\u00edbe la eutanasia a pesar de que un paciente lo solicite. Considerando la proximidad de la idea de legislar sobre la muerte d igna, resulta relevante conocer c\u00f3mo estos profesionales reflexionar\u00e1nal respecto si asumieran el rol de legisladores en Chile. Objetivos: El objetivo general es caracterizar los argumentos morales que sustentan las posiciones frente a la eutanasia, de m\u00e9d icos de la Facultad de Medicina y Hospital Cl\u00ednico de la Universidad de Chile. Los objetivos espec\u00edficos son describir 1) la noci\u00f3n que sostienen de eutanasia; 2) las posiciones frente a la eutanasia; y 3) las estructuras argumentativas subyacentes a dicha s posiciones 198 Materiales y m\u00e9todos: Investigaci\u00f3n cualitativa, exploratoria y descriptiva. Se realizaron siete entrevistas individuales en profundidad con estrategia contraf\u00e1ctica, que incluy\u00f3 como ejercicio el formular una Ley de Eutanasia asumiendo el ent revistado el rol de legislador en Chile. La selecci\u00f3n de los entrevistados fue por muestreo intencional seg\u00fan el quehacer cl\u00ednico y docente asistencial desempe\u00f1ado en la Facultad de Medicina de la Universidad de Chile. Se realiz\u00f3 An\u00e1lisis de Contenido Cualitativo como una primera y necesaria aproximaci\u00f3n a las diversas formas de entender la eutanasia, y An\u00e1lisis de Discurso Argumentativo para identificar las estructuras argumentativas que sostienen sus respectivas posiciones. Resultados : Los resultados prel iminares muestrandiversas nociones sobre lo que es eutanasia, sus procedimientos, participantes y condiciones, que transitan desde la homologaci\u00f3n con la Limitaci\u00f3n del Esfuerzo Terap\u00e9utico, hasta la participaci\u00f3n activa de un profesional con la intenci\u00f3n de producir la muerte a un paciente que sufre. En el rol de legisladores, algunos discursos se modifican respecto de lo inicialmente considerado como eutanasia. Los argumentos que sustentan las posiciones tambi\u00e9n son diversos: autonom\u00eda, sacralidad de la v ida, curso natural, culpa, deber profesional, entre otros, se arguyen como valores y principios que pueden o no coincidir con creencias humanistas, religiosas o ateas. Hay coincidencia en reconocer que la muerte, si bien es propio de lo cotidiano, no es su ficientemente reflexionada en la formaci\u00f3n ni durante el ejercicio profesional, y que m\u00e1s sustancial y prioritario que legislar sobre la eutanasiaen Chile, es avanzar en el \u00e1mbito de los cuidados de fin de vida. Conclusiones : Las circunstancias actuales ob ligan a regirse por pautas cl\u00ednicas que son compatibles con la ley vigente. Asumir un rol legislador posibilit\u00f3 deliberar sobre el car\u00e1cter moral de acciones que normalmente no se discuten y evidenci\u00f3 una diversidad de concepciones morales coexistentes. El desarrollo cient\u00edfico seguir\u00e1 generando desaf\u00edos morales que requerir\u00e1n la reflexi\u00f3n de los actores involucrados. 113. Caracteriza\u00e7\u00e3o do perfil cl\u00ednico de pacientes oncol\u00f3gicos numa emerg\u00eancia de cuidados paliativos durante 30 dias Gomes da Silva, L., y Garcia Monteiro, V. Pa\u00eds: Brasil Categor\u00eda: Gesti\u00f3n /administraci\u00f3n Introdu\u00e7\u00e3o : A assist\u00eancia em cuidados paliativos a pacientes oncol\u00f3gicos tem como pilares a dignidade, o conforto e o controle de sintomas. A fim de garantir a equidade e a qualidade \u00e9 primordial o planejamento assistencial. Um subs\u00eddio para o tal \u00e9 a caracteriza\u00e7\u00e3o da clientela, conhecendo seu perfil e identificando pontos cr\u00edticos e de melhorias na assist\u00eancia prestada a esses pacientes. Objetivos : O objetivo do estudo \u00e9 discutir o perfil cl\u00ednico de pacientes oncol\u00f3gicos em uma emerg\u00eancia de cuidados paliativos e a nalisar as poss\u00edveis caracter\u00edsticas que impactam na qualidade da assist\u00eancia prestada. Materiais e m\u00e9todos : Estudo epidemiol\u00f3gico realizado num centro de alta complexidade em oncologia no munic\u00edpio do Rio de Janeiro, Brasil. Os participantes da pesquisa f oram pacientes acometidos por c\u00e2ncer atendidos por enfermeiros da emerg\u00eancia da unidade de cuidados paliativos durante 30 dias consecutivos no ano de 2017. A coleta de dados se deu por meio da an\u00e1lise documental nos sistemas de informa\u00e7\u00e3o utilizados no cen\u00e1rio do estudo. As vari\u00e1veis foram: sexo, idade, performance status escala de perman\u00eancia no setor. A O estudo foi aprovado pelo Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa d o estudo sob o n\u00ba 53075716230015274. da an\u00e1lise verificou -se que houve 196 pacientes atendidos por enfermeiros no per\u00edodo de 24 horas durante 30 dias consecutivos em 2017. Verificou -se que 66,8% dos participantes eram do sexo feminino, houve predomin\u00e2ncia das escalas de performance status KPS 30 e 40 em 31,6% e 31%, respectivamente; o KPS com menor frequ\u00eancia no setor de emerg\u00eancia foi de 02 horas e 20 minutos para tanto para o total de participantes quanto para aqueles que requereram interna\u00e7\u00e3o hospitalar. J\u00e1 para a as sist\u00eancia na emerg\u00eancia a m\u00e9dia do tempo de perman\u00eancia foi igual a 02 horas. : para melhor justificativa dos dados e discuss\u00e3o do impacto dos mesmos na qualidade assistencial de pacientes em cuidados paliativos oncol\u00f3gicos. 114. Comit\u00e9 cuidados pal iativos no oncol\u00f3gico: Un multidisciplinario Mu\u00f1oz, C., Friz, P. Pa\u00eds: Chile Categor\u00eda: Gesti\u00f3n /administraci\u00f3n Introducci\u00f3n : Los pacientes con patolog\u00edas oncol\u00f3gicas, en su mayor\u00eda son presentados en un comit\u00e9 oncol\u00f3 gico, compuesto por distintos especialistas, que analiza y discute los antecedentes de cada paciente, para decidir el tratamiento m\u00e1s adecuado. Bajo esta misma l\u00f3gica, se plantea la creaci\u00f3n de un comit\u00e9 no oncol\u00f3gico para todo paciente en situaci\u00f3n de enf ermedad cr\u00f3nica avanzada. Objetivos: Proponer un plan de cuidado integral, para brindar una atenci\u00f3n oportuna, de alta calidad t\u00e9cnica y multidisciplinaria al paciente portador de patolog\u00edas cr\u00f3nicas avanzadas, as\u00ed como tambi\u00e9n a sus cuidadores, buscando no prolongar la vida sino otorgar la mejor calidad de vida posible, respetando los deseos del paciente y acompa\u00f1\u00e1ndolo en el proceso de una muerte digna y un duelo arm\u00f3nico. Materiales y m\u00e9todos: Se estableci\u00f3 una mesa de trabajo formada por m\u00e9dico internista, m\u00e9dico paliativista, m\u00e9dicos de familia, geriatra, nefr\u00f3logo y enfermeras, donde se definieron los objetivos de un programa de cuidados paliativos no oncol\u00f3gicos, que incluye un comit\u00e9 no oncol\u00f3gico. Se acord\u00f3 que este comit\u00e9 sesiona mensualmente, analizando casos cl\u00ednicos, para decidir el ingreso al programa o establecer otro tipo de recomendaciones al equipo m\u00e9dico tratante. Se establecen como integrantes permanentes: representantes del Servicio de Medicina Interna, Unidad de Geriatr\u00eda, Unidad de Cuidados Paliativos, Unidad de Cuidado R enal Avanzado, Unidad de Hospitalizaci\u00f3n Domiciliaria y de la Atenci\u00f3n Primaria en Salud considerando invitar en forma extraordinaria a otro especialista seg\u00fan lo requiera cada caso. Resultados : En un periodo de 12 meses (agosto 2016 y agosto 2017), de las 12 reuniones planificadas se realizaron 5 por no tener los espacios ni tiempos asegurados. Se discutieron 5 casos logrando los siguientes resultados: Planes de cuidados integrales con indicaciones claras para el manejo de s\u00edntomas desde la mirada de los d istintos especialistas para ser llevado a cabo por el equipo de cabecera del establecimiento de la atenci\u00f3n primaria en coordinaci\u00f3n con el equipo de cuidados paliativos del nivel secundario. En 2 de los casos hubo una transici\u00f3n entre el nivel primario y terciario a trav\u00e9s de la intervenci\u00f3n del equipo de hospitalizaci\u00f3n domiciliaria con cuidado diario del paciente previo a la continuidad de atenci\u00f3n por el equipo de cabecera y en uno de los casos a trav\u00e9s de la intervenci\u00f3n del equipo de cuidados paliativ os para recomendaciones sobre el final de la vida. Los pacientes contaron con f\u00e1rmacos e insumos espec\u00edficos, independiente de su origen de despacho (nivel secundario o terciario). Conclusiones: La iniciativa de crear un comit\u00e9 no oncol\u00f3gico evidencia los beneficios para el paciente y el sistema de salud a trav\u00e9s de una mejor coordinaci\u00f3n y acceso a tratamientos espec\u00edficos. Sin embargo, al no contar con recursos espec\u00edficos para este fin, son pocos los casos que pudieron ser analizados. 115. Cuidados pali ativos intrahospitalarios: Experiencia a\u00f1o 2016 del Programa de Medicina Paliativa Hospital Cl\u00ednico UC Maldonado, A., P\u00e9rez, P., Crispino, L., Neira, L., y Leiva, O. Pa\u00eds: Chile Categor\u00eda: Gesti\u00f3n /administraci\u00f3n Introducci\u00f3n : El programa de Medicina Palia tiva y Cuidados Continuos UC surge en el a\u00f1o 2010 para el manejo de pacientes paliativos oncol\u00f3gicos y no oncol\u00f3gicos, del sistema p\u00fablico y privado de salud, y a sus familias, tanto en el \u00e1mbito hospitalario, ambulatorio, 200 domiciliario y hospicio. Cumplien do un rol en docencia, investigaci\u00f3n y extensi\u00f3n Objetivos: Presentar la Experiencia del Programa de Cuidados Paliativos de la P. Universidad Cat\u00f3lica de Chile, Caracterizando a los pacientes evaluados durante el a\u00f1o 2016 en el intrahospitalario, tanto de pacientes oncol\u00f3gicos y no oncol\u00f3gicos, modalidad de tratantes e interconsultores Materiales y m\u00e9todos : Estudio observacional en pacientes evaluados por el equipo intrahospitalario del programa de medicina paliativa UC el a\u00f1o 2016, en el Hospital Cl\u00ednico UC. Describiendo: Edad, Sexo, Diagn\u00f3sticos, Apoyo Psicol\u00f3gico y Decesos. Se revisa en forma retrospectiva los registros de pacientes evaluados oncol\u00f3gicos y no oncol\u00f3gicos, modalidad de tratantes e interconsultores. El equipo intrahospitalario se conforma de 3 m\u00e9dicos, una enfermera, 3 psic\u00f3logas, apoyo de kinesi\u00f3logos, pastoral, fonoaudiolog\u00eda Resultados: El a\u00f1o 2016 fueron evaluados 723 por el Programa de Cuidados Paliativos UC, 395 fueron mujeres (54,6%), 328 fueron hombres (45.4%). La edad promedio fue de 65.7 a\u00f1os. 610 son oncol\u00f3gicos (84.4%), de los cuales 542 tiene tumores s\u00f3lidos (75% del total), siendo 68 pacientes con c\u00e1ncer hematol\u00f3gicos (9.4% del total). 150 pacientes falleceN en el hospital (20.7%). 233 pacientes recibieron apoyo Psicol\u00f3gico esp ecializado (32.2%). Los pacientes adem\u00e1s reciben apoyo de kiensi\u00f3logo (82%) y apoyo de la pastoral del hospital (42%) Conclusiones: La mayor\u00eda de los pacientes que requirieron cuidados paliativos son adultos mayores con tumores s\u00f3lidos. El Apoyo Psicol\u00f3gic o es importante. 15% de los Diagn\u00f3sticos son No Oncol\u00f3gicos, es decir, cuidados paliativos no es sin\u00f3nimo de C\u00e1ncer, cobrando importancia en aumento las enfermedades no oncol\u00f3gicas. Solo un bajo porcentaje de los pacientes fallecen en el hospital. 116. De scripci\u00f3n de las actividades realizadas por equipo de salud del Programa Alivio del Dolor y Cuidados Paliativos en centro de salud de nivel terciario, Ciudad de Concepci\u00f3n, Chile, a\u00f1o 2016 Santoro Vial, A., San Mart\u00edn Dur\u00e1n, K., L\u00f3pez Sobrevia, N., Basti\u00e1n Plaza, F., Aravena Alvarado, M., Y\u00e9venes Cris\u00f3stomo, P., Jeno, C., Poblete, V., Acevedo Maltes, J., Cuevas Contreras, F. Pa\u00eds: Chile Categor\u00eda: Gesti\u00f3n /administraci\u00f3n Introducci\u00f3n: Un equipo de cuidados paliativos debe estar compuesto, seg\u00fan nuestra Norma Nacional, por un equipo motor, constituido por Medico, Enfermera, Qu\u00edmico Farmac\u00e9utico. Las funciones de estos miembros est\u00e1n descritas, pero las actividades del equipo son distintas seg\u00fan las realidades locales. Objetivos: Conocer las actividades realizadas durante el a\u00f1o 2016, por los distintos miembros del equipo interdisciplinario del Programa Alivio del Dolor y Cuidados Paliativos del Hospital Guillermo Grant Benavente, Concepci\u00f3n, Chile. Materiales y m\u00e9todos: Los datos obtenidos se extrajeron de las planillas Excel de actividades de cada profesional. Los miembros del equipo que componen la Unidad de PAD y CP nivel terciario, Concepci\u00f3n, son: m\u00e9dicos (3) 121 horas; Enfermera /o (2) 88 horas; Asistente s ocial (1) 3 horas; Qu\u00edmico Farmac\u00e9utico (1) 3 horas; Psic\u00f3logo (1) 22 horas; Nutricionista (1) 22 horas; TENS (2) 88 horas. Cabe destacar que solo un m\u00e9dico, jefe de Programa cuenta con resoluci\u00f3n para dicho trabajo en Cuidados Paliativos. Resultados: Dentro de las actividades, se confirma la mayor participaci\u00f3n de enfermer\u00eda con 13.714 atenciones, entre consultas ambulatorias y telef\u00f3nicas, educaciones, procedimientos y gesti\u00f3n. Asimismo, los m\u00e9dicos suman 6.980 actividades, entre atenciones ambulatorias, interconsultas de hospitalizaci\u00f3n, urgencias oncol\u00f3gicas y procedimientos. Sin embargo, destaca el posicionamiento de los aspectos psicosociales, que no se consideran parte del equipo motor como norma nacional, pero que se han convertido en necesarios par a los cuidados paliativos; la atenci\u00f3n psicol\u00f3gica alcanza 1.389 atenciones entre evaluaci\u00f3n al ingreso del paciente, apoyo psicol\u00f3gico al grupo familiar, atenci\u00f3n durante la hospitalizaci\u00f3n y apoyo familiar en duelo. Continuando con el equipo, el soporte nutricional alcanza las 500 atenciones, en consultas ambulatorias y hospitalizados, seguido por las actividades de asistente social, 70 atenciones y qu\u00edmico 201 farmac\u00e9utico con 3 atenciones, correspondientes a 3 horas semanales. Conclusiones: Los lineamientos de salud en Chile, no incluyen la atenci\u00f3n psicol\u00f3gica como parte del equipo motor en cuidados paliativos, no obstante, esta se posiciona como una actividad frecuente en las necesidades de los pacientes. Por esta raz\u00f3n, es necesario que las pol\u00edticas de s alud validen las necesidades psicosociales como parte de los cuidados paliativos y se garantice el acceso a estas de atenciones. 117. Dise\u00f1o de instrumento para medir la calidad de vida en paciente terminal en Hospice Ecavipte - IH 01 Cano, L.M., Latorre, M ., Lara, K., Lombana, D., Medina, A., y Melo, A. Pa\u00eds: Colombia Categor\u00eda: Gesti\u00f3n /administraci\u00f3n Introducci\u00f3n: En Colombia se han creado diversos centros destinados a ofrecer cuidados paliativos utilizando modelos llevados a cabo en pa\u00edses pioneros como Inglaterra y Canada, los bienes conocidos \"Hospices\"; este trabajo tiene como objetivo presentar los resultados preliminares de una herramienta que eval\u00faa calidad de vida en pacientes terminales en Colombia y en poblaciones con caracter\u00edsticas similares. Objetivos: Validar un instrumento que permita valorar la calidad de vida en pacientes terminales manejados en hospice en Colombia. Espec\u00edfico: Comparar los modelos te\u00f3ricos de los instrumentos existentes para medir calidad de vida en paciente terminal, en b\u00fasqueda de dise\u00f1ar un instrumento eficiente de aplicaci\u00f3n nacional. Materiales y m\u00e9todos: El presente proyecto de investigaci\u00f3n tiene un enfoque mixto, la etapa cualitativa busc\u00f3 recolectar, analizar y vincular datos a partir de la comprensi\u00f3n y explicaci \u00f3n de la realidad social por medio de la entrevista, el relato de vida y la comparaci\u00f3n de los modelos te\u00f3ricos existentes de los instrumentos internacionales que eval\u00faan la calidad de vida en pacientes terminales; la etapa cuantitativa se basa en la validaci\u00f3n interna y externa del instrumento para evaluar la calidad de vida en pacientes terminales. Resultados: El ECAVIPTE -IH 01 que se basa en la evaluaci\u00f3n de la dimensi\u00f3n f\u00edsica, psicol\u00f3gica, espiritual, familiar, econ\u00f3mica, la satisfacci\u00f3n de la atenci\u00f3 n en salud y s\u00edntomas asociados; cada uno de los s\u00edntomas relacionados tiene un puntaje de acuerdo al deterioro f\u00edsico y mental que producen en el paciente y est\u00e1n justificados con la revisi\u00f3n de la literatura. El instrumento fue enviado a validaci\u00f3n exter na, donde se aplica una evoluci\u00f3n por 12 especialistas de cuidados paliativos y una valoraci\u00f3n adicional por una experta en lenguaje, completando as\u00ed esta fase de la investigaci\u00f3n; aplicado el alfa de cronbach se obtiene un puntaje de 0,86 que indica que e l instrumento cuenta con confiabilidad y puede ser utilizado. Conclusiones : Determinar la calidad de vida del paciente terminal es fundamental para reconocer los factores que influyen en el bienestar en el desenlace de la vida; la elaboraci\u00f3n de ECAVIPTE -IH 01 nos acerca a responder pertinentemente a esa necesidad del paciente, la familia y del equipo de cuidados paliativos, brindando as\u00ed un abordaje desde una visi\u00f3n hol\u00edstica del ser humano. 118. Dispensaci\u00f3n de analg\u00e9sicos opioides a pacientes ambulator ios asegurados y no asegurados en el Programa de Cuidados Paliativos del Hospital Regional Dr. Rafael Hern\u00e1ndez en el primer semestre del a\u00f1o 2017 Cubilla, M., Chin, B., y Gonz\u00e1lez, A. Pa\u00eds: Panam\u00e1 Categor\u00eda: Gesti\u00f3n /administraci\u00f3n Introducci\u00f3n: El Hospit al Regional Rafael Hern\u00e1ndez (HRRH), unidad de la Caja de Seguro Social de la Rep\u00fablica de Panam\u00e1, atiende pobalci\u00f3n asegurada y no asegurada; sin embargo, en el sistema de salud, la atenci\u00f3n de pacientes no asegurados es responsabilidad del Ministerio de Salud. La atenci\u00f3n en cuidados paliativos es una norma nacional tanto para la Caja de Seguro Social como Ministerio de Salud. Objetivos: Calcular el porcentaje de consumo de los diferentes analg\u00e9sicos opioides disponibles en el HRRH entre pacientes asegura dos y no asegurados atendidos en 202 la modalidad ambulatoria del programa local de cuidados paliativos . Materiales y m\u00e9todos: Se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n en la base de datos de Medicamentos de la Caja de Seguro Social denominda Administraci\u00f3n y Gesti\u00f3n El\u00e9ctronic a de Farmacias (AGEF) enfocada en la dispensaci\u00f3n durante el primer semestre de de 25mcg/h. La informaci\u00f3n fue comparada con los registros de pacientes ambulatorios del programa local de cuidados paliativos a fin de depurar los registros del sistema AGEF c lasificando los pacientes en asegurados (A) y no asegurados (NA) y calcular el porcentaje para cada tipo de paciente. Resultados: Se dispensaron opioides a pacientes en el programa de cuidados paliativos de la siguiente manera: 9458 c\u00e1psulas de tramadol 50 mg a 75 pacientes de los cuales 12% eran NA; 180 ampollas de tramadol 100mg a 5 pacientes de los cuales 20% eran NA; 4090 tabletas de acetaminofen con codeina 300/30mg a 37 pacientes de los cuales 11% eran NA; 940 tabletas de morfina 15mg a 11 pacientes de los cuales 100% eran A; 2786 ampollas de morfina 10mg a 25 pacientes de los cuales 4% eran NA; 2491 tabletas de oxicodona 10mg a 16 pacientes de los cuales 6.25% eran NA; 990 tabletas de oxicodona de 20mg a 8 pacientes de los cuales 12.5% eran NA; 784 unidades de fentanylo parche 25mcg/hr a 15 pacientes de los cuales 100% eran A. Conclusiones : Al constatar la demanda de opioides de los pacientes NA del programa de cuidados paliativos del HRRH, se sustenta la necesidad del apoyo por parte del Ministerio de Salud en la optimizaci\u00f3n del inventario de opioides del HRRH ya que as\u00ed se fortalecer\u00e1 la atenci\u00f3n de una gran cantidad de pacientes que son atendidos en esta unidad ejecutora de la Caja de Seguro Social a pesar de no ser asegurados. 119. Encaminhamento oportuno para cuidados paliativos e seu impacto na readmiss\u00e3o n\u00e3o planejada de com Categor\u00eda: Gesti\u00f3n /administraci\u00f3n Introdu\u00e7\u00e3o : Pessoas com c\u00e2ncer mama est\u00e1dio IV no Brasil continuam sendo acompanhadas pela oncologia cl\u00ednica, sem elo assistencial com os cuidados paliativos. A assist\u00eancia de cuidados paliativos dos readmiss\u00f5es hospitalares p at\u00e9 30 dias c\u00e2ncer de mama : Estudo num complexidade em oncologia zado no tratamento de c\u00e2ncer de mama no munic\u00edpio do Rio de Janeiro, Brasil. Os participantes da pesquisa foram pacientes acometidos por c\u00e2ncer de mama em situa\u00e7\u00e3o de hospitalar planejada at\u00e9 30 dias na unidade de interna\u00e7\u00e3o de oncologia cl\u00ednica no ano de 2015. A coleta de dados se deu por meio de an\u00e1lise documental nos sistemas de informa\u00e7\u00e3o utilizados no cen\u00e1rio do e prontu\u00e1rios f\u00edsicos desses e \u00f3bito. A O estudo foi aprovado pelo Comit\u00ea de \u00c9tica em do estudo sob n\u00ba 53075716230015274. de oncologia cl\u00ednica em mulheres 69,5% evolu\u00edram para no ano de 2015. J\u00e1 com a an\u00e1lise bivariada, utilizando os testes do qui -quadrado e de Correla\u00e7\u00e3o de Pearson entre as vari\u00e1veis 203 encaminhamento para cuidados paliativos e \u00f3bito, verificou -se valor de p= 0,03 e um r= - 0,29, mostrando signific\u00e2ncia estat\u00edstica na associa\u00e7\u00e3o entre as vari\u00e1veis ter sido paliativo e \u00f3bito e exist\u00eancia de correla\u00e7\u00e3o fraca mas com curva negativa, ou seja, inversamente proporcional, entre as mesmas. Conclus\u00f5es da\u00ed, ser\u00e1 poss\u00edvel, sensibilizar tomadores de decis\u00e3o para elabora\u00e7\u00e3o de ajustes no modelo assistencial de institui\u00e7\u00f5es oncol\u00f3gicas, pautado no pilar do impacto gerado pelo encaminhamento oportuno para cuidados paliativos na qualidade da assist\u00eancia oncol\u00f3gica prestada. 120. Estudio farmacoeconom ico de opioides preparados para una unidad de cuidados paliativos (ucp) en un servicio de farmacia hospitalaria: An\u00e1lisis de costos comparativo de un a\u00f1o Laje, E.G., Correa, G.E., Felip, N., Chirulo, M., Bertolino, Gesti\u00f3n /administraci\u00f3n Introducci\u00f3n: Los opioides contin\u00faan siendo subutilizados en el dolor por c\u00e1ncer. El costo es una variable limitante a la accesibilidad en pa\u00edses en desarrollo, particularmente para pacientes (pts) sin cobertura social, asistidos en hospitales p\u00fablicos. Para garantizar el tratamiento del dolor en un Hospital con una UCP se desarroll\u00f3 1 programa de atenci\u00f3n, desde hace m\u00e1s de 20 a\u00f1os, que incluye preparaciones farmacot\u00e9cnicas de opioides y dispensaci\u00f3n gratuita. Objetivos: Realizar el an\u00e1lisis de consumo y costos compar ativo de formulaciones de opioides fuertes prescriptas por la UCP preparadas en el Servicio de Farmacia Hospitalaria (FH) con formulaciones comunitarias y especialidades medicinales equivalentes disponibles durante 1 a\u00f1o. Materiales y m\u00e9todos : Estudio retr ospectivo en el a\u00f1o 2016. Variables evaluadas: consumo, costos directos de soluciones de morfina (Mor), oxicodona (Ox) y metadona (Met) al 10 (principio activo, veh\u00edculo, envases, tiempo profesional invertido); n\u00famero de recetas dispensadas al total de p ts mensuales y anuales atendidos y frecuencia de retiro. Se utiliz\u00f3 la t\u00e9cnica de an\u00e1lisis de sensibilidad tipo tornado para observar el impacto en el resultado principal frente a cambios uno a la vez en las variables independientes. Se ensayaron desviacio nes por porcentaje, con un rango de prueba - 10% a 10%. Resultados: Se dispensaron 1295 recetas de preparados (794 de Met, 387 de Mor y 114 de Ox) prescriptas por cuidados paliativos a 310 pts anuales. La frecuencia de retiro de medicaci\u00f3n opioide fue de u n rango de 1 a 30. El consumo anual de las preparaciones fue de 228g de Mor, 255g de Mety 55g de Ox (23; 25, y 5.5 litros respectivamente). Su costo anual 34$, 48$ y 15 $. Los precios equivalentes a estos consumos en formulaciones de farmacias oficinales ( FO) fueron: 124.807 $ para Mor, 161.052 $ para Met y 67.026 $ para Ox. En especialidades medicinales (EM) 295.392 $, 411.295 $ y 141.239. Se logr\u00f3 as\u00ed un ahorro de 363 % para Mor, 336% para Mety 431 % Oxen preparaciones de FO y de 859%, 857% y 909% en EM r espectivamente. Los componentes de cada insumo en el costo total son: droga 64%, hora profesional 25%, envases 8% y veh\u00edculo 3%. El an\u00e1lisis de sensibilidad determin\u00f3 que la variable que m\u00e1s afecta al precio final de preparaci\u00f3n magistral de cada soluci\u00f3n es el costo de la droga, seguido por la hora profesional. Conclusiones : El an\u00e1lisis de costos de las formulaciones de opioides fuertes preparadas y dispensadas en la FH comparado con las FO y las EM equivalentes, mostr\u00f3 el importante ahorro que garantiza e l acceso a la medicaci\u00f3n opioide para el tratamiento del dolor por c\u00e1ncer, considerado derecho humano, en un pa\u00eds con recursos econ\u00f3micos limitados. Esta metodolog\u00eda puede reproducirse en otras regiones y pa\u00edses en desarrollo. 122. Introdu\u00e7\u00e3o de protocolo de cuidados paliativos em um hospital secund\u00e1rio: Perfil e experi\u00eancia institucional da Mata Lara, L., Bordim Rosa, I., Alkmim Beltr\u00e3o Ten\u00f3rio, I., Cardoso, L.F., Ribeiro Santos Quintino, C. 204 Pa\u00eds: cuidados contexto de cuidado. Assim, avaliar a experi\u00eancia com paliativa. Objetivos: Descrever a experi\u00eancia adquirida na implementa\u00e7\u00e3o de Protocolo de Cuida dos Paliativos em hospital p\u00fablico secund\u00e1rio da regi\u00e3o da Grande S\u00e3o Paulo, incluindo o perfil epidemiol\u00f3gico dos pacientes inseridos, an\u00e1lise da mortalidade durante a interna\u00e7\u00e3o, est\u00e1gio cl\u00ednico : Estudo descritivo, retrospectivo, realizado a partir de prontu\u00e1rios de pacientes internados em enfermaria de hospital p\u00fablico secund\u00e1rio na Grande S\u00e3o Paulo entre janeiro/2016 e junho/2017, per\u00edodo inaugural de aplica\u00e7\u00e3o de Protocolo de Cuidados Paliativos institui\u00e7\u00e3o (ainda Exclu\u00eddos e analisadas as vari\u00e1veis de idade, sexo, diagn\u00f3sticos de base, PPS (Palliative Performanc e Scale) na abertura do Protocolo, seda\u00e7\u00e3o Resultados: 43 por indisponibilidad e dos prontu\u00e1rios). Inclu\u00eddos 154 pacientes, em m\u00e9dia com 76 anos e sem predomin\u00e2ncia de sexo. Destes, identificadas: (30%), s\u00edndrome (23%), ICC, DPOC e neoplasia (18% ca da), DRC (12%) e hep\u00e1tica (5%). 74% encontravam -se acamados e 22% enquadravam -se na s\u00edndrome da fragilidade. O tempo m\u00e9dio de interna\u00e7\u00e3o para a abertura do Protocolo foi de 4 dias. O PPS m\u00e9dio foi de 30, sendo 31% com PPS 10 e 17% com PPS 50 a 60. Cerca de 76% estavam em terminalidade, 14% em fase final de vida e 6% na fase inicial de doen\u00e7a. Seda\u00e7\u00e3o paliativa foi necess\u00e1ria para 4 pacientes (2%). O tempo m\u00e9dio entre abertura do Protocolo e desfecho cl\u00ednico foi de 11 dias. Cerca de 30% receberam alt a, 68% evolu\u00edram a \u00f3bito e apenas um foi transferido. Conclus\u00f5es A implanta\u00e7\u00e3o de Protocolo espec\u00edfico servi\u00e7o revelou que os paliativos comorbidades diversas local e pode servir de modelo para outros servi\u00e7os de sa\u00fade de mesmo porte. 123. Modelos de asistencia en cuidados paliativos. Experienci a de intercambio: Servicio de Medicina Paliativa de Hospital Maciel (Uruguay) - Unidad Departamental de Medicina Paliativa San Jos\u00e9 (Uruguay) - Hospital Divina Providencia (El Salvador) Silva, M., Silva, G., Chapper, C., Colorado, M., Duran, E., y Lamas, L . Pa\u00eds: Uruguay Categor\u00eda: Gesti\u00f3n /administraci\u00f3n Introducci\u00f3n: Los cuidados paliativos son un Derecho Humano. En Latinoam\u00e9rica existen diferentes modelos de asistencia: modelos de asistencia p\u00fablica con valoraci\u00f3n integral del paciente en sus tres \u00e1mbitos (hospital, consultorio, domicilio), modelos de complementaci\u00f3n p\u00fablico - privada con as istencia integral, modelos de asistencia hospitalaria, modelos tipo hospicio, inmerso en organizaciones no gubernamentales (ONG) Objetivos: Compartir la experiencia de intercambio entre Modelos de Asistencia y Organizaci\u00f3n en cuidados paliativos diferentes y bien consolidados: Servicio de Medicina Paliativa -Hospital Maciel (SMP -HM) (Uy) - Unidad Departamental de Medicina Paliativa San Jos\u00e9 (Uy)- Hospital Divina Providencia (HDP) (ELSV). Materiales y m\u00e9todos: Estudio descriptivo retrospectivo sobre diferente s modelos de asistencia en cuidados 205 paliativos, que se desarrollan en el Servicio de Medicina Paliativa del Hospital Maciel Montevideo, Uruguay, Unidad Departamental de Medicina Paliativa San Jos\u00e9, Uruguay y Hospital Divina Providencia de El Salvador. Se d escribir\u00e1 la experiencia adquirida en el proyecto de intercambio entre diferentes modelos de Unidades de Cuidados Paliativos de dos pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica. Resultados: El SMP -HM es el Servicio de Referencia Nacional P\u00fablico de Cuidados Paliativos de Adultos. Su Modelo Integral con un equipo multidisciplinario asegura la continuidad asistencial del paciente. Tiene como fortaleza la asistencia domiciliaria. EL HDP es una instituci\u00f3n sin fines de lucro y de beneficencia dedicada exclusivamente a la atenci\u00f3n paliativa a pacientes con enfermedad cr\u00f3nico -avanzada, funciona como servicio de apoyo a las diferentes instituciones del sistema nacional de salud. La atenci\u00f3n es predominantemente intrainstitucional. No posee atenci\u00f3n domiciliaria. La Unidad Departamenta l de Medicina Paliativa de San Jos\u00e9 es un modelo de complementaci\u00f3n entre prestador p\u00fablico y privado. El equipo asistencial interdisciplinario est\u00e1 conformado por recursos humanos y materiales de ambos prestadores con el objetivo de brindar asistencia paliativa de calidad y con un modelo integral y de continuidad asistencial a los pacientes del Departamento de San Jos\u00e9 Uruguay. Conclusiones: En el marco de un proyecto de cooperaci\u00f3n internacional entre El Salvador y Uruguay, se compartieronfortalezas y de bilidades en el modelo asistencial, donde surgieron inquietudes y propuestas para brindar una mejor calidad asistencial a los pacientes y sus familias. Estas instancias generan la oportunidad de conocer la realidad de las unidades de cuidados paliativos en los distintos pa\u00edses de la regi\u00f3n. 124. Perfil assistencial de um servi\u00e7o ambulatorial de cuidados paliativos no Distrito Federal, Brasil Oliveira de Aquino, D., Meirelles Sousa, J., Navegantes de Ara\u00fajo, W., Leal Fagundes, A., Pereira da Silva, D., Siqueira de Ara\u00fajo, L., Fernandes dos Santos, P.H., y Rodrigues dos Santos, S. Pa\u00eds: Brasil e do fazer de diferentes profissionais em um somat\u00f3rio de a\u00e7\u00f5es de cuidado que promovam a autonomia e o suporte para o controle de sintomas de car\u00e1ter f\u00edsi co, emocional, espiritual e social, que interferem em atividades que sejam significativas para o indiv\u00edduo no processo de terminalidade da vida. Objetivos: Identificar e descrever o perfil cl\u00ednico e o manejo interdisciplinar dos sintomas de car\u00e1ter f\u00edsico e emocional apresentados por pacientes assistidos em um servi\u00e7o ambulatorial de cuidados paliativos. Materiais em que analisados 388 prontu\u00e1rios de pacientes assistidos e que foram a \u00f3bito, no per\u00edodo de 20 09 a 2013, em um ambulat\u00f3rio p\u00fablico de cuidados paliativos do Distrito Federal, Brasil. O per\u00edodo de coleta de dados ocorreu de agosto a dezembro de 2013. No per\u00edodo, o servi\u00e7o contava com profissionais m\u00e9dicos, enfermeiros, psic\u00f3logos e t\u00e9cnicos de enfer magem para assist\u00eancia a pacientes e familiares. Utilizou -se como referencial te\u00f3rico o conceito de \"dor total\" de Cicelly Saunders para de cuidado, e as recomenda\u00e7\u00f5es da Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade para assist\u00eancia interdisciplin ar em cuidados paliativos. Resultados: O perfil cl\u00ednico apontou que todos os pacientes possu\u00edam como doen\u00e7a de base algum tipo de c\u00e2ncer, sendo 50,9% do sexo masculino e 49,1% do sexo feminino, com m\u00e9dia de idade -se 36,85% dos pacientes com intensidade de dor entre 4 e 10 na escala anal\u00f3gica de dor, sendo tratados exclusivamente com analg\u00e9sicos. A m\u00e9dia de tempo em que os usu\u00e1rios usufru\u00edram do servi\u00e7o foi de 266,48 dias com desvio padr\u00e3o de 440,20 dias, assistidos principalmente por m\u00e9dicos, com um total 206 de 576 consultas registradas, seguido por 216 de enfermagem e 60 de psicologia. Conclus\u00f5es : O estudo desvela a mudan\u00e7a demogr\u00e1fica amostra composta pela maioria de jovens, curta terapias paliativas e assist\u00eancia precoce. 125. Perfil de paciente ingresado a Programa Alivio del Dolor y Cuidados Paliativos Adulto, Hospital Guillermo Grant B enavente, Concepci\u00f3n, Chile, durante a\u00f1o 2016 L\u00f3pez S., N., San Mart\u00edn D., K., Bastian P., F., Santoro V., A., Aravena A., M., Y\u00e9venes C., P., Poblete, V., Jeno, C., y Cuevas, F. Pa\u00eds: Chile Categor\u00eda: Gesti\u00f3n /administraci\u00f3n Introducci\u00f3n: Nuestra poblaci\u00f3n chilena va envejeciendo, as\u00ed como las patolog\u00edas Oncol\u00f3gicas est\u00e1n ocupando una de las principales causas de muertes en nuestro pa\u00eds. Los pacientes que ingresan a PAD y CP cada a\u00f1o van aumentando, y el perfil de nuestros pacientes tambi\u00e9 n van evolucionando. Objetivos: Conocer las caracter\u00edsticas de los pacientes que son ingresados en el Programa Alivio del Dolor y Cuidados Paliativos, durante el a\u00f1o 2016, en el Hospital Guillermo Grant Benavente, Concepci\u00f3n, Chile. Materiales y m\u00e9todos: Se analiz\u00f3 el perfil de pacientes, a trav\u00e9s de datos estad\u00edsticos, rescatados de la planilla Excel que compone nuestro libro virtual de ingresos del PAD y CP a\u00f1o 2016, pacientes ingresados al Hospital de nivel Terciario, Guillermo Grant Benavente, Concepci\u00f3 n, Chile. N\u00famero de pacientes atendidos durante el a\u00f1o 2016 son 1335, de los cuales 421 son de arrastre de a\u00f1os anteriores y 914 son ingresos exclusivos del a\u00f1o 2016. Se conocer\u00e1 rangos de edades, genero, EVA ingreso, EVA egreso, tres principales causas on col\u00f3gicas de ingreso, promedio de vida de los principales diagn\u00f3sticos de ingreso, lugar de fallecimiento. Resultados: Dentro del an\u00e1lisis rescatamos que un 58% son mayor o igual a 65 a\u00f1os, 42% son menores de 65 a\u00f1os, G\u00e9nero femenino 51% y pacientes mascu linos 49%. Primer diagn\u00f3stico c\u00e1ncer G\u00e1strico con un 18%. El 42% ingresa sin dolor, EVA 0 y el 48% egresa con EVA 0, sin dolor, un 11% EVA severo, y un 5% egresa con EVA severo, Los promedios de vida C\u00e1ncer G\u00e1strico 31 d\u00edas, Ca Pr\u00f3stata 48 d\u00edas de vida, Ca Pulm\u00f3n 79 d\u00edas de vida. 67% pacientes fallecidos lo hace en domicilio, y un 33% de los pacientes que fallecieron en Hospital. Conclusiones: Podemos destacar un ingreso mayoritario de adulto mayor, no existe diferencia de genero, 11% de paciente con dolor severo, y egresan 5% con dolor severo, 42% ingresa sin dolor, el principal diagn\u00f3stico de ingreso al programa es C\u00e1ncer G\u00e1strico con un promedio de vida 31 d\u00edas, 60% fallecen en su domicilio, atendidos por el equipo de PAD Y CP de atenci\u00f3n Primaria. 126. Perfil sociodemogr\u00e1fico y cl\u00ednico -patol\u00f3gico de mujeres con c\u00e1ncer de mama localmente avanzado de Oliveira Lacerda Lima, E., y Miranda da Silva, M. Pa\u00eds: Brasil Categor\u00eda: Gesti\u00f3n /administraci\u00f3n Introducci\u00f3n : El c\u00e1ncer es un problema de salud p\u00fablica mundial. En Brasil, para el bienio 2016 -2017, se esperan cerca de 57.960 casos nuevos de c\u00e1ncer de mama. La caracterizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n atendida es importante para la planificaci\u00f3n de diversas acciones para mejor\u00eda de la atenci\u00f3n. Objetivos: Caracterizar el perfil sociodemogr\u00e1fico y cl\u00ednico -patol\u00f3gico de mujeres con c\u00e1ncer de mama localmente avanzado hospitalizadas. Materiales y m\u00e9todos : Estudio cuantitativo observacional, descriptivo, documental, prospectivo, datos recolectados por medio de la consulta a los prontuarios de mujeres, hospitalizadas en la unidad cl\u00ednica de oncolog\u00eda, del Centro de Referencia en Oncolog\u00eda, en R\u00edo de Janeiro, Brasil. La recolecci\u00f3n de datos se realiz\u00f3 de marzo a julio de 2017, despu\u00e9s de la aprobaci\u00f3n por el Comit\u00e9 de \u00c9tica en Investigaci\u00f3n. Se evaluaron todos los prontuarios de mujeres mayores de 18 a\u00f1os con estadificaci\u00f3n a partir de II, Se realiz\u00f3 el 207 an\u00e1lisis estad\u00edstico descriptivo simple con ayuda del Programa Statistical Package for the Social Sciences (SPSS) vers\u00e3o 24. Resultados: Pacientes internados en el per\u00edodo 289, siendo entrevistados 199 y excluidos 90. 76,88% de las mujeres se encontraban entre 40 y 69 a\u00f1os de edad, media de edad de 53,68 y desviaci\u00f3n est\u00e1ndar de 11,99; 37,7% son pardas; 38,2% est\u00e1n casadas y 40,2 0% hasta 5 a\u00f1os de estudio; la gran mayor\u00eda (90,96%) de las mujeres que componen esta muestra viven con menos 2 salarios m\u00ednimos (renta per c\u00e1pita), lo que equivale a alrededor de 580,00 d\u00f3lares. En cuanto al perfil cl\u00ednico - patol\u00f3gico, 81,41% tiene carcino ma ductal infiltrante no momento de diagn\u00f3tico. En el momento de la admisi\u00f3n en la instituci\u00f3n, el 53,77% ten\u00edan estad\u00edo III seg\u00fan la historia cl\u00ednica, mientras que en el momento actual (en el momento de la realizaci\u00f3n de la entrevista) 72,86% de las parti cipantes est\u00e1n con estad\u00edo IV, de acordo com o sistema TNM. Con un total de 72,86% de los participantes con presencia de met\u00e1stasis. La mayor\u00eda de las mujeres en el momento de la entrevista (71,86%) se encuentran con PS 3 y PS 4. Conclusiones: Dos tercios de las mujeres hospitalizadas con c\u00e1ncer de mama avanzado (estadificaci\u00f3n IV), lo que significa que se beneficiar\u00edan de los cuidados paliativos para mejorar calidad de vida y dirigir m\u00faltiples demandas de cuidado. Esto implica la necesidad de trabajar conjuntamente con el equipo de cuidados paliativos. 127. Sobreviv\u00eancia e indiv\u00edduos com c\u00e2ncer registrados em de Pelotas -RS Carriconde J., : complexidade em A maioria recebem diagn\u00f3stico com a doen\u00e7a em estadio avan\u00e7ado, fora de possibilidade de cura, complexid ade em oncologia em Pelotas -RS, no per\u00edodo de 2005 a 2008, levando em considera\u00e7\u00e3o todos os tipos de c\u00e2ncer registrados nos servi\u00e7os do municipio Materiais e m\u00e9todos : O estudo apresenta observacional cer foi constitu\u00edda partir do registro informa\u00e7\u00f5es de Autoriza\u00e7\u00e3o de Procedimentos de Alta Complexidade (APAC) no per\u00edodo de a 2008. Foram coletados dados secund\u00e1rios. As an\u00e1lises foram realizadas em utilizando m\u00e9todo de Kaplan -Meier e a regress\u00e3o de Cox. As da Mortalidade (SIM), fornecido pela Secret\u00e1ria Municipal de Sa\u00fade de Pelotas, dos anos 2005 a 2013 Resultados: Identificados 26 02 indiv\u00edduos, a maioria do sexo homens probabilidade de morrer 37% maior do que as mulher es. Utilizando como refer\u00eancia a neoplasia de de e colo de \u00fatero e cabe\u00e7a e pesco\u00e7o compara\u00e7\u00e3o compara\u00e7\u00e3o a pacientes n\u00e3o operados. A sobrevida global em 5 anos para t odos os tipos de c\u00e2ncer foi de 67%. Conclus\u00f5es : Os achados permitem ocorr\u00eancia e nacionais de ao c\u00e2ncer em toda a linha de cuidado, fortalece a necessidade de incluir cuidados paliativos desde o momento do diagn\u00f3stico. 208 128. Viviendo el cuidado de pacientes oncol\u00f3gicos desde una mirada integral Bustamante V\u00e1squez, K., y Oliva Ramos, J. Pa\u00eds: Chile Categor\u00eda: Gesti\u00f3n /administraci\u00f3n Introducci\u00f3n: El trabajo pretende evidenciar la vivencia de la entrega de cuidados paliativos, desde la mirada profesional y la percepci\u00f3n de los usuarios y laS familias, que reciben estos cuidados, con una mirada al seno personal de lo que necesitan seg\u00fan su experienc ia. Objetivos: Contribuir en promover una mejora en la gesti\u00f3n del cuidado en pacientes oncol\u00f3gicos del programa de cuidados paliativos de la comuna de Chill\u00e1n, incorporando las necesidades de los usuarios y familias. Materiales y m\u00e9todos : se realiza un e studio con enfoque cuantitativo, descriptivo y exploratorio, con muestreo de expertos del \u00e1rea asistencial intrahospitalaria, profesionales que se desempe\u00f1an en la unidad de cuidados paliativos del Hospital Cl\u00ednico Herminda Mart\u00edn de Chill\u00e1n, como profesio nales del trabajo de atenci\u00f3n primaria que trabaja en el programa de Postrados de algunas comunas de \u00d1uble. Recolecci\u00f3n de datos: Los datos se recolectaron mediante entrevistas en mesa redonda en La Universidad de Concepci\u00f3n Campus Chill\u00e1n en una jornada d e trabajo aunado entre los profesionales y trabajadores del \u00e1rea de la salud, junto a familiares y usuarios. An\u00e1lisis de los datos: El an\u00e1lisis de los datos para el an\u00e1lisis descriptivo, ser\u00e1 en programa IBM SPSS, vaciados en planilla Excel. Resultados: Los resultados ser\u00e1n analizados posteriormente a la jornada de trabajo que se desarrollara con profesionales vinculados a la atenci\u00f3n en alivio del dolor y cuidados paliativos y los usuarios y familiares que quieran asistir libremente a la jornada de trabaj o que se realizar\u00e1 en noviembre 2017. Se desarrollar\u00e1n mesas redondas de trabajo, donde se dar\u00e1 respuesta a 3 interrogantes orientadas a contribuir a mejorar la atenci\u00f3n a los usuarios desde la mirada de ellos y sus familiares, contribuyendo a la empat\u00eda e n la atenci\u00f3n que brinden los equipos de salud. Conclusiones : Una vez finalizadas las mesas redondas de trabajo, se proceder\u00e1 a compartir entre los asistentes el material trabajado, analizando las respuestas entre los profesionales de salud y los usuarios y familiares, para concluir las ideas de mejora en acercamiento de la atenci\u00f3n que reciben, versus sus necesidades expresadas. 129. Aplicaci\u00f3n para auxiliar profesionales de la salud en cuidados paliativos Cavallin Oliveira, R. Pa\u00eds: Brasil Categor\u00eda: Otros Introducci\u00f3n: Los cuidados paliativos es un \u00e1rea bastante reciente en el \u00e1mbito de la Medicina, por lo que hay pocas herramientas electr\u00f3nicas y aplicaciones para ayudar a los profesionales de la salud. A partir, de la identificaci\u00f3n de esa carencia estoy desarrollando una aplicaci\u00f3n para facilitar el d\u00eda a d\u00eda de los paliativistas. Objetivos: Desarrollar una aplicaci\u00f3n que facilite la consulta y los c\u00e1lculos realizados, teniendo como base las escalas de PPS (Palliative Perfomance Scale), de Zarit, de evaluaci\u00f3n de s\u00edntoma de Edmonton (ESAS), de PAP (Palliative Prognostic Score), de Dolor, de Ansiedad y Depresi\u00f3n (HDA), de PS ECOG (Performace Status ECOG), de comunicaci\u00f3n de malas noticias (CLASS y SPIKES) y de Karnofsky. Materiales y m\u00e9todos: Para el desarrollo de la aplicaci\u00f3n se hizo un levantamiento de las herramientas disponibles para descargar y despu\u00e9s de percibir la carencia de una aplicaci\u00f3n completa para facilitar la atenci\u00f3n de los pacientes en cuidado paliativo. El desarrollo de la aplicaci\u00f3 n se est\u00e1 realizando a trav\u00e9s del estudio de tecnolog\u00edas, lenguajes y conceptos de programaci\u00f3n m\u00f3vil nativa y multiplataforma, para los sistemas operativos Android, iOS y Windows Phone. Resultados: La aplicaci\u00f3n se constituir\u00e1 de forma intuitiva, donde el usuario tendr\u00e1 a disposici\u00f3n el men\u00fa con todas las escalas disponibles. Al seleccionar la escala, la aplicaci\u00f3n se redirir\u00e1 a la siguiente pantalla con la informaci\u00f3n de escala en la pantalla de la aplicaci\u00f3n, el usuario analizar\u00e1 / cuestionar\u00e1 al pacient e e insertar los datos en la escala, la aplicaci\u00f3n presentar\u00e1 al usuario el retorno del c\u00e1lculo o la informaci\u00f3n sobre la aplicaci\u00f3n de la escala. La aplicaci\u00f3n contar\u00e1 con una base de datos, donde el paciente es registrado y las informaciones de las escalas utilizadas en esa consulta ser\u00e1n almacenadas y 209 podr\u00e1n ser rescatadas y comparadas con las futuras, pudiendo el profesional ver la mejora o empeoramiento de su paciente de forma cronol\u00f3gica y generar gr\u00e1ficos a partir de los datos de las escalas. Conclus iones : La aplicaci\u00f3n ser\u00e1 una herramienta importante en el d\u00eda a d\u00eda de los profesionales de la salud. Y con \u00e9l los pacientes ser\u00e1n beneficiados por una evaluaci\u00f3n m\u00e1s r\u00e1pida y con la posibilidad de consultar los datos anteriores, mejorando la evaluaci\u00f3n d e la evoluci\u00f3n del paciente y una planificaci\u00f3n mejor del plano cuidado integral. 130. Bio\u00e9tica e alimenta\u00e7\u00e3o nos cuidados paliativos: An\u00e1lise das pr\u00e1ticas e percep\u00e7\u00f5es dos nutricionistas Santos Da A.C., Nesi, D., Moreira De Campos, G.M., Corradi, M.I., Souza, Corradi \u00e9ticas permeiam a experi\u00eancia do cuidado nutricional do paciente cuidados paliativos. Diante do quadro de irreversibilidade da doen\u00e7a, a prioridade deixa de ser a nutri\u00e7\u00e3o na perspectiva biol\u00f3gica, mas a alimenta\u00e7\u00e3o resignificada a um conceito de conforto e cuidado. Objetivos: O objetivo desta pesquisa \u00e9 analisar pr\u00e1ticas e percep\u00e7\u00f5es do nutricionista em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o dos pacientes em cuidados paliativo s sob a perspectiva da bio\u00e9tica. Bem como, aumentar a discuss\u00e3o e pesquisa sobre os cuidados paliativos - assunto complexo, do qual pode nesses diferentes Materiais Curitiba -PR, que prestam assist\u00eancia aos pacientes em pal -estruturadas, paliativos oferecer conforto ao paciente no seu fim de vida. Para isso, s\u00e3o vistas como estrat\u00e9gias para assistir o paciente a dos profissionais e protocolos para assist\u00eancia, interdisciplinaridade e conflito a fam\u00edlia, acreditam que o n\u00e3o alimentar causaria uma antecipa\u00e7\u00e3o do fim de vida, e os profissionais de alguma forma sentem alimenta\u00e7\u00e3o. : a fam\u00edlia \u00e9 essencial para mitigar os conflitos \u00e9ticos, evitando, especialmente as a\u00e7\u00f5es que configuram obstina\u00e7\u00e3o terap\u00e9utica. 131. Caracterizaci\u00f3n del concepto de compasi\u00f3n e implementaci\u00f3n de Unisanitas compasiva: Apuesta institucional por la educaci\u00f3n superior en salud centrada en la compasi\u00f3n Ronderos Bernal, C., y Hernandez Grosso, J.C. Pa\u00eds: Colombia Categor\u00eda: Otros Introducci\u00f3n: En el a\u00f1o 2015 la Organizaci\u00f3n Sanitas Internacional apost\u00f3 por la implementaci\u00f3n de los cuidados paliativos y propuso como su principal valor institucional, la compasi\u00f3n. Por esta raz\u00f3n la Fundaci\u00f3n Sanitas lidera actualmente el programa de Bogot\u00e1 Compas iva y como plan de acci\u00f3n se decidi\u00f3 iniciar la caracterizaci\u00f3n del concepto de compasi\u00f3n e implementaci\u00f3n del programa en la universidad. Objetivos: Mostrar los resultados de la encuesta que pretende caracterizar el concepto de compasi\u00f3n entre los estudiantes, docentes y administrativos en la universidad. Mostrar como la universidad decide mediante acuerdo del consejo acad\u00e9mico dar lineamientos para l a formaci\u00f3n compasiva, humana e integral en la universidad incluyendo el programa llamado unisanitas compasiva. 210 Materiales y m\u00e9todos: Se realizar\u00e1 una encuesta para caracterizar el concepto de compasi\u00f3n a estudiantes, docentes, directivos y personal admin istrativo. De manera alterna se iniciar\u00e1 la implementaci\u00f3n del programa en 3 frentes: docencia en compasi\u00f3n, conformaci\u00f3n red compasiva institucional, conformaci\u00f3n de redes externas compasivas. Se usar\u00e1n los resultados de la caracterizaci\u00f3n para identifica r necesidades compasivas. Resultados: Se espera tener ya los resultados de la caracterizaci\u00f3n del concepto de la compasi\u00f3n en estudiantes, docentes, directivos y administrativos. Se mostrar\u00e1n los primeros resultados de la implementaci\u00f3n de la red interna y externa compasiva. Se mostrar\u00e1n los resultados e indicadores de la implementaci\u00f3n del programa unisanitas compasiva y el impacto en la comunidad. Ya es un resultado las modificaciones normativas de la universidad que dirigen la formaci\u00f3n hacia la compasi\u00f3 n y el humanismo, dentro de los conceptos de la salutogenesis. Conclusiones : Es posible crear un ambiente universitario compasivo teniendo en cuenta que la universidad forma profesionales en salud. Se debe ver el impacto no solo en otros proyectos de impac to a la comunidad sino tambi\u00e9n entre la misma comunidad universitaria que pone en pr\u00e1ctica la compasi\u00f3n. 132. OSI Contigo, empresa compasiva Ronderos, C., y Librada, S. Pa\u00eds: Colombia Categor\u00eda: Otros Introducci\u00f3n : La evaluaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de accion es compasivas desde la cultura organizacional corporativa en empresas del sector salud es un tema poco explorado, as\u00ed como el impacto que puede tener en el desempe\u00f1o de sus funcionarios hacia sus usuarios y hacia una cultura de promover salud. Objetivos: El objetivo es lograr promover acciones y redes compasivas al interior de la organizaci\u00f3n que promuevan una cultura del cuidado entre funcionarios de la organizaci\u00f3n y hacia los usuarios de la empresa teniendo en cuenta que es una empresa de salud donde se enfrentan continuamente situaciones que requieren de empat\u00eda, cuidado y compasi\u00f3n. Materiales y m\u00e9todos: El proceso de implementaci\u00f3n se hizo a trav\u00e9s de 3 herramientas. Se aplic\u00f3 una encuesta de compasi\u00f3n y bienestar a todos los funcionarios de la organ izaci\u00f3n para entender la percepci\u00f3n de compasi\u00f3n y bienestar al interior de la empresa. A partir de estos resultados se adelantaron espacios de sensibilizaci\u00f3n, mesas de trabajo con l\u00edderes de \u00e1reas y construcci\u00f3n de propuestas de trabajo para corregir pro blemas y acciones identificados como no compasivos y promotores de bienestar. Finalmente se adelantaron ejercicios de sensibilizaci\u00f3n sobre c\u00f3mo llevar tambi\u00e9n esas acciones hac\u00eda los usuarios de la organizaci\u00f3n que enfrentan enfermedades cr\u00f3nicas, de final de vida y que requieren acompa\u00f1amiento y cuidado para lograr ser una empresa compasiva de adentro hacia afuera. Resultados: La evaluaci\u00f3n nos permiti\u00f3 evidenciar la necesidad de promover la compasi\u00f3n como componente central del liderazgo compasivo el cu \u00e1l a su vez se ve reflejado en las acciones que el personal asistencial tiene hacia los pacientes y sus familiares. El trabajo conjunto de l\u00edderes de la empresa logr\u00f3 promover discusiones en torno a las necesidades de compasi\u00f3n y bienestar de los funcionar ios de la organizaci\u00f3n y el reflejo que est\u00e9 tiene en sus entornos personales y laborales. As\u00ed mismo, los espacios de sensiblizaci\u00f3n lograron que los empleados entendieran el concepto de redes de cuidado compasivo y que tanto en su an\u00e1lisis de pacientes en cuidado paliativo como en su entorno empezar\u00e1n a preguntar y preguntarse c\u00f3mo podr\u00edan ayudar y acompa\u00f1ar a otros. Conclusiones: Entender como la compasi\u00f3n es percibida por los diferentes empleados puede impactar directamente la habilidad de los mismos pa ra actuar de forma compasiva ante otros. As\u00ed mismo, una compa\u00f1\u00eda s\u00f3lo puede ser compasiva hacia su entorno si es sentida como compasiva a su interior por sus propios empleados y si consideran que es aceptable en la cultura organizacional ser compasivo. 133. Panam\u00e1 ind\u00edgena: Reto para el cuidado paliativo Precilla, J., G\u00f3mez, J., y Ah Chu, M.S. Pa\u00eds: Panam\u00e1 211 Categor\u00eda: Otros Introducci\u00f3n : Cerca del 10% de la poblaci\u00f3n de Panam\u00e1 es ind\u00edgena. El padecimiento de una enfermedad lleva a un alto grado de vulnerab ilidad, aunado a desconocimiento de la lengua y la cultura. En este contexto las poblaciones ind\u00edgenas representan un reto para el sistema m\u00e9dico. Objetivos: Describir algunas de las caracter\u00edsticas de los casos que fueron atendidos por el equipo de cuidad os paliativos pedi\u00e1tricos, pertenecientes a las etnias ind\u00edgenas que habitan en nuestro pa\u00eds. Hallar puntos de mejora en la relaci\u00f3n paciente -sistema de salud en cuidado paliativo. Materiales y m\u00e9todos: Se realiz\u00f3 un estudio cuantitativo, observacional, r etrospectivo en pacientes pedi\u00e1tricos y sus familias, originarios de una etnia ind\u00edgena, atendidos en cuidados paliativos pedi\u00e1tricos entre los a\u00f1os 2015 -2016.Se registraron variables socio - demogr\u00e1ficas (edad, etnia ind\u00edgena, religi\u00f3n, lugar de procedencia) y m\u00e9dicas (diagn\u00f3stico, motivo principal de la consulta, seguimiento). Se hizo un an\u00e1lisis descriptivo. Resultados : Un total de 22 casos de pacientes ind\u00edgenas fueron atendidos. De estos el 72.2% eran Ngabe -Bugl\u00e9, el mayor grupo ind\u00edgena del pa\u00eds. El 16% pertenec\u00edan a la etnia Ember\u00e1. Otras etnias que participaron son los Guna - Yala y Wounan. El 33% de los casos eran familias que hab\u00eda n migrado desde su comarca natal hacia la ciudad. El promedio de horas que ten\u00edan que viajar la familia hasta el lugar de atenci\u00f3n sanitaria m\u00e1s cercano fue 5.3 horas. El 38.8% de los casos provinieron de Neonatolog\u00eda, el 28% de hemato -oncolog\u00eda, 18.2% de nefrolog\u00eda. Dentro de las causas de la consulta predominaron los problemas de comunicaci\u00f3n en un 44%. Llama la atenci\u00f3n que el seguimiento se realiz\u00f3 en 22% por llamada espontanea del cuidador principal. Conclusiones: Pacientes procedentes de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena son una realidad en los cuidados paliativos pedi\u00e1tricos en Panam\u00e1. Se debe preparar a los equipos para asumir el reto que ofrecen, entrenando en sensibilidad comunicativa y cuidado intercultural. 134. Barreras de acceso para la atenci\u00f3n en cuidado paliativo de c\u00e1ncer g\u00e1strico en Santander, Colombia Uribe P\u00e9rez, C.J., Amado Ni\u00f1o, A.M., Mantilla Villabona, L.Y., y Rueda Pati\u00f1o, A.M. Pa\u00eds: Colombia Categor\u00eda: Pol\u00edticas sanitarias Introducci\u00f3n: En Colombia, el c\u00e1ncer g\u00e1strico es un problema de s alud p\u00fablica por el impacto a nivel econ\u00f3mico y social en el adulto enfermo y su familia. Esto se atribuye a: diagn\u00f3stico en estadios tard\u00edos y barreras para acceder a la atenci\u00f3n en salud. En consecuencia, afecta la supervivencia y calidad de vida de los pacientes y disminuyen las opciones terap\u00e9uticas a cuidados paliativos. Objetivos: Describir las barreras para el acceso a servicios de cuidados paliativos, percibidas por los adultos con c\u00e1ncer g\u00e1strico, sus cuidadores y m\u00e9dicos tratantes, residentes en e l departamento de Santander, Colombia. Materiales y m\u00e9todos : Estudio cualitativo, m\u00e9todo teor\u00eda fundamentada propuesta por Strauss y Corbin. Se realiz\u00f3 un muestreo por conveniencia de 59 participantes a quienes se les aplic\u00f3 una entrevista semiestructurada (5 preguntas para m\u00e9dicos y cuidadores y 7 para pacientes) previo consentimiento informado, las cuales fueron transcritas y analizadas siguiendo el proceso de codificaci\u00f3n, categorizaci\u00f3n y emergencia de la teor\u00eda con el uso del software NVIVO10. Resultad os: Se obtuvieron seis categor\u00edas. Las dos primeras hicieron referencia a barreras administrativas e institucionales secundarias a la estructura y operatividad del Sistema de Salud Colombiano. Estas originaron en el paciente y su familia otras tres categor \u00edas nominadas: sentimientos de sufrimiento; angustia; y deterioro de su calidad de vida. La \u00faltima categor\u00eda fueron las respuestas ante la enfermedad y las barreras de acceso que se orient\u00f3 a la f\u00e9 y la resignaci\u00f3n. Lo anterior se evidenci\u00f3 en los parlamen tos de las entrevistas (identificado con la letra E de Entrevista y el numero del participante): E52: \"La dimension espiritual del paciente es importante en la etapa terminal. Estar en paz con \u00e9l de arriba, ayuda mucho\". E33: \"La barrera es la agilidad en las autorizaciones, no todos los medicamentos y 212 procedimientos paliativos son autorizados\". Esto demostr\u00f3 la ausencia de rector\u00eda del Estado Colombiano sobre su sistema de salud para garantizar cuidados paliativos. Conclusiones : En Colombia, se debe mejora r el acceso al cuidado paliativo, mediante intervenciones orientadas a: la eliminaci\u00f3n de barreras y el fortalecimiento de las pol\u00edticas en salud y en educaci\u00f3n con la formaci\u00f3n del talento humano que proporcione competencias para el manejo integral del c\u00e1 ncer y cuidado paliativo, con la participaci\u00f3n activa del gobierno para su implementaci\u00f3n y financiamiento. 135. La health literacy en cuidados paliativos: \"El desaf\u00edo de una decisi\u00f3n competente\" Introducci\u00f3n: La Health Literacy (HL) eval\u00faa las habilidades cognitivas y sociales que motivan a las personas y les permite de acceder, comprender y utilizar las informaciones para promover y preservar la propia salud. La poblaci\u00f3n mundial presenta niveles insuficiente s de HL. Es necesario promover esta cultura en los varios contextos de cuidados paliativos para permitir a todos de decidir conscientemente. Objetivos : El objetivo de este estudio es efectuar una cartograf\u00eda sobre la existencia de intrumentos de evaluaci\u00f3n de la Health Literacy espec\u00edficos para el contexto de los cuidados paliativos , y as\u00ed verificar la necesidad de la creaci\u00f3n y validaci\u00f3n de instrumentos apropiados en este campo. Materiales y m\u00e9todos: El m\u00e9todo id\u00f3neo para poder lograr este objetivo es el de aplicar una scoping review, as\u00ed como la describen Arksey and O'Malley, (2005). Para lograr esto, han sido consultados los Database PubMed y CINHAL plus, poniendo como filtros de b\u00fasqueda de articulos cient\u00edficos, de caracter emp\u00edrico, entre el a\u00f1o 1990 y el a\u00f1o 2017. Este estudio ha iniciado en mayo del 2017 y finalizado en septiembre del 2017. Resultados: En la literatura han sido individualizados los siguientes instrumentos de evaluaci\u00f3n de Health Literacy utilizados en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica cotidiana: El Health Literacy Measurement Instrument indaga 12 dimensiones, como la elaboraci\u00f3n de las informacionesy la salud; El European Health Measurement Instrument mide la percepci\u00f3n de las personas sobre las dificultades de evaluaci\u00f3n del propio estado de salu d. El Health Literacy Management scale expande la estructura de el instrumento strumento Health Literacy Merasurement Instrument a\u00f1adiendo contextos sociales m\u00e1s \u00e1mplios en la comunicaci\u00f3n sanitaria entre dos o m\u00e1s personas. El National Assessment of Adult Literacy ha sido el primer instrumento de medida de la alfabetizaci\u00f3n, usado en el sistema educativo y en el sistema sanitario. Baker et al. (2008), con el instrumento TOFHLA, han destacado que un nivel de HL inapropiado puede afectar en el aumento de los porcentajes de mortalidad causado por distintas enfermedades entre los ancianos. Conclusiones: A pesar de que en la literatura, el estudio de la Health Literacy ha sido ampliamente aprofundizado, se observa un espacio abierto, de estudios dedicados a \u00e9ste argumento espec\u00edficos en cuidados paliativos . Es necesario que se desarrollen m\u00e1s estudios, para aplicar instrumentos de evaluaci\u00f3n de la HL apropiados para las personas asistidas y las familias acceden a caminos de cuidados paliativos . 136. McCune -Albri ght (MAS) Brasil: A doen\u00e7a pode ser rara, o diagn\u00f3stico n\u00e3o Ribeiro, C., y Alves, R. Pa\u00eds: Brasil Categor\u00eda: Pol\u00edticas sanitarias Introdu\u00e7\u00e3o : A s\u00edndrome de McCune Albright \u00e9 uma desordem gen\u00e9tica rara, resultado de uma muta\u00e7\u00e3o no gene GNAS1, e est\u00e1 relacionada com o mosaicismo que ocorre precocemente em est\u00e1gio embrion\u00e1rio. Objetivos: Investigar se existe na literatura cient\u00edfica co - rela\u00e7\u00e3o entre os cuidados paliativos e a s\u00edndrome McCune Albright, bem como identificar os estudos que abarquem o conhecimento da S\u00edndrome pelos profissionais da sa\u00fade. bem como a atua\u00e7\u00e3o destes no \u00e2mbito dos cuidados paliativos; as interven\u00e7\u00f5es realizadas e a 213 import\u00e2ncia de uma equipe multiprofissional nos cuidados paliativos em portadores da MAS. Materiais e m\u00e9todo s: Trata-se de uma revis\u00e3o integrativa realizada na base de dados: SciELO, B -On artigos publicados apenas 205. Os crit\u00e9rio s de refinamento foram: estudos disso, foram analisados o de estudo, o p\u00fablico - alvo, e os principais resultados. Resultados : Os resultados inferem que a doen\u00e7a \u00e9 altamente vari\u00e1vel. como: b\u00f3cio (com ou sem es apresentam desordens da tire\u00f3ide, especialmente indiv\u00edduos do sexo masculino, sendo o hipertireoidismo a endocrinopatia mais encontrada na s\u00edndrome. pacientes as seguintes ocorr\u00eancias: deformidades d os membros inferiores, parte posterior do tronco e cr\u00e2nio; manchas de e padr\u00e3o s\u00edndrome ainda n\u00e3o \u00e9 completamente conhecida no Brasil, mas a mesma est\u00e1 presente em todas as etnias, e que mediante o quadro de comorbidades que estes indiv\u00edduos possam sofrer, acredita -se que essa tem\u00e1tica n\u00e3o se restringe apenas aos profissionais da sa\u00fade, mas a todos \u00e0queles que desejam contribuir significativamente para a pr\u00e1tica dos cuidados paliativos aos portadores da MAS. 137. Medell\u00edn compasiva, todos contigo: Un proyecto de innovaci\u00f3n social para promover la cultura del cuidado compasivo en cuidados paliativos V\u00e9lez, M.C., \u00c1ngel, G., L\u00f3pez, F., Su\u00e1rez, J., Correa, S. y Krikorian, A. Pa\u00eds: Colombia Categor\u00eda: Pol\u00edticas sanitarias Introducci\u00f3n: Las pol\u00edticas p\u00fablicas en cuidados paliativos buscan conformar redes sociales de apoyo efectivas que complementen la atenci\u00f3n profesional por cuidados paliativos. As\u00ed, el movimiento de comunidades compasivas ha ido tomando fuerza en el mundo entero. Colombia se ha convertido en un ejemplo a nivel de Latinoam\u00e9rica en la conformaci\u00f3n de redes compasivas tanto a nivel l ocal como nacional. Objetivos: Presentar los avances del proyecto \"Medell\u00edn compasiva, todos contigo\", sus diversos resultados en t\u00e9rminos cualitativos y cuantitativos, las estrategias empleadas para ello y los planes futuros de desarrollo Materiales y m\u00e9todos: Se emple\u00f3 la metodolog\u00eda de marco l\u00f3gico para dar estructura al proyecto. Se defini\u00f3 el \u00e1rbol de problemas y de soluciones; a partir de la identificaci\u00f3n de los objetivos se definieron unos ejes de acci\u00f3n y sus actividades. Como problema central d el proyecto se detect\u00f3 el d\u00e9ficit en las redes de apoyo para personas con condiciones cr\u00f3nicas y avanzadas de enfermedad, sus familias y cuidadores. Algunas causas de ello son: la falta de conciencia sobre la importancia del cuidado compasivo, el desconoci miento sobre las tareas del cuidado, los pocos cuidadores con los que cuentan las familias, la insuficiencia de recursos en el sistema de salud para atender las necesidades de estos pacientes y la fragmentaci\u00f3n de los esfuerzos intersectoriales para dar re spuesta a esas necesidades. Resultados: Se definieron 5 ejes de acci\u00f3n: Promover la cultura del cuidado compasivo, Capacitar en cuidado compasivo, Fortalecer las redes de apoyo de pacientes y cuidadores, Integrar esfuerzos de entidades de salud, educativa s y socio -comunitarias, Articular esfuerzos intersectoriales hacia los cuidadores. En el eje 1 se realizan sensibilizaciones a la comunidad general y en entidades de salud y se planean otras orientadas a j\u00f3venes; En el eje 2 se realizan cursos de cuidados compasivos y se ampliar\u00e1 la oferta formativa. En el eje 3 se avanza en la implementaci\u00f3n de un modelo de red barrial; se crear\u00e1n brigadas de voluntarios para canalizar 214 recursos disponibles. En el eje 4 se estructura una red de entidades de salud, educativa s y socio -comunitarias, se hacen encuentros regulares y alianzas para avanzar en las acciones; se est\u00e1 creando un directorio de recursos. En el eje 5 se cre\u00f3 un grupo intersectorial para articular los esfuerzos hacia los cuidadores y promover la pol\u00edtica p\u00fablica. Conclusiones: Las comunidades compasivas cumplen una funci\u00f3n esencial en el cuidado de personas con condiciones cr\u00f3nicas avanzadas de enfermedad y con alta dependencia y de sus familias. Medell\u00edn compasiva, todos contigo ha tenido avances significa tivos en los dos \u00faltimos a\u00f1os, contribuyendo a su bienestar. 138. Proyecto Lucy: Innovaci\u00f3n en la financiaci\u00f3n y provisi\u00f3n de servicios de cuidados paliativos Herrera, E., Rodr\u00edguez, Z., Doblado, R., Lucas, M.A., Grajales, M., Trabado, I., Librada, S., Ja dad, T., y Cruz, O. Pa\u00eds: Espa\u00f1a Categor\u00eda: Pol\u00edticas sanitarias Introducci\u00f3n: El proyecto LUCY es el resultado de la puesta en marcha de programas y recursos de cuidados paliativos basados en la metodolog\u00eda NEWPALEX en Colombia. Gracias al trabajo de los equipos de aseguradoras e instituciones prestadoras de salud, la situaci\u00f3n de los cuidados paliativos en el pa\u00eds haya mejorado notablemente mejorando los costes asociados a la atenci\u00f3n al final de la vida. Objetivos : Conocer la situaci\u00f3n inicial de los Cuidados Paliativos en Colombia Promover un cambio respecto a los cuidados paliativos usando m\u00e9todo NEWPALEX. Desarrollar programas y equipos excelentes de cuidados paliativos que demostrasen los beneficios para pacientes, aseguradoras y prestadores Mejorar la eficiencia en la atenci\u00f3n al final de la vida mediante el ahorro de costes Materiales y m\u00e9todos: Para lograr que Lucy sea una realidad ha sido necesario contar con entidades de Aseguramiento (EPS; p\u00f3lizas, prepagadas y r\u00e9gimen subsidiado) e Inst ituciones servicio (IPS) que apostasen por la metodolog\u00eda NEWPALEX, y que, gracias a ello, han construido un Nosotros alineando su visi\u00f3n y misi\u00f3n siguiendo un modelo horizontal organizativo y de gesti\u00f3n de cuidados paliativos: comunicaci\u00f3n continua a todos los niveles, modificaci\u00f3n en la base de la tipolog\u00eda de contrataci\u00f3n y seguimiento y evaluaci\u00f3n continua del Programa desarrollado. Resultados: Desde el a\u00f1o 2013, fecha inicial de puesta en marcha del proyecto, se han unido al mismo 8 entidades Aseguradoras y m\u00e1s de 40 Instituciones Prestadoras de Servicio IPS) del pa\u00eds que est\u00e1n logrando cambiar el concepto de atenci\u00f3n en cuidados paliativos gracias a un enfoque integral que permite que el paciente est\u00e9 mejor atendido que nunca. Adicionalmente y, como resultado de las redes de atenci\u00f3n que se generan como desarrollo de los Programas, los costes asociados a la atenci\u00f3n al final de la vida est\u00e1n di sminuyendo, fruto de la eliminaci\u00f3n de hospitalizaciones y pruebas diagn\u00f3sticas innecesarias, adem\u00e1s de la corresponsabilidad en la atenci\u00f3n de los pacientes existente entre asegurador y prestador bajo esta metodolog\u00eda. Los costes asociados al final de la vida se ven reducidos gracias a la mejora de la efectividad y eficiencia de los equipos y como resultado de la mejor atenci\u00f3n a pacientes y familiares. Conclusiones: Despu\u00e9s de 4 a\u00f1os de la puesta en marcha del proyecto Lucy, el proyecto ha demostrado que: Se reducen las estancias hospitalarias. El n\u00famero de visitas a urgencias. Existe un mayor n\u00famero de opioides, dando como resultado un mejor cuidado y control de los s\u00edntomas. Mejora la calidad de vida y la satisfacci\u00f3n familiar. Se reducen signi ficativamente los costes de la atenci\u00f3n. 139. An\u00e1lisis de confiabilidad y validez de constructo escala actitud hacia el cuidado al final de la vida en profesionales de enfermer\u00eda chilenos Espinoza Venegas, M. Pa\u00eds: Chile Categor\u00eda: Enfermer\u00eda Introducci\u00f3n : La escala para medir las actitudes hacia el cuidado al final de la vida se ha utilizado en varios pa\u00edses, presentando buenas caracter\u00edsticas psicom\u00e9tricas siendo de utilidad para evaluar las actitudes en programas de formaci\u00f3n en cuidados paliativos. Exi ste una versi\u00f3n espa\u00f1ola de la Escala FATCOD sin embargo, no se evidencia validaci\u00f3n psicom\u00e9trica y cultural en 215 nuestro medio. Se considera relevante el desarrollo y evaluaci\u00f3n de competencias esenciales hacia el cuidado al final de la vida en los profesio nales. Objetivos: Por lo que el objetivo es efectuar la validaci\u00f3n de constructo y confiabilidad de la escala de Actitudes hacia el cuidado al final de la vida en profesionales de enfermer\u00eda chilenos Materiales y m\u00e9todos: Se revis\u00f3 el contenido por experto s y posteriormente se aplic\u00f3 la Escala FATCOD de Frommbelt a 308 profesionales de enfermer\u00eda chilenos. La escala FATCOD. Consta de 30 \u00edtems, tipo Likert, que califican el grado de acuerdo con una escala de 1 a 5 puntos (que van de 1 = muy en desacuerdo a 5 = totalmente de acuerdo). La escala est\u00e1 compuesta por un n\u00famero igual de \u00edtems, redactados en forma positiva y negativamente. Los resultados pueden variar desde 30 a 150 puntos. Los puntajes m\u00e1s altos reflejan una actitud m\u00e1s favorable hacia el cuidado a l final de la vida. Comprendi\u00f3 la medici\u00f3n de la confiabilidad por medio del Alfa de Cronbach correlaci\u00f3n \u00edtem escala total y comprobaci\u00f3n de la validez de constructo a trav\u00e9s del An\u00e1lisis Factorial Resultados: La confiabilidad demostrada fue de 0,77. La correlaci\u00f3n fue positiva en la mayor\u00eda de los \u00edtems, pero baja correlaci\u00f3n entre elemento total y varios \u00edtems. Validez de Constructo a trav\u00e9s del an\u00e1lisis Factorial indag\u00f3 diferentes soluciones factoriales. La soluci\u00f3n factorial sin determinaci\u00f3n de facto res a priori, fue la que represent\u00f3 un 53% de la varianza explicada y retuvo 9 factores y baja carga factorial (<0,40) en 3 \u00edtems. Los \u00edtems con menor carga factorial correspondieron a:\"La enfermera/o no debe ser la / el que hable sobre la muerte con la pe rsona que se est\u00e1 muriendo\"; \"Cuando una paciente pregunta, \"\u00bfMe estoy muriendo?\" Pienso que es mejor cambiar de tema, para hablar de algo m\u00e1s alegre\";\" La adicci\u00f3n a los \"calmantes\" no deber\u00eda ser una preocupaci\u00f3n cuando se trata de cuidar a una persona que est\u00e1 muriendo\" Conclusiones: La escala refleja una medici\u00f3n no tan homog\u00e9nea, no obstante, los \u00edtems en su mayor\u00eda permiten explicar el constructo medido. Existen \u00edtems se que pudieran eliminar, sin embargo, se decide conservar la escala original. Escal a de utilidad en intervenciones de formaci\u00f3n de actitudes en cuidados paliativos, adem\u00e1s su comparaci\u00f3n con otros contextos culturales donde ya ha sido utilizada. 216 Becados de la International Association for Hospice and Palliative Care (IAHPC) Bonilla, Patricia (Venezuela) Bustamante, Linda Marisol (Guatemala) Chacon, Sandra (Argentina) Ch\u00e1varro Dom\u00ednguez, Carlos Alfonso (Colombia) Dykeman -Sabado, Diane Allison (Rep\u00fablica Dominicana) Espin, Ismariel (Venezuela) Franco, Martha Lucia (Colombia) Hernandez Guevara, Erika (M\u00e9xico) Liere De Godoy, Anne Marie (Guatemala) Martinez, Bethania (Rep\u00fablica Dominicana) Medina M\u00e9ndez, Andrea (Costa Rica) Neves Forte, Daniel (Brasil) Ortiz Coronado, Elvira Livier (M\u00e9xico) Rebolledo Garcia, Mar\u00eda Luisa (Costa Rica) Salandra, Rebeca (El Salvador) Samayoa Morales, V\u00edctor Rolando (Guatemala) Su\u00e1rez Cardona, Juliana (Colombia) Verna, Rodolfo (Argentina) Villa Cornejo, Bernardo (M\u00e9xico) Yanes Bengoa, Ruth Stefany (El Salvador) 217 Patrocinadores y auspiciadores Empresas patrocinadoras 218 219 Simposios Jueves 12 de abril Hora: 13:00 14:30 Oncol\u00f3gico en Latinoam\u00e9rica: El desaf\u00edo del manejo integral en la pr\u00e1ctica diaria Expositores: Rodrigo Fern\u00e1ndez Rebolledo (Chile), Javier de Castro Carpe\u00f1o (Espa\u00f1a), Ignacio Vel\u00e1zquez Rivera (Espa\u00f1a) Hora: 13:00 - 14:30 Sal\u00f3n: Sal\u00f3n DEF Simposio MUNDIPHARMA : La pr\u00f3xima generaci\u00f3n en manejo del dolor: combinaci\u00f3n fija de Oxicodona / Naloxona Expositores: Carlos Rodriguez (Colombia), Claudia Buitrago (Colombia ) Viernes 13 de abril Hora: 8:00 - 8:45 Sal\u00f3n: Sal\u00f3n G Simposio Gr\u00fc nenthal: Enfoque actual para el tratamiento del dolor neurop\u00e1tico en pacientes con c\u00e1ncer Expositor: Roman Rolke - 14:30 Sal\u00f3n: Sal\u00f3n Simposio Gr\u00fcnenthal : C\u00f3mo mantener a nuestros pacientes activos: el tratamiento del dolor moderado a severo en pacientes con c\u00e1ncer Expositor: Roman Rolke (Alemania) 220 Instituciones auspiciadoras Internacionales Locales Ministerio de Salud de Chile 221 Asociaci\u00f3n Chilena para el Estudio del Dolor y Cuidados Paliativos Asociaci\u00f3n MEDOPAL Sociedad Chilena de Medicina Paliativa Cl\u00ednica Familia Fiundaci\u00f3n Gracias a la vida Fundaci\u00f3n Nuestros Hijos CP y Hospital de ni\u00f1os Roberto del R\u00edo Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile Universidad de Chile Este congreso es del inter\u00e9s de SOCHIPE 222 Plano de stands 223 Asociaci\u00f3n Latinoamericana de Cuidados Paliativos D\u00edaz V\u00e9lez 4565. Piso 6, Dto. A (1405) Buenos Aires, Argentina "}