{"title": "Mar\u00eda Neira (OMS) dice que Europa tom\u00f3 medidas acordes al riesgo pero subestim\u00f3 la capacidad del brote", "author": "EDICIONES PLAZA; S L; Alicante Plaza", "url": "https://alicanteplaza.es/maria-neira-oms-dice-que-europa-tomo-medidas-acordes-al-riesgo-pero-subestimo-la-capacidad-del-brote", "hostname": "alicanteplaza.es", "description": "\"Hay un impulso que nunca se hab\u00eda dado para el desarrollo de una vacuna\"", "sitename": "Valencia Plaza", "date": "2020-05-19", "cleaned_text": "MADRID (EP). La directora de Salud P\u00fablica de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), Mar\u00eda Neira, ha defendido que al comienzo de la pandemia del coronavirus, los pa\u00edses europeos tomaron medidas acordes al riesgo moderado que hab\u00eda, si bien ha reconocido que se subestim\u00f3 la capacidad del brote del virus. En una entrevista en el Canal 24 horas de TVE, recogida por Europa Press, Neira ha se\u00f1alado que los pa\u00edses europeos \"subestimaron\" la capacidad de los sistemas sanitarios para hacer frente a un brote masivo de una enfermedad infecciosa, como el producido por la Covid-19. \"La OMS declar\u00f3 el 30 de enero la alerta m\u00e1xima mundial cuando fuera de China hab\u00eda 80 casos y no se hab\u00eda registrado ning\u00fan fallecido. Eso dio tiempo suficiente para una preparaci\u00f3n que, al principio, era de medidas de contenci\u00f3n y adaptada a las realidades europeas, si bien posteriormente en marzo se produjo la terrible explosi\u00f3n de casos y demostr\u00f3 que tambi\u00e9n en Europa el virus pod\u00eda tener esa capacidad epid\u00e9mica como hab\u00eda tenido en Asia\", ha dicho Neira. Asimismo, y respecto a los avances en la vacuna contra el nuevo coronavirus y el tiempo que tardar\u00eda la OMS en autorizarla, la experta ha recordado que todos los mecanismos de aceleraci\u00f3n ya est\u00e1n en marcha y que, incluso, se recogieron fondos para poderlo hacerlo y hay \"voluntad pol\u00edtica\". \"Hay un impulso que nunca se hab\u00eda dado para el desarrollo de una vacuna\", ha recalcado la experta de la OMS, para se\u00f1alar que este mecanismo tambi\u00e9n garantiza que no s\u00f3lo los pa\u00edses ricos van a poder tener acceso a la vacuna. \"Estamos frente a una carrera, a un desarrollo de una vacuna, que es evidente que hay intereses econ\u00f3micos muy importantes que se van a respetar, pero que se han creado algunos mecanismos que van a actuar de cortafuegos para evitar que s\u00f3lo se pueda vender a los pa\u00edses ricos\", ha zanjado. "}