{"title": "Bloque 2", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": "Universidad de Santiago de Chile", "date": "2020-10-20", "cleaned_text": "La Vicerrector\u00eda de Postgrado (VIPO), el Departamento de Formaci\u00f3n Integral e Inclusi\u00f3n (DFII), de la Vicerrector\u00eda Acad\u00e9mica, y el Centro de Estudiantes en Situaci\u00f3n de Discapacidad (CEDISC) organizaron un ciclo de charlas y talleres con el objetivo de fomentar la participaci\u00f3n, inclusi\u00f3n y reconocimiento de la diversidad estudiantil en los programas de Doctorado y Mag\u00edster de nuestra Universidad. La iniciativa, llamada \"Participaci\u00f3n estudiantil e inclusi\u00f3n\", comenz\u00f3 con el webinar \"Discapacidad y Educaci\u00f3n Superior\", que cont\u00f3 con la presencia del vicerrector de la VIPO, Dr. Cristian Parker; la directora del DFII, Mg. Daniela Alburquerque, y Gonzalo Soto, estudiante de segundo a\u00f1o de la carrera de Derecho del Plantel y ex miembro del consejo de representantes Cedisc, como expositores; adem\u00e1s de estudiantes, funcionarias/os, acad\u00e9micas/os y comunidad en general conectada al evento. La jornada parti\u00f3 con el saludo del Dr. Parker, quien sostuvo que las charlas y talleres disponibles no son accidentales, ya que la condici\u00f3n p\u00fablica y estatal de nuestra Casa de Estudios, que define su misi\u00f3n al servicio del desarrollo de nuestro pa\u00eds, debe contar con una \"formaci\u00f3n integral para todas y todos nuestros estudiantes. Esta universalidad debe estar en el centro de nuestra preocupaci\u00f3n tanto en pregrado, postgrado y educaci\u00f3n continua. Toda nuestra actividad docente tiene que ser inclusiva\", remarc\u00f3. En esa direcci\u00f3n, sostuvo que esta orientaci\u00f3n es \"una apuesta institucional, por lo tanto, es la forma que tenemos de entender que la educaci\u00f3n es un derecho. Esto significa que debemos ser garantes de eso y generar mecanismos de inclusi\u00f3n, pero esto no es un problema de implementaci\u00f3n solamente, es un problema general de la Universidad de Santiago (...) acad\u00e9micas/os, funcionarias/os y estudiantes debemos ser inclusivas/os\", destac\u00f3. Con respecto al ciclo y su objetivo, el vicerrector de postgrado dijo que todav\u00eda la sociedad chilena est\u00e1 al debe en estas materias, por lo tanto \"debemos cambiar nuestra mentalidad, valorando esta diversidad, dejando de lado todos los estereotipos y prejuicios, por lo tanto, nos tenemos que capacitar\". Agreg\u00f3 que \"debemos tener instancias como estas donde conversemos, reflexionemos cr\u00edticamente, pero tambi\u00e9n que conozcamos las herramientas que tenemos para superar estas situaciones de discriminaci\u00f3n. Es un espacio que queremos generar para reconocer los derechos que tenemos todas/os y para que efectivamente como comunidad de postgrado seamos garantes de esto\", concluy\u00f3. Marco de tratamiento de la discapacidad Gonzalo Soto, estudiante de la carrera de Derecho, dio cuenta de los modelos que han servido como marco para el tratamiento de la discapacidad. Uno de ellos es el M\u00e9dico-rehabilitador, el cual alude a ella en t\u00e9rminos de \"enfermedad\" o como \"ausencia de salud\". Igualmente, se considera que las personas en situaci\u00f3n de discapacidad pueden tener algo que aportar a la comunidad, pero s\u00f3lo en la medida en que sean rehabilitadas o normalizadas. \"Es un modelo capacitista, es decir si t\u00fa no eres capaz de realizar algo est\u00e1s fuera de este y no sirves; te tienen que curar o rehabilitar (...) Yo hablo desde mi propio puesto y creo no necesitamos una rehabilitaci\u00f3n, necesitamos ser reconocidos en esta diferencia; que las pol\u00edticas p\u00fablicas est\u00e9n aptas para recibirnos\", explic\u00f3 Soto. Igualmente abord\u00f3 el modelo social, que se refiere a que no son las limitaciones individuales de las personas en situaci\u00f3n de discapacidad las causas del problema, sino las condiciones de la sociedad para prestar los servicios apropiados y garantizar que las necesidades de esas personas est\u00e9n dentro de la organizaci\u00f3n social. En segundo lugar, se considera que pueden contribuir a la sociedad en la misma medida que las personas sin discapacidad. De este \u00faltimo par\u00e1metro surgen dos conceptos: la igualdad formal y sustantiva. La primera lucha contra la discriminaci\u00f3n directa tratando de manera similar a las personas, sin embargo, no ofrece soluciones a las diferencias, ya que no tiene en cuenta y no acepta los contrastes entre los seres humanos. \"A m\u00ed me gusta tratar este modelo como una inclusi\u00f3n de \"cotill\u00f3n\", lo que quiere decir que se generan pol\u00edticas p\u00fablicas \u00fanicamente para decir que somos un pa\u00eds inclusivo y solidario, pero sin serlo\", se\u00f1al\u00f3 el estudiante de Derecho. Mientras que la igualdad sustantiva, complement\u00f3, \"es el modelo que se deber\u00eda seguir, ya que aborda la discriminaci\u00f3n indirecta y estructural; tiene en cuenta las relaciones de poder, admite que hay un dilema de la diferencia que se basa tanto en las diferencias entre los seres humanos como en reconocerlas con el fin de lograr la igualdad, es decir que habla de inclusi\u00f3n real\", remarc\u00f3. Existen varias normativas internacionales y nacionales sobre los derechos de las personas en situaci\u00f3n de discapacidad. Una de ellas es la Convenci\u00f3n de los Derechos de las Personas en Situaci\u00f3n de Discapacidad, aprobada por la ONU en 2006 y ratificada por el Estado chileno en 2008. Cuando un pa\u00eds ratifica una convenci\u00f3n est\u00e1 obligado a modificar o a crear todas las normativas que sean necesarias para responder al mandato suscrito. En Chile existe la Ley 20.422 que establece normas sobre igualdad de oportunidades e inclusi\u00f3n social de las personas con discapacidad y la 21.015 la que incentiva la inclusi\u00f3n de personas en situaci\u00f3n de discapacidad al mundo laboral. Por su parte, nuestra Instituci\u00f3n cuenta en el reglamento de pregrado con el art\u00edculo 23 BIS, que establece que la m\u00e1xima autoridad de una Facultad, Programa de Bachillerato o Escuela de Arquitectura \"deber\u00e1 reconocer las necesidades acad\u00e9micas e implementar las medidas de ajuste que solicite una persona en situaci\u00f3n de discapacidad, relativas a condiciones de permanencia, avance curricular y/o titulaci\u00f3n en la carrera en la que se encuentre matriculada, cualesquiera haya sido la v\u00eda de ingreso a la Universidad\" Para tales efectos se \"deber\u00e1n implementar las modificaciones y/o adecuaciones acad\u00e9micas indispensables para garantizar la igualdad de condiciones las/os dem\u00e1s alumnas/os las que se ser\u00e1n establecidas en los respectivos reglamentos complementarios de Facultad, carrera o programa\", se\u00f1ala la normativa. Historia de exclusi\u00f3n Sobre c\u00f3mo ha sido la relaci\u00f3n hist\u00f3rica de la sociedad con las personas en situaci\u00f3n de discapacidad,la directora del DFII, Mg. Daniela Alburquerque, asegur\u00f3 que primero se debe aceptar que \"se encuentra te\u00f1ida por una experiencia de exclusi\u00f3n y eso hay que reconocerlo en nuestros propios estigmas y prejuicios, adem\u00e1s, de c\u00f3mo nos vinculamos con el mundo de la discapacidad\". A juicio de la terapeuta ocupacional, en estas tem\u00e1ticas hay discursos que no est\u00e1n presentes, y son esas ausencias las que generan una idea de normalidad, la cual instala supuestos que se deben cumplir \"desde una forma de sentir y pensar el mundo muy cruzado por valores relacionados al capitalismo, al patriarcado y a miradas colonialistas que en el fondo terminan generando una naturalidad en la cual nadie entra. El ejercicio es que todos estamos en un espacio de anormalidad, frente a este mandato y parece que eso puede ser muy bueno. El asunto no tiene que ver con normalizarnos, sino que reconocernos en la diferencia y esa es la invitaci\u00f3n que queremos hacer\", recalc\u00f3. A continuaci\u00f3n, compartimos las pr\u00f3ximas actividades que contempla el ciclo \"Participaci\u00f3n estudiantil e inclusi\u00f3n\". -Charla 2: USACH, Discapacidad y junio 2021, 11:30-12:30. -Taller 1: Redes 2021, 11:30-12:30. -Taller 2: Creaci\u00f3n "}