{"title": "La vacunaci\u00f3n de la gripe y la Covid comienza el lunes en las residencias", "author": "La Verdad", "url": "https://www.laverdad.es/murcia/region-murcia-vacunara-20220923162758-nt.html", "hostname": "laverdad.es", "description": "La Consejer\u00eda incorpora este a\u00f1o una dosis para proteger a 10.000 ni\u00f1os de 11 a\u00f1os del papiloma", "sitename": "La Verdad", "date": "2022-09-24", "cleaned_text": "Secciones Servicios Destacamos la verdad Viernes, 23 de septiembre 2022 Necesitas ser suscriptor para acceder a esta funcionalidad. Compartir La campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n frente a infecciones respiratorias (gripe, dosis de recuerdo contra la Covid-19 y neumococo) comenzar\u00e1 en la Regi\u00f3n el pr\u00f3ximo lunes con el objetivo principal de inmunizar a las personas con mayor riesgo de presentar complicaciones, en caso de padecerlas, as\u00ed como a quienes pueden transmit\u00edrsela. El consejero de Salud, Juan Jos\u00e9 Pedre\u00f1o, inform\u00f3 ayer sobre esta campa\u00f1a y destac\u00f3 que \u00abla vacunaci\u00f3n antigripal es la medida preventiva m\u00e1s efectiva para impedir su padecimiento y complicaciones tras dos temporadas de escasa circulaci\u00f3n\u00bb por la lucha contra la Covid. Tambi\u00e9n incidi\u00f3 en la \u00abnecesidad de vacunarse todos los a\u00f1os, ya que la composici\u00f3n de la vacuna se adapta a los cambios antig\u00e9nicos de los virus circulantes\u00bb. Pedre\u00f1o inform\u00f3 de que \u00ablos primeros en recibir la dosis de recuerdo frente a la Covid junto con la vacuna de gripe ser\u00e1n los usuarios de residencias de personas mayores y de personas con discapacidad, as\u00ed como los trabajadores sociosanitarios de dichos centros\u00bb. Tras ellos y a partir del 6 de octubre, se administrar\u00e1n ambas vacunas a personas de 60 o m\u00e1s a\u00f1os, as\u00ed como a personas pertenecientes a grupos de riesgo y grupos prioritarios (embarazadas, personal esencial, enfermos cr\u00f3nicos o con patolog\u00edas de riesgo y cuidadores domiciliarios o convivientes de personas de riesgo o mayores). Tambi\u00e9n est\u00e1n llamados a vacunarse a partir del mismo d\u00eda los trabajadores sanitarios. Esta vacunaci\u00f3n ser\u00e1 en los centros de salud y puestos de vacunaci\u00f3n habituales. Como novedad, el 2 de noviembre comenzar\u00e1 la vacunaci\u00f3n frente a la gripe de menores entre 6 meses y hasta 5 a\u00f1os, para protegerlos de la carga de enfermedad, como recomienda la OMS. Por otro lado, las personas de 65 a 69 a\u00f1os que no se hayan vacunado con anterioridad o est\u00e9n pendientes de una dosis de recuerdo hace m\u00e1s de 5 a\u00f1os, as\u00ed como grupos de riesgo y personas internas en residencias a partir de 18 a\u00f1os, se podr\u00e1n vacunar de neumococo junto con la vacuna de la gripe con la nueva vacuna conjugada 20-valente. Otra de las novedades es la ampliaci\u00f3n de la vacuna frente al virus del papiloma humano a varones de 11 a\u00f1os, lo que supondr\u00e1 un coste total de 1,4 millones de euros, junto con las vacunas que ya se administran a la poblaci\u00f3n femenina. La Consejer\u00eda se adelanta as\u00ed a la decisi\u00f3n del Consejo Interterritorial de Salud, a fin de proteger cuanto antes a m\u00e1s poblaci\u00f3n, ya que las vacunas se administrar\u00e1n en los centros educativos a lo largo del curso escolar. La vacunaci\u00f3n, en dos dosis, va dirigida a 10.000 ni\u00f1os de 11 a\u00f1os, a quienes se administrar\u00e1 la vacuna nonavalente, que ofrece mayor protecci\u00f3n frente a las enfermedades causadas por el papiloma. Tambi\u00e9n se introducir\u00e1 una vacuna m\u00e1s potente contra el neumococo, lo que beneficiar\u00e1 a 35.000 personas de 65 a 69 a\u00f1os. Desde febrero, adem\u00e1s de la ampliaci\u00f3n de la protecci\u00f3n frente a m\u00e1s serogrupos de meningococo en ni\u00f1os a los 12 meses de edad, el calendario incluye la vacuna de herpes z\u00f3ster para adultos con factores de riesgo. Ahora, como novedad, Salud incorpora a los nacidos en 1958, es decir, quienes cumplir\u00e1n 65 a\u00f1os en 2023. Esta protecci\u00f3n va dirigida a unas 14.403 personas. Las farmacias de la Regi\u00f3n de Murcia comenzaron ayer a recibir los test combinados de ant\u00edgenos de SARS-CoV y gripe A/B. Unas pruebas de autodiagn\u00f3stico que permiten detectar la Covid junto con otras infecciones v\u00edricas como la gripe o el virus respiratorio sincitial. El vicepresidente del Colegio Oficial de Farmac\u00e9uticos, Jos\u00e9 Miguel Ruiz, inform\u00f3 de que los test \u00abse han empezado a dispensar de forma progresiva\u00bb y destac\u00f3 \u00absu valor para la detecci\u00f3n precoz\u00bb de estas patolog\u00edas. Se\u00f1al\u00f3 que tienen el mismo funcionamiento que las pruebas convencionales ampliamente \u00abutilizadas por la poblaci\u00f3n\u00bb. La toma de muestra puede ser nasal o de saliva y, una vez obtenida, se mezcla con el reactivo y se echa al pocillo que hay en el casete o en los dos pocillos, dependiendo del tipo de test. En este caso, disponen de tres l\u00edneas de prueba: una para la gripe A, otra para la gripe B y la tercera para la detecci\u00f3n del virus de la Covid. A los 15 o 20 minutos de realizar esa operaci\u00f3n, se comprueban los resultados y se sabe si sale positivo en alg\u00fan virus. Al igual que los test de ant\u00edgenos, solo se pueden adquirir en las farmacias, sin receta y con un precio m\u00e1ximo de venta al p\u00fablico de 2,94 euros. Publicidad Publicidad Publicidad Publicidad Publicidad Reporta un error en esta noticia "}