{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.codem.es/Adjuntos/CODEM/Documentos/Informaciones/Publico/7435a4ea-d9d5-44e7-928c-254ed1b219db/39F5756C-5C0B-442A-B8A0-3F34F9FD16EA/92d2cbbf-00d8-4b52-9835-c38a9332e987/92d2cbbf-00d8-4b52-9835-c38a9332e987.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Revista de Prensa Del 28/02/2019 al 01/03/2019 \u00cdNDICE # Fecha Medio Titular Tipo NOTICIAS DE COLEGIO DE ENFERMERIA DE MADRID 1 28/02/2019 Redacci\u00f3n M\u00e9dica El PP da por perdida la Ley de Farmacia y culpa a C iudadanos Digital PROFESION 2 01/03/2019 El Mundo Madrid, 26 NO M\u00c1S CABLES PARA LOS BEB\u00c9S EN CUIDADOS INTENSIVOS Escrita 3 01/03/2019 20 Minutos Madrid, 12 Buscan acabar co n lo s disfraces de enferm era se x y Escrita 4 01/03/2019 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Sentencia: el seguro privado asumir\u00e1 el coste de de rivaciones Digital 5 01/03/2019 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Sanidad desbloquea 35 plazas MIR de Familia y 29 EI R en Castilla y Le\u00f3n Digital 6 01/03/2019 Redacci\u00f3n M\u00e9dica El Reina Sof\u00eda abre 58 vacantes en Primaria para re forzar el \u00e1rea de salud Digital 7 01/03/2019 ISanidad Un a\u00f1o de c\u00e1rcel a una paciente que abofete\u00f3 a una enfermera por ponerle mal una v\u00eda Digital 8 28/02/2019 El Pa\u00eds El Ejecutivo elabora una primera lista con 73 pseud oterapias Digital 9 28/02/2019 ABC Ni una mujer disfrazada de \u00abenfermera sexy\u00bb este Ca rnaval Digital 10 28/02/2019 Europa Press Nueve enfermeras han contactado ya con el programa AcogER+enfermera para la ac Digital 11 28/02/2019 Instituto de Salud Carlos III El Gobierno lanza la campa\u00f1a #CoNprueba frente a la s pseudoterapias y las pseudociencias Digital 12 28/02/2019 Infosalus.com Satse denuncia la falta de enfoque de g\u00e9nero en las pol\u00edticas sanitarias Digital 13 28/02/2019 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Madrid tiene una lista de espera \"de las m\u00e1s reduci das de todo el pa\u00eds\" Digital 14 28/02/2019 Con Salud Madrid crea en el Gregorio Mara\u00f1\u00f3n el primer centro para enfermedades inflamatorias de origen inmune Digital 15 28/02/2019 Diario Enfermero AcogER+enfermera da sus primeros frutos: nueve enfe rmeras se interesan por la acogida de ni\u00f1os con enfermedades poco frecuentesDigital SANIDAD 16 28/02/2019 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Madrid rechaza convocar la OPE sin examen para dar plazas fijas en sanidad DigitalNOTICIAS DE COLEGIO DE ENFERMERIA DE MADRID El PP da por perdida la Ley de Farmacia y culpa a C iudadanos original El portavoz del grupo parlamentario popular en materi a sanitaria en la Asamblea de Madrid, Eduardo Raboso , ha manifestado a Redacci\u00f3n M\u00e9dica su malestar porque es \"imposible\" que Ley de Farmacia salga adelante y ha echado la culpa a Ciudadanos de ello. El diputado ha explicado que el pasado jueves 14 de febrero \"el consejero de Sanidad, Enrique Ruiz Escudero , \u00e9l y el portavoz en materia sanitaria de Ciudadanos, Enrique Veloso , acordaron la tramitaci\u00f3n directa de la Ley, pero hoy Ciudadanos se ha echado para atr\u00e1s\". Seg\u00fan ha manifestado Raboso, el PP y Cs habr\u00edan \"acorda do la tramitaci\u00f3n directa de esta Ley en la pr\u00f3xima Comisi\u00f3n de Sanidad del 5 de marzo \", como f\u00f3rmula para evitar que se hiciese a trav\u00e9s de la \"ponencia\", un procedimiento mucho m\u00e1s largo y que, por plazos, (la Asamblea se disuelve en abril por las elecciones auton\u00f3micas de mayo) hace muy costoso que la norma salga adelante. Sin embargo, seg\u00fan el pa rlamentario, Ciudadanos les ha comunicado que no quieren este procedimiento directo. \"Por tanto, ahora la Ley es papel mojado\", ha se\u00f1alado Raboso, ya que, si Ciudadanos vota en contra, es \"imposible\" que salga adelante. PSOE y Podemos ya mostraron su rechazo a esta Ley . \"Es la tercera vez que cambian de criterio (Ciudadanos). Es imposible trabajar as\u00ed, es muy dif\u00edcil llegar a acuerdos con ellos\", ha expresado Ra boso, quien dice sentirse \"muy disgustado\". Fuentes de Ciudadanos han se\u00f1alado a Redacci\u00f3n M\u00e9dica que el PP quiere sacar la Ley \"por la puerta de atr\u00e1s\" y ha explicado que en todo momento y desde el principio han apostado por la tramitaci\u00f3n ordinaria , es decir, por abrir la ponencia y votar las enmiendas al articulado. Un texto de consenso entre Enfermer\u00eda y Farmacia Precisamente, este lunes representantes de los Colegios Ofi ciales de Enfermer\u00eda y Farmacia de Madrid y del Sindicato de Enfermer\u00eda Satse-Madrid, alcanzaron un acuerdo relativo a la Ley de Farmacia consensuando un texto que este peri\u00f3dico public\u00f3 en primicia que limaba las diferencias entre los profesionales. Las tres organizaciones, tras varias reuniones, acordaron la redacci\u00f3n de todos aquellos art\u00edculos que eran objeto de colisi\u00f3n competencial, aposta ndo a su juicio por un modelo m\u00e1s integrado y respetuoso entre las distintas profesiones sanit arias implicadas. Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 10 585 34 103 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/02/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 640 EUR (725 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=203561855 profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 10 585 34 103 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/02/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 640 EUR (725 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=203561855 PROFESION Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia El Mundo Madrid Prensa Escrita 24 514 20 371 104 414 Fecha Pa\u00eds P\u00e1gina Tama\u00f1o V.Publicitario 01/03/2019 Espa\u00f1a 26 581,48 cm\u00b2 (54,4%) 17 236 EUR (19 521 USD) tel\u00e9fono m\u00f3vil o una tableta, una aplicaci\u00f3n permite el acceso a esos datos que llegan a una estaci\u00f3n central por ondas de radio. As\u00ed, los m\u00e9dicos y las enfermeras pueden monitorizar al beb\u00e9 y conocer, en todo momento, c\u00f3mo se encuentra. Este avance hace m\u00e1s f\u00e1cil la tarea de los especialistas, es m\u00e1s c\u00f3modo para el ni\u00f1o y facilita que sus padres puedan, por fin, sostenerlo. El biosensor consta de un parche muy fino de silicona, Incubadoras, m\u00e1quinas, monitores, alarmas, el ambiente de una unidad de cuidados intensivos es lo menos parecido al tranquilo, c\u00e1lido y protector vientre de una madre para un beb\u00e9 que nace antes de tiempo. Pegado a su diminuto cuerpo, un enjambre de cables vigilar\u00e1 que su coraz\u00f3n lata, que el ritmo sea el adecuado, que respire correctamente, que el peligro est\u00e9 controlado. Pero esa mara\u00f1a da\u00f1a su delicada piel, dificulta al personal m\u00e9dico sus cuidados m\u00e1s b\u00e1sicos e impide a sus padres abrazarlo para darle ese cari\u00f1o que tanto ans\u00edan. La tecnolog\u00eda inal\u00e1mbrica, que ha eliminando las conexiones electr\u00f3nicas por contacto, ahora puede jugar un papel importante y evitar, de una vez por todas, que los reci\u00e9n nacidos salgan adelante enchufados a un aparato. Gracias a ella, un grupo de 45 pediatras, dermat\u00f3logos e ingenieros de la Universidad de Northwestern (EEUU) ha desarrollado un biosensor sin cables que registra las constantes vitales de los neonatos y se comunica con una antena receptora ubicada bajo el colch\u00f3n de la cuna. Desde un simple con peque\u00f1os electrodos ultradelgados que miden la temperatura, la frecuencia card\u00edaca, respiratoria y la presi\u00f3n arterial. No lleva pila, es muy flexible y se adhiere f\u00e1cilmente a la piel del t\u00f3rax una vez humedecido con agua. \u00abHemos tenido mucho cuidado en elegir componentes como la silicona (que se tolera muy bien en comparaci\u00f3n al l\u00e1tex) y sustancias m\u00ednimamente adhesivas que tengan un riesgo de sensibilizaci\u00f3n por contacto muy bajo o nulo\u00bb, asegura la autora principal del estudio publicado en Science, Amy Paller, directora del Centro de Investigaci\u00f3n de Enfermedades de la Piel de la universidad americana. Se trata de un instrumento menos invasivo que sustituye a los cinco o seis cables, electrodos y adhesivos que se suelen colocar a cada beb\u00e9 y que provocan erupciones, ampollas y cicatrices. Por otro lado, permite el contacto piel con piel entre madre e hijo, tan importante para los reci\u00e9n nacidos. Este biosensor wireless se ha probado ya en 70 reci\u00e9n nacidos y los resultados han sido igual de precisos y seguros que los actuales, y su precio ronda los nueve euros. \u00abEs un gran avance que esper\u00e1bamos desde hace tiempo\u00bb, cuenta a este peri\u00f3dico Manuel S\u00e1nchez Luna, jefe del Servicio de Neonatolog\u00eda del Hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n. \u00abLa mayor\u00eda de los reci\u00e9n nacidos de las UCIs son puestos en contacto piel con piel con sus madres. El cableado actual dificulta esta movilizaci\u00f3n y provoca con frecuencia el disparo de alarmas no reales\u00bb, explica.UVIs m\u00e1s humanas. Dise\u00f1an un nuevo sensor 'wireless' para medir las constantes vitales a los reci\u00e9n nacidos en sus estancias hospitalarias que elimina incomodidades y facilita la lactancia y el contacto piel con piel con la madre NO M\u00c1S CABLES PARA LOS BEB\u00c9S EN CUIDADOS INTENSIVOS POR MAR DE MIGUEL MADRIDUn reci\u00e9n nacido con el sensor tor\u00e1cico sin cables para las constantes vitales. UNIVERSIDAD DE NORTHWESTERN Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia 20 Minutos Madrid Prensa Escrita 163 376 163 376 490 128 Fecha Pa\u00eds P\u00e1gina Tama\u00f1o V.Publicitario 01/03/2019 Espa\u00f1a 12 11,55 cm\u00b2 (1,9%) 4270 EUR (4836 USD) Buscan acabar con los disfraces de ' enfermera sexy' El sin d ic ato de en ferm er\u00eda Satse destac\u00f3 ayer la necesi\u00ad d ad \u00abde los d is\u00ad fraces de enferm era sexy\u00bb, an\u00ad te las fiestas de Carnaval, y pi\u00ad di\u00f3 para ello \u00abla colaboraci\u00f3n ciudadana\u00bb. Em presas como El Corte Ingl\u00e9s o Carrefour ya se h a n co m prom etido a d e\u00ad jar de venderlos. Sentencia: el seguro privado asumir\u00e1 el coste de de rivar pacientes al SNS original El Tribunal Supremo ha fijado doctrina en referencia al cobro de pacientes derivados de aseguradoras privadas al Sistema Nacional de Salud (SNS). As\u00ed lo estima una sentencia emitida el pasado 13 de febrero, que concluye que las at enciones o servicios sanitarios dispensado por el SNS podr\u00e1n ser reclamadas a los sujetos jur\u00eddicos o entidades privadas. En este caso, la sentencia hace referencia a las \"entidades sanitarias que act\u00faan como usuarios indirectos el SNS, por actuar en relaci\u00f3n con personas f\u00edsicas frente a las q ue asumieron el compromiso de dispensarles asistencia sanitaria encuadrable en una relaci\u00f3n de derecho privado y, ante las dificultad de hacerlo con sus p ropios medios, derivaron a aquellas hacia el SNS y solicitaron de este que efectuara esta dispensa\". El supremo se basa en el fundamento s\u00e9ptimo de la sente ncia emitida, el cual justifica que los servicios p\u00fablicos de salud reclamar\u00e1n a los terceros obligado s al pago del importe de las atenciones o prestaciones sanitarias facilitadas. \"Los ingresos procedentes de la asistencia sanitaria en los su puestos de seguros obligatorios especiales y en todos aquellos supuestos, asegurados o no, en que aparezca un tercero obligado al pago, tendr\u00e1n la condici\u00f3n de ingresos prop ios del Servicio de Salud correspondiente\", afirma la sentencia. En este sentido, prosigue, \"los gastos inherentes a la pre staci\u00f3n de tales servicios no se financiar\u00e1n con los ingresos de la Seguridad Social. En n ing\u00fan caso estos ingresos podr\u00e1n revertir en aquellos que intervinieron en la atenci\u00f3n a estos pacientes. A estos efectos, las Administraciones P\u00fablicas que hubieran atendido sanitaria mente a los usuarios en tales supuestos tendr\u00e1n derecho a reclamar del tercero responsable el coste de los servicios prestados\". El motivo de esta sentencia radica en una sentencia recurri da que se hizo con anterioridad, donde exist\u00eda una solicitud de asistencia sanitaria por dos personas en su condici\u00f3n de asegurados de una aseguradora privada; la recepci\u00f3n bajo dicha condici\u00f3n en una cl\u00ednica privada, sin que la sentencia \"a quo\" refleje ning\u00fan dato o circunstancia concerniente a que dicha cl\u00ednica manifestara a los pacientes que la asistencia sanitaria que requer\u00edan no ten\u00eda cobertura en su p\u00f3liza de seguro; y el traslado de los paci entes por dicha cl\u00ednica privada, ante su imposibilidad de dispensar esa asistencia, a un centro de l Sergas. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 10 585 34 103 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 01/03/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 640 EUR (725 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=203640202 Ser\u00eda in\u00fatil el seguro privado A modo de conclusi\u00f3n, el Supremo zanja que se debe cobrar a las aseguradoras privadas por las derivaciones al SNS, dado que por lo contrario se \"po dr\u00eda favorecerse una pr\u00e1ctica de aseguramientos privados de asistencia sanitaria que resultar \u00eda indebida por ser contraria a los intereses de los asegurados\". \"Y esto porque, tras ofrecerse a estos, a cambio de la corr espondiente aportaci\u00f3n econ\u00f3mica, una alternativa a la asistencia sanitaria del SNS de la que ya dispondr\u00edan como afiliados de la Seguridad Social , ser\u00edan finalmente trasladados al SNS a pretexto de la imposibilidad o incapacidad del centro sanitario de la aseguradora privad a; convirtiendo de esta manera en in\u00fatil el seguro privado y la correspondiente aportaci\u00f3n econ\u00f3mica para mantenerlo\", concluye. Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 10 585 34 103 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 01/03/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 640 EUR (725 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=203640202 Sanidad desbloquea 35 plazas MIR de Familia y 29 EIR en Castilla y Le\u00f3n original El Ministerio de Sanidad ha desbloqueado la habilitaci\u00f3n de 35 plazas de formaci\u00f3n especializada para profesionales de Medicina (MIR) y 24 de Enfermer\u00eda (EIR) en Burgos y Soria, seg\u00fan ha indicado la viceportavoz del Grupo Parlam entario Socialista en las Cortes de Castilla y Le\u00f3n y portavoz en la Comisi\u00f3n de Sanidad, Mercedes Mart\u00edn . En concreto, se trata de 35 plazas en Medicina Familiar y Comunitaria (29 en Burgos y seis en Soria) y 24 de Enfermer\u00eda en la misma rama (18 en Bur gos y seis en Soria), as\u00ed como la habilitaci\u00f3n de 14 dispositivos asociados (centros de salud u hospitales) para que se imparta la docencia en estas especialidades. Entre estos dispositivos figuran el Hospital Santiago Ap\u00f3stol de Miranda de Ebro y el Santos Reyes , de Aranda de Duero. Estos centros hospitalarios podr\u00e1n estar, seg\u00fan apunta Mart\u00edn, disponibles para las rotaciones de los residentes que inicia n su residencia en mayo de este a\u00f1o y las nuevas plazas acreditadas podr\u00e1n ser incluidas en la pr\u00f3xima convocatoria de pruebas selectivas de 2019 para el acceso en 2020 a esta formaci\u00f3n, siempre y cuando la Junta de Castilla y Le\u00f3n las oferte . Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 10 585 34 103 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 01/03/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 640 EUR (725 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=203600074 El Reina Sof\u00eda abre 58 vacantes en Primaria para re forzar el \u00e1rea de salud original La Consejer\u00eda de Salud incorporar\u00e1 58 nuevos profesionales para reforzar la Atenci\u00f3n Primaria del \u00e1rea del Hospital General Universitario Reina Sof\u00eda. As\u00ed, una de cada cuatro nuevas contrataciones de profesionales (de un total de 260) que prev\u00e9 el Plan de Acci\u00f3n para el Impulso y la Mejora de la Atenci\u00f3n Primaria (Paimap) se destinar\u00e1n al refuerzo de esta \u00e1rea de salud. Concretamente, se contratar\u00e1n 16 m\u00e9dicos de familia, 14 enfermeras, seis auxiliar es administrativos, cinco fisioterapeutas, cinco traba jadores sociales, cuatro pediatras, cuatro auxiliares de enfermer\u00eda y cuatro matronas. El consejero Manuel Villegas ha ofrecido este lunes estos datos en su visita al hospital, donde se reuni\u00f3 con el equipo de la gerencia del \u00e1rea de salu d. El hospital Reina Sof\u00eda ha reducido el tiempo medio p ara una intervenci\u00f3n en 14 d\u00edas de diciembre de 2017 a diciembre de 2018. Adem\u00e1s, el n\u00famero de pacientes en espera para someterse a una operaci\u00f3n ha disminuido en un 21 po r ciento al pasar de los 3.700 que hab\u00eda hace un a\u00f1o a 2.845. Asimismo, los pacientes que esperan m\u00e1s de 150 d\u00edas para u na operaci\u00f3n se han reducido en 400, mientras que el n\u00famero de intervenciones han aumen tado en 181. Murcia contratar\u00e1 16 m\u00e9dicos de Familia, 14, enfermeras, 4 pediatras y 4 matronas, entre otros. Estas cifras son posibles gracias al aumento de actividad de l a cirug\u00eda sin ingreso, con la apertura de cinco nuevas camas, y a las medidas de gesti\u00f3n im plementadas en el \u00e1rea de salud, ha se\u00f1alado el consejero. Mejora del Hospital El consejero tambi\u00e9n ha visitado los nuevos espacios tras las obras de mejora del hospital. As\u00ed, se ha ampliado la sala de tratamientos cortos de urgencia s, que ha triplicado su espacio al pasar de 36 metros cuadrados a 103,75. Estas obras de ampl iaci\u00f3n han supuesto un total de 21 puestos con capacidad de ampliaci\u00f3n hasta 24, frente a los 10 puestos anteriores. Tambi\u00e9n se ha ampliado la zona de Cirug\u00eda Mayor Ambulatoria , se da as\u00ed respuesta al Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 10 585 34 103 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 01/03/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 640 EUR (725 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=203600134 aumento de tratamientos no quir\u00fargicos que precisan estan cia en el hospital de d\u00eda. Al mismo tiempo, se ha adecuado la zona de hospitalizaci\u00f3n de corta estancia evitando ingresos en planta en los momentos de mayor presi\u00f3n asistencial. Adem\u00e1s se ha ampliado el \u00e1rea de Farmacia para pacientes externos, lo que ha permitido aumentar la comodidad de los pacientes que de manera pe ri\u00f3dica tienen que acudir a retirar la medicaci\u00f3n o a la consulta farmac\u00e9utica, al tiempo que re duce los tiempos de espera y mejora la confidencialidad. Concretamente, las actuaciones han consistido en la creaci\u00f3n de una sala de espera de pacientes adecuadamente climatizada y amueblada, una zona de recepci\u00f3n administrativa de pacientes y una zona de almacenamiento debidamente equip ada y climatizada y la apertura de tres consultas, seg\u00fan han detallado fuentes de la Comunid ad. Por \u00faltimo, el mes pasado comenzaron las obras de reparaci \u00f3n de la fachada del hospital, que permitir\u00e1n actuar sobre las piedras de la pared. La rep araci\u00f3n afecta a una superficie estimada de 10.272 m2 y se actuar\u00e1 sobre unas 25.250 placas. El pla zo previsto de ejecuci\u00f3n es de seis meses. Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 10 585 34 103 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 01/03/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 640 EUR (725 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=203600134 Un a\u00f1o de c\u00e1rcel a una paciente que abofete\u00f3 a una enfermera por ponerle mal una v\u00eda Emilio original El Juzgado de lo Penal n\u00famero 1 de Ja\u00e9n ha condenado a un a\u00f1o de c\u00e1rcel a una mujer que insult\u00f3 y abofete\u00f3 a un enfermera del Hospital Materno -Infantil a la que acusaba de haberle puesto mal una v\u00eda intravenosa, tal y como informa el Col egio de Enfermer\u00eda de Ja\u00e9n, que ha ejercido la defensa de la profesional agredida. Como recoge la sentencia, la profesional sufri\u00f3 agresione s f\u00edsicas y verbales, y es que fue insultada, adem\u00e1s de recibir una bofetada. Ante estos he chos, la sentencia establece que es autora de un delito de atentado a un profesional sani tario y de un delito leve de lesiones. Tambi\u00e9n en Ja\u00e9n se condenaba hace poco a 21 meses d e prisi\u00f3n a una paciente que agredi\u00f3 en su casa a una enfermera que la atend\u00eda A esta sentencia, se suma la condena de 21 meses de prisi\u00f3n y dos meses de multa que recibi\u00f3 a principio del mes de febrero, y tambi\u00e9n en Ja\u00e9 n (Linares), una persona que agred\u00eda a finales del pasado mes de noviembre a una profesional de Enfermer\u00eda en el transcurso de una asistencia domiciliaria, cuando el equipo sanitario recib\u00ed a una llamada para dar asistencia a una mujer que presentaba un cuadro de nerviosismo. La pa ciente agredi\u00f3 f\u00edsicamente a la enfermera, la cual ante la agresi\u00f3n sufrida tuvo que est ar de baja. Esta es una de las condenas m\u00e1s contundentes y ejemplarizantes en los \u00faltimos a\u00f1 os por la agresi\u00f3n a un profesional sanitario. El Colegio de Enfermer\u00eda de Ja\u00e9n demanda que se ref uercen las medidas de seguridad de sus profesionales que se encuentran muy vulnerables ant e situaciones de agresi\u00f3n verbal o f\u00edsica Desde el Colegio de Enfermer\u00eda de Ja\u00e9n, en palabras d e su presidente, Jos\u00e9 Francisco Lend\u00ednez, desde que comenz\u00f3 el presente a\u00f1o hay que a\u00f1adi r cuatro casos nuevos de agresiones verbales e intimidaci\u00f3n. No obstante, muestra su satisfacci\u00f3n por el resultado de ambas sentencias citadas, y a trav\u00e9s de un comunicado manifiest a que se debe ser \" m\u00e1s contundente \" con los castigos a los agresores, adem\u00e1s pide a los colegiad os que no silencien las agresiones que sufran, sean f\u00edsicas o verbales, ya que cuen tan con todo el apoyo jur\u00eddico de los servicios jur\u00eddicos de la entidad colegial para la d efensa de sus derechos, puesto a su disposici\u00f3n las 24 horas del d\u00eda, los 365 d\u00edas del a\u00f1o. Un \"silencio\" que demanda \" reforzar las medidas de seguridad de nuestros profesionales que se e ncuentran muy vulnerables ante estas situaciones \", concluye. Noticias complementarias: Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ISanidad Prensa Digital 242 907 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 01/03/2019 Espa\u00f1a 45 EUR (50 USD) 180 EUR (203 USD) http://isanidad.com/134615/134615/ Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ISanidad Prensa Digital 242 907 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 01/03/2019 Espa\u00f1a 45 EUR (50 USD) 180 EUR (203 USD) http://isanidad.com/134615/134615/ El Ejecutivo elabora una primera lista con 73 pseud oterapias Emilio de Benito original 73 t\u00e9cnicas o productos forman la primera lista sobre pseudoterapias que han puesto en marcha los ministerios de Sanidad y Ciencia. Adem\u00e1s, otro s 66 ser\u00e1n revisados, han dicho esta ma\u00f1ana los titulares de ambos departamentos, Mar\u00eda Luisa Carcedo y Pedro Duque, respectivamente. A falta de un decreto que establezca los l\u00edmites en el ejercicio y la publicidad, una campa\u00f1a informativa (www.coNprueba.es) es la primera medida del plan prometido para combatir a los charlatanes que prometen curaciones o medios sin base cient\u00edfica alguna. En esta primera lista est\u00e1n pr\u00e1cticas \"cuyos nombres llevan a risa\", ha dicho Duque, aunque ello no les impide tener una amplia lista de seguidore s. Entre ellos est\u00e1n el feng shui, el coaching transformacional, los cuencos tibetanos, la hidrote rapia de colon, la iridolog\u00eda, el masaje en la energ\u00eda de los chacras, las piedras calientes, la sofronizaci\u00f3n, el tantra y la terapia biomagn\u00e9tica, entre otras. En una segunda lista de 66 componentes figuran pr\u00e1cticas a revisar figuran las m\u00e1s conocidas, desde las flores de Bach a la homeopat\u00eda, la acu puntura, la quiropr\u00e1ctica, el masaje ayurv\u00e9dico, la osteopat\u00eda, el reiki y la terapia cra neosacral, entre otras. Y eso pese a que en la presentaci\u00f3n de la campa\u00f1a un cartel avisaba d e que el agua con az\u00facar no cura, en clara alusi\u00f3n a la homeopat\u00eda. Seg\u00fan han explicado los ministros, el trabajo que se ha hecho hasta ahora ha sido comprobar en la literatura cient\u00edfica si existen estudios publicados q ue avalen la utilidad de estas pr\u00e1cticas y productos. Para ello se ha usado la web PubMed, que recoge toda la producci\u00f3n cient\u00edfica, y se han revisado las entradas desde 2012 a 2018 . Si no hab\u00eda nada, la pseudoterapia entraba en la primera lista, en la de l as pr\u00e1cticas de inutilidad demostrada. Si hab\u00eda algo, pasaron a la segunda lista, pero eso no qui ere decir que tengan demostrada alguna utilidad, ya que esos art\u00edculos ser\u00e1n revisados por l a Red Espa\u00f1ola de Agencias de Evaluaci\u00f3n de Tecnolog\u00edas Sanitarias (Redets) para decidir si se meten en la lista de las pseudociencias o no. Ni Carcedo ni Duque han indicado qu\u00e9 va a pasar con lo q ue se consideren pseudoterapias: si se va a prohibir ofrecerlo, si se va a sancionar la publi cidad o si se van a cerrar los establecimientos que se dedican a ellos o c\u00f3mo se van a reg ular a los profesionales que las practican. Todo eso queda para un desarrollo posterior. As\u00ed que, de momento, la \u00fanica actuaci\u00f3n penal es la que se ha ejercido contra Sergi P\u00e0mies por su promoci\u00f3n del MMS (soluci\u00f3n mineral milagrosa), un producto que est\u00e1 direct amente prohibido, por lo que ni siquiera ha entrado en las listas, que se han elaborado a partir de una primera selecci\u00f3n de 139 posibles pseudoterapias. Elena Campos, presidenta de la Asociaci\u00f3n para Proteger al Enfermo de Terapias Pseudocient\u00edficas ha criticado al acabar la presentaci\u00f3n la falta de ambici\u00f3n y concreci\u00f3n de la propuesta, \"que no incluye ninguna medida\" para obstacu lizar en la pr\u00e1ctica la labor de los curanderos. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas El Pa\u00eds Prensa Digital 1 711 000 5 817 400 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/02/2019 Espa\u00f1a 140 EUR (158 USD) 7338 EUR (8310 USD) https://elpais.com/sociedad/2019/02/28/actualidad/1551356928_946157.html Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas El Pa\u00eds Prensa Digital 1 711 000 5 817 400 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/02/2019 Espa\u00f1a 140 EUR (158 USD) 7338 EUR (8310 USD) https://elpais.com/sociedad/2019/02/28/actualidad/1551356928_946157.html Ni una mujer disfrazada de \u00abenfermera sexy\u00bb este Car naval original Una mujer con el disfraz de enfermera sexy - Estos Carnavales, Satse no quiere ver disfraces de enfermeras con fal da muy corta y escotes pronunciados . El sindicato de Enfermer\u00eda ha pedido a la ciudadan\u00eda que no compren disfraces que perpet\u00faen estereoripos ya actitides sexistas de las mujer es que ejercen esta profesi\u00f3n. As\u00ed, desde la plataforma entienden \u00abel car\u00e1cter festivo y l\u00fadico del Carnaval pero aboga por que los disfraces que se utilicen para celebrarlo no hiera n la sensibilidad y dignidad de otras personas\u00bb. Desde Satse explican que los disfraces que se venden como \u00abenfermera sexy\u00bb se componen siempre de \u00abun vestido ajustado, cofia, falda corta, escote pronunciado y tacones altos\u00bb, algo que tachan de sexista. . Por ello, la organizaci\u00f3n sindical, que mantiene vigente la campa\u00f1a de informaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n social \u00abRompe con los estereotipos\u00bb , pide a los ciudadanos que opten por atuendos \u00abque no perpet\u00faen falsos clich\u00e9s sexistas que denigr an a la mujer y que constituyen un claro retroceso para su desarrollo personal y profesiona l\u00bb. De igual manera, el sindicato de Enfermer\u00eda contin\u00faa con su estrategia de dirigirse a todas las empresas sobre las que tiene conocimiento de que comerciali zan, \u00abde manera presencial o v\u00eda online\u00bb, este tipo de disfraces para reclamarles que los r etiren de la venta. Adem\u00e1s de la venta de este tipo de disfraces con motivo de celebraciones como Carnaval, Satse recuerda que \u00abse sigue incurriendo en esta perjudicial y atentat oria imagen de las enfermeras a la hora de realizar anuncios de fiestas unive rsitarias y de otro tipo, en algunos v\u00eddeos musicales, programas de entretenimiento en televisi\u00f3 n (Gran Hermano Duo es el ejemplo m\u00e1s reciente), e, incluso, en desfiles de moda\u00bb. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 1 334 000 4 535 600 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/02/2019 Espa\u00f1a 90 EUR (101 USD) 6691 EUR (7577 USD) http://sevilla.abc.es/andalucia/sevi-mujer-disfrazada-enfermera-sexy-este-carnaval-201902281407_noticia.html Nueve enfermeras han contactado ya con el programa AcogER+enfermera para la ac original Nueve enfermeras han contactado ya con el programa 'AcogER+enfermera' para la ac CASTILLA LA MANCHA.-Nueve enfermeras, una de C-LM, han contactado con programa 'AcogER+enfermera' para acoger a ni\u00f1os con enfermed ades raras Contenido: Nueve enfermeras han contactado ya con el programa 'AcogER +enfermera', puesto en marcha en diciembre de 2018 por el Consejo General de Enfermer\u00eda y la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Enfermedades Raras (FEDER), para la acogida de ni\u00f1os con enfermedades raras. Headline / Tema : Nueve enfermeras han contactado ya con el programa 'Acog ER+enfermera' para la ac Pie de Foto : Campa\u00f1a AcogER+ REMITIDA / HANDOUT por CGE Fotograf\u00eda remitida a medios de comunicaci\u00f3n exclusivament e para ilustrar la noticia a la que hace referencia la imagen, y citando la procedencia de la ima gen en la firma (Foto de ARCHIVO ) Tama\u00f1o : 512 x 512 (0,1MB) Firma: CGE Fotos del Tema: 1 Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Europa Press Prensa Digital 555 666 788 020 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/02/2019 Espa\u00f1a 45 EUR (50 USD) 4801 EUR (5437 USD) https://fotos.europapress.es/f1965101/ 27/02/2019 1 foto Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Europa Press Prensa Digital 555 666 788 020 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/02/2019 Espa\u00f1a 45 EUR (50 USD) 4801 EUR (5437 USD) https://fotos.europapress.es/f1965101/ El Gobierno lanza la campa\u00f1a #CoNprueba frente a las pseudoterapias y las pseudociencias original La ministra de Sanidad, Consumo y Bienestar Social, Mar\u00ed a Luisa Carcedo, y el ministro de Ciencia, Innovaci\u00f3n y Universidades, Pedro Duque, han prese ntado hoy la campa\u00f1a #CoNprueba, una iniciativa que cuenta con distintas accion es de comunicaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n destinadas a trasladar informaci\u00f3n veraz y accesi ble a la ciudadan\u00eda para que pueda tomar decisiones informadas y responsables frente a l as pseudoterapias y las pseudociencias Madrid, 28 de febrero de 2019.- La ministra de Sanid ad, Consumo y Bienestar Social, Mar\u00eda Luisa Carcedo, y el ministro de Ciencia, Innovaci\u00f3n y Univer sidades, Pedro Duque, han presentado hoy la campa\u00f1a #CoNprueba, una iniciativa qu e cuenta con distintas acciones de comunicaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n destinadas a trasladar informaci \u00f3n veraz y accesible a la ciudadan\u00eda para que pueda tomar decisiones informadas y r esponsables frente a las pseudoterapias y las pseudociencias. Con la campa\u00f1a #CoNprueba, el Gobierno cumple con su o bligaci\u00f3n en la protecci\u00f3n de la salud como derecho b\u00e1sico frente t\u00e9cnicas con pretendida fin alidad sanitaria, y de aportar fuentes fiables de informaci\u00f3n no solo de salud, sino tam bi\u00e9n en materia de ciencia. Informe preliminar sobre las publicaciones existentes relat ivas a las t\u00e9cnicas con pretendida finalidad sanitaria El Plan para la Protecci\u00f3n de la Salud frente a las P seudoterapias que el Gobierno present\u00f3 el pasado mes de noviembre incluye el compromiso de poner en marcha acciones de comunicaci\u00f3n dirigidas a la ciudadan\u00eda. Hoy se anuncia el resultado preliminar del primer traba jo relacionado con el objetivo del Plan que consiste en \"generar, difundir y facilitar informaci\u00f3 n basada en el conocimiento y en la evidencia cient\u00edfica m\u00e1s actualizada y robusta de las pseudote rapias\", a partir de los informes elaborados por la Red Espa\u00f1ola de Agencias de evaluaci\u00f3n de Tecnolog\u00edas Sanitarias y Prestaciones del Sistema Nacional de Salud (REDETS). Este primer informe tiene por objeto identificar, de un total de 139 t\u00e9cnicas, cu\u00e1les de ellas tienen publicaciones cient\u00edficas. Para ello se han identificado las publicaciones que se han realizado bajo ensayos cl\u00ednicos aleatorizados, revisiones sistem\u00e1ticas y meta-an\u00e1lisis publicado s en Pubmed entre 2012 y 2018 (el motor de b\u00fasqueda de referencia que recoge cit aciones y res\u00famenes de art\u00edculos de investigaci\u00f3n biom\u00e9dica de la base de datos Medline). La conclusi\u00f3n del trabajo es que de 139 t\u00e9cnicas analizadas (aquellas identificadas por el Ministerio de Sanidad en 2011) en 73 no se han identi ficado ni ensayos cl\u00ednicos aleatorizados, Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Instituto de Salud Carlos III Prensa Digital 50 300 186 934 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/02/2019 Espa\u00f1a 45 EUR (50 USD) 1584 EUR (1794 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=203574969 ni revisiones sistem\u00e1ticas ni meta-an\u00e1lisis. Es decir, m\u00e1s de la mitad de las t\u00e9cnicas analizadas no tien en ning\u00fan soporte en el conocimiento cient\u00edfico con metodolog\u00eda lo suficientemente s\u00f3lida que sirva para evaluar su seguridad, efectividad y eficacia, por lo que se pueden cla sificar como pseudoterapias. En todo caso, respecto a las 66 restantes, el hecho de que existan publicaciones relativas a estas pr\u00e1cticas no implica que la t\u00e9cnica est\u00e9 respaldada por el conocimiento cient\u00edfico y que se avale su eficacia y seguridad. Estas cuestiones ser\u00e1n analizad as de forma individualizada por la REDETS en sucesivos informes. Web #CoNprueba Como parte de las acciones de sensibilizaci\u00f3n e informaci\u00f3n a favor de la evidencia cient\u00edfica se ha habilitado una p\u00e1gina web en la direcci\u00f3n www.Co Nprueba.es que alojar\u00e1 todos los contenidos relacionados con las acciones del Gobierno frente a las pseudociencias y las pseudoterapias. La web ya est\u00e1 operativa en una primera versi\u00f3n que se ir \u00e1 enriqueciendo en la medida que se vayan realizando nuevos informes. Adem\u00e1s, #CoNprueba da a conocer nuevas acciones de cultura ci ent\u00edfica dirigidas a promover el pensamiento cr\u00edtico y racional. A lo largo de 2019 se desarrollar\u00e1n materiales formativos para que los alumnos de secundaria conozcan c\u00f3mo funciona el m\u00e9todo cient\u00edfico y entiendan conceptos clave como \"efecto placebo\", \"grupo control\" o la diferencia entre correlaci\u00f3n y causalidad. Tambi\u00e9n se desarrollar\u00e1n acciones de divulgaci\u00f3n para todo s los p\u00fablicos para combatir la desinformaci\u00f3n y los bulos sobre ciencia y salud en internet y con gu\u00edas de apoyo para periodistas sobre pr\u00e1cticas pseudocient\u00edficas. En la web se podr\u00e1 acceder a los materiales de v\u00eddeo y gr\u00e1 ficos relacionados con la campa\u00f1a de comunicaci\u00f3n #CoNprueba. Campa\u00f1a #CoNPrueba El Gobierno, a trav\u00e9s de los ministerios de Sanidad, Con sumo y Bienestar Social y Ciencia, Investigaci\u00f3n y Universidades, ha elaborado una campa\u00f1a de comunicaci\u00f3n destinada a sensibilizar a la ciudadan\u00eda a favor de la evidencia cient\u00ed fica. La campa\u00f1a cuenta con contenidos relativos tanto a las pseud ociencias como a las pseudoterapias. El lema elegido para dar unidad a la campa\u00f1a -#CoNprueba-, es un mensaje que pretende llamar la atenci\u00f3n sobre la importancia d e comprobar la informaci\u00f3n que se difunde y de ser cr\u00edticos con los mensajes que nos llegan, de sde terapias sin evidencia cient\u00edfica a supuestas teor\u00edas cient\u00edficas basadas en hechos fal sos. La campa\u00f1a cuenta con un plan de publicidad en medios de comunicaci\u00f3n con una doble vertiente: invitar a una reflexi\u00f3n sobre el pensamiento cr\u00edtico y racional tanto en el \u00e1mbito de las pseudociencias como el de las pseudoterapias. Enlace a la web http://conprueba.es/ Descarga en estos enlaces v\u00eddeos y material gr\u00e1fico de la camp a\u00f1a https://wetransfer.com/downloads/2939be14179a1fafb1d4df 61c5ce2e1620190227193157/e290958 1c55ab218f49f71c2a3066f9220190227193157/8120cb T\u00e9cnicas que se pueden considerar pseudoterapias (73): somatoemocional, an\u00e1lisis transaccional, \u00e1ngeles transformacional, constelaciones sistem\u00e1ticas, cristales de cuarzo, cromopuntura, cuencos de cuarzo, cuencos Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Instituto de Salud Carlos III Prensa Digital 50 300 186 934 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/02/2019 Espa\u00f1a 45 EUR (50 USD) 1584 EUR (1794 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=203574969 tibetanos, diafreoterapia, diapasones, digitopuntura, esencias marinas, masaje californ en la energ\u00eda de los chacras, masaje metam\u00f3rfico, masaje tibetano, medicina an tropos\u00f3fica, medicina de los mapuches, medicina ortomolecular, metaloterapia, m\u00e9todo de nimmo de masaje, te rapia bioenerg\u00e9tica, terapia biomagn\u00e9tica, terapia de renovaci\u00f3n de memoria celular (cmrt), terapia floral de California, terapia floral orqu\u00eddeas, terapia regresiva. Terapias a\u00fan en evaluaci\u00f3n (66): magnetoterapia, masaje ayu rv\u00e9dico, masaje estructural profundo, masaje tailand\u00e9s, medicina naturista, medicina natural ch ina, meditaci\u00f3n, moxibusti\u00f3n, tai chi, t \u00e9cnica Alexander, t\u00e9cnicas de liberaci\u00f3n emocional, t\u00e9cnicas de relajaci\u00f3n, terapia cran eosacral, terapia de polaridad, terapia florar de bach, terapia floral de Bush, terapia herba l, terapia humoral, terapia nutricional, vacuoterapia, visualizaci\u00f3n, yoga de polaridad, yoga, zero b alancing. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Instituto de Salud Carlos III Prensa Digital 50 300 186 934 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/02/2019 Espa\u00f1a 45 EUR (50 USD) 1584 EUR (1794 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=203574969 Satse denuncia la falta de enfoque de g\u00e9nero en las pol\u00edticas sanitarias original Tambi\u00e9n pide planes que permitan un mayor desarroll o de la corresponsabilidad y conciliaci\u00f3n. MADRID, 25 Feb. (EUROPA PRESS) - El Sindicato de Enfermer\u00eda (Satse) ha denunciado este lunes la falta de enfoque de g\u00e9nero en las actuales pol\u00edticas sanitarias y ha instado a las administr aciones a incluirlo. La organizaci\u00f3n sindical ha hecho hincapi\u00e9 en las \"desigual dades que se producen por la falta de atenci\u00f3n espec\u00edfica y la casi nula inclusi\u00f3n de las mujere s en los ensayos cl\u00ednicos y en estudios de investigaci\u00f3n\". El hecho de que los procesos de salud y enfermedad en muje res y hombres sean distintos \"justifica por s\u00ed mismo el estudio adecuado de la salud d e las mujeres, avanzando en el conocimiento de sus necesidades espec\u00edficas\", a juicio de Satse. Por otro lado, \"la falta de equidad en el reparto d e las responsabilidades dom\u00e9sticas y familiares que a d\u00eda de hoy siguen estando muy presentes en nuestra sociedad\". En este sentido, la suma del trabajo remunerado y no re munerado constituye \"un factor crucial a la hora de agudizar los niveles de estr\u00e9s y agotamiento y el desarrollo de un mayor n\u00famero de trastornos musculo-esquel\u00e9ticos\". Adem\u00e1s, ha resaltado que pese a que la esperanza de vida es superior en las mujeres, \"\u00e9stas presentan peor salud a lo largo de la misma\". En este contexto, ha destacado dolencias cr\u00f3nicas m\u00e1s presentes en las mujeres, como anemia, fibromia lgia, enfermedades autoinmunes o endocrinol\u00f3gicas y osteoporosis y ha reclamado pol\u00edticas de promoci\u00f3n de la igualdad e incorporar planes que permitan un mayor desarrollo en co rresponsabilidad y conciliaci\u00f3n de vida laboral, familiar y personal. \"Las pol\u00edticas de conciliaci\u00f3n y las pol\u00edticas sanitarias dirig idas a las mujeres en todas las etapas de su vida, sin olvidar la adolescencia y el climateri o, adem\u00e1s de la protecci\u00f3n de la maternidad, siguen siendo asignaturas pendientes que imp iden acabar con las desigualdades de g\u00e9nero ligadas al empleo y la salud\", han reiterado desde la entidad. Satse tambi\u00e9n ha hecho referencia a diferenciar el abor daje de las enfermedades por sexo, ya que la efectividad y la dosis de los medicamentos tienen var iaciones seg\u00fan cada uno, un \"hecho que no e suele tener en cuenta por la falta de inclusi\u00f3n de g\u00e9nero en los ensayos cl\u00ednicos\". As\u00ed, es \"indispensable un abordaje diferenciado en el estudio de la salud de hombres y mujeres, donde estos factores sean tenidos en cuenta\", ha insistido Satse. \"LABOR DE TODA LA SOCIEDAD\" Por \u00faltimo, la organizaci\u00f3n sindical tambi\u00e9n ha aludido a la situaci\u00f3n de las enfermeras y las fisioterapeutas espa\u00f1olas, que \"se enfrentan a un riesgo a\u00f1adido para su salud al tener que soportar a diario una sobrecarga laboral debido a la f alta de plantillas necesarias para poder realizar su trabajo\". La sobrecarga laboral \"es un factor de riesgo a\u00f1adido a su salud no s\u00f3lo como mujeres, sino como profesionales sanitarias, que se ven expuestas a m\u00faltip les factores biol\u00f3gicos, f\u00edsicos, qu\u00edmicos y psicosociales que influyen en su salud y la de sus com pa\u00f1eros\". \"Acabar con la desigualdad de g\u00e9nero es una labor de to da la sociedad, poniendo el acento en las medidas que puedan acabar con la violencia de g\u00e9ne ro, calificada como una epidemia desde el punto de vista de la salud p\u00fablica, y frente a l a que el papel de los profesionales sanitarios en su detecci\u00f3n y abordaje es fundamental\", han indicado desde Satse. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Infosalus.com Prensa Digital 11 730 41 959 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/02/2019 Espa\u00f1a 66 EUR (74 USD) 679 EUR (769 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=203581922 Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Infosalus.com Prensa Digital 11 730 41 959 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/02/2019 Espa\u00f1a 66 EUR (74 USD) 679 EUR (769 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=203581922 Madrid tiene una lista de espera \"de las m\u00e1s reduci das de todo el pa\u00eds\" original El consejero madrile\u00f1o de Sanidad, Enrique Ruiz Escude ro, ha reconocido que los datos de listas de espera para consultas externas \"no son ta n satisfactorios\" como les gustar\u00eda , a pesar de que han realizado \"un esfuerzo muy importante\", y ha cifrado la demora en 36,7 d\u00edas , entre enero de 2018 y 2019 . En una comparecencia este jueves en el Pleno de la Asamblea de Madrid , el titular de Sanidad ha se\u00f1alado que \"hay un aumento de pacientes pendientes de consulta\". \"Los tiempos de respuesta se mantienen, pero los pacientes que m\u00e1s esperan aumentan\", ha indicado. En este sentido, ha sostenido que, durante el 2018, hub o \"un ligero aumento de la tasa de entradas por cada 1000 habitantes , lo que ha repercutido en el aumento de activos en la lista de espera estructural\". Esta horquilla de espera podr\u00eda haber aumentado, seg\u00fan el consejero de Sanidad, por \"un registro inadecuado de la prestaci\u00f3n, al no diferenciar entre primera consulta y consulta sucesiva, o a la gesti\u00f3n de las aperturas y cierres de consult a, habiendo un d\u00e9ficit de reprogramaci\u00f3n de las citas m\u00e1s antiguas cuando se habilitan nuevos huecos en las agendas \". Pese a esto, ha defendido que los tiempos de espera en los centros de la Comunidad se mantienen \"entre los m\u00e1s reducidos de todo el pa\u00eds pese a la dificultad que ello entra\u00f1a\". Y es que, Ruiz Escudero ha indicado que est\u00e1n realizando \"un t rabajo riguroso para reducir las demoras en la sanidad madrile\u00f1a\". \"La mayor\u00eda de los pacientes pendientes de una consulta e xterna son atendidos en poco m\u00e1s de un mes. A efectos de gesti\u00f3n y por lo que interesa a la calidad de la atenci\u00f3n en est e aspecto, el n\u00famero absoluto de pacientes en lista de esper a es irrelevante en comparaci\u00f3n con la demora media \", ha remarcado. Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 10 585 34 103 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/02/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 640 EUR (725 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=203561850 Madrid crea en el Gregorio Mara\u00f1\u00f3n el primer centro para enfermedades inflamatorias de origen inmune original El consejero de Sanidad, Enrique Ruiz Escudero, en s u visita al Centro de Enfermedades Inflamatorias Me diadas por la Inmunidad La Comunidad de Madrid ha creado en el Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n un Centro de Enfermedades Inflamatorias Mediadas por l a Inmunidad (Ceimi), p ionero en Europa , que agrupa todos los servicios asistenciales que precisan los pa cientes que padecen enfermedades inflamatorias de origen inmunol\u00f3gico. El consejero de Sanidad, Enrique Ruiz Escudero , ha visitado el nuevo centro, que cuenta con ocho consultas m\u00e9dicas y de enfermer\u00eda, una sala de ecograf\u00ed a y dos despachos de dispensaci\u00f3n farmac\u00e9utica, adem\u00e1s de un \u00e1rea de preparaci\u00f3 n de medicamentos. Tambi\u00e9n est\u00e1 dotado con un Hospital de D\u00eda de Terapias Biol\u00f3gicas que dispone de 12 puestos para la administraci\u00f3n de medicaci\u00f3n intravenosa, una sala de tera pia fotodin\u00e1mica y una de procedimientos dermatol\u00f3gicos. El Ceimi integra en un mismo lugar todos los servic ios asistenciales que precisan estos pacientes El Ceimi agrupa por primera vez a especialistas de cuatro servicios m\u00e9dicos, enfermer\u00eda y farmacia en torno a pacientes con patolog\u00edas de alta complejidad . Se convierte en un centro orientado al seguimiento y tratamiento del enfermo dentro de un proceso cl\u00ednico integrado, es decir, que alrededor del paciente se despliegan unidade s multidisciplinares de alta especializaci\u00f3n que ofrecen atenci\u00f3n integral e interdiscip linar. Por tanto, al paciente le atender\u00e1n el mismo d\u00eda todos los m\u00e9dicos que requiera su enfermedad, su farmac\u00e9utico hospitalario, la enfermera, y recibir\u00e1 el tratamiento en el mismo lugar. En este centro se atender\u00e1n enfermedades inflamatorias de origen inmune como: artritis reumatoide, psoriasis, supurativa o uve\u00edtis. Todas ell as son patolog\u00edas que generar\u00e1n al a\u00f1o alrededor de 12.000 consultas m\u00e9dicas, de farmacia y de enfermer \u00eda, y en el que se administrar\u00e1n m\u00e1s de 3.500 tratamientos intravenosos, ya q ue se constituye como un centro experto en inmunoterapias y terapias biol\u00f3gicas. Estas enfermedades inflamatorias son cr\u00f3nicas, afectan grave mente a la calidad de vida de los pacientes y generan discapacidad si no son tratadas de form a adecuada. En conjunto, tienen una alta prevalencia, ya que se calcula que de forma glob al afectan al 5 % de la poblaci\u00f3n, lo Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Con Salud Prensa Digital 3291 11 908 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/02/2019 Espa\u00f1a 35 EUR (39 USD) 351 EUR (397 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=203552793 que en Espa\u00f1a supone alrededor de tres millones de pacie ntes. Es frecuente que un paciente sufra m\u00e1s de una de estas enfermedades a la vez, por lo qu e requieren una atenci\u00f3n multidisciplinar en unidades con personal especializado. Atender\u00e1 al a\u00f1o 12.000 consultas m\u00e9dicas, de enferm er\u00eda y farmacia y administrar\u00e1 3.500 tratamientos intravenosos El Ceimi del Hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n integra m\u00e9dico s de los Servicios de Aparato Digestivo, Reumatolog\u00eda, Dermatolog\u00eda y Oftalmolog\u00eda . Adem\u00e1s, cuenta con Enfermeras de Pr\u00e1ctica Avanzada , la implicaci\u00f3n directa del Servicio de Farmacia y el asesoramiento de los pacientes sobre sus necesidades y preferencias. Este centro implantar\u00e1 una forma de trabajo en torno al paciente que contribuye a unificar criterios cl\u00ednicos y mejorar la efectividad y efici encia de la atenci\u00f3n sanitaria con la selecci\u00f3n colegiada del tratamiento y la gesti\u00f3n de la seguridad y al ahorro de tiempo de los enfermos. Un abordaje multidisciplinar que propiciar\u00e1 un tratami ento integral de estas enfermedades, contribuyendo a mejorar la calidad de vida del paciente y a disminuir las discapacidades que puedan derivarse de estas patolog\u00edas DANDO VOZ A LOS PACIENTES Adem\u00e1s del \u00e1rea asistencial, la educaci\u00f3n y la investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n son tambi\u00e9n fundamentales en el Ceimi. La educaci\u00f3n del paciente y de su familia mejorar\u00e1 su participaci\u00f3n en la atenci\u00f3n, la toma de decisiones informadas reducir\u00e1 el n\u00famero de complicaciones y mejorar\u00e1 su autocuidado . Los profesionales contribuir\u00e1n a la formaci\u00f3n de los en fermos para la creaci\u00f3n de la figura del paciente experto, que a su vez ayudar\u00e1 a otros pacientes y participar\u00e1 en la toma de decisiones del centro. El Ceimi ofrece consultas telef\u00f3nicas y un seguimie nto online para posibles dudas El Ceimi cuenta con un \u00f3rgano de gobierno compuesto por distintos servicios asistenciales y de gesti\u00f3n del Hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, pero tambi\u00e9 n se incluir\u00e1 a los pacientes para que puedan manifestar sus necesidades e identificar \u00e1reas de me jora. En ese comit\u00e9 de direcci\u00f3n los enfermos contar\u00e1n con dos representantes de forma perm anente. Para la resoluci\u00f3n de dudas, consultas sobre tratamientos, posibles complicaciones y seguimiento de los pacientes se han implantado consultas t elef\u00f3nicas y el seguimiento online con el fin de ahorrar tiempo, suministrar informaci\u00f3n y evitar desplazamientos, expandiendo la accesibilidad a sus profesionales sanitarios. Porque salud necesitamos todos... ConSalud.es El Mara\u00f1\u00f3n pionero en rehabilitaci\u00f3n de ni\u00f1os con c ardiopat\u00edas y trastornos neuromotores asociados Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Con Salud Prensa Digital 3291 11 908 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/02/2019 Espa\u00f1a 35 EUR (39 USD) 351 EUR (397 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=203552793 El Gregorio Mara\u00f1\u00f3n crea la primera gu\u00eda de Informa ci\u00f3n de Enfermer\u00eda en Reproducci\u00f3n Asistida Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Con Salud Prensa Digital 3291 11 908 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/02/2019 Espa\u00f1a 35 EUR (39 USD) 351 EUR (397 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=203552793 AcogER+enfermera da sus primeros frutos: nueve enfe rmeras se interesan por la acogida de ni\u00f1os con enfermedades poco frecuentes Publicado por: Diario Enfermero original REDACCI\u00d3N.- El Consejo General de Enfermer\u00eda y la Fed eraci\u00f3n Espa\u00f1ola de Enfermedades Raras (FEDER) lanzaron en diciembre de 2018 la campa\u00f1a 'AcogER+enfermera', un llamamiento a las 300.000 enfermeras y enfermeros espa\u00f1o les para que conozcan la posibilidad de acoger en sus casas, de forma temporal o de finitiva, a los ni\u00f1os y ni\u00f1as que viven en un centro de acogida y que, adem\u00e1s, conviven con un a enfermedad poco frecuente. En apenas dos meses, nueve enfermeras han contactado con el programa interes\u00e1ndose por la acogida de estos ni\u00f1os y ni\u00f1as. De las nueve enfermeras, cuatro son de Madrid, y las restantes de Andaluc\u00eda, Canarias, Catalu\u00f1a, Castilla-La Mancha y Navarra. Como explican desde FEDER, \"tanto la Consejer\u00eda de Bienestar Social d e Castilla-La Mancha como la Unidad de Acogimiento de la Comunidad de Madrid ya han contact ado con las interesadas y han concertado una reuni\u00f3n para comenzar el proceso de inform aci\u00f3n y acogida\". Para Pilar Fern\u00e1ndez, vicepresidenta del Consejo General de Enfermer\u00eda, \"es una gran satisfacci\u00f3n ver que, en tan poco tiempo, ya hay nueve famil ias enfermeras dispuestas a abrir sus casas a estos ni\u00f1os y ni\u00f1as para que reciban el cari\u00f1o, el afecto y, sobre todo, los cuidados que necesitan\". En Espa\u00f1a, el Sistema de Protecci\u00f3n a la Infancia atiend e a m\u00e1s de 40.000 menores, de los cuales menos de la mitad encuentra una familia de acogid a. En este contexto, los ni\u00f1os y ni\u00f1as que conviven con una enfermedad poco frecuente fuera del n\u00facleo familiar se enfrentan a una situaci\u00f3n especialmente vulnerable que, reduce las posibilidades de acogimiento. Y es que, como explica el pediatra Jos\u00e9 Antonio D\u00edaz Huert as, \"no estamos hablando de casos aislados. La atenci\u00f3n de menores por el sistema de pro tecci\u00f3n a la infancia no es una situaci\u00f3n excepcional. Y tampoco es excepcional la presencia de enfermedades raras en este colectivo, superior a la que encontramos en poblaci\u00f3n gene ral. Si se considera enfermedad poco frecuente a aquella cuya prevalencia es de un m\u00e1ximo d e 5 casos por 10.000 habitantes, en estos centros la prevalencia alcanza los 13, es decir, m\u00e1s d el doble\". AcogER+Enfermera En 2014, FEDER impuls\u00f3 el proyecto AcogER para potenciar el acogimiento familiar de los menores que est\u00e1n en esta situaci\u00f3n a trav\u00e9s de la formaci\u00f3 n e informaci\u00f3n al equipo de Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 229 732 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/02/2019 Espa\u00f1a 30 EUR (33 USD) 179 EUR (202 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=203562337 profesionales de los centros de protecci\u00f3n y familias intere sadas para garantizar que los y las menores accedan a un entorno familiar normalizado y esta ble que d\u00e9 respuesta a sus necesidades. Para ello, FEDER cuenta con el apoyo del Min isterio de Sanidad, Consumo y Bienestar Social. En diciembre de 2018 esta iniciativa inici\u00f3 un nuevo rum bo de la mano del Consejo General de Enfermer\u00eda con el proyecto AcogER+enfermera para imp licar a estos profesionales en la acogida. Como explica Pilar Fern\u00e1ndez, \"las enfermeras te nemos un perfil, por competencias y formaci\u00f3n, por nuestra condici\u00f3n de expertos en los cuidad os, que nos permite colaborar en este tipo de proyectos. Vamos a volcarnos para que estos ni\u00f1o s y ni\u00f1as encuentren un entorno familiar adecuado, bien de forma temporal o permanen te. Como profesionales podemos dar mucho a estos ni\u00f1os y ni\u00f1as y la experiencia nos dice que es a\u00fa n m\u00e1s lo que recibimos\". Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 229 732 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/02/2019 Espa\u00f1a 30 EUR (33 USD) 179 EUR (202 USD) http://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=203562337 SANIDAD Madrid rechaza convocar la OPE sin examen para dar p lazas fijas en sanidad original El Pleno de la Asamblea de Madrid ha rechazado, con 25 votos a favor, 47 en contra y 52 abstenciones, la toma en consideraci\u00f3n de la proposici\u00f3n de ley planteada por Podemos para que el personal temporal adquiera la condici\u00f3n de f ijo en el Servicio Madrile\u00f1o de Salud, a trav\u00e9s de un concurso de m\u00e9ritos extraordinario . Con esta iniciativa, el grupo parlamentario de Podemos, en boca de la diputada Carmen San Jos\u00e9, se pretend\u00eda \"paliar la situaci\u00f3n de precariedad tan elevada\" de la Comunidad de Madrid\" y que \"afecta a miles de trabajadores sanitarios\". Se ha referido a los que pueden estar en fraude de ley y que se han visto afectados por la \"vulneraci\u00f3n de la legislaci\u00f3n por parte de los partidos que han estado en el Gobierno\". El Gobierno de la Comunidad de Madrid ha mostrado su posici\u00f3n \"desfavorable\" a la iniciativa y ha explicado que el coste de reconocer el complemento de la carrera profesional dependiendo de las circunstancias de cada uno de los trabaj adores \" es de 99 millones de euros al a\u00f1o \". En contra se han posicionado Ciuadadanos, PP y PSOE . Los tres grupos pol\u00edticos han estado de acuerdo en buscar soluciones para los interinos sanitarios , pero \"a trav\u00e9s de v\u00edas legales\" y de \"principios de igualdad \". Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 10 585 34 103 Fecha Pa\u00eds V. CPM V. Publicitario 28/02/2019 Espa\u00f1a 75 EUR (84 USD) 640 "}