{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.acofacien.org/images/files/BIBLIOTECA/Poliiticas_educacion_superior/CESU%20ACUERDO%20POR%20LO%20SUPERIOR%202034.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "1 ACUERDO POR LO SUPERIOR -\u00ad 2034 Marco de acci\u00f3n prioritaria de Pol\u00edtica P\u00fablica para la educaci\u00f3n superior en Colombia Construido por todos los sectores sociales y acad\u00e9micos del pa\u00eds Consejo Nacional de Educaci\u00f3n Superior CESU Marzo de 2014 2 Tabla de contenido VERSION 2.1 1. Presentaci\u00f3n ...................................................................................................................................... 9 2. Antecedentes y metodolog\u00eda del proceso de construcci\u00f3n de la Pol\u00edtica P\u00fablica ........................... 24 2.1. \u00bfPor qu\u00e9 una pol\u00edtica p\u00fablica en educaci\u00f3n superior? .................................................................. 39 3. La educaci\u00f3n superior en Colombia hoy .......................................................................................... 50 4. Hacia un sistema de educaci\u00f3n superior ........................................................................................... 51 4.1. EDUCACION INCLUSIVA: ACCESO, PERMANENCIA Y GRADUACI\u00d3N ............................................... 55 4.2. CALIDAD ......................................................................................................................................... 76 4.3 LA INVESTIGACI\u00d3N COMO BASE DE LA EDUCACI\u00d3N SUPERIOR: CIENCIA, TECNOLOG\u00cdA E INNOVACI\u00d3N ....................................................................................................................... 104 4.4. REGIONALIZACI\u00d3N Y PERTINENCIA .............................................................................................. 134 4.5. ARTICULACION DE LA EDUCACION SUPERIOR CON LA EDUCACION MEDIA Y LA EDUCACION PARA EL TRABAJO Y EL DESARROLLO HUMANO ............................................................................ 138 4.6. COMUNIDAD UNIVERSITARIA Y SU BIENESTAR ............................................................................ 152 4.7. EDUCACI\u00d3N A DISTANCIA, DUAL Y VIRTUAL ................................................................................ 153 4.8. INTERNACIONALIZACI\u00d3N ............................................................................................................. 166 4.9. ESTRUCTURA Y GOBERNANZA DEL SISTEMA ............................................................................... 167 4.10. SOSTENIBILIDAD FINANCIERA DEL SISTEMA .............................................................................. 190 5. Visi\u00f3n prospectiva y plan estrat\u00e9gico al 2034 ................................................................................ 225 5.1. Hoja de ruta para el corto, mediano y largo plazo ...................................................................... 238 6. Lo que sigue ................................................................................................................................... 255 7. Bibliograf\u00eda ..................................................................................................................................... 256 8. Anexos ............................................................................................................................................ 275 3 Agradecimientos1: A todos los intelectuales, investigadores, personal acad\u00e9mico y administrativo de las instituciones de educaci\u00f3n superior que con sus aportes dieron luz a esta propuesta, a los funcionarios del Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional, a las instituciones de educaci\u00f3n superior, egresados, profesores, estudiantes, padres de familia, gobiernos locales, organizaciones civiles y sociales, secretar\u00edas de educaci\u00f3n, empresarios, sector productivo y medios de comunicaci\u00f3n que participaron en el proceso. Entidades y organizaciones que aportaron documentos al proceso: Asociaci\u00f3n de Instituciones de Educaci\u00f3n Superior con Programas de Educaci\u00f3n a Distancia -\u00ad ACESAD Asociaci\u00f3n de Instituciones T\u00e9cnicas Profesionales -\u00ad ACICAPI Asociaci\u00f3n Colombiana de Facultades de Educaci\u00f3n - ASCOFADE Asociaci\u00f3n Colombiana de Instituciones de Educaci\u00f3n Superior con Formaci\u00f3n T\u00e9cnica y/o Tecnol\u00f3gica -\u00ad ACIET Asociaci\u00f3n Colombiana de Instituciones Universitarias Privadas -\u00ad ACIUP Asociaci\u00f3n de Instituciones de Educaci\u00f3n Superior de Antioquia ASIESDA Asociaci\u00f3n Colombiana de Universidades -\u00ad ASCUN Asociaci\u00f3n de Instituciones de Educaci\u00f3n Superior del Caribe ASIESCA Asociaci\u00f3n Sindical de Profesores Universitarios ASPU Centro de Estudios Interdisciplinarios B\u00e1sicos y Aplicados en Complejidad -CEIBA-\u00ad Centro Nacional de Consultor\u00eda Congreso de la Rep\u00fablica de Colombia. Comisiones sextas de Senado y C\u00e1mara Federaci\u00f3n Nacional de Representantes Estudiantiles de Educaci\u00f3n Superior -\u00ad FENARES 1 En orden alfab\u00e9tico 4 Foro Permanente de la Educaci\u00f3n Superior Fundaci\u00f3n Ford Instituto de Prospectiva, Innovaci\u00f3n y Gesti\u00f3n del Conocimiento, Universidad del Valle Mesa Ampliada Nacional Estudiantil -\u00ad MANE Miembros del Fondo de Desarrollo de la Educaci\u00f3n Superior -\u00ad FODESEP Red de Instituciones de Educaci\u00f3n del Caribe Colombiano - RIESCAR Secretar\u00eda Ejecutiva del Convenio Andr\u00e9s Bello - SECAB Sistema Universitario Estatal -\u00ad SUE Profesionales que lideraron trabajos de mesas tem\u00e1ticas coordinadas por Asociaciones de Instituciones de educaci\u00f3n Superior, Fodesep y Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional y apoyaron el proceso en aspectos muy importantes: Mar\u00eda Victoria Ayala Hernando Bernal Jorge Iv\u00e1n Bula Juan Felipe Carrillo Francisco Javier Castro Luc\u00eda Chaves Carlos Fonseca Carlos Hernando Forero Carlos Alberto Garz\u00f3n Maximiliano G\u00f3mez Jeannette Gilede Juan Guillermo Hoyos Eulalia Noem\u00ed Jim\u00e9nez 5 Carlos Mario Lopera Gerardo Mej\u00eda Nohora Pab\u00f3n Mar\u00eda Dolores P\u00e9rez Diana Margarita P\u00e9rez Juan Guillermo Plata Rafael Mart\u00ednez Deyra Alejandra Ram\u00edrez Alfonso Reyes Roberto J. Salazar Alejandro Venegas Xiomara Zarur Profesionales del Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional, Departamento Nacional de Planeaci\u00f3n, Ministerio de Hacienda e Icetex Profesionales que, a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda Ejecutiva del Convenio Andr\u00e9s Bello, lideraron investigaciones sobre temas sensibles para la calidad del sistema de educaci\u00f3n superior colombiano: Juan Bautista Milton Beltr\u00e1n Sayra Liliana Ben\u00edtez Rafael Benito Elizabeth Bernal Jos\u00e9 Mario Calle Guillermo Casasbuenas Marelen Castillo 6 Luis Carlos Castillo Jorge Enrique Celis Raquel D\u00edaz Axel Didriksson Mar\u00eda Eugenia Escobar Angel Humberto Facundo Christian Hederich Carlos Augusto Hern\u00e1ndez Beethoven Herrera Alberto Jaramillo H\u00e9ctor Fabio Jaramillo Fabio Jurado Carlos Lanziano M\u00f3nica Lozano M\u00f3nica L\u00f3pez Juliana L\u00f3pez Edgardo Moncayo Virgilio Ni\u00f1o (q.e.p.d.) Myriam Luc\u00eda Ochoa Nancy Graciela P\u00e9rez Eduardo Prada Luz Emilse Rinc\u00f3n M\u00f3nica Eunice Sarmiento Alenoush Saroyan Jorge Villalobos 7 Consejeros part\u00edcipes en la elaboraci\u00f3n de este documento Ministra de Educaci\u00f3n Nacional, Mar\u00eda Fernanda Campo, y su delegada: Patricia Mart\u00ednez, viceministra de Educaci\u00f3n Superior Directora del Departamento Nacional de Planeaci\u00f3n, Tatiana Orozco, y sus delegados, Francisco Espinosa y Germ\u00e1n Cano Rector de la Universidad Nacional de Colombia, Ignacio Mantilla Directora del Departamento Administrativo de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n Colciencias, Paula Arias, y sus delegados, Diana R\u00faa, H\u00e9ctor Rend\u00f3n y Lucy Gabriela Delgado Rectores de universidad estatal u oficial: Alberto Uribe, rector de la Universidad de Antioquia (consejero hasta septiembre de 2013), y Jos\u00e9 Herman Mu\u00f1oz, rector de la Universidad del Tolima. Rectores de universidades privadas: Obdulio Vel\u00e1squez, de la Universidad de La Sabana, y Jos\u00e9 Consuegra, de la Universidad Sim\u00f3n Bol\u00edvar. Rector de universidad de econom\u00eda solidaria: C\u00e9sar Augusto P\u00e9rez, rector de la Universidad Cooperativa de Colombia. Rector de una instituci\u00f3n universitaria o escuela tecnol\u00f3gica, estatal u oficial. Lorenzo Portocarrero, rector del Tecnol\u00f3gico de Antioquia. Rector de Instituci\u00f3n Tecnol\u00f3gica oficial o privada. Dionisio V\u00e9lez, rector de la Fundaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica Antonio de Ar\u00e9valo TECNAR. Rector de instituci\u00f3n t\u00e9cnica profesional estatal u oficial. Gloria Mar\u00eda Hoyos, rectora del Colegio Integrado Nacional Oriente de Caldas (consejera hasta febrero de 2014), y Germ\u00e1n Colonia, rector del Instituto de Educaci\u00f3n T\u00e9cnica Profesional de Roldanillo. Representantes del sector productivo. Jos\u00e9 Fernando Zarta, por Fasecolda, y Luis Hernando Andrade, por el Consejo Gremial Nacional. Representante de la comunidad acad\u00e9mica de universidad estatal u oficial. Elizabeth Vidal, por la Universidad del Atl\u00e1ntico. 8 Representante de los profesores universitarios. Juan Carlos Yepes, de la Universidad de Caldas. Representante de los estudiantes. Johana Pacateque, de la Universidad Militar Nueva Granada y la Federaci\u00f3n Nacional de Representantes Estudiantiles de Educaci\u00f3n Superior FENARES. Directores del Instituto Colombiano para la Evaluaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n (Icfes). Margarita Pe\u00f1a (hasta diciembre de 2013), y Fernando Ni\u00f1o. Invitados permanentes del CESU: Consejo Nacional de Acreditaci\u00f3n CNA: \u00c1lvaro Zapata Comisi\u00f3n Nacional de Aseguramiento de la Calidad en Educaci\u00f3n Superior, CONACES: Carlos Javier Mosquera Instituto Colombiano de Cr\u00e9dito Educativo y Estudios T\u00e9cnicos en el Exterior - ICETEX: Fernando Rodr\u00edguez Secretar\u00eda T\u00e9cnica del CESU: Alexandra Hern\u00e1ndez (hasta mayo de 2013) Carlos David Rocha (junio-\u00adjulio 2013) Juana Hoyos (desde agosto de 2013) Apoyo: Liliana G\u00f3mez 9 1. Presentaci\u00f3n La paz de Colombia es un imperativo moral, c\u00edvico, profesional y social de todos los ciudadanos, pero tambi\u00e9n de su sistema educativo. La educaci\u00f3n superior es la posibilidad que tiene un pa\u00eds de transitar positivamente de una generaci\u00f3n a otra. En la medida en que \u00e9sta sea apropiada por la sociedad como un patrimonio com\u00fan, que debe impulsarse, defenderse y orientarse hacia el proyecto de Naci\u00f3n deseada por todos, se convierte en el motor que permite transformar las condiciones sociales, econ\u00f3micas, laborales y espirituales de la patria. La educaci\u00f3n terciaria (que articula la educaci\u00f3n superior y la educaci\u00f3n para el trabajo y el desarrollo humano -tradicionalmente identificada como educaci\u00f3n no formal para quienes han terminado y obtenido t\u00edtulo en la educaci\u00f3n secundaria) es propiedad de todos los colombianos, porque incluso beneficia a quienes por distintas causas no participan en ella. Que el 98% de la poblaci\u00f3n considere que la educaci\u00f3n superior es importante o muy importante, refleja de la importancia que el pa\u00eds da a su educaci\u00f3n superior2. La educaci\u00f3n pas\u00f3 de ser una oportunidad para las \u00e9lites sociales a convertirse, cada vez m\u00e1s, en una aspiraci\u00f3n de toda la sociedad, que se proyecta hacia la universalizaci\u00f3n y al 2 La encuesta realizada, en octubre de 2002 por el Centro Nacional de Consultor\u00eda, en desarrollo de world caf\u00e9s en varias ciudades del pa\u00eds, en torno de la percepci\u00f3n de la sociedad sobre su educaci\u00f3n superior, como parte del di\u00e1logo nacional por la educaci\u00f3n superior realizado ese a\u00f1o., mostr\u00f3 que la educaci\u00f3n superior es importante o muy importante, porque -consideran-\u00ad la educaci\u00f3n superior constituye una de las principales fuentes de seguridad personal y de identidad de las personas; porque es un ant\u00eddoto contra la pobreza material, pero tambi\u00e9n se la considera responsable del desarrollo intelectual e integral de las personas. Se le reconoce importancia tanto en la formaci\u00f3n de los sujetos como en el desarrollo colectivo, de las ciudades, las regiones y de la naci\u00f3n. Tambi\u00e9n se la considera fundamental para el desarrollo material (para la competitividad, para la productividad) y para el desarrollo espiritual (en la cultura, las artes, los deportes, la convivencia) de la sociedad. 10 concepto de derecho real. Nadie hoy discute este predicado, ni la necesidad de hacer realidad este prop\u00f3sito. La realidad socioecon\u00f3mica del pa\u00eds obliga a que el Estado realice acciones para subsidiar el acceso de los estudiantes al sistema de educaci\u00f3n superior si quiere ampliar las metas de cobertura con equidad y con calidad. Un pa\u00eds con m\u00e1s del 30% de la poblaci\u00f3n por debajo de la l\u00ednea de pobreza, lo requiere. El ingreso per c\u00e1pita en Colombia muestra inequidades y grandes desigualdades en la distribuci\u00f3n del mismo. La dispersi\u00f3n geogr\u00e1fica de la poblaci\u00f3n ubica importantes segmentos lejos de las ofertas de educaci\u00f3n superior; las brechas sociales entre regiones son abismales3. Los efectos del conflicto armado y de la violencia en t\u00e9rminos del desplazamiento de poblaci\u00f3n nos obligan a enfocar la equidad social de manera particular. El post-\u00adconflicto requiere soluciones diferentes a las actuales. La equidad ya no puede predicarse en abstracto. Lo regional, lo \u00e9tnico, lo pol\u00edtico, lo biol\u00f3gico, han ingresado a hacer parte del contexto a evaluar. Las minor\u00edas sociales y la poblaci\u00f3n en discapacidad, no era preocupaci\u00f3n de Estado, pero hoy se tiene plena noci\u00f3n de que la educaci\u00f3n debe ser incluyente. La retenci\u00f3n de estudiantes se volvi\u00f3 fundamental, antes ni se med\u00eda y se consideraba parte del proceso. Hoy no solo se mide sino que se considera un factor cr\u00edtico de buen o mal desempe\u00f1o. Los planes de mejoramiento demandan compromisos institucionales y recursos que tampoco se tomaban en consideraci\u00f3n ni se presupuestaban. El sistema debe trabajar por garantizar que los estudiantes que inicien sus estudios, los terminen satisfactoriamente. 3 Para 2013, siete departamentos presentaban una cobertura inferior al 15%: se trata principalmente de municipios apartados en el oeste y sur del pa\u00eds. Otros diez departamentos tienen una cobertura entre el 15% y el 25%; seis de ellos son costeros y tres (Cundinamarca, Casanare y Cesar) son vecinos de departamentos con coberturas altas. San Andr\u00e9s y Providencia tambi\u00e9n tiene una cobertura de entre el 15% y el 25%. Los siete departamentos con mayor cobertura son: Antioquia, Cundinamarca, Bogot\u00e1, Boyac\u00e1, Norte de Santander, Quind\u00edo, Risaralda y Santander con el 40.3% que est\u00e1 por encima del promedio. Bogot\u00e1 y Quind\u00edo ya superan el 50%. Dentro de los departamentos, existen muchos municipios sin atenci\u00f3n de educaci\u00f3n superior. 11 Para que se vayan concretando los ideales de la educaci\u00f3n superior a los pr\u00f3ximos 20 a\u00f1os, se deben entender los desaf\u00edos y retos del sistema de educaci\u00f3n superior que exige el siglo XXI, estructurar estrategias y desarrollar acciones, a corto, mediano y largo plazo, para movilizar los recursos y fuentes de financiamiento necesarios para el cumplimiento de las metas y garantizar un financiamiento sostenible que permita la expansi\u00f3n y diversificaci\u00f3n del sistema y el fortalecimiento de la calidad en la educaci\u00f3n superior. A la educaci\u00f3n contempor\u00e1nea se le pide que sea no solamente formadora de recurso humano, sino transformadora de sociedad. Debe interactuar con los agentes del desarrollo, transferir conocimiento y estar articulada con la sociedad. Los planteamientos actuales reconocen que el conocimiento es el factor m\u00e1s importante de progreso para las personas y los pa\u00edses. Sin educaci\u00f3n no hay desarrollo y sin \u00e9l no hay progreso social. Para que Colombia se sienta orgullosa de su educaci\u00f3n superior, \u00e9sta debe reflejar las aspiraciones de la Naci\u00f3n, los aportes de las comunidades acad\u00e9micas, la integraci\u00f3n de todos los niveles educativos, las expectativas de los diferentes sectores sociales y econ\u00f3micos, y permitir la inclusi\u00f3n y el reconocimiento, con calidad y pertinencia frente a las tendencias del conocimiento y la nueva realidad global. La sociedad debe encontrar en su sistema de educaci\u00f3n superior una de las herramientas m\u00e1s poderosas de la inteligencia y la voluntad pol\u00edtica necesarias para superar las barreras sociales de la exclusi\u00f3n, la poca confianza, la desigualdad, la ignorancia y una escasa formaci\u00f3n, y construir las condiciones permanentes que permitan cerrar las brechas en materia de equidad social, mejorar sus condiciones de competitividad, vivir en armon\u00eda, garantizando la posibilidad de convivir en una Colombia que pueda superar el conflicto y reconstruirse positivamente despu\u00e9s de \u00e9l. 12 1.1. La g\u00e9nesis y finalidad del ACUERDO POR LO SUPERIOR ACUERDO POR LO SUPERIOR 2034, \"Marco de acci\u00f3n prioritaria de Pol\u00edtica P\u00fablica para la educaci\u00f3n superior\" es el resultado de tres a\u00f1os de an\u00e1lisis y debate en el pa\u00eds en torno de cu\u00e1l debe ser la educaci\u00f3n superior de calidad que requiere y espera Colombia para las pr\u00f3ximas dos d\u00e9cadas. La educaci\u00f3n superior pas\u00f3 a ocupar primeros lugares en la agenda de los medios de comunicaci\u00f3n y la pol\u00edtica p\u00fablica cuando, en 2011, el gobierno del presidente Juan Manuel Santos, propuso al pa\u00eds como tema prioritario de la agenda p\u00fablica una reforma al sistema de educaci\u00f3n superior que buscaba permitir un mayor acceso con equidad e inclusi\u00f3n, mejorar la calidad y pertinencia de la educaci\u00f3n para un mundo globalizado, incorporar mayor innovaci\u00f3n y desarrollo cient\u00edfico, y un mayor nivel de financiamiento y de rendici\u00f3n de cuentas para las IES. Todo ello como condici\u00f3n para construir un pa\u00eds con mayor equidad social, mayores niveles de conocimiento y mejores condiciones de vida para los ciudadanos, que permitieran construir un pa\u00eds para la paz. La reacci\u00f3n de algunos sectores acad\u00e9micos y especialmente del estudiantado, que dieron origen a la Mesa Ampliada Nacional Estudiantil -\u00ad MANE, que consideraba que no hab\u00eda sido suficientemente discutido y concertado, llev\u00f3 al retiro del proyecto de reforma de la Ley 30 que el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional hab\u00eda puesto en consideraci\u00f3n del Congreso de La Rep\u00fablica. No obstante esta situaci\u00f3n, bajo el liderazgo del mismo Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional, se reiniciaron los procesos de di\u00e1logo y discusi\u00f3n alrededor de lo que debiera ser una pol\u00edtica p\u00fablica para los pr\u00f3ximos 20 a\u00f1os, y a comienzos de 2013 se entreg\u00f3 la responsabilidad del proceso al CESU, m\u00e1ximo \u00f3rgano asesor del gobierno en educaci\u00f3n superior, creado por la 13 Ley 30 de 1992, el cual cuenta con el mayor nivel de representatividad de toda la comunidad acad\u00e9mica, y tambi\u00e9n con voceros del sector productivo y del Estado, para liderar el ejercicio de an\u00e1lisis y proyecci\u00f3n de la pol\u00edtica p\u00fablica a partir de los aportes del pa\u00eds. De esta manera, y por primera vez en los 20 a\u00f1os de vigencia de la Ley 30, aprobada el 28 de diciembre de 1992, los protagonistas del sistema enfrentaron la posibilidad real de que el pa\u00eds deb\u00eda asumir una nueva realidad social, cultural y econ\u00f3mica, muy distinta a la de 1992, y derivar de ella una nueva pol\u00edtica de educaci\u00f3n superior. Ya, hacia 1999, Colombia hab\u00eda vivido un importante proceso de reflexi\u00f3n en torno de la llamada Movilizaci\u00f3n Social por la Educaci\u00f3n Superior (direccionada entonces desde el ICFES, que era la entidad de fomentar y vigilar las instituciones del sistema), que permiti\u00f3 conocer de cerca el sistema, mas \u00e9sta no se concret\u00f3 en una propuesta de reforma o de pol\u00edtica p\u00fablica. Este ejercicio colectivo hizo brotar la reflexi\u00f3n en torno de la necesidad de que todos los actores de la sociedad unieran esfuerzos para contribuir a superar estas situaciones, as\u00ed como a mejorar mentar los indicadores que permitan proyectarnos como una naci\u00f3n competitiva. En ese escenario se reconoce el papel protag\u00f3nico de la educaci\u00f3n, los alcances de sus programas de formaci\u00f3n y, especialmente, la integraci\u00f3n e interacci\u00f3n de la misma con el sistema social y productivo del pa\u00eds. Es as\u00ed como entre 2011 y 2013, Colombia vivi\u00f3 positivamente una revoluci\u00f3n intelectual en torno de la misi\u00f3n, responsabilidad, alcances, fuentes de financiamiento y corresponsabilidad entre el Estado Naci\u00f3n, los entes territoriales y los gobiernos locales, las instituciones de educaci\u00f3n superior, las organizaciones privadas y las comunidades acad\u00e9micas. La gran movilizaci\u00f3n (eventos, foros, di\u00e1logos regionales y documentos t\u00e9cnicos, entre otros), reflejada en www.cesu.edu.co muestra el dinamismo y la preocupaci\u00f3n del pa\u00eds por demostrarse capaz de encontrar un camino en el que todos los 14 colombianos puedan sentirse orgullosos de la formaci\u00f3n y aportes de su sistema de educaci\u00f3n superior. La revisi\u00f3n de los distintos componentes del sistema educativo colombiano, as\u00ed como las din\u00e1micas del mundo moderno en torno a este tema crucial del desarrollo, evidenci\u00f3 la necesidad de dise\u00f1ar una pol\u00edtica p\u00fablica de educaci\u00f3n superior para Colombia, con un profundo impacto para romper la inercia y propiciar un ajuste frente a los principales desaf\u00edos, problemas y oportunidades para una educaci\u00f3n superior con visi\u00f3n de futuro. Este cambio profundo tendr\u00e1 por supuesto un car\u00e1cter estructural progresivo, lo que significa que debe incorporarse como eje principal una visi\u00f3n o mirada de largo plazo que oriente estrat\u00e9gicamente el corto y el mediano plazo sentando las bases para un mejor funcionamiento y calidad de la educaci\u00f3n superior en nuestro pa\u00eds. Lo anterior implica que no basta con hacer ajustes parciales o de car\u00e1cter gradual al modelo de educaci\u00f3n superior que se plasm\u00f3 a partir de la implementaci\u00f3n de la Ley 30 de 1992 en las \u00faltimas dos d\u00e9cadas. Se requiere un replanteamiento de fondo, una revisi\u00f3n radical del modelo y su sustituci\u00f3n bajo un enfoque de relacionamiento que implique un cambio en las pol\u00edticas p\u00fablicas y en el dise\u00f1o de un nuevo sistema de educaci\u00f3n superior, teniendo en cuenta que las pol\u00edticas vigentes se han trazado partiendo de una concepci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior como un servicio p\u00fablico cultural, inherente a la finalizada social del Estado. Las pol\u00edticas p\u00fablicas que propone el acuerdo corresponden a uno de los compromisos misionales del Consejo Nacional de Educaci\u00f3n Superior -CESU-\u00ad, concebido desde la Ley 30 de 1992 como un \u00f3rgano colegiado y representativo de todos los actores de nuestro sistema de educaci\u00f3n superior. A trav\u00e9s de este documento se responde al pa\u00eds la pregunta de \u00bfcu\u00e1l debe ser la educaci\u00f3n superior y el sistema nacional de ciencia y tecnolog\u00eda que el pa\u00eds debe 15 tener para alcanzar est\u00e1ndares de calidad, cobertura, integraci\u00f3n social e interacci\u00f3n global?. Es decir, crear un sistema de educaci\u00f3n superior del que todos los colombianos se sientan orgullosos. Los lineamientos de Pol\u00edtica P\u00fablica que aqu\u00ed se presentan abarcan los componentes centrales del an\u00e1lisis que se ha hecho desde noviembre de 2011, as\u00ed como los encuentros acad\u00e9micos de toda \u00edndole, los foros promovidos por distintos grupos de inter\u00e9s, el mismo Ministerio, y el recorrido que hizo el CESU a toda Colombia escuchando propuestas, reflexiones e iniciativas, as\u00ed como el an\u00e1lisis riguroso de aportes, documentos, expertos nacionales e internacionales, rectores, estudiantes, padres de familia y comunidades. Dicho Di\u00e1logo Nacional por la Educaci\u00f3n Superior, sin lugar a dudas el de mayor participaci\u00f3n e inclusi\u00f3n social y regional que se haya dado en Colombia para la construcci\u00f3n participativa de una pol\u00edtica p\u00fablica, cont\u00f3 con la presencia de m\u00e1s de 33 mil personas, en 155 espacios de debate, en todo el pa\u00eds, adem\u00e1s de expertos internacionales y los m\u00e1s representativos investigadores, acad\u00e9micos, rectores y asociaciones de instituciones de educaci\u00f3n superior. Una de las conclusiones del diagn\u00f3stico obtenido como fruto del Di\u00e1logo, es que Colombia cuenta con un sistema de educaci\u00f3n superior que aunque consolidado estructural, normativa y organizativamente, se halla desarticulado y demanda importantes ajustes que permitan aumentar el acceso de todos los j\u00f3venes que est\u00e9n en condiciones de hacerlo, en todas las regiones; que dicha educaci\u00f3n sea inclusiva, participativa, pertinente, integrada con otros sectores sociales, debidamente sostenible, consciente de su responsabilidad directa con lo social, y con est\u00e1ndares de calidad en todo el territorio nacional. 16 El CESU recogi\u00f3, reconoci\u00f3 y acept\u00f3 que el actual sistema de educaci\u00f3n superior (en gran medida, pero no totalmente, estructurado a partir de la Ley 30 de 1992) tiene enormes retos de calidad, demanda un modelo de financiamiento m\u00e1s equitativo y universal, requiere un dise\u00f1o del sistema menos confuso para el pa\u00eds, clama por una mayor rendici\u00f3n de cuentas y transparencia y eficiencia en la gesti\u00f3n de las instituciones de educaci\u00f3n superior, clama por una educaci\u00f3n m\u00e1s regional y pertinente pero no provincial sino conectada al mundo, y necesita eliminar barreras de acceso, de interacci\u00f3n, integraci\u00f3n, movilidad y flexibilidad entre las instituciones, los estudiantes y sus procesos acad\u00e9micos y sociales. Algunos de los derroteros de estas pol\u00edticas, para re-\u00adestructurar el sistema de educaci\u00f3n superior y responder a los desaf\u00edos de calidad, equidad, financiamiento, organizaci\u00f3n y cobertura del sistema, entre otros, deben ser: a) Promover un sistema de educaci\u00f3n superior de alta calidad, flexible y en interacci\u00f3n din\u00e1mica con las regiones, los territorios y articulado a los contextos globales. Este es el eje medular de la propuesta y requiere una enorme voluntad pol\u00edtica para romper dicha inercia e incrementalismo. Para ello habr\u00e1 que definir, en primer lugar, las metas estrat\u00e9gicas, el norte u horizonte deseado que el pa\u00eds requiere en tres ciclos de temporalidad: Corto (a\u00f1o 2018), mediano (a\u00f1o 2024) y largo plazo (a\u00f1o 2034), lo cual supone articular las propuestas aqu\u00ed formuladas al debate p\u00fablico para que sean parte integral del pr\u00f3ximo Plan de desarrollo del Gobierno nacional y al mismo tiempo, configurar un Plan decenal 2014-\u00ad2024 para la educaci\u00f3n superior. b) Promover pol\u00edticas p\u00fablicas que garanticen una educaci\u00f3n pertinente e inclusiva que tenga como referente la excelencia acad\u00e9mica en todos sus niveles y facetas. Esta pol\u00edtica p\u00fablica busca articular la educaci\u00f3n superior con la b\u00e1sica y la media y la formaci\u00f3n para el trabajo y el desarrollo humano, como una verdadera impulsora del desarrollo del pa\u00eds. 17 Tambi\u00e9n debe construirse sobre los saldos positivos del postconflicto y el logro de la paz, escenario que permitir\u00e1 liberar recursos destinados para la guerra y dirigirlos a favor de la civilizaci\u00f3n y defensa de los derechos humanos, incluyendo metas prioritarias en equidad, regionalizaci\u00f3n y tomando como referente la sostenibilidad ambiental. Debe contener una una planeaci\u00f3n prospectiva bien delineada el reto de la ampliaci\u00f3n ascendente y diferenciada de la cobertura en los distintos niveles del sistema, buscando al mismo tiempo elevar sustancialmente los est\u00e1ndares de calidad, tanto de la formaci\u00f3n como en la generaci\u00f3n de saberes de distinto orden, articulados a las necesidades del pa\u00eds. c) Esta pol\u00edtica p\u00fablica debe tener como centro a los estudiantes, protagonistas del acontecer educativo, facilitar y promover su movilidad, el aprendizaje continuo, la generaci\u00f3n de nuevos saberes derivada de la investigaci\u00f3n y la integraci\u00f3n e interacci\u00f3n con la sociedad y tener como referente la educaci\u00f3n a lo largo de la vida en contextos de apertura e internacionalizaci\u00f3n. d) Una pol\u00edtica p\u00fablica de educaci\u00f3n superior debe garantizar la sostenibilidad de sus fines a trav\u00e9s de un adecuado dise\u00f1o institucional de sus medios. En esto se incorporan los recursos financieros o presupuestales de orden p\u00fablico de manera prioritaria, pero entendiendo que se requiere de la concurrencia de los entes territoriales p\u00fablicos y privados, las familias y la sociedad civil en su conjunto y el uso eficiente y razonable de los propios recursos, que apalanque y movilice el sistema de educaci\u00f3n superior y las instituciones educativas que lo integran. 1.2. La intencionalidad del ACUERDO POR LO SUPERIOR El Consejo representa la totalidad y la variedad de representantes y sectores del actual sistema (p\u00fablico y privado; gubernamental y no gubernamental; todos los niveles y 18 modalidades, profesores y estudiantes; directivos y acad\u00e9micos; sector empresarial y sector educativo...), y por lo mismo no siempre es f\u00e1cil allanar el camino y lograr unidad; mas esto se entiende como una de las riquezas propias de la educaci\u00f3n, y el reto de hacer de este Gran Di\u00e1logo Nacional por la Educaci\u00f3n Superior un escenario permanente en el que los actuales y pr\u00f3ximos consejeros, as\u00ed como las actuales y nuevas generaciones de acad\u00e9micos, estudiantes, directivos, empresarios y gobiernos, puedan sentarse a analizar los qu\u00e9, los por qu\u00e9, los c\u00f3mos y los cu\u00e1ndos, sin olvidar el norte proyectado para el sistema, y sobre el cual existe consenso. En virtud de la din\u00e1mica propia de los sistemas sociales y de la cambiante relaci\u00f3n entre educaci\u00f3n y sector productivo, hay temas que no logran a\u00fan consenso, pero que se muestran como aporte al an\u00e1lisis que el pa\u00eds debe seguir haciendo, en un proceso permanente. Todas las propuestas que se han planteado sobre c\u00f3mo tener una mejor educaci\u00f3n post-\u00adsecundaria en Colombia, las presentadas y las no entregadas al CESU o al Ministerio de Educaci\u00f3n en los \u00faltimos tres a\u00f1os, y conocidas p\u00fablicamente, han sido escuchadas al interior del Consejo. Hasta las realizadas por quienes desestimaron la metodolog\u00eda definida para el an\u00e1lisis, o inclusive la autoridad del CESU para direccionar el proceso. La democracia Colombiana, y su educaci\u00f3n, tambi\u00e9n se enriquecen con estas posiciones. Adem\u00e1s de ir a las regiones, trabajar con expertos, organizar mesas tem\u00e1ticas especializadas, leer los aportes reunidos en www.dialogoeducacionsuperior.edu.co o www.cesu.edu.co, escuchar el an\u00e1lisis de expertos e identificar los procesos de reformas y de pol\u00edticas p\u00fablicas en otros pa\u00edses, los consejeros del CESU consultaron los temas con sus respectivos grupos de representados, e invitaron a hablar en algunas de sus sesiones a voceros de profesores, de estudiantes, en virtud de la naturaleza propia de estos movimientos. As\u00ed mismo, cada 19 consejero lider\u00f3 el estudio y an\u00e1lisis de un tema, y m\u00e1s all\u00e1 de la votaci\u00f3n nominal para aprobar, lo que prim\u00f3 fue la argumentaci\u00f3n racional, el debate acad\u00e9mico y el convencimiento del Consejo de la conveniencia de cada una de las propuestas de pol\u00edtica p\u00fablica. Fue la Colombia deseada en 2034 la que orient\u00f3 el an\u00e1lisis de las propuestas, por encima de los intereses de sectores, gremios o asociaciones. Es importante advertir que el presente documento no es una compilaci\u00f3n, recuento o sumatoria de aportes. Es el resultado de la ponderaci\u00f3n, an\u00e1lisis cr\u00edtico, valoraci\u00f3n y toma de posici\u00f3n del Consejo Nacional de Educaci\u00f3n Superior, una vez discutidas y analizadas las propuestas de la mayor\u00eda de los actores del sistema. As\u00ed como se presentan las propuestas, el documento indica los m\u00e1s significativos disensos, dados al interior del CESU. La construcci\u00f3n colegiada de estos lineamientos, la convocatoria p\u00fablica para que todos los colombianos que tuvieran algo que aportar al respecto se expresaran y el reconocimiento de que, como sistema, la educaci\u00f3n post-\u00adsecundaria colombiana depende de los esfuerzos unidos de todos (estudiantes, profesores, egresados, directivos, gobiernos, sector productivo, padres de familia, ONGs...) y la concertaci\u00f3n en torno de sus preocupaciones, permitieron superar las tensiones naturales, intereses de gremios, asociaciones y actores del sistema. La propuesta del CESU no est\u00e1 finalizada y a\u00fan tiene varios frentes por examinar, pero re\u00fane lo que a juicio de los consejeros consolida la plataforma base en torno de la cual el pa\u00eds debe comenzar a trabajar, durante los pr\u00f3ximos cinco gobiernos, para ubicar el sistema de educaci\u00f3n superior como el verdadero potenciador de la paz y progreso para el pa\u00eds. La pol\u00edtica p\u00fablica que se pretende impulsar puede verse como un proceso din\u00e1mico, cuyo efecto no es eliminar el problema mediante un enunciado, sino transformar el comportamiento de los actores o grupos de inter\u00e9s relacionados con el problema. 20 Esta propuesta va m\u00e1s all\u00e1 de una reforma a la Ley 30, y aunque espera incidir en eventuales cambios a la misma, supera su panorama legislativo y se afianza en los principios rectores de nuestra educaci\u00f3n superior. Al ser concertada con los protagonistas del sistema, se espera que los gobiernos acojan las aspiraciones del pa\u00eds de dirigir su educaci\u00f3n superior por el camino aqu\u00ed definido, y que se incorporen estos principios en los planes que aseguren la concreci\u00f3n del plan de acci\u00f3n derivado de los lineamientos presentados: proyectos de ley, documentos Conpes, planes nacionales de desarrollo, procesos de integraci\u00f3n regional, generaci\u00f3n de diversos mecanismos de apoyo a la educaci\u00f3n superior, as\u00ed como planes de desarrollo de las instituciones de educaci\u00f3n superior (IES) y su financiaci\u00f3n, entre otros aspectos a considerar. 1.3. Pol\u00edtica P\u00fablica m\u00e1s Plan Estrat\u00e9gico El Acuerdo se presenta en dos entregas. Esta primera, que identifica los grandes temas que el pa\u00eds debe abordar como pilares para potenciar su sistema educativo, y que re\u00fane las necesidades y expectativas de la poblaci\u00f3n que particip\u00f3 en ese gran Di\u00e1logo Nacional, y que aspira a convertirse en el ideario program\u00e1tico para orientar los pr\u00f3ximos planes de desarrollo, ajustes normativos y compromisos de los actores del sistema, y que sin bandera, partido o color pol\u00edtico el CESU espera y desea que sea acogido por los l\u00edderes de opini\u00f3n y candidatos a la Presidencia de la Rep\u00fablica. Para favorecer la comprensi\u00f3n del lector en torno de las actividades y l\u00f3gicas que acompa\u00f1aron el proceso, en la primera entrega se desarrollan los contenidos en varios cap\u00edtulos: 21 Se comienza por explicar los antecedentes y la metodolog\u00eda presentados en el Gran Dialogo Nacional por la Educaci\u00f3n Superior, la forma como se reunieron los aportes del pa\u00eds, y el liderazgo, primero del Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional y luego del CESU, en la deliberaci\u00f3n de los lineamientos que aqu\u00ed se presentan. Se explica qu\u00e9 es una pol\u00edtica p\u00fablica de educaci\u00f3n superior y por qu\u00e9 el CESU considera esta apuesta como condici\u00f3n sine qua non para asegurar la solidez del sistema de educaci\u00f3n superior en los pr\u00f3ximos a\u00f1os; hace un recuento detallado de todo el proceso y las fases cumplidas para llegar a este documento, a partir de la identificaci\u00f3n diagn\u00f3stica de los problemas nodales del sistema de educaci\u00f3n superior. As\u00ed mismo, se hace un diagn\u00f3stico completo del estado actual del sistema de educaci\u00f3n superior colombiano, en cifras, identificando sus protagonistas y principales caracter\u00edsticas. Posteriormente se presenta el marco teleol\u00f3gico que el CESU ha definido para el sistema de educaci\u00f3n superior colombiano, a partir de su misi\u00f3n, su visi\u00f3n y sus principios con miras a 2034. El cap\u00edtulo central del documento, \"Hacia un sistema de Educaci\u00f3n Superior\", presenta las definiciones, problemas nodales, proyecci\u00f3n del tema a 2034 y las propuestas de pol\u00edtica p\u00fablica para cada uno de los diez grandes temas definidos por el CESI, como componentes ineludibles en la estructura del sistema deseado; a saber: a) Educaci\u00f3n Inclusiva: acceso, permanencia y graduaci\u00f3n b) Calidad c) Investigaci\u00f3n, Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n Social d) Regionalizaci\u00f3n y Pertinencia e) Articulaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior con la educaci\u00f3n media y la educaci\u00f3n para el trabajo y el desarrollo humano f) Comunidad Universitaria y Bienestar 22 g) Nuevas Modalidades Educativas h) Internacionalizaci\u00f3n i) Estructura y Gobernanza del Sistema j) Sostenibilidad financiera del sistema Finalmente, se esbozan las caracter\u00edsticas de la visi\u00f3n prospectiva y el plan estrat\u00e9gico al 2034, que ser\u00e1n detallados en la segunda entrega del documento, y se concluye con la amplia bibliograf\u00eda consultada y los anexos. El CESU continuar\u00e1 al frente del desarrollo de los acontecimientos, ser\u00e1 vigilante y activo proponente y promotor para que los distintos gobiernos que, en adelante sean elegidos, reconozcan este ACUERDO POR LO SUPERIOR 2034 como la carta de navegaci\u00f3n que debe seguir Colombia para que la educaci\u00f3n superior y el Acuerdo por lo Superior se posicione en donde todos queremos que est\u00e9. De otro lado, la segunda entrega del documento, adem\u00e1s de las metas de largo plazo al 2034, se situar\u00e1 en otros dos momentos: uno de corto plazo, que corresponder\u00eda al final del pr\u00f3ximo cuatrienio presidencial, es decir, el a\u00f1o 2018, que representen aproximadamente cuatro a\u00f1os de acciones de pol\u00edtica p\u00fablica para el logro de metas parciales que vayan en la direcci\u00f3n estrat\u00e9gica aqu\u00ed anotada; y un plan decenal de educaci\u00f3n superior al 2024 que, igualmente, permita definir un segundo momento con indicadores para evaluar y ajustar las metas estrat\u00e9gicas de largo plazo de la pol\u00edtica p\u00fablica de educaci\u00f3n superior que aqu\u00ed se propone. Dicho documento partir\u00e1 de una l\u00ednea base en 2014 y propondr\u00e1 los protagonistas, acciones, presupuestos, procesos y decisiones necesarias para ir logrando la visi\u00f3n propuesta para 2034, con corte y ajuste de las nuevas l\u00edneas de base en los a\u00f1os intermedios de 2018 y 2024. Solamente, a juicio del Consejo, en la medida en que todos los sectores de la sociedad y gobiernos se comprometan con estos referentes de acci\u00f3n, Colombia podr\u00e1, a trav\u00e9s de la 23 educaci\u00f3n superior, contribuir significativamente a transformar positivamente las vidas de las generaciones futuras y potenciar el crecimiento social y productivo como pa\u00eds. Es el deseo de todos los consejeros que el Acuerdo que se presenta, atienda la responsabilidad hist\u00f3rica que, generosamente, el pa\u00eds confi\u00f3 al CESU. Gracias por ello. 24 2. Antecedentes y metodolog\u00eda del proceso de construcci\u00f3n de la Pol\u00edtica P\u00fablica Son cuatro las fases o momentos que, desde entonces, se han vivido para la construcci\u00f3n de la Pol\u00edtica P\u00fablica en Educaci\u00f3n Superior: FASE 1: Inicia el Gran Di\u00e1logo Nacional por la Educaci\u00f3n Superior A partir de noviembre de 2011, y luego que el Gobierno, a trav\u00e9s del Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional, decidiera no continuar con la propuesta de reforma a la Ley 30 de 1992 y retirara del Congreso un proyecto de Ley al respecto, se inici\u00f3 un espacio abierto, p\u00fablico y participativo, denominado el Gran Di\u00e1logo Nacional por la Educaci\u00f3n Superior, con el que se pretendi\u00f3 escuchar las voces del pa\u00eds (de todos los matices y las que no se hab\u00edan sentido incluidas en la propuesta de reforma), y organiz\u00f3 encuentros en los m\u00e1s variados escenarios, para recopilar aportes. All\u00ed se reunieron todos los editoriales, escritos, documentos t\u00e9cnicos y propuestas que se hicieron desde todos los rincones del pa\u00eds. Dichos encuentros, concretamente 138 durante 2012, correspondieron a talleres nacionales con integrantes de los distintos estamentos de las IES (entre mayo y septiembre de 2012); talleres regionales con integrantes de los Consejos Superiores y Comit\u00e9s Directivos de las IES (entre noviembre y diciembre de 2012), y world caf\u00e9s, organizados por el Centro Nacional de 25 Consultor\u00eda para que los colombianos libremente hablaran sobre su educaci\u00f3n superior. En 2.012 se contabilizaron 15.267 participantes, y para finales de 2.012 el pa\u00eds ya contaba con 428 documentos de an\u00e1lisis y propuestas de todos los sectores de la poblaci\u00f3n. As\u00ed mismo, m\u00e1s de 150 mil visitas se registraron en la mesa virtual creada por el Ministerio de Educaci\u00f3n, para compartir documentos y recibir aportes. El Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional tambi\u00e9n realiz\u00f3 una convocatoria p\u00fablica para patrocinar 29 proyectos de investigaci\u00f3n sobre temas relacionados con el sistema de educaci\u00f3n superior colombiano y sus caracter\u00edsticas4, que permitieron identificar problem\u00e1ticas y aportes espec\u00edficos desde determinadas IES, como producto del trabajo colaborativo entre investigadores y estudiantes. Adicionalmente, el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional contrat\u00f3 al Centro Nacional de Consultor\u00eda para identificar los m\u00e1s importantes estudios, aportes y an\u00e1lisis t\u00e9cnicos sobre la educaci\u00f3n superior colombiana desde el a\u00f1o 20005. FASE 2: An\u00e1lisis t\u00e9cnico de propuestas y tendencias A partir de septiembre de 2012, el mismo Centro Nacional de Consultor\u00eda apoy\u00f3 un proceso para identificar los m\u00e1s importantes estudios y an\u00e1lisis t\u00e9cnicos sobre la educaci\u00f3n superior colombiana desde el a\u00f1o 2000. Como resultado del trabajo de esa organizaci\u00f3n, se realiz\u00f3, tambi\u00e9n, un sondeo de opini\u00f3n en el pa\u00eds que mostr\u00f3 que el 98% de las personas de la poblaci\u00f3n general consideran que la educaci\u00f3n superior es importante o muy importante. Con el apoyo, ad honorem, del Centro de Estudios Interdisciplinarios B\u00e1sicos y Aplicados en Complejidad -CEIBA-\u00ad conformado por investigadores de las Universidades Nacional, Andes, 4 En el anexo 2 se presenta el listado de los proyectos aprobados. 5 Todos los estudios se relacionan en la bibliograf\u00eda de este documento. 26 Javeriana y Rosario, se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis cient\u00edfico con cifras, datos y modelaci\u00f3n de escenarios para tener una visi\u00f3n global y acad\u00e9mica de los temas m\u00e1s recurrentes y los aportes de estos di\u00e1logos, en su primera etapa6. Dichos resultados fueron publicados en el documento \"Memorias 2012. Di\u00e1logo Nacional sobre Educaci\u00f3n Superior\"7. A partir del an\u00e1lisis de tendencias, conceptos, reiteraciones, preocupaciones y articulaci\u00f3n de ideas, CEIBA identific\u00f3 los temas m\u00e1s recurrentes en los aportes del pa\u00eds, y agrup\u00f3 los mismos, con el fin de favorecer el an\u00e1lisis tem\u00e1tico de toda la realidad que se construy\u00f3 en torno del concepto de educaci\u00f3n superior. La siguiente gr\u00e1fica muestra la s\u00edntesis base: Todos los documentos aportados por el pa\u00eds, as\u00ed como las opiniones de ciudadanos frente al proceso, se publicaron y registraron para libre descarga en www.cesu.edu.co. 6 El CESU hace un especial reconocimiento a los doctores Roberto Zarama, Paulo Orozco y Carlos Lemoine, por su aporte en esta fase. 7 Publicado por la Direcci\u00f3n de Fomento para la Educaci\u00f3n Superior, del Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional. 2012, Bogot\u00e1. 69 p\u00e1ginas. 27 FASE 3: El CESU como abanderado del Di\u00e1logo Nacional La direcci\u00f3n, fomento, evaluaci\u00f3n, calidad e inspecci\u00f3n del sistema de educaci\u00f3n superior colombiano, la realiza el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional, representante de la funci\u00f3n constitucional del Presidente de la Rep\u00fablica de garantizar la b\u00fasqueda de mejores condiciones para el desarrollo de la educaci\u00f3n a trav\u00e9s de la calidad y la inspecci\u00f3n y vigilancia, y tambi\u00e9n de los organismos colegiados que representan a las instituciones de educaci\u00f3n superior, acad\u00e9micos, estudiantes y profesores. Dichos organismos son el CESU, el Consejo Nacional de Acreditaci\u00f3n CNA, y la Comisi\u00f3n Nacional de Aseguramiento de la Calidad en Educaci\u00f3n Superior, CONACES. El CESU es el m\u00e1ximo organismo asesor de pol\u00edtica en educaci\u00f3n superior, y se concibi\u00f3 desde la Ley 30 de 1992 como un \u00f3rgano colegiado y representativo de todos los estamentos del sistema de educaci\u00f3n superior. El CESU es el espacio natural y leg\u00edtimo para liderar la construcci\u00f3n de una pol\u00edtica p\u00fablica. Por recomendaci\u00f3n del Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional, el CNA, CONACES y el CESU, en reuni\u00f3n tripartita, en enero de 2013, acordaron que fuera este \u00faltimo el que liderara el proceso de Di\u00e1logo Nacional en b\u00fasqueda de la construcci\u00f3n de un marco de acci\u00f3n de Pol\u00edtica P\u00fablica en Educaci\u00f3n Superior, en virtud de su representatividad y sus funciones de ley (30 de 1992). El CESU est\u00e1 conformado por los diversos actores gubernamentales, acad\u00e9micos y sociales que componen el sector de la educaci\u00f3n superior en Colombia, tal y como muestra la siguiente gr\u00e1fica. 28 El Ministerio de Educaci\u00f3n ocupa una de las posiciones que, por ley, est\u00e1n definidas para su composici\u00f3n, de tal manera que salvo el Departamento Nacional de Planeaci\u00f3n, Colciencias e ICFES, los restantes asientos corresponden a voceros de estudiantes, profesores, rectores de toda la tipolog\u00eda de instituciones de educaci\u00f3n superior y sector productivo. Los integrantes del CESU son elegidos por sus respectivas comunidades acad\u00e9micas por periodos temporales de tiempo de dos a\u00f1os. \u00bfCON BASE EN QU\u00c9 SE CONSTRUY\u00d3 LA PROPUESTA DE POL\u00cdTICA P\u00daBLICA? Adem\u00e1s de todos los aportes recolectados en los foros, eventos y talleres realizados, adem\u00e1s del an\u00e1lisis bibliogr\u00e1fica y de investigaciones sobre educaci\u00f3n superior y los aportes y comentarios registrados en www.dialogoeducacionsuperior.edu.co el CESU concentr\u00f3 sus esfuerzos en: a. Di\u00e1logos Regionales por la Educaci\u00f3n Superior b. Conversatorios Departamentales c. Mesas Tem\u00e1ticas d. Consulta a expertos internacionales 29 a) Di\u00e1logos Regionales por la Educaci\u00f3n Superior Los Di\u00e1logos Regionales, que se realizaron entre marzo y junio de 20138, respondieron al inter\u00e9s del CESU, acompa\u00f1ado del Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional y de Colciencias, de 8 Fueron seis encuentros, as\u00ed: 30 escuchar de primera mano qu\u00e9 piensa el pa\u00eds sobre el tema, y de garantizar que todos los interesados en dar aportes sobre la educaci\u00f3n superior de calidad que Colombia desea lo pudieran hacer. Los objetivos de los Di\u00e1logos Regionales se orientaron a generar propuestas que permitieran la consolidaci\u00f3n de un sistema de educaci\u00f3n sostenible, a partir del reconocimiento de la corresponsabilidad que les asiste a los distintos actores sociales en el \u00e1mbito territorial y su compromiso en el cumplimiento de las metas de calidad, cobertura, pertinencia, internacionalizaci\u00f3n, buen gobierno, entre otras. Ello garantiza el acceso con equidad a una formaci\u00f3n de calidad y la generaci\u00f3n de conocimiento, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n, que responda oportunamente a las expectativas y necesidades que tiene la sociedad en el \u00e1mbito nacional e internacional. El CESU, sus integrantes y el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional realizaron actividades de difusi\u00f3n masiva de cada Di\u00e1logo en medios de comunicaci\u00f3n. Tambi\u00e9n se efectu\u00f3 una campa\u00f1a de correo por internet para convocar la libre participaci\u00f3n de quienes quisieran participar. La metodolog\u00eda empleada en los Di\u00e1logos Regionales fue la de World Caf\u00e9 (o caf\u00e9 del mundo), que consiste en reunir a personas de los m\u00e1s diversos perfiles (estudiantes, a) En Bogot\u00e1, con los departamentos de Boyac\u00e1, Caquet\u00e1, Casanare, Cundinamarca, Huila, Meta, Tolima, Amazonas, Guain\u00eda, Arauca, Putumayo, Guaviare, Vaup\u00e9s y Vichada. b) En C\u00facuta y Bucaramanga, con Santander y Norte de Santander c) En Barranquilla, con Atl\u00e1ntico, Bol\u00edvar, Cesar, Guajira, Magdalena, Sucre, C\u00f3rdoba, y San Andr\u00e9s y Providencia d) En Medell\u00edn, con Antioquia, Caldas, Quind\u00edo y Risaralda e) En Cali, con los departamentos de Nari\u00f1o, Choc\u00f3, Cauca y Valle f) Y en Bogot\u00e1, finalmente, con la regi\u00f3n capital 31 padres de familia, empresarios, ONGs, l\u00edderes comunales, rectores...9) para conversar en torno de unas preguntas concretas, de tal forma que puedan compartir sus opiniones, hacer p\u00fablicas las mismas a todos los asistentes, y posteriormente rotar en otras mesas, para enriquecerse con los aportes de los dem\u00e1s. Los Di\u00e1logos se realizaron en encuentros de cinco a siete horas de duraci\u00f3n, tiempo en el cual el CESU present\u00f3 los objetivos de la actividad y del ejercicio con miras a la construcci\u00f3n del Marco de Acci\u00f3n para la Pol\u00edtica P\u00fablica en Educaci\u00f3n Superior, y posteriormente, con la ayuda de un facilitador, intencionalmente definido como ajeno a las problem\u00e1ticas locales y nacionales de la educaci\u00f3n superior, se orientaba objetivamente el an\u00e1lisis de las mesas y la libre y espont\u00e1nea intervenci\u00f3n de quienes as\u00ed lo quisieran. Adem\u00e1s de poder interactuar directamente con los miembros del CESU que asistieron a cada Di\u00e1logo, los asistentes recibieron previamente, los siguientes documentos para favorecer su contextualizaci\u00f3n de los temas y comprender mejor la realidad de su respectiva regi\u00f3n: El folleto informativo sobre los Di\u00e1logos Regionales, su contexto, estructura, objetivos, agenda, fechas y organizaci\u00f3n. 9 Entre los asistentes registrados a los distintos di\u00e1logos estuvieron: Estudiantes, bachilleres, profesores, rectores, sector productivo, delegados de la Ministra y representantes del Presidente, padres de familia, medios de comunicaci\u00f3n, acad\u00e9micos, investigadores, comit\u00e9s Universidad - Empresa -\u00adEstado, asociaciones de instituciones de educaci\u00f3n superior, asociaciones de facultades, comit\u00e9s regionales de Competitividad, Empresarios por la Educaci\u00f3n, c\u00e1maras de comercio, colegios profesionales, juntas municipales y departamentales de educaci\u00f3n, sociedad en General; integrantes de los Consejos superiores y comit\u00e9s/juntas directivas, y por el Gobierno Nacional, Departamental y local; alcaldes, ICFES, ICETEX, COLCIENCIAS, SENA, ESAP, Ministerio de Educaci\u00f3n, Ministerio de Hacienda, Secretar\u00edas de Educaci\u00f3n. 32 Una caracterizaci\u00f3n estad\u00edstica de la situaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior y el panorama de la ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n, de cada uno de los departamentos en los que se realizaron los Di\u00e1logos, para que los asistentes tuvieran un pleno conocimiento actualizado, por ejemplo, de cu\u00e1ntas instituciones de educaci\u00f3n superior, programas acreditados, instituciones de educaci\u00f3n para el trabajo y el desarrollo humano, grupos de investigaci\u00f3n, CERES y proyectos de investigaci\u00f3n, entre otros, hab\u00edan en su regi\u00f3n. El texto \"S\u00edntesis de los aportes de la ciudadan\u00eda a la construcci\u00f3n de la Pol\u00edtica P\u00fablica de Educaci\u00f3n Superior. Los temas que m\u00e1s ocupan la atenci\u00f3n en la b\u00fasqueda de una MEJOR EDUCACI\u00d3N SUPERIOR para Colombia\". En este documento, el CESU consider\u00f3 como ejes tem\u00e1ticos integradores los siguientes siete conceptos recopilados en el ejercicio de an\u00e1lisis riguroso de CEIBA: Autonom\u00eda - Calidad - Diversidad - Equidad - Gobierno - Pertinencia - Sostenibilidad. As\u00ed mismo, se adicionaron los siguientes cinco conceptos que, a juicio de los consejeros, permit\u00edan completar el panorama del sistema, entorno del cual se deb\u00eda conceptualizar: Financiaci\u00f3n - Regionalizaci\u00f3n - Universalidad-\u00ad Accesibilidad-\u00ad Ciencia Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n. A partir de esta informaci\u00f3n, y del conocimiento y experiencia de los asistentes, el Di\u00e1logo gir\u00f3 en torno de dos preguntas gu\u00eda: 1) \u00bfCu\u00e1l es la educaci\u00f3n superior de calidad y el sistema de ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n que requiere la regi\u00f3n?, y 33 2) \u00bfCu\u00e1les son las acciones que necesitamos implementar para cerrar brechas y aumentar oportunidades de acceso a una educaci\u00f3n superior de calidad para todos? El sondeo de opini\u00f3n que el Centro Nacional de Consultor\u00eda realiz\u00f3 en noviembre y diciembre de 2.012 sugiri\u00f3 la conveniencia de extender los Di\u00e1logos Nacionales, por lo que se decidi\u00f3 continuar recorriendo el pa\u00eds, y escuchar a todos los que quisieran aportar, sin distingo alguno. Como producto de los Di\u00e1logos, el CESU produjo el documento \"La Voz de las Regiones\" 10, que recopil\u00f3 todos los aportes que libremente se\u00f1alaron los asistentes a los encuentros. b) Los Conversatorios Departamentales Estos correspondieron al compromiso del CESU de ir a todas las regiones del pa\u00eds y, especialmente en aquellas de frontera, conocer la complejidad y situaci\u00f3n particular de la educaci\u00f3n superior en dichas zonas, a fin de diferenciar los alcances de las acciones y estrategias que el Estado deber\u00eda sugerir para asegurar la pertinencia y calidad de la educaci\u00f3n superior all\u00ed11. Estos conversatorios se realizaron en el marco de las TravES\u00edas por la Educaci\u00f3n Superior, que es un programa del Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional que integra las autoridades regionales, con los sectores sociales, productivos y acad\u00e9micos para aunar esfuerzos por la educaci\u00f3n superior. 10 En www.dialogoeducacionsuperior.edu.co se encuentra el texto completo. 11 Voceros del CESU asistieron a conversatorios en San Andr\u00e9s, Cauca, Monter\u00eda, Ibagu\u00e9, Valledupar, Cartagena y Pasto. 34 c) Las Mesas Tem\u00e1ticas Las Mesas tem\u00e1ticas fueron el resultado de la confluencia de expectativas del Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional as\u00ed como de algunas asociaciones de instituciones de educaci\u00f3n superior y Fodesep, entre otros, para afianzar unas mesas de trabajo que tradicionalmente se ven\u00edan realizando con el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional, y ponerlas al servicio del Di\u00e1logo Nacional, a fin de plantear alternativas de lineamientos que el CESU pueda valorar para integrar la propuesta de pol\u00edtica p\u00fablica de educaci\u00f3n superior. Dichas mesas, que tambi\u00e9n tuvieron la libre participaci\u00f3n de todos quienes asistieron, trabajaron intensamente, durante tres meses, en reuniones interinstitucionales y de expertos interdisciplinares, y contaron con la participaci\u00f3n de representantes de todas las asociaciones de instituciones de educaci\u00f3n superior, de organismos gubernamentales, e investigadores y acad\u00e9micos que libremente se sumaron a las mismas, todos con el compromiso de brindar documentos y aportes al respecto. Unas mesas trabajadas fueron orientadas por ASCUN para los temas relacionados con Pol\u00edtica P\u00fablica, Calidad, Internacionalizaci\u00f3n, y Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n. Adem\u00e1s de ASCUN, Fodesep apoy\u00f3 el trabajo en la mesa tem\u00e1tica de Financiamiento. Todos los documentos de trabajo, propuestas, y versiones preliminares y oficiales de lineamientos de pol\u00edtica p\u00fablica para consideraci\u00f3n del CESU fueron publicados en www.dialogoeducacionsuperior.edu.co. La evoluci\u00f3n de las distintas mesas de financiamiento llev\u00f3 a que los vicerrectores administrativos y financieros de las universidades p\u00fablicas, que en febrero de 2013 hab\u00edan 35 presentado un informe sobre el desfinanciamiento de la Educaci\u00f3n Superior en Colombia, conformaran un equipo t\u00e9cnico con profesionales del Ministerio de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico, del Departamento Nacional de Planeaci\u00f3n y del Ministerio de Educaci\u00f3n, para integrar recomendaciones sobre financiamiento y presentarlas tambi\u00e9n al CESU y a una comisi\u00f3n del Consejo que se uni\u00f3 al equipo de trabajo. El Fondo para el Desarrollo de la Educaci\u00f3n Superior Fodesep, e Icetex igualmente dieron valiosos aportes a este tema. Tambi\u00e9n, con el apoyo del Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional, se trabajaron mesas tem\u00e1ticas de recomendaciones con expertos en temas relacionados con Educaci\u00f3n Inclusiva y Pertinencia, y con organismos como la Secretar\u00eda Ejecutiva del Convenio Andr\u00e9s Bello -Secab, por un lado, y la Asociaci\u00f3n de Instituciones de Educaci\u00f3n Superior con Programas de Educaci\u00f3n a Distancia - ACESAD, de otro, se identificaron aspectos clave en temas sobre educaci\u00f3n virtual y a distancia. d) Consulta a Expertos Internacionales El CESU consider\u00f3 imperativo tener una visi\u00f3n externa actualizada, de expertos internacionales que permitieran garantizar que las iniciativas que Colombia contemplaba en materia de educaci\u00f3n superior, respondieran a tendencias mundiales y garantizaran que nuestro pa\u00eds podr\u00e1 integrarse adecuadamente en el \u00e1mbito de la internacionalizaci\u00f3n y globalizaci\u00f3n del conocimiento, y fue as\u00ed como se consultaron documentos y expertos al respecto. Para ello se tuvieron como referentes los informes de expertos, as\u00ed como de los m\u00e1s recientes informes de organismos multilaterales como UNESCO, IESALC, CINDA, OECD, entre otros. Adem\u00e1s de todos los documentos relacionados en la bibliograf\u00eda rese\u00f1ada al final del informe, los consejeros del CESU recibieron el diagn\u00f3stico experto del analista internacional 36 Jamil Salmi, denominado \"La Urgencia de Ir Adelante: Perspectivas desde la Experiencia Internacional para la Transformaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n Superior en Colombia\"12, en donde muestra la experiencia de pa\u00edses de todos los continentes en procesos de reforma y de pol\u00edtica p\u00fablica. De all\u00ed surgi\u00f3 la iniciativa de crear un encuentro de pa\u00edses hermanos para intercambiar experiencias y se realiz\u00f3, en octubre de 2013, un encuentro con representantes de los ministerios de Educaci\u00f3n de la regi\u00f3n, que igualmente cont\u00f3 con aportes anal\u00edticos de la Fundaci\u00f3n Ford para Latinoam\u00e9rica. Por otro lado, el CESU busc\u00f3 di\u00e1logo con las comisiones sextas de Senado y C\u00e1mara de Representantes, responsables de la agenda legislativa en temas de educaci\u00f3n, y reiteradamente invit\u00f3 p\u00fablicamente, por medios de comunicaci\u00f3n y medios digitales, a todas las personas que desearan participar en el Di\u00e1logo. Con el congresista Roy Barreras se organiz\u00f3 una mesa especializada en el tema, con presencia de rectores y coordinada por el Dr. Jaime Galarza. Durante todo el tiempo que dur\u00f3 el espacio de an\u00e1lisis sobre educaci\u00f3n superior en el Congreso de la Rep\u00fablica, el Ministerio de Educaci\u00f3n y algunos consejeros del CESU participaron en reuniones de las comisiones sextas del Congreso para analizar los temas de especial inter\u00e9s de los legisladores al respecto. Las memorias de estas actividades hacen parte del repositorio de documentos trabajados por los consejeros en su an\u00e1lisis. Tambi\u00e9n, en julio de 2013, el CESU realiz\u00f3 un encuentro con directores de medios de comunicaci\u00f3n y periodistas para aclarar sus inquietudes en torno de los alcances del proceso desarrollado. 12 En www.dialogoeducacionsuperior.edu.co se encuentra el informe a texto completo. 37 Igualmente, as\u00ed como acus\u00f3 recibo y particip\u00f3 en actividades de organizaciones como la Federaci\u00f3n Nacional de Representantes Estudiantiles -\u00ad FENARES, diversos grupos de estudiantes independientes y la Minga Ind\u00edgena (en el Cauca), adem\u00e1s de intercambiar conceptos con comunidades ind\u00edgenas y afros, consider\u00f3 y analiz\u00f3 los comentarios p\u00fablicos en medios de comunicaci\u00f3n y redes sociales de la denominada Mesa Ampliada Nacional Estudiantil MANE, a la que reiteradamente invit\u00f3, por escrito y p\u00fablicamente, a hacer parte del Di\u00e1logo, aunque los voceros de esa agrupaci\u00f3n no aceptaron dicha invitaci\u00f3n como agremiaci\u00f3n, s\u00ed lo hicieron muchos de sus integrantes a t\u00edtulo personal. A la fecha, el proceso, en cifras, ha mostrado: Personas que participaron presencialmente en los distintos encuentros de an\u00e1lisis: 33 mil Espacios de debate (foros, seminarios, talleres...): 155 Documentos recopilados: 445 Regiones impactadas: 6 Departamentos recorridos: 32 Proyectos financiados por el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional13: 29 Eventos internacionales: 2 FASE 4: Deliberaci\u00f3n Con toda esta informaci\u00f3n, los consejeros -con el apoyo de profesionales especializados en cada uno de los temas definidos, tanto del Ministerio de Educaci\u00f3n, como de las instituciones representadas por los mismos miembros del CESU, iniciaron la fase cuatro, cuando procedieron a deliberar y definir el escenario esperado para la educaci\u00f3n superior 13 En el anexo 2 se presenta el listado de los proyectos aprobados. 38 (visi\u00f3n) en la Colombia de 2034, as\u00ed como los principios que deber\u00eda tener el sistema de educaci\u00f3n superior y la manera como en torno a ello deb\u00edan organizarse los siguientes temas de pol\u00edtica p\u00fablica: Pol\u00edtica P\u00fablica y Estructura del Sistema, y todo relacionado con Autonom\u00eda -\u00ad Gobierno -\u00ad Transparencia -\u00ad Rendici\u00f3n de Cuentas, entre otros. Sostenibilidad financiera del sistema- Equidad - Financiaci\u00f3n y Recursos (acad\u00e9micos infraestructura f\u00edsica y tecnol\u00f3gica) , entre otros Sistema de Calidad, registro calificado, acreditaci\u00f3n y aseguramiento, entre otros Investigaci\u00f3n, Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n Social Regionalizaci\u00f3n -\u00ad Pertinencia -\u00ad Extensi\u00f3n/Proyecci\u00f3n Social -\u00ad Compromiso de los gobiernos locales; integraci\u00f3n con el sector externo, educaci\u00f3n superior para el desarrollo rural y competitividad, entre otros Comunidad Universitaria -\u00ad Docentes -\u00ad Estudiantes -\u00adEgresados - Bienestar, entre otros Educaci\u00f3n inclusiva -\u00ad Universalidad-\u00ad Cobertura -\u00ad Accesibilidad -\u00ad Diversidad - Permanencia, entre otros Nuevas modalidades educativas (modalidades presencial, dual, a distancia y virtual) Internacionalizaci\u00f3n Para definir el alcance e impacto, en el tiempo, de los temas, se trabaj\u00f3 colectivamente la propuesta de Visi\u00f3n, Misi\u00f3n y Principios de la Educaci\u00f3n Superior, con el horizonte de 2.034. As\u00ed mismo, y a fin de garantizar la unidad en la estructura de los documentos, su comprensi\u00f3n y presentaci\u00f3n, cada tema definido tuvo el siguiente esquema: 39 a) Una definici\u00f3n del tema, qu\u00e9 se entiende y qu\u00e9 no se entiende por el mismo, y qu\u00e9 \u00e1mbitos se contemplan. b) La proyecci\u00f3n del tema en 2034. c) Los lineamientos sugeridos de pol\u00edtica sobre el tema, redactados en forma enunciativa, afirmativa y concreta. d) Una enumeraci\u00f3n de acciones para cada lineamiento, que permitan lograr el cumplimiento de la respectiva propuesta de pol\u00edtica p\u00fablica. e) Una consideraci\u00f3n especial del grupo, en caso de haberla, para aclarar alg\u00fan aspecto o similar. f) La relaci\u00f3n de documentos consultados para el tema A partir de esta estructura, los consejeros organizaron grupos de trabajo, revisaron toda la literatura y aportes recaudados hasta el momento, se reunieron nuevamente en comisiones con nuevos invitados y presentaron a sus compa\u00f1eros del CESU las propuestas de lineamientos, a partir de la identificaci\u00f3n un\u00e1nime de los diagn\u00f3sticos, y procediendo a evaluar, ajustar y avalar las iniciativas. Durante varias arduas e intensas sesiones de trabajo, los consejeros analizaron los temas, sin l\u00edmite de tiempo en la discusi\u00f3n, hasta lograr los acuerdos esperados, o concretar exactamente los temas de disenso, y con la ayuda del Instituto de Prospectiva de la Universidad del Valle se realiz\u00f3 la tabulaci\u00f3n de los resultados y el acercamiento de los conceptos, intencionalidades y resultados esperados. 2.1. \u00bfPor qu\u00e9 una pol\u00edtica p\u00fablica en educaci\u00f3n superior? 40 \"Quiz\u00e1s el desaf\u00edo m\u00e1s grande para Colombia sea emprender una reforma de fondo de la educaci\u00f3n superior concebida y aceptada como pol\u00edtica del Estado a largo plazo, no preparada e identificada como la reforma de un gobierno en particular limitada por el horizonte electoral cl\u00e1sico de corto plazo. \u00danicamente de esta manera puede Colombia aspirar a un desempe\u00f1o mayor de su sistema de educaci\u00f3n superior y un impacto fuerte en el desarrollo econ\u00f3mico y social de la naci\u00f3n y en una paz sostenible y duradera\" 14. ... Para que ning\u00fan joven se quede por fuera del sistema de educaci\u00f3n superior por causas econ\u00f3micas, de procedencia o condici\u00f3n ... Y para que quienes inician un programa en educaci\u00f3n superior se grad\u00faen y se sientan orgullosos de la formaci\u00f3n recibida, tengan trabajo y sean emprendedores. ... Para que haya oferta con calidad en cada regi\u00f3n del pa\u00eds, y todos los actores sociales participen en su dise\u00f1o ... Para que la educaci\u00f3n superior fomente y exprese la convivencia y la armon\u00eda de un pa\u00eds en paz ... Para que la ciencia y la tecnolog\u00eda tengan un impulso permanente y sostenido, y se constituyan en factor real de desarrollo ... Para que la educaci\u00f3n t\u00e9cnica profesional y tecnol\u00f3gica sea realmente pertinente a las necesidades de la empresa, los diversos sectores sociales y del pa\u00eds ... Para que Colombia tenga mayores niveles de competitividad que favorezcan su inserci\u00f3n en el escenario internacional, y los j\u00f3venes se formen en competencias globales 14 Esta es una de las conclusiones del experto Jamil Salmi, en el documento denominado \"La urgencia de ir adelante\" (2013), en el que presenta un interesante an\u00e1lisis sobre la manera como muchos pa\u00edses del mundo han abordado reformas a sus sistemas educativos. 41 ... Para que el sistema de educaci\u00f3n superior rinda cuentas y d\u00e9 respuesta a las necesidades y expectativas del pa\u00eds 2.1.1. Una permanente preocupaci\u00f3n Cuando en diciembre de 1992 se aprob\u00f3 la Ley 30 de 1992, por la cual se organiz\u00f3 el servicio p\u00fablico de la Educaci\u00f3n Superior, y que a\u00fan hoy se encuentra vigente, Colombia viv\u00eda otra realidad. El pa\u00eds, a oscuras tras el gran apag\u00f3n nacional por la intensa sequ\u00eda del fen\u00f3meno clim\u00e1tico de El Ni\u00f1o y las deficientes condiciones de infraestructura energ\u00e9tica, no hab\u00eda tenido tiempo de ajustarse al nuevo marco normativo de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de 1991, al mismo tiempo que trataba de evitar que el terrorismo de la guerrilla y del narcotr\u00e1fico doblegaran al Estado y sus instituciones, mientras que el Internet era algo de lo que se comenzaba a hablar pero nadie imaginaba lo que significar\u00eda para la humanidad y la academia, pues hasta entonces las crisis sociales y pol\u00edticas de otros pa\u00edses se conoc\u00edan d\u00edas despu\u00e9s y eran las crisis \"de ellos\", pero escasamente trascend\u00edan las fronteras. Colombia a\u00fan se defin\u00eda como un pa\u00eds con vocaci\u00f3n agr\u00edcola, y las minor\u00edas (ind\u00edgenas, afrodescendientes, desplazadas, discapacitadas...) luchaban por ser protagonistas en el desarrollo social. La apertura econ\u00f3mica comenzaba a operar y conceptos como internacionalizaci\u00f3n, mercados globales, libre comercio, intercambio de servicios, educaci\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 de las fronteras, virtualizaci\u00f3n, intercambio estudiantil y docente y el reverdecer de movimientos sociales y estudiantiles (mundialmente identificados como afines al movimiento de los \"indignados\") estaban en un horizonte lejano. 42 Acceder a la educaci\u00f3n superior en Colombia era un privilegio de unos pocos que pod\u00edan pagar por ella, y muchos menos quienes pod\u00edan acceder a una Instituci\u00f3n de Educaci\u00f3n Superior P\u00fablica, dada su capacidad instalada y limitaci\u00f3n de cupos. Por diferentes motivos, desde desconocimiento hasta por la aplicaci\u00f3n de otra normatividad, algunos derechos fundamentales eran afectados en las mismas aulas, el campo de acci\u00f3n del Icetex era restringido en el impacto de sus cr\u00e9ditos estudiantiles, la universidad p\u00fablica apenas cubr\u00eda la tercera parte de la matr\u00edcula, la presencia regional fuera de las sedes principales era m\u00ednima, y las instituciones de educaci\u00f3n superior que exist\u00edan bajo el Decreto Ley 80 de 1980 comenzaron a ajustar sus requisitos legales a la nueva Ley. Conceptos como rendici\u00f3n de cuentas, evaluaci\u00f3n de profesionales (hoy Saber Pro), cr\u00e9ditos acad\u00e9micos, registro calificado, incremento en las exigencias de docentes a nivel de experiencia formaci\u00f3n en maestr\u00edas y doctorados, e investigaci\u00f3n y acreditaci\u00f3n institucional de alta calidad, tampoco eran comunes para el sistema. El Decreto Ley 80 de 1980 fue el primer acercamiento formal para organizar normativamente la educaci\u00f3n superior, tras un masivo crecimiento de programas e instituciones. All\u00ed se reconocieron tambi\u00e9n como instituciones de educaci\u00f3n superior a aquellas que ofertaban programas de educaci\u00f3n intermedia o de corta duraci\u00f3n, y que posteriormente en la Ley 30 fueron organizadas en Instituciones T\u00e9cnicas, Tecnol\u00f3gicas, Instituciones Universitarias o Escuelas Tecnol\u00f3gicas, adem\u00e1s de las Universidades. Posteriormente, en 1994, el panorama se complement\u00f3 con la Ley 115, o Ley General de Educaci\u00f3n. La educaci\u00f3n superior a\u00fan se dimensionaba, en gran medida, como una opci\u00f3n \u00fanica para formar integralmente personas, y los objetivos de formaci\u00f3n no consideraban en toda la dimensi\u00f3n, como hoy, la responsabilidad de la educaci\u00f3n superior en la creaci\u00f3n de una 43 naci\u00f3n productiva y competitiva y en el desaf\u00edo de la universalizaci\u00f3n (absorci\u00f3n) de todos los bachilleres egresados de la educaci\u00f3n secundaria, entre otros aspectos. Aunque se comenzaba a advertir la importancia de masificar la oferta y la matr\u00edcula, \u00e9sta no era una prioridad del sistema. Mientras que en 1970 hab\u00eda cerca de 650 programas y en 1990 la cifra hab\u00eda subido a casi 2.400, y para 2013 el n\u00famero super\u00f3 los 10 mil. A la fecha, la cobertura se ha multiplicado por cinco en los 20 a\u00f1os de vigencia de la Ley 30 de 1992, siendo uno de los pa\u00edses de la regi\u00f3n de m\u00e1s r\u00e1pida expansi\u00f3n en tan poco tiempo. No obstante, las cifras a\u00fan nos muestran lejanos de los promedios de las naciones que, como producto de una decidida apuesta, inversi\u00f3n y compromiso con la educaci\u00f3n superior, tienen niveles de progreso y competitividad superiores a los nuestros. A manera de referencia, vale se\u00f1alar que en el tema de cobertura en educaci\u00f3n superior, las cifras de Colombia est\u00e1n por debajo de los pa\u00edses que hacen parte de la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3mico OCDE. En el siglo XXI, las naciones tienen el compromiso permanente de garantizar la continuidad, el sostenimiento y el crecimiento de la estructura de sus sistemas educativos, que garanticen que ning\u00fan joven con posibilidad de ingresar a la educaci\u00f3n superior se quede por fuera de la misma, y desde ese punto de vista debe tener como referente obligado las buenas pr\u00e1cticas de las otras naciones. La evoluci\u00f3n del sistema mostr\u00f3 c\u00f3mo, con la Ley 30 de 1992, Colombia pudo organizar su educaci\u00f3n superior de manera m\u00e1s reglada frente a lo que ven\u00eda del Decreto Ley 80 de 1980. No obstante, hoy esta forma de organizaci\u00f3n del sistema no satisface al pa\u00eds, a sus j\u00f3venes ni especialmente a los sectores acad\u00e9micos. 44 Fue as\u00ed como reci\u00e9n aprobada la Ley 30, de 1992, que organiza el sistema de educaci\u00f3n superior, comenzaron a escucharse voces disonantes, porque algunos consideraban que dicha norma no reflejaba la solidez esperada en la estructuraci\u00f3n de las instituciones de educaci\u00f3n superior y la manera como \u00e9stas deb\u00edan responder a las expectativas de formaci\u00f3n, ciencia y tecnolog\u00eda y de articulaci\u00f3n con los dem\u00e1s sistemas p\u00fablicos de integraci\u00f3n de pa\u00eds. Prueba de ello, es que a los dos a\u00f1os de su expedici\u00f3n y con la Ley 115 de 1994, o Ley General de Educaci\u00f3n, se adicionaron algunos articulados que impactaron la Ley 30, como por ejemplo el que recuperaba la figura de Escuelas Tecnol\u00f3gicas, existentes con el Decreto Ley 80 de 1980 y desaparecido en la Ley 30. La preocupaci\u00f3n por reglamentar para prever, organizar o evitar impactos del sistema, ha llevado que a la fecha se contabilicen cerca de 50 decretos, resoluciones, leyes e interpretaciones constitucionales que han modificado la estructura de la Ley 30 de 1992. Los programas de formaci\u00f3n por ciclos proped\u00e9uticos, el cambio en la orientaci\u00f3n misional y la transformaci\u00f3n del ICFES, la desaparici\u00f3n de sus comit\u00e9s asesores as\u00ed como de los Comit\u00e9s Regionales de Educaci\u00f3n Superior (CRES), el cambio en la estructura org\u00e1nica del Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional, la creaci\u00f3n del Viceministerio de Educaci\u00f3n Superior, las leyes que crean nuevas profesiones, la oferta regional mediante los Centros Regionales de Educaci\u00f3n Superior CERES, los recursos transferidos por el Estado a las universidades p\u00fablicas, la jurisprudencia posterior sobre la autonom\u00eda universitaria, la obligatoriedad en la presentaci\u00f3n de parte de los egresados de los diferentes programas acad\u00e9micos de las pruebas de Estado Saber Pro, las nuevas dimensiones del bienestar y la creaci\u00f3n de nuevas instituciones de educaci\u00f3n superior, entre otros, han llevado a que v\u00eda resoluciones, 45 decretos y otras leyes, el sistema busque dar respuesta a expectativas del sector sobre su calidad, organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n, no consideradas o incluidas en la Ley 30. Aparecen inquietudes en torno a si otras \u00e1reas de directo impacto en el sistema de educaci\u00f3n superior deben o no estar unidas a trav\u00e9s de una Ley, como la 30, o mediante otros mecanismos de integraci\u00f3n. Aspectos como el Sistema Nacional de Ciencia y Tecnolog\u00eda, con Colciencias como eje integrador; la formaci\u00f3n para el trabajo y el desarrollo humano y su relaci\u00f3n con el SENA, instituci\u00f3n que al mismo tiempo ofrece educaci\u00f3n superior; la reflexi\u00f3n sobre la naturaleza de servicio, bien p\u00fablico o derecho de la educaci\u00f3n superior, las condiciones laborales y forma de medici\u00f3n de la productividad; los componentes y niveles de los salarios de docentes e investigadores, el fomento del Estado del cr\u00e9dito educativo v\u00eda financiaci\u00f3n a la demanda tipo Icetex, la b\u00fasqueda de recursos para satisfacer la creciente demanda de bachilleres, y la virtualidad como una perentoria expresi\u00f3n de apoyo al trabajo acad\u00e9mico y nuevas modalidades educativas, constituyen algunos de los obligados referentes para el sistema en la actualidad y en el mediano plazo. La expectativa por responder a estos hechos ha impulsado el deseo de modificar la Ley 30, y de all\u00ed han surgido muy diversas propuestas. No obstante, m\u00e1s all\u00e1 de la intenci\u00f3n de organizar el sistema y de definir sus objetivos, las expectativas, ilusiones o insatisfacciones del pa\u00eds en torno de su educaci\u00f3n superior (calidad, cobertura, internacionalizaci\u00f3n, articulaci\u00f3n, deserci\u00f3n, flexibilidad, movilidad, educaci\u00f3n t\u00e9cnica y tecnol\u00f3gica...) muchos consideran que una simple reforma a la ley asegura impactos inmediatos, mas dif\u00edcilmente de estructuraci\u00f3n y sentido del sistema en el largo plazo. Una propuesta de reforma parcial de la Ley 30 de 1992 se dio en agosto de 2010 cuando el Ministerio de Educaci\u00f3n radic\u00f3 un Proyecto de Ley para modificar lo relacionado con el 46 cap\u00edtulo de financiamiento de la universidad p\u00fablica. Luego, el actual Gobierno decidi\u00f3 trabajar una propuesta integral y no solo de reforma a uno de sus aspectos. Una de las principales conclusiones que dej\u00f3 la discusi\u00f3n de la propuesta de reforma a la Ley 30 que el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional present\u00f3 al Congreso de la Rep\u00fablica en 2011 (y posteriormente retir\u00f3), es que el pa\u00eds clama por una educaci\u00f3n superior abordada colectivamente por todas las instancias interesadas, y que una reforma a parte o a todo el articulado de la Ley actual ayudar\u00eda en algo a solucionar aspectos puntuales (como por ejemplo, allegar algunos recursos adicionales para las IES p\u00fablicas), sin que esto garantice una educaci\u00f3n superior que efectivamente responda de manera integral a expectativas reales. Para otros, la situaci\u00f3n supera el \u00e1mbito normativo y obedece a un asunto de voluntad pol\u00edtica de parte del gobierno de turno, reflejada en un significativo incremento presupuestal para la educaci\u00f3n superior p\u00fablica. No obstante, aun cuando la proyecci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior debe considerar revisiones normativas y presupuestales, la atenci\u00f3n se enfoca en torno a qu\u00e9 proyecto de pa\u00eds espera tener Colombia por lo menos para sus pr\u00f3ximas dos d\u00e9cadas, para ah\u00ed s\u00ed definir qu\u00e9 recursos y de qu\u00e9 forma el sistema debe reorganizarse para dar respuesta a ello, convocar la mayor participaci\u00f3n posible y asegurar el compromiso y reconocimiento de todos los colombianos en torno de esa propuesta de educaci\u00f3n. Y esa es la apuesta del pa\u00eds y del Consejo Nacional de Educaci\u00f3n Superior CESU: Responder a la pregunta, trabajada con el pa\u00eds en los Di\u00e1logos Regionales, \u00bfcu\u00e1l es la educaci\u00f3n superior de calidad y el sistema de ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n que requiere Colombia en los 47 pr\u00f3ximos 20 a\u00f1os?, y a partir de all\u00ed dise\u00f1ar una propuesta de Pol\u00edtica P\u00fablica en Educaci\u00f3n Superior. 2.1.2. La naturaleza de una pol\u00edtica p\u00fablica Al proponer una Pol\u00edtica P\u00fablica de Educaci\u00f3n Superior, el CESU ha tomado como insumo los aportes sobre lo que considera debe mejorarse, cambiarse, mantenerse o incluirse en la concepci\u00f3n y gesti\u00f3n del sistema propuesto de educaci\u00f3n superior. Construir participativamente pol\u00edtica p\u00fablica implica identificar los problemas estructurales a los cuales \u00e9sta atender\u00e1 y las ventanas de oportunidad que de ello surgen, para favorecer el sector con planteamientos y soluciones de car\u00e1cter estrat\u00e9gico, program\u00e1tico y permanente en un mediano y largo plazo. Las pol\u00edticas p\u00fablicas se formulan desde cuatro fuentes diferentes pero complementarias. Primero, como resultado de propuestas y decisiones racionalmente fundamentadas por parte de las instancias del Estado y de los funcionarios p\u00fablicos; en segundo lugar, como resultado de las presiones desde los diferentes grupos, ideolog\u00edas o posiciones existentes en el escenario pol\u00edtico de la Naci\u00f3n; en una tercera posibilidad, como respuesta a las demandas sociales propias de la sociedad; y en cuarto lugar, como fruto del ejercicio de la participaci\u00f3n ciudadana por diferentes grupos de inter\u00e9s y sectores de la sociedad civil. El CESU comparte la definici\u00f3n de pol\u00edtica p\u00fablica de V\u00edctor Ra\u00fal V\u00e1squez, entendida como \"proceso integrador de decisiones, acciones, inacciones, acuerdos e instrumentos, adelantado por autoridades p\u00fablicas [o iniciativas de la sociedad civil] y encaminado a solucionar o prevenir una situaci\u00f3n definida como problem\u00e1tica. La pol\u00edtica p\u00fablica hace 48 parte de un ambiente determinado del cual se nutre y al cual pretende modificar o mantener\"15. As\u00ed, la pol\u00edtica p\u00fablica puede ser vista como un proceso que integra decisiones, acciones, omisiones, acuerdos, m\u00e9todos de trabajo e instrumentos, adelantados por autoridades p\u00fablicas, que cuenta con la participaci\u00f3n de los particulares, y est\u00e1 encaminado a solucionar o prevenir una situaci\u00f3n definida como problem\u00e1tica de inter\u00e9s general o particular en un sistema o ambiente determinado. El concepto de pol\u00edtica tiene dos acepciones en el idioma espa\u00f1ol; el primero alude a los fen\u00f3menos de lucha de poder, es la lucha de los diferentes grupos sociales por ocupar las funciones de autoridad y ejercer la influencia en los procesos de decisi\u00f3n. El segundo se define como un marco de acci\u00f3n o un programa de acci\u00f3n, conocido en ingl\u00e9s como Policy. Se puede decir que el gobierno tiene una pol\u00edtica cuando desarrolla un conjunto de acciones, hace o no hace ciertas intervenciones, en un campo espec\u00edfico frente a un problema de su competencia o facultad. En el contexto del an\u00e1lisis, una pol\u00edtica se presenta bajo la forma de un conjunto de pr\u00e1cticas y de normas que emanan de uno o varios actores p\u00fablicos (Meny, 1992). En el anexo 1 se presenta el marco conceptual que fundamenta la teor\u00eda sobre las pol\u00edticas p\u00fablicas y su an\u00e1lisis a la luz del marco constitucional colombiano. En el caso de Colombia, la pol\u00edtica p\u00fablica de la educaci\u00f3n superior se ha venido elaborando como resultado de la acci\u00f3n combinada de los cuatro factores arriba se\u00f1alados, y se est\u00e1 construyendo sobre la base del an\u00e1lisis de las caracter\u00edsticas y condiciones del sector, orientado hacia la creaci\u00f3n de una voluntad pol\u00edtica por parte de los sectores dirigentes y responsables de la gesti\u00f3n p\u00fablica, con el objetivo final de propiciar la asignaci\u00f3n de los 15 Vel\u00e1squez Ra\u00fal, \"Hacia una nueva definici\u00f3n del concepto \"pol\u00edtica p\u00fablica\", en Desaf\u00edos, n\u00b020, semestre I de 2009, Bogot\u00e1, p. 156. 49 recursos necesarios para financiar los programas, la calidad, la productividad, la equidad, las iniciativas y en general todas las propuestas de transformaci\u00f3n que han surgido como resultado de los debates y del ejercicio de la opini\u00f3n p\u00fablica al respecto, especialmente en el Di\u00e1logo Nacional por la Educaci\u00f3n Superior, producido luego del debate nacional en torno de la propuesta de reforma a la Ley 30 de 1992, en el a\u00f1o 2011. 50 3. La educaci\u00f3n superior en Colombia hoy Cap\u00edtulo en proceso de construcci\u00f3n 51 4. Hacia un sistema de educaci\u00f3n superior Principios que orientan la pol\u00edtica p\u00fablica El sistema de educaci\u00f3n superior colombiano deber\u00e1 estructurarse a partir de los siguientes principios: La paz y la convivencia son posibles en una Naci\u00f3n educada. MISION El Sistema de Educaci\u00f3n Superior Colombiano es el principal motor de transformaci\u00f3n positiva y de movilidad social, y a la vez es la base del desarrollo sostenible humano, social, acad\u00e9mico, cient\u00edfico, econ\u00f3mico, ambiental y cultural de nuestro pa\u00eds. VISION Para el a\u00f1o 2034 el sistema terciario se habr\u00e1 constituido en el pilar sobre el cual los colombianos hemos construido una sociedad en paz (justa, culta, democr\u00e1tica, solidaria, pr\u00f3spera, competitiva e incluyente), en la que conviven digna y pac\u00edficamente ciudadanos libres, \u00e9ticos, responsables y productivos. La formaci\u00f3n integral de alta calidad, en sus distintos niveles articulados entre s\u00ed, es un derecho al que tienen acceso todos para adquirir conocimientos, destrezas y valores que les permiten realizarse como personas, a la vez que aportan al desarrollo econ\u00f3mico, social, cient\u00edfico, ambiental y cultural, tanto del pa\u00eds como de sus regiones. Carlos Corredor\u0000 4/21/2014 5:20 PMEliminado: los 52 Los estudiantes son el eje central de la educaci\u00f3n superior, sin distingos de raza, credo, sexo, contexto cultural o filiaci\u00f3n pol\u00edtica y, por tanto, se les reconoce y respeta su dignidad, derechos y valores como centro y fin \u00faltimo del sistema. Es un derecho de todos los colombianos. Es un sistema cohesionado y articulado entre todos sus componentes y dem\u00e1s niveles formativos. La calidad es un elemento inherente del Sistema de la Educaci\u00f3n Superior para generar confianza en toda la ciudadan\u00eda frente a sus metas y para convertirse en un s\u00edmbolo regional. Debe ser financiado y sostenible por el Estado y la sociedad para todos quienes cumplan los requisitos y deseen acceder a ella. Debe edificar un proyecto de pa\u00eds con visi\u00f3n internacional, respetuoso de las din\u00e1micas particulares de cada regi\u00f3n. Garantiza una gesti\u00f3n eficiente del conocimiento (producci\u00f3n, uso, transferencia y circulaci\u00f3n). Para alcanzar la visi\u00f3n del sistema de educaci\u00f3n superior deseado, en 2034, se recomienda al pa\u00eds adoptar las siguientes pol\u00edticas p\u00fablicas prioritarias... Para que todos los compatriotas que quieran acceder al sistema de educaci\u00f3n superior puedan hacerlo Para consolidar un sistema integrado de calidad que garantice una educaci\u00f3n de alto nivel para todos 53 Para que la Ciencia, la Tecnolog\u00eda y la Innovaci\u00f3n generen conocimiento y contribuyan a resolver las necesidades del pa\u00eds y sus regiones y a elevar sus niveles de competitividad Para que todas las regiones cuenten con instituciones de educaci\u00f3n superior, con programas de calidad, pertinentes y adecuadas condiciones de acceso Para que el sistema brinde \u00f3ptimas condiciones de bienestar para los miembros de las comunidades acad\u00e9micas y se garantice el acceso, permanencia y graduaci\u00f3n de todos los estudiantes Para que toda instituci\u00f3n de educaci\u00f3n superior, en cualquier lugar del pa\u00eds, programa o modalidad, ofrezca \u00f3ptima calidad y rinda cuentas Para que el sistema educativo superior colombiano se abra al mundo con universidades de clase mundial y los egresados tengan proyecci\u00f3n internacional Para contar con un sistema de educaci\u00f3n superior din\u00e1mico, incluyente y flexible para atender los requerimientos educativos del pa\u00eds Para asegurar la sostenibilidad financiera del sistema de todos los que deseen hacer parte del sistema Una vez recopilada toda la informaci\u00f3n considerada suficiente para proceder a deliberar e iniciar la construcci\u00f3n de las propuestas de Pol\u00edtica P\u00fablica en Educaci\u00f3n Superior, los consejeros del CESU acordaron validar los acuerdos en torno de los diagn\u00f3sticos, percepciones y realidades que definieran el punto de partida; es decir, en qu\u00e9 estamos, qu\u00e9 54 avances tenemos en educaci\u00f3n superior en el pa\u00eds, pero tambi\u00e9n qu\u00e9 dificultades, en cada uno de los temas definidos, para partir de all\u00ed y dimensionar su proyecci\u00f3n para los pr\u00f3ximos veinte a\u00f1os. En otras palabras, cu\u00e1l es el diagn\u00f3stico o caracterizaci\u00f3n estructural en cada uno de los siguientes temas: 4.1. Educaci\u00f3n Inclusiva: acceso, permanencia y graduaci\u00f3n 4.2. Calidad 4.3 Investigaci\u00f3n, Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n Social 4.4 Regionalizaci\u00f3n y Pertinencia 4.5 Articulaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior con la educaci\u00f3n media y la educaci\u00f3n para el trabajo y el desarrollo humano 4.6 Comunidad Universitaria y Bienestar 4.7 Nuevas Modalidades Educativas 4.8 Internacionalizaci\u00f3n 4.9 Estructura y Gobernanza del Sistema 4.10 Sostenibilidad financiera del sistema 55 4.1. EDUCACION INCLUSIVA: ACCESO, PERMANENCIA Y GRADUACI\u00d3N 4.1.1. Definici\u00f3n: a. Universalidad y educaci\u00f3n inclusiva La universalidad se refiere al acceso a la educaci\u00f3n superior de todas las personas que tienen la capacidad, la motivaci\u00f3n y la preparaci\u00f3n suficiente. Supone utilizar diversas formas de intervenci\u00f3n para garantizar el derecho a la educaci\u00f3n. Desde la perspectiva de la UNESCO16 la universalidad implica: una vocaci\u00f3n no solamente de ense\u00f1ar, sino sobre todo de educar; una funci\u00f3n de vigilancia y est\u00edmulo; una funci\u00f3n \u00e9tica de orientaci\u00f3n en \u00e9poca de crisis de valores; el desarrollo, a trav\u00e9s de todas sus actividades, de una cultura de paz; el desarrollo de redes de solidaridad universal con otras instituciones de educaci\u00f3n superior y con otras instituciones de la sociedad; desarrollar un modo de gesti\u00f3n basado en el doble principio de autonom\u00eda responsable y la transparencia a la hora de rendir cuentas; el inter\u00e9s de explicitar los niveles de calidad y de pertinencia al margen de los niveles concretos en determinados contextos; y trabajar por la unidad de hombres y mujeres dentro de la diferencia y la complementariedad solidarias. En el concepto de universalidad se articulan: el acceso a la educaci\u00f3n superior de quienes encuentran en ella y la opci\u00f3n de un crecimiento personal. Lo anterior impacta en la cobertura, es decir, en la capacidad de acoger a quienes la buscan. Ello supone atender a la diversidad de quienes llegan y favorecer su permanencia. 16 UNESCO, Conferencia Mundial Sobre la Educaci\u00f3n Superior: La Educaci\u00f3n Superior en el Siglo XXI, visi\u00f3n y Acci\u00f3n, Paris 1998, Documento de Trabajo 56 La universalidad implica una tarea precisa: la educaci\u00f3n inclusiva, entendida, seg\u00fan se precisa en el documento titulado Lineamientos - Pol\u00edtica de Educaci\u00f3n Superior Inclusiva17, como la capacidad de potenciar y valorar la diversidad, promover el respeto a ser diferente y garantizar la participaci\u00f3n de la comunidad dentro de una estructura intercultural en los procesos educativos. Se diferencia este concepto del de inclusi\u00f3n social, en tanto que est\u00e1 centrado en lo educativo. Desde esta perspectiva la educaci\u00f3n inclusiva es una de las m\u00faltiples estrategias y alternativas para la inclusi\u00f3n social. Se diferencia tambi\u00e9n del concepto de integraci\u00f3n en tanto este se refiere espec\u00edficamente a la atenci\u00f3n a personas con Necesidades Educativas Especiales (NEE). Y tambi\u00e9n se diferencia del concepto de inclusi\u00f3n educativa que hace referencia a buscar la adaptaci\u00f3n de los estudiantes al sistema y no al rev\u00e9s. b. Educaci\u00f3n inclusiva: acceso, permanencia y graduaci\u00f3n En la pr\u00e1ctica, la educaci\u00f3n inclusiva ha permitido incrementar la cobertura con igualdad de oportunidades en el acceso, luchar incesantemente contra la deserci\u00f3n y apoyar la demanda estudiantil de todas y todos. En particular, de aquellos grupos m\u00e1s proclives a ser excluidos del sistema, permitiendo, de esta manera, asegurar una parte esencial del futuro de las y los j\u00f3venes pertenecientes a estos grupos. As\u00ed, la educaci\u00f3n inclusiva tiene la responsabilidad de proporcionar las herramientas necesarias para que aquellos estudiantes m\u00e1s proclives a ser excluidos del sistema puedan entrar a formar parte de \u00e9l teniendo en cuenta su diversidad. 4.1.2. Contexto: 17 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N NACIONAL, Lineamientos Pol\u00edtica de Educaci\u00f3n Superior Inclusiva, Bogot\u00e1, 2013. 57 a. Universalidad y educaci\u00f3n inclusiva La complejidad del contexto colombiano, la pluralidad de culturas y territorios, el conflicto armado y las m\u00faltiples expresiones de inequidad en las regiones obliga a priorizar una serie de grupos que son m\u00e1s proclives a ser excluidos del sistema educativo por circunstancias sociales, econ\u00f3micas, pol\u00edticas, culturales, ling\u00fc\u00edsticas, f\u00edsicas y geogr\u00e1ficas, y que afectan los procesos de aprendizaje y el mejoramiento de la calidad de vida. En 2007, el MEN desarrolla con el Centro de Investigaciones para el Desarrollo de la Universidad Nacional de Colombia (CID), un estudio para la identificaci\u00f3n de las condiciones de acceso, permanencia y graduaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n diversa en este subsistema educativo18. En el estudio, fueron consultadas el total de las IES del pa\u00eds en 2007, de las cuales 127 (31 oficiales y 96 privadas) reportaron una relaci\u00f3n sobre el tema comprendida entre el primer semestre del 2002 y el primer semestre del 2007. Este estudio permiti\u00f3 identificar los siguientes cinco grupos que, por razones hist\u00f3ricas y pol\u00edticas, son representativos de las falencias que tiene el sistema de educaci\u00f3n superior para facilitar su acceso, permanencia y graduaci\u00f3n: -\u00ad Personas en situaci\u00f3n19 de discapacidad y con capacidades y/o talentos excepcionales. -\u00ad Grupos \u00e9tnicos: comunidades negras, afrocolombianos, raizales y palenqueros, ind\u00edgenas y Rrom. -\u00ad Poblaci\u00f3n v\u00edctima seg\u00fan lo estipulado en el art\u00edculo tercero de la Ley 1448 de 201120. 18 Contrato 231 de 2007 suscrito entre el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional y la Universidad Nacional de Colombia. 19 Para esta formulaci\u00f3n se toma como referente el art\u00edculo segundo de la Ley estatutaria 1618 de 27 de febrero de 2013 expedida por el Congreso de la Rep\u00fablica. . 20 CONGRESO DE LA REP\u00daBLICA DE COLOMBIA, Ley 1148 de 2011 por la cual se dictan medidas de asistencia, y reparaci\u00f3n integral a las v\u00edctimas del conflicto armado interno y se dictan otras disposiciones. Disponible en el sitio web 58 -\u00ad Poblaci\u00f3n desmovilizada en proceso de reintegraci\u00f3n. -\u00ad Poblaci\u00f3n habitante de frontera. Es importante precisar que aunque existen unas acciones precisas de pol\u00edtica p\u00fablica para cada uno de estos grupos, esto no significa que sean los \u00fanicos, ya que en el marco de la educaci\u00f3n inclusiva, el Ministerio de Educaci\u00f3n tiene como objetivo el acceso, la permanencia y la graduaci\u00f3n de todas y todos los estudiantes. Es decir que bajo este modelo se han venido desarrollando acciones estrat\u00e9gicas espec\u00edficas para entender los contrastes entre lo urbano y lo rural, los efectos de la privaci\u00f3n socio-\u00adcultural y el enfoque de g\u00e9nero entre otros. Por ejemplo, en relaci\u00f3n con la educaci\u00f3n rural, las estrategias de educaci\u00f3n inclusiva, especialmente en Colombia donde 94,4% del territorio es rural, buscan generar no s\u00f3lo equidad y justicia, sino tambi\u00e9n coherencia y unidad. El enfoque de educaci\u00f3n inclusiva ha permitido al Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional reflexionar sobre los conceptos fundamentales que sustenten una educaci\u00f3n rural para todas y todos, y reconocer las acciones que permiten transformar el sistema educativo desde lo rural tomando como referente los Derechos Humanos. De manera general, la educaci\u00f3n rural, por medio de la educaci\u00f3n inclusiva, tiene todo el potencial para desarrollar estrategias de paz, a trav\u00e9s de procesos de reparaci\u00f3n y reconciliaci\u00f3n. En estos procesos, la atenci\u00f3n reparadora a las v\u00edctimas, en el marco de la Ley de v\u00edctimas y restituci\u00f3n de tierras, se convierte en una oportunidad leg\u00edtima de reconstruir la confianza social perdida por la guerra. Es por esta raz\u00f3n que el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional, ha constituido con el ICETEX y la Unidad de V\u00edctimas, el Fondo de reparaci\u00f3n para http://www.bibliotecajuridica.com.co/LEY_1448_DE_2011.pdf (\u00faltima consulta el 23 de noviembre de 2012). 59 el acceso, permanencia y graduaci\u00f3n en educaci\u00f3n superior para la poblaci\u00f3n v\u00edctima del conflicto armado. Este fondo, al fomentar el acceso a la educaci\u00f3n superior, permite que las v\u00edctimas reconstruyan su proyecto de vida y le apuesten a la educaci\u00f3n como la posibilidad real de garantizar la no repetici\u00f3n de las experiencias vividas durante el conflicto. De igual forma, el trabajo que articula la educaci\u00f3n inclusiva con el enfoque de g\u00e9nero (entendido como categor\u00eda de an\u00e1lisis social que permite comprender y evidenciar los intereses, necesidades, relaciones de poder y/o demandas entre mujeres, hombres y otras identidades como lesbianas, gays, bisexuales, transexuales, e intersexuales) es fundamental para el buen desarrollo de una educaci\u00f3n encaminada a alcanzar la meta de una educaci\u00f3n para todas y todos21. Es decir, de una educaci\u00f3n donde las pol\u00edticas diferenciales se conviertan en caracter\u00edsticas puntuales de atenci\u00f3n y no en elementos centrales de las estrategias y acciones educativas. Sin embargo, como lo evoca el \u00faltimo Informe de Seguimiento de la EPT en el Mundo: Los j\u00f3venes y las competencias. Trabajar con la educaci\u00f3n realizado en 201222, la mayor\u00eda de las y los j\u00f3venes desfavorecidos tienen pocas esperanzas de alcanzar el nivel de educaci\u00f3n superior. Esto conlleva a que las pol\u00edticas diferenciales no dejar\u00e1n de ser relevantes a corto y mediano plazo, y que de su adecuada aplicaci\u00f3n depende en gran parte el \u00e9xito del proceso en el contexto de una educaci\u00f3n superior inclusiva en Colombia. Un proceso que debe estar centrado en el acceso, permanencia y graduaci\u00f3n de todas y todos los estudiantes. b. Educaci\u00f3n inclusiva: acceso, permanencia y graduaci\u00f3n 21 PARRA Carlos, \"Educaci\u00f3n inclusiva: un modelo de educaci\u00f3n para todos\", en Revista ISEES, n\u00b08, diciembre 2010, p. 73-\u00ad84. La misma reflexi\u00f3n se encuentra en el documento realizado por la UNESCO, Principes directeurs tous, UNESCO, Par\u00eds, 2006, p. 28. 22 UNESCO, Informe de Seguimiento de la EPT en el Mundo: Los j\u00f3venes y las competencias. Trabajar con la educaci\u00f3n, UNESCO, Par\u00eds, 2012, p. 251. 60 El indicador m\u00e1s representativo para dar cuenta del avance de las pol\u00edticas sobre educaci\u00f3n es la tasa bruta de cobertura, ya que este resume la ampliaci\u00f3n de la matr\u00edcula, la permanencia en el sistema y el fortalecimiento de la formaci\u00f3n. En 2012, la cobertura en educaci\u00f3n superior de Colombia fue del 42.4%23 (37% en 2010). \u00c9sta ha venido presentando una pronunciada tendencia positiva, entre 2000 y 2013 su crecimiento promedio fue aproximadamente del 7%, que de seguir as\u00ed se acercar\u00e1 a la meta de 50% de cobertura a 2014. Sin embargo, incluso bajo esa meta, Colombia se encuentra rezagada en el contexto latinoamericano, al situarse detr\u00e1s de pa\u00edses como Cuba (80,4 %), Venezuela (78,1 %), Argentina (74,8 %), Chile (70,7 %) y Uruguay (63,2 %)24. Por otra parte, de manera m\u00e1s espec\u00edfica, entre 2.010 y 2.013 se redujo la tasa de deserci\u00f3n en m\u00e1s de 2 puntos, pasando del 12.9% al 10.6% Es decir, se logr\u00f3 que 39.000 j\u00f3venes permanecieran en el sistema y no desertaran, lo cual ofrece un panorama prometedor para las nuevas generaciones. La meta a 2.014 es lograr una tasa de deserci\u00f3n de un d\u00edgito. En materia de acceso desde 2.010 se han creado aproximadamente 460.000 cupos nuevos en Educaci\u00f3n Superior. La mayor\u00eda de estos cupos generados por el impulso de una pol\u00edtica de expansi\u00f3n de la cobertura en formaci\u00f3n t\u00e9cnica profesional y tecnol\u00f3gica. En relaci\u00f3n con la graduaci\u00f3n, como lo evoca el documento t\u00e9cnico del proceso de seguimiento a graduados del observatorio laboral para la educaci\u00f3n del 2012, \"a lo largo de los \u00faltimos diez a\u00f1os se ha fortalecido la educaci\u00f3n p\u00fablica en el pa\u00eds, puesto que pas\u00f3 de 23 Estudiantes matriculados en pregrado sobre el total de la poblaci\u00f3n entre 17 y 21 a\u00f1os. 24 Los datos de cobertura bruta de UNESCO corresponden al n\u00famero total de estudiantes matriculados en educaci\u00f3n superior (niveles 5 y 6 de la CINE - Clasificaci\u00f3n Internacional Normalizada de Educaci\u00f3n), independientemente de su edad, expresado como porcentaje de la poblaci\u00f3n total del grupo etario cinco a\u00f1os despu\u00e9s de finalizar la ense\u00f1anza secundaria. Se toma el dato m\u00e1s actualizado. 61 otorgar el 41% de los t\u00edtulos en el 2003 al 49% en el 2012, reduciendo as\u00ed la brecha al 2%\"25 frente a la educaci\u00f3n privada. Respecto a las titulaciones por nivel de formaci\u00f3n se destaca que los posgrados son los niveles que m\u00e1s han aumentado el n\u00famero de titulados, en particular, de 2010 al 2012 en Maestr\u00eda aument\u00f3 el 49% y en Doctorado el 47%. La participaci\u00f3n del T\u00e9cnico Profesional y Tecnol\u00f3gico, niveles fundamentales para la transformaci\u00f3n productiva y la competitividad del pa\u00eds, aument\u00f3 a 33,1%. En contraste, en los mismos a\u00f1os el nivel Universitario pas\u00f3 de representar el 46,5% al 44,6%. Por otro lado, analizando los resultados por g\u00e9nero se evidencia que se han logrado reducir desigualdades, entre 2003 y 2012 las mujeres recibieron el 54,1% de los t\u00edtulos y los hombres, el 45,9%. En particular, las mujeres han tenido una participaci\u00f3n significativa en los niveles Universitario (56,7%) y en Especializaci\u00f3n (56,1%), lo que se traduce en mayor promoci\u00f3n de la equidad social26. Desde la direcci\u00f3n de fomento del Viceministerio de Educaci\u00f3n Superior las estrategias implementadas para mejorar la cobertura, reducir la deserci\u00f3n y progresar en la graduaci\u00f3n tienen como objetivo flexibilizar la oferta, fomentar la formaci\u00f3n t\u00e9cnica y tecnol\u00f3gica y ampliar los esquemas de financiaci\u00f3n de los estudiantes, y van de la mano con tres acciones espec\u00edficas: 1. El acompa\u00f1amiento directo a las IES para fortalecer sus programas de atenci\u00f3n integral a los estudiantes y nivelaci\u00f3n de competencias. 25 Ver el documento t\u00e9cnico del observatorio laboral para la educaci\u00f3n 2012 en el enlace: http://www.graduadoscolombia.edu.co/html/1732/articles-\u00ad334303_documento_tecnico_2013.pdf 26 Ibid 62 2. La vinculaci\u00f3n activa del tema a los nuevos lineamientos de acreditaci\u00f3n de alta calidad. 3. El impulso a los procesos de movilizaci\u00f3n de la demanda que lideran procesos de orientaci\u00f3n vocacional con enfoque regional con los entes territoriales. Asimismo, la equidad se ve reflejada en el apoyo a la demanda estudiantil - y a sus familias - para que puedan ingresar y mantenerse en el sistema. Esto ha sido posible gracias a la flexibilizaci\u00f3n y fortalecimiento del Cr\u00e9dito Educativo ICETEX y al aumento de los subsidios de sostenimiento, los cuales ofrecen mejores condiciones al implementar la tasa de inter\u00e9s real igual a cero durante toda la vida del cr\u00e9dito; beneficiar a 248.323 estudiantes de estratos 1, 2 y 3; y condonar el 25% del cr\u00e9dito al terminar estudios para el Sisb\u00e9n 1, 2, 3. Esto significa que los esfuerzos realizados por el pa\u00eds para mejorar el acceso, la permanencia y la graduaci\u00f3n a la educaci\u00f3n superior, al igual que su calidad y su pertinencia, hacen que ocupe en t\u00e9rminos de competitividad, bajo una comparaci\u00f3n internacional, el puesto 61, entre 148 pa\u00edses seg\u00fan el m\u00e1s reciente Reporte Global de Competitividad del Foro Econ\u00f3mico Mundial27. 4.1.3 Principales problemas nodales Principales problemas nodales en el acceso 1. Las zonas con problemas de orden p\u00fablico, violencia social y desplazamiento donde est\u00e1n ubicadas ciertas poblaciones, afectan el acceso de las y los j\u00f3venes en la educaci\u00f3n superior. 27 Ibid 63 2. El elevado \u00edndice de pobreza e indigencia entre una parte de la poblaci\u00f3n estudiantil dificulta el acceso a la educaci\u00f3n superior. Dadas las condiciones de extrema pobreza, existe una dificultad para acceder a cr\u00e9ditos bancarios y para encontrar deudores solidarios. 3. Las pruebas de admisi\u00f3n de las IES y las pruebas de Estado del ICFES son inadecuadas a las necesidades espec\u00edficas de algunas y algunos estudiantes (por ejemplo, su pertinencia para un estudiante ciego o sordo). 4. El acceso a la informaci\u00f3n sobre la oferta de cr\u00e9ditos educativos y otros mecanismos de financiaci\u00f3n, tanto del ICETEX como de entidades privadas, es insuficiente. 5. Los procesos de articulaci\u00f3n de la educaci\u00f3n media con la educaci\u00f3n superior no tienen en cuenta las necesidades pedag\u00f3gicas de ciertas poblaciones (en especial en el caso de la poblaci\u00f3n con discapacidad y/o talentos excepcionales). 6. La ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica de ciertas poblaciones y las limitaciones tecnol\u00f3gicas, de infraestructura y de contenidos, en el nivel b\u00e1sico y secundario de la educaci\u00f3n, generan vac\u00edos de conocimiento en los estudiantes (en especial en el caso de los pueblos ind\u00edgenas) 7. Existe un desconocimiento sobre las dificultades que tienen algunas y algunos estudiantes para acceder a la educaci\u00f3n superior colombiana y se carece de programas institucionales inclusivos para ciertos grupos priorizados (en especial en el caso de los pueblos ind\u00edgenas, el pueblo Rrom y la comunidades afrocolombianas, raizales y palenqueras) 8. Dada las condiciones de ciertas poblaciones, se presentan situaciones de discriminaci\u00f3n y estigmatizaci\u00f3n (en especial en aquellos estudiantes pertenecientes a la poblaci\u00f3n v\u00edctima). 9. Algunas y algunos estudiantes que logran acceder a la educaci\u00f3n superior, presentan problemas de adaptaci\u00f3n al medio universitario (en especial en aquellos estudiantes pertenecientes a la poblaci\u00f3n v\u00edctima). 64 10. Insuficiencia de propuestas acad\u00e9micas relacionadas con un eventual escenario de postconflicto y reconciliaci\u00f3n que promuevan el acceso de la poblaci\u00f3n al sistema de educaci\u00f3n superior (en especial en aquellos estudiantes pertenecientes a la poblaci\u00f3n v\u00edctima). 11. Oferta en las regiones apartadas. 12. Falta de preparaci\u00f3n acad\u00e9mica para acceder a la educaci\u00f3n superior y ausencia de mecanismos adecuados en las IES para apoyar acad\u00e9micamente a estudiantes que vienen con baja preparaci\u00f3n acad\u00e9mica (El SPADIES ha mostrado una y otra vez que esta es la principal causa de la deserci\u00f3n). Principales problemas nodales en la permanencia 1. La migraci\u00f3n de las y los j\u00f3venes que viven en zonas rurales hacia los centros urbanos en donde se concentra la oferta de educaci\u00f3n superior afecta su adaptabilidad al medio universitario y en algunos casos su identidad cultural. 2. El elevado \u00edndice de pobreza entre una parte de la poblaci\u00f3n estudiantil dificulta la permanencia a la educaci\u00f3n superior. Dadas las condiciones de extrema pobreza, existe una dificultad para acceder a cr\u00e9ditos bancarios que permitan atenuar la deserci\u00f3n. 3. Las dificultades de adaptaci\u00f3n a la vida universitaria y los espacios de sociabilidad con la comunidad acad\u00e9mica. 4. Los avances en la eliminaci\u00f3n de barreras arquitect\u00f3nicas y urban\u00edsticas, que obstaculizan el acceso y permanencia de algunas y algunos estudiantes son insuficientes (en especial aquellos con discapacidad y/o talentos excepcionales en las IES, son m\u00ednimos y parciales). 5. Los apoyos profesionales que requiere algunas y algunos estudiantes son insuficientes (en especial aquellos con discapacidad y/o talentos excepcionales en las IES, son m\u00ednimos y parciales). 65 6. La ausencia de programas de bienestar universitario que incluyan centros de desarrollo infantil con el fin de fomentar el acceso y la permanencia de las mujeres en el sistema educativo. 7. La estigmatizaci\u00f3n y la discriminaci\u00f3n que afectan algunas y algunos estudiantes y los hacen desertar del sistema (en especial aquellos estudiantes pertenecientes a la poblaci\u00f3n v\u00edctima y pueblo Rrom). 8. Falta de capacitaci\u00f3n de profesores y recursos pedag\u00f3gicos adicionales que impiden una adecuada adaptaci\u00f3n de las y los estudiantes que pertenecen a ciertas poblaciones (por ejemplo en el caso del pueblo Rrom). Principales problemas nodales en la graduaci\u00f3n 1. Las dificultades socioecon\u00f3micas de las y los j\u00f3venes pertenecientes a algunas poblaciones impiden el cumplimiento de los requisitos de graduaci\u00f3n. 2. Carencia de procesos prioritarios y diferenciales para fomentar el acceso de la poblaci\u00f3n al mercado laboral (los cuales no tienen en cuenta, en muchos casos, su identidad cultural. 3. Falta orientaci\u00f3n y acompa\u00f1amiento acad\u00e9mico y metodol\u00f3gico en los requisitos de grado (tesis de grado, judicaturas, preparatorios, pasant\u00edas y pr\u00e1cticas empresariales) que impiden que la graduaci\u00f3n se realice en un tiempo pertinente. 4. Debilidad institucional de los municipios receptores para formular e implementar instrumentos de inserci\u00f3n al mercado laboral. 5. Poca flexibilidad en los requisitos de grado y el elevado costo de los derechos de grado. La soluci\u00f3n a estos problemas y la articulaci\u00f3n con el desarrollo de la educaci\u00f3n inclusiva es evidente: la cifra constituye el resultado de un trabajo cualitativo donde el trabajo com\u00fan 66 entre el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional y las IES debe conducir a resultados duraderos reflejados en estos porcentajes. Por \u00faltimo, vale la pena precisar que si la finalidad en educaci\u00f3n es llegar a una educaci\u00f3n para todas y todos, esta se debe dirigir hacia la b\u00fasqueda de sociedades incluyentes. Al ser definida como estrategia central para llegar a la inclusi\u00f3n social, la educaci\u00f3n inclusiva se articula con pol\u00edticas inclusivas en \u00e1reas como la salud, el trabajo y la cultura entre otras, las cuales permiten la consolidaci\u00f3n de sociedades que tienen como premisa vencer la exclusi\u00f3n social que las afecta, no s\u00f3lo desde un punto de vista material y objetivo, sino tambi\u00e9n simb\u00f3lico y subjetivo28. 4.1.4. Objetivo de una pol\u00edtica p\u00fablica para la Educaci\u00f3n Inclusiva: Lograr que todos los compatriotas que quieran acceder al sistema de educaci\u00f3n superior puedan hacerlo 4.1.5. Proyecci\u00f3n del tema en 2034: Para 2034 el sistema de educaci\u00f3n superior colombiano haya dejado de lado acciones prioritarias para aquellos estudiantes m\u00e1s proclives a ser excluidos del sistema en el marco de una educaci\u00f3n para todas y todos. Esto significa haber logrado que cada IES haya superado los cinco retos arriba mencionados de tal manera que, como lo muestra el siguiente gr\u00e1fico, todo el sistema contemple la educaci\u00f3n inclusiva como eje principal de una sociedad m\u00e1s incluyente. 28 MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N NACIONAL Rep\u00fablica de Colombia, Lineamientos. Pol\u00edtica de educaci\u00f3n superior inclusiva, op. cit., p. 19-\u00ad26. 67 Enfoque poblacionalEducaci\u00f3n inclusiva : estudio conceptualPriorizaci\u00f3n de grupos m\u00e1s proclives a ser excluidos del sistema (pol\u00edtica diferencial)Estrategias y acciones de educaci\u00f3n inclusivaInicio: estudio MEN/CIDEducaci\u00f3n para Todos2007Transici\u00f3n de NEE a NED2007-2011Eliminaci\u00f3n de NED, definici\u00f3n y caracter\u00edsticas de la EI2012Pensar la EI en el contexto colombiano2012Convocatoria de programas e \u00edndice de inclusi\u00f3n2012-2013Objetivo final en educaci\u00f3n2026 Proceso de la educaci\u00f3n inclusiva en educaci\u00f3n superiorObjetivo final a largo plazo2034 Sociedades incluyentes 4.1.6. Propuestas de Pol\u00edtica P\u00fablica en Educaci\u00f3n Inclusiva: Acceso, permanente y graduaci\u00f3n: El desarrollo pertinente de la educaci\u00f3n inclusiva en el contexto colombiano exige hacer \u00e9nfasis en los siguientes cinco retos, los cuales tienen como objetivo general la creaci\u00f3n de un sistema de educaci\u00f3n superior inclusivo. Los objetivos estrat\u00e9gicos y las propuestas concretas para cada uno de estos retos se relacionan a continuaci\u00f3n: Los primeros responden a la pregunta: \u00bfQu\u00e9 deben hacer el sistema y las IES para que, en el marco de la autonom\u00eda universitaria, cada uno de esto retos sea haga realidad? Las segundas responden a la pregunta: \u00bfC\u00f3mo hacer que el sistema y las IES hagan estos retos realidad en el marco de la autonom\u00eda universitaria? 68 1. Curr\u00edculos inclusivos Desde la educaci\u00f3n inclusiva, los curr\u00edculos se caracterizan por su flexibilidad la cual, desde un enfoque interdisciplinar, facilita el aprendizaje y el desarrollo de capacidades, potencialidades y/o competencias de la diversidad estudiantil. Objetivos Objetivo 1: Articular estrategias y acciones que hacen de los curr\u00edculos una herramienta central en la construcci\u00f3n de la paz, y abren la posibilidad para pensar el post-\u00adconflicto en el marco de una sociedad diversa e incluyente. Objetivo 2: Relacionar una misi\u00f3n y un proyecto institucional, sustentados en la educaci\u00f3n inclusiva, con la planeaci\u00f3n de los diferentes programas acad\u00e9micos y la flexibilidad pedag\u00f3gica en las formas de ense\u00f1ar y de aprender. Objetivo 3: Propiciar el di\u00e1logo de saberes y el intercambio de ideas y conocimientos, y tambi\u00e9n visibilizar, hacer evidentes y poner en discusi\u00f3n las producciones de conocimiento de las comunidades espec\u00edficas en el proyecto educativo institucional. Objetivo 4: Promover una evaluaci\u00f3n permanente, flexible y participativa en pro de la formaci\u00f3n integral de los estudiantes. Objetivo 5: Consolidar programas de acompa\u00f1amiento, apoyo pedag\u00f3gico y adecuaci\u00f3n en la infraestructura que faciliten el acceso y la permanencia de los estudiantes en el sistema. 69 Propuestas Propuesta 1: Redise\u00f1o de curr\u00edculos integrales y flexibles que est\u00e9n adaptados a las particularidades de los estudiantes, a su entorno y a los contextos regionales desde una perspectiva interdisciplinar (tener muy presente el uso de las TIC como herramienta que facilita dicha flexibilidad). Propuesta 2: Creaci\u00f3n de nuevos programas que ofrezcan diferentes metodolog\u00edas y/o modalidades en temas como educaci\u00f3n virtual, educaci\u00f3n mixta y educaci\u00f3n dual. Propuesta 3: Creaci\u00f3n de programas que se configuren a partir de ciclos secuenciales y complementarios. Estos ciclos flexibilizan el acceso y el tr\u00e1nsito por los diversos niveles de la educaci\u00f3n superior. Propuesta 4: Adaptaci\u00f3n de did\u00e1cticas innovadoras que tengan en cuenta las particularidades de los estudiantes en los procesos de aprendizaje y desarrollo de sus capacidades. Propuesta 5: Implementaci\u00f3n de un servicio de apoyo pedag\u00f3gico que cuente con el reconocimiento institucional adecuado e implemente tutor\u00edas y/o cursos de nivelaci\u00f3n (entre otros) para todos los estudiantes que lo requieran. 2. Docencia Inclusiva La docencia hace referencia no s\u00f3lo a la actividad de ense\u00f1ar y compartir conocimientos, sino al papel de quien la ejerce como ejemplo de vida. En este sentido un profesor 70 \"inclusivo\" es aquel que tiene la capacidad de desarrollar el proceso de ense\u00f1anza, valorando la diversidad de sus estudiantes. Objetivos Objetivo 1: Participar de forma activa en el desarrollo de los curr\u00edculos, es decir que no s\u00f3lo los implementa, sino que tiene espacio para la innovaci\u00f3n de los contenidos y metodolog\u00edas. Objetivo 2: Transformar las pr\u00e1cticas pedag\u00f3gicas siendo autoreflexivo en el desarrollo de su labor. Objetivo 3: Valorar la diversidad de sus estudiantes y la potenciar como parte del proceso educativo. Objetivo 4: Incluir en sus estrategias did\u00e1cticas el contexto en el cual desarrolla su acci\u00f3n pedag\u00f3gica y utiliza material de apoyo para que el conocimiento sea accesible. Propuestas Propuesta 1: Reconocimiento del trabajo de los docentes como actores centrales del proceso definiendo, en los lineamientos institucionales, las cualidades del docente \"inclusivo\". Propuesta 2: Formaci\u00f3n permanente de los docentes sobre educaci\u00f3n inclusiva, con el fin de llevar a cabo una pr\u00e1ctica pedag\u00f3gica articulada con la diversidad del contexto colombiano y que responda a las particularidades de los estudiantes. 71 Propuesta 3: Creaci\u00f3n de espacios de discusi\u00f3n y an\u00e1lisis entre docentes sobre los procesos acad\u00e9micos para examinar hasta d\u00f3nde \u00e9stos responden a las caracter\u00edsticas del contexto colombiano en educaci\u00f3n superior. Propuesta 4: Implementaci\u00f3n de pr\u00e1cticas docentes que partan de la realidad de los estudiantes y de sus particularidades. 3. Espacios de Investigaci\u00f3n, Innovaci\u00f3n y Creaci\u00f3n Art\u00edstica y Cultural Se conciben como una construcci\u00f3n colectiva de conocimiento que est\u00e1 pensada desde los actores sociales para contribuir a la comprensi\u00f3n de su contexto y a su eventual transformaci\u00f3n. Objetivos Objetivo 1: Promover la interdisciplinariedad y di\u00e1logo entre las \u00e1reas del conocimiento en t\u00e9rminos interculturales. Esto significa valorar la aproximaci\u00f3n y el conocimiento entre culturas promoviendo la comprensi\u00f3n de valores alternativos impl\u00edcitos en el intercambio cultural. Objetivo 2: Trascender el contexto acad\u00e9mico y articular con los actores y contextos regionales el intercambio de saberes. Objetivo 3: Propiciar el di\u00e1logo de saberes tomando como referente el car\u00e1cter plural de la sociedad colombiana, el cual supone no reducir el saber a un objeto de conocimiento \u00fanico. 72 Objetivo 4: Propiciar no s\u00f3lo la socializaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n en diferentes escenarios sino tambi\u00e9n la transferencia y apropiaci\u00f3n social del conocimiento y los saberes. Objetivo 5: Fortalecer la producci\u00f3n, reproducci\u00f3n y transformaci\u00f3n de las comunidades disciplinares, cient\u00edficas, de saber y de campos, en relaci\u00f3n con los problemas de investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n y creaci\u00f3n art\u00edstica y cultural, desde un horizonte transdisciplinar y de impacto social. Propuestas Propuesta 1: Participaci\u00f3n de expertos en educaci\u00f3n inclusiva que le permitan a la IES desarrollar estos espacios de manera adecuada (con el fin de no empezar de cero). Propuesta 2: Promoci\u00f3n de centros, grupos y/o programas de investigaci\u00f3n en temas relacionados con educaci\u00f3n inclusiva que aborden tem\u00e1ticas interdisciplinares sobre diversidad, planificaci\u00f3n y elaboraci\u00f3n de adaptaciones curriculares, docencia inclusiva, interculturalidad (di\u00e1logo de saberes) y mejora de accesibilidad, entre otros. Propuesta 3: Conformaci\u00f3n de al menos un semillero y/o red interinstitucional de investigaci\u00f3n sobre el tema que prioricen la participaci\u00f3n de la comunidad estudiantil. 4. Estructura Administrativa y Financiera con Enfoque de Educaci\u00f3n Inclusiva Se trata de una estructura que sustente la organizaci\u00f3n y orientaci\u00f3n de las estrategias y acciones que promueven la educaci\u00f3n inclusiva. Estas unidades deber\u00edan estar articuladas al plan de desarrollo institucional y ser transversales a todas las instancias de la instituci\u00f3n, de tal manera que no sea una responsabilidad exclusiva de las dependencias de bienestar universitario. 73 Objetivos Objetivo 1: Reconocer la importancia y particularidades del enfoque de educaci\u00f3n inclusiva. Objetivo 2: Adecuar y flexibilizar los procesos administrativos y acad\u00e9micos de la IES tomando como referente las cinco dimensiones de la educaci\u00f3n inclusiva. Objetivo 3: Estimular la cualificaci\u00f3n del recurso humano que la conforma en torno a la educaci\u00f3n inclusiva. Propuestas Propuesta 1: Creaci\u00f3n de una dependencia central en la IES de educaci\u00f3n inclusiva conformada por un equipo interdisciplinar con conocimientos claros en el tema, que articule y flexibilice los procesos administrativos y financieros priorizando la atenci\u00f3n de la diversidad estudiantil (el \u00e1rea de bienestar universitario trabajar\u00eda en aspectos espec\u00edficos de la mano con esta dependencia). Propuesta 2: Formaci\u00f3n en cada dependencia de la IES de uno o varios \"agentes de educaci\u00f3n inclusiva\" para que se conviertan en los promotores del tema desde su \u00e1rea de desempe\u00f1o y est\u00e9n en constante comunicaci\u00f3n con la dependencia central de educaci\u00f3n inclusiva. Propuesta 3: Realizaci\u00f3n de un estudio que d\u00e9 cuenta de los mecanismos de apoyo financiero que tienen el sistema y las IES en cuanto a becas y subsidios, con el fin de buscar otras alternativas de financiaci\u00f3n a trav\u00e9s de alianzas interinstitucionales. 74 Propuesta 4: Mejoramiento de los procesos de selecci\u00f3n de aspirantes cuyo enfoque sea el de reconocer los m\u00e9ritos e, igualmente, reconocer las competencias adquiridas con anterioridad al ingreso para acortar el tr\u00e1nsito por los planes de estudios. 5. Pol\u00edtica Institucional en articulaci\u00f3n con el enfoque de educaci\u00f3n inclusiva Se caracteriza por su orientaci\u00f3n a examinar y eliminar las barreras para el aprendizaje y la participaci\u00f3n propias del sistema en t\u00e9rminos sociales, econ\u00f3micos, pol\u00edticos, culturales, ling\u00fc\u00edsticos, f\u00edsicos y geogr\u00e1ficos; adem\u00e1s de sentar las bases para el desarrollo de los cuatro retos anteriores. Objetivos Objetivo 1: Identificar las barreras institucionales que impiden el ejercicio efectivo de una educaci\u00f3n inclusiva. Objetivo 2: Enfatizar, por medio de ejercicios permanentes de caracterizaci\u00f3n, en aquellos grupos de estudiantes que podr\u00edan estar en riesgo de exclusi\u00f3n en cuanto al acceso, la permanencia y la graduaci\u00f3n. Objetivo 3: Promover una participaci\u00f3n activa de toda la comunidad acad\u00e9mica, especialmente de los estudiantes. Objetivo 4: Proponer acciones de acompa\u00f1amiento acad\u00e9mico y de bienestar universitario que permitan reducir estas barreras a mediano y largo plazo. 75 Propuestas Propuesta 1: Implementaci\u00f3n de un cambio de mentalidad como parte central de la pol\u00edtica. Es decir, como lo menciona Griffiths29, reexaminar sobre qu\u00e9 valores y creencias institucionales se articula la educaci\u00f3n inclusiva en la IES y as\u00ed tomar una posici\u00f3n consensuada y clara desde el inicio del proceso. Importante: el cambio de mentalidad pasa tambi\u00e9n por un uso incluyente del lenguaje. Esto significa suprimir definitivamente expresiones despectivas (por ejemplo, seguir hablando de discapacitados, negritos o indiecitos) y comportamientos excluyentes (por ejemplo, parquear el carro en los espacios adjudicados a personas con discapacidad). Propuesta 2: Realizaci\u00f3n de estudios espec\u00edficos sobre los componentes que permiten identificar y reducir las barreras propias del sistema de educaci\u00f3n superior desde una pol\u00edtica institucional flexible, es decir sujeta a revisiones continuas y mejoras progresivas. Propuesta 3: Realizaci\u00f3n de caracterizaciones peri\u00f3dicas de los estudiantes m\u00e1s proclives a ser excluidos del sistema, con el fin de anticipar en la pol\u00edtica las dificultades de acceso y permanencia y definir planes de acompa\u00f1amiento. 29 GRIFFITHS Sandra, Teaching for inclusion in higher Education: A guide to practice, The Higher Education Academy, August 2010, p. 26. Consultado el 05/06/2012 en http://www.qub.ac.uk/directorates/AcademicStudentAffairs/CentreforEducationalDevelopment/CurriculumDevelopment/Inclusion/ 76 4.2. CALIDAD 4.2.1. Definici\u00f3n: La calidad es un atributo indispensable para que la educaci\u00f3n superior cumpla con sus funciones misionales. Schugurensky (1998) citado por Massiah M, (s.f), afirma que los conceptos de calidad tienen en su relatividad un elemento com\u00fan. Las definiciones al respecto m\u00e1s frecuentes en el \u00e1mbito latinoamericano son: \u00a7 El concepto de calidad como excelencia. Este concepto es aplicable en una educaci\u00f3n superior de \u00e9lite. \u00a7 El concepto de calidad como respuesta a los requerimientos del medio, basada en una definici\u00f3n donde prima la pertinencia. \u00a7 El concepto de la calidad basado en la dependencia de los prop\u00f3sitos declarados Por otra parte, en el documento \"Marco de referencia del Proyecto de Aseguramiento de la Calidad: Pol\u00edticas p\u00fablicas y gesti\u00f3n universitaria\" se presentan las siguientes definiciones: \u00a7 \"Calidad como perfecci\u00f3n o cero error, aunque tiene mayor aplicaci\u00f3n en la industria. \u00a7 Calidad como relaci\u00f3n valor-\u00adcosto, que hace referencia al retorno de la inversi\u00f3n y se refiere a un concepto basado en la idea de la eficiencia econ\u00f3mica en un marco de efectividad. \u00a7 Calidad como transformaci\u00f3n. \u00a7 Calidad como consistencia externa (ajuste a las exigencias del medio externo) e interna (la traducci\u00f3n de dichas exigencias en funci\u00f3n de las prioridades y principios propios de la instituci\u00f3n)\" (CINDA, 2009). Carlos Corredor\u0000 4/21/2014 3:46 PMComentario [1]: No se toma una decisi\u00f3n. 77 La calidad es un concepto polis\u00e9mico, y n Colombia no existe una definici\u00f3n validada y compartida sobre el concepto de calidad en la educaci\u00f3n superior. Un primer esfuerzo por llegar a una concepci\u00f3n compartida por todos, la realiz\u00f3 el Consejo Nacional de Acreditaci\u00f3n (CNA) cuando comenz\u00f3 su trabajo para definir los lineamientos de acreditaci\u00f3n al dise\u00f1arse e implementarse el Sistema Nacional de Acreditaci\u00f3n a trav\u00e9s de la Ley 30 de 1992. Este Consejo define la calidad de la siguiente manera: \"El concepto de calidad aplicado al servicio p\u00fablico de la educaci\u00f3n superior hace referencia a la s\u00edntesis de caracter\u00edsticas que permiten reconocer un programa acad\u00e9mico espec\u00edfico o una instituci\u00f3n de determinado tipo y hacer un juicio sobre la distancia relativa entre el modo como en esa instituci\u00f3n o en ese programa acad\u00e9mico se presta dicho servicio y el \u00f3ptimo que corresponde a su naturaleza\" (CNA, 2006). \"La calidad educativa supone el desarrollo de una cultura organizacional orientada hacia la evaluaci\u00f3n y el mejoramiento continuo y la innovaci\u00f3n, tanto del programa como de la instituci\u00f3n, lo cual implica el despliegue de pol\u00edticas, programas estrat\u00e9gicos, proyectos, acciones y recursos que, integrados en planes de desarrollo, promuevan el cumplimiento de los enunciados misionales y de un ideal de excelencia con participaci\u00f3n activa de la comunidad institucional. Por esto cobra mayor importancia que exista en cada instituci\u00f3n una estructura, procesos y unos mecanismos que hagan seguimiento permanente a la pertinencia, eficiencia y eficacia del quehacer institucional y de los programas, en el marco de un proceso de autorregulaci\u00f3n, cuya expresi\u00f3n visible ante la sociedad y el mundo acad\u00e9mico es la acreditaci\u00f3n temporal y su continua renovaci\u00f3n\" (CNA, 2013) Posteriormente, con el surgimiento del registro calificado como una instancia adicional y obligatoria para el ofrecimiento de programas, se expidi\u00f3 el Decreto 2566 de 2003 que fij\u00f3 quince \"requisitos de calidad\" para autorizar el funcionamiento de un programa acad\u00e9mico 78 ya existente o para crear una nueva oferta. En este decreto, los considerandos no presentan una concepci\u00f3n de calidad. Se infiere entonces que la noci\u00f3n de calidad est\u00e1 asociada al cumplimiento de los quince est\u00e1ndares definidos en esta norma. Esta situaci\u00f3n se mantiene con la expedici\u00f3n de la Ley 1188 de 2008 que le dio marco legal al registro calificado y con el Decreto reglamentario 1295 de 2010. Finalmente, el plan sectorial de gobierno 2010-\u00ad2014, se presenta una aproximaci\u00f3n al concepto de calidad, al plantearse la pregunta \u00bfQu\u00e9 entendemos como una educaci\u00f3n de calidad? A lo cual se se\u00f1ala que \"...es aquella que forma mejores seres humanos, ciudadanos con valores \u00e9ticos, respetuosos de lo p\u00fablico, que ejercen los derechos humanos y conviven en paz (...) que genera oportunidades leg\u00edtimas de progreso y prosperidad para ellos y para el pa\u00eds. Una educaci\u00f3n competitiva, pertinente, que contribuye a cerrar brechas de inequidad y en la que participa toda la sociedad\" (MEN, 2012). Como se dijo anteriormente, tanto en la literatura general como en la educaci\u00f3n superior del pa\u00eds, no existe una definici\u00f3n un\u00edvoca y consensuada de calidad. Por esto, es necesario crear consensuadamente una definici\u00f3n de calidad de la educaci\u00f3n superior en el marco de esta pol\u00edtica, que sirva de referente epist\u00e9mico y metodol\u00f3gico al Sistema de Aseguramiento de la Calidad. Ahora bien, desde un enfoque sist\u00e9mico (conjunto de actores orientados a un fin espec\u00edfico, para nuestro caso la educaci\u00f3n terciaria), la calidad de la educaci\u00f3n superior implica un proceso sistem\u00e1tico y continuo de mejora sobre todos los elementos que lo integran, lo cual no implica que \u00e9sta sea la sumatoria de las partes, pues entre ellos se construyen sinergias, articulaciones y relaciones que generan un valor agregado. Esto explica el hecho que en un mismo pa\u00eds, las universidades de clase mundial coexistan con otras instituciones que no tienen el mismo est\u00e1ndar de calidades o que incluso llegan a ser consideradas deficientes. 79 Sin embargo, el objetivo de un sistema de calidad debe ser que la totalidad de instituciones que lo componen, implementen un plan de mejoramiento que les permita llegar a la excelencia en sus procesos y servicios, para lo cual es necesario dise\u00f1ar una pol\u00edtica p\u00fablica que lo facilite. Los sistemas de aseguramiento de la calidad (SAC) El t\u00e9rmino SAC es una denominaci\u00f3n para una diversidad de mecanismos, procesos y medios tendientes a controlar, garantizar y promover la calidad de las instituciones de educaci\u00f3n superior. La revisi\u00f3n de la literatura muestra que los procesos de aseguramiento de la calidad en varios pa\u00edses tienen elementos comunes como son: la autoevaluaci\u00f3n, evaluaci\u00f3n externa y finalmente la decisi\u00f3n sobre la calidad del objeto evaluado (programa, instituci\u00f3n o sistema). Por otra parte, puede decirse que entre los prop\u00f3sitos principales de los mecanismos de aseguramiento de la calidad se tienen: la provisi\u00f3n de informaci\u00f3n sobre algunos de los aspectos m\u00e1s destacados de las instituciones o de los programas de educaci\u00f3n superior, la transparencia y rendici\u00f3n de cuentas, la asignaci\u00f3n de recursos p\u00fablicos, entre otros. 4.2.2. Contexto: Este segmento contiene una caracterizaci\u00f3n del marco regulatorio del SAC en la educaci\u00f3n superior, sus principales aspectos organizativos, sus actores con sus responsabilidades y roles, los sistemas de informaci\u00f3n, as\u00ed como los logros. Organizaci\u00f3n del SAC de la Educaci\u00f3n Superior 80 El conjunto de acciones orientadas a promover, gestionar y mejorar permanentemente la calidad de las instituciones y programas de educaci\u00f3n superior y su impacto en la formaci\u00f3n de los estudiantes, constituye el SAC de este tipo de educaci\u00f3n. El cual est\u00e1 conformado por tres componentes relacionados entre s\u00ed: informaci\u00f3n, evaluaci\u00f3n y fomento, cuya interacci\u00f3n se evidencia en el gr\u00e1fico: Gr\u00e1fico 1. SAC de la educaci\u00f3n superior Fuente: Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional En esta etapa de desarrollo de la Ley 30 de 1992, con la cual se realizaron importantes aportes frente a la organizaci\u00f3n del SAC de la educaci\u00f3n superior, en la que se configuraron los instrumentos, mecanismos e instancias de evaluaci\u00f3n del sistema de educaci\u00f3n superior y de informaci\u00f3n, estableciendo el mejoramiento continuo de la calidad de los programas y de los responsables de desarrollar las estrategias e instrumentos de las IES. Ahora, en este per\u00edodo de desarrollo y evoluci\u00f3n de las din\u00e1micas del sistema, se han venido dando cambios desde la organizaci\u00f3n interna de las IES, en procura de generar una cultura que permee las estructuras y din\u00e1micas que permita el avance significativo de mejora de las acciones emprendidas, siendo esta etapa una oportunidad para proponer acuerdos para SISTEMA DE ASEGURAMIENTO DE LA CALIDAD INFORMACI\u00d3N EVALUACI\u00d3N FORTALECIMIENTO INSTITUCIONAL ASISTENCIA T\u00c9CNICA PROMOCI\u00d3N DE LA PERTINENCIA ACOMPA\u00d1AMIENTO A PLANES DE MEJORAMIENTO SNIES OLE SACES SPADIES CNA CONACES P A R E S C E S U ICFES - SABER PRO (ECAES) ICETEX Introducir SABER PRO en sistemas de informaci\u00f3n. Pruebas internacionales. 81 lograr mayores avances y en donde cada uno de los integrantes est\u00e1n llamados a efectuar propuestas. El MEN, por conducto del Viceministerio de Educaci\u00f3n Superior desde el a\u00f1o 2003, con la potestad que se le dio con el Decreto 2230 del mismo a\u00f1o, ha venido generando unas interacciones entre todos los actores, organismos y fuentes de informaci\u00f3n con el fin de procurar los mejores resultados de los procesos y tr\u00e1mites de aseguramiento de la calidad de la educaci\u00f3n superior. Este ministerio, inicialmente, identific\u00f3 esta din\u00e1mica a partir de los principales bloques o segmentos de incidencia en la b\u00fasqueda del aseguramiento de la calidad y emprendi\u00f3 sus acciones en los siguientes tres componentes relacionados: informaci\u00f3n, evaluaci\u00f3n y fomento. En concordancia con esta etapa de evoluci\u00f3n del SAC, se enfatiza en ver y comprender la calidad como un proceso din\u00e1mico que procura el mejoramiento continuo; en el cual, las din\u00e1micas evaluativas vislumbran las tipolog\u00edas de IES, la variedad de opciones formativas que pueden darse en los diferentes niveles y modalidades educativas y que conllevan a identificar sus particularidades y entender su propuestas educativas. Lo anterior demanda modelos internos de aseguramiento que, con procesos de autoevaluaci\u00f3n, pasen de cumplir con las condiciones b\u00e1sicas de calidad a la b\u00fasqueda de condiciones m\u00e1ximas y que partan de la obtenci\u00f3n inicial de registros calificados a renovaciones mostrando resultados coherentes y evidentes de logros, y a su vez, busquen la acreditaci\u00f3n de programas, y luego la de car\u00e1cter institucional como m\u00e1xima expresi\u00f3n de calidad y reconocimiento acad\u00e9mico. Todo lo anterior para cumplir con la responsabilidad social del servicio educativo y darle evidencias al Estado de las mejor\u00edas en las garant\u00edas institucionales, con las que a mayores resultados de excelencia se minimizan riesgos, tal como se puede ver en la gr\u00e1fica 5.2: 82 Gr\u00e1fico5.2. Mejoramiento continuo de la calidad en la educaci\u00f3n superior Fuente: Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional Responsabilidades y roles de los actores del SAC de la Educaci\u00f3n Superior El componente de evaluaci\u00f3n cuenta con dos niveles: Registro calificado: Es el instrumento del SAC de la Educaci\u00f3n Superior mediante el cual el Estado verifica el cumplimiento de las condiciones b\u00e1sicas de calidad para el funcionamiento de programas acad\u00e9micos por parte de las IES. Es de car\u00e1cter obligatorio y est\u00e1 a cargo de CONACES, y es requisito indispensable para acceder a la acreditaci\u00f3n. Acreditaci\u00f3n de alta calidad: Es el acto por el cual el Estado adopta y hace p\u00fablico el reconocimiento que los pares acad\u00e9micos hacen de la comprobaci\u00f3n que efect\u00faa una instituci\u00f3n sobre la calidad, organizaci\u00f3n, funcionamiento y cumplimiento de la funci\u00f3n social de los programas acad\u00e9micos. Este proceso es voluntario seg\u00fan lo establece la Ley 30 de 1992 y est\u00e1 a cargo del CNA. El componente de informaci\u00f3n se desarrolla a trav\u00e9s de cinco sistemas: s3-acred\u0000 3/15/2014 11:01 AMComentario [3]: No se entiende el gr\u00e1fico. La explicaci\u00f3n que realizan l\u00edneas abajo corresponde al gr\u00e1ficoinsertado arriba del SAC (publicado en la p\u00e1gina del MEN). Este gr\u00e1fico no permite evidenciar con claridad la interacci\u00f3n de sus diferentes componentes al tiempo que incluyen al mismo nivel sistemas de informaci\u00f3n con estamentos de fomento, y dejan por fuera el SNEDES como sistema de informaci\u00f3n. User\u0000 3/15/2014 11:01 AMComentario [4]: Solicitamos eliminar el Permanente User\u0000 3/15/2014 11:01 AMComentario [5]: Incluir el ICETEX, MEN, CNA en la l\u00ednea de Fomento Pertinente. Eliminar de abajo al ICETEX para dejar en la base solamente a los 6 sistemas de informaci\u00f3n. 83 Sistema Nacional de Informaci\u00f3n de Educaci\u00f3n Superior (SNIES): Este sistema tiene como objetivo consolidar y divulgar informaci\u00f3n para orientar a la comunidad sobre la calidad, cantidad y caracter\u00edsticas de las instituciones y programas del Sistema. Sistema de Prevenci\u00f3n y An\u00e1lisis de la Deserci\u00f3n en las Instituciones de Educaci\u00f3n Superior (SPADIES): Este sistema es la herramienta para hacer seguimiento sobre las cifras de deserci\u00f3n de estudiantes de la educaci\u00f3n superior. Sistema de Informaci\u00f3n para el Aseguramiento de la Calidad (SACES): Este sistema fue creado para que las IES realicen los tr\u00e1mites asociados al proceso de Registro Calificado y otros de car\u00e1cter institucional. Evaluaci\u00f3n de la Calidad de la Educaci\u00f3n Superior (actualmente SABER PRO): Facilita la consulta sobre los resultados de los Ex\u00e1menes de Calidad de la Educaci\u00f3n Superior (ECAES) que aplica el ICFES a los estudiantes que finalizan sus programas acad\u00e9micos. De igual forma, referentes internacionales como las pruebas internacionales que eval\u00faan competencias gen\u00e9ricas y espec\u00edficas. Observatorio Laboral para la Educaci\u00f3n (OLE): El principal objetivo de este Observatorio es brindar informaci\u00f3n estad\u00edstica estrat\u00e9gica a los grupos de inter\u00e9s (stakeholders). Sistema Nacional de Ciencia y Tecnolog\u00eda (SCienTI): Red de fuentes de informaci\u00f3n y conocimientos que busca contribuir a la gesti\u00f3n de la actividad cient\u00edfica, tecnol\u00f3gica y de innovaci\u00f3n. A trav\u00e9s del componente de fomento, el MEN desarrolla acciones que promueven el fortalecimiento institucional de los programas e instituciones evaluadas; brinda apoyo a las IES en el desarrollo de sistemas de informaci\u00f3n y utilizaci\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas en sus procesos acad\u00e9micos y de gesti\u00f3n; hace seguimiento y acompa\u00f1a a las IES en los planes de mejoramiento a los programas que se les haya negado el Registro Calificado; incentiva la formaci\u00f3n t\u00e9cnica y tecnol\u00f3gica en el pa\u00eds y ofrece asistencia t\u00e9cnica en procesos de 84 evaluaci\u00f3n, entre otras estrategias orientadas al mejoramiento y aseguramiento de la calidad de la educaci\u00f3n superior. Actores del SAC de la educaci\u00f3n superior: MEN, Viceministerio de Educaci\u00f3n Superior: Apoya la formulaci\u00f3n, reglamentaci\u00f3n y adopci\u00f3n de pol\u00edticas, planes, programas y proyectos, relacionados con la educaci\u00f3n superior. CESU: Es un organismo asesor del Ministerio de Educaci\u00f3n en asuntos relacionados con la educaci\u00f3n superior y encargado, entre otras funciones, de definir las pol\u00edticas sobre acreditaci\u00f3n. CNA: Es un organismo asesor de la pol\u00edtica de calidad y ejecutor de los procesos de acreditaci\u00f3n de alta calidad de programas e instituciones de educaci\u00f3n superior. CONACES: Es el organismo encargado de apoyar al MEN en la evaluaci\u00f3n y emisi\u00f3n de recomendaciones sobre tr\u00e1mites institucionales y/o registro calificado de los programas acad\u00e9micos. La Comisi\u00f3n fue creada mediante el Decreto 2230 de 2003. ICFES: Eval\u00faa el sistema educativo colombiano, a trav\u00e9s de pruebas a estudiantes antes de su ingreso a la educaci\u00f3n superior y al finalizar el programa acad\u00e9mico denominados ECAES, hoy Saber-\u00adPro. Estos ex\u00e1menes son pruebas acad\u00e9micas de car\u00e1cter p\u00fablico reguladas por los Decretos 3963 y 4216 de 2009. De igual forma, el Instituto fomenta la participaci\u00f3n de los estudiantes en pruebas internacionales. COLCIENCIAS: Entre las entidades del sector que proveen insumos al SAC y articulan sus acciones, se encuentran: Colciencias: Promueve y orienta pol\u00edticas que fortalezcan la investigaci\u00f3n en ciencia y tecnolog\u00eda como instrumentos para el desarrollo del pa\u00eds. 85 ICETEX: Promueve el ingreso y la permanencia en la educaci\u00f3n superior, a trav\u00e9s del cr\u00e9dito educativo para financiar las matr\u00edculas y el sostenimiento de los estudiantes, en especial de aquellos que carecen de recursos econ\u00f3micos. Entre los actores directos del SAC se destacan las IES con sus programas acad\u00e9micos y los pares acad\u00e9micos que desarrollan in situ, el proceso de evaluaci\u00f3n tanto para registro calificado como para acreditaci\u00f3n de alta calidad (CNA, 2012: 16 -\u00ad 19). Estado actual de la Calidad de programas e instituciones de Educaci\u00f3n Superior La consolidaci\u00f3n del SAC se expresa en el logro del registro calificado de todos los programas acad\u00e9micos ofertados en el pa\u00eds y en la acreditaci\u00f3n de alta calidad de programas e instituciones, como se observa a continuaci\u00f3n. Tabla 2. Programas con registro calificado por nivel de formaci\u00f3n* Nivel de Formaci\u00f3n N\u00famero de Programas T\u00e9cnica Profesional 747 Tecnol\u00f3gica 1.581 Universitaria 3.479 Especializaci\u00f3n 2.834 Maestr\u00eda 995 Doctorado 144 Total 9.780 Fuente: Fuente: Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional. Diciembre 2013 * No se Incluyen todos los programas de la Universidad Nacional, incluye programas del SENA con registro calificado. Se observa en la tabla anterior que el mayor n\u00famero de programas de educaci\u00f3n superior con registro calificado lo constituyen los de car\u00e1cter universitario con 3.479 de un total de9.780. 86 Tabla 3.Programas con registro calificado por \u00e1rea \u00c1rea N\u00famero de Programas Agronom\u00eda, Veterinaria y afines 233 Bellas Artes 472 Ciencias de la Educaci\u00f3n 782 Ciencias de la Salud 918 Ciencias Sociales y Humanas 1.746 Econom\u00eda, Administraci\u00f3n, Contadur\u00eda y afines 2.909 Ingenier\u00eda, Arquitectura, Urbanismo 2.407 Matem\u00e1ticas y Ciencias Naturales 313 Total 9.780 Fuente: MEN -\u00ad SACES. Diciembre 2013 En la tabla se observa que el mayor volumen de programas por \u00e1rea del conocimiento lo ocupan los de Ciencias Econ\u00f3micas y Administrativas, seguido por los de las Ingenier\u00edas y Ciencias Sociales y Humanas, lo que significa que en Colombia la demanda por el servicio de educaci\u00f3n superior se focaliza en aquellos campos del conocimiento donde la ciencia encuentra aplicaciones t\u00e9cnicas e ingenieriles. Tabla 4. Acreditaci\u00f3n de programas acad\u00e9micos por \u00e1reas del Conocimiento \u00c1rea del Conocimiento N\u00famero de Programas Agronom\u00eda, Veterinaria y afines 23 Bellas Artes 37 Ciencias de la Educaci\u00f3n 75 Ciencias de la Salud 96 Econom\u00eda, Administraci\u00f3n, Contadur\u00eda y afines 122 Ingenier\u00eda, Arquitectura, Urbanismo 260 Matem\u00e1ticas y Ciencias Naturales 45 Ciencias Sociales y Humanas 148 Total 806 Fuente: Consejo Nacional de Acreditaci\u00f3n. Diciembre 2013 87 En cuanto a la acreditaci\u00f3n de programas por \u00e1rea de conocimiento, hasta el a\u00f1o 2013, se concentra en tres de las ocho \u00e1reas: Ingenier\u00eda, Arquitectura, Urbanismo y Afines; Econom\u00eda, Administraci\u00f3n, Contadur\u00eda y Afines y Ciencias Sociales y Humanas. Actualmente se tienen 28 instituciones acreditadas, de las cuales 17 son de car\u00e1cter privado, y 11 son de car\u00e1cter p\u00fablico, entre las que se encuentran 2 IES en proceso de reacreditaci\u00f3n, tal y como se muestra en la siguiente tabla. Tabla 5. Instituciones acreditadas P\u00fablicas Privadas Universidad de Antioquia Universidad de los Andes Escuela de Ingenier\u00eda de Antioquia Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira Universidad EAFIT Universidad ICESI Universidad de Caldas Universidad Externado de Colombia Universidad Tecnol\u00f3gica de Bol\u00edvar Escuela Naval de Suboficiales ARC Barranquilla Fundaci\u00f3n Universidad del Norte Universidad Santo Tom\u00e1s Universidad Nacional de Colombia Pontificia Universidad Javeriana (Bogot\u00e1 y Cali) Universidad Aut\u00f3noma de Occidente Universidad Pedag\u00f3gica y Tecnol\u00f3gica de Colombia Universidad Nuestra Se\u00f1ora del Rosario Fundaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica Antonio de Ar\u00e9valo Escuela de Suboficiales de la Fuerza A\u00e9rea Colombiana Andr\u00e9s M. D\u00edaz Universidad de la Sabana Universidad Aut\u00f3noma de Bucaramanga -\u00ad UNAB Direcci\u00f3n Nacional de Escuelas Universidad Pontificia Bolivariana Universidad del Cauca Universidad de la Salle Universidad de Medell\u00edn IES en proceso de Reacreditaci\u00f3n Institucional: Universidad del Valle y Universidad Industrial de Santander Fuente: CNA Enero de 2014 Al Sistema de Acreditaci\u00f3n se encuentran vinculadas xx instituciones de educaci\u00f3n superior con programas acreditados. XX instituciones cumplieron los requisitos de apreciaci\u00f3n de condiciones iniciales en su proceso de autoevaluaci\u00f3n para acreditaci\u00f3n institucional. 88 INSTITUCIONES CON PROGRAMAS ACREDITADOS Xx1 Xx2 Xx3 xx4 El ejercicio del CNA ha llevado a acumular experiencia y ganar reconocimiento, trascendiendo incluso las fronteras nacionales, reflejado ello en logros y resultados que hacen parte del balance del CNA en sus 20 a\u00f1os de historia. El crecimiento del Sistema Nacional de Acreditaci\u00f3n refleja la responsabilidad asumida por la comunidad acad\u00e9mica frente a los objetivos de calidad, a la vez que plantean nuevos retos y exigencias. Es importante resaltar la magnitud del crecimiento tanto en las Instituciones de Educaci\u00f3n Superior como en los Programas Acad\u00e9micos, lo que constituye un reto del Sistema para atender con celeridad y eficiencia la demanda para el servicio de educaci\u00f3n superior. Principales retos identificados Los principales logros alcanzados en el pa\u00eds sobre aseguramiento de la calidad explican el creciente reconocimiento del Sistema de Educaci\u00f3n Superior colombiano. Con ello, no se pretende desconocer la necesidad de mayores esfuerzos de todos los actores del sistema por situaciones como el crecimiento de instituciones y programas, la necesidad de que las condiciones de calidad de las IES colombianas aumenten y entre ellas se nivelen. Estas situaciones sumadas a las tendencias mundiales sucintamente rese\u00f1adas en el contexto, implican la emergencia de retos y desaf\u00edos para el conjunto de este sistema. Muchos fueron los aportes desde los diferentes actores en relaci\u00f3n a los retos que debe atender una pol\u00edtica de educaci\u00f3n superior en materia de aseguramiento de la calidad. Al proponer un n\u00famero reducido, lo que se busca resaltar son aquellos elementos propuestos con mayor frecuencia; en ning\u00fan caso se trata de negar o ignorar la necesidad de acompa\u00f1ar 89 las prioridades que se esbozan en el siguiente cap\u00edtulo con programas y acciones adicionales. Ninguna iniciativa que pueda mejorar lo que ofrecemos y hacemos por la educaci\u00f3n de nuestros j\u00f3venes es prescindible. Los siguientes son los principales retos identificados: En cuanto a la orientaci\u00f3n y organizaci\u00f3n del Sistema de Aseguramiento de la Calidad (SAC): Un Sistema de Educaci\u00f3n Superior que ha crecido significativamente y que continuar\u00e1 su crecimiento. Un SAC que responde al reto de la ampliaci\u00f3n del acceso a la educaci\u00f3n superior. Un Sistema de Educaci\u00f3n Superior cada vez m\u00e1s diverso y complejo en sus instituciones y programas. Un Sistema de Educaci\u00f3n Superior que debe continuar contribuyendo a construir un pa\u00eds m\u00e1s equitativo. Un Sistema de Educaci\u00f3n con un Sistema de Evaluaci\u00f3n consolidado, robusto y confiable. Un Sistema de Educaci\u00f3n Superior que se internacionaliza, que fomenta y estimula la consolidaci\u00f3n de universidades de clase mundial Un Sistema de Educaci\u00f3n Superior que debe articularse adecuadamente con el resto del Sistema Educativo y con otros sectores. En cuanto a las Funciones del SAC en los programas: Asegurar la calidad de programas e Instituciones de educaci\u00f3n superior. Hacer del mejoramiento continuo de la calidad compromiso de todos. Consolidar el sistema de Informaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior. 90 En cuanto a los recursos del SAC: Disponer de los recursos necesarios para conseguir los prop\u00f3sitos del SAC en la educaci\u00f3n superior. En cuanto a la autoevaluaci\u00f3n del SAC: Un SAC que debe ser ejemplo de autoevaluaci\u00f3n y mejoramiento continuo. 4.2.3. Principales problemas nodales para la calidad del sistema El incremento en el n\u00famero de aspirantes que pretenden ingresar a la educaci\u00f3n superior presiona de manera considerable el SAC. Colombia experiment\u00f3 un crecimiento del a\u00f1o 2002 al 2013 del 67% en el n\u00famero de j\u00f3venes que se graduaron de la educaci\u00f3n media secundaria (Grado 11). Si bien la cobertura ha aumentado significativamente y se acerca al 47%, el pa\u00eds tiene la meta de permitir el acceso a m\u00e1s ciudadanos. Para ello se ha generado un mayor crecimiento en el n\u00famero de IES y programas, tal como se expuso en el cap\u00edtulo de contexto nacional, evidenciando as\u00ed la respuesta del sistema educativo a esta creciente demanda. La diversificaci\u00f3n de instituciones y programas es uno de los rasgos distintivos de la expansi\u00f3n de la educaci\u00f3n superior en el mundo entero y, por supuesto, en Colombia. Nuestro sistema es muestra de diversidad Institucional en su naturaleza (p\u00fablica o privada), en sus diferentes niveles (t\u00e9cnicos, tecnol\u00f3gicos, instituciones universitarias y universidades), en sus modalidades (presenciales, a distancia y mixtas), en sus orientaciones disciplinares (generalistas y especializadas), seculares y religiosas. Nuevas formas de diversidad institucional y de programas parten de las din\u00e1micas de cooperaci\u00f3n entre instituciones locales y pares internacionales. El Sistema de Educaci\u00f3n Superior, por esencia, debe acoger y fomentar la diversidad de la oferta educativa, 91 permitiendo que cada IES busque el \"nicho\" desde el cual construye una mejor sociedad. Reconocer el valor y las condiciones de calidad que deben ser aseguradas y mejoradas para instituciones y programas en un sistema educativo tan diverso es un imperativo para el SAC. La inequidad social contin\u00faa siendo uno de los desaf\u00edos m\u00e1s grandes para todos los colombianos, pese a los avances en disminuci\u00f3n de la pobreza. Seg\u00fan el Banco Mundial, el coeficiente de Gini ubic\u00f3 al pa\u00eds en el puesto 19 en el mundo y en el n\u00famero 6 en Am\u00e9rica Latina (Banco Mundial, 2012). La educaci\u00f3n superior es el mecanismo fundamental para el desarrollo y progreso de individuos, colectivos y naciones. Adicionalmente, es una de las herramientas m\u00e1s importantes para la superaci\u00f3n de la pobreza y el cierre de las brechas de inequidad social. El acceso de m\u00e1s ciudadanos a la educaci\u00f3n superior de calidad es condici\u00f3n necesaria para que la movilidad social y el retorno social que \u00e9sta genera, sean los esperados. Cuando las brechas de calidad entre las IES de un pa\u00eds son menores, los beneficios para quienes acceden al sistema son similares (Alemania y Francia, por ejemplo). Cuando son amplias, los beneficios son mayores para quienes acceden a las instituciones de mayor calidad, usualmente los m\u00e1s privilegiados, situaci\u00f3n que perpet\u00faa las condiciones de inequidad social (Estados Unidos). El SAC por tanto debe fomentar la consolidaci\u00f3n de un sistema educativo con calidad m\u00e1s homog\u00e9nea. De otra parte, si bien el acceso a la educaci\u00f3n superior es un pilar fundamental de la equidad, el acceso requiere acompa\u00f1arse de acciones que compensen los efectos de las desigualdades en el rendimiento acad\u00e9mico y la graduaci\u00f3n. Para el sistema y sus instituciones es, entonces, necesario definir pol\u00edticas de acci\u00f3n afirmativa que permitan no s\u00f3lo el acceso, sino el \u00e9xito de los j\u00f3venes que han logrado su ingreso. Un mundo globalizado obliga progresivamente a que los SAC de la educaci\u00f3n superior, garanticen a su sociedad que sus IES y sus programas cuenten con condiciones de 92 calidad con referentes internacionales. Esto es cada vez m\u00e1s urgente si se piensa que el mundo experimenta, desde distintos aspectos, una creciente ruptura de fronteras nacionales, que presiona por mayor movilidad, reconocimiento mutuo de t\u00edtulos, programas, estudiantes, docentes, etc. En estas din\u00e1micas, los SAC cobran fuerza como mecanismos sobre los que se soportan los procesos de internacionalizaci\u00f3n y globalizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior. El alcance del Sistema de Educaci\u00f3n Superior obliga a que \u00e9ste y los actores que lo integran se articulen entre ellos y con sistemas de otra \u00edndole. Sin embargo, divergencias entre la normatividad del Sistema de Educaci\u00f3n Superior con la de otros sistemas, dificulta la armonizaci\u00f3n y articulaci\u00f3n necesaria para apoyar adecuadamente el progreso del pa\u00eds. Es importante se\u00f1alar que la articulaci\u00f3n debe darse en distintas dimensiones: una vertical en donde el Aseguramiento de la Calidad se articula con los procesos hom\u00f3logos del Sistema General de Educaci\u00f3n, y una horizontal que atiende a la articulaci\u00f3n con otros sistemas nacionales (Ciencia y tecnolog\u00eda, Trabajo, Ambiente, Salud, Justicia, Cultura, etc.). Actualmente, no se garantiza a la sociedad que todas las IES cumplen con las condiciones de calidad para ofrecer programas de educaci\u00f3n superior y que todos los programas cumplen con las condiciones de calidad para recibir estudiantes. El SAC fomenta la confianza de la sociedad hacia sus IES, y programas construyendo de esa forma un Sistema de Educaci\u00f3n Superior que aporta indiscutiblemente al pa\u00eds y que se encuentra respaldado para su desarrollo por toda la sociedad. As\u00ed pues, el aseguramiento de la calidad es un pilar para que la sociedad fortalezca su confianza en el Sistema de Educaci\u00f3n Superior. La sociedad requiere que todas las instituciones y programas de educaci\u00f3n superior se encuentren vinculadas a procesos de mejoramiento continuo de su calidad y no 93 preferentemente aquellas que se someten voluntariamente a la acreditaci\u00f3n. En este sentido, los modelos de autoevaluaci\u00f3n deben desarrollarse y consolidarse en todas las IES, para alcanzar los objetivos de calidad definidos por el pa\u00eds. Si bien, el pa\u00eds ha realizado en los \u00faltimos a\u00f1os un esfuerzo para poner en funcionamiento diversos sistemas de informaci\u00f3n que apoyen el Sistema de Educaci\u00f3n Superior (SNIES, SPADIES, SACES, Observatorio Laboral para la Educaci\u00f3n, ScienTI y SABER PRO; estos instrumentos de apoyo necesitan fortalecerse para lograr que entre ellos se establezcan relaciones de complementariedad y puedan trascender la acumulaci\u00f3n de datos para ofrecer medios de an\u00e1lisis e indicadores \u00fatiles a la comunidad y actores del Sistema de Educaci\u00f3n Superior. En especial, deben ser una herramienta fundamental para las IES en sus procesos de planeaci\u00f3n y calidad. Los sistemas de informaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior deben ser abiertos y estar disponibles para el uso de todos los agentes del Sistema y, por su pertinencia y an\u00e1lisis, impactar en la gesti\u00f3n estrat\u00e9gica, de calidad y operativa de las IES y dem\u00e1s entidades que integran y apoyan el Sistema de Educaci\u00f3n Superior. La calidad de un sistema educativo y sus instituciones est\u00e1 directamente ligada a los recursos de los que ella disponga para factores tan determinantes en materia de calidad como el Talento Humano, la infraestructura, tecnolog\u00edas, mecanismos de apoyo estudiantil, etc. De manera particular, el SAC requiere recursos para desempe\u00f1ar con calidad, eficiencia y eficacia su labor. Adem\u00e1s, debe soportar el desarrollo de los agentes del Sistema de Educaci\u00f3n Superior, en lo que tiene que ver con autoevaluaci\u00f3n, evaluaci\u00f3n externa, registro calificado, vigilancia y control, acreditaci\u00f3n de programas e IES. En este sentido, es importante que el SAC cuente con recursos adecuados y permanentes para lograr su desarrollo, como lo requiere el pa\u00eds. 94 De la misma forma, la Gesti\u00f3n de la Calidad para el Sistema de Educaci\u00f3n Superior requiere de talento humano con formaci\u00f3n espec\u00edfica en aseguramiento de la calidad, educaci\u00f3n superior, sistemas de informaci\u00f3n, etc. Es indispensable contar con los recursos necesarios para disponer de este talento humano especializado que fortalezca y consolide el SAC de la Educaci\u00f3n Superior en Colombia. La evaluaci\u00f3n de resultados de avances y logros de la educaci\u00f3n superior es un mecanismo fundamental para fijar objetivos al sistema y seguir su desarrollo. Tambi\u00e9n para comparar el desempe\u00f1o de nuestro sistema con el de otras naciones. Es por ello que deben fortalecerse estos mecanismos. De igual forma, el SAC de la educaci\u00f3n superior debe constituirse en ejemplo de calidad y mejoramiento continuo. Este Sistema debe garantizar que la calidad de las IES y programas sea la mejor y m\u00e1s adecuada para el pa\u00eds. Para eso, requiere como sistema, adoptar un modelo de autoevaluaci\u00f3n y acogerse a criterios externos e internacionales de evaluaci\u00f3n que le permitan mejorar continuamente y asegurar su propia calidad. 4.2.4. Objetivo de una pol\u00edtica p\u00fablica para la Calidad del Sistema Consolidar un sistema integrado de calidad que garantice una educaci\u00f3n de alto nivel para todos. 4.2.5. Proyecci\u00f3n del tema para 2034: 1. Contar con un Sistema de Aseguramiento de la Calidad (SAC) que: 1.1. -Promueva la cultura de la calidad en la Educaci\u00f3n Superior. 1.2.-\u00ad Responda al reto de la ampliaci\u00f3n del acceso a la Educaci\u00f3n Superior. 1.3.-\u00ad Atienda un Sistema de Educaci\u00f3n Superior cada vez m\u00e1s diverso y complejo. 1.4.-\u00ad Act\u00fae como un motor de equidad social. 95 1.5.-\u00ad Promueva una Educaci\u00f3n Superior que se internacionaliza y globaliza. 1.6.-\u00ad Interact\u00fae con otros sistemas 1.7.-\u00ad Investigue permanentemente sobre los factores que inciden en la calidad educativa 2.-\u00ad Contar con un Sistema de Aseguramiento de la Calidad que en su funcionamiento permita: 2.1.-\u00ad Construir confianza asegurando la calidad de IES y programas acad\u00e9micos. 2.2.-\u00ad El mejoramiento continuo como objetivo central del Sistema de Aseguramiento. 2.3.-\u00ad Consolidar el Sistema de Informaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n Superior. 3.-\u00ad Un Sistema de Aseguramiento de la Calidad con los recursos necesarios para su funcionamiento. 4.-\u00ad Un Sistema de Aseguramiento de la Calidad que eval\u00faa la calidad de los resultados de la Educaci\u00f3n superior y se autoeval\u00faa. 4.2.6. Propuestas de pol\u00edtica p\u00fablica en calidad: Un SAC que promueva la cultura de la Calidad de la Educaci\u00f3n Superior La calidad es inherente al servicio p\u00fablico de la educaci\u00f3n superior y no es un aspecto que s\u00f3lo se enuncia en la misi\u00f3n y en los proyectos educativos institucionales, sino un conjunto de atributos que se construyen y consolidan en la medida en que la instituci\u00f3n, con la participaci\u00f3n de todos sus actores, demuestra su capacidad de autorregularse y propender a la rendici\u00f3n de cuentas de manera transparente y responsable ante la sociedad. Un SAC que responda al reto de ampliaci\u00f3n del acceso a la Educaci\u00f3n Superior 96 Atender de manera efectiva y eficiente el volumen de instituciones y programas que hoy existen y que deber\u00e1n existir en los pr\u00f3ximos a\u00f1os, lo cual constituye un reto enorme para el sector. Para ello hay que replantear los supuestos y l\u00f3gicas sobre las que se encuentra organizado el actual sistema. Algunos de los aspectos que pueden ser abordados para la consecuci\u00f3n de este reto son: Evaluar la conveniencia de estructurar un SAC para todo el sistema educativo que sea uno solo integrado desde la educaci\u00f3n preescolar hasta la educaci\u00f3n terciaria. Asegurar que en el dise\u00f1o, organizaci\u00f3n y actualizaci\u00f3n del SAC de la educaci\u00f3n, participen los entes departamentales y distritales, y los organismos de car\u00e1cter asesor o consultivo que contempla la ley para el mejoramiento de la calidad, cobertura y gesti\u00f3n del servicio educativo pertinente. Orientar progresivamente el foco del Sistema al aseguramiento y mejora de las instituciones de acuerdo con su naturaleza, respondiendo a los fines del sistema de educaci\u00f3n en cada uno de sus niveles, y a los compromisos que \u00e9stas declaran en el proyecto educativo y su plan de desarrollo. Un SAC para un sistema de educaci\u00f3n cada vez m\u00e1s diverso y complejo Que el SAC disponga de orientaciones, lineamientos, recursos y mecanismos para atender, valorar, reconocer y fomentar la diversidad dentro del Sistema de Educaci\u00f3n Superior del pa\u00eds, as\u00ed como realizar mejoras y adiciones a los marcos normativos de aseguramiento y acreditaci\u00f3n en los siguientes a\u00f1os. Algunos aspectos a considerar son: Evaluar la conveniencia de mantener un SAC completamente centralizado frente a la alternativa de regionalizaci\u00f3n del mismo y apoyarse en instancias regionales, 97 secretar\u00edas de educaci\u00f3n o universidades con acreditaci\u00f3n institucional de alta calidad. Definir pol\u00edticas en los espacios de diversidad \"emergente\" como educaci\u00f3n virtual y a distancia o alianzas interinstitucionales e internacionales. Revisar los lineamientos de evaluaci\u00f3n y acreditaci\u00f3n de las IES y los programas acad\u00e9micos, para que atiendan y reconozcan la diversidad en las estrategias que las IES implementan para su desarrollo y articulaci\u00f3n Un SAC para un sistema de Educaci\u00f3n Superior que sea motor de equidad social El SAC debe fomentar el mejoramiento continuo de las IES m\u00e1s relegadas en sus indicadores de calidad. Adem\u00e1s, y como medida que consolida el mejoramiento del Sistema de Educaci\u00f3n Superior en general, el SAC debe fomentar la articulaci\u00f3n y el apoyo entre IES diversas en complejidad y de distintas regiones del pa\u00eds. Algunos aspectos a considerar son: Programas de apoyo espec\u00edfico para el fortalecimiento y mejora de la calidad de las instituciones m\u00e1s relegadas mediante herramientas como las evaluaciones de pares colaborativos o consultores, referenciamiento de mejores pr\u00e1cticas de gesti\u00f3n o acceso a recursos compartidos. Incluir en el SAC la existencia de pol\u00edticas, programas y acciones afirmativas para la equidad en las IES como condici\u00f3n de calidad institucional. Lo anterior, mediante programas de fomento y su inclusi\u00f3n como condici\u00f3n de calidad en los procesos de registro y acreditaci\u00f3n. Incluir en el SAC la existencia de pol\u00edticas, programas y acciones para el apoyo, fomento y mejora de la calidad de otras IES como condici\u00f3n de Acreditaci\u00f3n Institucional. Lo anterior, mediante programas de fomento y su inclusi\u00f3n como condici\u00f3n de calidad en los procesos de acreditaci\u00f3n. 98 Articular el proceso evaluativo de la calidad con los procesos de fomento y mejora de la calidad. Un SAC que responde al reto de una educaci\u00f3n que se internacionaliza y globaliza El SAC debe fortalecer su articulaci\u00f3n con los sistemas de aseguramiento regionales y con los sistemas de aseguramiento internacionales. De esta manera, debe contribuir a posicionar la educaci\u00f3n superior del pa\u00eds en la regi\u00f3n y el mundo, respondiendo a los retos de la globalizaci\u00f3n e internacionalizaci\u00f3n y facilitando el reconocimiento de IES, programas, estudiantes y egresados de la Educaci\u00f3n Superior colombiana en el exterior y viceversa. Algunos aspectos a considerar son: Fortalecer la participaci\u00f3n del SAC en redes regionales. Propiciar el reconocimiento y acreditaci\u00f3n internacional de las agencias del SAC, como son los casos del CNA y del ICFES. Fomentar acreditaciones internacionales de IES y programas acad\u00e9micos posteriores a los reconocimientos nacionales. Establecer un marco com\u00fan de cualificaciones con referentes internacionales. Fortalecer la estrategia de posicionamiento regional de la educaci\u00f3n superior colombiana. Un SAC articulado con otros sistemas Lograr la articulaci\u00f3n de orientaciones, mecanismos y estrategias de aseguramiento de la calidad con otros entes y sistemas (Ciencia y Tecnolog\u00eda, Trabajo, Salud, Ambiente, Cultura y Justicia, entre otros). Algunos aspectos a considerar son: 99 Centralizar en el MEN la definici\u00f3n de pol\u00edticas y normas que le permitan al SAC articularse eficientemente con otros sistemas. Alinear en el marco del SAC, los mecanismos de evaluaci\u00f3n y seguimiento entre los distintos niveles de formaci\u00f3n del sistema de educaci\u00f3n, de manera que se garantice la articulaci\u00f3n y el cumplimiento con calidad de los objetivos de formaci\u00f3n. Construir confianza haciendo del mejoramiento continuo un objetivo central del SAC Fortalecer, hacer m\u00e1s efectivos y eficientes los procesos de aseguramiento de la calidad.. El sistema debe garantizarle al pa\u00eds que la totalidad de la oferta de la educaci\u00f3n superior sea de calidad. Algunos aspectos a considerar son: Acompa\u00f1ar los procesos de registro y licenciamiento en la identificaci\u00f3n de su panorama de riesgo espec\u00edfico. Con ello, se asegura la calidad desde un principio. Orientar el seguimiento de las IES y los programas teniendo en cuenta su panorama de riesgo. Tener en cuenta el an\u00e1lisis relativo de los resultados de las pruebas SABER PRO en los procesos de renovaci\u00f3n del registro calificado y de acreditaci\u00f3n. Para lo anterior conviene evaluar la posibilidad de unificar las dependencias encargadas de los procesos de registro calificado y acreditaci\u00f3n. Orientar el SAC hacia la Gesti\u00f3n del Riesgo. Consolidar el Sistema de informaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n Superior Propiciar que todas las IES cuenten con modelos s\u00f3lidos de aseguramiento y mejoramiento de la calidad. En este sentido, los lineamientos deben enfocarse en definir como obligatorio para todas las IES el desarrollo y fortalecimiento de modelos de mejoramiento continuo de 100 la calidad. Para que esto se pueda lograr, es necesario que el SAC estructure una ruta continua y fluida desde los procesos de Registro Calificado, hasta la Acreditaci\u00f3n Institucional. De esta manera, es necesario orientar el enfoque del SAC para lograr que sean compatibles los modelos de aseguramiento con los de Acreditaci\u00f3n Institucional. Esto requiere hacer m\u00e1s compatibles los lineamientos de autoevaluaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de los componentes de Registro Calificado y aquellos definidos para el reconocimiento de Alta Calidad. Por \u00faltimo, es indispensable que el Sistema fomente en las IES y en su propio desarrollo procesos de acreditaciones internacionales que ofrezcan nuevas y pertinentes recomendaciones para el desarrollo del Sistema de Educaci\u00f3n Superior. Algunos aspectos a considerar son: Reorientar las evaluaciones de renovaci\u00f3n de registro calificado por evaluaciones al cumplimiento de los planes de desarrollo, mejoramiento y gesti\u00f3n del riesgo de la propuesta de formaci\u00f3n, de car\u00e1cter obligatorio. Evaluar si el CNA debe asumir el sistema de evaluaci\u00f3n de mejoramiento continuo. Articular los lineamientos para el mejoramiento continuo con los definidos para la acreditaci\u00f3n institucional. Un SAC con un sistema de informaci\u00f3n completa y veraz Contar con sistemas de informaci\u00f3n que permitan el acceso a informaci\u00f3n completa y veraz para favorecer la toma de decisiones de los distintos actores tales como: familias, empleadores, colegios, IES, entre otros. Dichos sistemas deben ser m\u00e1s integrales para facilitar una informaci\u00f3n m\u00e1s exhaustiva y actualizada de lo que es cada IES. Adicionalmente, se debe generar una cultura del uso de dichos sistemas. Algunos aspectos a considerar son: 101 Fortalecer en el MEN los aspectos y \u00e1reas relacionadas con las TIC. Fortalecer estrategia de integraci\u00f3n entre las TIC y los agentes del Sistema de Educaci\u00f3n Superior. Fortalecer las estrategias de comunicaci\u00f3n y socializaci\u00f3n de los sistemas de informaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior. Estimular el uso de TIC en los agentes del Sistema de Educaci\u00f3n Superior. Incorporar incentivos para el reporte completo, ver\u00eddico y oportuno de la informaci\u00f3n. Un SAC con recursos financieros y sostenibilidad econ\u00f3mica Garantizar recursos financieros suficientes para que el SAC funcione con calidad y efectividad en sus diferentes componentes. Para esto es indispensable lograr un uso eficiente, eficaz y pertinente de los recursos econ\u00f3micos dispuestos por el Estado para el desarrollo de una educaci\u00f3n superior de calidad. Algunos aspectos a considerar son: Asignar y articular recursos financieros para la implementaci\u00f3n de procesos de alta calidad en la educaci\u00f3n superior, dentro de un esquema de corresponsabilidad social y territorial (Naci\u00f3n, Departamentos y Municipios). Promover el financiamiento de los costos de mejoramiento de la calidad de la educaci\u00f3n superior. Adem\u00e1s, asegurar que las IES incluyan en su presupuesto una partida para financiar los planes de mejoramiento resultantes de los procesos de evaluaci\u00f3n. Asegurar los recursos necesarios para el \u00f3ptimo funcionamiento de los organismos de direcci\u00f3n, administraci\u00f3n y control del SAC. 102 Formar el talento humano especializado requerido por el SAC (pares, comisionados, directores de calidad de IES, etc.). Un SAC que eval\u00faa la calidad de los resultados de la Educaci\u00f3n Superior y se autoeval\u00faa El SAC cuenta con mecanismos de evaluaci\u00f3n de resultados de avance y logros que permiten planear, implementar y seguir la calidad de los procesos formativos. Estos mecanismos se articulan a los referentes internacionales para tal fin. El SAC cuenta con un modelo de autoevaluaci\u00f3n ejemplo de calidad para los actores del Sistema de Educaci\u00f3n Superior. As\u00ed pues, los lineamientos, principios, recursos y procesos garantizan un SAC sobre el que los actores y la sociedad depositan su confianza y encuentran en \u00e9l un referente fundamental de la calidad. Algunos aspectos a considerar son: Fortalecer los mecanismos de evaluaci\u00f3n de resultados de aprendizaje (avance y logros) de la educaci\u00f3n superior desde el ICFES. Articular estas evaluaciones de resultados de la educaci\u00f3n con los procesos de mejoramiento de la calidad de las IES y el sistema en general. Implementar para el Sistema de Aseguramiento de la Calidad un modelo de autoevaluaci\u00f3n. Dise\u00f1ar e implementar los lineamientos para acreditaci\u00f3n obligatoria de programas de especializaci\u00f3n o maestr\u00eda relacionadas o afines con educaci\u00f3n. Identificar los organismos pertinentes para la evaluaci\u00f3n externa del Sistema de Aseguramiento de la Calidad. Formular planes de mejoramiento continuo para el Sistema de Aseguramiento de la Calidad. 103 Definir junto con el sector productivo, empresas p\u00fablicas y privadas est\u00edmulos para vincular profesionales reci\u00e9n egresados con los mejores SABER PRO y de programas e instituciones acreditadas. -\u00ad Un sistema de Calidad dirigido por las acciones de una Agencia Nacional de Calidad La integraci\u00f3n de esfuerzos, experiencias y actores en torno aun gran ente, directamente relacionado con el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional, contribuir\u00e1 a brindar elementos de fomento de la calidad, la evaluaci\u00f3n y autorregulaci\u00f3n. A trav\u00e9s de la constituci\u00f3n de una Agencia Nacional de la Calidad que unifique la acci\u00f3n de organismos como CNA, CONACES e ICFES entre otros,dar\u00e1 identidad, confiabilidad, seguimiento y resultados a los procesos de calidad. El \u00e1mbito de acci\u00f3n de la agencia abarcar\u00e1 desde desarrollos conceptuales, definici\u00f3n de lineamientos, actividades de fomento, procesos de autoevaluaci\u00f3n y autorregulaci\u00f3n, evaluaci\u00f3n, planes de mejoramiento, medici\u00f3n de resultados e impactos de los procesos formativos, hasta el otorgamiento de los registros calificados yacreditaci\u00f3n de alta calidad de programas e instituciones. De otro lado, las acciones encaminadas a asegurar la rendici\u00f3n de cuentas, el cumplimiento normativo y darle al pa\u00eds y a los estudiantes del sistema de educaci\u00f3n superior la tranquilidad en torno de la confiabilidad del servicio prestado por las IES, se potenciar\u00eda con la creaci\u00f3n de la Superintendencia de Educaci\u00f3n. 104 4.3 LA INVESTIGACI\u00d3N COMO BASE DE LA EDUCACI\u00d3N SUPERIOR: CIENCIA, TECNOLOG\u00cdA E INNOVACI\u00d3N 4.3.1. Definici\u00f3n: Finalizando la primera d\u00e9cada del siglo XXI, puede decirse que Colombia ha avanzado en materia del fortalecimiento de la pol\u00edtica p\u00fablica en ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n30, en la b\u00fasqueda de estrategias para diversificar las fuentes de financiaci\u00f3n para darle cada vez m\u00e1s forma al Sistema Nacional de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n -\u00ad SNCTI y en instrumentos e institucionalidad para la regionalizaci\u00f3n, en el que se espera que el Sistema General de Regal\u00edas (SGR), asuma un papel protag\u00f3nico. Sin embargo, el trecho por recorrer a\u00fan es muy largo y la consolidaci\u00f3n del papel de todos los actores del SNCTI, la inversi\u00f3n en investigaci\u00f3n y la consiguiente mejora de los resultados e indicadores de todo el sistema y en particular del sector de la educaci\u00f3n superior, en un marco de pol\u00edticas anti-\u00adc\u00edclicas, demanda una acci\u00f3n m\u00e1s transparente, m\u00e1s decidida, m\u00e1s focalizada y m\u00e1s eficaz, para hacer que el marco de pol\u00edtica p\u00fablica en Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n -CTI (incluida la innovaci\u00f3n social), cuente con las condiciones adecuadas para su efectiva implementaci\u00f3n. De igual manera, generar condiciones adecuadas demanda la proyecci\u00f3n acertada del nivel de calidad en la investigaci\u00f3n/innovaci\u00f3n dentro de marcos \u00e9ticos, en los cuales se formen los estudiantes y los investigadores. En este sentido COLCIENCIAS, ha desempe\u00f1ado un papel l\u00edder para generar, modificar, aplicar indicadores de calidad, que reflejan los avances del pa\u00eds en CTI y su proyecci\u00f3n en t\u00e9rminos internacionales. La formulaci\u00f3n de l\u00edneas de acci\u00f3n actualizadas que definan la pol\u00edtica, de Ciencia, 30 En este documento, la innovaci\u00f3n se entiende en su sentido amplio e incluye la innovaci\u00f3n social. 105 Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n, incluyendo la Innovaci\u00f3n Social, la Creaci\u00f3n Art\u00edstica y Cultural en el sector de la Educaci\u00f3n Superior al 2034, tiene como insumo importante los aportes de las diferentes asociaciones de instituciones y agremiaciones de estudiantes y profesores del sector, en los cuales el consenso alrededor de la concepci\u00f3n del conocimiento como derecho y como bien p\u00fablico, busca realizarse ampliamente y en toda su potencialidad. Los conceptos de regi\u00f3n y territorio, son centrales en esta propuesta, que busca un mayor desarrollo de las instituciones de educaci\u00f3n superior en su relaci\u00f3n con los entes territoriales de administraci\u00f3n p\u00fablica, la industria y la sociedad en general, en t\u00e9rminos de su co-\u00adresponsabilidad ante los problemas no solo de competitividad como hasta ahora se ha venido abordando, sino frente a la innovaci\u00f3n social y la necesidad apremiante de cambio del paradigma del desarrollo humano y del crecimiento econ\u00f3mico, para que un pa\u00eds con tan profundos problemas sociales, violencia y criminalidad pueda Aprender a Convivir (UNESCO, 2013)31 en los nuevos territorios de paz, que esperamos se logren en el corto-\u00admediano plazo. Por lo tanto los nuevos pilares de este cambio \"tienen que convertirse en valores que sean integrados en todos los niveles de la educaci\u00f3n: justicia social, derechos humanos, solidaridad e igualdad de g\u00e9nero. Tenemos que protegernos los unos a los otros y juntos proteger el medio ambiente, estos son los valores que tienen que guiar el cambio\" (Motshekga, 2012)32. La educaci\u00f3n superior fundamenta su misi\u00f3n formativa y su compromiso con la sociedad en tanto genera, transmite, crea y recrea conocimiento en los distintos campos del saber y 31 UNESCO (2013). Aprender a convivir, eje del debate sobre educaci\u00f3n UNESCO-\u00adWISE en Doha. Recuperado el 3 de Enero de 2014 de: http://www.unesco.org/new/es/unesco/about-\u00adus/who-\u00adwe-\u00adare/directorgeneral/singleviewdg/news/doha_unesco_wise_panel_puts_learning_to_live_together_on_centre_stage/#.UyEGUtxI9D8 32 Ibid 106 desde las distintas perspectivas epistemol\u00f3gicas y metodol\u00f3gicas, tanto para sustentar su oferta acad\u00e9mica y definir proyectos de investigaci\u00f3n, como para responder a los requerimientos de an\u00e1lisis y soluci\u00f3n de los problemas que debe abordar. En el concepto mundialmente aceptado, la Universidad como instituci\u00f3n de educaci\u00f3n superior, organiza la formaci\u00f3n a partir y como resultado de los procesos de indagaci\u00f3n e investigaci\u00f3n y por lo tanto en funci\u00f3n prioritaria de la exploraci\u00f3n, construcci\u00f3n, difusi\u00f3n y apropiaci\u00f3n social del conocimiento. Ahora bien. La decisi\u00f3n aut\u00f3noma de las instituciones de educaci\u00f3n superior, de hacer mayor o menor \u00e9nfasis en generar conocimiento a partir de procesos de investigaci\u00f3n o ser una instituci\u00f3n profesionalizante, debe expresarse en su proyecto educativo institucional y en los proyectos curriculares. Esto marca el tipo de instituci\u00f3n, define su perfil y capacidades, implica diferentes costos, estructuras organizacionales, sistemas de financiaci\u00f3n y promoci\u00f3n, seg\u00fan la especificidad, ubicaci\u00f3n, recursos y posibilidades de cada instituci\u00f3n. En este sentido, todas las instituciones de educaci\u00f3n superior est\u00e1n llamadas a indagarse, a repensarse, a formular preguntas que deban ser resueltas por medio de la investigaci\u00f3n, que no es sin\u00f3nimo de experimentaci\u00f3n. La investigaci\u00f3n cient\u00edfica puede y debe hacerse desde la consulta, desde el an\u00e1lisis documental a partir del cual puedan resultar nuevos planteamientos o concepciones. Por ende, es un reto para el SNCTI (en donde las instituciones de educaci\u00f3n superior son un eje importante) identificar los productos derivados de las actividades investigativas de las instituciones de educaci\u00f3n superior, de forma que la evaluaci\u00f3n de la calidad, est\u00e9 soportada desde la diversidad de maneras por medio de las cuales puede generarse nuevo conocimiento. Con estas claridades, esta propuesta de formulaci\u00f3n de pol\u00edtica p\u00fablica en CTI para la educaci\u00f3n superior, se ha estructurado en tres partes: La primera, teniendo como referente el contexto y los indicadores mencionados en la parte inicial del documento, comienza por 107 conceptualizar la investigaci\u00f3n en el contexto del conocimiento como bien p\u00fablico; las Actividades de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n (ACTI), incluida la Innovaci\u00f3n Social. La segunda parte, recoge los problemas nodales resultado de los dos a\u00f1os de debate nacional33; y, la tercera, la propuesta de pol\u00edtica p\u00fablica de CTI incluida la innovaci\u00f3n social, centrada en cuatro ejes: Construcci\u00f3n de capacidades; formaci\u00f3n y est\u00edmulo a la carrera de los investigadores; financiaci\u00f3n y sostenibilidad; y, apropiaci\u00f3n social del conocimiento. 4.3.2. Contexto: -\u00ad El Conocimiento como Bien P\u00fablico La investigaci\u00f3n en la educaci\u00f3n superior, se comprende desde un marco m\u00e1s amplio: el del conocimiento como bien p\u00fablico. El desarrollo cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico sin precedentes de las \u00faltimas d\u00e9cadas, ha transformado posiblemente m\u00e1s la sociedad de lo que los gobiernos han cambiado la universidad y \u00e9sta a s\u00ed misma. Asistimos a una co-\u00admodificaci\u00f3n del conocimiento que exige innovar las tradicionales estructuras de las instituciones de educaci\u00f3n superior, para que dirijan sus esfuerzos hacia una mayor participaci\u00f3n en la vida p\u00fablica, en los problemas nacionales, en los escenarios de toma de decisiones tanto nacionales como internacionales. (Vidal, 2008)34 33 Ver Documentos en http:// www.cesu.edu.co y ASCUN (2013). Aportes para una pol\u00edtica de ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n desde la perspectiva de la educaci\u00f3n superior. Mesa tem\u00e1tica sobre ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n. 34 VIDAL, E. (2008). Prospectiva Acad\u00e9mica en la Sociedad del Conocimiento. \u00bfLas Vanguardias Universitarias?. Ed. Universidad Colegio Mayor de Cundinamarca. Bogot\u00e1, D.C., Colombia. Carlos Corredor\u0000 4/21/2014 4:43 PMComentario [6]: Problema de patentes 108 El CESU, las instituciones y asociaciones del sector de la educaci\u00f3n superior en el camino de afianzarse como proyectos de conocimiento en s\u00ed, lejos de comprender el conocimiento como una commodity, ratifica la postura de asumir el conocimiento como bien p\u00fablico, entendido como: \"Un bien p\u00fablico es un bien o servicio que beneficia a toda la sociedad (...) Los principios de no-\u00adexclusi\u00f3n y no-\u00adrivalidad, caracter\u00edsticas del bien p\u00fablico dan lugar a externalidades, es decir, que exista gente que se beneficia del bien sin haber contribuido a su financiaci\u00f3n (free-\u00adriders). Por eso se dice tambi\u00e9n que un bien p\u00fablico es aquel que produce efectos sobre quienes no han participado en la transacci\u00f3n. La provisi\u00f3n de bienes p\u00fablicos no puede realizarse eficientemente a trav\u00e9s del mercado puesto que el oferente de los mismos no puede garantizar que s\u00f3lo quienes paguen tengan derecho a obtener el bien. En estas circunstancias muchas personas no tendr\u00edan incentivo alguno para pagar por algo que, de todas maneras, estar\u00e1n en condiciones de disfrutar y, por lo tanto, quien produzca el bien no tendr\u00e1 los incentivos para hacerlo\". (CONPES 3582 de 2009). La comprensi\u00f3n del car\u00e1cter del conocimiento como bien p\u00fablico, pasa por la re-\u00adsignificaci\u00f3n del concepto de lo p\u00fablico: \"Lo p\u00fablico es lo com\u00fan a todos y a todo. Es lo que regula y preserva la supervivencia, bajo los principios rectores de igualdad de oportunidades y de justicia con equidad, generando convivencia\". (Olaya, s.f)35 Hoyos (2002) propone \"repensar lo p\u00fablico ya no desde el Estado sino desde la sociedad civil [...] de suerte que \u00e9sta, fortalecida por la educaci\u00f3n, redefina sus relaciones en general con el Estado\".36 35 Olaya, S. (s.f) \"Nuevos conceptos de lo p\u00fablico\". Bogot\u00e1, D.C. 36 Hoyos, G. (2002). \"Nuevas Relaciones entre la Universidad, el estado y la Sociedad\". Educaci\u00f3n Terciaria. Sociedad e Investigaci\u00f3n. 109 Lo p\u00fablico es el medio que le da sentido al bien com\u00fan. El ambiente de lo p\u00fablico lo constituye el pluralismo, el reconocimiento del otro, y, repensar lo p\u00fablico en sentido amplio, desde la sociedad civil, es un giro interesante del concepto, que expande la academia hacia los intereses m\u00e1s amplios de la sociedad. De esta nueva interacci\u00f3n, entonces, se replantean los compromisos de la investigaci\u00f3n en educaci\u00f3n superior con la sociedad. Y como razonablemente lo plantea la Mesa Ampliada Nacional Estudiantil (MANE, 2013): \"Los resultados de la investigaci\u00f3n ser\u00e1n entendidos como un bien com\u00fan de la sociedad y (sic) la comunidad educativa\"37. El car\u00e1cter del conocimiento como bien p\u00fablico, entendido tambi\u00e9n como dimensi\u00f3n p\u00fablica de la excelencia, de la autonom\u00eda y de la responsabilidad social, no est\u00e1 en duda y en este documento se reafirma esta vocaci\u00f3n hist\u00f3rica con pleno sentido \u00e9tico. Entonces el principal desaf\u00edo en materia de investigaci\u00f3n es tejer las pol\u00edticas de apoyo a la Educaci\u00f3n Superior en el nuevo entramado de relaciones y coordinaciones del Sistema Nacional de Ciencia y Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n, ampliando su significado y sentido a la innovaci\u00f3n social y a la producci\u00f3n art\u00edstica y cultural. En este sentido, las Instituciones de Educaci\u00f3n Superior (IES) deber\u00e1n comprometerse m\u00e1s con la formaci\u00f3n de sujetos que trasciendan del plano acad\u00e9mico al plano social. Es decir, sujetos que tienen la capacidad de utilizar el conocimiento producido por la investigaci\u00f3n para comprender su realidad y transformarla, d\u00e1ndole valor a la investigaci\u00f3n en correspondencia con los prop\u00f3sitos de responsabilidad social, pertinencia, impacto y desarrollo, lo que obliga a pensar cu\u00e1l es la investigaci\u00f3n que se necesita, sobre qu\u00e9 campo, con qu\u00e9 tipo de resultados y c\u00f3mo esos resultados ser\u00e1n utilizados tanto en la docencia 37 MANE (2013). Proyecto de Ley de Educaci\u00f3n Superior para un Pa\u00eds con Soberan\u00eda, Democracia y Paz. Enero 2013, Bogot\u00e1, D.C. Colombia 110 como en el aporte a contextos sociales o productivos particulares. -\u00ad Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n Cuando se habla de investigaci\u00f3n, tambi\u00e9n se hace alusi\u00f3n al proceso de investigaci\u00f3n y desarrollo experimental (I+D) definido como el trabajo creativo llevado a cabo de forma sistem\u00e1tica para incrementar el volumen de los conocimientos humanos, culturales y sociales y el uso de esos conocimientos para derivar nuevas aplicaciones en todos los campos de la ciencia y la tecnolog\u00eda, e involucra la investigaci\u00f3n b\u00e1sica, aplicada y el desarrollo experimental. Implica as\u00ed mismo, los conceptos sobre Investigaci\u00f3n y Desarrollo (I+D), ense\u00f1anza y formaci\u00f3n, los servicios cient\u00edficos y tecnol\u00f3gicos y transferencia de tecnolog\u00eda (CONPES 3582 DE 2009)38. La innovaci\u00f3n se define como la implementaci\u00f3n de un producto, bien, servicio, proceso, m\u00e9todo de mercadeo o m\u00e9todo organizacional nuevo o significativamente mejorado, que se incorpora a las pr\u00e1cticas de los negocios, la organizaci\u00f3n del trabajo o a las relaciones externas (OCDE, 2005)39. Estas actividades pueden ser (i) relativas a las innovaciones en productos y procesos; (ii) innovaciones en mercadotecnia y organizaci\u00f3n. Sin embargo, la innovaci\u00f3n no debe ser concebida solo para mejorar los negocios y la competitividad. La Declaraci\u00f3n de la Conferencia Regional de Educaci\u00f3n Superior -CRES (2008, literal e, numeral 7, citada por SECAB, p. 4) afirma que cada vez es m\u00e1s claro el papel de las ciencias humanas y la creaci\u00f3n art\u00edstica y cultural en el proceso de construcci\u00f3n de sociedad. Se\u00f1ala que los estudios human\u00edsticos, sociales y art\u00edsticos son \"tan importantes 38 Consejo Nacional de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica y Social Rep\u00fablica de Colombia. Departamento Nacional de Planeaci\u00f3n. CONPES 3582 de 2009. Pol\u00edtica Nacional de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n. Bogot\u00e1, Colombia. 39 OCDE (2005). Manual de Oslo. Gu\u00eda para la recogida e interpretaci\u00f3n de datos sobre innovaci\u00f3n. Par\u00eds, Francia. 111 como la generaci\u00f3n y socializaci\u00f3n del conocimiento en las \u00e1reas de ciencias exactas, naturales y tecnolog\u00edas de producci\u00f3n\"40. De igual forma, el Informe de Desarrollo Humano para Am\u00e9rica Latina (2013-\u00ad2014) muestra el lado cr\u00edtico de la regi\u00f3n al hacer \u00e9nfasis en su documento \"Seguridad Ciudadana con Rostro Humano: Diagn\u00f3stico y propuestas para Am\u00e9rica Latina\", relacionado con los problemas de delincuencia y violencia recrudecida en la regi\u00f3n, realidad que para Colombia es m\u00e1s cr\u00edtica por la debilidad del estado y su incapacidad en los \u00faltimos cincuenta a\u00f1os para hacerle frente a la enorme crisis social y pol\u00edtica del pa\u00eds. De all\u00ed el concepto de innovaci\u00f3n social. Mulgan (2007, citado por Godin, 2012) en el contexto de las teor\u00edas sociales recientes, indica que la innovaci\u00f3n social tiene dos caracter\u00edsticas. En primer lugar, es un correctivo a los discursos dominantes o hegem\u00f3nicos en innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica: \"No hay escasez de buenos escritos sobre la innovaci\u00f3n en los negocios y la tecnolog\u00eda [...] Sin embargo, hay una escasez notable de an\u00e1lisis serio sobre c\u00f3mo se lleva a cabo la innovaci\u00f3n social y la forma en que se puede apoyar. Esto refleja la falta de atenci\u00f3n prestada a la innovaci\u00f3n social. Grandes cantidades de dinero son dedicadas a la innovaci\u00f3n para satisfacer las demandas de los consumidores, tanto reales como imaginarias y el pa\u00eds no cuenta con una estrategia seria para la innovaci\u00f3n social comparable a las estrategias para la innovaci\u00f3n en los negocios y la tecnolog\u00eda... La tecnolog\u00eda ha revolucionado la econom\u00eda, ahora es el turno de la innovaci\u00f3n social\"41. La innovaci\u00f3n social ya est\u00e1 en la agenda del gobierno a trav\u00e9s de la Agencia Nacional para la 40 SECAB (2013). Conversatorios sobre la calidad de la educaci\u00f3n superior y su evaluaci\u00f3n. Investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n y creaci\u00f3n en las instituciones y programas de educaci\u00f3n superior. Bogot\u00e1, D.C., Colombia. 41 GODIN, B. (2012). Social Innovation: Utopias of Innovation from c. 1830 to the Present. Project on the Intellectual History of Innovation Working Paper No. 11. Quebec, Canad\u00e1 112 Superaci\u00f3n de la Pobreza Extrema (ANSPE) y el Centro de Innovaci\u00f3n Social (CIS). Le ha llegado la hora al Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional (MEN), a las IES, a los investigadores y cient\u00edficos sociales para dise\u00f1ar estrategias para coordinar r\u00e1pidamente con la Agencia Nacional para la Superaci\u00f3n de la Pobreza Extrema (ANSPE) y el Centro de Innovaci\u00f3n Social (CIS) la agenda para que Colombia en los pr\u00f3ximos 20 a\u00f1os tenga un rostro social diferente, a partir de una pol\u00edtica p\u00fablica que exhorta al Gobierno y a las instituciones de educaci\u00f3n de todos los niveles a retomar al ser humano, sus valores y posibilidades de trascender. 4.3.3. Principales problemas nodales: Con los aportes realizados y analizados en estos \u00faltimos dos a\u00f1os, recogidos en el trabajo de la mesa tem\u00e1tica de Investigaci\u00f3n, Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n coordinada por ASCUN (2013), se concluye que en el desarrollo cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico del pa\u00eds, se evidencian grandes brechas y limitaciones, que pueden resumirse as\u00ed: 1. Colombia ocupa posiciones secundarias en los indicadores relacionados con CTeI, lo que se suma a las conocidas y bajas cifras de patentes, n\u00famero de doctores, publicaciones en revistas indexadas y otros productos finales resultado de investigaci\u00f3n; en buena parte, la escasa inversi\u00f3n en Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n reflejada en un total del 0,19% del PIB muestra que el desarrollo cient\u00edfico no es prioridad real para el pa\u00eds, lo que hace que el panorama colombiano sea muy limitado para responder a los retos de un desarrollo sostenible y equilibrado, basado en el conocimiento y para posicionarse en el contexto internacional. Se refleja claramente tal limitaci\u00f3n, cuando la medici\u00f3n se hace con base en indicadores como las publicaciones cient\u00edficas en las principales revistas arbitradas que son ampliamente reconocidas por la comunidad cient\u00edfica, o cuando se analiza el total de investigadores por 100.000 habitantes, el n\u00famero de doctores que trabajan en el pa\u00eds y los productos finales que son resultados de investigaci\u00f3n, como las patentes solicitadas o reconocidas en Colombia. 113 Esta situaci\u00f3n de debilidad en resultados y visibilidad afecta a la educaci\u00f3n superior, y a su vez, \u00e9sta como sector que requiere capacidades para generar conocimiento y formar capital humano preparado para la investigaci\u00f3n, se ve debilitado por la ausencia de las condiciones y capacidades necesarias para que el sector de la educaci\u00f3n superior desarrolle sus funciones sustantivas. Corresponde por tanto a la educaci\u00f3n superior consolidar su relaci\u00f3n con el conocimiento desde varias perspectivas fundamentales; la de su generaci\u00f3n, conservaci\u00f3n, protecci\u00f3n, su difusi\u00f3n y, su aplicaci\u00f3n bajo criterios de calidad e impacto para aportar soluciones a problemas sociales y econ\u00f3micos, que en general en pa\u00edses en proceso de desarrollo como Colombia, est\u00e1n referidos a la pobreza, el hambre, la inequidad, la enfermedad, el sufrimiento humano, la guerra y la violencia generalizada. y en construcci\u00f3n de bienestar para las generaciones por venir. Ante este evidente problema y al margen de la ya suficientemente expuesta limitaci\u00f3n de recursos, la decisi\u00f3n depende de los investigadores y de las Instituciones de Educaci\u00f3n Superior (IES), para divulgar sus resultados de nuevo conocimiento en revistas arbitradas con impacto y visibilidad internacional, en el entendido que la ciencia -en su mayor\u00eda-\u00ad tiende a resolver problemas universales. Las capacidades del pa\u00eds han incrementado en los \u00faltimos a\u00f1os, encontrando verdaderos referentes para el mundo, en algunas \u00e1reas del conocimiento. Ante esta evoluci\u00f3n, en los \u00faltimos a\u00f1os Colciencias gener\u00f3 un instrumento para colectar informaci\u00f3n sobre la din\u00e1mica de producci\u00f3n cient\u00edfica nacional, basada en est\u00e1ndares universales de calidad. La medici\u00f3n de grupos de investigaci\u00f3n y por primera vez de investigadores 2013-\u00ad2014, permitir\u00e1 conocer informaci\u00f3n sobre el estado actual de la investigaci\u00f3n, el desarrollo tecnol\u00f3gico y la innovaci\u00f3n en Colombia. No obstante, el punto de controversia y si se quiere en la dificultad en esta actualizaci\u00f3n, ha sido que para algunos de esos productos es complejo definir est\u00e1ndares de calidad de forma objetiva -incluso cuantitativa. Para productos como los art\u00edculos cient\u00edficos y las patentes, los est\u00e1ndares son universalmente 114 conocidos y aceptados, mientras que los impactos de productos de los cuales hasta ahora se est\u00e1 colectando la informaci\u00f3n o para los cuales definir el impacto se define sobre la temporalidad. En este \u00faltimo punto, se pueden asociar los productos derivados de la innovaci\u00f3n social, de la apropiaci\u00f3n social del conocimiento, para los cuales no s\u00f3lo se deben empezar a construir los est\u00e1ndares, sino definir cu\u00e1ndo y de qu\u00e9 forma se valoran los productos. 2. Es una necesidad urgente, dise\u00f1ar y poner en marcha una pol\u00edtica de \u00c9tica e Integridad para la Investigaci\u00f3n y los investigadores, que incremente el valor por el respeto a los derechos de autor y a la propiedad intelectual. 3. Es prioritario establecer orientaciones y generar normatividad en la integraci\u00f3n de las regiones y las IES, en el desarrollo conjunto de las propuestas t\u00e9cnicas, de los mecanismos de operaci\u00f3n y desarrollo de las mismas. Los problemas ya en el manejo de los proyectos de investigaci\u00f3n, en particular los asociados con los recursos de regal\u00edas, exigen reformular el papel y funciones generales de los actores del SNCTI comprometidos en la gesti\u00f3n y ejecuci\u00f3n de estos recursos. La educaci\u00f3n superior debe esforzarse para lograr que las regal\u00edas sean una fuente de apoyo para fortalecer los desarrollos investigativos. Colciencias, deber\u00e1 tomar un papel protag\u00f3nico, distinto al de Secretar\u00eda T\u00e9cnica, en el cual en el corto plazo, promueva y direccione la priorizaci\u00f3n de los recursos, generando las correspondientes sinergias entre todos los integrantes del SNCTI, donde se reitera que la IES son el eje central generador de ese conocimiento transformante para las regiones. 4. La mayor capacidad para la investigaci\u00f3n, el desarrollo cient\u00edfico -\u00ad tecnol\u00f3gico y la innovaci\u00f3n en Colombia por parte de las IES, debe ampliarse por medio de estrategias que propendan trabajos colaborativos, donde las capacidades a todo nivel, busquen orientarse e instalarse en las regiones con menores avances. Por lo anterior, COLCIENCIAS viene incentivando, la generaci\u00f3n/financiaci\u00f3n de proyectos y programas donde la integraci\u00f3n de la Universidad, la Empresa, el Estado y la Sociedad Civil, contribuya a reducir las brechas y la concentraci\u00f3n de 115 capacidades en algunas ciudades o regiones. Hist\u00f3ricamente, estas capacidades se han concentrado en las tres principales capitales del pa\u00eds y con un gran vac\u00edo en buena parte del territorio nacional. Los datos de la plataforma SCIENTI de Colciencias en el a\u00f1o 2011, reportan que Bogot\u00e1 tiene el mayor n\u00famero de los grupos de investigaci\u00f3n clasificados (1.646), seguida de Antioquia (525) y el Valle del Cauca (369). En el l\u00edmite inferior est\u00e1n Cesar con 27 grupos, Choc\u00f3 con 24, la Guajira con 13 y Amazon\u00eda con 8. Estas brechas, requieren que la pol\u00edtica p\u00fablica de regionalizaci\u00f3n de la CTI planifique y ejecute estrategias sistem\u00e1ticas dirigidas a amplificar el radio de acci\u00f3n de los diversos actores del SNCTI en las regiones de frontera y m\u00e1s apartadas del pa\u00eds. 5. Las cifras de formaci\u00f3n doctoral a 2013 muestran debilidad, dado que solamente el 7% de profesores universitarios tiene este nivel avanzado de formaci\u00f3n. Esta circunstancia, afecta de manera negativa la capacidad para hacer investigaci\u00f3n de impacto que agregue valor. (ASCUN, 2013. Mesa de CTI). 6. La complejidad para definir est\u00e1ndares de calidad de los productos de investigaci\u00f3n -\u00addiferentes a los art\u00edculos cient\u00edficos y las patentes, cuyos est\u00e1ndares son universalmente conocidos y aceptados-\u00ad, como los productos derivados de la innovaci\u00f3n social, la apropiaci\u00f3n social del conocimiento y la producci\u00f3n art\u00edstica y cultural, son parte de las tareas que tenemos que asumir conjuntamente MEN, IES y COLCIENCIAS. 7. La no definici\u00f3n de la carrera de investigador y la falta de est\u00edmulos a largo plazo para los investigadores de los sectores p\u00fablico y privado, es otra limitante al momento de emprender una vida en la investigaci\u00f3n. 8. No hay diferenciaci\u00f3n en las exigencias de investigaci\u00f3n seg\u00fan la tipolog\u00eda de las IES. Por lo que se hace necesario precisar los alcances y compromisos de la investigaci\u00f3n para fundamentar los distintos niveles en los cuales se ha definido la oferta educativa y para establecer la caracterizaci\u00f3n y alcance de las instituciones en materia de CTI, dando sentido a la tipolog\u00eda que hoy es difusa. Carlos Corredor\u0000 4/21/2014 4:51 PMComentario [7]: Comision intersectorial 116 9. La falta de coherencia y coordinaci\u00f3n entre los actores del SNCTI, que en ocasiones implica el dis\u00edmil uso de lenguajes y la carencia de criterios comunes para fomentar y evaluar la investigaci\u00f3n, implica que el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional (MEN), el Consejo Nacional de Acreditaci\u00f3n (CNA) y la Comisi\u00f3n Intersectorial para la Calidad de la Educaci\u00f3n Superior (CONACES) acojan los criterios de calidad de COLCIENCIAS para los productos y procesos derivados de las actividades de CTI. Ello ser\u00eda un cambio razonable para lograr la unidad de los par\u00e1metros fundamentales de las ACTI, en el \u00e1mbito de la calidad en la educaci\u00f3n superior. 10. El casi invisible papel del Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional en relaci\u00f3n con la CTI, constituye un serio obst\u00e1culo para afianzar el papel de la IES en el SNCTI, para la optimizaci\u00f3n de los recursos escasos para la investigaci\u00f3n y para aprovechar las nuevas posibilidades de cooperaci\u00f3n en el contexto global, aspecto que no da espera, en el desarrollo e implementaci\u00f3n de transformaciones institucionales en este campo. Este problema est\u00e1 vinculado con el proceso de legitimaci\u00f3n de la ciencia, la tecnolog\u00eda y la innovaci\u00f3n (incluida la innovaci\u00f3n social) como prioridades sociales y econ\u00f3micas para el desarrollo de los pa\u00edses y sus econom\u00edas. La legitimaci\u00f3n es posible toda vez que la educaci\u00f3n superior asuma el papel de esta transferencia como un factor de intervenci\u00f3n local, regional y mundial, buscando reducir las brechas que promueven todo tipo de desigualdad en el pa\u00eds. 11. Entre los principales problemas asociados a la transferencia, intercambio y apropiaci\u00f3n social del conocimiento en el pa\u00eds, est\u00e1 la debilidad de la educaci\u00f3n superior y su relaci\u00f3n con los sectores productivo y social. Parte de ello radica en la falta de di\u00e1logo y en las din\u00e1micas end\u00f3genas que muchas instituciones de educaci\u00f3n superior tienen frente al tema de la relaci\u00f3n entre investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n y transferencia del conocimiento. 12. Se percibe una limitada difusi\u00f3n y ejercicio para la apropiaci\u00f3n social del conocimiento por parte de las IES, relacionado con su funci\u00f3n de extensi\u00f3n o proyecci\u00f3n social, la intervenci\u00f3n del entorno y los criterios de pertinencia e innovaci\u00f3n social dirigida a la transformaci\u00f3n social. De la adecuada gesti\u00f3n del conocimiento en las instituciones acad\u00e9micas y dem\u00e1s actores del SNCTI, 117 depender\u00e1 el camino y el resultado que tenga el proceso de transferencia tecnol\u00f3gica y sistematizaci\u00f3n de los resultados de la innovaci\u00f3n social, para la transformaci\u00f3n del pa\u00eds. 13. La escasa cooperaci\u00f3n entre la mayor\u00eda de IES en Colombia y la ausencia de mecanismos de asociaci\u00f3n y de uniones estrat\u00e9gicas interinstitucionales y multilaterales, impide un ejercicio coordinado para el aprovechamiento de recursos financieros dedicados a la CTI, as\u00ed como la visi\u00f3n restrictiva de algunas IES que consideran a Colciencias o a las entidades del sector p\u00fablico como \u00fanicas o principales fuentes de financiaci\u00f3n de estas actividades. Unido a ello, las convocatorias dise\u00f1adas con criterios muy cerrados, salvo en algunas ocasiones, no favorecen la integraci\u00f3n y asociatividad. 14. La falta de planeaci\u00f3n orientada y sincr\u00f3nica -con necesidades prioritarias de pa\u00eds-\u00ad de la inversi\u00f3n por parte de las IES para ACTI, lleva al desconocimiento de \u00e1reas estrat\u00e9gicas para la destinaci\u00f3n de recursos, lo que resulta en el desarrollo de proyectos con resultados de bajo impacto, en la adquisici\u00f3n de equipos que son subutilizados o en presupuestos subestimados por la no valoraci\u00f3n de intangibles. As\u00ed mismo, se hace necesario considerar en la planificaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n, el presupuesto requerido para las actividades pre-\u00adproyecto, post-\u00adproyecto o de productos y de resultados e impacto, analizando incluso la responsabilidad de ejecutar cabalmente un recurso, sin que ello implique comprometer el cumplimiento del objeto del mismo, en t\u00e9rminos de proyecci\u00f3n -a\u00fan social-\u00ad de los resultados de la investigaci\u00f3n. 15. Las serias limitantes a nivel de infraestructura f\u00edsica y tecnol\u00f3gica para desarrollar ACTI en el pa\u00eds, deviene en actividades de corto plazo que no logran el impacto ni la creaci\u00f3n de valor agregado, como se esperar\u00eda en esta materia. Sin planeaci\u00f3n del corto y mediano plazo y la asignaci\u00f3n de recursos para el desarrollo y fortalecimiento de la infraestructura f\u00edsica y tecnol\u00f3gica del pa\u00eds, pocas oportunidades tendremos de lograr resultados de investigaci\u00f3n de alto impacto en el contexto nacional y global. 118 4.3.4. Objetivo de una pol\u00edtica p\u00fablica para Investigaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n en la Educaci\u00f3n Superior: Orientar, organizar, articular y ponderar diferencialmente tanto la capacidad de investigaci\u00f3n y los recursos de capital, f\u00edsicos, tecnol\u00f3gicos y humanos de las diferentes instituciones del sector de la educaci\u00f3n superior en las regiones, como el papel de la formaci\u00f3n en investigaci\u00f3n, la carrera de los investigadores y los recursos financieros y de infraestructura f\u00edsica y tecnol\u00f3gica, para que se est\u00e9 en condici\u00f3n de aportar a la generaci\u00f3n de riqueza material y espiritual de la naci\u00f3n y a la soluci\u00f3n de los problemas sociales, pol\u00edticos, culturales y econ\u00f3micos internos, capaces a su vez, de beneficiar a la humanidad, en estrecha articulaci\u00f3n con los diferentes actores del SNCTI y con las comunidades cient\u00edficas internacionales. 4.3.5. Proyecci\u00f3n del tema para 2034: La proyecci\u00f3n de la pol\u00edtica p\u00fablica va dirigida a la construcci\u00f3n de capacidades nacionales y territoriales resultante de la acci\u00f3n coordinada entre las IES y los diferentes actores del SNCTI, que se desarrollan en los siguientes numerales. 4.3.6. Propuestas de pol\u00edtica p\u00fablica en Investigaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n Social: -\u00ad Para redimensionar el papel en Investigaci\u00f3n del Viceministerio de Educaci\u00f3n Superior 1. Redimensionar el papel de la investigaci\u00f3n en el Viceministerio de Educaci\u00f3n Superior, con el fin de modificar y ampliar las funciones de \u00e9ste, incluyendo las acciones de integraci\u00f3n y armon\u00eda 119 con el Sistema Nacional de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n -\u00ad SNCTI -en cabeza de Colciencias-\u00ad para la regulaci\u00f3n, ordenamiento y la evaluaci\u00f3n de la calidad y del impacto de la investigaci\u00f3n realizada por las diferentes IES del sistema, as\u00ed como la prestaci\u00f3n de servicios cient\u00edficos y tecnol\u00f3gicos. Por lo anterior es necesario, conformar en el ente rector para la educaci\u00f3n del pa\u00eds -\u00adel MEN-\u00ad, una unidad que cuente con el equipo con el conocimiento y capacidad para orientar y gestionar los temas de CTI en la educaci\u00f3n superior, desplegar acciones de articulaci\u00f3n con los diversos actores del SNCTI, especialmente con Colciencias. Entre las funciones de esta unidad, estar\u00e1n las de coordinar y establecer alianzas con las diferentes embajadas y consulados (diplomacia cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica), el tratamiento especial en las visas de trabajo de profesores visitantes, exenciones tributarias en viajes de investigaci\u00f3n o en adquisici\u00f3n de elementos para experimentaci\u00f3n, etc.), o tangibles como el apoyo y acompa\u00f1amiento en la creaci\u00f3n de puntos de encuentro con los diferentes integrantes sociales. 2. Fortalecer las funciones de la Subdirecci\u00f3n de Apoyo a la Gesti\u00f3n de Instituciones de Educaci\u00f3n Superior de las que trata el art\u00edculo 31, numeral 31.5 del Decreto 1306 de 2009 (Promover y estimular la investigaci\u00f3n cient\u00edfica as\u00ed como el desarrollo de nuevas tecnolog\u00edas y metodolog\u00edas en la educaci\u00f3n Superior); y, las funciones de la Subdirecci\u00f3n de Desarrollo Sectorial para la Educaci\u00f3n Superior, de que trata el art\u00edculo 32.10 (Realizar estudios e investigaciones conducentes a analizar y establecer pol\u00edticas para el sector educativo y atender las condiciones y necesidades espec\u00edficas de educaci\u00f3n superior). 3. Modificar el Art\u00edculo 41, que define la estructura del Consejo nacional de Acreditaci\u00f3n-\u00adCNA y de la Comisi\u00f3n Nacional Intersectorial de Aseguramiento de la Calidad de la Educaci\u00f3n Superior (CONACES), para que de forma conjunta precisen y diferencien su papel en la definici\u00f3n de la regulaci\u00f3n de est\u00e1ndares e indicadores de calidad para el registro de nuevos programas o renovaci\u00f3n del registro de los existentes, la acreditaci\u00f3n de alta calidad y de un marco de excelencia para la investigaci\u00f3n, en cooperaci\u00f3n con COLCIENCIAS. 4. En esta perspectiva, el Plan de Desarrollo del Viceministerio de Educaci\u00f3n Superior deber\u00e1 contemplar la creaci\u00f3n del Marco de Excelencia para la Investigaci\u00f3n en la Educaci\u00f3n Superior a 120 2034. Las m\u00e9tricas para evaluar el impacto diferencial de la actividad de los grupos de investigaci\u00f3n de las diferentes instituciones del sector de la educaci\u00f3n superior ser\u00e1n responsabilidad conjunta del Viceministerio de Educaci\u00f3n Superior-\u00adVES, CNA, CONACES (o los organismos que los sustituyan o modifiquen) y COLCIENCIAS, al igual que proporcionar los fondos para la formaci\u00f3n doctoral, cubrir los gastos de capital y los costos directos de los proyectos de investigaci\u00f3n que se realizan desde el sistema universitario colombiano. Esta evaluaci\u00f3n deber\u00e1 permitir definir qu\u00e9 doctorados y posiciones post-\u00addoctorales deben promoverse, el impacto de los programas con mayor trayectoria, la calidad y competitividad de los doctores egresados, planeando adem\u00e1s estrategias de vinculaci\u00f3n al sistema productivo del pa\u00eds, de este recurso humano altamente calificado. -\u00ad Para regionalizaci\u00f3n 1. Para efectos de la consolidaci\u00f3n del conocimiento y de las respuestas a las m\u00faltiples necesidades de las regiones y territorios, adoptar el esquema de regionalizaci\u00f3n propuesto por el Departamento Nacional de Planeaci\u00f3n (DNP): Regi\u00f3n Pac\u00edfico, Regi\u00f3n Centro-\u00adOriente, Regi\u00f3n Caribe, Regi\u00f3n Amazon\u00eda - Orinoqu\u00eda, Regi\u00f3n Sur Macizo, Regi\u00f3n Eje Cafetero, Regi\u00f3n Bogot\u00e1 - Cundinamarca y tener en cuenta que cualquiera de los espacios f\u00edsicos o no f\u00edsicos que incluye la noci\u00f3n de territorio, se constituyen en objeto de conocimiento e investigaci\u00f3n42. 2. Para fortalecer el desarrollo regional, se recomienda a los actores del Sistema Nacional de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n-\u00adSNCTI y del Sistema General de Regal\u00edas - SGR, cooperar entre s\u00ed, para desarrollar la inteligencia del sistema, junto con los \u00d3rganos Colegiados de 42 Mientras que los territorios se han identificado tradicionalmente como el elemento f\u00edsico o material en donde se asienta la poblaci\u00f3n y constituye el \u00e1mbito espacial o geogr\u00e1fico, dentro del cual se ejerce el poder del Estado, en Colombia, la Ley 1454 Org\u00e1nica de Ordenamiento Territorial de 2011, define que son los departamentos, municipios y distritos los que forman parte del territorio nacional, pero ha de tenerse en cuenta que el territorio ya no es solo es la geograf\u00eda. La Constituci\u00f3n Pol\u00edtica (Art\u00edculo 101), al definir que, adem\u00e1s del territorio continental, el archipi\u00e9lago de San Andr\u00e9s, Providencia, y Santa Catalina, la Isla de Malpelo y dem\u00e1s islas, islotes, cayos, morros y bancos, tambi\u00e9n son parte de Colombia, el subsuelo, el Mar territorial, la Zona contigua (\u00e1rea de las aguas de alta mar situada inmediatamente enseguida del mar territorial), la Plataforma continental, el Espacio a\u00e9reo, el Espectro electromagn\u00e9tico y el Segmento de la \u00f3rbita geoestacionaria. 121 Administraci\u00f3n y Decisi\u00f3n -\u00ad OCAD de CteI, los diferentes fondos del Sistema General de Regal\u00edas (Fondos de Desarrollo Regional, Fondo de Compensaci\u00f3n Regional, Fondo de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n), las IES y sus grupos de investigaci\u00f3n, los Consejos Departamentales de Ciencia Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n (CODECTI), las Comisiones Regionales de Competitividad (CRC), los Centros de Investigaci\u00f3n y Desarrollo Tecnol\u00f3gico (CENIT), los Comit\u00e9s Universidad Estado Empresa (CUEE) y los \u00f3rganos y autoridades territoriales, para formular agendas conjuntas, compartir recursos y elaborar los planes que fomenten las sinergias y el abordaje de proyectos comunes. En esta v\u00eda, la pol\u00edtica integradora de recursos y esfuerzos debe ser implementada de acuerdo con su responsabilidad, por los diferentes actores del SNCTI, sin dejar de lado, que es necesario hacer ajustes a procedimientos y a las funciones de los actores responsables de la implementaci\u00f3n del SGR. Por lo tanto, las instituciones de educaci\u00f3n superior y las regiones tienen una enorme responsabilidad para aprovechar el flujo de conocimientos y recursos que provienen de esta nueva institucionalidad. 3. Se recomienda a las IES conformar los \"Nodos de Conocimiento Regional\", con los profesores en ciencias b\u00e1sicas, humanas y sociales m\u00e1s destacados del pa\u00eds para que se conviertan en un recurso nacional -\u00aduna comunidad en red de destacados maestros. As\u00ed, cada nodo puede ser liderado por al menos una universidad con programas de doctorado. Las IES de un mismo nivel territorial deber\u00e1n coordinar sus esfuerzos para fomentar la creaci\u00f3n de redes de investigadores que integren los nodos de conocimiento regional. 4. DNP, COLCIENCIAS y las IES deber\u00e1n articular esfuerzos para desarrollar programas de formaci\u00f3n y fortalecimiento de las competencias, conocimientos y capacidades pol\u00edtico-\u00adadministrativas para la gesti\u00f3n de las ACTI y del SGR, por parte de las Asociaciones de Gobernadores, Alcaldes, Asambleas Departamentales, Concejos Municipales y Cabildos Ind\u00edgenas, que est\u00e9n en estrecha relaci\u00f3n con las necesidades, prioridades y programas regionales correspondientes. 122 -\u00ad Para la Integridad de la Investigaci\u00f3n e Incentivos a los Investigadores 1. El MEN expedir\u00e1 las regulaciones necesarias para el mejoramiento de las condiciones laborales, los incentivos y la carrera de los investigadores, como una prioridad, cuyo pronto enfrentamiento ser\u00e1 uno de los garantes para consolidar en el tiempo, una masa cr\u00edtica de investigadores de alto nivel en todos los campos de las ciencias, las humanidades, las t\u00e9cnicas, las artes y los saberes ancestrales. Los directivos acad\u00e9micos de las instituciones de educaci\u00f3n superior por su parte, deber\u00e1n determinar la carga acad\u00e9mica de los docentes seg\u00fan sea el n\u00famero de proyectos a desarrollar o la complejidad de los mismos y los productos certificados de los proyectos de investigaci\u00f3n terminados (COLCIENCIAS, debe asumir esta responsabilidad, no como solo como sistema de informaci\u00f3n, sino como entidad certificadora de la investigaci\u00f3n realizada por los investigadores), cuidando de no asignar responsabilidades administrativas y burocr\u00e1ticas a los investigadores que obstaculicen o dificulten realizar proyectos de alta envergadura y entorpezcan la obtenci\u00f3n de resultados de alta calidad. Se sugiere que la ocupaci\u00f3n de cargos administrativos asociados con ACTI, est\u00e9n en cabeza de investigadores de alta categor\u00eda (reconocidos por Colciencias). 2. Del mismo modo, la participaci\u00f3n de los estudiantes en los semilleros de investigaci\u00f3n, deber\u00e1 ser reconocida y financiada cuando \u00e9sta implique costos fuera de los derechos pecuniarios ya pagados por el estudiante o dedicaci\u00f3n de medio tiempo o tiempo completo. Deber\u00e1 entenderse que la dedicaci\u00f3n a actividades de investigaci\u00f3n demanda no s\u00f3lo un compromiso por parte de las IES y dem\u00e1s entidades del SNCTI, sino una m\u00edstica por parte de quienes aspiran al estatus de investigador. 3. La reglamentaci\u00f3n de los derechos de la propiedad intelectual y los derechos de autor, deber\u00e1 ser igualmente revisada, para que los investigadores y graduandos, tengan derecho a percibir ingresos econ\u00f3micos por sus productos de investigaci\u00f3n, todo lo cual formar\u00e1 parte de los estatutos docente y estudiantil. 123 4. Todas las instituciones educativas deber\u00e1n promover el C\u00f3digo de \u00c9tica de los investigadores y en la investigaci\u00f3n, articulando el respeto por todas las formas de vida, la protecci\u00f3n y sostenibilidad ambiental, el cuidado y preservaci\u00f3n del patrimonio cultural y art\u00edstico de la naci\u00f3n y el actuar \u00e9tico y moral en todas las formas de producci\u00f3n de conocimiento y de creaci\u00f3n art\u00edstica y cultural. 5. Se recomienda al MEN promover la especializaci\u00f3n de las IES por campo cient\u00edfico o tecnol\u00f3gico asociado a su entorno para consolidar su sostenibilidad, avanzar hacia el fortalecimiento de la institucionalidad del sector, conformar los grupos de excelencia investigativa y en su seno, la formaci\u00f3n de nuevos investigadores, implementando como primera estrategia, que los investigadores tengan doctorado. El doctorado es el punto de partida para una carrera investigadora, no el punto de llegada. Una caracter\u00edstica de las universidades excelentes, es su elevada proporci\u00f3n de estudiantes de doctorado y su gran capacidad para atraer estudiantes extranjeros que desean doctorarse en ella. -\u00ad Para el fomento de la Asociatividad 1. Establecer un marco de principios para la financiaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de la colaboraci\u00f3n, sea \u00e9sta de car\u00e1cter interinstitucional o multilateral en la investigaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n. Con la finalidad de evaluar la excelencia de los planteamientos de dicha relaci\u00f3n, la evaluaci\u00f3n de los proyectos que se presenten, ser\u00e1 efectuada a trav\u00e9s del mecanismo de revisi\u00f3n por pares, bajo las pol\u00edticas lideradas por Colciencias para tal fin. Del mismo modo, toda colaboraci\u00f3n debe demostrar como m\u00ednimo: a) claridad de liderazgo; b) que re\u00fane las capacidades y conocimientos para el desarrollo del proyecto propuesto; c) el uso estrat\u00e9gico que se dar\u00e1 a los recursos de financiaci\u00f3n necesarios; d) acuerdos sobre el componente \u00e9tico, los derechos de autor y la propiedad intelectual; y, e) mecanismos claros para la gesti\u00f3n y seguimiento de los avances de la investigaci\u00f3n a trav\u00e9s de las organizaciones asociadas. Igualmente se tendr\u00e1 en cuenta si las propuestas pueden demostrar que una concentraci\u00f3n espacial o agrupaci\u00f3n de los socios ayudar\u00e1n a mejorar el potencial impacto social o econ\u00f3mico de la investigaci\u00f3n. La co- 124 localizaci\u00f3n regional o geogr\u00e1fica per se de los socios como tal, no es un criterio de financiaci\u00f3n. 2. Los organismos del sector p\u00fablico o privado, nacional o internacional que financien proyectos de investigaci\u00f3n en Colombia, se asegurar\u00e1n de que el alcance de la colaboraci\u00f3n interinstitucional o multilateral sea claro en las convocatorias. Todos los gastos directamente relacionados con la gesti\u00f3n de la colaboraci\u00f3n pueden ser incluidos en las ofertas de financiaci\u00f3n pertinentes. 3. Los temas o consorcios de investigaci\u00f3n basados en las disciplinas tienen el potencial de crear y construir una masa cr\u00edtica en campos nuevos del conocimiento. Se recomienda por tanto, considerar c\u00f3mo las propuestas de investigaci\u00f3n pueden hacerse m\u00e1s competitivas a trav\u00e9s de la colaboraci\u00f3n con los socios apropiados, bajo criterios de calidad y equidad. 4. Las colaboraciones eficaces ser\u00e1n impulsadas por las redes de investigadores, pero las instituciones y sus altos directivos juegan un papel importante en el fomento y la facilitaci\u00f3n de esas nuevas formas de cooperar, colaborar y trabajar que identifican la creaci\u00f3n de nuevo conocimiento. 5. Los conflictos de inter\u00e9s en la revisi\u00f3n de propuestas interinstitucionales o multilaterales, se evitar\u00e1n mediante la b\u00fasqueda de evaluadores internacionales independientes. -\u00ad Para la formaci\u00f3n en y para la Investigaci\u00f3n 1. Teniendo en cuenta que la calidad de la educaci\u00f3n en la educaci\u00f3n media y b\u00e1sica y media tienen una incidencia directa en la Educaci\u00f3n Superior y por consiguiente, en la formaci\u00f3n para la investigaci\u00f3n, se recomienda mayor articulaci\u00f3n entre los Viceministerios de Educaci\u00f3n B\u00e1sica y Media y el de Educaci\u00f3n Superior con el prop\u00f3sito de fortalecer: a. Las instituciones educativas de formaci\u00f3n b\u00e1sica y media a trav\u00e9s de la orientaci\u00f3n de los Proyectos Educativos Institucionales (PEI) para que tengan un mayor \u00e9nfasis en fortalecer 125 el desarrollo temprano de competencias investigativas, cient\u00edficas, el pensamiento l\u00f3gico matem\u00e1tico, cr\u00edtico y creativo, y el uso de las Tecnolog\u00edas para el Aprendizaje en Red - TAR, como componente espec\u00edfico de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y de la Comunicaci\u00f3n - TIC. b. El desarrollo profesoral de los docentes de las Escuelas Normales Superiores (ENS), puede desempe\u00f1ar un papel muy importante en la formaci\u00f3n de j\u00f3venes investigadores. Estos planes se deber\u00e1n articular con la formaci\u00f3n permanente de los maestros, proponiendo programas que desarrollen metodolog\u00edas acordes al \"esp\u00edritu de los tiempos\", para que los maestros sean capaces de transformarse a s\u00ed mismos y por lo tanto, la forma como ense\u00f1an, en el contexto de las \"nuevas culturas de aprendizaje\". Transformar las pr\u00e1cticas pedag\u00f3gicas y did\u00e1cticas es una de las condiciones necesarias para ampliar el alcance de las estrategias y los programas a desarrollar para fomentar una cultura ciudadana que valore la ciencia, la tecnolog\u00eda, la innovaci\u00f3n social, el pensamiento l\u00f3gico matem\u00e1tico cr\u00edtico y creativo en los ni\u00f1os, ni\u00f1as y j\u00f3venes colombianos, pues se reconoce en ellos su capacidad para explorar, observar, preguntar sobre sus entornos, sus necesidades y sus problem\u00e1ticas y a partir de ah\u00ed, convertir estas formas iniciales de interrogaci\u00f3n en procesos organizados de indagaci\u00f3n y futura investigaci\u00f3n mediante la definici\u00f3n de proyectos de investigaci\u00f3n (Programa Ondas, liderado por Colciencias). c. Transformar la formaci\u00f3n del estudiantado colombiano en el \u00e1mbito cient\u00edfico, social, art\u00edstico y pluricultural con el prop\u00f3sito de incentivar el surgimiento de j\u00f3venes investigadores e innovadores capaces de generar soluciones reales a las necesidades de conocimiento y transformaci\u00f3n \u00e9tica, est\u00e9tica, cultural y productiva de la sociedad colombiana (Programa Semilleros de Investigaci\u00f3n). Del mismo modo, se recomienda fortalecer el acercamiento de j\u00f3venes talentos a la investigaci\u00f3n y a la innovaci\u00f3n, incluida la innovaci\u00f3n social, mediante su vinculaci\u00f3n a grupos de investigaci\u00f3n de excelencia de las IES, los centros de investigaci\u00f3n de los diferentes sectores, empresas, Organizaciones No Gubernamentales -\u00ad ONG y organismos internacionales a trav\u00e9s de becas-\u00adpasant\u00eda, teniendo en cuenta que algunas de las externalidades positivas que se generan en este 126 programa son: a) creaci\u00f3n de sentido de pertenencia a comunidades cient\u00edficas; b) incremento y consolidaci\u00f3n de grupos de I+D; c) permanencia de l\u00edneas de investigaci\u00f3n en los grupos; d) construcci\u00f3n de escuelas de pensamiento. Uno de los criterios de \u00e9xito, es que j\u00f3venes investigadores se conviertan en los candidatos a doctor del programa de formaci\u00f3n doctoral. (Programa de J\u00f3venes Investigadores). 2. El trabajo de investigaci\u00f3n supone: la comprensi\u00f3n lectora y el dominio de la escritura y la argumentaci\u00f3n, la capacidad de reconocer, diferenciar, aislar y relacionar fen\u00f3menos, de plantear y resolver problemas, de buscar, recoger, seleccionar y organizar informaci\u00f3n (lo que hoy implica un dominio de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n), de construir, comprender y discutir explicaciones, representaciones o modelos sobre los fen\u00f3menos o los acontecimientos; de identificar preguntas v\u00e1lidas y de explicar fen\u00f3menos de acuerdo con los m\u00e9todos de cada disciplina o saber en un campo (competencia te\u00f3rica); de trabajar met\u00f3dicamente, siguiendo los procedimientos propios de un campo de conocimiento con alto compromiso \u00e9tico (saber ser-\u00adsaber hacer); de formarse en las matem\u00e1ticas y en el an\u00e1lisis cuantitativo y cualitativo, de emplear los resultados de investigaci\u00f3n y aplicar conocimientos, de manejar los lenguajes disciplinarios y plantear problemas y situaciones en esos lenguajes; tener la disposici\u00f3n a comunicar y compartir conocimiento, a escuchar, a construir colectivamente y a trabajar en equipo; exige voluntad de saber, disposici\u00f3n a reconocer la dimensi\u00f3n social del conocimiento y las relaciones entre ciencia, tecnolog\u00eda y sociedad, capacidad de reflexi\u00f3n, autorreflexi\u00f3n y autocr\u00edtica, disciplina y responsabilidad, flexibilidad, apertura y disposici\u00f3n a comprender y asumir la novedad. 3. La formaci\u00f3n doctoral y los estudios posdoctorales que realicen los investigadores de alto nivel en Colombia o en el exterior y en las diferentes \u00e1reas de conocimiento, ser\u00e1 subsidiado prioritariamente por el Estado a trav\u00e9s de COLCIENCIAS y el ICETEX. El sector privado, debe sumarse como base de la estrategia para consolidar una masa cr\u00edtica de investigadores en el pa\u00eds. Al respecto, se recomienda potenciar e incentivar los doctorados con presencia de profesores investigadores extranjeros de alto nivel temporales o permanentes por convocatorias internacionales y que parte de la formaci\u00f3n del doctorado se ofrezca en Ingl\u00e9s. 127 Para las posiciones posdoctorales debe formularse un plan estrat\u00e9gico debidamente financiado por el estado, las IES y el sector privado que de respuesta a las necesidades del pa\u00eds y de construcci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de nuevo conocimiento. A su vez, est\u00e1n llamados a convocar a los mejores talentos nacionales e internacionales, teniendo en cuenta que los programas de educaci\u00f3n superior, y principalmente los posgrados requieren reinventarse sistem\u00e1ticamente, lo que debe ser permitido y alentado por los procesos de registro calificado y acreditaci\u00f3n de alta calidad. 4. Realizar un esfuerzo nacional para: a) mover la preferencia de los estudiantes y especialmente de las ni\u00f1as, las mujeres y la minor\u00edas \u00e9tnicas hacia las ciencias b\u00e1sicas, las agr\u00edcolas y pecuarias (que son las de menor demanda en el pa\u00eds); b) preparar a los j\u00f3venes para que aprendan a pensar cr\u00edtica y creativamente en los diferentes campos del saber; c) formarlos en los conocimientos y con las competencias necesarias para el emprendimiento, el trabajo y el empleo en los sectores de alto crecimiento que impulsan la innovaci\u00f3n en Colombia; d) realizar mayores esfuerzos para elevar el perfil de la profesi\u00f3n docente en general y fortalecer la formaci\u00f3n de profesores e investigadores en ciencias b\u00e1sicas en particular; c) construir una estrategia nacional que convoque al Estado y estimule la filantrop\u00eda del sector privado, la banca y las transnacionales en el pa\u00eds, para recaudar fondos para becas en estas \u00e1reas de conocimiento, los cuales ser\u00e1n administrados por el MEN. -\u00ad Para la evaluaci\u00f3n de la Investigaci\u00f3n 1. El ICFES debe promover y liderar, con el apoyo del MEN entre otras instituciones, las investigaciones sobre los factores que inciden en la calidad del aprendizaje en todos los niveles educativos, correlacionado espec\u00edficamente los resultados entre las PRUEBAS SABER y SABER PRO de los estudiantes de cada instituci\u00f3n. El Sistema de Informaci\u00f3n del ICFES deber\u00e1 modificarse para expedir certificaci\u00f3n de resultados de dichas pruebas, el que ser\u00e1 un requisito exigible por el CNA y CONACES para renovar el registro de programas y la acreditaci\u00f3n de alta calidad de programas e instituciones. 128 2. De acuerdo con los niveles del sistema de educaci\u00f3n superior, el MEN, Colciencias, el CNA y CONACES o el organismo que los modifique o sustituya, deber\u00e1n diferenciar los est\u00e1ndares de calidad exigibles en investigaci\u00f3n seg\u00fan los tipos de programas (t\u00e9cnico, tecnol\u00f3gico, profesional, maestr\u00edas y doctorados) y las tipolog\u00edas de universidades que se establezcan. 3. EL CESU recomienda al Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional y a las IES crear dentro de sus estructuras de gesti\u00f3n de la investigaci\u00f3n, oficinas o unidades que den cuenta de los resultados y del impacto de la investigaci\u00f3n y de la innovaci\u00f3n social. 4. Con el fin de evitar la duplicidad en la informaci\u00f3n y racionalizar las visitas de los pares externos a las IES por lo menos dentro de un mismo a\u00f1o, el CNA y CONACES deber\u00e1n efectuar procesos y procedimientos m\u00e1s \u00e1giles y establecer las disposiciones para que la acreditaci\u00f3n de alta calidad tenga la flexibilidad necesaria para introducir en los curr\u00edculos los cambios necesarios frente a las r\u00e1pidas din\u00e1micas de progresi\u00f3n del conocimiento, logrando que los procesos de registro y acreditaci\u00f3n, no se conviertan en un freno para el cambio, la innovaci\u00f3n y el mejoramiento continuo de las instituciones y programas. 5. Se recomienda que lo que hoy en d\u00eda funciona como Programas Nacionales de Ciencia y Tecnolog\u00eda en COLCIENCIAS, tengan un mayor alcance en t\u00e9rminos de ser los \u00f3rganos pares que determinan los criterios para evaluar el impacto de la investigaci\u00f3n por \u00e1rea de conocimiento, proveyendo informaci\u00f3n certera y oportuna a la sociedad, la industria y a los dem\u00e1s pa\u00edses, del avance de nuestro perfil como naci\u00f3n. 6. Las diferentes m\u00e9tricas para la evaluaci\u00f3n de la Investigaci\u00f3n, sus resultados e impacto ser\u00e1n responsabilidad central de COLCIENCIAS que deber\u00e1 certificarla ante el MEN, el CNA y las IES, a efectos de renovaci\u00f3n de Registros Calificados y de acreditaci\u00f3n de alta calidad. Para ello el Sistema de Informaci\u00f3n de Colciencias deber\u00e1 adecuarse para expedir dicha certificaci\u00f3n. -\u00ad Para la financiaci\u00f3n 129 1. La participaci\u00f3n de las Actividades de Investigaci\u00f3n, Ciencia. Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n Social en el Producto Interno Bruto (PIB) ser\u00e1 de por lo menos el 3% al 2034, lo cual implicar\u00e1 un documento CONPES que comprometa los recursos que se destinar\u00e1n para lograr los objetivos a este a\u00f1o, con el fin de: a) fortalecer la inversi\u00f3n en la formaci\u00f3n temprana de j\u00f3venes investigadores y la carrera de los investigadores; b) consolidar la infraestructura f\u00edsica y tecnol\u00f3gica en las regiones a trav\u00e9s de la acci\u00f3n coordinada de todos los actores del SNCTI; c) optimizar los recursos escasos para investigaci\u00f3n en el sistema de educaci\u00f3n superior colombiano, lo que puede implicar, entre otros, la fusi\u00f3n, supresi\u00f3n o transformaci\u00f3n de IES en las regiones y la creaci\u00f3n de criterios claros de asociatividad. 2. Fortalecer a COLCIENCIAS desde lo administrativo y financiero, a fin de que logre cumplir con las responsabilidades que se generaron en su paso a Departamento Administrativo de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n. Si Colciencias se fortalece, el papel de liderazgo y por consiguiente integrador, respecto a cada uno de los integrantes del SNCTI se podr\u00e1 llevar a cabo, complementando lo anterior con los ajustes a las funciones del Viceministerio de Educaci\u00f3n Superior sugeridos en materia de investigaci\u00f3n y otras actividades de ciencia y tecnolog\u00eda. 3. El ICETEX, tendr\u00e1 que ser igualmente fortalecido, para ampliar sus programas de becas y cr\u00e9ditos condonables para los doctorados y posdoctorados, las cuales deber\u00e1n ser otorgadas por una sola vez a cada beneficiario. 4. El Sistema General de Regal\u00edas -\u00ad SGR fortalecer\u00e1 las capacidades de CTI en los territorios y regiones con las IES correspondientes, ya que con el SGR Colombia y el sector de la educaci\u00f3n superior tienen la oportunidad para avanzar en la consolidaci\u00f3n de una sociedad con base en el conocimiento, capaz de generar mayor productividad y competitividad, bienestar social y econ\u00f3mico y cierre de las brechas de desigualdad e inequidad regional. 130 5. Se recomienda al SNCTI, al Gobierno Nacional y a los entes territoriales que los esfuerzos de financiaci\u00f3n en materia de Investigaci\u00f3n, sean debidamente coordinados y planeados descentralizadamente en cada nivel de la administraci\u00f3n p\u00fablica y entre niveles, para evitar duplicidad de esfuerzos, derroche de recursos e inefectividad del sistema. 6. Particularmente, COLCIENCIAS y el MEN deber\u00e1n actuar de forma planeada, coordinada, coherente y competente dada la complejidad de los nuevos escenarios e instrumentos de investigaci\u00f3n y del SNCTI, para financiar proyectos que buscan iguales o similares objetivos. 7. Se recomienda al Ministerio de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico y al MEN incentivar las donaciones para ACTI con trato fiscal positivo, que apoyen a las IES en la consolidaci\u00f3n de c\u00e1tedras internacionales permanentes con los expertos de las diferentes \u00e1reas del conocimiento, el arte y la cultura y financiar c\u00e1tedras espec\u00edficas de las empresas y sectores que jalonan el desarrollo nacional, el desarrollo humano sostenible y la innovaci\u00f3n social. 8. La inversi\u00f3n en Investigaci\u00f3n y desarrollo ha de ser estable e independiente de ciclos pol\u00edticos y econ\u00f3micos para que \u00e9sta no sea vulnerable cuando peor est\u00e1 la econom\u00eda del pa\u00eds, cortando posibles v\u00edas de recuperaci\u00f3n. Un modelo econ\u00f3mico y de desarrollo humano basado en la generaci\u00f3n de conocimiento solo tendr\u00e1 \u00e9xito si se garantiza la estabilidad del sistema de investigaci\u00f3n en t\u00e9rminos de recursos econ\u00f3micos y humanos y si hay un sector privado que apueste por la investigaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n. 9. El sector privado debe aportar m\u00e1s a la generaci\u00f3n, expansi\u00f3n y difusi\u00f3n del conocimiento en los sectores econ\u00f3micos y sociales que se han definido como estrat\u00e9gicos para el pa\u00eds, para que se vuelvan mayores generadores de valor, admitiendo que dicha creaci\u00f3n de valor depende cada vez m\u00e1s del mejor uso del conocimiento y de su inserci\u00f3n en la cultura. 10. Explorar y profundizar los v\u00ednculos entre las IES y la Inversi\u00f3n Extranjera Directa - IED, en Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n, incluida la innovaci\u00f3n Social, no solo es una necesidad, sino una oportunidad que debe dirigirse a instalar capacidades perdurables para el pa\u00eds en t\u00e9rminos de desarrollos propios. Las experiencias en este campo deben sistematizarse para comprender qu\u00e9 131 deja la IED en la materia. 11. Se deber\u00e1n as\u00ed mismo, presentar proyectos para que la DIAN y el Ministerio de Hacienda apoyen al SNCTI, para por ejemplo, facilitar el ingreso de reactivos, materiales, equipos e insumos necesarios para el desarrollo de los proyectos de investigaci\u00f3n. -\u00ad Para la apropiaci\u00f3n Social del Conocimiento 1. Realizar mayores esfuerzos para garantizar que los investigadores m\u00e1s \u00edntegros, probos y consagrados sean los que gu\u00eden a los estudiantes hacia la apropiaci\u00f3n social del conocimiento, con el fin de asegurar que est\u00e9n preparados para tener \u00e9xito y liderazgo mundial en las pr\u00f3ximas dos d\u00e9cadas. Ello implicar\u00e1 elevar los requisitos de acceso a la formaci\u00f3n en educaci\u00f3n, mejorar los salarios de los educadores y por ende de los investigadores, realizar evaluaciones diagn\u00f3sticas y reflexivas y ajustar los indicadores de desempe\u00f1o, para una toma de decisiones m\u00e1s acertada. 2. Las IES deben conformar redes de colaboraci\u00f3n para compartir bases de datos, tecnolog\u00eda y conocimientos, que hagan m\u00e1s eficiente su inversi\u00f3n en ACTI. Para ello el MEN y el CESU podr\u00e1n adoptar decisiones para fusionar, modificar o suprimir IES. 3. Desarrollar una pol\u00edtica de acceso abierto a los resultados de Investigaci\u00f3n. Toda la investigaci\u00f3n que se realice por parte de las IES y las dem\u00e1s entidades del SNCTI, debe ser lo m\u00e1s amplia y libremente accesible (en lo razonablemente posible y aplicable para ciertos tipos de resultados) para beneficiar tanto el proceso, como su impacto y la comprensi\u00f3n p\u00fablica de la investigaci\u00f3n, incluyendo monograf\u00edas. Como canales disponibles para la difusi\u00f3n las IES publicar\u00e1n sus resultados de investigaci\u00f3n en un \"Portal Nacional de Publicaciones Cient\u00edficas Colombianas\" o en repositorios compartidos, para lograr sinergias y econom\u00eda de esfuerzos, con acceso a texto completo o restringido, seg\u00fan criterio de la IES, bajo los debidos y previos acuerdos de derechos de autor y licenciamiento. 4. Fortalecer el v\u00ednculo entre el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional y el Ministerio de 132 Telecomunicaciones para aprovechar el potencial de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n-\u00adTIC y particularmente las Tecnolog\u00edas para apoyar el Aprendizaje basado en la Red-\u00adTAR, para garantizar la conectividad y la conformaci\u00f3n de redes de investigadores de las zonas m\u00e1s apartadas del pa\u00eds, ayudar\u00e1 a reducir las brechas de conocimiento entre la ciudad y el campo y a mejorar las capacidades investigativas de los territorios, el escalonamiento de ideas innovadoras y la cohesi\u00f3n social. 5. El MEN en asocio con las IES y el sector privado deber\u00e1n propiciar alianzas de orden mundial, para patrocinar y lograr el acceso abierto a bases de datos a texto completo sin ning\u00fan costo, accesibles para todos los actores del SNCTI, con la debida protecci\u00f3n de los derechos de propiedad intelectual. 6. Las alianzas deben ser dise\u00f1adas, destacando el papel de los cient\u00edficos e investigadores en todos los campos de conocimiento, la creaci\u00f3n art\u00edstica y cultural y los saberes ancestrales as\u00ed como el conocimiento local e ind\u00edgena, como esenciales para la agenda del desarrollo humano sostenible y sustentable en todos los niveles. Esto incluye la incorporaci\u00f3n de iniciativas rurales y urbanas a diferentes escalas y la triangulaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n con las comunidades locales. 7. Fortalecer la diplomacia cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica en coordinaci\u00f3n con los planes nacionales y regionales, proporciona m\u00e1s oportunidades para desarrollar la cooperaci\u00f3n cient\u00edfica sobre temas que ning\u00fan pa\u00eds puede hacerle frente por s\u00ed solo, exige una mirada diferente y una m\u00e1s estrecha colaboraci\u00f3n entre las IES, el MEN y la Canciller\u00eda Colombiana. As\u00ed mismo el MEN, las IES, Colciencias y dem\u00e1s actores del SNCTI deber\u00e1n concentrar y coordinar esfuerzos para lograr un avance significativo en los pr\u00f3ximos 20 a\u00f1os en la estrategia \"Colombia como destino de educaci\u00f3n superior de calidad\". 8. El MEN y las IES deber\u00e1n fomentar el periodismo en los campos de la I+D, las culturas ancestrales, la innovaci\u00f3n social, la creaci\u00f3n art\u00edstica y el cambio cultural, para que la apropiaci\u00f3n social de conocimiento, sea un motor de transformaci\u00f3n social y cultural. 133 9. Se recomienda que en los programas de Comunicaci\u00f3n Social, crear rutas de formaci\u00f3n y l\u00edneas de investigaci\u00f3n para la formaci\u00f3n de profesionales e investigadores comunicadores de alto nivel, capaces de traducir las gram\u00e1ticas de las disciplinas y profesiones, de las culturas ancestrales e ind\u00edgenas y de la creaci\u00f3n art\u00edstica y cultural, en lenguajes sencillos y asequibles, que d\u00eda a d\u00eda incentiven el avance hacia la equidad y democratizaci\u00f3n del acceso a la ciencia y a la cultura universal. 10. Se recomienda estimular m\u00e1s las relaciones de cooperaci\u00f3n entre los actores del SNCTI y las Oficinas de Cooperaci\u00f3n Internacional de las IES. Temas como la \"fuga de cerebros\" deben ser parte de la agenda conjunta de estas dos unidades. El trabajo de las IES ser\u00e1 tambi\u00e9n el de mantener el di\u00e1logo permanente con la di\u00e1spora de cient\u00edficos e investigadores de todas las \u00e1reas de conocimiento, como medio para la difusi\u00f3n indirecta de conocimientos, de repatriaci\u00f3n de conocimiento fugado y de la internacionalizaci\u00f3n del sector, entre otras. 134 4.4. REGIONALIZACI\u00d3N Y PERTINENCIA 4.4.1. Definici\u00f3n A partir de las especiales din\u00e1micas \u00e9tnicas, sociales, culturales, pol\u00edticas, ambientales y geogr\u00e1ficas de cada regi\u00f3n, el gobierno nacional debe proveer y organizar los instrumentos necesarios para generar y garantizar condiciones de acceso, permanencia, calidad y pertinencia en la educaci\u00f3n superior de la respectiva regi\u00f3n, a trav\u00e9s de mecanismos de concertaci\u00f3n y planificaci\u00f3n entre las instituciones p\u00fablicas y privadas del orden nacional, regional o local. Una educaci\u00f3n pertinente en lo regional es aquella que forma ciudadanos capaces de aprovechar el particular conocimiento recibido para transformar positivamente su entorno, elevando la calidad de vida personal y de la respectiva regi\u00f3n. 4.4.2 Contexto El nuevo orden econ\u00f3mico mundial marcado por la globalizaci\u00f3n y liberalizaci\u00f3n de los mercados ha producido fundamentales cambios demogr\u00e1ficos y territoriales, a nivel nacional y transnacional, generando, regiones con especiales caracter\u00edsticas, identificables por sus necesidades, intereses y expectativas culturales, sociales y econ\u00f3micas La citada nueva din\u00e1mica demogr\u00e1fica y territorial exige reorientar el esfuerzo p\u00fablico y privado de la educaci\u00f3n superior a trav\u00e9s de subsistemas regionales de educaci\u00f3n, que garanticen los siguientes factores de \u00e9xito: 135 Fortalecimiento institucional de todas y cada una de las entidades p\u00fablicas y privadas intervinientes en el subsistema. Reconocer y desarrollar la diversidad ambiental, \u00e9tnica, social, cultural, pol\u00edtica y econ\u00f3mica de cada regi\u00f3n. Instituir los incentivos necesarios para garantizar la integridad de los diferentes componentes de \u00e9xito de la regionalizaci\u00f3n: Gobierno, Universidad, Empresa, Cultura y Ambiente. 4.4.3 Propuesta de Pol\u00edtica A partir de la divisi\u00f3n del pa\u00eds por regiones que realiza el Departamento Nacional de Planeaci\u00f3n DNP, a saber, Amazon\u00eda, Centro Oriente, Bogot\u00e1, Occidente, Costa Atl\u00e1ntica y Orinoqu\u00eda, el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional debe concertar con los actores que a continuaci\u00f3n se relacionan, los diferentes subsistemas regionales de educaci\u00f3n, cuyo eje central debe ser un plan decenal de educaci\u00f3n superior para la respectiva regi\u00f3n. Entre otros, deben participar en la elaboraci\u00f3n del Plan Decenal de Educaci\u00f3n de la Regi\u00f3n, los siguientes actores: Los comit\u00e9s Departamentales de Educaci\u00f3n, los Comit\u00e9s Regionales de Competitividad, los Codecyts o Codectis\u00b8 todas las secretarias de educaci\u00f3n de los municipios de la regi\u00f3n, el DNP, Mincomercio, Mintrabajo, SENA, COLCIENCIA, los Comit\u00e9s Universidad Empresa y las instituciones educativas de la respectiva regi\u00f3n. El Plan Decenal de Educaci\u00f3n de la respectiva regi\u00f3n, debe abordar entre otros temas los siguientes 136 Las apuestas ambientales, culturales, sociales, econ\u00f3micas y laborales de la respectiva regi\u00f3n para un periodo de 10 a\u00f1os Las necesidades de formaci\u00f3n de los habitantes de la respectiva regi\u00f3n, para satisfacer -\u00ad en todos los niveles de la educaci\u00f3n terciaria - las apuestas antes se\u00f1aladas El inventario de la oferta de educaci\u00f3n superior de la regi\u00f3n, con especial \u00e9nfasis en las necesidades La forma de atender las necesidades advertidas en la citada investigaci\u00f3n. Para satisfacer las mismas, se sugieren los siguientes instrumentos: o Impulsar el dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de programas acad\u00e9micos que hagan realidad, las apuestas productivas locales y regionales o Fortalecer en lo econ\u00f3mico, operativo, administrativo, tecnol\u00f3gico y acad\u00e9mico los CERES. o Garantizar en todos los programas acad\u00e9micos de educaci\u00f3n superior, las competencias b\u00e1sicas (lectura cr\u00edtica, ingl\u00e9s, razonamiento cuantitativo y escritura) o Aprovechamiento de las TIC para satisfacer necesidades de formaci\u00f3n que no tenga la respectiva regi\u00f3n. o Generar estrategias que permitan la flexibilidad en la movilidad entre la educaci\u00f3n para el trabajo y el desarrollo humano y la educaci\u00f3n superior, a 137 trav\u00e9s de la constituci\u00f3n de un sistema de equivalencias entre los cr\u00e9ditos acad\u00e9micos y competencias. o Si no hay oferta de educaci\u00f3n en una actividad econ\u00f3mica definida como estrat\u00e9gica para la regi\u00f3n, el gobierno debe garantizar - v\u00eda becas -\u00ad la atenci\u00f3n de la respectiva formaci\u00f3n, bajo el incentivo (condonaci\u00f3n de una parte o de todo el pr\u00e9stamo), que el respectivo ejercicio profesional se desarrollar\u00e1 en la regi\u00f3n de originen del profesional becado. Una vez definido y concertado el respectivo plan regional de educaci\u00f3n, la justificaci\u00f3n para la apertura y la renovaci\u00f3n de programas acad\u00e9micos de la educaci\u00f3n superior debe estar validado a la luz del referido plan, con el compromiso de cumplimiento de los indicadores establecidos en el mismo. Los subsidios y cr\u00e9ditos de las entidades del Estado para la creaci\u00f3n de microempresas y proyectos productivos en la regi\u00f3n, tendr\u00e1n preferencia para egresados de programas incluidos en el respectivo plan decenal. 138 4.5. ARTICULACION DE LA EDUCACION SUPERIOR CON LA EDUCACION MEDIA Y LA EDUCACION PARA EL TRABAJO Y EL DESARROLLO HUMANO 4.5.1. Definici\u00f3n: La articulaci\u00f3n del sistema de educaci\u00f3n superior se entiende como el proceso pedag\u00f3gico y de gesti\u00f3n que favorece el acceso, la permanencia y la movilidad de los estudiantes entre los distintos niveles y ofertas educativas, as\u00ed como el reconocimiento de los aprendizajes obtenidos en distintos escenarios formativos y el mejoramiento continuo de la pertinencia y la calidad de la educaci\u00f3n media que da la fundamentaci\u00f3n necesaria para asumir retos educativos de mayor nivel. La articulaci\u00f3n contribuye a cerrar brechas de inequidad en la educaci\u00f3n y promueve la formaci\u00f3n de ciudadanos \u00e9ticos que generan oportunidades de progreso para ellos y para el pa\u00eds. Los estudiantes beneficiarios que hayan aprobado satisfactoriamente la educaci\u00f3n media y los cr\u00e9ditos, m\u00f3dulos o competencias correspondientes al programa articulado podr\u00e1n continuar sus estudios a trav\u00e9s de los esquemas de fomento y financiaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior. El Banco Mundial en 2011 (Gasparini et al., 2011) concluy\u00f3 que los responsables de la pol\u00edtica educativa de Colombia eran conscientes de la importancia de ofrecer oportunidades de movilidad en todo el sistema, tanto para contribuir a la equidad, como para elevar el nivel educativo de la poblaci\u00f3n y aumentar el capital humano disponible. El MEN ha desarrollado una serie de pol\u00edticas para promover un sistema de aprendizaje flexible para que los alumnos puedan transferir cr\u00e9ditos entre instituciones de todos los niveles. Estas pol\u00edticas impulsar\u00e1n el desarrollo de procesos de articulaci\u00f3n de la educaci\u00f3n media a trav\u00e9s de proyectos elaborados entre las instituciones de educaci\u00f3n media, las Luffi\u0000 3/15/2014 10:06 PMComentario [8]: La articulaci\u00f3n como factor de mejoramiento de la pertinencia de la calidad de la educaci\u00f3n media, significa que los objetivos de la educaci\u00f3n superior se implantan en los curr\u00edculos de media. Sin embargo la educaci\u00f3n media tiene unos prop\u00f3sitos propios que se relacionan con el tr\u00e1nsito a la terciaria, pero que sobrepasan este. Existen prop\u00f3sitos formativos de la media en los j\u00f3venes como la construcci\u00f3n de proyectos de vida, la prevenci\u00f3n de riesgos frente a contextos de violencia, la prevenci\u00f3n de embarazos tempranos, la construcci\u00f3n de identidades, la orientaci\u00f3n de los talentos, habilidades e identificaciones de roles ocupacionales etc... Luffi\u0000 3/15/2014 10:06 PMComentario [9]: Cu\u00e1l es la evidencia del cierre de brechas, lo que muestran los estudios es que la relaci\u00f3n entre los procesos de articulaci\u00f3n y la promoci\u00f3n de trayectorias en la posmedia, tiene un impacto reducido en zonas rurales, y ninguno en las zonas urbanas Luffi\u0000 3/15/2014 10:06 PMComentario [10]: Los estudios han mostrado que el tr\u00e1nsito hacia la educaci\u00f3n terciaria desde los procesos de articulaci\u00f3n, actualmente presenta graves problemas de homologaci\u00f3n de cr\u00e9ditos en las IES. Lo cual plantea una revisi\u00f3n de estos procesos. Luffi\u0000 3/15/2014 10:06 PMComentario [11]: Se requiere que est\u00e1 afirmaci\u00f3n se dialogue con educaci\u00f3n media, dado que la asignaci\u00f3n de esta responsabilidad se est\u00e1 haciendo sin un adecuado an\u00e1lisis de los objetivos educativos de los grados d\u00e9cimo y und\u00e9cimo. 139 instituciones de educaci\u00f3n superior, las instituciones de educaci\u00f3n para el trabajo y el desarrollo humano y el SENA, los cuales ser\u00e1n avalados por la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n del ente territorial certificado. En colaboraci\u00f3n con los Institutos Tecnol\u00f3gicos -IT-\u00ad e Instituciones T\u00e9cnicas Profesionales -ITP-\u00ad, el SENA, diversas empresas y otros interesados se han desarrollado estrategias para mejorar la articulaci\u00f3n armoniosa entre la educaci\u00f3n media (grados 10 y 11) con la educaci\u00f3n superior. La articulaci\u00f3n entre la educaci\u00f3n media y la superior tiene como objetivo promover el acceso para fortalecer las competencias b\u00e1sicas fundamentales de los estudiantes, aumentar la participaci\u00f3n y mejorar la pertinencia de los programas acad\u00e9micos, mientras se facilita la transferencia entre el mundo laboral y los sistemas de educaci\u00f3n y formaci\u00f3n. Un s\u00f3lido sistema de transferencia de cr\u00e9ditos permite a los estudiantes continuar avanzando en el sistema educativo sin tener que empezar de nuevo. Sin embargo, esta progresi\u00f3n a menudo s\u00f3lo se aplica a los egresados de una instituci\u00f3n espec\u00edfica dentro de la misma regi\u00f3n y en ocasiones no se facilita la homologaci\u00f3n o la continuidad por m\u00faltiples razones de variado orden. No es habitual que los cr\u00e9ditos sean reconocidos en diferentes regiones y en diferentes instituciones. En la pr\u00e1ctica, hay entidades educativas que no miden las competencias ni cuentan con cr\u00e9ditos transferibles de instituciones T\u00e9cnicas o Tecnol\u00f3gicos (TyT) a universidades p\u00fablicas o instituciones universitarias. La adecuaci\u00f3n y revisi\u00f3n de la evaluaci\u00f3n SABER PRO para los programas de formaci\u00f3n T\u00e9cnica y Tecnol\u00f3gica ayudar\u00e1 a facilitar la articulaci\u00f3n y ascenso de un nivel a otro seg\u00fan el inter\u00e9s y resultados obtenidos por los estudiantes, particularmente se espera el desarrollo de versiones actualizadas de las evaluaciones por competencias gen\u00e9ricas y espec\u00edficas para tener puntos de comparaci\u00f3n o referentes m\u00e1s o menos objetivos. Luffi\u0000 3/15/2014 10:06 PMComentario [12]: No todos los procesos de articulaci\u00f3n fortalecen las competencias b\u00e1sicas. En general, las ITP y el SENA, centran su formaci\u00f3n en competencias espec\u00edficas para el trabajo. Luffi\u0000 3/15/2014 10:06 PMComentario [13]: Este tipo de diagn\u00f3stico deber\u00eda diferenciarse en el texto, y anteceder a las propuestas. 140 4.5.2. Contexto: -\u00ad El mercado laboral colombiano Si bien la educaci\u00f3n puede ser considerada como un fin en s\u00ed mismo, uno de los objetivos principales de la educaci\u00f3n superior es formar poblaci\u00f3n activa de acuerdo con las necesidades de la econom\u00eda contempor\u00e1nea. En esta secci\u00f3n se analizan las tendencias recientes en la oferta y en demanda laboral de trabajadores con t\u00edtulos de educaci\u00f3n superior en Colombia. Un estudio reciente y ampliamente citado del Banco Mundial (Gasparini et al., 2011) realizado en 16 pa\u00edses latinoamericanos muestra que la d\u00e9cada de 2000 a 2010 supuso un cambio con respecto al aumento de la demanda de trabajadores con estudios superiores, experimentado durante la d\u00e9cada de los 90. En promedio, la brecha salarial entre trabajadores cualificados (definidos como egresados de educaci\u00f3n superior) y no cualificados (sin estudios superiores) creci\u00f3 en la d\u00e9cada de los 90 y disminuy\u00f3 en la d\u00e9cada de 2000 a 2010. En el caso de Colombia, Gasparini se\u00f1al\u00f3 un aumento sustancial de la prima salarial de la mano de obra calificada durante la d\u00e9cada de los 90 a pesar del aumento de la oferta relativa de trabajadores calificados, lo que sugiere que se produjo un fuerte incremento de la demanda de trabajadores con estudios superiores y que, aunque durante la \u00faltima d\u00e9cada la prima salarial de la mano de obra calificada disminuy\u00f3 en cierta medida, esto no se debi\u00f3 a un cambio en la demanda relativa, sino al continuo aumento de la oferta de personal cualificado. -\u00ad El valor de la Educaci\u00f3n Superior en el mercado laboral 141 El Departamento Administrativo Nacional de Estad\u00edstica (DANE) define como poblaci\u00f3n en edad de trabajar a las personas mayores de 12 a\u00f1os. En 2013, la poblaci\u00f3n en edad de trabajar ascendi\u00f3 a 36.285.119 personas, de las cuales 23.124.000, es decir, el 63.7%, participan activamente en el mercado laboral. Las tasas de actividad econ\u00f3mica entre las personas con alg\u00fan tipo de estudios superiores son las m\u00e1s altas, situ\u00e1ndose en torno a un 78% en los \u00faltimos a\u00f1os, mientras que esta tasa entre las personas sin ning\u00fan tipo de formaci\u00f3n superior llega s\u00f3lo al 60%. Las investigaciones indican que los retornos de la educaci\u00f3n superior son altos en Am\u00e9rica Latina; y los datos comparativos por pa\u00edses, muestran que Colombia no es una excepci\u00f3n, aunque no miden variables no observables, como el talento o la auto-\u00adselecci\u00f3n. En 2012, en promedio, los individuos que obtuvieron recientemente un t\u00edtulo de t\u00e9cnico profesional ganaban 1.6 veces m\u00e1s que los trabajadores con un certificado de estudios secundarios; los individuos con t\u00edtulo de tecn\u00f3logo ganaban 1.7 veces m\u00e1s; los individuos con estudios universitarios ganaban 2.62 veces m\u00e1s y los individuos con estudios de doctorado ganaban m\u00e1s de 8.6 veces. A pesar de que los ingresos de los individuos egresados recientemente en educaci\u00f3n superior han mostrado una ligera tendencia a la baja en los \u00faltimos a\u00f1os, los retornos de la educaci\u00f3n superior siguen siendo elevados seg\u00fan los est\u00e1ndares internacionales. En los pa\u00edses miembros de la OCDE, las personas con estudios superiores pueden llegar a ganar s\u00f3lo un 50% m\u00e1s que los trabajadores con estudios secundarios. Colombia tambi\u00e9n presenta un alto retorno con respecto a los est\u00e1ndares latinoamericanos: en Brasil, como promedio, los trabajadores con t\u00edtulo universitario de grado pueden llegar a ganar alrededor de un 150% m\u00e1s que sus hom\u00f3logos con estudios secundarios (OCDE, 2011). 142 La educaci\u00f3n de los trabajadores potenciales ha mejorado progresivamente en el per\u00edodo 2003-\u00ad2012. El crecimiento se produce en las categor\u00edas de educaci\u00f3n media y superior: el n\u00famero de trabajadores potenciales se reduce marginalmente en las categor\u00edas de educaci\u00f3n b\u00e1sica secundaria e inferiores. La cifra de poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa con alg\u00fan tipo de formaci\u00f3n superior creci\u00f3 un 51.2%, 1.68 millones de personas, entre 2003 y 2010. Durante este per\u00edodo, 1.05 millones de personas m\u00e1s, cuyo m\u00e1ximo nivel de estudios era la educaci\u00f3n media, se sumaron a la poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa, representando s\u00f3lo un aumento del 23%. Por lo tanto, los datos de 2003 a 2010 muestran una creciente oferta relativa y absoluta de los trabajadores con al menos alg\u00fan tipo de formaci\u00f3n superior, lo que no resulta sorprendente dado el aumento de las tasas de cobertura bruta y el n\u00famero de egresados de la educaci\u00f3n superior. Es posible que estas tendencias al alza contin\u00faen en un futuro pr\u00f3ximo dado que las tasas de matr\u00edcula en educaci\u00f3n superior siguen aumentando. La fuerte demanda de trabajadores altamente calificados se ve corroborada por la evoluci\u00f3n de series temporales pasadas. Los datos muestran que, aunque la proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n activa sin estudios de educaci\u00f3n superior se ha reducido durante los \u00faltimos 15 a\u00f1os (del 80% en 1996 al 67% en 2010), esta reducci\u00f3n ha sido m\u00e1s dram\u00e1tica para los trabajadores del sector formal (del 70% al 47%) (L\u00f3pez, 2011). Este autor tambi\u00e9n confirma que el 87% de los nuevos puestos de empleo formal en el a\u00f1o 2010 se adjudicaron a personas con alg\u00fan tipo de estudios superiores. Los datos del mercado laboral expuestos anteriormente muestran que existe demanda en el mercado laboral colombiano para la creciente proporci\u00f3n de trabajadores con estudios superiores. Con la relativa reciente firma de un acuerdo de libre comercio con Estados Unidos, y los tratados de libre comercio en consolidaci\u00f3n con Turqu\u00eda y Corea del Sur, indican que esta demanda podr\u00eda seguir aumentando, como respuesta al incremento de la 143 producci\u00f3n y a la generaci\u00f3n de nuevos puestos de trabajo. Incluso en caso de que la demanda no superase a la oferta, la prima salarial de los trabajadores con estudios superiores deber\u00eda permanecer en niveles elevados: en la actualidad, incluso los trabajadores con t\u00edtulos de TyT pueden llegar a ganar m\u00e1s del doble que sus hom\u00f3logos con estudios secundarios. 4.5.3 Principales problemas nodales A continuaci\u00f3n se presenta una relaci\u00f3n de los principales problemas nodales que se presentan en la educaci\u00f3n superior Colombiana que a su vez afectan o podr\u00edan afectar potencialmente la articulaci\u00f3n entre sub-\u00adsistemas: El sistema subregional, como corresponde a las din\u00e1micas globales, genera un espacio de iniciativa de pol\u00edtica p\u00fablica para la transnacionalizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior. Hoy compiten y se articulan a los mercados, m\u00e1s que los pa\u00edses, los territorios, las grandes regiones metropolitanas y las subregiones. En esa din\u00e1mica, buena parte de la responsabilidad por la internacionalizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n y de la trazabilidad de iniciativas en esta materia corresponder\u00e1 a una gesti\u00f3n territorial cooperativa y sin\u00e9rgica en las diferentes \u00e1reas geogr\u00e1ficas del pa\u00eds. Es notorio el distanciamiento entre la academia, la empresa y el Estado, salvo casos individuales excepcionales de \u00e9xito e interacci\u00f3n armoniosa entre la empresa, la universidad y el Estado. Tal distanciamiento tiene como efectos, entre otros, los siguientes: Programas y competencias que no satisfacen las necesidades de las empresas, que las empresas busquen el conocimiento en el exterior, y profesionales que no se insertan en el mercado laboral o trabajan en campos diferentes a sus estudios. Luffi\u0000 3/15/2014 10:06 PMComentario [14]: Se requiere especificar m\u00e1s la categor\u00eda de estudios secundarios y estudios de media. Dado que se usan de forma indistinta en el documento. Luffi\u0000 3/15/2014 10:06 PMComentario [15]: Los problemas identificados se relacionan con la actual situaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior. En este apartado carece del diagn\u00f3stico de la educaci\u00f3n media y de su relaci\u00f3n con la educaci\u00f3n terciaria. Luffi\u0000 3/15/2014 10:06 PMComentario [16]: Con educaci\u00f3n superior entendemos que se incluye la formaci\u00f3n para el trabajo? Si no es as\u00ed d\u00f3nde se encuentra la caracterizaci\u00f3n de los problemas nodales de la formaci\u00f3n para el trabajo? 144 En el concierto latinoamericano, Colombia tiene un bajo nivel de disponibilidad local de servicios de investigaci\u00f3n especializada y capacitaci\u00f3n de alta calidad. En efecto, ocupa el puesto 69, mientras que Chile ocupa el 33 y Brasil 36. (\u00cdndice de Competitividad Global 2013 - 12 del Foro Econ\u00f3mico Mundial). No existe un an\u00e1lisis real de la capacidad demandada por el mercado laboral de profesionales seg\u00fan diversos niveles de cualificaci\u00f3n. La oferta de la educaci\u00f3n superior no se corresponde con las necesidades de la econom\u00eda local y regional. El n\u00famero de programas activos demuestra que solo una cuarta parte de los programas de educaci\u00f3n superior est\u00e1n vinculados a la agricultura y las ciencias veterinarias o temas similares. En el 2012 solo el 1.6% de los graduados estudi\u00f3 programas relativos a matem\u00e1tica y ciencias naturales. Por el contrario, un elevado n\u00famero de graduados corresponde a programas de econom\u00eda y administraci\u00f3n (32.5% de los graduados). En la generalidad de los casos, la educaci\u00f3n de las instituciones t\u00e9cnicas profesionales y tecnol\u00f3gicas se percibe como de baja calidad y de limitadas posibilidades de ascenso profesional en una empresa. El sistema de educaci\u00f3n superior requiere mantener y profundizar una diferenciaci\u00f3n basada en su focalizaci\u00f3n misional. Por ello, se pretende un sistema desarrollado a partir de los niveles de oferta educativa que permita brindar opciones formativas al estudiante, que desarrolle y genere distintos niveles de conocimiento y de rutas formativas. 145 Fortalecer de manera decidida las capacidades institucionales y definir las interrelaciones no solo internas del sistema de educaci\u00f3n superior, sino con el sistema de educaci\u00f3n b\u00e1sica y media y de la educaci\u00f3n para el trabajo y el desarrollo humano, y con el Sistema de Ciencia Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n, como primer n\u00facleo de relaciones. 4.5.4. Objetivo de una Pol\u00edtica P\u00fablica de articulaci\u00f3n del Sistema: \"Estructurar un sistema en donde todas las regiones cuenten con instituciones de educaci\u00f3n superior, con programas de calidad, pertinentes y adecuadas condiciones de acceso\". Construir participativamente una Pol\u00edtica P\u00fablica implica identificar los problemas estructurales a los cuales atender\u00e1, para favorecer el sector con planteamientos y soluciones de car\u00e1cter program\u00e1tico y permanente en un mediano y largo plazo. Para cumplir con lo anterior, las instituciones de educaci\u00f3n superior deben re-\u00adconsiderar su car\u00e1cter de acuerdo con su funci\u00f3n misional y seg\u00fan la oferta espec\u00edfica de programas de pregrado (universitarios, tecnol\u00f3gicos y t\u00e9cnicos profesionales) y posgrado (especializaciones, maestr\u00edas, doctorados y postdoctorados), como respuesta a las necesidades de formaci\u00f3n, investigaci\u00f3n, innovaci\u00f3n, ciencia y tecnolog\u00eda que requiere el pa\u00eds, desde las potencialidades y diversidad de las regiones. De igual forma, el Sistema de Educaci\u00f3n Superior colombiano promover\u00e1 acciones de articulaci\u00f3n de las Instituciones de Educaci\u00f3n Superior, con el fin de optimizar los procesos de contrataci\u00f3n y la gesti\u00f3n de recursos. Se propender\u00e1 porque las universidades p\u00fablicas tengan presencia donde no hay especialmente en las zonas apartadas de las regiones que requieren formar talento local para atender emprendimientos empresariales propios o para suplir las necesidades de personal de las empresas de la respectiva regi\u00f3n. Luffi\u0000 3/15/2014 10:06 PMComentario [17]: No es claro, si la propuesta de fomento de la articulaci\u00f3n media-\u00adsuperior, es una pol\u00edtica o una estrategia. Tal como est\u00e1 planteado en este numeral la propuesta de pol\u00edtica es de articulaci\u00f3n del sistema - en t\u00e9rminos gen\u00e9ricos - pero no hace ninguna referencia a la forma en que la educaci\u00f3n media debe relacionarse con la educaci\u00f3n terciaria. Luffi\u0000 3/15/2014 10:06 PMComentario [18]: Y formaci\u00f3n para el trabajo? 146 El criterio experto indica que las pol\u00edticas p\u00fablicas se formulan desde cuatro fuentes diferentes pero complementarias. Primero como resultado de propuestas y decisiones racionalmente fundamentadas por parte de las instancias del Estado y de los funcionarios p\u00fablicos; en segundo lugar como resultado de las presiones desde los diferentes grupos, ideolog\u00edas o posiciones existentes en el escenario pol\u00edtico de la naci\u00f3n; en una tercera posibilidad como respuesta a las demandas sociales propias de la sociedad; y en cuarto lugar como fruto del ejercicio de la participaci\u00f3n ciudadana por diferentes grupos y sectores de la sociedad civil. En el caso de Colombia, la pol\u00edtica p\u00fablica de la educaci\u00f3n superior se ha venido elaborando como resultado de la acci\u00f3n combinada de los cuatro factores arriba se\u00f1alados, y se est\u00e1 construyendo sobre la base del an\u00e1lisis de las caracter\u00edsticas y condiciones del sector (generaci\u00f3n de conocimiento), orientado hacia la creaci\u00f3n de una voluntad pol\u00edtica de parte de los sectores dirigentes y responsables de la gesti\u00f3n p\u00fablica, y con el objetivo final de propiciar la asignaci\u00f3n de los recursos necesarios para financiar los programas, las iniciativas y en general todas las propuestas de transformaci\u00f3n que han surgido como resultado de los debates y del ejercicio de la opini\u00f3n p\u00fablica al respecto, especialmente en el Di\u00e1logo Nacional y la voz de las regiones. 4.5.5. Proyecci\u00f3n del tema para 2034 Para el 2034 se espera que con el aporte de los recursos derivados de la consecuci\u00f3n de la paz en todo el pa\u00eds, se potencie el crecimiento social de todas las regiones mediante el fortalecimiento de la educaci\u00f3n superior. Que el desarrollo y la competitividad regional est\u00e9n soportados en sistemas din\u00e1micos y flexibles de oferta educativa a partir de las potencialidades de cada entorno geogr\u00e1fico y Ecosistema sub-\u00adregional. 147 La presencia de campos de estudio, disciplinas y programas acad\u00e9micos que \u00fanicamente se podr\u00e1n estudiar en las regiones que cuenten con la riqueza natural, la vocaci\u00f3n y el aporte o contribuci\u00f3n de todos los sectores de la comunidad, para convertirse en potencia nacional en la materia. Para el 2034, una caracter\u00edstica de la gesti\u00f3n de la educaci\u00f3n superior en cada regi\u00f3n ser\u00e1 la corresponsabilidad y la planeaci\u00f3n consensuada entre los principales estamentos de la sociedad civil, la academia, el gobierno y el sector productivo. 4.5.6. Propuestas de Pol\u00edtica P\u00fablica relacionadas con la Regionalizaci\u00f3n y la Pertinencia La voz de las regiones refleja fielmente las diversas expresiones, opiniones, aportes e intereses del pa\u00eds por contribuir al mejoramiento del sistema de educaci\u00f3n superior colombiano. La regionalizaci\u00f3n es la forma como se garantiza que la poblaci\u00f3n de todos y cada uno de los \u00e1mbitos geogr\u00e1ficos y socioculturales del pa\u00eds en condiciones de acceder a la educaci\u00f3n superior pueda hacerlo, para potenciar la vocaci\u00f3n productiva de la regi\u00f3n haci\u00e9ndola econ\u00f3micamente competitiva. A continuaci\u00f3n se presentan algunas de las propuestas para considerar en la reforma de la Pol\u00edtica P\u00fablica de la Educaci\u00f3n Superior en Colombia, recogidas desde las regiones: a) La oferta educativa de cada departamento deber\u00e1 estar determinada por los requerimientos de formaci\u00f3n del capital humano definidos en Planes Decenales de Formaci\u00f3n del Recurso Humano Regional en la educaci\u00f3n superior. Esto deber\u00e1 considerar en su construcci\u00f3n la existencia de un Comit\u00e9 o instancia leg\u00edtima Regional, que siga los lineamientos ordenados por la ley y definidos en el Plan de Desarrollo Nacional, con presencia de las Secretar\u00edas de Educaci\u00f3n, las IES, el sector 148 productivo, el DNP, el Ministerio de Educaci\u00f3n, el Ministerio del Comercio, y el Ministerio del Trabajo, los institutos descentralizados y los comit\u00e9s regionales de competitividad; en consecuencia, los Comit\u00e9s Regionales Universidad Empresa, definir\u00e1n estos planes. En todos los consejos superiores y acad\u00e9micos u \u00f3rganos colegiados equivalentes de las IES puede ser conveniente tener al menos un representante del sector productivo. b) Los Planes Decenales de Formaci\u00f3n del Recurso Humano Regional definir\u00e1n el n\u00famero de cupos de formaci\u00f3n por \u00e1reas de conocimiento y niveles, de conformidad con un Marco Nacional de Cualificaciones, mediante la implementaci\u00f3n de un Sistema Regional de Informaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n Superior para identificar las necesidades de la oferta por niveles de formaci\u00f3n y las necesidades regionales de programas de formaci\u00f3n superior. c) La justificaci\u00f3n para la apertura y la renovaci\u00f3n de programas acad\u00e9micos de la educaci\u00f3n superior, debe responder a los lineamientos de calidad definidos por el MEN y estar validada a la luz de los Planes Decenales de Formaci\u00f3n del Recurso Humano Regional, con el compromiso de cumplimiento de indicadores de impacto en materia de investigaci\u00f3n en la regi\u00f3n, proyecci\u00f3n social y de interacci\u00f3n con el sector productivo para determinar la oferta de programas y el dise\u00f1o curricular. d) Considerar los tiempos de registro calificado el cual se ajustar\u00e1 a los Planes Decenales de Formaci\u00f3n del Recurso Humano Regional. e) Para la apertura y la renovaci\u00f3n de programas acad\u00e9micos de la educaci\u00f3n superior, las instituciones deben demostrar la existencia y funcionamiento de programas de 149 acompa\u00f1amiento acad\u00e9mico, econ\u00f3mico y de bienestar de acuerdo con las caracter\u00edsticas poblaciones. f) Cuando no exista o sea insuficiente la oferta y cupos de aquellos programas que, de conformidad con el Plan Decenal de Formaci\u00f3n del Recurso Humano Regional, se requieran desarrollar en la regi\u00f3n, el Estado lo suplir\u00e1 con IES oficiales o subsidiando IES privadas, en distintas modalidades. Esto podr\u00e1 llevarse a cabo a trav\u00e9s del fomento a la oferta itinerante de programas por parte de IES debidamente reconocidas por el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional, que funcionar\u00e1n por per\u00edodos de tiempo, conforme se cubran los objetivos definidos en el respectivo Plan Decenal. g) Los subsidios y cr\u00e9ditos de las entidades del Estado para la creaci\u00f3n de microempresas y proyectos productivos en la regi\u00f3n, tendr\u00e1n preferencia para egresados de programas incluidos en el Plan Decenal de Formaci\u00f3n del Recursos Humano de dicha regi\u00f3n. h) Generar estrategias que permitan la flexibilidad en la movilidad entre la educaci\u00f3n para el trabajo y el desarrollo humano y la educaci\u00f3n superior, a trav\u00e9s de la constituci\u00f3n de un sistema de equivalencias entre los cr\u00e9ditos acad\u00e9micos y competencias. i) El Estado crear\u00e1 una l\u00ednea especial de subsidios y cr\u00e9ditos condonables para los estudiantes que se grad\u00faen de los programas definidos en el Plan Decenal de Formaci\u00f3n del Recurso Humano Regional, y que no obtengan la demanda m\u00ednima definida para ellos, para esto es necesario el aporte de las instituciones del nivel central y el de las entidades descentralizadas. 150 j) Articular esfuerzos para desarrollar programas de fortalecimiento de las competencias y capacidades pol\u00edtico-\u00adadministrativas de Gobernaciones, Alcald\u00edas, Concejos y Asambleas departamentales para la gesti\u00f3n y fomento de la investigaci\u00f3n, la ciencia, la tecnolog\u00eda, la innovaci\u00f3n social y la creaci\u00f3n art\u00edstica en nuestras regiones y territorios. k) La inversi\u00f3n en Investigaci\u00f3n y desarrollo ha de ser estable e independiente de ciclos pol\u00edticos y econ\u00f3micos. La generaci\u00f3n de conocimiento s\u00f3lo tendr\u00e1 \u00e9xito si se garantiza la estabilidad del sistema de investigaci\u00f3n en t\u00e9rminos de recursos econ\u00f3micos y humanos y si hay un sector privado que apueste por la investigaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n. l) Hacer una apuesta fuerte por una gesti\u00f3n territorial descentralizada y aut\u00f3noma de los subsistemas de educaci\u00f3n superior y que, adem\u00e1s, se puedan crear instancias organizacionales que faciliten la gesti\u00f3n, la oferta educativa, la investigaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n, todas ellas con car\u00e1cter trasversal. m) Se requieren sistemas de soporte que no est\u00e9n asignados expl\u00edcitamente en t\u00e9rminos de responsabilizar a cada una de las IES. Es decir, que las bibliotecas, cada d\u00eda son m\u00e1s virtuales y digitalizadas, deben corresponder a esfuerzos de pol\u00edtica nacional, un sistema bibliotecario, y de bases de datos, que pueda tener cobertura nacional, articulado a los sistemas de bases de datos y bibliotecas globales, cofinanciado por el Gobierno Central, Gobernaciones, Alcald\u00edas y por el propio esfuerzo de las instituciones educativas del sector y de las IES, bien sean p\u00fablicas o privadas. Con el fin de asegurar econom\u00edas de escala y la equidad en la distribuci\u00f3n de los recursos, para las IES p\u00fablicas es importante que los recursos y la negociaci\u00f3n se realice desde el MEN. 151 n) Ofertar de manera convergente e integrada para el servicio de diferentes IES, soportes tales como laboratorios especializados; escenarios deportivos que puedan ser compartidos en su uso; hospitales para las pr\u00e1cticas de los estudiantes en sus procesos formativos; e institutos y centros de investigaci\u00f3n que no est\u00e9n adscritos a una IES espec\u00edfica, sino que resulten del esfuerzo cooperativo de varias de ellas, con participaci\u00f3n del sector productivo y empresarial, de los territorios; para lo cual se requieren reglas claras y redise\u00f1ar el sistema de indicadores de gesti\u00f3n, donde se reconozca la cooperaci\u00f3n. 152 4.6. COMUNIDAD UNIVERSITARIA Y SU BIENESTAR Cap\u00edtulo en proceso de construcci\u00f3n 153 4.7. EDUCACI\u00d3N A DISTANCIA, DUAL Y VIRTUAL 4.7.1. Definici\u00f3n El sorprendente crecimiento de la oferta y la demanda de la educaci\u00f3n a distancia, en cualquiera de sus generaciones, hace que surjan nuevos retos. Uno de ellos consiste en que con el advenimiento de las nuevas tecnolog\u00edas digitales y su incorporaci\u00f3n en el escenario pedag\u00f3gico, los m\u00e9todos tradicionales de ense\u00f1ar y aprender tienden a dinamizarse y transformarse, siendo necesario en consecuencia que los procesos de garant\u00eda de la calidad del proceso formativo reflejen la influencia que dichas tecnolog\u00edas ejercen en el acto educativo. Unido a lo anterior, se registra un creciente proceso de migraci\u00f3n hacia la virtualidad, de instituciones y programas de educaci\u00f3n superior a distancia cl\u00e1sica, lo cual es probable que incremente la tendencia hacia la modalidad dual o mixta de formaci\u00f3n (B-\u00adlearning o blended learning, en el mundo anglosaj\u00f3n, educaci\u00f3n presencial apoyada por la tecnolog\u00eda). Ello hace necesario establecer reglas del juego claras no solo para la educaci\u00f3n a distancia tradicional, sino tambi\u00e9n para la modalidad mixta o virtual. Es inaplazable, entonces, que dentro de estos retos, se considere la necesidad de asegurar y demostrar a estudiantes, padres de familia, empleadores, autoridades acad\u00e9micas, diferentes instancias de gobierno y agencias de acreditaci\u00f3n educativa, la calidad de los programas en l\u00ednea y a distancia que se est\u00e1n ofreciendo en las instituciones de educaci\u00f3n superior. Esta modalidad educativa promueve la inclusi\u00f3n y la movilidad social, la pluralidad y la multiculturalidad, al hacer del ciberespacio, el sitio de encuentro predominante de los 154 mundos culturales y simb\u00f3licos de sus participantes, independientemente de barreras espacio-\u00adtemporales o discriminaci\u00f3n por motivos de edad g\u00e9nero, raza, etnia, credo religioso, nacionalidad o discapacidad. La modalidad de educaci\u00f3n a distancia y virtual permite fortalecer la multiplicidad y diversidad de espacios para el aprendizaje; al des-\u00adenclaustrar la formaci\u00f3n, se abren m\u00faltiples posibilidades para el aprendizaje aut\u00f3nomo, para el aprendizaje significativo y el encuentro social (plural y multicultural), para el aprendizaje significativo Se trata de la b\u00fasqueda continua de dise\u00f1o de condiciones y estrategias pedag\u00f3gico-\u00addid\u00e1cticas, para la satisfacci\u00f3n de las necesidades de conocimiento del estudiante, poniendo a su disposici\u00f3n recursos educativos adecuados que potencien el uso del tiempo, de diversidad de espacios y de estrategias cognitivas y de aprendizaje que aumenten sus posibilidades de formaci\u00f3n integral. El reto permanente de la modalidad de educaci\u00f3n a distancia, cualesquiera sean las metodolog\u00edas o combinaciones que se utilicen, consiste en fomentar y afianzar la autonom\u00eda del estudiante como base para la construcci\u00f3n social de conocimiento, la gesti\u00f3n de aprendizajes abiertos y colaborativos y la regulaci\u00f3n de la propia formaci\u00f3n. En Colombia, la definici\u00f3n de la educaci\u00f3n a distancia y virtual, fue dada por el Decreto 1295 de 2010, que en el Cap\u00edtulo VI, define estos Programas como: Art\u00edculo 16. Programas a Distancia. Aquellos cuya metodolog\u00eda educativa se caracteriza por utilizar estrategias de ense\u00f1anza -\u00ad aprendizaje que permiten superar las limitaciones de espacio y tiempo entre los actores del proceso educativo. 155 Art\u00edculo 17.-\u00ad Programas virtuales. Los programas virtuales, adicionalmente, exigen el uso de las redes telem\u00e1ticas como entorno principal, en el cual se lleven a cabo todas o al menos el ochenta por ciento (80%) de las actividades acad\u00e9micas. Pero como modalidad que presenta la m\u00e1s din\u00e1mica y constante evoluci\u00f3n y que puede representar la revoluci\u00f3n pedag\u00f3gica de este siglo, debe ser bien fundamentada te\u00f3rica y conceptualmente, para luego pasar a cubrir los vac\u00edos que esta carencia implica para el dise\u00f1o de su regulaci\u00f3n. En esta perspectiva, existe una alta sinonimia en nuestro medio, entre los conceptos educaci\u00f3n a distancia, educaci\u00f3n online, educaci\u00f3n virtual y e-\u00adlearning. Sin embargo, cada uno de estos modos o generaciones en las que se ha venido convirtiendo la educaci\u00f3n a distancia tradicional, amerita algunas distinciones sustanciales. Por ejemplo, Schlosser & Simonson (2006, 8) definen la Educaci\u00f3n a Distancia: \"Educaci\u00f3n formal con base institucional en la que el grupo de aprendizaje est\u00e1 separado y en la que se utilizan las tecnolog\u00edas de las telecomunicaciones para conectar los estudiantes, recursos e instructores\" y explican as\u00ed mismo los cuatro componentes principales que comprenden esta definici\u00f3n: 1. Institucionalmente-\u00adbasada, es el componente que diferencia la educaci\u00f3n a distancia del auto-\u00adestudio o del auto-\u00addidacta, considerando que lo institucional hace referencia a una instituci\u00f3n de educaci\u00f3n, escuela o universidad, ya que cada vez hay m\u00e1s instituciones no tradicionales que ofrecen educaci\u00f3n a distancia. 2. A partir del concepto de la separaci\u00f3n del profesor y de los estudiantes en t\u00e9rminos geogr\u00e1ficos y en el tiempo, la educaci\u00f3n a distancia fue inicialmente s\u00f3lo asincr\u00f3nica 156 (actualmente los estudiantes pueden acceder a la formaci\u00f3n en lugares y momentos distintos, o en el momento que les sea conveniente). Esta separaci\u00f3n no elimina la responsabilidad formativa de los profesores, ya que ellos tienen que compartir una comprensi\u00f3n de los conceptos que supuestamente los alumnos no poseen. 3. Las telecomunicaciones permiten una interacci\u00f3n que puede ser sincr\u00f3nica o asincr\u00f3nica, al mismo tiempo o en diferentes momentos. La interacci\u00f3n es fundamental para la construcci\u00f3n de sujeto, pero no a expensas de la calidad de los contenidos y del aprendizaje; tambi\u00e9n es importante que los alumnos puedan interactuar entre s\u00ed (relaci\u00f3n estudiante-\u00adestudiante), con los recursos de ense\u00f1anza (relaci\u00f3n estudiante-\u00adcontenidos) y con su tutor (relaci\u00f3n estudiante-\u00adtutor). 4. La conexi\u00f3n entre los estudiantes, los recursos y los profesores significa que hay tutores que interact\u00faan con los estudiantes y que todo ello est\u00e1 dispuesto para permitir que ocurra el aprendizaje. Los recursos deben ser sometidos a procedimientos de dise\u00f1o formativo (lo did\u00e1ctico) que organicen las experiencias de aprendizaje y lo promuevan. Por su parte, el e-\u00adlearning ha sido el nombre utilizado en el mundo de habla anglo-\u00adsajona para referirse a la educaci\u00f3n basada en los computadores y la red (BATES, T., 1991; PAULSEN, M., 2003; DICHANZ, H., T., et al., (2004); (BEETHAM, H., 2004). La educaci\u00f3n en l\u00ednea ha sido comprendida como la posibilidad que tienen los usuarios de acceder a servicios y productos en forma sincr\u00f3nica y asincr\u00f3nica (HARASIM, L., 1989). La educaci\u00f3n virtual, hace referencia al \"ambiente de aprendizaje que simula lo real... lo virtual no significa lo ficticio. La realidad virtual no es un objeto tangible, mas s\u00ed una realidad sensitiva, resultante en el sujeto que la percibe\" (HIROSE, M. 1997, 29). 157 En estas definiciones la distinci\u00f3n puede ejercerse desde la intensidad del uso de las tecnolog\u00edas en los programas y su objeto, hasta la forma de interacci\u00f3n comunicativa entre estudiantes, estudiantes y tutores, estudiantes-\u00adcontenidos, estudiantes recursos para el aprendizaje, determinados por el modelo pedag\u00f3gico adoptado a adaptado por la instituci\u00f3n. La definici\u00f3n colombiana da prevalencia, por lo menos en la norma, a los criterios espacio-\u00adtiempo y de intensidad. Por esta misma l\u00ednea, entenderemos en este documento como educaci\u00f3n dual aquella en la que al menos el 50% por ciento (50%) de las actividades acad\u00e9micas usan las redes telem\u00e1ticas como entorno principal. Pero los conceptos anteriormente mencionados dan se\u00f1ales, de que la conceptualizaci\u00f3n no es tarea f\u00e1cil y que el debate podr\u00eda ser interminable en torno a conceptos y percepciones sobre lo significa la educaci\u00f3n a distancia, la educaci\u00f3n dual y la educaci\u00f3n virtual. No nos quedaremos en ello y avanzaremos a una caracterizaci\u00f3n general, que en la concreci\u00f3n de leyes o normas, deber\u00e1 ser especialmente clara y transparente. Lo sustantivo de la modalidad de educaci\u00f3n a distancia, dual y virtual, es su modelo pedag\u00f3gico, en el cual se resignifica el rol de docentes y estudiantes, el dise\u00f1o did\u00e1ctico es cuidadosamente planeado y participan nuevos actores en el proceso formativo (consejeros, tutores, dise\u00f1adores, creativos), todos los cuales han de ser objeto de pol\u00edtica p\u00fablica. Sin embargo, ha de tenerse en cuenta que: Diferentes estudiantes/diferentes cosas/ diferentes maneras de aprender. Esta premisa menciona la palabra \"diferente\" tres veces; entonces la diversidad es el concepto clave de un modelo pedag\u00f3gico. 158 Ignorar la singularidad y la individualidad de los estudiantes trae como consecuencia la frustraci\u00f3n, la desmotivaci\u00f3n, el desinter\u00e9s e, ipso facto, un nivel bajo de aprendizaje. Los estudiantes tienen que participar en la formaci\u00f3n de su experiencia de aprendizaje para poder dotarla de sentido. Un elemento importante del aprendizaje son las retroalimentaciones durante y despu\u00e9s de la actividad. Los estudiantes necesitan saber si lo que est\u00e1n haciendo es lo que se espera de ellos. 4.7.2. Contexto El uso de las tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n-\u00adTIC, ha posibilitado la creaci\u00f3n de nuevos contextos y ambientes de trabajo, comunicaci\u00f3n y aprendizaje basados en formas diferentes de interacci\u00f3n y comunicaci\u00f3n en el proceso de ense\u00f1anza-\u00adaprendizaje no contiguo, mediada por plataformas tecnol\u00f3gicas, recursos educativos y herramientas interactivas que circulan a trav\u00e9s de la red mundial de informaci\u00f3n o Internet y m\u00e1s espec\u00edficamente de las Tecnolog\u00edas para Apoyar el Aprendizaje basado en la Red (TAR). Las \"ondas\" pedag\u00f3gicas y did\u00e1cticas, se han venido desarrollando simult\u00e1neamente con las llamadas \"Ondas Web\", llevando a incursionar desde hace un par de a\u00f1os en la \"Onda Sem\u00e1ntica\", en la cual tenemos a\u00fan mucho camino por transitar. 4.7.3. Principales problemas nodales A pesar de la generalizaci\u00f3n del uso de las TIC y las redes sociales en la sociedad actual, la investigaci\u00f3n (EDUCAUSE, 2013) demuestra que esto no significa que los estudiantes sepan c\u00f3mo usar las tecnolog\u00edas para apoyar sus aprendizajes y el de sus compa\u00f1eros. 159 1. La falta de adopci\u00f3n de una gram\u00e1tica propia sobre la educaci\u00f3n a distancia, de claridad conceptual, sem\u00e1ntica y diferencial de sus diferentes generaciones y de la intensidad con que estas se introducen al curr\u00edculo, ha generado en el pa\u00eds contradicciones entre normas como el Decreto 1295 de 2010 y los programas de Innovaci\u00f3n Educativa del propio Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional. Por ejemplo, mientras que el decreto aludido hace referencia a las condiciones para el registro calificado de la educaci\u00f3n a distancia y virtual, el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional, MEN, desde 2008 viene \"liderando una estrategia para fomentar la capacidad de producci\u00f3n y gesti\u00f3n de programas dirigidos a Educaci\u00f3n Superior en la modalidad virtual, conocida como Proyecto e-\u00adlearning, a trav\u00e9s de la cual se ha acompa\u00f1ado y brindado asistencia t\u00e9cnica a las Instituciones de Educaci\u00f3n Superior del pa\u00eds, IES, interesadas en impartir este tipo de programas, bien sea por medio de la transformaci\u00f3n de programas educativos existentes en la modalidad a distancia tradicional o de la creaci\u00f3n de nuevos programas virtuales\". (Convocatoria e-\u00adlearning 2014). Lo anterior invita a la unificaci\u00f3n del lenguaje desde el Ministerio y hacia las IES. 2. En la perspectiva anterior, los vac\u00edos conceptuales y jur\u00eddicos que hoy asisten a la modalidad, ha impactado negativamente la percepci\u00f3n social de la calidad de la educaci\u00f3n a distancia y virtual. As\u00ed, educaci\u00f3n virtual se entiende \"subir\" o \"colgar\" materiales sin ning\u00fan tratamiento did\u00e1ctico en un sitio Web a veces mal llamado plataforma, sin s\u00edlabos diferentes de los que utilizan los programas presenciales y que orienten a los estudiantes en todos los momentos de su proceso formativo, o, la apertura indiscriminada de centros regionales por parte de varias IES, sin las condiciones propias de un entorno universitario, desvane la idea de universidad y con ello, toda posibilidad de cambiar positivamente el imaginario de mala calidad que ha acompa\u00f1ado a esta modalidad desde sus inicios. 160 3. Otro problema radica en que los est\u00e1ndares de calidad para el registro inicial de programas en las modalidades (a distancia propiamente dicha, dual o mixta y virtual) y de acreditaci\u00f3n de alta calidad, necesitan ser actualizados, pues han sido rebasados en las pr\u00e1cticas. Hoy estamos en condiciones de formular est\u00e1ndares m\u00e1s precisos, que en verdad aseguren a los estudiantes y a la sociedad, que la educaci\u00f3n a distancia, dual o virtual tiene tanta calidad como cualquier programa presencial y que sus egresados dispondr\u00e1n de titulaciones que garanticen las competencias que les permitan desempe\u00f1arse y competir ampliamente tanto en el mercado laboral como en el mundo de la vida. 4. Ligado a lo anterior, est\u00e1 la desactualizaci\u00f3n de los est\u00e1ndares para acreditaci\u00f3n de alta calidad de los programas a distancia, duales y virtuales y de las Instituciones que son solo a distancia o virtuales. El CNA dispone de una gu\u00eda, que a la fecha requiere ser actualizada. 5. Los a\u00f1os de pr\u00e1ctica docente, el ejercicio tutorial de la educaci\u00f3n a distancia en Colombia y la investigaci\u00f3n internacional en educaci\u00f3n virtual, indica que \u00e9sta es mucho m\u00e1s exigente en tiempo de planificaci\u00f3n, atenci\u00f3n y acompa\u00f1amiento a los estudiantes, retroalimentaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n, si se quiere asegurar aprendizajes efectivos. Por lo tanto, es necesario regular los requisitos e idoneidad de los docentes en esta modalidad, las condiciones para el ejercicio de la docencia en ambientes diversos de aprendizaje y los criterios para su vinculaci\u00f3n, contrataci\u00f3n, incentivos y evaluaci\u00f3n. 6. El individualismo de las IES, lleva al desaprovechamiento de la capacidad tecnol\u00f3gica instalada en las regiones. As\u00ed urge un Inventario de recursos, capacidades y necesidades tecnol\u00f3gicas, que permita suscribir nuevas formas de relacionamiento y crear sinergias que permitan el aprovechamiento m\u00e1ximo de recursos. 161 7. Esta modalidad no se investiga a s\u00ed misma; ello confluye en que no haya producci\u00f3n ni transferencia de conocimiento en la materia, ni investigadores nacional e internacionalmente reconocidos y por lo tanto, nula o casi nula visibilidad frente a pares de la misma modalidad. 8. La formaci\u00f3n de pares acad\u00e9micos id\u00f3neos para evaluar las condiciones de calidad en esta modalidad, tanto para visitas de registro calificado como de acreditaci\u00f3n, se ha convertido en un verdadero escollo. Los programas se juzgan con criterios desde la presencialidad o se omiten las condiciones de calidad m\u00e1s importantes en la modalidad. 9. El Acceso Abierto al conocimiento a trav\u00e9s de estrategias como Massive Online Open Course-\u00adMOOC o la Open Research Online, que est\u00e1n adelantando pa\u00edses industrializados, a\u00fan no es una realidad de la Educaci\u00f3n Superior en Colombia. 4.7.4. Objetivos de una Pol\u00edtica P\u00fablica para las Modalidades de Educaci\u00f3n a Distancia, Dual y Virtual Regular las condiciones de oferta de los programas, las instituciones y los centros de educaci\u00f3n a distancia, dual o virtual, desde est\u00e1ndares de calidad diferenciados e incentivar el uso de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n-\u00adTIC como recurso valioso para apoyar y mejorar el aprendizaje y la ense\u00f1anza, la inclusi\u00f3n y la investigaci\u00f3n sobre la innovaci\u00f3n educativa, mejorando la confianza y la credibilidad de los diferentes grupos de inter\u00e9s en esta modalidad educativa, como una opci\u00f3n v\u00e1lida y leg\u00edtima de calidad. 4.7.5. Proyecci\u00f3n del tema para 2034: Hay razones suficientes que llevan a percibir como promisorio el futuro de la educaci\u00f3n virtual caracterizado por un crecimiento geom\u00e9trico tanto en el n\u00famero de instituciones, 162 programas acad\u00e9micos, volumen de estudiantes atendidos y regiones integradas en funci\u00f3n de este servicio, como en el fortalecimiento tecnol\u00f3gico institucional e innovaciones pedag\u00f3gicas para el mejoramiento de la calidad. En 2034 todas las instituciones del Sistema de Educaci\u00f3n Superior tendr\u00e1n implementadas plataformas, recursos e infraestructuras tecnol\u00f3gicas dirigidas a favorecer la virtualidad como una opci\u00f3n plena en el desarrollo acad\u00e9mico (incluso de programas de naturaleza presencial) y los objetos educativos virtuales ser\u00e1n las mediaciones connaturales para complementar, fortalecer y mejorar el proceso educativo y la interacci\u00f3n entre las propias comunidades acad\u00e9micas y sus pares en cualquier lugar del mundo. 4.7.6. Propuestas de Pol\u00edtica P\u00fablica Contemplar los retos de internet, los nuevos recursos digitales y las nuevas modalidades tecnol\u00f3gicas disponibles para el autoaprendizaje y la ense\u00f1anza a distancia -clases \"al rev\u00e9s\" (flipped clasroom) que hacen uso de las aulas tecnol\u00f3gicas de aprendizaje interactivo, material educativo de libre circulaci\u00f3n (open educacional resources), \"insignias digitales\" (badges), canales de colaboraci\u00f3n en l\u00ednea y MOOCS (Mass Online Open Course) (Barber et al, 2013; Mehaffy, 2012). Actualizar y definir los est\u00e1ndares de calidad para Instituciones, centros y programas de Educaci\u00f3n a Distancia, Dual y Virtual, tanto para registro calificado como para acreditaci\u00f3n de alta calidad. Para los programas se recomienda al Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional, tener en cuenta espec\u00edficamente el modelo pedag\u00f3gico, el dise\u00f1o pedag\u00f3gico-\u00addid\u00e1ctico, la calidad de los materiales, las condiciones de ingreso del estudiante a la modalidad, las condiciones del 163 campus virtual y el acceso a los servicios de un campus f\u00edsico convencional, la idoneidad de los docentes, como est\u00e1ndares que deben ser precisos, claros y transparentes para todos los grupos de inter\u00e9s. La certificaci\u00f3n de alta calidad implicar\u00e1 la acreditaci\u00f3n uno a uno, de todos los cursos el programa. Para las Instituciones, las condiciones de calidad deben afianzar el libre desarrollo de la personalidad de los estudiantes, la formaci\u00f3n integral y el acceso a programas de salud y deportivos, entre otros. Un estudiante en esta modalidad tiene las mismas necesidades de construcci\u00f3n social del conocimiento y de construcci\u00f3n de sujeto y de ciudadan\u00eda que lo haga sentirse como parte de una comunidad educativa y un grupo social m\u00e1s amplio. Si bien la mediaci\u00f3n tecnol\u00f3gica proporciona algunos medios para estos fines, no se convierte en el fin en s\u00ed misma. La tecnolog\u00eda est\u00e1 al servicio de la educaci\u00f3n y no lo contrario. Para la autorizaci\u00f3n de Centros, estos han de cumplir los est\u00e1ndares de calidad que corresponden al ideal de universidad y no podr\u00e1n adelantar sus funciones en condiciones f\u00edsicas y tecnol\u00f3gicas no aptas para la el cumplimiento de las funciones sustantivas de la Universidad: Formaci\u00f3n, Investigaci\u00f3n y Proyecci\u00f3n Social. Por \u00faltimo en este ac\u00e1pite, se recomienda la estructuraci\u00f3n de un modelo \u00fanico, integrado y sist\u00e9mico de calidad, que defina y establezca las fronteras entre el registro calificado, la renovaci\u00f3n o no del mismo, la acreditaci\u00f3n y re-\u00adacreditaci\u00f3n de alta calidad. Generar un modelo de sostenibilidad orientada a contar con servicios y aplicaciones tecnol\u00f3gicas que apalanquen modelos educativos con metodolog\u00eda virtual. Con caracter\u00edsticas como la accesibilidad y usabilidad que apoyen una experiencia de usuario positiva y apoye la no deserci\u00f3n, garantizando la cobertura gracias a la metodolog\u00eda de educaci\u00f3n virtual, accesibles a diferentes dispositivos tecnol\u00f3gicos. 164 Afianzar las TIC como herramientas que hacen posible desarrollar procesos de ense\u00f1anza y de aprendizaje innovadores y la construcci\u00f3n de conocimiento dentro y fuera del sistema educativo formal. Plantear en los Proyectos Educativos Institucionales alternativas pedag\u00f3gicas y did\u00e1cticas que involucren las TIC, como eje b\u00e1sico y fundamental de los procesos educativos. Fortalecer procesos de innovaci\u00f3n educativa, en donde se construyan ofertas educativas y programas de formaci\u00f3n de alta calidad, para con ello avanzar en tres l\u00edneas: aumento de la retenci\u00f3n de los estudiantes en programas de modalidad virtual, fortalecimiento de los perfiles profesionales formados en esta modalidad, transformaci\u00f3n de los imaginarios de la sociedad sobre la educaci\u00f3n virtual. Construir curr\u00edculos abiertos y flexibles, centrados no solo en competencias de tipo cognitivo, sino tambi\u00e9n de socializaci\u00f3n y afectivo emocionales, para con esto dar mayor relevancia a contenidos virtuales procedimentales y actitudinales y se establezcan temas transversales como educaci\u00f3n para la salud, cultura e igualdad de g\u00e9nero. Fortalecer la investigaci\u00f3n participativa y colaborativa como componente y sustento de la innovaci\u00f3n y la conformaci\u00f3n de comunidades virtuales de reflexi\u00f3n, sobre la pr\u00e1ctica y la autoformaci\u00f3n. Para con ello permitir la construcci\u00f3n de colectivos profesionales y docentes, bajo el supuesto que es necesario fortalecer diversos tipos de saber (ser, aprender, conocer, hacer y sentir) para potenciar diferentes grupos en la sociedad. Establecer los procesos de investigaci\u00f3n, como la forma m\u00e1s importante de gestionar el conocimiento, teniendo en cuenta las nuevas maneras de generar y construir el 165 conocimiento. Para la cual se implementa el uso de los espacios virtuales para publicar y producir conocimiento en red. Consolidar el uso de las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n como una posibilidad genuina de acceso a todos los grupos de poblaciones o con necesidades educativas especiales, eliminando barreras de acceso. Las instituciones deben incluir dentro de su oferta educativa software y hardware que permitan el acceso de poblaciones con discapacidad en igualdad de condiciones. Fortalecer alianzas y redes de cooperaci\u00f3n p\u00fablica, privada, interinstitucional y con el sector productivo; que permitan construir redes de aprendizaje e innovaci\u00f3n en el sector educativo teniendo en cuenta las demandas y necesidades del sector productivo. Para lo anterior es necesario generar espacios de trabajo conjunto entre las IES para conocer y documentar lecciones aprendidas. Articular las pol\u00edticas p\u00fablicas de desarrollo tecnol\u00f3gico, plataformas y de conectividad a las de educaci\u00f3n y fomento a la modalidad a distancia, como garantes del derecho a la educaci\u00f3n. Establecer infraestructura tecnol\u00f3gica y de recursos compartidos para el fortalecimiento, ampliaci\u00f3n de la oferta de programas y cobertura de la educaci\u00f3n a distancia. Dise\u00f1ar un plan nacional de formaci\u00f3n y constante actualizaci\u00f3n de todos los docentes del sistema de educaci\u00f3n superior en nuevas tecnolog\u00edas y pedagog\u00edas mediadas por la virtualidad. Integrar la evaluaci\u00f3n de calidad de los programas a distancia y virtuales como un componente fundamental en los procesos de aseguramiento de la calidad. Fomentar la participaci\u00f3n en redes nacionales e internacionales para la movilidad virtual de estudiantes, profesores e investigadores. 166 4.8. INTERNACIONALIZACI\u00d3N Cap\u00edtulo en proceso de construcci\u00f3n 167 4.9. ESTRUCTURA Y GOBERNANZA DEL SISTEMA 4.9.1. Definici\u00f3n: La estructura del sistema de educaci\u00f3n superior puede ser definida como el conjunto organizado y articulado de servicios y estrategias educativas fomentado por el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional e implementado por las IES, cuyo fin es procurar una educaci\u00f3n de calidad para todas y todos los estudiantes. Esta estructura se consolida en el marco de una definici\u00f3n general de pol\u00edtica p\u00fablica. 4.9.2. Contexto: Colombia ha venido avanzando institucionalmente en la configuraci\u00f3n de un sistema de calidad y de referenciaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior que se expresa en la creaci\u00f3n del Viceministerio de Educaci\u00f3n Superior, hace m\u00e1s de una d\u00e9cada; la transformaci\u00f3n del ICFES, en funci\u00f3n de la evaluaci\u00f3n de los aprendizajes y las competencias construidas por los estudiantes, en los llamados ex\u00e1menes de Estado en sus distintas modalidades; la consolidaci\u00f3n del CNA y de las Salas Conaces y, en general, de todo el sistema de registro calificado y de acreditaci\u00f3n de la calidad de la educaci\u00f3n. Tambi\u00e9n se ha dado un salto importante en la cobertura y en la matr\u00edcula en general y en los diferentes estadios del sistema, la cual representa un logro considerable respecto de los logros del pasado, aunque se reconoce que faltan muchas acciones que permitan est\u00e1ndares de cobertura comparables a los mejores en Am\u00e9rica Latina y a los niveles m\u00ednimos del umbral de evaluaci\u00f3n que tiene actualmente la OCDE. 168 Otro logro significativo se expresa en la consolidaci\u00f3n de un sistema mixto o dual, p\u00fablico y privado, que debe mantenerse. En lo privado constituido por entidades operadoras de la oferta educativa sin \u00e1nimo de lucro y en lo p\u00fablico por universidades e instituciones t\u00e9cnicas y tecnol\u00f3gicas del nivel central, creadas por el Congreso de la Rep\u00fablica, y tambi\u00e9n un componente significativo de entidades estatales creadas en los niveles sub-\u00adnacionales constituidos por departamentos y algunos municipios. Otro avance en la calidad se expresa en la emergencia en la \u00faltima d\u00e9cada de una oferta creciente y cualificada de programas de formaci\u00f3n avanzada en maestr\u00edas y doctorados en diferentes \u00e1reas de conocimiento. Tambi\u00e9n se ha avanzado en las primeras etapas de consolidaci\u00f3n de procesos de internacionalizaci\u00f3n y de articulaci\u00f3n del Sistema Nacional de Ciencia Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n y en la generaci\u00f3n de conocimiento con pares latinoamericanos y comunidades cient\u00edficas del orbe. 4.9.3. Principales problemas nodales: El Gran Di\u00e1logo Nacional por la Educaci\u00f3n Superior ha permitido identificar grandes consensos y tem\u00e1ticas convergentes. Primordialmente son ellas, una mayor clarificaci\u00f3n de las apuestas y de las estrategias requeridas para alcanzar una educaci\u00f3n de una mejor calidad, que implica, por ejemplo, la cualificaci\u00f3n mayor de los docentes, su profesionalizaci\u00f3n y la extensi\u00f3n de los sistemas o reg\u00edmenes de carrera profesional meritocr\u00e1tica, con concursos abiertos para su nombramiento, evaluaciones peri\u00f3dicas y pagos correspondientes a sus niveles de contribuci\u00f3n y al grado de complejidad de las tareas. Por supuesto que esto no ocurre igual en el sector p\u00fablico que en el privado, en el segundo, sin embargo, se observa una tendencia a incorporar progresivamente en los estatutos profesorales o en los reg\u00edmenes en las distintas IES privadas muchos de estos principios y metodolog\u00edas de enganche, promoci\u00f3n y evaluaci\u00f3n en la carrera profesoral. 169 Existe, as\u00ed mismo, una convergencia significativa en cuanto a los objetivos y estrategias del Sistema Nacional de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n. Se han creado grupos de investigaci\u00f3n en pr\u00e1cticamente todas las instituciones de educaci\u00f3n superior, hay una masa cr\u00edtica importante en algunos campos del conocimiento y en temas estrat\u00e9gicos del pa\u00eds, ha emergido una pol\u00edtica editorial madura y un sistema de indexaci\u00f3n de revistas que ha venido madurando y alcanzando est\u00e1ndares internacionales y hay logros parciales en lo que podr\u00edamos denominar productividad acad\u00e9mica vista a la luz de las bases de datos y de los registros de referenciaci\u00f3n global, que hoy en d\u00eda son cada vez m\u00e1s utilizados en los ranking o est\u00e1ndares de la educaci\u00f3n superior. Tambi\u00e9n, sobre la necesidad de continuar una pol\u00edtica s\u00f3lida y audaz de la cobertura en el sector hasta lograr en este campo est\u00e1ndares internacionales de absorci\u00f3n y de retenci\u00f3n de los j\u00f3venes que tienen inter\u00e9s en el desarrollo de sus carreras t\u00e9cnicas o profesionales. Se debe reconocer que en este campo se han dado logros significativos. Quiz\u00e1s lo que a\u00fan falta por definir es el lugar y la proporci\u00f3n que ocupa la educaci\u00f3n t\u00e9cnica y tecnol\u00f3gica, las entidades que deben ofrecerla y el rol complementario o escalado que le corresponde propiamente al sistema universitario, a la formaci\u00f3n profesional y a las ofertas m\u00e1s avanzadas de maestr\u00edas y doctorados. As\u00ed mismo existe creciente conciencia de la necesidad de reconocer la diversidad regional colombiana para el dise\u00f1o de las pol\u00edticas p\u00fablicas del sector ya que hay una evidente desigualdad y disparidad en la oferta educativa y en la asignaci\u00f3n presupuestal. Durante las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas se requieren acciones vigorosas y claramente dirigidas de pol\u00edticas p\u00fablicas que tiendan a un sistema mucho m\u00e1s equilibrado y cooperativo para que las oportunidades de la educaci\u00f3n superior lleguen a las zonas rurales, a regiones que tradicionalmente han estado marginadas. 170 Otro componente fundamental del sistema hace referencia a la gobernanza del mismo. La gobernanza propiamente dicha de las entidades de educaci\u00f3n superior de naturaleza estatal, se ha definido en la Ley 30 de 1992 con base en una norma que fija taxativamente la composici\u00f3n de los consejos superiores universitarios en las universidades p\u00fablicas y que dio algunas definiciones y derroteros m\u00ednimos en la constituci\u00f3n de los llamados Consejos acad\u00e9micos. En el caso de las IES que no son universidades esta composici\u00f3n directiva se refleja en sus consejos directivos y de forma paralela, los consejos acad\u00e9micos son m\u00e1s del resorte que desde la autonom\u00eda estatutaria dichas entidades definan para s\u00ed mismas. Por otra parte, la autonom\u00eda universitaria establecida a nivel constitucional permite a las universidades establecer sus respectivos estatutos y definir mecanismos de gobernanza. Estas son bastante diversas y van desde conciliaturas plurales, reg\u00edmenes definidos por el predominio de los egresados, hasta combinaciones de diverso tipo. En todo caso si se estableci\u00f3 taxativamente que jur\u00eddicamente hablando las entidades privadas solo pueden ser sin \u00e1nimo de lucro y/o de econom\u00eda solidaria. Un tercer \u00e1mbito de direccionamiento que coordina el sector lo constituye el CESU. En la nueva estructura del sistema se debe potenciar el rol de este consejo. De igual manera, se debe definir una relaci\u00f3n m\u00e1s arm\u00f3nica con Colciencias, transformado en Departamento Administrativo para liderar la pol\u00edtica p\u00fablica de ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n. En el \u00e1mbito de lo p\u00fablico, otro organismo que reviste importancia es el SUE, creado por la Ley 30 de 1992 (art\u00edculo 81) y cuya Secretar\u00eda T\u00e9cnica ejerce el Viceministerio de Educaci\u00f3n Superior. Esta red cooperativa de las 32 universidades p\u00fablicas se ha constituido en un importante interlocutor que lleva la voz de las universidades p\u00fablicas en el di\u00e1logo con el Ministerio de Educaci\u00f3n y con otros actores. 171 Este abigarrado universo de entidades, de poderes y de relaciones corporativas, estamentarias, sectoriales, agrupamientos por tipolog\u00edas, etc\u00e9tera, tienen en com\u00fan el que se ha venido modelando un esquema de v\u00f3rtice centralista en donde todas las entidades operadoras de los servicios educativos se relacionan oblicuamente con el centro, es decir que la coordinaci\u00f3n y la orientaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas, reside en cabeza del MEN y de la arquitectura institucional que depende de \u00e9l. En lo que corresponde al desempe\u00f1o organizacional como ha sido formulado desde ASCUN y otros actores, se caracteriza dicha l\u00f3gica de actuaci\u00f3n por el denominado \"individualismo organizacional\", es decir, que con base en los principios de la autonom\u00eda universitaria, cada entidad de este nivel se autorregula y define homeost\u00e1ticamente en un esquema sistema - entorno sus relaciones con el mercado y con la estructura sist\u00e9mica de la educaci\u00f3n superior, tomando como referente principal desde el punto de vista de la gobernanza, el nivel central agrupado en torno al Ministerio de Educaci\u00f3n y en un nivel mucho m\u00e1s relacional el mercado relativamente abierto de ofertas de bienes y servicios educativos, formaci\u00f3n, titulaci\u00f3n, programas, proyectos de investigaci\u00f3n y proyecci\u00f3n social con un universo heter\u00f3clito de beneficiarios que tienen libre disposici\u00f3n de selecci\u00f3n y de articulaci\u00f3n con las entidades operadoras, este es ciertamente un esquema que posee relativos niveles de competencia interorganizacional, aunque se caracteriza fuertemente por l\u00f3gicas de regionalizaci\u00f3n y subracionalizaci\u00f3n y tambi\u00e9n por una tendencia muy fuerte a la concentraci\u00f3n de la oferta m\u00e1s significativa y de mejor calidad en los grandes centros y regiones metropolitanas del pa\u00eds. La nueva gobernanza subraya la necesidad de hacer permanente y plena la transparencia y la rendici\u00f3n de cuentas (accountability) por parte del propio sistema de educaci\u00f3n superior, de sus autoridades, comunidades acad\u00e9micas y operadores de pol\u00edtica frente a la sociedad y 172 particularmente, en relaci\u00f3n con la adecuada ejecuci\u00f3n de los gastos p\u00fablicos y sociales con los que el Estado y la propia sociedad financia esta actividad en t\u00e9rminos de responsabilizaci\u00f3n, es decir, de la configuraci\u00f3n de mecanismos y sistemas que permitan evaluar el desempe\u00f1o del sistema educativo superior y en particular de configurar una bater\u00eda articulada de indicadores de impacto y resultados. De igual forma la nueva gobernanza debe contribuir al fortalecimiento de la autonom\u00eda universitaria, establecida en la constituci\u00f3n pol\u00edtica (art\u00edculos 28 y 29), en todas las instituciones de educaci\u00f3n superior que integren el sistema. Dicha autonom\u00eda debe reconocer, para todas las instituciones, el derecho a establecer sus mecanismos de gobernanza, organizaci\u00f3n administrativa y desarrollo acad\u00e9mico. As\u00ed mismo, adoptar de manera aut\u00f3noma sus respectivos estatutos y reg\u00edmenes para el cumplimiento de sus funciones misionales e institucionales. 4.9.4. Objetivo de una Pol\u00edtica P\u00fablica para la estructura y gobernanza del sistema: Contar con un sistema de educaci\u00f3n superior din\u00e1mico, incluyente y flexible para atender los requerimientos educativos del pa\u00eds 4.9.5. Proyecci\u00f3n para el 2034: Al revisar los distintos componentes del sistema educativo colombiano, as\u00ed como las din\u00e1micas del mundo moderno en torno a este tema crucial del desarrollo, se evidencia la necesidad de una pol\u00edtica p\u00fablica de educaci\u00f3n superior para Colombia, que tenga un profundo impacto para romper el inercialismo y propiciar un ajuste frente a los principales desaf\u00edos y problemas que se han identificado a lo largo de las deliberaciones adelantadas durante el presente a\u00f1o lideradas por el CESU. Este cambio profundo tendr\u00e1 por supuesto 173 un car\u00e1cter estrat\u00e9gico, lo que significa que debe incorporarse como eje principal una visi\u00f3n o mirada de largo plazo en relaci\u00f3n con el futuro de la educaci\u00f3n superior en nuestro pa\u00eds. El CESU trabaja para consolidar la educaci\u00f3n superior y una forma que contribuye a la integraci\u00f3n de los diversos niveles del sistema es mediante la b\u00fasqueda de una integraci\u00f3n con la educaci\u00f3n para el trabajo y el desarrollo humano bajo un concepto de formaci\u00f3n terciaria, y consolidar un sistema flexible, din\u00e1mico y universal para todos aquellos que han terminado y obtenido t\u00edtulo en la educaci\u00f3n secundaria. Se contempla una propuesta de pol\u00edtica p\u00fablica y de sistema de educaci\u00f3n superior que tenga como horizonte temporal el a\u00f1o 2034, es decir, se sugiere que el pa\u00eds se d\u00e9 una posibilidad para el despliegue y la concreci\u00f3n de los objetivos de pol\u00edtica p\u00fablica durante, al menos, dos d\u00e9cadas. Esto permitir\u00e1 dar un salto cualitativo que sea realmente significativo y que incida en los problemas que actualmente se han identificado y que ponga al pa\u00eds en primera l\u00ednea en materia de educaci\u00f3n superior en Am\u00e9rica Latina, con est\u00e1ndares semejantes a los pa\u00edses que han liderado estos procesos en la regi\u00f3n, tales como Brasil, Chile y M\u00e9xico, entre otros. Igualmente, en un per\u00edodo de veinte a\u00f1os deberemos ser capaces de alcanzar los est\u00e1ndares medios de la OCDE; como se sabe, el actual gobierno ha iniciado un proceso para la incorporaci\u00f3n plena de Colombia a este selecto club de pa\u00edses desarrollados, que se basa, en primer lugar, en buenas pr\u00e1cticas en los componentes del sistema institucional y en la madurez del r\u00e9gimen o del sistema pol\u00edtico; en segundo lugar, en reglas claras y pol\u00edticas di\u00e1fanas de desarrollo econ\u00f3mico, social y competitivo; y, en tercer lugar, en el reto que implica superar los enormes desfases que en materia de igualdad y equidad a\u00fan caracterizan a nuestra sociedad. 174 Adem\u00e1s de las metas de largo plazo al 2034, se considera conveniente situar otros dos momentos: uno de corto plazo, que corresponder\u00eda al final del pr\u00f3ximo cuatrienio presidencial, es decir, el a\u00f1o 2018, que representan aproximadamente cuatro a\u00f1os y medio de acciones de pol\u00edtica p\u00fablica para el logro de metas parciales que vayan en la direcci\u00f3n estrat\u00e9gica aqu\u00ed anotada; y, en segundo lugar, un Plan Decenal de Educaci\u00f3n Superior al 2024 que, igualmente, permita definir un segundo momento con indicadores para evaluar y ajustar las metas estrat\u00e9gicas de largo plazo de la pol\u00edtica p\u00fablica de educaci\u00f3n superior que aqu\u00ed se propone43. Esta pol\u00edtica, como ya se ha dicho en varios documentos, se basa en el reconocimiento de factores positivos, logros, procesos y modalidades institucionales que han probado servirle al pa\u00eds y que sustentan la base para este salto cualitativo. 4.9.6. Propuestas de Pol\u00edtica P\u00fablica relacionadas con la estructura del sistema y su gobernanza: a) UN NUEVO MODELO RELACIONAL DE LA EDUCACION SUPERIOR EN COLOMBIA, para corregir el individualismo organizacional. El primer gran tema que abordan estos lineamientos se relaciona con la necesidad de definiciones estrat\u00e9gicas, innovaciones y rectificaciones sustanciales en el sistema de educaci\u00f3n que el pa\u00eds debe adoptar para las pr\u00f3ximas dos d\u00e9cadas. Si bien es cierto la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de Colombia y la Ley 30 de 1992, o las normas que se creen o modifiquen, deben expl\u00edcitamente reconocer la autonom\u00eda universitaria44 se requiere un 43 El cap\u00edtulo siguiente detallar\u00e1 este aspecto. 44 La Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de 1991 consagra la autonom\u00eda universitaria de forma expresa y di\u00e1fana. Este es un punto de principio en el actual modelo y lo seguir\u00e1 siendo en el nuevo que el pa\u00eds adopte. La autonom\u00eda faculta la libre c\u00e1tedra, la funci\u00f3n critica de la educaci\u00f3n universitaria, su independencia frente al Estado y a otros poderes de la sociedad, etc... 175 modelo mucho m\u00e1s sin\u00e9rgico y cooperativo, que adem\u00e1s tenga poderosas vinculaciones con los territorios y las distintas regiones del pa\u00eds. Se sugiere la configuraci\u00f3n de un sistema de educaci\u00f3n superior con niveles de articulaci\u00f3n, cohesionado y aut\u00f3nomo, con instituciones de educaci\u00f3n superior interdependientes. Se propone hacer una apuesta fuerte por una gesti\u00f3n territorial descentralizada y aut\u00f3noma de los subsistemas de educaci\u00f3n superior y que adem\u00e1s se puedan crear instancias organizacionales que faciliten la gesti\u00f3n, la oferta educativa, la investigaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n, todas ellas con car\u00e1cter transversal. Se requieren sistemas de soporte que no est\u00e9n asignados expl\u00edcitamente en t\u00e9rminos de responsabilizar a cada una de las IES o universidades que constituyan el sector. Algunos ejemplos ilustran esto: las bibliotecas deben corresponder a esfuerzos de pol\u00edtica nacional; un sistema bibliotecario, y de bases de datos, que pueda tener cobertura nacional, articulado a los sistemas de bases de datos y bibliotecas globales, cofinanciado por el Ministerio de Educaci\u00f3n, por las gobernaciones y alcald\u00edas y por el propio esfuerzo de las instituciones educativas del sector y de las universidades, bien sean p\u00fablicas o privadas. Ello generar\u00eda econom\u00edas de escala significativas y estandarizar\u00eda con adecuados niveles de calidad las bases de datos y bibliogr\u00e1ficas para el uso de los estudiantes, de los profesores y de los investigadores, independientemente del grado de complejidad o de la focalizaci\u00f3n misional que tengan las instituciones de educaci\u00f3n superior. Tendr\u00eda, en este sentido, una plena cobertura regional y no se presentar\u00edan los desbalances dram\u00e1ticos que hoy se presentan en la oferta de este tipo de soportes de trabajo acad\u00e9mico entre las grandes universidades, ubicadas generalmente en las grandes ciudades, y las regiones perif\u00e9ricas del pa\u00eds. 176 Tambi\u00e9n se debe ofertar de manera convergente e integrada para el servicio de diferentes IES y universidades, soportes tales como laboratorios especializados; escenarios deportivos que puedan ser compartidos en su uso; hospitales para las pr\u00e1cticas de los estudiantes en sus procesos formativos; e institutos y centros de investigaci\u00f3n que no est\u00e9n adscritos a una universidad espec\u00edfica, sino que resulten del esfuerzo cooperativo de varias de ellas, con participaci\u00f3n del sector productivo y empresarial, de los territorios, de las transferencias de la naci\u00f3n y en las regal\u00edas que recientemente se han modificado para promover los programas de ciencia y tecnolog\u00eda en las regiones. Ya hay ejemplos significativos de centros e instituciones de investigaci\u00f3n y de innovaci\u00f3n de este tipo, pero no tienen una estructuraci\u00f3n sist\u00e9mica que les permita ser un soporte transversal y cooperativo para la educaci\u00f3n superior en nuestro pa\u00eds. Por otra parte, es imprescindible que mediante una pol\u00edtica p\u00fablica se creen centros de investigaci\u00f3n, financiados por el Estado, en \u00e1reas estrat\u00e9gicas para el desarrollo del pa\u00eds (por ejemplo biotecnolog\u00eda, nanotecnolog\u00eda, fuentes alternas de energ\u00eda, etc.). La inform\u00e1tica, las TIC, el ancho de banda, la accesibilidad y la conectividad son tambi\u00e9n elementos de pol\u00edtica p\u00fablica que deben tener un car\u00e1cter transversal, ser parte de una apuesta nacional estrat\u00e9gica, tal como viene siendo dise\u00f1ada por el Ministerio de las TIC en programas como Colombia Vive Digital, en alianza con el Ministerio de Educaci\u00f3n, con otras entidades p\u00fablicas, con los entes territoriales y con la participaci\u00f3n del sector productivo empresarial y de las propias comunidades acad\u00e9micas de cada una de las regiones. Este paso en una direcci\u00f3n correcta, y que viene siendo implementado, debe ser profundizado y hacer parte de una apuesta sist\u00e9mica de pa\u00eds que permita descargar buena parte de la gesti\u00f3n y de la financiaci\u00f3n en los campos antes anotados de los presupuestos ordinarios de las universidades e IES para que sean sist\u00e9micamente estructuradas en pol\u00edticas p\u00fablicas de largo aliento. 177 b) SUBSISTEMAS DEL SISTEMA DE EDUCACION SUPERIOR, para simplificar denominaciones y tipolog\u00edas En el marco de una visi\u00f3n de un sistema de educaci\u00f3n superior, se hace necesario que en el pa\u00eds se simplifiquen las tipolog\u00edas de instituciones, con el fin de atender dos grandes campos que, aunque diferenciados, resultan complementarios y con interrelaciones entre ellos. Por una parte, que haya una clara apuesta por el fortalecimiento de la educaci\u00f3n t\u00e9cnica profesional y tecnol\u00f3gica y sus relaciones con la formaci\u00f3n para el trabajo y el desarrollo humano y el emprendimiento en una dimensi\u00f3n semejante a la que en otros pa\u00edses se denomina \"Community College\" y centros de formaci\u00f3n t\u00e9cnica. Se requiere corregir la patolog\u00eda actual que induce al conjunto de instituciones de educaci\u00f3n superior que trabajan en estos temas a transformarse en universidades. Se requiere, al contrario, que se consoliden como \u00e1mbitos de formaci\u00f3n t\u00e9cnicos profesionales, tecnol\u00f3gicos y del trabajo, que, sin pretender ser universidades, tengan paralelos o similares niveles de calidad, complejidad y alcancen indicadores internacionales relevantes en pertinencia e impacto. Las evaluaciones recientes que se han hecho sobre el sector por diversos actores evidencian una calidad insuficiente en la formaci\u00f3n t\u00e9cnica profesional y tecnol\u00f3gica en nuestro pa\u00eds. Por ello se sugiere la creaci\u00f3n de un sistema diferenciado en el cual existan dos grupos: universidades y polit\u00e9cnicos (o una denominaci\u00f3n que re\u00fana la intencionalidad aqu\u00ed definida). Ambos grupos deben ser de excelencia, altamente calificados (que cuente con cuerpos acad\u00e9micos profesionales de primer nivel) y reconocidos. El primer grupo ser\u00e1 responsable de una formaci\u00f3n cient\u00edfica e investigativa avanzada. Este primer grupo no tiene la obligaci\u00f3n \u00fanica de ofrecer todas las \u00e1reas del conocimiento, sino por el contrario puede tener una oferta especializada en aras de la calidad. 178 En este grupo de instituciones habr\u00eda universidades profesionalizantes, en una o diversas \u00e1reas del conocimiento, e instituciones de investigaci\u00f3n de clase mundial. El segundo grupo, est\u00e1 relacionado con las instituciones de educaci\u00f3n t\u00e9cnica que, al estilo de los CEGEP45 canadienses, permitan formar en competencias pertinentes para la inserci\u00f3n laboral, en un periodo de 2 a 4 a\u00f1os. En este esquema ser\u00eda importante redefinir el papel del SENA sin que este pierda su foco misional de formar para el trabajo y el aprendizaje. Al igual que el primer grupo, en \u00e9ste debe haber un grupo de polit\u00e9cnicos con los m\u00e1s altos est\u00e1ndares de calidad y de clase mundial. En lo referente a las instituciones t\u00e9cnicas y tecnol\u00f3gicas del sector p\u00fablico o los propuestos polit\u00e9cnicos, se considera necesario dotar a este sector de una base presupuestal estable de origen p\u00fablico, tanto de recursos de la Naci\u00f3n como de compromisos expl\u00edcitos permanentes y estables de los entes territoriales que han acogido o que han creado estas entidades. No se pretende con ello sustituir los recursos propios provenientes de la matr\u00edcula y de la venta de servicios que han venido siendo la principal fuente de funcionamiento de dichas entidades, sino reforzar y complementar su financiaci\u00f3n para que puedan elevar significativamente su calidad. 45 Los CEGEP, por su sigla en franc\u00e9s \"Coll\u00e8ge d'enseignement g\u00e9n\u00e9ral et professionnel\", se refieren a la educaci\u00f3n postsecundaria de entrenamiento vocacional de calidad impartida en la provincia de Quebec, Canad\u00e1. Hoy existen 48 CEGEP, de los cuales 5 imparten formaci\u00f3n en ingl\u00e9s. 179 Gr\u00e1fica 8. Nuevo entorno del sistema de educaci\u00f3n superior Fuente: Elaboraci\u00f3n propia Se necesita que haya tambi\u00e9n entidades t\u00e9cnicas y tecnol\u00f3gicas (en este caso, la nueva gobernanza debe definir la articulaci\u00f3n con el SENA, ya que \u00e9sta instituci\u00f3n ofrece formaci\u00f3n gratuita; este hecho genera inequidad con instituciones estatales similares), con clase mundial, es decir, que ostente est\u00e1ndares internacionales de primera l\u00ednea en la formaci\u00f3n t\u00e9cnica y tecnol\u00f3gica para impactar positivamente en los distintos sectores de la actividad econ\u00f3mica y en las distintas regiones de nuestro pa\u00eds. Es urgente hacer una apuesta vigorosa por mejorar la oferta y la calidad en la formaci\u00f3n t\u00e9cnica y tecnol\u00f3gica y su propuesta de articulaci\u00f3n con la formaci\u00f3n para el trabajo y 180 desarrollo humano, adem\u00e1s de regular de mejor manera el mercado laboral en una acci\u00f3n que tome tanto las caras de la oferta educativa y de la demanda laboral. Hay actualmente propuestas que trabajan en esta direcci\u00f3n en t\u00e9rminos de la nomenclatura de los oficios, pero falta una definici\u00f3n expl\u00edcita y compartida entre los Ministerios de Educaci\u00f3n y del Trabajo a este respecto; que adem\u00e1s tome en cuenta las recomendaciones de expertos en esta materia. Para ello debe profundizarse de manera pronta la consolidaci\u00f3n del Marco Nacional de Cualificaciones. Definir las exigencias de calidad b\u00e1sicas a todas las IES (acreditaci\u00f3n institucional obligatoria) y una serie de estrategias de fomento de evaluaci\u00f3n de la calidad para que en t\u00e9rminos de un plazo razonable, que aqu\u00ed se sugiere sea de cuatro a\u00f1os (2018), las instituciones universitarias reconozcan cu\u00e1les son los requerimientos para hacer parte del grupo de universidades o proyectar su oferta acad\u00e9mica como polit\u00e9cnicos. Los diferentes subsistemas y sus posibles relaciones se muestran en la figura 8. c) LA ESTRUCTURA DEL SISTEMA REGIONALIZADO, para definir la regionalizaci\u00f3n como eje fundamental del sistema. La regionalizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior debe responder a dos aspectos, principalmente: la pertinencia regional y la corresponsabilidad local. La primera tiene que ver con la necesidad de articular la pol\u00edtica global de educaci\u00f3n superior con los procesos de desarrollo locales. La formaci\u00f3n, la investigaci\u00f3n y la extensi\u00f3n de las IES regionales deben responder, prioritariamente, a las necesidades y visiones de futuro establecidas en los Comit\u00e9s Regionales de Competitividad, los CODECYT's o CODECTI's, respectivos, en el cual ellas tienen asiento. Tambi\u00e9n deben tener en cuenta los planes de desarrollo departamentales y los de los municipios donde tengan presencia las IES, y los planes departamentales de CT&I 181 La segunda, se refiere a la necesidad de que los gobiernos regionales y locales, es decir, las gobernaciones y las alcald\u00edas, participen directamente en la financiaci\u00f3n de programas de educaci\u00f3n superior pertinentes. Los rubros presupuestales de estas entidades deber\u00edan incorporar partidas para constituir y sostener fondos de financiaci\u00f3n, en convenio con el Icetex, para los programas espec\u00edficos que se encuentren alineados con las prioridades derivadas del punto anterior. La costa Caribe, el Eje Cafetero, la regi\u00f3n del gran Antioquia han avanzado en procesos muy claros de apuestas regionales en diferentes campos; el suroccidente colombiano o la regi\u00f3n Pac\u00edfico tambi\u00e9n lo han hecho; la Orinoqu\u00eda y la Amazon\u00eda son \u00e1reas estrat\u00e9gicas en t\u00e9rminos de soberan\u00eda, de recursos ambientales y patrimoniales; y tendr\u00eda que definirse concertadamente la forma en que las dem\u00e1s regiones, particularmente la regi\u00f3n andina, se ver\u00edan a s\u00ed mismas en t\u00e9rminos de una sub-\u00adregionalizaci\u00f3n. Para ello resulta fundamental partir de los avances de los Comit\u00e9s Departamentales de Educaci\u00f3n, que desde el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional, se han venido promoviendo, as\u00ed como los Pactos de Educaci\u00f3n Superior, que obedecen a los compromisos consensuados por los territorios, en cuanto a Educaci\u00f3n Superior. Por esto se propone hacer de la sub regionalizaci\u00f3n y la territorializaci\u00f3n un eje central del sistema. No se trata de delimitar y sub-\u00adterritorializar el mapa del pa\u00eds. Este es un tema que debe ser abierto a la discusi\u00f3n. Por ejemplo: los sistemas de acreditaci\u00f3n, de evaluaci\u00f3n de pares para el registro calificado, para la aprobaci\u00f3n de programas nuevos, de ofertas en maestr\u00edas y doctorados, deben tramitarse principalmente desde una gesti\u00f3n descentralizada en los territorios. All\u00ed las universidades p\u00fablicas y privadas de excelencia existentes y las entidades t\u00e9cnicas y tecnol\u00f3gicas de comprobada competencia, deber\u00e1n jugar un papel de 182 gu\u00eda, promoci\u00f3n, validaci\u00f3n y certificaci\u00f3n de la calidad y de las nuevas ofertas en los distintos \u00e1mbitos que se requiera evaluar. Por otra parte, las gobernaciones y las alcald\u00edas que hasta ahora cumplen un papel subordinado, o no reconocen su \u00e1mbito de competencia en la educaci\u00f3n superior, salvo incidentalmente algunas iniciativas regionales, deber\u00e1n jugar un papel clave. Esta ser\u00e1 pues, una tarea requerida en la primera etapa de implementaci\u00f3n de la pol\u00edtica y deber\u00e1 ser asumida por todas las instancias para concretarla, dotarla de instrumentos, metas y de resultados. d) UN SAC DIRIGIDO DESDE UNA SUPERINTENDENCIA Y UNA AGENCIA NACIONAL DE LA CALIDAD, para especializar y fortalecer las funciones de fomento y de inspecci\u00f3n LA AGENCIA NACIONAL DE LA CALIDAD Su eje es la promoci\u00f3n y el fomento de la calidad y la gesti\u00f3n de los procesos de mejoramiento continuo de los est\u00e1ndares de la educaci\u00f3n en nuestro pa\u00eds. Colombia ha logrado construir un Sistema Nacional de Acreditaci\u00f3n y Certificaci\u00f3n relativamente s\u00f3lido; como algunos analistas lo han advertido es uno de los mejores de Am\u00e9rica Latina. En t\u00e9rminos simples, tenemos m\u00e1s sistemas de acreditaci\u00f3n cualificados que una oferta de calidad. Desde luego, se debe reconocer que esta construcci\u00f3n institucional que arranc\u00f3 desde la Ley 30 de 1992 ha contribuido a la mejora de la calidad, a la transparencia y a la construcci\u00f3n de sistemas de informaci\u00f3n s\u00f3lidos como los que el pa\u00eds ha promovido en la \u00faltima d\u00e9cada con el Observatorio Laboral, el SNIES y la bater\u00eda de indicadores para evaluar logros y resultados en la educaci\u00f3n superior. Sin embargo, la sola acreditaci\u00f3n como mecanismo regulatorio no es suficiente. La agencia se financiar\u00eda con presupuesto de la Naci\u00f3n y los cobros que realiza a las instituciones (se exonera a las estatales) por sus servicios. 183 Adicionalmente, en el debate han surgido consideraciones respecto del modelo de acreditaci\u00f3n y el rol que debe jugar la calidad. En consecuencia, no se trata solo de determinar las condiciones de ingreso al sistema o de una calidad m\u00ednima tal como lo estipulan mecanismos de condiciones m\u00ednimas de calidad o de acreditaci\u00f3n; se requiere tambi\u00e9n la evaluaci\u00f3n concurrente, es decir, evaluar el proceso de calidad en tiempo real para lo cual el pa\u00eds debe profundizar en la creaci\u00f3n de entes y operadores profesionalmente especializados en la evaluaci\u00f3n de calidad. Aunque el modelo de evaluaci\u00f3n por pares y los mecanismos de autoevaluaci\u00f3n han sido \u00fatiles tambi\u00e9n muestran sus insuficiencias, por tal raz\u00f3n se requiere que un tercero que no pertenezca al sector pueda trabajar de mejor manera las evaluaciones independientes. Al mismo tiempo, la autoevaluaci\u00f3n debe recuperar su rol como proceso autocr\u00edtico de aprendizaje continuo, lo cual no es posible si est\u00e1 atada a la operaci\u00f3n misma o a la legalizaci\u00f3n de las condiciones y los requisitos de ingreso a la oferta educativa. Si ello es as\u00ed, se caer\u00e1 -\u00adcomo de hecho ha ocurrido en los \u00faltimos a\u00f1os-\u00ad en esquemas ritualistas donde la autoevaluaci\u00f3n pierde por completo su significado. En su labor de integraci\u00f3n de los referentes de calidad para todo el sistema, la Agencia Nacional de la Calidad deber\u00e1 ser la dinamizadora e int\u00e9rprete de un Marco Nacional de Cualificaciones, que permita unir esquemas distantes, hasta ahora, para el reconocimiento de habilidades, conocimientos, oficios y profesiones, tanto en el sistema educativo como en el sistema laboral. De esta manera, Colombia evolucionar\u00e1 positivamente en aspectos de movilidad, flexibilidad, transferencia de cr\u00e9ditos y se dar\u00e1 un importante paso hacia la consolidaci\u00f3n de un amplio sistema de educaci\u00f3n terciaria, gracias a elementos de integraci\u00f3n entre la educaci\u00f3n superior y la formaci\u00f3n para el trabajo y el desarrollo humano. 184 A trav\u00e9s de la Agencia se integrar\u00edan organismos actuales como el CNA, Conaces y el ICFES, y la facultad de expedir actos administrativos continuar\u00eda en cabeza del Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional. LA SUPERINTENDENCIA DE INSPECCI\u00d3N Y VIGILANCIA La Constituci\u00f3n Pol\u00edtica establece en su art\u00edculo 67 que la educaci\u00f3n es un derecho de la persona y un servicio p\u00fablico que tiene una funci\u00f3n social. De igual forma establece que corresponde al Estado regular y ejercer la suprema inspecci\u00f3n y vigilancia de la educaci\u00f3n con el fin de velar por su calidad, por el cumplimiento de sus fines y por la mejor formaci\u00f3n moral, intelectual y f\u00edsica de los educandos. Por su parte, el art\u00edculo 189 de la Constituci\u00f3n establece, entre las funciones del Presidente, el ejercicio de la inspecci\u00f3n y vigilancia frente a la ense\u00f1anza y frente a los servicios p\u00fablicos. En la actualidad, la inspecci\u00f3n y vigilancia de la prestaci\u00f3n del servicio educativo en preescolar, b\u00e1sica y media se encuentra delegada por el Presidente en las entidades territoriales certificadas, mediante el Decreto 907 de 1996. Por su parte, la inspecci\u00f3n y vigilancia sobre la educaci\u00f3n superior se encuentra delegada en el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional, mediante el Decreto 698 de 1993. Se propone que la inspecci\u00f3n y vigilancia, inicialmente en lo que se refiere a la educaci\u00f3n superior, se delegue en una superintendencia, con las ventajas que ello conlleva en cuanto a especializaci\u00f3n t\u00e9cnica y autonom\u00eda frente al organismo que establece los lineamientos de pol\u00edtica de calidad y que autoriza el funcionamiento de las instituciones de educaci\u00f3n superior y el desarrollo de sus programas. Es claro que la concentraci\u00f3n de todas estas funciones en el Ministerio ha llevado a que \u00e9ste sea considerado como juez y parte en la 185 direcci\u00f3n y supervisi\u00f3n de la educaci\u00f3n superior, problema que se ver\u00eda superado con la creaci\u00f3n de la superintendencia. De conformidad con el art\u00edculo 66 de la Ley 489 de 1998, las superintendencias son organismos creados por la ley, con la autonom\u00eda administrativa y financiera que aquella les se\u00f1ale, que cumplen funciones de inspecci\u00f3n y vigilancia atribuidas por la ley o mediante delegaci\u00f3n que haga el Presidente, previa autorizaci\u00f3n legal. En correspondencia con la ley, las superintendencias pueden no tener personer\u00eda jur\u00eddica, caso en el cual hacen parte del sector central de la administraci\u00f3n, o tener dicha personer\u00eda, lo que las ubica en el sector descentralizado por servicios. Se recomienda que la superintendencia que se cree con el fin de ejercer la inspecci\u00f3n y vigilancia sobre la educaci\u00f3n superior cuente con personer\u00eda jur\u00eddica, lo que le otorga la capacidad de ser sujeto de derechos y obligaciones para poder desarrollar aut\u00f3nomamente sus funciones. Dicha superintendencia deber\u00eda estar vinculada al Ministerio de Educaci\u00f3n, conservando a este \u00faltimo la facultad de participar en la orientaci\u00f3n, coordinaci\u00f3n y control de las funciones de la superintendencia, como parte integrante del sector educaci\u00f3n, sin que ello implique una subordinaci\u00f3n que le reste autonom\u00eda e independencia a sus decisiones. Adicionalmente, se considera pertinente que en el acto de creaci\u00f3n de la superintendencia (una ley de iniciativa gubernamental) se prevean dependencias regionales, mediante la desconcentraci\u00f3n de funciones, lo que har\u00eda m\u00e1s eficaz e inmediato el ejercicio de la inspecci\u00f3n y vigilancia, teniendo en cuenta la dispersi\u00f3n geogr\u00e1fica de las instituciones 186 objeto de control y la necesidad de que los usuarios del servicio puedan acceder f\u00e1cilmente a la superintendencia. En las funciones que desarrollar\u00eda la superintendencia deben diferenciarse tres tipos: Vigilancia: facultad de velar en forma permanente por el cumplimiento de las normas que regulan la prestaci\u00f3n del servicio p\u00fablico de la educaci\u00f3n superior, y porque las instituciones que lo prestan desarrollen sus funciones de conformidad con la ley y sus estatutos. Inspecci\u00f3n: facultad para solicitar, revisar, confirmar y analizar de manera ocasional y oficiosa, en la forma, detalle y t\u00e9rminos que determine, la informaci\u00f3n relacionada con las instituciones de educaci\u00f3n superior. Control: atribuci\u00f3n para aplicar los correctivos preventivos y sancionatorios, con ocasi\u00f3n de las conductas que vulneren las normas vigentes para las instituciones de educaci\u00f3n superior. Finalmente, en cuanto a la financiaci\u00f3n de la superintendencia, se tiene que adem\u00e1s de los recursos que reciba del presupuesto general de la naci\u00f3n y de los dem\u00e1s que se le asignen (donaciones, contraprestaci\u00f3n por servicios prestados, multas impuestas, etc.), se propone la definici\u00f3n de una tasa de vigilancia a cargo de las instituciones (sin incluir a las estatales) de educaci\u00f3n superior. Como se desprende del art\u00edculo 338 de la Constituci\u00f3n, sobre las clases de tributos, entendidos estos como las prestaciones pecuniarias establecidas por la autoridad estatal, en ejercicio de su poder de imperio, para el cumplimiento de sus fines, se encuentran las tasas. La Corte Constitucional, en sentencia C-\u00ad1171 de 2005, estableci\u00f3 doctrina adicional sobre las tasas. 187 El cobro de la tasa, en los t\u00e9rminos expuestos, otorgar\u00eda a la superintendencia una independencia y autonom\u00eda financiera que le facilitar\u00eda el desarrollo de su labor con calidad, transparencia y eficiencia. e) UN NUEVO ESCENARIO PARA LA GOBERNABILIDAD, para potenciar la construcci\u00f3n participativa de la academia Para que las acciones y estrategias en pol\u00edtica p\u00fablica mencionadas anteriormente tengan sentido, se requiere una modificaci\u00f3n sustancial de la gobernabilidad sist\u00e9mica de la educaci\u00f3n superior en nuestro pa\u00eds. En t\u00e9rminos concretos, se propone un papel rector del sistema por parte de un ente colegiado, que tiene al actual CESU, al estilo de una Comisi\u00f3n Reguladora. Se propone que su Secretar\u00eda T\u00e9cnica la tendr\u00e1 el Viceministerio de Educaci\u00f3n Superior y que este espacio debe ser un escenario de concertaci\u00f3n, de evaluaci\u00f3n, de configuraci\u00f3n y actualizaci\u00f3n de los indicadores, y de seguimiento de los objetivos de largo plazo de pol\u00edtica p\u00fablica. Debe tener, por supuesto, un soporte administrativo y organizacional a la usanza de otros entes de coordinaci\u00f3n que se han venido creando en nuestro pa\u00eds, que ya corresponden a un nivel de Estado y no de gobierno, similares a las comisiones de regulaci\u00f3n utilizadas para los servicios p\u00fablicos, la Junta Nacional de Televisi\u00f3n reci\u00e9n reconfigurada y el propio Banco de la Rep\u00fablica, en cuanto entes aut\u00f3nomos que corresponden a apuestas estrat\u00e9gicas y a pol\u00edticas p\u00fablicas de largo plazo. La financiaci\u00f3n y la asignaci\u00f3n de recursos le seguir\u00e1 correspondiendo al Gobierno Nacional, a los gobiernos territoriales en sus campos de competencia, y previo el tr\u00e1mite por las instancias legislativas o parlamentarias correspondientes; pero la financiaci\u00f3n debe estar 188 articulada, como medio o recursos fiscales, a la oferta y a las metas colectivamente acordadas en un gran acuerdo nacional, en unos ejes fundamentales de apuestas estrat\u00e9gicas en la educaci\u00f3n superior. Como se indic\u00f3, se propone que la inspecci\u00f3n y vigilancia que constitucionalmente le corresponde al Presidente de la Rep\u00fablica y que \u00e9ste ha delegado en el Ministerio de Educaci\u00f3n, se autonomicen en una Superintendencia, mientras que las acciones propias del Sistema de Aseguramiento de la Calidad (SAC) se direccionen desde una Agencia Nacional de la Calidad (ver gr\u00e1fica 9), como un \u00f3rgano jur\u00eddico asesor del Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional. Gr\u00e1fica 9. Re-\u00adestructuraci\u00f3n del sistema para favorecer la inspecci\u00f3n, la calidad y el fomento de la educaci\u00f3n superior Fuente: Elaboraci\u00f3n propia As\u00ed, las funciones del Viceministerio de Educaci\u00f3n Superior y, en general, de las autoridades del Ministerio estar\u00e1n m\u00e1s centradas en la formulaci\u00f3n y el acompa\u00f1amiento de las leyes y 189 las pol\u00edticas p\u00fablicas educativas del sector, en la expedici\u00f3n de actos administrativos, en su alineamiento con los respectivos planes de desarrollo y en un trabajo sin\u00e9rgico de movilizaci\u00f3n nacional en pos de los grandes derroteros de la educaci\u00f3n superior, en donde es muy importante la articulaci\u00f3n desde el Ministerio, de la gesti\u00f3n que en este campo hagan las gobernaciones y las alcald\u00edas, y las din\u00e1micas operacionales de formaci\u00f3n para el trabajo, como las que en la actualidad oferta el SENA y el subsistema que con esta denominaci\u00f3n existe. Para el gobierno de las Universidades y las instituciones que actualmente operan como establecimientos p\u00fablicos, se sugiere que haya una mayor democratizaci\u00f3n en la participaci\u00f3n de sus estamentos b\u00e1sicos, sin pretender llegar a una suerte de cogobierno o exclusi\u00f3n del Estado y de los sectores que representan a la sociedad civil, como ha sido tradici\u00f3n desde la Ley 30 de 1992. All\u00ed se estipul\u00f3 un modelo que se considera v\u00e1lido y, en primer lugar, define un tipo de representaci\u00f3n proveniente del Estado y de las autoridades territoriales; en segundo lugar, de las propias comunidades acad\u00e9micas y, en tercer lugar, de representaci\u00f3n de la sociedad civil, que usualmente lo hacen egresados, delegados del sector productivo, rectores universitarios. Una arquitectura que respete estos principios tutelares, pero que aumente la participaci\u00f3n de los estamentos podr\u00eda ser un paso en una direcci\u00f3n que mejore la corresponsabilidad, la rendici\u00f3n de cuentas, la vigilancia y la participaci\u00f3n de los estamentos acad\u00e9micos que son, en \u00faltimas, los verdaderos operadores y responsables de los logros y de los desaf\u00edos en pol\u00edtica p\u00fablica en el sector. Gran parte del logro se dar\u00e1 con una acertada dosis de gerencia moderna de las IES. 190 4.10. SOSTENIBILIDAD FINANCIERA DEL SISTEMA 4.10.1. Definici\u00f3n: La sostenibilidad es un precepto transversal para la construcci\u00f3n de una pol\u00edtica p\u00fablica de educaci\u00f3n superior para el pa\u00eds, donde los recursos deben orientarse a promover que m\u00e1s colombianos tengan la oportunidad de acceso al conocimiento, a la ciencia, a la tecnolog\u00eda y a la cultura a trav\u00e9s del sistema de educaci\u00f3n superior. 4.10.2. Contexto: El financiamiento ocupa un lugar sobresaliente entre los varios desaf\u00edos que tiene la educaci\u00f3n superior de nuestro pa\u00eds en el siglo XXI. La escasez de fondos frente a una demanda en ascenso y a la vez unos costos crecientes, hacen imposible pensar en plantear objetivos de desarrollo en una pol\u00edtica p\u00fablica, si no se dispone de los medios para lograr la \"sostenibilidad financiera\" del Sistema de Educaci\u00f3n Superior del pa\u00eds. Por tanto, conocer e identificar los problemas estructurales permitir\u00e1 establecer los lineamientos de una pol\u00edtica p\u00fablica con visi\u00f3n estrat\u00e9gica y con objetivos de largo plazo. La pol\u00edtica de sostenibilidad debe prever las estrategias y acciones concretas por medio de las cuales el sistema debe ser financiado en el corto, mediano y largo plazo. Para ello se debe construir un nuevo modelo de financiamiento que equilibre los recursos existentes con las necesidades de formaci\u00f3n de calidad que demanda la sociedad en su b\u00fasqueda de mayor equidad, bienestar y desarrollo. Descripci\u00f3n del financiamiento de la Educaci\u00f3n Superior 191 El gasto en educaci\u00f3n superior incluye el gasto p\u00fablico entendido como aquel realizado por el gobierno nacional y territorial en instituciones de educaci\u00f3n superior, entidades del sector educativo adscritas y vinculadas al Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional, ICETEX, SENA, Colciencias, etc, as\u00ed como el gasto privado compuesto por las partidas que las familias y las empresas destinan al financiamiento de sus matr\u00edculas. En el periodo 2007-\u00ad2013, en promedio el gasto total en educaci\u00f3n superior expresado como porcentaje del producto interno bruto-\u00ad PIB ha sido de 1.95%. Durante los \u00faltimos seis a\u00f1os ha habido una tendencia ligeramente creciente pasando de 1.85% del PIB en 2007 al 2% del PIB el a\u00f1o anterior. Tabla 11. Gasto p\u00fablico y privado en educaci\u00f3n superior como porcentaje del PIB 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 Gasto P\u00fablico en Educaci\u00f3n Superior como % del PIB 0,57% 0,57% 0,63% 0,68% 0,72% 0,76% 0,82% Gasto 1,19% 1,20% 1,26% 1,23% Planeaci\u00f3n y Finanzas-\u00adMEN En 2013, el gasto del sector p\u00fablico en educaci\u00f3n superior rond\u00f3 los $5.6 billones, equivalente al 0.82% del PIB, mientras que en 2007 esta cifra fue de 0.57%. 192 Tabla 12. Evoluci\u00f3n del gasto p\u00fablico por sectores e instituciones (Miles de millones de pesos) Evoluci\u00f3n del gasto p\u00fablico por sectores instituciones (Miles de millones de pesos) Categor\u00edas 2011 2012 2013* Transferencia Nales IES $ 2.246.558 52,10% $ ICETEX 1/ Incluye subsidios 2/ Incluye inversi\u00f3n en centros de formaci\u00f3n, convenios de ampliaci\u00f3n de cobertura y en 2013 tambi\u00e9n el programa 100mil oportunidades para j\u00f3venes. 193 La evoluci\u00f3n del gasto p\u00fablico, muestra un crecimiento en la inversi\u00f3n en educaci\u00f3n superior, en 2011 el gasto p\u00fablico fue aproximadamente $4.3 billones, mientras que en 2013 fue de $ 5.6 billones. Es decir, que entre 2011 y 2013, el crecimiento en t\u00e9rminos reales de la inversi\u00f3n p\u00fablica en educaci\u00f3n superior fue de 24.35 %. En el caso de las categor\u00edas destinadas directamente a financiar la oferta (transferencias Nacionales IES, transferencias entidades descentralizadas, ESAP, SENA, CREE y MEN), los recursos presentaron un crecimiento real de 22%, mientras que los fondos destinados a financiar la demanda, como los asociados a los programas del ICETEX presentaron un crecimiento en t\u00e9rminos reales de 39.1%. Por otro lado, el gasto privado tiene una proporci\u00f3n significativa de la inversi\u00f3n total en educaci\u00f3n superior. Este est\u00e1 representado principalmente en los recursos de las IES privadas, las matr\u00edculas que pagan los estudiantes y sus familias y la inversi\u00f3n de las empresas privadas en educaci\u00f3n y ha representado en promedio el 1.13% del PIB entre 2007 y 2013. Dentro de las fuentes que componen el gasto p\u00fablico en educaci\u00f3n, la mayor participaci\u00f3n corresponde a la Naci\u00f3n. En lo concerniente a la composici\u00f3n del Presupuesto General de la Naci\u00f3n-\u00adPGN, en 2013, el sector educaci\u00f3n fue el de mayor participaci\u00f3n entre los dem\u00e1s sectores con un 18%, mientras que en el a\u00f1o 2000 ocupaba el tercer lugar con una participaci\u00f3n de 15%. En este sentido, los recursos de la Naci\u00f3n destinados a educaci\u00f3n han venido ganando participaci\u00f3n en el PGN durante los \u00faltimos 13 a\u00f1os y ha alcanzado y superando paulatinamente el gasto p\u00fablico en otros sectores, hasta el punto de equipararse con defensa. Del total de los 25 billones que recibi\u00f3 el sector educaci\u00f3n del presupuesto general en 2013, 3,3 billones fueron destinados a la educaci\u00f3n superior. Los 3,3 billones se repartieron entre 194 las universidades oficiales (75,8%), las instituciones de educaci\u00f3n superior que son establecimientos p\u00fablicos (15,2%), ICETEX (7,6%), recursos para inversi\u00f3n (1,1%) y otras transferencias de Ley (0,2%). Esquema de financiaci\u00f3n del sistema de Educaci\u00f3n Superior El esquema de financiamiento de la educaci\u00f3n superior opera con mecanismos dirigidos a la oferta y a la demanda, precisamente debido al car\u00e1cter de la oferta mixta del sistema. Actualmente, se destinan recursos a la oferta a trav\u00e9s de los aportes directos de la Naci\u00f3n y las entidades territoriales a las instituciones de educaci\u00f3n superior p\u00fablicas (universidades, instituciones t\u00e9cnicas, tecnol\u00f3gicas e instituciones universitarias y SENA), la generaci\u00f3n de recursos propios que cada instituci\u00f3n consigue en el ejercicio de sus labores misionales de formaci\u00f3n, extensi\u00f3n e investigaci\u00f3n, los recursos provenientes de estampillas pro-\u00aduniversidad, los recursos del Sistema General de Regal\u00edas, el apoyo de Colciencias a los proyectos de las instituciones de educaci\u00f3n superior, los proyectos de fomento dirigidos desde el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional y m\u00e1s recientemente los recursos provenientes del Impuesto para la Equidad CREE. En cuanto al financiamiento a la demanda est\u00e1n aquellos mecanismos dise\u00f1ados para garantizar el ingreso de los egresados de la educaci\u00f3n media y la permanencia de los estudiantes en la educaci\u00f3n superior. La estrategia fundamental es el cr\u00e9dito educativo ofrecido por el ICETEX en sus diferentes modalidades, el otorgamiento de subsidios de sostenimiento para la permanencia de los estudiantes en el sistema, y las l\u00edneas especiales de cr\u00e9dito creadas por algunas entidades territoriales. 195 Gr\u00e1fica 4. Esquema sobre la financiaci\u00f3n del Sistema de Educaci\u00f3n Superior* Fuente: Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional *Los aportes del estado incluyen los recursos de funcionamiento e inversi\u00f3n establecidos en el art\u00edculo 86 de la Ley 30 de 1.992 para las universidades p\u00fablicas, recursos de funcionamiento e inversi\u00f3n para establecimientos, y recursos del CREE. A continuaci\u00f3n, se presenta la descripci\u00f3n del financiamiento a la oferta y a la demanda. Financiamiento a la oferta Actualmente existen 286 instituciones de educaci\u00f3n superior. De \u00e9stas, 80 son p\u00fablicas es decir el 28%. Estas 80 IES p\u00fablicas concentran el 54% del total de la matr\u00edcula en educaci\u00f3n superior. El siguiente cuadro describe la tipolog\u00eda y car\u00e1cter de las instituciones de educaci\u00f3n superior. 196 Tabla 12. Instituciones de educaci\u00f3n superior principales - 2013 Car\u00e1cter Oficial No Oficial Total %Participaci\u00f3n Universidad 32 49 81 28% Instituci\u00f3n universitaria/Escuela tecnol\u00f3gica 27 92 119 42% Instituci\u00f3n tecnol\u00f3gica 12 38 50 17% Instituci\u00f3n t\u00e9cnica profesional 9 27 36 13% Total general 80 206 286 100% Fuente: MEN-\u00adSACES. Diciembre de 2013 El n\u00famero de estudiantes seg\u00fan el SNIES para el a\u00f1o 2013 es de 2.135.230, el 60% de los matriculados est\u00e1n en el nivel universitario, el 6% cursan programas de posgrado y el 34% est\u00e1n en formaci\u00f3n t\u00e9cnica y tecnol\u00f3gica. Tabla 13. Matr\u00edcula por nivel de formaci\u00f3n- 2013 Nivel de formaci\u00f3n Matr\u00edcula 2013 PP% Doctorado 3.467 0,2% Especializaci\u00f3n 82.820 3,9% Maestr\u00eda 36.149 650.952 30,5% Universitaria 1.279.172 59,9% Total general 2.135.230 100% Fuente. MEN-\u00adSNIES. Datos preliminares Como se dijo anteriormente, entre los mecanismos de financiaci\u00f3n de la oferta se cuentan los aportes directos de la Naci\u00f3n y las entidades territoriales a las instituciones de educaci\u00f3n superior p\u00fablica, las estampillas, el impuesto sobre la renta para la equidad CREE, los 197 recursos del sistema general de regal\u00edas, los proyectos de fomento dirigidos desde el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional, y recursos de otras entidades del Estado para educaci\u00f3n y recursos propios de cada instituci\u00f3n. La asignaci\u00f3n de fuentes estatales de financiamiento, depende en primera instancia de la naturaleza jur\u00eddica de las Instituciones de Educaci\u00f3n Superior P\u00fablicas. De acuerdo con el art\u00edculo 57 de la Ley 30 de 1992 se establecieron dos categor\u00edas de instituciones de educaci\u00f3n superior p\u00fablicas en cuanto a su naturaleza jur\u00eddica. Las universidades p\u00fablicas son \"entes universitarios aut\u00f3nomos\" los cuales tienen personer\u00eda jur\u00eddica, autonom\u00eda acad\u00e9mica, administrativa y financiera, patrimonio independiente y pueden manejar su presupuesto de acuerdo con las funciones que le corresponden. Las instituciones estatales u oficiales de educaci\u00f3n superior que no tengan el car\u00e1cter de universidad est\u00e1n organizadas como establecimientos p\u00fablicos del orden nacional, departamental, distrital o municipal. En esta categor\u00eda se sit\u00faan las instituciones universitarias y escuelas tecnol\u00f3gicas, las instituciones t\u00e9cnicas y las tecnol\u00f3gicas. El esquema de financiaci\u00f3n de las universidades oficiales est\u00e1 reglamentado por la Ley 30 de 1992 en sus art\u00edculos 86 y 87. All\u00ed se determin\u00f3 que estas instituciones recibieran anualmente aportes del presupuesto nacional y de las entidades territoriales, que significaran siempre un incremento en pesos constantes, tomando como base los presupuestos de rentas y gastos, vigentes a partir de 1993. El art\u00edculo 87, estableci\u00f3 que, adicionalmente a los recursos anteriores, el Gobierno Nacional destinar\u00eda nuevos recursos y ser\u00eda distribuido \"de conformidad con los objetivos previstos para el Sistema de Universidades Estatales u oficiales y en raz\u00f3n al mejoramiento de las instituciones que lo integran\". 198 Gr\u00e1fica 5 Fuente: MEN. Pesos constantes Las Instituciones Universitarias e Instituciones T\u00e9cnicas y Tecnol\u00f3gicas est\u00e1n organizadas como establecimientos p\u00fablicos del orden nacional, departamental, distrital o municipal, poseen autonom\u00eda administrativa, que no es otra cosa que la facultad relativa que tienen esas entidades de manejarse por s\u00ed mismas, y autonom\u00eda financiera, que se traduce en que cada establecimiento p\u00fablico tiene su propio patrimonio y su propio presupuesto, como persona jur\u00eddica que es, el cual no obstante debe programar y ejecutar conforme a las directrices del respectivo Ministerio o departamento administrativo al cual est\u00e9 adscrito o vinculado, y del Ministerio de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico en el caso de las IES del orden nacional o a la respectiva gobernaci\u00f3n o alcald\u00eda en el caso de las IES del orden distrital o municipal. El esquema de financiaci\u00f3n de estas instituciones depende de lo establecido en sus actos de creaci\u00f3n o descentralizaci\u00f3n y de la pol\u00edtica de la entidad a la cual est\u00e1n adscritas. De acuerdo con lo anterior, la Naci\u00f3n concurre en el financiamiento del funcionamiento y la inversi\u00f3n de todas las universidades p\u00fablicas. Destina recursos de funcionamiento para las Crecimiento REAL de los aportes Naci\u00f3n entre 1993 y 2013 es de 147% 199 IES que son establecimientos p\u00fablicos adscritos a ella o que fueron descentralizados en virtud de la Ley 790 de 2002. Adicionalmente, entrega recursos de inversi\u00f3n a todas las IES oficiales, por mandato de la Ley 1607 de 2012. Las entidades territoriales deben concurrir al financiamiento de las Universidades que recib\u00edan aportes de ellas en 1992. Tambi\u00e9n deben financiar a las instituciones que son establecimientos p\u00fablicos del orden territorial. Menci\u00f3n aparte requieren las nuevas fuentes de financiaci\u00f3n para la inversi\u00f3n del sistema. En virtud de lo establecido en la Ley 1607 de diciembre de 2012, se estableci\u00f3 $1.5 Billones de pesos para los a\u00f1os 2013, 2014 y 2015, que corresponden al punto adicional del impuesto para la equidad CREE. Estos recursos transitorios son una fuente adicional para que todas las IES oficiales, apalanquen sus proyectos de fortalecimiento institucional. Con estos recursos ser\u00e1n beneficiarias 59 IES oficiales p\u00fablicas. De las cuales, 31 son entes universitarios aut\u00f3nomos y 28 son instituciones de educaci\u00f3n superior organizadas como establecimientos p\u00fablicos. En 2013, se distribuyeron $ 198 mil millones. Por otro lado, el 20 de diciembre de 2013, se sancion\u00f3 la Ley de Estampilla Pro-\u00adUniversidad Nacional de Colombia y dem\u00e1s universidades estatales de Colombia. Esta estampilla tiene como principal prop\u00f3sito apoyar el fortalecimiento de las universidades estatales para la construcci\u00f3n, adecuaci\u00f3n, dotaci\u00f3n y modernizaci\u00f3n de la infraestructura f\u00edsica y tecnol\u00f3gica universitaria, apoyo a la investigaci\u00f3n, a programas de bienestar estudiantil y subsidios estudiantiles; sobre todo a la disminuci\u00f3n de costos de matr\u00edcula para los estudiantes de estratos 1, 2 y 3. De acuerdo con las estimaciones, en los primeros cinco a\u00f1os, a trav\u00e9s de esta estampilla se recaudar\u00e1 $1,25 billones de pesos, para distribuir entre las universidades estatales. 200 A pesar de que los recursos para funcionamiento e inversi\u00f3n han crecido por encima de estas reglas enunciadas46, el modelo contenido en la legislaci\u00f3n actual, no recompensa a las instituciones por la eficiencia o relevancia, y ni siquiera cubre los costos adicionales provenientes del aumento de los estudiantes en el sistema, ni de los esfuerzos crecientes en formaci\u00f3n a nivel de posgrados, complejidad y diversidad de la oferta, calidad, pertinencia, investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n. Este esquema de financiaci\u00f3n, sin criterios basados en indicadores para determinar la forma de asignar los recursos p\u00fablicos, ha generado grandes asimetr\u00edas. Estas aparecen en dos niveles: en primer lugar, entre las universidades por un lado, las instituciones universitarias, y los institutos t\u00e9cnicos y tecnol\u00f3gicos por el otro, y en segundo lugar, entre las propias universidades p\u00fablicas47. 46 Solamente entre 2010 y 2013, los aportes de la Naci\u00f3n a las IES oficiales, presentaron un crecimiento real del 15.5% fruto de los aportes que se han destinado a fortalecer la base presupuestal de las universidades p\u00fablicas, y adicionalmente en virtud a lo establecido en la Ley 1607 de 2012 que destin\u00f3 recursos para financiar proyectos de inversi\u00f3n de las universidades p\u00fablicas y de las instituciones t\u00e9cnicas, tecnol\u00f3gicas y universitarias. 47 El rector del Tecnol\u00f3gico de Antioqu\u00eda, Lorenzo Portocarrero, dice en su documento \"Reflexiones sobre la financiaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior en Colombia\": Los discursos permanentes a todo nivel sobre financiaci\u00f3n de las universidades, y no sobre financiaci\u00f3n del sistema de educaci\u00f3n superior del pa\u00eds, coligen la \"estigmatizaci\u00f3n\" que se tiene en Colombia con las instituciones que no tienen categor\u00eda de universidad; hoy son 207 que equivalen al 71,9% del total de las IES, las que atienden 898.801 estudiantes de los matriculados en el sistema, es decir, el 46,0%; situaci\u00f3n \u00e9sta no de poca monta si se mira el total de alumnos matriculados en educaci\u00f3n superior que, a 2012, eran 1.954.133, cifra equivalente a una cobertura nacional de 42,3%. Por eso, retrotraigo la reciente afirmaci\u00f3n del presidente de SUE (Sistema Universitario Estatal), Luis Enrique Arango Jim\u00e9nez, cuando dice: \"hay grandes asimetr\u00edas entre las universidades y las instituciones t\u00e9cnicas y tecnol\u00f3gicas en los recursos que reciben del Estado. Tambi\u00e9n la hay entre las mismas universidades...\". Qu\u00e9 aseveraci\u00f3n tan cierta y oportuna para el tema que nos convoca actualmente. Como corolario de este aparte se puede inferir que calidad sin recursos no existe. La discriminaci\u00f3n seguramente se subsanar\u00eda cuando se entienda y se act\u00fae de manera cierta en consonancia con la verdadera finalidad del sistema de educaci\u00f3n superior del pa\u00eds; cual es, dar trato igualitario y no discriminatorio a todas las IES que conforman el sistema; es decir, donde se mencione la expresi\u00f3n universidad(es), debe entenderse como incluidas todas las instituciones de educaci\u00f3n terciaria y, en cada norma que haga referencia a docentes universitarios, se debe entender que se incluye a todos los docentes de educaci\u00f3n superior del sistema. 201 Diferencia entre instituciones del sistema. Seg\u00fan el estudio de la OCDE existen disparidades en el modelo de financiaci\u00f3n entre las IES que conforman el sistema de educaci\u00f3n terciario, sin ning\u00fan tipo de justificaci\u00f3n de costos, relevancia o resultados. Existe un trato desigual entre las instituciones; algunos institutos p\u00fablicos t\u00e9cnicos o tecnol\u00f3gicos ni siquiera reciben presupuesto del gobierno para sus gastos de funcionamiento. De los 30 institutos t\u00e9cnicos y tecnol\u00f3gicos de Colombia, solo 19 reciben subsidios p\u00fablicos regulares. Las cifras relacionadas en el cuadro que aparece a continuaci\u00f3n, demuestran que las instituciones p\u00fablicas que no son universidades reciben asignaciones muy inferiores comparadas con las que reciben las universidades p\u00fablicas. Estas diferencias tan importantes est\u00e1n desfasadas respecto a la situaci\u00f3n en la mayor\u00eda de los pa\u00edses del mundo, en donde no es tan pronunciada la diferencia de subsidio a los estudiantes seg\u00fan el tipo de instituci\u00f3n. Tabla 14 Tipo de instituci\u00f3nN\u00famero de instituciones Matr\u00edcula Presupuesto (Aportes Naci\u00f3n), millones de USDAsignaci\u00f3n por estudiante, USDUniversidades32540.4301.2892.386Instituciones universitarias 1574.08610130Institutos t\u00e9cnicos y tecnol\u00f3gicos 1329.47215520Asignaci\u00f3n por estudiante de las subvenciones p\u00fablicas por tipo de instituci\u00f3n, 2012 Fuente: MEN-\u00adSNIES Nota: Tasa de cambio USD del 15 de Enero de 2014: COP 1,932.59/US 202 Diferencias entre universidades: Los recursos de la Naci\u00f3n girados a las universidades p\u00fablicas, el 48% va a tres universidades y el 52% a las 29 restantes. Las diferencias responden, en parte, a la mayor complejidad de las grandes universidades y, en parte, al esquema inercial de los aportes establecido en la Ley 30. En 2013, el aporte per c\u00e1pita a las Universidades, medido como el cociente entre el total de transferencias de la Naci\u00f3n por concepto de Ley 30 y el n\u00famero de estudiantes matriculados, es de $ 3,92 millones de pesos. Esta situaci\u00f3n ha llevado a que varias universidades tengan aportes per c\u00e1pita muy inferiores al promedio nacional y que en ocasiones no respondan a los esfuerzos en cobertura que han realizado en los \u00faltimos a\u00f1os, lo que va en contra de la calidad. Gr\u00e1fica 6 Fuente: MEN. Aporte Naci\u00f3n Per c\u00e1pita= Art\u00edculo 86-\u00adPensiones+Art\u00edculo 87+Inversi\u00f3n Asimismo, las participaciones de los gobiernos locales en la financiaci\u00f3n, a las que la ley dio el mismo tratamiento que a la participaci\u00f3n nacional, no se han dado en todos los casos, si bien se han considerado en los presupuestos de ingreso para respaldar gastos, hoy 203 constituyen un pasivo importante en muchas universidades y establecimientos p\u00fablicos. Como se mencion\u00f3, el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional, solo asigna una parte peque\u00f1a de los recursos con base en resultados, alrededor del 17% en 2013, correspondiente a lo determinado en el art\u00edculo 87 de la Ley 30 de 1992, una parte de los recursos asignados para fortalecer la base presupuestal de las universidades p\u00fablicas y los recursos provenientes del CREE. La matr\u00edcula no es la \u00fanica, ni la m\u00e1s importante barrera al acceso; en muchos casos, el transporte, la alimentaci\u00f3n, la salud y el sostenimiento en general son nugatorios del acceso y permanencia de los estudiantes48. Las Universidades del Estado a trav\u00e9s de una comisi\u00f3n hicieron un an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n y elaboraron un c\u00e1lculo de los recursos necesarios para funcionar con calidad y equidad. De este an\u00e1lisis se produjo el documento titulado: \"Desfinanciamiento de la Educaci\u00f3n Superior en Colombia\"49. El monto de los recursos estimados que requieren las instituciones a mediano y largo plazo ascienden a la suma de $ 11.2 Billones: $1.4 billones a la base para gastos recurrentes y 9.8 billones para inversi\u00f3n. Los costos de la educaci\u00f3n superior son definitivamente crecientes: la calidad, la Investigaci\u00f3n, la formaci\u00f3n posgraduada a nivel de maestr\u00edas y doctorados, la Internacionalizaci\u00f3n, el biling\u00fcismo, la movilidad, la actualizaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, las TIC, entre otros, son elementos ineludibles en el accionar universitario y determinantes de una buena 48 Lorenzo Portocarrero, rector del Tecnol\u00f3gico de Antioquia, dice al respecto: Los recursos requeridos para la sostenibilidad de los educandos en las IES, que como bien se sabe, conlleva muchos aspectos dignos tambi\u00e9n de examinar, sobre todo a los alumnos que migran con gran esfuerzo familiar de subregiones muy apartadas a las ciudades capitales para adelantar sus estudios, donde deben tener los medios econ\u00f3micos para atender los gastos de alojamiento, alimentaci\u00f3n, desplazamientos, entre otros 49 Sistema Universitario Estatal, SUE, \"Desfinanciamiento de la Educaci\u00f3n Superior en Colombia, la realidad de la crisis en el sistema de financiaci\u00f3n de las universidades estatales\", Pereira, diciembre de 2012, documento PDF. 204 formaci\u00f3n. Estos nuevos atributos que no contaban, de manera tan contundente antes de la Ley 30, hoy son insustituibles. Existe un sinn\u00famero de amenazas y debilidades, sin desconocer algunas bondades del funcionamiento de la educaci\u00f3n superior en Colombia, lo que se traduce en permanentes reclamaciones de los distintos actores acad\u00e9micos y no acad\u00e9micos, que no ven hoy en la Ley 30 de 1992, la normatividad que se ajuste a la educaci\u00f3n superior que se requiere para la competitividad y el desarrollo del pa\u00eds. Igualmente, en la actualidad no est\u00e1 definido un criterio t\u00e9cnico m\u00e1s acertado que permita hacer una distribuci\u00f3n racional, justa y equitativa de los recursos que aporta la Naci\u00f3n al desarrollo de la educaci\u00f3n superior, dejando esta operaci\u00f3n a un simple patr\u00f3n de indexaci\u00f3n atado al IPC, en contraste con los gastos de inversi\u00f3n de las IES, que crecen a un ritmo mayor50. Por otro lado, la estructura financiera de la universidad privada tiene una fuerte dependencia de los ingresos por matr\u00edculas que puede oscilar entre el 70% y el 80 %. La funci\u00f3n de docencia en t\u00e9rminos de gastos puede absorber entre el 52% y 65% del total de los gastos de funcionamiento, significa que la docencia depende totalmente del cobro de matr\u00edculas. Mejorar la calidad de la docencia, realizar inversiones en nuevas tecnolog\u00edas de aprendizaje y ense\u00f1anza, fortalecer la investigaci\u00f3n, estructurar nuevos programas y generar desarrollo institucional depende en gran proporci\u00f3n de los ingresos por matr\u00edcula. Financiaci\u00f3n de la demanda51 50 Planteamientos del doctor Lorenzo Portocarrero, Rector del Tecnol\u00f3gico de Antioquia, Instituci\u00f3n Universitaria. 51 Planteamientos de Francisco Piedrahita, Rector de la Universidad ICESI, documento presentado el 20 de mayo de 2013 en la Mesa de Financiamiento. 205 Dentro de las estrategias de financiamiento de la demanda, se contemplan los cr\u00e9ditos educativos, tanto privados como p\u00fablicos y los subsidios de sostenimiento y matr\u00edcula. En este sentido el Gobierno Nacional ha desarrollado estrategias de financiamiento para garantizar el ingreso de los egresados a la educaci\u00f3n media y la permanencia de los estudiantes en la educaci\u00f3n superior, a trav\u00e9s de cr\u00e9ditos y subsidios educativos para pregrado y posgrado. La transformaci\u00f3n del ICETEX constituye uno de los m\u00e1s importantes avances en pol\u00edtica de educaci\u00f3n superior en el pa\u00eds en la \u00faltima d\u00e9cada. Las medidas tomadas por los \u00faltimos gobiernos y las normas sobre tasas de inter\u00e9s y condonaciones establecidas en la Ley 1547 de 2012 han convertido el cr\u00e9dito educativo en una forma eficaz y econ\u00f3mica de acceder a educaci\u00f3n superior de calidad a j\u00f3venes que no puedan o no deseen entrar a IES estatales. Es muy importante establecer pol\u00edticas que garanticen en el largo plazo la sostenibilidad financiera del ICETEX y los recursos necesarios para su crecimiento en la medida que la creciente poblaci\u00f3n estudiantil lo demande52. 52 En los tres \u00faltimos planes de desarrollo se mencionaba la necesidad de fortalecer el ICETEX, de reestructurarlo, de buscar mecanismos para hacer m\u00e1s atractivos los TAE y captar recursos de ahorro que permitan la ampliaci\u00f3n de los cr\u00e9ditos. Mediante la Ley 1002 de 2005, se transforma en entidad financiera de naturaleza especial con personer\u00eda jur\u00eddica, autonom\u00eda administrativa, y patrimonio propio vinculado al Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional. Los derechos y obligaciones que se encontraban en cabeza del ICETEX como establecimiento p\u00fablico del orden nacional contin\u00faan a favor y a cargo del mismo con su nueva naturaleza jur\u00eddica. Esta instituci\u00f3n promueve y financia el acceso y la permanencia en la educaci\u00f3n superior en Colombia y el exterior; a trav\u00e9s del cr\u00e9dito educativo, la gesti\u00f3n de recursos de cooperaci\u00f3n internacional y de terceros, con criterios de equidad, cobertura, calidad y pertinencia, priorizando la poblaci\u00f3n de bajos recursos econ\u00f3micos y aquella con m\u00e9rito acad\u00e9mico; para contribuir al desarrollo social y econ\u00f3mico del pa\u00eds. Entre 2003 y 2013 el ICETEX ha adjudicado 476.281 cr\u00e9ditos nuevos, con una inversi\u00f3n equivalente a $1,27 billones; de otra parte ha realizado 1.647.054 giros de renovaci\u00f3n por valor de $3,33 billones. En total el ICETEX, durante ese per\u00edodo de tiempo, ha efectuado 2.123.335 giros para cr\u00e9ditos nuevos y renovados, para una inversi\u00f3n total de $4,60 billones. Del total de cr\u00e9ditos adjudicados por el ICETEX, alrededor del 90% de los beneficiarios pertenecen a los estratos socioecon\u00f3micos de niveles 1, 2 y 3; para el caso de la l\u00ednea de pregrado de largo plazo ACCES, que constituye m\u00e1s del 70% de la cartera, el 97% de los beneficiarios pertenecen los estratos socioecon\u00f3micos 1, 2 y 3. Desde el a\u00f1o 2011, se han fortalecido los apoyos econ\u00f3micos para las poblaciones de escasos recursos econ\u00f3micos, con el prop\u00f3sito de promover el acceso, la permanencia y la graduaci\u00f3n. En concordancia con el Plan Nacional de Desarrollo y otras leyes y decretos expedidos por el Gobierno Nacional, se fortaleci\u00f3 la pol\u00edtica de cr\u00e9dito del ICETEX a 206 En los \u00faltimos 10 a\u00f1os el Gobierno Nacional emprendi\u00f3, a trav\u00e9s del ICETEX, diferentes pol\u00edticas con el prop\u00f3sito de transformar el sistema educativo y alcanzar las metas trazadas en materia de acceso con equidad, entre las cuales se destacan: Implementaci\u00f3n del proyecto \"Acceso con Calidad a la Educaci\u00f3n Superior ACCES\", con el cual cre\u00f3 y fortaleci\u00f3 los mecanismos de financiaci\u00f3n en el ICETEX, facilitando el acceso a la educaci\u00f3n superior de los estudiantes de menores recursos. Su objetivo fue el desarrollo de un programa de cr\u00e9dito educativo masivo, con focalizaci\u00f3n en los estudiantes m\u00e1s vulnerables, con m\u00e9rito acad\u00e9mico, y el fortalecimiento institucional. Ese primer proyecto permiti\u00f3 capitalizar al ICETEX por parte de la Naci\u00f3n, cre\u00f3 la primera l\u00ednea de cr\u00e9dito educativo de largo plazo con un objetivo netamente social, y ayud\u00f3 en las necesidades de financiamiento a cerca de 125,000 beneficiarios en el periodo 2003-\u00ad2007. En el a\u00f1o 2007, el ICETEX, con el apoyo del Gobierno Nacional dio continuidad al proyecto ACCES en su segunda versi\u00f3n. Este proyecto permiti\u00f3 que en la l\u00ednea de cr\u00e9dito ACCES se cubrieran las necesidades de financiaci\u00f3n de otros 187 mil estudiantes en el periodo 2008-\u00ad2013. La ejecuci\u00f3n del proyecto finaliz\u00f3 el 30 de junio de 2013. En la actualidad el ICETEX est\u00e1 estructurando la segunda fase de ACCES II, que planea cubrir las necesidades de otros 200 mil estudiantes (aproximadamente) entre 2014 y 2018. Es de resaltar el objetivo definido para el nuevo proyecto que es el de \"aumentar la matr\u00edcula de estudiantes, el n\u00famero de graduados y la equidad en la educaci\u00f3n superior, a trav\u00e9s del aumento del n\u00famero de pr\u00e9stamos a los estudiantes, una mayor focalizaci\u00f3n de los cr\u00e9ditos trav\u00e9s de mecanismos como los subsidios, las condonaciones, el sistema de pago de las cuotas en la etapa de amortizaci\u00f3n y la no obligatoriedad de pago de cuotas durante la \u00e9poca de estudio para el caso de la l\u00ednea de cr\u00e9dito de pregrado ACCES. 207 hacia los estudiantes de entornos desfavorecidos y hacia las instituciones y programas de educaci\u00f3n superior de calidad, y el continuo fortalecimiento institucional del ICETEX\"53. Toda esta estrategia se realiza con el apoyo permanente de las IES, a trav\u00e9s de programas de acompa\u00f1amiento por medio de los cuales se le hace un seguimiento, a las condiciones acad\u00e9micas y socioecon\u00f3micas del estudiante. Durante la \u00faltima d\u00e9cada, tambi\u00e9n se dise\u00f1aron y fortalecieron otras l\u00edneas de cr\u00e9dito tanto para estudios de pregrado, como de posgrado en el pa\u00eds y en el exterior, as\u00ed como otros mecanismos para incrementar los recursos destinados a financiar la educaci\u00f3n superior, como son las Alianzas Estrat\u00e9gicas y los Fondos en Administraci\u00f3n (en la actualidad estos fondos cuentan con aproximadamente 170.000 beneficiarios vigentes con una cartera total de $614.845 millones, durante 2013 se entregaron 19.987 nuevos cr\u00e9ditos con una inversi\u00f3n de $127.191 millones), estas dos herramientas permiten a entidades territoriales y establecimientos p\u00fablicos y privados, canalizar recursos para dar acceso y garantizar la permanencia de los estudiantes de menores condiciones socio econ\u00f3micas, con alto contenido de regionalizaci\u00f3n tanto de la financiaci\u00f3n como de la promoci\u00f3n de programas acad\u00e9micos que se acerquen a los estudiantes de regiones apartadas. Vale la pena destacar que a partir de 2011, las tasas de inter\u00e9s son de costo real cero para los beneficiarios de cr\u00e9dito para estudios de pregrado de estratos 1, 2 y 3 en \u00e9poca de estudio. Asimismo, en virtud de la Ley 1547 de 2012 este beneficio se hizo extensivo al periodo de amortizaci\u00f3n. Esto significa que solo se cobra al estudiante el \u00edndice de precios al consumidor, IPC durante toda la vida del cr\u00e9dito. Los beneficiarios de subsidio a la tasa a la fecha son 410.246 y una inversi\u00f3n por parte del Gobierno Nacional de $594.104 millones. 53 Documento CONPES 3782. Consejo Nacional de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica y Social Rep\u00fablica de Colombia. Departamento Nacional de Planeaci\u00f3n. 2013. P\u00e1g. 19. 208 Por disposici\u00f3n legal, el Gobierno Nacional ha destinado recursos para fortalecer los fondos especiales de educaci\u00f3n superior: Apoyo a mejores bachilleres del pa\u00eds, asistencia a comunidades ind\u00edgenas a trav\u00e9s del fondo de cr\u00e9ditos condonables \u00c1lvaro Ulcu\u00e9, implantaci\u00f3n cr\u00e9dito educativo pregrado y posgrado en el pa\u00eds para reservistas de honor, cr\u00e9dito educativo para sostenimiento dirigido a profesionales que cursen especializaci\u00f3n en el \u00e1rea de la salud, asistencia a comunidades negras a trav\u00e9s de cr\u00e9ditos condonables para estudio de pregrado y posgrado en el pa\u00eds y en el exterior, apoyo a la permanencia y la calidad de los estudiantes a trav\u00e9s de la condonaci\u00f3n de cr\u00e9ditos a estudiantes que pertenezcan al SISBEN 1, 2 y 3 con los mejores resultados en el SABER PRO, Adicional a lo anterior, el Gobierno Nacional destina recursos a estrategias concebidas en el marco de sus pol\u00edticas y ejecutadas a trav\u00e9s de ICETEX a saber: apoyo al fortalecimiento de la calidad docente a trav\u00e9s de cr\u00e9ditos condonables para programas de licenciaturas de alta calidad; fondo para financiar canasta educativa a los j\u00f3venes que se encuentran en proceso de articulaci\u00f3n de educaci\u00f3n media con programas de educaci\u00f3n superior de nivel t\u00e9cnico profesional y tecnol\u00f3gico, fondo apoyo para estudiantes con situaci\u00f3n de discapacidad y fondo para apoyar estudiantes de CERES de las regiones de la Amazonia y el Pac\u00edfico colombiano. En esta misma l\u00ednea, el Gobierno Nacional con el fin de atender la educaci\u00f3n de las poblaciones en situaci\u00f3n de vulnerabilidad, desarroll\u00f3 una estrategia para el acceso de la poblaci\u00f3n v\u00edctima a la educaci\u00f3n superior. Para el efecto, se cre\u00f3 el Fondo de Reparaci\u00f3n para el Acceso, Permanencia y Graduaci\u00f3n en Educaci\u00f3n Superior para la Poblaci\u00f3n V\u00edctima del Conflicto Armado, con ICETEX y la Unidad Administrativa Especial, para la Atenci\u00f3n y Reparaci\u00f3n Integral a las V\u00edctimas. 209 En resumen, el financiamiento a la demanda a trav\u00e9s de cr\u00e9dito educativo es una estrategia muy poderosa, que permite incrementar el acceso de los j\u00f3venes a programas de calidad, focalizados especialmente a la poblaci\u00f3n de m\u00e1s bajos recursos e incluso, otorgando la condonaci\u00f3n del 100% del cr\u00e9dito a los mejores estudiantes y a grupos poblacionales con condiciones espec\u00edficas. Finalmente, para garantizar la sostenibilidad financiera del ICETEX, se cre\u00f3 la figura del Fondo de Sostenibilidad del Cr\u00e9dito Educativo, que permite que tanto el Estado como las Instituciones de Educaci\u00f3n Superior actuen solidariamente para cubrir los riesgos implicitos que tiene el otorgamiento de cr\u00e9ditos educativos a poblaciones con menores posibilidades de acceso a la educaci\u00f3n superior y garantizar de esta manera la permanencia de los estudiantes al tener una financiaci\u00f3n continua y estable de sus programas. Gr\u00e1fica 7 0,00%10,00%20,00%30,00%40,00%50,00%60,00% 123456789101112Ninguno24 o Fuente: SPADIES - Enero 2014 210 Otras fuentes de cr\u00e9dito educativo Las secretar\u00edas de Educaci\u00f3n departamentales y el Distrito Especial de Bogot\u00e1 han desarrollado programas de cr\u00e9dito para financiar estudios a los j\u00f3venes de estrato 1 y 2 con puntajes altos en las Pruebas Saber Pro, con plazo de 20 a\u00f1os y amortizaci\u00f3n a partir de la finalizaci\u00f3n de los estudios y dos o tres a\u00f1os m\u00e1s. Las universidades privadas ofrecen becas a los mejores estudiantes que ingresan a primer semestre de estratos 1, 2, y 3 y financiaci\u00f3n a corto plazo. El sector financiero ofrece cr\u00e9dito con tasas de mercado y plazos a mediano plazo, algunas entidades est\u00e1n ofreciendo productos de cr\u00e9dito educativo a largo plazo que progresivamente facilitan el acceso. Los FONDOS de pensiones autorizan retiros para pago de educaci\u00f3n superior, las cooperativas, las cajas de compensaci\u00f3n y los fondos de empleados ofrecen programas de cr\u00e9dito educativo para sus asociados. Adicionalmente, tambi\u00e9n se encuentran los fondos provenientes de recursos del Sistema General de Regal\u00edas, para los cuales se han arbitrado recursos de inversi\u00f3n para educaci\u00f3n superior por el orden de $450mil millones para financiar proyectos de formaci\u00f3n de alto nivel, acceso y permanencia, infraestructura, entre otros As\u00ed mismo, se destinarosn del Fondo de Ciencia, Tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n, $ 260 mil millones para proyectos de formaci\u00f3n de alto nivel. 4.10.3. Principales problemas nodales para la sostenibilidad financiera del sistema El mecanismo de financiaci\u00f3n del sistema de educaci\u00f3n superior no es flexible y actualmente no es suficiente para mantener las tasas de crecimiento en cuanto acceso, 211 equidad, calidad y pertinencia ni alcanzar los niveles demandados por el pa\u00eds, que permitan consolidar las transformaciones sociales que se encuentran en marcha y ni las expectativas de la sociedad en los procesos de formaci\u00f3n y nuevas exigencias al sistema educativo. En la actualidad se duplican esfuerzos no solo de entidades estatales, sino de empresas privadas, agencias de cooperaci\u00f3n entre otras y se pierde eficiencia en la asignaci\u00f3n de los recursos, al no existir informaci\u00f3n consolidada de los recursos que destinan diversos actores de la econom\u00eda al sistema. Sobre la oferta: El modelo actual de financiaci\u00f3n de la oferta (IES p\u00fablicas) promueve la inequidad en la distribuci\u00f3n de recursos entre las diferentes instituciones de educaci\u00f3n superior p\u00fablicas, ya que responde principalmente a criterios hist\u00f3ricos. Cuando se aprob\u00f3 la Ley 30 en diciembre de 1992, la cobertura era apenas de alrededor de un 10%, hoy llega a 47 % y la meta pr\u00f3xima para el 2014 es del 50%. Este modelo no recompensa a las instituciones por la eficiencia t\u00e9cnica ni financiera, los costos de la educaci\u00f3n superior son crecientes: el incremento del n\u00famero de estudiantes, la calidad, la investigaci\u00f3n, las pruebas Saber, la formaci\u00f3n posgraduada a nivel de maestr\u00edas y doctorados, la internacionalizaci\u00f3n, el biling\u00fcismo, la movilidad, la actualizaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, las TIC, entre otros, son elementos ineludibles en el accionar universitario y determinantes de una buena formaci\u00f3n. Estos nuevos atributos no contaban, de manera tan contundente antes de la Ley 30, hoy son insustituibles. Los recursos correspondientes a los aportes de la Naci\u00f3n y de las entidades territoriales, es insuficiente para responder a las exigencias del sistema educativo. 212 En la actualidad solamente alrededor del 17% de los recursos que se transfieren a las IES oficiales para funcionamiento e inversi\u00f3n se asignan con base en resultados. No todas las instituciones de educaci\u00f3n superior oficiales, reciben recursos p\u00fablicos. Este problema emana del dise\u00f1o del sistema. Por tanto, los mecanismos utilizados en la distribuci\u00f3n de los recursos financieros que actualmente se asignan a las instituciones de educaci\u00f3n superior p\u00fablicas, genera grandes asimetr\u00edas entre ellas. Hay una enorme disparidad entre las asignaciones para las universidades oficiales y las instituciones universitarias, tecnol\u00f3gicas y t\u00e9cnicas profesionales. Y al interior de cada uno de estos dos grupos se presentan tambi\u00e9n diferencias importantes. La Ley 30 fue dise\u00f1ada para mantener el crecimiento inercial de los recursos. El art\u00edculo 86 determinaba un crecimiento en pesos constantes y as\u00ed sucedi\u00f3 en la d\u00e9cada de los 90, pero a partir del 2000, como resultado de la sentencia del Consejo de Estado se determin\u00f3 que todo lo que recibieran las universidades hacia base presupuestal, por ello el crecimiento de los recursos qued\u00f3 dependiendo del IPC, lo que significa que la normatividad mantiene para las instituciones el statu quo de 1993. Si bien los recursos en t\u00e9rminos reales han crecido, es decir que se han transferido recursos por encima de esta regla, se ha limitado inversiones en proyectos espec\u00edficos, para evitar que el gasto sea recurrente. En el caso de las universidades territoriales se observa la complejidad del proceso de descentralizaci\u00f3n, pues son instituciones creadas, administradas y dependientes de las entidades territoriales y sin embargo recibe un alto porcentaje de recursos de la Naci\u00f3n, existiendo un evidente desequilibrio entre el compromiso de la Naci\u00f3n y el de los entes territoriales, a pesar de ser los departamentos y municipios los que se benefician con la 213 educaci\u00f3n terciaria y participan en la creaci\u00f3n del gasto. Adem\u00e1s, en algunos casos los departamentos no hacen los aportes establecidos en la Ley 30 de 1992. Lo mismo sucede con las instituciones universitarias, las t\u00e9cnicas y tecnol\u00f3gicas. Desde 1992, las finanzas de las IES se han visto presionadas por nuevas leyes, sentencias y decretos de obligatorio cumplimiento que han aumentado los gastos de las instituciones. Las IES han realizado grandes esfuerzos para aumentar y conservar los ingresos de matr\u00edcula, por generar recursos propios, v\u00eda venta de servicios, al punto que hoy un 47.4% de los presupuestos de las universidades provienen de este rubro. Ha sido tan importante el esfuerzo en recursos propios de las instituciones, que a pesar de haber crecido en t\u00e9rminos reales el aporte de la Naci\u00f3n en un 147% desde 1993, la participaci\u00f3n en el presupuesto de las IES ronda actualmente un 52.6% Otro de los puntos relevantes que afecta las finanzas de las universidades p\u00fablicas, est\u00e1 relacionado con la financiaci\u00f3n de los servicios personales, es decir, los costos relacionados con la contrataci\u00f3n tanto de docentes como administrativos. De acuerdo con el documento \"Desfinanciamiento de la Educaci\u00f3n Superior\", el impacto anual de los gastos de personal en cada vigencia se incrementa en 7%, esto derivado de las normatividades vigentes (Decreto 1279 de 2002). Hay escasez de recursos para formaci\u00f3n de alto nivel de los docentes. Los \u00edndices de costo de la canasta universitaria crecen muy por encima de la inflaci\u00f3n. Hay un gran atraso en infraestructura f\u00edsica, en cumplimiento de normas de sismo resistencia, en laboratorios, en redes, en bibliotecas, en seguridad, etc... No se han cubierto adecuadamente las nuevas necesidades de Bienestar para la poblaci\u00f3n que llega con m\u00e1s carencias. La matr\u00edcula no es la \u00fanica, ni la m\u00e1s importante 214 barrera; en muchos casos, el transporte, la alimentaci\u00f3n, la salud y el sostenimiento en general son nugatorios del acceso y permanencia de los estudiantes. Sobre la demanda: La demanda de cr\u00e9dito de las distintas l\u00edneas de Icetex es creciente. En la actualidad esta Instituci\u00f3n est\u00e1 dejando de atender cerca del 40% de la demanda, principalmente por insuficiencias de recursos. Los recursos de subsidio de tasa y de sostenimiento que acompa\u00f1an los cr\u00e9ditos educativos de ICETEX, as\u00ed como las l\u00edneas especiales, est\u00e1n incluidos en la partida de inversi\u00f3n asignada al Ministerio de Educaci\u00f3n. Esto dificulta garantizar el espacio fiscal necesario para honrar los beneficios de ley que acompa\u00f1an los cr\u00e9ditos educativos y limita la creaci\u00f3n de nuevos cr\u00e9ditos. El flujo de recurso de algunas entidades involucradas con la educaci\u00f3n superior para financiar la demanda es bajo, la pol\u00edtica estatal actual no promueve As\u00ed mismo, estos apoyos deben definirse en concordancia con las metas y principios rectores del sistema de educaci\u00f3n superior. Las ayudas estatales en t\u00e9rminos de cr\u00e9dito y subsidios deben enfocarse a programas e instituciones con est\u00e1ndares de calidad acad\u00e9micos y con criterios de inclusi\u00f3n sociales y regionales. Si bien el cr\u00e9dito educativo tiene la capacidad de ampliar el acceso, incentivar un mejor desempe\u00f1o acad\u00e9mico y una mayor vinculaci\u00f3n laboral de los beneficiarios, todav\u00eda es asociado con un cr\u00e9dito de alto riesgo. En la l\u00ednea de cr\u00e9dito ACCES, dise\u00f1ada para aumentar la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable con m\u00e9rito acad\u00e9mico, el nivel de la cartera vencida en amortizaci\u00f3n asciende al 30%. Lo anterior constituye un problema para los estudiantes que desertan o que tienen ingresos bajos tras su egreso de la carrera. Sin 215 embargo, a la fecha el Gobierno Nacional y el Icetex han estudiado diferentes alternativas para aliviar la carga financiera, mitigar el riesgo de la cartera, y su impacto sobre los beneficiarios: condonaciones, disminuci\u00f3n de la tasa, pol\u00edticas de normalizaci\u00f3n, cuotas escalonadas en funci\u00f3n de los ingresos, congelamiento de las obligaciones por desempleo, entre otras. 4.10.4. Objetivo para una Pol\u00edtica P\u00fablica de sostenibilidad financiera del sistema Asegurar la sostenibilidad financiera del sistema de todos los que deseen hacer parte del sistema 4.10.5. Proyecci\u00f3n del tema para 2034: Todos los actores del sistema de educaci\u00f3n superior, as\u00ed como Estado, entes territoriales, sector productivo y privado concurrir\u00e1n en el financiamiento de una educaci\u00f3n superior que permita el acceso de todos los que deseen hacer parte del sistema, a partir de una gesti\u00f3n moderna de las instituciones e indicadores, as\u00ed como un modelo de rendici\u00f3n de cuentas. 4.10.6. Propuestas de Pol\u00edtica P\u00fablica relacionadas con la sostenibilidad financiera del sistema: La sostenibilidad del sistema de educaci\u00f3n superior, como bien p\u00fablico y cultural, ser\u00e1 una prioridad del Estado colombiano, equilibrada en t\u00e9rminos de recursos, cobertura, calidad, inclusi\u00f3n y pertinencia, que responda a la excelencia y a la visi\u00f3n de la educaci\u00f3n superior como apuesta de pa\u00eds. 216 El Estado realizar\u00e1 una mayor inversi\u00f3n o gasto p\u00fablico para atender la demanda creciente, la inclusi\u00f3n social, la calidad, y la pertinencia de la educaci\u00f3n superior. La pol\u00edtica de sostenibilidad del Sistema de Educaci\u00f3n Superior del pa\u00eds deber\u00e1 articular todos los esfuerzos del gobierno nacional (Ministerio de Educaci\u00f3n, Ministerio de Hacienda, ICFES, ICETEX, FODESEP, COLCIENCIAS), los entes territoriales (departamentos y municipios), las Instituciones de Educaci\u00f3n Superior, el sector productivo, los organismos de cooperaci\u00f3n nacional e internacional, los egresados, las empresas y las familias para aportar al fortalecimiento financiero del sistema de educaci\u00f3n superior. Se establecer\u00e1 un nuevo modelo de financiaci\u00f3n del sistema de educaci\u00f3n superior, donde concurran nuevas fuentes de financiaci\u00f3n que aseguren la sostenibilidad del sistema. Este nuevo modelo debe responder a los siguientes principios: Progresividad: Esta progresividad se configura desde dos perspectivas: desde la fuente y desde el uso. El primer caso implica que los agentes con mayor capacidad de pago aportan m\u00e1s, tanto en t\u00e9rminos absolutos como relativos. En el segundo, las personas con menor capacidad de pago son focalizadas y en este sentido acceden a los beneficios sin necesidad de cubrir el costo total establecido. Permanencia: Los recursos dirigidos a la financiaci\u00f3n superior no deben depender del ciclo pol\u00edtico, ni econ\u00f3mico. Esto permite a las instituciones planear estrat\u00e9gicamente a mediano y largo plazo y establecer unos resultados de desempe\u00f1o acorde con este flujo de recursos determinado y previsible. 217 Creciente: Acorde con los costos medios crecientes y con la expansi\u00f3n de la educaci\u00f3n superior a poblaciones tradicionalmente excluidas, el financiamiento de este tipo de educaci\u00f3n debe ser creciente en el tiempo en t\u00e9rminos reales. No generar desincentivos para los m\u00e1s pobres: Cualquiera sea el esquema de financiaci\u00f3n, este no puede contribuir a que la poblaci\u00f3n m\u00e1s pobre y vulnerable tenga menores incentivos para participar en este tipo de educaci\u00f3n de los que tiene actualmente. Es decir, no se deben crear sesgos adicionales contra los m\u00e1s pobres y vulnerables en el acceso. Costos compartidos: La sociedad como un todo debe contribuir al financiamiento de la educaci\u00f3n superior, ya que esta se beneficia de su expansi\u00f3n a trav\u00e9s de mayor productividad, actitudes c\u00edvicas, participaci\u00f3n pol\u00edtica, mayor prevenci\u00f3n en salud y reducci\u00f3n del crimen. Heterogeneidad: Esto significa tener en cuenta las diferencias institucionales al interior del sistema y asignar recursos que consideren los distintos escenarios misionales y de capacidad de las instituciones de educaci\u00f3n superior para llevar a cabo proyectos educativos y de investigaci\u00f3n. As\u00ed mismo, se deben considerar las diferencias regionales y de contexto. Coherencia con las metas de desarrollo: Cualquier modelo de financiamiento debe construirse de forma consistente con las metas nacionales y sectoriales de desarrollo de mediano y corto plazo. Cobertura, permanencia, calidad, pertinencia y desempe\u00f1o institucional: Se deben generar los incentivos adecuados para el mejoramiento continuo de la calidad, la pertinencia y el desempe\u00f1o institucional. 218 Transparencia: Los criterios y las reglas de asignaci\u00f3n de los recursos p\u00fablicos deber\u00edan ser enteramente transparentes y disponibles p\u00fablicamente en cualquier momento. (Informe sobre reformas a la educaci\u00f3n superior, Jamil Salmi 2013) Rendici\u00f3n de cuentas adecuada: Las instituciones de educaci\u00f3n superior que reciben subsidios del Estado tienen que rendir cuentas por el buen uso de los recursos p\u00fablicos a trav\u00e9s de auditor\u00edas independientes. (Informe sobre reformas a la educaci\u00f3n superior, Jamil Salmi 2013) No amenazar la autonom\u00eda de las IES: La capacidad de decisi\u00f3n y de fijarse sus propios objetivos debe ser coherente con la forma en que se financian. En este sentido, se debe configurar un escenario de autonom\u00eda con responsabilidad en el manejo de los recursos (Duarte y Villa 1997). En t\u00e9rminos generales un modelo de financiamiento debe identificar claramente los costos asociados a los objetivos que quiere financiar. Una vez determinados los costos asociados a las metas establecidas de acuerdo con la metodolog\u00eda que se adopte es fundamental integrar todas las fuentes de ingreso de la educaci\u00f3n superior y determinar si estos recursos son coherentes con los objetivos previamente establecidos. En este sentido, el esquema propuesto contempla tres principales actores involucrados en la financiaci\u00f3n y uso de los recursos destinados a la educaci\u00f3n superior: El Gobierno (nacional o local), las Instituciones de Educaci\u00f3n Superior-\u00adIES, los hogares y organizaciones privadas, que incluyen a estudiantes y egresados. 219 El nuevo modelo deber\u00e1 crear fondos especializados o bolsas concursales para proyectos estrat\u00e9gicos que promuevan el desarrollo econ\u00f3mico y social del pa\u00eds, mediante modelos de asociatividad que beneficien la eficiencia de las instituciones. El subsidio total a la educaci\u00f3n superior, se entiende como la exenci\u00f3n del pago de derechos acad\u00e9micos y servicios complementarios. La Naci\u00f3n deber\u00e1 implementar el subsidio para los estudiantes de pregrado de las IES, en especial los estudiantes matriculados en el Fondo, como estrategia para fomentar la permanencia de los estudiantes en el sistema y bajar de esta manera los \u00edndices de deserci\u00f3n; en consecuencia, no podr\u00e1n realizar ning\u00fan cobro por derechos acad\u00e9micos o servicios complementarios. El subsidio solo tendr\u00e1 validez por un per\u00edodo acad\u00e9mico o seg\u00fan corresponda la vigencia y se debe renovar antes de iniciar el pr\u00f3ximo periodo mediante la satisfacci\u00f3n de los tr\u00e1mites y requisitos previstos dentro del calendario definido por cada instituci\u00f3n. Los aportes que compondr\u00e1n Fondo para el Subsidio a la Educaci\u00f3n Superior corresponden a: (1) las transferencias de la Naci\u00f3n, (2) la asignaci\u00f3n de un porcentaje de los impuesto a licores de los departamentos, (3) un porcentaje de la Estampilla Departamental a los licores importados, (4) los aportes del Ministerio de Agricultura para los estudiantes que provienen de provincias agr\u00edcolas, mientras est\u00e9 vigente la pol\u00edtica gubernamental, (5) un porcentaje de los ingresos corrientes de los departamentos, (6) un porcentaje del valor neto por tonelada o metro c\u00fabico de todo tipo minerales extra\u00eddos en los departamentos, (7) un porcentaje del valor neto de la suscripci\u00f3n de cada l\u00ednea de telefon\u00eda de los departamentos, (8) un porcentaje del presupuesto de gastos administrativos de los Departamentos, o en su defecto una reducci\u00f3n del gasto administrativo y esta provisi\u00f3n ser\u00e1 trasferida al Fondo, (9) los aportes realizados por estudiantes de pregrado como matricula (sistematizaci\u00f3n), equivalentes a 8.5% del SMLMV (base matriculas), (10) para estudiantes de posgrado y doctorado ser\u00e1 equivalentes a 10.5% del SMLV , (11) el 0.5% del salario bruto de 220 contrataci\u00f3n bajo modalidad de OPS, CPS del departamento, (12) los aportes de Colciencias (13) un porcentaje de los excedentes financieros, (15) rendimientos bancarios de las cuentas de los departamentos, (16) el 1% del valor neto de mercanc\u00edas por unidad producida de Zona Franca de los Departamentos, (17) un porcentaje del beneficio Institucional de las diferentes Instituciones P\u00fablicas Departamentales, de los convenios interadministrativos y asociaciones p\u00fablico privadas y los derechos de grado de pregrado, posgrado y doctorado. Con el \u00e1nimo de fomentar el empleo y garantizar la inserci\u00f3n laboral de los egresados, los mejores promedios, de los estudiantes beneficiarios del Fondo, de las diferentes carreras, el departamento en sus diferentes entidades ofertar\u00e1 mediante pasant\u00eda o Ley de Primer Empleo, de manera semestral, plazas laborales para este selecto grupo de egresados. El Fondo destinar\u00e1 aportes para tal fin. Al interior de la Universidad y para equilibrar los derechos de los ciudadanos con los deberes de estos, se establece como pol\u00edtica de administraci\u00f3n de los recursos al subsidio SES, que el estudiante beneficiario del fondo, que por alg\u00fan motivo repruebe cr\u00e9ditos, materias o su equivalente, de la malla curricular seg\u00fan corresponda, deber\u00e1 causar reembolso econ\u00f3mico del costo del subsidio al Fondo, el equivalente al valor de los materias, cr\u00e9ditos o su equivalente, no aprobados en la vigencia acad\u00e9mica, so pena de configurar un detrimento al patrimonio por la no consecuci\u00f3n de las metas proyectadas (para el semestre acad\u00e9mico, periodo acad\u00e9mico, curso intersemestral o bajo alguna modalidad establecida), para el usufructo de los recursos p\u00fablicos asignados al beneficiario, y de esta manera volver a matricularse como beneficiario en el Fondo SES, esto quiere decir, que la permanencia de la asignaci\u00f3n del subsidio radica en la calidad acad\u00e9mica del usuario inscrito en la instituci\u00f3n de educaci\u00f3n superior. El Estado elaborar\u00e1 las proyecciones t\u00e9cnicas de inversi\u00f3n p\u00fablica que el sistema de educaci\u00f3n superior necesita para los pr\u00f3ximos 20 a\u00f1os teniendo en cuenta los costos, metas, desempe\u00f1os y din\u00e1micas de los recursos asociados. As\u00ed mismo, diversificar\u00e1 las formas de 221 financiaci\u00f3n; aumentar\u00e1 y destinar\u00e1 t\u00e9cnica y equitativamente los recursos, de manera permanente, para asegurar la sostenibilidad del mismo La asignaci\u00f3n de recursos p\u00fablicos para las instituciones de educaci\u00f3n superior p\u00fablicas se deber\u00e1 determinar de acuerdo con nuevos criterios t\u00e9cnicos que reconozcan las complejidad de las instituciones, su eficiencia y desempe\u00f1o acad\u00e9mico - administrativo. Las instituciones de educaci\u00f3n superior, de acuerdo con el nuevo modelo de financiaci\u00f3n, redise\u00f1ar\u00e1n sus sistemas de costos, sus estructuras financieras y sus sistemas de informaci\u00f3n. Adicionalmente deber\u00e1n articular procesos administrativos para reducir costos y desarrollar econom\u00edas de escala. El Gobierno Nacional establecer\u00e1 una canasta educativa para la educaci\u00f3n superior p\u00fablica que servir\u00e1 como par\u00e1metro para determinar el crecimiento de las transferencias al sistema. El sistema de educaci\u00f3n superior realizar\u00e1 procesos de medici\u00f3n del impacto social y productivo, relacionados con la inversi\u00f3n y la gesti\u00f3n del Estado y las instituciones. La Naci\u00f3n deber\u00e1 abordar el tema de las regal\u00edas, como una pol\u00edtica de distribuci\u00f3n en proyectos estrat\u00e9gicos y transformaciones ligados a la investigaci\u00f3n y a la innovaci\u00f3n para financiar el sistema de educaci\u00f3n superior. Se deber\u00e1 fomentar la retribuci\u00f3n del egresado, como alternativa que combina la capacidad de pago y el impuesto de acuerdo con la declaraci\u00f3n de renta; para quienes hayan recibido subsidios p\u00fablicos. 222 El Estado establecer\u00e1 un r\u00e9gimen salarial, prestacional y de vinculaci\u00f3n para los docentes del sistema de educaci\u00f3n superior oficial. El sistema de educaci\u00f3n superior del pa\u00eds establecer\u00e1 una pol\u00edtica estatal de financiaci\u00f3n para las inversiones en infraestructura f\u00edsica, cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica, con condiciones favorables en t\u00e9rminos de tasas y plazos. Teniendo en cuenta el rezago actual de la adecuaci\u00f3n de la infraestructura f\u00edsica de las instituciones a las normas de sismo resistencia, el sistema de educaci\u00f3n superior canalizar\u00e1 recursos para el mejoramiento de la infraestructura f\u00edsica y de inversi\u00f3n de recursos educativos para las instituciones de educaci\u00f3n superior. El Estado colombiano establecer\u00e1 mecanismos para que los entes territoriales se comprometan con la transferencia de recursos a las instituciones de educaci\u00f3n superior p\u00fablicas -\u00adubicadas en su jurisdicci\u00f3n o adscritas a los mismos-\u00ad o a las dem\u00e1s entidades encargadas del fomento de la educaci\u00f3n superior (ICETEX, FODESEP u otras que cumplan con funciones similares), de acuerdo con los planes de desarrollo locales y mediante criterios t\u00e9cnicos que respondan a pr\u00e1cticas de eficiencia en el cumplimiento del objeto misional. Desde el Congreso de la Rep\u00fablica viabilizar la posibilidad que los entes territoriales de categor\u00eda especial, sexta, quinta y cuarta, contribuyan con un aporte sostenible para las IES p\u00fablicas de su jurisdicci\u00f3n. Tambi\u00e9n se debe garantizar que aquellas entidades territoriales que adeudan recursos a las IES oficiales realicen acuerdos de pago y honren sus compromisos, de lo contrario esta obligaci\u00f3n se debe constituir en t\u00edtulo ejecutivo. La Naci\u00f3n compensar\u00e1 los gastos asumidos por todas las Instituciones de Educaci\u00f3n Superior, derivados de incentivos creados por la ley (cultura, deportes, excelencia acad\u00e9mica, electorales, entre otras). 223 El Estado eliminar\u00e1 para todas las instituciones de educaci\u00f3n superior, p\u00fablicas y privadas, los gastos relacionados con pagos parafiscales o transferencias al SENA, ICBF y cajas de compensaci\u00f3n; impuesto de industria y comercio, pagos de estampillas pro-\u00addesarrollo y universitarias y cuotas de auditaje. El Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional articular\u00e1 el Sistema de Investigaci\u00f3n, Innovaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda, desde el dise\u00f1o de pol\u00edticas que permitan la identificaci\u00f3n y definici\u00f3n de fuentes de financiaci\u00f3n y la respectiva distribuci\u00f3n de los recursos para las instituciones de educaci\u00f3n superior p\u00fablicas y privadas; adem\u00e1s, proyectar\u00e1 los indicadores y costos relacionados con la formaci\u00f3n de docentes en maestr\u00edas doctorados, posdoctorados, para la financiaci\u00f3n de programas de este tipo. La financiaci\u00f3n de los procesos de investigaci\u00f3n y de ense\u00f1anza deben llevarse a cabo de manera separada. El sistema de educaci\u00f3n superior fortalecer\u00e1 la pol\u00edtica estatal de apoyos estudiantiles, con criterios t\u00e9cnicos, conducentes a garantizar el acceso, la calidad, la permanencia y la titulaci\u00f3n exitosa de los estudiantes, y que responda a las necesidades de disminuci\u00f3n de la pobreza y las brechas sociales existentes en el pa\u00eds. Para ello, ICETEX tendr\u00e1 recursos espec\u00edficos, con espacio fiscal independiente del asignado al Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional, para los ejecutar programas de cr\u00e9dito y subsidio establecidos por la ley y por los objetivos de pol\u00edtica determinados en el marco de las estrategias de subsidio a la demanda. La pol\u00edtica estatal de apoyos estudiantiles debe ser flexible con unas condiciones en concordancia con la capacidad de pago de los estudiantes tras salir de la educaci\u00f3n superior y teniendo en cuenta la disponibilidad de recursos a trav\u00e9s de la creaci\u00f3n permanente de un espacio fiscal independiente para este fin. 224 El sistema de educaci\u00f3n superior definir\u00e1 una estructura de regulaci\u00f3n de los costos de las matr\u00edculas para IES p\u00fablicas y privadas. El Gobierno Nacional consolidar\u00e1 un sistema de informaci\u00f3n, bases de datos nacionales y un megaportal para la educaci\u00f3n superior, como herramienta de gesti\u00f3n del sistema y las instituciones. 225 5. Visi\u00f3n prospectiva y plan estrat\u00e9gico al 2034 En este cap\u00edtulo y el siguiente se describe un plan para la implementaci\u00f3n de una pol\u00edtica de Educaci\u00f3n Superior en Colombia a partir de los consensos obtenidos por el CESU. El Plan de Pol\u00edtica debe servir como instrumento de discusi\u00f3n para el afinamiento de metas y resultados de mediano y largo plazo, as\u00ed como para el dise\u00f1o detallado del proceso de implementaci\u00f3n de la pol\u00edtica, identificando claramente estrategias, metas, indicadores, responsables y recursos. 5.1. Elementos conceptuales LA PLANIFICACI\u00d3N PARA IMPLEMENTAR POL\u00cdTICAS P\u00daBLICAS La fase de implementaci\u00f3n hace parte del ciclo de las Pol\u00edticas P\u00fablicas y es complementaria a la formulaci\u00f3n de la pol\u00edtica. Si bien estos procesos no son secuenciales necesariamente, sino que pueden construirse de manera incremental y reflexiva, existen diferencias claras entre la formulaci\u00f3n y la implementaci\u00f3n en cuanto a los objetivos que se quieren lograr y los pasos que se deben realizar. La literatura se\u00f1ala diversas estrategias para hacer la implementaci\u00f3n de una pol\u00edtica. Una directa, en la cual se establece un per\u00edodo de tiempo y una fecha en la cual los nuevos requerimientos deben ser implementados y el viejo sistema deja de funcionar. Otra forma es en paralelo, en donde la nueva y la vieja pol\u00edtica corren simult\u00e1neamente durante un per\u00edodo de tiempo, permitiendo que la vieja pol\u00edtica o sistema act\u00fae como respaldo mientras 226 los nuevos elementos son implementados y los problemas son ajustados. Una tercera estrategia consiste en implementar por medio de etapas a medida que la vieja pol\u00edtica termina de operar; y finalmente, una cuarta estrategia consiste en realizar un pilotaje, en donde se ajusta a partir de la experimentaci\u00f3n en peque\u00f1a escala antes de su replicaci\u00f3n. El debate con relaci\u00f3n a las formas de implementaci\u00f3n ha dado origen a diferentes escuelas. Desde un comienzo se habl\u00f3 del d\u00e9ficit de implementaci\u00f3n con autores como Pressman y Wildavsky (1973). En los a\u00f1os 80\u00b4s la discusi\u00f3n se concentr\u00f3 en la forma de aplicaci\u00f3n, b\u00e1sicamente entre los modelos de arriba a abajo vs la aplicaci\u00f3n de abajo hacia arriba (Sabatier y Mazmanian, 1980); Lipsky, Barrett (1980). Hacia los a\u00f1os 90\u00b4s proponen el enfoque de comunicaci\u00f3n en la implementaci\u00f3n de Pol\u00edtica, en donde se menciona la importancia de establecer mensajes hacia las diferentes capas del sistema pol\u00edtico (Goggin et al, 1990). Otros enfoques que aparecen incluyen el de las redes de implementaci\u00f3n de pol\u00edtica (O'Toole, 1997). En la \u00faltima d\u00e9cada se plantean inquietudes con relaci\u00f3n a los servicios e infraestructura, por cuanto la implementaci\u00f3n exige coordinaci\u00f3n, organizaci\u00f3n y un enfoque hacia el cambio de comportamiento, lo cual incluye una gran participaci\u00f3n y enfoque hacia los individuos (Fixen et al, 2005). Con relaci\u00f3n a la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas de desarrollo, la experiencia plantea la necesidad de integrar la planificaci\u00f3n, el monitoreo y la evaluaci\u00f3n de las pol\u00edticas y de los programas que se van a desarrollar (PNUD, 2009). \u00c9ste es el caso de las propuestas de PNUD y del Banco Mundial, as\u00ed como de la CEPAL. La premisa de fondo es que la planificaci\u00f3n es un insumo para el seguimiento. A su vez, el seguimiento realimenta la planificaci\u00f3n y la evaluaci\u00f3n es una forma de ajustar la 227 planificaci\u00f3n. En esta visi\u00f3n integrada que se conoce como \"modelos PME\" (Planning, Monitoring and Evaluation) el ciclo se integra por medio de indicadores y generalmente se utilizan l\u00edneas de base para la medici\u00f3n. Este modelo de implementaci\u00f3n de Pol\u00edticas y Programas es \u00fatil sobre todo para el desarrollo operacional y el establecimiento de metas claras en t\u00e9rminos de impactos, efectos y productos a entregar. La literatura en cuanto a la implementaci\u00f3n de pol\u00edtica menciona en general la necesidad de realizar en primer lugar, un proceso de preparaci\u00f3n preliminar, en segundo lugar un proceso de planificaci\u00f3n y de asignaci\u00f3n de recursos; un tercer momento de operacionalizaci\u00f3n y un cuarto momento de funcionamiento de la Pol\u00edtica P\u00fablica aun durante la implementaci\u00f3n (Fixen et al, 2005). Exploraci\u00f3n y preparaci\u00f3n: La primera etapa puede considerarse como exploratoria, en la cual se requiere la participaci\u00f3n de los stakeholders claves, los l\u00edderes organizacionales y los actores fundamentales en la Pol\u00edtica; con el objeto de configurar las expectativas y determinar los elementos que son necesarios para que la pol\u00edtica llene dichas expectativas durante su implementaci\u00f3n. El proceso de planificaci\u00f3n y asignaci\u00f3n de recursos: En Este se fijan claramente metas para la implementaci\u00f3n y de esta manera se desarrolla un plan de actividades que asegure la incorporaci\u00f3n de los actores necesarios y la secuencia de pasos apropiados para la implementaci\u00f3n de la pol\u00edtica. Algunos de los elementos que deben ser tenidos en cuenta para el desarrollo de un Plan de Pol\u00edtica incluyen la determinaci\u00f3n de los stakeholders claves que deben ser consultados para la implementaci\u00f3n y de los mecanismos de interlocuci\u00f3n con ellos. Un elemento fundamental consiste en el dise\u00f1o de una estructura de \"mando\", que permita construir las 228 l\u00edneas de responsabilidad y funcionalidad para la ejecuci\u00f3n de la pol\u00edtica, involucrando autoridades e instituciones, as\u00ed como la poblaci\u00f3n involucrada, lo cual puede requerir la especificaci\u00f3n de estrategias particulares de intervenci\u00f3n en cada instituci\u00f3n involucrada en la implementaci\u00f3n. Esto responde a una implementaci\u00f3n en lo estrat\u00e9gico, que involucra aspectos gerenciales y pol\u00edticos de alto nivel, institucionales y legislativos. Igualmente, es necesario determinar de qu\u00e9 manera se va a hacer la conducci\u00f3n operacional en la implementaci\u00f3n, la ejecuci\u00f3n de los recursos necesarios, la conformaci\u00f3n de los equipos de implementaci\u00f3n, la forma como se manejar\u00e1 la informaci\u00f3n y la capacitaci\u00f3n del staff de las organizaciones involucradas, las estrategias de intervenci\u00f3n sobre la(s) cultura(s) institucional(es) involucrada(s), as\u00ed como las herramientas de comunicaci\u00f3n, monitoreo, evaluaci\u00f3n y aprendizaje institucional. Un elemento fundamental de la implementaci\u00f3n y que debe ser tenido en cuenta en el plan es garantizar la construcci\u00f3n de capacidad institucional para la implementaci\u00f3n de la Pol\u00edtica y su posterior operacionalizaci\u00f3n. La pol\u00edtica por lo general requiere ser trabajada de diferentes niveles, ya sea que se utilice una estrategia de arriba hacia abajo, o de abajo hacia arriba. En este caso, los organismos centrales, pol\u00edticos, tienen que establecer sus responsabilidades frente a la implementaci\u00f3n de la pol\u00edtica y definir c\u00f3mo estas se articulan con las responsabilidades de los niveles territoriales y por supuesto de las organizaciones e instituciones involucradas en la pol\u00edtica como tal. Metodolog\u00eda de planeaci\u00f3n prospectiva La construcci\u00f3n de una planificaci\u00f3n de corte prospectivo implica un an\u00e1lisis detallado de las fuerzas existentes en el contexto y un gran conocimiento de los diferentes entornos en que se mueve la pol\u00edtica para construir a partir de estos elementos diferentes escenarios, tanto 229 tendenciales como de ruptura. El an\u00e1lisis de estos escenarios permite simular diferentes apuestas y realizar un plan que responda a las expectativas de los actores balanceando convenientemente las tendencias inerciales y los cambios propuestos. El elemento fundamental de un plan prospectivo es la construcci\u00f3n de una visi\u00f3n de futuro, la cual se realiza de manera compartida entre los diferentes actores. El plan prospectivo tiene tres elementos: un elemento estrat\u00e9gico, un elemento meso y un elemento operacional que consiste en los diferentes proyectos resultantes del plan (Medina; Orteg\u00f3n; 2006). La aplicaci\u00f3n de metodolog\u00edas prospectivas es \u00fatil cuando se habla de formulaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas en la cual se involucran actores con diferentes intereses, y deben establecerse mecanismos de convergencia entre las diferentes posiciones. La construcci\u00f3n de los escenarios de futuro involucra tres elementos: por un lado las tendencias e inercias hist\u00f3ricas, por otra parte la identificaci\u00f3n de eventos o acontecimientos inesperados y finalmente, la agregaci\u00f3n de los prop\u00f3sitos u objetivos individuales que se conciben como necesidades de cambio y de respuesta a los problemas existentes. Dentro de estos conceptos es importante destacar las tendencias emergentes, las cuales representan movimientos que pueden reestructurar -\u00adaunque con menor intensidad-\u00ad diferentes opciones y que aparecen dentro de los escenarios como se\u00f1ales de potenciales transformaciones. Igualmente, aparecen las denominadas tendencias pesadas que deben ser analizadas porque vislumbran la amenaza de transformaciones futuras. Se encuentran, tambi\u00e9n, aquellos elementos que se conocen como hechos portadores de futuro, que si bien no se visualizan actualmente de manera inmediata, pueden generar hacia el futuro transformaciones profundas en el sistema. 230 Finalmente, el concepto de rupturas, hace alusi\u00f3n a hechos que trascienden y generan discontinuidades en las tendencias existentes; tambi\u00e9n constituyen sorpresas que surgen sin previo aviso. La formulaci\u00f3n de una pol\u00edtica de Educaci\u00f3n Superior se plantea dentro de un modelo de prospectiva, el cual articula la construcci\u00f3n de una visi\u00f3n de futuro para la Educaci\u00f3n Superior, y a partir de esta, construir el plan y las estrategias para alcanzarla. Este modelo, que plantea la construcci\u00f3n de una planeaci\u00f3n anclada en el futuro dentro de la teor\u00eda prospectiva, difiere de un modelo alternativo que construye el futuro partiendo de los escenarios tendenciales del presente. 5.2. Metodolog\u00eda para la construcci\u00f3n del plan de pol\u00edtica El Ministerio de Educaci\u00f3n y el CESU han venido promoviendo un proceso de consenso alrededor de proposiciones con respecto a lo que debe ser la Educaci\u00f3n Superior en el pa\u00eds. Este consenso debe permitir la realizaci\u00f3n de los acuerdos que logren establecer un marco para la formulaci\u00f3n de la pol\u00edtica de Educaci\u00f3n Superior en Colombia en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. De esta manera, durante los \u00faltimos dos a\u00f1os se han venido realizando diferentes foros, debates y consultas a los estamentos involucrados en la Educaci\u00f3n Superior en el pa\u00eds, as\u00ed como tambi\u00e9n la identificaci\u00f3n y an\u00e1lisis de estudios que desde diferentes instancias han evaluado el problema. En este proceso, se han recogido propuestas de los distintos actores, muchas de las cuales convergen hacia la construcci\u00f3n de una visi\u00f3n compartida en donde se involucran sus diferentes expectativas y formas de concebir lo que debe ser la Educaci\u00f3n Superior. 231 Con estos elementos se construye una propuesta de Visi\u00f3n y Misi\u00f3n y a partir de la misma se ha llegado a cierto nivel de consenso al interior del CESU para involucrar diversos componentes dentro de los requisitos que deber\u00eda tener la Educaci\u00f3n Superior. Este plan presenta una propuesta de trabajo para la implementaci\u00f3n de la pol\u00edtica de Educaci\u00f3n Superior, utilizando tres hitos de tiempo propuestos por el CESU, para la formulaci\u00f3n de metas intermedias y finales, las cuales cubren los alcances de la nueva pol\u00edtica. Los marcos de tiempo son: Etapa 1. A\u00f1o 2018 Etapa 2. A\u00f1o 2024 Etapa 3. A\u00f1o 2034. Para la definici\u00f3n de metas se construyen diferentes escenarios que sirven de elementos de an\u00e1lisis para decidir sobre el alcance de la pol\u00edtica y la programaci\u00f3n de acciones para su implementaci\u00f3n. Se espera que al 2034 se alcance la totalidad de las metas establecidas por la pol\u00edtica, particularmente en diez aspectos o grandes tem\u00e1ticas que contienen programas, objetivos, indicadores, responsables y medios de verificaci\u00f3n, entre otras variables y est\u00e1n explicitado en una matriz que permitir\u00e1 el seguimiento, monitoreo y evaluaci\u00f3n del plan formulado: a) Educaci\u00f3n Inclusiva: acceso, permanencia y graduaci\u00f3n b) Calidad c) La Investigaci\u00f3n como base de la Educaci\u00f3n Superior: Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n d) Regionalizaci\u00f3n y Pertinencia e) Articulaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior con la educaci\u00f3n media y la educaci\u00f3n para el trabajo y el desarrollo humano f) Comunidad Universitaria y Bienestar 232 g) Educaci\u00f3n a Distancia, Dual y Virtual h) Internacionalizaci\u00f3n i) Estructura y Gobernanza del Sistema j) Sostenibilidad financiera del sistema 5.3. Objetivos, estrategias, lineamientos, metas OBJETIVOS PARA LA CONSTRUCCI\u00d3N DE LA POL\u00cdTICA: Construir e implementar una pol\u00edtica p\u00fablica de Educaci\u00f3n Superior, mediante los instrumentos jur\u00eddicos pertinentes y los mecanismos funcionales adecuados para los procesos y funciones propias del sector, con el conjunto de planes, programas, actividades y acciones del Gobierno, teniendo en cuenta la din\u00e1mica de evoluci\u00f3n de la sociedad en el contexto pol\u00edtico, econ\u00f3mico y cultural; de acuerdo con las exigencias y requerimientos del momento hist\u00f3rico. Las caracter\u00edsticas de la nueva pol\u00edtica de Educaci\u00f3n Superior deben permitir entre otros, los siguientes elementos: - Lograr que todos los compatriotas que quieran acceder al sistema de educaci\u00f3n superior puedan hacerlo - Consolidar un sistema integrado de calidad que garantice una educaci\u00f3n de alto nivel para todos. - Construir un sistema en donde la Ciencia, la Tecnolog\u00eda y la Innovaci\u00f3n generen conocimiento y contribuyan a resolver las necesidades del pa\u00eds y sus regiones y a elevar sus niveles de competitividad 233 - Estructurar un sistema en el que todas las regiones cuenten con instituciones de educaci\u00f3n superior, con programas de calidad, pertinentes y adecuadas condiciones de acceso - Disponer las condiciones para que el sistema brinde \u00f3ptimas condiciones de bienestar para los miembros de las comunidades acad\u00e9micas y se garantice el acceso, permanencia y graduaci\u00f3n de todos los estudiantes - Desarrollar un sistema en el que toda instituci\u00f3n de educaci\u00f3n superior, en cualquier lugar del pa\u00eds, programa o modalidad, ofrezca \u00f3ptima calidad y rinda cuentas - Propender porque el sistema educativo superior colombiano se abra al mundo y los egresados tengan proyecci\u00f3n internacional - Contar con un sistema de educaci\u00f3n superior din\u00e1mico, incluyente y flexible para atender los requerimientos educativos del pa\u00eds - Asegurar la sostenibilidad financiera del sistema de todos los que deseen hacer parte del sistema Estos objetivos se visualizan en el siguiente Mapa estrat\u00e9gico: 234 5.4. An\u00e1lisis por escenarios prospectivos En este aparte se presentan tres (3) escenarios de futuros probables que contemplan las variables m\u00e1s significativas con respecto al comportamiento de la Educaci\u00f3n Superior al 2034. Escenario uno (1) Pesimista: Las condiciones se deterioran La Educaci\u00f3n Superior en Colombia conserva una tendencia decreciente respecto de los est\u00e1ndares internacionales, mostrando una preocupaci\u00f3n por los resultados obtenidos por los egresados del sistema educativo terciario. Dado que decrece la calidad, los programas no son pertinentes, no hay inclusi\u00f3n social, hay poca participaci\u00f3n de las regiones, existen dificultades para la financiaci\u00f3n y el sostenimiento del modelo y la estructura de gobernanza presenta poca representaci\u00f3n de los estamentos de la comunidad universitaria. Hay dificultades para dinamizar movilidad saliente de docentes, estudiantes e investigadores y el pa\u00eds no es visto como un destino acad\u00e9mico por parte de los potenciales estudiantes residentes en el extranjero. El acceso a la Educaci\u00f3n Superior en Colombia es cada vez m\u00e1s restringido por los altos costos y la dificultad para acceder a los cr\u00e9ditos de educaci\u00f3n, limit\u00e1ndose de esta manera los incrementos en la cobertura para los programas t\u00e9cnicos, tecnol\u00f3gicos, de ciclo universitario y posgrados, la que igualmente se ve afectada por las tasas de deserci\u00f3n que se mantienen similares a las circunstancias actuales, las cuales repercuten principalmente en los estudiantes de las regiones, a las comunidades \u00e9tnicas y a los estudiantes afro descendientes. Escenario dos (2) Intermedio 235 Las condiciones de la Educaci\u00f3n Superior mejoran y se llega a est\u00e1ndares de competitividad alineados con la visi\u00f3n de pa\u00eds 2032. Este escenario representa las metas del Programa Nacional de Competitividad, Colombia 2032. Colombia asume un modelo de Educaci\u00f3n Superior con cobertura universal que modifica sus estructuras de gobierno, dando mayor participaci\u00f3n a los actores m\u00e1s representativos, especialmente a estudiantes y a profesores; es referente latinoamericano por los cambios en su pol\u00edtica de Educaci\u00f3n Superior que integra y da representaci\u00f3n a la diversidad de regiones del pa\u00eds. El modelo educativo es pertinente al desarrollo econ\u00f3mico y social. Se muestra como un sistema educativo superior articulado con la oferta de programas de formaci\u00f3n para el trabajo y el desarrollo humano y se caracteriza por las dos tipolog\u00edas de Instituciones de Educaci\u00f3n Superior (1. Polit\u00e9cnicos o Tecnol\u00f3gicos y 2. Universidades) que cuentan con programas de formaci\u00f3n especializados de alta calidad educativa alineadas con est\u00e1ndares internacionales, que ofrecen programas de maestr\u00edas y doctorados acreditados internacionalmente y tienen profesores con t\u00edtulo de alta formaci\u00f3n vinculados contractualmente en forma directa. Las instituciones de Educaci\u00f3n Superior del pa\u00eds son reconocidas internacionalmente como destino para realizar estudios t\u00e9cnicos, tecnol\u00f3gicos, de ciclo universitario, especializaciones, maestr\u00edas y doctorados. El modelo de gobernanza de las instituciones de Educaci\u00f3n Superior es nacionalmente aceptado por todos los estamentos vinculados y cuentan con mayor representaci\u00f3n regional. Se dispone de un modelo de financiamiento sostenible que inyecta recursos a las Instituciones de Educaci\u00f3n Superior con criterios de equidad. Escenario tres (3) Apuesta 236 Las condiciones de la Educaci\u00f3n Superior en Colombia tienen un salto cuantitativo y cualitativo radical en el que los est\u00e1ndares se plantean a partir de una reconfiguraci\u00f3n del sistema. Colombia adopta un modelo de educaci\u00f3n terciaria con cobertura universal, reduciendo a la mitad los niveles actuales de deserci\u00f3n por cohortes, que rompe con el esquema tradicional y modifica sus estructuras de gobierno, dando amplia participaci\u00f3n a los actores m\u00e1s representativos, especialmente a estudiantes y a profesores; es referente latinoamericano por los cambios sustanciales hechos a su pol\u00edtica de Educaci\u00f3n Superior que integra y da representaci\u00f3n a la diversidad de regiones del pa\u00eds, y cuenta con un sistema de control, vigilancia e inspecci\u00f3n, acreditaci\u00f3n, regulaci\u00f3n, y agenciamiento de proyectos de mejoramiento de la calidad articulados a las necesidades y expectativas nacionales. El modelo educativo es pertinente al desarrollo econ\u00f3mico, social, ambiental y a la realidad pol\u00edtica de Colombia. El sistema educativo est\u00e1 articulado arm\u00f3nicamente en sus tres niveles de formaci\u00f3n e incorpora la oferta de programas de formaci\u00f3n para el trabajo y el desarrollo humano, lo que permite optimizar recursos y capacidades institucionales. Est\u00e1 organizado en tipolog\u00edas de Instituciones de Educaci\u00f3n Terciaria que ofrecen programas de formaci\u00f3n presencial, semi presenciales y virtuales especializados que se complementan, respetan e incluyen la interculturalidad, comparten recursos, instalaciones, infraestructura y capacidades en pro de la alta calidad educativa alineada con est\u00e1ndares globales, ya que los programas de maestr\u00eda y doctorado est\u00e1n acreditados internacionalmente y dan la alternativa de la doble titulaci\u00f3n; el mayor peso de la planta docente de las Instituciones de Educaci\u00f3n Terciaria corresponde a los profesores con t\u00edtulo de maestr\u00eda y doctorado. El modelo fortalece la capacidad institucional de los oferentes permitiendo la eficiencia administrativa y la optimizaci\u00f3n de recursos, tanto en las entidades p\u00fablicas, como en las entidades privadas. Las Instituciones de Educaci\u00f3n Terciaria del pa\u00eds son reconocidas internacionalmente como destino para realizar estudios t\u00e9cnicos, tecnol\u00f3gicos, de ciclo 237 universitario, especializaciones, maestr\u00edas y doctorados; e igualmente, por su contribuci\u00f3n al avance cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico; as\u00ed como, por sus aportes a las innovaciones sociales. La gobernanza del modelo adoptado es nacionalmente aceptada por todos los estamentos vinculados con el Sistema de Educaci\u00f3n Terciaria y regionalmente est\u00e1 representado en forma eficiente. La estructura del sistema dispone de un s\u00f3lido y sostenible esquema de financiamiento de la educaci\u00f3n p\u00fablica y privada, que inyecta recursos de manera oportuna a las Instituciones de Educaci\u00f3n Terciaria que soporta. 238 5.1. Hoja de ruta para el corto, mediano y largo plazo 1 - POL\u00cdTICA P\u00daBLICA Y ESTRUCTURA DEL SISTEMA Programa Objetivo Responsable Indicador Unidad de Medida L\u00ednea Base Meta 2018 (Corto Plazo) Meta 2024 (Mediano Plazo) Meta 2034 (Largo Plazo) Medios de Verificaci\u00f3n 1 - REORGANIZACI\u00d3N DEL SISTEMA DE EDUCACI\u00d3N SUPERIOR EN COLOMBIA (Incluye tipolog\u00edas) 1. Desarrollar programas flexibles de movilidad entre la educaci\u00f3n para el trabajo y el desarrollo humano y la educaci\u00f3n superior. Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional 1. Programas que facilitan la movilidad entre la FTDH y la ES[3]. % 0 25 50 100 Agenda legislativa del Congreso de la Rep\u00fablica. Informe de Gesti\u00f3n y rendici\u00f3n de cuentas del MEN. 2. Desarrollar el marco jur\u00eddico para la articulaci\u00f3n paulatina del SENA al MEN y al SES. 2. Creaci\u00f3n del marco jur\u00eddico que articule el SENA al MEN y al SES. Marco jur\u00eddico habilitado 0 1 1 1 3. Emprender un proceso de transformaci\u00f3n y reformulaci\u00f3n de las IES hacia las tipolog\u00edas Tecnol\u00f3gicas y Universitarias. 3. Creaci\u00f3n del marco jur\u00eddico que habilita las nuevas modalidades de educaci\u00f3n superior. Marco jur\u00eddico habilitado 0 1 1 1 4. Discutir y ajustar la propuesta de proyecto de Ley que modifica la Ley 30 de 1992 (primero la pol\u00edtica y luego viene la ley). 1.1. Formulaci\u00f3n de la propuesta preliminar de proyecto de Ley que modifica la Ley 30 de 1992 Propuesta de proyecto de Ley formulada 0 1 1 1 Informe de Gesti\u00f3n del Presidente del CESU 5. Estructurar la propuesta del proyecto de Ley y radicar el proyecto en la Secretar\u00eda del Congreso de la Rep\u00fablica. 2.1. Propuesta de proyecto de Ley radicada en la Secretar\u00eda del Congreso de la Rep\u00fablica. Proyecto de Ley radicado ante el Congreso de la Rep\u00fablica 0 1 1 1 Agenda Legislativa 6. Redactar los Decretos Reglamentarios de la nueva Ley de educaci\u00f3n superior 3. 1. Propuestas de proyectos de Decretos Reglamentarios de la nueva Ley de educaci\u00f3n superior Proyectos de Decretos Reglamentarios de la nueva Ley de educaci\u00f3n superior formulados y aprobados 0 1 3 5 Informe de Gesti\u00f3n y rendici\u00f3n de cuentas del MEN 239 2- SISTEMA DE CALIDAD Programa Objetivo Responsable Indicador Unidad de Medida L\u00ednea Base Meta 2018 (Corto Plazo) Meta 2024 (Mediano Plazo) Meta 2034 (Largo Plazo) Medios de Verificaci\u00f3n 4 - MODELO DE CALIDAD Y ACREDITACI\u00d3N DEL SISTEMA EDUCATIVO EN COLOMBIA. 1. Crear una agencia nacional de aseguramiento de la calidad y acreditaci\u00f3n del sistema educativo en Colombia. Congreso de la Rep\u00fablica y Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional Agencia de Calidad y Acreditaci\u00f3n del sistema educativo en Colombia creada y en operaci\u00f3n. Agencia de Calidad y Acreditaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n de Colombia. 0 1 1 1 Informe de Gesti\u00f3n y Rendici\u00f3n de Cuentas del MEN. Comisi\u00f3n Nacional para el Aseguramiento de la Calidad de la Educaci\u00f3n Superior / ANCA Modalidades habilitadas para el aseguramiento de los recursos que garanticen el \u00f3ptimo funcionamiento de los organismos de calidad. N\u00famero 0 1 1 1 Informes de Gesti\u00f3n de la Comisi\u00f3n Nacional para el Aseguramiento de la Calidad de la Educaci\u00f3n Superior y ANCA Comisi\u00f3n Nacional para el Aseguramiento de la Calidad de la Educaci\u00f3n Superior / ANCA Marco Normativo. Instrumento Definido 0 1 1 1 Informes de Gesti\u00f3n de la Comisi\u00f3n Nacional para el Aseguramiento de la Calidad de la Educaci\u00f3n Superior y ANCA Comisi\u00f3n Nacional para el Aseguramiento de la Calidad de la Educaci\u00f3n Superior Sistema de articulaci\u00f3n de las evaluaciones del sistema de la calidad de la Educaci\u00f3n en Colombia. Sistema en operaci\u00f3n 0 1 1 1 Informe de Gesti\u00f3n de la Comisi\u00f3n Nacional para el Aseguramiento de la Calidad de la Educaci\u00f3n Superior. 2. Fortalecer los procesos de acreditaci\u00f3n nacional e internacional en las IES. CNA-IES, Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional / ANCA 1. IES con sistemas de aseguramiento de la calidad implementados. % ND 20 50 100 Informes de Gesti\u00f3n y rendici\u00f3n de cuentas del MEN y ANCA 2. IES con acreditaci\u00f3n nacional de alta calidad. % ND 15 25 80 Informes de Gesti\u00f3n del CNA / ANCA 3. IES con acreditaci\u00f3n internacional de alta calidad. % ND 10 20 50 240 3. Consolidar y transformar el sistema de aseguramiento de la calidad y la acreditaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n Superior. Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional / ANCA 4. Consolidaci\u00f3n del sistema de aseguramiento de la calidad y la acreditaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n Superior. % ND 30 65 100 Informes de Gesti\u00f3n y rendici\u00f3n de cuentas del MEN y ANCA 5 - EVALUACI\u00d3N Y SEGUIMIENTO DEL SISTEMA DE EDUCACI\u00d3N SUPERIOR COLOMBIANO. (SISTEMA DE CALIDAD) 1. Dise\u00f1ar modelos y procesos de medici\u00f3n del impacto social y productivo nacional y por regiones, relacionados con la inversi\u00f3n y la gesti\u00f3n del Estado y las instituciones de Educaci\u00f3n Superior. Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional 2. Estudios Nacionales y regionales de medici\u00f3n de impacto social y productivo realizados. 1 estudio cada 4 a\u00f1os 0 7 14 21 Informe de Gesti\u00f3n y rendici\u00f3n de cuentas del MEN, Ministerio de Hacienda y entes territoriales. 241 3- REGIONALIZACI\u00d3N PROGRAMA Objetivo Responsable Indicador Unidad de Medida L\u00ednea Base Meta 2018 (corto) Meta 2024 (mediano) Meta 2034 (largo plazo) Medios de Verificaci\u00f3n 6 - SISTEMA REGIONAL DE LA EDUCACI\u00d3N SUPERIOR 1. Crear los sub-sistemas regionales y de zonas de frontera de la educaci\u00f3n superior Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional 1.1. Subsistemas regionales creados, consolidados y en funcionamiento N\u00famero 0 2+1 4+2 6+4[14] Informe de Gesti\u00f3n y rendici\u00f3n de cuentas del MEN 1.2. Participaci\u00f3n del SENA en la oferta de programas de educaci\u00f3n superior en regiones y zonas de frontera. % ND 15 45 90 Informe de Gesti\u00f3n y rendici\u00f3n de cuentas del MEN y SENA 2. Estructurar un sistema de co-financiaci\u00f3n para el proceso de regionalizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior de Colombia Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional y Entidades Territoriales 0 1 Informe de Gesti\u00f3n y rendici\u00f3n de cuentas del MEN y del Ministerio de Hacienda 2.1. Sistema de co-financiaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior regional creado y en funcionamiento Existencia del sistema de co-financiaci\u00f3n de la educaci\u00f3n terciaria regional 1 1 3. Articular la educaci\u00f3n b\u00e1sica secundaria y la educaci\u00f3n media regional con la educaci\u00f3n superior Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional y las Instituciones Educativas. 0 10 25 50 Informe de Gesti\u00f3n y rendici\u00f3n de cuentas del MEN 3.1. Instituciones educativas de nivel b\u00e1sico y medio de las regiones de Colombia que est\u00e1n articuladas con la educaci\u00f3n superior nacional % 4. Fortalecer las alianzas estrat\u00e9gicas regionales IES, Empresa, Estado MEN, Ministerio de Industria, Comercio y 4.1. Pertinencia percibida por el empresariado respecto de la oferta acad\u00e9mica regional % ND 50 75 95 Informes anuales de gesti\u00f3n de los gremios 242 Turismo, las Instituciones de Educaci\u00f3n Superior y los gremios empresariales empresariales y MEN, Ministerio de Industria, Comercio y Turismo 4.2. Programas acad\u00e9micos articulados a los planes regionales de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n y a las agendas de competitividad de los departamentos % ND 25 50 80 Rendici\u00f3n de cuentas de los departamentos y entes territoriales 4.3. Total de regiones que adaptan sus planes regionales decenales de formaci\u00f3n seg\u00fan vocaciones de competitividad N\u00famero ND 8 16 32 Rendici\u00f3n de cuentas de los departamentos y entes territoriales 5. Armonizar el Marco Nacional de Cualificaciones con las caracter\u00edsticas particulares de las regiones colombianas Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional y los Entes Territoriales. 6.1. Progresi\u00f3n o Movilidad de estudiantes entre la educaci\u00f3n para el trabajo y el desarrollo humano y la educaci\u00f3n superior % ND 10 20 35 Sistema Nacional de Cualificaciones, SNIES -MEN 6.2. Manual de unificaci\u00f3n de enfoques por competencias entre el sector productivo, social, p\u00fablico y el educativo Instrumento MNC- Regional ND Versi\u00f3n 2 Versi\u00f3n Versi\u00f3n 5 Sistema Nacional de Cualificaciones 3 - 4 6.3. Incremento de la empleabilidad de los egresados de la FTDH y la Educaci\u00f3n Superior en las regiones Porcentaje anual de crecimiento ND 3 5 7 Sistema Nacional de Cualificaciones, SNIES -MEN 243 4- SOSTENIBILIDAD Y FINANCIACI\u00d3N Programa Objetivo Responsable Indicador Unidad de Medida L\u00ednea Base Meta 2018 (Corto Plazo) Meta 2024 (Mediano Plazo) Meta 2034 (Largo Plazo) Medios de Verificaci\u00f3n 7 - NUEVO MODELO DE FINANCIACI\u00d3N Y SOSTENIBILIDAD DEL SISTEMA DE EDUCACI\u00d3N SUPERIOR COLOMBIANO. 1. Definir un nuevo modelo de financiaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n Superior que diversifique las fuentes de financiaci\u00f3n, incremente la participaci\u00f3n de los entes territoriales y cree fondos especializados o bolsas concursales para proyectos estrat\u00e9gicos. Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional y Ministerio de Hacienda y entes territoriales. 1. Modelo de financiaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n Superior creado y en funcionamiento. Modelo de financiaci\u00f3n 0 1 1 1 Informes de gesti\u00f3n del Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional y Ministerio de Hacienda. 2. Incrementar los aportes econ\u00f3micos de la Naci\u00f3n en materia de Educaci\u00f3n Superior. Gobierno Nacional de Colombia, Ministerio de Hacienda. 1. Recursos como proporci\u00f3n del PIB % 0.4 PC[16] PC PC Informe de Gesti\u00f3n del Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional 3. Incrementar el n\u00famero de beneficiarios de los cr\u00e9ditos ICETEX. Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional 2. Beneficiarios cr\u00e9ditos ICETEX N\u00famero 276.102[17] 600.000 1.500.000 2.000.000 4. Crear fondos especializados o bolsas concursales para proyectos estrat\u00e9gicos Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional y Ministerio de Hacienda. 1.4. Aqu\u00ed bolsa implementada N\u00famero 0 PD[18] PD PD (aqu\u00ed se especificar\u00e1n cu\u00e1les fondos) 244 5- EDUCACI\u00d3N INCLUSIVA: Acceso, Permanencia y Graduaci\u00f3n PROGRAMA Objetivo Responsable Indicador Unidad de Medida L\u00ednea Base Meta 2018 (corto) Meta 2024 (mediano) Meta 2034 (largo plazo) Medios de Verificaci\u00f3n 8 - MODELO DE EDUCACI\u00d3N INCLUSIVA 1. Alcanzar modelo de Educaci\u00f3n para Todos (sociedades incluyentes). MEN con respaldo de las Instituciones de Educaci\u00f3n Superior Reducci\u00f3n de n\u00famero de estudiantes en riesgo de ser excluidos del sistema. % ND 50 100 100 Informe de Gesti\u00f3n y rendici\u00f3n de cuentas del MEN-SNIES Articulaci\u00f3n de educaci\u00f3n inclusiva con pol\u00edticas inclusivas en \u00e1reas como la salud, el trabajo y la cultura entre otras. Documento que articule la educaci\u00f3n inclusiva con otros sectores de la sociedad ND Versi\u00f3n Versi\u00f3n 4 Normatividad que avala articulaci\u00f3n de educaci\u00f3n inclusiva con otros sectores de la sociedad Versiones 1 y 2 3 2. Implementar Curr\u00edculos Inclusivos para la Educaci\u00f3n Superior MEN con respaldo de las Instituciones de Educaci\u00f3n Superior IES con curr\u00edculos que responden a las caracter\u00edsticas del \"curr\u00edculo inclusivo\" % ND 20 60 100 Normatividad que define caracter\u00edsticas de curr\u00edculos inclusivos 4- Dise\u00f1ar estructuras Administrativas y Financieras que den apoyo al enfoque de Educaci\u00f3n Inclusiva % ND 30% 60% 100% Informe de Gesti\u00f3n y rendici\u00f3n de cuentas IES MEN con respaldo de las Instituciones de Educaci\u00f3n Superior Dependencias, programas, procesos y agentes de educaci\u00f3n inclusiva Fortalecimiento de pol\u00edticas y normatividad de discriminaci\u00f3n positiva. Documento de pol\u00edtica p\u00fablica de discriminaci\u00f3n positiva ND Versiones 1 y 2 Versi\u00f3n 3 Versi\u00f3n 4 Normatividad o jurisprudencia vigente sobre discriminaci\u00f3n positiva Acciones que fortalezcan la pol\u00edtica estatal de apoyos estudiantiles Documento de pol\u00edtica p\u00fablica de apoyos estudiantiles ND Versiones 1 y 2 Versi\u00f3n 3 Versi\u00f3n 4 Normatividad de apoyos estudiantiles 5- Incluir como parte de la Pol\u00edtica de Formaci\u00f3n en Ciencias B\u00e1sicas, m\u00e1s oportunidades para ni\u00f1as, mujeres y minor\u00edas \u00e9tnicas, discapacitados y desplazados. MEN con respaldo de las Instituciones de Educaci\u00f3n Superior Programas de Formaci\u00f3n en Ciencias B\u00e1sicas que incluyen ni\u00f1as, mujeres y minor\u00edas \u00e9tnicas. % ND 30 60 100 Informe de Gesti\u00f3n y rendici\u00f3n de cuentas del MEN 245 6 - COMUNIDAD UNIVERSITARIA PROGRAMA Objetivo Responsable Indicador Unidad de Medida L\u00ednea Base Meta 2018 (corto) Meta 2024 (mediano) Meta 2034 (largo plazo) Medios de Verificaci\u00f3n 9 - UN MEJOR BIENESTAR PARA LA COMUNIDAD UNIVERSITARIA (Incluye DIGNIFICACI\u00d3N Y MEJORAMIENTO DE LA ACTIVIDAD DOCENTE ) 1. Establecer un r\u00e9gimen estatal salarial, prestacional y de vinculaci\u00f3n para los docentes del Sistema Educativo Superior. MEN con respaldo de las Instituciones de educaci\u00f3n superior 1. Montos salariales y prestacionales m\u00ednimos a reconocer a los docentes de IES p\u00fablicas, definidos p\u00fablicamente. Documento que fija los montos m\u00ednimos salariales ND 1 1 1 Normatividad que fija los montos m\u00ednimos salariales p\u00fablicos 2. Criterios unificados para el ingreso y escalaf\u00f3n docente en IES p\u00fablicas seg\u00fan tipolog\u00eda y complejidad institucional. Documento de criterios unificados para escalaf\u00f3n docente ND 1 1 1 Normatividad que fija los montos m\u00ednimos salariales p\u00fablicos 2. Establecer un programa de cualificaci\u00f3n docente. Instituciones de Educaci\u00f3n Superior Requisito de formaci\u00f3n en pedagog\u00eda y andragog\u00eda en todo perfil de cargo docente Docentes formados en pedagog\u00eda y andragog\u00eda % 20 50 100 Pol\u00edticas de contrataci\u00f3n de IES, Gesti\u00f3n y rendici\u00f3n de cuentas del MEN 3. Definir un estatuto de contrataci\u00f3n de los docentes ocasionales. MEN, CNA Docentes p\u00fablicos contratados a tiempo indefinido % ND 50 70 85 Informe de Gesti\u00f3n y rendici\u00f3n de cuentas del MEN Vinculaci\u00f3n de docentes a tiempo indefinido con peso especial en la evaluaci\u00f3n de la planta de docentes e investigadores de las IES, con fines de acreditaci\u00f3n Documento de criterios de acreditaci\u00f3n ND 1 1 1 Informe de Gesti\u00f3n y rendici\u00f3n de cuentas del MEN Modelamiento t\u00e9cnico de nuevo esquema de financiamiento de la ES considera la contrataci\u00f3n de docentes ocasionales como una excepci\u00f3n. Modelo t\u00e9cnico de financiamiento ND 1 2 versi\u00f3n 3 versi\u00f3n Normatividad del MEN 246 1. Mejorar las condiciones de bienestar de la comunidad universitaria del sistema de educaci\u00f3n superior Programas curriculares de formaci\u00f3n y bienestar, e incentivos % ND 20 50 100 Sistema Nacional de Cualificaciones, SNIES, MEN 2. Definir el conjunto de programas curriculares de formaci\u00f3n y bienestar, e incentivos, en pro de la conversi\u00f3n social hacia la Colombia del postconflicto. Instituciones de Educaci\u00f3n Superior 3. Desarrollar comit\u00e9s de \u00e9tica y pedagog\u00eda, que orienten a las IES en sus procesos disciplinarios a sus diversos estamentos. Instituciones de Educaci\u00f3n Superior Comit\u00e9s de \u00e9tica y pedagog\u00eda en las IES % ND 20 50 100 Informe de Gesti\u00f3n y rendici\u00f3n de cuentas del MEN 4. Asegurar la presencia del responsable del \u00e1rea de bienestar de las IES en sus Consejos Acad\u00e9micos. Instituciones de Educaci\u00f3n Superior Consejos Acad\u00e9micos integrados por responsable del \u00e1rea de bienestar de las IES % ND 30 60 100 Informe de Gesti\u00f3n y rendici\u00f3n de cuentas del MEN 5. Caracterizar nacional y bianualmente a los estudiantes de la ES, en aras de contribuir a orientar los programas estatales y las estrategias de bienestar de las entidades educativas. Instituciones de Educaci\u00f3n Superior coordinadas por el MEN Caracterizaci\u00f3n nacional bianual de los estudiantes de la ES. Documento de caracterizaci\u00f3n ND 20 60 100 Informe de Gesti\u00f3n y rendici\u00f3n de cuentas del MEN Programas y estrategias de bienestar de IES ajustadas a partir de caracterizaciones % ND 20 50 100 Informe de Gesti\u00f3n y rendici\u00f3n de cuentas del MEN 6. Asegurar espacios en IES para que funcionarios y empleados participen en escenarios colectivos de reflexi\u00f3n sobre la planeaci\u00f3n estrat\u00e9gica de la organizaci\u00f3n. Instituciones de Educaci\u00f3n Superior Funcionarios y empleados participantes. % ND 3 6 10 Informe de Gesti\u00f3n y rendici\u00f3n de cuentas al MEN 7. Establecer alianzas IES - Instituciones de Educaci\u00f3n Media para analizar y actuar sobre las competencias y expectativas de formaci\u00f3n de cada nivel. Instituciones de Educaci\u00f3n Superior e Instituciones de Educaci\u00f3n Media Informes de an\u00e1lisis y gesti\u00f3n de IES - Instituciones de Educaci\u00f3n Media. % ND 20 50 100 Informe de Gesti\u00f3n y rendici\u00f3n de cuentas del MEN 247 8. Implementar procesos de diagn\u00f3stico y correctivos de las falencias vitales de los estudiantes en su normal proceso acad\u00e9mico. Instituciones de Educaci\u00f3n Superior IES que realizan diagn\u00f3sticos e implementan correctivos. % ND 20 50 100 Informe de Gesti\u00f3n y rendici\u00f3n de cuentas del MEN 9. Establecer pol\u00edtica de bienestar universitario que complemente la formaci\u00f3n acad\u00e9mica desde el desarrollo psicosocial de los estudiantes y asegure su permanencia en condiciones dignas y de equidad. Instituciones de Educaci\u00f3n Superior Pol\u00edtica de bienestar universitario de formaci\u00f3n complementaria. Pol\u00edtica ND 1 1 1 IES con formaciones en desarrollo integral de la persona del estudiante. % ND 30 60 100 10. Dise\u00f1ar un proceso de admisi\u00f3n a las IES bajo requisitos y condiciones iguales. Instituciones de Educaci\u00f3n Superior IES con procesos de admisi\u00f3n igualitarios. % ND 20 50 100 Informe de Gesti\u00f3n y rendici\u00f3n de cuentas del MEN 248 7- INTERNACIONALIZACI\u00d3N PROGRAMA Objetivo Responsable Indicador Unidad de Medida L\u00ednea Base Meta 2018 (corto) Meta 2024 (mediano) Meta 2034 (largo plazo) Medios de Verificaci\u00f3n 10- INTERNACIONALIZACI\u00d3N DE LA EDUCACI\u00d3N SUPERIOR EN COLOMBIA 1. Adoptar los est\u00e1ndares internacionales de la OCDE para evaluar la gesti\u00f3n y el desempe\u00f1o de las IES Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional e Instituciones de Educaci\u00f3n Superior 1. IES que adoptan los est\u00e1ndares internacionales de la OCDE para evaluar su gesti\u00f3n y desempe\u00f1o % ND 100 100 100 2. Desarrollar programas de Doble titulaci\u00f3n con aliados internacionales 2.1 Programas de Doble titulaci\u00f3n. Informe de Gesti\u00f3n y rendici\u00f3n de cuentas del MEN % ND 2.2 IES con programas de Doble Titulaci\u00f3n. 5 % ND 10 15 40 3. Promover e Incentivar el biling\u00fcismo y el multiling\u00fcismo en las IES de Colombia 3. IES que desarrollan el biling\u00fcismo y el multiling\u00fcismo ND % 15 30 45 4. Fortalecer la estrategia de promoci\u00f3n de Colombia como destino de educaci\u00f3n superior de calidad Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional 4.1. Movilidad acad\u00e9mica - Docentes extranjeros N\u00famero promedio anual de personas 330 900 1500 2000 MEN- SNIES- COLCIENCIAS 4.2. Movilidad acad\u00e9mica - estudiantes extranjeros N\u00famero promedio anual de personas 671 1800 3000 4000 MEN- SNIES- COLCIENCIAS 4.3. Pasant\u00edas de investigaci\u00f3n de Docentes extranjeros N\u00famero promedio anual de personas ND 90 150 200 MEN- SNIES- COLCIENCIAS 249 4.4. Pasant\u00edas de investigaci\u00f3n de estudiantes extranjeros N\u00famero promedio anual de personas ND 180 300 400 MEN- SNIES- COLCIENCIAS 5. Fortalecer la estrategia movilidad de estudiantes y docentes al exterior Movilidad acad\u00e9mica - Docentes en el exterior N\u00famero promedio anual de personas 1.263 4.500 6.000 8.000 MEN- SNIES- COLCIENCIAS Movilidad acad\u00e9mica - Estudiantes en el exterior N\u00famero promedio anual de personas 215 9.000 12.000 16.000 MEN- SNIES- COLCIENCIAS 6. Creaci\u00f3n de la Agencia Nacional de Cooperaci\u00f3n e Internacionalizaci\u00f3n Universitaria Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional 6.1. Agencia Nacional de Cooperaci\u00f3n e Internacionalizaci\u00f3n Universitaria Agencia Nacional de Cooperaci\u00f3n e Internacionalizaci\u00f3n Universitaria 0 1 1 1 Informe de gesti\u00f3n del MEN 250 8- CIENCIA, TECNOLOG\u00cdA E INNOVACI\u00d3N PROGRAMA Objetivo Responsable Indicador Unidad de Medida L\u00ednea Base Meta 2018 (corto) Meta 2024 (mediano) Meta 2034 (largo plazo) Medios de Verificaci\u00f3n 11 - SISTEMA DE CIENCIA, TECNOLOG\u00cdA E INNOVACI\u00d3N PARA EL SIGLO XXI 1. Incrementar el porcentaje de participaci\u00f3n del gasto total destinado a la CTeI El MEN y las IET en coordinaci\u00f3n con COLCIENCIAS 1.1. PIB que se destina a Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n y producci\u00f3n art\u00edstica % 0,46 0.70 1.0 Entre el 1,5 Informe de Gesti\u00f3n y rendici\u00f3n de cuentas del MEN y el 2.,0 2. Incrementar o fortalecer el porcentaje de IES con grupos, institutos y centros de investigaci\u00f3n de alto desempe\u00f1o 2.1. Total de IES con grupos, institutos y centros de investigaci\u00f3n de alto desempe\u00f1o Bolet\u00edn Estad\u00edstico de COLCIENCIAS N\u00famero 8 15 30 50 3. Aumentar el volumen de profesores/investigadores de nivel PhD en el sistema de educaci\u00f3n superior de Colombia 3. 1. N\u00famero total de docentes /investigadores de las IES con nivel de formaci\u00f3n doctoral 3.655 7.126 12.624 26.695 Informe de Gesti\u00f3n y rendici\u00f3n de cuentas del MEN N\u00famero 4. Promover la creaci\u00f3n de espacios de Investigaci\u00f3n, Innovaci\u00f3n y Creaci\u00f3n Art\u00edstica y Cultural MEN con respaldo de las Instituciones de Educaci\u00f3n Superior Centros, Grupos, Programas, Redes y/o Semilleros de investigaci\u00f3n que priorizan participaci\u00f3n de la comunidad estudiantil % ND 30% 60% 100% Informe de Gesti\u00f3n y rendici\u00f3n de cuentas de Centros y Redes de Investigaci\u00f3n 251 9- NUEVAS MODALIDADES EDUCATIVAS PROGRAMA Objetivo Responsable Indicador Unidad de Medida L\u00ednea Base Meta 2018 (corto) Meta 2024 (mediano) Meta 2034 (largo plazo) Medios de Verificaci\u00f3n 12 - PROMOCI\u00d3N Y ARTICULACI\u00d3N DE LAS NUEVAS MODALIDADES EDUCATIVAS 1. Articular procesos administrativos para lograr econom\u00edas de escala en las IES Instituciones de educaci\u00f3n superior TICs incorporado a los curr\u00edculos % ND 20 50 100 Informe de Gesti\u00f3n y rendici\u00f3n de cuentas del MEN Instituciones de educaci\u00f3n superior+MEN, Gobernaciones, Alcald\u00edas Bibliotecas virtuales y bases de compartidas por las instituciones del sistema. % ND 20 50 100 Informe de Gesti\u00f3n y rendici\u00f3n de cuentas del MEN Instituciones de educaci\u00f3n superior Cursos de car\u00e1cter nacional para instituciones p\u00fablicas y privadas. % ND 2 4 6 Informe de Gesti\u00f3n y rendici\u00f3n de cuentas del MEN 2. Articular las pol\u00edticas p\u00fablicas de desarrollo tecnol\u00f3gico, plataformas y de conectividad a las pol\u00edticas de educaci\u00f3n y fomento de la modalidad a distancia. Articulaci\u00f3n Vicedeministerio de Educaci\u00f3n B\u00e1sica y Media con el de Educ. Sup. PEI que incorporan fortalecimiento del uso de Tecnolog\u00edas para el Aprendizaje en Red (TAR) % ND 30 60 100 Informe de Gesti\u00f3n y rendici\u00f3n de cuentas de IES Planes de estudio ajustados a las nuevas culturas de aprendizaje % ND 30 60 100 PEI de IES ajustados Instituciones de educaci\u00f3n superior Proyectos identificados como necesarios para fomentar la modalidad a distancia. % ND 20 50 100 Informe de Gesti\u00f3n y rendici\u00f3n de cuentas del MEN 252 Plataformas inform\u00e1ticas coherentes con pol\u00edticas de desarrollo tecnol\u00f3gico y de Educaci\u00f3n % ND 20 50 100 Informe de Gesti\u00f3n y rendici\u00f3n de cuentas del MEN 3. Implementar lineamientos para procesos de aseguramiento de la calidad de modalidades a distancia desde el pre-escolar hasta la ES. Instituciones de educaci\u00f3n superior IES con procesos de aseguramiento de la calidad de modalidades a distancia implementados % ND 20 50 100 Informe de Gesti\u00f3n y rendici\u00f3n de cuentas del MEN 4. Definir mecanismo previo a la oferta y obtenci\u00f3n del reconocimiento estatal de los factores, caracter\u00edsticas e indicadores iniciales de calidad, propio de programas a distancia. CNA Implementaci\u00f3n del concepto de \"registro\" o \"licencia de funcionamiento\" en uso y en reemplazo del de \"registro calificado\" Concepto en uso por CNA NA 1 1 1 CNA 5. Definir la oferta acad\u00e9mica en t\u00e9rminos de su grado o car\u00e1cter presencial, a distancia o virtual. Instituciones de Educaci\u00f3n Superior Registro calificado \u00fanico por programa ofertado % 100 100 100 Informe de Gesti\u00f3n y rendici\u00f3n de cuentas del MEN 6. Fortalecer creaci\u00f3n de programas ofrecidos en diferentes metodolog\u00edas y/o modalidades Gobierno Nacional Establecimiento y reglamentaci\u00f3n de educaci\u00f3n virtual, educaci\u00f3n mixta y educaci\u00f3n dual Documento que reglamente oferta de educaci\u00f3n virtual, mixta y dual ND Versiones 1 y 2 Versi\u00f3n 3 Versi\u00f3n 4 Normatividad que fomente educaci\u00f3n virtual, mixta y dual 253 7. Definir fronteras entre el registro, la renovaci\u00f3n del mismo, la acreditaci\u00f3n y re-acreditaci\u00f3n de alta calidad de programas bajo la modalidad a distancia. CNA Modelo \u00fanico, integrado y sist\u00e9mico de calidad Existencia del Modelo ND 1 1 1 CNA, MEN Pares Acad\u00e9micos capacitados sobre caracter\u00edsticas propias de programas a distancia y sus modos de implementaci\u00f3n % ND 20 40 80 CNA 8. Otorgar al registro de programas a distancia, vigencia nacional por 7 a\u00f1os (al inicio) CNA Requisito de m\u00ednimo tres cohortes de egresados en las condiciones de renovaci\u00f3n de pregramas a distancia. Existencia de requisito ND 1 1 1 CNA 254 10 - ARTICULACI\u00d3N DE LA EDUCACI\u00d3N MEDIA CON LA EDUCACI\u00d3N SUPERIOR PROGRAMA Objetivo Responsable Indicador Unidad de Medida L\u00ednea Base Meta 2018 (corto) Meta 2024 (mediano) Meta 2034 (largo plazo) Medios de Verificaci\u00f3n 13 - ARTICULACI\u00d3N DE LA EDUCACI\u00d3N MEDIA CON LA EDUCACI\u00d3N SUPERIOR 1. Dise\u00f1ar e implementar el sistema de cr\u00e9ditos y certificaci\u00f3n de competencias de impacto nacional y desarrollo regional MEN-CESU Sistema de cr\u00e9ditos y certificaci\u00f3n de competencias Sistema dise\u00f1ado 0 1 1 1 Informe de Gesti\u00f3n y rendici\u00f3n de cuentas del MEN 255 6. Lo que sigue Por definir la estructura de este cap\u00edtulo 256 7. Bibliograf\u00eda 1. Adelman, Clifford. Higher ed discovers competency, again http://www.insidehighered.com/views/2013/06/06/higher-\u00aded-\u00addiscovers-\u00adcompetency-\u00adagain-\u00adessay 2. Altbach, & Salmi, H. (EDS), The Academic Excellence: the Making of World-\u00adClass Research Universities, Banco Mundial, Washington DC. 2011. 3. APEC Human Resources Development Working Group, The University of Adelaide Measures Affecting Cross Border Exchange and Investment in Higher Education in the APEC Region. APEC# 209-\u00adHR-\u00ad01.5. 2009 www.iit.adelaide.edu.au 4. Arroyabe, A. S. Las pol\u00edticas p\u00fablicas en Colombia. Insuficiencias y desaf\u00edos. En FORUM Nro. 1 enero - julio de 2011 / Revista del Departamento de Ciencia Pol\u00edtica, Universidad Nacional, Sede Medell\u00edn 5. Arroyabe, J. Anotaciones sobre CTI en una nueva pol\u00edtica colombiana de educaci\u00f3n superior, Colombia. 2013 6. Asociaci\u00f3n Colombiana de Facultades de Educaci\u00f3n ASCOFADE. Posici\u00f3n y aportes de Ascofade para la definici\u00f3n de una pol\u00edtica p\u00fablica de formaci\u00f3n de educadores en Colombia. Diciembre 2013. Comunicaci\u00f3n escrita. 7. Asociaci\u00f3n Colombiana de Ingenieros ACIEM. Elementos para la Reforma de la Educaci\u00f3n Superior en Colombia. En http://www.dialogoeducacionsuperior.edu.co/1750/w3-\u00adarticle-\u00ad297909.html 2012 8. Asociaci\u00f3n Colombiana de Instituciones de Educaci\u00f3n Superior con Programas a Distancia y Virtual, ACESAD. La Educaci\u00f3n Superior a distancia y virtual en Colombia: Nuevas realidades. Bogot\u00e1, Colombia 1a. Edici\u00f3n 2013 I.S.B.N. 978-\u00ad958-\u00ad57929-\u00ad0-\u00ad6. 2013 9. Asociaci\u00f3n Colombiana de Instituciones de Educaci\u00f3n Superior con Formaci\u00f3n Profesional T\u00e9cnica y/o Tecnol\u00f3gica ACIET. Aportes para la construcci\u00f3n de la pol\u00edtica p\u00fablica de educaci\u00f3n superior. 2012. En http://www.dialogoeducacionsuperior.edu.co/1750/w3-\u00adarticle-\u00ad297909.html 2012. 10. Asociaci\u00f3n Colombiana de Profesores Universitarios -ASPU-\u00ad Proyecto de Ley Alternativo de Educacion Superior. Por el cual se reglamenta el Derecho a la Educaci\u00f3n Superior, la Autonom\u00eda Universitaria y se organiza el Sistema de Educaci\u00f3n Superior. Octubre 2012. 11. Asociaci\u00f3n Colombiana de Universidades - ASCUN (Secretar\u00eda T\u00e9cnica de asociaciones de instituciones de educaci\u00f3n superior), Mesa tem\u00e1tica de Calidad. Julio de 2013. 12. Asociaci\u00f3n Colombiana de Universidades - ASCUN (Secretar\u00eda T\u00e9cnica de asociaciones de instituciones de educaci\u00f3n superior), Mesa tem\u00e1tica de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Investigaci\u00f3n. Julio de 2013. 13. Asociaci\u00f3n Colombiana de Universidades - ASCUN (Secretar\u00eda T\u00e9cnica de asociaciones de instituciones de educaci\u00f3n superior), Mesa tem\u00e1tica de Financiamiento. Julio de 2013. 14. Asociaci\u00f3n Colombiana de Universidades - ASCUN (Secretar\u00eda T\u00e9cnica de asociaciones de instituciones de educaci\u00f3n superior), Mesa tem\u00e1tica de Internacionalizaci\u00f3n. Agosto de 2013. 257 15. Asociaci\u00f3n Colombiana de Universidades - ASCUN. Pensamiento Universitario N\u00b024. Educaci\u00f3n Superior: \u00bfReforma normativa o transformaci\u00f3n?. 16. Asociaci\u00f3n Colombiana de Universidades - ASCUN (Secretar\u00eda T\u00e9cnica de asociaciones de instituciones de educaci\u00f3n superior), Mesa tem\u00e1tica de Pol\u00edtica P\u00fablica. Julio de 2013. 17. Asociaci\u00f3n Colombiana de Universidades-\u00adASCUN, Pol\u00edticas Nacionales de Bienestar Universitario. Acuerdo 05 de 2003 -Borrero, Alfonso, S.J. La educaci\u00f3n en lo superior y para lo superior, Simposio Permanente sobre la Universidad. Conferencia VI. Educaci\u00f3n y pol\u00edtica, Bogot\u00e1, D. C. 2006. 18. Asociaci\u00f3n Colombiana de Universidades-\u00adASCUN. Estudio de base sobre la ley 30 de 1992. Pensamiento Universitario N\u00famero 20, Bogot\u00e1, D. C. 2010 19. Asociaci\u00f3n Colombiana de Universidades-\u00adASCUN. Pol\u00edticas para la Educaci\u00f3n Superior en Colombia 2010 -\u00ad2014 \"Hacia una nueva din\u00e1mica social de la Educaci\u00f3n Superior\". Pensamiento Universitario, (19), pp. 7-\u00ad78. 2010. 20. Asociaci\u00f3n Colombiana de Universidades -ASCUN, La Universidad colombiana ante la reforma de la Educaci\u00f3n Superior, Pensamiento Universitario N\u00famero 22, Bogot\u00e1, D. C. 2011. 21. Asociaci\u00f3n Colombiana de Universidades-\u00adASCUN. Pol\u00edtica p\u00fablica para la educaci\u00f3n superior y agenda de la Universidad, de cara al pa\u00eds que queremos. Bogot\u00e1. 2012 22. Asociaci\u00f3n Colombiana de Universidades-\u00adASCUN. Aproximaci\u00f3n comparada de algunas propuestas en el marco del di\u00e1logo preparatorio a la construcci\u00f3n de pol\u00edtica p\u00fablica de la educaci\u00f3n superior. Bogot\u00e1 2013 23. Asociaci\u00f3n Colombiana de Universidades-\u00adASCUN. Desarrollos para aportar a la construcci\u00f3n de un documento referido a la mesa de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n. Bogot\u00e1 2013 24. Asociaci\u00f3n Colombiana de Universidades - ASCUN. Desarrollo humano sostenible y transformaci\u00f3n de la sociedad. Pol\u00edtica p\u00fablica para la educaci\u00f3n superior y agenda de la Universidad, de cara al pa\u00eds que queremos. Noviembre 2012. http://www.dialogoeducacionsuperior.edu.co/1750/w3-\u00adarticle-\u00ad297909.html 25. Asociaci\u00f3n Sindical de Profesores Universitarios ASPU. \"Proyecto de Ley sobre Educaci\u00f3n Superior\". Documento sin publicar, entregado al CESU. 2012. 26. Bady, Aaron. The MOOC bubble and the attack on public education. Academic Matters. En http://www.academicmatters.ca/2013/05/the-\u00admooc-\u00adbubble-\u00adand-\u00adthe-\u00adattack-\u00adon-\u00adpublic-\u00adeducation/ 2013. 27. Banco Mundial, Tertiary Education in Colombia: Paving the Way for Reform, Washington DC. 2003 28. Barber, Michael et al. An avalanche is coming: Higher education and the revolution ahead. Institute for Public Policy Research, UK En ww.ippr.org March 2013. 29. Barajas, Rosa. Enfoque reforma ley 30. Educaci\u00f3n diversa, discapacidad y necesidades educativas especiales permanentes, en la educaci\u00f3n superior. Carta. En http://www.dialogoeducacionsuperior.edu.co/1750/w3-\u00adarticle-\u00ad297909.html 30. Barr, N. Higher Education Funding, Oxford Review of Economic Policy, 20 (2), pp. 264-\u00ad283. 2004 31. Bauman, Z. En busca de la pol\u00edtica. Buenos Aires: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica de Argentina. 2001 258 32. Bauman, Z. Modernidad l\u00edquida. Buenos Aires: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica de Argentina. 2002. 33. Bautista Jaramillo, Juan H. Estado del arte del Sistema Nacional de Acreditaci\u00f3n e identificaci\u00f3n de rutas y t\u00f3picos de investigaci\u00f3n y profundizaci\u00f3n para el mejoramiento de condiciones de calidad. Secretar\u00eda Ejecutiva del Convenio Andr\u00e9s Bello y Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional. Julio de 2013. 34. Beck, U. La sociedad del riesgo. Hacia una nueva modernidad. Primera edici\u00f3n. Barcelona, Espa\u00f1a: Editorial Paid\u00f3s. 1998 35. Beelen, Jos La internacionalizaci\u00f3n en casa en una perspectiva global: un estudio cr\u00edtico del Informe del 3.er Estudio Global de la AIU. En: \u00abGlobalizaci\u00f3n e internacionalizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior\u00bb [monogr\u00e1fica en l\u00ednea]. Revista de Universidad y Sociedad del Conocimiento (RUSC). Vol. 8, n.\u00ba 2, p\u00e1gs. 85-\u00ad100. UOC. http://rusc.uoc.edu/ojs/index.php/rusc/article/view/v8n2-\u00adbeelen/v8n2-\u00adbeelen ISSN 1698-\u00ad580X. 2011 36. Berger, P. & Luckmann, T. La construcci\u00f3n social de la realidad. Buenos Aires, Argentina: Editorial Amorrortu editores. 1983 37. Bourdieu, Piere La distinci\u00f3n. Criterios y bases sociales del gusto. Taurus, Madrid. 1998. 38. Borrero, Alfonso, S.J. Universalidad de la Universidad. Globalizaci\u00f3n. En http://www.encolombia.com/medicina/academedicina/x-\u00ad04univer.htm 39. Brandenburg, Uwe; De Witt, Hans. The End of International Higher Number 62 Winter Pages 15-\u00ad17. www.bc.edu/cihe 2011 40. Brunner, Jos\u00e9 Joaqu\u00edn. Educaci\u00f3n Superior en Iberoam\u00e9rica Informe 2011 En http://www.universia.net/nosotros/files/Educacion_Superior.pdf 2011 41. Ca\u00f1\u00f3n, Javier F (2005). Internacionalizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior y educaci\u00f3n superior internacional: elementos para un an\u00e1lisis sociol\u00f3gico general. Revista Colombiana de Sociolog\u00eda. ISSN 0120-\u00ad159X N\u00b0 25 - 2005 pp. 105-\u00ad125. http://revistas.unal.edu.co/index.php/recs/article/viewFile/11370/12035 42. C\u00e1rdenas, Jorge Hern\u00e1n y Guti\u00e9rrez, Mar\u00eda Lorena. Fortalecimiento institucional de las IES privadas del pa\u00eds. ICFES. Serie calidad de la educaci\u00f3n superior Nro. 13. A\u00f1o 2004 43. Castillo, L. C. Etnicidad y naci\u00f3n. El desaf\u00edo de la diversidad en Colombia, Cali, Universidad del Valle, Programa Editorial. 2007 44. Castillo, L. C., Orozco, L., Roa, A. La educaci\u00f3n superior en Iberoam\u00e9rica, el caso colombiano, contribuci\u00f3n para el informe Cinda sobre la educaci\u00f3n superior en Iberoam\u00e9rica, Bogot\u00e1, Universidad de los Andes, Cali, Universidad del Valle, Barranquilla, Universidad del Norte. a\u00f1o 45. Castillo, L. C., Velandia, C. & Roa, A. Red de observatorios de buenas pr\u00e1cticas de direcci\u00f3n estrat\u00e9gica universitaria en Am\u00e9rica Latina y Europa. Informe Colombia, Bogot\u00e1, Universidad del Valle, Universidad de los Andes, Universidad del Norte. 2011. 46. Centro de Estudios Nacionales de Desarrollo Alternativo - CENDA. Financiamiento de la educaci\u00f3n superior en Chile. 2011. 47. Chao Jr, Roger (2013). Creating globally recognised degrees. University World News Global Edition Issue 274. En http://www.universityworldnews.com/article.php?story=20130522072647587 2013 259 48. CINDA Educaci\u00f3n superior en Iberoam\u00e9rica. Informe 2011, Santiago de Chile, Rill Editores. 2011 49. CINDA. Aseguramiento de la calidad en Iberoam\u00e9rica. Educaci\u00f3n superior. Informe 2012. Ed: Mar\u00eda Jos\u00e9 Lemaite y Mar\u00eda Luisa Zenteno. 2012 50. Colciencias Estrategia Nacional de Apropiaci\u00f3n Social de la Ciencia, la Tecnolog\u00eda y la Innovaci\u00f3n. Colciencias. ISBN: 978-\u00ad958-\u00ad8290-\u00ad50-\u00ad8, Bogot\u00e1 DC. 2010 51. Colucci, E., Howard, D., Korhonen, J. & Gaebel, M. (2012). Mobility: Closing the gap policy and practice. European University Association, 2012. ISBN: 9789078997351. 2012 52. Comisi\u00f3n Sostenibilidad y Financiaci\u00f3n CESU Lineamientos Sobre Sostenibilidad Para la Construcci\u00f3n de la Propuesta de Pol\u00edtica P\u00fablica de Educaci\u00f3n Superior en Colombia 2014 - 2034. Bogot\u00e1. 2013 53. Comisi\u00f3n de Expertos Internacionales de la EU2015 Audacia para llegar lejos: universidades fuertes para la Espa\u00f1a del ma\u00f1ana. 2011. 54. Consejo Nacional de Acreditaci\u00f3n -\u00ad CNA Lineamientos para la acreditaci\u00f3n de programas. Bogot\u00e1. 2006 55. Consejo Nacional de Acreditaci\u00f3n -\u00ad CNA Informe de Autoevaluaci\u00f3n del Sistema Nacional de Acreditaci\u00f3n y del CNA. Seg\u00fan las Directrices de Buenas Pr\u00e1cticas de INQAAHE y de las orientaciones de RIACES. Bogot\u00e1 D.C., 145 p. 2011. 56. Consejo Nacional de Acreditaci\u00f3n -\u00ad CNA. \"20 a\u00f1os de logros en acreditaci\u00f3n de alta calidad en educaci\u00f3n superior\". Bogot\u00e1 D.C. 2012 57. Consejo Nacional de Competitividad. Informe nacional de competitividad 2013-\u00ad2014. 272 pgs. Bogot\u00e1. http://www.compite.com.co/site/wp-\u00adcontent/uploads/2013/11/CPC_INC2013-\u00ad2014-\u00adInforme.pdf 58. Consejo Nacional de Educaci\u00f3n Superior CESU. Documentos t\u00e9cnicos, cartas y aportes del pa\u00eds al gran Di\u00e1logo Nacional por la Educaci\u00f3n Superior. Disponibles en http://www.dialogoeducacionsuperior.edu.co/ 2013 59. Consejo Nacional de Educaci\u00f3n Superior CESU. La Voz de las Regiones. En http://www.dialogoeducacionsuperior.edu.co/1750/channels-\u00ad948_mime_pdf.jpg 2013 60. Consejo Nacional de Acreditaci\u00f3n -\u00ad CNA Acuerdo 03, por el cual se establecen las Pol\u00edticas del Bienestar Universitario, Colombia. 1995. 61. Consejo Nacional de Educaci\u00f3n Superior CESU. Aportes para una Pol\u00edtica de Calidad de la Educaci\u00f3n Superior en Colombia - CESU. Documento de trabajo, Mesa Tem\u00e1tica de Calidad, Bogot\u00e1 D. C., Julio. 2013 62. Consejo Nacional de Educaci\u00f3n Superior CESU. Problemas nodales de la internacionalizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior en Colombia, principios orientadores y lineamientos para la construcci\u00f3n de pol\u00edtica p\u00fablica. Mesa Tem\u00e1tica de Internacionalizaci\u00f3n. Bogot\u00e1 D. C., Junio. 2013 63. Consejo Nacional de Educaci\u00f3n Superior CESU. Aportes de la mesa tem\u00e1tica de financiamiento para la pol\u00edtica p\u00fablica de educaci\u00f3n superior en Colombia. Mesa Tem\u00e1tica de Financiaci\u00f3n, Bogot\u00e1 D.C., Junio. 2013 64. Consejo Nacional de Educaci\u00f3n Superior CESU. Recomendaciones para la Pol\u00edtica P\u00fablica del Bienestar Universitario. Mesa Tem\u00e1tica Bienestar Universitario. Bogot\u00e1 D. C., Noviembre. 2013 260 65. Consejo Nacional de Educaci\u00f3n Superior CESU. Pol\u00edtica P\u00fablica y Sistema de Educaci\u00f3n Superior en Colombia. Documento de la Mesa Tem\u00e1tica Pol\u00edtica P\u00fablica y Sistema de Educaci\u00f3n Superior. Bogot\u00e1 D. C. Julio. 2013 66. Consejo Nacional de Educaci\u00f3n Superior CESU. Comisi\u00f3n interinstitucional para el an\u00e1lisis del desfinanciamiento de la educaci\u00f3n superior: Informe de reuniones Mesa de Financiamiento SUE - MEN, junio. 2013 67. Consejo Nacional de Educaci\u00f3n Superior CESU. Pol\u00edtica marco de Investigaci\u00f3n, Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n Social 2004-\u00ad203. Mesa Tem\u00e1tica de Ciencia y Tecnolog\u00eda. Bogot\u00e1 D. C., Noviembre. 2013 68. Consejo Nacional de Educaci\u00f3n Superior CESU. Propuesta de lineamientos de pol\u00edtica p\u00fablica sobre regionalizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior en 2034. Mesa Tem\u00e1tica de Regionalizaci\u00f3n. Bogot\u00e1 D. C., Noviembre. 2013 69. Consejo Nacional de Educaci\u00f3n Superior CESU. Mesa de calidad. Mesa Tem\u00e1tica de Calidad, Bogot\u00e1 D. C., Noviembre. 2013. 70. Consejo Nacional de Educaci\u00f3n Superior CESU. Recomendaciones de pol\u00edtica p\u00fablica y estructura del sistema de educaci\u00f3n superior. Mesa Tem\u00e1tica de Estructura del Sistema. Bogot\u00e1 D. C., Noviembre. 2013 71. Consejo Nacional de Educaci\u00f3n Superior CESU. Recomendaciones para la construcci\u00f3n de la pol\u00edtica p\u00fablica de la internacionalizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior en Colombia. Mesa Tem\u00e1tica de Internacionalizaci\u00f3n. Bogot\u00e1 D. C., Noviembre. 2013 72. Consejo Nacional de Educaci\u00f3n Superior CESU. Estructura de presentaci\u00f3n de las recomendaciones de pol\u00edtica p\u00fablica para el subtema \"inclusi\u00f3n\" en el marco del tema universalidad. Mesa Tem\u00e1tica de Educaci\u00f3n inclusiva. Bogot\u00e1 D. C., Noviembre 2013. 73. Consejo Privado de Competitividad -CPC-\u00ad. Informe Nacional de Competitividad 2012-\u00ad2013 Ruta a la prosperidad colectiva. Bogot\u00e1 DC, Zetta Comunicadores. 2012 74. Council for Higher Education Accreditation -\u00ad CHEA. The Fundamentals of Accreditation. What Do You Need To Know? Washington, D. C. United States. 2002 75. De la Fuente, A. & Ciccone, A. Human Capital in a Global and Knowledge-\u00adBased Economy, Comunidades Europeas, Luxemburgo, Recuperado de www.antoniociccone.eu/wp-\u00adcontent/uploads/2007/07/humancapital policy.pdf. 2003. 76. De Wit, Hans. Globalizaci\u00f3n e internacionalizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior [introducci\u00f3n a monogr\u00e1fica en l\u00ednea]. Revista de Universidad y Sociedad del Conocimiento (RUSC). Vol. 8, n.\u00ba 2, p\u00e1gs. 77-\u00ad84. of Internationalization. International Higher Education, Number 70 Winter, 2013 Pages 6-\u00ad7. www.bc.edu/cihe 2013. 78. De Wit, Hans. COIL - Virtual mobility without commercialisation. University World News Global Edition Issue 274 http://www.universityworldnews.com/article.php?story=20130528175741647 2013. 79. De Wit, Misconceptions. www.bc.edu/cihe 80. De ISSN 0927-\u00ad3514 ISBN 978-\u00ad90-\u00ad74721-\u00ad30-\u00ad1. 2009. 261 81. Departamento Administrativo Nacional de Estad\u00edstica. DANE. Metodolog\u00eda \u00cdndice de Costos de la Educaci\u00f3n Superior Privada - ICESP. Bogot\u00e1. Junio 2013. 82. Departamento Nacional de Planeaci\u00f3n -\u00ad DNP Presidencia de la Rep\u00fablica \"Hacia un Estado Comunitario 2002-\u00ad2006\" Presidente \u00c1lvaro Uribe V\u00e9lez, http://www.dnp.gov.co/Portals/0/archivos/documentos/GCRP/PND/PND.pdf 2002 83. Departamento Nacional de Planeaci\u00f3n. 2009. Documento CONPES 3582. Pol\u00edtica Nacional de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n. Bogot\u00e1, Colombia. DNP. Disponible en http://www.colciencias.gov.co/sites/default/files/upload/reglamentacion/conpes_3582.pdf 84. Departamento Nacional de Planeaci\u00f3n -\u00ad DNP Presidencia de la Rep\u00fablica Documento CONPES 3527 \"Pol\u00edtica Nacional de Competitividad\" Junio. Bogot\u00e1. 2008 85. Departamento Nacional de Planeaci\u00f3n -\u00ad DNP Presidencia de la Rep\u00fablica Documento CONPES 3674, Lineamientos de pol\u00edtica para el fortalecimiento del sistema de formaci\u00f3n de capital humano -SFCH Bogot\u00e1. 2010 86. Departamento Nacional de Planeaci\u00f3n -\u00ad DNP Presidencia de la Rep\u00fablica \"Bases para el Plan Nacional de desarrollo \"Hacia una nueva Colombia: Camino a la prosperidad democr\u00e1tica\", Bogot\u00e1 DC, En http://www.dnp.gov.co/LinkClick.aspx?fileticket=mXt-\u00adR20LpjA%3d&tabid=1238 Bogot\u00e1. 2010 87. Departamento Nacional de Planeaci\u00f3n -\u00ad DNP Presidencia de la Rep\u00fablica \"Plan de Desarrollo Nacional 2010-\u00ad2014: Cap\u00edtulo Educaci\u00f3n\", Departamento Nacional de Planeaci\u00f3n, Gobierno de Colombia. Bogot\u00e1. 2011 88. Departamento Nacional de Planeaci\u00f3n. 2009. Principios, necesidades y alternativas para la financiaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior. Bogot\u00e1, Colombia. DNP. Octubre 2013. Presentaci\u00f3n PPT. 89. ECA. Consejo Nacional de Acreditaci\u00f3n de Colombia Observation report. Bogot\u00e1, October. 2012 90. Econometr\u00eda Consultores Pertinencia del Programa Colombiano del Cr\u00e9dito Educativo, Bogot\u00e1 DC, En www.icetex.gov. co/portal/LinkClick.aspx?fileticket=9JVlSurwJ1s%3D&tabid=1502&mid=3903. 2010 91. Evans, P. Hybridity Lisboa: VII Congreso del CLAD sobre la Reforma del Estado y la Administraci\u00f3n P\u00fablica. 2002. 92. Federaci\u00f3n Nacional de Representantes Estudiantiles FENARES. Construyendo educaci\u00f3n desde las regiones. 27 pgs. Nov. 2013. 93. Ferrari, C. & Contreras, N. Universidades en Am\u00e9rica Latina. Sugerencias para su modernizaci\u00f3n. Nueva Sociedad No 218, noviembre-\u00addiciembre de 2008, ISSN: 0251-\u00ad3552, Recuperado emerging economies. International Bank for Reconstruction and Development/ The World A Synthesis of the Literature. Tampa, Florida: University of South. 2005 96. Fondo para el Desarrollo de la Educaci\u00f3n Superior -Fodesep. Aportes a la construcci\u00f3n de una pol\u00edtica p\u00fablica para la sostenibilidad del sistema de financiamiento de la educaci\u00f3n superior colombiana por la oferta (IES). Bogot\u00e1. Septiembre de 2013. 262 97. Fondo para el Desarrollo de la Educaci\u00f3n Superior -Fodesep. \"La educaci\u00f3n superior de calidad cuesta\", Modelo prospectivo de an\u00e1lisis de inversiones, costos y financiaci\u00f3n de la oferta para una educaci\u00f3n superior con est\u00e1ndares de calidad, cobertura y pertinencia en Colombia a 2020. Bogot\u00e1. 2012 98. Foro Econ\u00f3mico Mundial Global Competitiveness Report 2011-\u00ad2012 (Informe sobre la Competitividad Global 2011-\u00ad2012), Foro Econ\u00f3mico Mundial. 2011 99. Foro Permanente de Educaci\u00f3n Superior. Primera versi\u00f3n de las reflexiones y aportes del Foro Permanente de Educaci\u00f3n Superior al informe de evaluaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas del Banco Mundial y la OCDE. Mayo 2013. Bogot\u00e1 100. Gaebel, Michael et al. Mobility: Closing the gap between policy and practice. European University 2012. ISBN: 9789078997351. 2012. 101. Gasparini, L., S. Galiani, G. Cruces & P. Acosta \"Educational Upgrading and Returns to Skills in Latin America: Evidence from a Demand-\u00adSupply Framework, 1990-\u00ad2010\", World Bank Policy Research Working Paper Series 5921, Banco Mundial. 2011. 102. Giddens, N., Bauman, Z., Luhmann, L. & Beck, U. Las consecuencias perversas de la modernidad. En: Modernidad, contingencia y riesgo. Primera edici\u00f3n. Barcelona: Editorial Anthropos. 1996. 103. Global Higher Education Cities, MOOCs globalhighered.wordpress.com/2013/05/21/cities-\u00admoocs-\u00adand-\u00adglobal-\u00adnetworks/ May 21, 2013. 104. Goggin, M.L., Bowman, A., Lester, J. & O'Toole, L. J. Jr. Implementation and Theory and Practice: Toward a Third Generation. Glenview, Illinois: Scott, Foresman & Co. 1990 105. G\u00f3mez, V\u00edctor Manuel. El sistema de educaci\u00f3n superior: un elefante con cabeza de rat\u00f3n. -\u00ad http://www.razonpublica.com/index.php/econom-\u00ady-\u00adsociedad-\u00adtemas-\u00ad29/7142-\u00adel-\u00adsistema-\u00adde-\u00adeducaci%25C3%25B3n-\u00adsuperior-\u00adun-\u00adelefante-\u00adcon-\u00adcabeza-\u00adde-\u00adrat%25C3%25B3n.html#sthash.hvpU2Dns.dpuf Octubre 21/2013 106. G\u00f3mez, V\u00edctor Manuel. Una breve visi\u00f3n general de la diversificaci\u00f3n y tipolog\u00eda de instituciones de educaci\u00f3n superior en Colombia.. 10 pgs. Bogot\u00e1 - En http://www.universidad.edu.co Nov. 2013 107. G\u00f3mez, V\u00edctor Manuel y Celis, Jorge. Sistema de aseguramiento de la calidad de la educaci\u00f3n superior: consideraciones sobrela acreditaci\u00f3n en Colombia. Revista Colombiana de Sociolog\u00eda. No. 32. 2009 108. G\u00f3mez, V\u00edctor Manuel. El SNIES o la incapacidad del MEN para ofrecer informaci\u00f3n confiable. 2012 - En http://www.universidad.edu.co 109. G\u00f3mez, V\u00edctor Manuel. El fracaso de la pol\u00edtica de educaci\u00f3n superior entre 2002 y 2012. 2013 - En http://www.universidad.edu.co 110. Greco. El Crecimiento Econ\u00f3mico Colombiano en el Siglo XX. Editorial F.C.E y Banco de la Rep\u00fablica. Bogot\u00e1. 2004. 111. Green, Madeleine F. Rethinking the Bottom Line for Internationalization: What Are Students Learning? chronicle.com/blogs/worldwise/rethinking-\u00adthe-\u00adbottom-\u00adline-\u00adfor-\u00adinternationalization-\u00adwhat-\u00adare-\u00adstudents-\u00adlearning/31979 March 21, Sandra, Teaching for inclusion in higher Education: A guide to practice, The Higher Education Academy, p. 26. En 263 http://www.qub.ac.uk/directorates/AcademicStudentAffairs/CentreforEducationalDevelopment/CurriculumDevelopment/Inclusion/ Agosto 2010 113. Guti\u00e9rrez, S. J. El Bienestar Integral de la Comunidad Universitaria. Pontificia Universidad Javeriana. Vicerrector\u00eda del Medio Universitario. Bogot\u00e1, D.C. 1995 114. Hern\u00e1ndez, M. P., Segura, M. Fondo de Desarrollo de la Educaci\u00f3n Superior -\u00ad FODESEP. Consultor\u00eda. En http://www.dialogoeducacionsuperior.edu.co/1750/w3-\u00adarticle-\u00ad297909.html 2011. 115. Hern\u00e1ndez, Pedro. Presidente de ASPU, transcripci\u00f3n de la presentaci\u00f3n del 29 de noviembre de 2012 en la novena reuni\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Estudio del Congreso de la Rep\u00fablica a la Reforma de la Educaci\u00f3n Superior. 2012 116. Hern\u00e1ndez, C. A., Ni\u00f1o, V., Escobar, M. E., L\u00f3pez, J. & Bernal, E. Foro-\u00adConversatorio sobre la calidad de la educaci\u00f3n superior y su evaluaci\u00f3n. Seis condiciones b\u00e1sicas de calidad de instituciones y programas de educaci\u00f3n superior. Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional. Bogot\u00e1 D. C., 75 p. 2013 117. Holmes, C. (ed) y Torres, ML. (ed). Contribuci\u00f3n de la Universidad del Rosario al debate sobre educaci\u00f3n superior en Colombia. Editorial Universidad del Rosario. 2012 118. Hoyos, Guillermo. \"Nuevas Relaciones entre la Universidad, el estado y la Sociedad\". Educaci\u00f3n Superior. Sociedad e Investigaci\u00f3n. COLCIENCIAS - ASCUN. Bogot\u00e1 2002 119. Hudzik, John K.; McCarthy, JoAnn S. Leading Comprehensive Internationalization: Strategy Tactics for Action. NAFSA: Association of International Educators. www.nafsa.org/epubs 2012 120. Hudzik, John K. Comprehensive Internationalization: From Concept to Action. NAFSA: Association of International Educators, Washington, D.C. www.nafsa.org/cizn. 2011 121. Hurwicz, L. & Reiter, S. Designing Economic Mechanism, Cambridge University Press, Cambridge. 2006 122. Hurwicz, L. But Who Will Guard the Guardians? Nobel Lecture, University of Minnesota, Minneapolis. 2007 123. ICETEX/ Banco Mundial (2011), ICETEX ACCES Loans: the Path to Equitable Access to in Colombia, ICETEX/ Banco Mundial. 124. ICFES (1999a), Gu\u00eda operativa del Plan Institucional de Bienestar Universitario (seminario-\u00adtaller), Bogot\u00e1, D.C. 125. ICFES (1999b), Seminario Taller Plan Institucional de Bienestar Universitario (seminario-\u00adtaller), Bogot\u00e1, D.C. 126. ICFES (2002), Reflexiones sobre el Bienestar Universitario. Una mirada desde la educaci\u00f3n a distancia y la jornada nocturna, Bogot\u00e1, D. C. 127. ICFES (2011), \"Examen de Estado de la Educaci\u00f3n Media: ICFES, En: https://icfesdatos.blob.core.windows.net/datos/Informe%20resultados%20historicos%20Saber%2011%202005-\u00ad2010.pdf. 128. ICFES, UNAD, ACESAD (1998). la educaci\u00f3n superior a distancia en Colombia: 1984-\u00ad1997. Bogot\u00e1 129. INQAAHE (2007). Guidelines of good practice in quality assurance. 130. INQAAHE y RIACES. (2012) Informe de evaluaci\u00f3n del Consejo Nacional de Acreditaci\u00f3n de Colombia para INQAAHE y RIACES. Bogot\u00e1, febrero. 264 131. Instituto de Prospectiva, Innovaci\u00f3n y Gesti\u00f3n del Conocimiento, (Varios autores), (2013). Fundamentos de la estrategia de fomento a la vinculaci\u00f3n de egresados de programas t\u00e9cnicos profesionales y tecn\u00f3logos al mercado laboral y lineamiento del plan de acci\u00f3n. Documento elaborado para el Ministerio de Educaci\u00f3n. 132. International Association of Universities, (2012). Reforzar los valores acad\u00e9micos en la internacionalizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior: Una llamada a la acci\u00f3n. 133. Jaramillo, J. (1969). Ensayos sobre historia social colombiana, Bogot\u00e1, Universidad Nacional de Colombia, Direcci\u00f3n de Divulgaci\u00f3n Cultural. 134. _________ (1989). \"La educaci\u00f3n durante los gobiernos liberales. 1930-\u00ad1946\", en Nueva Historia de Colombia, Tomo IV, Bogot\u00e1, Editorial Planeta, pp. 87-\u00ad109. 135. _________ (1994). La personalidad hist\u00f3rica de Colombia y otros ensayos, Bogot\u00e1, \u00c1ncora Editores. 136. Jost, Stefan (2012). Colombia: \u00bfuna potencia en desarrollo? escenarios y desaf\u00edos para su pol\u00edtica exterior. Bogot\u00e1 D.C. mayo de 2012. Fundaci\u00f3n Konrad Adenauer - Colombia. ISBN: 978-\u00ad958-\u00ad57456-\u00ad0-\u00ad5 http://www.kas.de/wf/doc/6989-\u00ad1442-\u00ad4-\u00ad30.pdf 137. Kernaghan, K, (2000). The post - bureaucratic organization and public service values. En: International Review of Management Sciences, vol. 66, pp. 91 - 104. Londres: Sage Publications. 138. Knight, Jane (2011). Education Hubs: A Fad, a Brand, an Innovation? Fad, a Brand, an International Education 15(3) Higher Education, Number 62 Winter 2011. Pages 14-\u00ad15. www.bc.edu/cihe 141. Lammoglia, N. L., Olaya, C., Villalobos, J., Calder\u00f3n, J. P., Valdivia, J. A., and Zarama, R. Heuristic-\u00adbased management (i): variation. Kybernetes, of certain communication patterns on group performance. The Journal of Abnormal and Social Psychology, 46(1):38-\u00ad50. 2010. 143. Lemaitre, Mar\u00eda Jos\u00e9 (2009). Una mirada actual al desarrollo del proceso de aseguramiento de la Calidad. 144. Lewis, R. (2009). Quality Assurance in Higher Education - Ist Global Future. En Organisation for Economic Co-\u00adOperation and Development (Ed.), Higher Education to 2030, vol. 2, (Cap. 11). Francia: Centre for Educational Research and Innovation. 145. Ley 115 de 1994. 8 de febrero. Por la cual se expide la Ley General de Educaci\u00f3n 146. Ley 30 de 1992. 28 de diciembre. Por la cual se organiza el servicio p\u00fablico de la educaci\u00f3n superior. 147. Ley 1148 de 2011. Por la cual se dictan medidas de asistencia, y reparaci\u00f3n integral a las v\u00edctimas del conflicto armado interno y se dictan otras disposiciones. Congreso de Colombia. En http://www.bibliotecajuridica.com.co/LEY_1448_DE_2011.pdf 148. Ley 749 de 2002. Por la cual se organiza el servicio p\u00fablico de la educaci\u00f3n superior en las modalidades de formaci\u00f3n t\u00e9cnica profesional y tecnol\u00f3gica, y se dictan otras disposiciones Congreso de Colombia. 265 149. Lipsky, M. (1980). Street-\u00adlevel Bureaucracy; Dilemmas of the Individual in Public Services, Russel Sage. 150. L\u00f3pez, Laura, \"Interdisciplinariedad: una nueva forma de generaci\u00f3n de conocimiento\", en Revista Mundo Econ\u00f3mico y Empresarial. V.6, Universidad del Tolima, 2008, p. 13. 151. L\u00f3pez, L. J. (2004). Relaciones fiscales intergubernamentales: Impuestos, transferencias, participaciones impositivas. 152. L\u00f3pez, H.L. (2011), \"Empleo Moderno y Empleo informal Urbano en Colombia: Din\u00e1mica de Corto y Largo Plazo\", en www.banrep.gov.co/ documentos/conferencias/2011/presentacionseminario2.pdf, recuperado el 20 de enero de 2012. 153. Luhmann, N. (1998). Sistemas sociales. Lineamientos para una teor\u00eda general 2\u00aa edici\u00f3n. Barcelona, Espa\u00f1a: Editorial Anthropos. 154. ____________ (2007). La sociedad de la sociedad. M\u00e9xico D.F., M\u00e9xico: Editorial Herder. 155. Mesa Amplia Nacional Estudiantil -\u00ad MANE (2012). Documento de trabajo para la construcci\u00f3n de nueva ley de educaci\u00f3n superior para un pa\u00eds con soberan\u00eda, democracia y paz. Nota introductoria al primer documento de trabajo para la construcci\u00f3n de la nueva Ley de educaci\u00f3n superior. 156. _______________________________________ (2013a). Articulado de ley de educaci\u00f3n superior para un pa\u00eds con soberan\u00eda, democracia y paz. Primer borrador. 157. _______________________________________ (2013b). Gu\u00eda metodol\u00f3gica: Fortaleciendo la organizaci\u00f3n estudiantil y construyendo una nueva ley de educaci\u00f3n Superior para un pa\u00eds con Soberan\u00eda, Democracia y Paz, MANE Colombia. 158. Marginson, S (2011) El surgimiento de la universidad global: tendencias y tensiones. Campus Milenio N\u00fam. 400 (2011-\u00ad01-\u00ad27) 159. Medina, J. & Orteg\u00f3n, E. (2006). Manual de prospectiva y decisi\u00f3n estrat\u00e9gica: bases te\u00f3ricas e instrumentos para Am\u00e9rica Latina y el Caribe. ILPES. CHILE 160. Medina, J. (2013) \"El cambio de entorno de pol\u00edticas p\u00fablicas en educaci\u00f3n superior, ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n. Retos y perspectivas.\" Colombia. 161. Melamed, Claire (2012). Post-\u00ad2015: the road ahead. Overseas Development Institute. http://www.odi.org.uk/sites/odi.org.uk/files/odi-\u00adassets/publications-\u00adopinion-\u00adfiles/7873.pdf 162. Meny, I. & Thoenig J. C. (1992). Las Pol\u00edticas p\u00fablicas, Barcelona: Ariel. 163. Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional, Rep\u00fablica de Colombia. Plan Sectorial 2010-\u00ad2014 Documento N\u00b0 9. http://www.mineducacion.gov.co/1621/articles-\u00ad293647_archivo_pdf_plansectorial.pdf 164. Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional, Rep\u00fablica de Colombia. Fomento a la internacionalizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior. http://www.mineducacion.gov.co/1621/w3-\u00adarticle-\u00ad307859.html 165. Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional, Rep\u00fablica de Colombia. (2009), Deserci\u00f3n Estudiantil en la Educaci\u00f3n Superior en Colombia, Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional, Recuperado de www.mineducacion.gov.co/sistemasdeinformacion/1735/articles-\u00ad254702_libro_desercion.pdf. 166. Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional, Rep\u00fablica de Colombia. (2010) Pol\u00edtica p\u00fablica sobre educaci\u00f3n superior por ciclos secuenciales y complementarios (proped\u00e9uticos) Documento de discusi\u00f3n. 266 167. Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional, Rep\u00fablica de Colombia. (2011a), \"Background Report on Higher Education in Colombia\" (Informe Preliminar sobre la Educaci\u00f3n Superior en Colombia), Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional, Rep\u00fablica de Colombia. 168. Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional, Rep\u00fablica de Colombia. (2011b), \"Presentaci\u00f3n realizada por la Ministra de Educaci\u00f3n Nacional Mar\u00eda Fernanda Campo Saavedra\" al equipo evaluador, Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional, Bogot\u00e1 DC. 169. Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional, Rep\u00fablica de Colombia. (2012), \"Rendici\u00f3n de cuentas diciembre 2011-\u00ad septiembre 2012\" documento PDF. 170. Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional, Rep\u00fablica de Colombia. (2013) Nombramiento como vicerrector del representante del se\u00f1or presidente de la republica ante el consejo superior de la universidad, recuperado en diciembre de, http://www.mineducacion.gov.co/1621/article-\u00ad87074.html 171. Mintzberg, H. (2001). Dise\u00f1o de organizaciones eficientes. 2\u00aa edici\u00f3n. Buenos Aires, Argentina: Editorial El Ateneo. 172. Mourshed, Mona et al (2012). C\u00f3mo contin\u00faan mejorando los sistemas educativos de mayor progreso en el mundo. Programa de Promoci\u00f3n de la Reforma Educativa en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, PREAL Serie Documentos N\u00ba 61 ISSN 0718-\u00ad6002 Primera edici\u00f3n: Abril 2012. http://www.ceibal.org.uy/docs/PREALDOC61V.pdf 173. Mesa Ampliada Nacional Estudiantil - MANE. Elementos preliminares de articulado para la propuesta de ley alternativa de educaci\u00f3n superior. Septiembre 2013. http://manecolombia.blogspot.com/2013/10/a-\u00adlasociedad-\u00adcolombiana-\u00adelementos.html 174. Mesa Ampliada Nacional Estudiantil - MANE. Bases fundamentales para una propuesta de educaci\u00f3n superior. Septiembre 2013. http://manecolombia.blogspot.com/2013/10/bases-\u00adfundamentales-\u00adpara-\u00aduna-\u00adpropuesta.html 175. Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional. Lineamientos Pol\u00edtica de Educaci\u00f3n Superior Inclusiva, Bogot\u00e1, 2013 176. Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional. Memorias Di\u00e1logo sobre Educaci\u00f3n Superior. 2012. 69 pgs. 177. Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional. Talleres de Di\u00e1logo sobre Educaci\u00f3n Superior en Colombia, recopilaci\u00f3n de varios talleres. Documento interno de trabajo. 2012. 178. Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional. Taller Di\u00e1logo con Rectores sobre Educaci\u00f3n Superior en Colombia. 2012. En http://www.dialogoeducacionsuperior.edu.co/1750/w3-\u00adarticle-\u00ad297909.html 179. Misi\u00f3n de Sabios. Colombia al filo de la oportunidad. Presidencia de La Rep\u00fablica, Consejer\u00eda Presidencial para el Desarrollo Institucional. Tercer Mundo Editores. Bogot\u00e1. 1996. 180. M\u00fanera Ruiz, Leopoldo. Cuando la inclusi\u00f3n social no es igualdad de oportunidades. Revista Entorno Nro. 80. Agosto 2013 181. Obst, Daniel (2013). What is the Next Big Thing in International Education? Institute on International Education. http://www.iie.org/Blog/2013/April/What-\u00adIs-\u00adThe-\u00adNext-\u00adBig-\u00adThing-\u00adin-\u00adInternational-\u00adEducation#.UXkkFxSEyjM.twitter 182. Competencies for Tomorrow's World, Volume 1: Analysis, PISA, OECD Publishing, Par\u00eds. 267 184. ______ (2008a) \"Educaci\u00f3n universitaria para la sociedad del Volumen 186. ______ (2008c), Tertiary Education for the Knowledge Society: Volume 1 and Volume 2, OECD Publishing, Paris. 187. ______ (2009). Higher Education to 2030. Volume 2. 188. ______ (2010), PISA 2009 Results: What Students Know and Can Do: Student Performance in Reading, Mathematics and Science (Volume I), OECD Publishing, Par\u00eds. 189. ______ (2011). \"La educaci\u00f3n superior para la sociedad del conocimiento. Indicadores para el desarrollo de las pol\u00edticas\". En: Revista Innovaci\u00f3n Educativa, ISSN: 1665-\u00ad2673 vol. 11 n\u00fam. 56 julio-\u00adseptiembre, pp. 57-\u00ad66. 190. ______ (2011), Education at a Glance 2001: OECD Ind 191. ______ (2012). \"Evaluaciones de pol\u00edtica nacionales de educaci\u00f3n. La educaci\u00f3n superior en Colombia\" 192. OCDE & Banco Mundial, (2012) \"Evaluaciones de pol\u00edticas nacionales de educaci\u00f3n, La Educaci\u00f3n Superior en Colombia\" ISBN 978-\u00ad92-\u00ad64-\u00ad18071-\u00ad0 (PDF) 193. Oppenheimer, Andr\u00e9s. Basta de historias. Nomos impresores, Bogot\u00e1, D.C. 2010. 194. Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3mico OECD y Banco Mundial. Evaluaci\u00f3n de Pol\u00edticas Nacionales de Educaci\u00f3n. La Educaci\u00f3n Superior en Colombia. Bogot\u00e1. 2013. 195. Orozco, L. E. (2010). Sugerencias para el Documento Base de la reforma del componente legal relacionado con la tipolog\u00eda de las Instituciones de Educaci\u00f3n Superior (IES). En Pensamiento Universitario ASCUN.N.19. 196. ______ (2013a). La educaci\u00f3n t\u00e9cnica y tecnol\u00f3gica en Colombia. Din\u00e1micas de transformaci\u00f3n y desaf\u00edos inmediatos. En Luis Enrique Orozco (Comp.): La Educaci\u00f3n superior: retos y perspectivas, Bogot\u00e1, Universidad de los Andes. 197. ______ (2013b). \"Tendencias de las pol\u00edtica p\u00fablicas en materia de educaci\u00f3n superior\", en, Luis Enrique Orozco (Comp.): \"La educaci\u00f3n superior: retos y perspectivas\", Bogot\u00e1, Universidad de los Andes. 198. OPDI-\u00ad UNIVALLE (2012). Datos de proyecci\u00f3n del Sistema de Educaci\u00f3n Superior -SUE-\u00ad (Documento in\u00e9dito). 61 199. O'Toole, L.J. Jr. (1997) Implementing Public Innovations in Network Settings. Administration & Society, 29 (2), 115-\u00ad138. 200. Page, S. E. The Difference: How the Power of Diversity Creates Better Groups, Firms, Schools, and Societies. Princeton University Press. 61. 2007 201. Parra, Carlos. Educaci\u00f3n inclusiva: un modelo de educaci\u00f3n para todos, en Revista ISEES, n\u00b08, diciembre 2010, p. 73-\u00ad84. La misma reflexi\u00f3n se encuentra en el documento realizado por la UNESCO, Principes directeurs tous, UNESCO, Par\u00eds, 2006, p. 28. 202. Pellegrino, J. W., & Hilton, M. L. (2012). Education for Life and Work: Developing Transferable Knowledge and Skills in the 21st Century. National Research Council of the National 268 Academies, Division of Behavioral and Social Sciences and Education. Estados Unidos: National Academy of Sciences. 203. the Requirements For The Degree Of Doctor Of Philosophy, Simon Fraser University Ingallinella. 204. PNUD (2009). Manual de planificaci\u00f3n, seguimiento y evaluaci\u00f3n de los resultados de desarrollo. USA. http://www.undp.org/eo/handbook 205. Portocarrero Sierra, Lorenzo. Reflexiones sobre financiaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior en Colombia. Mayo de 2013. 206. Presidencia de la Rep\u00fablica de Per\u00fa. Ley 28044 -\u00ad Ley General de Educaci\u00f3n. 207. Pressman J. & Wildasky, A, (1973). Implementation how greats expectations in Washington are dashed in Oakland: Berkeley: University of California Press. 208. Programa Colombiano de Cr\u00e9dito Educativo: Impactos y Factores de \u00c9xito. ICETEX y Econometr\u00eda 2010 209. Pump, B., (2011). Beyond Metaphors: New Research on Agendas in the Policy Process, POLICY STUDIES JOURNAL. 210. Rama, C. (2006) La tercera reforma de la educaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: masificaci\u00f3n, regulaciones e internacionalizaci\u00f3n. En Revista Educaci\u00f3n y Pedagog\u00eda. Vol. 18. N. 46. 211. Ram\u00edrez, Alma Arcelia (2011). Condiciones para la internacionalizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior: entre la inclusi\u00f3n y la exclusi\u00f3n en un mundo globalizado. En: \u00abGlobalizaci\u00f3n e internacionalizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior [monogr\u00e1fica en l\u00ednea]. Revista de Universidad y Sociedad del Conocimiento (RUSC). Vol. 8, n.\u00ba University Association, 2013. ISBN: 9789078997412 www.eua.be 213. REDTTU. Aporte para la construcci\u00f3n de una Pol\u00edtica de Estado de Educaci\u00f3n Superior. Red de Instituciones t\u00e9cnicas, tecnol\u00f3gicas y universitarias p\u00fablicas. 2013. 214. Rep\u00fablica del Per\u00fa. Ley 28044 -\u00ad Ley General de Educaci\u00f3n 215. Restrepo Abondano, Jos\u00e9 Manuel y otros. Gobierno corporativo en las instituciones de educaci\u00f3n superior en Colombia. Colegio de Estudios Superiores de Administraci\u00f3n CESA y Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional. A\u00f1o 2013. 216. Rojas, C. (2002). Civilization and Violence: Regimes of Representation in Nineteenth-\u00adCentury Colombia, Minneapolis, University of Minnesota Press. 217. Restrepo, J. (2013) \"Mesa de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n de ASCUN, MEN, COLCIENCIAS, Propuesta para la discusi\u00f3n \"Colombia. 218. Revent\u00f3s, J. (2010). Universidades colombianas, Bogot\u00e1, Puma Creatividad. 219. Rifkin, J. (2002). La era del acceso, Barcelona: Paid\u00f3s. 220. Rodr\u00edguez, Jorge Armando. Educaci\u00f3n Superior P\u00fablica y Presupuesto Nacional.: fondos de un proyecto de reforma. Universidad Nacional de Colombia, CID. 2008. Bogot\u00e1 221. Sabatier, P. & Mazmanian, D. (1980) The implementation of public policy: A framework of analysis. Policy Studies Journal, 8(4), 538-560. 269 222. Salazar, M. (2010). Communication channels among the actors of the Colombian system of science, technology and innovation: a test of the S\u00e1bato\u00b4s triangle model. (Tesis doctoral, Simon Fraser University, Burnaby, Canad\u00e1). In\u00e9dita 223. Salazar Ramos, Roberto J. (2010). El Desarrollo de las Metodolog\u00edas de la Educaci\u00f3n a Distancia. Conferencia. ACESAD: Encuentro Acad\u00e9mico. Bogot\u00e1. 224. Salmi, J., & Hauptman, Education Working Paper Series No. 4, Septiembre, Banco Mundial, Washington D.C. 225. Salmi, J. (2009). The challenge of establishing World Class Universities. Washington, World Bank. 226. ______ (2011). Nine Errors in Building a New World-\u00adClass University. International Higher Education, Number 62 Winter 2011. Reform. AusAID. 228. ______ (2013) La urgencia de ir adelante. Perspectivas desde la experiencia internacional para la transformaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior en Colombia. Informe para el Ministerio de Educaci\u00f3n de Colombia, Julio. 229. Salmi, Jamil. La urgencia de ir adelante: Perspectivas de la Experiencia Internacional para la transformaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n Superior en Colombia. Mineducaci\u00f3n. Julio 2013 230. Salmi, Jamil. Nuevos Desaf\u00edos para la Educaci\u00f3n Superior en el Siglo XXI. Bogot\u00e1. Octubre de 2012 - conferencia de Universia. 231. Salmi, Jamil. The challenge of Establishing Worl-\u00adClass Universities. Banco Mundial. 2009. 232. Salmi, Jamil (2011). Nine Errors in Building a New World-\u00adClass University. International Higher Education, Number 62 Winter 2011. Pages 5-\u00ad7. www.bc.edu/cihe 233. Science, Technology and Innovation Council, Canada (2013). Science, Technology and Innovation ISSN 2291-\u00ad5761 234. Sch\u00fctz, A. (1993). La construcci\u00f3n significativa del mundo social. Una introducci\u00f3n a la sociolog\u00eda comprensiva. Barcelona, Espa\u00f1a: Editorial Paid\u00f3s. 235. Sch\u00fctz, A. & Luckmann, T. (2003). Las estructuras del mundo de la vida. Buenos Aires, Argentina: Amorrortu Editores. 236. Silva, R. (1989). \"La educaci\u00f3n en Colombia. 1880-\u00ad1930\", en Nueva Historia de Colombia, Tomo IV, Bogot\u00e1, Editorial Planeta, pp. 61-\u00ad86. 237. ______ (1992). Universidad y sociedad en el nuevo Reino de Granada, Bogot\u00e1, 238. ______ (1994). \"Estructuraci\u00f3n y desestructuraci\u00f3n de un sistema de reclutamiento de \u00e9lites, el caso de Santaf\u00e9 de Bogot\u00e1 en el siglo XVIII\", en Bolet\u00edn Socioecon\u00f3mico N\u00b0 27, Facultad de Ciencias Sociales y Econ\u00f3micas, Universidad del Valle, pp. 63-\u00ad78. 239. ______ (2002). Los ilustrados de la Nueva Granada1760-\u00ad1808. Genealog\u00eda de una comunidad de interpretaci\u00f3n, Medell\u00edn, Fondo Editorial Universidad EAFIT. 240. Silvestre, F. [1789] (1950). Descripci\u00f3n del Reino de Santaf\u00e9 de Bogot\u00e1, Bogot\u00e1, Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional. 241. Sistema Nacional de Informaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n Superior -\u00ad SNIES. Colombia. 270 242. Sistema Universitario Estatal -\u00ad SUE. Informe reuniones mesa de financiaci\u00f3n SUE - MEN. Comisi\u00f3n interinstitucional para el an\u00e1lisis del desfinanciamiento de la educaci\u00f3n superior estatal. Junio de 2013. 243. Sistema Universitario Estatal -\u00ad SUE (2012) \"Desfinanciamiento de la Educaci\u00f3n Superior en Colombia, la realidad de la crisis en el sistema de financiaci\u00f3n de las universidades estatales\", Bogot\u00e1 D.C. 244. Sloman, S., Fernbach, P.I'm Right! (For Some Reason). En http://www.nytimes.com/2012/10/21/opinion/sunday/why-\u00adpartisans-\u00adcant-\u00adexplain-\u00adtheirviews.html?_r=0 October 19, 2012 245. Spahn, B. P. (2009). Equidad y eficiencia de transferencias entre entidades gubernamentales en un esquema de m\u00faltiples niveles de gobierno. En: Transferencias fiscales gubernamentales-\u00adPrincipios y practica (eds.: BOADWAY Robin, Y SHAH Anwar), Banco Mundial. 246. Tadaki, Marc (2013). How are we doing higher education internationalisation? 01 June 2013. University World News Global Edition Issue 274. http://www.universityworldnews.com/article.php?story=2013052818005080 247. Tamargo, C. M. (2002). El rol de las alianzas p\u00fablico y privadas en el contexto global - local. Revisa Medio Ambiente y Urbanizaci\u00f3n, No 57. Instituto Internacional de Medio Ambiente y Desarrollo, febrero, Buenos Aires, Argentina http://www.iigov.org 248. Teferra, and Opportunities for Africa. First published in the Netherlands 2010 by the Maastricht University Centre for International Cooperation in Academic Development (MUNDO), Maastricht, the Netherlands, and International Network for Higher Education in Africa (INHEA), Center for International Higher Education (CIHE), Boston College, USA. http://www.maastrichtuniversity.nl/web/Misc/MUNDO/UMExpertise1/HigherEducationAndGlobalization.htm 249. The University of Edinburgh (2013). MOOCs@ Edinburgh 2013 - Report #1. 10 May 2013 http://hdl.handle.net/1842/6683 250. Toro, Sandra J (2010). Desarrollo preliminar para el an\u00e1lisis de la Ley 30 de 1992. Pensamiento Universitario N\u00b0 20 -\u00ad 2010. Asociaci\u00f3n Colombiana de Universidades. pp 153 - 164 251. UNESCO, Conferencia Mundial Sobre la Educaci\u00f3n Superior: La Educaci\u00f3n Superior en el Siglo XXI, Visi\u00f3n y Acci\u00f3n, Paris 1998 252. UNESCO. Recomendaci\u00f3n relativa a la Condici\u00f3n del Personal Docente de la Ense\u00f1anza Superior, Paris 1997 253. UNESCO, Informe de Seguimiento de la EPT en el Mundo: Los j\u00f3venes y las competencias. Trabajar con la educaci\u00f3n, UNESCO, Par\u00eds, 2012, p. 251. 254. UNESCO. (2009). Tras la pista de una revoluci\u00f3n acad\u00e9mica -\u00ad Informe sobre las tendencias actuales para la Conferencia Mundial sobre la Educaci\u00f3n Superior organizada por la UNESCO. Francia: UNESCO. 62 255. ________ (2010): Compendio mundial de educaci\u00f3n, Instituto de Estad\u00edsticas de la Unesco, Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la educaci\u00f3n, la ciencia y la tecnolog\u00eda. 271 256. Universidad de los Andes, Universidad del Norte, Universidad del Valle y Pontificia Universidad Javeriana (2011), Informe Colombia, Red de Observatorios de Buenas Pr\u00e1cticas de Direcci\u00f3n Estrat\u00e9gica Universitaria en Am\u00e9rica Latina y Europa, Mayo. 257. Universidad de Antioquia (2012). El derecho a la educaci\u00f3n como derecho social-\u00adfundamental en sus tres dimensiones: educaci\u00f3n primaria, secundaria y superior. 258. Universidad de los Andes/Pontificia Universidad Javeriana (2009) \"Informe nacional. Colombia\". Trabajo para el informe CINDA. 259. Universidad Francisco de Paula Santander. Hacia un modelo para evaluar la pertinencia social en la oferta acad\u00e9mica de la Universidad Francisco de Paula Santander. Propuesta de trabajo. 2013. 260. Universidad Nacional de Colombia. Claves para el debate p\u00fablico, \"Sistema General de Regal\u00edas. El sabor amargo y dulce de la mermelada\". Bogot\u00e1. Octubre 2013. Nro. 59 261. Universidad Nacional de Colombia (2012). \"Formulaci\u00f3n de una propuesta de reforma a la educaci\u00f3n superior desde la universidad nacional de Colombia Documento propositivo\". Bogot\u00e1, D.C. Recuperado de http://www.unal.edu.co/rector/documentos/comunicados/UNCE_Documento_Propositivo_11_12_2012.pdf 262. Universidad Pedag\u00f3gica Nacional. Una modelo para evaluar la eficacia y la eficiencia del Sistema de Aseguramiento de la Calidad de la educaci\u00f3n superior en Colombia. 2013. Bogot\u00e1. 263. Varela, E. (2003). La mercantilizaci\u00f3n de lo p\u00fablico. En: Revista Instituciones y Desarrollo No. 13 y 14. Barcelona 264. ________ (2005). Desaf\u00edos del inter\u00e9s p\u00fablico - Identidades y diferencias entre lo p\u00fablico y lo privado, 2\u00aa Edici\u00f3n. Santiago de Cali: Programa Editorial - Universidad del Valle, 265. ________ (2012) \"Pol\u00edticas P\u00fablicas de Financiamiento de la Educaci\u00f3n Superior Colombiana-\u00ad Hacia Una Visi\u00f3n Estrat\u00e9gica del Financiamiento del Sector\". Working Paper, Santiago De Cali, Julio. 266. ________ (2013a). La implementaci\u00f3n de Pol\u00edticas P\u00fablicas -\u00ad Una revisi\u00f3n cr\u00edtica de la teor\u00eda, desde el paradigma neomanagerial. Art\u00edculo in\u00e9dito. 267. ________ (2013b) Renovar el sistema de educaci\u00f3n superior en Colombia - Hacia una arquitectura institucional, sist\u00e9mica relacional para el sector, desde una visi\u00f3n prospectiva.\" Aporte a los Di\u00e1logos Nacionales en Educaci\u00f3n Superior. Mesa de Pol\u00edticas P\u00fablicas. 268. ________ (2013) \"POLITICA PUBLICA Y SISTEMA DE EDUCACION SUPERIOR EN COLOMBIA\" -\u00ad Hacia una arquitectura institucional, sist\u00e9mica relacional para el sector, desde una visi\u00f3n prospectiva.\" Aporte a los Di\u00e1logos Nacionales en Educaci\u00f3n Superior. Mesa de Pol\u00edticas P\u00fablicas. 269. Vermulst, Edwin (2011). Journal of World Trade. Kluwer Law International BV, The Netherlands. ISSN 1011-\u00ad6702 270. Vidal Arizabaleta, Elizabeth. Reflexiones sobre el informe de la \"Evaluaci\u00f3n de Pol\u00edticas Nacionales de Educaci\u00f3n. La Educaci\u00f3n Superior en Colombia\". CESU. 27 p\u00e1gs. Bogot\u00e1. Marzo 2013. 271. Villanueva, E. (2007). Aseguramiento de la calidad y convergencia de la educaci\u00f3n superior en Am\u00e9rica Latina. 272 272. Wallerstein, I. (1995). \"Abrir las ciencias sociales\", palabras pronunciadas por Immanuel Wallerstein el 24 de octubre de 1995 en la Social Sciences Research Council de Nueva York. 273. Wallerstein, I. (2005). World-\u00adSystems Analysis. An Introduction, Durham, Duke University Press. 274. Welikala, Thushari (2011). Higher Education Curriculum: Mapping the research landscape. Teaching & Learning Position Paper, Universitas 21 August 2011. ISBN: 978-\u00ad0-\u00ad9570066-\u00ad0-\u00ad7 275. Yuan, L. & Powell, S (2013). MOOCs and Open Education: Implications for Higher Education. A white paper. March. The University of Bolton. Recuperado de http://publications.cetis.ac.uk/2013/667 276. http://www.universitas21.com/news/details/32/rethinking-\u00adinternational-\u00adhigher-\u00adeducation-\u00adcurriculum-\u00admapping-\u00adthe-\u00adresearch-\u00adlandscape 277. Yuan, Li; Powell, (2013). MOOCs and Open Education: Implications for Higher Education. A white paper. March 2013. The University of Bolton. http://publications.cetis.ac.uk/2013/667 278. Zarama, R., Reyes, A., Aldana, E., Villalobos, J., Boh\u00f3rquez, J. C., Calder\u00f3n, J. P., Botero, A., Lammoglia, N. L., Villaveces, J. L., Pinz\u00f3n, L., Bonilla, R., Mej\u00eda, A., Bermeo, J., Dyner, I., Johnson, N. F., and Valdivia, J. A. 2007. Rethinking research management m\u00e1s relevantes sobre educaci\u00f3n superior colombiana, desde el a\u00f1o 2000, seg\u00fan compilaci\u00f3n hecha por el Centro Nacional de Consultor\u00eda Nombre del estudio Autor A\u00f1o Tipo de estudio Situaci\u00f3n actual de la educaci\u00f3n superior en Colombia, lapso 1994-\u00ad1999 Francisco Rodr\u00edguez, ASCUN 2000 Investigaci\u00f3n cualitativa/ cuantitativa Caracterizaci\u00f3n del estudiante universitario de Santa Fe de Bogot\u00e1 ASCUN 2000 Investigaci\u00f3n cualitativa/ cuantitativa Balance del plan decenal de educaci\u00f3n 1996 -\u00ad2005. La educaci\u00f3n un compromiso de todos CEDE, Universidad de los Andes 2006 Investigaci\u00f3n cualitativa Educaci\u00f3n superior. Bolet\u00edn informativo\", n\u00fam. 6. Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional 2006 Investigaci\u00f3n cuantitativa Educaci\u00f3n superior en el Caribe Colombiano, An\u00e1lisis de cobertura y calidad Joaqu\u00edn Virola de la Hoz, Centro de Estudios Econ\u00f3micos Regionales Banco de La Rep\u00fablica -\u00ad Cartagena 2006 Investigaci\u00f3n cuantitativa Bolet\u00edn UNESCO-\u00adIESALC. No.135 Elvira Mart\u00edn Sabina 2007 Investigaci\u00f3n cualitativa-\u00adEstudio hist\u00f3rico hermen\u00e9utico Acceder a la educaci\u00f3n superior en Colombia ahora est\u00e1 limitado por la libreta militar Emilio Rodr\u00edguez 2008 Art\u00edculo de opini\u00f3n La calidad de la educaci\u00f3n en Colombia: un an\u00e1lisis y algunas opciones para un programa de pol\u00edtica Banco Mundial 2008 Investigaci\u00f3n cuantitativa/cualitativa Ranking Universitario Nacional. Primera encuesta sobre percepci\u00f3n universitaria Universidad Nacional de Colombia 2008 Encuesta de percepci\u00f3n La deserci\u00f3n estudiantil en la Educaci\u00f3n Superior colombiana. Elementos para su diagn\u00f3stico y tratamiento Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional 2008 Investigaci\u00f3n cuantitativa/cualitativa Percepci\u00f3n acerca de la ciencia y la tecnolog\u00eda en estudiantes y docentes de la Universidad de Caldas \u00c1ngel H. Facundo D 2008 Encuesta An\u00e1lisis sobre la deserci\u00f3n en la Educaci\u00f3n Superior a distancia y virtual: caso UNAD \u00c1ngel H. Facundo D 2009 Encuesta 274 La educaci\u00f3n superior de calidad... \u00a1cuesta! Fondo de Desarrollo de la Educaci\u00f3n Superior - FODESEP 2009 Investigaci\u00f3n cuantitativa colombiana de cara al 2050 Galo Ad\u00e1n Clavijo Clavijo -\u00ad Revista Teor\u00eda y Praxis Investigativa de la Fundaci\u00f3n Universitaria del \u00c1rea Andina, 2010. Vol. 5 .No 1. Enero-\u00adjunio 2010 Investigaci\u00f3n cualitativa La educaci\u00f3n superior de calidad Fondo de Desarrollo de la Educaci\u00f3n Superior - FODESEP-\u00ad 2010 Investigaci\u00f3n cuantitativa Estado del arte de la retenci\u00f3n de los estudiantes de Educaci\u00f3n Superior Luz Elba Torres Guevara - Pont. Universidad Javeriana 2010 Investigaci\u00f3n cualitativa/ cuantitativa Antioquia, Colombia: Informe de Autoevaluaci\u00f3n OCDE -\u00ad Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n para la Cultura 2011 Investigaci\u00f3n cualitativa/ cuantitativa Higher Education in Regional and City Development: Antioquia, Colombia OCDE 2012 Investigaci\u00f3n cualitativa/ cuantitativa Exposici\u00f3n de motivos de la Mesa Ampliada Nacional Estudiantil - MANE-\u00ad. MANE 2012 Documento propositivo Elementos para la reforma de la Educaci\u00f3n Superior en Colombia Asociaci\u00f3n Colombiana de Ingenieros ACIEM 2012 Documento propositivo Medici\u00f3n de la calidad de la percepci\u00f3n del servicio de educaci\u00f3n por parte de los estudiantes de la UPTC de Duitama Edison Jair Duque Oliva - C\u00e9sar Ramiro Chaparro Pinz\u00f3n. Criterio Libre Vol. 10 No. 16 2012 Investigaci\u00f3n cuantitativa 275 8. Anexos Anexo 1. Las pol\u00edticas p\u00fablicas en el contexto constitucional colombiano Las pol\u00edticas p\u00fablicas se formulan desde cuatro fuentes diferentes pero complementarias. Primero como resultado de propuestas y decisiones racionalmente fundamentadas por parte de las instancias del Estado y de los funcionarios p\u00fablicos; en segundo lugar como resultado de las presiones desde los diferentes grupos, ideolog\u00edas o posiciones existentes en el escenario pol\u00edtico de la Naci\u00f3n; en una tercera posibilidad como respuesta a las demandas sociales propias de la sociedad; y en cuarto lugar como fruto del ejercicio de la participaci\u00f3n ciudadana por diferentes grupos de inter\u00e9s y sectores de la sociedad civil. La pol\u00edtica p\u00fablica puede ser vista con un proceso que integra decisiones, acciones, omisiones, acuerdos, m\u00e9todos de trabajo e instrumentos, adelantados por autoridades p\u00fablicas que en ocasiones cuenta con la participaci\u00f3n de los particulares, y est\u00e1 encaminado a solucionar o prevenir una situaci\u00f3n definida como problem\u00e1tica de inter\u00e9s general o particular en un sistema o ambiente determinado. El concepto de pol\u00edtica tiene dos acepciones en el idioma espa\u00f1ol; el primero alude a los fen\u00f3menos de lucha de poder, es la lucha de los diferentes grupos sociales por ocupar las funciones de autoridad y ejercer la influencia en los procesos de decisi\u00f3n. El segundo se define como un marco de acci\u00f3n o un programa de acci\u00f3n, conocido en ingl\u00e9s como Policy. Se puede decir que el gobierno tiene una pol\u00edtica cuando desarrolla un conjunto de acciones, hace o no hace ciertas intervenciones, en un campo especifico frente a un problema de su competencia o facultad. En el contexto del an\u00e1lisis, una pol\u00edtica se presenta bajo la forma de un conjunto de pr\u00e1cticas y de normas que emanan de uno o varios actores p\u00fablicos (Meny, 1992). La pol\u00edtica p\u00fablica, tambi\u00e9n puede verse como un proceso din\u00e1mico, cuyo efecto no es eliminar el problema mediante un enunciado, sino transformar el comportamiento de los actores o grupos de inter\u00e9s relacionados con el problema, como ocurre en el contexto de la producci\u00f3n industrial y la conservaci\u00f3n del medio ambiente o su sostenibilidad, que propende porque quienes contaminen modifiquen sus procesos de producci\u00f3n o ajusten sus comportamientos industriales para ser ambientalmente responsables. M\u00faltiples son las definiciones de pol\u00edtica p\u00fablica propuestas por los estudiosos del asunto en las \u00faltimas cinco d\u00e9cadas. Tales reflexiones tuvieron su origen primordialmente en los Estados Unidos cuando la ciencia pol\u00edtica involucr\u00f3 la acci\u00f3n p\u00fablica, como uno de sus ejes de estudio. En Latinoam\u00e9rica, la tendencia a generar doctrina sobre el particular a partir de 276 la observancia atenta a las pr\u00e1cticas del Estado, se produjo posteriormente finalizando el siglo XX. Algunas de las m\u00e1s concretas acepciones de pol\u00edtica p\u00fablica se deben a: Meny & Thoenig (1992) quienes se\u00f1alan que una pol\u00edtica p\u00fablica, en t\u00e9rminos muy generales, es \"un programa de acci\u00f3n gubernamental en un sector de la sociedad o en un espacio geogr\u00e1fica\". Vargas (1999) quien ha dicho que una pol\u00edtica p\u00fablica \"es el conjunto de sucesivas iniciativas y acciones del r\u00e9gimen pol\u00edtico frente a situaciones socialmente problem\u00e1ticas y que buscan la resoluci\u00f3n de las mismas o llevarlas a niveles manejables\". Roth (2002), quien propuso que una pol\u00edtica p\u00fablica \"existe siempre y cuando instituciones estatales asuman total o parcialmente la tarea de alcanzar objetivos estimados como deseables o necesarios, por medio de un proceso destinado a cambiar un estado de cosas percibido como problem\u00e1tico\". \"El an\u00e1lisis de las pol\u00edticas p\u00fablicas consiste en examinar una serie de objetivos, de medios y de acciones definidos por el Estado para transformar total o parcialmente la sociedad... \" Muller (2002) ha dicho que \"pol\u00edtica p\u00fablica es un proceso de mediaci\u00f3n social, en la medida en que el objeto de cada pol\u00edtica p\u00fablica es tomar a cargo los desajustes que pueden ocurrir entre un sector y otros, o aun, entre un sector y la sociedad global\". Dichos referentes conceptuales, facilitan identificar los ejes esenciales de toda definici\u00f3n que se intente proponer, entre ellos, se destacan: Transformaci\u00f3n o cambio de las situaciones problem\u00e1ticas o de desajuste social, econ\u00f3mico, cultural, ambiental, pol\u00edtico, administrativo. Construcci\u00f3n y toma de decisiones p\u00fablicas. Priorizaci\u00f3n de la agenda generada a partir del di\u00e1logo con la ciudadan\u00eda y la lectura anal\u00edtica de las realidades sociales, pol\u00edticas y econ\u00f3micas. Reconocimiento de los procesos de participaci\u00f3n y movilizaci\u00f3n social. As\u00ed las cosas, una pol\u00edtica p\u00fablica puede entenderse como: \"el conjunto de decisiones pol\u00edticas y acciones estrat\u00e9gicas que llevan a la transformaci\u00f3n de una realidad social, que tanto los ciudadanos y ciudadanas como quienes representan al Estado han determinado como necesaria, importante o prioritaria de transformar, dado que subsisten en ella condiciones de expectativa de actualizaci\u00f3n, desequilibrio, inconformidad, rezago, o desigualdad que afectan la calidad de vida o intereses de una poblaci\u00f3n, de un segmento de esta, de un sector particularmente importante de la sociedad, la econom\u00eda, el medio ambiente e incluso la misma pol\u00edtica. La pol\u00edtica p\u00fablica plantea una distribuci\u00f3n diferente de 277 lo existente, en especial y de manera estructural, del poder y su relaci\u00f3n con la distribuci\u00f3n de los bienes o servicios, y de \u00e9stos en atenci\u00f3n a la materializaci\u00f3n de los derechos individuales y colectivos teniendo en cuenta contextos y territorios pol\u00edticos y sociales\". La educaci\u00f3n en Colombia y su relaci\u00f3n con la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de 1991 En el conjunto de principios fundamentales de la Carta Pol\u00edtica de Colombia, redimensionada hace un poco m\u00e1s de dos d\u00e9cadas, se contempla que nuestro pa\u00eds es un Estado social de derecho, organizado en forma de Rep\u00fablica unitaria, descentralizada, con autonom\u00eda de sus entidades territoriales, democr\u00e1tica, participativa y pluralista, fundada en el respeto de la dignidad humana, en el trabajo y la solidaridad de las personas que la integran y en la prevalencia del inter\u00e9s general. En consecuencia, cualquier propuesta de cambio a las pol\u00edticas de educaci\u00f3n superior deben contemplar lo que reza el Art\u00edculo primero de la Carta Magna; adem\u00e1s, es pertinente tener en cuenta que el art\u00edculos segundo proclama que son fines esenciales del Estado: servir a la comunidad, promover la prosperidad general y garantizar la efectividad de los principios, derechos y deberes consagrados en la Constituci\u00f3n; facilitar la participaci\u00f3n de todos en las decisiones que los afectan y en la vida econ\u00f3mica, pol\u00edtica, administrativa y cultural de la Naci\u00f3n; defender la independencia nacional, mantener la integridad territorial y asegurar la convivencia pac\u00edfica y la vigencia de un orden justo. El art\u00edculo tercero, alude al hecho de que el principio de soberan\u00eda reside exclusivamente en el pueblo, del cual emana el poder p\u00fablico. El pueblo ejerce dicha soberan\u00eda en forma directa o por medio de sus representantes, en los t\u00e9rminos que la Constituci\u00f3n establece. Por ello, la reforma a la educaci\u00f3n superior debe interpretar el querer del pueblo y el legislativo tiene la responsabilidad de generar una propuesta de actualidad, sostenible, que amplifique las coberturas, mejore la calidad y ponga a Colombia a la altura de las mejores naciones del mundo que tienen sistemas de educaci\u00f3n superior que contribuyen significativamente al desarrollo del pa\u00eds y especialmente de la gente. En su art\u00edculo 26, la Constituci\u00f3n colombiana promulga que toda persona es libre de escoger profesi\u00f3n u oficio; e igualmente, indica que la ley podr\u00e1 exigir t\u00edtulos de idoneidad; tambi\u00e9n que las autoridades competentes inspeccionar\u00e1n y vigilar\u00e1n el ejercicio de las profesiones, y que las ocupaciones, artes y oficios que no exijan formaci\u00f3n acad\u00e9mica son de libre ejercicio, salvo aquellas que impliquen un riesgo social. Esto refuerza la libertad existente en nuestro pa\u00eds de determinar qu\u00e9 profesi\u00f3n u oficio seleccionar para su vida, y adem\u00e1s las profesiones legalmente reconocidas pueden organizarse en colegios cuya estructura interna y funcionamiento deben ser democr\u00e1ticos. Este art\u00edculo es complementado por el n\u00famero 27, ya que el Estado garantiza las libertades de ense\u00f1anza, aprendizaje, investigaci\u00f3n y c\u00e1tedra. 278 Nuestra Carta Magna establece en su art\u00edculo 67 que la educaci\u00f3n es un derecho de la persona y un servicio p\u00fablico que tiene una funci\u00f3n social; con la que se busca el acceso al conocimiento, a la ciencia, a la t\u00e9cnica, y a los dem\u00e1s bienes y valores de la cultura. Tambi\u00e9n estipula que la educaci\u00f3n formar\u00e1 al colombiano en el respeto a los derechos humanos, a la paz y a la democracia; y en la pr\u00e1ctica del trabajo y la recreaci\u00f3n, para el mejoramiento cultural, cient\u00edfico, tecnol\u00f3gico y para la protecci\u00f3n del ambiente. Este importante art\u00edculo de la norma de normas, establece que el Estado, la sociedad y la familia son responsables de la educaci\u00f3n, que ser\u00e1 obligatoria entre los cinco y los quince a\u00f1os de edad y que comprender\u00e1 como m\u00ednimo, un a\u00f1o de preescolar y nueve de educaci\u00f3n b\u00e1sica e igualmente fija que la educaci\u00f3n ser\u00e1 gratuita en las instituciones del Estado, sin perjuicio del cobro de derechos acad\u00e9micos a quienes puedan sufragarlos. Igualmente, se estipula que le corresponde al Estado regular y ejercer la suprema inspecci\u00f3n y vigilancia de la educaci\u00f3n con el fin de velar por su calidad, por el cumplimiento de sus fines y por la mejor formaci\u00f3n moral, intelectual y f\u00edsica de los educandos; garantizar el adecuado cubrimiento del servicio y asegurar a los menores las condiciones necesarias para su acceso y permanencia en el sistema educativo. De otro lado, la norma establece que la Naci\u00f3n y las entidades territoriales participar\u00e1n en la direcci\u00f3n, financiaci\u00f3n y administraci\u00f3n de los servicios educativos estatales, en los t\u00e9rminos que se\u00f1alen la Constituci\u00f3n y la ley. Este inciso es clave especialmente en lo concerniente a los mecanismos de financiaci\u00f3n de la educaci\u00f3n y al papel que desempe\u00f1an la Naci\u00f3n y sus entes territoriales en el proceso de formaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n colombiana. Por su parte, el art\u00edculo 68 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica habilita a los particulares para fundar establecimientos educativos bajo unas condiciones para su creaci\u00f3n y gesti\u00f3n. Tambi\u00e9n estipula que la comunidad educativa participa en la direcci\u00f3n de las instituciones de educaci\u00f3n; y que la ense\u00f1anza estar\u00e1 a cargo de personas de reconocida idoneidad \u00e9tica y pedag\u00f3gica e igualmente establece que se garantiza la profesionalizaci\u00f3n y dignificaci\u00f3n de la actividad docente; entre otros. Uno de los art\u00edculos tal vez m\u00e1s importantes de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de 1991 es el 69 que establece la garant\u00eda de la autonom\u00eda universitaria y que las universidades podr\u00e1n darse sus directivas y regirse por sus propios estatutos, de acuerdo con la ley. Tambi\u00e9n indica que la ley establecer\u00e1 un r\u00e9gimen especial para las universidades del Estado y \u00e9ste fortalecer\u00e1 la investigaci\u00f3n cient\u00edfica en las universidades oficiales y privadas y ofrecer\u00e1 las condiciones especiales para su desarrollo. Otro compromiso que fija este art\u00edculo, indica que el Estado facilitar\u00e1 los mecanismos financieros que posibiliten el acceso de todas las personas aptas a la educaci\u00f3n superior. El art\u00edculo 70 subsiguiente, indica que el Estado tiene el deber de promover y fomentar el acceso a la cultura de todos los colombianos en igualdad de oportunidades, por medio de la educaci\u00f3n permanente y la ense\u00f1anza cient\u00edfica, t\u00e9cnica, art\u00edstica y profesional en todas las etapas del proceso de creaci\u00f3n de la identidad nacional; y 279 resalta que la cultura es fundamento de la nacionalidad, reconociendo la diversidad, la igualdad y la dignidad hacia todas las culturas del territorio, sin perder de vista que promover\u00e1 la investigaci\u00f3n, la ciencia, el desarrollo y la difusi\u00f3n de los valores culturales de la Naci\u00f3n. Las pol\u00edticas p\u00fablicas de educaci\u00f3n superior existentes en Colombia El 28 de diciembre de 1992, hace ya dos d\u00e9cadas bajo el Gobierno del Presidente de la Rep\u00fablica C\u00e9sar Gaviria Trujillo se promulg\u00f3 una extensa ley de 144 art\u00edculos, la Ley 30 de 1992 que derog\u00f3 las disposiciones que le contrariaban; as\u00ed como, los decretos leyes 80 y 81 de 1980. Esta ley ordinaria parte del principio que la Educaci\u00f3n Superior es un proceso permanente que posibilita el desarrollo de las potencialidades del ser humano de una manera integral, se realiza con posterioridad a la educaci\u00f3n media o secundaria y tiene por objeto el pleno desarrollo de los alumnos y su formaci\u00f3n acad\u00e9mica o profesional. Igualmente, establece en sus art\u00edculos segundo y tercero que la Educaci\u00f3n Superior es un servicio p\u00fablico cultural, inherente a la finalidad social del Estado; y que \u00e9ste, garantiza la autonom\u00eda universitaria y vela por la calidad del servicio educativo a trav\u00e9s del ejercicio de la suprema inspecci\u00f3n y vigilancia de la Educaci\u00f3n Superior. Otro principio fundamental que debe respetar la Educaci\u00f3n Superior en Colombia, seg\u00fan lo reza esta Ley, hace referencia a que la Educaci\u00f3n Superior, independiente de los fines espec\u00edficos de cada campo del saber, despertar\u00e1 en los educandos un esp\u00edritu reflexivo, orientado al logro de la autonom\u00eda personal, en un marco de libertad de pensamiento y de pluralismo ideol\u00f3gico que tenga en cuenta la universalidad de los saberes y la particularidad de las formas culturales existentes en el pa\u00eds. Por lo tanto, \u00e9sta se desarrollar\u00e1 en un marco de libertades de ense\u00f1anza, de aprendizaje, de investigaci\u00f3n y de c\u00e1tedra. Finalmente, el art\u00edculo 5\u00b0 de la Ley 30 establece que la Educaci\u00f3n Superior ser\u00e1 accesible a quienes demuestren poseer las capacidades requeridas y cumplan con las condiciones acad\u00e9micas exigidas en cada caso. Cualquier modificaci\u00f3n en la Ley vigente de Educaci\u00f3n Superior en Colombia, debe contemplar el respeto por estos principios y la ampliaci\u00f3n a otros que los grupos de inter\u00e9s relacionados con la materia propongan a favor de la transformaci\u00f3n y crecimiento de la educaci\u00f3n superior de nuestro pa\u00eds. Los objetivos de la Educaci\u00f3n Superior en Colombia y de sus instituciones, se establecen en el art\u00edculo sexto de la Ley 30 de 1992; se destacan 10 objetivos: 1. Profundizar en la formaci\u00f3n integral de los colombianos dentro de las modalidades y calidades de la Educaci\u00f3n Superior, capacit\u00e1ndolos para cumplir las funciones profesionales, investigativas y de servicio social que requiere el pa\u00eds. 280 2. Trabajar por la creaci\u00f3n, el desarrollo y la transmisi\u00f3n del conocimiento en todas sus formas y expresiones y, promover su utilizaci\u00f3n en todos los campos para solucionar las necesidades del pa\u00eds. 3. Prestar a la comunidad un servicio con calidad, el cual hace referencia a los resultados acad\u00e9micos, a los medios y procesos empleados, a la infraestructura institucional, a las dimensiones cualitativas y cuantitativas del mismo y a las condiciones en que se desarrolla cada instituci\u00f3n. 4. Ser factor de desarrollo cient\u00edfico, cultural, econ\u00f3mico, pol\u00edtico v \u00e9tico a nivel nacional y regional. 5. Actuar arm\u00f3nicamente entre s\u00ed y con las dem\u00e1s estructuras educativas y formativas. 6. Contribuir al desarrollo de los niveles educativos que le preceden para facilitar el logro de sus correspondientes fines. 7. Promover la unidad nacional, la descentralizaci\u00f3n, la integraci\u00f3n regional y la cooperaci\u00f3n interinstitucional con miras a que las diversas zonas del pa\u00eds dispongan de los recursos humanos y de las tecnolog\u00edas apropiadas que les permitan atender adecuadamente sus necesidades. 8. Promover la formaci\u00f3n y consolidaci\u00f3n de comunidades acad\u00e9micas y la articulaci\u00f3n con sus homologas a nivel internacional. 9. Promover la preservaci\u00f3n de un medio ambiente sano y fomentar la educaci\u00f3n y cultura ecol\u00f3gica. 10. Conservar y fomentar el patrimonio cultural del pa\u00eds. Esta ley fija los campos de acci\u00f3n y los programas acad\u00e9micos de la Educaci\u00f3n Superior en Colombia, que son: El de la t\u00e9cnica, el de la ciencia el de la tecnolog\u00eda, el de las humanidades, el del arte y el de la filosof\u00eda. Tambi\u00e9n estipula en su art\u00edculo 12, que los programas de maestr\u00eda, doctorado y post-\u00addoctorado tienen a la investigaci\u00f3n como fundamento y \u00e1mbito necesarios de su actividad. Igualmente, establece que las maestr\u00edas buscan ampliar y desarrollar los conocimientos para la soluci\u00f3n de problemas disciplinarios, interdisciplinarios o profesionales y dotar a la persona de los instrumentos b\u00e1sicos que la habilitan como investigador en un \u00e1rea espec\u00edfica de las ciencias o de las tecnolog\u00edas o que le permitan profundizar te\u00f3rica y conceptualmente en un campo de la filosof\u00eda, de las humanidades y de las a artes. Por su parte, en el art\u00edculo 16 de esta norma ordinaria, se establece que son instituciones de Educaci\u00f3n Superior (IES): a) las Instituciones T\u00e9cnicas Profesionales, b) las Instituciones Universitarias o Escuelas Tecnol\u00f3gicas y c) las Universidades. Como complemento a este art\u00edculo, el 20 estipula que el Ministro de Educaci\u00f3n Nacional previo concepto favorable del Consejo Nacional de Educaci\u00f3n Superior (CESU), podr\u00e1 reconocer como universidad, a las instituciones universitarias o escuelas tecnol\u00f3gicas que dentro de un proceso de acreditaci\u00f3n demuestren: a) Experiencia en investigaci\u00f3n cient\u00edfica de alto nivel. b) Programas acad\u00e9micos y adem\u00e1s programas en Ciencias B\u00e1sicas que apoyen los primeros. 281 El art\u00edculo 28 de la Ley 30 de 1992, establece la autonom\u00eda universitaria consagrada en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de Colombia y reconoce a las universidades el derecho a darse y modificar sus estatutos, designar sus autoridades acad\u00e9micas y administrativas, crear, organizar y desarrollar sus programas acad\u00e9micos, definir y organizar sus labores formativas, acad\u00e9micas, docentes, cient\u00edficas y culturales, otorgar los t\u00edtulos correspondientes, seleccionar a sus profesores, admitir a sus alumnos y adoptar sus correspondientes reg\u00edmenes y establecer, arbitrar y aplicar sus recursos para el cumplimiento de su misi\u00f3n social y de su funci\u00f3n institucional. 282 Anexo 2. Proyectos de investigaci\u00f3n sobre educaci\u00f3n superior, financiados por el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional en el marco del Di\u00e1logo Nacional sobre Educaci\u00f3n Superior Universidad investigadora Nombre del proyecto Universidad Icesi \u00bfHay procesos formales de alfabetizaci\u00f3n acad\u00e9mica en las universidades colombianas? Colegio de Estudios Superiores de Administraci\u00f3n Gobierno corporativo en las instituciones de educaci\u00f3n superior en Colombia Universidad Sergio Arboleda Caracterizaci\u00f3n de la especificidad disciplinar de la ciencia pol\u00edtica en Colombia: una revisi\u00f3n de la resoluci\u00f3n 466 de 2007 del Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional Universidad de San Buenaventura Seccional Cartagena Calidad de la educaci\u00f3n superior a distancia y virtual: un an\u00e1lisis del desempe\u00f1o acad\u00e9mico en Colombia Fundaci\u00f3n Universitaria Konrad Lorenz variables sociodemogr\u00e1ficas, financieras y acad\u00e9micas relacionadas con la deserci\u00f3n de los estudiantes en la Konrad Lorenz Universidad de Boyac\u00e1 Efectos del programa de enriquecimiento instrumental sobre el potencial de aprendizaje de los estudiantes en la Universidad de Boyac\u00e1, sede Tunja Universidad del Norte Habilidades cognitivas y socioemocionales de los estudiantes en procesos de articulaci\u00f3n entre la media vocacional y la formaci\u00f3n t\u00e9cnica en el departamento del Atl\u00e1ntico Instituci\u00f3n Universitaria Tecnol\u00f3gica de Comfacauca Acceso a la educaci\u00f3n superior en Colombia: evaluaci\u00f3n del impacto de la pol\u00edtica p\u00fablica (2002-\u00ad2010) Universidad Aut\u00f3noma de Occidente Calidad de vida como potenciador de la calidad educativa, an\u00e1lisis factual por regiones geopol\u00edticas (2000-\u00ad2009) Universidad del Valle El desarrollo de una comunidad acad\u00e9mica. ense\u00f1anza, investigaci\u00f3n y pol\u00edtica en Colombia Universidad del Valle Establecimiento del estado del arte de la investigaci\u00f3n en educaci\u00f3n en ciencias en Colombia 2000-\u00ad2011 Universidad del Tolima Ense\u00f1anza y aprendizaje de la naturaleza de las ciencia, la tecnolog\u00eda y sociedad en profesores universitarios de la Facultad de Ciencias de la Educaci\u00f3n de la Universidad del Tolima Universidad del Tolima An\u00e1lisis de la construcci\u00f3n de la dimensi\u00f3n \"pertinencia\" en la educaci\u00f3n m\u00e9dica en Colombia Universidad del Atl\u00e1ntico El ambiente educativo como dinamizador de creatividad y capacidad innovadora en programas de ing. de univer. del caribe colombiano Universidad de Nari\u00f1o Detecci\u00f3n de perfiles de deserci\u00f3n estudiantil con t\u00e9cnicas de miner\u00eda de datos en los programas de pregrado de la Universidad de Nari\u00f1o e Instituci\u00f3n Universitaria Iucesmag Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira La gesti\u00f3n del aprendizaje en la formaci\u00f3n profesional de tecn\u00f3logos en y para el siglo xxi 283 Universidad del Magdalena Igualdad de oportunidades en educaci\u00f3n superior p\u00fablica: propuestas para la inclusi\u00f3n social efectiva de la poblaci\u00f3n vulnerable de la costa caribe colombiana Universidad Pedag\u00f3gica Nacional Un modelo para evaluar la eficacia y eficiencia del sistema de aseguramiento de la calidad de la educaci\u00f3n superior en Colombia Universidad Cat\u00f3lica de Manizales La educabilidad del sujeto: una aproximaci\u00f3n desde los imaginarios sociales de maestros en formaci\u00f3n Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira La ense\u00f1anza y su relaci\u00f3n con el saber en los estudiantes universitarios colombianos Universidad Sergio Arboleda Sistema de indicadores de calidad para la evaluaci\u00f3n y mejoramiento de programas universitarios en administraci\u00f3n de empresas Polit\u00e9cnico Gran Colombiano Influencia del dise\u00f1o organizacional de las ori en los grupos de investigaci\u00f3n de alto nivel en Colombia Inst. Universit. Antonio Jos\u00e9 Camacho Determinantes para la formaci\u00f3n profesional de los graduandos en tecnolog\u00eda de Cali Pontificia Universidad Javeriana Bogot\u00e1 Formaci\u00f3n en investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n pedag\u00f3gica en programas de licenciatura en ciencias naturales, ciencias sociales, artes y humanidades y, educaci\u00f3n y pedagog\u00eda Universidad de Caldas Propuesta para la transferencia de tecnolog\u00eda y propiedad intelectual en las universidades del sistema universitario de Manizales -\u00ad Suma Universidad de La Sabana Develando las pr\u00e1cticas educativas abiertas en educaci\u00f3n superior: hacia la construcci\u00f3n de lineamientos para la innovaci\u00f3n educativa mediante el uso de las TIC Corporaci\u00f3n Universitaria Aut\u00f3noma de Nari\u00f1o Implicaciones de la evaluaci\u00f3n continua a trav\u00e9s de r\u00fabricas sobre el ejercicio de la pr\u00e1ctica docente en los ambientes de aprendizaje de un grupo de ies seleccionado Universidad de Antioquia Interculturalidad y pol\u00edticas de inclusi\u00f3n en la universidad colombiana. lecciones aprendidas Corporaci\u00f3n Universitaria Rafael N\u00fa\u00f1ez Pedagog\u00eda en la ense\u00f1anza del derecho en las instituciones educativas de la regi\u00f3n caribe colombiana 284 Anexo 3. La nueva gobernanza del sistema de educaci\u00f3n superior al 2034 El primer tema que abordan estos lineamientos estrat\u00e9gicos se relaciona con la necesidad de definiciones innovadoras de largo plazo, que incorporen rectificaciones sustanciales en el sistema de educaci\u00f3n que el pa\u00eds requiere para las pr\u00f3ximas dos d\u00e9cadas. Lo menciona el documento de la mesa tem\u00e1tica del CESU sobre sistemas y pol\u00edticas p\u00fablicas y hab\u00eda sido referido ya en documentos previos, en donde se ilustra que es necesario corregir el denominado individualismo organizacional (ASCUN: Mesa de pol\u00edtica p\u00fablica y sistema, 2013). La Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de 1991 consagra la autonom\u00eda universitaria de forma expresa y di\u00e1fana. Este es un punto de partida en el actual modelo y lo seguir\u00e1 siendo en el nuevo que el pa\u00eds adopte. La autonom\u00eda faculta la libre c\u00e1tedra, la funci\u00f3n critica de la educaci\u00f3n universitaria, su independencia frente al Estado y a otros poderes de la sociedad, etc. Sin embargo, se requiere un modelo de educaci\u00f3n superior mucho m\u00e1s sin\u00e9rgico y cooperativo, que adem\u00e1s tenga poderosas vinculaciones con los territorios en las distintas regiones del pa\u00eds. As\u00ed, se propone la configuraci\u00f3n de un Sistema de Educaci\u00f3n superior con niveles de articulaci\u00f3n, cohesionado y aut\u00f3nomo, con instituciones de educaci\u00f3n interdependientes. Que tenga adem\u00e1s una adecuada Gobernanza en funci\u00f3n de su dise\u00f1o institucional y de las definiciones estrat\u00e9gicas, de los cursos de acci\u00f3n de las Pol\u00edticas, tanto las que competen al Estado y a sus organismos de diverso orden (de inspecci\u00f3n y vigilancia, de direccionamiento estrat\u00e9gico, de fomento, etc.), as\u00ed como a las propias entidades educativas, y las redes de acci\u00f3n coordinada entre estas, y entre estas y aquellos. Principios generales de la gobernanza sist\u00e9mica para la educaci\u00f3n superior Un principio de la nueva gobernanza54 se basa en reconocer que la educaci\u00f3n superior como en muchos otros \u00e1mbitos de la vida contempor\u00e1nea se articula en t\u00e9rminos sist\u00e9micos. En 54 \"Sin hacer una exposici\u00f3n detallada, veamos los conceptos y las relaciones sist\u00e9micas m\u00e1s significativas de lo que hoy se denomina gobernanza. Aunque este es un t\u00e9rmino bastante antiguo, ha sido popularizado por su actualizaci\u00f3n y re-\u00adsignificaci\u00f3n por parte de los organismos multilaterales y en especial por el Banco Mundial. As\u00ed, se entiende por gobernanza un direccionamiento de los asuntos p\u00fablicos en el cual el Estado central territorial ya no es el \u00fanico y principal factor dominante en el direccionamiento de las pol\u00edticas p\u00fablicas. Se reconoce, por lo tanto, much\u00edsima mayor interdependencia y complejidad en las relaciones entre m\u00faltiples actores, tanto del nivel p\u00fablico como del sector privado y de la propia sociedad civil. Se involucran en esta nueva visi\u00f3n de la gobernanza, las empresas y corporaciones econ\u00f3micas, las asociaciones civiles y las organizaciones no gubernamentales, los grupos profesionales, las unidades territoriales, otros grupos de inter\u00e9s, etc...De tal suerte que se interpreta hoy a la gobernanza como una resultante din\u00e1mica de la redes de pol\u00edtica p\u00fablica. La gobernanza adem\u00e1s tiende a tener un car\u00e1cter global despu\u00e9s de la segunda guerra mundial, cuando se crearon tres macro instituciones regulatorias, el FMI, Fondo monetario internacional, el BM, Banco internacional re construcci\u00f3n y fomento, y el GATT, posteriormente 285 este orden de ideas, la autonom\u00eda de cada universidad e instituci\u00f3n de orden superior no es absoluta, puesto que existe un flujo de interdependencia, de colaboraci\u00f3n entre todas ellas, para configurar comunidades acad\u00e9micas y cient\u00edficas, no solo en t\u00e9rminos nacionales sino en las din\u00e1micas ya referidas de internacionalizaci\u00f3n. La nueva gobernanza subraya la necesidad de la transparencia y la rendici\u00f3n de cuentas (accountability) por parte del propio Sistema de Educaci\u00f3n Superior, de sus autoridades, comunidades acad\u00e9micas y operadores de pol\u00edtica frente a la sociedad y particularmente, en relaci\u00f3n con la adecuada ejecuci\u00f3n de los gastos p\u00fablicos y sociales con los que el Estado y la propia sociedad financia esta actividad en t\u00e9rminos de responsabilizaci\u00f3n, es decir, de la configuraci\u00f3n de mecanismos y sistemas que permitan evaluar el desempe\u00f1o del sistema educativo superior y en particular de configurar una bater\u00eda articulada de indicadores de impacto y resultados. La nueva gobernanza supone participaci\u00f3n democr\u00e1tica y deliberativa de los estamentos acad\u00e9micos universitarios. Del autoritarismo del viejo modelo educativo se ha transitado progresivamente en el mundo entero hacia esquemas mucho m\u00e1s plurales, democr\u00e1ticos y participativos. Se requiere por lo tanto que la construcci\u00f3n de pol\u00edticas educativas sectoriales, la gobernanza del propio sistema y los procesos evaluativos se hagan con una amplia participaci\u00f3n y empoderamiento no solo de las autoridades acad\u00e9micas formalmente constituidas en el sector sino tambi\u00e9n del estudiantado, el profesorado, los empleados administrativos que contribuyen al desempe\u00f1o de estas actividades y por supuesto las comunidades de base, la sociedad civil y las diferentes agencias gubernativas y los stakeholders que interpelan y se relacionan leg\u00edtimamente con el sector. No se trata de trasplantar los mecanismos de la democracia pol\u00edtica y deliberativa parlamentarios a las universidades e instituciones educativas de educaci\u00f3n superior. El conocimiento, la construcci\u00f3n de los saberes no es un asunto de mayor\u00edas o minor\u00edas sino el resultado de la rigurosidad, la aplicaci\u00f3n de m\u00e9todos cient\u00edficos de paradigmas epistemol\u00f3gicos que aunque sean diversos deben estar s\u00f3lidamente construidos en escenarios de debate plurales. Basados en el principio de la rigurosidad y objetividad en la medida que esta sea una meta viable en la generaci\u00f3n del conocimiento y en la implementaci\u00f3n de los procesos de formaci\u00f3n. transmutado en organizaci\u00f3n mundial del comercio (OMC). De forma pr\u00e1cticamente paralela emergi\u00f3 el sistema de la ONU, Naciones Unidas, con sus organismos multilaterales de corte sectorial tales como la FAO, la UNTAD, UNESCO, OMS, etc. En este periodo igualmente han emergido formas de gobernanza Ad hoc a trav\u00e9s de clubes de pa\u00edses como la OCDE, las alianzas que en Am\u00e9rica latina se han peri\u00f3dicamente configurado con temas espec\u00edficos de la agenda de cooperaci\u00f3n y con organismos multilaterales tales como la OEA, la CAF corporaci\u00f3n andina de fomento, y la CEPAL especialmente.\"(Varela, 2014) 286 Hacia un nuevo modelo sist\u00e9mico relacional de la educaci\u00f3n superior en Colombia Al revisar los distintos componentes del sistema educativo colombiano, as\u00ed como las din\u00e1micas del mundo moderno en torno a este tema crucial del desarrollo, se evidencia la necesidad de una pol\u00edtica p\u00fablica de educaci\u00f3n superior para Colombia, que tenga un profundo impacto para romper el inercialismo y propiciar un ajuste frente a los principales desaf\u00edos y problemas que se han identificado a lo largo de las deliberaciones adelantadas durante el presente a\u00f1o lideradas por el CESU. Este cambio profundo tendr\u00e1 por supuesto un car\u00e1cter estrat\u00e9gico, lo que significa que debe incorporarse como eje principal una visi\u00f3n o mirada de largo plazo en relaci\u00f3n con el futuro de la educaci\u00f3n superior en nuestro pa\u00eds. En este documento, por lo tanto, se contempla una propuesta de pol\u00edtica p\u00fablica y de sistema de educaci\u00f3n superior que tenga como horizonte temporal el a\u00f1o 2034, es decir, se sugiere que el pa\u00eds se d\u00e9 una posibilidad para el despliegue y la concreci\u00f3n de los objetivos de pol\u00edtica p\u00fablica durante, al menos dos d\u00e9cadas. Esto nos permitir\u00e1 dar un salto cualitativo que sea realmente significativo y que incida en los problemas que actualmente se han identificado y ponga al pa\u00eds en primera l\u00ednea en materia de educaci\u00f3n superior en Am\u00e9rica Latina, con est\u00e1ndares semejantes a los pa\u00edses que han liderado estos procesos en la regi\u00f3n, tales como Brasil, Chile y M\u00e9xico, entre otros. Igualmente, en un per\u00edodo de veinte a\u00f1os deberemos ser capaces de alcanzar los est\u00e1ndares medios de la OCDE; como se sabe, el gobierno de Juan Manuel Santos ha iniciado un proceso para la incorporaci\u00f3n plena de Colombia a este selecto club de pa\u00edses desarrollados, que se basa, en primer lugar, en buenas pr\u00e1cticas en los componentes del sistema institucional y en la madurez del r\u00e9gimen o del sistema pol\u00edtico; en segundo lugar, en reglas claras y pol\u00edticas di\u00e1fanas de desarrollo econ\u00f3mico, social y competitivo; y, en tercer lugar, en el reto que implica superar los enormes desfases que en materia de igualdad y equidad a\u00fan caracterizan a nuestra sociedad. En el documento, adem\u00e1s de las metas de largo plazo al 2034, se ha considerado conveniente situar otros dos momentos: uno de corto plazo, que corresponder\u00eda al final del pr\u00f3ximo cuatrienio presidencial, es decir, el a\u00f1o 2018, que representan aproximadamente cuatro a\u00f1os y medio de acciones de pol\u00edtica p\u00fablica para el logro de metas parciales que vayan en la direcci\u00f3n estrat\u00e9gica aqu\u00ed anotada; y, en segundo lugar, un plan decenal de educaci\u00f3n superior al 2024 que, igualmente, permita definir un segundo momento con indicadores para evaluar y ajustar las metas estrat\u00e9gicas de largo plazo de la pol\u00edtica p\u00fablica de educaci\u00f3n superior que aqu\u00ed se propone. Esta pol\u00edtica, como ya se ha dicho en varios documentos, se basa en el reconocimiento de factores positivos, logros, procesos y modalidades institucionales que han probado servirle al pa\u00eds y que sustentan la base para este salto cualitativo. 287 Superar el individualismo organizacional y avanzar hacia un modelo de gobernanza sist\u00e9mica de la educaci\u00f3n superior. El primer gran tema que abordan estos lineamientos se relaciona con la necesidad de definiciones estrat\u00e9gicas, innovaciones y rectificaciones sustanciales en el sistema de educaci\u00f3n que el pa\u00eds debe adoptar para las pr\u00f3ximas dos d\u00e9cadas; lo menciona el documento de la mesa tem\u00e1tica del CESU sobre sistema y pol\u00edticas p\u00fablicas y hab\u00eda sido referido en documentos previos, en donde se ilustra que es necesario corregir el denominado individualismo organizacional. Si bien es cierto la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica colombiana y la Ley 30 de 1992, o la que la sustituya, debe expl\u00edcitamente reconocer la autonom\u00eda universitaria -\u00adtema que no colocamos en cuesti\u00f3n ni queremos desvalorizar-\u00ad se requiere un modelo mucho m\u00e1s sin\u00e9rgico y cooperativo, que adem\u00e1s tenga poderosas vinculaciones con los territorios y las distintas regiones del pa\u00eds. As\u00ed se sugiere la configuraci\u00f3n de un sistema de educaci\u00f3n superior con niveles de articulaci\u00f3n, cohesionado y aut\u00f3nomo, con instituciones interdependientes. Al hacer una apuesta fuerte por una gesti\u00f3n territorial descentralizada y aut\u00f3noma de los subsistemas de educaci\u00f3n superior, se pueden crear instancias organizacionales que faciliten la gesti\u00f3n, la oferta educativa, la investigaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n, todas ellas con car\u00e1cter trasversal. Se requieren sistemas de soporte que no est\u00e9n asignados expl\u00edcitamente en t\u00e9rminos de responsabilizar a cada una de las IES o universidades que constituyan el sector. Por citar algunos ejemplos que ilustren lo que se quiere decir: las bibliotecas que cada d\u00eda son m\u00e1s virtuales y digitalizadas deben corresponder a esfuerzos de pol\u00edtica nacional, a trav\u00e9s de la puesta en marcha de un sistema bibliotecario, y de bases de datos, que pueda tener cobertura nacional, articulado a los sistemas de bases de datos y bibliotecas globales, cofinanciado por el Ministerio de Educaci\u00f3n, por las gobernaciones y alcald\u00edas y por el propio esfuerzo de las instituciones educativas del sector y de las universidades, bien sean p\u00fablicas o privadas. Lo anterior generar\u00eda econom\u00edas de escala significativas y estandarizar\u00eda con adecuados niveles de calidad las bases de datos y bibliogr\u00e1ficas para el uso de los estudiantes, de los profesores y de los investigadores. Esto de forma independiente del grado de complejidad o de la focalizaci\u00f3n misional que tengan las instituciones de educaci\u00f3n superior. Se tendr\u00eda, en este sentido, una plena cobertura regional y no se presentar\u00edan los desbalances dram\u00e1ticos que hoy se presentan en la oferta de este tipo de soportes de trabajo acad\u00e9mico entre las universidades, ubicadas generalmente en las grandes ciudades, y las regiones perif\u00e9ricas del pa\u00eds. Adem\u00e1s se propone aqu\u00ed como lineamiento de Pol\u00edtica para el largo plazo, el que se oferte de manera convergente e integrada para el servicio de diferentes IES y universidades, soportes tales como laboratorios especializados; escenarios deportivos que puedan ser 288 compartidos en su uso; hospitales para las pr\u00e1cticas de los estudiantes en sus procesos formativos; e institutos y centros de investigaci\u00f3n que no est\u00e9n adscritos a una universidad espec\u00edfica, sino que resulten del esfuerzo cooperativo de varias de ellas, con participaci\u00f3n del sector productivo y empresarial, de los territorios, etc. , todo lo anterior con base en sus propios recursos, en las transferencias de la naci\u00f3n y en las regal\u00edas que recientemente se han modificado para promover los programas de ciencia y tecnolog\u00eda en las regiones. Ya hay ejemplos significativos de centros e instituciones de investigaci\u00f3n y de innovaci\u00f3n de este tipo, pero no tienen una estructuraci\u00f3n sist\u00e9mica que les permita ser un soporte transversal y cooperativo para la educaci\u00f3n superior en nuestro pa\u00eds. La inform\u00e1tica, las TIC, el ancho de banda, la accesibilidad y la conectividad son tambi\u00e9n elementos de pol\u00edtica p\u00fablica que deben tener un car\u00e1cter transversal, ser parte de una apuesta nacional estrat\u00e9gica, tal como viene siendo dise\u00f1ada por el Ministerio de las TIC en programas como Colombia Vive Digital, en alianza con el Ministerio de Educaci\u00f3n, con otras entidades p\u00fablicas, con los entes territoriales y con la participaci\u00f3n del sector productivo empresarial y de las propias comunidades acad\u00e9micas de cada una de las regiones. Este paso en una direcci\u00f3n correcta, y que viene siendo implementado, debe ser profundizado y hacer parte de una apuesta sist\u00e9mica de pa\u00eds que permita descargar buena parte de la gesti\u00f3n y de la financiaci\u00f3n en los campos antes anotados de los presupuestos ordinarios de las universidades e IES para que sean sist\u00e9micamente estructuradas en pol\u00edticas p\u00fablicas de largo aliento. Gr\u00e1fica 1. Infraestructura y Tecnoestructura compartida 289 Fuente: Elaboraci\u00f3n Propia Instituto de Prospectiva, Innovaci\u00f3n y Gesti\u00f3n del Conocimiento, Universidad del valle. 2014 Subsistemas del Sistema de Educaci\u00f3n Superior En el marco de una visi\u00f3n de un sistema de educaci\u00f3n superior, se hace necesario que en el pa\u00eds se simplifiquen las denominaciones en niveles de formaci\u00f3n y las tipolog\u00edas de instituciones, con el fin de atender dos grandes campos que, aunque diferenciados, resultan complementarios y con interrelaciones entre ellos. Por una parte, que haya una clara apuesta por el fortalecimiento de la educaci\u00f3n t\u00e9cnica profesional y tecnol\u00f3gica y sus relaciones con la formaci\u00f3n para el trabajo y el desarrollo humano y el emprendimiento en una dimensi\u00f3n semejante a la que en otros pa\u00edses se denomina Community College y centros de formaci\u00f3n t\u00e9cnica. Se requiere corregir la patolog\u00eda actual que induce al conjunto de instituciones de educaci\u00f3n superior que trabajan en estos temas a transformarse en universidades. Se requiere, al 290 contrario, que se consoliden como \u00e1mbitos de formaci\u00f3n t\u00e9cnicos profesionales, tecnol\u00f3gicos y del trabajo, que, sin pretender ser universidades, tengan paralelos o similares niveles de calidad, complejidad y alcancen indicadores internacionales relevantes en pertinencia e impacto. Las evaluaciones recientes que se han hecho sobre el sector por diversos actores (OCDE-\u00ad2012-\u00ad, Estudio CINDA (2011), Informe Instituto de Prospectiva -Univalle, al Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional -\u00ad2013-\u00ad y otros) evidencian una calidad insuficiente en la formaci\u00f3n t\u00e9cnica profesional y tecnol\u00f3gica en nuestro pa\u00eds. Este tipo de educaci\u00f3n requiere bases de infraestructura, laboratorios, lugares de pr\u00e1ctica, convenios, que implican cuantiosas inversiones. Tal vez, con la excepci\u00f3n del SENA, que ha incursionado en esta oferta significativamente los \u00faltimos a\u00f1os, y de algunos otros ejemplos destacables en diversas regiones del pa\u00eds que son bastante minoritarios, el resto de la oferta no tiene las capacidades institucionales, presupuestales, de profesionalizaci\u00f3n de sus plantas profesorales, con infraestructuras inadecuadas y con una falta de regulaci\u00f3n del sector, en la medida en que, por ejemplo, la formaci\u00f3n para el trabajo y desarrollo humano se define en t\u00e9rminos territoriales por las secretarias de educaci\u00f3n departamentales y municipales y no corresponde estricto sensu al sistema de educaci\u00f3n superior. Este tipo de oferta educativa debe ser corregido y claramente incorporado al sistema de educaci\u00f3n superior. As\u00ed mismo se requieren definiciones, incluso, yendo a propuesta de acto legislativo para que queden claramente definidas las competencias de las gobernaciones y de las alcald\u00edas en este tipo de oferta y sus modalidades de articulaci\u00f3n con la educaci\u00f3n superior. El SENA igualmente con sus laboratorios, lugares de pr\u00e1cticas y centros especializados debe continuar ejerciendo y profundizando su papel en la ciencia, la tecnolog\u00eda, la innovaci\u00f3n, el emprendimiento, el desarrollo sectorial y regional, en estrecha asociaci\u00f3n con institutos y centros de investigaci\u00f3n universitarios, fortaleciendo la cooperaci\u00f3n internacional en la que ya ostenta indudables y reconocibles fortalezas. Por otra parte, se propone que el conjunto de las instituciones universitarias y de las universidades que actualmente son reconocidas, se englobe bajo un denominador com\u00fan gen\u00e9rico y corresponda al subsector universitario de la educaci\u00f3n superior en nuestro pa\u00eds55. 55 En el marco de las universidades cabr\u00eda distinguir dos grandes tipolog\u00edas o \u00e1mbitos seg\u00fan la complejidad. Esto no deber\u00eda ser una camisa de fuerza o una delimitaci\u00f3n legal, sino una opci\u00f3n que se podr\u00eda asumir con base en la autonom\u00eda, y en las propias l\u00edneas de direccionamiento estrat\u00e9gico de las respectivas entidades educativas. Las universidades centradas en la oferta de pregrados de nivel profesional y complementariamente en alg\u00fan tipo de formaci\u00f3n postgradual, particularmente de especializaciones, especialidades y maestr\u00edas, que no tendr\u00edan tampoco la imposibilidad de ofertar educaci\u00f3n t\u00e9cnica y tecnol\u00f3gica, pero lo podr\u00edan realizar s\u00f3lo como algo complementario y no como su centro o foco misional. Y, de otro lado, las universidades de mediana y alta complejidad, estas \u00faltimas con formaci\u00f3n doctoral s\u00f3lida, con sistemas de investigaci\u00f3n fuertes, que tengan liderazgo nacional y regional, y que act\u00faen cooperativamente buscando que sus est\u00e1ndares y sus buenas pr\u00e1cticas sean 291 Es de anotar que la definici\u00f3n de los subsistemas descritos, debe armonizarse y articularse claramente con el proceso de fortalecimiento de la Educaci\u00f3n para la Media, as\u00ed como los avances de la formaci\u00f3n para el trabajo y el desarrollo humano (FTDH). Estructura del sistema regionalizado El tercer tema trata de la importancia de definir una estructuraci\u00f3n del sistema de educaci\u00f3n superior y de sus subsistemas en t\u00e9rminos territoriales. La costa Caribe, el Eje Cafetero, la regi\u00f3n del gran Antioquia han avanzado en procesos muy claros de apuestas regionales en diferentes campos; el suroccidente colombiano o la regi\u00f3n Pac\u00edfico tambi\u00e9n lo han hecho; la Orinoqu\u00eda y la Amazon\u00eda son \u00e1reas estrat\u00e9gicas en t\u00e9rminos de soberan\u00eda, de recursos ambientales y patrimoniales; y tendr\u00eda que definirse concertadamente la forma en que las dem\u00e1s regionales, particularmente la regi\u00f3n andina, se ver\u00edan a s\u00ed mismas en t\u00e9rminos de una sub-\u00adregionalizaci\u00f3n. Para ello resulta fundamental partir de los avances de los Comit\u00e9s Departamentales de Educaci\u00f3n, que desde el Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional, se han venido promoviendo, as\u00ed como los Pactos de Educaci\u00f3n Superior, que obedecen a los compromisos consensuados por los territorios, en cuanto a Educaci\u00f3n Superior. El sistema subregional, como corresponde a las din\u00e1micas globales, genera un espacio de iniciativa de pol\u00edtica p\u00fablica para la transnacionalizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior. Hoy compiten y se articulan a los mercados, m\u00e1s que los pa\u00edses, los territorios, las grandes regiones metropolitanas y las subregiones. En esa din\u00e1mica, buena parte de la responsabilidad por la internacionalizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n y de la trazabilidad de iniciativas en esta materia corresponder\u00e1 a una gesti\u00f3n territorial cooperativa y sin\u00e9rgica en las diferentes \u00e1reas geogr\u00e1ficas del pa\u00eds. Gr\u00e1fica 2. Gobernanza del Sistema de Educaci\u00f3n Superior a nivel regional al 2034. referentes de cooperaci\u00f3n sist\u00e9mica en las distintas subregiones del pa\u00eds y en los distintos \u00e1mbitos o campos acad\u00e9micos o epistemol\u00f3gicos de actuaci\u00f3n. 292 Fuente: Elaboraci\u00f3n Propia Instituto de Prospectiva, Innovaci\u00f3n y Gesti\u00f3n del Conocimiento, Universidad del valle. 2014 La nueva gobernanza del Sistema de Educaci\u00f3n Superior. Para que las acciones y estrategias en pol\u00edtica p\u00fablica, mencionadas anteriormente tengan sentido, se requiere una modificaci\u00f3n sustancial de la gobernabilidad sist\u00e9mica de la educaci\u00f3n superior en nuestro pa\u00eds. Una de las cuestiones medulares donde existen muchos puntos de vista diferenciados y algunos antag\u00f3nicos, se refiere a la gobernabilidad del sistema de educaci\u00f3n superior. \u00bf\u00c9ste deber\u00eda ser regido por el Gobierno nacional a trav\u00e9s del MEN que es quien fija la pol\u00edtica p\u00fablica? y a su turno \u00bfQu\u00e9 papel juegan en la orientaci\u00f3n de la pol\u00edtica p\u00fablica las propias universidades estatales, el sector privado o los entes territoriales? y \u00bfQu\u00e9 rol desempe\u00f1an los beneficiarios del sistema, es decir, las comunidades de estudiantes, padres de familia y sociedad civil en general? a) La gobernanza pol\u00edtica del sector y los mecanismos de regulaci\u00f3n. En t\u00e9rminos concretos, se propone por ot\u00f3rgale un papel rector del sistema a un ente colegiado, que tendr\u00eda semejanzas o similitudes al actual CESU. Se sugiere adem\u00e1s una ampliaci\u00f3n de la representaci\u00f3n de las comunidades acad\u00e9micas en dicho organismo. Se podr\u00edan construir f\u00f3rmulas que amplifiquen la representaci\u00f3n de estudiantes y profesores en el CESU y que 293 determinen mecanismos para que los estamentos acad\u00e9micos tambi\u00e9n tengan voz y voto en otros escenarios de definici\u00f3n de la pol\u00edtica p\u00fablica sectorial. No se trata de construir un macro gobierno de los estamentos, sino de ampliar las din\u00e1micas de participaci\u00f3n. Esto generar\u00eda una arquitectura mucha m\u00e1s equilibrada y completa de representaci\u00f3n de los sectores acad\u00e9micos y del estudiantado en particular, que es el objeto y el norte mismo del quehacer educativo en el sector, del profesorado que es el estamento m\u00e1s estable y el principal garante de una adecuada ejecuci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas conjuntamente con las directivas sectoriales p\u00fablicas y privadas en los distintos \u00e1mbitos, con la representaci\u00f3n del Gobierno nacional y con las principales agencias que tendr\u00e1n a cargo la inspecci\u00f3n, vigilancia, evaluaci\u00f3n y promoci\u00f3n de la calidad y la financiaci\u00f3n de la educaci\u00f3n. En este sentido se viene abriendo camino para que el CESU se repotencialice o redefina como una instancia con poder decisorio en la construcci\u00f3n y determinaci\u00f3n de las pol\u00edticas del sector de la educaci\u00f3n superior, en interlocuci\u00f3n y alineamiento con el propio Gobierno nacional y en especial con el MEN. Todos ellos articulados con una agenda estrat\u00e9gica para el sector y con los planes de desarrollo cuatrienales y de largo plazo que el pa\u00eds adopte. El CESU deber\u00e1 cumplir una serie de funciones y ostentar atributos de car\u00e1cter regulatorio para llenar un vac\u00edo que hoy se siente de gran manera en relaci\u00f3n con la regulaci\u00f3n de las matr\u00edculas y el protomercado existente en la educaci\u00f3n superior en nuestro pa\u00eds; tambi\u00e9n para fijar las pol\u00edticas p\u00fablicas que orienten la calidad, la acreditaci\u00f3n, los procesos de certificaci\u00f3n y titulaci\u00f3n, y la oferta de programas. Una definici\u00f3n de pol\u00edtica para que la rector\u00eda colegiada del sistema de educaci\u00f3n superior la tenga el CESU en articulaci\u00f3n con la pol\u00edtica p\u00fablica del Estado colombiano y con un adecuado dise\u00f1o de fines y medios para generar reglas claras respecto del financiamiento p\u00fablico para la educaci\u00f3n superior. Esto implica, por supuesto, mejorar los procesos de rendici\u00f3n de cuentas, transparencia y gobernabilidad del sistema. Se propone adem\u00e1s que como ocurre en la actualidad, la Secretar\u00eda T\u00e9cnica la tenga el Viceministerio de Educaci\u00f3n Superior. Este espacio debe ser un escenario de concertaci\u00f3n, de evaluaci\u00f3n, de configuraci\u00f3n y actualizaci\u00f3n de los indicadores, y de seguimiento de los objetivos de largo plazo de pol\u00edtica p\u00fablica. Este debe tener, por supuesto, un soporte administrativo y organizacional, a la usanza de otros entes de coordinaci\u00f3n que se han venido creando en nuestro pa\u00eds, que ya corresponden a un nivel de Estado y no de gobierno. En un modo de operaci\u00f3n similar a las comisiones de regulaci\u00f3n utilizadas para los servicios P\u00fablicos, la Junta Nacional de Televisi\u00f3n reci\u00e9n reconfigurada, o el propio Banco de la Rep\u00fablica, en cuanto entes aut\u00f3nomos que corresponden a apuestas estrat\u00e9gicas y a pol\u00edticas p\u00fablicas de largo plazo. 294 Gr\u00e1fica 3. Relaci\u00f3n CESU -\u00ad MEN Fuente: Elaboraci\u00f3n Propia Instituto de Prospectiva, Innovaci\u00f3n y Gesti\u00f3n del Conocimiento, Universidad del valle. 2014 Por supuesto que la iniciativa de la financiaci\u00f3n y de la asignaci\u00f3n de recursos le seguir\u00e1 correspondiendo al Gobierno Nacional, y a los gobiernos territoriales en sus campos de 295 competencia, y previo el tr\u00e1mite por las instancias legislativas o parlamentarias correspondientes; pero la financiaci\u00f3n debe estar articulada, como medios o recursos fiscales, a las metas y a los fines colectivamente acordados en un gran acuerdo nacional, en unos ejes fundamentales de apuestas estrat\u00e9gicas en la educaci\u00f3n superior. b) Crear una Agencia Nacional de calidad y Acreditaci\u00f3n de la educaci\u00f3n. Su eje: la promoci\u00f3n y el fomento de la calidad y la gesti\u00f3n de los procesos de mejoramiento contin\u00fao de los est\u00e1ndares de la educaci\u00f3n en nuestro pa\u00eds. Colombia ha logrado construir un Sistema Nacional de Acreditaci\u00f3n y Certificaci\u00f3n relativamente s\u00f3lido; como algunos analistas lo han advertido es uno de los mejores de Am\u00e9rica Latina pese a que nuestro pa\u00eds no ostenta records similares en calidad educativa. En t\u00e9rminos simples, tenemos m\u00e1s sistemas de acreditaci\u00f3n cualificados que una oferta de calidad. Desde luego, se debe reconocer que esta construcci\u00f3n institucional que arranc\u00f3 desde la propia Ley 30 de 1992 ha contribuido significativamente a la mejora de la calidad, a la transparencia y a la construcci\u00f3n de sistemas de informaci\u00f3n s\u00f3lidos como los que el pa\u00eds ha promovido en la \u00faltima d\u00e9cada con el Observatorio laboral, el SNIES y la bater\u00eda de indicadores para evaluar logros y resultados en la educaci\u00f3n superior. Sin embargo, la sola acreditaci\u00f3n como mecanismo regulatorio no es suficiente. Adicionalmente, en el debate han surgido consideraciones respecto del modelo de acreditaci\u00f3n y el rol que debe jugar la calidad, en consecuencia, no se trata solo de determinar las condiciones de ingreso al sistema o de una calidad m\u00ednima tal como lo estipulan mecanismos del tipo Registro Calificado o condiciones m\u00ednimas de calidad o acreditaci\u00f3n; se requiere tambi\u00e9n la evaluaci\u00f3n concurrente, es decir, evaluar el proceso de calidad en tiempo real para lo cual el pa\u00eds debe profundizar en la creaci\u00f3n de entes y operadores profesionalmente especializados en la evaluaci\u00f3n de calidad. Aunque el modelo de evaluaci\u00f3n por pares y los mecanismos de autoevaluaci\u00f3n han sido \u00fatiles tambi\u00e9n muestran sus insuficiencias, por tal raz\u00f3n se requiere que un tercero que no pertenezca al sector pueda trabajar de mejor manera las evaluaciones independientes. Al mismo tiempo, la autoevaluaci\u00f3n debe recuperar su rol como proceso autocr\u00edtico de aprendizaje continuo, lo cual no es posible si est\u00e1 atada a la operaci\u00f3n misma o a la legalizaci\u00f3n de las condiciones y los requisitos de ingreso a la oferta educativa. Si ello es as\u00ed, se caer\u00e1 -\u00adcomo de hecho ha ocurrido en los \u00faltimos a\u00f1os-\u00ad en esquemas ritualistas donde la autoevaluaci\u00f3n pierde por completo su significado. Gr\u00e1fica 4. Agencia Nacional de Calidad y Acreditaci\u00f3n -\u00adANCA 296 Fuente: Elaboraci\u00f3n Propia Instituto de Prospectiva, Innovaci\u00f3n y Gesti\u00f3n del Conocimiento, Universidad del valle. 2014 c) Debe crearse una entidad gubernamental encargada de la inspecci\u00f3n y vigilancia. Debe trabajarse una direcci\u00f3n en los \u00e1mbitos de la inspecci\u00f3n y vigilancia, pues al respecto existen propuestas trabajadas por consultores del MEN que han presentado con cierto detalle la viabilidad de una Superintendencia de Educaci\u00f3n. \u00c9sta cumplir\u00eda funciones semejantes a las de otras superintendencias y en ella se delegar\u00eda el atributo constitucional para que el gobierno asuma la inspecci\u00f3n y vigilancia del sector. Probablemente, un adecuado esquema de dise\u00f1o institucional debe articular estas tres instancias: la promoci\u00f3n, el fomento y la operaci\u00f3n de la pol\u00edtica p\u00fablica (a trav\u00e9s de una Agencia nacional de la calidad y la Acreditaci\u00f3n como ente coordinador que subsuma las autoridades y agencias actualmente existentes tales como el CNA, las salas de CONACES y las que se han propuesto) para hacer el seguimiento y la promoci\u00f3n de los programas que hoy se denominan formaci\u00f3n para el trabajo y desarrollo humano. 297 Se propone que la inspecci\u00f3n y vigilancia que constitucionalmente le corresponde al Presidente de la Rep\u00fablica y que este ha delegado en el Ministerio de Educaci\u00f3n, se autonomice en un ente especializado que cubra el seguimiento del conjunto de la educaci\u00f3n en Colombia que cumplir\u00eda las funciones de inspecci\u00f3n y vigilancia; deber\u00eda tener una operaci\u00f3n en los territorios de car\u00e1cter descentralizados, articulados a los subsistemas territoriales de educaci\u00f3n superior. d) El rol del Gobierno central. El MEN juega en este modelo el rol de agente operador de las definiciones, plasmadas en pol\u00edticas p\u00fablicas cuatrienales, alineadas a los Planes nacionales de desarrollo, de los respectivos gobiernos. En Colombia cada presidente elegido popularmente ostenta una legitimidad basada adem\u00e1s en un claro mandato program\u00e1tico. De tal suerte que las funciones del ministerio de Educaci\u00f3n Superior y, en general, estar\u00e1n centradas en la formulaci\u00f3n y el acompa\u00f1amiento en las pol\u00edticas p\u00fablicas educativas del sector, en su alineamiento con los respectivos planes de desarrollo y en un trabajo sin\u00e9rgico de movilizaci\u00f3n nacional en pos de los grandes derroteros de la educaci\u00f3n superior, en donde es muy importante la articulaci\u00f3n desde el Ministerio, de la gesti\u00f3n que en este campo hagan las gobernaciones y las alcald\u00edas, y las din\u00e1micas operacionales de formaci\u00f3n para el trabajo, como las que en la actualidad oferta el SENA y el subsistema que con esta denominaci\u00f3n existe. Gr\u00e1fica 5. Rol del Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional en la Nueva Gobernanza del Sistema de Educaci\u00f3n Nacional al 2034. Fuente: Elaboraci\u00f3n Propia Instituto de Prospectiva, Innovaci\u00f3n y Gesti\u00f3n del Conocimiento, Universidad del valle. 2014 298 En este documento se propone pues transitar hacia un esquema de gobernanza sist\u00e9mica diferente a la actual. Nos hemos abstenido de promover o proponer formulas espec\u00edficas para la gobernanza de cada una de las entidades e instituciones educativas sean p\u00fablicas o privadas en el sector y ello porque consideramos que lo m\u00e1s importante en una visi\u00f3n estrat\u00e9gica es lograr aproximaciones y convergencias en relaci\u00f3n con el modelo sist\u00e9mico y con las reglas o principios matrices de la gobernanza del sector para que en cada una de las instituciones operadoras de la pol\u00edtica p\u00fablica, es decir, universidades, instituciones polit\u00e9cnicas, el SENA, entidades de formaci\u00f3n del trabajo y desarrollo humano y las que se consideren necesarios constituir, sean en el seno de cada una de estas organizaciones donde bajo los principios de autonom\u00eda y responsabilidad, se vallan defiendo pluralmente diversos modos de gobernanza en las entidades educativas. Gr\u00e1fica 6. Nueva Gobernanza del Sistema de Educaci\u00f3n Superior al 2034 Fuente: Elaboraci\u00f3n Propia Instituto de Prospectiva, Innovaci\u00f3n y Gesti\u00f3n del Conocimiento, Universidad del valle. 2014 299 Un esquema transicional: Hacia una nueva gobernanza y un nuevo Sistema de Educaci\u00f3n Superior. El tejido de una pol\u00edtica p\u00fablica de educaci\u00f3n superior ha de reconstruirse en sus dimensiones nacionales. El \u00e9xito de esta pol\u00edtica p\u00fablica implica un esquema nacional que goce de legitimidad por parte de la ciudadan\u00eda y de los principales grupos de inter\u00e9s del propio sector; adem\u00e1s de los grupos y sectores sociales, de los partidos pol\u00edticos, movimientos y sectores, tanto urbanos como rurales; adem\u00e1s de que se reconozca al posconflicto como escenario para afrontar de manera creativa retos centenarios frente a la inclusi\u00f3n social, las inequidades, la marginalidad, la presencia de la criminalidad y de la violencia en sus diferentes facetas. En este orden de ideas, a las Universidades y en general a todas las entidades de educaci\u00f3n, tanto b\u00e1sica como superior, nos compete un estrecho compromiso con estas metas. No podemos ser indiferentes. Se requiere de un activismo, de una militancia clara por una nueva educaci\u00f3n superior, pues al remover la violencia estructural, como factor de perturbaci\u00f3n se salvan muchas vidas, se evitan los da\u00f1os a la poblaci\u00f3n civil y a la infraestructura y se liberan cuantiosos recursos fiscales para dedicarlos a la modernizaci\u00f3n, a la equidad y al progreso de las diferentes sectores y regiones del pa\u00eds. El Sistema de Educaci\u00f3n Superior existente, privado y p\u00fablico, no escapa a las tendencias de internacionalizaci\u00f3n de las instituciones de educaci\u00f3n superior, y a su transnacionalizaci\u00f3n, por lo que se tendr\u00e1n que hacer apuestas muy claras alrededor de las instituciones para lograr niveles de excelencia en la calidad y competitividad global. Colombia es un pa\u00eds en el que el peso de la internacionalizaci\u00f3n del mundo acad\u00e9mico universitario ha logrado escasos avances, son pocos los estudiantes de doctorado y maestr\u00edas avanzadas, extranjeros en el pa\u00eds, son igualmente pocos los estudiantes colombianos hist\u00f3ricamente han viajado a formarse al m\u00e1s alto nivel en el exterior, siguen siendo en ambos casos n\u00fameros exiguos respecto a las demandas del desarrollo del pa\u00eds, de las instituciones p\u00fablicas y privadas, y a las propias exigencias del sector productivo. Por ello una de las metas m\u00e1s importante para las pr\u00f3ximas dos d\u00e9cadas es la de lograr el sistema de educaci\u00f3n superior Colombia alcance verdaderos est\u00e1ndares de internacionalizaci\u00f3n y de globalismo en el buen sentido de la expresi\u00f3n, y uno de los componentes m\u00e1s importantes para avanzar en esta tares es formular expl\u00edcitamente como una pol\u00edtica p\u00fablica, como una puesta estrat\u00e9gica de pa\u00eds de que exista universidades que tiendan al logro de est\u00e1ndares internacionales, hoy denominados de clase mundial, en Colombia a lo largo de la historia reciente se han consolidado algunas universidades que cumplen algunos de los requisitos y condiciones m\u00ednimas para acometer tal tarea En el caso de las instituciones educativas oficiales, estas han adolecido de financiamiento adecuado por parte del estado y de los gobiernos territoriales subnacionales salvo honrosas excepciones. 300 La financiaci\u00f3n actual estatal para la educaci\u00f3n superior se orienta fundamentalmente hacia las universidades p\u00fablicas y son pocos los recursos que se le asignan a las instituciones t\u00e9cnicas, tecnol\u00f3gicas y universitarias del sector p\u00fablico. De all\u00ed que se requiere un redireccionamiento importante en la pol\u00edtica de financiamiento que reconozca a estas entidades, les otorgue recursos adicionales para que puedan funcionar sobre la base de las transferencias del gobierno nacional y tambi\u00e9n se requieren modificaciones internas de pol\u00edtica p\u00fablica, que permitan que las alcald\u00edas de las principales ciudades del pa\u00eds, las gobernaciones de las regiones con mayor potencialidad fiscal y que est\u00e1n en las zonas m\u00e1s avanzadas en t\u00e9rminos econ\u00f3micos, industriales, de capital humano de Colombia, tambi\u00e9n concurran significativamente al financiamiento de las instituciones t\u00e9cnicas, tecnol\u00f3gicas y universitarias p\u00fablicas. Estas entidades deber\u00e1n tener una alta responsabilidad en la oferta de formaci\u00f3n para el trabajo y en la articulaci\u00f3n de los egresados con el emprendimiento, la innovaci\u00f3n y la pertinencia de los programas t\u00e9cnicos, y los llamados tecnol\u00f3gicos, por su puesto esto implica tambi\u00e9n, definir el papel del Servicio Nacional de Aprendizaje SENA. Un punto clave es partir de la educaci\u00f3n superior como derecho y bien p\u00fablico, lo cual debe ser coherente en su desarrollo, puesto que es un tema que puede congregar personas para que con un desarrollo conceptual adecuado se fortalezca la pol\u00edtica p\u00fablica, d\u00f3nde se tienen serias deficiencias en la actualidad, teniendo en cuenta que no es una responsabilidad \u00fanicamente del gobierno, sino que es un espacio donde la academia participa activamente. De manera que la posibilidad de poseer mecanismos de autorregulaci\u00f3n dentro del sistema ser\u00eda interesante, teniendo en cuenta la madurez del sistema colombiano, donde el gobierno podr\u00eda dejar de desgastarse en algunos aspectos. Repensar la educaci\u00f3n superior, hacer visible ante la sociedad todo su potencial, lo cual se logra por medio de un marco normativo que permita un desarrollo de largo plazo. Igualmente, teniendo en cuenta el aspecto demogr\u00e1fica, considerando que a partir del a\u00f1o 2015 el n\u00famero de j\u00f3venes tiende a descender y la sociedad a envejecer r\u00e1pidamente, la educaci\u00f3n superior deber\u00eda representar una posibilidad de vida. Los temas del desarrollo, en especial visto el asunto desde sus dimensiones de sustentabilidad, han irrumpido fuertemente en la agenda global de las pol\u00edticas p\u00fablicas. A lo largo de las \u00faltimas d\u00e9cadas en efecto se ha venido configurando un \u00e1mbito que podr\u00edamos denominar p\u00fablico-\u00adcosmopolita. Existe hoy una noci\u00f3n arraigada acerca de la existencia de bienes patrimoniales p\u00fablicos de car\u00e1cter ecum\u00e9nico; es decir, que le pertenecen a la humanidad entera. En estos asuntos, la esfera de decisiones y de responsabilidad va m\u00e1s all\u00e1 de las fronteras y de la cl\u00e1sica jurisdicci\u00f3n de los Estados territoriales. Y cada vez existe mayor consciencia de que solo a trav\u00e9s de procesos de reconocimiento de este tipo de problemas y de la necesidad de generar espacios y mecanismos de actuaci\u00f3n globales podremos avanzar en la idea del desarrollo sustentable. 301 El tema de regionalizaci\u00f3n debe ser pensado en cada regi\u00f3n de acuerdo a su vocaci\u00f3n productiva, cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica, donde se requiere un acercamiento para que la sociedad valore la educaci\u00f3n superior como posibilidad de desarrollo regional. La UNESCO tiene un grupo pensando la educaci\u00f3n para el desarrollo sostenible, que examina con expertos los procesos y el aprendizaje y de alguna manera lo resume en las siguientes caracter\u00edstica, una verdadera educaci\u00f3n para el desarrollo sostenible significa aprender a formular preguntas cr\u00edticas, a aclarar los valores, a plantearse futuros m\u00e1s positivos y sostenibles, aprender a pensar de modo sist\u00e9mico, aprender a responder a trav\u00e9s del aprendizaje aplicado. De este modo, debe fomentarse el aprender a estudiar la dial\u00e9ctica entre tradici\u00f3n e innovaci\u00f3n, de modo que existe toda una l\u00ednea de pensamiento que debe incluirse en un curr\u00edculo. Existen tres problemas que los expertos mencionan en los sistemas de innovaci\u00f3n cuando se encuentran recursos p\u00fablicos: la inconsistencia din\u00e1mica, la captura de fondos p\u00fablicos y el agente-\u00ad principal. Entonces, en el primero de ellos se argumenta que cuando un gobierno debe decidir en utilizar los recursos en infraestructura o en ciencia y tecnolog\u00eda, se decide generalmente por la primera opci\u00f3n ya que representa los votos, as\u00ed que el sistema debe garantizar que no sea por el mero cambio de funcionarios se desv\u00eden los recursos. En cuanto al segundo problema, en el pa\u00eds existen desaf\u00edos grandes para el recto uso de los recursos p\u00fablicos. En el problema de agente-\u00ad principal, es conocido que quien maneja la informaci\u00f3n es el ministerio de Educaci\u00f3n, de modo que al tomar las decisiones, las pol\u00edticas no se desvirt\u00faen por cuenta del manejo de la informaci\u00f3n. La meta del empleo digno de la laboralizaci\u00f3n y de la inserci\u00f3n es una meta adecuada que interpretar\u00eda la pertinencia de los programas de educaci\u00f3n y la oferta educativa en consonancia con la demanda. Se requiere en este sentido una construcci\u00f3n sist\u00e9mica de pol\u00edtica p\u00fablica, que no solamente tome en cuenta una cara de la moneda, la oferta educativa hecha desde las estructuras b\u00e1sicas y superiores de educaci\u00f3n y de formaci\u00f3n para el trabajo, sino tambi\u00e9n la manera como se puede regularizar o regular los mercados laborales y tambi\u00e9n en lo complementario definir pol\u00edticas que promuevan m\u00e1s all\u00e1 de la ret\u00f3rica el emprendimiento, la autogesti\u00f3n y la gesti\u00f3n comunitaria de bienes p\u00fablicos y mercantiles, que es tambi\u00e9n otro componente significativo de inserci\u00f3n en la sociedad desde el punto de vista de su aporte productivo de los egresados en los diferentes \u00e1mbitos de salida de la educaci\u00f3n, tanto b\u00e1sica como del trabajo y de la formaci\u00f3n de educaci\u00f3n superior. El desarrollo humano sostenible busca satisfacer las necesidades del presente pero preservando el recurso. Igualmente planteamos como un desaf\u00edo consolidar el progreso econ\u00f3mico y social, con la salvaguarda de la biodiversidad del sistema. De all\u00ed que resulte clave una expresi\u00f3n formulada en UNESCO 2009, que tiene que ver con el desarrollo social desde el punto de vista de la sostenibilidad. La transformaci\u00f3n de la sociedad, parte por la transformaci\u00f3n del individuo, de las personas, de sus relaciones, y tambi\u00e9n de las 302 organizaciones y del sistema de producci\u00f3n. Igualmente no puede pensarse una transformaci\u00f3n de la sociedad aislada de la ciencia y la tecnolog\u00eda, de las corrientes mundiales. Y por \u00faltimo, para los individuos, en lugar de solo conducir al aprendizaje del manejo de situaciones, tiene que ser tambi\u00e9n una educaci\u00f3n para una sociedad, que, en este momento, es muy cambiante, y que los estudiantes y los acad\u00e9micos tienen que aprender a manejar riesgos, e incertidumbres y en esa medida este proceso de reforma representa una gran oportunidad para los ciudadanos y para el pa\u00eds y sus regiones. "}