{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.sap.org.ar/docs/publicaciones/archivosarg/2022/2022_120_6.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Diciembre 2022;120(6):361-432http//www.sap.org.ar/archivosPor una ni\u00f1ez y adolescencia sanas, en un mundo mejorAcceso abiert Editorial Conferencia de Cambio Clim\u00e1tico COP27: se necesita una acci\u00f3n urgente para \u00c1frica y el mundo L. Atwoli, et al. Comentarios Pr\u00e1cticas alimentarias en contexto: claves para una mejor nutrici\u00f3n M. E. Serra Transici\u00f3n de pacientes pedi\u00e1tricos al cuidado m\u00e9dico del adulto: una asignatura pendiente V. Aguerre Art\u00edculos originales Evaluaci\u00f3n de las ingestas diet\u00e9ticas y pr\u00e1cticas alimentarias en ni\u00f1os de 6 a 23 meses en una localidad del noreste argentino J. P. Spipp, et al. Escorpionismo en pediatr\u00eda: estudio descriptivo, transversal y retrospectivo de factores predictores de gravedad S. Suasn\u00e1bar, et al. Dengue m\u00e1s all\u00e1 del tr\u00f3pico: estudio de series temporales 2015-2016 versus 2019-2020 en un hospital pedi\u00e1trico de la Ciudad de Buenos Aires G. Berberian, et al. Itinerarios de tratamiento seg\u00fan las narrativas de madres y padres de ni\u00f1os y ni\u00f1as con discapacidad secundaria a trastornos del neurodesarrollo C. Puga, et al. Experiencia del proceso de transici\u00f3n de adolescentes con enfermedades cr\u00f3nicas desde la atenci\u00f3n pedi\u00e1trica a la atenci\u00f3n de adultos en un hospital general S. Vainman, et al. Sobrecrecimiento lateral aislado - caracterizaci\u00f3n auxol\u00f3gica y cl\u00ednico-radiol\u00f3gica de una cohorte de 76 casos de un \u00fanico centro M. J. Romaris, et al.Comuni caci\u00f3n breve Encuesta sobre usos y pr\u00e1cticas de Doppler transcraneal en pacientes neurocr\u00edticos en unidades de cuidados intensivos pedi\u00e1tricos de Argentina L. V. Figueroa, et al. Art\u00edculo especial Principios b\u00e1sicos de ecograf\u00eda pulmonar en neonatolog\u00eda S. Fern\u00e1ndez Jonusas, et al. Actualizaci\u00f3n Actualizaci\u00f3n del enfoque paliativo en la Unidad de Cuidados Intensivos Pedi\u00e1tricos A. Garc\u00eda-Salido, et al. Reportes de casos Educaci\u00f3n m\u00e9dica Clima del aprendizaje y autopercepci\u00f3n de empat\u00eda en residencias m\u00e9dicas de un hospital universitario: un estudio de corte transversal M. N. Mandel, et al. \u00bfCu\u00e1l es su diagn\u00f3stico? P\u00e9nfigo vulgar mucoso neonatal R. Herrero Art\u00edculos seleccionados Res\u00famenes y comentarios Archivos hace 75 a\u00f1os Ensayo estad\u00edsitico sobre valores sangu\u00edneos en lactantes sanos y enfermos J. J. Murtagh, et al. Libros Trilog\u00eda del Linfedema en Pediatr\u00eda C. M. Papendieck Cartas al editor SUPLEMENTO 4 Subcomisiones, Comit\u00e9s y Grupos de Trabajo Prematuridad tard\u00eda: recomendaciones para el seguimiento a largo plazo L. Bossi, et al.Sociedad Argentina de Pediatr\u00eda COMISI\u00d3N DIRECTIV A Reglamento de Publicaciones: Publicaci\u00f3n bimestral. Versi\u00f3n electr\u00f3nica: http://www.sap.org.ar/archivos Tirada de esta edici\u00f3n: 8000 ejemplares. Inscripci\u00f3n Registro de la Propiedad Intelectual: N\u00ba 682.782. Registro Nacional de Instituciones: NC 4029 240/63. Inscripci\u00f3n Derecho de Autor N\u00ba 869.918. Los trabajos y opiniones que se publican en Archivos son de exclusiva responsabilidad de los autores. Todos los derechos reservados. Los contenidos de los avisos de publicidad son responsabilidad exclusiva del anunciante. Esta publicaci\u00f3n no puede ser reproducida o trasmitida en ninguna forma y por ning\u00fan medio electr\u00f3nico, mec\u00e1nico, de fotocopia, grabaci\u00f3n u otros, sin autorizaci\u00f3n previa escrita de la Sociedad Argentina de Pediatr\u00eda. Secretar\u00eda : Av. Coronel D\u00edaz 1971/75 $ 5000. Para exterior: Pa\u00edses lim\u00edtrofes: USD 70; resto de Am\u00e9rica Latina: USD 80; otros pa\u00edses: USD 100 (franqueo incluido). Forma de pago: Giro postal o bancario a nombre de: Sociedad Argentina de Pediatr\u00eda no a la orden . D\u00e9bito autom\u00e1tico por tarjeta de cr\u00e9dito. Pago on line en: http://www.sap.org.arProducci\u00f3n gr\u00e1ficaMiembro de la Asociaci\u00f3n Latinoamericana de Pediatr\u00eda (ALAPE) y de la Asociaci\u00f3n Internacional de Pediatr\u00eda (IPA) Integrante de la Red Sci ELO y del N\u00facleo B\u00e1sico de Revistas Cient\u00edficas Argentinas. Indizada en Medline, en Index Medicus Latinoamericano versi\u00f3n Lilacs - CD, en Science Citation Index Expanded (SCIE) y en Active Embase Journals.ISSN 0325-0075 Editor Dr. Fernando Ferrero Editora Asociada Dra. Norma E. Rossato Editores Asistentes Dra. Ver\u00f3nica Aguerre Dra. Paula Dom\u00ednguez Dr. Pablo Dur\u00e1n Dra. Hebe Gonz\u00e1lez Pena Dr. Mariano Ibarra Dr. Conrado Llapur Dra. Paula Otero Dra. Susana Rodr\u00edguez Dra. Mar\u00eda Elina Serra Comit\u00e9 Editorial Dr. Adolfo Aguirre Correa (Mendoza) Dr. Luis Alberto Ahumada (C\u00f3rdoba) Dr. Ernesto Alda (Bah\u00eda Blanca, Buenos Aires) Dr. Fernando \u00c1lvarez (Canad\u00e1) Dr. Marcelo Boer (Bariloche, R\u00edo Negro) Dra. Miriam Edith Bruno (Ciudad de Buenos Aires) Dr. Ra\u00fal Bustos (Uruguay) Dr. Diocl\u00e9cio Campos J\u00fanior (Brasil) Dr. Jos\u00e9 A. Castro-Rodr\u00edguez (Chile) Dra. Elena Cisaruk de Lanzotti (Rosario, Santa Fe) Dr. Horacio S. Falciglia (EE. UU.) Dr. Horacio Federico Gonz\u00e1lez (La Plata, Buenos Aires) Dr. Pablo Justich (Espa\u00f1a) Dra. Alicia Mistchenko (Ciudad de Buenos Aires) Dra. Susan Niermeyer (EE. UU.) Dr. V\u00edctor Penchaszadeh (EE. UU.) Dr. Alberto Roseto (Francia) Dr. M\u00e1ximo Vento (Espa\u00f1a) Consejo Asesor Dr. Jos\u00e9 Mar\u00eda Ceriani Cernadas (Presidente) Dr. Enrique Abey\u00e1 Gilard\u00f3n Dr. Ram\u00f3n Exeni Carlos Wahren Secretar\u00eda: Cecilia Anal\u00eda Lorena Cerracchio Correcci\u00f3n de estilo: Roxana Carbone ideografica1988@gmail.comPresidente Dr. Rodolfo Pablo Moreno Vicepresidente 1\u00ba Dr. Miguel Javier Indart De Arza Vicepresidenta 2\u00ba Dra. Fabiana Gabriela Molina Secretaria General Dra. Ver\u00f3nica Sabina Giubergia Prosecretaria General Dra. Lucrecia Georgina Arp\u00ed Tesorera Dra. Elizabeth Patricia Bogdanowicz Secretario de Educaci\u00f3n Continua Dr. Juan Bautista Dartiguelongue Secretario de Actas y Reglamentos Dr. Claudio Parisi Secretaria de Medios y Relaciones Comunitarias Dra. Rosa In\u00e9s Pappolla Secretario de Relaciones Institucionales Dr. Alejandro Eugenio Pace Secretario de Subcomisiones, Comit\u00e9s y Grupos de Trabajo Dr. Manuel Rocca Rivarola Secretaria de Regiones, Filiales y Delegaciones Dra. Cristina Iris Gatica Vocal 1\u00ba Dr. Eduardo Federico C\u00e1ceres Collantes Vocal 2\u00ba Dr. Jos\u00e9 Dayer Vocal 3\u00ba Dra. Anal\u00eda Arturi Director del Consejo de Publicaciones y Biblioteca: Dr. Fernando FerreroPor una ni\u00f1ez y adolescencia sanas, en un mundo mejorDiciembre 2022;120(6):361-432\u00cdndice Editorial 362 Conferencia de Cambio Clim\u00e1tico COP27: se necesita una acci\u00f3n urgente para \u00c1frica y el mundo Lukoye Atwoli, Gregory Zielinski Comentarios 365 Pr\u00e1cticas alimentarias en contexto: claves para una mejor nutrici\u00f3n Mar\u00eda E. Serra 367 Transici\u00f3n de pacientes pedi\u00e1tricos al cuidado m\u00e9dico del adulto: una asignatura pendiente Ver\u00f3nica Aguerre Art\u00edculos originales 369 Evaluaci\u00f3n de las ingestas diet\u00e9ticas y pr\u00e1cticas alimentarias en ni\u00f1os de 6 a 23 meses en una localidad del noreste argentino Jessica P . Spipp, Carola N. Riernersman, Franco P . Rivas, Edgardo L. Calandri, Claudia Albrecht 377 Escorpionismo en pediatr\u00eda: estudio descriptivo, transversal y retrospectivo de factores predictores de gravedad Santiago Suasn\u00e1bar, Claudia Godoy, Andrea Forchino, Gustavo Armando 384 Dengue m\u00e1s all\u00e1 del tr\u00f3pico: estudio de series temporales 2015-2016 versus 2019-2020 en un hospital pedi\u00e1trico de la Ciudad de Buenos Aires Griselda Berberian, Guadalupe P\u00e9rez, Andrea Mangano, Daniela Borgnia, Ana Soledad Martiren, Martin Brizuela, Ana P . Arias, Mar\u00eda T. Rosanova 391 Itinerarios de tratamiento seg\u00fan las narrativas de madres y padres de ni\u00f1os y ni\u00f1as con discapacidad secundaria a trastornos del neurodesarrollo Celeste Puga, Nahuel Braguinsky, Roc\u00edo Barrios, Andr\u00e9s Pereira, Daniela Antinucci, Ayel\u00e9n Quiroga, Adriana Dawidowski 398 Experiencia del proceso de transici\u00f3n de adolescentes con enfermedades cr\u00f3nicas desde la atenci\u00f3n pedi\u00e1trica a la atenci\u00f3n de adultos en un hospital general Sara Vainman, Mar\u00eda M. Heller False Speiser, Mar\u00eda L. Posadas Martinez, Luc\u00eda P\u00e9rez, Mar\u00eda A. Aguirre, Mar\u00eda C. Cortines Lapalma, Mar\u00eda C. S\u00e1nchez, Valeria Mulli, Carmen L. De Cunto405 Sobrecrecimiento lateral aislado - caracterizaci\u00f3n auxol\u00f3gica y cl\u00ednico-radiol\u00f3gica de una cohorte de 76 casos de un \u00fanico centro Mar\u00eda J. Romaris, Silvia Caino, Paula Adamo, Virginia Fano Comunicaci\u00f3n breve 415 Encuesta sobre usos y pr\u00e1cticas de Doppler transcraneal en pacientes neurocr\u00edticos en unidades de cuidados intensivos pedi\u00e1tricos de Argentina Laura V . Figueroa, Germ\u00e1n H. Kaltenbach, Mauro E. Tassin, Mar\u00eda M. C\u00e1rdenas Art\u00edculo especial e246 Principios b\u00e1sicos de ecograf\u00eda pulmonar en neonatolog\u00eda Silvia Fern\u00e1ndez Jonusas, Carolina M. Cribioli, Alejandra S. De Gregorio, Carolina Giudice, Gonzalo Mariani, Cecilia M Acosta Actualizaci\u00f3n e255 Actualizaci\u00f3n del enfoque paliativo en la Unidad de Cuidados Intensivos Pedi\u00e1tricos Alberto Garc\u00eda-Salido, \u00c1lvaro Navarro-Mingorance, Ricardo Martino-Alba, Monserrat Nieto-Moro Reportes de casos e264-e290 Educaci\u00f3n m\u00e9dica 422 Clima del aprendizaje y autopercepci\u00f3n de empat\u00eda en residencias m\u00e9dicas de un hospital universitario: un estudio de corte transversal Mariel N. Mandel, Sergio Terrasa, Eduardo Durante \u00bfCu\u00e1l es su diagn\u00f3stico? 429 P\u00e9nfigo vulgar mucoso neonatal Romina Herrero Art\u00edculos seleccionados e291 Res\u00famenes y comentarios Archivos hace 75 a\u00f1os e294 Ensayo estad\u00edsitico sobre valores sangu\u00edneos en lactantes sanos y enfermos Juan J. Murtagh, Carlos E. Mart\u00ednez Castro Videla, Rosa M. Ferro, Herminia C. Ferro Libros 432 Trilog\u00eda del Linfedema en Pediatr\u00eda C. M. Papendieck Cartas al editor e359 -e360 SUPLEMENTO 4 Subcomisiones, Comit\u00e9s y Grupos de Trabajo S88 Prematuridad tard\u00eda: recomendaciones para el seguimiento a largo plazo Lucrecia Bossi, Lidia Gi\u00fadici, Gabriela Bertani, Patricia Fern\u00e1ndez, Alejandro Maccarrone, Adriana CattainoAcceso abiert December 2022;120(6):361-432Contents pen access Editorial 362 COP27 Climate Change Conference: urgent action needed for and world in context: keys for a better nutrition Mar\u00eda E. Serra 367 Transition to adult health care: an unfinished business Ver\u00f3nica Aguerre Original articles (full months in a town in the Northeast region of Argentina Jessica P . Spipp, Carola N. Riernersman, Franco P . Rivas, Edgardo Calandri, Claudia Albrecht 377 Pediatric scorpionism: descriptive, study severity Santiago Suasn\u00e1bar, Claudia Godoy, Andrea Forchino, Gustavo Armando 384 Dengue beyond the tropics: a time-series study comprising 2015-2016 versus 2019-2020 at a children's hospital in the City of Buenos Aires Griselda Berberian, Guadalupe P\u00e9rez, Andrea Mangano, Daniela Borgnia, Ana Soledad Martiren, Mart\u00edn Brizuela, Arias, Mar\u00eda T. Therapeutic itineraries according to neurodevelopmental Pereira, Daniela Antinucci, Ayel\u00e9n Quiroga, Adriana Dawidowski 398 of adolescents with chronic diseases from pediatric to adult care in a general hospital Sara Vainman, Mar\u00eda M. Heller False Speiser, Mar\u00eda L. Posadas Martinez, Luc\u00eda P\u00e9rez, Mar\u00eda A. Aguirre, Mar\u00eda C. Cortines Lapalma, Mar\u00eda C. S\u00e1nchez, Valeria Romaris, Silvia Caino, Paula Adamo, Virginia Fano Brief report (full text in e-version) 415 Survey on the use and practice of transcranial Doppler ultrasound in neurocritical patients in pediatric intensive care in Argentina Laura V . Figueroa, Germ\u00e1n H. Kaltenbach, Mauro E. Tassin, Mar\u00eda M. C\u00e1rdenas Special article (full text in e-version) e246 Basic notions of lung ultrasound in neonatology Silvia Fern\u00e1ndez Jonusas, Carolina M. Cribioli, Alejandra S. De Gregorio, Carolina Giudice, Gonzalo Mariani, Cecilia M Acosta Review (full text in e-version) e255 Update on the palliative care approach at the intensive care unit Case reports e264-e290 Medical education (full text in e-version) 422 Learning climate and self-perception of empathy in Mariel Sergio Terrasa, Durante What is your diagnosis? 429 Neonatal mucous pemphigus vulgaris Romina Herrero Selected papers from current literature e291 Abstracts and commentaries Archivos 75 years ago e294 of hematometric values in healthy and sick infants Juan J. Murtagh, Carlos E. Mart\u00ednez Castro Videla, Rosa M. Ferro, Herminia C. Ferro Books 432 Trilog\u00eda del Linfedema en Pediatr\u00eda M. Papendieck Letters follow-up recommendations Bossi, Maccarrone, Adriana CattainoArch Argent Pediatr 2022;120(6):362-364 / 362 El informe de 2022 del Panel Intergubernamental sobre el Cambio Clim\u00e1tico (IPCC) pinta un panorama oscuro sobre el futuro de la vida en la tierra, caracterizado por el colapso de los ecosistemas, la extinci\u00f3n de especies y los peligros clim\u00e1ticos como olas de calor e inundaciones.1 Todos ellos est\u00e1n vinculados a problemas de salud f\u00edsica y mental, con consecuencias directas e indirectas de aumento de la morbimortalidad. Existe un amplio acuerdo para evitar estos efectos catastr\u00f3ficos para la salud en todas las regiones del mundo, como argumentaron en forma conjunta 231 revistas de ciencias de la salud en 2021; el aumento de la temperatura global debe limitarse a menos de 1,5 \u00b0C en comparaci\u00f3n con los niveles preindustriales. Si bien el Acuerdo de Par\u00eds de 2015 describe un marco de acci\u00f3n global que incorpora la provisi\u00f3n de financiamiento clim\u00e1tico a los pa\u00edses en desarrollo, este apoyo a\u00fan no se ha materializado.2 COP27 es la quinta Conferencia de las Partes (COP) que se organiza en \u00c1frica desde su inicio en 1995. Antes de esta reuni\u00f3n, nosotros, como editores de revistas de ciencias de la salud de todo el continente, hacemos un llamado a la acci\u00f3n urgente para garantizar que sea la COP la que finalmente ofrezca justicia clim\u00e1tica para \u00c1frica y los pa\u00edses vulnerables. Esto es esencial no solo para la salud de esos pa\u00edses, sino para la salud del mundo entero. \u00c1frica ha sufrido en forma desproporcionada, aunque ha hecho poco para provocar la crisis La crisis clim\u00e1tica ha tenido un impacto en los determinantes ambientales y sociales de la salud en toda \u00c1frica, que produjo efectos devastadores para la salud.3 Los impactos en la salud pueden resultar directamente de los da\u00f1os ambientales e indirectamente a trav\u00e9s de efectos socialmente mediados.4 Los riesgos relacionados con el cambio clim\u00e1tico en \u00c1frica incluyen inundaciones, sequ\u00edas, olas de calor, reducci\u00f3n de la producci\u00f3n de alimentos y disminuci\u00f3n de la productividad laboral.5Las sequ\u00edas en el \u00c1frica subsahariana se han triplicado entre 1970-79 y 2010-2019.6 En 2018, ciclones devastadores afectaron a tres millones de personas en Malawi, Mozambique y Zimbabue.6 En \u00c1frica occidental y central, las graves inundaciones provocaron mortalidad y migraciones forzadas por la p\u00e9rdida de vivienda, tierras cultivadas y ganado.7 Los cambios en la ecolog\u00eda de los vectores provocados por las inundaciones y los da\u00f1os a la higiene ambiental han producido un aumento de las enfermedades en el \u00c1frica subsahariana, con m\u00e1s casos de malaria, dengue, fiebre de Lassa, fiebre del Valle del Rift, enfermedad de Lyme, virus del \u00c9bola , virus del Nilo Occidental y otras infecciones.8,9 El aumento del nivel del mar reduce la calidad del agua, lo que provoca enfermedades transmitidas por ese medio, incluidas las enfermedades diarreicas, una de las principales causas de mortalidad en \u00c1frica.8 El clima extremo da\u00f1a el suministro de agua y alimentos, aumenta la inseguridad alimentaria y la desnutrici\u00f3n, y provoca 1,7 millones de muertes al a\u00f1o en \u00c1frica.10 Seg\u00fan la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Agricultura y la Alimentaci\u00f3n, la desnutrici\u00f3n ha aumentado casi un 50 % desde 2012, debido al papel central que desempe\u00f1a la agricultura en las econom\u00edas africanas.11 Los impactos ambientales y sus efectos colaterales tambi\u00e9n causan graves da\u00f1os a la salud mental.12 En total, se estima que la crisis clim\u00e1tica ha destruido una quinta parte del producto bruto interno (PBI) de los pa\u00edses m\u00e1s vulnerables al cambio clim\u00e1tico.13 El da\u00f1o a \u00c1frica deber\u00eda ser una preocupaci\u00f3n suprema para todas las naciones. Esto se debe en parte a razones morales. Es muy injusto que las naciones m\u00e1s afectadas hayan contribuido menos a las emisiones globales acumuladas, que est\u00e1n impulsando la crisis clim\u00e1tica y sus efectos cada vez m\u00e1s graves. Am\u00e9rica del Norte y Europa han contribuido con el 62 % de las emisiones de di\u00f3xido de carbono desde la Revoluci\u00f3n Industrial, mientras que \u00c1frica ha contribuido solo con el 3 %.14Conferencia de Cambio Clim\u00e1tico COP27: se necesita una acci\u00f3n urgente para \u00c1frica y el mundo COP27 Climate Change Conference: urgent action needed for Africa and the world Las naciones con mayores ingresos deben intensificar el apoyo a \u00c1frica y los pa\u00edses vulnerables para abordar los impactos pasados, presentes y futuros del cambio clim\u00e1tico. EditorialEditorial / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):362-364 / 363 La lucha contra la crisis clim\u00e1tica necesita todas las manos a la obra Sin embargo, no es solo por razones morales que todas las naciones deber\u00edan preocuparse por \u00c1frica. Los impactos agudos y cr\u00f3nicos de la crisis clim\u00e1tica crean problemas como la pobreza, las enfermedades infecciosas, la migraci\u00f3n forzada y los conflictos que se propagan a trav\u00e9s de los sistemas globalizados.6,15 Estos impactos en cadena afectan a todas las naciones. COVID-19 sirvi\u00f3 como una llamada de atenci\u00f3n a estas din\u00e1micas globales y no es coincidencia que los profesionales de la salud hayan estado activos en identificar y responder a las consecuencias de los crecientes riesgos sist\u00e9micos para la salud. Pero las lecciones de la pandemia de COVID-19 no deben limitarse al riesgo de pandemia.16,17 En cambio, es imperativo que el sufrimiento de las naciones m\u00e1s expuestas, incluidas las de \u00c1frica, sea la consideraci\u00f3n central en la COP27: en un mundo interconectado, dejar a los pa\u00edses a merced de los impactos ambientales crea una inestabilidad que tiene graves consecuencias para todas las naciones. El enfoque principal de las cumbres clim\u00e1ticas sigue siendo reducir r\u00e1pidamente las emisiones para que los aumentos de la temperatura global se mantengan por debajo de 1,5 \u00b0C. Esto limitar\u00e1 el da\u00f1o. Pero, para \u00c1frica y otras regiones vulnerables, este da\u00f1o ya es grave. Lograr el objetivo prometido de proporcionar 100 000 millones de d\u00f3lares de financiamiento clim\u00e1tico al a\u00f1o ahora es fundamental a nivel mundial si queremos prevenir los riesgos sist\u00e9micos de dejar a las sociedades en crisis. Esto se puede hacer asegurando que estos recursos se centren en aumentar la resiliencia a los impactos de la crisis clim\u00e1tica existentes y a los inevitables en el futuro, as\u00ed como en ayudar a las naciones vulnerables a reducir sus emisiones de gases de efecto invernadero: una paridad de estima entre adaptaci\u00f3n y mitigaci\u00f3n. Estos recursos deben provenir de subvenciones, no de pr\u00e9stamos, y se deben ampliar en forma urgente antes del per\u00edodo de revisi\u00f3n actual de 2025. Deben priorizar la resiliencia del sistema de salud, ya que las crisis derivadas de la situaci\u00f3n clim\u00e1tica a menudo se manifiestan en problemas de salud agudos. Financiar la adaptaci\u00f3n ser\u00e1 m\u00e1s costo-efectivo que depender del socorro en casos de desastre. Se han logrado algunos avances en la adaptaci\u00f3n en \u00c1frica y en todo el mundo, incluidos los sistemas de alerta temprana y la infraestructura para defenderse de los extremos. Pero las naciones m\u00e1s expuestas no son compensadas por los impactos de una crisis que no causaron. Esto no solo es injusto, sino que tambi\u00e9n impulsa la espiral de desestabilizaci\u00f3n global, ya que las naciones invierten dinero en responder a los desastres, pero ya no pueden permitirse pagar una mayor resiliencia o atenuar el problema de ra\u00edz mediante la reducci\u00f3n de emisiones. Ahora deben incorporarse facilidades para la financiaci\u00f3n ante p\u00e9rdidas y da\u00f1os, que proporcione n recursos adicionales adem\u00e1s de los destinados para la mitigaci\u00f3n y la adaptaci\u00f3n. Esto debe ir m\u00e1s all\u00e1 de los fracasos de la COP26, donde la sugerencia de tal financiaci\u00f3n fue reducida a \"un di\u00e1logo\".18 La crisis clim\u00e1tica es producto de la inacci\u00f3n global y tiene un gran costo no solo para los pa\u00edses africanos afectados de manera desproporcionada, sino para todo el mundo. \u00c1frica y otras regiones muy expuestas, est\u00e1n unidas para instar a las naciones de mayores ingresos a que finalmente den un paso adelante, aunque solo sea porque las crisis en \u00c1frica tarde o temprano se extender\u00e1n y abarcar\u00e1n todos los rincones del mundo, momento en el cual puede ser demasiado tarde para responder en forma efectiva. Si hasta ahora no han sido persuadidos por argumentos morales, es de esperar que ahora prevalezca su propio inter\u00e9s. Lukoye Atwoli, Editor en Jefe, East African Medical Journal; Gregory E. Erhabor, Editor en Jefe, West African Journal of Medicine; Aiah A. Gbakima, Editor en Jefe, Sierra Leone Journal of Biomedical Research; Abraham Haileamlak, Editor en Jefe, Ethiopian Journal Ntumba, Annales James Kigera, Editor en Jefe, Annals of African Surgery; Laurie Laybourn-Langton, University of Exeter; Bob Mash, Editor en Jefe African Journal of Primary Health Care & Family Medicine; Joy Muhia, London School of Medicine and Tropical Hygiene; Fhumulani Mavis Mulaudzi, Editor en Jefe, Curationis; David Ofori-Adjei, Editor en Jefe, Ghana Medical Journal; Friday Okonofua, Editor en Jefe, African Journal of Reproductive Health; Arash Rashidian, Editor Ejecutivo, and Maha El-Adawy, Director de Promoci\u00f3n de la Salud, Eastern Mediterranean Health Journal; Siaka Sidib\u00e9, Director de Publicaci\u00f3n, Mali Journal de la Facult\u00e9 de M\u00e9decine d'Oran; James Tumwine, Editor en Jefe, African Sahar Yassien, Editor en Argent Pediatr 2022;120(6):362-364 / Yonga, Director Editorial, East African Medical Journal; Lilia Zakhama, Editor en Jefe, La Tunisie M\u00e9dicale; Chris Zielinski, University of Winchester. Correspondencia : chris.zielinski@ukhealthalliance.org Este Comentario se publica en forma simult\u00e1nea en varias revistas cient\u00edficas. Se puede ver la lista completa en: https://www.bmj.com/ content/full-list-authors-and-signatories-climate- Erhabor GE, Gbakima AA, Haileamlak A, et al. Conferencia de Cambio Clim\u00e1tico COP27: se necesita una acci\u00f3n urgente para \u00c1frica y el mundo. Arch Argent Pediatr 2022;120(6):362-364. REFERENCIAS 1. IPCC. Climate Change 2022: Impacts, Adaptation and Vulnerability. Working Group II Contribution to the IPCC Sixth Assessment Report; 2022. 2. UN. The Paris Agreement: United Nations; 2022 [Consulta: 12 de septiembre de 2022]. Disponible en: https://www. un.org/en/climatechange/paris-agreement 3. Climate change and Health in Sub-saharan Africa: The Case of Uganda. Climate Investment Funds; 2020. 4. WHO. Strengthening Health Resilience to Climate Change 2016. 5. Trisos C, Adelekan I, Totin E, Ayanlade A, et Change 2022: Impacts, Adaptation, and Vulnerability. de 2022]. Disponible en: https://w9ww.ipcc.ch/report/ar6/wg2/ 6. Climate Change Adaptation and World Bank; Opoku SK, Leal Filho W, Hubert F, Climate Change and Health Preparedness in Africa: Analysing Trends in Six African Countries. Int J Environ Res Public Health. 2021;18(9):4672. 8. Evans MS, Munslow B. Climate change, health, and conflict in Africa's arc of instability. SC, Miller AC, Firstenberg MS. Reflections on Climate Change and Public Health in Africa in an Era of Global Pandemic. Contemporary Developments and Perspectives in International Health Security. 2: 2021. 10. Climate change and Health in Africa: Issues and Options: African Climate Policy Centre 2013 2022]. Disponible en: https://archive. 12 de africa 12. Atwoli L, Muhia J, Merali Z. Mental health and climate change in Africa. BJPsych International . 2022:1-4. [Consulta: Switzerland: Vulnerable twenty group; 2020. 14. Ritchie H. Who has contributed most to global CO2 emissions? Our World in Data. [Consulta: 12 de septiembre de 2022]. Disponible en: https://ourworldindata.org/ contributed-most-global-co2 Bilotta N, Botti the for Greener Central Banks. Current Trends and Future Developments around the Rome: Edizioni Nuova for Istituto Affari Internazionali (IAI); 2022. 16. WHO. COP26 special report on climate change and health: the health argument for climate action. health and attaining well-being by protecting the planet - Eastern Mediterranean perspectives. East Mediterr Health J. 2022;28(4):247248. [Consulta: 26 de de 2022]. Disponible en: https://doi.org/10.26719/2022.28.4.247 18. Evans S, Gabbatiss J, McSweeney R, Chandrasekhar A, et al. COP26: Key outcomes agreed at the UN climate talks in Glasgow. Carbon Brief [Internet]. 2021. https://www. carbonbrief.org/cop26-key-outcomes-agreed-at-the-un- climate-talks-in-glasgow/ Este es un art\u00edculo de acceso abierto bajo la licencia Creative Commons Atribucion 4.0 Internacional. Atribuci\u00f3n: permite a los reutilizadores copiar y distribuir el material en cualquier medio o formato, siempre que se otorgue la atribuci\u00f3n al creador. Arch Argent Pediatr 2022;120(6):362-364 / 362 The 2022 report of the Intergovernmental Panel on Climate Change (IPCC) paints a dark picture of the future of life on earth, characterised by ecosystem collapse, floods.1 These are all linked to physical and mental health problems, with direct and indirect consequences of effects all regions of the globe, there is broad agreement -as 231 health journals argued together in 2021- that the rise in global temperature must be limited to less than 1.5 oC compared with pre-industrial levels. While the Paris Agreement of 2015 outlines a global action framework that incorporates providing climate finance to developing countries, this support has yet to materialise.2 COP27 is the fifth Conference of the Parties (COP) to be organised in Africa since its inception in 1995. Ahead of this meeting, we -as health journal editors from across the continent- call for urgent action to ensure it is the COP that finally delivers climate justice for Africa and vulnerable countries. This is essential not just for the health of those countries, but for the health of the whole world. Africa has suffered disproportionately although it has done little to cause the crisis The climate crisis has had an impact on the environmental and social determinants of health across Africa, leading to devastating health effects.3 Impacts on health In 2018, devastating cyclones impacted three million people in Malawi, Mozambique and Zimbabwe.6 In west and central Africa, severe flooding resulted and in vector brought about by floods and to increases in diseases across sub-Saharan Africa, with rises in malaria, fever, Lassa fever, Rift Valley fever, Lyme disease, Ebola virus, West Nile virus and other infections.8,9 Rising sea levels reduce cause of Africa.8 Extreme weather damages water and food supply, increasing food insecurity and annually in Africa.10 According to the Food and Agriculture Organization of the United Nations, malnutrition has increased by almost 50% since 2012, owing to the central role agriculture plays in African shocks and effects also cause severe harm to mental health.12 In all, it is estimated that the climate crisis has destroyed a fifth of the gross domestic product (GDP) of the countries most vulnerable to climate shocks.13 The damage to Africa should be of supreme concern to all nations. This is partly for moral reasons. It is highly unjust that the most impacted nations have contributed the least to global cumulative emissions, which are driving the climate crisis and its increasingly severe effects. North America and Europe have contributed 62% of carbon dioxide emissions since the Industrial Revolution, whereas Africa has contributed only 3%.14 The fight against the climate crisis needs all hands on deck Yet it is not just for moral reasons that all nations should be concerned for Africa. The acute and chronic nations. COVID-19 served as a wake- up call to these global dynamics and it is no coincidence that health professionals have been active in identifying and responding to the consequences of growing systemic risks to health. But the lessons of the COVID-19 pandemic should not be limited to pandemic risk.16,17 Instead, it is imperative that the COP27 Climate Change Conference: urgent action needed for Africa and the world Wealthy nations must step up support for Africa and vulnerable countries in addressing past, present and future impacts of climate change EditorialEditorial / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):362-364 / 363 nations, including those in Africa, be the core consideration at COP27: in an interconnected world, leaving countries to environmental shocks creates instability that has severe consequences for all nations. The primary focus of climate summits remains to rapidly reduce emissions so that global temperature rises are kept to below 1.5 \u00b0C. This will limit the harm. But, for Africa and other vulnerable regions, this harm is already severe. Achieving the promised target of providing $100bn of climate finance a year is now globally critical if we are to forestall the systemic risks of leaving societies in crisis. This can be done by ensuring these resources focus on increasing resilience to the existing and inevitable future impacts of the climate crisis, as well as on supporting vulnerable nations to reduce their greenhouse gas emissions: a parity of esteem between adaptation These through grants not loans, and be urgently scaled up before the current review period of 2025. They must put health system resilience at the forefront, as the compounding crises caused by manifest Some progress has been made on adaptation in Africa and around the world, including early warning systems and infrastructure to defend against extremes. But frontline nations are not compensated for impacts from a crisis they did not cause. This is not only unfair, but also drives the spiral of global destabilisation, as nations pour money into responding to disasters, but can no longer afford to pay for greater resilience or to reduce the problem through emissions reductions. A financing damage must now be introduced, providing additional resources beyond those given for mitigation and adaptation. This must go beyond the failures of COP26 where the suggestion of such a facility was downgraded to \"a dialogue\".18 The climate crisis is a product of global inaction, and comes at great cost not only to disproportionately impacted African countries, but to the whole world. Africa is united with other frontline regions in urging wealthy nations to finally step up, if for no other reason than that the crises in Africa will sooner rather than later spread and engulf all corners of the globe, by which time it may be too late to effectively respond. If so far they have failed to be persuaded by moral arguments, then interest prevail. African Medical Journal; Gregory E. Erhabor, West African Journal of Medicine; Aiah A. Bob Mash, Editor-in-Chief, African Journal of Primary Health Care & Family Medicine; Joy Muhia, London School Medicine Health; Arash Executive and Maha Eastern Mediterranean This Comment is being published simultaneously in multiple COP27 Climate Change Conference: urgent action needed for Africa and the world. Arch 2022;120(6):362-364. 1. IPCC. Climate and Vulnerability. Working Group II Contribution to the IPCC Sixth Assessment Report; 2022. 2. UN. from: https://www.un.org/en/climatechange/paris- and Health in Sub-saharan Africa: The Case of Uganda. Climate Investment Funds; 2020.364 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):362-364 / Editorial 4. WHO. Strengthening Health Resilience to Climate Change 2016. 5. Trisos CH, Adelekan, E. Totin, A. Ayanlade, J. World Bank; Opoku SK, Leal Filho W, Hubert F, Climate Change and Health Preparedness in Africa: Analysing Trends in Six African Countries. Int J Environ Res Public Health. 2021;18(9):4672. 8. Evans M, Munslow B. Climate change, health, and conflict in Africa's arc of instability. Perspectives in Public Health. 2021;141(6):338-41. 9. S. P. Stawicki, T. J. Papadimos, S. C. Galwankar, A. C. Miller, Firstenberg MS. Reflections on Climate Change and Public Health in Africa in an Era of Global Pandemic. Contemporary Developments and Perspectives in International Health Security. 2: 2021. 10. Climate change and Health in Africa: Z. Mental health and climate BJPsych International. 2022:1-4 Switzerland: Vulnerable twenty group; 2020. 14. Ritchie H. Who has contributed most to global CO2 emissions? Our World in Data. org/contributed-most-global-co2 (accessed 12/9/2022). N, Botti for Greener Central Banks. Current Trends and Future Developments around the Rome: Edizioni Nuova for Istituto Affari Internazionali (IAI); 2022. 16. WHO. COP26 special report on climate change and health: the health argument for climate action. health and attaining well-being by protecting the planet - J. outcomes agreed access article under the Creative Commons Attribution- liscence 4.0 International. Attribution- allows reusers to copy and distribute the material in any medium or format so long as attribution is given to the creator. 365 Arch Argent Pediatr 2022;120(6):365-366 / 365 El estudio desarrollado por la Dra. Spipp y colaboradores evalu\u00f3 la ingesta de nutrientes y las pr\u00e1cticas alimentarias de ni\u00f1os entre 6 y 23 meses de edad, en una localidad del noreste argentino. Los datos obtenidos dan cuenta de una alta prevalencia de inadecuaci\u00f3n energ\u00e9tica y de que solo el 50,8 % de los lactantes recib\u00edan una dieta m\u00ednima aceptable.1 Una adecuada nutrici\u00f3n, originada en la alimentaci\u00f3n suficiente, segura y completa, es un factor cr\u00edtico en t\u00e9rminos de crecimiento y uno de los pilares fundamentales de la salud en general. Tambi\u00e9n tiene relaci\u00f3n estrecha con el desarrollo infantil: tanto el aporte cal\u00f3rico como el de micronutrientes inciden en diferentes procesos del desarrollo neuronal como la proliferaci\u00f3n neuronal, la diferenciaci\u00f3n axonal, la mielinizaci\u00f3n y la poda sin\u00e1ptica. As\u00ed, un d\u00e9ficit en etapas tempranas puede afectar la adquisici\u00f3n de habilidades, el funcionamiento cognitivo y, consencuentemente, la trayectoria educativa. Sumado a ello, en contextos de adversidad social la malnutrici\u00f3n es un factor que coadyuva con otros resultantes del estr\u00e9s t\u00f3xico en detrimento no solo de la salud infantil, sino que pueden incluso alterar la salud en la vida adulta.2 Si bien la problem\u00e1tica de la malnutrici\u00f3n no es nueva, las consecuencias socioecon\u00f3micas de la pandemia de COVID-19 posiblemente hayan exacerbado situaciones de vulnerabilidad.3 La informaci\u00f3n actual muestra que, en nuestro pa\u00eds, en promedio, el 29 % de los ni\u00f1os entre 0-4 a\u00f1os sufren inseguridad alimentaria, y que esta cifra asciende al 54 % cuando se analiza el estrato de familias de trabajadores marginales.4 El trabajo de Spipp y su equipo brinda informaci\u00f3n sobre una poblaci\u00f3n espec\u00edfica y actualiza la informaci\u00f3n de la que se dispon\u00eda, al segundo semestre de 2019. Es posible que los indicadores se hayan modificado al d\u00eda de hoy, pero a\u00fan as\u00ed esta investigaci\u00f3n puede considerarse relevante. En ese sentido, su valor reside en dos puntos: su metodolog\u00eda, como un modelo de lo que es posible y necesario hacer, y sus resultados, que permitir\u00edan planificar intervenciones locales adecuadas y \"a medida\".Pr\u00e1cticas alimentarias en contexto: claves para una mejor practices in context: keys for a better nutrition En relaci\u00f3n con su metodolog\u00eda, el art\u00edculo ofrece un registro detallado de los procedimientos, que son, adem\u00e1s, sencillos. Es decir que es posible replicar lo desarrollado por los autores en otras localidades. El segundo aspecto relevante tiene que ver con los resultados propiamente dichos. En principio permiten saber espec\u00edficamente cu\u00e1l es el d\u00e9ficit y, tan importante como eso, conocer las pr\u00e1cticas alimentarias, que pueden variar mucho entre regiones y comunidades y que son el aspecto concreto sobre el que hay que trabajar para la mejora cuando se consideran intervenciones del tipo nutrici\u00f3n-espec\u00edficas. Las cuestiones culturales y sociales que se expresan en esas pr\u00e1cticas alimentarias tienen impacto directo sobre el aporte nutricional en cantidad, variedad y calidad. As\u00ed, la planificaci\u00f3n de cualquier programa de mejora requiere conocer en profundidad la realidad local para priorizar las intervenciones y adecuarlas a los alimentos que haya disponibles localmente.5 Esta estrategia permite sostener las mejoras en el largo plazo y reducir la dependencia de ayuda externa, frecuente en contextos sociales desfavorables.6 Finalmente, y m\u00e1s all\u00e1 de la profundizaci\u00f3n del problema que el contexto epidemiol\u00f3gico pudo haber generado, de la l\u00ednea de base de este trabajo surgen al menos tres cuestiones puntuales que constituyen un llamado de atenci\u00f3n y sobre las que es posible accionar concretamente en el corto plazo: Solo el 77,5 % de los ni\u00f1os continua recibiendo lactancia materna al a\u00f1o de vida. Casi un 30% de los lactantes recibieron alimentaci\u00f3n complementaria antes de los seis meses de edad. La mayor\u00eda de las familias no recibi\u00f3 informaci\u00f3n sobre alimentaci\u00f3n y solo el 24,8 % la recibi\u00f3 por parte del personal de salud. Aunque en este trabajo no se consider\u00f3 el aporte de los suplementos, solo el 8,2 % de los ni\u00f1os participantes los recib\u00edan. Estos resultados dan cuenta de que es a\u00fan necesario focalizar nuestros esfuerzos no solamente en intervenciones para la comunidad o programas a gran escala, sino tambi\u00e9n en un correcto y oportuno asesoramiento y Comentario366 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):365-366 / Comentario acompa\u00f1amiento, por parte de los pediatras, para asegurar una alimentaci\u00f3n con aporte completo de nutrientes y adecuada a la realidad de cada familia. n Maria E. Serra FUNDASAMIN Fundaci\u00f3n para la Salud Materno Infantil Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, Argentina. Editora asistente, Archivos Argentinos de Pediatria . http://dx.doi.org/10.5546/aap.2022.365 Texto completo en ingl\u00e9s: http://dx.doi.org/10.5546/aap.2022.eng.365 C\u00f3mo citar: Serra ME. Pr\u00e1cticas alimentarias en contexto: claves para una mejor nutrici\u00f3n. Arch Argent Pediatr 2022;120(6):365-366.REFERENCIAS 1. Spipp JP, Riernersman CN, Rivas FP, Calandri EL, Albrecht C. Evaluaci\u00f3n de las ingestas diet\u00e9ticas y pr\u00e1cticas alimentarias en ni\u00f1os de 6 a 23 meses en una localidad del noreste argentino. Arch Argent Pediatr 2022;120(6):369-76. 2. Jensen SKG, poverty interacting underlying 3. Shekar M, Condo Maternal and child undernutrition: progress hinges on supporting women and more implementation research. Lancet. 2021;397(10282):1329-31. 4. Tu\u00f1\u00f3n I. Nuevos retrocesos en las oportunidades de desarrollo de la infancia y adolescencia . Tendencias antes y durante la pandemia COVID-19. Documento estad\u00edstico. Bar\u00f3metro de la Deuda Social de la Infancia. Serie Agenda para la Equidad (2017-2025). Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires: Educa; 2021. 5. Daelmans B, Ferguson E, al. appropriate town of the Northeast region of Argentina. According to the data obtained, there is a high prevalence of an inadequate level of energy and infants dietary needs is a critical factor in terms of growth and one of the fundamental pillars of overall health. It is also closely related to child development since both energy and micronutrient intake have an impact on different malnutrition is a factor that co-occurs with others resulting from toxic stress at the expense of children's health, and which can even disrupt health in adulthood.2 Although the problem of malnutrition is not new, it is quite likely that the socioeconomic consequences of the COVID-19 pandemic have aggravated situations of vulnerability.3 Current information shows that in Argentina, on average, 29% of children aged 0-4 years suffer from food insecurity, and this figure rises to 54% when analyzing the stratum of households of marginal workers.4 The study by Spipp et al. provides information on a specific population and updates the data already available as of the second half of 2019. It is possible that indicators may have been modified by today, but even so, this study can be considered relevant. In this sense, its value is twofold: its methodology, as a model of what is possible and should be done, and its findings, that would allow the design and development of In to the methodology used, the article provides a detailed and simple record of the procedures. Therefore, what the authors have developed locations.Feeding practices aspect is related to the results themselves. In the place, they allowed us to know micronutrient deficiency specifically and, which are the be worked on for improvement when considering nutrition-specific interventions. The cultural and social issues reflected in food practices have a direct impact intake plan requires an in- depth knowledge of the local reality in order to prioritize interventions and adapt and helps to reduce dependence on external aid, frequent unfavorable social Finally, and regardless specific issues derived from the baseline of this study that constitute a call for attention and on which it is possible to act in the short term: Only 77.5% of infants continue to be breastfed at age. 30% of infants received complementary feeding before 6 months age. Most not receive information on feeding, and only 24.8% received it from health care providers. this consider nutrient participating children that it is still necessary to concentrate our efforts not only on interventions for community but also to diet containing a complete supply of nutrients and adjusted to the reality of each family. Maria E. Serra FUNDASAMIN Fundaci\u00f3n para la Salud Materno Infantil. City of Buenos Aires, Argentina. Assistant Editor, Archivos Argentinos de Pediatria Spipp JP, Riernersman CN, Rivas Calandri EL, Albrecht C. Evaluaci\u00f3n de las ingestas diet\u00e9ticas y pr\u00e1cticas alimentarias en ni\u00f1os de 6 a 23 meses en una localidad del noreste argentino. Arch Argent Pediatr 2022; 120(6):369-76. 2. poverty interacting Shekar M, Maternal and child undernutrition: progress hinges on supporting women and more implementation research. Lancet. 2021; 397(10282):1329-31.4. Tu\u00f1\u00f3n I. Nuevos retrocesos en las oportunidades de desarrollo de la infancia y adolescencia . Tendencias antes y durante la pandemia COVID-19. Documento estad\u00edstico. Bar\u00f3metro de la Deuda Social de la Infancia. Serie Agenda para la Equidad (2017-2025). Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires: Educa; 2021. 5. Daelmans B, Ferguson E, al. appropriate 2022;120(6):367-368 / 367 Hoy en d\u00eda sabemos que la mayor\u00eda de los ni\u00f1os y adolescentes con enfermedades cr\u00f3nicas van a requerir en alg\u00fan momento el pasaje de su atenci\u00f3n m\u00e9dica al cuidado m\u00e9dico del adulto. Esto propone un nuevo desaf\u00edo a los pediatras, llegado el momento: encontrar un equipo tratante dispuesto a asumir la atenci\u00f3n y el seguimiento, y a generar un proceso fluido en la transici\u00f3n entre ambos equipos, que permita mantener el adecuado cuidado de la salud en la vida adulta. La problem\u00e1tica de la transici\u00f3n es global y ocasiona \"dolores de cabeza\" desde hace m\u00e1s de 20 a\u00f1os. Ya en la d\u00e9cada de los 90 varias publicaciones abordaron el tema y en 2002 la Academia Americana de Pediatr\u00eda public\u00f3 un consenso sobre transici\u00f3n en pacientes con necesidades de cuidados especiales de salud. Sin embargo, 10 a\u00f1os despu\u00e9s constataron que la implementaci\u00f3n de programas de transici\u00f3n no se hab\u00eda logrado y el problema sigue a\u00fan hoy sin resoluci\u00f3n.1-3 La transici\u00f3n implica no solamente un cambio de profesionales e instituciones, sino un cambio tambi\u00e9n en la modalidad de atenci\u00f3n. Tradicionalmente, el cuidado pedi\u00e1trico est\u00e1 centrado en la familia, con una participaci\u00f3n fundamental de los padres en la toma de decisiones; el paciente se va involucrando progresivamente a medida que adquiere autonom\u00eda. En el seguimiento de pacientes con condiciones cr\u00f3nicas, se establece una relaci\u00f3n de confianza que se desarrolla a lo largo de los a\u00f1os y que debe volver a construirse al cambiar de equipo terap\u00e9utico. Por otro lado, la medicina del adulto tiende a centrarse en un paciente aut\u00f3nomo, que suele ser el principal interlocutor y el responsable en las decisiones terap\u00e9uticas.4 Se ha demostrado que este per\u00edodo de transici\u00f3n, desde el cuidado pedi\u00e1trico al del adulto, es un momento de particular vulnerabilidad. La evoluci\u00f3n cl\u00ednica de los pacientes puede presentar un retroceso, hay un aumento en los gastos de atenci\u00f3n m\u00e9dica, aumento de consultas en servicios de emergencias, aumento de internaciones y estr\u00e9s psicol\u00f3gico en los involucrados.5 Las barreras a la transici\u00f3n hacia la medicina del adulto provienen de diferentes \u00e1reas y se han Transici\u00f3n de pacientes pedi\u00e1tricos al cuidado m\u00e9dico del adulto: una asignatura pendiente Transition to adult health care: an unfinished business descripto numerosas situaciones que ponen en riesgo su \u00e9xito:6 Factores relacionados con el paciente y su capacidad de gestionar la enfermedad: no necesariamente alcanzar los 16, 18 o 21 a\u00f1os asegura que un joven sin d\u00e9ficit cognitivo est\u00e1 en condiciones de hacerse cargo de su salud. Factores relacionados con la enfermedad de base: sus caracter\u00edsticas y el estadio evolutivo tienen impacto sobre la oportunidad de la transici\u00f3n. \u00bfDebe considerarse un cambio en un equipo terap\u00e9utico en un paciente en cuidados paliativos? \u00bfEs \u00e9tico? \u00bfEs oportuno? \u00bfEs emp\u00e1tico? Reticencia por parte de los m\u00e9dicos de adultos, que se enfrentan a patolog\u00edas de origen pedi\u00e1trico, con poca experiencia y familias desconfiadas y habituadas a sistemas de atenci\u00f3n diferentes. Reticencia de los pediatras, que muchas veces prolongamos el proceso, tenemos nuestra propia resistencia a dejar ir al paciente, y hasta incongruencias institucionales en las que algunos servicios hacen la transici\u00f3n del paciente y otros no, lo cual genera un mensaje confuso y ambivalente. Por otro lado, las grandes diferencias de sistemas de atenci\u00f3n en salud que coexisten en nuestro pa\u00eds -y fundamentalmente la ausencia de pol\u00edticas de transici\u00f3n sistematizada a nivel p\u00fablico- ocasionan m\u00faltiples dificultades en el momento de elaborar estrategias de transici\u00f3n y transferencia de los pacientes. Aquellos que trabajamos en hospitales pedi\u00e1tricos suponemos que los procesos de transici\u00f3n se ven m\u00e1s facilitados en hospitales generales, en los que la coexistencia de cl\u00ednicos y especialistas pedi\u00e1tricos y de adultos genera un puente t\u00e1cito, f\u00e1cil de transitar. Sin embargo, el trabajo de Vaiman y col., realizado en un hospital general de comunidad, nos muestra c\u00f3mo una situaci\u00f3n que podr\u00eda considerarse \"ideal\" no necesariamente se acompa\u00f1a de buenos resultados. De 372 pacientes incluidos en el an\u00e1lisis, solo un 37 % particip\u00f3 de un proceso de transici\u00f3n, de los cuales llegaron a consultar a m\u00e9dicos de adultos el 38 %. La buena noticia es que aquellos que lograron cruzar el puente Comentario368 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):367-368 / Comentario alcanzaron una alta tasa de permanencia en los equipos receptores.7 Se podr\u00eda hilar m\u00e1s fino y analizar qu\u00e9 otros factores determinaron el \u00e9xito o el fracaso en la transferencia final de los pacientes que iniciaron la transici\u00f3n. Las opciones son m\u00faltiples, desde caracter\u00edsticas personales de los pacientes, de los sistemas financiadores, hasta origen geogr\u00e1fico, cuestiones administrativas, etc\u00e9tera. La realidad es que la transici\u00f3n es una asignatura pendiente, que reposa en la mayor parte de los casos sobre esfuerzos y contactos individuales entre profesionales, m\u00e1s que sobre pol\u00edticas en salud. Se requiere mucho tiempo, voluntad, esfuerzo e imaginaci\u00f3n para avanzar. Hay un largo camino por recorrer. Medir los resultados de nuestras acciones y tener un diagn\u00f3stico de situaci\u00f3n es el primer paso. Ver\u00f3nica Aguerre Editora asistente http://dx.doi.org/10.5546/aap.2022.367 Texto completo en ingl\u00e9s: http://dx.doi.org/10.5546/aap.2022.eng.367 C\u00f3mo citar: Aguerre V. Transici\u00f3n de pacientes pedi\u00e1tricos al cuidado m\u00e9dico del adulto: una asignatura pendiente. Arch Pediatr health-care systems for adolescents with chronic conditions. A position paper of the Society for Adolescent Medicine. J Adolesc Health. 1993; 14(7):570-6. 2. American Academy of Pediatrics Children Disabilities and Committee on Adolescence. Transition of care needs. Pediatrics. 1996; 98(6 Pt 1):1203-6. 3. American Academy of Pediatrics; American Academy of Family Physicians; American College of Physicians- American Society of Internal Medicine. A consensus statement on health care transitions for adults health care Say goodbye and say hello: The transition from to N, et al. Transition from pediatric to adult care for adolescents living with HIV in South Africa: A natural experiment and survival analysis. PLoS One. S, Heller False Speiser MM, Posadas Mart\u00ednez ML, P\u00e9rez L, et al. Experiencia del proceso de transici\u00f3n de adolescentes con enfermedades cr\u00f3nicas desde la atenci\u00f3n pedi\u00e1trica a la atenci\u00f3n de adultos en un hospital general. Arch Argent Pediatr. 2022;120(6):398-404.367 Arch Argent Pediatr 2022;120(6):367-368 / 367 know that most chronically ill children and adolescents will at some point require transition to adult health care. When the time comes, it poses a new challenge to pediatricians: finding a treatment team willing to take over the care and follow-up and establishing a smooth process in the transition between both teams so as to maintain an adequate health care in adult life. The problem of transition is global and has been causing \"headaches\" for more than 20 years. As early as the 1990s, several publications addressed this issue and in 2002 the American Academy of Pediatrics published a consensus statement on health care transitions for patients with special health care needs. However, 10 years later, it was observed that the implementation of transition programs had not been achieved and remains unresolved to this date.1-3 The transition implies not only a change in health care providers and centers, but also a change in the modality of care. Traditionally, pediatric care is relationship of trust is established that develops over the years and that must be rebuilt once the management team changes. In addition, adult medicine tends to focus on an autonomous patient, who usually speaks for themselves and is responsible therapeutic decisions.4 It has been shown that this transition period, from pediatric to adult health care, is a time of particular vulnerability. The clinical course of patients may present a setback, health care costs are higher, and there are to the transition to adult medicine emerge from different areas and many situations jeopardize its success:6 their disease: reaching 16, 18, or 21 years of age does not necessarily ensure that a young person without cognitive deficit is in a position to take charge of their health. Factors related to the characteristics and an impact the opportunity for transition. Transition to adult health care: an unfinished business Should a change in a management team be considered in a palliative care patient? Is it ethical? Is it timely? Is it empathetic? Reluctance on the part of adult care physicians, who are faced with conditions of pediatric origin in which they have little experience and distrustful families used to a different health care system. Reluctance on the part of pediatricians, who often prolong the process, are reluctant to let the patient go, and even face institutional inconsistencies, where some services are willing to transition the patient while others are not, thus sending a confusing and ambiguous message. In addition, the great differences in health care systems that coexist in our country -and fundamentally the absence of standardized policies at the public health sector- multiple difficulties at the time of developing patient transition and transfer strategies. Those of us children's hospitals assume that the transition process work alongside, thus generating an implicit bridge that is easy to cross. However, the study by Vaiman et al., carried out in a community general hospital has demonstrated how a situation that could be considered \"ideal\" is not necessarily accompanied by good results. Of 372 patients included in the analysis, only 37% participated in a transition process, of whom 38% went on to see adult care physicians. The good news is that those who managed to cross the bridge achieved a high rate of continuity with the receiving teams.7 would be possible to explore about the details of this and analyze what other factors determined the success or failure in the final transfer of the patients who initiated the transition. The options are multiple, ranging from the personal characteristics of patients and the financing systems to the geographic origin and administrative issues, among others. The reality is that the transition process is an unfinished business, which in most cases relies on individual efforts and contacts between health care providers, rather than on health policies. A lot of effort, and imagination are required to move forward. There Comment368 Arch Pediatr 2022;120(6):367-368 / Comment actions and having a diagnosis of the situation is only Assistant Editor To cite: Aguerre V. health-care systems for adolescents with chronic conditions. A position paper of the Society for Adolescent Medicine. J Adolesc Health. 1993; 14(7):570-6.2. American Academy of Committee on Adolescence. Transition of care needs. Pediatrics. 1996; 98(6 Pt 1):1203-6. 3. American Academy of Pediatrics; American Academy of Family Physicians; American College of Physicians- American Society of Internal Medicine. A consensus statement on health care transitions for adults goodbye say hello: The transition from to N, et al. Transition from pediatric to adult care for adolescents living with HIV in South Africa: A natural experiment and survival analysis. PLoS One. S, Heller False Speiser MM, Posadas Mart\u00ednez ML, P\u00e9rez L, et al. Experiencia del proceso de transici\u00f3n de adolescentes con enfermedades cr\u00f3nicas desde la atenci\u00f3n pedi\u00e1trica a la atenci\u00f3n de adultos en un hospital general. Arch Argent Pediatr. 2022;120(6):398-404.Arch Argent Pediatr 2022;120(6):369-376 / 369 Evaluaci\u00f3n de las ingestas diet\u00e9ticas y pr\u00e1cticas alimentarias en ni\u00f1os de 6 a 23 meses en una localidad del noreste argentino Assessment of dietary intakes and feeding practices in a town in the Northeast region of Argentinaa. Universidad Nacional del Chaco Austral, Departamento de Ciencias B\u00e1sicas y Aplicadas, Licenciatura en Nutrici\u00f3n, Argentina. b. Instituto de Investigaciones en Procesos Tecnol\u00f3gicos Avanzados (INIPTA), Consejo Nacional de Investigaciones Cient\u00edficas y T\u00e9cnicas (CONICET), Argentina. c. Instituto de Ciencia y Tecnolog\u00eda de los Alimentos (ICTA), Facultad de Ciencias Exactas F\u00edsicas y Naturales, Universidad Nacional de C\u00f3rdoba, Argentina. d. Centro de Investigaci\u00f3n en Nutrici\u00f3n Humana, Escuela de Nutrici\u00f3n, Facultad de Ciencias M\u00e9dicas, Universidad Nacional de C\u00f3rdoba, Argentina. Correspondencia : Jessica P. Spipp: jessicaspipp@uncaus. edu.ar Financiamiento : Este estudio fue apoyado por la Universidad Nacional del Chaco Austral (Res. N\u00b0332/18- C.S.) y mediante una Beca Doctoral del Consejo Nacional de Investigaciones Cient\u00edficas y T\u00e9cnicas (CONICET). Los financiadores no tuvieron ning\u00fan papel en el dise\u00f1o y la realizaci\u00f3n del estudio. Conflicto de intereses: Ninguno que declarar. Recibido: 4-11-2021 Aceptado: 8-3-2022RESUMEN Introducci\u00f3n. Una alimentaci\u00f3n complementaria adecuada en cantidad y calidad resulta esencial durante los primeros dos a\u00f1os de vida. El objetivo del estudio fue evaluar la ingesta de nutrientes y pr\u00e1cticas alimentarias en ni\u00f1os de 6 a 23 meses de una localidad del noreste argentino. Poblaci\u00f3n y m\u00e9todos. Estudio descriptivo transversal (segundo semestre del 2019). Se evaluaron las ingestas de 24 horas mediante recordatorios a los cuidadores de ni\u00f1os de 6 a 23 meses. Los datos se compararon con las ingestas diet\u00e9ticas de referencia. Las pr\u00e1cticas alimentarias se evaluaron seg\u00fan los indicadores establecidos por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Resultados. Se evaluaron 138 ni\u00f1os de 6 a 23 meses de edad. La energ\u00eda y las vitaminas A, D y E presentaron porcentajes medios de adecuaci\u00f3n inferiores al 100 % en todas las edades, mientras que las prote\u00ednas alcanzaron una adecuaci\u00f3n promedio del 142,8 % y el 168,1 % para los ni\u00f1os de 7-12 meses y de 13-23 meses, respectivamente. Los nutrientes que presentaron una proporci\u00f3n considerable de casos con ingestas por debajo del requerimiento promedio estimado en todos los grupos fueron la energ\u00eda y la vitamina A. En cuanto a los indicadores de pr\u00e1cticas alimentarias, 50,8 % de los lactantes recibi\u00f3 una dieta m\u00ednima aceptable. Conclusiones. Existe una alta prevalencia de inadecuaci\u00f3n energ\u00e9tica y de nutrientes cr\u00edticos durante la alimentaci\u00f3n complementaria en los ni\u00f1os de 6 a 23 meses incluidos en el estudio. Intervenciones nutricionales que promuevan pr\u00e1cticas alimentarias que mejoren la ingesta de micronutrientes ser\u00edan de suma importancia para su salud actual y futura. Palabras clave: necesidades nutricionales, micronutrientes, nutrici\u00f3n del lactante, epidemiolog\u00eda citar: Spipp JP, Riernersman CN, Rivas FP, Calandri EL, Albrecht C. Evaluaci\u00f3n de las ingestas diet\u00e9ticas y pr\u00e1cticas alimentarias en ni\u00f1os de 6 a 23 meses en una localidad del noreste argentino. Arch Argent Pediatr 2022;120(6):369-376.INTRODUCCI\u00d3N La primera infancia es un per\u00edodo de crecimiento r\u00e1pido y de vulnerabilidad, donde los ni\u00f1os peque\u00f1os experimentan cambios fisiol\u00f3gicos importantes, por lo que las deficiencias nutricionales son frecuentes debido a la alta demanda de nutrientes y energ\u00eda.1-3 Los datos m\u00e1s recientes sobre la calidad de los alimentos complementarios y las pr\u00e1cticas de alimentaci\u00f3n indican que, en todo el mundo, dos de cada tres ni\u00f1os de 6 a 23 meses no reciben ni siquiera la dieta m\u00ednima necesaria para crecer sanos. De acuerdo con los \u00faltimos datos del Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia (UNICEF, por su sigla en ingl\u00e9s), la carga de deficiencia de micronutrientes sigue sin resolverse, especialmente en los pa\u00edses de ingresos bajos y medios, donde casi 400 millones de ni\u00f1os sufren carencias de vitaminas y otros nutrientes esenciales.1 En dichos pa\u00edses, las pr\u00e1cticas de alimentaci\u00f3n complementaria suelen ser inoportunas, inseguras y carentes de la diversidad, frecuencia y cantidad adecuadas de alimentos y nutrientes debido a m\u00faltiples factores: la pobreza, la escasa educaci\u00f3n materna y el acceso limitado a alimentos.4,5 Hasta el momento, los \u00faltimos datos disponibles a nivel nacional sobre la ingesta nutricional en este grupo etario proceden de la 1\u00aa Encuesta Nacional de Nutrici\u00f3n y Salud (ENNyS) realizada en 2004- 2005, donde el consumo de energ\u00eda, Jessica P. Spippa,b , Carola N. Riernersmana , Arch Argent Pediatr 2022;120(6):369-376 / Art\u00edculo original fibra, vitamina C, vitamina A, calcio e hierro se destacaron como nutrientes cr\u00edticos en la alimentaci\u00f3n de los ni\u00f1os de 6 a 23 meses. Adem\u00e1s, se observ\u00f3 que la regi\u00f3n del noreste argentino (NEA) present\u00f3 los niveles de ingesta media de nutrientes m\u00e1s bajos en comparaci\u00f3n con el resto de las regiones.6 Sin embargo, no se dispone de informaci\u00f3n actualizada a nivel nacional ni regional, lo que ser\u00eda de suma importancia al momento de promover intervenciones nutricionales apropiadas. Este estudio tuvo como objetivo evaluar la ingesta de nutrientes y las pr\u00e1cticas alimentarias en ni\u00f1os de 6 a 23 meses de edad de una localidad del NEA. POBLACI\u00d3N Y M\u00c9TODOS Dise\u00f1o del estudio y caracterizaci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica de la poblaci\u00f3n Se realiz\u00f3 un estudio descriptivo transversal durante el segundo semestre de 2019. La poblaci\u00f3n estuvo conformada por ni\u00f1os de 6 a 23 meses, beneficiarios del Programa Materno Infantil (PMI), destinado a mejorar la cobertura de salud y disminuir la morbimortalidad materno- infantil en sectores socioecon\u00f3micamente vulnerables, en un centro asistencial p\u00fablico de la localidad de Taco Pozo. Dicha localidad se encuentra ubicada en la provincia de Chaco, en condiciones sociodemogr\u00e1ficas y geogr\u00e1ficas desfavorables. Seg\u00fan datos del Instituto Nacional de Estad\u00edsticas y Censos (INDEC), el 30,8 % de los hogares presenta al menos un indicador de necesidades b\u00e1sicas insatisfechas; 9,4 % de hacinamiento y un tercio sin acceso a la red p\u00fablica de agua.7 Para determinar el tama\u00f1o muestral se consider\u00f3 una prevalencia esperada de alimentaci\u00f3n complementaria oportuna del 50 %, nivel de confianza del 95 %, 5 % de precisi\u00f3n, 10 % de tasa de no respuesta y correcci\u00f3n por finitud de poblaci\u00f3n, con una muestra calculada de 180 participantes. Se utiliz\u00f3 un muestro no probabil\u00edstico, por conveniencia. Se seleccionaron aquellos ni\u00f1os nacidos a t\u00e9rmino y se excluyeron del estudio los lactantes con enfermedades agudas y cr\u00f3nicas que pudieran asociarse con el deterioro del estado nutricional o que requirieran de una alimentaci\u00f3n espec\u00edfica. Se consult\u00f3 acerca de datos sociodemogr\u00e1ficos de la poblaci\u00f3n tales como el sexo, la edad, las caracter\u00edsticas del estatus materno y el asesoramiento recibido sobre alimentaci\u00f3n complementaria.Evaluaci\u00f3n de la ingesta diet\u00e9tica La ingesta se evalu\u00f3 mediante recordatorios de 24 horas (R24H), utilizando el m\u00e9todo de pasos m\u00faltiples.8-10 Los datos fueron recopilados por estudiantes de nutrici\u00f3n en instancia de pr\u00e1cticas profesionales, capacitados y supervisados por nutricionistas. En el 20 % de la muestra, se repiti\u00f3 el R24H en dos d\u00edas no consecutivos para calcular las ingestas habituales ajustando las variaciones intraindividuales. No se registr\u00f3 el consumo de agua ni la sal agregada. El tama\u00f1o de las porciones se estim\u00f3 utilizando modelos visuales de alimentos y utensilios de referencia.11 La composici\u00f3n de algunas preparaciones se estandariz\u00f3 con base en recetas b\u00e1sicas y regionales.12,13 Posteriormente, se determinaron los pesos netos de cada alimento, considerando el factor de correcci\u00f3n y la modificaci\u00f3n del peso por cocci\u00f3n en el caso de los cereales y legumbres.12 Se estim\u00f3 un volumen promedio de leche materna de 600 mL/d\u00eda para los lactantes amamantados, dada la imposibilidad de su medici\u00f3n.14,15 La ingesta de nutrientes se calcul\u00f3 principalmente en base a la tabla de composici\u00f3n qu\u00edmica de Argenfoods, complementando los valores de los nutrientes ausentes en dicha tabla con otras bases de datos y/o r\u00f3tulos de los alimentos envasados.16-18 Evaluaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas de alimentaci\u00f3n complementaria Las pr\u00e1cticas de alimentaci\u00f3n se evaluaron utilizando los indicadores propuestos por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS): lactancia materna continua al a\u00f1o de vida, introducci\u00f3n de alimentos complementarios, diversidad alimentaria m\u00ednima (DAM) (4 grupos alimentarios consumidos en el d\u00eda anterior), frecuencia m\u00ednima de comidas (FMC) (el m\u00ednimo de comidas diarias es de 2 para ni\u00f1os amamantados de 6-8 meses, de 3 para ni\u00f1os de 9-23 meses y de 4 para ni\u00f1os no amamantados), dieta m\u00ednima aceptable (DMA) (proporci\u00f3n de ni\u00f1os que recibieron durante el d\u00eda anterior una DAM y FMC) y consumo de alimentos ricos o fortificados con hierro.19 An\u00e1lisis estad\u00edstico Las ingestas habituales se calcularon mediante el software M\u00e9todo de fuentes m\u00faltiples\u00ae (versi\u00f3n 1.0.1, 2020).20 Los resultados se compararon con las ingestas diet\u00e9ticas de referencia (IDR) espec\u00edficas para cada edad, establecidas por el Institute of Medicine (IOM).21,22 Las IDR incluyen Evaluaci\u00f3n de las ingestas diet\u00e9ticas y pr\u00e1cticas alimentarias en ni\u00f1os de 6 a 23 meses en una localidad del noreste argentino / 371 los requerimientos promedios estimados (RPE), las recomendaciones diet\u00e9ticas (RD) y las ingestas adecuadas (IA) para diversos nutrientes. Se utiliz\u00f3 el valor de RPE para la vitamina A, B12 y folatos establecidos por la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Alimentaci\u00f3n y la Agricultura (FAO, por su sigla en ingl\u00e9s) para los ni\u00f1os de 6-12 meses, ya que la IOM no posee un valor equivalente.23 Las RD para la energ\u00eda se basan en las calor\u00edas necesarias para el gasto energ\u00e9tico total m\u00e1s crecimiento.24 La ingesta de carbohidratos y grasas se compar\u00f3 con los rangos aceptables de distribuci\u00f3n de macronutrientes (RADM) y la ingesta de fibra seg\u00fan el valor de IA solo para los de 13-23 meses.21 La adecuaci\u00f3n de los nutrientes se determin\u00f3 como el porcentaje promedio cubierto de las RD o las IA (se utiliz\u00f3 este \u00faltimo en caso de no contarse con un valor de RD para el nutriente en cuesti\u00f3n). Por otro lado, se utiliz\u00f3 el m\u00e9todo del punto de corte del RPE para estimar la proporci\u00f3n de ni\u00f1os cuya ingesta no satisface el requerimiento de nutrientes.25 Adem\u00e1s, se estudi\u00f3 la distribuci\u00f3n energ\u00e9tica de los macronutrientes seg\u00fan la edad. Se realizaron an\u00e1lisis estratificados por grupos de edad (6 meses, 7-12 meses y 13-23 meses). La normalidad de la distribuci\u00f3n de nutrientes se comprob\u00f3 mediante la prueba de Shapiro-Wilk. Se utiliz\u00f3 la prueba t para determinar diferencia significativa entre la ingesta de cada nutriente y el valor de RD/IA. Las diferencias entre los grupos de edad se examinaron con ANOVA o con la prueba de Kruskal-Wallis, dependiendo si los datos estaban distribuidos normalmente o no. Las proporciones se compararon mediante la prueba de chi cuadrado. Los an\u00e1lisis estad\u00edsticos se realizaron con el programa STATA\u00e2 versi\u00f3n 15.1.26 Un valor de p <0,05 se indic\u00f3 como significaci\u00f3n estad\u00edstica. Consideraciones \u00e9ticas El protocolo de investigaci\u00f3n fue aprobado por el Comit\u00e9 de Bio\u00e9tica de Investigaci\u00f3n del Hospital 4 de junio Dr. Ram\u00f3n Carrillo de la localidad de Presidencia Roque S\u00e1enz Pe\u00f1a, Chaco (Res. 0038/21). Los padres o tutores firmaron un consentimiento informado. RESULTADOS Caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas Se incluyeron en el estudio 138 lactantes, de los cuales 50,7 % fueron varones. La mayor\u00eda de los cuidadores eran madres de los ni\u00f1os (98,5 %), excepto por 2 casos en los que el cuidado principal del ni\u00f1o lo proporcionaba la abuela. La edad media (desviaci\u00f3n est\u00e1ndar, DE) de las madres fue de 27,8 (8,5) a\u00f1os. La edad media (DE) de los ni\u00f1os fue de 12,9 (4,4) meses. Las caracter\u00edsticas de la muestra se expresan en la Tabla 1 . Ingesta diet\u00e9tica La ingesta habitual de energ\u00eda y nutrientes por grupo de edad se presenta en las Tablas 2, 3 y 4. La ingesta media de calor\u00edas, grasas, vitaminas A, D y E de los sujetos del estudio a la edad de 6 meses fue significativamente inferior a las RD/ IA. La ingesta media de hierro, vitaminas A, C, D y E de los ni\u00f1os del grupo de 7-12 meses fue significativamente inferior a las RD/IA. En el grupo de 13-23 meses, la mayor\u00eda de los nutrientes presentaron ingestas medias significativamente inferiores a las RD/IA, con excepci\u00f3n de las prote\u00ednas, vitamina A, vitamina C, tiamina, riboflavina, niacina, vitamina B12, fosforo, cinc y magnesio ( p >0,05). Se encontraron diferencias estad\u00edsticamente significativas entre los grupos etarios, en las proporciones de ni\u00f1os con ingestas medias por debajo del RPE para el hierro (p = 0,000), folatos ( p = 0,018) y la vitamina B12 (p = 0,004); estas inadecuaciones son mayores en los grupos de 6 meses y 7-12 meses. Las contribuciones porcentuales de los macronutrientes a la energ\u00eda total por grupos de edad se presentan en la Figura 1 . La ingesta energ\u00e9tica promedio (DE) de los lactantes de 6 a 23 meses fue de 768,6 (328,4) kcal/d\u00eda; los carbohidratos, prote\u00ednas y grasas aportaron 50,7 %, 11,4 % y 37,8 % de las calor\u00edas, respectivamente. Se observ\u00f3 un aumento significativo de la proporci\u00f3n de energ\u00eda aportada por las prote\u00ednas a mayor edad del ni\u00f1o; sin embargo, no se observaron diferencias significativas en la proporci\u00f3n de ingesta cal\u00f3rica procedente de los carbohidratos y las grasas en funci\u00f3n de la edad. Las prote\u00ednas animales aportaron un promedio de 75,5 % de la ingesta proteica en los ni\u00f1os de 6 a 23 meses, de las cuales el 21 % proced\u00edan de las carnes/huevos, mientras que la mayor\u00eda (79,0 %) proced\u00edan de los l\u00e1cteos. Pr\u00e1cticas de alimentaci\u00f3n complementaria Se observ\u00f3 que el 70,3 % del total de ni\u00f1os continuaban con lactancia materna actual. El 46,0 % de los lactantes introdujo la alimentaci\u00f3n complementaria a los 6 meses, mientras que un 28,3 % lo hizo antes de esa edad y un 25,7 % pasado los 6 meses. La mediana para la frecuencia 372 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):369-376 / Art\u00edculo original Tabla 2. Ingestas habituales de nutrientes en ni\u00f1os de 6 meses y comparaci\u00f3n con las ingestas diet\u00e9ticas de referencia (n = 10) IDR Media (IC95%) Mediana (RIC) % RD/IA % - 25,1 (18,6-31,5) 27,2 (27,3-29,2) 80,9 - Fibra (g) - - 2,6 (1,2-3,9) 2,3 (1,6-3,5) - - 33,5 (26,7-49,4) 82,1 - Vitamina D ( \u00b5g) 10 - 1,3 (0,0-2,6) 0,6 (0,0-1,8) 5,2 - Vitamina E (mg) 4b - 1,1 (0,7-1,5) 1,1 (0,8-1,5) 27,6 - Tiamina (mg) 0,2b - 0,2 (0,2-0,3) 0,2 (0,1-0,3) 116,0 (mg) 0,3b - 0,4 (0,3-0,5) 0,4 (0,3-0,4) 128,3 - Niacina (mg (0,7-1,5) 428,1 - Cinc (mg) 2b - 1,7 (0,9-2,6) 1,6 (0,8-2,3) 86,5 - Magnesio del 95 % para la media; RIC: rango intercuart\u00edlico; % RD/IA: porcentaje de adecuaci\u00f3n promedio de la ingesta media al valor de RD/IA; % < RPE: porcentaje de casos con ingestas medias por debajo del RPE; ARE: actividad de retinol equivalente; NE: niacina equivalente. a Requerimiento energ\u00e9tico estimado (REE) seg\u00fan edad y sexo. b Valores correspondientes a la IA. c Se tom\u00f3 el valor de RPE establecido por FAO 2001.Tabla 1. Caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas de los participantes del estudio en T aco Pozo, Chaco, 2019 (n = 138) Par\u00e1metros % (n) Grupos de edad (meses) 6 7,3 (10) 7-12 38,4 (53) 13-23 54,3 (75) Estado civil materno Soltero 46,4 (64) Casado 11,6 (16) Concubino 40,6 (56) Separado/divorciado 1,4 (2) M\u00e1ximo nivel educativo materno Ninguno 12,4 (17) Primario 42,3 (58) Secundario 35,8 (49) Terciario/universitario 9,5 (13) Ocupaci\u00f3n materna Desempleada 63,2 (86) Estudiante 14,0 (19) Empleada 12,5 (17) Independiente 10,3 (14) Asesoramiento recibido sobre alimentaci\u00f3n complementaria Por medio de un familiar 10,2 (14) Por medio de un personal de salud 24,8 (34) Por alg\u00fan medio propio 5,8 (8) No recibi\u00f3 informaci\u00f3n 59,1 (81)Evaluaci\u00f3n de las ingestas diet\u00e9ticas y pr\u00e1cticas alimentarias en ni\u00f1os de 6 a 23 meses en una localidad del noreste argentino / 373 alimentaria fue de 4 comidas en el d\u00eda anterior a la entrevista. En la Tabla 5 se muestra el nivel de cumplimiento de las pr\u00e1cticas de alimentaci\u00f3n complementaria. DISCUSI\u00d3N El n\u00famero de ni\u00f1os con ingestas energ\u00e9ticas inadecuadas en el presente estudio fue superior a las cifras encontradas en la ENNyS, estudio nacional de referencia, en el que se observ\u00f3 que el 31,7 % de los ni\u00f1os de 6 a 23 meses ten\u00edan ingestas energ\u00e9ticas por debajo de sus necesidades, cifra que se elev\u00f3 al 42,4 % en la regi\u00f3n del NEA.6 En cuanto a las prote\u00ednas, la tendencia al consumo por encima de los requerimientos tambi\u00e9n se ha observado en otros pa\u00edses.27,28 En nuestro estudio, todos los grupos etarios superaron la recomendaci\u00f3n actual, que establece una ingesta del 50 % de prote\u00ednas de alto valor biol\u00f3gico para ni\u00f1os de 6 a 12 meses y del 20-40 % para ni\u00f1os mayores de un a\u00f1o.29Cuando se inicia la alimentaci\u00f3n complementaria, la ingesta de algunos micronutrientes puede ser insuficiente, lo que aumenta el riesgo de carencias.3 La deficiencia de vitaminas A y D constituyen problemas de salud mundial, y se han descrito datos similares al presente estudio en lactantes de Am\u00e9rica Latina, Europa y \u00c1frica.30-33 La carencia de vitamina E es rara en los adultos, pero frecuente en los ni\u00f1os, probablemente porque tienen reservas limitadas y un crecimiento r\u00e1pido.34 En cuanto al hierro, los datos obtenidos difieren de los resultados de la ENNyS, donde s\u00f3lo el 18,9 % de los ni\u00f1os de 6 a 23 meses del pa\u00eds ten\u00edan ingestas inferiores al RPE.6 Satisfacer las necesidades de hierro en los ni\u00f1os peque\u00f1os es fundamental para un funcionamiento \u00f3ptimo, que incluye la cognici\u00f3n y la inmunidad.35 En nuestro estudio, poco m\u00e1s de la mitad de los ni\u00f1os consumieron alimentos ricos o enriquecidos en este mineral, por lo que es necesario profundizar las investigaciones Tabla 3. Ingestas habituales de nutrientes en ni\u00f1os de 7-12 meses y comparaci\u00f3n con las ingestas diet\u00e9ticas de referencia (n = 53) IDR Media (IC95%) Mediana (RIC) % RD/IA % (13,1-18,3) (8,8-20,9) Grasas (g) - - 3,0 (2,5-3,5) 3,1 (1,8-4,1) - (27,4-37,5) - \u00b5g) 10 - 2,3 (1,5-3,2) 1,5 (0,2-3,0) 23,4 - Vitamina E (mg) 5b - 1,9 (1,6-2,2) 2,0 (1,5-2,6) 38,2 - Tiamina (mg) 0,3b (mg) 0,4b - 0,8 (0,6-1,0) 0,6 (0,3-1,0) 201,4 - Niacina (mg NE) 4b - 6,9 2,5 (1,6-3,3) 2,0 (1,2-2,6) 19,3 96,2 Cinc (mg) 3 2,5 2,8 (2,3-3,4) 2,6 confianza del 95 % para la media; RIC: rango inter cuart\u00edlico; % RD/IA: porcentaje de adecuaci\u00f3n promedio de la ingesta media al valor de RD/IA; % <RPE: porcentaje de casos con ingestas medias por debajo del ARE: actividad de aceptables de distribucion de macronutrientes. a Requerimiento energ\u00e9tico estimado (REE) seg\u00fan edad y sexo. b Valores correspondientes a la IA. c Se calcul\u00f3 para los ni\u00f1os de 12 meses. d Se tom\u00f3 el valor de RPE establecido por FAO 2001. e % <RADM: se determin\u00f3 como las ingestas por debajo del l\u00edmite inferior del RADM.374 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):369-376 / Art\u00edculo original Tabla 4. Ingestas habituales de nutrientes en ni\u00f1os de 13-23 meses y comparaci\u00f3n con las ingestas diet\u00e9ticas de referencia (n = 75) IDR Media (IC95%) Mediana (RIC) % RD/IA % Grasas (g) - - 33,7 (30,3-37,2) 33,2 (25,4-39,8) - - Grasas (%kcal) RADM: 19b - 4,1 (3,6-4,6) 4,1 21,6 340,8 (263,5-418,1) 246,3 (mg) 15 13 36,4 (31,2-41,5) 32,9 (27,4-43,9) 242,4 9,3 Vitamina D 4,0 (2,8-5,2) 2,2 (0,7-5,0) 25,2 90,7 Vitamina E (mg) 6 5 2,2 (1,8-2,6) 1,9 (0,9-2,9) 36,6 92,0 Tiamina (mg) 0,5 0,4 0,5 (0,4-0,5) 0,4 (0,3-0,6) 97,2 33,3 Riboflavina (mg) 0,5 0,4 1,0 (0,8-1,2) 0,7 (0,5-1,2) 200,1 16,0 Niacina (mg NE) (243,6-597,2) 71,6 66,7 (1,7-3,9) 45,2 Cinc (mg) 3 confianza del 95 % para la media; RIC: rango inter cuart\u00edlico; % RD/IA: porcentaje de adecuaci\u00f3n promedio de la ingesta media al valor de RD/IA; % <RPE: porcentaje de casos con ingestas medias por debajo del ARE: actividad de de distribuci \u00f3n de macronutrientes. a Requerimiento energ\u00e9tico estimado (REE) seg\u00fan edad. b Valores correspondientes a la IA. c % <RADM: se determin\u00f3 como las ingestas por debajo del l\u00edmite inferior del RADM.a fin de conocer factores asociados a las bajas ingestas y su biodisponibilidad. Se debe tener en cuenta que en este estudio no se consider\u00f3 el aporte de los suplementos que se suministran de forma rutinaria y que asegurar\u00edan la cobertura de las necesidades diarias, para evitar as\u00ed valores at\u00edpicos en la distribuci\u00f3n de nutrientes debido a que s\u00f3lo el 8,2 % de los encuestados inger\u00edan Figura 1. Contribuci\u00f3n energ\u00e9tica de los macronutrientes seg\u00fan grupos de edad de la poblaci\u00f3n de Taco Pozo, Chaco, 2019 (media \u00b1 error est\u00e1ndar) Carbohidratos Prote\u00ednas GrasasEdadIngesta (% de energ\u00eda) 6 meses60,0 de las ingestas diet\u00e9ticas y pr\u00e1cticas alimentarias en ni\u00f1os de 6 a 23 meses en una localidad del noreste argentino / 375 dichos suplementos. Se demostr\u00f3 que m\u00e1s de la mitad de los ni\u00f1os cumpl\u00edan con una DAM, indicador de densidad de micronutrientes, y aunque la mayor\u00eda de los ni\u00f1os recibieron una FMC, la prevalencia es inferior a la observada en otras investigaciones.33,36 La frecuencia alimentaria es indicador indirecto de la ingesta cal\u00f3rica de los alimentos complementarios, lo que puede explicar la baja adecuaci\u00f3n energ\u00e9tica.19 La DMA fue ligeramente inferior a otro estudio a nivel nacional, pero superior a los hallazgos en otros pa\u00edses.33,36-38 Este \u00faltimo indicador proporciona una forma \u00fatil de evaluar tanto la cantidad como la calidad de la dieta de los ni\u00f1os peque\u00f1os, ya que considera m\u00faltiples dimensiones de la alimentaci\u00f3n.19 Los aspectos relevantes del estudio incluyen el uso de una t\u00e9cnica de entrevista que pretende minimizar el sesgo de recuerdo y los consumos se recogieron dos veces en una submuestra para considerar la variaci\u00f3n diaria de la ingesta.9,10 Entre las limitaciones del estudio se incluyen el car\u00e1cter transversal del estudio, que no permiti\u00f3 tener en cuenta la variaci\u00f3n estacional en el consumo, y el muestreo no probabil\u00edstico y sin estratificar por grupo etario para el c\u00e1lculo del tama\u00f1o muestral. Si bien lo \u00f3ptimo en este tipo de estudios es el muestreo aleatorio para asegurar su representatividad y evitar sesgos de selecci\u00f3n, se opt\u00f3 por realizarlo de esta forma debido a la dificultad para contactar con los participantes de otra manera, dado que la muestra estaba limitada a poblaci\u00f3n que concurre al sistema p\u00fablico de salud y de bajos recursos econ\u00f3micos, por lo que los resultados deben ser evaluados en dicho contexto. Adem\u00e1s, no se alcanz\u00f3 el tama\u00f1o muestral previsto debido a la situaci\u00f3n de emergencia sanitaria por la enfermedad por el coronavirus 2019 (COVID-19, por su sigla en ingl\u00e9s). Aunque los cuidadores pueden ser informantes fiables de la ingesta de alimentos de los ni\u00f1os, con el m\u00e9todo de R24H puede haber errores en los lapsos de memoria de los encuestados, as\u00ed como una estimaci\u00f3n incorrecta del tama\u00f1o de las porciones consumidas.39 Sin embargo, para reducir el error de omisi\u00f3n se utilizaron modelos visuales, y utensilios dom\u00e9sticos para ayudar en la estimaci\u00f3n de las porciones. Se espera a futuro ampliar el estudio, que incluya la posible relaci\u00f3n entre las ingestas nutricionales, las pr\u00e1cticas alimentarias y las caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas, con la finalidad de identificar factores de riesgo y proponer intervenciones oportunas. CONCLUSI\u00d3N Este trabajo demostr\u00f3 que la ingesta de energ\u00eda y de diversos nutrientes se encuentra por debajo de las recomendaciones, incluidas las vitaminas A, D y E, el hierro y el calcio; sin embargo, la ingesta de prote\u00ednas mostr\u00f3 una sobreadecuaci\u00f3n en los mayores de 6 meses. Adem\u00e1s, una considerable proporci\u00f3n de casos no cumple con los indicadores para las pr\u00e1cticas de alimentaci\u00f3n complementaria. Esto sugiere que son necesarias intervenciones que mejoren la alimentaci\u00f3n de los lactantes y ni\u00f1os peque\u00f1os en esta localidad del NEA. n REFERENCIAS 1. United Nations Children\u00b4s Fun d. Nutrition, for Every Child: P, Vidaletti LP, Gatica-Dom\u00ednguez G, et al. Revisiting maternal and child undernutrition Tabla 5. Cumplimiento de las pr\u00e1cticas de alimentaci\u00f3n complementaria seg\u00fan los indicador es de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (n = 138) Indicador n % (IC95%) Lactancia materna continua al a\u00f1o de vidaa 38 77,5 (63,4-88,2) Introducci\u00f3n de alimentos complementariosb 25 89,3 (71,8-97,7) DAM 85 61,6 (52,9-69,7) FMC 96 69,6 (61,2-77,1) DMA 65 50,8 (41,8-59,7) Consumo de alimentos ricos en hierro o fortificados con hierro 78 56,5 (47,8-64,9) IC95%: intervalo de confianza del 95 % para la proporci\u00f3n; DAM: diversidad alimentaria m\u00ednima; FCM: frecuencia m\u00ednima de comidas; DMA: dieta m\u00ednima aceptable. a Para ni\u00f1os de 12 a 15 meses de edad. b Para ni\u00f1os de 6 a 8 meses de edad.376 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):369-376 / and progress towards an unfinished agenda. Lancet . 2021;397(10282):1388-99. 3. World Health Organization. Infant and young child feeding. Model Chapter for textbooks for medical 4. Daelmans B, Ferguson N, et al. appropriate security: countries. Food Policy . 2010;35(4):265-73. 6. Argentina. Ministerio de Salud. Encuesta Nacional de Nutrici\u00f3n y Salud: Documento de resultados. Buenos Aires: Ministerio de Salud; 2007. 7. Instituto Nacional de Estad\u00edsticas y Censos. Censo Nacional de Poblaci\u00f3n, Hogares y Viviendas 2010. Base de datos REDATAM. Argentina, 2010. [Consulta: 16 de https://redatam. rverMain.inl&_ga=2.59343589.950624587.1626440426- 1419892933.1626440426 8. Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud; Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia. ProPAN: Proceso para la Promoci\u00f3n de la Alimentaci\u00f3n del Ni\u00f1o: Manual de Trabajo de Campo. Washington, DC: OPS; 2013. 9. Gibson RS, Charrondiere Anand USDA Automated 2013;2:145-56. 11. L\u00f3pez LB, Poy MS, Barreto L. Atlas fotogr\u00e1fico de alimentos: una propuesta para contextos educativos. Castelar: Laura Beatriz L\u00f3pez; 2019. 12. Su\u00e1rez MM, L\u00f3pez LB. Alimentaci\u00f3n saludable: gu\u00eda pr\u00e1ctica para su realizaci\u00f3n. Buenos Aires: Hipocr\u00e1tico; 2012. 13. Argentina. Ministerio de Salud. Implementaci\u00f3n ENNyS 2004 - 2005. Anexo 14: Manual del encuestador. Buenos Aires: Ministerio de Salud; 2004. 14. European Food Safety Authority. Panel on Dietetic Products, Nutrition and Allergies (NDA). Scientific Nacional de Lujan. ARGENFOODS. Tabla de composici\u00f3n de alimentos. Argentina, 2010. [Consulta: 23 de mayo de 2020]. Disponible en: http://www.argenfoods. unlu.edu.ar/Tablas/Tabla.htm 17. U.S. Department of Agriculture, Agricultural Research Service. Food Data Central. 2019. [Consulta: 23 de mayo de 2020]. Disponible en: https://fdc.nal.usda.gov/ndb 18. Argentina. Ministerio de Salud. Direcci\u00f3n Nacional de Salud Materno Infantil. Software SARA. Sistema de An\u00e1lisis y Registro de Alimentos. Versi\u00f3n 1.2.12. 2014. 19. World Health Organization. Indicators for assessing Infant young child feeding practices measurement. WHO; 2010. 20. German Institute of Human Nutrition Postdam-Rehbrucke (DIfE). The Multiple Source Method (MSM). de septiembre de 2020]. https://msm.dife.de/ 21. Institute of Medicine. Dietary Medicine. Dietary Reference Intakes Calcium and Vitamin D. Washington, DC: National Academies Press; 2011. 23. Food and Agricultural Organization/World Health Organization. Human Vitamin and Mineral Requirements. Report of a joint FAO/WHO expert Adolescents. In nutrition in practice. 2nd 2015:34-40. Software. Station, TX: LLC; Osendarp S, Broersen De-Regil L, et al. Complementary Feeding Diets Made of Local Foods Can Be Optimized, but Additional Interventions Will Be Needed to Meet Iron and Zinc Requirements in 6- to 23-Month-Old Children in intakes and their sources the first . 2016;70(11):1291-7. Gonz\u00e1lez Hern\u00e1ndez N, L\u00f3pez Robles GA, Prado L\u00f3pez LM. Importancia de la nutrici\u00f3n: primeros 1,000 d\u00edas de vida. Acta Pediatr Hondu . 30. Jim\u00e9nez-Aguilar A, Dietary intake adequacy in Mexican 2018;35(5):1186-94. 31. Brito A, Mujica M, et al. Less than adequate vitamin D status and Intake in Latin America and the Caribbean: A problem of unknown magnitude. Food Nutr Bull 32. Zaragoza-Jordana M, Ferr\u00e9 et al. Micronutrient intake adequacy in children from birth to Ahluwalia N, Herrick K, Rossen L, Rhodes D, et al. Usual nutrient intakes of US infants Fortino J, Palmucci C, Padr\u00f3s S, et al. Diferencias en las pr\u00e1cticas de lactancia materna y alimentaci\u00f3n complementaria, seg\u00fan los indicadores b\u00e1sicos propuestos por la OMS, en ni\u00f1os con diferentes condiciones sociodemogr\u00e1ficas de Rosario, Argentina. Diaeta intake the 2007 Australian Children's Survey: differences in the reporting of food types between plausible, under- and over-reporters of a town in the Northeast region of Argentinaa. Universidad Nacional del Chaco Austral, Department of Basic and Applied Sciences, Bachelor's Degree in Nutrition, Argentina. b. Institute for Advanced Technological Processes (Instituto de Investigaciones en Procesos Tecnol\u00f3gicos Avanzados, INIPTA), National Scientific and Technical Research Council (Consejo Nacional de Investigaciones Cient\u00edficas y Tecnol\u00f3gicas, CONICET), Argentina. c. Institute of Food Science and Technology (Instituto de Ciencia y Tecnolog\u00eda de los Alimentos, ICTA), School of Exact, Physical, and Natural Sciences, Universidad Nacional de C\u00f3rdoba, Argentina. d. Center for Research on Human Nutrition, School of Nutrition, School of Medical Sciences, Universidad Nacional de C\u00f3rdoba, Argentina. E-mail address: Jessica P. Spipp: jessicaspipp@uncaus. edu.ar Funding: This study was funded by Universidad Nacional del Chaco Austral (Res. No. 332/18-C.S.) and through a doctoral fellowship granted by the National Scientific and Technical Research Council (Consejo Nacional de Investigaciones Cient\u00edficas y Tecnol\u00f3gicas, CONICET). Funding did not affect during the first 2 years of life. The objective of this study was to assess practices in a town Population and methods. Descriptive, Results. A total of assessed. The mean adequacy ratio of energy and vitamins A, D, and E was below 100% for all ages, whereas the protein had and A intakes below the estimated average a high prevalence of of energy and critical of in months in a town the Northeast region of Argentina. Arch Argent Pediatr 2022;120(6):369-376.INTRODUCTION Early childhood is a period of rapid growth and vulnerability. During this stage, nutritional deficiencies are to high nutrient and energy demands.1-3 According to more recent quality of complementary feeding and feeding worldwide, 2 3 not up healthy. According to from the United Nations Children's Emergency countries, where nearly 400 children suffer from vitamin essential and nutrients due to multiple factors like poverty, a poor maternal education, and limited access to food.4,5 To date, the latest available national data on nutritional intake in this age group are derived from the first National Survey on Nutrition and Health (Encuesta Nacional de Nutrici\u00f3n y Salud, ENNyS) conducted in 2004-2005, where the consumption of energy, fiber, vitamin C, vitamin A, calcium, and iron were highlighted as critical nutrients in the Carola Arch Argent Pediatr 2022;120(6):369-376 / Original article of Argentina (NEA) compared to the rest of the regions.6 However, there is no updated information available at a national or regional level, which be utmost importance when promoting appropriate practices in children town NEA. POPULATION AND METHODS Study design and sociodemographic characteristics of descriptive, cross-sectional study conducted during the children aged 6-23 child whose objective is to improve health care coverage pediatric morbidity and mortality in socio- economically vulnerable sectors in a public health care center located in Taco Pozo. This is a town in the province of Chaco where sociodemographic and geographic conditions are unfavorable. According to the National Statistics and Censuses Institute of Argentina (Instituto Nacional de Estad\u00edsticas y Censos, INDEC), 30.8% of households show an indicator of unmet basic needs; 9.4%, overcrowding conditions; and 33% The a 95% level, a level, a 10% used. Children born and those with and chronic conditions characteristics such as sex, age, maternal status data, and received students during their rounds, and were trained and supervised by nutritionists. In 20% of the sample, the 24HR was repeated on 2 of some was standardized and regional recipes.12,13 of each food correction factor and the weight modification due to cooking in the case of cereals and legumes.12 An average breast milk volume of 600 mL/day was estimated for breastfed Organization continuous breastfeeding year dietary diversity (MDD) months, 3 for children of children the previous and MMF), and of Statistical intakes age, A, B12, and folates as established by the Food and Agriculture Organization of the United Nations (FAO) for children aged 6-12 months energy based total energy expenditure months in a town in the Northeast region of Argentina / 371 macronutrient distribution ranges (AMDRs) and fiber intake DRs or AIs (the latter was used if the DR value for the specific nutrient was not available). In estimate whose intake does not meet nutrient requirements.25 The energy by age was used to corroborate the normality of nutrient distribution. The t test was used to determine a significant difference between the nutrient and assessed ANOVA or the Kruskal-Wallis test, depending on whether or not data had a normal distribution. Proportions were compared using the \u00b2 test. Statistical analyses were performed with the STATA\u00ae software program, version 15.1.26 A p value < 0.05 was considered statistically significant. Ethical considerations The research protocol was approved by the Research Bioethics Committee of Hospital 4 de junio \"Dr. Ram\u00f3n Carrillo\" in the city of Presidencia Roque S\u00e1enz Pe\u00f1a, Chaco (Res. 0038/21). Parents children; of these, 50.7% were males. Most caregivers were the mothers of these children (98.5%), except for 2, whose main caregiver was mean intake The energy nutrient by age group is described in Tables 2 , 3, and 4. The mean intake of calories, fat, vitamins A, D, and E in the study subjects at 6 months old was significantly lower than the DRs/AIs. In the of children 7-12 months old, the mean intake of iron, vitamins A, C, D, and E was significantly lower than the DRs/AIs. In the group of than the for vitamin B12, phosphorus, zinc, There statistically significant differences among the age groups of children whose mean intake was folates ( p groups. Percent contributions of macronutrients to total energy by age group are described in Figure 1 . The respectively. the older the children, higher the intake and fat in terms of age. Animal proteins accounted for an average of protein continuing In of months old, whereas in 28.3% and 25.7%, it was done before and after 6 months old, respectively. The median meal frequency was 4 meals a day on the day prior to the interview. Table 5 shows the level of compliance with DISCUSSION The number of this study was higher than the values observed in the ENNyS, the in of to also been observed in other countries.27,28 In our study, all age groups 372 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):369-376 / Original article Table 1. Sociodemographic characteristics of study participants in Taco Pozo, Chaco, 2019 (n = 138) Parameters % (n) Age groups (months) 6 7.3 (10) 7-12 38.4 (53) 13-23 54.3 (75) Married 11.6 (16) Cohabitating 40.6 (56) complementary feeding From a family member 10.2 (14) From a health care provider 24.8 (34) On their own 5.8 (8) Did not receive any information 59.1 (81) Table 2. Usual nutrient Mean CI) Median (IQR) % DR/AI % < - Fiber (g) - - 2.6 (1.2-3.9) 2.3 (1.6-3.5) - - 33.5 (26.7-49.4) 82.1 - Vitamin D (\u00b5g) 10 - 1.3 (0.0-2.6) 0.6 (0.0-1.8) 5.2 - Vitamin E (mg) 4b - 1.1 (0.7-1.5) 1.1 (0.8-1.5) 27.6 - Thiamin (0.7-1.5) 428.1 - Zinc age and sex. b Values corresponding to AI. c EAR value months in a town in the Northeast region of Argentina / 373 exceeded the current recommendation, which establishes an intake of may be insufficient, increasing the risk for deficiencies.3 Vitamin A and D deficiencies are global health problems, and data similar to that observed in this study have been reported for infants in Latin America, Europe, and Africa.30-33 Vitamin E deficiency is rare in adults, but frequent in children, probably they have limited reserves and rapidly.34 In to iron, the data obtained differ from the results of the ENNyS, where only children the EAR.6 Meeting the iron requirements of critical for an optimal functioning, including cognition and immunity.35 In our study, just over 50% of the children consumed iron- rich or iron-fortified foods, so it is conduct more in-depth investigations to establish the factors with intakes and bioavailability. It is worth taking into account that this study did not Mean CI) Median (IQR) % DR/AI % < - - 3.0 (2.5-3.5) 3.1 (1.8-4.1) - 2.3 (1.5-3.2) 1.5 (0.2-3.0) 23.4 - Vitamin E (mg) 5b - 1.9 (1.6-2.2) 2.0 (1.5-2.6) 38.2 - Thiamin 0.6 201.4 - (mg (1.6-3.3) 2.0 (1.2-2.6) 19.3 96.2 Zinc by age and sex. b Values corresponding to AI. c Estimated for children aged 12 months. d EAR value established by FAO 2001. e % < AMDR: determined as intake below / Original article Figure 1. Energy intake from macronutrients by age group in the population of Taco Pozo, Chaco, 2019 (mean \u00b1 standard error) Mean CI) Median (IQR) % DR/AI % < 4.1 (2.8-5.4) 21.6 242.4 9.3 Vitamin 4.0 (2.8-5.2) 2.2 (0.7-5.0) 25.2 90.7 Vitamin E (mg) 6 5 2.2 (1.8-2.6) 1.9 (0.9-2.9) 36.6 92.0 (1.7-3.9) 45.2 60.0 Zinc by age. b Values corresponding to AI. c % < AMDR: determined months in a town in the Northeast region of Argentina / 375 More than half of the children were shown to meet a MDD, an indicator of micronutrient density, and although most of the children a MMF, the prevalence lower than foods, which may explain the low energy adequacy.19 The MAD was slightly lower than that observed in another study conducted at a national level, but higher than the findings in other countries.33,36-38 This last useful way of the of children's diets, as it dimensions of feeding.19 Some of the relevant aspects of this study are the use of an interview technique that aims account limitations of the study which not to be taken into account, and the non-probabilistic sampling without stratifying by age group for the calculation of the sample size. Although the optimal method for this type of study is random sampling to ensure representativeness and avoid a selection bias, of difficulty of participants any other way, given that the sample was restricted to a population with low economic resources the public health system; results health caused by the disease to the of omission, visual models and household cookware were used to assist in the estimation of portions. The study is expected to be extended in the future to include CONCLUSION nutrients is below the recommendations, vitamins in infants and toddlers in this town in the NEA. n REFERENCES 1. United Nations Children's Fund. P, Vidaletti LP, Gatica-Dom\u00ednguez G, et al. Revisiting maternal and in low-income and middle-income agenda. Lancet . 2021; 397(10282):1388-99. 3. World Health Organization. Infant and young child feeding. Model Chapter for textbooks for Health Organization's indicators = 138) Indicator n % (95% CI) breastfeeding at 6-8 months.376 Argent Pediatr 2022;120(6):369-376 / Original article 4. Daelmans B, Ferguson E, Lutter CK, Singh N, et al. appropriate security: . 2010; 35(4):265-73. 6. Ministerio de Salud. Encuesta Nacional de Nutrici\u00f3n y Salud: Documento de resultados. Buenos Aires: Ministerio de Salud; 2007. 7. Instituto Nacional de Estad\u00edsticas y Censos. Censo Nacional de Poblaci\u00f3n, Hogares y Viviendas 2010. Base de datos REDATAM. Argentina, de la Salud; Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia. ProPAN: Proceso para la Promoci\u00f3n de la Alimentaci\u00f3n del Ni\u00f1o: Manual de Trabajo de Campo. Washington, DC: OPS; 2013. 9. Gibson RS, Charrondiere 2:145-56. 11. Poy MS, Barreto L. Atlas fotogr\u00e1fico de alimentos: una propuesta para contextos educativos. Castelar: Laura Beatriz L\u00f3pez; 2019. 12. Su\u00e1rez MM, L\u00f3pez LB. Alimentaci\u00f3n saludable: gu\u00eda pr\u00e1ctica para su realizaci\u00f3n. Buenos Aires: Hipocr\u00e1tico; 2012. 13. Argentina. Ministerio de Salud. Implementaci\u00f3n ENNyS 2004 \u0096 2005. Anexo 14: Manual del encuestador. Buenos Aires: Ministerio de Salud; 2004. 14. European Food Safety Authority. Panel on Dietetic Products, Nutrition and Allergies (NDA). Scientific Nacional de ARGENFOODS. Tabla de composici\u00f3n de alimentos. Argentina, May 23rd, 2020]. Available at: http://www.argenfoods.unlu. edu.ar/Tablas/Tabla.htm 17. U.S. Department of Agriculture, Agricultural Research Service. Food Data Central. 2019. [Accessed on: May 23rd, 2020]. Available at: https://fdc.nal.usda.gov/ndb 18. Argentina. Ministerio de Salud. Direcci\u00f3n Nacional de Salud Materno Infantil. Software SARA. Sistema de An\u00e1lisis y Registro de Alimentos. Versi\u00f3n 1.2.12. 2014. 19. World Health Organization. Indicators for assessing Infant young child feeding practices measurement. WHO; 2010. 20. German Institute of Human Nutrition Postdam-Rehbrucke Medicine. Dietary Reference Intakes and Vitamin D. Academies Press; 2011.23. Food and Agricultural Organization/World Health Organization. Human Vitamin and Mineral Requirements. Report of a joint FAO/WHO expert Adolescents. In nutrition in practice. 2nd 2015.p.34-40. Software. Station, TX: LLC; Osendarp S, Broersen De-Regil L, et al. Complementary Feeding Diets Made of Local Foods Can Be Optimized, but Additional Interventions Will Be Needed to Meet Iron and Zinc Requirements in 6- to 23-Month-Old Children intakes and their sources the first Gonz\u00e1lez Hern\u00e1ndez N, L\u00f3pez Robles GA, Prado L\u00f3pez LM. Importancia de la nutrici\u00f3n: primeros 1,000 d\u00edas de vida. Acta Pediatr Hondu Dietary intake adequacy in Mexican 35(5):1186-94. 31. Brito Mujica M, et al. Less than adequate vitamin D status and Intake in Latin America and the Caribbean: A problem of magnitude. Zaragoza-Jordana et al. Micronutrient intake adequacy in children from birth to N, Herrick Rossen L, Rhodes D, et al. Usual nutrient intakes of US infants Fortino J, Palmucci C, Padr\u00f3s S, et al. Diferencias en las pr\u00e1cticas de lactancia materna y alimentaci\u00f3n complementaria, seg\u00fan los indicadores b\u00e1sicos propuestos por la OMS, en ni\u00f1os con diferentes condiciones sociodemogr\u00e1ficas de Rosario, Argentina. Diaeta A ustralian Children's Survey: differences in the reporting of food types between plausible, under- and over-reporters estudio descriptivo, transversal y retrospectivo de factores predictores de gravedad Pediatric scorpionism: a descriptive, cross-sectional, and retrospective study of predictors of severity a. Hospital de Ni\u00f1os Dr. Orlando Alassia, Santa Fe, Argentina. b. Centro de Investigaciones sobre Endemias Nacionales (CIEN), Facultad de Bioqu\u00edmica y Ciencias Biol\u00f3gicas, Universidad Nacional del Litoral, Argentina. c. Departamento Programas de Salud, Instituto Nacional de Enfermedades Respiratorias Dr. Emilio Coni, Santa Fe, Argentina. d. Departamento de Matem\u00e1tica, Facultad de Ingenier\u00eda Qu\u00edmica, Universidad Nacional del Litoral, Argentina. Correspondencia : Santiago Suasn\u00e1bar: smsuasnabar@hotmail. com Financiamiento : Ninguno. Conflicto de intereses: Ninguno declarar. Recibido: emponzo\u00f1amiento por Tityus carrilloi n. sp. representa una amenaza para la vida. Seg\u00fan las manifestaciones cl\u00ednicas, se clasifica en leve, moderado y grave. Objetivo . Comparar las caracter\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas y bioqu\u00edmicas en ni\u00f1os con escorpionismo leve, moderado y grave. Poblaci\u00f3n y m\u00e9todos . Estudio descriptivo, transversal y retrospectivo. Se analizaron las consultas de menores de 15 a\u00f1os picados por Tityus carrilloi n. sp. entre enero de 2017 y diciembre de 2018 en un hospital pedi\u00e1trico de tercer nivel en Santa Fe (Argentina). Resultados . Se incluyeron 524 ni\u00f1os, el 81 % (421) con dolor local y el 19 % (103) con manifestaciones sist\u00e9micas. Los ni\u00f1os con s\u00edntomas sist\u00e9micos de escorpionismo fueron m\u00e1s peque\u00f1os en edad que los que presentaron manifestaciones locales (p <0,001). En el invierno los ni\u00f1os desarrollaron 8 veces m\u00e1s manifestaciones sist\u00e9micas de escorpionismo y durante la primavera, 2,4 veces m\u00e1s que durante el verano. De los 103 ni\u00f1os internados, 80 fueron casos moderados y 23, graves. No hubo diferencias entre grupos en edad ( p = 0,29) ni en la demora en recibir suero antiescorpi\u00f3nico ( p = 0,81). El tiempo de internaci\u00f3n fue mayor en los graves (p <0,001). Los valores de gl\u00f3bulos blancos o glucemia mayores a 30 000 cel/ml y 300 mg/dl respectivamente estuvieron presentes casi exclusivamente en escorpionismos graves. Conclusi\u00f3n . En ni\u00f1os picados por el escorpi\u00f3n Tityus carrilloi n. sp. , el riesgo de desarrollar manifestaciones sist\u00e9micas fue mayor cuanto menor fue la edad y durante el invierno y la primavera. Los valores de gl\u00f3bulos blancos y de glucemia fueron mayores en ni\u00f1os con escorpionismo grave. Palabras clave: picaduras de escorpi\u00f3n, Godoy C, Forchino A, Armando G. Escorpionismo en pediatr\u00eda: estudio descriptivo, transversal y retrospectivo de factores predictores de gravedad. Arch Argent Pediatr 2022;120(6):377-383.INTRODUCCI\u00d3N El envenenamiento por picadura de escorpi\u00f3n es un cuadro cl\u00ednico que puede amenazar la vida de quien lo padece, particularmente en la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica. Representa un problema de salud p\u00fablica en distintas regiones del mundo con climas tropicales o subtropicales, como \u00c1frica sahariana, India, Medio Oriente, M\u00e9xico y Am\u00e9rica del Sur.1 En Argentina se encuentran alrededor de 45 especies de escorpiones; Tityus carrilloi n. sp. es la de mayor importancia desde el punto de vista cl\u00ednico.2-4 Recientemente se identific\u00f3 la especie que circula en Argentina ( Tityus carrilloi n. sp.) diferenci\u00e1ndola de la que predomina en Paraguay y en el sur de Brasil (T. trivittatus).5 El envenenamiento por estos ar\u00e1cnidos causa s\u00edntomas locales y sist\u00e9micos. El cuadro cl\u00ednico es leve si presenta dolor urente en el sitio de la picadura sin manifestaciones sist\u00e9micas.3 En el cuadro moderado, se agregan v\u00f3mitos, sudoraci\u00f3n, rinorrea, frialdad en las extremidades, taquicardia, taquipnea e hipertensi\u00f3n arterial. Cuando, adem\u00e1s, existe compromiso del estado de conciencia, uso de m\u00fasculos accesorios para respirar, bradicardia y/o compromiso hemodin\u00e1mico, se clasifica como escorpionismo grave. En pediatr\u00eda un 80-85 % de las picaduras de T. carrilloi n. sp. son leves.6 El tratamiento consiste en aliviar el dolor y mantener al ni\u00f1o en observaci\u00f3n durante un per\u00edodo de 6 horas.3 En el restante 15-20 % que desarrolla manifestaciones Santiago Suasn\u00e1bara,b , Claudia Godoya , / Art\u00edculo original sist\u00e9micas de emponzo\u00f1amiento, es primordial la administraci\u00f3n del ant\u00eddoto espec\u00edfico. El Hospital de Ni\u00f1os Dr. Orlando Alassia recibe derivaciones de ni\u00f1os menores de 15 a\u00f1os de localidades del centro-norte de la provincia de Santa Fe, \u00e1rea donde viven aproximadamente 1 mill\u00f3n de habitantes, de los cuales entre 200 000 y 250 000 corresponden a poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica.7 Desde la d\u00e9cada de 1970, hay referencias sobre ni\u00f1os internados en Santa Fe por picaduras de escorpi\u00f3n y en 1990 aparecieron las primeras publicaciones de emponzo\u00f1amiento en nuestra regi\u00f3n.8 A\u00f1os despu\u00e9s, se report\u00f3 una serie de casos de ni\u00f1os en unidad de terapia intensiva por envenenamiento grave por T. trivittatus.9 El objetivo de este trabajo fue comparar las caracter\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas y de laboratorio en ni\u00f1os menores de 15 a\u00f1os con escorpionismo leve, moderado o grave provenientes del centro- norte de la provincia de Santa Fe. La hip\u00f3tesis de trabajo fue que exist\u00edan factores asociados con la gravedad, que se comportaban como predictores de evoluci\u00f3n cl\u00ednica. POBLACI\u00d3N Y M\u00c9TODOS El dise\u00f1o del estudio es descriptivo, transversal y retrospectivo. Se evaluaron los registros m\u00e9dicos de los ni\u00f1os que consultaron por picadura por Tityus carrilloi n. sp. en el Hospital Dr. Orlando Alassia entre el 1 de enero de 2017 y el 31 de diciembre de 2018. Los ni\u00f1os fueron asistidos por un pediatra dedicado a emergencias. El servicio de guardia externa cuenta con im\u00e1genes de escorpiones para facilitar su identificaci\u00f3n. El diagn\u00f3stico de picadura de T. carrilloi n. sp. se defini\u00f3 por la demostraci\u00f3n del ejemplar, por el antecedente de la picadura de un escorpi\u00f3n cuya descripci\u00f3n coincidiera con las caracter\u00edsticas t\u00edpicas de este, o ante un cuadro de inicio s\u00fabito con manifestaciones cl\u00ednicas y de laboratorio caracter\u00edsticas, a\u00fan en ausencia del esp\u00e9cimen. Los datos se registraron por dos v\u00edas: a) el pediatra de emergencia incorpor\u00f3 la atenci\u00f3n en el sistema inform\u00e1tico Diagnose\u00ae y, b) el Servicio de Epidemiolog\u00eda registr\u00f3 diariamente los casos de escorpionismo en una hoja de c\u00e1lculo. Se incluyeron en el estudio los ni\u00f1os menores de 15 a\u00f1os con diagn\u00f3stico de picadura de T. carrilloi n. sp. dentro de las 6 horas de ocurrido el incidente y en los que se contara al menos con la fecha, la procedencia, la edad y el sexo. Fueron excluidos los casos en los cuales: a) no fue posible identificar el escorpi\u00f3n y; b) cuando aun teniendo manifestaciones cl\u00ednicas, no reunieran las tres alteraciones caracter\u00edsticas de laboratorio (hiperglucemia, hipopotasemia y acidosis metab\u00f3lica) en ausencia del escorpi\u00f3n. De todos los ni\u00f1os se recabaron los siguientes datos: edad, sexo, fecha, procedencia y servicio de estancia hospitalaria. En aquellos pacientes que tuvieron manifestaciones sist\u00e9micas (cuadros moderados y graves), se revisaron las historias cl\u00ednicas y fichas epidemiol\u00f3gicas de donde se obtuvo, adem\u00e1s, la hora de la picadura, el sitio del cuerpo y la circunstancia en que se produjo; la presencia de comorbilidad, el tiempo de demora en la administraci\u00f3n de suero antiescorpi\u00f3nico, el valor de gl\u00f3bulos blancos, plaquetas, glucemia, potasemia, uremia, estado \u00e1cido-base, amilasemia, creatina-fosfocinasa (CPK), alanina-aminotransferasa (GPT) y los d\u00edas de estancia hospitalaria. Entre los ni\u00f1os que presentaron manifestaciones locales (escorpionismo leve) y los que tuvieron s\u00edntomas sist\u00e9micos (escorpionismos moderado y grave), se realiz\u00f3 la comparaci\u00f3n de sexo, edad, fecha de la picadura y procedencia. Se estratific\u00f3 la fecha en las cuatro estaciones del a\u00f1o. Se analiz\u00f3 la asociaci\u00f3n de variables mediante el c\u00e1lculo de odds ratio por medio de una regresi\u00f3n log\u00edstica m\u00faltiple. Adem\u00e1s, se calcul\u00f3 la probabilidad de desarrollar manifestaciones sist\u00e9micas en funci\u00f3n de la edad y las estaciones del a\u00f1o. Por otra parte, entre los ni\u00f1os que presentaron s\u00edntomas moderados de escorpionismo y aquellos con manifestaciones graves, se realiz\u00f3 la comparaci\u00f3n de datos epidemiol\u00f3gicos y de laboratorio. Las variables continuas se expresaron como medias o medianas y las categ\u00f3ricas, como proporciones. Para realizar los intervalos de confianza, se utiliz\u00f3 bootstrap no param\u00e9trico y la comparaci\u00f3n de las medias mediante la prueba de las permutaciones. Para el an\u00e1lisis de variables categ\u00f3ricas, se utiliz\u00f3 la prueba de Fisher. En los par\u00e1metros de laboratorio donde se observ\u00f3 diferencias entre los escorpionismos moderados y los graves, se realiz\u00f3 el an\u00e1lisis de curvas ROC para establecer un punto de corte. Un valor de p 0,05 fue considerado estad\u00edsticamente significativo en todos los casos. Para el an\u00e1lisis estad\u00edstico, se utiliz\u00f3 Stata\u00ae v12 o R 4.1.1 y para los gr\u00e1ficos, GraphPadPrism 5\u00ae. Consideraciones \u00e9ticas El protocolo de trabajo fue aprobado por el Escorpionismo en pediatr\u00eda: estudio descriptivo, transversal y retrospectivo de factores predictores de gravedad / 379 Comit\u00e9 de Evaluaci\u00f3n de Estudios Cient\u00edficos y Docencia del Hospital de Ni\u00f1os Dr. Orlando Alassia, y cumpli\u00f3 con los principios de la declaraci\u00f3n de Helsinki. RESULTADOS Se analizaron los registros de 532 ni\u00f1os con diagn\u00f3stico de picadura de escorpi\u00f3n y se excluyeron 8: en 7 no fue posible determinar con certeza el antecedente de picadura; el restante recibi\u00f3 suero antiescorpi\u00f3nico y posteriormente se determin\u00f3 que fue otra etiolog\u00eda la que origin\u00f3 los s\u00edntomas. Cumplieron los criterios de inclusi\u00f3n 524 ni\u00f1os picados por T. carrilloi n. sp., de los cuales 421 (80,3 %) tuvieron manifestaciones leves y 103 (19,7 %), moderadas o graves. De los 103 que requirieron tratamiento con suero antiescorpi\u00f3nico, 80 fueron escorpionismos moderados y 23, graves. La edad media en los ni\u00f1os fue de 7,1 \u00b1 4,2 a\u00f1os. Durante la primavera y el verano se produjo el 83 % de las picaduras ( Figura 1 ). La edad se comport\u00f3 como una variable asociada al desarrollo de manifestaciones sist\u00e9micas. Por cada a\u00f1o de incremento en la edad, la posibilidad de tener escorpionismo moderado o grave disminuy\u00f3 un 11 % ( Tabla 1 ). Figura 1. Distribuci\u00f3n mensual de los casos de escorpionismo del centro-norte de Santa Fe, durante los a\u00f1os 2017-2018 Tabla 1. Distribuci\u00f3n de la gravedad de los casos de escorpionismo seg\u00fan el sexo, la edad, la procedencia y la estacionalidad (n = 524) Escorpionismo Regresi\u00f3n log\u00edstica Leve Moderado/grave Valor p OR IC95 % Valor p (n = 421) (n = 103) Sexo Masculino 230 (44)a 50 (9,5) 0,26 0,67 0,42-1,06 0,09 Femenino 191 (36,4) 53 (10,1) 1 Edad (a\u00f1os) 7,5 \u00b1 4,2 5,6 \u00b1 3,7 < 0,001 0,89 0,84-0,95 < 0,001 Procedencia Santa Fe 372 (71) 76 (14,5) < 0,001 1 Otra ciudad 49 (9,3) 27 (5,2) 2,1 1,31-2,11 < 0,001 Estaciones Verano 231 (44,3) 40 (7,7) 0,003b 1 Oto\u00f1o 63 (12) 13 (2,5) 1,2 0,59-2,47 0,60 Invierno 5 (1) 6 (1,1) 8,18 2,32-28,85 < 0,001 Primavera 122 (23) 44 (8,4) 2,40 1,44-3,99 0,001 aEntre par\u00e9ntesis se expresa el porcentaje sobre el total de casos para variables categ\u00f3ricas. bSe realiz\u00f3 la prueba de Fisher entre los dos grupos con mayor diferencia (verano e invierno). OR: odds ratio; IC95 %: intervalo / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):377-383 / Art\u00edculo original Los ni\u00f1os procedentes de localidades fuera de la ciudad de Santa Fe tuvieron s\u00edntomas moderados/graves con una frecuencia dos veces mayor que los que proven\u00edan de la propia ciudad. Las picaduras ocurridas durante el invierno desarrollaron s\u00edntomas de escorpionismo 8 veces m\u00e1s y durante la primavera 2,4 veces m\u00e1s que las que se produjeron en el verano. La probabilidad de desarrollar manifestaciones sist\u00e9micas present\u00f3 en todas las estaciones del a\u00f1o una variaci\u00f3n similar en funci\u00f3n de la edad ( Figura 2 ); sin embargo, las picaduras durante el invierno en ni\u00f1os menores de 2 a\u00f1os tuvieron entre el 60 % y el 70 % de probabilidad de desarrollar s\u00edntomas sist\u00e9micos, mientras que para el mismo rango etario descendi\u00f3 al 20-30 % durante el verano. Por otra parte, entre los ni\u00f1os con escorpionismo moderado y aquellos con manifestaciones graves, se compararon caracter\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas y de laboratorio (Tabla 2 ). La mayor\u00eda de los casos se produjo durante la noche, en el horario de 0 a 8 horas, mientras los ni\u00f1os dorm\u00edan o caminaban descalzos.La demora en administrar suero antiescorpi\u00f3nico fue mayor en los escorpionismos graves en relaci\u00f3n con los moderados, aunque la diferencia entre ambos no fue estad\u00edsticamente significativa. El tiempo de internaci\u00f3n fue mayor en los escorpionismos graves con una diferencia significativa entre los grupos. En los 23 casos graves se obtuvo el valor de gl\u00f3bulos blancos, plaquetas, glucemia, potasio, uremia, estado \u00e1cido-base y amilasa. Las determinaciones de CPK y GPT se realizaron en 20 y 15 casos respectivamente. Los ni\u00f1os con escorpionismo grave presentaron valores m\u00e1s elevados de gl\u00f3bulos blancos y de glucemia que los que tuvieron manifestaciones moderadas. A la inversa, las cifras de pCO2 y de bicarbonato fueron m\u00e1s bajas en los graves en relaci\u00f3n con los moderados. Al realizar curvas ROC, un punto de corte de 30 300 gl\u00f3bulos blancos obtuvo una sensibilidad del 17,4 % y una especificidad del 93,1 %, lo cual permiti\u00f3 clasificar correctamente al 75 % de los individuos. Para la glucemia, un valor de corte de 306 mg/dl obtuvo una sensibilidad del 26,1 % y una especificidad del 96 %, clasificando correctamente el 79,6 % de los casos ( Figura 3 ). Figura 2. Probabilidad en desarrollar manifestaciones sist\u00e9micas de escorpionismo seg\u00fan la edad y la estaci\u00f3n del a\u00f1o en que ocurra la picadura Edad (a\u00f1os)ProbabilidadInvierno Oto\u00f1o Primavera VeranoEscorpionismo en pediatr\u00eda: estudio descriptivo, transversal y retrospectivo de factores predictores de gravedad / 381 Ingresaron a unidad de terapia intensiva pedi\u00e1trica 17 ni\u00f1os (16 graves, 1 moderado) y en terapia intermedia otros 53 (7 graves, 46 moderados). Los restantes 33 (moderados) fueron internados en sala de cuidados intermedios. De los 103 ni\u00f1os, 15 presentaban alg\u00fan tipo de comorbilidad: 9 con antecedente de bronquitis obstructiva recurrente, 1 con obesidad, 1 con obesidad y poliposis intestinal, 2 con antecedente de convulsi\u00f3n febril, 1 ni\u00f1a con asma persistente leve, 1 ni\u00f1a con dilataci\u00f3n pielocalicial bilateral por un doble sistema excretor y 1 ni\u00f1o antecedente de ventr\u00edculo \u00fanico con cirug\u00eda de Glenn. Ning\u00fan ni\u00f1o falleci\u00f3. DISCUSI\u00d3N Los resultados de este estudio confirman la importancia del escorpionismo por T. carrilloi n. sp. como problema de salud en la edad pedi\u00e1trica en nuestra regi\u00f3n. Durante 2 a\u00f1os se registraron m\u00e1s de 500 consultas, 1 de cada 5 requiri\u00f3 internaci\u00f3n y 23 de estas internaciones fueron graves con compromiso hemodin\u00e1mico, respiratorio y/o del estado de conciencia. Los factores que determinan la gravedad del cuadro cl\u00ednico dependen tanto del escorpi\u00f3n como de quien padece la picadura. En el primer caso, de Roodt y col.,10 encontraron diferencias entre las prote\u00ednas que componen el veneno de T. trivittatus provenientes de distintas provincias argentinas. Otros autores11,12 afirman que las manifestaciones cl\u00ednicas dependen de la edad del escorpi\u00f3n, su estado nutricional, la cantidad de ponzo\u00f1a inoculada, la \u00e9poca del a\u00f1o, as\u00ed como tambi\u00e9n de la susceptibilidad de la v\u00edctima. Los menores de 12 a\u00f1os y en particular los menores de 2 a\u00f1os son m\u00e1s propensos a padecer complicaciones vinculadas con la picadura.13 En concordancia Tabla 2. Comparaci\u00f3n de caracter\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas y de laboratorio entre los ni\u00f1os con escorpionismo moderado y los casos graves Par\u00e1metros Total Moderados Graves Valor p (n = 103) (n = 80) (n = 23) Edad (a\u00f1os) 103 5,8 \u00b1 3,9 4,9 \u00b1 2,8 0,29 Sitio picadura 103 Cabeza y cuello 7 5 0,12 Extr. superior y tronco 29 9 Extr. inferior, abdomen y gl\u00fateo 44 9 Tiempo entre la picadura y la administraci\u00f3n de suero antiescorpi\u00f3nico (min) 103 60 (60-120) 90 (60-120) 0,81 Hora de la picadura 103 De 0 a 7:59 h 37 13 0,15a De 8 a 15:59 h 19 7 De 16 a 23:59 h 24 3 Circunstancia en la que se produjo la picadura 94 Durmiendo 41 12 0,09 Caminando o jugando 30 8 Al calzarse 6 2 Al ba\u00f1arse 3 1 Tiempo de internaci\u00f3n (d\u00edas) 103 1 (1-1)b 3 (2-6) <0,001 Gl\u00f3bulos blancos, x 103/mL 96 16,9 (15,1-18,8) 22,9 Plaquetas, realiz\u00f3 la prueba de Fisher entre los dos grupos con mayor diferencia (de 0 a 7:59 h y de 16 a 23:59 h). bEntre par\u00e9ntesis 2022;120(6):377-383 / Art\u00edculo original con ello, la edad estuvo relacionada con la gravedad en la presentaci\u00f3n cl\u00ednica: los ni\u00f1os m\u00e1s peque\u00f1os tuvieron mayor riesgo de desarrollar manifestaciones sist\u00e9micas de escorpionismo que los de mayor edad. Si bien la mayor\u00eda de los reportes de casos graves ocurren en menores de 12 a\u00f1os,9,14 tambi\u00e9n hay registros de compromiso grave aun en adolescentes.15 Estas descripciones hacen referencia a escorpionismos graves en ni\u00f1os previamente sanos, sin antecedentes de comorbilidad cardiol\u00f3gica, respiratoria, neurol\u00f3gica u otra. En adultos picados por T. trivittatus ,16 la preexistencia de hipertensi\u00f3n arterial se asoci\u00f3 con mayor riesgo de presentar manifestaciones cl\u00ednicas sist\u00e9micas. En pediatr\u00eda no es posible extrapolar tales conclusiones, dado que la hipertensi\u00f3n arterial es un signo cl\u00ednico infrecuente, secundario a una patolog\u00eda renal o endocrinol\u00f3gica que le da origen. La gravedad cl\u00ednica de las picaduras fue diferente tambi\u00e9n entre las distintas estaciones del a\u00f1o. Aunque durante el invierno el n\u00famero de ni\u00f1os picados fue francamente menor, el riesgo de desarrollar manifestaciones moderadas o graves aument\u00f3 durante esta estaci\u00f3n, as\u00ed como tambi\u00e9n durante la primavera. Una hip\u00f3tesis que justifica el comportamiento desigual de las picaduras entre las estaciones est\u00e1 relacionada con el ciclo de vida del escorpi\u00f3n: durante el oto\u00f1o disminuye la actividad del animal para abastecerse de grillos o cucarachas y as\u00ed concentra veneno disponible para los pr\u00f3ximos ataques, que ocurren en las siguientes estaciones con la mayor disponibilidad de alimento. La mayor\u00eda de las picaduras ocurrieron durante la noche, mientras los ni\u00f1os dorm\u00edan o caminaban descalzos. Para prevenir estos accidentes, se recomienda revisar y sacudir las s\u00e1banas, las zapatillas y los trapos de piso antes del uso. Tambi\u00e9n se aconseja mantener alta sospecha de escorpionismo ante un ni\u00f1o que s\u00fabitamente durante la madrugada comienza con llanto, dolor y/o v\u00f3mitos, aun en ausencia del esp\u00e9cimen. El 17 % de los ni\u00f1os de la ciudad de Santa Fe tuvo manifestaciones sist\u00e9micas, mientras que el 35 % de los provenientes de otras localidades las presentaron. Esta diferencia puede ser atribuida a escorpionismos leves que no son trasladados hasta un hospital de tercer nivel si dentro de las 6 horas de la picadura no presentan s\u00edntomas generales, como indican las normas nacionales,3 m\u00e1s que a diferencias regionales vinculadas con el escorpi\u00f3n o el hu\u00e9sped. Hay reportes de que el retraso en la administraci\u00f3n de suero antiescorpi\u00f3nico se asocia a una peor evoluci\u00f3n cl\u00ednica.16,17 Si bien la demora fue mayor en los ni\u00f1os con escorpionismo grave que en quienes tuvieron s\u00edntomas moderados, esta diferencia no alcanz\u00f3 significaci\u00f3n estad\u00edstica. En cambio, el tiempo de estancia hospitalaria fue claramente distinto entre ambos grupos: m\u00e1s del 50 % de los ni\u00f1os con escorpionismo moderado se recuper\u00f3 dentro de las 24 horas, mientras que en aquellos con s\u00edntomas graves la internaci\u00f3n oscil\u00f3 entre 2 y 6 d\u00edas. Los valores de gl\u00f3bulos blancos y los de glucemia mostraron diferencias entre los ni\u00f1os con s\u00edntomas moderados y aquellos con escorpionismo grave . Del mismo modo, algunos trabajos que evaluaron la gravedad de escorpionismos por Androctonus crassicauda17 y Leirus quinquestratus18 en Turqu\u00eda y Egipto respectivamente obtuvieron resultados similares. Aunque se trate de escorpiones diferentes, todos ellos pertenecen a la familia Buthidae y el mecanismo patog\u00e9nico por el cual act\u00faan es Figura 3. Distribuci\u00f3n de los valores de gl\u00f3bulos blancos y de glucemia en los ni\u00f1os con escorpionismo moderado y grave > 5 5-10 10-15 15-20 20-25 25-30 30-35 35-40 40-45 45-50 5 020 15 10 5 0Escorpionismo en pediatr\u00eda: estudio descriptivo, transversal y retrospectivo de factores predictores de gravedad / 383 desencadenando una tormenta auton\u00f3mica y una reacci\u00f3n inflamatoria sist\u00e9mica en respuesta a la inoculaci\u00f3n del veneno. Los puntos de corte analizados para los valores de gl\u00f3bulos blancos como de glucemia tuvieron baja sensibilidad y elevada especificidad para discriminar entre grupos. Esto se debe a que solo un peque\u00f1o n\u00famero de ni\u00f1os con escorpionismo moderado present\u00f3 valores mayores al punto de corte (falsos positivos). Los casos graves tuvieron cifras de bicarbonato y pCO2 m\u00e1s bajas que los moderados, lo cual es esperable dada la diferente condici\u00f3n cl\u00ednica de unos y otros. En este estudio no fue posible contar con informaci\u00f3n de los escorpiones. El tama\u00f1o del esp\u00e9cimen es un factor para considerar cuando el objetivo evaluado es la gravedad cl\u00ednica por la picadura. Un sesgo de clasificaci\u00f3n puede presentarse al momento de distinguir entre escorpionismo moderado y grave. La definici\u00f3n de escorpionismo grave incluye alteraci\u00f3n del estado de conciencia, esfuerzo respiratorio y/o compromiso del estado hemodin\u00e1mico, los cuales est\u00e1n condicionados a una evaluaci\u00f3n subjetiva del m\u00e9dico que define la gravedad. La descripci\u00f3n de los signos y s\u00edntomas en las historias cl\u00ednicas de los ni\u00f1os con escorpionismo grave ten\u00edan en todos los casos manifestaciones que justificaban dicha clasificaci\u00f3n. CONCLUSIONES Los resultados de este trabajo muestran que, en ni\u00f1os picados por Tityus carrilloi n. sp. en la regi\u00f3n litoral de Argentina , la menor edad y el invierno y la primavera se asocian con un mayor riesgo de emponzo\u00f1amiento sist\u00e9mico. Por otra parte, un valor de gl\u00f3bulos blancos mayor a 30 000 mm3 o de glucemia mayor a 300 mg/dl estuvo mayoritariamente presente en escorpionismos graves. n Agradecimientos Los autores agradecen a todos los integrantes del equipo de salud del Hospital de Ni\u00f1os Dr. Orlando Alassia que particip\u00f3 en la atenci\u00f3n de los pacientes; a los doctores Mar\u00eda Isabel Donnet, Juan Carlos Beltramino y Diana Fabbro por las sugerencias realizadas en el manuscrito; y a la doctora Fabiana Molina por el apoyo brindado para llevar adelante el estudio.REFERENCIAS 1. Santos M, Silva C l, Silva Neto B, Grangeiro J\u00fanior C, et al. Clinical and Epidemiological G, Laskowicz R, Lanari L, Scarlato E, et al. Distribuci\u00f3n de los hallazgos de escorpiones en la Ciudad de Buenos Aires en el per\u00edodo 2001-2012 y sus implicancias sanitarias. Arch Argent Pediatr. 2016; 114(1):77-83. 3. Ministerio de Salud. Gu\u00eda de Prevenci\u00f3n, Diagn\u00f3stico, Tratamiento y Vigilancia Epidemiol\u00f3gica del Envenenamiento por Escorpiones. Buenos Aires: Ministerio de Salud; 2011. [Acceso: 1 de guia-de-prevencion-diagnostico-tratamiento-y-vigilancia- epidemiologica-del-envenenamiento 4. Saracco S, de Roodt A, Cabrera A, Garc\u00eda S. Envenenamiento por animales ponzo\u00f1osos. Escorpionismo. ATA Informa. 2006; et of the identity and phylogenetic position of Tityus trivittatus Kraepelin 1898, and description of (Scorpiones; Buthidae), the most medically important scorpion of southern South America. Rev Mus Argentino Cienc Nat. 2021; 23(1):27-55. 6. Gordillo M, Arch Argent Pediatr. 98(5):296-303. 7. Instituto Provincial de Estad\u00edsticas y Censos IPEC. Censo Nacional de Poblaci\u00f3n, Hogares y Viviendas 2010. [Acceso: 1 de marzo de 2022]. Disponible en: http://www. estadisticasantafe.gob.ar/contenido/proyecciones-de- poblacion-por-departamento/ 8. Tomassone R. Emponzo\u00f1amiento por picadura de escorpi\u00f3n. Presentaci\u00f3n de cinco casos y revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica. Rev Col Med Pcia de Sta Fe. 1994; 27:3-8. 9. Tomassone R, Vainstub V, Peirano S. escorpi\u00f3n Pediatr\u00eda. Arch Argent Pediatr. 2003; 101(5):392-7. 10. de Roodt A, Coronas F, Lago N, Gonz\u00e1lez ME, et al. General biochemical and immunological characterization of the venom trivittatus of Argentina. Toxicon. 2010; 55(2-3):307-19. 11. D, Aslan N, G\u00f6kay S, et al. Is there any relationship en pediatr\u00eda. Med Infant. 2015; 22(3):256-61. 14. Docampo P, Fern\u00e1ndez M. Escorpionismo: presentaci\u00f3n de un posible caso grave ocurrido en la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires. Acta Toxicol Argent. 2011; 19(1):16-8. 15. El Ancasti. Adolescente en grave estado por la picadura de un alacr\u00e1n. El Ancasti. (San Fernando del Valle de Catamarca, Argentina). 20 de enero de 2016. [Acceso: 1 de marzo de 2022]. Disponible en: https://www.elancasti. com.ar/info-gral/2016/1/20/adolescente-grave-estado- picadura-alacrn-285733.html 16. Frassone N, Ford et al. Evaluation of Scorpion Envenomation by Tityus trivittatus in 18. Baseer K, Intensive study of predictors of severity a. Hospital de Ni\u00f1os Dr. Orlando Alassia, Santa Fe, Argentina. b. Center for Research on National Endemics (Centro de Investigaciones sobre Endemias Nacionales, CIEN), School of Biochemistry and Biological Sciences, Universidad Nacional del Litoral, Argentina. c. Department of Health Programs, National Institute of Respiratory Diseases Dr. Emilio Coni, Santa Fe, Argentina. d. Department of Mathematics, School of Chemical Engineering, Universidad Nacional del Litoral, Santa Fe, Argentina. E-mail address: Santiago Suasn\u00e1bar: smsuasnabar@hotmail. at a tertiary care children's hospital in Santa Fe (Argentina) of children under 15 years of age stung by Tityus carrilloi n. sp. between January 2017 and December 2018 were analyzed. Results. In total, 524 children were included, 81% (421) with local pain and 19% (103) with systemic manifestations. Children with systemic symptoms of scorpionism than those with local manifestations ( p < 0.001). In the winter, children developed 8 times more systemic manifestations of scorpionism; during the spring, 2.4 times more than during the summer. Out of the 103 hospitalized children, 80 were moderate cases and 23 severe cases. There were no differences between age groups ( p = 0.29) or in the delay in receiving the anti-scorpion serum (p = 0.81). The of hospital stay longer among severe scorpion carrilloi n. sp., the younger the age and during winter and spring, the higher the risk for systemic manifestations. WBC and Armando G. Pediatric scorpionism: descriptive, It is a public health problem in different regions of the world with tropical or subtropical climates, such as Saharan Africa, India, the Middle East, Mexico, and South America.1 In Argentina, there are about 45 species of scorpions; Tityus carrilloi n. sp. is the most from a clinical point of view.2-4 The sp.) differentiating it from the species that is predominant in Paraguay and the south of Brazil (T. trivittatus ).5 Envenomation by these arachnids causes local and systemic The condition is mild if there is burning pain at the site of the bite also present. When, in addition, there is compromise of the state of of relieving pain and keeping the child under observation for a period of 6 hours.3 In the remaining 15-20% of cases who administration of the specific antidote is critical. Hospital de Ni\u00f1os Dr. Orlando Santiago , Claudia Godoya , Original article Alassia receives referrals of children under 15 years of age from the central and northern districts of the province of Santa Fe, an area with approximately 1 million inhabitants, out of whom between 200 000 and 250 000 are children.7 Since the 1970s, there have been references about children hospitalized in Santa Fe due to scorpion stings, and the first publications about envenomation in our region were first made in 1990.8 Years later, a series of cases of children admitted to the intensive care unit because of severe envenomation by T. trivittatus were reported.9 The objective of study was to compare epidemiological and laboratory characteristics among children under 15 years of age with mild, moderate or severe scorpionism from the central and northern districts of the province of Santa Fe. The working hypothesis was that there were factors associated with severity as predictors a descriptive, cross-sectional, and retrospective study. The medical records of children who consulted for stings by Tityus carrilloi n. sp 1st, December an emergency pediatrician. There are pictures of scorpion in emergency service to facilitate their identification. The diagnosis of a T. carrilloi n. sp. sting was based on the presence of the scorpion specimen, the history of a scorpion sting laboratory manifestations, in the absence of a specimen. Data were recorded in two ways: a) the emergency pediatrician entered care data in the Diagnose\u00ae software and b) the Epidemiology Service recorded scorpionism cases in a spreadsheet on a daily basis. Children under 15 years of age diagnosed with T. carrilloi n. sp. sting within 6 hours of the event and for whom at least the date, place of origin, age, and sex were available were included in the study. Cases were excluded when: a) the scorpion could not be identified and b) patients did not meet the three characteristic abnormalities (hyperglycemia, and metabolic even if clinical manifestations were present. The following data were collected for all children: age, sex, date, place of origin, and hospital stay. In those patients with systemic manifestations (moderate and severe epidemiological files were reviewed to obtain the time of day when the sting occurred, the part of the body stung, the circumstances in which it occurred, the presence of comorbidities, the length of delay in the administration of an blood count, platelet scorpionism), a comparison of sex, age, date of sting, and place of origin was made. The date was stratified into the 4 seasons of the year. The association of variables was analyzed by estimating odds ratios of and seasonality was calculated. On the other hand, epidemiological and laboratory data were compared between children with moderate symptoms of scorpionism and performed establish the cut-off point. In all cases, a value of p 0.05 was considered statistically significant. or R for analysis and GraphPad Prism\u00ae 5 for graphs. Ethical considerations The study protocol was approved by the Committee for the Assessment of Scientific Studies and Teaching of Hospital de Ni\u00f1os Dr. Orlando Alassia and complied with the principles of predictors of severity / 379 RESULTS The medical records of 532 children diagnosed with scorpion sting were analyzed; and 8 were excluded: in 7, it was not possible to accurately determine the history of the sting; the child received anti-scorpion serum and it determined they were symptoms of a different etiology. A total of 524 children stung by T. carrilloi n. sp. met the inclusion criteria; of these, 421 (19.7%), moderate or severe with anti-scorpion serum, scorpionism was classified as moderate in 80 and severe in 23. The mean age of children was 7.1 \u00b1 4.2 years. Eighty three percent of stings occurred during ( Figure 1 ). Age behaved as a variable associated with the development of systemic manifestations. For every year of increase in Children the Santa Fe had moderate/severe symptoms twice as often as those from the city itself. Figure 1. Monthly distribution of cases of scorpionism in central and northern districts of Santa Fe the severity of scorpionism cases according to sex, age, place of origin, and seasonality (n = 524) Scorpionism Logistic regression Mild Moderate/severe p value OR 95% CI p value (n = 421) (n = 103) Sex Male 230 50 (9.5) 0.26 0.67 0.42-1.06 0.09 Female 191 (36.4) 53 (10.1) 1 Age (years) 7.5 \u00b1 4.2 5.6 \u00b1 3.7 < 0.001 0.89 0.84-0.95 < 0.001 Place of origin Santa Fe 372 (71) 76 (14.5) < 0.001 1 Other city 49 (9.3) 27 (5.2) 2.1 1.31-2.11 < 0.001 Seasons Summer 231 (44.3) 40 (7.7) 1 Fall 63 (12) 13 (2.5) 0.003b 1,2 0.59-2.47 0.60 Winter 5 (1) 6 (1.1) 8,18 2.32-28.85 < 0.001 Spring 122 (23) 44 (8.4) 2,40 1.44-3.99 0.001 a The percentage of the total number of cases for categorical variables is expressed between parentheses. b Fisher's test was performed between the 2 groups with the greatest difference (summer and winter). times more scorpionism symptoms, and those occurring during the spring, 2.4 times more than in the summer. The likelihood of developing systemic manifestations had a similar variation according to age in all seasons of the year ( Figure 2 ); however, stings during winter among children under 2 years of age were 60-70% likely to develop systemic symptoms, while for the same age range it decreased to 20-30% during summer. On the other hand, epidemiological and laboratory characteristics were compared between children severe Most of the cases occurred overnight, between 12 am and 8 pm, while the children were sleeping or walking barefoot. The delay in administering to although the difference between both was not statistically significant. The length of hospital stay was longer in with severe scorpionism, with a significant difference cases, white blood cell, platelet, blood sugar, potassium, blood acid- CPK and determinations were cases, respectively. with severe scorpionism had ROC curves, a cut-off point of 30 300 white blood cells resulted in a sensitivity of 17.4% and a specificity which allowed to correctly classify 75% As value of mg/dL admitted to the pediatric intensive care unit (16 severe, 1 moderate) and 53 children were admitted to the intermediate care unit (7 severe, 46 moderate). The remaining 33 children (moderate) were admitted scorpionism depending on the age and season of the year in which the sting occurs Age (years)LikelihoodWinter Fall Spring Summer Pediatric scorpionism: and retrospective study of predictors of severity / 381 Of the 103 children, 15 had some type of comorbidity: 9 with a history of recurrent obstructive bronchitis, 1 with obesity, 1 with obesity and intestinal polyposis, 2 with a history of febrile seizure, 1 girl with mild persistent asthma, 1 girl with bilateral pyelocaliceal dilatation due to a double excretory system and 1 boy with a history of a single ventricle subjected to the Glenn procedure. No child died. DISCUSSION results of this study confirm the importance of scorpionism by T. carrilloi n. sp. as a health problem in the pediatric population in our region. During 2 years, over 500 consultations were recorded; 1 out of 5 children required hospitalization, and 23 of these hospitalizations of the clinical condition depend on both the scorpion and the individual who was stung. In the first case, de Roodt et al.10 found differences between the proteins that make up the venom of T. trivittatus from different Argentine provinces. Other authors11,12 state that clinical depend on age of the scorpion, its nutritional status, the amount of poison inoculated, the time of the year, as well as the susceptibility of the victim. Children under 12 years of age and, in particular, children under 2 years of age are more prone to sting-related complications.13 Consistent with this, the severity of clinical presentation: younger children were Parameters Total Moderate Severe p value (n = 103) (n = 80) (n = 23) Age (years) 103 5.8 \u00b1 3.9 4.9 \u00b1 2.8 0.29 Part of the body stung 103 Head and neck 7 5 0.12 Upper limb and trunk 29 9 Lower limb, abdomen, and buttocks 44 9 Time elapsed between the sting and the administration of the anti-scorpion serum (min.) 103 60 (60-120) 90 (60-120) 0.81 Time of day when the sting occurred 103 From 12 am to 7:59 am 37 13 0.15a From 8 am to 3:59 pm 19 7 From 4 pm to 11:59 pm 24 3 Circumstance under which the sting occurred 94 Sleeping 41 12 0.09 Walking or playing 30 8 Putting the shoes on 6 2 Having a shower 3 1 Length of hospital stay (days) 103 1 (1-1)b 3 (2-6) < 0.001 White blood cells, x 103/mL 96 16.9 (15.1-18.8) the two groups with the greatest difference (from 12 am to 7:59 am and from 4 pm to 11:59 article most reports of severe cases are in children under 12 years of age,9,14 there are also records of severe compromise even to severe scorpionism in previously healthy children, without a history of cardiovascular, respiratory, neurological or another type of comorbidity. In adults stung by T. trivittatus ,16 pre-existing arterial a higher risk for systemic clinical a varied depending on the different seasons of the year in which they occurred. Although the number of children stung during the winter behavior stings among the scorpion: during the fall, the scorpion's activity decreases in order to stock up on crickets or cockroaches and thus, it concentrates venom that will be available for the next attacks, which occur in the following seasons with the greater availability of food. Most of the stings occurred during the night, while children were sleeping or walking barefoot. To prevent these accidents, it is advisable to check and shake out sheets, sneakers, and floor cloths before use. It is also recommended to be and/or absence of a specimen. Seventeen percent of the children from the city of Santa Fe had systemic manifestations versus 35% of those from other towns. This difference may be attributed to children with mild scorpionism who are not transferred to a tertiary care hospital if general symptoms are not present within 6 hours of the sting, as indicated by national standards,3 rather than to regional differences related to the scorpion or the host. There are reports that the delay in the administration of an a worse clinical course.16,17 was longer than in those with moderate symptoms, this difference did not reach statistical significance. On the other hand, the length of hospital stay was clearly different between both groups: more than 50% of children with moderate scorpionism recovered within 24 hours, while those with severe symptoms stayed at the hospital from 2 to 6 days. White blood cell count and blood glucose level showed differences between moderate results were obtained. Although there are different species of scorpions, they all belong to the family Buthidae , and the pathogenic mechanism by which they act is by triggering an autonomic storm and a systemic inflammatory to venom inoculation. The cut-off points analyzed for both white blood cell count and blood glucose had a low sensitivity and a high specificity to be able to discriminate among groups. This is because only a number children with moderate values above the cut-off point (false positives). Figure 3. Distribution of white blood cell count and blood glucose level among children with moderate and severe scorpionism > 5-10 10-15 15-20 20-25 25-30 30-35 35-40 40-45 45-50 5 scorpionism: a descriptive, cross-sectional, and retrospective study of lower bicarbonate and pCO2 levels compared to moderate cases, be expected given their different clinical condition. In this study, it was not possible to obtain information on scorpions. The specimen size is a factor to take into account when objective assessed is the classification time of distinguishing and severe scorpionism. The definition the physician defining the severity. The description of signs and symptoms in the medical records of children with severe scorpionism in all cases justified such classification. CONCLUSIONS The results of this study show that, in children stung by Tityus carrilloi n. sp . in the littoral region of Argentina, younger age as well as winter and spring seasons are associated with a higher risk for systemic envenomation. In addition, a white blood cell count greater than 30 000 mm3 or a blood glucose level greater than 300 mg/dL was mostly present of severe scorpionism. n Acknowledgments The authors would like to thank all the members of the health care team of Hospital de Ni\u00f1os Dr. Orlando Alassia who participated in the care of patients; Mar\u00eda Isabel M.D., Juan Carlos Beltramino, M.D., and Fabbro, M.D. for the suggestions made in the manuscript; and Fabiana Molina, M.D., for her support in conducting the study. REFERENCES 1. Santos M, Silva Cl, Silva Neto B, Grangeiro J\u00fanior C, et al. Clinical and Epidemiological G, Laskowicz R, Lanari L, Scarlato E, et al. Distribuci\u00f3n de los hallazgos de escorpiones en la Ciudad de Buenos Aires en el per\u00edodo 2001-2012 y sus implicancias sanitarias. Arch Argent Pediatr. 2016; 114(1):77-83. 3. Argentina. Ministerio de Salud. Gu\u00eda de Prevenci\u00f3n, Diagn\u00f3stico, Tratamiento y Vigilancia Epidemiol\u00f3gica del Envenenamiento por Escorpiones. Buenos Aires: Ministerio de Salud; Cabrera A, Garc\u00eda S. Envenenamiento por animales ponzo\u00f1osos. Escorpionismo. ATA Informa. 2006; et of the identity and phylogenetic position of Tityus trivittatus Kraepelin 1898, and description of (Scorpiones; Buthidae), the most medically important scorpion of southern South America. Rev Mus Argentino Cienc Nat. 2021; 23(1):27-55. 6. Gordillo M, Arch Argent Pediatr. 98(5):296-303. 7. Instituto Provincial de Estad\u00edsticas y Censos IPEC. Censo Nacional de Poblaci\u00f3n, Hogares y Viviendas 2010. [Accessed on: March 1st, Tomassone R. Emponzo\u00f1amiento por picadura de escorpi\u00f3n. Presentaci\u00f3n de cinco casos y revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica. Rev Col Med Pcia de Sta Fe. 1994; 27:3-8. 9. Tomassone R, Vainstub V, Peirano S. escorpi\u00f3n Pediatr\u00eda. Arch Argent Pediatr. 2003; 101(5):392-7. 10. de Roodt A, Coronas F, Lago N, Gonz\u00e1lez ME, et al. General biochemical and immunological characterization of the venom trivittatus of Argentina. Toxicon. 2010; 55(2-3):307-19. 11. D, Aslan N, G\u00f6kay S, et al. Is there any relationship en pediatr\u00eda. Med Infant. 2015; 22(3):256-61. 14. Docampo P, Fern\u00e1ndez M. Escorpionismo: presentaci\u00f3n de un posible caso grave ocurrido en la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires. Acta Toxicol Argent. 2011; 19(1):16-8. 15. El Ancasti. Adolescente en grave estado por la picadura de un alacr\u00e1n. El Ancasti. (San Fernando del Valle de Catamarca, Argentina). January 20, et al. Evaluation of Scorpion Envenomation by Tityus trivittatus in 18. Baseer K, Intensive 2019; 101(4):941-5.Arch Pediatr 2022;120(6):384-390 / 384 Dengue m\u00e1s del tr\u00f3pico: estudio de series temporales 2015-2016 versus 2019-2020 en un hospital pedi\u00e1trico de la Ciudad de Buenos Aires Dengue beyond the tropics: a time-series study comprising 2015-2016 versus 2019-2020 at a children's hospital in the City of Buenos Aires a. Servicio de Infectolog\u00eda y Epidemiolog\u00eda, Hospital de Pediatr\u00eda Prof. Dr. Juan P. Garrahan, Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, Argentina. b. Servicio de Microbiolog\u00eda, Hospital de Pediatr\u00eda Prof. Dr. Juan P. Garrahan. Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, Argentina. c. Sector de Serolog\u00edas, Laboratorio central, Hospital de Pediatr\u00eda Prof. Dr. Juan P. Garrahan, Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, Argentina. d. Instituto Nacional de Enfermedades Virales Humanas, Dr. Julio I. Maiztegui, Pergamino, Argentina. e. Servicio de Virolog\u00eda. Hospital de Ni\u00f1os Ricardo Guti\u00e9rrez, Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, Argentina. f. Cl\u00ednica de Bajo Riesgo, Hospital de Pediatr\u00eda Prof. Dr. Juan P. Garrahan, Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, Argentina. g. Hospital de Pediatr\u00eda Prof. Dr. Juan P. Garrahan, Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, Argentina. Correspondencia : Griselda Berberian: griselberberian@yahoo. com.ar Financiamiento : Ninguno. Conflicto de intereses Ninguno que declarar. Recibido: 25-6-2021 Aceptado: 14-3-2022RESUMEN Introducci\u00f3n . El dengue es un problema de salud p\u00fablica a nivel mundial. Confinado en sus or\u00edgenes a las zonas tropicales y subtropicales, en la actualidad se presenta en otras regiones como Argentina. Desde el a\u00f1o 2008 se presenta con brotes epid\u00e9micos en la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, con escasos reportes en ni\u00f1os. Objetivo . Analizar y comparar las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas, epidemiol\u00f3gicas, de laboratorio y evolutivas de los dos \u00faltimos brotes de dengue fuera del \u00e1rea end\u00e9mica. Poblaci\u00f3n y m\u00e9todos. Estudio de series temporales. Se incluyeron pacientes menores de 18 a\u00f1os con dengue probable o confirmado, evaluados en un hospital pedi\u00e1trico de la Ciudad de Buenos Aires durante los per\u00edodos 2015-2016 y 2019-2020. Resultados . Se incluyeron 239 pacientes, 29 (12 %) con antecedente de viaje. La mediana de edad fue de 132 meses (rango intercuart\u00edlico: 102-156). Todos tuvieron fiebre. Otros s\u00edntomas fueron: cefalea en 170 (71 %), mialgias en 129 (54 %) y exantema en 122 (51 %). Cuarenta pacientes (17 %) ten\u00edan comorbilidades. Presentaron signos de alarma 79 pacientes (33 %) y 14 (6 %) ten\u00edan dengue grave. Requirieron internaci\u00f3n 115 pacientes (45 %) y ninguno falleci\u00f3. El serotipo DENV-1 fue el m\u00e1s frecuente. El antecedente de viaje y la necesidad de internaci\u00f3n predominaron en el primer per\u00edodo; el dengue grave y la infecci\u00f3n previa, en el segundo. Conclusiones . Ning\u00fan paciente falleci\u00f3 de dengue en los per\u00edodos estudiados. Se observaron diferencias estad\u00edsticamente significativas en la frecuencia de internaci\u00f3n; el antecedente de viaje fue m\u00e1s frecuente en el per\u00edodo 2015-2016 y el dengue grave, en el 2019-2020. Palabras clave: dengue, ni\u00f1o, enfermedades transmitidas por mosquitos . http://dx.doi.org/10.5546/aap.2022.384 Texto completo en ingl\u00e9s: http://dx.doi.org/10.5546/aap.2022.eng.384 C\u00f3mo citar: Berberian G, P\u00e9rez G, Mangano A, Borgnia D, et al. Dengue m\u00e1s all\u00e1 del tr\u00f3pico: estudio de series temporales 2015-2016 versus 2019-2020 en un hospital pedi\u00e1trico de la Ciudad de Buenos Aries. Arch Argent Pediatr 2022;120(6):384-390.INTRODUCCI\u00d3N El dengue es una enfermedad viral transmitida por mosquitos del g\u00e9nero Aedes, con distribuci\u00f3n mundial en las zonas urbanas y suburbanas de regiones tropicales y subtropicales. Es causada por un arbovirus de la familia Flaviviridae, g\u00e9nero Flavivirus , del que se conocen 4 serotipos: DENV 1, 2, 3 y 4. Su reemergencia tuvo lugar en la Regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas en los \u00faltimos 40 a\u00f1os y, desde entonces, tanto el vector como los serotipos virales se han expandido geogr\u00e1ficamente, con un aumento de la actividad epid\u00e9mica y las formas cl\u00ednicas graves.1 La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) estima que m\u00e1s de la mitad del planeta est\u00e1 en riesgo de enfermar de dengue, ya que es la enfermedad viral transmitida por artr\u00f3podos de mayor morbilidad y mortalidad del mundo.2 En Argentina se describen casos en las provincias del norte desde principios del siglo XX. Sin embargo, desde 1997 se reportan brotes epid\u00e9micos de magnitud creciente y los primeros casos aut\u00f3ctonos en las zonas subtropicales del norte del pa\u00eds como Salta, Misiones y Formosa.3 En el a\u00f1o 2008 comienzan a registrarse tambi\u00e9n brotes epid\u00e9micos en las provincias del centro del pa\u00eds, con mayor n\u00famero de casos y per\u00edodos interepid\u00e9micos cada vez m\u00e1s cortos.4 Existen m\u00faltiples factores humanos y ambientales que favorecen al desarrollo de Aedes aegypti (Aa) y T. Rosanovaa Art\u00edculo originalDengue m\u00e1s all\u00e1 del tr\u00f3pico: estudio de series temporales 2015-2016 versus 2019-2020 en un hospital pedi\u00e1trico de la Ciudad de Buenos Aries / 385 transmisi\u00f3n de la enfermedad fuera de las \u00e1reas end\u00e9micas.5-7 En la temporada 2008-2009 se reportaron 26 700 casos en un brote iniciado en el noroeste argentino, que se extendi\u00f3 al centro del pa\u00eds. El n\u00famero fue aumentando en los brotes sucesivos: 2015-2016 y 2019-2020 con 41 749 y 59 375 casos, respectivamente.8 Ante esta situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica, se realiz\u00f3 el presente trabajo para evaluar las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas, epidemiol\u00f3gicas, de laboratorio y evolutivas de los dos \u00faltimos brotes de dengue fuera del \u00e1rea end\u00e9mica, y comparar ambos per\u00edodos (2015-2016 y 2019-2020) en un hospital pedi\u00e1trico de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires (CABA). POBLACI\u00d3N Y M\u00c9TODOS Estudio descriptivo anal\u00edtico de series temporales. Se incluyeron todos los pacientes menores de 18 a\u00f1os con diagn\u00f3stico confirmado o probable de dengue atendidos en el Hospital de Pediatr\u00eda \"Prof. Dr. Juan P. Garrahan\" entre diciembre de 2015 y junio de 2020. Se los dividi\u00f3 en dos per\u00edodos: el per\u00edodo I desde diciembre de 2015 hasta junio de 2016, y el per\u00edodo II desde diciembre de 2019 a junio de 2020. Se excluyeron los pacientes con diagn\u00f3stico de dengue por criterio epidemiol\u00f3gico. El Hospital Garrahan es un hospital de tercer nivel de atenci\u00f3n que, adem\u00e1s de ser un centro de derivaci\u00f3n de patolog\u00edas de alta complejidad, brinda atenci\u00f3n por demanda espont\u00e1nea en el \u00e1rea de consultorios externos y emergencias. Se registraron las caracter\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas, cl\u00ednicas, evolutivas y de laboratorio. Las variables evaluadas fueron: sexo, edad, comorbilidades, procedencia, antecedente de viaje y presencia de fiebre, dolor retroocular, mialgias, artralgias, anorexia, malestar general, astenia, y/o plaquetopenia. consideraron la presencia de signos alarma, la internaci\u00f3n, la clasificaci\u00f3n virol\u00f3gica (confirmado o probable), la clasificaci\u00f3n cl\u00ednica (dengue o dengue grave) y la evoluci\u00f3n. Para el diagn\u00f3stico virol\u00f3gico se utilizaron t\u00e9cnicas moleculares como la reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa con retrotranscripci\u00f3n (RT- PCR, por su sigla en ingl\u00e9s ), el ant\u00edgeno NS1, y los anticuerpos IgM y Ac neutralizantes IgG, estos \u00faltimos en el Instituto Nacional de Enfermedades Virales Humanas Maiztegui. La metodolog\u00eda diagn\u00f3stica tuvo variaciones en relaci\u00f3n con la disponibilidad institucional, ya que en el primer per\u00edodo todas las muestras eran derivadas a centros de referencia y, adem\u00e1s, se estudiaba el NS1, mientras que en el segundo per\u00edodo se incorpor\u00f3 la RT-PCR y la IgM al laboratorio del hospital. La tipificaci\u00f3n del virus dengue seg\u00fan el serotipo (1 a 4) se realiz\u00f3 mediante la RT-PCR. Se consider\u00f3 como caso probable a los pacientes con ant\u00edgeno NS1 y/o IgM positiva, y casos confirmados a aquellos con RT-PCR positiva para DENV.9 Para la clasificaci\u00f3n del dengue, dengue con signos de alarma y dengue grave se utiliz\u00f3 la gu\u00eda del Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n Argentina y las recomendaciones de la OMS del a\u00f1o 2009.10,11 An\u00e1lisis estad\u00edstico: las variables continuas se resumieron en mediana y rango intercuart\u00edlico (RIC) y las categ\u00f3ricas, en porcentaje y frecuencia. Se compararon las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas, epidemiologias y virol\u00f3gicas correspondiente a ambos per\u00edodos. Se utiliz\u00f3 la prueba de chi cuadrado o la de Ranksum seg\u00fan el tipo de variable. Se utiliz\u00f3 el programa Stata 16\u00ae para el an\u00e1lisis estad\u00edstico. La recolecci\u00f3n y el an\u00e1lisis de los datos se realiz\u00f3 en forma retrospectiva, respetando la identidad de los pacientes y sus familias. El estudio fue aprobado por el Comit\u00e9 de \u00c9tica e Investigaci\u00f3n de la instituci\u00f3n donde se desarroll\u00f3. RESULTADOS En el per\u00edodo de estudio se evaluaron 597 pacientes con sospecha de dengue, de ellos se incluyeron 239 (40 %) que tuvieron confirmaci\u00f3n virol\u00f3gica. Se incluyeron 239 pacientes, de los cuales 112 (47 %) se presentaron en el per\u00edodo I y 127 (53 %) en per\u00edodo II. Doscientos treinta y cinco (98 %) proven\u00edan del \u00c1rea Metropolitana de Buenos Aires (AMBA), de los cuales 123 (53 %) eran de CABA. Doscientos diez pacientes (88 %) tuvieron el dengue de adquisici\u00f3n aut\u00f3ctona. El antecedente de viaje estuvo presente en 29 pacientes (12 % del total), 22 correspondientes al primer per\u00edodo y 7 al segundo, lo que fue estad\u00edsticamente significativo. De los que presentaron antecedente de viaje, 14 ven\u00edan de Paraguay, 7 de Misiones, 3 de Bolivia y 5 de otros sitios (Salta, Jujuy, Brasil, Chile y Per\u00fa). Predominaron los varones (n: 138; 58 %). 386 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):384-390 / Art\u00edculo original Figura 1. Distribuci\u00f3n por grupo de edad seg\u00fan el per\u00edodo de presentaci\u00f3n (%) Menor de 1 a\u00f1o Entre 1 a\u00f1o y 5 Entre 5 y 9 a\u00f1os Entre 9 y 14 a\u00f1os M\u00e1s de 14 a\u00f1os Per\u00edodo I Per\u00edodo II (N: 112) (N: 127)EdadPorcentaje (%) Figura 2. Frecuencia de s\u00edntomas expresados en porcentaje (N: 239 pacientes) 100 90 80 70 60 50 40 30 20 10 0 Cefalea Mialgias Exantema Dolor Artralgias Anorexia Astenia Petequias retrocular71 % 54 %51 % 40 % 26 % 21 % 21 % 16 %La mediana de edad fue de 132 meses (RIC 102-156), el paciente de menor edad ten\u00eda 3 meses; 4 pacientes eran menores de 12 meses (Figura 1 ). Cuarenta pacientes (17 %) ten\u00edan alguna comorbilidad (17 %), de las cuales las m\u00e1s frecuentes fueron las cardiopat\u00edas cong\u00e9nitas (12 ni\u00f1os) y enfermedades oncohematol\u00f3gicas (10 ni\u00f1os). Solo 3 pacientes ten\u00edan el antecedente de dengue. Todos presentaron fiebre al momento de la consulta, con una media de 4 d\u00edas de duraci\u00f3n. La cefalea, las mialgias y el exantema fueron los signos y s\u00edntomas que con mayor frecuencia acompa\u00f1aron a la fiebre ( Figura 2 ). Presentaron plaquetopenia al ingreso 111 pacientes (46 %), y leucopenia 137 (57 %). Presentaron el dengue con signos de alarma 79 pacientes (33 %), y 14 tuvieron dengue grave (6 %). El signo de alarma m\u00e1s frecuente en los dos per\u00edodos fue el dolor abdominal: 22 pacientes (20 %) en el per\u00edodo I y 15 pacientes (12 %) en el per\u00edodo II (Tabla 1 ). Se internaron 115 pacientes (48 %). En el per\u00edodo I fue m\u00e1s frecuente la internaci\u00f3n, aunque permanecieron hospitalizados por menos d\u00edas. Ning\u00fan paciente falleci\u00f3 por la infecci\u00f3n. El diagn\u00f3stico fue confirmado mediante RT- PCR en 111 pacientes (46 %). En el primer per\u00edodo predominaron los diagn\u00f3sticos con ant\u00edgeno NS1 Dengue m\u00e1s all\u00e1 del tr\u00f3pico: estudio de series temporales 2015-2016 versus 2019-2020 en un hospital pedi\u00e1trico de la Ciudad de Buenos Aries / 387 y, en el segundo, con RT-PCR (Tabla 2 ). El serotipo predominante del dengue en ambos per\u00edodos fue el DENV-1. En el segundo se agregaron los serotipos DENV-4 (22 %) y DENV- 2 (5 %). Al comparar las caracter\u00edsticas de los dos per\u00edodos, se observa que en los pacientes del per\u00edodo I fue m\u00e1s frecuente el antecedente de viaje, la presencia de signos de alarma y los requerimientos de internaci\u00f3n ( p: <0,05). Todos los pacientes que presentaron dengue grave y tuvieron antecedente de dengue correspondieron al segundo per\u00edodo. El resto de los datos comparativos no presentaron diferencias estad\u00edsticamente significativas. DISCUSI\u00d3N Argentina es un pa\u00eds con 3700 km de longitud y 45 millones de habitantes; casi el 40 % de la poblaci\u00f3n se concentra en el AMBA, que incluye CABA y el conurbano de la provincia de Buenos Aires. En su geograf\u00eda contiene una amplia variedad de ecosistemas, climas, condiciones socioecon\u00f3micas y urbanas que hacen m\u00e1s o Tabla 1. Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas, epidemiol\u00f3gicas y evolutivas de todos los pacientes incluidos, seg\u00fan el per\u00edodo de presentaci\u00f3n Caracter\u00edstica Total Per\u00edodo I Per\u00edodo II Valor de p N: 239 (2015-2016) (2019-2020) (%) N: 112 N: 127 (%) (%) Varones 138 (58) 68 (61) 70 (55) 0,34 Edad (meses) (mediana, RIC) 132 (102-156) 137 (106-156) 128 (102-155) 0,37 Comorbilidades 40 (17) 17 (15) 23 (18) 0,54 Procedencia CABA 127(53) 51 (56) 76 (60) 0,02 PBA 108 (45) 58 (52) 50 (40) 0,05 Otro 4 (2) 3 (3) 1 (1) 0,25 Viaje 29 (12) 22 (20) 7 (6) 0,001 Dengue previo 3 (1) 0 3 (2) - Duraci\u00f3n de la fiebre (d\u00edas) (mediana, RIC) 4 (3-5) 5 (3-5) 4 (2-5) 0,08 Signos de alarma 79 (33) 44 (39) 35 (28) 0,05 Dolor abdominal 37 (15) 22 (20) 15 (12) 0,09 Sangrados 27 (11) 13 (12) 14 (11) 0,88 V\u00f3mitos 8 (3) 2 (2) 6 (5) 0,21 Aumento brusco de hematocrito 9 (4) 9 (8) - - Somnolencia 3 (1) 3 (3) - - Dengue grave 14 (6) - 14 (11) - Leucopenia 137 (57) 67 (60) 70 (55) 0,73 Plaquetopenia 111 (46) 59 (53) 52 (41) 0,07 Internaci\u00f3n 115 (48) 64 (57) 51 (40) 0,008 D\u00edas de internaci\u00f3n (mediana, RIC) 2 (1-4) 2 (1-4) 3 (2-6) 0,01 RIC: rango intercuart\u00edlico; PBA: provincia de Buenos Aires; CABA: Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires. Tabla 2. Metodolog\u00eda diagn\u00f3stica seg\u00fan el per\u00edodo de presentaci\u00f3n Metodolog\u00eda Total Per\u00edodo I Per\u00edodo II N: 239* (%) N: 112 (%) N: 127 (%) NS1 90 (38) 89 (79) 1 (1) PCR 111 (46) 19 (17) 92 (72) IgM 85 (36) 25 (22) 60 (47) *En 47 pacientes se utiliz\u00f3 m\u00e1s de una metodolog\u00eda diagn\u00f3stica. NS1: captura de ant\u00edgeno de la prote\u00edna 1 no estructural; PCR: reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (por su sigla en ingl\u00e9s); IgM: inmunoglobulina M.388 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):384-390 / Art\u00edculo original menos favorable a la presencia del Aa, vector clave para la presencia y transmisi\u00f3n de la enfermedad. En pa\u00edses donde el dengue no es end\u00e9mico, pero hay infestaci\u00f3n por Aa, pueden establecerse ciclos aut\u00f3ctonos de infecci\u00f3n a partir de viajeros o inmigrantes provenientes de \u00e1reas donde hay circulaci\u00f3n viral: as\u00ed se instaura el ciclo aut\u00f3ctono fuera del \u00e1rea end\u00e9mica. Esto sucede en Estados Unidos, el sur de Europa y en la regi\u00f3n del Mar Mediterr\u00e1neo.12 Estudios realizados en Argentina ejemplifican la emergencia de enfermedades transmitidas por los arbovirus fuera de las \u00e1reas subtropicales hacia zonas templadas, como es el caso de C\u00f3rdoba entre los a\u00f1os 2009-201813 y Santa Fe.14 En el a\u00f1o 2009, Seijo y cols. publicaron el primer brote del dengue aut\u00f3ctono en el AMBA, iniciado con casos importados en las primeras semanas.15 Fuera de las \u00e1reas tropicales, es com\u00fan que los inicios epid\u00e9micos coincidan con los movimientos poblacionales procedentes de zonas endemoepid\u00e9micas, sobre todo en el per\u00edodo de mayor movilidad coincidente con las festividades y vacaciones. Esto tambi\u00e9n se reflej\u00f3 en la serie presentada, en la cual los primeros casos estuvieron en relaci\u00f3n con movimientos migratorios desde pa\u00edses lim\u00edtrofes, para luego instalarse la transmisi\u00f3n aut\u00f3ctona. En la serie presentada, el 12 % presentaban el antecedente de viaje a pa\u00edses lim\u00edtrofes, principalmente de Paraguay; este antecedente fue m\u00e1s frecuente en el primer per\u00edodo epid\u00e9mico. El estudio fue realizado en el Hospital Garrahan, donde el 98 % de los ni\u00f1os con dengue proven\u00edan del AMBA. Seg\u00fan los datos del Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n, los casos iniciales del a\u00f1o 2020 de CABA se concentraron en los barrios populares de la ciudad.16 De manera coincidente con el aumento de n\u00famero de casos del dengue en los 3 brotes epid\u00e9micos de Argentina correspondientes a las temporadas 2008-2009, 2015-2016 y 2019-2020, en el HPG se confirmaron 8, 112 y 127 casos respectivamente; el \u00faltimo per\u00edodo coincidi\u00f3 con el inicio de los casos de enfermedad por el coronavirus 2019 (COVID-19, por su sigla en ingl\u00e9s) en Argentina.17 En relaci\u00f3n con los datos obtenidos de la vigilancia epidemiol\u00f3gica de CABA, los casos de dengue representan el 15 % del total del pa\u00eds para el brote 2019-2020, y el 12 % para el brote 2015-2016.18 En cuanto a la edad de presentaci\u00f3n, distintos reportes muestran cifras variables. En la Regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas, el 70 % corresponde a adolescentes y adultos j\u00f3venes.19 En Argentina, la mayor carga de enfermedad se registra tambi\u00e9n en la poblaci\u00f3n de adolescentes y adultos j\u00f3venes.20 En el a\u00f1o 2020, en CABA, la mayor incidencia fue entre 15-34 a\u00f1os, y la infecci\u00f3n fue menos frecuente en los ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os. En la serie presentada, la mediana de edad correspondi\u00f3 a los 11 a\u00f1os. El dengue es una enfermedad sist\u00e9mica y din\u00e1mica. El espectro cl\u00ednico es amplio y va desde las formas asintom\u00e1ticas a los casos fatales. La forma cl\u00ednica de dengue cl\u00e1sico con fiebre, cefalea, dolor retroocular, mioartralgias y exantema es m\u00e1s caracter\u00edstica en los ni\u00f1os mayores y adolescentes. A menor edad, m\u00e1s inespec\u00edfico es el cuadro cl\u00ednico, por lo que se requiere de una alta sospecha diagn\u00f3stica en los pacientes febriles en funci\u00f3n de la epidemiolog\u00eda local. En el estudio realizado en Cuba por Mart\u00ednez y cols., la fiebre estuvo presente en todos los ni\u00f1os, la cefalea en el 70 %, los s\u00edntomas digestivos fueron relativamente frecuentes y el exantema estuvo presente en m\u00e1s de la mitad, con sangrados espont\u00e1neos y petequias en piel en el 20 % de los casos.1 En la serie presentada, adem\u00e1s de la fiebre, la cefalea, las mialgias, el dolor abdominal, el exantema y el malestar general fueron los m\u00e1s frecuentes. Lo mismo se reporta en un estudio reciente publicado de 156 casos pedi\u00e1tricos atendidos en el Hospital de Ni\u00f1os Ricardo Guti\u00e9rrez de CABA durante el a\u00f1o 2016.21 El dengue es una enfermedad generalmente autolimitada, aunque al final de la fase febril (entre el tercero y quinto d\u00eda) pueden presentarse complicaciones que dan origen a dengue grave. Las complicaciones se relacionan con la extravasaci\u00f3n de l\u00edquidos, shock y sangrados, o bien al compromiso directo de \u00f3rganos, como encefalitis, miocarditis o hepatitis. La presencia de comorbilidades y los signos de alarma permiten la detecci\u00f3n temprana del grupo de pacientes en riesgo de complicaciones. En la serie presentada, una tercera parte de los ni\u00f1os tuvieron signos de alarma, estas cifras coinciden con la bibliograf\u00eda, donde se encuentra que el 30-50 % de los ni\u00f1os que consultan por el dengue presentan signos de alarma. Los criterios de internaci\u00f3n se fueron modificando en relaci\u00f3n con la capacitaci\u00f3n del personal de salud en la identificaci\u00f3n y el manejo de los casos graves. En el trabajo presentado, los pacientes tuvieron menor frecuencia de internaci\u00f3n en el segundo per\u00edodo, quiz\u00e1 relacionado con una mejor categorizaci\u00f3n Dengue m\u00e1s all\u00e1 del tr\u00f3pico: estudio de series temporales 2015-2016 versus 2019-2020 en un hospital pedi\u00e1trico de la Ciudad de Buenos Aries / 389 inicial en funci\u00f3n del mayor conocimiento de la enfermedad, lo que provoc\u00f3 que se internaran m\u00e1s pacientes para observaci\u00f3n en el primero. El dengue previo fue una de las causas identificadas como factor predisponente de las formas graves, y no se identificaron otras causas. Debe remarcarse que, a pesar del tipo de instituci\u00f3n donde se desarroll\u00f3 el estudio, que es un hospital de alta complejidad y centro de derivaci\u00f3n, solo el 17 % de los pacientes ten\u00edan comorbilidades asociadas. La mortalidad var\u00eda seg\u00fan las series y depende de factores virales como el serotipo, las cepas, el genotipo, la secuencialidad epid\u00e9mica y el antecedente de infecci\u00f3n, presentando mayor gravedad las infecciones secundarias por un serotipo diferente por sensibilizaci\u00f3n heterot\u00edpica.22 Tambi\u00e9n hay factores del hu\u00e9sped que se asocian con mayor gravedad como la edad menor de 1 a\u00f1o, diabetes y asma, entre otros. En Cuba, en el a\u00f1o 1981 se notificaron 158 fallecidos, de los cuales 101 eran ni\u00f1os; estos datos no coinciden con otras epidemias en las cuales la mayor mortalidad fue reportada en los adultos. En Argentina, en el a\u00f1o 2020, fallecieron 29 pacientes (0,049 %). En la serie presentada, ning\u00fan paciente falleci\u00f3 por el dengue, hecho probablemente relacionado a infecciones primarias en pacientes sin antecedentes de exposici\u00f3n al dengue. El pron\u00f3stico de las formas graves depende, en gran parte, de la pronta detecci\u00f3n con la identificaci\u00f3n de los signos de alarma que permiten un manejo oportuno y eficaz. Dentro de la triada diagn\u00f3stica formada por la epidemiolog\u00eda, la cl\u00ednica y el laboratorio, el diagn\u00f3stico virol\u00f3gico permiti\u00f3 confirmar el 40 % de los casos. El m\u00e9todo utilizado depende del momento de evoluci\u00f3n de la enfermedad; las t\u00e9cnicas directas de b\u00fasqueda del virus se utilizan para la fase inicial, y las t\u00e9cnicas serol\u00f3gicas se usan m\u00e1s all\u00e1 del quinto d\u00eda de evoluci\u00f3n de la enfermedad. Dentro de la fase inicial, las t\u00e9cnicas moleculares como la RT-PCR son de elecci\u00f3n por la alta sensibilidad y especificidad y, adem\u00e1s, permiten la tipificaci\u00f3n viral. La detecci\u00f3n de NS1 es una alternativa diagn\u00f3stica de utilidad aplicable en laboratorios de baja complejidad y permite un mayor acceso al diagn\u00f3stico. La utilidad de NS1 en suero var\u00eda seg\u00fan el serotipo viral, el momento de la infecci\u00f3n y el hu\u00e9sped, y es m\u00e1s elevada durante la fase temprana de la infecci\u00f3n, en la primoinfecci\u00f3n y en las formas graves de la enfermedad. La sensibilidad del NS1 por enzimoinmunoensayo (ELISA; por su sigla en ingl\u00e9s) es del 60-75 % y tiene una especificidad del 71-80 %. Las respuestas de anticuerpos IgM e IgG son de utilidad a partir del quinto d\u00eda de evoluci\u00f3n y permiten diferenciar, adem\u00e1s, entre infecciones primarias y secundarias.23 En la serie presentada sobre el uso de pruebas directas, la RT-PCR fue la m\u00e1s utilizada en el segundo per\u00edodo debido a su disponibilidad, y la NS1 en el primero. Respecto a la tipificaci\u00f3n viral, los hallazgos se correspondieron a los serotipos circulantes en el pa\u00eds y en la regi\u00f3n; el DENV-1 fue el m\u00e1s frecuente en ambos y, en el segundo per\u00edodo, se sumaron nuevos serotipos, el DENV-4 y 2. El diagn\u00f3stico temprano y certero, y la categorizaci\u00f3n de los criterios de gravedad son clave para la atenci\u00f3n adecuada y prevenci\u00f3n de la mortalidad.24 Por este motivo, resulta primordial reconocer al dengue dentro de las enfermedades emergentes aun fuera de las \u00e1reas tropicales, e incluirla dentro de los diagn\u00f3sticos diferenciales de enfermedad febril aguda en especial en zonas urbanas con alta densidad poblacional como es el caso del AMBA en Argentina. CONCLUSI\u00d3N La mediana de edad de los pacientes incluidos fue de 132 meses, predominaron los ni\u00f1os previamente sanos. La fiebre estuvo presente en todos los pacientes. Las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y de laboratorio de los ni\u00f1os con dengue no difirieron en la comparaci\u00f3n de las series temporales. Ning\u00fan paciente falleci\u00f3 de dengue en los per\u00edodos estudiados. Se observaron diferencias estad\u00edsticamente significativas en la frecuencia de internaci\u00f3n y el antecedente de viaje (m\u00e1s frecuentes en el per\u00edodo 2015-2016) y el dengue grave (m\u00e1s frecuente en el per\u00edodo 2019-2020). n REFERENCIAS 1. Guzm\u00e1n MG. Dengue. En: Historia y emergencia del dengue y dengue hemorr\u00e1gico como un problema de salud mundial. La Habana: Cs M\u00e9dicas; 2016.P\u00e1gs..3-9. 2. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Dengue y dengue grave. [Acceso: 14 de marzo de 2022]. Disponible en: https://www. who.int/es/news-room/fact-sheets/detail/dengue-and- severe-dengue 3. Beceyro AC. Distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica del dengue en Argentina. Bolet\u00edn SEA. 2009; 20(1-2):1-4. 4. Seijo A. Dengue 2009: . 2009; 107(5):387-9. 5. Berberian G, Rosanova MT. Impacto del cambio clim\u00e1tico en las enfermedades infecciosas. Arch Argent Pediatr. 2012; 110(1):39-45. 6. Schwerdtle P, Bowen K, McMichael Sauerborn R. Human mobility and health in a warming world. J Travel Med . 2019; 26(1):tay160.390 Pediatr 2022;120(6):384-390 / Art\u00edculo original 7. Semenza J, Climate change impact on migration, travel, Travel Med. 2019; 26(5):taz026. 8. Argentina. Ministerio de Salud. Bolet\u00edn Integrado de Vigilancia de Argentina. 2020;(527)SE51. [Acceso: 14 de marzo de 2022]. Disponible en: https://bancos.salud.gob. ar/sites/default/files/2021-01/biv_527_se51_0.pdf 9. Argentina. Ministerio de Salud. Algoritmo de diagn\u00f3stico y notificaci\u00f3n de dengue a trav\u00e9s del SNVS. 2016. [Acceso: junio de 2021]. Disponible en: https://bancos.salud.gob.ar/ recurso/dengue-algoritmo-de-diagnostico-y-notificacion 10. Argentina. Ministerio de Salud. Enfermedades infecciosas: Dengue. Gu\u00eda para el equipo de salud. 4 ed. Buenos Aires: MSAL; 2016. [Acceso: junio de 2021]. Disponible en: https://bancos.salud.gob.ar/sites/default/files/2018- 10/0000000062cnt-guia-dengue-2016.pdf 11. Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud/Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Directrices para el diagn\u00f3stico cl\u00ednico y el tratamiento del dengue, el chikungu\u00f1a y el zika. Washington DC: OPS/OMS; 2022. [Acceso: marzo de https://iris.paho.org/handle/10665.2/55125 D, Benitez FF, et al. Arbovirus emergence in the temperate city of C\u00f3rdoba, Argentina, 2009-2018. Sci Data. 2019; 6(1):276. 14. L\u00f3pez MS, Jordan D, Blotter E, Walker E, et al. Dengue emergence in the temperate Argentinian province of Santa Data. 2021; 8(1):134. 15. Seijo A, Romer Y, Espinosa M, Monroig J, et al. Brote de dengue aut\u00f3ctono en el \u00e1rea Metropolitana de Buenos Aires. Experiencia del Hospital de enfermedades infecciosas FJ Mu\u00f1iz. Medicina (B Aires). 2009; 69(6):593-600. 16. Argentina. Ministerio de Salud de la Ciudad de Buenos Aires. Bolet\u00edn Epidemiol\u00f3gico Semanal. 2020;(215) SE38. [Acceso: 14 de marzo de 2022]. Disponible en: https://www.buenosaires.gob.ar/sites/gcaba/files/bes_215_ se_38_vf.pdf 17. Berberian G. Dengue en los inicios de la pandemia de COVID-19 en la Argentina. Arch Argent Pediatr. 2021; 119(2):131-8. 18. Argentina. Ministerio de Salud de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires. Bolet\u00edn epidemiol\u00f3gico Semanal. 2020;(176) SE 51. [Acceso: 14 de marzo de 2022]. Disponible https:// Subcomisi\u00f3n de Investigaci\u00f3n. Sociedad Argentina de Pediatr\u00eda. Dengue: estado actual y prevenci\u00f3n. 2018. [Acceso: 14 de marzo de 2022]. Disponible en: https://www.sap.org.ar/uploads/archivos/files_ dengue-2018_1516668228.pdf 20. Argentina. Ministerio de Salud. Bolet\u00edn integrado de vigilancia. 2020;(502) SE 26. [Acceso: 14 de marzo de 2022]. Disponible en: https://www.argentina.gob.ar/sites/ default/files/biv_502_se_26_15-7.pdf 21. Cazes C, Carballo C, Praino ML, Ferolla F, et al. Brote epid\u00e9mico de dengue en la Ciudad de Buenos Aires, 2016: Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y hematol\u00f3gicas de la infecci\u00f3n pedi\u00e1trica. Argent 2019; 117(1) e63-7. 22. Varela T, Giovacchini C, Angeleri P, Morales M, et al. Elaboraci\u00f3n de criterios epidemiol\u00f3gicos para estratificar por departamento poblacional de dengue grave. Rev Arg Salud P\u00fablica . 2019; 10(39):38-41. 23. Morales M, Fabri C. Estado actual del diagn\u00f3stico de Dengue, Chikungunya, Zika y otros arbovirus en Argentina. ASEI. 2016; 93:111-7. 24. Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. Dengue: gu\u00edas para la atenci\u00f3n de enfermos en la Regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas. 2nd ed. Washington, DC: OPS; 2016. [Acceso: 14 study comprising 2015-2016 versus 2019-2020 at a children's hospital in the City of Buenos Aires a. Department of Infectious Diseases and Epidemiology of Hospital de Pediatr\u00eda Prof. Dr. Juan P. Garrahan, City of Buenos Aires, Argentina. b. Department of Microbiology of Hospital de Pediatr\u00eda Prof. Dr. Juan P. Garrahan, City of Buenos Aires, Argentina. c. Serology Area, Central Laboratory of Hospital de Pediatr\u00eda Prof. Dr. Juan P. Garrahan, City of Buenos Aires, Argentina. d. National Institute of Human Viral Diseases Dr. Julio I. Maiztegui, Pergamino, Argentina. e. Department of Virology of Hospital de Ni\u00f1os Ricardo Guti\u00e9rrez, City of Buenos Aires, Argentina. f. Low Risk Clinic, Hospital de Pediatr\u00eda Prof. Dr. Juan P. Garrahan, City of Buenos Aires, Argentina. g. Hospital de Pediatr\u00eda Prof. Dr. Juan P. Garrahan, City of Buenos problem worldwide. It was originally confined to tropical and subtropical areas, but it is now present in other regions, such as Argentina. Epidemic outbreaks have been observed in the City of Buenos Aires since 2008, with few reports in children. Objective. To analyze and compare Population and methods. Time-series study. Patients under 18 years of age with probable or confirmed dengue and evaluated in a children's hospital of the City of Buenos Aires during the periods 2015-2016 and 2019-2020 were included. Results . A total of 239 patients were included; 29 (12%) had a history of travel. Their median age was 132 months (interquartile range: 102- 156). All had a fever. Other symptoms included headache in 170 (71%), myalgia in 129 (54%), and rash in 122 (51%). Forty patients (17%) had comorbidities. Warning signs were 79 patients (33%); died. common serotype. A travel and hospitalization prevailed in the first period; severe dengue and prior in the second period. Conclusions . No patient died to differences were observed in the frequency of hospitalization; a history of travel was more common in the 2015-2016 period and severe dengue, in the 2019-2020 period. diseases . cite: Berberian G, P\u00e9rez G, Mangano A, Borgnia D, et al. Dengue beyond the tropics: a time-series study comprising 2015-2016 versus 2019-2020 at a children's hospital in the City of Buenos Aires. Arch Argent Pediatr 2022;120(6):384-390.INTRODUCTION Dengue is a viral disease transmitted by mosquitoes of the Aedes genus, with worldwide distribution in urban and suburban areas of tropical and subtropical regions. Dengue is caused by an arbovirus of the Flaviviridae DENV-3, and DENV-4. In the last 40 years, it has re- emerged in the region of the Americas and, since then, both the vector and the viral serotypes have expanded geographically, The World Health Organization (WHO) estimates that more than half of the planet is at risk of dengue, as it is the arthropod-borne viral disease with the highest morbidity and mortality in the world.2 In Argentina, dengue cases have been described in the northern provinces since the beginning of the 20th century. However, since 1997, epidemic outbreaks of increasing magnitude and the first native cases have been reported in the subtropical areas of the north of the country, such as Salta, Misiones, and Formosa.3 In 2008, epidemic outbreaks also began to occur in the central provinces of Argentina, with a greater number of cases and shorter inter-epidemic periods.4 There are multiple human and environmental factors that favor the development of study comprising 2015-2016 versus 2019-2020 at a children's hospital in the City of Buenos Aires / 385 In the 2008-2009 period, 26 700 cases were reported in an outbreak that started in the northwest region of Argentina and spread to the center of the country. The number increased in successive outbreaks: 2015-2016: 41 749 cases and 59 375 cases.8 In view of this epidemiological situation, we conducted this to evaluate and both periods (2015-2016 and 2019-2020) in a children's hospital in the City of Buenos Aires (CABA). POPULATION AND METHODS This was a descriptive, analytical, time-series study. All patients under 18 years of age with a confirmed or probable diagnosis of dengue seen at Hospital de Pediatr\u00eda \"Prof. Dr. Juan P. Garrahan\" between December 2015 and June 2020 were included. They were divided into 2 periods: period I from December 2015 to June 2016, and period II from December 2019 to June 2020. Patients diagnosed with dengue based epidemiological criteria were excluded. Garrahan is a tertiary care hospital that, in addition to being a referral center for highly complex pathologies, care following variables were assessed: sex, age, comorbidities, place of origin, history of travel, (confirmed or probable), clinical neutralizing antibodies; the latter at the National Institute of Human Viral Diseases \"Maiztegui\" (Instituto Nacional de Enfermedades varied depending were referral centers and, in studied, whereas in the second period, RT-PCR and IgM were added to the hospital laboratory procedures. Dengue virus classification according to serotype (1 confirmed were those with positive RT-PCR for DENV.9 The guidelines of the National Ministry of Health of Argentina and the 2009 WHO recommendations were used to classify dengue: dengue with warning characteristics were between both periods. A \u00b2 test or the rank- sum test were used depending on the variable. The Stata\u00ae 16 software was used for statistical analysis. Data collection and analysis were done retrospectively, protecting the identity of both patients and their by the Ethics During 597 patients with suspected dengue were assessed. Of these, 239 (40%) were included and had virological confirmation, 112 (47%) during period I and 127 (53%) during period II. Two hundred and thirty- five (98%) were from the Metropolitan Area of Buenos Aires (AMBA), of which 123 (53%) were from CABA. Two hundred and ten patients (88%) had native dengue. A history of travel was present in 29 patients (12% of the total); 22 corresponded to the first period and 7 to the second, which was statistically significant. Of those with a history of travel, 14 came from Paraguay; 7, from Misiones; 3, from Bolivia; and 5, from other places (Salta, Jujuy, Brazil, Chile, and Peru). Male cases prevailed (n: 138, 58%). a comorbidity; the most common were congenital heart disease (12 children) and oncohematological diseases (10 children). Only 3 patients had a history of dengue. All had a fever at the time of consultation, 386 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):384-390 / Original article Figure 1. Age group by period of presentation (N: 239 patients) Younger than 1 year 1 to 5 years 5 to 9 years 9 to 14 years Older than 14 years Period I Period II (N: (N: 239 patients) 100 90 80 70 60 50 40 30 20 10 0 Headache Myalgia Rash Retro-orbital Arthralgia Anorexia Fatigue Petechia pain71 % 54 %51 % 40 % 26 % 21 % 21 % 16 %with a mean duration of 4 days. Headache, myalgia, and rash were the signs and symptoms that most frequently accompanied fever (Figure 2). Upon patients (46%) had thrombocytopenia and 137 (57%), leukopenia. Dengue with warning signs was observed in 79 patients (33%) and severe dengue, in 14 (6%). The most frequent warning sign in both periods was abdominal pain: 22 patients (20%) during period I and 15 (12%) during period II ( Table 1 ). A total of 115 patients (48%) During period I, by serotype DENV-1. During the period, (22%) (5%) also reported. When comparing characteristics of both periods, it was observed that, during period I, a history of travel, the presence of warning signs, and the need for hospitalization were more frequent ( p: < 0.05). All patients who developed severe dengue and had a history of Dengue beyond the tropics: a time-series study comprising 2015-2016 versus 2019-2020 at a children's hospital in the City of Buenos Aires / 387 dengue corresponded to the second period. No statistically significant differences were observed in the rest of the comparative data. DISCUSSION Argentina is a country with 3700 km in length and 45 million inhabitants; almost 40% of the population is concentrated in the AMBA, which includes CABA and the suburbs of the province of Buenos Aires. Its geography encompasses a wide variety of ecosystems, climates, socioeconomic and urban conditions that make it more or less favorable to the presence of Aa, a key vector for the presence and transmission of dengue. In countries where dengue is not endemic, but there is Aa infestation, native cycles of infection can be established by travelers immigrants from areas where there a native cycle is established outside the endemic area. This is the case in the United States, southern Europe, and the Mediterranean Sea region.12 Studies conducted in Argentina have exemplified the of subtropical areas 2. Diagnostic methodology by period of presentation Methodology Total Period I Period II n (%) * n (%) n (%) NS1 90 (38) 89 (79) 1 (1) PCR 111 (46) 19 (17) 92 (72) IgM 85 (36) 25 (22) 60 (47) *More than 1 patients by period of presentation Characteristic Total Period I Period II p value n (%) (2015-2016) (2019-2020) n (%) n (%) Males 138 (58) 68 (61) 70 (55) 0.34 Age (months old) (102-155) 0.37 Comorbidities 40 (17) 17 (15) 23 (18) 0.54 Place of origin CABA 127 (53) 51 (56) 76 (60) 0.02 PBA 108 (45) 58 (52) 50 (40) 0.05 Other 4 (2) 3 (3) 1 (1) 0.25 Travel 29 (12) 22 (20) 7 (6) 0.001 Prior dengue 3 (1) 0 3 (2) - Duration of fever (days) (median, IQR) 4 (3-5) 5 (3-5) 4 (2-5) 0.08 Warning signs 79 (33) 44 (39) 35 (28) 0.05 Abdominal pain 37 (15) 22 (20) 15 (12) 0.09 Bleeding 27 (11) 13 (12) 14 (11) 0.88 Vomiting 8 (3) 2 (2) 6 (5) 0.21 Sudden hematocrit increase 9 (4) 9 (8) - - Drowsiness 3 (1) 3 (3) - - Severe dengue 14 (6) - 14 (11) - Leukopenia 137 (57) 67 (60) 70 (55) 0.73 Thrombocytopenia 111 (46) 59 (53) 52 (41) 0.07 Hospitalization 115 (48) 64 (57) 51 (40) 0.008 Length of stay (median, IQR) 2 (1-4) range; PBA: province of Buenos Aires.388 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):384-390 / Original article zones, as in the case of C\u00f3rdoba between 2009 and 201813 and Santa Fe.14 In 2009, Seijo et al., published the first outbreak of native dengue in the AMBA, which started with imported cases in the first weeks of that year.15 Outside tropical areas, it is common for the onset of epidemics to coincide with population movements from endemic areas, especially during the period of greatest mobility coinciding with holidays and vacations. This was also reflected in our series: the were countries, and then was established. In our series, 12% of patients history of travel to neighboring countries, mainly such history was more in the first epidemic period. The study was conducted at Hospital Garrahan, where 98% of the children with dengue came from the AMBA. According to data from the National Ministry of Health, the initial cases in CABA in 2020 were concentrated in the city's working-class neighborhoods.16 Consistent with the increase in the number of dengue cases in the 3 epidemic outbreaks in Argentina corresponding to the 2008-2009, 2015- 2016, and 2019-2020 seasons, Hospital Garrahan confirmed 8, 112, and 127 cases respectively; the latter period coincided with the onset of coronavirus disease 2019 (COVID-19) cases in Argentina.17 In relation to data obtained from the epidemiological surveillance conducted in CABA, dengue cases represented 15% of the country's total for the 2019-2020 outbreak and 12% for the 2015-2016 outbreak.18 Regarding age at onset, different reports show variable figures. In the region of the Americas, 70% of cases correspond to adolescents and young adults.19 In Argentina, the of disease is also registered in the adolescent and young adult population.20 In 2020, in CABA, the highest incidence was observed in the 15 to 34 year-old population, and infection was less frequent in children under 5 years of age. In our series, the median age was 11 years. Dengue is a systemic and dynamic disease. The clinical spectrum is broad and ranges from asymptomatic forms to fatal cases. The clinical with fever, headache, retro-orbital arthralgia, and rash older children and adolescents. The younger the age, the more non- specific the clinical picture, in febrile patients depending on the local epidemiology. In the study conducted in Cuba by Mart\u00ednez et al., fever was present in all children, headache in 70%, digestive symptoms were relatively frequent, and rash was present in more than 50%, with spontaneous bleeding and skin petechiae in 20% of the cases.1 In our series, in addition to fever, headache, myalgia, abdominal pain, rash, and malaise were the most frequent symptoms. The same is reported in a recently published study of 156 pediatric cases seen at Hospital de Ni\u00f1os Ricardo Guti\u00e9rrez in CABA during 2016.21 Dengue is generally a self-limited disease, although at the end of the febrile phase (between the third and fifth days), complications that give rise to severe dengue may encephalitis, myocarditis or hepatitis. The presence of comorbidities and warning signs allow for the early detection of the group of patients at risk for complications. In our series, one third of the children had warning signs; these figures are consistent with those found in the bibliography, which states that 30-50% of children who consult for dengue have warning signs. The criteria for hospitalization were modified in relation to the training of health care staff in the identification and management of severe cases. In this study, patients were hospitalized less frequently in the to a better initial categorization based on greater knowledge of the disease, which led to more patients being hospitalized for observation in the first period. Previous dengue was one of the causes identified as a predisposing factor for severe forms, and no other causes were identified. It is worth noting that, despite the type of facility where the study was carried out\u2014a high complexity, to serotype heterotypic sensitization.22 host factors associated with greater severity such as age under 1 year, diabetes, and asthma, among others. In Cuba, in 1981, 158 deaths were reported, of which 101 were children. These data do not coincide with other epidemics in which the highest mortality was reported in adults. In Argentina, in 2020, 29 patients died (0.049%). In Dengue beyond the tropics: comprising 2015-2016 versus 2019-2020 at a children's hospital in the City of Buenos Aires / 389 this series, no patient died from dengue, which is probably related to primary infections in patients with no prognosis of severe forms depends greatly on early detection warning signs that allow a timely and Within the and laboratory 40% of the cases. The method used depends on the time of disease course; are phase, and serological used In the initial phase, of high complexity laboratories and allows to diagnosis. The use of serum NS1 varies according to viral serotype, time of infection, and host, and its level is highest during the early phase of infection, IgM and IgG antibody are useful differentiation between primary and secondary infections.23 In this series on the use of direct tests, RT-PCR was most commonly used in the second period due to its availability, versus NS1 in the first period. In relation to viral typing, findings corresponded to the serotypes circulating in Argentina and in the region; DENV-1 was the most frequent in both serotypes DENV-4 and DENV-2 were also reported the and accurate diagnosis and categorization of severity criteria are key to an adequate care and the prevention of mortality.24 For this reason, it is critical to recognize dengue as an emerging disease even outside tropical areas, and to include All differences were observed in the clinical and laboratory characteristics of children with dengue when comparing both periods. No patient died due to differences were observed in the frequency of hospitalization and the history of travel (both more common in the 2015-2016 period) and severe dengue (more common in the 2019-2020 period). n REFERENCES 1. Guzm\u00e1n MG. Dengue. In: Historia y emergencia del dengue y dengue hemorr\u00e1gico como un problema de salud mundial. La Habana: Cs M\u00e9dicas; 2016.Pages.3-9. 2. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Dengue y dengue grave. [Accessed on: Beceyro dengue en Argentina. Bolet\u00edn SEA. 2009; 20(1-2):1-4. 4. Seijo A. Dengue 2009: . 2009; 107(5):387-9. 5. Berberian G, Rosanova MT. Impacto del cambio clim\u00e1tico en las enfermedades infecciosas. Arch Argent Pediatr. 2012; 110(1):39-45. 6. Schwerdtle P, Bowen K, McMichael Sauerborn R. Human mobility and health in a warming world. J Travel Med . 2019; 26(1):tay160. 7. travel, Travel Med. 2019; 26(5):taz026. 8. Argentina. Ministerio de Salud. Bolet\u00edn Integrado de Vigilancia de Argentina. 2020;(527)SE51. [Accessed on: March 14th, 2022]. Available at: https://bancos.salud.gob. ar/sites/default/files/2021-01/biv_527_se51_0.pdf 9. Argentina. Ministerio de Salud. Algoritmo de diagn\u00f3stico y notificaci\u00f3n de dengue a trav\u00e9s del SNVS. 2016. [Accessed on: June 2021]. Available at: https://bancos.salud.gob.ar/ recurso/dengue-algoritmo-de-diagnostico-y-notificacion 10. Argentina. Ministerio de Salud. Enfermedades infecciosas: Dengue. Gu\u00eda para el equipo de salud. 4 ed. Buenos Aires: MSAL; 2016. [Accessed on: June 2021]. 11. Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud/Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Directrices para el diagn\u00f3stico cl\u00ednico y el tratamiento del dengue, el chikungu\u00f1a y el zika. Washington DC: D, Benitez FF, et al. Arbovirus emergence in the temperate city of C\u00f3rdoba, Argentina, 2009-2018. Sci Data. 2019; 6(1):276. 14. L\u00f3pez MS, Jordan D, Blotter E, Walker E, et al. Dengue emergence in the temperate Argentinian province of Santa Data. 2021; 8(1):134. 15. Seijo A, Romer Y, Espinosa M, Monroig J, et al. Brote de dengue aut\u00f3ctono en el \u00e1rea Metropolitana de Buenos Aires. Experiencia del Hospital de enfermedades infecciosas FJ Mu\u00f1iz. Medicina (B Aires). 2009; 69(6):593-600. 16. Argentina. Ministerio de Salud de la Ciudad de Buenos Aires. Bolet\u00edn Epidemiol\u00f3gico Semanal. 2020;(215) article se_38_vf.pdf 17. Berberian G. Dengue en los inicios de la pandemia de COVID-19 en la Argentina. Arch Argent Pediatr. 2021; 119(2):131-8. 18. Argentina. Ministerio de Salud de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires. Bolet\u00edn Epidemiol\u00f3gico Semanal. 2020;(176) SE 51. Subcomisi\u00f3n de Investigaci\u00f3n. Sociedad Argentina de Pediatr\u00eda. Dengue: estado actual y prevenci\u00f3n. 2022]. Available at: https://www.sap.org.ar/uploads/archivos/files_ dengue-2018_1516668228.pdf 20. Argentina. Ministerio de Salud. Bolet\u00edn integrado de vigilancia. 2020;(502) SE 26. [Accessed on: March 14th, ML, Ferolla F, et al. Brote epid\u00e9mico de dengue en la Ciudad de Buenos Aires, 2016: Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y hematol\u00f3gicas de la infecci\u00f3n pedi\u00e1trica. Argent 2019; 117(1) e63-7. 22. Varela T, Giovacchini C, Angeleri P, Morales M, et al. Elaboraci\u00f3n de criterios epidemiol\u00f3gicos para estratificar por departamento poblacional de dengue grave. Rev Arg Salud P\u00fablica . 2019; 10(39):38-41. 23. Morales M, Fabri C. Estado actual del diagn\u00f3stico de Dengue, Chikungunya, Zika y otros arbovirus en Argentina. ASEI. 2016; 93:111-7. 24. Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. Dengue: gu\u00edas para la atenci\u00f3n de enfermos en la Regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas. 2nd ed. Washington, DC: OPS; Itinerarios de tratamiento seg\u00fan las narrativas de madres y padres de ni\u00f1os y ni\u00f1as con discapacidad secundaria a trastornos del neurodesarrollo Therapeutic itineraries according to the disabilities secondary to neurodevelopmental disorders a. Departamento de Investigaci\u00f3n. b. Secci\u00f3n Epidemiolog\u00eda, Departamento de Calidad. Hospital Italiano de Buenos Aires, Argentina. Correspondencia: Celeste Puga: celeste.puga@ hospitalitaliano.org.ar Financiamiento: Aceptado: 18-3-2022RESUMEN Introducci\u00f3n . Los trastornos en el neurodesarrollo infantil constituyen un 10 % de las causas de discapacidad en la ni\u00f1ez. La b\u00fasqueda de atenci\u00f3n m\u00e9dica configura itinerarios terap\u00e9uticos, entendidos como los procesos de b\u00fasqueda y atenci\u00f3n para el cuidado de la salud, donde surgen oportunidades de diagn\u00f3stico y tratamiento. El objetivo fue explorar dichos itinerarios para comprender las oportunidades y barreras que se presentan para instaurar terapias y pautas de crianza que promuevan el neurodesarrollo. Poblaci\u00f3n y m\u00e9todos . Estudio cualitativo mediante entrevistas en profundidad a madres y padres de ni\u00f1os (de junio de 2018 a noviembre de 2019). El an\u00e1lisis se realiz\u00f3 sobre la base del modelo social de la discapacidad y del de desarrollo infantil propuesto por Vygotsky. Resultados . Se realizaron 16 entrevistas. Considerando la edad de inicio de los itinerarios terap\u00e9uticos y el diagn\u00f3stico, se identificaron dos grupos: aquellos que los comenzaron desde el nacimiento hasta los 2 a\u00f1os (inicio precoz) y quienes lo hicieron a partir de los 3 a\u00f1os (inicio en la primera infancia e infancia tard\u00eda). En el primero se habilita tempranamente la b\u00fasqueda de tratamiento, mientras que en el segundo se prolongaron en el tiempo las decisiones sobre el inicio y/o el tipo de terapias. El inicio tard\u00edo se acompa\u00f1\u00f3 de dificultades en la escuela, per\u00edodos de incertidumbre, angustia y/o conflictos familiares por las complejidades de la crianza. Conclusiones . Los itinerarios terap\u00e9uticos se iniciaron en forma precoz en algunos casos y tard\u00eda en otros. El inicio de tratamientos permiti\u00f3 incorporar herramientas para acortar la brecha de incongruencia entre las l\u00edneas biol\u00f3gica y cultural de desarrollo. Palabras clave: desarrollo infantil, trastornos del neurodesarrollo, diagn\u00f3stico precoz, accesibilidad a los servicios de salud, investigaci\u00f3n cualitativa. http://dx.doi.org/10.5546/aap.2022.391 Texto completo en ingl\u00e9s: http://dx.doi.org/10.5546/aap.2022.eng.391C\u00f3mo citar: Puga C, Braguinsky N, Barrios R, Pereira A, et al. Itinerarios de tratamiento seg\u00fan las narrativas de madres y padres de ni\u00f1os y ni\u00f1as con discapacidad secundaria a trastornos del neurodesarrollo. Arch Argent Pediatr 2022;120(6):391-397. INTRODUCCI\u00d3N Los trastornos en el neurodesarrollo infantil, que incluyen el retraso global del desarrollo, la discapacidad intelectual y los trastornos generalizados del desarrollo y del aprendizaje, constituyen un 10 % de las causas que generan discapacidad en la ni\u00f1ez.1 En un estudio realizado en un hospital universitario, la prevalencia global de discapacidad fue del 3,2 %; el 10 % de este grupo presentaban alteraciones en el neurodesarrollo.2 Algunos estudios que analizan los itinerarios terap\u00e9uticos y diagn\u00f3sticos en ni\u00f1os con este tipo de trastornos describen incongruencias entre los est\u00edmulos que necesitan los ni\u00f1os seg\u00fan sus dificultades y los recursos que las instituciones y el entorno familiar les ofrecen para una adecuada crianza y con el objetivo de estimular el neurodesarrollo. Estas incongruencias fueron conceptualizadas por Vygotsky, que las define como brechas entre las l\u00edneas de desarrollo biol\u00f3gico, social y cultural.3,4 Este desacople puede traducirse en ansiedad e incertidumbres de los padres y madres acerca del diagn\u00f3stico, en Celeste Pugaa , Pediatr 2022;120(6):391-397 / Art\u00edculo original retrasos para iniciar tratamientos adecuados y en situaciones de estr\u00e9s relacionadas con la crianza.5,6 El objetivo fue explorar los itinerarios terap\u00e9uticos para comprender las oportunidades y las barreras que se presentan para instaurar terapias y pautas de crianza que promuevan el neurodesarrollo. POBLACI\u00d3N Y M\u00c9TODOS Dise\u00f1o Investigaci\u00f3n cualitativa mediante entrevistas en profundidad (de junio de 2018 a noviembre de 2019) a madres y padres de ni\u00f1os con discapacidad secundaria a trastornos del neurodesarrollo y triangulaci\u00f3n con datos de las historias cl\u00ednicas electr\u00f3nicas. \u00c1mbito, poblaci\u00f3n y muestreo La poblaci\u00f3n accesible fueron ni\u00f1os/as de 4 a 12 a\u00f1os con diagn\u00f3stico de trastorno del neurodesarrollo que se encontraban realizando tratamientos en el Hospital Italiano de Buenos Aires en un programa interdisciplinario de tratamientos. Se utiliz\u00f3 muestreo intencional para recabar diversidad de experiencias, en cuanto al diferente tiempo de incorporaci\u00f3n al programa (1 a\u00f1o, >1 a\u00f1o), tipo de escuela (com\u00fan s\u00ed/ no) y comorbilidad psiqui\u00e1trica (s\u00ed/no).7 Para la selecci\u00f3n, se categoriz\u00f3 al total de ni\u00f1os del programa seg\u00fan los 8 perfiles posibles y se invit\u00f3 al azar a 1 o 2 ni\u00f1os por perfil. Herramientas de recolecci\u00f3n de datos Se utiliz\u00f3 el modelo de entrevista no directiva.8,9 El equipo de investigaci\u00f3n compuesto por m\u00e9dicas (neur\u00f3loga infantil y cl\u00ednica m\u00e9dica), dos antrop\u00f3logos, una licenciada en nutrici\u00f3n y una soci\u00f3loga construy\u00f3 colectivamente la gu\u00eda de entrevistas ( Material suplementario I en formato electr\u00f3nico). La construcci\u00f3n de la gu\u00eda de entrevistas se realiz\u00f3 sobre la base de la conceptualizaci\u00f3n de la discapacidad y los tratamientos asociados a ella seg\u00fan el modelo te\u00f3rico denominado \"Modelo social de la discapacidad\"7 y, dentro de este, al concepto de \"Itinerarios terap\u00e9uticos\" desarrollado por Venturiello.10,11 El estudio se bas\u00f3, asimismo, en la teor\u00eda de las trayectorias de desarrollo propuesta por Vygotsky.12 De acuerdo al modelo social, la discapacidad es una construcci\u00f3n que no se origina en los estados de salud de las personas, sino en relaciones de poder. A partir de esta denominaci\u00f3n, las personas se ven expuestas a una participaci\u00f3n social limitada en la esfera econ\u00f3mica, con escaso reconocimiento simb\u00f3lico y material.13,14 En la dimensi\u00f3n cultural tambi\u00e9n experimentan limitaciones y son estigmatizadas por su apariencia f\u00edsica, alejada del ideal de \"normalidad\".12 As\u00ed es como las personas con capacidades f\u00edsicas particularmente diferentes a las de la mayor\u00eda se convierten en discapacitadas. Las familias constituyen el \u00e1mbito en donde se construyen las respuestas a esas limitaciones sociales. La b\u00fasqueda de atenci\u00f3n m\u00e9dica especializada constituye una parte esencial de esta construcci\u00f3n, ya que es la que les otorga a las familias los conocimientos t\u00e9cnicos y los recursos materiales para la atenci\u00f3n de esos ni\u00f1os. Este proceso de b\u00fasqueda de atenci\u00f3n en salud va delineando itinerarios terap\u00e9uticos, entendidos como las trayectorias de b\u00fasqueda, producci\u00f3n y gerenciamiento del cuidado de la salud.13,14 El neurodesarrollo es un complejo proceso biol\u00f3gico, psicol\u00f3gico y sociocultural, y para comprenderlo es necesaria una concepci\u00f3n que abarque cada uno de estos ejes, como tambi\u00e9n las interrelaciones entre ellos. Vygotsky utiliza la expresi\u00f3n trayectoria de desarrollo para definir los m\u00faltiples procesos en que las l\u00edneas de desarrollo biol\u00f3gicas se acoplan a las de desarrollo social y cultural. Seg\u00fan esta concepci\u00f3n, a medida que el ni\u00f1o se va desarrollando, se genera una conjunci\u00f3n entre estas l\u00edneas, haciendo que el entorno social y cultural respondan con est\u00edmulos espec\u00edficos a cada etapa del desarrollo psicomotriz, dando andamiaje y promoviendo el neurodesarrollo. En la discapacidad, seg\u00fan este autor, se producen desacoples entre estas dos l\u00edneas, algo que denomina \"la incongruencia del desarrollo\".12 Es decir, el entorno social y cultural no tienen la capacidad de acompa\u00f1ar cada etapa de neurodesarrollo de los ni\u00f1os con discapacidad, lo que trae como resultado la falta de oportunidades terap\u00e9uticas, educativas y de crianza adecuadas. Basada en este marco te\u00f3rico, la gu\u00eda de entrevistas se construy\u00f3 para describir los itinerarios terap\u00e9uticos y, dentro de ellos, las posibilidades que se presentan para promover el neurodesarrollo. Las entrevistas fueron realizadas a uno de los progenitores (excepto dos casos, donde concurrieron madre y padre) y se llevaron a cabo por duplas de investigadores (duraci\u00f3n 2 horas en promedio). Se grabaron y luego se desgrabaron textualmente para su an\u00e1lisis. A partir de las historias cl\u00ednicas, la neur\u00f3loga recab\u00f3 los datos diagn\u00f3sticos, evaluaciones, interconsultas y tratamientos.Itinerarios de tratamiento seg\u00fan las narrativas de madres y padres de ni\u00f1os y ni\u00f1as con discapacidad secundaria a trastornos del neurodesarrollo / 393 An\u00e1lisis Se sigui\u00f3 el abordaje propuesto por Emerson,15 con una primera etapa de lectura en reuniones de equipo l\u00ednea por l\u00ednea, identificando categor\u00edas nativas y anal\u00edticas. En una segunda etapa, el material fue revisado nuevamente para seleccionar -seg\u00fan las categor\u00edas ya identificadas- un conjunto m\u00e1s restringido de ideas y categor\u00edas.16 Este an\u00e1lisis se llev\u00f3 a cabo en forma iterativa y, en cada ciclo iterativo, se fueron redactando descripciones anal\u00edticas de progresivamente mayor nivel te\u00f3rico.17 El trabajo fue aprobado por el Comit\u00e9 de \u00c9tica del Hospital Italiano de Buenos Aires. Los participantes firmaron un consentimiento informado y la identidad se reserv\u00f3 mediante el uso de nombres de fantas\u00eda. Las citas textuales de las entrevistas se presentan entre comillas. RESULTADOS Perfil de entrevistados y ni\u00f1os Se realizaron 16 entrevistas en las que participaron en su mayor\u00eda las madres ( Tabla 1 ). El nivel educativo, la profesi\u00f3n de madres y padres, y lo mencionado por ellos/as en las entrevistas reflejan familias con dificultades econ\u00f3micas para sostener la cobertura de salud. Respecto de los ni\u00f1os, todos requer\u00edan alg\u00fan tipo de soporte para la educaci\u00f3n, la m\u00e1s frecuente fue la integraci\u00f3n escolar en escuela com\u00fan.18 El 80 % contaba con certificado \u00fanico de discapacidad. En promedio concurr\u00edan al programa 2 veces por semana; los tratamientos m\u00e1s frecuentes fueron fonoaudiolog\u00eda y psicopedagog\u00eda ( Tabla 2 ). Adem\u00e1s, el 30 % realizaba alguna terapia domiciliaria, en su mayor\u00eda psicolog\u00eda cognitivo conductual. Eventos marcadores que iniciaron los itinerarios terap\u00e9uticos Teniendo en cuenta la edad en la que las entrevistadas identificaron y narraron el momento en que sus hijos iniciaron los itinerarios terap\u00e9uticos, fue posible diferenciar dos grupos: por un lado, aquellos que los comenzaron desde el nacimiento hasta los 2 a\u00f1os (denominado grupo de inicio precoz) y quienes los comenzaron a partir de los 3 a\u00f1os (denominado grupo de inicio en la primera infancia e infancia tard\u00eda). Esta distinci\u00f3n hace referencia al momento que las entrevistadas reconocieron como los primeros tratamientos para abordar la discapacidad, que temporalmente puede no coincidir con el diagn\u00f3stico m\u00e9dico de trastorno del neurodesarrollo. El grupo de inicio precoz se caracteriz\u00f3 por la presencia de alg\u00fan evento m\u00e9dico perinatal o posnatal inmediato, o un diagn\u00f3stico m\u00e9dico espec\u00edfico (por ejemplo, nacimiento prematuro o el diagn\u00f3stico de un s\u00edndrome epil\u00e9ptico) que motiv\u00f3 el inicio precoz de los tratamientos (Material suplementario II en formato electr\u00f3nico). Tabla 1. Perfil de los entrevistados Entrevistado/a Edad Nivel educativo Situaci\u00f3n ocupacional p1-Eliseo Mam\u00e1 47 Terciario completo Trabaja en el hogar Pap\u00e1 55 Universitario completo Trabaja en relaci\u00f3n de dependencia p2-Juan Mam\u00e1 39 Secundario incompleto Trabaja en el hogar p3-Mariana Mam\u00e1 46 Universitario incompleto Trabaja por cuenta propia p4-Clarisa Mam\u00e1 42 Secundario completo Trabaja por cuenta propia. Busca trabajo p5-Yamila Mam\u00e1 60 Universitario completo Profesional independiente p6-Jimena Mam\u00e1 33 Universitario incompleto Trabajadora independiente p7-Jos\u00e9 Mam\u00e1 50 Terciario completo Trabaja en relaci\u00f3n de dependencia p8-Santino Mam\u00e1 39 Universitario completo Trabaja en relaci\u00f3n de dependencia Pap\u00e1 39 Universitario incompleto Patr\u00f3n/empleador p9-Patricia Mam\u00e1 39 Terciario completo Trabaja en relaci\u00f3n de dependencia p10-Marina Mam\u00e1 41 Secundario completo Trabaja por cuenta propia p11-Dante Mam\u00e1 36 Universitario completo Trabaja en relaci\u00f3n de dependencia p12-Benicio Mam\u00e1 38 Secundario completo Trabaja por cuenta propia p13-Denise Mam\u00e1 46 Secundario completo Trabajo no remunerado p14-Vanina Pap\u00e1 52 Secundario completo Patr\u00f3n p15-Valentina Mam\u00e1 40 Terciario completo Trabaja en relaci\u00f3n de dependencia p16-Tob\u00edas Mam\u00e1 52 Terciario incompleto No trabaja394 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):391-397 / Art\u00edculo original Tabla 2. Perfil de los ni\u00f1os y ni\u00f1as Edad a la Sexo Edad al* Diagn\u00f3stico Tratamiento Escolaridad** Grupo de entrevista diagn\u00f3stico m\u00e9dico actual actual convivencia (a\u00f1os) p1-Eliseo 12 M 5 Trastorno del TO Com\u00fan con Madre desarrollo PSI integraci\u00f3n Padre Hermano p2-Juan 9 M 5 Trastorno del lenguaje FONO Com\u00fan con Madre y del aprendizaje PSI integraci\u00f3n Padre PSPG Hermano P3-Mariana 7 F 3 Trastorno del lenguaje TO Com\u00fan con Madre y del aprendizaje PSPG integraci\u00f3n Marido de la madre Hermana p4-Clarisa 9 F 3 Trastorno del FONO Com\u00fan con Madre comportamiento PSI integraci\u00f3n Padre PSPG Hermano Hermanas (2) p5-Yamila 13 F 4 Discapacidad FONO Colegio de Madre intelectual PSPG recuperaci\u00f3n Padre p6-Jimena 6 F 3 Discapacidad FONO Colegio Madre intelectual TO especial Abuela PSI PSPG p7-Jos\u00e9 13 M 6 Problemas de PSI Colegio Madre aprendizaje PSPG integrador Padre Hermana p8-Santino 5 M 3 Trastorno del FONO Nivel inicial Madre desarrollo TO con integraci\u00f3n Padre PSI Hermano p9-Patricia 9 F 1 Discapacidad FONO Especial Madre intelectual TO Padre Hermano p10-Marina 11 F 3 Discapacidad FONO Com\u00fan con Madre intelectual PSPG integraci\u00f3n Padre Hermano P11-Dante 6 M 2 Discapacidad TO Com\u00fan con Madre intelectual PSPG integraci\u00f3n Padre Hermana p12-Benicio 11 M 5 Discapacidad FONO Com\u00fan con Madre intelectual TO integraci\u00f3n Hermanas (2) PSI PSPG p13-Denise 9 F 7 Discapacidad FONO Com\u00fan con intelectual PSPG integraci\u00f3n p14-Vanina 9 F 4 Discapacidad intelectual FONO Especial Madre PSPG Padre p15-Valentina 6 F 2 Retraso global FONO Com\u00fan con Madre del desarrollo TO integraci\u00f3n Madre PSPG p16-Tob\u00edas 9 M 4 Discapacidad intelectual. FONO Com\u00fan con Madre Trastorno del lenguaje TO integraci\u00f3n Padre PSI Abuela PSPG *Diagn\u00f3stico m\u00e9dico: hace referencia a la edad del diagn\u00f3stico de trastorno del neurodesarrollo. ** Escolaridad com\u00fan: cumple con el objetivo de lograr que la poblaci\u00f3n escolarizada adquiera los conocimientos, las destrezas, capacidades, actitudes y valores que la estructura del sistema educativo prev\u00e9 en los plazos y en las edades te\u00f3ricas previstos.17 FONO: fonoaudiolog\u00eda, TO: terapia ocupacional, PSI: psicolog\u00eda, PSPG: psicopedagog\u00eda. Itinerarios de tratamiento seg\u00fan las narrativas de madres y padres de ni\u00f1os y ni\u00f1as con discapacidad secundaria a trastornos del neurodesarrollo / 395 ).En estos casos, las familias contaban con un diagn\u00f3stico o condici\u00f3n m\u00e9dica (craneosinostosis, prematuridad extrema), al que consideraban relacionado con discapacidad, aun cuando el diagn\u00f3stico de trastorno del neurodesarrollo se realiz\u00f3 a\u00f1os m\u00e1s tarde. Esto hizo que asumieran r\u00e1pidamente que sus hijos/as deb\u00edan comenzar con alguna terapia. Un ejemplo lo cuenta la mam\u00e1 de Valentina: Fue algo que te va llevando, ella naci\u00f3 con 560 gramos, estuvo en terapia de Neo 5 meses y desde ah\u00ed no para de tener consultas con m\u00e9dicos (...) hoy, que viene a fono, que va a un control, que va a otro, eso es as\u00ed, vas a un m\u00e9dico y te dice, tendr\u00eda que ir a la psicopedagoga y despu\u00e9s todos los a\u00f1os se hace un balance de c\u00f3mo est\u00e1 ella y ah\u00ed van surgiendo otros m\u00e9dicos o vas dejando otros. En el segundo grupo (de inicio en la primera infancia e infancia tard\u00eda), los ni\u00f1os comenzaron en su mayor\u00eda con fonoaudiolog\u00eda (n = 11) a partir de una derivaci\u00f3n del pediatra o por una sugerencia del jard\u00edn de infantes. Fue el retraso en el lenguaje o en las pautas de comunicaci\u00f3n lo que encendi\u00f3 alguna alarma. En varios casos, el diagn\u00f3stico de trastorno del neurodesarrollo se produjo a\u00f1os m\u00e1s tarde, en su mayor\u00eda al inicio de la escuela primaria. En otros, si bien hay registros tempranos en las evoluciones de la historia cl\u00ednica compatibles con discapacidad, no aparece mencionado en las entrevistas. En este grupo la etapa de identificaci\u00f3n de un posible problema fue m\u00e1s prolongada. En la mayor\u00eda de los ni\u00f1os incluy\u00f3 varios tipos de evaluaciones e intervinieron las opiniones de distintos actores (padre, madre, pediatra, maestras, fonoaudi\u00f3logas y familiares principalmente) que fueron interpretando los signos y s\u00edntomas que presentaban los ni\u00f1os de manera diferente ( Material suplementario II en formato electr\u00f3nico). Un ejemplo de esto es el caso de Yamila. Su mam\u00e1 percib\u00eda que su desarrollo no era igual al de otras ni\u00f1as, pero interpret\u00f3 que se deb\u00eda que era hija \u00fanica y a la falta de contacto con pares. Sus maestras en sala de 4 se comunicaron con la familia debido a que no se integraba con sus pares. Posteriormente sus t\u00edas le mencionaron a la madre que notaban un retraso en la adquisici\u00f3n de pautas madurativas. A partir de una consulta con el pediatra, fue derivada a fonoaudiolog\u00eda y a los 5 a\u00f1os, luego de diferentes evaluaciones, se diagnostic\u00f3 retraso global del desarrollo.Para la madre hasta ese momento el problema no estaba definido en t\u00e9rminos de diagn\u00f3stico m\u00e9dico, aun cuando la ni\u00f1a evidenciaba diferentes condiciones que la preocupaban. A partir del reconocimiento del diagn\u00f3stico, se confirm\u00f3 la necesidad de \"algo\" para tratar, por eso lo mencionan como un momento de angustia: S\u00ed, fue angustiante. Yo lo sent\u00ed como m\u00e1s angustiante porque era como que hab\u00eda un tema a resolver, \u00bfentend\u00e9s?, trabajar y estar. En este grupo observamos que el inicio de los tratamientos habilit\u00f3 que se incorporaran a la vida de los ni\u00f1os herramientas que permitiesen acortar la brecha de incongruencia entre las l\u00edneas biol\u00f3gica y cultural de desarrollo. En algunos casos intervino en el proceso una figura de confianza y de referencia. Por ejemplo, en el caso de Denise, la mam\u00e1 describi\u00f3 el rol positivo que tuvo su m\u00e9dica en el inicio de los tratamientos: Es un proceso muy largo que recorr\u00ed (...). Desde el primer momento que nos dijeron que Denise ten\u00eda un problema no pudimos aceptarlo, (...) o sea que lo pasamos muy mal (...) fue un transcurso largo, fui a distintos lugares y no lo acept\u00e9, pens\u00e9 que era una equivocaci\u00f3n, pens\u00e9 que se equivocaron, mi esposo lo mismo. Cuando llegamos ac\u00e1 estaba muy angustiada (...) la doctora me dijo: \"Te vamos a ayudar\", fue la palabra que m\u00e1s o menos me pudo quitar un peso, me gener\u00f3 confianza (...). Empezamos a hacer todos los tr\u00e1mites, todo lo que me mandaron a hacer lo hice. (...) Mi imaginaci\u00f3n era que ojal\u00e1 que todo lo que me dijeron se equivoque, que sea err\u00f3neo, pero ya la confianza estaba (...). Voy acept\u00e1ndolo de a poco. En las entrevistas se relatan, asimismo, experiencias penosas de los ni\u00f1os con la escuela y dificultades para socializar con sus pares, as\u00ed como largos per\u00edodos de incertidumbre, angustia y/o conflictos familiares por las dificultades de crianza ( Material suplementario II en formato electr\u00f3nico). En la totalidad de los casos de inicio tard\u00edo, el comienzo de los tratamientos trajo aparejado un cambio de escuela hacia otras que aportaron condiciones acordes a las posibilidades de los ni\u00f1os. En este nuevo contexto, lograron integrarse a un grupo de pares y en la mayor\u00eda de los casos llegaron a alfabetizarse.396 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):391-397 / Art\u00edculo original DISCUSI\u00d3N En este estudio fue posible observar que las familias, luego del diagn\u00f3stico o bien del inicio de los tratamientos, comenzaron a internalizar la idea de que su hijo necesitar\u00eda visitas m\u00e9dicas y tratamientos, y que se ver\u00edan obligados a organizarse de una manera diferente. Se identific\u00f3 que en el grupo de inicio precoz las familias se dispusieron r\u00e1pidamente a aceptar e iniciar los itinerarios terap\u00e9uticos, y a llevar a cabo todas las reorganizaciones en la vida cotidiana que eso implicaba. Estas disposiciones constituyen la incorporaci\u00f3n de lo que Goffman denomina habitus de la discapacidad, que es la internalizaci\u00f3n de miradas y reglas que la sociedad aplica a la discapacidad, y las relaciones de poder que estas reglas implican.18,19 En cambio, en el segundo grupo, la incorporaci\u00f3n de este habitus es progresiva y el diagn\u00f3stico es posterior al inicio de los tratamientos. Esta divisi\u00f3n, realizada seg\u00fan los itinerarios terap\u00e9uticos, no hace referencia a grupos sustancialmente diferentes en cuanto a tipos de tratamiento, sino que constituye una distinci\u00f3n que result\u00f3 \u00fatil para analizar qu\u00e9 lugar ocupa la figura del diagn\u00f3stico m\u00e9dico en dichos itinerarios y en la crianza. Observamos que en el grupo de inicio precoz se habilit\u00f3 tempranamente la posibilidad de formular otras propuestas de crianza o de explorar diferentes opciones de abordaje terap\u00e9utico. En cambio, en el segundo grupo, se extendieron temporalmente las decisiones sobre el inicio, as\u00ed como sobre el tipo de terapias, y aparecieron situaciones de padecimiento por la invisibilizaci\u00f3n de las dificultades que se presentaban. En cuanto a la posibilidad de generalizar estos perfiles a otros grupos, es importante tener en cuenta que el estudio se realiz\u00f3 en ni\u00f1os que cuentan con acceso a cobertura privada de salud, por lo que ser\u00eda aconsejable estudiar cada grupo en su propio contexto. Conrad y Potter se\u00f1alan, en sus estudios sobre discapacidad, que es necesario el acuerdo entre los m\u00e9dicos y la familia para lograr un diagn\u00f3stico que permita redefinir al \"ni\u00f1o problema\" como un ni\u00f1o con una condici\u00f3n leg\u00edtima de ser atendida.20 El tiempo transcurrido desde que las familias detectan algunas dificultades hasta que finalmente se arriba al diagn\u00f3stico y las consecuencias aparejadas fueron, asimismo, descriptos por otros autores. En los trastornos del espectro autista, un n\u00famero importante de pacientes no son diagnosticados hasta el ingreso escolar, si bien el diagn\u00f3stico es posible a partir de los 16 a 24 meses.20 El retraso el reconocimiento del problema representa oportunidades que se pierden para dar respuestas, aunque sea tentativas, orientadas a estimular pautas de neurodesarrollo. Tampoco habilita a las familias la posibilidad de adquirir estrategias y herramientas para abordar la situaci\u00f3n, y como observamos en esta investigaci\u00f3n, expone tanto a los ni\u00f1os como a sus familias a la vivencia de experiencias estresantes.3,21 CONCLUSIONES Los itinerarios terap\u00e9uticos se iniciaron en forma precoz en algunos casos y tard\u00eda en otros. El inicio de tratamientos permiti\u00f3 incorporar herramientas para acortar la brecha de incongruencia entre las l\u00edneas biol\u00f3gica y cultural de desarrollo. n Material suplementario disponible en: https://www.sap.org.ar/docs/publicaciones/ archivosarg/2022/2444_AO_Pugal_Anexo.pdf REFERENCIAS 1. Zablotsky B, Black and Giunta D, Vicens J, et al. Prevalencia e incidencia de discapacidad a partir del Certificado \u00danico de Discapacidad en un hospital universitario del \u00c1rea Metropolitana de Buenos Aires. Arch Argent Pediatr . 2019; 117(3):183-7. M. Delayed Diagnosis and Treatment Among Children Autism Dev Disord. 2018; 48(1):45-54. 4. Boettcher L, J. Social Model of Disability: A Cultural-Historical Approach. In: Development and Learning A Vygotskian perspective. Copenhagen: Springer; 2016.P\u00e1gs.3-24. 5. Gray DE. Ten years on: a longitudinal study of families of children with autism. Examination of the time between first evaluation and first autism spectrum diagnosis en ciencias sociales: modelos y procedimientos de an\u00e1lisis. 2da ed. Buenos Aires: Biblos; 2007. 8. Guber R. La etnograf\u00eda: m\u00e9todo, campo y reflexividad. Buenos Aires: Norma; 2001. 9. Oxman C. La entrevista de investigaci\u00f3n en ciencias sociales. Buenos Aires: Eudeba; 1998. 10. Venturiello MP. Itinerario terap\u00e9utico de las personas con discapacidad y mediaciones en el cuidado de la salud: la mirada de los familiares. Physis . 2012; Bellato avaliativa da integralidade em Pinheiro R, Silva Junior AG, Mattos RA. Aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica Itinerarios de tratamiento seg\u00fan las narrativas de madres y padres de ni\u00f1os y ni\u00f1as con discapacidad secundaria a trastornos del neurodesarrollo / 397 e integralidade: contribui\u00e7\u00f5es para estudos de EW, Problems of Defectology. In The collected works of LS Springer; 1993; 2:29-93. \u00bfQu\u00e9 significa atravesar un proceso de rehabilitaci\u00f3n? Dimensiones culturales y sociales en las experiencias de los adultos con discapacidad motriz del Gran Buenos Aires. Rev Kat\u00e1l . 2014; 17(2):185-95. 14. Palacios A. El modelo social de discapacidad: or\u00edgenes, caracterizaci\u00f3n y plasmaci\u00f3n en la Convenci\u00f3n Internacional sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad. Madrid: Cinca; 2008. [Acceso: 15 de septiembre de 2021]. Disponible en: https://www.cermi.es/sites/default/files/ docs/colecciones/Elmodelosocialdediscapacidad.pdf 15. Emerson R, Fretz R, Shaw L. Writing Ethnographic Fieldnotes. 2nd ed. Chicago: University of Chicago Press; 2011.16. Jones D, Manzelli H, Pecheny M. Grounded Theory Una aplicaci\u00f3n de la teor\u00eda fundamentada a la salud. Cinta Moebio. 2004; 19:38-54. 17. P\u00e9rez AV. Educaci\u00f3n especial y alteridad: en busca de lo com\u00fan. 2017. [Acceso: 01 de febrero de 2022]. Disponible en: http://repositoriocdpd.net:8080/handle/123456789/1859 18. Goffman E. Estigma: La identidad deteriorada. 2da ed. Madrid: Amorrortu; 2009. 19. Ferrante C. Cuerpo, deporte y discapacidad motriz en la Ciudad de Buenos Aires. Tensiones entre la reproducci\u00f3n y el cuestionamiento a la dominaci\u00f3n. Rev Esp Discapac. 2013 ; 1(1):159-78. 20. Conrad P, Potter D. From hyperactive children to ADHD adults: Observations on the expansion of medical categories. Soc Probl. 2000 ; 47(4):559-82. 21. Daniels A, Halladay A, Shih A, Elder L, Dawson G. Approaches to enhancing the early detection of autism spectrum disorders: a systematic review of the literature. J Am Acad Adolesc Psychiatry. 2014; 53(2): 141-52. \u00a1Archivos deja el papel! Este es el \u00faltimo n\u00famero de Archivos Argentinos de Pediatr\u00eda que aparece editado en papel. A partir del primer n\u00famero de 2023 s\u00f3lo estar\u00e1 disponible la versi\u00f3n electr\u00f3nica. Esta iniciativa forma parte de una estrategia global de la SAP comenzada hace muchos a\u00f1os y que responde a tres pilares: Compromiso con alcanzar f\u00e1cilmente a todos los socios, a trav\u00e9s de las m\u00e1s actualizadas tecnolog\u00edas. Compromiso con el medio ambiente, reduciendo el empleo de papel. Compromiso con ofrecer a los socios la mejor evidencia cient\u00edfica tan pronto est\u00e1 disponible. Archivos deja el papel, pero estar\u00e1 m\u00e1s cerca y m\u00e1s r\u00e1pidamente al lado de todos sus lectores. 6ARCHIVOS ARGENTINOS DE PEDIATR\u00cdA \u00b7 Diciembre 2022;120(6):361-432ISSN 0325-0075 Diciembre 2022;120(6):361-432http//www.sap.org.ar/archivosPor una ni\u00f1ez y adolescencia sanas, en un mundo mejorAcceso abiert Editorial Conferencia de Cambio Clim\u00e1tico COP27: se necesita una acci\u00f3n urgente para \u00c1frica y el mundo L. Atwoli, et al. Comentarios Pr\u00e1cticas alimentarias en contexto: claves para una mejor nutrici\u00f3n M. E. Serra Transici\u00f3n de pacientes pedi\u00e1tricos al cuidado m\u00e9dico del adulto: una asignatura pendiente V. Aguerre Art\u00edculos originales Evaluaci\u00f3n de las ingestas diet\u00e9ticas y pr\u00e1cticas alimentarias en ni\u00f1os de 6 a 23 meses en una localidad del noreste argentino J. P. Spipp, et al. Escorpionismo en pediatr\u00eda: estudio descriptivo, transversal y retrospectivo de factores predictores de gravedad S. Suasn\u00e1bar, et al. Dengue m\u00e1s all\u00e1 del tr\u00f3pico: estudio de series temporales 2015-2016 versus 2019-2020 en un hospital pedi\u00e1trico de la Ciudad de Buenos Aires G. Berberian, et al. Itinerarios de tratamiento seg\u00fan las narrativas de madres y padres de ni\u00f1os y ni\u00f1as con discapacidad secundaria a trastornos del neurodesarrollo C. Puga, et al. Experiencia del proceso de transici\u00f3n de adolescentes con enfermedades cr\u00f3nicas desde la atenci\u00f3n pedi\u00e1trica a la atenci\u00f3n de adultos en un hospital general S. Vainman, et al. Sobrecrecimiento lateral aislado - caracterizaci\u00f3n auxol\u00f3gica y cl\u00ednico-radiol\u00f3gica de una cohorte de 76 casos de un \u00fanico centro M. J. Romaris, et al.Comunicaci\u00f3n breve Encuesta sobre usos y pr\u00e1cticas de Doppler transcraneal en pacientes neurocr\u00edticos en unidades de cuidados intensivos pedi\u00e1tricos de Argentina L. V. Figueroa, et al. Art\u00edculo especial Principios b\u00e1sicos de ecograf\u00eda pulmonar en neonatolog\u00eda S. Fern\u00e1ndez Jonusas, et al. Actualizaci\u00f3n Actualizaci\u00f3n del enfoque paliativo en la Unidad de Cuidados Intensivos Pedi\u00e1tricos A. Garc\u00eda-Salido, et al. Reportes de casos Educaci\u00f3n m\u00e9dica Clima del aprendizaje y autopercepci\u00f3n de empat\u00eda en residencias m\u00e9dicas de un hospital universitario: un estudio de corte transversal M. N. Mandel, et al. \u00bfCu\u00e1l es su diagn\u00f3stico? P\u00e9nfigo vulgar mucoso neonatal R. Herrero Art\u00edculos seleccionados Res\u00famenes y comentarios Archivos hace 75 a\u00f1os Ensayo estad\u00edsitico sobre valores sangu\u00edneos en lactantes sanos y enfermos J. J. Murtagh, et al. Libros Trilog\u00eda del Linfedema en Pediatr\u00eda C. M. Papendieck Cartas al editor SUPLEMENTO 4 Subcomisiones, Comit\u00e9s y Grupos de Trabajo Prematuridad tard\u00eda: recomendaciones para el seguimiento a largo plazo L. Bossi, et al.Arch Argent Pediatr 2022;120(6):391-397 disabilities secondary to neurodevelopmental disorders a. Department of Research. b. Division of Epidemiology, Quality Assurance Department. Hospital Italiano de Buenos Aires, of for therapeutic itineraries routes taken by individuals and treatment opportunities arise. Our objective was to explore itineraries in to understand the opportunities and 2018 and November 2019). The analysis was based on the social model of disability and Vygotsky's approach to child development. Results. A total of 16 interviews were conducted. Considering the time of diagnosis and the age when the therapeutic itinerary started, 2 groups were identified: those who started from birth to 2 years old (early initiation) and those who started from 3 years old (late childhood initiation). In the first group, the search for treatment starts at an early stage, while in the other group, decisions on the initiation and/or type of treatments are prolonged over time. Late periods Therapeutic itineraries early in some and a later stage in others. The initiation of treatments made it possible to use tools to bridge the gap of discrepancies between the biological and cultural lines of development. Key words: child development, neurodevelopmental disorders, early diagnosis, accessibility http://dx.doi.org/10.5546/aap.2022.eng.391 To cite: Puga C, Braguinsky N, Barrios R, Pereira A, et al. Therapeutic itineraries according to the narratives of the causes leading to childhood disability.1 In a study conducted in a teaching hospital, the overall prevalence of disability was 3.2%; in this group, 10% had neurodevelopmental disorders.2 Some studies that look into the therapeutic and diagnostic itineraries in children with this type of disorders describe inconsistencies between the stimuli that children need according to their difficulties and the resources that institutions and the family environment offer them for an adequate upbringing and with the objective of stimulating their neurodevelopment. These inconsistencies were who defines them as gaps biological, and cultural into parental opportunities / Original article November 2019) with children with disabilities secondary to neurodevelopmental disorders and with data collected from electronic medical records. Setting, population, and sampling The target population consisted of 12-year-old children with a diagnosis of neurodevelopmental disorder who were undergoing treatment at Hospital Italiano of Buenos Aires in an interdisciplinary treatment program. Purposive sampling was used to collect data about various experiences, in relation to the different time of inclusion in the program ( 1 year, > 1 year), the type of school (regular yes/no), and the presence of a psychiatric comorbidity (yes/no).7 For the selection, the total number of children in the program was categorized according to the 8 possible profiles and 1 or 2 children per profile were randomly invited to participate. Data collection tools The non-directive interview model was used.8,9 The research team was made up of physicians (child neurologist and medical clinician), 2 anthropologists, a interview guide collectively (Supplementary Material I ). The development of the interview guide was based on the conceptualization of disability and the treatments associated with it according to the theoretical model called \"Social Model of Disability\"7 and, within this, to the concept of \"Therapeutic Itineraries\" developed by Venturiello.10,11 The study of developmental trajectories proposed by According to the social model, disability is a construct that does not originate in the health status of individuals, but in power relations. Based on this definition, people are exposed to limited social participation in the economic sphere, with little symbolic and material recognition.13,14 In the cultural dimension, they also experience limitations and are stigmatized for their physical appearance, which is far from the ideal of \"normality\".12 This is how people with particularly different physical capacities from those of the majority become Families such social limitations are constructed. The search for specialized medical care is an essential part of this construction, since it is what provides families with the technical knowledge and material resources to care for these children. This process of seeking health care is a complex psychological, and sociocultural process, and in order to uptake it, an understanding that encompasses each of these expression developmental to define the multiple processes in which the biological lines of development are coupled with those of social and cultural development. According to this understanding, as the child develops, a conjunction between these lines is generated, causing the social and cultural environment to respond results 2 lines, he calls \"the incongruence of development\".12 In other words, the social and cultural environment does not have the capacity to accompany each stage of neurodevelopment of guide was designed to describe therapeutic itineraries and, within the possibilities for promoting neurodevelopment. The interviews were conducted with 1 of the parents (except in 2 cases, where both parents attended) and were carried out by pairs of researchers 2 hours). Interviews were data, evaluations, and treatments Analysis We followed the approach proposed by Emerson,15 with a team identifying native and categories. In a select\u2014 according to the already identified categories\u2014a more restricted set ideas and categories.16 disabilities secondary to neurodevelopmental disorders / 393 The study was approved by the Ethics Committee of Hospital Italiano de Buenos Participants informed consent form, and their conducted in which most of the participants were the mothers ( Table 1 ). Parents' level of education they the that families experience economic hardship maintaining health coverage. Regarding the children, all of them required some kind of educational support; the most frequent being school integration in a school.18 Also, 80% had been issued a unique certificate of On average, they the reported the moment when their children started therapeutic itineraries, 2 groups were identified. On the one side, those who started from birth to 2 years old (early initiation) and, on the other hand, those who started from 3 years old (early childhood initiation and late childhood initiation). This distinction refers to the time that the interviewees recognized as the first treatments to address the disability, which may not temporally coincide with the medical diagnosis of a neurodevelopmental disorder. The early initiation group was characterized by the presence of some immediate perinatal or postnatal event, initiation of treatments ( Supplementary Material II). In these cases, the families had a diagnosis or medical condition (craniosynostosis, extreme prematurity), they status p1-Eliseo Mother 47 Complete tertiary education Works at home Father 55 Complete university education Employee p2-Juan Mother 39 Incomplete secondary p4-Clarisa Mother 42 Complete secondary education Self-employed. She is looking for a job p5-Yamila Mother 60 Complete university education Self-employed p6-Jimena Mother / Original article Table 2. Profile of children Age at Sex Age at Current Current Education** Coexistence interview diagnosis* medical treatment group (years) diagnosis p1-Eliseo 5 Developmental OT Regular school Mother, father, disorder PSY with integration brother p2-Juan 9 M 5 Language and ST Regular school Mother, father, learning disorders PSY with integration brother EDPSY p3-Mariana 7 F 3 and OT Regular school Mother, mother's learning disorders EDPSY with integration husband, sister p4-Clarisa 9 F 3 Behavioral disorder ST Regular school Mother, father, PSY with integration sisters (2) EDPSY p5-Yamila 13 ST father EDPSY p6-Jimena 6 with Mother, EDPSY integration father, sister p8-Santino M 3 Developmental Mother, father, p9-Patricia 9 F 1 Intellectual disability ST Special father, OT brother p10-Marina 11 F 3 Intellectual disability ST Regular school Mother, father, EDPSY with integration brother p11-Dante 6 M 2 Intellectual disability Regular school Mother, father, EDPSY with integration sister p12-Benicio 11 M 5 Intellectual disability with EDPSY with integration p14-Vanina 9 4 Intellectual disability ST Special Mother, father EDPSY p15-Valentina 6 F 2 Global ST Regular school Mother, mother developmental delay OT with integration EDPSY p16-Tob\u00edas 9 M integration grandmother PSY school: a the structure of the education system within the time frame to neurodevelopmental / 395 of neurodevelopmental made years later. This made them quickly assume that their children should start some kind of therapy. One example is told by Valentina's mother: She was born with 560 grams, she was in the Neonatology Unit for 5 months and since then she has not stopped having consultations with doctors (...) today, she has to see the speech therapist, she goes to one check-up or another control, that is how it is, you see a doctor and they tell you that she should see an educational psychologist and then, every year, when we make a balance of her condition, other doctors appear or she stops seeing some. In the second group (early childhood and late childhood initiation), most of the children started with speech therapy (n = 11) as a result of a referral from the pediatrician or a suggestion from the kindergarten. It was the delay in language or communication skills that set off the In of neurodevelopmental later, at the beginning of primary school. In others, although early medical record notes were compatible with disability, it was not mentioned during the interviews. In this group, the identification stage of a possible problem was longer. In most of children, it included several types of evaluations and involved the opinions speech interpreted the signs and symptoms presented by the children in different ways ( Supplementary Material II ). An example of this is the case of Yamila. Her mother perceived that her development was not equal to that of other girls, but interpreted this as being due to her being an only child and the lack of contact with peers. Her kindergarten teachers talked to the family because with her peers. Subsequently, her aunts mentioned to her mother that a delay in the acquisition of maturity patterns. After a consultation her pediatrician, she was referred to a speech therapist and, at the age of 5, after different evaluations, she was diagnosed with global developmental delay. Up to that moment, her mother thought the problem was not defined in terms of medical diagnosis, even though the girl showed different conditions that worried her. Since the recognition of the diagnosis, the need for \"something\" to treat was confirmed, so they mentioned it as a distressing moment: Yes, it was disturbing. I felt it was more distressing because it was like there was an issue to be solved, you know, having to work and be present. In this group, we observed that treatment initiation enabled the introduction of tools into the children's lives that allowed them to shorten the incongruence gap between the biological and cultural lines of development. In some cases, a trustworthy figure of reference intervened in the process. case, mother described the positive role that her doctor played in the beginning of her treatments: It is a very long process that I went through (...). From the first time they told us that Denise had a problem, we could not accept it, (...) so we had a very hard time (...) it was a long process, I went to different places and I did not accept it, I thought it was a mistake, I thought they made a mistake, my husband felt the same. When we found this place, I was very anguished (...) the doctor told me: \"We are going to help you.\" That was the word that kind of took the weight off my shoulders, it gave me confidence (...). We started to do all the paperwork, I did everything I was told to do. (...) I imagined that, hopefully, everything they told me was wrong, that it was wrong, but I was already confident (...). I am accepting it little by little. In the interviews, children's experiences with school and difficulties ( Material II). In all the cases of late onset, treatment initiation brought about a change of school to other facilities that provided conditions in accordance with the children's this new context, they were able to integrate into a peer group and, in most cases, became literate. DISCUSSION In this study, it was possible to observe that, after diagnosis or treatment initiation, families began to internalize the idea that their child would need frequent medical visits and treatment and that they would be forced to organize themselves in a different way. In the early initiation group, it was observed that families were quick to accept and initiate the therapeutic itineraries and to carry out all the in life that this Such arrangements constitute incorporation of what disability, which is the internalization of views and rules that society applies to disability, the power relations that these In contrast, 396 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):391-397 / Original article in the second group, the incorporation of this habitus was progressive and the diagnosis was subsequent to treatment initiation. This division, made according to therapeutic itineraries, does not refer to substantially different groups in terms of types of treatment, but rather constitutes a distinction that was useful for analyzing the place of medical diagnosis in both these itineraries and child rearing. We observed that, in the early initiation group, the other different therapeutic approach options was enabled early on. On the other hand, in the second group, decisions on the initiation and type of therapies were temporarily extended, and situations of suffering appeared due to the invisibility of the difficulties that arose. As to the possibility of generalizing these profiles to other groups, it is important to bear in mind that the study was carried out in children with access to private health coverage, so it would be advisable to study each group in its own setting. In their studies on disability, Conrad and Potter point out that agreement between physicians and the family is necessary diagnosis that allows redefining condition to for.20 have been other autism significant number of start although diagnosis to deal with the situation and, as we observed in this study, it exposes both children to stressful experiences.3,21 CONCLUSIONS Therapeutic itineraries a later stage in others. The initiation of treatments made it possible to use tools to bridge the gap of incongruence between the biological and cultural lines of n material available Puga et al. and of disability based on the Unique Certificate of Disability at a teaching hospital in the Metropolitan Area of Buenos Aires. Arch Argent Pediatr. 2019; 117(3):183-7. 3. M. Delayed Diagnosis and Treatment Among Children Autism Dev Disord. 2018; 48(1):45-54. 4. Boettcher L, J. Social Model of Disability: A Cultural-Historical Approach. In: Development and Learning A Vygotskian perspective. Copenhagen: Springer; 2016.Pages3-24. 5. Gray DE. Ten years on: a longitudinal study of families of children with autism. Examination of the time between first evaluation and first autism spectrum diagnosis ciencias sociales: modelos y procedimientos de an\u00e1lisis. 2.a ed. Buenos Aires: Biblos; 2007. 8. Guber R. La etnograf\u00eda: m\u00e9todo, campo y reflexividad. Buenos Aires: Norma; 2001. 9. Oxman C. La entrevista de investigaci\u00f3n en ciencias sociales. Buenos Aires: Eudeba; 1998. 10. Venturiello MP. Itinerario terap\u00e9utico de las personas con discapacidad y mediaciones en el cuidado de la salud: la mirada de los familiares. Physis . 2012; Bellato avaliativa da integralidade em Pinheiro R, Mattos integralidade: contribui\u00e7\u00f5es para EW, Problems of Defectology. In The collected works of LS Springer; 1993; 2:29-93. \u00bfQu\u00e9 significa atravesar un proceso de rehabilitaci\u00f3n? Dimensiones culturales y sociales en las experiencias de los adultos con discapacidad motriz del Gran Buenos Aires. Rev Kat\u00e1l . 2014; 17(2):185-95. 14. Palacios A. El modelo social de discapacidad: or\u00edgenes, caracterizaci\u00f3n y plasmaci\u00f3n en la Convenci\u00f3n Internacional sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad. Madrid: L. Writing Ethnographic Fieldnotes. 2nd ed. Chicago: University of Chicago Press; 2011. 16. Jones D, Manzelli H, Pecheny M. Grounded Theory Una aplicaci\u00f3n de la teor\u00eda fundamentada a la salud. Cinta Moebio . 2004; 19:38-54. 17. P\u00e9rez AV. Educaci\u00f3n especial y alteridad: en busca de lo itineraries to neurodevelopmental disorders / 397 Madrid: Amorrortu; 2009. 19. Ferrante C. Cuerpo, deporte y discapacidad motriz en la Ciudad de Buenos Aires. Tensiones entre la reproducci\u00f3n y el cuestionamiento a la dominaci\u00f3n. Rev Esp Discapac . 2013; 1(1):159-78. 20. Conrad P, Potter D. From hyperactive children to ADHD adults: Observations on 47(4):559-82. 21. Daniels A, Halladay Shih A, Elder L, Dawson G. Approaches to enhancing the early detection of autism spectrum disorders: a systematic review of the literature. J . 2014; 53(2):141-52.Arch Argent Pediatr 2022;120(6):398-404 / 398 Experiencia del proceso de transici\u00f3n de adolescentes con enfermedades cr\u00f3nicas desde la atenci\u00f3n pedi\u00e1trica a la atenci\u00f3n de adultos en un hospital general Experience with the transition process of adolescents with chronic diseases from pediatric to adult care in a general hospital a. Hospital Italiano de Buenos Aires, Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, Argentina. Correspondencia : Carmen L. De Cunto: carmen.decunto@ hospitalitaliano.org.ar Financiamiento: Ninguno. 17-12-2021 Aceptado: 18-3-2022RESUMEN Introducci\u00f3n . Es clave para la atenci\u00f3n \u00f3ptima de la salud la continuidad del cuidado al pasar de pediatr\u00eda a la medicina del adulto. Objetivo . Describir la experiencia del proceso de transici\u00f3n de pacientes adolescentes con enfermedades cr\u00f3nicas desde la atenci\u00f3n en pediatr\u00eda a la atenci\u00f3n de adultos en un hospital general. Poblaci\u00f3n y m\u00e9todos . Estudio de corte transversal de pacientes entre 16 y 24 a\u00f1os con antecedente de trasplante hep\u00e1tico, trasplante renal, enfermedades endocrinas, metab\u00f3licas, reumatol\u00f3gicas y mielomeningocele atendidos en un hospital general universitario de tercer nivel entre 2015 y 2019, durante el proceso de transici\u00f3n. Se evaluaron el proceso de atenci\u00f3n y el \u00e9xito de la transici\u00f3n. Se utiliz\u00f3 el cuestionario de evaluaci\u00f3n de preparaci\u00f3n para la transici\u00f3n (Transition Readiness Assessment Questionnaire , TRAQ, por su sigla en ingl\u00e9s). Resultados . Se incluyeron 372 pacientes. Las especialidades de atenci\u00f3n m\u00e1s frecuentes fueron cl\u00ednica de mielomeningocele, equipo de trasplante renal y de trasplante hep\u00e1tico. El 37 % particip\u00f3 del proceso de transici\u00f3n. La media de seguimiento por pediatr\u00eda hasta el inicio de la transici\u00f3n fue de 9 a\u00f1os. La media de edad de comienzo de la transici\u00f3n fue 19 a\u00f1os y la media de edad de finalizaci\u00f3n, 21 a\u00f1os. La estrategia de transici\u00f3n m\u00e1s frecuente fue cl\u00ednica conjunta en el 96 %. La mediana del TRAQ ordinal fue de 4; de estos, el 32 % ya hab\u00eda consultado a adultos. El 32,7 % cumpli\u00f3 con una transici\u00f3n exitosa. Conclusiones . La continuidad del cuidado durante la transici\u00f3n es un proceso que llev\u00f3 casi dos a\u00f1os y en m\u00e1s de un tercio de los pacientes se realiz\u00f3 en forma exitosa. Palabras clave: transici\u00f3n a la atenci\u00f3n de adultos, adolescencia, enfermedad cr\u00f3nica, adulto. http://dx.doi.org/10.5546/aap.2022.398 Texto completo en ingl\u00e9s: http://dx.doi.org/10.5546/aap.2022.eng.398C\u00f3mo citar: Vainman S, Heller False Speiser MM, Posadas Mart\u00ednez ML, P\u00e9rez L, et al. Experiencia del proceso de transici\u00f3n de adolescentes con enfermedades cr\u00f3nicas desde la atenci\u00f3n pedi\u00e1trica a la atenci\u00f3n de adultos en un hospital general. Arch Argent Pediatr 2022;120(6):398-404. INTRODUCCI\u00d3N La atenci\u00f3n \u00f3ptima de la salud se alcanza cuando cada persona a lo largo de toda su vida recibe el cuidado m\u00e9dico apropiado. Un elemento clave es la continuidad de ese cuidado en los diferentes estadios del desarrollo y, en particular, al pasar a la medicina del adulto. Este concepto se aplica a todos los individuos, tanto sanos como con enfermedades cr\u00f3nicas. El objetivo de una transici\u00f3n planificada del cuidado de la salud es maximizar el potencial funcional y el bienestar de los j\u00f3venes con o sin requerimientos especiales de salud. Seg\u00fan un informe del departamento de Salud de Estados Unidos, de octubre de 2008, el 90 % de los ni\u00f1os y adolescentes con enfermedades cr\u00f3nicas que requieren cuidados especiales llegan a la adultez. Este cambio en la sobrevida de pacientes con enfermedades complejas, que antes eran atendidos \u00fanicamente en el \u00e1mbito pedi\u00e1trico, presenta un panorama diferente en la atenci\u00f3n m\u00e9dica.1,2 Frente a esta realidad, se ha observado una brecha en la continuidad del cuidado de la salud Sara Vainmana , Mar\u00eda M. Heller False L. De Cuntoa Art\u00edculo originalExperiencia del proceso de transici\u00f3n de adolescentes con enfermedades cr\u00f3nicas desde la atenci\u00f3n pedi\u00e1trica a la atenci\u00f3n de adultos en un hospital general / 399 de estos j\u00f3venes con necesidades especiales cuando deben pasar al sistema de salud de la medicina del adulto.3 La transici\u00f3n debe ser gradual; no es un evento, es un proceso planificado en el tiempo para la detecci\u00f3n de recursos educacionales, m\u00e9dicos y de atenci\u00f3n de los servicios de adultos. La coordinaci\u00f3n de los servicios tratantes (pedi\u00e1tricos y de adultos) es esencial para que el paciente aprenda a funcionar de una manera independiente como adulto en la sociedad.4 El panorama general en nuestro pa\u00eds es muy dispar: desde hospitales pedi\u00e1tricos que dejan de atender ni\u00f1os a partir de los 14 a\u00f1os y otros que lo hacen hasta los 18 a\u00f1os, hasta hospitales generales que tienen la posibilidad de acompa\u00f1ar a estos pacientes a lo largo de su vida. Nuestro hospital, que es general y de alta complejidad, es un escenario, en teor\u00eda, ideal para poder implementar un programa de transici\u00f3n que involucra todo un equipo interdisciplinario de profesionales de la salud que pueda hacerse cargo de este grupo importante de pacientes adolescentes que transitan hacia la vida adulta y asegurarles la continuidad de la atenci\u00f3n de su salud. Se trabaj\u00f3 desde el 2012 en el proceso de transici\u00f3n mediante reuniones multidisciplinarias de pediatr\u00eda, cl\u00ednica de adultos, enfermer\u00eda y administrativos con ateneos e intercambios mensuales acerca de las estrategias propuestas en cada especialidad. OBJETIVOS General Describir la experiencia de un proceso de transici\u00f3n de pacientes adolescentes y j\u00f3venes con enfermedades cr\u00f3nicas desde la atenci\u00f3n en pediatr\u00eda a adultos en un hospital general. Espec\u00edficos 1. Describir las caracter\u00edsticas de los pacientes adolescentes y j\u00f3venes con enfermedades cr\u00f3nicas que se encuentran en transici\u00f3n. 2. Evaluar la preparaci\u00f3n para el pasaje a adultos mediante el cuestionario validado y adaptado transculturalmente TRAQ (Transition Readiness Assessment Questionnaire). 3. Estimar la tasa de transici\u00f3n exitosa. POBLACI\u00d3N Y M\u00c9TODOS Se realiz\u00f3 un estudio de corte transversal retrospectivo descriptivo de los pacientes entre 16 y 24 a\u00f1os con antecedente de trasplante hep\u00e1tico, trasplante renal, enfermedades endocrinas y metab\u00f3licas, enfermedades reumatol\u00f3gicas y mielomeningocele atendidos en el per\u00edodo 2015-2019. Se incluyeron aquellos pacientes que cumplieran con los siguientes criterios: 1) hayan tenido al menos 3 consultas ambulatorias en pediatr\u00eda; 2) que tuvieran registro de alguno de los siguientes problemas en la historia cl\u00ednica electr\u00f3nica (HCE): transici\u00f3n de pediatr\u00eda a adultos, mielomeningocele, trasplante hep\u00e1tico, trasplante renal; 3) que tuvieran al menos 2 consultas con reumatolog\u00eda pedi\u00e1trica, metabolismo pedi\u00e1trico, endocrinolog\u00eda pedi\u00e1trica, trasplante hep\u00e1tico pedi\u00e1trico, trasplante renal pedi\u00e1trico, mielomeningocele o con la cl\u00ednica conjunta de transici\u00f3n. Se seleccionaron las especialidades previamente mencionadas como prueba piloto de un grupo de pacientes con diferente grado de complejidad. Se incluy\u00f3, adem\u00e1s, a los pacientes que tuvieran registro en la HCE del cuestionario TRAQ, aunque no cumplieran con los criterios previos. El cuestionario fue administrado a partir de los 16 a\u00f1os durante la consulta y en diferentes momentos del proceso de transici\u00f3n. Definiciones El proceso de transici\u00f3n consiste en tres etapas: preparaci\u00f3n, planificaci\u00f3n e implementaci\u00f3n, basado en el modelo de transici\u00f3n got transition.1 El TRAQ es una herramienta que est\u00e1 incorporada a la HCE y se utiliza para evaluar la preparaci\u00f3n para la transici\u00f3n en los pacientes del hospital. Se encuentra validado localmente y adaptado al castellano,5 eval\u00faa ciertas habilidades de los pacientes para conocer el nivel de preparaci\u00f3n para el pasaje al sistema de salud de los adultos. El TRAQ est\u00e1 dirigido a pacientes de entre 14 y 26 a\u00f1os, y est\u00e1 conformado por 20 \u00edtems divididos en los siguientes 5 dominios: manejo de la medicaci\u00f3n, asistencia a citas, seguimiento de los problemas de salud, comunicaci\u00f3n con los profesionales y manejo de las actividades cotidianas. Cada \u00edtem tiene 5 opciones de respuesta, que se punt\u00faan de 1 a 5: 1 equivale a m\u00ednima autonom\u00eda y 5, a m\u00e1xima autonom\u00eda. La estrategia de transici\u00f3n de cl\u00ednica conjunta consiste en la atenci\u00f3n de los pacientes en un mismo consultorio por especialistas de pediatr\u00eda y de adultos. Adherencia al tratamiento: se defini\u00f3 de acuerdo con el registro de la continuidad en el tratamiento en las historias cl\u00ednicas. Transici\u00f3n exitosa: se defini\u00f3 cuando se cumplieron los siguientes 4 criterios: el tiempo 400 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):398-404 / Art\u00edculo original a la primera consulta en adultos fue menor o igual a 6 meses, no hubo consultas por guardia no pertinentes, hubo adherencia al tratamiento y hubo permanencia en adultos (2 o m\u00e1s consultas). Recolecci\u00f3n de datos Se recolectaron los datos a trav\u00e9s de un pedido al \u00c1rea de Gesti\u00f3n de la Informaci\u00f3n para Investigaci\u00f3n de la lista de pacientes con enfermedades cr\u00f3nicas centinelas junto con los datos administrativos. Se revisaron las historias cl\u00ednicas de manera estandarizada para validar los datos de inter\u00e9s: edad de inicio de preparaci\u00f3n para la transici\u00f3n desde pediatr\u00eda y edad de la primera consulta con el equipo de atenci\u00f3n de adultos, consultas con los especialistas de pediatr\u00eda y adultos, estrategia de transici\u00f3n, resultado del cuestionario TRAQ, tiempo desde el inicio de la transici\u00f3n a la primera consulta con adultos y permanencia con el equipo de atenci\u00f3n de adultos, n\u00famero de profesionales que visit\u00f3 hasta la atenci\u00f3n con el m\u00e9dico de referencia, adherencia al tratamiento y transici\u00f3n exitosa. An\u00e1lisis estad\u00edstico Las variables num\u00e9ricas se presentan como media y desviaci\u00f3n est\u00e1ndar (DE). Las variables categ\u00f3ricas se presentan como porcentajes con su frecuencia absoluta. Se presentan las tasas como porcentaje con su intervalo de confianza del 95 %. Se evalu\u00f3 la asociaci\u00f3n con la prueba t para las variables cuantitativas y con la prueba de chi-cuadrado o de Fisher para las variables categ\u00f3ricas. Se consider\u00f3 estad\u00edsticamente significativa una p con valor inferior a 0,05. Se utiliz\u00f3 el software STATA versi\u00f3n 13. El estudio fue aprobado por el Comit\u00e9 de \u00c9tica de Protocolos de Investigaci\u00f3n del Hospital Italiano de Buenos Aires. N\u00famero de protocolo 5499. HCE: historia cl\u00ednica electr\u00f3nica.Figura 1. Flujograma de pacientes pedi\u00e1tricos con enfermedades cr\u00f3nicas Excluidos 15 11 pacientes diagn\u00f3stico de base diferente a los seleccionados 1 por edad > 24 a\u00f1os 3 por edad < 16 a\u00f1os al momento del TRAQ63 pacientes con cuestionario TRAQ en HCE*58 500 consultas pedi\u00e1tricas de pacientes entre 16 y 24 a\u00f1os en el per\u00edodo 2015-2019 1741 pacientes cumplieron con los 3 criterios de inclusi\u00f3n* 509 pacientes 324 pacientes48 pacientes Total de pacientes incluidos en el estudio 372Excluidos 56 759 56 312 cumpl\u00edan solo criterio inclusi\u00f3n 1* 343 cumpl\u00edan solo criterio inclusi\u00f3n 2* 104 cumpl\u00edan solo criterio inclusi\u00f3n 3* Excluidos 1232 pacientes por ser consultas de otras especialidades no incluidas en el estudio Excluidos 185 105 pacientes no seguidos por pediatr\u00eda 53 por no corresponder el diagn\u00f3stico de base 25 por estar repetidos 2 por edad < 16 a\u00f1osEstrategia de b\u00fasqueda por n\u00famero de consultas y problema en HCE Estrategia de b\u00fasqueda por cuestionario TRAQ en la HCEExperiencia del proceso de transici\u00f3n de adolescentes con enfermedades cr\u00f3nicas desde la atenci\u00f3n pedi\u00e1trica a la atenci\u00f3n de adultos en un hospital general / 401 RESULTADOS Participantes Se incluyeron 372 pacientes que cumplieron los criterios de selecci\u00f3n en el per\u00edodo de estudio. En la Figura 1 se muestra el flujograma de selecci\u00f3n de pacientes. Las tres especialidades de atenci\u00f3n m\u00e1s frecuentes fueron cl\u00ednica de mielomeningocele 42,5 % (158), equipo de trasplante renal 29 % (109) y equipo de trasplante hep\u00e1tico 13 % (48). Las enfermedades cr\u00f3nicas m\u00e1s frecuentes fueron mielomeningocele 43 % (161), trasplante renal 28 % (106) y trasplante hep\u00e1tico 13 % (48). En la Tabla 1 se muestran las caracter\u00edsticas de los pacientes con enfermedades cr\u00f3nicas seg\u00fan hayan participado o no del proceso de transici\u00f3n de la atenci\u00f3n pedi\u00e1trica a la del adulto. Proceso de transici\u00f3n El 37 % (138) (IC95 % 32-42) de los pacientes hab\u00eda participado del proceso de transici\u00f3n. La media de seguimiento por pediatr\u00eda hasta el inicio de la transici\u00f3n fue de 9 a\u00f1os (DE 5). La media de edad de comienzo de la transici\u00f3n fue a los 19 a\u00f1os (DE 2,3) y la media de edad de finalizaci\u00f3n de la transici\u00f3n fue a los 21 a\u00f1os (DE 2,5). El 64 % (88/138) de los pacientes ten\u00eda registro del problema \"Transici\u00f3n de pediatr\u00eda a adultos\" en la HCE. El 90 % (124/138) de los pacientes ten\u00eda registro del proceso de transici\u00f3n en las evoluciones m\u00e9dicas de la HCE. La estrategia de transici\u00f3n m\u00e1s frecuente fue cl\u00ednica conjunta en el 96 % (132/138) de los pacientes. En la Tabla 2 se muestran las caracter\u00edsticas de los pacientes en edad de participar de un proceso de transici\u00f3n.Cuestionario TRAQ El 44 % de los pacientes que participaban del proceso de transici\u00f3n (61/138) ten\u00edan cargado el cuestionario TRAQ en la HCE. La mediana del TRAQ ordinal fue de 4 (entre 3 y 4); de estos, el 32 % (20/61) ten\u00eda realizada la consulta a adultos. Al comparar por grupo de consulta a adultos, la mediana de TRAQ ordinal fue del 4 versus 3,6 para los que realizaron consulta a adultos y los que no ( p 0,11). Estos datos se tomaron del \u00faltimo TRAQ realizado. La mediana de TRAQ ordinal por especialidad fue \"metabolismo 4,5; equipo de trasplante renal 4 (entre 3,7 y 4,2); endocrinolog\u00eda 4 (entre 3,6 y 4); cl\u00ednica de mielomeningocele 3,65 (entre 3 y 4); reumatolog\u00eda 3,4 (entre 3 y 4)\". Transici\u00f3n exitosa El total de pacientes que completaron el proceso de transici\u00f3n y consultaron a adultos fue el 38 % (52) (IC95 % 30-46). Un 32,7 % (17/52) (IC95 % 20-47) de la muestra cumpli\u00f3 con los 4 criterios de transici\u00f3n exitosa, un 53,8 % (28/52) (IC95 % 40-68) cumpli\u00f3 con 3 criterios, un 11,5 % (6/52) (IC95% 4-23) cumpli\u00f3 2 criterios y un 2 % (1/52) (IC95 % 1-10) cumpli\u00f3 con solo 1 criterio. La media de tiempo a la primera consulta en adultos fue de 6 meses (8,5); la tasa de permanencia en adultos fue del 87 % (47); no hubo consultas a guardia de adultos no pertinentes y la media de n\u00famero de profesionales que consult\u00f3 antes de llegar al m\u00e9dico de referencia fue de 1 (0,67). DISCUSI\u00d3N La tasa de transici\u00f3n formal fue del 37 % de los pacientes, del rango etario en el per\u00edodo Tabla 1. Caracter\u00edsticas basales de los pacientes con enfermedades cr\u00f3nicas y del \u00e1mbito de atenci\u00f3n por grupos de transici\u00f3n Total Sin transici\u00f3n Con transici\u00f3n n = 372 n = 234 n = 138 % n % n % n Mujeres 56 (209) 54 (127) 59 (82) Especialidad de atenci\u00f3n Cl\u00ednica de mielomeningocele 42,5 (158) 57 (134) 17 (24) Equipo de trasplante renal 29 (109) 29,5 (69) 29 (40) Equipo de trasplante hep\u00e1tico 13 (48) 12,5 (29) 14 (19) Endocrinolog\u00eda 9,5 (35) 0,5 (1) 24,5 (34) Reumatolog\u00eda 5 (19) 0 (0) 14 (19) Metabolismo 1 (3) 0,5 (1) 1,5 (2)402 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):398-404 / Art\u00edculo original estudiado. Si bien es baja, nos permiti\u00f3 conocer la situaci\u00f3n de la cual partimos para trabajar en la mayor difusi\u00f3n e implementaci\u00f3n del proceso de transici\u00f3n y su registro en la historia cl\u00ednica electr\u00f3nica. Es conocida la dificultad para lograr la implementaci\u00f3n y la evaluaci\u00f3n del impacto de diferentes programas de transici\u00f3n en el mundo, como lo describe una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica publicada en 2014.6 Al evaluar los registros del proceso de transici\u00f3n en las historias cl\u00ednicas, encontramos una alta tasa de descripci\u00f3n del proceso en el cuerpo de la evoluci\u00f3n en la historia cl\u00ednica con menor registro de la carga del proceso como problema \"Transici\u00f3n de pediatr\u00eda a adultos\". Cabe mencionar que, en un estudio realizado en el Hospital Garrahan de Buenos Aires, se observ\u00f3 que la implementaci\u00f3n del proceso de transici\u00f3n se realizaba en el 84 % de los casos con un acuerdo informal con otra instituci\u00f3n, el 49 % ten\u00eda alguna Tabla 2. Caracter\u00edsticas del proceso de transici\u00f3n Total Sin transici\u00f3n Con transici\u00f3n n = 372 n = 234 n = 138 p Media de a\u00f1os de seguimiento en pediatr\u00eda por especialidad (DE) Endocrinolog\u00eda 7 - 5 - 7,1 (3,7) Reumatolog\u00eda 7 (3) - - 7 (3) Equipo de trasplante renal 8 (4,1) 7,3 (3,8) 9,3 (4,4) Cl\u00ednica de mielomeningocele 9,8 (4,9) 9,5 (4,9) 11,1 (4,9) 0,15 Metabolismo 11 - 12 - 10,5 (6,4) Equipo de trasplante hep\u00e1tico 11,6 (7,2) 12 (7,2) 11 (7,3) 0,01 Estrategia de transici\u00f3n, % (n) Cl\u00ednica conjunta 95,7 % (132) Consultas diferidas pediatr\u00eda-adultos 3,6 % (5) M\u00e9dico pediatra trabaja con adulto 0,7 % (1) Media de edad de inicio de transici\u00f3n por especialidad, a\u00f1os (DE) Endocrinolog\u00eda 18,8 (1,7) Reumatolog\u00eda 17 (1,2) Equipo de trasplante renal 20,7 (2,4) Cl\u00ednica de mielomeningocele 19,7 (1,8) Metabolismo 17,5 (0,7) Equipo de trasplante hep\u00e1tico 17,5 (1,5) Adherencia al tratamiento, % (n) 89 % (331) 88 % (206) 91 % (125) 0,45 Consult\u00f3 a adultos, % (n) 32 % (120) 28 % (66) 39 % (54) 0,02 Media de edad de finalizaci\u00f3n por especialidad, a\u00f1os (DE) Endocrinolog\u00eda 19,6 (1,6) Reumatolog\u00eda 18 (0,5) Equipo de trasplante renal 22 (2,4) Cl\u00ednica de mielomeningocele 20,7 (1,7) Metabolismo 18 (0) Equipo de trasplante hep\u00e1tico -* - Edad a la primera consulta en adultos, a\u00f1os (DE) 21 (2,5) Consultas a adultos (DE) 9,9 (12,7) 11 (12,5) 8,5 (12,9) 0,28 Permanencia en adultos, % (n) 87 % (104) 86 % (57) 87 % (47) 0,9 Consultas a la guardia de adultos no pertinentes, % (n) 1 % (0,8) 1,5 % (1) 0 % (0) 0,36 N\u00famero de profesionales (DE) 0,9 (1) 1,1 (1,2) 1 (0,7) 0,02 *Ninguno de los pacientes con trasplante hep\u00e1tico finaliz\u00f3 la transici\u00f3n, teniendo al momento del estudio una media de edad de 19 a\u00f1os (DE 2). DE: desviaci\u00f3n est\u00e1ndar.Experiencia del proceso de transici\u00f3n de adolescentes con enfermedades cr\u00f3nicas desde la atenci\u00f3n pedi\u00e1trica a la atenci\u00f3n de adultos en un hospital general / 403 manera de atenci\u00f3n conjunta o paralela, y solo el 20 % utilizaba un plan de transici\u00f3n formal.7 La edad promedio de inicio del proceso de transici\u00f3n fue de 19 a\u00f1os con promedio de edad de finalizaci\u00f3n a los 21 a\u00f1os. Esto nos demuestra que debemos iniciar el proceso antes, si comparamos nuestros resultados con las recomendaciones NICE,8 aunque la edad de finalizaci\u00f3n promedio no est\u00e1 tan alejada a la sugerida en las publicaciones. Las recomendaciones de la literatura anglosajona sugieren iniciar el proceso de transici\u00f3n entre los 13 y 14 a\u00f1os. No obstante, aclaran que la planificaci\u00f3n tendr\u00e1 que estar acorde con el desarrollo, las capacidades y requerimientos de cada individuo. El equipo de trasplante renal finaliz\u00f3 la transici\u00f3n m\u00e1s tarde. Los pacientes con enfermedades reumatol\u00f3gicas y de metabolismo finalizaron el proceso a los 18 a\u00f1os. Todas las especialidades incluidas en el estudio tuvieron un seguimiento promedio de 7 a 11 a\u00f1os, tanto en los pacientes que hicieron la transici\u00f3n como en los que no la hicieron. Es importante considerar la edad de inicio de la enfermedad cr\u00f3nica porque, si ocurre durante la adolescencia media, se deber\u00e1 establecer un v\u00ednculo de confianza y una alianza terap\u00e9utica, y lograr la estabilidad de la enfermedad para poder iniciar el proceso de transici\u00f3n. En cuanto a la estrategia de atenci\u00f3n durante el proceso de transici\u00f3n, la forma de atenci\u00f3n conjunta (subespecialista pedi\u00e1trico- subespecialista de adultos) fue la m\u00e1s observada en reumatolog\u00eda, endocrinolog\u00eda y nefrolog\u00eda. Este resultado concuerda con la perspectiva de los pacientes al ser interrogados acerca de la forma de atenci\u00f3n que prefieren (cl\u00ednica de atenci\u00f3n conjunta, orientada al paciente).9 La derivaci\u00f3n a un profesional acordado fue la m\u00e1s usada en hepatolog\u00eda. Metabolismo sigue con la misma profesional pedi\u00e1trica en adultos y cl\u00ednica de mielomeningocele superpone distintas estrategias seg\u00fan las necesidades del paciente. Con respecto al proceso de preparaci\u00f3n, los pacientes que presentaban el TRAQ en la historia cl\u00ednica como herramienta para evaluar autonom\u00eda y conocimiento de la enfermedad fueron el 44 %, casi la mitad de los pacientes. De los pacientes con un puntaje de 4, un tercio ya hab\u00eda realizado la consulta en adultos. Los de menor puntaje fueron pacientes con mielomeningocele, grupo que presenta mayor grado de discapacidad y m\u00e1s complejidad en su atenci\u00f3n. Sin embargo, tambi\u00e9n los pacientes con enfermedades reum\u00e1ticas presentaron valores m\u00e1s bajos que la media, resultado dif\u00edcil de interpretar, que nos indica que el cuestionario TRAQ es una herramienta \u00fatil para evaluar preparaci\u00f3n, pero no debe ser la \u00fanica.10 Al comparar los pacientes que realizaron el proceso de transici\u00f3n (n = 138) con los que no lo hicieron (n = 234) por especialidad, reumatolog\u00eda tuvo una tasa del 100 % de transici\u00f3n; le siguieron endocrinolog\u00eda, metabolismo, trasplante hep\u00e1tico, trasplante renal y los pacientes con mielomeningocele. Las limitaciones principales de este estudio fueron, en primer lugar, que se trat\u00f3 de un estudio retrospectivo, sin embargo, se maximiz\u00f3 la posibilidad de recuperar informaci\u00f3n a trav\u00e9s de la revisi\u00f3n exhaustiva y estandarizada de la historia cl\u00ednica, y cuando fue necesario se contact\u00f3 a los m\u00e9dicos tratantes. En segundo lugar, la definici\u00f3n de transici\u00f3n exitosa que se utiliz\u00f3 es una construcci\u00f3n que a\u00fan no est\u00e1 validada, es una forma de aproximarse a los posibles indicadores de \u00e9xito del proceso, y no debe ser utilizada para evaluar el \u00e9xito completo de un programa.11 Creemos que los resultados van a ser escalables para mejorar a nivel local, difundir la propuesta y tener efecto halo a todas las \u00e1reas del hospital que se encargan del cuidado de pacientes j\u00f3venes, as\u00ed como tambi\u00e9n a otros hospitales de similares caracter\u00edsticas. CONCLUSIONES La continuidad del cuidado durante la transici\u00f3n es un proceso que llev\u00f3 casi dos a\u00f1os y en m\u00e1s de un tercio de los pacientes se realiz\u00f3 en forma exitosa. n Agradecimientos Claudia Raddavero, Guillermo Alonso, Soledad Kleppe por permitirnos la inclusi\u00f3n de sus pacientes al estudio . REFERENCIAS 1. American Academy of Pediatrics, American Academy of Family Physicians, American College of Physicians, Transitions Clinical Report Authoring Group, et al. Supporting the health care transition from adolescence to adulthood in the medical home. Pediatrics . 2011; 128(1):182- 200. Shaw N, et al. Continuity of children with complex chronic 2022;120(6):398-404 Art\u00edculo original 4. White P. Transition: a future promise for children and adolescents with special health care needs disabilities. Rheum Cunto C, Eymann A, Britos M, Gonz\u00e1lez F, et al. Adaptaci\u00f3n transcultural del cuestionario de transici\u00f3n a la atenci\u00f3n m\u00e9dica del adulto al castellano argentino. Arch Argent Pediatr . 2017; 115(2):181-7. 6. Prior M, Measuring the F, Rodr\u00edguez Celin M, Roizen M, Mato R, et al. Estado de situaci\u00f3n del proceso de transici\u00f3n - transferencia de adolescentes con enfermedades cr\u00f3nicas en un hospital pedi\u00e1trico de referencia nacional en Argentina. Arch Argent Pediatr. 2017; 115(6):562-9.8. NICE. Transition from children's to adult\u00b4s services for young people using health or social care. 2016. [Acceso: 21 de marzo de 2022]. Disponible en: https://www.nice. org.uk/guidance/ng43 9. Howland S, Fischer K. Looking through the patient lens- Improving best practice for young people Indicators of, a successful transition: an International Delphi Study. J Adolesc Health. 2015; 56(6):612-8. Art\u00edculos seleccionados Los siguientes res\u00famenes y comentarios de trabajos seleccionados se encuentran disponibles en la versi\u00f3n electr\u00f3nica de este n\u00famero. Arch Dis Child. 2022 Apr 25:archdischild-2021-323308. Edad gestacional y riesgo de discapacidad intelectual: estudio de cohorte de base poblacional (Yin W, et al. Gestational age and risk of intellectual disability: a population-based cohort study) Comentario: Estela Rodr\u00edguez. Hospital de Pediatr\u00eda Prof. Dr. Juan P . Garrahan. Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires. JAMA Netw Open. 2022 May 2;5(5):e2211692. Admisiones de ni\u00f1os y adolescentes con autoagresiones en cuidados intensivos durante el brote de SARS-CoV-2 en Australia (Corrigan C, et al. Admissions of Children and adolescents with self- harm care Comentario: Miguel Javier Indart De Arza. de la Sociedad Argentina de Pediatr\u00eda.Arch Argent Pediatr 2022;120(6):398-404 / 398 adolescents with chronic diseases from pediatric to adult care in a general hospital a. Hospital Italiano de Buenos Aires, City of Buenos Aires, Argentina. E-mail address: Carmen L. pediatrics to adult medicine is key to optimal health care. Objective . To describe the experience adolescent patients with chronic diseases from pediatric a general and methods . Cross-sectional study of care teaching general hospital between 2015 and 2019 during the transition process. The process of were included. clinic, the kidney transplant and was years. The mean age at the beginning of transition was 19 years, and the mean age at the end, 21 years. The joint clinic transition strategy was the most frequent, used in 96% of The median value of the ordinal TRAQ was 4; of these, 32% had already seen adult took 2 years; one had a Vainman S, Heller False Speiser MM, Posadas Mart\u00ednez ML, P\u00e9rez L, et al. Experience with the transition process of adolescents with chronic diseases from pediatric to in a general hospital. Arch Argent Pediatr 2022;120(6):398-404.INTRODUCTION Optimal health care throughout their life receives appropriate medical care. A key element is the continuity of that care at different stages of development and, in particular, when going into adult care. This is applicable to all individuals, both healthy and chronically ill. The goal of a planned health care transition is to maximize the functional potential and well-being of youth with or without special health care requirements. According to a report by the United States Department of Health from October 2008, 90% of children and adolescents with chronic conditions special patients with complex diseases, who were previously cared for only in the pediatric setting, presents a different health care picture.1,2 In the face of this reality, a gap has been observed in the continuity of health care for these young people with special needs when they must transition to the adult health care system.3 The transition should be progressive; it is not an event, but a planned process over time for the detection of educational, medical, and health care resources of adult services. The coordination of the treating services (pediatric and adult) is critical for the patient to learn to function independently as an of adolescents with chronic diseases from pediatric to adult care in a general hospital / 399 The general picture in Argentina is very disparate: from pediatric hospitals that stop treating children from the age of 14 and others that do so until the age of 18, to general hospitals that have the possibility of accompanying these patients throughout their lives. Hospital Italiano is a general, tertiary care hospital and an ideal setting -in theory- to implement a transition program that involves an interdisciplinary team of health care providers who can take care of this important group of adolescent patients who are transitioning to adulthood and ensure their continuity of care. Since 2012, we have been working on the transition process through multidisciplinary meetings with pediatrics, with process of adolescent and youth patients with chronic diseases from pediatric to adult care in a general hospital. Specific objectives 1. To describe the characteristics of adolescent and youth patients with chronic diseases who are going through transition in health care. 2. To assess their readiness to move to adult The patients who met the following criteria 1) least 3 2) had recorded any of following in the electronic medical record (EMR): adult were selected as a varying the TRAQ were also included, even if they did not meet the above mentioned criteria. The questionnaire was administered to years and older during the consultation and across Got The TRAQ is a tool that is recorded the EMR and is used to assess transition in determine their level of readiness for transition to the adult health care system. The TRAQ is targeted at patients aged 14 to 26, and is made up of 20 items divided into 5 domains: item 5 response which are scored to 5: 1 is equivalent to a minimum autonomy level and 5, to a maximum autonomy level. The joint clinic transition strategy involves providing care to patients in the same office by both pediatric and adult care specialists. Treatment adherence was defined based on the recording of continuity of treatment in the medical records. Successful transition was defined if the following 4 criteria were met: the time to the first consultation with adult care was 6 months, there were no unsuitable consultations with the emergency service, there was adherence to treatment, and patients remained in the adult care area (2 or more consultations). Data collection Data were collected through a request made to the Research Information Management Area for the list of patients with sentinel chronic diseases along with administrative data. were in a standardized manner to validate data of interest: age at the beginning of the preparation for transition from pediatric care, age at the time of first consultation with the adult care team, consultations with pediatric and adult care specialists, transition strategy, to the first consultation with adult care physicians, continuity with the adult care team, number of consulted interval (CI). The t test was used to assess the association of quantitative variables and the \u00b2 test or Fisher's test, for categorical variables. A p value < 0.05 was considered statistically significant. The STATA software, version 13, was used.The study was approved by the Research Protocol Ethics Committee of Hospital Italiano de Buenos Aires under protocol no. 5499. RESULTS Participants A total of 372 patients who met the selection criteria during the study period were included. Figure 1 shows the patient selection flowchart. The 3 most specialties were myelomeningocele clinic in 42.5% (158), kidney transplant team in 29% (109), and liver transplant team in 13% (48). The 3 most were myelomeningocele and transplant 13% patients with chronic diseases transition process from pediatric to adult care. EMR: electronic medical 1. Flow chart of pediatric patients underlying diagnosis different from selected ones 1 age > 24 years 3 age < 16 years at the time of TRAQ63 patients had the TRAQ by patients aged 16-24 years between and 1741 patients the 3 inclusion criteria* 509 patients 324 patients48 Total included in the study 759 excluded 56 312 met only inclusion criterion 1* who consulted other included in the 185 excluded 105 patients did not receive pediatric follow-up 53 did not meet the underlying diagnosis 25 were repeated 2 age < 16 yearsSearch by number of and problem adolescents with chronic diseases from pediatric to adult care in a general hospital / 401 Transition process In total, 37% (138) (95% CI: 32-42) of had years 5). The mean age at the beginning of transition was 19 years (SD: 2.3) and the mean age at the end of transition was 21 years (SD: 2.5). In 64% (88/138) of the EMRs, the problem \"Transition from pediatric to adult care\" had been recorded. In 90% (124/138) of the cases, the transition process was recorded in the medical notes of the EMR. The most frequent transition strategy was the in of the patients. Table 2 shows the characteristics of the patients who were old enough to participate in the transition process. TRAQ The TRAQ was 44% involved in The median value of the ordinal TRAQ was 4 (between 3 and 4); of these, 32% (20/61) had consulted an adult care physician. The comparison by group of adult care consultation showed that the median value of the ordinal TRAQ was 4 for those who consulted adult care physicians versus 3.6 for those who did not (p = 0.11). These data were obtained from the latest TRAQ administered. The by specialty was 4.5 for metabolism, 4 (between 3.7 and 4.2) for kidney transplant team, 4 (between 3.6 and 4) for endocrinology, 3.65 (between 3 and 4) for myelomeningocele clinic, 3.4 (between 3 and 4) for rheumatology.Successful transition In total, 38% (52) of the CI: 1-10) met only 1 criterion. The mean time to the first consultation with adult care physicians was 6 months (8.5); the rate of continuity with the adult care team was 87% (47); there were no unsuitable consultations with the adult care emergency service; and of The formal transition rate was 37% of the patients in the age range for the study period. Although it is a low rate, it has helped us to establish our starting position in order to work on the greater dissemination and implementation of the transition process and its recording the The difficulty implementation and assessing the world is well known, as described systematic review published in 2014.6 When assessing transition process notes in the medical records, we found a high rate of description of the process in the text referring to the course of disease in the medical record, with a lower recognition of the burden of the problem \"Transition from pediatric to adult care.\" It is worth mentioning that, in a study conducted at Hospital Garrahan in Buenos Aires, it was Table 1. Baseline characteristics of patients with chronic diseases and the setting by transition group Total Without transition With transition n = 372 n = 234 n = 138 % n % n % n Females 56 (209) 54 (127) 59 (82) Specialty Myelomeningocele clinic 42.5 (158) 57 (134) 17 (24) Kidney transplant team 29 (109) 29.5 (69) 29 (40) Liver transplant team 13 (48) 12.5 (29) 14 (19) Endocrinology 9.5 (35) 0.5 (1) 24.5 (34) Rheumatology 5 (19) 0 (0) 14 (19) Metabolism 1 (3) 0.5 (1) 1.5 (2)402 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):398-404 / Original article the the transition process was carried out in 84% of the cases via an informal agreement with another facility, 49% received some form of joint or parallel care, and only 20% had a formal transition plan.7 The average age at the beginning of the transition process was 19 years and the average age at the end was 21 years. This demonstrates that we should start the process earlier, if we compare our results with the NICE recommendations,8 although the average age at the end of transition is not so far from that suggested in the bibliography. According to bibliography, the transition process should start between 13 years old. However, they clarify that planning should be in accordance with the development, capabilities, and requirements of each individual. The kidney transplant process Total Without transition With transition p n = 372 n = 234 n = 138 Mean duration (years) of pediatric follow-up by specialty (SD) Endocrinology 7 - 5 - 7.1 (3.7) Rheumatology 7 (3) - - 7 (3) Kidney transplant team 8 (4.1) 7.3 (3.8) 9.3 (4.4) Myelomeningocele clinic 9.8 (4.9) 9.5 (4.9) 11.1 (4.9) 0.15 Metabolism 11 - 12 - 10.5 (6.4) Liver transplant team 11.6 (7.2) 12 (7.2) 11 (7.3) 0.01 Transition strategy,% (n) Joint clinic care consultations 3.6% (1) clinic 19.7 (1.8) Metabolism 17.5 (0.7) Liver transplant team 17.5 (1.5) Treatment adherence, % (n) 89% (331) 88% (206) 91% (125) 0.45 Consulted adult care physicians, % (n) 32% (120) 28% (66) 39% (54) 0.02 Mean age at end of transition by specialty, 19.6 (1.7) Metabolism 18 (0) Liver transplant team -* - Age at first consultation with adult care, years (SD) 21 (2.5) Consultations with adult care physicians (SD) 9.9 (12.7) 11 (12.5) 8.5 (12.9) 0.28 Continuity in adult care, % (n) 87% (104) 86% (57) 87% (47) 0.9 Unsuitable consultations with adult care emergency services, % (n) 1% (0.8) 1.5% (1) 0% (0) 0.36 Number of health care providers (SD) 0.9 (1) 1.1 (1.2) 1 (0.7) 0.02 *No patient with liver transplantation completed the transition; at the time of the study, their mean age was 19 years (SD: 2). SD: standard with chronic diseases from pediatric to adult care in a general hospital / 403 transition later. Patients with rheumatic and metabolic diseases at 18 years old. All the specialties included in the study had an average follow-up of 7 to 11 years, both for patients who made the transition and those who did not. It is important to consider the age of it occurs during middle adolescence, a bond of trust and a therapeutic alliance must be established, and, before starting the transition process, stability of the disease must be strategy of care transition joint care (pediatric sub-specialist the most rheumatology, endocrinology, and areas. joint clinic).9 Referral to an agreed-upon health care provider was most common in the hepatology area. In the metabolism specialty, patients continue with pediatric physician whereas the myelomeningocele clinic has according needs. Regarding the preparation process, the TRAQ was included in the medical record as a tool to assess autonomy and knowledge of the disease in 44% of the cases, i.e., almost half of the patients. Among those with a score of 4, one third had already had an adult care consultation. Those with lower scores were patients with myelomeningocele, a group with a greater degree of disability and who require more complex which indicates the TRAQ is a useful tool for assessing readiness, but it should not be only one.10 When comparing patients who completed the transition (n = 138) and those who did not (n = 234) by specialty, rheumatology had were, firstly, that it was a retrospective study; however, the possibility of recovering information was maximized through the comprehensive and standardized review of the medical record, and when necessary, treating physicians were contacted. Secondly, the that was used is a construct that has not yet been validated; it is a way of approximating potential indicators success, evaluate the complete success of a program.11 We believe that the results will be scalable to make local improvements, disseminate the proposal, and have a halo effect to all areas of the hospital that are responsible for the care of young patients, as well as other hospitals with similar characteristics. took 2 years; one had a successful transition. n Acknowledgments We would like to thank Claudia Raddavero, Guillermo Alonso, and Soledad Kleppe for allowing us to include their patients in this study. REFERENCES 1. American Academy of Pediatrics, American Academy of Family Physicians, American College of Physicians, Transitions Clinical Report Authoring Group, et al. Supporting the health care transition from adolescence to adulthood in the medical home. Pediatrics . 2011; 128(1):182- 200. Shaw N, et al. Continuity of children with complex chronic Transition: a future promise for children and adolescents with special health care needs disabilities. Rheum Cunto C, Eymann A, Britos M, Gonz\u00e1lez F, et al. Adaptaci\u00f3n transcultural del cuestionario de transici\u00f3n a la atenci\u00f3n m\u00e9dica del adulto al castellano argentino. Arch Argent Pediatr . 2017; 115(2):181-7. 6. Prior M, Measuring the F, Rodr\u00edguez Celin M, Roizen M, Mato R, et al. Estado de situaci\u00f3n del proceso de transici\u00f3n - transferencia de adolescentes con enfermedades cr\u00f3nicas en un hospital pedi\u00e1trico de referencia nacional en Argentina. Arch Argent Pediatr. 2017; 115(6):562-9. 8. NICE. Transition from children's to adults' services for young people using health or social care. [Accessed on: March 21st, 2022]. Available at: https://www.nice.org. uk/guidance/ng43 9. Howland S, Fischer K. Looking through the patient lens - Improving best practice for young people with Indicators of, a successful transition: an Argent Pediatr 2022;120(6):405-414 aislado - caracterizaci\u00f3n auxol\u00f3gica y cl\u00ednico-radiol\u00f3gica de una cohorte de 76 casos de un \u00fanico centro Isolated lateralized cohort of 76 cases a. Servicio de Crecimiento y Desarrollo, Hospital de Pediatr\u00eda S.A.M.I.C. \"Prof. Dr. Juan P. Garrahan\", Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, Argentina. Correspondencia : Mar\u00eda J. Romaris: romarismariajose@ gmail.com Financiamiento : Ninguno. Conflicto de intereses : Ninguno que declarar. Recibido: 18-11-2021 Aceptado: 4-4-2022RESUMEN Introducci\u00f3n . El sobrecrecimiento lateral antes denominado hemihiperplasia/ hemihipertrofia, se refiere al sobrecrecimiento corporal lateral en ausencia de un patr\u00f3n reconocible de malformaciones o s\u00edndromes gen\u00e9ticos. El objetivo fue analizar el crecimiento y las caracter\u00edsticas cl\u00ednico-radiol\u00f3gicas de pacientes con SLA en seguimiento en un hospital de tercer nivel en Argentina entre 1993 y 2020. Poblaci\u00f3n y m\u00e9todos . Estudio retrospectivo, observacional, de una cohorte de pacientes con SLA. Resultados . Se incluyeron 76 casos, 41 varones. Mediana de a\u00f1os de seguimiento: 5,85 (rango intercuart\u00edlico [RIC] 2,60-10,96), m\u00e1ximo 15,76 a\u00f1os. Cuarenta y ocho de 76 pacientes presentaron sobrecrecimiento en m\u00e1s de un segmento corporal (SLA complejo). El puntaje Z promedio de peso al nacer de ni\u00f1as de t\u00e9rmino con SLA complejo fue +0,51 (desviaci\u00f3n est\u00e1ndar [DE] 0,91) ( p 0,022). El crecimiento en estatura de la mayor\u00eda de los ni\u00f1os se ubic\u00f3 entre los centilos 50 y 97 de la poblaci\u00f3n de referencia. La mediana de asimetr\u00eda de longitud de miembros inferiores fue 1,5 cm (RIC 1,01-2,2) en pacientes con tratamiento m\u00e9dico y 3,70 cm (RIC 2,95- 3,98 cm) en aquellos que requirieron epifisiodesis. El 75 % mostr\u00f3 una progresi\u00f3n de la asimetr\u00eda menor o igual a 2 cm. Ocho casos presentaron asimetr\u00eda renal mayor o igual a 1 cm; 2 casos presentaron nefroblastoma: edad promedio al diagn\u00f3stico 0,75 a\u00f1os. Conclusiones . El crecimiento prenatal de ni\u00f1os con SLA es normal, excepto en ni\u00f1as con SLA complejo en quienes tiende a estar aumentado. La estatura promedio se ubica en centilos altos con crecimiento normal. Se recomienda realizar cribado de tumores embrionarios en este grupo de ni\u00f1os. Palabras clave: hemihiperplasia aislada, extremidades, neoplasias de c\u00e9lulas germinales y embrionarias, tumor de Wilms. http://dx.doi.org/10.5546/aap.2022.405 Texto completo en ingl\u00e9s: aislado - caracterizaci\u00f3n auxol\u00f3gica y cl\u00ednico-radiol\u00f3gica de una cohorte de 76 casos de un \u00fanico centro. Arch Argent Pediatr 2022;120(6):405-414.INTRODUCCI\u00d3N Recientemente se propuso la nomenclatura de sobrecrecimiento corporal asim\u00e9trico lateral (SCAL) al aumento en longitud y/o circunferencia parcial o total de un lado del cuerpo comparado con su contralateral1 para referirse a la entidad previamente conocida como hemihiperplasia/hemihipertrofia. El sobrecrecimiento lateral aislado (SLA) se refiere al SCAL sin un patr\u00f3n reconocible de malformaciones mayores o menores, displasias o variantes morfol\u00f3gicas.1 El diagn\u00f3stico requiere excluir s\u00edndromes gen\u00e9ticos que asocien sobrecrecimiento lateral, como Beckwith-Wiedemann, Proteus, espectro PROS (sobrecrecimiento asociado a mutaciones del gen PIK3CA ), hemihiperplasia lipomatosis m\u00faltiple. Aproximadamente el 30% de los pacientes con SLA presentan defectos en la metilaci\u00f3n de H19 y/o KCNQ1OT1 .2,3 La prevalencia observada del SLA es de 1:86 000,4 aunque recientemente se describi\u00f3 1:30005 en adolescentes sanos. Se ha descrito riesgo aumentado de desarrollar tumores embrionarios,6 como nefroblastoma y hepatoblastoma, con una incidencia reportada por Hoyme y col., del 5,9 %.7 Por ello, se recomienda realizar cribado de tumores embrionarios con ecograf\u00edas abdominales peri\u00f3dicas hasta los 7-8 a\u00f1os.8 En nuestro conocimiento, la historia natural de esta condici\u00f3n proviene de casos aislados o peque\u00f1as series de casos9-11 y no encontramos trabajos sobre crecimiento de estos Mar\u00eda J. Romarisa , Silvia Cainoa , Arch Argent Pediatr 2022;120(6):405-414 / Art\u00edculo original pacientes a nivel nacional ni internacional. Por ello, el objetivo principal fue evaluar el crecimiento de estatura, tronco y miembros inferiores de una cohorte de pacientes con diagn\u00f3stico cl\u00ednico de SLA en seguimiento en nuestro servicio entre 1993 y 2020 respecto a las referencias argentinas. Los objetivos secundarios fueron analizar las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas, complicaciones, tratamiento y el patr\u00f3n radiol\u00f3gico en los ni\u00f1os con asimetr\u00eda en longitud de miembros inferiores. POBLACI\u00d3N Y M\u00c9TODOS Se revisaron las historias cl\u00ednicas de pacientes con diagn\u00f3stico cl\u00ednico de SLA evaluados en el Servicio de Crecimiento y Desarrollo del Hospital Garrahan (Buenos Aires, Argentina) entre el 1 de enero de 1993 y el 31 de diciembre de 2020. Se incluyeron todos los ni\u00f1os entre 0 y 18 a\u00f1os de edad con diagn\u00f3stico de SLA y con diferencia en longitud y/o per\u00edmetro de un segmento corporal, respecto al contralateral, 1 cm.1 Se consider\u00f3 SLA simple cuando compromet\u00eda un \u00fanico miembro y complejo cuando compromet\u00eda al menos un miembro superior y un miembro inferior, pudiendo existir compromiso ipsilateral o cruzado.7 Se excluyeron casos con sobrecrecimiento asociado a s\u00edndromes gen\u00e9ticos, secundarios a defecto \u00f3seo cong\u00e9nito, sin historia cl\u00ednica y/o sin datos antropom\u00e9tricos. Las variables incluidas fueron las siguientes: Demogr\u00e1ficas: sexo, edad, lugar de residencia. Auxol\u00f3gicas: edad gestacional, peso, longitud corporal y per\u00edmetro cef\u00e1lico al nacer. Peso, estatura/longitud corporal, estatura sentada/ longitud vertex -nalga y per\u00edmetro cef\u00e1lico. Longitud y per\u00edmetro del segmento afectado y del contralateral, calculando la diferencia (en cm); estatura de ambos progenitores. En caso de asimetr\u00eda de longitud de miembros inferiores, se registraron todas las mediciones radiol\u00f3gicas realizadas durante el seguimiento. El mismo observador entrenado (PA) realiz\u00f3 las mediciones cada 6-12 meses con t\u00e9cnicas antropom\u00e9tricas estandarizadas en el Servicio de Crecimiento y Desarrollo.12 La estatura, longitud en dec\u00fabito supino y estatura sentada o longitud vertex -nalga fueron medidas utilizando instrumentos Harpenden (Crosswell, Crymych, Pembs., Reino el per\u00edmetro cef\u00e1lico se midi\u00f3 utilizando cinta m\u00e9trica inextensible. Se consider\u00f3 el miembro largo para medir la longitud corporal y para la estatura se coloc\u00f3 un realce en el miembro corto hasta nivelar ambas crestas il\u00edacas.12 El error t\u00e9cnico de medici\u00f3n intraobservador de la medici\u00f3n de estatura, estatura sentada y per\u00edmetro cef\u00e1lico fue 0,10 cm y 0,11 cm para la longitud corporal en dec\u00fabito supino y estatura sentada respectivamente.13 La medici\u00f3n radiol\u00f3gica fue realizada sobre telemetr\u00edas de miembros inferiores con error de medici\u00f3n de 1,1 mm siguiendo los reparos anat\u00f3micos de S\u00e1nchez.14 Se analiz\u00f3 la evoluci\u00f3n temporal de la asimetr\u00eda siguiendo los cinco patrones de crecimiento de Shapiro: tipo I patr\u00f3n lineal-ascendente, II ascendente-desacelerado, III ascendente-plano, IV ascendente-plano- ascendente y V ascendente-plano-descendente.15 En aquellos casos con asimetr\u00eda de longitud de miembros inferiores que requirieron epifisiodesis y ten\u00edan radiograf\u00edas a la edad \u00f3sea adulta, se calcul\u00f3 el porcentaje de correcci\u00f3n mediante: [(AI-AF)/AI] x 100, donde AI es la asimetr\u00eda inicial y AF es la asimetr\u00eda final.16 Cl\u00ednicas: n\u00famero y localizaci\u00f3n de segmentos afectados, tratamiento quir\u00fargico y tumores. Estudios complementarios: se registraron resultados de laboratorio y estudios de im\u00e1genes (ecograf\u00edas, tomograf\u00eda computada y resonancia magn\u00e9tica). En casos con asimetr\u00eda renal mayor o igual a 1 cm por ecograf\u00eda, se compar\u00f3 el tama\u00f1o renal con las referencias locales.17 An\u00e1lisis estad\u00edstico Se realiz\u00f3 estad\u00edstica descriptiva utilizando frecuencia absoluta y relativa para variables categ\u00f3ricas, y media o mediana para las continuas seg\u00fan la dispersi\u00f3n de los datos. Como medidas de dispersi\u00f3n, se usaron desviaci\u00f3n est\u00e1ndar (DE) o rango intercuart\u00edlico (RIC), respectivamente. Se compararon los datos de estatura, longitud de miembros inferiores (calculada mediante: estatura - estatura sentada) y tronco (estatura sentada) con las referencias argentinas.18,19 Se calcul\u00f3 el puntaje Z (Pz) de las variables antropom\u00e9tricas utilizando LSM-Growth respecto a la poblaci\u00f3n argentina y Pz de estatura ajustado para padres calculado como Pz del ni\u00f1o-(Pz mam\u00e1+Pz pap\u00e1)/2. El peso al nacer se compar\u00f3 con las referencias internacionales de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud20 e Intergrowth21 para ni\u00f1os de t\u00e9rmino y pret\u00e9rmino respectivamente. Se dividi\u00f3 la muestra en ni\u00f1os con SLA complejo y simple, utilizando a modo exploratorio la prueba t para analizar la diferencia entre las Sobrecrecimiento lateral aislado - caracterizaci\u00f3n auxol\u00f3gica y cl\u00ednico-radiol\u00f3gica de una cohorte de 76 casos de un \u00fanico centro / 407 variables auxol\u00f3gicas continuas. Nivel alfa 0,05. Se utiliz\u00f3 R 4.1.0. Los datos fueron disociados seg\u00fan la ley de protecci\u00f3n de datos personales. El trabajo fue aprobado por el Comit\u00e9 de \u00c9tica del hospital. RESULTADOS Se revisaron 114 historias cl\u00ednicas con diagn\u00f3stico de SLA. Se excluyeron 38: 30 por sobrecrecimiento asociado a s\u00edndrome gen\u00e9tico, 7 por diferencia en longitud y/o per\u00edmetro de un miembro respecto al contralateral < 1 cm y 1 por no contar con datos auxol\u00f3gicos. La muestra final incluy\u00f3 76 casos: 35 ni\u00f1as y 41 ni\u00f1os. La mediana de edad en la primera consulta fue 1,13 a\u00f1os (RIC: 0,55-2,70). Cuarenta y nueve pacientes ten\u00edan 8 o m\u00e1s a\u00f1os en la \u00faltima consulta. La mediana de a\u00f1os de seguimiento fue 5,85 (RIC: 2,60-10,96), con un m\u00e1ximo de 15,76 a\u00f1os. El 81 % de los casos proced\u00edan de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires y del Gran Buenos Aires. Veintiocho pacientes presentaron sobrecrecimiento simple, 16/28 con compromiso derecho. Cuarenta y ocho casos presentaron sobrecrecimiento complejo: 24 localizado en hemicuerpo derecho, 15 en hemicuerpo izquierdo y 9 cruzado. Se observ\u00f3 compromiso facial en 28 de los pacientes con sobrecrecimiento complejo (Tabla 1 ). Caracter\u00edsticas auxol\u00f3gicas La mediana de mediciones de estatura/longitud corporal por ni\u00f1o fue 7 (RIC: 4-11). A la \u00faltima consulta, por medici\u00f3n cl\u00ednica, la mediana de diferencia de longitud de miembros inferiores fue 1,90 cm (RIC: 1,24-2,55), per\u00edmetro de muslos 2,15 cm (RIC: 0,5-6) y pantorrillas 2,0 cm (RIC: 0,5-5,1). Cuatro de 34 ni\u00f1as y 3/40 ni\u00f1os fueron pret\u00e9rmino. El Pz promedio de peso al nacer de ni\u00f1as de t\u00e9rmino con sobrecrecimiento complejo fue +0,51 (DE: p-valor 0,052). Una ni\u00f1a y un ni\u00f1o presentaron alto peso para la edad gestacional. El Pz promedio de longitud corporal al nacer fue -0,18 (DE 0,92) en ni\u00f1as (n = 9) y +0,34 (DE: 1,42) en varones (n = 14). La edad mediana de la \u00faltima consulta fue 11,87 a\u00f1os (RIC 7,75-14,77) en ni\u00f1as y 10,51 (RIC: 3,09-13,68) en varones; el Pz promedio de estatura fue +0,75 (DE: 1,03) en ni\u00f1as y +0,27 (DE: 1,03) en varones. En la Tabla 2 se muestran los datos antropom\u00e9tricos por grupo etario. En la Figura 1 se muestran las curvas de estatura de ni\u00f1as y ni\u00f1os graficadas sobre las referencias argentinas. La curva promedio de estatura de ni\u00f1os y ni\u00f1as se ubic\u00f3 entre los centilos 50 y 97, observ\u00e1ndose un cruce de centilos hacia arriba en los primeros 2 a\u00f1os de vida. Lo mismo se observ\u00f3 en el crecimiento del tronco y de miembros inferiores ( Figura 2 ). Ocho casos (6 ni\u00f1as) presentaron alta estatura para la poblaci\u00f3n en la \u00faltima consulta. Se observ\u00f3 tendencia a presentar mayores Pz de las mediciones antropom\u00e9tricas evaluadas en Tabla 1. Caracter\u00edsticas de la muestra analizada Sexo (M:F) 1,17:1 Lugar de procedencia n (%) CABA y GBA 62 (81,6 %) Interior del pa\u00eds 14 (18,4 %) Edad primera consulta (a\u00f1os) Mediana (RIC) 1,13 (0,55-2,70) A\u00f1os de seguimiento Mediana (RIC) 5,85 (2,60-10,96) Sobrecrecimiento simple n (%) Total 28 (36,8) Lado derecho 16 (57,1) Lado izquierdo 12 (42,9) Miembros superiores aislados 1 (3,6) Miembros inferiores aislados 27 (96,4) Sobrecrecimiento complejo n (%) Total 48 (63,2) Lado derecho 24 (50) Lado izquierdo 15 (31,3) Cruzado 9 (18,7) CABA: Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, GBA: Gran Buenos Aires, RIC: rango intercuart\u00edlico408 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):405-414 / Art\u00edculo original los casos con sobrecrecimiento complejo respecto a los simples, sin diferencias estad\u00edsticamente significativas ( Tabla 3 ). Figura 1. Curvas de crecimiento en estatura de ni\u00f1as y ni\u00f1os Estatura ni\u00f1as Edad (a\u00f1os)Estatura (cm) .....Centilos 3, 50 y 97 de la poblaci\u00f3n argentina.z = -1,881 z = 0,000 z = 1,881 Estatura ni\u00f1os Edad (a\u00f1os)Estatura (cm) .....Centilos 3, 50 y 97 de la poblaci\u00f3n argentina.z = -1,881 z = 0,000 z = 1,881Tabla 2. Puntaje Z de estatura, longitud de miembros inferiores y tronco por grupo etario y sexo Rango etario Puntaje Z estatura Puntaje Z longitud MI Puntaje Z tronco X (DE) X (DE) X (DE) Ni\u00f1os Ni\u00f1as Ni\u00f1os Ni\u00f1as Ni\u00f1os Ni\u00f1as (n = 41) (n = 35) (n = 40) (n = 30) (n = 38) (n = 29) 0 - 2,0 a\u00f1os -0,10 (1,06) +0,18 (1,48) +1,10 (1,28) +2,12 (1,23) +1,09 (1,20) +1,22 (1,26) (n = 23) (n = 24) (n = 22) (n = 22) (n = 22) (n = 22) (n = 34) (n = 37) (n = 32) (n = 33) (n = 32) (n = 34) \u00daltima medici\u00f3n con pubertad +0,72 (1,02) +0,71 (1,11) +0,41 (1,02) +0,69 (1,05) +0,38 (1,02) +0,49 (1,16) (n = 21) (n = 24) (n = 19) (n = 20) (n = 19) (n = 20) X: promedio aritm\u00e9tico, DE: desviaci\u00f3n est\u00e1ndar, MI: miembros inferioresCaracter\u00edsticas cl\u00ednicas 2 dilataci\u00f3n pielocalicial, 1 nefrocalcinosis, 2 pelvis Sobrecrecimiento lateral aislado - caracterizaci\u00f3n auxol\u00f3gica y cl\u00ednico-radiol\u00f3gica de una cohorte de 76 casos de un \u00fanico centro / 409 renal b\u00edfida sin dilataci\u00f3n de v\u00eda urinaria, 1 litiasis renal, 1 dilataci\u00f3n del col\u00e9doco y 2 nefroblastoma en el ri\u00f1\u00f3n izquierdo. De los pacientes con nefroblastoma, uno fue masculino, con sobrecrecimiento complejo del hemicuerpo derecho; el diagn\u00f3stico se realiz\u00f3 a los 5 meses de vida mediante pesquisa ecogr\u00e1fica. El segundo caso fue femenino con sobrecrecimiento complejo del hemicuerpo izquierdo y el diagn\u00f3stico fue a los 10 meses de vida por hallazgo en una resonancia de columna. Ambos pacientes presentaron estadio I al momento del diagn\u00f3stico; se realiz\u00f3 resecci\u00f3n completa del tumor con buena evoluci\u00f3n posterior. Ocho de 76 casos mostraron asimetr\u00eda renal 1 cm. Cuatro fueron ni\u00f1as. Seis presentaron sobrecrecimiento complejo. El ri\u00f1\u00f3n de mayor tama\u00f1o fue contralateral al hemicuerpo afectado en 3 casos, ipsilateral en 4 y 1 cruzado. El Pz promedio del ri\u00f1\u00f3n de mayor tama\u00f1o fue +3,04 (DE: 1,41). Todos los ni\u00f1os mostraron funci\u00f3n renal normal, uno present\u00f3 microhematuria y ninguno proteinuria. Caracter\u00edsticas radiol\u00f3gicas de miembros inferiores De 76 ni\u00f1os, 63 (82,9 %) presentaron asimetr\u00eda de longitud \u00f3sea de miembros inferiores. Se realiz\u00f3 cirug\u00eda (cierre fisario o epifisiodesis) en 14 casos. Ocho fueron varones. La mediana de asimetr\u00eda de longitud previa a la cirug\u00eda fue 3,70 cm (RIC: 2,95-3,98), mientras que la mediana de asimetr\u00eda en ni\u00f1os con tratamiento m\u00e9dico Figura 2. Curvas de longitud de miembros inferiores y longitud de tronco de ni\u00f1as Longitud miembros inferiores ni\u00f1as Edad (a\u00f1os)Longitud de miembros inferiores (cm)z = -1,881 z = 0,000 z = 1,881 Estatura sentada ni\u00f1as Edad (a\u00f1os)Estatura sentada (cm)z = -1,881 z = 0,000 z = 1,881 .....Centilos 3, 50 y 97 de la poblaci\u00f3n argentina.410 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):405-414 / Art\u00edculo original fue 1,5 cm (RIC: 1,01-2,2). Ning\u00fan caso present\u00f3 asimetr\u00eda mayor a 5 cm. La mediana de edad al momento de epifisiodesis fue 11,74 a\u00f1os (RIC: 11,42-12,08) en ni\u00f1as y 13,66 (RIC: 13,06-13,96) en varones. Cuatro ni\u00f1os contaban con radiometr\u00eda a la edad \u00f3sea adulta, observ\u00e1ndose un porcentaje de correcci\u00f3n del 12,3 %, del 54,1 %, del 72,3 % y del 93,3 % respectivamente. La epifisiodesis con correcci\u00f3n del 12,3 % se realiz\u00f3 con desarrollo puberal avanzado. Ning\u00fan paciente requiri\u00f3 elongaci\u00f3n del segmento corto. Nueve de 30 ni\u00f1os (30 %) mostraron un patr\u00f3n de progresi\u00f3n ascendente (Shapiro I)15 (Figura 3 ). La mediana de asimetr\u00eda en la primera consulta fue 1,20 cm (RIC: 0,9-2,8) y en la \u00faltima consulta, 2,90 cm (RIC: 1,66-5,00) con una mediana de progresi\u00f3n de 1,40 cm (RIC: 0,90-2,80) por ni\u00f1o.En 28 ni\u00f1os con una mediana de 9,51 a\u00f1os de seguimiento (RIC: 8,32-10,43), 11 (39,3 %) mostraron cambios menores a 1 cm en la magnitud de la asimetr\u00eda de longitud de miembros inferiores durante el seguimiento; 10/28, entre 1 y 2 cm; y 7/28, entre 2 y 5 cm. La mediana de edad de inicio de seguimiento fue 2,35 a\u00f1os (RIC: 1,19-4,05) y final de 11,9 (RIC: 11,20-13,38). DISCUSI\u00d3N En este trabajo presentamos la revisi\u00f3n de los datos auxol\u00f3gicos, cl\u00ednicos y radiol\u00f3gicos de ni\u00f1os con sobrecrecimiento lateral aislado evaluados en nuestro servicio en los \u00faltimos 27 a\u00f1os. De acuerdo a la nomenclatura actual, el SLA es parte del sobrecrecimiento corporal Longitud miembros inferiores ni\u00f1os Edad (a\u00f1os)Longitud de miembros inferiores (cm)z = -1,881 z = 0,000 z = 1,881 Estatura sentada ni\u00f1os Edad (a\u00f1os)Estatura sentada (cm)z = -1,881 z = 0,000 z = 1,881 .....Centilos 3, 50 y 97 de la poblaci\u00f3n argentina.Figura 2. Curvas de longitud de miembros inferiores y longitud de tronco de ni\u00f1os Sobrecrecimiento lateral aislado - caracterizaci\u00f3n auxol\u00f3gica y cl\u00ednico-radiol\u00f3gica de una cohorte de 76 casos de un \u00fanico centro / 411 asim\u00e9trico localizado que tambi\u00e9n incluye las formas sindrom\u00e1ticas tales como s\u00edndrome de Beckwith Wiedeman, Proteus, PROS. Esta nueva denominaci\u00f3n sustituye los t\u00e9rminos histopatol\u00f3gicos de hiperplasia/hipertrofia corporal aislada.1 En la evaluaci\u00f3n del crecimiento de nuestra cohorte, observamos que la estatura, el tronco y los miembros inferiores de los ni\u00f1os incluidos fueron normales para la poblaci\u00f3n argentina, pero, en la mayor\u00eda de los casos, en centilos altos. De los 8 ni\u00f1os con estatura superior al centilo 97, solo una ni\u00f1a fue alta para los padres, a los 10,5 a\u00f1os, pero a\u00fan no hab\u00eda alcanzado la estatura final adulta. A diferencia de otros s\u00edndromes que asocian sobrecrecimiento, el crecimiento longitudinal y las proporciones corporales de nuestra cohorte fueron normales y se observ\u00f3 cruce de centilos en los primeros 2 a\u00f1os de vida. Al dividir la muestra en SLA simple (un \u00fanico segmento corporal afectado) y complejo, los \u00faltimos mostraron tendencia a mayor peso al nacer, estatura, estatura sentada y longitud de miembros inferiores que los ni\u00f1os con SLA simple. Estas diferencias fueron estad\u00edsticamente significativas solo respecto al peso al nacer de las ni\u00f1as a t\u00e9rmino.Se observ\u00f3 predominio de compromiso del hemicuerpo derecho respecto al izquierdo similar a Hoyme y col.,7 y mayor porcentaje de casos con compromiso de miembros inferiores respecto a los superiores. Esto puede deberse a un sesgo de derivaci\u00f3n de estos ni\u00f1os, dado que la asimetr\u00eda en miembros inferiores es m\u00e1s frecuente y f\u00e1cil de detectar que la de superiores.22 Una pregunta habitual de los padres en la consulta es acerca de la progresi\u00f3n de la asimetr\u00eda de longitud de miembros inferiores durante el crecimiento. Al respecto, observamos que el 75 % de los pacientes mostr\u00f3 una progresi\u00f3n menor o igual a 2 cm con una mediana de seguimiento de 9 a\u00f1os, entre los 2 y 12 a\u00f1os de edad, semejante a Carli y col.11 La magnitud para considerar una asimetr\u00eda como significativa contin\u00faa en discusi\u00f3n. Dado que en nuestra cohorte varios ni\u00f1os presentaban una magnitud de asimetr\u00eda inicial en longitud de miembros inferiores menor a 1 cm, que fue progresando a lo largo del seguimiento, sugerimos controlar evolutivamente a todo paciente con asimetr\u00eda, independientemente de la magnitud inicial de la misma.1 Por otro lado, un tercio de nuestra poblaci\u00f3n present\u00f3 asimetr\u00eda >2 cm, pero ninguno >5 cm Tabla 3. Caracter\u00edsticas auxol\u00f3gicas y cl\u00ednicas seg\u00fan tipo de sobrecrecimiento Variable Sexo Todos los Sobrecrecimiento Sobrecrecimiento Valor de p pacientes simple complejo complejo vs. simple Puntaje Z peso nacimiento Ni\u00f1as +0,26 (0,89) -0,22 (0,66) +0,51 (0,91) 0,033 x (DE) (n = 34) (n = 11) (n = 23) Ni\u00f1os +0,31 (0,95) -0,07 (0,71) +0,45 (1,05) 0,25 (n = 41) (n = 16) (n = 25) Puntaje Z estatura Ni\u00f1as +0,75 (1,03) +0,56 (1,09) +0,84 (1,01) x (DE) (n = 35) (n = 12) (n = 23) 0,47 Ni\u00f1os +0,27 (1,03) +0,35 (1,11) +0,22 (1,00) (n = 41) (n = 16) (n = 25) 0,69 Puntaje Z longitud MI Ni\u00f1as +0,69 (1,01) +0,46 (1,07) +0,80 (0,99) x (DE) (n = 30) (n = 9) (n = 21) 0,42 Ni\u00f1os +0,31 (1,27) +0,10 (1,10) +0,44 (1,36) (n = 40) (n = 16) (n = 24) 0,40 Puntaje Z longitud de tronco Ni\u00f1as +0,57 (1,04) +0,51 (0,94) +0,60 (1,11) x (DE) (n = 29) (n = 9) (n = 20) 0,82 Ni\u00f1os +0,36 (1,14) +0,30 (1,15) +0,40 (1,15) (n = 38) (n = 14) (n = 24) 0,80 Asimetr\u00eda renal 1 cm Ni\u00f1as n = 4 2 2 - Ni\u00f1os n = 4 0 4 - MI: miembros inferiores, X: promedio aritm\u00e9tico, DE: desviaci\u00f3n est\u00e1ndar.412 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):405-414 / Art\u00edculo original como en otras patolog\u00edas \u00f3seas espec\u00edficas, tales como f\u00e9mur corto cong\u00e9nito, antecedente de sepsis, etc. Respecto al tratamiento quir\u00fargico, el 18,9 % requiri\u00f3 epifisiodesis (cierre epifisario) del miembro largo. Al igual que en estudios previos, el porcentaje de correcci\u00f3n fue menor cuando al momento de la epifisiodesis el desarrollo puberal fue avanzado, con un crecimiento remanente muy reducido.23La prevalencia de nefroblastoma en nuestra cohorte fue del 2,6 %, mayor al 1,6 % observado por Dempsey-Robertson y col.,24 menor al 3,57 % y 4,2 % reportado por Hoyme y col.,7 y Atik y col.,25 respectivamente en casos con SLA; y mayor al 0,01 % descrito en la poblaci\u00f3n general menor de 15 a\u00f1os.26 La edad promedio de diagn\u00f3stico de nefroblastoma en nuestra muestra fue 0,75 a\u00f1os, menor a los 3,66 a\u00f1os descritos en la poblaci\u00f3n Figura 3. Discrepancia en longitud de miembros inferiores de ni\u00f1as y varones, en funci\u00f3n del tiempo, para los casos con patr\u00f3n ascendente o Shapiro tipo I NI\u00d1OSNI\u00d1AS Caso 25 Edad (a\u00f1os)Asimetr\u00eda en cmCaso 48 Edad (a\u00f1os)Asimetr\u00eda en cm Caso 57 Edad (a\u00f1os)Asimetr\u00eda en cmCaso 59 Edad (a\u00f1os)Asimetr\u00eda en cm Caso 73 Edad (a\u00f1os)Asimetr\u00eda en cm Caso 21 Edad (a\u00f1os)Asimetr\u00eda en cmCaso 39 Edad (a\u00f1os)Asimetr\u00eda en cm Caso 42 Edad (a\u00f1os)Asimetr\u00eda en cmCaso 54 Edad (a\u00f1os)Asimetr\u00eda en cm En los casos 25, 59 y 54, se muestra con una l\u00ednea vertical el momento en que se r ealiz\u00f3 epifisiodesis femoral distal y tibial proximal definitiva.Sobrecrecimiento lateral aislado - caracterizaci\u00f3n auxol\u00f3gica y cl\u00ednico-radiol\u00f3gica de una cohorte de 76 casos de un \u00fanico centro / 413 general.27 Esto podr\u00eda deberse al protocolo de cribado de tumores embrionarios que se realiza en estos pacientes mediante ecograf\u00edas abdomino- renales seriadas con un intervalo de 3 meses hasta los 7 u 8 a\u00f1os.7,8,28 Las limitaciones del estudio fueron el dise\u00f1o retrospectivo y la imposibilidad de contar con estudio molecular que excluyera sobrecrecimiento asociado a s\u00edndromes con m\u00ednima expresi\u00f3n. Por ello se utilizaron criterios de exclusi\u00f3n estrictos y evaluaci\u00f3n multidisciplinaria en la mayor\u00eda de los casos incluidos. Como fortaleza, todas las mediciones antropom\u00e9tricas y radiol\u00f3gicas fueron realizadas por el mismo observador entrenado, lo que redujo el error de medici\u00f3n. Adem\u00e1s, el 64,5 % de los casos presentaron m\u00e1s de 8 a\u00f1os al momento de la \u00faltima consulta, cuando el riesgo de desarrollar tumores embrionarios se asemeja al de la poblaci\u00f3n general.7 Por lo expuesto, surge la necesidad de evaluar en forma multidisciplinaria la etiolog\u00eda del sobrecrecimiento corporal asim\u00e9trico, observar junto con el ortopedista infantil el crecimiento general y del segmento afectado mediante la progresi\u00f3n de este, la progresi\u00f3n del desarrollo puberal, la oportunidad de tratamiento m\u00e9dico (realce) y/o quir\u00fargico y cribado de tumores embrionarios.8,22 CONCLUSIONES El crecimiento prenatal de ni\u00f1os con SLA fue normal, excepto en ni\u00f1as con sobrecrecimiento complejo en que tendi\u00f3 a estar aumentado. La estatura de ni\u00f1os y ni\u00f1as se ubica en centilos altos con crecimiento normal. Se recomienda cribado de tumores embrionarios en este grupo de ni\u00f1os. n REFERENCIAS 1. Lapunzina P, Tenorio J. Sobrecrecimiento corporal asim\u00e9trico localizado (hemihipertrofia/hemihiperplasia): nomenclatura, epidemiolog\u00eda y cl\u00ednica. Integral. 134A(2):129-31. 4. Tomooka Y, Onitsuka H, et al. Hemihyperplasia/hemihypertrophy in adolescents: prospective study. J Adolesc Med . 6. Lapunzina P. Risk of tumorigenesis in overgrowth syndromes: a comprehensive review. Am J Med Genet C Semin Med Genet . 2005; 137C(1):53-71. 7. Hoyme HE, al. Isolated hemihyperplasia (hemihypertrophy): report of a prospective multicenter study of the incidence of neoplasia and review. Am J Med Genet . 1998; 79(4):274-8. 8. Clericuzio CL, Martin RA. for with from a single findings and risks M, Franceschi L, Zinali F, et al. Evolution over Time of Leg Length Discrepancy in 2021; 234:123-7. 12. Comit\u00e9 Nacional de Crecimiento y Desarrollo. Gu\u00eda para la evaluaci\u00f3n del crecimiento f\u00edsico. 4ta ed. Buenos Aires: Sociedad Argentina de Pediatr\u00eda; 2021. 13. Ca\u00edno S, Adamo P, Kelmansky D, Lejarraga H. Impacto del entrenamiento sobre el error de mediciones antropom\u00e9tricas. Arch Argent Pediatr. 2002; 100(2):110-3. 14. S\u00e1nchez S, Ortega X, Baar A, Lillo S, et al. Asimetr\u00eda de extremidades inferiores: Evaluaci\u00f3n por im\u00e1genes en la edad y suprarrenales. Rev Hosp Ni\u00f1os BAires . 2011; 53(243):243-8. 18. del Pino M, Orden B, Arenas A, Caino S, Fano V. Referencias argentinas de estatura sentada y longitud de miembros inferiores de 0 a 18 a\u00f1os. Med Infant. 2016; 23(4):279-86. 19. Lejarraga H, del Pino M, Fano V, Caino S, Cole T J. Referencias de peso y estatura desde el nacimiento hasta la madurez para ni\u00f1as y ni\u00f1os argentinos. Incorporaci\u00f3n de los datos de OMS de 0 a 2 a\u00f1os, rec\u00e1lculo de percentilos para obtenci\u00f3n de valores LMS. Arch Argent Pediatr. 2009; 107(2):126-33. 20. World Health Organization. WHO child growth standards: Length/height for age, weight for age, weight for length, for height and mass index for age: methods and development. Ginebra: WHO; 2006. 21. Villar J, Cheikh Ismail L, Victora CG, Ohuma EO, et al. International standards for newborn weight, length, and head circumference by gestational Proyect. Lancet. 2014; 384(9946):857-68. 22. Caino S, Ramos Mej\u00eda M, Goyeneche R, Filippo D, et al. Recomendaciones para el seguimiento de ni\u00f1os con asimetr\u00eda cen la longitud de los miembros inferiores: consenso de expertos. Arch Argent Pediatr. 2019; 117(2):94104. 23. Ramos Mej\u00eda M, Caino S, J, Baz\u00e1n J, et al. Asimetr\u00eda de miembros inferiores: resultados posteriores a epifisiodesis definitiva en la adultez en un hospital pedi\u00e1trico de alta complejidad. Rev Col Or Tra. 2018; 32(2):121-7. 24. Dempsey-Robertson M, Wilkes D, Stall A, Bush of tumors in syndromic from a single findings and risks development 25(4):417-21. 26. Howlader Krapcho et al. SEER Cancer Statistics Review, 1975-2016. Bethesda, Md: National febrero de 2022]. Disponible en: https://seer.cancer.gov/archive/csr/1975_2016/ 27. National Cancer Wilms Tumor Tumors cohort of 76 cases a. Department of Growth and Development, Hospital de Pediatr\u00eda S.A.M.I.C. \"Prof. Dr. Juan P. Garrahan,\" City of Buenos Argentina. E-mail address: Mar\u00eda overgrowth of one-half of the body to its contralateral in the absence of a recognizable pattern radiological characteristics of patients with ILO under follow-up in a tertiary care hospital in Argentina between 1993 and 2020. Population and methods . Retrospective, with Results . A total of 76 cases were included; 41 birth weight Z-score of [SD]: ( treatment and those who required epiphysiodesis. Progression of discrepancy 2 cm was observed in 75% of cases. Renal asymmetry 1 cm was observed in 8 cases; Wilms tumor was noted in 2 mean age at diagnosis: 0.75 years. Conclusions . Prenatal growth of children with ILO is normal, except in girls with complex ILO, in whom it tends to be increased. The average height of boys and girls tends to be located in high centiles with normal growth over time. Embryonal tumor screening is recommended in this group of or partial or total circumference of one side of the body compared to its contralateral, without a recognizable pattern of been such as Wilms tumor and with an 5.9% as until 7-8 years of age.8 To our knowledge, the natural history of this condition comes from case reports or small case series,9-11 and and we did not find national or international studies describing the growth of these patients. For this reason, the primary outcome of this study was to assess the growth in height, trunk, and lower limbs of a cohort of patients a clinical diagnosis of ILO who were receiving in Romarisa Arch Argent Pediatr 2022;120(6):405-414 / Original article hospital between 1993 and compared to the Argentine reference discrepancy. POPULATION The medical records of patients with a clinical diagnosis of ILO assessed at the Department of Growth and Development of Hospital Garrahan (Buenos Aires, Argentina) between January 1st, 1993 and December 31st, 2020 were reviewed. All children aged 0 to 18 years, diagnosed with ILO and who had a difference of 1 cm in length and/or circumference in 1 body segment compared to its contralateral side were included.1 Simple ILO was defined as involvement of a single limb, whereas complex ILO was defined if at least 1 upper and 1 lower limb were affected, with the possibility of ipsilateral or following variables were head circumference. Length and the anthropometric measurements every 6-12 months at Height, supine length, and for measuring body length. A lift was placed sitting height, and head circumference was 0.10 cm and 0.11 cm for supine sitting The radiological on the telemetry of lower limbs with an error of measurement of 1.1 mm following anatomic landmarks established five type discrepancy that required epiphysiodesis and had X-rays taken percentage of correction was calculated as follows: were asymmetry 1 by ultrasound, kidney size was compared with references.17 Statistical were used, categorical expressed the calculated preterm infants, respectively. The sample was divided into children with complex and simple ILO, using an exploratory t test to analyze the difference between continuous auxological variables. The alpha level was established at 0.05. The R 4.1.0 software was of 76 cases / 407 confidentiality as per the personal data protection law. The study was approved by the hospital's Ethics Committee. RESULTS A total of 114 medical records with a diagnosis of ILO were reviewed. Of these, 38 were excluded: 30 because overgrowth was associated with a genetic syndrome, 7 because a difference < 1 cm in length and/or circumference of 1 limb compared with its contralateral, and 1 due to lack of auxological data. The final sample was made up of 76 cases: 35 girls and 41 boys. The median age at the time of the first consultation was 1.13 years (IQR: 0.55-2.70). Forty-nine patients were 8 years or older at the time of the last consultation. The median duration of follow-up was 5.85 of 15.76 years. Eighty-one percent of cases lived in the City of Buenos Aires and Greater Buenos Aires. Simple overgrowth was observed in 28 patients; 16/28 had right side Complex overgrowth was observed in 48 cases: 24 compromised the right side of the body, 15 the left side and 9 had cross compromise. Facial involvement was observed in 28 of birth weight 1.05) ( p 0.052); One girl and one boy had a high birth weight for gestational age. The average body length Z-score at birth was -0.18 (SD: 0.92) in girls (n = 9) and +0.34 (SD: 1.42) in boys (n = 14). The median age at the time of the last consultation was 11.87 years (IQR: 7.75-14.77) in girls in boys. Table 2 shows the anthropometric data by age group. Figure 1 shows the height curves for girls and boys on the Argentine reference populations. The average height curve of boys was located between the 50th and 97th centiles, with an upward centile crossing in the first 2 years of life. The same was observed in the growth of the trunk and lower limbs ( Figure 2 ). Eight cases (6 girls) showed a high height for the population at the time of the last consultation. There was a tendency to a higher Z-score in anthropometric measurements (M:F) 1.17:1 Place of origin n (%) CABA and GBA 62 (81.6) Other provinces 14 (18.4) Age at first 16 (57.1) Left side 12 (42.9) lower limbs 27 (96.4) Complex overgrowth n (%) Total 48 (63.2) Right side 24 (50) Left side 15 (31.3) (18.7) cases: pyelocaliceal dilatation in 2, nephrocalcinosis in 1, bifid renal without urinary tract dilatation in 2, nephrolithiasis in Figure 1. Growth curves for height in girls and boys Height in girls Age (years)Height (cm) .....3rd, 50th, and 97th for the Argentine = -1.881 z = 0.000 z = 1.881 Height in boys Age (years)Height (cm) .....3rd, 50th, and 97th for the = 1.8811, common bile duct dilatation in 1, and Wilms tumor in the left kidney in 2. Of the patients with Wilms tumor, 1 was a Table 2. Height, leg length, and trunk length X (SD) Boys Girls Boys Girls Boys Girls (n = 41) (n = 35) (n = 40) (n = 30) (n = 38) (n = 29) 0-2.0 years old -0.10 (1.06) +0.18 (1.48) +1.10 (1.28) +2.12 (1.23) +1.09 (1.20) +1.22 (1.26) (n = 23) (n = 24) (n = 22) (n = 22) (n = 22) (n = = 34) (n = 37) (n = 32) (n = 33) (n = 32) (n = 34) Last measurement on (1.16) (n = 21) (n = 24) (n = 19) (n = 20) (n = 19) (n = 20) X: arithmetic cases / 409 male with right complex overgrowth; diagnosis was made at 5 months of age by ultrasound screening. The second case was a female patient with left complex overgrowth whose diagnosis was 10 months of age by magnetic resonance imaging of the spine. Both patients were in stage I at the time of diagnosis; complete resection of the tumor was performed and they had a favorable course. Eight of 76 cases showed renal asymmetry 1 cm. Four were girls, and 6 had complex overgrowth. The largest kidney was contralateral to the affected hemibody in 3 cases, ipsilateral in 4, and 1 crossed. The average Z-score of largest kidney proteinuria. Radiological of lower median discrepancy children medical treatment was 1.5 cm (IQR: 1.01-2.2). No patient had a discrepancy of more than 5 cm. The median age at the time of epiphysiodesis was 11.74 years (IQR: 11.42-12.08) in girls and 13.06-13.96) in boys. Four children had X-rays taken adult bone age, which showed a 2. Curves in (years)Leg length (cm)z = -1.881 z = 0.000 z height in girls Age (years)Sitting height (cm)z = -1.881 z 0.000 z 50th, and Argentine population.410 pubertal development. No (Shapiro I)15 was observed in (30%) ( Figure 3 ). The median discrepancy at the time of the first consultation was 1.20 cm (IQR: 0.9-2.8) and at the time of the last consultation, 2.90 cm (IQR: 1.66- 1.40 cm 0.90-2.80) per child. In children, the duration 7/28, changes between 2 and 5 cm. The median age at the time of follow-up initiation was 2.35 years (IQR: 1.19- 4.05) end of follow-up, 11.9 (IQR: 11.20-13.38). DISCUSSION This study presents a review of auxological, clinical, and radiologic data of children with ILO assessed in our department in the last 27 years. ILO is a lateralized body overgrowth in the absence of a recognizable hyperplasia/hypertrophy.1 that height, trunk length, and leg length of the study children were normal for the Leg length in boys Age (years)Leg length (cm)z = -1.881 z = 0.000 z height in boys Age (years)Sitting height (cm)z = -1.881 z 0.000 z and 97th centile for 76 cases / 411 Argentine population, but, in most cases, in the high centiles. Of the 8 children with height above the 97th centile, only 1 girl was tall for her parents, at 10.5 years of age, but had not yet reached her final adult height. Unlike other syndromes associated with overgrowth, longitudinal growth and body proportions in our cohort were normal, and centile crossing was observed in the first 2 years of life. When the sample was divided into simple ILO (involvement of a single body segment) and complex ILO, ILO. These were only in relation involvement left what by Hoyme et al.,7 and a higher percentage of cases with lower limb involvement over upper limb involvement. This may be due to a referral bias in these children, since lower limb discrepancy is more frequent and easier to detect than from progression of length discrepancy during growth. In this regard, we observed that 75% of patients showed a progression 2 cm with a median follow- up of 9 years, between 2 and 12 years of age, similar to what has been reported by Carli et al.11 The magnitude to consider a discrepancy as significant is still under discussion. Given that, in cohort, regardless of its initial magnitude.1 On the other hand, one third of our population had a discrepancy > 2 cm, but no case was > 5 cm, as in other specific bone conditions, such as congenital short femur, studies, the percentage of correction was lower when pubertal development was advanced at the time of epiphysiodesis, with very reduced remaining growth.23 The prevalence characteristics by type of Sex All* Simple Complex p value cases overgrowth (n 34) (n = 11) (n = 23) Boys +0.31 (0.95) -0.07 (0.71) +0.45 (1.05) 0.25 (n = 41) (n = (n = 23) Boys +0.27 (1.03) +0.35 (1.11) +0.22 (1.00) 0.69 (n = 41) (n = 16) (n = 25) Lower limb (n 21) Boys +0.31 (1.27) +0.10 (1.10) +0.44 (1.36) 0.40 (n (n = 9) (n = 20) Boys +0.36 (1.14) +0.30 (1.15) +0.40 (1.15) 0.80 (n = 38) (n = 14) (n = 24) Renal asymmetry 1 cm Girls n = 4 2 2 - Boys n = 4 0 4 - X: arithmetic mean; SD: standard deviation.412 / than the 0.01% described in the general population under 15 years of age.26 The average age at diagnosis of Wilms tumor in our sample was 0.75 years, lower than the 3.66 years described in the general population.27 This could be due to the embryonal tumor screening protocol performed in these patients by serial abdominal and kidney ultrasounds every 3 months until 7 or 8 years of age.7,8,28The limitations of this study were its retrospective design and the impossibility of having a molecular test most of the included cases. A strength of this study was that all anthropometric and radiological measurements were performed by the Figure 3. Lower limb length discrepancy in girls and boys over time for cases with an upward slope pattern (Shapiro type I) BOYSGIRLS Case 25 Age (years)Asymmetry in cmCase 48 Age (years)Asymmetry in cm Case 57 Age (years)Asymmetry in cmCase 59 Age (years)Asymmetry in cm Case 73 Age (years)Asymmetry in cm Case 21 Age (years)Asymmetry in cmCase 39 Age (years)Asymmetry in cm Case 42 Age (years)Asymmetry in cmCase 54 Age (years)Asymmetry in cm For cases 25, 59, and 54, the vertical line shows the time when the definite distal 76 cases / 413 same trained observer, which reduced the error of measurement. In addition, 64.5% of patients were older than 8 years at the time of the last consultation, when the risk of developing embryonal tumors is similar to that of the general population.7 Multidisciplinary evaluation improves the diagnosis and the tempo of growth to plan precise treatment. Finally, screening for embryonal tumors is mandatory.8,22 CONCLUSIONS Prenatal growth of children with ILO was normal, except in girls with complex overgrowth, in whom it tended to be increased. The average height of both boys and girls was in the high centiles with normal growth. Embryonal tumor screening is recommended in this group of children. n REFERENCES 1. Lapunzina P, Tenorio J. Sobrecrecimiento corporal asim\u00e9trico localizado nomenclatura, epidemiolog\u00eda y cl\u00ednica. Integral. 134A(2):129-31. 4. Tomooka Y, Onitsuka H, et al. Hemihyperplasia/hemihypertrophy in adolescents: prospective study. J Adolesc Med . 6. Lapunzina P. Risk of tumorigenesis in overgrowth syndromes: a comprehensive review. Am J Med Genet C Semin Med Genet . 2005; 137C(1):53-71. 7. Hoyme HE, al. Isolated hemihyperplasia (hemihypertrophy): report of a prospective multicenter study of the incidence of neoplasia and review. Am J Med Genet . 1998; 79(4):274-8. 8. Clericuzio CL, Martin RA. for with from a single findings and risks M, Franceschi L, Zinali F, et al. Evolution over Time of Leg Length Discrepancy in 2021; 234:123-7. 12. Comit\u00e9 Nacional de Crecimiento y Desarrollo. Gu\u00eda para la evaluaci\u00f3n del crecimiento f\u00edsico. 4.a ed. Buenos Aires: Sociedad Argentina de Pediatr\u00eda; 2021. 13. Ca\u00edno S, Adamo P, Kelmansky D, Lejarraga H. Impacto del entrenamiento sobre el error de mediciones antropom\u00e9tricas. Arch Argent Pediatr. 2002; 100(2):110-3. 14. S\u00e1nchez S, Ortega X, Baar A, Lillo S, et al. Asimetr\u00eda de extremidades inferiores: Evaluaci\u00f3n por im\u00e1genes en la edad y suprarrenales. Rev Hosp Ni\u00f1os BAires . 2011; 53(243):243-8. 18. del Pino M, Orden B, Arenas A, Caino S, Fano V. Referencias argentinas de estatura sentada y longitud de miembros inferiores de 0 a 18 a\u00f1os. Med Infant. 2016; 23(4):279-86. 19. Lejarraga H, del Pino M, Fano V, Caino S, Cole T J. Referencias de peso y estatura desde el nacimiento hasta la madurez para ni\u00f1as y ni\u00f1os argentinos. Incorporaci\u00f3n de los datos de OMS de 0 a 2 a\u00f1os, rec\u00e1lculo de percentilos para obtenci\u00f3n de valores LMS. Arch Argent Pediatr. 2009; 107(2):126-33. 20. World Health Organization. WHO child growth standards: Length/height for age, weight for age, weight for length, for height and mass index for age: methods and development. Ginebra: WHO; 2006. 21. Villar J, Cheikh Ismail L, Victora CG, Ohuma EO, et al. International standards for newborn weight, length, and head circumference by gestational Proyect. Lancet. 2014; 384(9946):857-68. 22. Caino S, Ramos Mej\u00eda M, Goyeneche R, Filippo D, et al. Recomendaciones para el seguimiento de ni\u00f1os con asimetr\u00eda cen la longitud de los miembros inferiores: consenso de expertos. Arch Argent Pediatr. 2019; 117(2):94104. 23. Ramos Mej\u00eda M, Caino S, J, Baz\u00e1n J, et al. Asimetr\u00eda de miembros inferiores: resultados posteriores a epifisiodesis definitiva en la adultez en un hospital pedi\u00e1trico de alta complejidad. Rev Col Or Tra. 2018; 32(2):121-7. 24. Dempsey-Robertson M, Wilkes D, Stall A, Bush of from a single findings and risks development 25(4):417-21. 26. Howlader Krapcho D, et al. SEER Cancer Statistics Review, 1975-2016. Bethesda, 414 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):405-414 / Original Introducci\u00f3n . El uso del Doppler transcraneal (DTC) en pacientes neurocr\u00edticos se reporta cada vez m\u00e1s en las terapias intensivas pedi\u00e1tricas. El objetivo de esta encuesta es conocer los usos y pr\u00e1cticas del DTC en la atenci\u00f3n neurocr\u00edtica y el proceso de formaci\u00f3n del personal que realiza el estudio. Materiales y m\u00e9todos . Encuesta a profesionales de 23 unidades de terapia intensiva pedi\u00e1trica de Argentina. Resultados. Porcentaje de respuesta del 86 %. Se utiliz\u00f3 en sospecha de muerte encef\u00e1lica (n = 20), trauma de cr\u00e1neo (n = 16) y accidente cerebrovascular (n = 16). El intensivista pedi\u00e1trico es quien realiza los estudios (n = 13/20). Los encuestados utilizan el Doppler para decidir conductas y tratamientos, comenzar el proceso de evaluaci\u00f3n de muerte encef\u00e1lica, solicitar tomograf\u00eda de cerebro y manejar la presi\u00f3n de perfusi\u00f3n cerebral con vasopresores. Conclusi\u00f3n. Todos los encuestados utilizan los hallazgos del DTC para guiar tratamientos o conductas. La mitad de los encuestados est\u00e1 poco conforme con la capacitaci\u00f3n recibida. Palabras clave: ultrasonograf\u00eda Doppler transcraneal, cuidados cr\u00edticos, Kaltenbach GH, Tassin ME, C\u00e1rdenas MM. Encuesta sobre usos y pr\u00e1cticas de Doppler transcraneal en pacientes neurocr\u00edticos en unidades de cuidados intensivos pedi\u00e1tricos de Argentina. Arch Argent Pediatr 2022;120(6):415-419.INTRODUCCI\u00d3N Las lesiones neurol\u00f3gicas agudas representan el 10 % de las admisiones a unidades de cuidados intensivos pedi\u00e1tricos (UCIP) de Argentina.1 El uso del Doppler transcraneal (DTC) en ni\u00f1os cr\u00edticamente enfermos se reporta cada vez m\u00e1s en las UCIP.2-4 El Doppler transcraneal permite la evaluaci\u00f3n no invasiva de las velocidades del flujo sangu\u00edneo en las arterias intracraneales.5 Las indicaciones para el uso cl\u00ednico del Doppler transcraneal aumentan, aunque los protocolos de escaneo y calidad de los informes var\u00edan entre las instituciones.3 En relaci\u00f3n con el neuromonitoreo, la Sociedad Argentina de Pediatr\u00eda (SAP) y la Sociedad Argentina de Terapia Intensiva (SATI) recomiendan, para aquellas unidades que atiendan pacientes con patolog\u00eda neurol\u00f3gica cr\u00edtica, disponer de ecograf\u00eda Doppler transcraneal.6 En una encuesta realizada por Neira y col. en el a\u00f1o 2017, el DTC se utilizaba en 20 de 76 terapias pedi\u00e1tricas.7 El objetivo de esta encuesta es conocer los usos y pr\u00e1cticas del monitoreo con Doppler transcraneal en pacientes neurocr\u00edticos pedi\u00e1tricos y el proceso de capacitaci\u00f3n del personal que realiza el estudio. MATERIAL Y M\u00c9TODOS El estudio se realiz\u00f3 a trav\u00e9s de encuestas con muestreo por conveniencia. Se cre\u00f3 un cuestionario con 23 preguntas de opci\u00f3n m\u00faltiple ( Material suplementario 1 en formato electr\u00f3nico), que se envi\u00f3 por correo electr\u00f3nico o por tel\u00e9fono a referentes de cuidados neurocr\u00edticos de las UCIP de Argentina que actualmente cuentan con equipo de DTC. Se admiti\u00f3 una sola posibilidad de respuesta por unidad. Se realiz\u00f3 una prueba piloto con 10 usuarios representativos del grupo a encuestar para evaluar la claridad de las preguntas y el tiempo Encuesta sobre usos y pr\u00e1cticas de Doppler transcraneal en pacientes neurocr\u00edticos en unidades de cuidados intensivos pedi\u00e1tricos de Argentina Survey on the use and practice of transcranial Doppler ultrasound in neurocritical patients in pediatric intensive care Units in Argentina a. Servicio Terapia Intensiva Pedi\u00e1trica, Hospital Provincial Neuqu\u00e9n Dr. Eduardo Castro Rend\u00f3n, Neuqu\u00e9n, Argentina. Correspondencia : Laura V. Figueroa: lauritafigueroa@yahoo.com.ar Financiamiento : Ninguno. Conflicto de intereses : Ninguno que declarar. Recibido: 20-8-2021 Aceptado: 20-1-2022Laura C\u00e1rdenasa 416 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):415-419 / Comunicaci\u00f3n breve que llevaba contestar la encuesta . Se solicit\u00f3 consentimiento informado para participar y para hacer uso de los datos. El protocolo y la encuesta fueron presentados y aprobados por el departamento de Docencia e Investigaci\u00f3n del Hospital Provincial Neuqu\u00e9n. Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis descriptivo, transversal y un an\u00e1lisis de la secci\u00f3n semiestructurada de la encuesta. Las variables categ\u00f3ricas se describen como n y proporci\u00f3n (%). Los datos se volcaron en planillas Excel\u00e2 y se analizaron con software R\u00e2. RESULTADOS Se enviaron 23 encuestas, se recibieron 20 respuestas (86 %). En la Tabla 1 se observa la distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica de las unidades de los profesionales encuestados. Quince de los encuestados trabaja en una instituci\u00f3n p\u00fablica. Diecis\u00e9is refieren que la UCIP en la que trabajan no cuenta con una unidad de cuidados neurocr\u00edticos.El intensivista pedi\u00e1trico es quien realiza los estudios DTC en el servicio (n = 13/20) y es el mismo operador quien interpreta dicho estudio (n = 17). En la Figura 1 se observa la capacitaci\u00f3n que recibieron los operadores. Con respecto a la capacitaci\u00f3n en DTC, ocho de los encuestados se encuentran conforme con la capacitaci\u00f3n recibida. Diez de los encuestados est\u00e1n poco conformes con la capacitaci\u00f3n recibida en el \u00e1rea pedi\u00e1trica. En el Material suplementario 2 (v\u00e9ase en formato electr\u00f3nico) se muestran las respuestas de los encuestados. Diecis\u00e9is profesionales refieren haber recibido capacitaci\u00f3n extra en cuidados neurocr\u00edticos pedi\u00e1tricos; es decir, realizaron cursos o rotaciones relacionadas con cuidados neurocr\u00edticos. Doce encuestados informaron no tener un protocolo de indicaci\u00f3n del estudio; trece tampoco tienen protocolizado los est\u00e1ndares del estudio (t\u00e9cnica, profundidad, volumen de muestra, potencia, ganancia y velocidades). Once refieren que el informe del estudio forma parte de la historia cl\u00ednica del paciente. Quince realizan el examen completo, es decir, exploran los territorios cerebrales anterior y posterior. En la Figura 2 se muestran las patolog\u00edas o situaciones cl\u00ednicas en la cuales se realiza monitoreo con DTC. Todos los encuestados utilizan el DTC para decidir conductas y tratamientos. En la Figura 3 se observan los cambios que se realizan en funci\u00f3n de los hallazgos del monitoreo con DTC. Doce respondieron que realizan medici\u00f3n de la autorregulaci\u00f3n cerebral, de los cuales siete realizan prueba de respuesta transitoria Tabla 1 Distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica de las unidades de los profesionales que respondieron Localidad Encuestados (n) CABA 7 Provincia de Buenos Aires 4 Chubut 1 Corrientes 1 Formosa 1 Neuqu\u00e9n 1 Rio Negro 1 Salta 1 San Juan 1 Santa Fe 1 Tucum\u00e1n 1 Figura 1. Capacitaci\u00f3n del operador (n = 20)* *Algunos operadores tienen m\u00e1s de una capacitaci\u00f3n. DTC: Doppler transcraneal; SATI: Sociedad Argentina de Terapia Intensiva. 0 % 20 % 40 % 60 %11 10 6 3 3Curso DTC SATI Pr\u00e1cticas en terapia intensiva adultos OtrosPr\u00e1cticas en servicio pedi\u00e1trico Curso universitarioCABA: Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires.Comunicaci\u00f3n breve / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):415-419 / 417 hiper\u00e9mica y cinco realizan hipertensi\u00f3n inducida por f\u00e1rmacos. Trece encuestados refirieron que no se realiza seguimiento a largo plazo de los pacientes neurocr\u00edticos a los que se les hab\u00eda realizado monitoreo con DTC y tratamiento en funci\u00f3n del estudio. Con respecto al uso del DTC como examen auxiliar en mayores de 2 a\u00f1os con sospecha de muerte encef\u00e1lica, todas las unidades (n = 20) lo utilizan. El examen es realizado por personal del Instituto Nacional Central \u00danico Coordinador de Ablaci\u00f3n e Implante (n = 6), por intensivistas pedi\u00e1tricos (n = 7), especialistas en diagn\u00f3stico por im\u00e1genes (n = 3), neur\u00f3logo (n = 2) e intensivistas de adultos (n = 2). Diecisiete de los encuestados no utiliza los resultados de los estudios realizados a los pacientes con fines de investigaci\u00f3n. Figura 2. Patolog\u00edas o situaciones cl\u00ednicas en las cuales se realiza monitoreo con Doppler transcraneal (n = 20) ME: muerte encef\u00e1lica, ACV: accidente cerebrovascular, ECMO: oxigenaci\u00f3n por membrana extracorp\u00f3rea (por su sigla en ingl\u00e9s), POP: postoperatorio. 0 % 20 % 40 % 60 % 80 % 100 % 120 %20 16 16 14 10 9 8 5 5 2 2 1Sospecha de ME ACV isqu\u00e9mico o hemorr\u00e1gico Trauma de cr\u00e1neo grave Encefalopat\u00eda hip\u00f3xico isqu\u00e9mica Encefalopat\u00eda hep\u00e1tica Trauma de cr\u00e1neo moderado Meningitis Hidrocefalia Cetoacidosis diab\u00e9tica POP cirug\u00eda cardiovascular ECMO Monitoreo cirug\u00eda cardiovascular Figura 3. Cambios que se realizan en funci\u00f3n de los hallazgos del monitoreo con Doppler transcraneal ME: muerte TAC: carbono; Hto: hematocrito; PIC: presi\u00f3n intracreana. 0 % 20 % 40 % 60 % 80 % 100 %Comenzar evaluaci\u00f3n de ME Solicitar TAC Aumentar o disminuir TAM con fluidos o vasopresores Solicitar evaluaci\u00f3n neuroquir\u00fargica para cirug\u00eda Solicitar evaluaci\u00f3n neuroquir\u00fargica para colocaci\u00f3n de monitor de PIC Aumentar Hto Disminuir fiebre HipotermiaAumentar o disminuir la PCO2 con los par\u00e1metros del ventilador17 16 16 15 11 9 7 7 4418 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):415-419 / Comunicaci\u00f3n breve DISCUSI\u00d3N A pesar de que no hay estudios de calidad y resultados, los hallazgos del DTC parecen influir en el tratamiento de los pacientes neurocr\u00edticos pedi\u00e1tricos.8 Su uso en ni\u00f1os con anemia de c\u00e9lulas falciformes es eficaz para evaluar el riesgo de accidente cerebrovascular y es la \u00fanica indicaci\u00f3n con grado de recomendaci\u00f3n A, evidencia de clase I.9 Al comparar los resultados de la encuesta aqu\u00ed realizada con otra efectuada en Estados Unidos, la mayor\u00eda de los encuestados no cuenta con una unidad exclusiva de cuidados neurocr\u00edticos, mientras que la encuesta de LaRovere y col.3 es realizada en hospitales pertenecientes a un grupo de investigaci\u00f3n de atenci\u00f3n neurocr\u00edtica pedi\u00e1trica. La mitad de los encuestados no estaba conforme con la capacitaci\u00f3n recibida. En un consenso de recomendaciones publicado por O'Brien y col.8 no se pudo lograr un consenso con respecto al proceso de capacitaci\u00f3n y certificaci\u00f3n recomendado para el desempe\u00f1o e interpretaci\u00f3n del DTC en la terapia intensiva. Para estudios que se realizan con fines cl\u00ednicos, en los cuales se realiza un informe que se incluye en la historia cl\u00ednica, el consenso acordado es que el operador que realice el estudio y el m\u00e9dico que interprete los resultados deben tener la autorizaci\u00f3n del organismo de acreditaci\u00f3n de su instituci\u00f3n. La mayor\u00eda de los encuestados no cuentan con un protocolo para la adquisici\u00f3n de datos estandarizados. En investigaci\u00f3n cl\u00ednica, la falta de estandarizaci\u00f3n de los estudios limita la posibilidad de generalizar los resultados en los sitios de investigaci\u00f3n y entre estudios.8 Todos los encuestados utilizan el DTC en los casos de sospecha de muerte encef\u00e1lica; de estos, m\u00e1s de la mitad realiza el diagn\u00f3stico de paro circulatorio como examen auxiliar en mayores de 2 a\u00f1os como parte del protocolo de diagn\u00f3stico de muerte encef\u00e1lica bajo criterios neurol\u00f3gicos, y el 35 % es realizado por intensivistas pedi\u00e1tricos. Por otra parte, la mayor\u00eda de los encuestados comienza el proceso de evaluaci\u00f3n de muerte encef\u00e1lica en funci\u00f3n de los hallazgos en el DTC; a pesar de esto, tampoco est\u00e1n protocolizados los est\u00e1ndares t\u00e9cnicos para este tipo de estudios (filtros, envolvente). Este dato se contrapone con la encuesta realizada por LaRovere y col.,3 en la cual se excluye el uso de DTC para muerte encef\u00e1lica, debido a la especificidad desconocida en los pacientes pedi\u00e1tricos. En Argentina, los ni\u00f1os pueden ser evaluados a partir de los 2 (dos) a\u00f1os seg\u00fan la ley nacional 27447.10,11 En un estudio que se realiz\u00f3 para determinar la variabilidad en los protocolos de muerte encef\u00e1lica bajo criterios neurol\u00f3gicos en pediatr\u00eda entre instituciones pedi\u00e1tricas de Estados Unidos,11 y en comparaci\u00f3n con las gu\u00edas de 2011,12 el 15 % realiz\u00f3 ex\u00e1menes auxiliares para todos los pacientes y el 15 % realiz\u00f3 estudios complementarios que no est\u00e1n validados en pediatr\u00eda.11 Se recomienda un n\u00famero m\u00ednimo de estudios documentados y aprobados por un tutor y una prueba te\u00f3rica para que el m\u00e9dico reciba la certificaci\u00f3n para realizar el diagn\u00f3stico de paro circulatorio cerebral que apoye el diagn\u00f3stico legal de muerte encef\u00e1lica.13 En la muestra presentada en este trabajo, todos los encuestados utilizan los hallazgos del DTC para guiar tratamientos, en comparaci\u00f3n con el 74 % de los encuestados en el trabajo de LaRovere y col.,3 a pesar de la falta de datos publicados que muestren alg\u00fan impacto en los resultados. Se necesitan estudios de investigaci\u00f3n para evaluar el impacto en los resultados en funci\u00f3n de los hallazgos y las modificaciones realizadas. Entre las limitaciones de este trabajo, se menciona que en Argentina no hay un registro de las terapias intensivas pedi\u00e1tricas, por lo que se accedi\u00f3 a profesionales de 23 instituciones. Es posible que existan otros centros conde se realice DTC. Como fortaleza, las encuestas fueron respondidas por los referentes en cuidados neurocr\u00edticos de cada instituci\u00f3n encuestada, cuya capacitaci\u00f3n en DTC fue similar. CONCLUSI\u00d3N En por lo menos 20 UCIP de Argentina se utiliza el Doppler transcraneal en pacientes neurocr\u00edticos. Todos los encuestados utilizan los hallazgos del Doppler transcraneal para decidir tratamientos o conductas. La mitad de los encuestados est\u00e1 poco conforme con la capacitaci\u00f3n pedi\u00e1trica recibida. No se realiza investigaci\u00f3n con los hallazgos obtenidos en los estudios. n Material suplementario disponible en: https://www.sap.org.ar/docs/publicaciones/ archivosarg/2022/2408_CB_Figueroa_Anexo.pdfComunicaci\u00f3n breve / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):415-419 / 419 REFERENCIAS 1. Arias L\u00f3pez MDP, Boada N, Fern\u00e1ndez A, Fern\u00e1ndez AL, et al. Performance of the Pediatric Index of Mortality 3 Score in A Applications and Case Illustrations in the Pediatric Intensive Care use. Neurosci Res. 2018;96(4):720-30. 5. Abecasis F, Oliveira V, Robba Doppler in pediatric emergency and intensive care unit: A series and literature review. Childs Nerv Syst . 2018;34(8):1465-70. 6. Comit\u00e9 Nacional de Emergencias y Cuidados Cr\u00edticos- Sociedad Argentina de Pediatr\u00eda, Cap\u00edtulo Terapia Intensiva Pedi\u00e1trica-Sociedad Argentina de Terapia Intensiva. Normas de categorizaci\u00f3n, organizaci\u00f3n y funcionamiento de las Unidades de Cuidados Intermedios Pedi\u00e1tricos en los establecimientos asistenciales. Parte I: Categorizaci\u00f3n - Unidad de Cuidados Intensivos Pedi\u00e1tricos Nivel Arch Argent Pediatr. 2014;112(3):284-90. 7. Neira P, Monteverde E, P\u00e9rez A, Morales G, Landry L. Estado actual del soporte neurol\u00f3gico cr\u00edtico en pediatr\u00eda en la Argentina. Arch Argent Pediatr. 2020;118(3):204-9. 8. O'Brien N, Reuter-Rice K, Wainwright M, S, et al. Practice Recommendations for Transcranial Doppler Ultrasonography in Critically Ill Spencer MP, et al. Assessment: transcranial Doppler ultrasonography: report of the Therapeutics and Technology Subcommittee of the American Academy of Neurology. Neurology. 2004;62(9):1468-81. 10. Ley Nacional N\u00ba 27.447 de Trasplante de \u00d3rganos, Tejidos y C\u00e9lulas. Resoluci\u00f3n 716/2019. Ministerio de Salud y Desarrollo Social. Art\u00edculos 36 y 37. Bolet\u00edn Oficial de la Rep\u00fablica Argentina. Ciudad de Buenos Aires, 25 de abril de 2019. 11. Francoeur C, Weiss MJ, MacDonald JM, Press C, et al. Variability in Pediatric Brain Death Determination Protocols in the S, Mathur M, for Determination of Brain Death in Infants Children. Guidelines for the determination of brain death in infants and children: an update of the 1987 task force recommendations-executive summary. Ann Neurol . 2012;71(4):573-85. 13. Grupo de Consenso en Doppler Transcraneano en el Diagn\u00f3stico de Muerte Encef\u00e1lica. Consenso Latinoamericano sobre el uso del Doppler transcraneal en el diagn\u00f3stico de muerte encef\u00e1lica. Rev Bras Ter Intensiva . 2014;26(3):240-52. Arch pediatric intensive care units. The objective of this survey was to know about the use and practice of TCD ultrasound in neurocritical care and the training process of members performing it. Materials and 86%. TCD ultrasound was used for suspected brain death (n = 20), head injury (n = 16), and stroke (n = 16). Pediatric intensivists perform 13/20). Surveyed participants use TCD ultrasound to decide on treatment and management, start brain death assessment, request brain computed tomography, and Half of surveyed participants are little satisfied with their GH, Tassin ME, C\u00e1rdenas MM. Survey on the use and practice of transcranial Doppler ultrasound in neurocritical patients (TCD) in critically ill children in TCD ultrasound is non-invasive the Sociedad Argentina de Pediatr\u00eda (SAP) and the Sociedad Argentina de Terapia Intensiva (SATI) in 2017, TCD ultrasound was used in 20 out of 76 PICUs.7 The objective of this survey was to know about the use and practice of TCD ultrasound in neurocritical care and the training process of staff members performing it. MATERIAL AND METHODS This study consisted of a survey with a sample selected by convenience. questionnaire of 23 was created (Supplementary material 1) and sent by e-mail or telephone to representatives of neurocritical care working at the PICUs of Argentina where TCD ultrasound equipment is currently available. 1 response for each unit. A pilot test was conducted with 10 users who were representative of the target population to be surveyed to assess questions clarity and the time it took to complete it. Informed consent for participation and data use was requested. The protocol and the survey were submitted and approved by the Department of Teaching and Research of Hospital Provincial Neuqu\u00e9n. A descriptive, cross-sectional analysis and an analysis of the semi-structured section of the Survey on the use and practice of transcranial Doppler ultrasound in neurocritical patients in pediatric in a. Department of Pediatric Intensive Care, Hospital Provincial Neuqu\u00e9n Dr. Eduardo Castro Arch Argent / Brief report survey were done. Categorical outcome measures are described as n and rate (%). Data were entered into an Excel\u00ae spreadsheet and analyzed with the R\u00ae software. RESULTS A total of 23 surveys were delivered and 20 were completed (86%). Table 1 shows the geographic distribution of PICUs where surveyed participants work. Fifteen of them work in a public facility. Sixteen indicate that the PICU where they work does not have a neurocritical care unit. Pediatric intensivists perform TCD ultrasounds at the (n and the same operator is responsible for interpreting the report (n = 17). Figure 1 shows the training received by operators. In relation training in TCD ultrasound, surveyed participants are satisfied with the training they received, but 10 of them are little satisfied with the training received in the pediatric field. Supplementary 2 shows the from surveyed participants. Sixteen care. Twelve surveyed participants report that they do not have a protocol in place for TCD ultrasound indication; in addition, 13 do not TCD ultrasound (technique, depth, to 11 surveyed participants, the test report is part of the patient's medical record. Fifteen of them perform the complete test, i.e., they scan anterior and posterior brain territories. Figure 2 shows to decide on treatment and management. Figure 3 the changes 5 monitor (n = 20) use ultrasound as an ancillary test in patients older than 2 years with suspected brain death. The test was performed by staff of the National Institute for Organ and Table 1 Geographic distribution of units where surveyed providers work City Surveyed participant (n) CABA 7 Province of Buenos Aires 4 Chubut 1 Corrientes 1 Formosa 1 Neuqu\u00e9n 1 Rio Negro 1 Salta 1 San Juan 1 Santa Fe 1 Tucum\u00e1n 1 Figure 1. Operator training (n = 20)* Sociedad Argentina de Terapia 0% 20% 40% 60%11 10 6 3 3TCD course from the SATI Practice in an adult intensive care unit OtherPractice in pediatric services University courseCABA: The City of Buenos Aires.Brief report / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):415-419 / 417 Tissue Procurement for Transplantation (n = 7), imaging test specialists (n = 3), neurologists (n = 2), and adult intensivists (n = 2). Seventeen surveyed participants do not use test results for Its use in children with sickle-cell anemia is effective to assess the risk for stroke and is the only indication with grade A recommendation, class I evidence.9 When comparing the results of the survey conducted as part of this study with those of another survey administered in the United States, it is observed that most surveyed participants lack 20% 40% 60% 80% 100% 120%20 16 16 14 10 9 8 5 5 2 2 1Suspected BD or reduce PCO2 with ventilator parameters17 16 16 15 11 9 7 7 4418 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):415-419 / Brief report al.,3 was conducted at hospitals that belong to a group of pediatric neurocritical care research. Half of the surveyed participants were not satisfied with their training. In a consensus practice recommendation published by O'Brien et al.,8 it was not possible to reach a consensus about the training and certification recommended for the performance and interpretation of TCD ultrasound in the intensive care unit. For tests done for clinical purposes, whose report is attached to the patient's medical record, the consensus is that the operator performing the test and the interpreting authorized to their facility. Most surveyed participants do not have a protocol in place for standardized data acquisition. In the field of clinical research, the lack of test standards restricts the possibility of generalizing results at cases than of the participants an ancillary test in patients older than 2 years as part of the brain death diagnostic protocol based on neurological criteria, and ultrasound findings; however, there is yet no protocol for the technical standards of this type of test (filters, envelope signal). This information contradicts the survey by LaRovere et al.,3 which excludes the use of TCD ultrasound for brain death due to its unknown specificity in pediatric patients. In Argentina, children may be assessed as of 2 years old according to National Law no. 27447.10,11 In a study carried out to establish the variability in brain death protocols hospitals the United 2011 guidelines,12 15% performed ancillary tests in all patients and 15% performed complementary tests that have not been validated in pediatrics.11 The recommendation is to have a minimum number of documented tests, approved by a legal guardian, and a theoretical examination for the certification of the physician to diagnose cerebral circulatory arrest to support the legal diagnosis of brain death.13 In relation to the sample to guide treatments, compared 74% of those surveyed in the study by LaRovere et al.,3 in spite of the lack of published data showing an impact on outcomes. Further any changes implemented. One of the limitations of this study is that there is no registry of PICUs in Argentina, so providers from only 23 facilities were contacted. Most likely, there are other facilities where TCD ultrasounds are carried out. A strength of this study is that surveys were answered by representatives of findings to on treatment or management. Half of the surveyed participants are little satisfied with their training in the pediatric field. The test results are not used REFERENCES 1. Arias L\u00f3pez MDP, Boada N, Fern\u00e1ndez A, Fern\u00e1ndez AL, et al. Performance of the Pediatric Index of Mortality 3 Score in A Applications and Case Illustrations in the Pediatric Intensive Care Res. 96(4):720-30. F, Oliveira Doppler in pediatric emergency and intensive care unit: A review. Childs Nerv Syst . 2018; 34(8):1465-70. 6. Comit\u00e9 Nacional de Emergencias y Cuidados Cr\u00edticos- Sociedad Argentina de Pediatr\u00eda, Cap\u00edtulo Terapia Intensiva Pedi\u00e1trica-Sociedad Argentina de Terapia Intensiva. Normas de categorizaci\u00f3n, organizaci\u00f3n y funcionamiento de las Unidades de Cuidados Intermedios Pedi\u00e1tricos en Brief report / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):415-419 / 419 los establecimientos asistenciales. Parte I: Categorizaci\u00f3n - Unidad de Cuidados Intensivos Pedi\u00e1tricos Argent Pediatr. 2014; 112(3):284-90. P, Monteverde E, P\u00e9rez A, Morales G, Landry L. Estado actual del soporte neurol\u00f3gico cr\u00edtico en pediatr\u00eda en la Argentina. Arch Argent Pediatr. 2020; 118(3):204-9. 8. O'Brien N, Reuter-Rice K, S, et al. Practice Recommendations for Transcranial Doppler Ultrasonography in Critically Ill Spencer MP, et al. Assessment: transcranial Doppler ultrasonography: report of the Therapeutics and Technology of the American Academy Neurology. 2004; 62(9):1468-81. 10. Ley Nacional N\u00ba 27.447 de Trasplante de \u00d3rganos, Tejidos y C\u00e9lulas. Resoluci\u00f3n 716/2019. Ministerio de Salud y Desarrollo Social. Art\u00edculos 36 y 37. Bolet\u00edn Oficial de la Rep\u00fablica Argentina. Ciudad de Buenos Aires, 25 de abril de 2019. 11. Francoeur C, Weiss MJ, MacDonald JM, Press C, et al. Variability in Pediatric Brain Death Determination Protocols in for Determination of Brain Death in Infants Children. Guidelines for the determination of brain death in infants and children: an update of the 1987 task force recommendations-executive summary. Ann Neurol . 2012; 71(4):573-85. 13. Grupo de Consenso en Doppler Transcraneano en el Diagn\u00f3stico de Muerte Encef\u00e1lica. Consenso Latinoamericano sobre el uso del Doppler transcraneal en el diagn\u00f3stico de muerte encef\u00e1lica. Rev Bras . 2014; en neonatolog\u00eda Basic notions of lung ultrasound in neonatology a. Hospital Italiano de Buenos Aires, Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, Argentina. b. Hospital Privado de la Comunidad, Mar del Plata, Argentina. Correspondencia : Silvia Fern\u00e1ndez Jonusas: silvia.fernandez@hiba. org.ar Financiamiento: Ninguno. 12-1-2022 Aceptado: 19-5-2022RESUMEN La ecograf\u00eda pulmonar (EP) ha ganado terreno en el diagn\u00f3stico de la mayor\u00eda de las patolog\u00edas respiratorias presentes desde el nacimiento. Es altamente sensible a las variaciones del contenido de aire y fluidos pulmonares, y constituye un verdadero densit\u00f3metro del par\u00e9nquima pulmonar con una sensibilidad superior a la de los estudios radiol\u00f3gicos. Es no invasiva, r\u00e1pida, f\u00e1cil de realizar junto a la cama del paciente y, a diferencia de la radiolog\u00eda convencional, no presenta riesgos de radiaci\u00f3n. Adem\u00e1s, nos proporciona informaci\u00f3n din\u00e1mica en tiempo real en una variedad de entornos neonatales y, al igual que las evaluaciones del coraz\u00f3n y el cerebro, puede ser realizada por el neonat\u00f3logo. El objetivo de esta publicaci\u00f3n es mostrar los principales artefactos e im\u00e1genes que se pueden encontrar en la EP neonatal, as\u00ed como los diferentes patrones de aireaci\u00f3n, y destacar su utilidad en el estudio de los trastornos respiratorios m\u00e1s frecuentes del neonato. Palabras clave: pulm\u00f3n, diagn\u00f3stico por im\u00e1genes, reci\u00e9n nacido, trastornos respiratorios. http://dx.doi.org/10.5546/aap.2022.e246 Texto completo en ingl\u00e9s: http://dx.doi.org/10.5546/aap.2022.eng.e246 C\u00f3mo citar: Fern\u00e1ndez Jonusas S, Cribioli CM, De Gregorio AS, Giudice C, et al. Principios b\u00e1sicos de ecograf\u00eda pulmonar en neonatolog\u00eda. Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e246-e254.INTRODUCCI\u00d3N La ecograf\u00eda pulmonar (EP) ha ganado consenso como una herramienta segura para el diagn\u00f3stico de diferentes patolog\u00edas pulmonares del reci\u00e9n nacido (RN). La Sociedad Europea de Cuidados Intensivos Pedi\u00e1tricos y Neonatales (ESPNIC) public\u00f3 recientemente las gu\u00edas en ultrasonido en el lugar de atenci\u00f3n ( Point of Care Ultrasound ), en las que se destaca la utilidad de la EP para el diagn\u00f3stico de las principales patolog\u00edas respiratorias en el neonato y paciente pedi\u00e1trico.1 La curva de aprendizaje para realizar EP es r\u00e1pida y menos exigente que para realizar ecograf\u00eda en otros \u00f3rganos; sin embargo, es necesario un entrenamiento supervisado y riguroso para evitar errores diagn\u00f3sticos. La implementaci\u00f3n de la EP para el diagn\u00f3stico y seguimiento de las diferentes patolog\u00edas neonatales posee un beneficio adicional y relevante en esta poblaci\u00f3n, en la cual existe un riesgo incrementado a la inducci\u00f3n de c\u00e1ncer cuando se los expone a la radiaci\u00f3n, en comparaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n adulta.2 En los \u00faltimos a\u00f1os, la auscultaci\u00f3n pulmonar est\u00e1 siendo reemplazada por la visualizaci\u00f3n del pulm\u00f3n, de manera que la EP se considera el \"estetoscopio del nuevo milenio\".3 Esta revisi\u00f3n tiene como objetivo describir los principios b\u00e1sicos de la EP para la obtenci\u00f3n de im\u00e1genes y su aplicaci\u00f3n en el diagn\u00f3stico diferencial de patolog\u00edas respiratorias neonatales. METODOLOG\u00cdA DE ESTUDIO La sonda lineal de alta frecuencia (6 a 13 MHz) es de elecci\u00f3n para la exploraci\u00f3n sonogr\u00e1fica del t\u00f3rax Silvia Fern\u00e1ndez Jonusasa , Carolina M. Mariania , Cecilia M Acostab Art\u00edculo especial Principios b\u00e1sicos de ecograf\u00eda pulmonar en neonatolog\u00eda / e247 (debido a las dimensiones de la caja tor\u00e1cica del neonato), lo cual permite obtener una imagen con elevada resoluci\u00f3n. Proponemos utilizar un seteo de la imagen con una profundidad de 3-4 cm y colocar el foco a nivel de la l\u00ednea pleural. El examen sonogr\u00e1fico del pulm\u00f3n en el neonato se realiza dividiendo cada hemit\u00f3rax en \u00e1reas anterior, lateral y posterior, trazando las siguientes l\u00edneas: paraesternal, axilar anterior, axilar posterior y paravertebral.4 Brat y cols., describieron tres \u00e1reas de estudio en cada hemit\u00f3rax: anterior-superior, anterior- inferior y lateral para predecir la necesidad de surfactante en RN5 (Figura 1 ). Se aconseja utilizar gel ecogr\u00e1fico entibiado para mayor confort del neonato. Dado que las im\u00e1genes que se obtienen (por las caracter\u00edsticas anat\u00f3micas del pulm\u00f3n) ser\u00e1n ecogr\u00e1ficamente indiferenciadas, es importante consignar la zona explorada y el dec\u00fabito del paciente. Principales modos ecogr\u00e1ficos Modo bidimensional (B): empleado m\u00e1s frecuentemente; permite identificar los signos din\u00e1micos y diagnosticar las principales patolog\u00edas pulmonares. Modo M: consiste en el an\u00e1lisis de un punto a trav\u00e9s del tiempo. Doppler color: identifica el flujo sangu\u00edneo en consolidaciones. ESTUDIO SONOGR\u00c1FICO DEL T\u00d3RAX Lichtenstein bas\u00f3 el estudio sonogr\u00e1fico del t\u00f3rax en siete principios b\u00e1sicos:6 1. La EP requiere de un ec\u00f3grafo con modo B y transductor lineal de alta frecuencia.2. Los principales artefactos aparecen por la mezcla aire-l\u00edquido dentro del t\u00f3rax, por ende, la posici\u00f3n del paciente debe ser especificada para la interpretaci\u00f3n de estos. 3. Es importante estandarizar los puntos de an\u00e1lisis. 4. Todos los signos nacen desde la l\u00ednea pleural que aparece por debajo de las l\u00edneas hiperecoicas que representan las corticales de las costillas. 5. La EP pulmonar se basa principalmente en artefactos (habitualmente considerados indeseables, ac\u00e1 son \u00fatiles). 6. La mayor\u00eda de los signos son din\u00e1micos. 7. Casi todos los trastornos agudos del t\u00f3rax se presentan en contacto con la superficie. Esto explica el potencial de la EP. Al colocar el transductor ecogr\u00e1fico sobre la pared tor\u00e1cica, se obtienen im\u00e1genes que resultan de la interacci\u00f3n del haz ultras\u00f3nico con la pleura y el par\u00e9nquima pulmonar, lo cual genera artefactos horizontales y verticales de diferente ecogenicidad. La marcada diferencia en la impedancia ac\u00fastica existente entre los tejidos blandos de la pared tor\u00e1cica y el par\u00e9nquima pulmonar normalmente aireado impide la formaci\u00f3n de una imagen real y determina la aparici\u00f3n de artefactos, ocasionados por la reflexi\u00f3n de la pared tor\u00e1cica sobre la l\u00ednea pleural.6,7 Las l\u00edneas A son los principales artefactos horizontales (caracterizados por ser l\u00edneas hiperecoicas) que se repiten y aparecen dispuestas a una distancia equidistante id\u00e9ntica a la distancia existente entre la piel y la pleura. Constituyen un artefacto que est\u00e1 dado por la reverberaci\u00f3n del sonido sobre la superficie pleural. De esta manera, Figura 1. A: \u00e1reas de examinaci\u00f3n en neonatos y lactantes: anterior, lateral y posterior, divididas por las l\u00edneas paraesternal (LPE), axilar anterior (LAA), axilar posterior (LAP) y paravertebral (LPV) en ambos hemit\u00f3rax. En ni\u00f1os mayores, dichas \u00e1reas se subdividen en superior e inferior; B: \u00e1reas anterior-superior, anterior-inferior y Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e246-e254 / Art\u00edculo especial la pleura act\u00faa como el \"espejo del pulm\u00f3n\".8 El examen debe iniciarse colocando la sonda en posici\u00f3n longitudinal con el notch (referencia del transductor) orientado en direcci\u00f3n cef\u00e1lica para obtener una imagen en la cual las estructuras m\u00e1s cef\u00e1licas estar\u00e1n a la izquierda de la pantalla. En la pared tor\u00e1cica se observar\u00e1n l\u00edneas hiperecoicas que corresponden a las corticales de las costillas; por debajo aparecer\u00e1 otra l\u00ednea hiperecoica que representa la pleura parietal y visceral. En neonatos, debido a que las costillas son mayormente cartilaginosas, es posible visualizar la l\u00ednea pleural hiperecoica por debajo de las sombras ac\u00fasticas costales. Durante el ciclo respiratorio, en condiciones normales, la pleura presenta un movimiento que se observa utilizando el modo B, denominado el signo del deslizamiento pulmonar ( lung sliding ) en ambos hemit\u00f3rax, el cual indica el deslizamiento de la pleura parietal sobre la visceral. Por debajo de la l\u00ednea pleural, se observa la presencia de l\u00edneas A, artefactos horizontales hiperecoicos. Si aplicamos el modo M, se distinguen dos zonas que configuran el signo de la playa ( seashore sign ): la parte superior corresponde a la pared tor\u00e1cica formada por l\u00edneas horizontales paralelas y la inferior, desde la pleura (de aspecto granulado como arena de playa), representa el par\u00e9nquima pulmonar aireado.6,7 Posteriormente, rotamos la sonda hasta posicionarla paralela a dos costillas, en posici\u00f3n oblicua, de modo que obtendremos una imagen completa de la l\u00ednea pleural y el par\u00e9nquima pulmonar, sin visualizar las sombras ac\u00fasticas costales ( Figura 2 ).7,8 Cuando existe intubaci\u00f3n endobronquial, se observa ausencia de deslizamiento pulmonar y aparici\u00f3n del signo del pulso pulmonar en ese hemit\u00f3rax, generado por la transmisi\u00f3n del latido card\u00edaco en el pulm\u00f3n atelectasiado. Al disminuir el contenido de aire en el par\u00e9nquima pulmonar e incrementarse la cantidad de fluidos o el dep\u00f3sito de c\u00e9lulas en los septos interlobulares y el intersticio, aparecen artefactos verticales de reverberaci\u00f3n llamados l\u00edneas B (Figura 3 ).6,7,9 Estas l\u00edneas constituyen el signo sonogr\u00e1fico de la p\u00e9rdida de aireaci\u00f3n pulmonar, caracterizadas por ser verticales, hiperecoicas y bien definidas. Se originan en la l\u00ednea pleural y se dirigen hasta el l\u00edmite inferior de la imagen, borran las l\u00edneas A y poseen un movimiento sincr\u00f3nico con el desplazamiento pleural.1 Se considera patol\u00f3gico cuando encontramos tres o m\u00e1s l\u00edneas B en un escaneo longitudinal. Pueden estar presentes en diferentes patolog\u00edas, como enfermedades card\u00edacas cong\u00e9nitas, insuficiencia card\u00edaca, neumon\u00eda, atelectasias y enfermedades pulmonares neonatales.7,9 Sin embargo, las l\u00edneas B aisladas o no confluentes pueden estar presentes en RN sanos en las primeras horas de vida durante el per\u00edodo transicional.4 Por el contrario, cuando la p\u00e9rdida de aireaci\u00f3n es completa, desaparece la diferencia de impedancia ac\u00fastica entre ambos tejidos, de modo que se genera una imagen real con elevada resoluci\u00f3n que identifica la consolidaci\u00f3n pulmonar ( Figura 3 ). La EP act\u00faa de esta manera como un verdadero densit\u00f3metro del par\u00e9nquima pulmonar; a medida que disminuye su aireaci\u00f3n, incrementa su densidad y la imagen artefactual se convierte en una imagen real.7 Figura 2. Im\u00e1genes obtenidas con sonda lineal A: escaneo longitudinal donde se observa pared tor\u00e1cica, costillas, l\u00ednea pleural y l\u00edneas A; B: escaneo oblicuo: posicionando la sonda en el espacio intercostal entre la costilla superior e inferior. El c\u00edrculo rojo indica la posici\u00f3n del notch en el escaneo Principios b\u00e1sicos de ecograf\u00eda pulmonar en neonatolog\u00eda / e249 PATRONES SONOGR\u00c1FICOS EN LAS DIFERENTES PATOLOG\u00cdAS RESPIRATORIOAS DEL NEONATO Neumot\u00f3rax El neumot\u00f3rax es la presencia de aire en la cavidad pleural. Puede aparecer en RN con dificultad respiratoria y es potencialmente mortal. La EP posee mayor sensibilidad y especificidad en el diagn\u00f3stico temprano de neumot\u00f3rax en neonatos -comparada con la radiograf\u00eda de t\u00f3rax (RXT)9,10- lo cual permite adem\u00e1s realizar el diagn\u00f3stico de manera m\u00e1s r\u00e1pida que la RXT (5,3 minutos versus 11,7 minutos [p < 0,001] respectivamente) con una sensibilidad y especificidad del 100 %.11 Para el diagn\u00f3stico, el examen debe iniciarse con el paciente en posici\u00f3n supina, comenzando por las \u00e1reas tor\u00e1cicas anteriores (con la sonda en posici\u00f3n longitudinal) reconociendo en modo B la cortical de las costillas, por debajo la l\u00ednea pleural y descartando los tres signos con elevado valor predictivo negativo: presencia de deslizamiento pulmonar, presencia del signo del pulso (movimiento sincr\u00f3nico de la l\u00ednea pleural con el latido card\u00edaco del paciente) y presencia de l\u00edneas B, debido a que dichas l\u00edneas surgen de la pleura visceral.7 Posteriormente, desplazando la sonda hacia el lateral, se visualiza el signo Figura 3. A: l\u00edneas B. Patr\u00f3n histol\u00f3gico que evidencia engrosamiento de septos alveolares y su correlaci\u00f3n sonogr\u00e1fica representada por artefactos verticales denominados l\u00edneas B (*). B: consolidaci\u00f3n pulmonar, se observa \u00e1rea subpleural hipoecoica con ecotextura similar al h\u00edgado, broncogramas a\u00e9reos hiperecoicos Figura 4. Algoritmo propuesto para el diagn\u00f3stico ecogr\u00e1fico de neumot\u00f3rax. Escaneo en modo B se observa signo del punto pulmonar. En la parte inferior, imagen en modo M evidencia el signo del c\u00f3digo de barras y el punto pulmonar e250 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e246-e254 / Art\u00edculo especial de punto pulmonar que indica la extensi\u00f3n del neumot\u00f3rax que corresponde a la transici\u00f3n entre la zona de par\u00e9nquima pulmonar -donde la pleura visceral est\u00e1 en contacto con la pleura parietal (presencia de deslizamiento pulmonar)- y la zona donde la pleura visceral se ha retra\u00eddo debido a la presencia de aire entre dicha pleura y la pleura parietal (ausencia de deslizamiento pulmonar).4,6,7 El modo M evidencia la ausencia del signo de la playa (aspecto granulado que representa el pulm\u00f3n) y la aparici\u00f3n del signo del c\u00f3digo de barras o signo de la estratosfera, el cual se observa como l\u00edneas paralelas, debido a la presencia de aire entre ambas pleuras ( Figura 4 ).6 Derrame pleural La EP no solo permite realizar el diagn\u00f3stico de derrame pleural, detectando a\u00fan peque\u00f1as cantidades de l\u00edquido (5-20 ml) con elevada sensibilidad y especificidad,6 sino tambi\u00e9n monitorizar su evoluci\u00f3n, estimar el volumen y determinar el \u00e1rea donde realizar la toracocentesis ecoguiada, para as\u00ed disminuir complicaciones asociadas.6,7 Posee mayor certeza para realizar el diagn\u00f3stico diferencial entre consolidaci\u00f3n y derrame ante opacidades detectadas en RXT.7 El l\u00edquido se puede visualizar como una imagen anecoica entre la pleura parietal y la visceral; su ecogenicidad difiere de acuerdo a las caracter\u00edsticas del derrame, de tal manera que en el trasudado se observa una imagen anecoica mientras que el exudado podr\u00e1 ser anecoico o difusamente ecog\u00e9nico con ecos internos. La presencia de septos de fibrina en derrames tabicados, caracter\u00edsticos de neumon\u00eda bacteriana, se visualizan con elevada resoluci\u00f3n, tanto con EP como con tomograf\u00eda de t\u00f3rax. Podemos examinar el derrame pleural utilizando sonda lineal, o convex cuando existen derrames extensos, colocando la sonda en el seno costodiafragm\u00e1tico ( Figura 5). Lichtenstein propone en su protocolo BLUE ( Bedside Lung Ultrasound in Emergency ) un punto estandarizado para buscar el derrame pleural llamado punto postero-lateral s\u00edndrome pleural y/o alveolar (PLAPS point ),6 limitado por dos l\u00edneas: una horizontal que se traza a nivel de la mamila y que se contin\u00faa posteriormente hasta la intersecci\u00f3n con una l\u00ednea vertical, que se corresponde con la l\u00ednea axilar posterior. En este punto es posible detectar derrames pleurales y consolidaciones en el 90 % de los pacientes cr\u00edticos.6 Signos sonogr\u00e1ficos 1. Presencia de l\u00edquido anecoico/hipoecoico entre pleura parietal y visceral. 2. Signo del cuadril\u00e1tero: signo est\u00e1tico que aparece cuando se coloca la sonda lineal sobre el t\u00f3rax en sentido longitudinal, donde la pleura parietal forma el borde superior; la sombra ac\u00fastica de ambas costillas, delimitan los bordes laterales y el borde inferior est\u00e1 formado por una l\u00ednea regular denominada l\u00ednea pulmonar que representa la pleura visceral. 3. Signo del sinusoide: utilizando modo M, se observa el movimiento de aproximaci\u00f3n y alejamiento de la pleura parietal y visceral durante el ciclo respiratorio.6 4. Signo de la medusa: movimiento ondulante Figura 5. A: Escaneo con sonda lineal, derrame pleural en modo B: signo del cuadril\u00e1tero. En parte inferior, con modo M se observa signo del sinusoide. B: Imagen obtenida con sonda lineal en el punto postero-lateral s\u00edndrome pleural y/o alveolar (PLAPS-point) descripto por Lichtenstein,6 a nivel del seno costodiafragm\u00e1tico, se observa extenso derrame pleural en neonato asociado a atelectasia compresiva: signo de la medusa. C: Escaneo con sonda convex, a nivel del seno costodiafragm\u00e1tico, se observa derrame pleural, atelectasia compresiva y presencia del signo del raquis desnudo Principios b\u00e1sicos de ecograf\u00eda pulmonar en neonatolog\u00eda / e251 del pulm\u00f3n consolidado rodeado por el derrame.6 5. Signo del raquis desnudo: a nivel del seno costodiafragm\u00e1tico, el l\u00edquido del derrame pleural permite visualizar la columna vertebral tor\u00e1cica. Consolidaciones pulmonares Las consolidaciones aparecen cuando ocurre una p\u00e9rdida completa de la aireaci\u00f3n pulmonar. Pueden ser translobar -cuando se observa un \u00e1rea con ecogenicidad similar a la del h\u00edgado y presentan un l\u00edmite regular- o no translobar (m\u00e1s frecuentes) como un \u00e1rea hipoecoica subpleural con un borde irregular denominado signo del borde fragmentado.6 Al ser una t\u00e9cnica de superficie, la EP solo detecta consolidaciones que contactan con la superficie pleural.7,8 Signos sonogr\u00e1ficos asociados a las consolidaciones:7 1. Imagen hipoecoica subpleural o ecotextura similar al h\u00edgado (patr\u00f3n tisular). 2. Borde irregular, en forma de cu\u00f1a o bordes romos. 3. L\u00edneas B que se originan de consolidaciones subpleurales. 4. Broncogramas a\u00e9reos est\u00e1ticos, din\u00e1micos y fluidos. Los broncogramas a\u00e9reos se evidencian como estructuras tubulares hiperecoicas o lenticulares dependiendo de si se realiza una secci\u00f3n longitudinal o transversa del bronquio. Los broncogramas a\u00e9reos din\u00e1micos altamente sugestivos de neumon\u00eda se visualizan como estructuras hiperecoicas que se movilizan con la inspiraci\u00f3n, mientras que los est\u00e1ticos son caracter\u00edsticos de las atelectasias. 5. Patr\u00f3n vascular dentro de la consolidaci\u00f3n (visualizado con Doppler color) indica el shunt existente en el par\u00e9nquima pulmonar consolidado.Es mandatorio identificar el diafragma para realizar el correcto diagn\u00f3stico de consolidaciones pulmonares. Se pueden observar diferentes tipos de consolidaciones: neumon\u00eda, atelectasias obstructivas, compresivas, atelectasias inducidas por anestesia general (frecuentes especialmente en neonatos y lactantes) contusi\u00f3n pulmonar, tumores y embolismo pulmonar. El diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico se establece contextualizando el hallazgo sonogr\u00e1fico con la cl\u00ednica del paciente y otros m\u00e9todos diagn\u00f3sticos ( Figura 6 ). En pacientes en ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, la EP posee mayor certeza diagn\u00f3stica en detectar consolidaciones que la RXT.7 Un estudio realizado en neonatos report\u00f3 una sensibilidad del 100 % para la EP en el diagn\u00f3stico de atelectasias, mientras que la sensibilidad de la RXT fue del 75 %.12 S\u00edndrome intersticial Las l\u00edneas B pueden estar presentes en enfermedades pulmonares neonatales como la displasia broncopulmonar, s\u00edndrome de aspiraci\u00f3n meconial, taquipnea transitoria del neonato y s\u00edndrome de dificultad respiratoria (SDR). Dependiendo de la patolog\u00eda, pueden estar presentes en un hemit\u00f3rax o en ambos. Taquipnea transitoria del reci\u00e9n nacido La taquipnea transitoria neonatal (TTN) se caracteriza por un retraso en el aclaramiento del l\u00edquido pulmonar. Copetti y Cattarossi describieron un signo sonogr\u00e1fico denominado doble punto pulmonar como signo patognom\u00f3nico de la TTN (con una sensibilidad y especificidad del 100 %),13 caracterizado por presentar un patr\u00f3n de l\u00edneas A en \u00e1reas superiores del t\u00f3rax y l\u00edneas B coalescentes en \u00e1reas basales. Sin embargo, estudios posteriores demostraron que dicho signo est\u00e1 presente solo en Figura 6. Im\u00e1genes de consolidaci\u00f3n pulmonar. A: consolidaciones subpleurales, se observa el signo del borde fragmentado. B: consolidaci\u00f3n neum\u00f3nica en neonato, presencia de broncogramas a\u00e9reos (flechas blancas) y fluidos (flecha amarillas). C: con Doppler color, se observa shunt en el par\u00e9nquima pulmonar consolidado e252 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e246-e254 / Art\u00edculo especial el 38,4 % de los casos en las primeras 24 horas de vida.14 Dentro de los signos sonogr\u00e1ficos t\u00edpicos de la TTN, podemos mencionar la presencia de la l\u00ednea pleural frecuentemente normal o engrosada, doble punto pulmonar (no constituye un criterio esencial) y l\u00edneas B numerosas no coalescentes en uno o ambos pulmones ( Figura 7 ). S\u00edndrome de aspiraci\u00f3n meconial Enfermedad pulmonar debida a la aspiraci\u00f3n de meconio. El patr\u00f3n sonogr\u00e1fico se caracteriza por presentar consolidaciones subpleurales, l\u00edneas B coalescentes y consolidaciones con broncogramas a\u00e9reos, con bordes irregulares que alternan con \u00e1reas respetadas, con distribuci\u00f3n diferente en ambos pulmones.15 S\u00edndrome de dificultad respiratoria Es una de las enfermedades respiratorias neonatales m\u00e1s frecuentes. Los hallazgos sonogr\u00e1ficos t\u00edpicos son la presencia de irregularidad pleural con consolidaciones Figura 7. A: RXT y EP de RN con TTN. A la izquierda se observa signo del doble punto pulmonar caracterizado por presencia de l\u00edneas A en regiones superiores y l\u00edneas B coalescentes en \u00e1reas inferiores. A la derecha, escaneo con numerosas l\u00edneas B, no coalescentes. B: RXT y EP de RN pret\u00e9rmino con SDR. EP evidencia a la izquierda patr\u00f3n de l\u00edneas B coalescentes con apariencia de \"pulm\u00f3n blanco\" asociadas a consolidaciones subpleurales, a la derecha consolidaci\u00f3n extensa con broncogramas a\u00e9reos Figura 8. Im\u00e1genes obtenidas con sonda lineal. Patrones de aireaci\u00f3n pulmonar. A: puntaje = 0 aireaci\u00f3n normal; B: puntaje = 1 p\u00e9rdida de aireaci\u00f3n moderada; C: puntaje = 2 p\u00e9rdida de aireaci\u00f3n grave; D: puntaje = 3 p\u00e9rdida de aireaci\u00f3n completa Principios b\u00e1sicos de ecograf\u00eda pulmonar en neonatolog\u00eda / e253 subpleurales, l\u00edneas B coalescentes con apariencia de \"pulm\u00f3n blanco\", compromiso bilateral y ausencia de \u00e1reas respetadas ( Figura 7 ). Numerosos estudios han destacado la utilidad de la EP en el diagn\u00f3stico y seguimiento de neonatos con SDR. En una reciente revisi\u00f3n, Corsini report\u00f3 una sensibilidad del 96,7 % y una especificidad del 100 % de la EP para el diagn\u00f3stico de SDR en RN, de modo que se encontr\u00f3 una concordancia del 96,7 %, si se considera la RXT como est\u00e1ndar de oro.4 APLICACI\u00d3N CL\u00cdNICA La EP permite realizar una evaluaci\u00f3n semicuantitativa de la aireaci\u00f3n pulmonar utilizando el puntaje de aireaci\u00f3n descripto previamente en adultos.7,16 Se debe examinar cada hemit\u00f3rax dividi\u00e9ndolo en tres regiones (anterior, lateral y posterior) o siguiendo las \u00e1reas de escaneo descriptas por Brat,4 seg\u00fan se\u00f1alamos en la figura 1. En cada una de estas regiones, se deber\u00e1 identificar alguno de los siguientes patrones sonogr\u00e1ficos para establecer el puntaje final ( Figura 8 ):4,7,16 1. Pulm\u00f3n normalmente aireado (puntaje aireaci\u00f3n = 0): Presencia de l\u00edneas A, deslizamiento pulmonar bilateral. 2. P\u00e9rdida moderada de la aireaci\u00f3n pulmonar (puntaje aireaci\u00f3n = 1) : aparici\u00f3n de l\u00edneas B , 3 o m\u00e1s l\u00edneas B que ocupen menos del 50 % del \u00e1rea de escaneo. 3. P\u00e9rdida grave de la aireaci\u00f3n pulmonar (puntaje aireaci\u00f3n = 2): presencia de l\u00edneas B coalescentes que ocupen m\u00e1s del 50 % del \u00e1rea de escaneo, \"pulm\u00f3n blanco\". Pueden asociarse a l\u00ednea pleural irregular y consolidaciones subpleurales peque\u00f1as. 4. P\u00e9rdida completa de la aireaci\u00f3n (puntaje aireaci\u00f3n = 3): consolidaci\u00f3n pulmonar. Recientemente, Raimondi ha definido la EP como una \"herramienta funcional\", ya que permite monitorizar la progresi\u00f3n de una enfermedad y decidir una conducta terap\u00e9utica.17 De esta manera, la EP posibilita obtener un puntaje de aireaci\u00f3n, semicuantitativo que permite predecir en neonatolog\u00eda la necesidad de soporte ventilatorio,1,18,19 as\u00ed como tambi\u00e9n guiar la terapia con surfactante,5,20 evaluar la respuesta a la restricci\u00f3n de fluidos y a la aplicaci\u00f3n de maniobras de reclutamiento alveolar.1 CONCLUSIONES La EP ha ganado consenso como una herramienta segura, no invasiva y libre de radiaci\u00f3n, que permite al neonat\u00f3logo no solo realizar un examen del estado respiratorio de manera r\u00e1pida y al pie de la cama, sino tambi\u00e9n interpretar sus hallazgos y repetir el examen monitorizando la respuesta a diferentes estrategias terap\u00e9uticas. La implementaci\u00f3n de la EP en la pr\u00e1ctica diaria permite el diagn\u00f3stico de los principales trastornos respiratorios del RN con elevada certeza diagn\u00f3stica, lo cual posibilita reducir en neonatos la exposici\u00f3n a radiaci\u00f3n ionizante ocasionada por la RXT. Los hallazgos sonogr\u00e1ficos deben ser siempre integrados con la cl\u00ednica del paciente, as\u00ed como tambi\u00e9n con otros m\u00e9todos diagn\u00f3sticos. n REFERENCIAS 1. Singh Y, Tissot C, Fraga MV, Yousef N, et al. International evidence-based guidelines on Point of Care Ultrasound (POCUS) for critically ill neonates and children issued by the POCUS Working Group of the European Society of Paediatric and Neonatal Intensive Care (ESPNIC). Critical Care. 2020; 24(1):65. 2. Hall stethoscope of the new millennium? Definitely yes! Acta Med Acad. 2016; 45(1):80- 1. 4. Corsini I, Parri N, Ficial B, Dani C. Lung ultrasound in the neonatal intensive care unit: Review of the literature and future perspectives. Pulmonol. 2020; 55(7):1550-62. 5. Brat R, Yousef S, et al. Lung ultrasonography to al. International evidence-based J Ultrasound 2013; 32(1):165-71. 9. Deng BY, Li N, Wu WS, He XG, et al. Use of Neonatal Lung Ultrasound for the Early Detection of Pneumothorax. Can Respir J. 2016; 2016:6515069. 11. Raimondi F, Rodr\u00edguez Fanjul J, Aversa S, Chirico G, et al. Lung Ultrasound for Diagnosing in the Critically Ill 2016; 12. Liu J, Chen SW, Liu F, Li QP, et al. The 14. Raimondi F, Yousef N, Rodriguez Fanjul J, De Luca D, et al. A Multicenter Lung Ultrasound Study on Transient Tachypnea 2019; 115(3):263-8. 15. Piastra M, Yousef N, Brat R, Manzoni P, et al. Lung ultrasound 16. Soummer A, Perbet S, Brisson H, Arbelot C, et F, Yousef N, Migliaro F, Capasso L, De Luca D. 18. Raimondi F, Migliaro F, Sodano A, Ferrara T, et al. Use of to predict F, Sodano A, Umbaldo A, et al. Can neonatal lung ultrasound monitor fluid clearance and 16(6):R220. 20. Perri A, Tana M, Riccardi R, Iannotta R, et al. Neonatal lung ultrasonography score ultrasound in neonatology a. Hospital Italiano de Buenos Aires, the City of Buenos Aires, Argentina. b. Hospital Privado de la Comunidad, Mar del Plata, Argentina. E-mail address : Silvia Fern\u00e1ndez diagnosis of most respiratory conditions present since birth. It is sensitive to variations in air content and pulmonary fluids and functions as a true densitometer of the lung parenchyma with a sensitivity superior to that of radiological studies. A LU is a non-invasive, fast and easy tool that can be used at the patient's bedside and, unlike In addition, a LU provides real-time dynamic information in a variety of neonatal settings and, like heart and brain examinations, can be performed by the neonatologist. The objective of this article is to describe the main artifacts and images that can be found in the neonatal LU, as well as the different aeration patterns, and to highlight their usefulness in the study of the most frequent respiratory disorders Cribioli De Gregorio AS, Giudice C, et al. Basic notions of lung ultrasound in Care (ESPNIC) recently published the guidelines on point of care ultrasound (POCUS), which mention the usefulness of the LU for the diagnosis of the main respiratory diseases in neonates and pediatric patients.1 The implementation of the LU the diagnosis and follow-up of different neonatal diseases offers an additional and relevant benefit in this population, who poses an increased risk for cancer when exposed to radiation, compared to the adult population.2 In recent years, lung auscultation is being replaced by lung visualization, so that LU is considered the \"stethoscope of the new millennium.\"3 The objective of this review is to describe the basic notions of LU imaging and its use in the differential of neonatal respiratory diseases. STUDY METHODOLOGY The high-frequency linear probe (6 to 13 MHz) is the probe of choice for the ultrasound exploration of the chest (due to the size of the newborn's rib cage), which allows obtaining a image. We setting the image depth at 3-4 cm and positioning the focus at the level of the pleural line.Silvia Fern\u00e1ndez Jonusasa , Carolina neonatology / The examination of in the neonate is performed by dividing each lung into anterior, lateral, posterior tracing following lines: parasternal, anterior axillary, each lung: upper-anterior, in NBIs5 the anatomical characteristics of the lung), it is important to note the area explored and the patient's position. Main ultrasound it point it identifies blood flow in 3. It is important to have standardized points of analysis. 4. All signs of LU arise from the pleural line, which is below the hyperechoic lines that represent the rib. 5. LU is mainly based on artifacts (usually deemed undesirable, here they are useful). 6. Most signs are dynamic. 7. Almost all chest disorders occur in contact with the surface. explains potential of LU. When the ultrasound is placed on the chest wall, images are a result of the interaction of the ultrasound beam with the pleura and the lung parenchyma, which and wall and the normally-aerated lung parenchyma prevents the formation of a true image and leads to artifacts caused by the reflection of the chest wall on the pleural line.6,7 The A-lines are the main horizontal artifacts hyperechoic lines) an equal distance identical to distance between the skin and the pleura. An A-line is an artifact that is given by the resonance on the pleural surface. In this way, the pleura the Examination areas in and infants, anterior, lateral, and posterior, divided into parasternal line (PSL), anterior axillary line (AAL), posterior axillary line (P AL), and paravertebral line (PVL) in both lungs. In older children, these are sub-divided into upper and lower; B: Upper-anterior, lower-anterior, and Argent Pediatr 2022;120(6):e246-e254 The examination should be started by placing the probe in a longitudinal position with the notch (transducer reference) in the cephalic direction to obtain an image in which the most cephalic structures will be to the left of the screen. Hyperechoic lines corresponding to the rib will be seen on the chest wall; below this, another hyperechoic line representing the parietal visceral pleura will appear. In neonates, since the ribs using in lungs, which indicates the sliding of parietal pleura over the visceral pleura. Below the pleural line, you can see A-lines, horizontal hyperechoic artifacts. If the M-mode is used, 2 areas can be seen forming the seashore sign: the upper area corresponds to the chest wall formed by parallel horizontal lines and the lower area, arising from the pleura (with a sandy pattern), represents lung positioned parallel to 2 ribs, at an angle, so that a complete image of the pleural line and the lung parenchyma is obtained, without visualizing the acoustic shadows the heartbeat in the atelectatic lung.As the air content in the lung parenchyma the amount loss of lung aeration, and characterized by being vertical, hyperechoic, and well-defined. They arise from the pleural line and are directed to the lower limit of the image, blur the A-lines, and show a synchronous movement with pleural sliding.1 It considered pathologic when more B-lines are observed in a longitudinal scan. B-lines may be present in different diseases, such as congenital heart disease, may be present healthy NBIs in the first hours of life during the transitional period.4 In contrast, when the the parenchyma; as aeration decreases, density RESPIRATORY DISEASES OF NEONATES Pneumothorax Pneumothorax is defined as the presence of air in the pleural cavity. It may the probe in the intercostal space between the upper and lower rib. The red circle indicates the notch's position in the scan RightBasic and A LU has a higher sensitivity and specificity in versus 11.7 minutes, respectively [ p < 0.001]), with a 100% sensitivity and specificity.11 For diagnosis, the examination should begin with the patient in the supine position, starting with the anterior thoracic areas (with the probe in longitudinal position) and identifying the rib using the B-mode, below the pleural line, and discarding the 3 signs with a high negative predictive value: presence of the lung sliding sign, pulse sign line and the heartbeat), and presence of B-lines, due to the fact that these arise from the visceral pleura.7 Subsequently, moving the probe to the side, the lung point sign is seen, which indicates the extension of the pneumothorax corresponding to the transition between the lung parenchyma -where the visceral pleura is bottom obtained using the M-mode and shows the barcode sign point sign e250 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e246-e254 / Special article parietal pleura (presence of lung sliding)- and the area where the visceral pleura has retracted due to the presence of air between the visceral pleura and the parietal pleura (absence of lung or stratosphere sign, which is observed as parallel lines, due to the presence of air between both pleurae ( Figure 4 ).6 Pleural detecting even with a high sensitivity and to monitor its course by estimating pleural determining the area where to perform ultrasound-guided thoracocentesis in order to reduce associated complications.6,7 A LU has greater certainty for the differential diagnosis between consolidation and effusion presence of opacities detected in the CXR.7 Fluid can be seen as an anechoic image between the parietal and visceral pleura; its anechoic whereas the exudate may be seen as an anechoic or diffusely echogenic image with internal in septated effusion, typical of bacterial pneumonia, are seen with high resolution, both with the LU and the chest effusion convex probe in the case of extensive effusion, placing on syndrome point (PLAPS-point),6 limited by 2 lines: a horizontal line at the level of the nipple that continues to the back until intersecting a vertical line, corresponding to the posterior axillary line. At this point, it is possible to detect pleural effusions and consolidations in 90% Ultrasound signs 1. Presence of anechoic/hypoechoic fluid between the parietal and visceral pleurae. 2. Quad sign: static sign that appears probe on the chest, where the parietal pleura forms upper margin, the acoustic shadow of both ribs defines the lateral boundaries, and the lower boundary is formed by a regular line called pulmonary line that represents the visceral pleura. 3. Sinusoid sign: using the M-mode, the back and forth movement of the parietal and visceral pleura sign. Image syndrome point Scan consolidation occurs when there is a complete loss of lung Lung consolidation may be translobar (an pattern of liver with margin) or non-translobar (more common, a hypoechoic subpleural area with an irregular margin known as the sign).6 Being a surface technique, detects consolidations in with hyperechoic or depending whether longitudinal or transverse Dynamic atelectasis. 5. A vascular pattern within the consolidation (seen with color Doppler) indicates the existing shunt in the consolidated lung parenchyma. It identify the diaphragm to make the correct diagnosis of lung than CXR the of consolidation.7 A study in neonates reported a sensitivity of 100% for LUs in the diagnosis of atelectasis, the sensitivity of CXR was 75%.12 Depending on the pathology, they may be present in one or both lungs. Transient tachypnea of Cattarossi point of TTN (with a 100% sensitivity and specificity),13 by a of A-lines in the upper areas. However, subsequent showed that this sign is present in only 38.4% of cases in the first 24 hours of life.14 ultrasound Figure in a neonate, presence of air bronchograms (white arrows) and fluids (yellow arrows). C: signs typical of TTN include the presence of an usually normal or thickened pleural line, the double lung point sign (which is not an essential criterion), and margins alternating with respected areas, with a varying distribution in both lungs.15 Respiratory distress syndrome This is Typical TTN. On the left, double lung point sign characterized by the presence of A-lines in upper regions and coalescent B-lines in lower with B-lines. B: CXR and LU in a preterm NBI with RDS. The LU shows, on the pattern of Numerous have the of LU in the diagnosis and follow-up of neonates with RDS. In a recent review, Corsini reported that the LU has a sensitivity of 96.7% and a specificity of 100% for the diagnosis of RDS in NBIs, so that, when considering the CXR as the gold standard, agreement dividing it into 3 regions (anterior, lateral, and posterior) or following the scanning areas described by Brat,4 as of the scanning area, \"white lung.\" They may be associated with an irregular pleural line and small subpleural consolidations. 4. Complete loss (aeration score = 3 ): lung consolidation. Recently, Raimondi has defined the LU as a \"functional tool\", since it allows monitoring the progression of a disease and decide on a therapeutic approach.17 In this way, the LU makes a perform a rapid bedside respiratory different therapeutic strategies. The implementation of LU in daily practice allows diagnosis of the most patient's and symptoms, as well as with other diagnostic methods. n REFERENCES 1. Singh Y, Tissot C, Fraga MV, Yousef N, et al. International evidence-based guidelines on Point of Care Ultrasound (POCUS) for critically ill neonates and children issued by the POCUS Working Group of the European Society of Paediatric and Neonatal Intensive Care (ESPNIC). Critical Care . 2020; 24(1):65. 2. stethoscope of the new millennium? Definitely yes! Acta Med Acad . 2016; 45(1):80-1. 4. Corsini I, Parri N, Ficial B, Dani C. Lung ultrasound in the neonatal intensive care unit: Review of and future 2020; 55(7):1550-62. 5. Brat R, S, et al. Lung ultrasonography to al. International evidence-based 2013; 32(1):165-71. 9. Deng BY, Li N, Wu WS, He XG, et al. Use of Neonatal Lung Ultrasound for the Early Detection of Pneumothorax. Can Respir J. 2016; 2016:6515069. 11. Raimondi F, Rodr\u00edguez Fanjul J, Aversa S, Chirico G, et al. Lung Ultrasound for Diagnosing 12. Liu J, Chen SW, Liu F, Li QP, et al. The 14. Raimondi F, Yousef N, Rodriguez Fanjul J, De Luca D, et al. A Multicenter Lung Ultrasound Study on Transient e254 / Arch 2019; 115(3):263-8. 15. Piastra M, Yousef N, Brat R, Manzoni P, et al. Lung ultrasound N, Migliaro F, Capasso De Luca D. Raimondi F, Migliaro F, Sodano A, Ferrara T, et al. Use of F, Sodano A, Umbaldo A, et al. Can neonatal lung ultrasound monitor fluid clearance and 20. Perri A, Tana M, Riccardi R, Iannotta R, et al. Neonatal lung ultrasonography score paliativo en la Unidad de Cuidados Intensivos Pedi\u00e1tricos Update on the palliative care approach at the pediatric intensive care unit a. Servicio de Cuidados Intensivos Pedi\u00e1tricos. b. Servicio de Cuidados Paliativos Pedi\u00e1tricos. Hospital Infantil Universitario Ni\u00f1o Jes\u00fas, Madrid, Espa\u00f1a. Correspondencia : Alberto Garc\u00eda-Salido: citopensis@yahoo.es Financiamiento : Ninguno. Conflicto de Los cuidados paliativos pedi\u00e1tricos pretenden mejorar la atenci\u00f3n y la calidad de vida de los ni\u00f1os en situaci\u00f3n terminal o con una enfermedad de pron\u00f3stico letal. En el contexto hospitalario, las decisiones y tratamientos vinculados al final de la vida se realizan de forma frecuente en las unidades de cuidados intensivos. Es por esto que la integraci\u00f3n de los cuidados paliativos en estos servicios constituye una evoluci\u00f3n l\u00f3gica del abordaje cl\u00ednico del ni\u00f1o grave. Se realiza en este trabajo una actualizaci\u00f3n acerca de las indicaciones y particularidades del enfoque paliativo en el contexto de los cuidados intensivos pedi\u00e1tricos. Se contemplan el inicio del enfoque paliativo, la toma de decisiones, los aspectos comunicativos, el tratamiento farmacol\u00f3gico, el manejo de s\u00edntomas y la sedaci\u00f3n paliativa. Palabras clave: cuidados paliativos, cuidados cr\u00edticos, cuidado terminal, R, Martino-Alba R, Nieto-Moro M. Actualizaci\u00f3n del enfoque paliativo en la Unidad de Cuidados Intensivos Pedi\u00e1tricos. Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e255-e263.INTRODUCCI\u00d3N Las enfermedades agudas constituyen la principal causa de muerte infantil en el mundo desarrollado.1 El fallecimiento de estos ni\u00f1os se produce habitualmente en servicios tecnificados. A su vez, en este contexto asistencial, se ha visto incrementada la atenci\u00f3n de pacientes con tratamientos complejos por situaciones cl\u00ednicas derivadas del per\u00edodo neonatal, enfermedades avanzadas o enfermedades adquiridas.2 Se presenta una realidad cambiante, con pacientes con problemas y necesidades m\u00e1s all\u00e1 de los meramente cl\u00ednicos, que obliga a los profesionales sanitarios a conocer nuevos enfoques asistenciales.3,4 As\u00ed se origina la necesidad de integrar en unidades de cuidados intensivos pedi\u00e1tricos (UCIP) abordajes similares a los realizados desde los cuidados paliativos pedi\u00e1tricos (CPP). El enfoque paliativo (EP) constituye un elemento m\u00e1s de los cuidados.5 En el momento actual, y en el contexto de la infancia, la integraci\u00f3n de ambos hechos es una realidad creciente.6-9 Se presenta una revisi\u00f3n narrativa acerca de las indicaciones y particularidades del EP en el contexto de UCIP. Se discuten y se comentan las decisiones cl\u00ednicas vinculadas a cada uno de los aspectos revisados. M\u00c9TODO Se realiza una b\u00fasqueda en la base de datos PubMed\u00ae. Se aplican tanto definiciones indexadas en Medical Subject Headings como otras m\u00e1s amplias para no acotar los resultados. Actualizaci\u00f3ne256 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e255-e263 / Actualizaci\u00f3n Se establecen despu\u00e9s dos criterios: trabajos en menores de 18 a\u00f1os y publicados en la \u00faltima d\u00e9cada con respecto al momento de la b\u00fasqueda. Se excluyen casos cl\u00ednicos, comentarios y trabajos no relacionados con los cuidados intensivos pedi\u00e1tricos o neonatales. Se describe el proceso en la Figura 1 . PACIENTES TRIBUTARIOS DE CUIDADOS PALIATIVOS PEDI\u00c1TRICOS: CATEGOR\u00cdAS Y NIVELES DE ATENCI\u00d3N La Association for Children with Life- threatening or Terminal Conditions and their Families (ACT) propone cuatro categor\u00edas de ni\u00f1os susceptibles de recibir EP ( Tabla 1 ). De forma general, los pacientes del grupo I requieren cuidados intensivos en m\u00e1s de una ocasi\u00f3n. Tambi\u00e9n los ni\u00f1os del grupo III o del grupo IV ingresan primero en el diagn\u00f3stico o m\u00e1s adelante en empeoramientos. Estos ingresos permiten en algunos casos identificar el punto de inflexi\u00f3n e inicio de la fase de irreversibilidad.10,11 En UCIP la indicaci\u00f3n de EP depender\u00e1 del reconocimiento del citado punto de inflexi\u00f3n.9,11 Para ello se dispone de criterios de enfermedad avanzada en los grupos de ni\u00f1os que deben recibir cuidados paliativos ( Tabla 2 ) o categor\u00edas de pacientes con riesgo de muerte seg\u00fan su situaci\u00f3n cl\u00ednica ( Tabla 3 ). Se pueden distinguir diversos niveles de EP; el segundo es el modelo aplicable para prestar cuidados paliativos en UCIP. Primer nivel: base del enfoque paliativo. Se atiende al ni\u00f1o de forma integral teniendo en cuenta sus necesidades y las de su familia. El fallecimiento constituye una evoluci\u00f3n posible de la enfermedad. Es proporcionado por cualquier pediatra.12 Figura 1. Criterios de b\u00fasqueda e inclusi\u00f3n de los trabajos revisados 45 resultados incluidos en la revisi\u00f3nLectura de t\u00edtulo y resumen177 resultados Exclusi\u00f3n de casos cl\u00ednicos, comentarios y trabajos sobre cuidados paliativos no relacionados con los cuidados intensivos pedi\u00e1tricos o neonatales.Base de datos: and \"die\" Filtro de edad: menores de 18 a\u00f1os. Publicaci\u00f3n en los \u00faltimos 10 a\u00f1os. Tabla 1. Categor\u00edas de ni\u00f1os que deben recibir cuidados paliativos, seg\u00fan la Association for Children's Palliative Care Grupo 1 Ni\u00f1os en situaci\u00f3n de amenaza para la vida y en los que un tratamiento curativo es posible, pero puede fracasar. Para estos ni\u00f1os, el acceso a los cuidados paliativos puede ser necesario junto a las tentativas curativas y/o si el tratamiento fracasa (ni\u00f1os con c\u00e1ncer). Grupo 2 Ni\u00f1os en situaciones en las que la muerte prematura es inevitable, pero que pueden pasar largos per\u00edodos de tratamiento intensivo dirigido a prolongar la vida y tener la posibilidad de participar en actividades normales (fibrosis qu\u00edstica, enfermedad de Duchenne, infecci\u00f3n por el virus de la inmunodeficiencia humana). Grupo 3 Ni\u00f1os con progresi\u00f3n de su enfermedad, sin opciones de tratamiento curativo, en los que el tratamiento es exclusivamente paliativo y puede prolongarse, frecuentemente, durante varios a\u00f1os (atrofia muscular espinal, adrenoleucodistrofia). Grupo 4 Ni\u00f1os en situaci\u00f3n irreversible, pero no progresiva de la enfermedad, con complejas necesidades sanitarias que producen complicaciones y aumentan la probabilidad de una muerte prematura (par\u00e1lisis cerebral grave, s\u00edndromes polimalformativos).Actualizaci\u00f3n del enfoque paliativo en la Unidad de Cuidados Intensivos Pedi\u00e1tricos / e257 Segundo nivel: se lleva a cabo por especialistas en contextos donde la muerte es un hecho m\u00e1s frecuente (neonat\u00f3logos, intensivistas pedi\u00e1tricos, hemato-onc\u00f3logos, neuropediatras...). Mayor complejidad cl\u00ednica. Los profesionales de cuidados paliativos pueden ser consultores.4 Tercer nivel: la complejidad cl\u00ednica, personal, familiar o social requiere la actuaci\u00f3n servicios espec\u00edficos de CPP.4,5 Habitualmente, cuidados extrahospitalarios.11 PROBLEMAS Y NECESIDADES EN CUIDADOS INTENSIVOS PEDI\u00c1TRICOS Los problemas son todas aquellas situaciones o \u00e1reas que hay que atender. Las necesidades son aquellos hechos que son importantes para el paciente. Problemas y necesidades pueden no ser coincidentes. La l\u00ednea conductora ser\u00e1 el mejor inter\u00e9s del paciente. Este ser\u00e1 definido por el propio paciente y la familia junto con el equipo asistencial.13 En UCIP se destacan las siguientes necesidades:11 Del ni\u00f1o: la hospitalizaci\u00f3n en UCIP puede ocasionar inseguridad y miedo. Los ni\u00f1os mayores o adolescentes pueden expresar sus deseos y necesidades de forma directa. Los ni\u00f1os peque\u00f1os utilizar\u00e1n medios indirectos, mediante su comportamiento o actitud. Esto puede verse dificultado por la situaci\u00f3n cl\u00ednica.14,15 De los padres o cuidadores: el ingreso de un hijo en UCIP es una situaci\u00f3n estresante. Se debe proteger su papel como cuidadores y otorgar seguridad y confianza. Se preguntar\u00e1 sobre sus miedos e inquietudes; se evaluar\u00e1 su presencia en procedimientos o tratamientos.16-18 De hermanos: los hermanos son generalmente apartados. Se debe cuidar el v\u00ednculo facilitando visitas hospitalarias seg\u00fan el estado cl\u00ednico del ni\u00f1o y las caracter\u00edsticas de la unidad. Se debe consultar a los padres o cuidadores acerca de la informaci\u00f3n dada por estos. Para evitar el duelo patol\u00f3gico, es \u00fatil que puedan ver a su hermano enfermo antes y despedirse. Se recomienda su presencia durante el fallecimiento.19 De los profesionales: el inicio de un nuevo enfoque terap\u00e9utico a\u00f1adido a la comunicaci\u00f3n de malas noticias supone un estr\u00e9s para Tabla 2. Condiciones de irreversibilidad, criterios de enfermedad avanzada en los grupos de ni\u00f1os que deben recibir cuidados paliativos Grupo 1 Enfermedad de base potencialmente mortal sin tratamiento. Reca\u00edda de la enfermedad, progresi\u00f3n de esta o empeoramiento progresivo del estado cl\u00ednico del paciente a pesar del tratamiento indicado de primera l\u00ednea y tratamientos de rescate. Grupo 2 Enfermedad de base potencialmente mortal. Progresi\u00f3n de la enfermedad. Empeoramiento progresivo del estado cl\u00ednico del paciente con: - Limitaci\u00f3n funcional grave. - Dependencia mantenida de medidas de soporte (oxigenoterapia, nutrici\u00f3n artificial...). - Disminuci\u00f3n o acortamiento de intervalos libres de complicaciones. Grupo 3 Enfermedad de base potencialmente mortal. Progresi\u00f3n de la enfermedad. Empeoramiento progresivo del estado cl\u00ednico del paciente con: - Limitaci\u00f3n funcional grave. - Necesidad de instauraci\u00f3n de medidas de soporte (gastrostom\u00eda/oxigenoterapia). - Disminuci\u00f3n o acortamiento de intervalos libres de complicaciones. - Incremento de medidas terap\u00e9uticas para controlar complicaciones (antiepil\u00e9pticos). - Insuficiencia respiratoria restrictiva por deformidades ortop\u00e9dicas o afectaci\u00f3n neuromuscular. Grupo 4 Empeoramiento progresivo del estado cl\u00ednico del paciente con: - Limitaci\u00f3n funcional grave. - Dependencia mantenida de medidas de soporte (gastrostom\u00eda/oxigenoterapia). - Incremento de medidas terap\u00e9uticas para controlar complicaciones (antiepil\u00e9pticos). - Disminuci\u00f3n o acortamiento de intervalos libres de complicaciones. - Insuficiencia respiratoria restrictiva por deformidades ortop\u00e9dicas o afectaci\u00f3n neuromuscular. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia basada en la lectura de los art\u00edculos utilizados para la revisi\u00f3n. Es parte fundamental la clasificaci\u00f3n de 1997 de la Association for Children's Palliative Care (ACT).e258 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e255-e263 / Actualizaci\u00f3n el equipo asistencial. Se debe procurar un adecuado ambiente de trabajo con decisiones compartidas, entendidas y respaldadas. El m\u00e9dico responsable, si tiene dudas, debe admitirlas y consultarlas, estableciendo una colaboraci\u00f3n efectiva con el equipo de cuidados paliativos si lo hubiera.12,13,20,21 COMUNICACI\u00d3N Y TOMA DE DECISIONES La comunicaci\u00f3n es un proceso de relaci\u00f3n e informaci\u00f3n bidireccional en el que cada parte ha de cerciorarse de que la otra haya entendido el contenido del mensaje. Debe ser directa, honesta, sincera, adaptada a las capacidades y tiempos de paciente y de la familia. Esta se llevar\u00e1 a cabo, si es posible, de forma conjunta por el m\u00e9dico responsable y el resto de especialistas y personal sanitario implicados.17,22 El objetivo en la comunicaci\u00f3n de malas noticias no ser\u00e1 eliminar la esperanza, sino lograr una puesta en la realidad del paciente y su entorno.19,23,24 La informaci\u00f3n ser\u00e1 comprensible, veraz y debe servir para tomar decisiones. Se realizar\u00e1 un proceso de consentimiento informado que no requiere de un documento escrito.12 Se incluir\u00e1 a padres y profesionales para informar sin enga\u00f1os, sin coacci\u00f3n y sabiendo que los ni\u00f1os tienen derecho a conocer a qu\u00e9 procedimientos y tratamientos ser\u00e1n sometidos.22 Las decisiones vinculadas a la realizaci\u00f3n de medidas invasivas no deben ser tomadas por los padres; estas son un acto cl\u00ednico basado en hechos objetivos.25 Esto aplica tanto para la retirada de tratamientos f\u00fatiles como para el inicio de determinados procedimientos (intubaci\u00f3n orotraqueal).9 La toma de decisiones es un proceso de elecci\u00f3n entre alternativas. Ser\u00e1 compartida entre paciente/familia y los profesionales, pero no de forma sim\u00e9trica. Existe una simetr\u00eda moral, pero no de competencias.26 Lo importante ser\u00e1 encontrar el acuerdo con la familia en el mejor inter\u00e9s del paciente. No se recomienda usar la expresi\u00f3n \"calidad de vida\" en la comunicaci\u00f3n con la familia, dado que se formula en funci\u00f3n de la percepci\u00f3n individual de cada persona.19,27,28 ENFOQUE PALIATIVO EN EL NI\u00d1O INGRESADO EN CUIDADOS INTENSIVOS El modelo de relaci\u00f3n actual entre la medicina curativa y la paliativa es colaborativo, de transici\u00f3n progresiva.5,12,29 La atenci\u00f3n paliativa puede intensificarse en cualquier momento para dar respuesta a problemas espec\u00edficos y a necesidades del paciente y de la familia.9,30,31 Se pueden describir cinco fases en el EP en UCIP: 1. Reconocimiento del punto de inflexi\u00f3n: se identifica la irreversibilidad del proceso y se reconoce la ausencia de respuesta a los tratamientos instaurados. Se considera el inicio del enfoque paliativo.5 2. Inicio de los cuidados paliativos: se explica a los padres o cuidadores el EP. Se eval\u00faa el tratamiento, las expectativas inmediatas y se plantean los objetivos terap\u00e9uticos.32 Estos pueden comprender desde lograr el alta hospitalaria hasta los cuidados al final de la vida.2,33,34 3. Mantenimiento de los cuidados paliativos: se modifica el tratamiento en funci\u00f3n del objetivo terap\u00e9utico y las necesidades. A su vez, se re\u00fane informaci\u00f3n acerca de la situaci\u00f3n legal del ni\u00f1o y la disponibilidad o preferencias en cuanto al seguro de deceso con intenci\u00f3n de anticipar y facilitar los tr\u00e1mites funerarios.35 4. Final de vida: se informa a la familia de lo que va a acontecer. El objetivo es permitir la muerte natural en un entorno \u00edntimo.1 Se retirar\u00e1n las medidas terap\u00e9uticas, de monitorizaci\u00f3n y dispositivos que no resulten \u00fatiles.36 Es necesario explicar los cambios esperables.37 5. Fallecimiento: se diagnostica la muerte y se comunica sin ambig\u00fcedades. Se presta soporte emocional, facilitando un ambiente tranquilo y respetuoso. Se permite, si es posible, la entrada en la unidad de aquellos que los padres, cuidadores o familia necesiten para que puedan despedirse.19 CONTROL DE S\u00cdNTOMAS Uno de los objetivos fundamentales es lograr el bienestar del paciente. Para ello hay que atender y tratar aquellos problemas y necesidades que ocasionan sufrimiento, miedo e incomodidad. El control de s\u00edntomas se basa en la evaluaci\u00f3n minuciosa del paciente. Se tratar\u00e1 la causa si fuera posible proporcionando medidas farmacol\u00f3gicas y no farmacol\u00f3gicas. Se resumen a continuaci\u00f3n los signos y s\u00edntomas que con mayor frecuencia se relacionan con el final de la vida en la UCIP.4,30 Dolor El dolor no controlado o al que no se le encuentra sentido produce sufrimiento. En un mismo paciente, pueden coexistir varios procesos dolorosos. La intensidad del dolor en el paciente subsidiario de EP puede ser intenso, por lo que Actualizaci\u00f3n del enfoque paliativo en la Unidad de Cuidados Intensivos Pedi\u00e1tricos / e259 el uso de opioides est\u00e1 indicado. En pacientes que ya reciben tratamiento con opioides, se mantendr\u00e1 la medicaci\u00f3n modific\u00e1ndola seg\u00fan necesidades. Disnea La disnea se define como una experiencia subjetiva de dificultad para respirar. En ni\u00f1os peque\u00f1os o con discapacidad, se pueden utilizar las escalas de evaluaci\u00f3n de dificultad respiratoria. Al respecto, la correlaci\u00f3n entre hipoxia y disnea es baja. Las medidas generales para el tratamiento de la disnea son las siguientes: 1. Tratar la causa si es posible. 2. Mantener la habitaci\u00f3n ventilada, usar ventiladores, evitar irritantes y mantener un ambiente tranquilo.15 3. Uso de terapia respiratoria y oxigenoterapia adecuada a las necesidades del paciente sabiendo que no est\u00e1 indicada la intubaci\u00f3n endotraqueal. La ventilaci\u00f3n no invasiva puede ser \u00fatil. 4. Considerar opioides. Se disminuye la sensaci\u00f3n de falta de aire sin repercutir sobre la hipoxemia o hipoventilar al paciente. Se inician a un 50-75 % de la dosis analg\u00e9sica realizando reevaluaci\u00f3n. Se emplea la dosis m\u00ednima eficaz. 5. Tratamiento con f\u00e1rmacos ansiol\u00edticos (benzodiacepinas) o corticoides (pacientes con broncoespasmo o compresi\u00f3n tumoral) en casos seleccionados. Ansiedad Los pacientes con enfermedad incurable se ven obligados a afrontar diferentes situaciones dif\u00edciles en poco tiempo. Los trastornos de tipo ansioso tienen una mayor prevalencia en adolescentes. En UCIP los pacientes pueden tener limitada su expresi\u00f3n por los dispositivos y conservar su estado de conciencia y su capacidad de percepci\u00f3n. La experiencia de las propias limitaciones, las situaciones de urgencia ante empeoramientos de otros pacientes, la limitaci\u00f3n en las visitas y los comentarios de los profesionales sobre \u00e9l mismo o sobre los dem\u00e1s pueden desencadenar temores, incertidumbre y ansiedad.26,32,38 CONVULSIONES Las convulsiones son frecuentes sobre todo en ni\u00f1os con neoplasias cerebrales o en aquellos con epilepsia secundaria a encefalopat\u00edas fijas o enfermedades metab\u00f3licas progresivas. Se procurar\u00e1 detener o aminorar las crisis con la menor sedaci\u00f3n necesaria. Se considerar\u00e1n f\u00e1rmacos no sedantes (\u00e1cido valproico, fenito\u00edna o levetiracetam). En fases avanzadas, se pueden utilizar f\u00e1rmacos que no son de primera l\u00ednea (barbit\u00faricos). Si es necesario, se iniciar\u00e1n f\u00e1rmacos sedantes en perfusi\u00f3n continua con ascenso paulatino (midazolam inicio a 0,05 mg/kg/hora). Delirium y agitaci\u00f3n El delirium se define como un estado confusional agudo que resulta de una disfunci\u00f3n cerebral difusa. Puede ser hiperactivo, hipoactivo o mixto; el m\u00e1s diagnosticado es el primero, dado que es el m\u00e1s evidente. En el ni\u00f1o se identifica como una alteraci\u00f3n de la atenci\u00f3n, la percepci\u00f3n, el pensamiento, la memoria, la conducta psicomotora, la emoci\u00f3n y el ritmo Tabla 3. Categorizaci\u00f3n de pacientes con riesgo de muerte seg\u00fan la situaci\u00f3n cl\u00ednica evolutiva Paciente en estado cr\u00edtico Existencia actual o probable de una alteraci\u00f3n en la funci\u00f3n de uno o varios \u00f3rganos o sistemas, que compromete la supervivencia de no tomar medidas activas. Supone, adem\u00e1s, la posibilidad de reversibilidad si se aplican medidas terap\u00e9uticas efectivas y r\u00e1pidas. Es un momento evolutivo probablemente transitorio. Paciente con enfermedad sin Portador de una enfermedad de larga evoluci\u00f3n (a\u00f1os), pero que, finalmente, puede ser letal. expectativa razonable En su evoluci\u00f3n puede sufrir varios episodios agudos que, no tratados, conducen a la muerte, de curaci\u00f3n pero que, en el mejor de los casos, una vez superados, pueden dejar al paciente cada vez m\u00e1s cerca del final de su vida. Estos episodios son potencialmente terminales. Paciente en etapa terminal Se refiere a una enfermedad letal. Este t\u00e9rmino deber\u00eda aplicarse solo a aquellos enfermos en quienes la experiencia indica que podr\u00edan morir en un plazo relativamente corto de tiempo, medido en d\u00edas o semanas m\u00e1s que en meses o a\u00f1os. Paciente en etapa de agon\u00eda Implica considerar muy cercana la presencia probable de la muerte. Ciertas condiciones cl\u00ednicas indican deterioro grave de los sistemas org\u00e1nicos, por lo que la muerte podr\u00eda esperarse en el transcurso de horas o d\u00edas. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia basada en la lectura de los art\u00edculos utilizados para la revisi\u00f3n.e260 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e255-e263 / Actualizaci\u00f3n sue\u00f1o-vigilia. Una forma de delirium es la agitaci\u00f3n. Se debe evitar la retirada brusca de medicaciones sedantes, relajantes musculares, anticonvulsivantes o analg\u00e9sicas. Si el delirium no responde a los tratamientos habituales y se convierte en un s\u00edntoma refractario, puede ser necesaria la sedaci\u00f3n. Letargia, astenia y anorexia En la fase final de la vida, la letargia -de causa respiratoria o metab\u00f3lica- puede aminorar el sufrimiento del paciente, dada la situaci\u00f3n de coma que produce. Si no est\u00e1 indicado tratarla o no se puede revertir, el objetivo ser\u00e1 lograr confort evitando la agitaci\u00f3n u otros signos o s\u00edntomas relacionados con la alteraci\u00f3n del nivel de conciencia. La astenia y la anorexia se identifican con mayor facilidad en ni\u00f1os mayores y adolescentes. Habitualmente, ambas situaciones dependen del estado general, por lo que su aparici\u00f3n puede indicar un empeoramiento en la evoluci\u00f3n. En caso de que est\u00e9 indicado el tratamiento de la astenia, el metilfenidato ser\u00eda el f\u00e1rmaco de elecci\u00f3n. Tambi\u00e9n se recomienda el uso de corticoides (dexametasona o prednisolona). En la fase final de vida, y sobre todo en la situaci\u00f3n de \u00faltimos d\u00edas, el organismo limita sus necesidades en relaci\u00f3n con la actividad que mantiene. Disminuye el hambre. La situaci\u00f3n de coma limita tambi\u00e9n la ingesta de l\u00edquidos y alimentos. Ante esto, tampoco est\u00e1 indicada la alimentaci\u00f3n por sondaje nasog\u00e1strico durante los \u00faltimos d\u00edas de vida.1,7,39,40CUIDADOS AL FINAL DE LA VIDA EN UCIP El estadio final de una enfermedad avanzada se denomina agon\u00eda; la muerte se producir\u00e1 en cuesti\u00f3n horas o de d\u00edas. Este proceso se evidencia a trav\u00e9s de cambios f\u00edsicos y psicol\u00f3gicos.9 La escala de Mentem ( Tabla 4) incluye criterios objetivos para realizar el diagn\u00f3stico de agon\u00eda, por lo que puede ser de utilidad.41 Los objetivos de esta fase de final de vida se resumen a continuaci\u00f3n.42 Cuidar, proteger y respetar al ni\u00f1o Medidas generales Constatar la existencia de deseos o decisiones previas del paciente. Ratificar la voluntad de mantener dichas decisiones o no. Comprobar cada una de las indicaciones m\u00e9dicas y suspender las medidas f\u00fatiles. Es necesario explicar los cambios esperables.36 No se recomienda establecer un tiempo hasta el fallecimiento si bien la situaci\u00f3n y la edad previa del paciente nos pueden orientar (Tabla 5 ).39,43 Adecuar la hidrataci\u00f3n a las necesidades. Intensificar las medidas de confort. Control de los s\u00edntomas y signos asociados Optimizar el control del dolor y de la disnea. Uno de los s\u00edntomas que m\u00e1s impactan son los estertores, ruidos por las secreciones respiratorias en el paciente en coma. Es necesario explicar a la familia que esto Tabla 5. Predictores de mortalidad en menos de 60 minutos en relaci\u00f3n con la retirada de medidas terap\u00e9uticas Edad menor de 1 mes. Necesidad de uno o m\u00e1s inotr\u00f3picos, especialmente si se usa noradrenalina o adrenalina a dosis superior a 0,2 \u00b5g/kg/min. Uso de membrana con circulaci\u00f3n extracorp\u00f3rea. Necesidad de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica invasiva con una presi\u00f3n al final de la espiraci\u00f3n superior a 10 cmH2O. La presencia de los datos citados no constituye un puntaje cl\u00ednico. La coexistencia de varios de ellos permite anticipar la posible evoluci\u00f3n del paciente. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia basada en la lectura de los art\u00edculos utilizados para la revisi\u00f3n.Tabla 4. Criterios de Mentem 1. Nariz fr\u00eda y blanca (afinamiento de cart\u00edlagos de la cara). 2. Extremidades fr\u00edas. 3. Livideces. 4. Labios cian\u00f3ticos. 5. Estertores premortem . 6. Apnea (> 15 segundos/en 1 minuto). 7. Oliguria. 8. No apertura ocular durante m\u00e1s de 8 horas. La presencia de 4 o m\u00e1s signos indican situaci\u00f3n ag\u00f3nica; entre 1-3 s\u00edntomas, situaci\u00f3n preag\u00f3nica.Actualizaci\u00f3n del enfoque paliativo en la Unidad de Cuidados Intensivos Pedi\u00e1tricos / e261 forma parte del proceso de fallecimiento y no condiciona sufrimiento. La \u00fanica medida eficaz para este s\u00edntoma es la restricci\u00f3n h\u00eddrica. El uso f\u00e1rmacos como la butilhioscina o la escopolamina no parece eficaz en todos los casos.32 Acompa\u00f1ar al paciente y a su familia El acompa\u00f1amiento es aquella actividad que, conscientemente, realiza el equipo humano que atiende al ni\u00f1o para que \u00e9l y su familia no se sientan solos. Debe permitir que se mantengan, intensifiquen o fortalezcan los v\u00ednculos entre ellos, y se preparen a recibir e integrar el hecho de la muerte de la forma m\u00e1s tranquila y humana posible. Debe respetar sus convicciones \u00e9ticas y religiosas.18,20,24,30,32 Para ello se debe: Informar claramente respecto a la etapa en que se encuentra el ni\u00f1o.28 Contemplar el deseo del ni\u00f1o (si corresponde) y de la familia respecto al lugar donde desean estar. Compartir con ellos aspectos relacionados con la muerte pr\u00f3xima y con lo que se debe hacer cuando ocurra. Clarificar, en forma emp\u00e1tica, los objetivos del cuidado en esta etapa y la irreversibilidad del estado32 ante la necesidad de las familias de preguntar reiteradas veces acerca del estado del paciente. Facilitar el acceso a la familia ampliada o a personas importantes para ellos.28 Flexibilizar las restricciones habituales de visitas. Indagar acerca de las creencias religiosas, pertenencia a colectivos sociales o culturales.31 SEDACI\u00d3N PALIATIVA EN CUIDADOS INTENSIVOS PEDI\u00c1TRICOS La sedaci\u00f3n es un procedimiento m\u00e9dico destinado a disminuir el estado de conciencia. La sedaci\u00f3n tiene dos supuestos: Tratamiento de s\u00edntomas refractarios: se entiende por s\u00edntoma refractario aquel que no puede ser adecuadamente controlado sin comprometer la conciencia del paciente, a pesar de intensos esfuerzos para hallar un tratamiento tolerable durante un tiempo razonable y despu\u00e9s de haber consultado a otros. Si el s\u00edntoma se controla o la indicaci\u00f3n de sedaci\u00f3n desaparece, se ha de revertir. Puede ser continua o intermitente, y su profundidad se grad\u00faa buscando el nivel de sedaci\u00f3n m\u00ednimo que logre el alivio sintom\u00e1tico. En pediatr\u00eda, los s\u00edntomas refractarios m\u00e1s frecuentes son el dolor y la disnea.1 Sedaci\u00f3n en la agon\u00eda: la mayor parte de los pacientes fallecen en coma. Primero se pierde la conciencia y posteriormente se fallece. Por tanto, la sedaci\u00f3n no es un procedimiento imprescindible. Si el proceso de fallecimiento produce un sufrimiento insoportable para el paciente, puede instaurarse una sedaci\u00f3n para aliviarlo.39,40,43,44 La sedaci\u00f3n se establece \"porque el paciente muere\" no \"para que el paciente muera\". El objetivo es mantener al paciente tranquilo, con sus s\u00edntomas controlados, pero, si es posible, que le permita momentos de vigilia en los que pueda mantener el contacto con su familia.39,40,43,44 La sedaci\u00f3n debe ser suficiente, no necesariamente profunda. Se debe reflejar en la historia cl\u00ednica el s\u00edntoma por el que se instaura, la informaci\u00f3n dada a los familiares, el f\u00e1rmaco y las dosis iniciales.1,45 Para la sedaci\u00f3n, se resumen f\u00e1rmacos y dosis en la Tabla 6 . SESIONES DE FALLECIMIENTO O DECONSTRUCCI\u00d3N DEL CUIDADO Cada fallecimiento debe suponer una oportunidad para el aprendizaje. Se revisa todo el proceso asistencial: los diagn\u00f3sticos, los objetivos terap\u00e9uticos, los tratamientos instaurados o retirados, y la toma de decisiones. Cada profesional implicado identifica los puntos positivos y negativos como oportunidades de mejora. Se recomienda acotar tambi\u00e9n los procesos de comunicaci\u00f3n, la toma de decisiones y el momento del fallecimiento.23 Una vez terminada la fase de revisi\u00f3n objetiva, se realiza una evaluaci\u00f3n sobre lo subjetivo: los desencuentros con la familia y entre los profesionales del equipo, la soledad en la toma de decisiones o en la administraci\u00f3n de los tratamientos, las tensiones generadas, etc\u00e9tera. La realizaci\u00f3n regular de este tipo de sesiones constituye una herramienta esencial en el aprendizaje de la atenci\u00f3n de los pacientes que van a morir.21,31 CONCLUSIONES El enfoque paliativo es un abordaje terap\u00e9utico apropiado e indicado en determinadas circunstancias y procesos en las unidades de cuidados intensivos pedi\u00e1tricos. Constituye un e262 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e255-e263 / Actualizaci\u00f3n abordaje din\u00e1mico basado en las personas, sus deseos y sus necesidades. Estar\u00e1 indicado tanto en situaciones de final de vida como en aquellas en las que, a trav\u00e9s de la adecuaci\u00f3n de medidas, el mejor inter\u00e9s del paciente sea lograr el alta de UCIP o del hospital con intenci\u00f3n de realizar atenci\u00f3n domiciliaria. Ser\u00e1n objetivos cuidar las necesidades, evitar medicalizaci\u00f3n y no realizar ingresos innecesarios durante el final de la vida. n REFERENCIAS 1. Leoz Gordillo I, Garc\u00eda-Salido A, Ni\u00f1o Taravilla C, de Lama Caro-Pat\u00f3n G, et al. Mortality 42(9):561-3.2. Fraser LK, Fleming S, Parslow R. Changing place of death in children who died after discharge from paediatric intensive care units: WW, Dryden-Palmer K, et al. When a Child Dies in the PICU Despite Ongoing Life Segura S, Girona-Alarcon M, Felipe A, et al. End-of-life care in a pediatric intensive care unit: the impact of the development Wolfe J, Collura C. Pediatric Palliative Care Tabla 6. F\u00e1rmacos utilizados en el proceso de sedaci\u00f3n F\u00e1rmaco V\u00eda de administraci\u00f3n Dosis Consideraciones Midazolam Intravenosa o Dosis de inducci\u00f3n: La dosis se debe titular en funci\u00f3n del control de subcut\u00e1nea 0,05 mg/kg (hasta una s\u00edntomas y el nivel de sedaci\u00f3n, sin existir dosis dosis m\u00e1xima de 3,0 mg). m\u00e1xima descrita. En ni\u00f1os con afectaci\u00f3n o debilidad Se emplear\u00e1n tantas dosis muscular, se pueden recomendar dosis de de inducci\u00f3n como sean inducci\u00f3n menores (0,025 mg/kg). necesarias para conseguir Si han recibido previamente benzodiacepinas el control del s\u00edntoma. de manera cr\u00f3nica, se pueden requerir dosis de Dosis de mantenimiento: inducci\u00f3n y mantenimiento mayores para iniciar entre 0,05 a 0,10 mg/kg/h conseguir la sedaci\u00f3n adecuada. seg\u00fan respuesta al bolo inicial. Fenobarbital Subcut\u00e1nea, Dosis de inducci\u00f3n IV de 1-6 mg/kg, Segunda alternativa. Se utiliza con frecuencia en intramuscular o repitiendo e incrementando los casos de estatus convulsivo refractario o intravenosa la dosis en tramos de 1-2 mg/kg cada irritabilidad neurol\u00f3gica central refractaria. 3 a 5 minutos hasta alcanzar el efecto deseado. No debe mezclarse con otros f\u00e1rmacos Dosis de mantenimiento de 1 mg/kg/h, en una misma diluci\u00f3n. ajustando las dosis como sea preciso Se debe evaluar el ajuste de dosis de f\u00e1rmacos hasta controlar el s\u00edntoma. que pueden presentar interacciones farmacocin\u00e9ticas con el fenobarbital. Propofol Intravenosa Dosis de inducci\u00f3n de 0,25-0,50 mg/kg No puede mezclarse con otros medicamentos. (repitiendo la dosis si es preciso). Se debe evaluar el ajuste de dosis Dosis de mantenimiento inicialmente de f\u00e1rmacos que pueden presentar 1,0-4,0 mg/kg/h. Aumentar seg\u00fan interacciones farmacocin\u00e9ticas sea preciso hasta alcanzar situaci\u00f3n con el propofol. de control del s\u00edntoma. Dosis de rescate: el 50 % de la dosis efectiva empleada como inducci\u00f3n. Levomepromazina Oral e Dosis de 0,25-1 mg/kg/24 horas Poco utilizado. intramuscular (en infusi\u00f3n subcut\u00e1nea continua o dividiendo la dosis en 3 tomas, cada 8 horas). Aumentar seg\u00fan sea preciso hasta alcanzar situaci\u00f3n de control del s\u00edntoma. Haloperidol Oral e Dosis de inducci\u00f3n: 0,05-0,1 mg/kg. Alternativa a la levomepromazina. intramuscular Dosis de mantenimiento: 0,1 mg/kg/h. Puede tener especial utilidad cuando Aumentar seg\u00fan sea preciso hasta se usa con otro f\u00e1rmaco sedante primario alcanzar el control del s\u00edntoma. y existe un componente de agitaci\u00f3n importante en el paciente. Al igual que en adultos, es necesario aplicar una monitorizaci\u00f3n estrecha. De ser posible, la monitorizaci\u00f3n debe abarcar el nivel de sedaci\u00f3n, empleando escalas validadas para las edades pedi\u00e1tricas y adaptadas a la capacidad comunicativa del paciente. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia basada en la lectura de los art\u00edculos utilizados para la revisi\u00f3n.Actualizaci\u00f3n del enfoque paliativo en la Unidad de Cuidados Intensivos Pedi\u00e1tricos / e263 in the Intensive Care Clin North Am 27(3):341-54. Crist JD. for Everyone: Reconceptualizing Palliative Care in the Neonatal Intensive Care Unit. Adv Neonatal Care. 2020; 20(2):109-17. 9. Fraser Parslow paediatric intensive care units: a national cohort, data linkage study. Arch Dis Child. 2018; 103(6):540-7. 10. Marcus KL, Henderson CM, Boss RD. in Infants and Children: A Crit Screening Criteria for Palliative Care Consultation? Leave It to the PICU Team. Pediatr Crit Care Med. 2021; 22(5):506-9. 12. Morrison WE, Gauvin F, Johnson E, Hwang J. Integrating Palliative Care Into ICU: From Children Life-Threatening Is This My Home? A Palliative Care Journey Through Life and Death in the NICU: A Case Report. Adv Neonatal Care . 2020; 20(2):127-35. 15. O'Keefe S, Maddux AB, Palliative Care ill children unit. Am J Hosp Palliat Care. 2011; 28(8):556-63. 17. Garcia X, Frazier E, Kane J, Jones A, et al. Pediatric Cardiac Critical Care Transport and Palliative Care: A 38(1):94-7. 18. \"being a good when making Pediatr Crit Med 2014; 15(4):291- 8. death and the dying process in Brazilian PICU over the last 30 G, Larson CP, et al. Moral Distress of Clinicians in Canadian Haber-Barker N, L, Frader J. End-of-life in Palliative Pediatric Intensive Care died 2020; 26(3):117-30. 25. Grosek S, Orazem M, Groselj U. Notes on the Development of the Slovenian Ethical Recommendations for Decision- Making on Treatment and Palliative Care of Patients at the End of Life in Intensive Care Medicine. Pediatr Crit Care Med. 2018; 19(8S Suppl 2):S48-52. 26. Shaw C, Stokoe E, Gallagher K, Aladangady N, Marlow N. Parental involvement in Palliative Care B. a Team: The Nature of the Parent-Healthcare Provider Relationship when a Child is Dying in the Intensive C, Dryden-Palmer Truog RD. Measuring E, Vegni E. Parental experience of end-of life care in the pediatric intensive care unit. Minerva 2013; 79(12):1334-43. Bingham SB, Jarrah Kudchadkar SR. Pediatric Critical Care Transport as a Conduit to Terminal Extubation at Home: A Case Series. Pediatr Crit Care Med. 18(1):e4-8. Seino Y, Kurosawa Y, End-of-life care in the pediatric in Japan. Pediatr 37. Richards H, O'Connor MR, Bourget E, et al. Physicians Perceptions of Shared Decision-Making in Neonatal and Pediatric J 20(1):41-51. 39. Agra-Tu\u00f1as C, Rodriguez-Ruiz E, Rodr\u00edguez Merino E, et al. How Do Children Die in PICUs Nowadays? A Multicenter Study From Spain. 2020; 6. Palliative Care Clinicians Should Know About Caring for Meert KL, Keele L, et al. End-of- Life Practices Among Tertiary Care Crit Care Med. 2015; 16(7):e231-8. 43. Agra Tu\u00f1as MC, Grupo de Trabajo MONUCIP RETROSPECTIVO. Modos de fallecimientode los ni\u00f1os en Cuidados Intensivos en Espa\u00f1a. Estudio MOMUCIP (modos de muerte en UCIP). An Pediatr (Engl Ed). 2019; 91(4):228-36. 44. Wu ET, Wang CC, Huang SC, Chen CH, et al. End-of-Life Care in Taiwan: Single-Center Retrospective Study of Pediatr Crit Care Med . 2021; 22(8):733-42. 45. Pediatrician Ambiguity in Understanding Palliative 2017; the pediatric intensive care unit a. Pediatric Intensive Care Unit. b. Pediatric Palliative Care Unit. Hospital Infantil Universitario Ni\u00f1o Jes\u00fas, Madrid, Spain. E-mail address: at improving the care and quality of life of children who are terminally ill or have a fatal prognosis. In the hospital setting, end-of-life decisions and treatments are common in intensive care units. This is why the integration of palliative care in these units is a logical evolution of the clinical approach to severely ill children. This study provides an update on the indications and characteristics of the palliative care approach in the context of Garc\u00eda-Salido A, Navarro-Mingorance R, the palliative care approach Pediatr 2022;120(6):e255-e263.INTRODUCTION Acute conditions are the leading cause of infant death in the developed world.1 The death of these infants usually occurs in high-tech services. At the same time, in this health care setting, there has been an increase in the care of patients receiving complex treatments due to clinical situations neonatal period, advanced diseases or acquired diseases.2 The reality is changing, and now needs forcing care approaches to care.3,4 This gives rise to the need to integrate approaches similar to those implemented in pediatric palliative care (PPC) into pediatric (PICU). The palliative care approach (PCA) accounts for an additional element of care.5 At present, and in the context of childhood, the integration of both facts is an expanding reality.6-9 Here we present a narrative review of PCA and characteristics in the were then established: studies conducted in children younger than 18 years and published in the decade before the time of the search. Clinical cases, Reviewe256 / Arch Argent Pediatr neonatal for Children with Life- threatening or Terminal Conditions and their Families (ACT) of children eligible for PCA ). In general, group patients require intensive care on more than 1 occasion. Children in group 3 or 4 are also admitted first at diagnosis or later in case of worsening. In some cases, these admissions make it possible to identify the turning point and the beginning of the stage of irreversibility.10,11In the PICU, the indication for PCA will depend on the recognition advanced disease groups palliative care (Table 2 ) or categories of PCA be distinguished; the second one is the model applicable to providing palliative care in the PICU. First level: basis of the PCA. Children are cared for in a comprehensive manner, taking into account their needs and those of their families. Death is a possible evolution of the disease. It is provided by any pediatrician.12 Second level: it is provided by specialists in settings where death is a more Figure Search criteria and inclusion of in the past Table 1. Categories of children who should receive palliative care as per the Association for Children's Palliative Care Group 1 Children with life-threatening conditions and in whom curative treatment may be feasible, but can fail. In these children, access to palliative care services may be necessary together with curative attempts and/or if treatment fails (children with cancer). Group 2 Children with conditions where premature death is inevitable, but which may spend long periods of intensive disease-directed treatment aimed activities fibrosis, Duchenne muscular dystrophy, and human immunodeficiency virus infection). Group 3 Children with progressive conditions without curative treatment options, where treatment is exclusively palliative and may commonly extend over many years (spinal muscular atrophy, adrenoleukodystrophy). Group 4 Children with irreversible but non-progressive conditions and complex health needs that lead may be Problems are all those situations or areas that have to be addressed. Needs are facts that are important to the patient. Problems and needs may not coincide. The guiding line must be the best interest of the patient. This will be defined by the patient and family together with the health care team.13 The following needs stand out in the PICU:11 Children's needs: hospitalization in the PICU may cause insecurity and fear. Older children or adolescents may express their wants and needs directly. Younger children will use indirect means, through or attitude. This Parents' or caregivers' needs: the admission of a to the PICU is a stressful situation. Their role as caregivers be They should be unit. caregivers should be consulted the information them. To avoid pathological grief, it is useful that they get to see their sick sibling before and say goodbye. Their presence during bereavement is recommended.19 Health care providers' needs: the beginning a new therapeutic approach in addition to the communication of bad news is stressful for the health care team. An adequate working environment should be sought, with shared, on articles used for review. The 1997 classification of the Association for Children's Palliative Care (ACT) is a fundamental part of this classification.e258 / Arch Argent Pediatr effective AND DECISION- Communication is a in which each party must make sure that the other one has understood the content of the message. Communication should be direct, honest, sincere, adapted to the capabilities and time of both patients and families. It will be carried out, if possible, jointly by the responsible physician and other specialists and health care staff involved.17,22 The purpose of communicating bad news will not be to eliminate hope, but to bring the patient's condition and environment back to reality.19,23,24 The information will be understandable, truthful and useful decisions. An informed a written document.12 Parents and health care providers will be included to provide information without deception and coercion and knowing that children have the right to know what procedures and treatments they will undergo.22 Decisions regarding invasive measures should not be made by the parents; they are a clinical act based on process of choosing between alternatives. It will be shared between the patient/family and health care providers, but it is not symmetrical. There is a moral symmetry, but not in terms of skills.26 Reaching an agreement with the family in the best interest of the patient is very important. It is not recommended to use the expression \"quality of life\" when talking to the family because it is expressed based on the individual APPROACH IN CHILDREN ADMITTED TO AN INTENSIVE CARE UNIT The current model of the relationship between curative and palliative medicine is a collaborative, progressive transition.5,12,29 Palliative care can be intensified at any response to the patients' and their families' specific problems and Five phases implemented the PICU:1. Recognition of turning point: of identified and absence of treatment response is recognized. It is considered of the 2. of is expectations, modified according to the therapeutic goal and needs. In turn, information is gathered about the child's legal status and availability or preferences regarding death insurance in order to anticipate and facilitate funeral arrangements.35 4. End-of-life: the family is informed of what is going to happen. The objective is to allow natural death in an intimate setting.1 Therapeutic measures, monitoring and devices that are not useful will be withdrawn.36 It is necessary to possible, anyone required by the parents, caregivers or family to enter the unit should be allowed so that they can say goodbye.19 SYMPTOM MANAGEMENT One of the fundamental objectives is to achieve the patient's well-being. To this problems and is based a if possible providing pharmacological and non-pharmacological measures. The signs and symptoms most frequently associated with the end-of-life in pain in patients receiving palliative care be If the patient is already receiving it be modified on the palliative care intensive care unit / e259 Dyspnea Dyspnea is defined as a subjective experience of In young respiratory distress scales be regard, correlation between hypoxia and dyspnea is low. The following are general measures for the management of dyspnea: 1. Treat the cause, if possible. 2. Keep the room ventilated, use ventilators, disease are forced to different difficult situations in a time. Anxiety disorders are more prevalent in adolescents. Patients in the PICU may have devices limiting their expression but retain their level of consciousness and The experience of one's own emergency in face of other worsening, visits, and comments from health care providers about oneself or others may fears, uncertainty, and anxiety.26,32,38 SEIZURES Seizures are drugs are it is the most evident type. In children, it is identified as an alteration usual treatments and resistant treatment, be necessary. asthenia, and lethargy of or relieve the 3. Categorization of death according clinical course Critically ill patients Current or probable existence of an alteration in the function of one or more body organ systems, which compromises survival if active measures are not It also the possibility of reversibility if long-standing disease (years), but that can finally be lethal. They may suffer without a reasonable several acute episodes treated, lead to death, but expectation of cure which, in the best case-scenario, once overcome, may leave the patient closer and closer to the end of life. These episodes are life-threatening. Terminally ill patients A should applied only to those patients in whom experience indicates that they could die within a relatively short period of time, measured in days or weeks, rather than months or years. Patient in death agony It implies considering the probable death be very conditions indicate severe deterioration of body organ systems, so that death could be expected within hours or days. Source : Developed by the authors based suffering it If treatment is not indicated or cannot be reversed, the goal will be to achieve comfort by avoiding agitation or other signs level of easily older children and adolescents. Usually, both events depend on the general condition, so their onset may indicate a worsening status. If treatment of asthenia is indicated, methylphenidate is the drug of or prednisolone) In the final stage of life, especially during the last days, the body limits its relation to days of life.1,7,39,40 END-OF-LIFE CARE IN THE PICU The final stage of an advanced disease is called death agony; death will occur within hours or days. This process is evidenced and which may be useful.41 objectives of this end-of- life stage are summarized below.42 Care, protect, and respect the child General measures Confirm if the patient's has previously expressed explain all expected changes.36 It is not recommended to define a period of time until death occurs, although the patient's and symptoms Optimize pain and dyspnea management. It is necessary to explain to the family that this is part of the dying process and does not cause suffering. The only consciously carried out by the health care team taking care of children so that they and their families do not feel alone. It should allow them to maintain, intensify or strengthen the them, and prepare them to assimilate and grasp the concept of death in the most peaceful and humane way possible. Their ethical and therapeutic measures Age younger than 1 Need 1 more inotropes, norepinephrine epinephrine is with end-expiratory than 10 cmH2O. The presence of the above factors does not make a clinical score. and white nose (thinning of cartilages of the face). 2. Cold limbs. 3. Lividity. 4. Blue lips. 5. Death rattle. 6. Apnea (> 15 seconds/1 minute). 7. Oliguria. 8. Eyes closed for more than 8 hours. The presence of 4 or more signs indicates an agonal status; between 1-3 signs, a pre-agonal the palliative care approach at care unit / e261 Consider the wishes of the child (if applicable) and their family regarding where they wish to be. Share aspects related to the upcoming death and what to do when it occurs. Empathetically clarify the goals of care at this stage and the irreversibility of the condition32 in the face of the need for families to repeatedly ask about the patient's status. Facilitate access to extended family or significant on visits. Inquire about compromise consciousness and after consultation with other providers. If is controlled or the indication for sedation disappears, it to be reversed. Sedation can be continuous or intermittent and its depth be determined patients die in a coma. Consciousness is first lost and then death occurs. Sedation is therefore not that the patient will die.\" The goal is to keep the patient calm and with symptoms under control, but, if possible, to allow waking moments so that they can maintain contact with their family.39,40,43,44 Sedation should for sedation .BEREAVEMENT SESSIONS OR DECONSTRUCTION OF CARE Each death should be an opportunity for learning. The and processes time of has been completed, are assessed: disagreements with the family and among the health care team, loneliness in decision-making or in the administration of treatment, resulting tensions, etc. Holding this type of sessions regularly is critical for learning how to care for dying patients.21,31 CONCLUSIONS A palliative based on individuals and their wishes and needs. It will be indicated both in end-of- life situations and in those in which, through the adequacy of care, it is in the patient's best interest to achieve discharge from the PICU or from the hospital with the intention of receiving care at home. Its objectives the life. n REFERENCES 1. Leoz Gordillo I, Garc\u00eda-Salido A, Ni\u00f1o Taravilla C, de Lama Caro-Pat\u00f3n G, et al. Mortality 42(9):561-3. 2. Fraser LK, Fleming S, Parslow R. Changing place of death in children who died after discharge from paediatric intensive care units: WW, Dryden-Palmer K, et al. When a Child Dies in the PICU Despite Ongoing Life Segura S, Girona-Alarcon M, Felipe A, et al. End-of-life care in a pediatric intensive care unit: the impact of the development J, Collura C. Pediatric Palliative Care in the Intensive Clin North Am 27(3):341-54. Crist JD. for Everyone: Reconceptualizing Palliative Care in the Neonatal Intensive Care Unit. Adv Neonatal Care. 2020; 20(2):109-17. 9. Fraser Parslow paediatric intensive care units: a national cohort, data linkage study. Arch Dis Child. 2018; 103(6):540-7. 10. Marcus KL, Henderson CM, Boss RD. in Infants and Children: A Crit Screening Criteria for Palliative Care Consultation? Leave It to the PICU Team. Pediatr Crit Care Med. 2021; 22(5):506-9.12. Morrison WE, Gauvin F, Johnson E, Hwang J. Integrating Palliative Care Into ICU: From Children Life-Threatening Is This My Home? A Palliative Care Journey Through Life and Death in the NICU: A Case Report. Adv Neonatal Care . 2020; 20(2):127-35. 15. O'Keefe S, Maddux AB, Palliative Care ill children or subcutaneous (up to 3.0 mg max.). to symptom management and sedation level; As many loading doses as there is no maximum dose described. necessary will be given In achieve have been administered before, higher loading and intravenous increments of 1-2 mg/kg every central nervous system irritability. 3 to 5 minutes until the desired It should not be mixed with other drugs effect is achieved. in the same (repeat if necessary). Increase alternative to levomepromazine. Maintenance dose: 0.1 mg/kg/h. agitation component. Close monitoring is of adults. If unit / e263 Palliat Care. 2011; 28(8):556-63. 17. Garcia X, Frazier E, Kane J, Jones A, et al. Pediatric Cardiac Critical Care Transport and Palliative Care: A 38(1):94-7. 18. \"being a good when making Pediatr Crit Med 2014; 15(4):291- 8. death and the dying process in Brazilian PICU over the last 30 G, Larson CP, et al. Moral Distress of Clinicians in Canadian Haber-Barker N, L, Frader J. End-of-life in Palliative Pediatric Intensive Care died 2020; 26(3):117-30. 25. Grosek S, Orazem M, Groselj U. Notes on the Development of the Slovenian Ethical Recommendations for Decision- Making on Treatment and Palliative Care of Patients at the End of Life in Intensive Care Medicine. Pediatr Crit Care Med. 2018; 19(8S Suppl 2):S48-52. 26. Shaw C, Stokoe E, Gallagher K, Aladangady N, Marlow N. Parental involvement in Palliative Care B. a Team: The Nature of the Parent-Healthcare Provider Relationship when a Child is Dying in the Intensive C, Dryden-Palmer Truog RD. Measuring E, Vegni E. Parental experience of end-of life care in the pediatric intensive care unit. Minerva 2013; 79(12):1334-43. Bingham SB, Jarrah Kudchadkar SR. Pediatric Critical Care Transport as a Conduit to Terminal Extubation at Home: A Case Series. Pediatr Crit Care Med. 18(1):e4-8. Seino Y, Kurosawa Y, End-of-life care in the pediatric in Japan. Pediatr 37. Richards H, O'Connor MR, Bourget E, et al. Physicians Perceptions of Shared Decision-Making in Neonatal and Pediatric J 20(1):41-51. 39. Agra-Tu\u00f1as C, Rodriguez-Ruiz E, Rodr\u00edguez Merino E, et al. How Do Children Die in PICUs Nowadays? A Multicenter Study From Palliative Care Clinicians Should Know About Caring for Meert KL, Keele L, et al. End-of- Life Practices Among Tertiary Care Crit Care Med. 2015; 16(7):e231-8. 43. Agra Tu\u00f1as MC, Grupo de Trabajo MONUCIP RETROSPECTIVO. Modos de fallecimiento de los ni\u00f1os en Cuidados Intensivos en Espa\u00f1a. Estudio MOMUCIP (modos de muerte en UCIP). An Pediatr (Engl Ed). 2019; 91(4):228-36. 44. Wu ET, Wang CC, Huang SC, Chen CH, et al. End-of-Life Care in Taiwan: Single-Center Retrospective Study of Pediatr Crit Care Med . 2021; 22(8):733-42. 45. Pediatrician Ambiguity in Understanding Palliative 2017; 34(1):5-19z.Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e264-e267 casos RESUMEN La infecci\u00f3n por estreptococo -hemol\u00edtico del grupo B o Streptococcus agalactiae puede causar morbilidad grave y mortalidad en los reci\u00e9n nacidos, especialmente en prematuros. Las estrategias de prevenci\u00f3n actuales han sido eficaces en reducir la frecuencia de sepsis neonatal temprana ocasionada por transmisi\u00f3n vertical. La incidencia de sepsis tard\u00eda por dicho microrganismo no se ha modificado y la v\u00eda de infecci\u00f3n es menos clara. En ni\u00f1os amamantados, la transmisi\u00f3n a trav\u00e9s de la leche materna es posible. Se presentan tres casos de infecci\u00f3n tard\u00eda por estreptococo -hemol\u00edtico del grupo B en reci\u00e9n nacidos prematuros alimentados con leche materna cuyas madres ten\u00edan mastitis. En todos los casos, tanto en el cultivo de la leche materna como en los hemocultivos de los neonatos se desarroll\u00f3 el mismo microrganismo. Palabras clave: Streptococcus agalactiae , sepsis neonatal, reci\u00e9n ABSTRACT Group B -hemolytic Streptococcus or Streptococcus agalactiae is a major of onset neonatal sepsis by vertical transmission. The incidence of late onset sepsis due to this microorganism has changed of infants, transmission through breast milk is possible. We report three cases of late B -hemolytic infection in breastfed preterm infants all cases, both the breast milk culture and the blood cultures of Streptococcus agalactiae asociada a la leche humana: reporte de 3 casos cl\u00ednicos Streptococcus agalactiae late onset infection associated with human milk: three cases report http://dx.doi.org/10.5546/aap.2022.e264 C\u00f3mo citar: Albornoz Crespo G, Alda G, V\u00e1zquez L, Vain NE, Pedraza A. Infecci\u00f3n tard\u00eda por Streptococcus agalactiae asociada a la leche humana: reporte de 3 casos cl\u00ednicos. Arch Argent Pediatr 2022; 120(6):e264-e267. INTRODUCCI\u00d3N El estreptococo -hemol\u00edtico del grupo B (EGB) es una de las etiolog\u00edas m\u00e1s frecuentes de sepsis neonatal. Existen dos formas de presentaci\u00f3n: la sepsis temprana, secundaria a la colonizaci\u00f3n materna, y la sepsis tard\u00eda (ST), vinculada a otras fuentes de contagio. La ST presenta una incidencia estable de 0,3/1000 y se asocia con un compromiso men\u00edngeo cercano al 30 %.1 Se comunican aqu\u00ed tres casos de ST por EGB en prematuros alimentados con leche materna (LM) cuyas madres presentaban mastitis por el mismo microorganismo. Caso 1 Madre de 35 a\u00f1os, primigesta, que present\u00f3 rotura prematura de membranas a las 23 semanas de edad gestacional. A las 27 semanas naci\u00f3 una ni\u00f1a con peso de 945 g y puntaje de Apgar 3/5/7. Requiri\u00f3 asistencia respiratoria mec\u00e1nica (ARM) durante 96 horas por enfermedad de membrana hialina con evoluci\u00f3n posterior favorable. A los 59 d\u00edas de vida, y con 1924 g de peso, reingres\u00f3 en ARM y se inici\u00f3 tratamiento antibi\u00f3tico por presunci\u00f3n diagn\u00f3stica de ST con vancomicina y meropenem. Al segundo d\u00eda se identific\u00f3 la presencia de EGB en los hemocultivos y se indici\u00f3 tratamiento con penicilina G s\u00f3dica en dosis de 50 000 UI/kg/dosis cada 8 horas durante 10 d\u00edas. A las 48 horas de iniciado el tratamiento, la madre present\u00f3 manifestaciones cl\u00ednicas compatibles con mastitis y se inici\u00f3 el tratamiento con cefalexina. Se realiz\u00f3 un cultivo de LM con rescate de EGB, se rot\u00f3 el antibi\u00f3tico por penicilina y, con base en los a. Cl\u00ednica y Maternidad Suizo Argentina, Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, Argentina. b. Sanatorio de la Trinidad Palermo, Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, Argentina. Correspondencia : Guadalupe Albornoz Crespo: guadalupealbornoz74@gmail.com Financiamiento : Ninguno. Conflicto de intereses : Ninguno que declarar. Recibido: Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e264-e267 / e265 reportes bibliogr\u00e1ficos,2 se suspendi\u00f3 la lactancia, que se reinici\u00f3 con dos cultivos de LM negativos y una vez completado el tratamiento. La ni\u00f1a continu\u00f3 sin complicaciones cl\u00ednicas y recibi\u00f3 el alta a los 100 d\u00edas de vida, con un peso de 3190 g y alimentada a pecho exclusivo. Hasta el momento de este reporte, contin\u00faa en seguimiento con buena evoluci\u00f3n y alimentada con LM exclusiva. Casos 2 y 3 Madre de 31 a\u00f1os, primigesta de gemelares monocoriales biamni\u00f3ticos. En la semana 19 de gestaci\u00f3n requiri\u00f3 ablaci\u00f3n con l\u00e1ser por s\u00edndrome transfusor-transfundido. A las 28 semanas, se realiz\u00f3 ces\u00e1rea por restricci\u00f3n del crecimiento de la segunda gemelar. La primera gemelar naci\u00f3 con 1108 g (pret\u00e9rmino de peso adecuado) y puntaje de Apgar de 8/9. Requiri\u00f3 CPAP durante 96 horas, inici\u00f3 alimentaci\u00f3n con LM y nutrici\u00f3n parenteral desde el primer d\u00eda de vida. Desde los 15 d\u00edas de vida recibi\u00f3 LM fortificada y f\u00f3rmula para prematuros. La segunda gemelar naci\u00f3 con 630 g (pret\u00e9rmino de muy bajo peso) y puntaje de Apgar de 7/9. Requiri\u00f3 CPAP durante 7 d\u00edas. Recibi\u00f3 igual esquema de alimentaci\u00f3n. Ambas reci\u00e9n nacidas (RN) continuaron con buena evoluci\u00f3n. A los 34 d\u00edas de vida, la primera gemelar, y un d\u00eda despu\u00e9s la segunda, comenzaron con hipotermia, letargia, palidez y distensi\u00f3n abdominal. Se suspendi\u00f3 el aporte enteral y se inici\u00f3 tratamiento vancomicina y meropenem por presunci\u00f3n diagn\u00f3stica de ST. Los hemocultivos y cultivos de l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo de ambas fueron positivos para EGB y se adecu\u00f3 el tratamiento a ampicilina 100 mg/kg/dosis cada 8 horas. La primera gemelar complet\u00f3 10 d\u00edas de ampicilina, reinici\u00f3 la alimentaci\u00f3n con leche de f\u00f3rmula al 5\u00ba d\u00eda de tratamiento, y fue dada de alta con 36 semanas de edad corregida con buena evoluci\u00f3n posterior. La segunda gemelar ingres\u00f3 en ARM y present\u00f3 hipotensi\u00f3n refractaria al tratamiento. Falleci\u00f3 a las 24 horas de iniciado el cuadro. La familia no dio su consentimiento para la autopsia. La madre hab\u00eda comenzado 48 horas antes del inicio de los s\u00edntomas en sus hijas, con mastitis y se encontraba recibiendo tratamiento con cefalexina previa toma de cultivos de LM que desarrollaron EGB. La mastitis present\u00f3 buena evoluci\u00f3n cl\u00ednica, pero 4 cultivos de LM fueron persistentemente positivos. Debido a esto y al antecedente del fallecimiento de una de las gemelas, se acept\u00f3 la decisi\u00f3n familiar de discontinuar la LM. DISCUSI\u00d3N El S. agalactiae forma parte de la flora habitual del tracto gastrointestinal, genitourinario y de la faringe.1 El 50 al 70 % de los hijos de madres portadoras se colonizan intra\u00fatero o en el nacimiento, y alrededor del 1 % desarrollan sepsis. Si bien la administraci\u00f3n de antibi\u00f3ticos intraparto logr\u00f3 disminuir el riesgo de sepsis neonatal temprana,3 no modific\u00f3 la incidencia de ST, que en Estados Unidos se mantiene en un promedio de 0,31/1000 RN vivos.4 Puede adquirirse por contacto con la madre colonizada o por otras fuentes de transmisi\u00f3n horizontal y se manifiesta a partir del s\u00e9ptimo d\u00eda de vida. Se presentan los casos de tres beb\u00e9s de pret\u00e9rmino alimentados con leche humana que desarrollaron sepsis por S. agalactiae cuyas madres presentaban mastitis por el mismo microrganismo. Esta forma de transmisi\u00f3n es poco frecuente, pero debe considerarse para su detecci\u00f3n y tratamiento temprano. Si bien la LM protege contra las infecciones y representa una fuente de inmunoglobulina G espec\u00edfica contra el EGB,5 algunas comunicaciones sugieren que, en raras ocasiones, tanto la ST como las recurrencias de la enfermedad se pueden adquirir a partir de la colonizaci\u00f3n de los conductos galact\u00f3foros de madres con s\u00edntomas de mastitis.1 La recurrencia por EGB ocurre en el 0,5 % al 3 % de los casos, con una edad promedio del primer episodio de 10 d\u00edas y de aproximadamente 40 d\u00edas en el segundo. 6 Se postulan tres posibles v\u00edas de contaminaci\u00f3n de la LM. La primera es que la contaminaci\u00f3n mamaria se produce por un proceso circular, la orofaringe del RN se colonizar\u00eda en el per\u00edodo perinatal, lo que favorecer\u00eda la contaminaci\u00f3n de los conductos galact\u00f3foros durante la succi\u00f3n. El segundo mecanismo ser\u00eda la contaminaci\u00f3n del sistema linf\u00e1tico periductal a trav\u00e9s de una grieta en el pez\u00f3n, tambi\u00e9n durante la succi\u00f3n. El tercer mecanismo ser\u00eda la translocaci\u00f3n bacteriana desde el tracto gastrointestinal materno, lo que permitir\u00eda la llegada del microrganismo por los vasos linf\u00e1ticos a las gl\u00e1ndulas mamarias.7 Por este mecanismo, el microrganismo se multiplicar\u00eda en la leche e infectar\u00eda al RN. La prematuridad es un importante factor de riesgo para la ST por EGB. La inmadurez del sistema inmunitario asociada a la colonizaci\u00f3n persistente facilita la susceptibilidad a la infecci\u00f3n e266 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e264-e267 / Reporte de casos y la recurrencia. Otros factores involucrados son la virulencia bacteriana y la integridad de la mucosa.7,8 M\u00faltiples publicaciones de reportes de casos manifiestan esta asociaci\u00f3n. Entre ellas, Kotiw y col. examinaron tres casos de recurrencia de infecci\u00f3n por EGB mediante amplificaci\u00f3n de ADN en LM, mucosa oral y cultivos de los neonatos y en todos detectaron que las cadenas de EGB fueron id\u00e9nticas.9 Bingen y col. detectaron cadenas de ADN ribos\u00f3mico de EGB id\u00e9nticas en los cultivos de madres con mastitis e hijos con sepsis por EGB, lo que sugiere que la LM podr\u00eda ser el origen de la infecci\u00f3n.10 Zimmerman y col. realizaron una revisi\u00f3n de casos publicados y encontraron 29 reportes de infecci\u00f3n por EGB en prematuros asociada a LM contaminada.7 La presentaci\u00f3n simult\u00e1nea de la infecci\u00f3n por EGB en gemelos ha sido comunicada por Ager y col. 11 y por Davanzo y col.,2 apoyando la hip\u00f3tesis de la infecci\u00f3n a partir de la LM como origen com\u00fan. Burianov\u00e1 y col. estudiaron muestras de LM tomadas entre los 3 y 7 d\u00edas de vida del RN y publicaron una incidencia del 0,8 % independientemente del estado de colonizaci\u00f3n prenatal.12 El serotipo asociado con mayor frecuencia a la LM es el tipo III, que puede encontrarse en el tracto digestivo por per\u00edodos prolongados con un in\u00f3culo alto. Con menos frecuencia pueden encontrarse los serotipos Ib y IV.7 La mastitis es un proceso infeccioso, generalmente unilateral y secundario a la estasis de leche, con compromiso del tejido intersticial.13 Es m\u00e1s frecuente en el primer trimestre posparto. El asesoramiento a las madres y las intervenciones oportunas resultan en una disminuci\u00f3n de su incidencia. Hay consenso general de que la mastitis no contraindica la lactancia materna en el RN de t\u00e9rmino, pero faltan gu\u00edas que aclaren qu\u00e9 conducta se debe seguir en prematuros. Davanzo y col. proponen una gu\u00eda para estos casos y recomiendan discontinuar la LM hasta descartar la presencia del EGB. De confirmarse la presencia de la bacteria, plantean realizar el tratamiento adecuado y documentar su negativizaci\u00f3n antes de reanudarla.2 El cultivo de LM es importante para el diagn\u00f3stico y tratamiento adecuados. Se debe obtener una muestra de cada mama dos horas despu\u00e9s de una toma con t\u00e9cnica adecuada y procesarlas lo antes posible.14 Debido a la dificultad para alcanzar concentraciones antibi\u00f3ticas bactericidas en el tejido mamario, la cura cl\u00ednica no siempre se acompa\u00f1a de cura bacteriol\u00f3gica. Se propone documentar la negativizaci\u00f3n de la leche previo a reiniciar la lactancia.2 Los beneficios de la LM son especialmente importantes para el prematuro por sus m\u00faltiples ventajas nutricionales e inmunitarias, menor riesgo de sepsis y enteritis necrosante, as\u00ed como mejores \u00edndices de desarrollo mental, psicomotor y conductuales.15 Por este motivo, se decidi\u00f3 que las madres contin\u00faen con la extracci\u00f3n de leche para sostener la producci\u00f3n de leche y reiniciar la lactancia lo antes posible. Debido a la baja incidencia de la asociaci\u00f3n entre mastitis materna por EGB y sepsis neonatal tard\u00eda, la informaci\u00f3n proviene de comunicaciones de casos. En los prematuros, esta asociaci\u00f3n puede tener consecuencias graves, por eso se comparte la propuesta de suspender la lactancia materna de manera transitoria hasta documentar la ausencia del EGB.2 En los casos aqu\u00ed presentados se decidi\u00f3 reiniciar la alimentaci\u00f3n con LM con cultivos negativos y respetando el deseo de la familia. Como medida preventiva, es fundamental evitar el desarrollo de mastitis como uno de los aspectos para promover, proteger y apoyar la lactancia materna.13 n REFERENCIAS 1. Filleron A, Lombard F, Jacquot A, Jumas-Bilak E, et al. Group B streptococci in milk and late neonatal infections: an analysis of cases in the literature. Arch Dis Child Fetal Neonatal. 2014;99(1):F41-7. 2. Davanzo R, De Cunto A, Travan L, Bacolla G, et al. To feed or not to feed? Case presentation and best practice guidance for human milk feeding and group B streptococcus in developed countries. J Can. 2013;35(10):939-48. 4. Nanduri SA, Petit S, Smelser C, Apostol M, et al. Epidemiology of Invasive Early-Onset and Late-Onset Group B Streptococcal Disease in the States, 2006 2015: Multistate Laboratory and Population-Based Surveillance. JAMA MS, Munoz FM, CJ. Antibodies to type III group B polysaccharide Pediatr Infect Dis Joubrel C, Tazi A, Six A, Dmytruk N, et al. Group B Gwee A, Curtis controversial role of G, Reiss-Levy E, et al. Late-onset and recurrent neonatal Group B streptococcal Reporte de casos / Arch Argent Pediatr E, Denamur E, Lambert-Zechovsky al. Analysis of restriction fragment length polymorphism extends neonatal infection. J Infect Dis. 1992;165(3):569-73. 11. Ager EPC, Steele ED, Nielsen LE, Nestander MA, et al. Hypervirulent J. Group B streptococcus colonization of breast milk of group B streptococcus positive mothers. J Hum Lact. 2013;29(4):586- 90. 13. Foxman B, D'Arcy H, Gillespie B, Bobo JK, Schwartz K. Lactation mastitis: occurrence and medical management among 946 breastfeeding women in the United States. Am J Epidemiol. 2002;155(2):103-14. 14. Arroyo R, Mediano P, Mart\u00edn V, Jim\u00e9nez E, et al. Diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico de las mastitis infecciosas: propuesta de protocolo para el cultivo de muestras de leche humana. Acta Pediatr Esp. 2011;69(6):276-81. 15. Vohr breast milk ingested the on of extremely low 2022;120(6):e268-e271 / e268 Reporte de casos RESUMEN El diagn\u00f3stico del s\u00edndrome de Alport supone un reto en la edad pedi\u00e1trica, debido a la ausencia de fenotipos cl\u00ednicos esperados de la enfermedad, su cl\u00e1sica caracterizaci\u00f3n de entidad rara y la pr\u00e1ctica muy restringida de biopsias renales con an\u00e1lisis rutinario de la muestra por microscop\u00eda electr\u00f3nica durante la infancia. Se presentan las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y gen\u00e9ticas de 6 pacientes pedi\u00e1tricos (4 mujeres) diagnosticados de s\u00edndrome de Alport en dos centros hospitalarios entre 2018 y 2021. Todos los pacientes presentaron un debut cl\u00ednico claramente diferente y ninguno present\u00f3 complicaciones auditivas ni oftalmol\u00f3gicas. La mitad carec\u00eda de antecedentes familiares de enfermedad renal cr\u00f3nica. Ninguna biopsia renal realizada confirm\u00f3 el diagn\u00f3stico. Todos los pacientes fueron confirmados gen\u00e9ticamente y fueron el caso \u00edndice del estudio familiar. Esta serie ilustra la presencia de fenotipos cl\u00ednicos inesperados en el s\u00edndrome de Alport y refleja la necesidad de incorporar el estudio gen\u00e9tico para su diagn\u00f3stico. Palabras clave: s\u00edndrome de Alport, hematuria, proteinuria, enfermedad renal cr\u00f3nica. ABSTRACT The diagnosis of Alport syndrome is a challenge in the pediatric age, due to the absence of expected clinical phenotypes of the disease, its classic characterization of a rare disease and the very restricted practice of renal biopsies with analysis with syndrome in two between reported. All No kidney biopsy performed confirmed Fenotipos inesperados en el s\u00edndrome de Alport: la necesidad del estudio gen\u00e9tico Unexpected phenotypes in Alport syndrome: the need diagnosis. All patients were genetically confirmed and were the index case in the family study. This series illustrates the presence of unexpected clinical phenotypes in Alport syndrome reflects the need the incorporation of P\u00e9rez P\u00e9rez A, Ord\u00f3\u00f1ez \u00c1lvarez FA, Santos Rodr\u00edguez F. Fenotipos inesperados en el s\u00edndrome de Alport: la necesidad del estudio gen\u00e9tico. Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e268-e271. INTRODUCCI\u00d3N El s\u00edndrome de Alport (SA) es una enfermedad que afecta la membrana basal del glom\u00e9rulo renal.1,2 Se produce por alteraciones en los genes que codifican las cadenas a-3, a-4 y a-5 que conforman la estructura en triple h\u00e9lice del col\u00e1geno tipo IV: COL4A3 , COL4A4 , COL4A5 Esta entidad se transmite ligada al cromosoma X (SALX), en el 85 % de los casos que tienen mutaciones en COL4A5 , o de forma autos\u00f3mica recesiva con dos mutaciones en COL4A3 y COL4A4 , a diferencia de la nefropat\u00eda por membrana basal fina o hematuria familiar benigna, que tiene mutaciones en uno de estos dos genes y sigue un patr\u00f3n de herencia autos\u00f3mico dominante.1,3 La presentaci\u00f3n cl\u00ednica, la evoluci\u00f3n y el pron\u00f3stico del SA son heterog\u00e9neos.4,5 Los varones con SALX progresan a enfermedad renal cr\u00f3nica terminal (ERCT) en la segunda o tercera d\u00e9cada de vida, con complicaciones extrarrenales asociadas frecuentemente, como hipoacusia y manifestaciones oculares patognom\u00f3nicas.1,2,4-6 El diagn\u00f3stico de SA se puede realizar por estudio gen\u00e9tico molecular, biopsia cut\u00e1nea o renal.6 Sin embargo, la supuesta baja prevalencia del SA, la ausencia de progresi\u00f3n a enfermedad renal terminal y de complicaciones extrarrenales durante la etapa infantil -adem\u00e1s del fenotipo a. Servicio de Pediatr\u00eda, Hospital Universitario Pr\u00edncipe de Asturias; Madrid, Espa\u00f1a. b. \u00c1rea de Gesti\u00f3n Cl\u00ednica de Pediatr\u00eda, Hospital Universitario Central de Asturias, Oviedo, Espa\u00f1a. c. \u00c1rea de Pediatr\u00eda, Departamento de Medicina, Universidad de Oviedo, Oviedo, Espa\u00f1a. Correspondencia: Cristina J. Bl\u00e1zquez G\u00f3mez: blazquezg1@gmail.com Financiamiento : Ninguno. Conflicto de intereses : declarar. Recibido: 19-10-2021 Aceptado: \u00c1ngel Ord\u00f3\u00f1ez \u00c1lvarezb casos / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e268-e271 / e269 cl\u00ednico amplio, heterog\u00e9neo y, en ocasiones, at\u00edpico- han generado dificultades en el reconocimiento y en el diagn\u00f3stico precoz de esta entidad.2 Si bien no existe en el momento actual un tratamiento espec\u00edfico para el SA, la terapia bloqueadora del sistema renina-angiotensina- aldosterona puede enlentecer la progresi\u00f3n a ERCT, ya desde la edad pedi\u00e1trica, en caso de proteinuria.7 Se presentan 6 casos pedi\u00e1tricos con manifestaciones cl\u00ednicas heterog\u00e9neas etiquetados recientemente de SA sobre la base del estudio gen\u00e9tico, con el fin de concienciar al pediatra sobre la necesidad de pensar en esta entidad para su diagn\u00f3stico correcto. PRESENTACI\u00d3N DE CASOS CL\u00cdNICOS (Tabla 1 ) Caso I: ni\u00f1a de dos a\u00f1os, con sospecha de nefropat\u00eda por inmunoglobulina A por haber presentado hematuria recurrente coincidente con infecciones respiratorias. Dos a\u00f1os m\u00e1s tarde, se detect\u00f3 proteinuria en rango nefr\u00f3tico. Su madre hab\u00eda sido diagnosticada s\u00fabitamente de enfermedad renal cr\u00f3nica terminal (ERCT) en la segunda d\u00e9cada de vida, sin etiolog\u00eda identificada previamente. El estudio gen\u00e9tico, mediante secuenciaci\u00f3n masiva de 70 genes asociados a nefropat\u00edas hereditarias, detect\u00f3 una variante patog\u00e9nica en heterocigosis en COL4A5 . Caso II-1 : ni\u00f1o de cinco a\u00f1os diagnosticado de s\u00edndrome nefr\u00f3tico con reca\u00eddas frecuentes, con remisi\u00f3n completa tras ciclofosfamida. Se detect\u00f3 microhematuria persistente entre las reca\u00eddas. A los doce a\u00f1os, desarroll\u00f3 brotes de hematuria macrosc\u00f3pica en relaci\u00f3n con infecciones y vacunaci\u00f3n, junto con proteinuria persistente. Su abuelo materno hab\u00eda fallecido por ERCT no filiada e hipoacusia de diagn\u00f3stico tard\u00edo. La secuenciaci\u00f3n COL4A5 detect\u00f3 una variante missense en hemicigosis. Caso II-2: ni\u00f1a de tres a\u00f1os, hermana del caso II-1, que debut\u00f3 con microhematuria intermitente que evolucion\u00f3 a persistente a los nueve a\u00f1os. Present\u00f3 un \u00fanico episodio de macrohematuria, en contexto de infecci\u00f3n respiratoria. Se detect\u00f3 la misma variante del caso II-1 en heterocigosis. Caso III: ni\u00f1o de ocho a\u00f1os con hipertensi\u00f3n arterial y proteinuria nefr\u00f3tica sin datos cl\u00ednicos ni bioqu\u00edmicos de s\u00edndrome nefr\u00f3tico. El estudio Tabla 1. Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y demogr\u00e1ficas de los pacientes cl\u00ednicos con diagn\u00f3stico gen\u00e9tico de s\u00edndr ome de Alport Caso I II-1 II-2 al diagn\u00f3stico (a\u00f1os) 4 13 10 9 7 9 Evoluci\u00f3n cl\u00ednica Proteinuria Hematuria \u00danico episodio HTA y Ninguna progresiva recurrente y de hematuria proteinuria proteinuria macrosc\u00f3pica progresiva progresiva Histolog\u00eda renal Normal realizada Estudio gen\u00e9tico Heterocigosis. Hemicigosis. Hemicigosis. Heterocigosis IECA+ARA II IECA No IECA +ARA II No No Familiares Progenitora Hermana No No Hermana No diagnosticados (caso II-2) y (caso IV-2) progenitora IECA: inhibidor de la enzima convertidora de angiotensina. ARA II: antagonistas del receptor de la angiotensina II. GESF: glomeruloesclerosis y segmentaria. HTA: hipertensi\u00f3n arterial. *Desarrollo de hipoacusia neurosensorial a los 8 a\u00f1os y detecci\u00f3n de lenticono a los 9 a\u00f1os.e270 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e268-e271 / Reporte de casos gen\u00e9tico mediante secuenciaci\u00f3n masiva de 180 genes asociados a nefropat\u00edas demostr\u00f3 una variante patog\u00e9nica de novo en hemicigosis en COL4A5 . Caso IV-1: ni\u00f1a de siete a\u00f1os, sana, en la que se detect\u00f3 hematuria microsc\u00f3pica persistente sin otros hallazgos de inter\u00e9s en un control rutinario. La madre presentaba hematuria microsc\u00f3pica persistente. El estudio gen\u00e9tico de los genes COL4A3 , COL4A4 y COL4A5 identific\u00f3 una heterocigosis compuesta en COL4A3 . El estudio de cosegregaci\u00f3n revel\u00f3 que una variante proced\u00eda del padre y la otra, de la madre. Caso IV-2: ni\u00f1a de nueve a\u00f1os con hematuria microsc\u00f3pica persistente y hermana de caso IV-1. Se detect\u00f3 la misma variante gen\u00e9tica que en el caso IV-1. DISCUSI\u00d3N La sospecha cl\u00ednica del SA surge habitualmente ante la aparici\u00f3n de cl\u00ednica de hematuria macrosc\u00f3pica de origen glomerular y recidivante, coincidente o no con infecciones respiratorias, junto con proteinuria, esto sumado a manifestaciones extrarrenales y antecedentes familiares compatibles. En nuestro medio, la nefropat\u00eda por inmunoglobulina A es la causa m\u00e1s frecuente de hematuria glomerular, debido al descenso en incidencia de las glomerulonefritis posestreptoc\u00f3cicas, mientras que el SA constituye una etiolog\u00eda mucho menos frecuente. Sin embargo, en otras poblaciones se ha descrito recientemente una elevada prevalencia de SA.8,9 Nuestro conocimiento del SA, desde su descripci\u00f3n en 1917, ha experimentado profundos cambios que repercuten a nivel diagn\u00f3stico, terap\u00e9utico y pron\u00f3stico.1,2,5,10 En efecto, se ha pasado del diagn\u00f3stico fenot\u00edpico cl\u00e1sico e histol\u00f3gico renal a su redefinici\u00f3n como alteraciones gen\u00e9ticas del col\u00e1geno tipo IV, que presentan una gran heterogeneidad fenot\u00edpica en sus manifestaciones.3 La triada cl\u00e1sica y esperada de hematuria macrosc\u00f3pica, hipoacusia neurosensorial y afectaci\u00f3n ocular no se encuentra presente en ning\u00fan caso de nuestra serie, lo que concuerda con su escasa frecuencia en las cohortes pedi\u00e1tricas publicadas, donde la mayor\u00eda de los pacientes se hab\u00edan presentado \u00fanicamente con hematuria macrosc\u00f3pica.10,11 Los casos descritos en nuestra serie ponen de manifiesto la presencia de fenotipos at\u00edpicos en el SA; aunque todos ellos compartieron, de manera persistente o intermitente en su evoluci\u00f3n, la presencia de microhematuria. En efecto, el solapamiento fenot\u00edpico con otras patolog\u00edas renales, como el s\u00edndrome nefr\u00f3tico idiop\u00e1tico at\u00edpico (como en el caso II-1) y la nefropat\u00eda por inmunoglobulina A (caso I), en ausencia de manifestaciones extrarrenales, debe hacernos hipotetizar sobre una posible heterogeneidad cl\u00ednica fenot\u00edpica en el SA. El reconocimiento de esta diversidad fenot\u00edpica del SA podr\u00eda conducir a un aumento de casos diagnosticados de esta patolog\u00eda y, por ende, retrasar la progresi\u00f3n a ERCT en estos pacientes. Es llamativa la escasa rentabilidad diagn\u00f3stica de la biopsia renal para el SA en nuestra serie. Sin embargo, esta misma apreciaci\u00f3n ha sido compartida por otras series y podr\u00eda deberse a la ausencia de indicaciones universales firmemente establecidas para el momento de su realizaci\u00f3n. Adem\u00e1s, se sabe que, en estadios muy precoces, la sensibilidad de esta t\u00e9cnica es menor, por la ausencia de hallazgos histol\u00f3gicos espec\u00edficos en la membrana basal glomerular. Cabe destacar el hallazgo histol\u00f3gico de glomeruloesclerosis focal y segmentaria (GEFS), tanto en la madre del caso I como en el caso III, ya que la GEFS tradicionalmente no estaba asociada al SA. Sin embargo, recientemente se ha demostrado que pacientes con diagn\u00f3stico histol\u00f3gico de GEFS pueden ser portadores de mutaciones en los genes COL4A3-5.11,13 La incorporaci\u00f3n del estudio gen\u00e9tico fue clave para el diagn\u00f3stico de los pacientes de nuestra serie: no solo permiti\u00f3 identificar el caso \u00edndice, sino que tambi\u00e9n ayud\u00f3 a la identificaci\u00f3n de los familiares afectados y a establecer un asesoramiento gen\u00e9tico de cara al futuro. Se ha de resaltar que los hallazgos gen\u00e9ticos, en algunos casos como en el SALX, pueden determinar el ritmo de progresi\u00f3n a ERCT.6,11 Se ha demostrado que, ya en la edad pedi\u00e1trica, la introducci\u00f3n temprana de inhibidores de la enzima convertidora de la angiotensina (IECA) ante la aparici\u00f3n de microalbuminuria enlentece la progresi\u00f3n a ERCT.5,6 CONCLUSI\u00d3N Esta serie ilustra la variabilidad fenot\u00edpica inesperada que puede presentar el SA y la consecuente necesidad de incluir el estudio gen\u00e9tico para realizar un diagn\u00f3stico m\u00e1s eficaz, correcto y precoz en la etapa infantil. De este modo, incorporando el estudio gen\u00e9tico a pacientes con sospecha de SA, podr\u00edamos Reporte de casos / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e268-e271 / e271 anticiparnos a la ERCT, evitar f\u00e1rmacos inmunosupresores innecesarios y proporcionar un consejo gen\u00e9tico adecuado. n REFERENCIAS 1. Savige J, Gregory M, Gross O, Kashtan C, et al. Expert guidelines for the management of alport syndrome and syndrome - Insights disorders M, et al. in 195 families and 11(4):649-57. 5. Kashtan CE, Ding J, Gregory M, Gross O, et al. Clinical practice recommendations for the treatment of Alport al. 2019; 66(1):15-30. 9. Shibano Takagi N, Maekawa K, Mae H, et al. Epidemiological survey S, et al. COL4A3 mutation is an independent risk factor for poor with Alport 130(4):271-80. 13. Xie J, Wu X, Ren H, Wang W, et al. COL4A3 mutations cause focal casos RESUMEN Existen numerosas entidades en la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica que pueden presentarse en forma de quistes o como lesiones de similares caracter\u00edsticas. De estas patolog\u00edas, las infecciosas son las m\u00e1s frecuentes. Se presenta el caso de una paciente oriunda de Bolivia con migraci\u00f3n reciente a la Argentina que present\u00f3 una coinfecci\u00f3n con tuberculosis e hidatidosis pulmonar. Ambas infecciones se pueden presentar con signos y s\u00edntomas similares y, aunque la asociaci\u00f3n citada es poco frecuente en la bibliograf\u00eda, ciertos mecanismos inmunitarios podr\u00edan intervenir en la coinfecci\u00f3n de par\u00e1sitos helmintos y micobacterias. Ambas patolog\u00edas son infecciones prevalentes en nuestra regi\u00f3n y deben ser tenidas en cuenta entre los diagn\u00f3sticos diferenciales ante pacientes con im\u00e1genes qu\u00edsticas o cavitarias pulmonares. Palabras clave: Echinococcus, in pediatric population can present in the form of cysts or as lesions with similar characteristics. Paciente con quistes pulmonares y diagn\u00f3stico de coinfecci\u00f3n con tuberculosis e hidatidosis: reporte de un caso pedi\u00e1trico Patient with pulmonary diagnosis of co-infection and hydatidosis. Pediatric cases report Of the pathologies that can cause these images in children, infectious diseases are the most frequent. We present the case of a native of Bolivia with recent immigration to Argentina who presented a pulmonary co-infection with tuberculosis and hydatidosis. Both infections can present with similar signs and symptoms and although this association is rarely reported in the literature, certain immunological mechanisms could causal parasites and mycobacteria. Both pathologies are Paruelo F, Olivar V, Lascano F, et al. Paciente con quistes pulmonares y diagn\u00f3stico de coinfecci\u00f3n con tuberculosis e hidatidosis: reporte de un caso pedi\u00e1trico. Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e272-e277. INTRODUCCI\u00d3N Tanto la infecci\u00f3n por Mycobacterium tuberculosis como la hidatidosis, causada por el par\u00e1sito Echinococcus granulosus, presentan prevalencia alta en nuestra regi\u00f3n, con un grado elevado de coincidencia geogr\u00e1fica.1,2 Las respuestas inmunitarias inducidas por helmintos extracelulares y las inducidas por micobacterias intracelulares suelen ser antag\u00f3nicas y pueden causar alteraciones inmunitarias con potencial influencia sobre otras infecciones.3,4 Se presenta el caso de una paciente oriunda de Bolivia que present\u00f3 una coinfecci\u00f3n de tuberculosis con hidatidosis pulmonar. Si bien esta coinfecci\u00f3n es poco frecuente, existe inter\u00e9s cient\u00edfico en su posible asociaci\u00f3n causal.5 CASO CL\u00cdNICO Paciente de 14 a\u00f1os de sexo femenino, oriunda de La Paz (Bolivia), que consult\u00f3 en un hospital general por fiebre, disnea, p\u00e9rdida a. Hospital de Ni\u00f1os Ricardo Guti\u00e9rrez, Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, Argentina. b. Residencia, Hospital de Ni\u00f1os Ricardo Guti\u00e9rrez, Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, Argentina. c. Centro Respiratorio, Hospital de Ni\u00f1os Ricardo Guti\u00e9rrez, Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, Argentina. d. Consejo Nacional de Investigaciones Cient\u00edficas y T\u00e9cnicas (CONICET), Servicio de Parasitolog\u00eda y Chagas, Hospital de Ni\u00f1os Ricardo Guti\u00e9rrez, Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, Argentina. e. Secci\u00f3n Tisiolog\u00eda, Hospital de Ni\u00f1os Ricardo Guti\u00e9rrez, Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, Argentina. f. Servicio de Parasitolog\u00eda y Chagas, Hospital de Ni\u00f1os Ricardo Guti\u00e9rrez, Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, Argentina. Correspondencia : Victoria Portillo: portillo.victoria@gmail.com Financiamiento : Ninguno. Conflicto de intereses : Ninguno Recibido: Alberto Maffeyc Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e272-e277 / e273 de peso y tos hemoptoica de una semana de evoluci\u00f3n. Negaba antecedentes patol\u00f3gicos. No estaba escolarizada y hac\u00eda 6 meses que viv\u00eda en Argentina. Al interrogatorio se detect\u00f3 la presencia de necesidades b\u00e1sicas insatisfechas con mal acceso al sistema de salud; vivienda compartida con otras 12 personas en condiciones de hacinamiento. Se la evalu\u00f3 en regular estado general, adelgazada (peso: 40 kg; talla: 150 cm; \u00edndice de masa corporal: 17,7), con hipoventilaci\u00f3n en ambas bases pulmonares y campo medio izquierdo. Se solicit\u00f3 hemograma, que revel\u00f3 eosinofilia moderada (2000 eosin\u00f3filos/mm3) y trombocitosis (651 000/mm3), y proteinograma con hipergammaglobulinemia. La radiograf\u00eda y la tomograf\u00eda computada (TC) de t\u00f3rax evidenciaron tres im\u00e1genes qu\u00edsticas en el par\u00e9nquima pulmonar ( Figuras 1 y 2 ). Se solicit\u00f3 entonces una TC abdominal en b\u00fasqueda de quistes Figura 1. Radiograf\u00eda de t\u00f3rax de frente y de perfil de la paciente presentada en el caso cl\u00ednico. A, Proyecci\u00f3n de frente: en el hemit\u00f3rax derecho se observa en el l\u00f3bulo inferior una imagen redondeada de aspecto qu\u00edstico, con bordes definidos y nivel hidroa\u00e9reo en su interior (n\u00famero 1, flechas rojas). En el hemit\u00f3rax izquierdo se observa, en los campos medio e inferior, radioopacidad homog\u00e9nea de l\u00edmites netos (n\u00famero 2, flechas verdes), en cuyo interior se destaca una imagen redondeada de mayor densidad (n\u00fameros 3, flechas amarillas). B, proyecci\u00f3n de perfil: se evidencian las tres im\u00e1genes descritas en la proyecci\u00f3n de frente. Figura 2. Tomograf\u00eda computada de t\u00f3rax de la paciente presentada en el caso cl\u00ednico: corte axial en ventana pulmonar y mediast\u00ednica con contraste intravenoso. En el hemit\u00f3rax izquierdo se visualizan dos im\u00e1genes redondeadas voluminosas, contiguas, con contenido l\u00edquido homog\u00e9neo. En el hemit\u00f3rax derecho, se observa una imagen qu\u00edstica con presencia de nivel hidroa\u00e9reo cuya superficie presenta aspecto festoneado. Esto sugiere comunicaci\u00f3n del quiste con la v\u00eda a\u00e9rea, lo que indica la presencia de una complicaci\u00f3n. Adyacente al quiste, se observa colapso del par\u00e9nquima, compatible con atelectasia. e274 / Arch Argent Pediatr Reporte de casos hidat\u00eddicos hep\u00e1ticos, sin hallazgos patol\u00f3gicos. Se tomaron muestras de esputo para cultivo de MbTB, se realiz\u00f3 la prueba cut\u00e1nea de derivado proteico purificado (PPD) y baciloscopia de esputo (x 3), que fueron negativas y se solicit\u00f3 su derivaci\u00f3n a hospital pedi\u00e1trico para la eventual resoluci\u00f3n quir\u00fargica por presentar una lesi\u00f3n de gran tama\u00f1o con compromiso respiratorio. Se realiz\u00f3 serolog\u00eda por enzimoinmunoensayo (ELISA) Ag 5 para E. granulosus , con resultado positivo (33,12 UI). Se inici\u00f3 quimioprofilaxis con albendazol en dosis de 10 mg/kg/d\u00eda en dos tomas diarias durante 30 d\u00edas m\u00e1s quistectom\u00eda derecha posterior. El diagn\u00f3stico de quiste hidat\u00eddico se confirm\u00f3 por anatom\u00eda patol\u00f3gica: \"Pared de constituida por material laminar, homog\u00e9neo, eosin\u00f3filo y acelular dispuesto en capas. Se destaca la presencia de estructuras birrefringentes en forma de gancho (esc\u00f3lices)\". Luego de una recuperaci\u00f3n favorable, se indic\u00f3 el egreso hospitalario y continuar tratamiento con albendazol en forma ambulatoria como quimioprofilaxis preoperatoria para la resecci\u00f3n de quiste izquierdo en un segundo tiempo. El tratamiento fue discontinuado por escaso acceso al sistema de salud. Consult\u00f3 nuevamente dos meses despu\u00e9s de la cirug\u00eda, por descompensaci\u00f3n respiratoria con disnea, esputos hemoptoicos y fiebre de 24 horas de evoluci\u00f3n. La radiograf\u00eda de t\u00f3rax (Figura 3 ) evidenci\u00f3 una imagen compatible con derrame pleural izquierdo; la TC de t\u00f3rax (Figura 4 ) mostr\u00f3 dos quistes complicados. Se recibi\u00f3 en ese momento resultado de cultivo realizado durante la internaci\u00f3n previa, que fue positivo para MbTB. Se inici\u00f3 tratamiento para tuberculosis pulmonar grave con cuatro f\u00e1rmacos (isoniacida, rifampicina, pirazinamida, etambutol). Se reinici\u00f3 quimioprofilaxis con albendazol a la dosis previa durante 30 d\u00edas. La paciente present\u00f3 una evoluci\u00f3n favorable con resoluci\u00f3n de los signos y s\u00edntomas y las im\u00e1genes radiol\u00f3gicas. Al mes de iniciado el tratamiento antituberculoso observado y controlado en forma directa por el personal de salud especialista en tisiolog\u00eda, se realiz\u00f3 la quistectom\u00eda izquierda. Luego del egreso hospitalario, continu\u00f3 con el tratamiento para tuberculosis, complet\u00f3 6 meses y recibi\u00f3 albendazol durante 25 d\u00edas m\u00e1s. La serolog\u00eda realizada 10 d\u00edas despu\u00e9s de la cirug\u00eda mostr\u00f3 resultados en descenso (ELISA Ag5: 14,1 UI) y la eosinofilia resolvi\u00f3 por completo. Adem\u00e1s, se vincul\u00f3 a la paciente con el servicio de Trabajo Social para garantizar un abordaje integral. Se realiz\u00f3 catastro y tratamiento a familiares de la paciente. Durante el primer a\u00f1o de seguimiento, la paciente no present\u00f3 complicaciones. DISCUSI\u00d3N Un quiste pulmonar es una lesi\u00f3n de paredes de espesor menor o igual a 2 mm y contenido l\u00edquido. Las causas m\u00e1s frecuentes en pediatr\u00eda son las infecciosas. El diagn\u00f3stico diferencial se basa en sus caracter\u00edsticas; en la Tabla 1 se describen los principales diagn\u00f3sticos diferenciales.6 Debido a la amplia disponibilidad, la herramienta principal para el diagn\u00f3stico suele ser la radiograf\u00eda, que puede complementarse con una TC de t\u00f3rax (patr\u00f3n de oro para el diagn\u00f3stico). Esta \u00faltima suele solicitarse frente a dificultades en la observaci\u00f3n radiol\u00f3gica o como estudio prequir\u00fargico en quistes complicados. El manejo del quiste pulmonar var\u00eda desde la resoluci\u00f3n quir\u00fargica hasta la conducta expectante y depender\u00e1 de la causa y las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas. Aunque la tuberculosis causa lesiones cavitarias y la hidatidosis da origen a quistes, estas no son siempre diferenciables en la radiograf\u00eda, por lo que puede requerirse una TC para su correcta apreciaci\u00f3n. En este caso, el contexto epidemiol\u00f3gico fue relevante para el diagn\u00f3stico, con una primera sospecha de hidatidosis, zoonosis causada por el helminto cestode E. granulosus . En Argentina, entre 2005 y 2019 se notificaron 7520 casos, el 15,8 % fueron ni\u00f1os menores de 15 a\u00f1os.1 En Bolivia, la mayor incidencia se encuentra en Potos\u00ed, Cochabamba y Tarija.7 La ni\u00f1ez es la etapa de mayor riesgo de infecci\u00f3n, que suele permanecer silente durante a\u00f1os. La faena domiciliaria, la alimentaci\u00f3n canina con v\u00edsceras crudas y la falta de control veterinario perpet\u00faan el ciclo de transmisi\u00f3n. El diagn\u00f3stico se sospecha con base en la epidemiolog\u00eda, las manifestaciones cl\u00ednicas, la serolog\u00eda y los estudios por im\u00e1genes, y se confirma mediante la anatom\u00eda patol\u00f3gica. La localizaci\u00f3n m\u00e1s frecuente de los quistes es el h\u00edgado (67-89 % de los casos) mientras que la pulmonar ocurre solo en el 10-15 % de los infectados.8 Seg\u00fan las gu\u00edas nacionales, se recomienda indicar albendazol 10-15 mg/ kg/d\u00eda durante 30 d\u00edas previos a la cirug\u00eda a modo de quimioprofilaxis para complicaciones prequir\u00fargicas y posquir\u00fargicas. El tratamiento posquir\u00fargico no est\u00e1 estandarizado y puede Reporte de casos / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e272-e277 / e275 Figura 3. Radiograf\u00eda de t\u00f3rax en proyecci\u00f3n de frente. Se observa radioopacidad homog\u00e9nea del campo pulmonar inferior izquierdo, sin broncograma a\u00e9reo. La presencia del velamiento del seno costofr\u00e9nico izquierdo y de la c\u00e1mara g\u00e1strica sugieren la sospecha de derrame pleural asociado. En el l\u00f3bulo inferior derecho se evidencia imagen radiol\u00facida de l\u00edmites netos que podr\u00eda corresponder a secuela postquir\u00fargica de resecci\u00f3n de quiste (flechas). Figura 4. Tomograf\u00eda computada de t\u00f3rax en corte axial en ventana mediast\u00ednica. En el hemit\u00f3rax izquierdo se observan dos im\u00e1genes qu\u00edsticas, ambas con alteraciones suger entes de rotura de la pared qu\u00edstica: peque\u00f1a imagen a\u00e9rea localizada en la periferia del quiste (flecha) y presencia de nivel hidroa\u00e9reo (punta de flecha). En el hemit\u00f3rax derecho se visualizan im\u00e1genes a\u00e9reas residuales y regiones de colapso parenquimatoso secundarias a cirug\u00eda resecci\u00f3n del quiste hidat\u00eddico. e276 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e272-e277 / Reporte de casos durar hasta 60 d\u00edas.8,9 En este caso, considerando la evoluci\u00f3n del quiste (no viable al diagn\u00f3stico) y el progreso cl\u00ednico de la paciente, el Servicio de Parasitolog\u00eda consider\u00f3 una menor duraci\u00f3n. Adem\u00e1s, a la paciente se le realiz\u00f3 el diagn\u00f3stico de coinfecci\u00f3n con tuberculosis pulmonar grave por cultivo positivo de esputo inicial; con base en la sospecha por epidemiolog\u00eda y presencia de hemoptisis y tos cr\u00f3nica. La tuberculosis es una enfermedad causada por el MbTB, con alta prevalencia en Am\u00e9rica Latina. Puede evolucionar a la cura espont\u00e1nea o a la enfermedad, seg\u00fan la respuesta inmunitaria. Durante el 2019 se notificaron 2076 casos en ni\u00f1os y adolescentes, lo que implica una tasa de notificaci\u00f3n en Argentina de 14,3 ni\u00f1os cada 100 000 habitantes. El hacinamiento y las condiciones de higiene inadecuadas predisponen al contagio de esta enfermedad, mientras que el contacto reiterado con personas bacil\u00edferas implica un riesgo exponencial.2 La relaci\u00f3n microorganismo-hu\u00e9sped de MbTB y E. granulosus se fundamenta en la capacidad de ambos organismos de evadir el sistema inmunitario y que la enfermedad evolucione a la cronicidad. Numerosos trabajos han descripto c\u00f3mo las infecciones por helmintos modifican la respuesta del hu\u00e9sped aumentado la susceptibilidad a micobacterias, aunque los mecanismos no han sido dilucidados por completo.3,4,10 En una cohorte de pacientes publicada en 1991, los autores intentaron reproducir in vitro esta asociaci\u00f3n sin \u00e9xito, posiblemente debido a que el factor faltante es la respuesta inmunitaria del hu\u00e9sped y su interacci\u00f3n con el par\u00e1sito.11 Un metaan\u00e1lisis publicado en 2019 encontr\u00f3 una asociaci\u00f3n causal significativa entre Strongyloides stercoralis y MbTB, pero sin significancia en la asociaci\u00f3n de este \u00faltimo con otros helmintos, probablemente debido a la gran heterogeneidad de los trabajos incluidos.5 E. granulosus modifica la respuesta inflamatoria local del hu\u00e9sped e induce una respuesta humoral intensa a predominio del perfil T helper 2 (Th2), que genera altos niveles de IgG4 e IgE, inefectivos en la eliminaci\u00f3n del par\u00e1sito y asociados a infecci\u00f3n cr\u00f3nica.3,4 Este par\u00e1sito tambi\u00e9n disminuye la efectividad de la respuesta Th1, respuesta que induce MbTB y que es necesaria para la resoluci\u00f3n de la infecci\u00f3n tuberculosa, con inducci\u00f3n de fenotipos alternativos de macr\u00f3fagos y monocitos menos efectivos. Esto podr\u00eda explicar la negativizaci\u00f3n de la prueba tubercul\u00ednica (PPD) reportada en la bibliograf\u00eda en pacientes con infecci\u00f3n cr\u00f3nica por helmintos y las tasas m\u00e1s bajas de positividad en la baciloscopia,3,4 como es el caso de esta paciente donde ambos estudios dieron negativos en un contexto de cultivo positivo para tuberculosis. Las reducciones en los recuentos de eosin\u00f3filos e interleucina 10 (IL-10) muestran que la infecci\u00f3n asintom\u00e1tica por helmintos afecta de manera significativa la inmunidad del hu\u00e9sped durante Tabla 1. Diagn\u00f3sticos diferenciales de las enfermedades pulmonares con patr\u00f3n qu\u00edstico Cong\u00e9nitas Quiste bronc\u00f3geno Malformaci\u00f3n cong\u00e9nita de la v\u00eda a\u00e9rea pulmonar Secuestro pulmonar Quiste pulmonar simple Quistes del intestino anterior Hernia diafragm\u00e1tica cong\u00e9nita en pediatr\u00eda).Reporte de casos / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e272-e277 / e277 la tuberculosis y puede revertirse eficazmente con el tratamiento con albendazol.12 Si bien existen algunos reportes de casos acerca de la coinfecci\u00f3n detallada, al momento, los efectos cl\u00ednicos de la infecci\u00f3n por helmintos en enfermedades infecciosas cr\u00f3nicas como tuberculosis merecen una mayor caracterizaci\u00f3n.13,14 Ser\u00eda interesante el desarrollo de estudios cl\u00ednicos prospectivos que eval\u00faen la aparici\u00f3n de estas patolog\u00edas en forma concomitante, para evaluar el impacto y las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas de esta asociaci\u00f3n.3,4,12,13 REFERENCIAS 1. Argentina. Ministerio de Salud. Bo let\u00edn Integrado de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica. 2020;SE Comit\u00e9 Nacional de Neumonolog\u00eda, Comit\u00e9 Nacional de Infectolog\u00eda. Criterios de diagn\u00f3stico y tratamiento de la tuberculosis infantil: resumen ejecutivo. Arch Argent Pediatr. 2016; al. intestinal playing a positive in P, Salvatella R. El proyecto subregional cono sur de control y vigilancia de la hidatidosis. Rev Peru Med Exp Salud Publica . 2010; 27(4):598-603. 8. Argentina. Ministerio de Salud. Gu\u00eda para el equipo de salud: enfermedades infecciosas Hidatidosis. 9. Comit\u00e9 Nacional de Infectolog\u00eda. Consenso sobre Enfermedades Infecciosas Regionales en la Argentina. Recomendaciones de La Sociedad Argentina de Pediatr\u00eda: a\u00f1o 2012-13. [Acceso: Trop 12. Abate E, Elias D, Getachew A, Alemu S, et al. Effects of of coexisting tuberculosis with hydatid disease from North India with review of literature. BMJ Case Rep . 2020; 13(9):e235301. 14. Pekcan La displasia frontometafisaria 2 (DFM2) es una enfermedad rara causada por una mutaci\u00f3n en el gen MAP3K7 . En este art\u00edculo, se informa sobre un paciente de 7 a\u00f1os con DFM2 causada por una variante nueva de corte y empalme en MAP3K7 . El paciente presenta las caracter\u00edsticas frecuentes de la DFM2, pero algunas nunca antes informadas. No se dispone de una descripci\u00f3n sistem\u00e1tica de las caracter\u00edsticas de las im\u00e1genes tomogr\u00e1ficas de la DFM2. Describimos ciertas diferencias en las caracter\u00edsticas de la DFM2, la bibliograf\u00eda publicada y las manifestaciones imagenol\u00f3gicas generales de la DFM2. Este caso resalta la importancia del valor cl\u00ednico de la tomograf\u00eda computada (TC) y la renderizaci\u00f3n de vol\u00famenes (VR) en el diagn\u00f3stico de la DFM2. Las caracter\u00edsticas de la DFM2 pueden observarse claramente en los estudios tomogr\u00e1ficos, lo que se\u00f1ala la gran importancia de la TC para el diagn\u00f3stico y el tratamiento precoces de los pacientes con DFM2. Palabras clave: MAP3K7, diagn\u00f3stico por im\u00e1genes, displasia frontometafisaria 2, vol\u00famenes. http://dx.doi.org/10.5546/aap.2022.e278 Texto completo en ingl\u00e9s: http://dx.doi.org/10.5546/aap.2022.eng.e278 C\u00f3mo citar: Sun Z, Xu Z, Sun J, Liu J, Ma H. Displasia frontometafisaria 2 asociada con deformidad tor\u00e1cica e hipertensi\u00f3n arterial pulmonar: a prop\u00f3sito de un caso y revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica. Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e278-e282.Displasia frontometafisaria 2 asociada con deformidad tor\u00e1cica e hipertensi\u00f3n arterial pulmonar: a prop\u00f3sito de un caso y revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica Frontometaphyseal dysplasia 2 associated with thoracic deformity, and pulmonary arterial hypertension: a case report and review of literature ANTECEDENTES La displasia frontometafisaria 2 (DFM2) se caracteriza por deformidad esquel\u00e9tica y contracturas articulares. Los pacientes con DFM2 tienden a ser sordos y a tener escoliosis, fusi\u00f3n cervical y fisura palatina.1 La DFM puede dividirse en dos tipos. La DFM1 est\u00e1 causada por mutaciones en el gen FLNA , mientras que la DFM2 est\u00e1 causada por mutaciones en el gen MAP3K7 .2 La DFM1 puede estar mediada por una mala regulaci\u00f3n de la se\u00f1alizaci\u00f3n coordinada por el complejo de se\u00f1alizaci\u00f3n de la cinasa activada (TAK1).3 El gen MAP3K7 codifica la TAK1, y las mutaciones aumentan la autofosforilaci\u00f3n de la TAK1 y alteran la actividad de la v\u00eda de se\u00f1alizaci\u00f3n regulada por el complejo de la TAK1.2 Hasta la fecha, se describieron menos de 10 pacientes con DFM2 y mutaciones en el gen MAP3K7 . En este art\u00edculo, describimos el caso de un ni\u00f1o de 7 a\u00f1os con DFM2 causada por una mutaci\u00f3n recurrente c.1454C>T en el gen MAP3K7 , identificada como una variante nueva mediante secuenciaci\u00f3n del genoma completo. El paciente presentaba las caracter\u00edsticas esquel\u00e9ticas y faciales t\u00edpicas de la DFM2. Sin embargo, se observaron tambi\u00e9n algunas caracter\u00edsticas novedosas. Tradicionalmente, el diagn\u00f3stico de DFM2 se basa sobre todo en el diagn\u00f3stico gen\u00e9tico. Hasta la fecha, no se dispone de una descripci\u00f3n sistem\u00e1tica de las caracter\u00edsticas de las im\u00e1genes tomogr\u00e1ficas de la DFM2. La DFM2 es rara en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. En este art\u00edculo, revisamos la bibliograf\u00eda publicada y resumimos las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas e imagenol\u00f3gicas de la enfermedad. PRESENTACI\u00d3N DE UN CASO El paciente era un ni\u00f1o de 7 a\u00f1os con tos persistente por m\u00e1s de 20 d\u00edas sin mejor\u00eda. Su familia solicit\u00f3 atenci\u00f3n en nuestro hospital. La tos no era espasm\u00f3dica y se agravaba por la noche a. Universidad M\u00e9dica de Binzhou, Yantai, provincia de Shandong, China. b. Hospital de Yuhuangding, Facultad de Medicina de la Universidad de Qingdao, Yantai, provincia de Shandong, China. c. Universidad M\u00e9dica de Weifang, Weifang, provincia de Shandong, China. Correspondencia : Jing Liu: ljyhdyy2@163.com Financiamiento : este estudio recibi\u00f3 financiaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Nacional de Ciencias Naturales de China (n.o 81671654 y n.o 1571636] y del programa para acad\u00e9micos de Taishan de la provincia de Shandong, China [n.o tsqn202103197]. Conflicto de intereses : Argent Pediatr 2022;120(6):e278-e282 / e279 y despu\u00e9s de hacer actividad. El tratamiento con ceftizoxima y azitromicina fue ineficaz. El paciente no ten\u00eda antecedentes m\u00e9dicos significativos y neg\u00f3 el uso de tabaco o alcohol. En los antecedentes familiares, no se registr\u00f3 ninguna enfermedad hereditaria. No tom\u00f3 ning\u00fan medicamento antes de la hospitalizaci\u00f3n. Es el primer hijo de la familia, nacido a finales de 2012. La madre no ten\u00eda antecedentes de abortos. Este era el \u00fanico caso en la familia; no hab\u00eda pacientes similares ni con antecedentes gen\u00e9ticos relacionados. En el examen f\u00edsico, se registr\u00f3 pulso de 87 latidos por minuto, presi\u00f3n arterial de 95/67 mmHg y frecuencia respiratoria de 16 respiraciones por minuto. Observamos que el paciente ten\u00eda crestas supraorbitales prominentes, fisuras palpebrales hacia abajo, hipertelorismo, puente nasal ancho y forma anormal de las manos, los pies, la tibia derecha, el codo y la rodilla ( Figura 1 ). En las radiograf\u00edas se observ\u00f3 lo siguiente: deformidad de los metacarpianos en ambas manos; ligera flexi\u00f3n y engrosamiento de la met\u00e1fisis de las falanges bilaterales; fusi\u00f3n incompleta de las falanges parciales de ambos pulgares, anomal\u00eda de las falanges bilaterales, de las falanges parciales y de la tibia distal derecha; inflamaci\u00f3n pulmonar, y l\u00f3bulo accesorio de la vena \u00e1cigos ( Figuras 2.1-2. 5). En el ecocardiograma, se observaron hipertensi\u00f3n pulmonar, malformaci\u00f3n de la v\u00e1lvula a\u00f3rtica bic\u00faspide e insuficiencia tricusp\u00eddea leve. Se hicieron una tomograf\u00eda computada (TC) y una renderizaci\u00f3n de vol\u00famenes (RV). En los resultados, se observaron hiperostosis supraorbital, puente nasal ancho, l\u00f3bulo accesorio de la vena \u00e1cigos, deformidad tor\u00e1cica, cambio causado por inflamaci\u00f3n pulmonar, deformidad de manos y pies, anomal\u00eda de la forma de la articulaci\u00f3n de ambas rodillas y mu\u00f1ecas e hipertensi\u00f3n pulmonar ( Figuras 3 y 4 ). Estos hallazgos fueron altamente indicativos de DFM. Para confirmar el diagn\u00f3stico, se hizo una prueba gen\u00e9tica al paciente. Se detect\u00f3 la regi\u00f3n del ex\u00f3n y la regi\u00f3n de flanqueo del intr\u00f3n de 20 099 genes del grupo de exones humanos mediante la plataforma de secuenciaci\u00f3n de alto rendimiento. Los datos de la secuenciaci\u00f3n se compararon con la secuencia de referencia hg19 del genoma humano y se evaluaron la cobertura y la calidad de la secuenciaci\u00f3n de la regi\u00f3n objetivo. Se encontr\u00f3 un grupo de variaci\u00f3n heterocig\u00f3tica mediante la NM-145331.2]) ( Tabla 1). La variaci\u00f3n coincidi\u00f3 con la indicada en la base de datos de mutaciones gen\u00e9ticas humanas (HGMD) y se relacionaba con la DFM2. La secuenciaci\u00f3n de Sanger confirm\u00f3 que los padres no ten\u00edan esta variaci\u00f3n. En Figura 1. Crestas supraorbitales prominentes, fisuras palpebrales inclinadas hacia abajo, puente nasal ancho y punta nasal ancha en la cara e280 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e278-e282 / Reporte de casos consecuencia, al paciente se le diagnostic\u00f3 DFM2. Con la sospecha cl\u00ednica de DFM2 confirmada mediante el an\u00e1lisis gen\u00e9tico, se brind\u00f3 asesoramiento al paciente y a la familia, y se inici\u00f3 un tratamiento conservador. Durante la hospitalizaci\u00f3n, el tratamiento para el paciente fue principalmente sintom\u00e1tico: epocelina y azitromicina como terapia antiinfecciosa, Figura 3. Im\u00e1genes tomogr\u00e1ficas del paciente: se observa l\u00f3bulo accesorio de la vena \u00e1cigos a la der echa. Se observan peque\u00f1as densidades en parches en ambos pulmones a lo largo del haz broncovascular. El di\u00e1metro de la arteria pulmonar principal med\u00eda 23,96 mm; el di\u00e1metro de la aorta ascendente med\u00eda 17,61 mm; 23,96/17,61 = 1,36 (> 1). El cociente se ajustaba a los criterios diagn\u00f3sticos de hipertensi\u00f3n pulmonar. 2.1 2.2 2.3 2.4 2.5Tabla 1. Mutaci\u00f3n de amino\u00e1cido en el gen MAP3K7 Gen Ubicaci\u00f3n HGVS/ADNc Prote\u00edna Cigosis Padre de Interpretaci\u00f3n en el genoma seg\u00fan la origen de la variante nomenclatura HGVS l\u00f3bulo accesorio de la vena \u00e1cigos, leve curvatura del hueso metacarpiano, engrosamiento de la met\u00e1fisis de las falanges bilaterales, fusi\u00f3n incompleta de las falanges parciales de ambos pulgares y anomal\u00eda de las falanges bilaterales, de las falanges parciales y de la tibia distal derechaReporte de casos / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e278-e282 / e281 montelukast para disminuir la hiperreactividad de las v\u00edas respiratorias y vitamina K1 para tratar el punto de sangrado en la cara. El paciente recibi\u00f3 el alta hospitalaria en estado estable. Durante el seguimiento ambulatorio, el paciente tuvo episodios repetidos de bronconeumon\u00eda. Tras un tratamiento oportuno y eficaz, no hubo complicaciones graves; el tratamiento fue bien tolerado. DISCUSI\u00d3N Y CONCLUSIONES En este art\u00edculo, presentamos un caso de DFM2 causada por una mutaci\u00f3n en el gen MAP3K7 . Se hizo un an\u00e1lisis exhaustivo de las publicaciones relevantes, incluido este caso. La DFM es una enfermedad progresiva de los huesos y del tejido conjuntivo.1 Gorlin RJ y cols. informaron sobre esta enfermedad por primera vez en 1969.4 Existen dos tipos de DFM:2 DFM1 y DFM2. La DFM1 est\u00e1 causada por mutaciones en el gen FLNA , mientras que la DFM2 est\u00e1 causada por mutaciones en el gen MAP3K7 . En 2006, se notific\u00f3 por primera vez un caso de DFM sin mutaci\u00f3n en el FLNA .5 Besse A. y cols. demostraron que la mutaci\u00f3n de amino\u00e1cido en el MAP3K7 podr\u00eda causar la DFM2.6 Wade y cols. nombraron oficialmente a la DFM causada por la mutaci\u00f3n en MAP3K7 \"DFM2 en 2016\".2 El fenotipo cl\u00ednico de la DFM2 es similar al de la DFM1. En 2017, Emma M. Wade y cols. hicieron una descripci\u00f3n exhaustiva de la diferencia entre la DFM1 y la DFM2.1 Basart H y cols. confirmaron que existe un mecanismo patol\u00f3gico entre las mutaciones del gen MAP3K7 y del gen FLNA , que provoca la DFM,7 lo que ampl\u00eda el espectro mutacional del gen MAP3K7 .7 En 2017, se inform\u00f3 sobre una ni\u00f1a con una variante heterocig\u00f3tica nueva c.737-7A>G en el gen MAP3K7 .8 Se describieron retraso del crecimiento y espina b\u00edfida oculta como nuevas caracter\u00edsticas, lo que ampl\u00eda el espectro cl\u00ednico de la DFM2.8 Asuka Hori y cols. informaron una mutaci\u00f3n de amino\u00e1cido nueva en el gen TAB2 asociada con la DFM.9 En 2021, se notific\u00f3 sobre un paciente con implante coclear.10 Nuestro paciente presentaba las manifestaciones t\u00edpicas de la DFM2. Sin embargo, tambi\u00e9n se observaron algunas caracter\u00edsticas novedosas, como el l\u00f3bulo accesorio de la vena \u00e1cigos, la deformidad tor\u00e1cica y la hipertensi\u00f3n arterial pulmonar. Estos hallazgos ampl\u00edan Figura 4. Imagen de RV del paciente: en la imagen de RV , se observa claramente todo el esqueleto del paciente. Se notan deformidad tor\u00e1cica y escoliosis. El estern\u00f3n del paciente protruye, lo que coincide con t\u00f3rax en quilla. Las im\u00e1genes de RV muestran desviaci\u00f3n cubital de las manos y ligera curvatura de algunas falanges y huesos metatarsianos. La articulaci\u00f3n del codo presentaba una deformidad en codo valgo, que era m\u00e1s grave en el lado derecho que en el izquierdo. Se observa claramente una deformidad de la articulaci\u00f3n de la rodillae282 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e278-e282 / Reporte de casos el fenotipo cl\u00ednico de la DFM2 y tienen un importante valor cl\u00ednico. El l\u00f3bulo accesorio de la vena \u00e1cigos es un cambio general, que puede ser solo una coincidencia en nuestro paciente. La deformidad tor\u00e1cica es el mismo tipo de lesi\u00f3n del sistema \u00f3seo que la informada en la DFM2. Por lo tanto, concluimos que la deformidad tor\u00e1cica es la caracter\u00edstica de la DFM2. Masurel-Paulet A. y cols. informaron el fenotipo cl\u00ednico de los pacientes con DFM1 con enfermedad pulmonar cong\u00e9nita grave en 2011, incluida la hipertensi\u00f3n arterial pulmonar.11 Nuestro caso es el primer informe de hipertensi\u00f3n arterial pulmonar como fenotipo cl\u00ednico de la DFM2. El informe ampl\u00eda el espectro cl\u00ednico de la DFM2. En la actualidad, el diagn\u00f3stico de DFM2 sigue siendo dif\u00edcil, y la prueba gen\u00e9tica corporal total suele ser el est\u00e1ndar de diagn\u00f3stico. La eficacia diagn\u00f3stica del examen radiol\u00f3gico para detectar DFM2 est\u00e1 mejorando al revisar m\u00e1s casos de DFM2. El diagn\u00f3stico gen\u00e9tico tambi\u00e9n tiene limitaciones en la DFM2. En comparaci\u00f3n con la TC, el diagn\u00f3stico gen\u00e9tico es m\u00e1s caro y problem\u00e1tico. Hasta donde sabemos, este caso es el primero que se somete a una TC corporal total y a im\u00e1genes de RV. Se describieron en detalle las manifestaciones imagenol\u00f3gicas de la DFM2 para mejorar su diagn\u00f3stico. En primer lugar, observamos las caracter\u00edsticas t\u00edpicas de la DFM2: crestas supraorbitales prominentes, fisuras palpebrales inclinadas hacia abajo, hipertelorismo y puente nasal ancho. Estas caracter\u00edsticas son frecuentes en la DFM2. En segundo lugar, el paciente ten\u00eda deformidad tor\u00e1cica y escoliosis. En tercer lugar, observamos cambios en los metacarpianos bilaterales: la forma de los accidentes palmares bilaterales es anormal y ligeramente curvada, la ep\u00edfisis de la di\u00e1fisis de los dedos bilaterales est\u00e1 engrosada, una parte de las falanges de ambos pulgares no est\u00e1 fusionada y se observa una anomal\u00eda morfol\u00f3gica en los metatarsianos bilaterales y en las falanges parciales. La articulaci\u00f3n del codo presentaba una deformidad en codo valgo, que era m\u00e1s pronunciada en el lado derecho que en el izquierdo. Se observa claramente una deformidad de la articulaci\u00f3n de la rodilla. El di\u00e1metro de la arteria pulmonar aument\u00f3 a 2 cm, lo que sugiere que el paciente ten\u00eda hipertensi\u00f3n pulmonar. Por \u00faltimo, en la TC se observ\u00f3 un l\u00f3bulo accesorio de la vena \u00e1cigos y una sombra de la m\u00e9dula espinal cerca del mediastino del pulm\u00f3n superior derecho. A trav\u00e9s de las im\u00e1genes de TC y RV, se pudo observar todo el esqueleto del paciente. Al mismo tiempo, pudimos juzgar con precisi\u00f3n la gravedad de estos rasgos t\u00edpicos y orientar nuestro tratamiento cl\u00ednico. Estos hallazgos son de gran importancia para el diagn\u00f3stico auxiliar de la DFM2. Sin embargo, la realizaci\u00f3n de una TC completa en un ni\u00f1o tiene limitaciones relacionadas con la exposici\u00f3n a una enorme cantidad innecesaria de radiaci\u00f3n. Este caso ofrece abundante informaci\u00f3n sobre las im\u00e1genes, que tiene un valor cl\u00ednico fundamental. A modo de conclusi\u00f3n, informamos de un caso con algunas caracter\u00edsticas nuevas que ampl\u00edan el fenotipo cl\u00ednico de la DFM2. Este caso es una buena prueba de la utilidad de la TC y la RV en el diagn\u00f3stico auxiliar de la DFM2. Las caracter\u00edsticas de la DFM 2 se observaron claramente mediante TC. n REFERENCIAS 1. Wade EM, Jenkins ZA, Daniel PB, Morgan T, et dysplasia: Delineation . 2017; 173(7):1739-46. 2. Wade EM, Daniel PB, Jenkins ZA, McInerney-Leo A, et al. Mutations in MAP3K7 that Alter the Activity of the TAK1 Signaling Complex Cause Frontometaphyseal Dysplasia. Hum Genet. 2016; 99(2):392-406. 3. Ye Q, Zhao J, Chang G, Wang Y, et al. Frontometaphyseal dysplasia 1 caused by variant of FLNA gene in Dis Child. 1969; 118(3):487-94. 5. Robertson SP, Jenkins ZA, Morgan T, Ad\u00e8s L, et al. Frontometaphyseal dysplasia: mutations in FLNA and diversity. A . 2006; 140(16):1726-36. 6. Besse A, Lamothe clinical spectrum of frontometaphyseal dysplasia 2 caused by therecurrentmutationp.Pro485LeuinMAP3K7. 8. Morlino S, Castori M, Dordoni Hori A,Migita O, A mutation in . 2021; 10. Zhang Y, Exploration of cochlear in frontometaphyseal dysplasia a case report. Zhonghua Er Bi Yan Hou Tou Jing Wai Ke Za Zhi. 2021; 56(10):1098-101. 11. Masurel-Paulet A, Haan E, Thompson EM, et al. Lung disease associated with periventricular nodular heterotopia and a rare disease report a 7-year-old patient with FMD2 due to a de novo splicing variant in MAP3K7 . He has the common characteristics of FMD2 but also has some characteristics that have the clinical computed tomography (CT) is available. In the present we found some different features of FMD2, reviewed previous literature, and cite: Sun Z, Xu Z, Sun J, Liu J, Ma H. Frontometaphyseal dysplasia 2 associated with thoracic deformity, and pulmonary arterial hypertension: a case report and review of literature. Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e278-e282.Frontometaphyseal dysplasia 2 associated with thoracic deformity, and pulmonary arterial hypertension: a case report and of literature palate.1 be divided into two by mutations in FLAN , whereas FMD2 caused mutations described thus Herein, c.1454C>T MAP3K7 mutation, de by whole-genome sequencing. The patient has the characteristic To no clinical In this work, we reviewed previous literature and summarized the clinical boy had cough that persisted for more than 20 days without improvement. His family brought him to our hospital for treatment. The cough was non-spasmodic and aggravated at night and after activity. Treatment with ceftizoxime and azithromycin was ineffective. He had no known significant medical history. He denied tobacco or alcohol use. No hereditary disease was noted in the family. No medication was taken before his hospitalization. He is the first child of the family and was born at the end a. Binzhou Medical University, Yantai, Shandong Province, China. b. Yuhuangding Hospital, Qingdao University School of Medicine, Yantai, Shandong Province, China. c. Weifang Medical University, China. address: Jing Liu: ljyhdyy2@163.com Funding : This was supported by National Natural Science Foundation of China [NO.81671654 and NO.81571636] and Taishan scholars / e279 of 2012. No abortion history was related for his mother. He is the only case in the family. There were no similar patients in his family and no related genetic history. Upon physical examination, his pulse was 87 beats per minute, his blood pressure was 95/67 mmHg, and his respiratory rate was 16 breaths shape abnormality, and pulmonary hypertension suggestive of FMD. To confirm the diagnosis, gene test was conducted for the patient. The exon region and flanking intron region of 20,099 genes in the human exon group were detected by high- pass measurement sequence platform. detection sequence data were compared with the hg19 reference sequence of the human genome, and the coverage and sequencing quality of the target region were evaluated. A group of heterozygous variation to managed in face. The patient was discharged from the hospital in stable condition. tip could be observed on the face e280 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e278-e282 / Case report and effective treatment, there were no serious complications, treatment was tolerated. DISCUSSION AND CONCLUSIONS We present a case with FMD2 due to MAP3K7 gene mutation. We made a detailed analysis about relevant publications, including our present case. FMD is a of the bone and al., first reported the There are two types Figure 3. CT images of the patient: Shows the appearance an azygos lobe to the right. Small patchy densities were seen in both lungs along the bronchovascular diameter incomplete the partial abnormality of bilateral phalanges, partial phalanges, and right distal tibia 2.1 2.2 2.3 FMD2 is caused reported without the FLAN mutation.5 Besse the MAP3K7 would is similar to FMD1. In 2017, Emma M. Wade et al., gave a detailed description of the difference between FMD1 and FMD2.1 Basart H et al., confirmed that there is a common pathological mechanism between MAP3K7 and FLAN mutations, which will lead to the occurrence of FMD.7 Expanding the mutational spectrum of MAP3K7 .7 A girl has the novel heterozygous c.737-7A>G variant in MAP3K7 TAB2 associated with FMD was reported by Hori et al. 9 A patient with cochlear implant was reported in 2021.10In Azygos lobe is a general change, which may only be a coincidence in our case. Thoracic deformity is the same type of bone system lesion as that reported in FMD2. Therefore, including pulmonary arterial hypertension.11 Our case is the first report of pulmonary arterial hypertension as the clinical phenotype of FMD2. The clinical At present, diagnosing FMD2 is still difficult, and whole-body gene test is usually the diagnostic standard. The diagnostic efficacy of radiological examination for FMD2 Gene Figure 4. VR image of the VR ulnar the right than on the left. A deformity of the knee joint be clearly observed e282 / Arch Argent is more expensive and troublesome. To the best of our knowledge, this case is the first case that underwent whole- body common in FMD2. Second, the patient had thoracic and observed the shape of bilateral palmar accidents is abnormal and slightly curved, the epiphysis of bilateral finger diaphysis is thickened, a part of the phalanges of the bilateral thumbs is not fused, and morphological abnormality can be severe the right than on the left. We could clearly observe a deformity of the knee joint. The diameter of the pulmonary artery increased to Finally, lobe and cord shadow near the mediastinum of the right upper lung in the CT image. Through CT and VR images, we could observe the whole skeleton of the patient. At the same time, we could accurately judge the severity of these typical features and guide our clinical treatment. These findings are significance to diagnosis of FMD2. However, exposition huge This case provides us information, which has crucial clinical value.In conclusion, we reported a case with some new features that add clinical phenotype of FMD2. This case is a good proof of the CT and volume rendering (VR) REFERENCES 1. Wade EM, T, dysplasia: Delineation . 2017; 173(7):1739-46. 2. Wade EM, Daniel PB, Jenkins ZA, McInerney-Leo A, et al. Mutations in MAP3K7 that Alter the Activity of the TAK1 Signaling Complex Cause Frontometaphyseal Dysplasia. Hum Genet. 2016; 99(2):392-406. 3. Ye Q, Zhao J, Chang G, Wang Y, et al. Frontometaphyseal dysplasia 1 caused by variant of FLNA gene in Dis Child. 1969; 118(3):487-94. 5. Robertson SP, Jenkins ZA, Morgan T, Ad\u00e8s L, et al. Frontometaphyseal dysplasia: mutations in FLNA and diversity. Am A . 2006; 140(16):1726- 36. 6. Besse A, Lamothe the clinical caused by the Morlino S, Castori M, Dordoni Hori A, Migita O, al. A novel mutation in . 2021; 10. Zhang Y, Exploration of cochlear in frontometaphyseal dysplasia a case report. Zhonghua Er Bi Yan Hou Tou Jing Wai Ke Za Zhi. 2021; 56(10):1098-101. 11. Masurel-Paulet A, Haan E, Thompson EM, et al. Lung disease associated with periventricular nodular heterotopia and Argent Pediatr 2022;120(6):e283-e286 / e283 Reporte de casos RESUMEN El s\u00edndrome de Bardet Biedl es un s\u00edndrome gen\u00e9tico de herencia autos\u00f3mica recesiva con compromiso multisist\u00e9mico y gran variabilidad en su presentaci\u00f3n cl\u00ednica; son caracter\u00edsticas la obesidad, la polidactilia, el hipogonadismo y las alteraciones renales, visuales y cognitivas. Pertenece a las llamadas ciliopat\u00edas. El diagn\u00f3stico es cl\u00ednico y puede ser confirmado por estudios gen\u00e9ticos. No existe un tratamiento espec\u00edfico de la patolog\u00eda; se requiere un abordaje multidisciplinario. Se presenta el caso de una paciente de 13 a\u00f1os con obesidad e hiperfagia, diabetes tipo 2, hipotiroidismo, polidactilia, alteraciones del aprendizaje y alteraciones visuales. Se le realiz\u00f3 un panel gen\u00e9tico para obesidad en el que se detectaron dos variantes heterocigotas patol\u00f3gicas en el gen BBS2 . genetic no specific treatment, a multidisciplinary approach is required. We report the of a 13-year-old female patient obesity and hyperphagia, visual of Ferraro M. S\u00edndrome de Bardet Biedl: a prop\u00f3sito de un caso. Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e283-e286.S\u00edndrome de Bardet Biedl: a prop\u00f3sito de un caso Bardet Biedl syndrome: a case report INTRODUCCI\u00d3N El s\u00edndrome de Bardet Biedl (SBB) es un s\u00edndrome gen\u00e9tico, de herencia autos\u00f3mica recesiva con compromiso multisist\u00e9mico y gran variabilidad en su presentaci\u00f3n cl\u00ednica.1-3 La prevalencia es muy variable, desde 1:160 000 en poblaciones del norte de Europa hasta 1:13 500 en comunidades aisladas de Kuwait.3 El SBB pertenece a las llamadas ciliopat\u00edas, un grupo de alteraciones cl\u00ednica y gen\u00e9ticamente heterog\u00e9neas, causadas por alteraciones en la formaci\u00f3n y funci\u00f3n del cilio primario, organela muy bien conservada a lo largo de la evoluci\u00f3n que participa de la comunicaci\u00f3n intercelular.4 Entre las manifestaciones cl\u00ednicas caracter\u00edsticas del SBB, se encuentran la obesidad, la distrofia retiniana, la polidactilia, las alteraciones del aprendizaje y las renales, y el hipogonadismo.1-3 La obesidad es frecuente, con una incidencia del 72 % al 86 % de los pacientes. El inicio precoz de la obesidad y la hiperfagia son elementos caracter\u00edsticos.2 El diagn\u00f3stico es cl\u00ednico y puede ser confirmado por estudios gen\u00e9ticos. Existen m\u00e1s de veinte genes asociados al SBB que codifican prote\u00ednas que forman parte del cilio primario.3 El SBB requiere un abordaje multidisciplinario, dada la gran variedad en su presentaci\u00f3n cl\u00ednica con compromiso de m\u00faltiples \u00f3rganos y sistemas. CASO CL\u00cdNICO Se presenta el caso de una paciente de sexo femenino de 13 a\u00f1os que consult\u00f3 en el Servicio de Nutrici\u00f3n y Diabetes por obesidad e hiperglucemia. Antecedentes: nacida de t\u00e9rmino (39 semanas); peso 2500 g. Polidactilia en manos y pies. Obesidad desde el a\u00f1o de vida. Diagn\u00f3stico de hipotiroidismo a los 11 a\u00f1os, en tratamiento con levotiroxina. Alteraciones del aprendizaje. Present\u00f3 en la evaluaci\u00f3n oftalmol\u00f3gica compromiso de la agudeza visual (pod\u00eda contar dedos a 20 cm), nistagmo, estrabismo y mala actitud visual. Electrorretinograma con ausencia de respuesta evocada replicable. El fondo de ojo a. Servicio de Nutrici\u00f3n y Diabetes, Hospital General de Ni\u00f1os Pedro de Elizalde, Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, Argentina. Correspondencia : Nuria Grimberg: nugrimberg@yahoo.com.ar Financiamiento : Ninguno. Conflicto de intereses que declarar. Recibido: 6-3-2022 Reporte de casos inform\u00f3 papilas normales, m\u00e1cula que conservaba brillo, no esp\u00edculas. Menarca a los 12 a\u00f1os. Tanner completo. Refiri\u00f3 hiperfagia al interrogatorio. Antropometr\u00eda: peso 78,500 kg (puntaje Z + 3,11), talla 150 cm (puntaje Z -1,35) e \u00edndice de masa corporal (IMC) 34,9 (puntaje Z +3,05). Obesidad central con per\u00edmetro de cintura de 102 cm. Present\u00f3 una prueba de tolerancia oral a la glucosa alterada con glucemia en ayunas de 116 mg/dl y a las dos horas de 109 mg/dl con una hemoglobina glicosilada (HbA1c) del 8,3 %, por lo que se inici\u00f3 tratamiento con metformina m\u00e1s cambios de estilo de vida. La paciente present\u00f3 criterios cl\u00ednicos para diagn\u00f3stico de s\u00edndrome de Bardet Biedl. A partir de una muestra de saliva, se realiz\u00f3 un panel gen\u00e9tico para obesidad que utiliz\u00f3 una combinaci\u00f3n de Next Generation Sequencing y Sanger Sequencing Tecnology en el laboratorio Prevention Genetics en Estados Unidos. Los resultados informaron que la paciente es heterocigota en el gen BBS2 para dos variantes interpretadas como patol\u00f3gicas: una variante designada c. 1990_1991 ins TA que resulta en una mutaci\u00f3n con cambio del marco de lectura (frameshift mutation ) causa de terminaci\u00f3n prematura de la prote\u00edna codificada (mutaci\u00f3n aparentemente no informada antes que se interpreta como patol\u00f3gica) y una variante denominada c. 613-1 G>C mutaci\u00f3n en el sitio aceptor de empalme ( splicing ) que genera un splicing aberrante (mutaci\u00f3n previamente reportada en un paciente con SBB).Al a\u00f1o de seguimiento, la paciente presenta un buen control de su diabetes (HbA1c del 5,8 %), contin\u00faa tratamiento con metformina, mientras que no se ha logrado un descenso de peso; su IMC es de 37,18 (puntaje Z + 3,27). DISCUSI\u00d3N El SBB es un s\u00edndrome gen\u00e9tico de herencia autos\u00f3mica recesiva con compromiso multisist\u00e9mico y gran variabilidad en su presentaci\u00f3n cl\u00ednica. Pertenece a las llamadas ciliopat\u00edas.1-3 La polidactilia postaxial es frecuente y puede ser la \u00fanica dismorfia detectable al nacimiento. La distrofia retiniana es caracter\u00edstica y suele ser el origen de la sospecha diagn\u00f3stica del s\u00edndrome. Los s\u00edntomas iniciales se presentan durante la primera d\u00e9cada de la vida y la mayor parte de los pacientes son no videntes para la segunda o tercera d\u00e9cada. La electrorretinograf\u00eda es el estudio de elecci\u00f3n. Otras alteraciones oftalmol\u00f3gicas, como cataratas y los vicios de refracci\u00f3n, tambi\u00e9n son frecuentes. La enfermedad renal (poliquistosis, malformaciones) es una causa importante de morbimortalidad.2 La obesidad infantil es un rasgo dominante. Caracter\u00edsticamente, el crecimiento intrauterino es normal, con una mayor\u00eda de nacidos a t\u00e9rmino con peso adecuado a la edad gestacional. El incremento acelerado de peso comienza en etapas tempranas y es especialmente notorio en la edad preescolar. La talla en general se encuentra dentro de par\u00e1metros normales. La asociaci\u00f3n con hiperfagia es un elemento caracter\u00edstico tanto del SBB como de otras obesidades de causa Tabla 1. Criterios diagn\u00f3sticos del s\u00edndrome de Bardet Biedl Criterios mayores Criterios menores Distrofia retiniana Trastornos del lenguaje Polidactilia Estrabismo, cataratas, astigmatismo Obesidad central Braquidactilia, sindactilia Problemas de aprendizaje Retraso en el desarrollo Malformaciones renales Alteraciones en el comportamiento Hipogonadismo (varones) Anomal\u00edas Enfermedad de Hirschprung Anosmia Ataxia, coordinaci\u00f3n deficiente, desequilibrio Hiperton\u00eda leve Fuente : adaptado de: Ladino Y, et al.1Reporte de casos / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e283-e286 / e285 monog\u00e9nica o sindr\u00f3micas.5 Es frecuente la asociaci\u00f3n con diabetes tipo 2.2 Una de las hip\u00f3tesis sobre la etiolog\u00eda de la obesidad en el SBB es que se asocia a una disfunci\u00f3n de la v\u00eda leptina-melanocortina a nivel hipotal\u00e1mico. La leptina es una hormona secretada fundamentalmente en el tejido adiposo en una concentraci\u00f3n proporcional a la grasa corporal, que act\u00faa sobre neuronas POMC/CART del n\u00facleo arcuato del hipot\u00e1lamo como una se\u00f1al indicadora de las reservas energ\u00e9ticas. Estas neuronas transmiten se\u00f1ales anorex\u00edgenas a trav\u00e9s de los derivados de la proopiomelanocortina, principalmente por activaci\u00f3n del receptor de melanocortina-4. Estudios en roedores muestran que las mutaciones causantes del SBB afectan el transporte de los receptores de leptina en las neuronas POMC/CART con la consecuente hiperfagia y obesidad grave.6 El diagn\u00f3stico del SBB es cl\u00ednico a partir de los criterios publicados por Beales et al. (Tabla 1 ).1 Se requieren cuatro criterios mayores o tres criterios mayores y dos menores. El diagn\u00f3stico puede ser confirmado por estudios gen\u00e9ticos en un 80 % de los casos.1-3 Las ciliopat\u00edas son un grupo de s\u00edndromes de etiolog\u00eda monog\u00e9nica causados por defectos en la formaci\u00f3n y funci\u00f3n de los cilios, fundamentalmente de los cilios primarios, cuya principal funci\u00f3n es la comunicaci\u00f3n celular.4 El cilio es una estructura altamente conservada a lo largo de la evoluci\u00f3n. Se encuentra ampliamente distribuido en muchos tipos de c\u00e9lulas, por lo que sus alteraciones causan una gran variedad de manifestaciones cl\u00ednicas.7 A su vez, las ciliopat\u00edas incluyen rasgos fenot\u00edpicos comunes entre s\u00ed, como ri\u00f1ones poliqu\u00edsticos, alteraciones del aprendizaje y obesidad.8 El cilio es una prolongaci\u00f3n filiforme compuesta por un n\u00facleo de nueve pares de microt\u00fabulos denominado axonema, rodeado por una membrana basal que es prolongaci\u00f3n de la membrana plasm\u00e1tica. La base del cilio se denomina cuerpo basal; uno de los componentes de esta estructura es el complejo proteico BBS-some, relevante para el proceso de ciliog\u00e9nesis y la regulaci\u00f3n y funcionalidad del transporte intraflagelar.4 Existen a la fecha m\u00e1s de veinte genes asociados al SBB que codifican prote\u00ednas que forman parte estructural o funcional del cilio primario.3 Las prote\u00ednas octam\u00e9ricos estables que configuran el BBS-some. Otras prote\u00ednas BBS act\u00faan como modificadores y chaperonas necesarias en el ensamblaje del BBS-some y participan del transporte intraflagelar.1 El SBB requiere un abordaje multidisciplinario, dado su compromiso de m\u00faltiples \u00f3rganos y sistemas. Es necesaria la evaluaci\u00f3n peri\u00f3dica del peso, la tensi\u00f3n arterial, glucemia, funci\u00f3n renal, hepatograma, lipidograma, perfil tiroideo, nutrici\u00f3n y psicopedagog\u00eda entre otros. No existe actualmente un tratamiento espec\u00edfico. El abordaje nutricional intensivo es fundamental; se debe hacer un tratamiento agresivo de comorbilidades como la diabetes y la hipertensi\u00f3n, que pueden afectar \u00f3rganos diana vulnerables en esta poblaci\u00f3n, como el ojo y el ri\u00f1\u00f3n.2,3 El manejo de la obesidad y la hiperfagia es un desaf\u00edo y se basa en cambios en el estilo de vida. Haws et al. han demostrado en esta poblaci\u00f3n la eficacia y la seguridad del setmelanotide, un agonista del receptor de melanocortina-4, que reduce el peso corporal y la hiperfagia en individuos con SBB.6 Constituye un paso hacia un tratamiento m\u00e1s espec\u00edfico de la enfermedad. Se debe realizar asesoramiento gen\u00e9tico.2 La obesidad es una patolog\u00eda cr\u00f3nica de prevalencia creciente que constituye un problema de salud p\u00fablica. En la mayor\u00eda de los casos, tiene una etiolog\u00eda multifactorial, resultado de la interacci\u00f3n de factores ambientales en individuos con predisposici\u00f3n gen\u00e9tica, siendo esta de tipo polig\u00e9nica. En un 5 % de los casos la obesidad es debida a la mutaci\u00f3n de un gen espec\u00edfico o a s\u00edndromes de baja incidencia. La obesidad grave de inicio precoz y la hiperfagia son elementos caracter\u00edsticos para sospechar este diagn\u00f3stico.9,10 Si bien se trata de patolog\u00edas poco frecuentes, su conocimiento aporta informaci\u00f3n de los mecanismos gen\u00e9ticos que son base de la regulaci\u00f3n de la homeostasis energ\u00e9tica. Se est\u00e1 avanzando en el desarrollo de tratamientos espec\u00edficos. n REFERENCIAS 1. Ladino Y, Galvis J, Jasn\u00f3 D, Ram\u00edrez A, Beltr\u00e1n O. Variante patog\u00e9nica homocigota del gen BBS10 en un paciente con S\u00edndrome de Bardet Biedl. Biom\u00e9dica (Bogot\u00e1) . J Hum Genet . 21(1):8-13. P. Managing Bardet- Biedl Front Pediatr . 2018; 6:23. 4. Ram\u00edrez Z, Francis D, Gonz\u00e1lez L. La disfunci\u00f3n del cilio e286 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e283-e286 / Reporte de casos primario y su relaci\u00f3n con las ciliopat\u00edas. Bases moleculares y celulares. Cuba y Salud . 2017; 12(1):45-52. 5. Pomeroy J, Krentz A, al. Bardet Biedl Syndrome: weight et al. Effect of a melanocortin-4 al. cilium: cellular P\u00e9rez-Jurado L, Argente J. Aspectos gen\u00e9ticos la obesidad. Rev Esp Endocrinol Pediatr . 2017; 8(Suppl):21-32. 10. Ulloa M, Argent Pediatr 2022;120(6):e287-e290 / Reporte de El s\u00edndrome de Down (SD) es la anomal\u00eda cromos\u00f3mica m\u00e1s frecuente entre los reci\u00e9n nacidos vivos. La atrofia muscular espinal (AME), por su parte, es una enfermedad neuromuscular caracterizada por la degeneraci\u00f3n progresiva de las motoneuronas del asta anterior de la m\u00e9dula espinal que produce atrofia muscular, debilidad y par\u00e1lisis. Presentamos el caso de una ni\u00f1a de 6 a\u00f1os con s\u00edndrome de Down derivada a nuestro centro para estudio por cuadro de debilidad muscular generalizada de evoluci\u00f3n cr\u00f3nica con falta de adquisici\u00f3n de la marcha. Realizamos una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica enfoc\u00e1ndonos en el compromiso neurol\u00f3gico esperable en el s\u00edndrome de Down, la evoluci\u00f3n de los hitos del desarrollo motor grueso estipulado para este grupo de pacientes y en los hallazgos que deben sugerir la presencia de una enfermedad neuromuscular. Palabras clave: s\u00edndrome de Down, atrofia muscular espinal, enfermedades neuromusculares. ABSTRACT A case of a 6-year-old girl with Down's syndrome is presented. She was referred to our center due to a history of generalized muscle weakness of chronic evolution, associated to her inability walk. Her mother claimed that the girl's muscle weakness always called her attention as well as the difficulties to the development of motor skills shown by her daughter compared to other children, whether they were healthy or with Down's Diagn\u00f3stico tard\u00edo de atrofia muscular espinal en paciente con s\u00edndrome de Down Late diagnosis of spinal muscular atrophy in a patient with Down syndrome syndrome. There was information in her medical record and physical exam that strongly suggested the possibility of suffering a We asked for a molecular study that confirmed the spinal muscular atrophy diagnosis. We of the motor skills development determined for this kind of patients and on the findings that must suggest a Muntadas J. Diagn\u00f3stico tard\u00edo de atrofia muscular espinal en paciente con s\u00edndrome de Down. Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e287-e290. INTRODUCCI\u00d3N El s\u00edndrome de Down (SD) es la anomal\u00eda cromos\u00f3mica m\u00e1s frecuente entre los reci\u00e9n nacidos vivos con una incidencia de 1:800, que aumenta con la edad materna.1 Los ni\u00f1os y ni\u00f1as con SD presentan dismorfias reconocidas, malformaciones cong\u00e9nitas, discapacidad intelectual constante de grado variable y otro tipo de condiciones cl\u00ednicas asociadas, que determinan un impacto diferente en cada uno de los individuos afectados.2 El compromiso neurol\u00f3gico se refleja principalmente en la esfera cognitiva1,3 y, aunque el \u00e1rea motora suele estar tambi\u00e9n afectada,4 la coincidencia con una enfermedad neuromuscular (ENM) propiamente dicha es infrecuente. La atrofia muscular espinal (AME), por su parte, es una ENM caracterizada por la degeneraci\u00f3n progresiva de las motoneuronas del asta anterior de la m\u00e9dula espinal que produce atrofia muscular, debilidad y par\u00e1lisis. Se clasifica en distintos tipos sobre la base de la edad al debut y el m\u00e1ximo hito motor alcanzado.5 A diferencia del SD, los pacientes no suelen tener d\u00e9ficits cognitivos. Describimos el inusual caso de una paciente con SD y diagn\u00f3stico tard\u00edo de AME.a. Servicio de Cl\u00ednica Pedi\u00e1trica, Departamento de Pediatr\u00eda, Hospital Italiano de Buenos Aires, Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, Argentina. b. Servicio de Neurolog\u00eda Pedi\u00e1trica, Departamento de Pediatr\u00eda, Hospital Italiano de Buenos Aires, Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, Argentina. c. Secci\u00f3n Gen\u00e9tica, Departamento de Pediatr\u00eda, Hospital Italiano de Buenos Aires, Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, Argentina. Correspondencia : Magal\u00ed Squit\u00edn Tasende: magali.squitin@hospitalitaliano.org.ar Financiamiento : Ninguno. Conflicto de intereses: el Dr. Javier Muntadas ha sido orador en eventos de los laboratorios Biogen, Novartis, Roche, PTC Therapeutics y Sarepta. La Dra. Micaela Pauni ha sido oradora en eventos de Biogen, Novartis y PTC; y la Dra. Squit\u00edn, en evento de Biogen. La Dra. Armando no tiene conflictos de inter\u00e9s Pediatr 2022;120(6):e287-e290 / Reporte de casos CASO CL\u00cdNICO Ni\u00f1a de 6 a\u00f1os con SD derivada a nuestro centro por neuropediatra del \u00e1rea ambulatoria para estudio por cuadro de debilidad muscular generalizada de evoluci\u00f3n cr\u00f3nica asociada a falta de adquisici\u00f3n de la marcha. Sus padres relataron que adquiri\u00f3 el sost\u00e9n cef\u00e1lico el segundo semestre de vida y sedestaci\u00f3n hacia el segundo a\u00f1o, sin alcanzar la bipedestaci\u00f3n independiente. Siempre les llam\u00f3 la atenci\u00f3n la debilidad muscular y las dificultades para la ganancia de pautas motoras que su hija presentaba en relaci\u00f3n con otros ni\u00f1os tanto sanos como con SD. En m\u00faltiples oportunidades transmitieron esta inquietud a diversos profesionales de la salud, quienes atribu\u00edan estos d\u00e9ficits al SD o lo interpretaban como secuela de las intercurrencias graves que la ni\u00f1a hab\u00eda padecido en etapas tempranas del desarrollo. Se trata de la segunda hija de una pareja sana no consangu\u00ednea, sin antecedentes de abortos, producto de un embarazo espont\u00e1neo. En la semana 20 el scan fetal muestra signos indirectos que podr\u00edan corresponderse con el diagn\u00f3stico de SD, pero, dado el estadio avanzado de la gesta, la familia decide no recurrir a otros m\u00e9todos diagn\u00f3sticos. Movimientos fetales presentes. Ces\u00e1rea en la semana 34, peso al nacer 2000 g. Permaneci\u00f3 internada 1 mes en la unidad de cuidados intensivos neonatales para recuperaci\u00f3n nutricional sin otras intercurrencias de relevancia en este per\u00edodo. No requiri\u00f3 asistencia respiratoria mec\u00e1nica (ARM), pero s\u00ed, apoyo para alimentaci\u00f3n enteral con sonda nasog\u00e1strica que fue retirada previo al alta. La pesquisa neonatal fue normal y el cariotipo fue 47,XX,+21 en 20 metafases compatible con una trisom\u00eda 21 libre. A los 2 a\u00f1os fue internada por neumon\u00eda con requerimiento de ARM prolongada. Ante la imposibilidad de extubaci\u00f3n, se le realiz\u00f3 traqueostom\u00eda que porta hasta la actualidad. All\u00ed tambi\u00e9n se evidenci\u00f3 trastorno deglutorio y se decidi\u00f3 confeccionar bot\u00f3n de gastrostom\u00eda. Un a\u00f1o m\u00e1s tarde present\u00f3 otras dos intercurrencias respiratorias con requerimiento de ARM, luego tuvo ingresos por cuadros m\u00e1s leves. Sin soporte ventilatorio al momento de la evaluaci\u00f3n. Tiene el antecedente de una comunicaci\u00f3n interauricular cerrada espont\u00e1neamente, sin otras malformaciones mayores asociadas al SD. De los estudios diagn\u00f3sticos y valoraciones que hab\u00edan sido realizadas hasta nuestra evaluaci\u00f3n se destacan: 1) potenciales evocados auditivos de tronco normales; 2) evaluaci\u00f3n oftalmol\u00f3gica: leve astigmatismo; 3) resonancia magn\u00e9tica nuclear (RMN) de cerebro y m\u00e9dula espinal normal; 4) RMN corporal de m\u00fasculo con infiltraci\u00f3n adiposa difusa del tejido muscular en ambos muslos y piernas, brazos y antebrazos con signos de edema en la secuencia STIR, adem\u00e1s del compromiso de m\u00fasculos de la cintura escapular y p\u00e9lvica, m\u00fasculos del abdomen, iliopsoas y paravertebrales. La exploraci\u00f3n f\u00edsica revel\u00f3 una paciente con facies caracter\u00edsticas de SD, eutr\u00f3fica, que lograba sedestaci\u00f3n estable. Se constat\u00f3 debilidad muscular de predominio proximal con mayor compromiso de cintura escapular y de la regi\u00f3n gl\u00fatea, los reflejos osteotendinosos estaban ausentes y se advert\u00edan tanto fasciculaciones linguales como temblor distal en ambas manos, hallazgos relevantes ante la sospecha de AME. El t\u00f3rax adoptaba una configuraci\u00f3n \"en campana'' y se descubr\u00eda una escoliosis dorsolumbar grave (Figura 1 ). Al examen neuroortop\u00e9dico, las caderas impresionaban luxadas y se evidenciaban retracciones en ambos miembros inferiores. La bioqu\u00edmica b\u00e1sica, incluida creatina-cinasa (CPK), estaba dentro del rango normal. Ante estos hallazgos y la sospecha cl\u00ednica de AME, se tom\u00f3 muestra en saliva para estudio molecular, cuyo resultado arroj\u00f3 una deleci\u00f3n homocigota para el gen SMN1 con 3 copias del gen SMN2 , lo que confirm\u00f3 el diagn\u00f3stico de AME tipo II contemplando la edad de inicio de los s\u00edntomas y la sedestaci\u00f3n como el m\u00e1ximo hito motor alcanzado. DISCUSI\u00d3N La hipoton\u00eda de origen central es una caracter\u00edstica universal en el SD, pero, en nuestra paciente en particular, la debilidad muscular, las fasciculaciones linguales, la atrofia muscular y la ausencia de reflejos osteotendinosos marcan la existencia de un componente perif\u00e9rico asociado, que no siempre es tan evidente en esta entidad (Tabla 1 ).6 Adem\u00e1s, las retracciones musculares, la configuraci\u00f3n tor\u00e1cica acampanada y la escoliosis grave de inicio temprano son hallazgos que, sumados a la historia de infecciones respiratorias graves en los primeros a\u00f1os de vida con requerimiento de ARM y el trastorno deglutorio, sugieren fuertemente la posibilidad de una ENM.6,7 Por otra parte, si bien es cierto que la hipoton\u00eda Reporte de casos / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e287-e290 / e289 y la hiperlaxitud caracter\u00edsticas del SD traen aparejado un retraso en la adquisici\u00f3n de pautas motoras y niveles de actividad f\u00edsica disminuida respecto a los ni\u00f1os sanos,8 un estudio observacional publicado en 2018 mostr\u00f3 que los pacientes con SD deambulan en promedio a los 23 meses (13-48) contra un promedio de 13 meses (9-17) para la poblaci\u00f3n general pedi\u00e1trica.9 Tabla 1. Comparaci\u00f3n entre hipoton\u00eda central y perif\u00e9rica Caracter\u00edsticas Hipoton\u00eda central Hipoton\u00eda perif\u00e9rica Debilidad Ausente Presente Reflejos osteotendinosos Aumentados Disminuidos o ausentes Signo de Babisnki Presente Ausente Fasciculaciones Ausentes Pueden estar presentes Atrofia Ausente Presente Reflejos primitivos Aumentados (persistente) Disminuidos Encefalopat\u00eda, convulsiones, movimientos anormales Pueden estar presentes Ausente, aunque pueden estar presentes en algunas ENM con compromiso SNC. Dismorfias Pueden estar presentes Raras CPK total Normal o transitoriamente elevada en el RN Elevada o normalFigura 1. Espinograma frente en el que se observa t\u00f3rax \"en campana\" y curva escoli\u00f3tica dorsolumbar grave e290 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e287-e290 / Reporte de casos La reducci\u00f3n en la actividad f\u00edsica, a su vez, acarrea un deterioro de la masa \u00f3sea, tendencia a la obesidad y dificultades para desarrollar y mantener la masa muscular. Tambi\u00e9n, es frecuente que los cuidadores y el personal de salud tengan expectativas inapropiadamente bajas respecto de la actividad f\u00edsica y motora, lo que retroalimenta este ciclo. Tal es el caso de nuestra paciente, que al momento de la consulta ten\u00eda 6 a\u00f1os y 7 meses, y a\u00fan no hab\u00eda adquirido la marcha. En este sentido, es importante que los pediatras involucrados en el cuidado de los pacientes con SD est\u00e9n familiarizados con las tablas para la evaluaci\u00f3n del desarrollo motor grueso espec\u00edficas para esta patolog\u00eda,10 de modo de poder identificar tempranamente alteraciones en el desarrollo y realizar una intervenci\u00f3n oportuna. Mientras que dentro del compromiso neurol\u00f3gico asociado al SD se ha incluido la hipoton\u00eda, la discapacidad intelectual, los trastornos de la conducta, la demencia de inicio precoz, la epilepsia y la patolog\u00eda vascular cerebral en menor frecuencia,3,11 las ENM no parecen formar parte de esta entidad. Sin embargo, se han descrito casos en la literatura donde estas coexisten e incluso un \u00fanico caso en el que a un paciente con trisom\u00eda 21 tambi\u00e9n se le realiz\u00f3 el diagn\u00f3stico de AME.12 Desde el aspecto gen\u00e9tico, la paciente presenta dos entidades. Por un lado, una anomal\u00eda cromos\u00f3mica num\u00e9rica, como es el caso del SD por trisom\u00eda 21, y, por otro lado, una enfermedad g\u00e9nica de herencia autos\u00f3mica recesiva. Por consiguiente, existe un bajo riesgo de recurrencia para el SD, por tratarse de una trisom\u00eda 21 libre, y el 25 % de riesgo en cada nueva gestaci\u00f3n por tratarse la AME de una entidad autos\u00f3mica recesiva. Si bien es una asociaci\u00f3n rara, no hemos encontrado referencias acerca de la probabilidad exacta de que ambas patolog\u00edas coexistan. Por \u00faltimo, es preciso se\u00f1alar que en los \u00faltimos a\u00f1os ha habido grandes avances en el desarrollo de los cuidados est\u00e1ndar y en el tratamiento farmacol\u00f3gico tanto de la AME como de otras ENM que han cambiado su historia natural.13 Por consiguiente, un diagn\u00f3stico y tratamiento precoz no solo se asocia a mejores resultados terap\u00e9uticos, sino que tambi\u00e9n permite estimar un pron\u00f3stico, anticiparse a las posibles complicaciones y realizar un asesoramiento gen\u00e9tico oportuno.CONCLUSI\u00d3N Si bien la probabilidad de que ambas patolog\u00edas est\u00e9n presentes en un mismo individuo es baja, a trav\u00e9s de este caso queremos resaltar c\u00f3mo la anamnesis detallada y un examen f\u00edsico minucioso fueron factores clave para caracterizar adecuadamente el cuadro cl\u00ednico y lograr una correcta orientaci\u00f3n diagn\u00f3stica. Del mismo modo, se destaca la importancia de realizar una derivaci\u00f3n oportuna cuando el paciente presenta signosintomatolog\u00eda que no puede ser totalmente explicada por su enfermedad de base. n Agradecimientos Al Dr. Julio Busaniche por la revisi\u00f3n del manuscrito y su apoyo e incentivo para la publicaci\u00f3n. REFERENCIAS 1. Cooley WC, Graham JM Jr. Down sy E, Samborski W. Delays in Motor Development in Children with Down Syndrome. Med Sci Monit . neuromuscular patterns during walking in toddlers with typical syndrome. Hum Dis Child . 2019; Winders P, Wolter-Warmerdam K, Hickey F. A schedule of gross motor development for children with Down syndrome. J Intellect Disabil Res . 2019; 63(4):346-56. 11. Gaete B, Mellado C, Hern\u00e1ndez M. Trastornos neurol\u00f3gicos en ni\u00f1os con s\u00edndrome de Down. Rev M\u00e9d Chile . 2012; 140(2):214-8. 12. A newborn infant with infantile spinal muscular atrophy Treating pediatric neuromuscular disorders: The future is Genet A 2018; 176(4):804-41.Arch Argent Pediatr 2022;120(6):422-428 / 422 Clima del aprendizaje y autopercepci\u00f3n de empat\u00eda en residencias m\u00e9dicas de un hospital universitario: un estudio de corte transversal Learning climate and self-perception of empathy in a teaching hospital's medical residency programs: a cross-sectional study a. Servicio de Medicina Familiar y Comunitaria, Hospital Italiano de Buenos Aires, Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, Argentina. b. Centro de Investigaci\u00f3n en Educaci\u00f3n para Profesionales de la Salud, Instituto Universitario Hospital Italiano de Buenos Aires, Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, Argentina. Correspondencia : Mariel N. Mandel: mariel.mandel@ hospitalitaliano.org.ar Financiamiento : Servicio de Medicina Familiar y Comunitaria del Hospital Italiano de Buenos Aires. Conflicto de intereses: Ninguno que declarar. Recibido: 10-11-2021 Aceptado: 19-5-2022RESUMEN Con el objetivo de explorar si existe correlaci\u00f3n entre el clima de aprendizaje (CA) y la propia empat\u00eda percibida por residentes m\u00e9dicos, realizamos en un hospital universitario un estudio observacional de corte transversal, utilizando las escalas D-RECT (evaluaci\u00f3n del clima educacional) y Jefferson (empat\u00eda), en el que participaron 140 residentes de 9 especialidades durante 2019 y 2020. Documentamos una correlaci\u00f3n baja-moderada y estad\u00edsticamente significativa (Spearman\u00b4s rho: 0,34 p <0,0001) entre ambos puntajes, con una confiabilidad aceptable de ambos instrumentos (>0,7). Por cada 10 puntos de diferencia en la escala D-RECT, observamos una diferencia promedio de 1,80 puntos en la escala Jefferson. Este trabajo aporta nuevos indicios respecto a la correlaci\u00f3n entre el clima de aprendizaje y la empat\u00eda m\u00e9dica autopercibida durante la residencia. Nuestros hallazgos sugieren una tendencia que deber\u00eda ser investigada con mayor profundidad en el futuro. Palabras clave: educaci\u00f3n m\u00e9dica, internado y residencia, empat\u00eda. http://dx.doi.org/10.5546/aap.2022.422 Texto completo en ingl\u00e9s: http://dx.doi.org/10.5546/aap.2022.eng.422 C\u00f3mo citar: Mandel MN, Terrasa S, Durante E. Clima del aprendizaje y autopercepci\u00f3n de empat\u00eda en residencias m\u00e9dicas de un hospital universitario: un estudio de corte transversal. Arch Argent Pediatr 2022;120(6):422-428.INTRODUCCI\u00d3N La expresi\u00f3n \"clima de aprendizaje\" se refiere al modo en que el ambiente educacional es percibido o experimentado por los estudiantes.1 Este ambiente comprende no solo las instalaciones f\u00edsicas, sino tambi\u00e9n los contextos y las culturas en las que estos estudiantes aprenden, incluidas las interacciones con sus pares y sus docentes, as\u00ed como la organizaci\u00f3n de actividades educacionales (curr\u00edculum). Respecto de la educaci\u00f3n para profesionales de la salud, existe evidencia de que un mal clima de aprendizaje se asocia con peores resultados de salud de sus pacientes2 y que el mal clima est\u00e1 asociado a mayor s\u00edndrome de desgaste profesional en los residentes m\u00e9dicos.3 Se denomina empat\u00eda a la competencia de un profesional de la salud para comprender la situaci\u00f3n, la perspectiva y los sentimientos de su paciente, comunicarle dicha comprensi\u00f3n y actuar, sobre la base de dicho entendimiento, de una manera terap\u00e9uticamente \u00fatil.4 Vale destacar que la competencia emp\u00e1tica puede ser ense\u00f1ada y que existe suficiente evidencia de que una comunicaci\u00f3n emp\u00e1tica se asocia a una mayor satisfacci\u00f3n y adherencia del paciente,5 a una disminuci\u00f3n de su ansiedad y su angustia,6 a procesos diagn\u00f3sticos m\u00e1s eficientes y a mejores resultados cl\u00ednicos.7 Una vez definidos estos conceptos, destacamos que en la \u00faltima d\u00e9cada autores como Brazeau8 y Lases,9 documentaron cierta correlaci\u00f3n Mariel m\u00e9dicaClima del aprendizaje y autopercepci\u00f3n de empat\u00eda en residencias m\u00e9dicas de un hospital universitario: un estudio de corte transversal / 423 entre el CA y la autopercepci\u00f3n de empat\u00eda, sobre todo en estudiantes de medicina. La interpretaci\u00f3n de estos hallazgos sugiere que un buen CA podr\u00eda fortalecer las caracter\u00edsticas emp\u00e1ticas de los profesionales en formaci\u00f3n, lo que de manera recursiva tambi\u00e9n podr\u00eda contribuir a un mejor CA. Debido a que no contamos con datos locales y a que no hay estudios en residentes m\u00e9dicos, consideramos relevante explorar la correlaci\u00f3n entre el CA y la autopercepci\u00f3n de empat\u00eda en residentes. Dado que la competencia en empat\u00eda puede entrenarse y que el CA es pasible de intervenciones de mejora, esta informaci\u00f3n permitir\u00e1 contar con insumos a fin de dise\u00f1ar estrategias para mejorar la formaci\u00f3n de nuestros residentes y as\u00ed optimizar los cuidados de salud de la poblaci\u00f3n. OBJETIVOS Principales Describir las caracter\u00edsticas del clima de aprendizaje y la autopercepci\u00f3n de empat\u00eda en residentes m\u00e9dicos de un hospital universitario, de acuerdo al tipo de especialidad. Explorar si existe correlaci\u00f3n entre el clima de aprendizaje en el servicio cl\u00ednico donde se est\u00e1n formando y su autopercepci\u00f3n de empat\u00eda. Secundario Estimar el peso independiente del sexo, el estatus de pareja del residente, el a\u00f1o de la residencia que est\u00e1 transitando y el tipo de especialidad que est\u00e1 realizando, respecto de su asociaci\u00f3n con la autopercepci\u00f3n de empat\u00eda. POBLACI\u00d3N Y M\u00c9TODOS Dise\u00f1o: estudio observacional de corte transversal. \u00c1mbito de estudio: residencias m\u00e9dicas de un hospital universitario privado. Participantes: residentes m\u00e9dicos (de primero a quinto a\u00f1o) de diferentes especialidades m\u00e9dicas que fueron invitados a contestar el cuestionario entre octubre y diciembre de 2019. Criterios de elegibilidad: fueron considerados elegibles todos los residentes m\u00e9dicos que al momento de contestar el cuestionario hubieran rotado al menos un mes en el servicio respecto del cual se les preguntar\u00eda sobre el clima de aprendizaje. Dado el calendario de la residencia en Argentina, elegimos los meses de octubre y noviembre como momentos \u00f3ptimos para la aplicaci\u00f3n de los cuestionarios en nuestro hospital, ya que la finalizaci\u00f3n de cada a\u00f1o de entrenamiento en la residencia ocurr\u00eda en ese momento durante el primer d\u00eda h\u00e1bil de junio (por ejemplo, pasaje del segundo al tercer a\u00f1o de la residencia). Obtenci\u00f3n de los datos: en una primera instancia fueron contactados los jefes de cada servicio o divisi\u00f3n cl\u00ednica y, a trav\u00e9s de ellos, los coordinadores de cada residencia, los residentes seg\u00fan la especialidad y el servicio del cual depend\u00eda su programa de formaci\u00f3n. Invitamos a los residentes m\u00e9dicos a completar la escala Jefferson de empat\u00eda para profesionales de la salud10 (en ingl\u00e9s Jefferson Scale of Empathy- Health Professional: JSE-HP) y el cuestionario D-RECT2 (en ingl\u00e9s Dutch Residency Educational Climate Test ) sobre clima de aprendizaje. Adem\u00e1s, les solicitamos datos demogr\u00e1ficos: edad, sexo, si ten\u00edan o no pareja, a\u00f1o de residencia, especialidad m\u00e9dica correspondiente a la residencia en la que se estaban formando. La Escala de Empat\u00eda de Jefferson fue desarrollada por Hojat et al., para evaluar la percepci\u00f3n que tienen los profesionales de la salud respecto de su capacidad emp\u00e1tica. Incluye 20 \u00edtems que contienen una escala tipo Likert con un puntaje de 1 a 7, siendo el mayor puntaje posible 140. Las puntuaciones m\u00e1s altas indican una mayor autopercepci\u00f3n de empat\u00eda. Fue validada en espa\u00f1ol de Argentina por Doval y col., en una poblaci\u00f3n de cardi\u00f3logos11 y luego aplicada por Granel y col.12 en una poblaci\u00f3n de diferentes especialidades m\u00e9dicas. El cuestionario D-RECT es un instrumento validado en espa\u00f1ol para medir la calidad del clima de aprendizaje. Cuenta con 50 \u00edtems operacionalizados con una escala de Likert de 5 puntos; el puntaje m\u00e1ximo es 250. Comprende las siguientes dimensiones: supervisi\u00f3n, tutor\u00eda y asesoramiento; entrenamiento; evaluaci\u00f3n; devoluciones ( feedback ); colaboraci\u00f3n de pares; trabajo en equipo; relaciones entre profesionales, etc. El cuestionario D-RECT fue traducido al espa\u00f1ol de Argentina, adaptado transculturalmente y recientemente validado por un equipo en el que trabaj\u00f3 uno de nuestros investigadores.13 Estimaci\u00f3n del tama\u00f1o muestral: fueron tomados como referencia los resultados de una investigaci\u00f3n realizada en nuestra instituci\u00f3n,3 donde hab\u00eda sido documentada una correlaci\u00f3n moderada (coeficiente de correlaci\u00f3n [r] = 0,4) entre el clima del aprendizaje y el nivel de despersonalizaci\u00f3n. Procurando contar con 424 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):422-428 / Educaci\u00f3n m\u00e9dica un poder del 90 % y un error alfa de 0,05 para detectar una correlaci\u00f3n entre la puntuaci\u00f3n del clima y la autopercepci\u00f3n de empat\u00eda algo menor (r = 0,35) que la mencionada, ser\u00eda necesario disponer de una muestra de un m\u00ednimo de 82 participantes. An\u00e1lisis estad\u00edstico En una primera etapa, la informaci\u00f3n resultante fue tabulada y resumida de acuerdo al tipo de variable que la representaba. En una segunda etapa, fue explorada gr\u00e1ficamente la correlaci\u00f3n estad\u00edstica entre ambos puntajes (el del clima del aprendizaje y el de autopercepci\u00f3n de empat\u00eda). Cuando se observ\u00f3 alg\u00fan patr\u00f3n que suger\u00eda correlaci\u00f3n, esta fue evaluada mediante la prueba estad\u00edstica de Spearman. En una tercera etapa, realizamos un an\u00e1lisis multivariable para medir el peso independiente respecto de la autopercepci\u00f3n de empat\u00eda de las siguientes variables: el a\u00f1o de la residencia (primer a\u00f1o de residencia vs. el resto), el sexo, el estatus de pareja (con pareja estable o sin) y el tipo de especialidad. Esta \u00faltima dimensi\u00f3n fue modelada a trav\u00e9s de dos conceptualizaciones: 1) la propuesta por C. Park y col.,14 que divide las especialidades en dos grandes categor\u00edas (basadas en las personas vs. basadas en la t\u00e9cnica/tecnolog\u00eda) a trav\u00e9s de una t\u00e9cnica de regresi\u00f3n lineal; 2) la propuesta por Lases,9 que postula que el clima del aprendizaje tiene un comportamiento que puede modelarse interpretando cada especialidad (departamento/ servicio/divisi\u00f3n) como un conglomerado (en ingl\u00e9s cluster ) con un clima propio m\u00e1s all\u00e1 del clima global de la instituci\u00f3n, a trav\u00e9s de ecuaciones de estimaci\u00f3n generalizada con tratamiento robusto de las varianzas y asumiendo una matriz intercambiable de las correlaciones. Procedimientos para garantizar los aspectos \u00e9ticos de la investigaci\u00f3n Esta investigaci\u00f3n no implic\u00f3 intervenciones que pusieran en riesgo la salud de los participantes, ya que el equipo investigador trat\u00f3 confidencialmente la informaci\u00f3n recolectada, que fue guardada bajo una clave solamente conocida por la investigadora principal. Todo el estudio de investigaci\u00f3n se desarroll\u00f3 en forma acorde a las recomendaciones de la Gu\u00eda de Investigaciones en Salud Humana publicada por el Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n, al marco regulatorio de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires (Ley 3301 sobre Protecci\u00f3n de Derechos de Sujetos en Investigaciones en Salud) y a las normativas correspondientes a nivel nacional sobre la protecci\u00f3n de datos personales (Ley 25326). Por otro lado, los participantes brindaron consentimiento de su participaci\u00f3n luego de informarles: 1) el prop\u00f3sito de la investigaci\u00f3n; 2) que completar el cuestionario les tomar\u00eda de 30 a 40 minutos; 3) que como participante no se beneficiar\u00eda de los resultados de esta investigaci\u00f3n, pero s\u00ed lo har\u00eda nuestra comunidad educativa; 4) que su participaci\u00f3n ser\u00eda voluntaria y que no recibir\u00eda retribuci\u00f3n por participar ni represalias por no hacerlo; 5) que sus respuestas ser\u00edan tratadas en forma confidencial. Dado que el llenado del cuestionario supuso participaci\u00f3n activa, se asumi\u00f3 que, luego de haber le\u00eddo el consentimiento informado, quien comenzara a llenarlo estar\u00eda dando el consentimiento para participar. El protocolo de esta investigaci\u00f3n fue aprobado con el Nro. 4079 por el Comit\u00e9 de \u00c9tica de Protocolos de Investigaci\u00f3n del Hospital Italiano de Buenos Aires. RESULTADOS De los 335 residentes de nuestra instituci\u00f3n, participaron de la investigaci\u00f3n 140 (42 %), que representaron un total de nueve especialidades m\u00e9dicas. Sus caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas se describen en la Tabla 1 . En la Figura 1 , se puede analizar la estructura de confusi\u00f3n que representa el potencial v\u00ednculo causal entre el clima del aprendizaje y la autopercepci\u00f3n de empat\u00eda para la poblaci\u00f3n analizada. Descripci\u00f3n del clima del aprendizaje y de la autopercepci\u00f3n de empat\u00eda de la muestra En la Tabla 2 se observan los resultados totales y parciales (seg\u00fan tipo de especialidad) de los puntajes de autopercepci\u00f3n de empat\u00eda de Jefferson y de la percepci\u00f3n del clima de aprendizaje durante la residencia (D-RECT). La mediana de puntaje de Jefferson en las especialidades basadas en la tecnolog\u00eda/t\u00e9cnica (anestesiolog\u00eda, cirug\u00eda general, tocoginecolog\u00eda, ortopedia y traumatolog\u00eda, terapia intensiva) fue de 114 (IIC: 103-122), mientras que las de las especialidades basadas en las personas (cl\u00ednica, medicina familiar, pediatr\u00eda, psiquiatr\u00eda) fue de 119 (IIC: 109-128). La mediana del puntaje de D-RECT en las Clima del aprendizaje y autopercepci\u00f3n de empat\u00eda en residencias m\u00e9dicas de un hospital universitario: un estudio de corte transversal / 425 especialidades basadas en la tecnolog\u00eda/t\u00e9cnica (anestesiolog\u00eda, cirug\u00eda general, tocoginecolog\u00eda, ortopedia y traumatolog\u00eda, terapia intensiva) fue de 169 (IIC: 153-184), mientras que las de las especialidades basadas en las personas (cl\u00ednica, medicina familiar, pediatr\u00eda, psiquiatr\u00eda) fue de 191 (IIC: 177-205).Como lo muestra la Figura 2 , observamos una correlaci\u00f3n baja a moderada (Spearman\u00b4s rho: 0,34 p <0,0001) y estad\u00edsticamente significativa entre los resultados globales del puntaje de autopercepci\u00f3n de empat\u00eda (Jefferson) y los de la evaluaci\u00f3n del clima de aprendizaje durante la residencia D-RECT. Figura 1. Gr\u00e1fico ac\u00edclico dirigido que representa la estructura de confusi\u00f3n del potencial v\u00ednculo causal entre el clima del aprendizaje y la autopercepci\u00f3n de empat\u00eda en una poblaci\u00f3n de m\u00e9dicos residentes. Las flechas direccionadas representan gr\u00e1ficamente que el constructo que da nombre al nodo de origen podr\u00eda tener alguna influencia (en m\u00e1s o en menos) sobre el constructo representado en el nodo de llegadaTabla 1. Caracter\u00edsticas de la muestra de residentes para evaluar la correlaci\u00f3n entre el clima del aprendizaje y la autopercepci\u00f3n de empat\u00eda Caracter\u00edstica n = 140 Edad promedio (desviaci\u00f3n est\u00e1ndar) 27,8 (2,22) Sexo femenino (%) 79 (56,4) En pareja (%) 54 (38,8) A\u00f1o de la residencia (%) 1 39 (27,8) 2 33 (23,5) 3 27 (19,2) 4 30 (21,4) 5 11 (7,8) Especialidad m\u00e9dica Orientadas a las personas (%) CM 15 (10,71) MFyC 15 (10,71) Pediatr\u00eda 19 (13,57) Psiquiatr\u00eda 2 (1,42) Orientadas a la t\u00e9cnica/ Anestesia 34 (24,28) tecnolog\u00eda (%) Cirug\u00eda general 4 (2,85) Tocoginecolog\u00eda 11 (7,86) Ortopedia y traumatolog\u00eda 30 (21,43) Terapia intensiva adultos 10 (7,14) CM: cl\u00ednica m\u00e9dica (incluye rotantes que luego har\u00e1n la especialidad de medicina oncorradiante, gastroenterolog\u00eda y cardiolog\u00eda). MFyC: medicina familiar y comunitaria. G\u00e9neroA\u00f1o de residenciaEstado civilEspecialidad m\u00e9dica Clima de aprendizaje D-RECT426 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):422-428 / Educaci\u00f3n m\u00e9dica Ninguna de las tres subescalas que integran el puntaje de autopercepci\u00f3n de empat\u00eda de Jefferson tuvo una correlaci\u00f3n con el puntaje D-RECT particularmente superior a las otras dos: Perspectiva (Spearman\u00b4s rho: 0,3 p <0,0002), Cuidados compasivos (0,27; p = 0,0007) y Ponerse en los zapatos (0,21; p = 0,0094). En la Tabla 3 , se puede observar que, independientemente del a\u00f1o de la residencia, el tipo de especialidad, el sexo y el estatus de pareja, por cada 10 puntos de diferencia en la escala D-RECT de percepci\u00f3n del clima del aprendizaje, se evidenci\u00f3 una diferencia promedio cercana a 1,80 puntos en la escala Jefferson de autopercepci\u00f3n de empat\u00eda. Si bien ambas estrategias de modelado arrojaron asociaciones estad\u00edsticamente significativas entre el clima del aprendizaje y la autopercepci\u00f3n de empat\u00eda, las diferencias documentadas (menos de dos puntos en promedio) no aparentan ser cl\u00ednicamente relevantes en el contexto de una escala para la que se puede obtener un puntaje m\u00ednimo de 20 puntos y un m\u00e1ximo de 140, m\u00e1s a\u00fan cuando los resultados de nuestra muestra presentaron una desviaci\u00f3n est\u00e1ndar de 16,77 puntos. Tabla 2. Descripci\u00f3n de los puntajes de autopercepci\u00f3n de empat\u00eda de Jefferson y de la percepci\u00f3n del clima de aprendizaje (n = 140) Escala Dominio Tipo de especialidad Global (IIC) Basadas en la persona (IIC) Basadas en la t\u00e9cnica (IIC) Empat\u00eda autopercibida Perspectiva 59 (54-64) 59 (52-63) 59 (53-63) de Jefferson Cuidados compasivos 50 (44-53) 45 (41-50) 47 (42-52) Ponerse en los zapatos 11 (9-13) 10 (8-13) 11 (9-13) TOTAL 119 (109-128) 114 (103-122) 116 (105-125) D-RECT de percepci\u00f3n Supervisi\u00f3n 12 (10-13) 11 (9-12) 11 (10-12) del clima de aprendizaje Valoraci\u00f3n del desempe\u00f1o 29 (26-31) 26 (22-30) 28 (23-31) Retroalimentaci\u00f3n 9 (7-11) 7 (5-9) 7,5 (6-10) Trabajo en equipo 16 (14-18) 15 (11-17) 15 (13-17) Colaboraci\u00f3n entre pares 14 (12-15) 13 (12-14) 13 (12-15) Relaci\u00f3n entre instructores 12 (9-13) 10 (8-12) 11 (9-12) Trabajo adaptado a competencias 16 (14-17) 15 (13-17) 15,5 (14-17) Rol de instructores 32 (30-36) 29 (25-33) 31 (26,5-34) Educaci\u00f3n formal 16 (14-17) 14 (12-16) 15 (13-17) Rol del instructor como especialista 22 (19-24) 19 (16-21) 20 (16-23) Registro al alta de paciente 15 (13-18) 13 (12-15) 14 (12-16) TOTAL (158-196) IIC: intervalo intercuart\u00edlico. D-RECT: instrumento para medir la percepci\u00f3n del clima de aprendizaje durante la residencia. Figura 2. Correlaci\u00f3n estad\u00edstica (an\u00e1lisis crudo) entre los resultados del puntaje de autopercepci\u00f3n de empat\u00eda (Jefferson) y del puntaje del clima de aprendizaje durante la residencia (D-RECT). La correlaci\u00f3n fue moderada (Spearman\u00b4s rho: 0,34 p <0,0001) Clima del aprendizaje y autopercepci\u00f3n de empat\u00eda en residencias m\u00e9dicas de un hospital universitario: un estudio de corte transversal / 427 DISCUSI\u00d3N En una muestra de m\u00e9dicos residentes de un hospital universitario privado, documentamos que la mediana del puntaje de autopercepci\u00f3n de empat\u00eda de Jefferson fue de 116 (IIC: 105- 125), mientras que la mediana de puntaje del cuestionario D-RECT (clima de aprendizaje) fue de 180 (IIC: 158-196); sin diferencias relevantes entre las especialidades basadas en las personas y en las basadas en la t\u00e9cnica. Por otro lado, observamos una correlaci\u00f3n moderada (Spearman\u00b4s rho: 0,34 p <0,0001) y estad\u00edsticamente significativa entre ambos puntajes. Entre las limitaciones de la metodolog\u00eda empleada, destacamos que el cuestionario D-RECT contiene 50 \u00edtems y el de Jefferson, otros 20; esto implic\u00f3 un gran esfuerzo por parte de los participantes entrevistados y podr\u00eda haber condicionado una deficiente predisposici\u00f3n a completarlo en forma reflexiva. Vale destacar que existe una versi\u00f3n abreviada de dicho cuestionario que cuenta con 35 \u00edtems15 divididos en dominios (la original abarca 11 dominios) que al momento de comenzar nuestra investigaci\u00f3n no contaba con una versi\u00f3n validada en espa\u00f1ol. Reci\u00e9n en 2019, fueron publicados en Colombia los resultados de la validaci\u00f3n en espa\u00f1ol de dicha escala abreviada por Dom\u00ednguez y col.16 Por otro lado, nuestra muestra no fue seleccionada en forma aleatoria, sino que estuvo integrada por los 140 residentes de los nueve servicios de un \u00fanico hospital universitario que aceptaron la invitaci\u00f3n de participar en nuestra investigaci\u00f3n. Por lo tanto, no podemos descartar que alg\u00fan servicio hospitalario con un clima de trabajo peor a la media no haya estado representado en nuestra muestra. Adem\u00e1s, el haber sido realizada en una \u00fanica instituci\u00f3n puede limitar la generalizaci\u00f3n de nuestros hallazgos. Dado que la asociaci\u00f3n que documentamos entre el puntaje de clima de aprendizaje y el de autopercepci\u00f3n de empat\u00eda fue baja a moderada, podemos interpretar que nuestros resultados fueron parcialmente concordantes con los de la investigaci\u00f3n recientemente publicada por Lases y col.9 Si bien este no hab\u00eda sido el objetivo primario de la investigaci\u00f3n de estos autores, ellos documentaron una ausencia de asociaci\u00f3n Tabla 3. Asociaciones documentadas entre el sexo del residente, su estado de pareja, el tipo de especialidad y el a\u00f1o de residencia que estaba cursando con su autopercepci\u00f3n de empat\u00eda Variable Asociaci\u00f3n Asociaciones ajustadas a trav\u00e9s de dos formas cruda de modelar la potencial influencia de la especialidad Basada en An\u00e1lisis por conglomerado las personas (cada una de las vs. en la tecnolog\u00edaa especialidades) b Coeficiente p Coeficiente p Coeficiente p beta beta beta (IC95%) (IC95%) p (IC95%) p Sexo femenino 7,50 0,001 sin pareja) (-8,1-3,3) (-6,9-3,7) (-3,5-2,0) Primer a\u00f1o de la residencia 7,9 0,01 2,6 0,41 3,8 0,15 (vs. el resto) (1,9-13,9) (-3,7-9) (-1,4-9,0) Especialidad basada en la persona 6,5 0,019 0,3 0,92 NA (vs. en la t\u00e9cnica) (1,1-12) (-5,8-6,4) Cada 10 puntos de diferencia 2,1 1,7 0,003 (escala D-RECT) (1,1-3,1) (0,7-2,9) (0,6-2,9) a Seg\u00fan la propuesta de Lases y col. b Seg\u00fan la propuesta de Park y col. IC95%: intervalo de confianza del 95 %. NA: no aplica. D-RECT: instrumento para medir la percepci\u00f3n del clima de aprendizaje durante la residencia.428 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):422-428 / Educaci\u00f3n m\u00e9dica estad\u00edstica entre el clima del aprendizaje y la autopercepci\u00f3n de empat\u00eda. Futuros estudios de tipo longitudinal que puedan documentar influencia causal ser\u00e1n necesarios para considerar la implementaci\u00f3n de programas destinados a mejorar el clima de aprendizaje en las instituciones donde se forman residentes con el objetivo de mejorar su empat\u00eda con los pacientes. CONCLUSI\u00d3N Dado su dise\u00f1o transversal, no podemos argumentar una influencia causal entre el CA y la autopercepci\u00f3n de empat\u00eda. Sin embargo, este trabajo aporta nuevos indicios respecto a la correlaci\u00f3n entre el clima de aprendizaje y la empat\u00eda m\u00e9dica autopercibida durante la residencia. Si bien esta correlaci\u00f3n pareciera ser modesta, nuestros hallazgos sugieren una tendencia que deber\u00eda ser investigada con mayor profundidad en el futuro. n REFERENCIAS 1. Genn JM. AMEE Medical Education Guide No. 23 (Part 1): climate, quality and change in perspective. Med Teach. 23(4):337-44. Der Vleuten C, Teunissen P, Scherpbier A, Scheele F. Development and analysis of D-RECT, an instrument measuring residents' learning climate. Med Teach. 2011; 33(10):820-7. 3. Llera J, Durante E. Correlaci\u00f3n entre el clima educacional y el s\u00edndrome de desgaste profesional en los programas de residencia de un hospital universitario. Arch Argent Pediatr 2014; 112(1):e6-11. experiences handling emotions: CM, Schroeder R, Rovi S, Boyd L. Relationships between medical student burnout, empathy, and professionalism climate. Acad 2010; 85 30(1):19-25. 12. Granel A, V\u00e1zquez Pe\u00f1a F, Mart\u00ednez C\u00e1ceres C, Bonetto A, et al. Validation of a spanish version of an empathy questionnaire in a sample World Conference. Corea del Sur. 13. Puyol RB, Giannasi S, Durante E. Clima de aprendizaje en residencias: adaptaci\u00f3n transcultural y validaci\u00f3n del Park M, Jung CH, et al. Multicenter study investigating empathy and burnout characteristics in medical residents with various specialties. J Korean Med Sci. 2016; Teach. 2016; 38(5):476-81. 16. Dom\u00ednguez LC, Silkens M, Sanabria A. The Dutch residency educational climate test: construct and concurrent validation a teaching hospital\u00b4s medical residency programs: a cross-sectional study a. Family and Community Medicine Service of Hospital Italiano de Buenos Aires, City of Buenos Aires, Argentina. b. Research Center in Education for Health Care Providers, Instituto Universitario Hospital Italiano de Buenos Aires, City of Buenos Aires, Argentina. E-mail address: Mariel N. Mandel: mariel.mandel@ hospitalitaliano.org.ar Funding : Family and Community Medicine Service of Hospital Italiano de Buenos Aires. Conflict of interest: there is a correlation between the learning climate (LC) and the self- perception of empathy by medical residents, we conducted an observational, cross sectional study in a teaching hospital using the D-RECT (Dutch Residency Educational Climate Test) and the Jefferson scale (empathy) in 140 residents from 9 specialties during 2019 and 2020. We documented a statistically significant with an acceptable reliability for both instruments (> 0.7). For every 10-point difference in the D-RECT scale, an average difference of 1.80 points in the Jefferson Scale was observed. This study provides new evidence regarding the correlation between the learning climate and self-perceived medical empathy during the residency program. trend should be studied Durante climate and of empathy in a teaching way in the educational environment is perceived or experienced by students.1 This environment comprises not only the physical facilities, but (curriculum). In relation to health professions education, there is evidence that a poor learning climate is associated with poorer health outcomes for their patients2 and that a poor climate is associated with greater burnout syndrome among medical residents.3 Empathy is the competence of care provider to understand their patient's situation, perspective, and feelings, to communicate that understanding to the patient, and to act on that understanding in a helpful therapeutic way.4 It is worth noting that an empathic skill can be taught and that there is sufficient evidence that empathic communication Having defined these we note that, in the past decade, authors such as Brazeau8 and Lases9 documented a certain of medical students. The interpretation of findings a good learning climate could strengthen the Mariel N. Mandela , Medical in a recursive manner could also contribute to a better learning climate. Since no local data are available and no studies have been conducted in medical residents, we consider it relevant to explore the correlation between the learning and the self- of empathy among residents. Given that an empathic skill can be trained and that the learning climate is amenable to improvement interventions, this information will provide input for designing strategies to improve the training of residents and thus optimize population health care. OBJECTIVES Primary To describe the characteristics of the learning climate and the self-perception of empathy among medical residents of a teaching hospital, according to the type of specialty. To explore whether there is a correlation between the learning climate in the clinical department where they are being trained and their self-perception of empathy. Secondary To estimate the independent burden of the resident's sex, partner status, year of residency program, and type of specialty they are pursuing in relation to of a private teaching hospital. Participants: medical residents (first to fifth year) from different medical specialties who were invited to complete a questionnaire between October and December 2019. Eligibility criteria: all medical residents who, at the time of completing the questionnaire, had completed at least 1 month of residency in the department which was the subject matter of learning climate questions were considered eligible. and November as optimal times for the administration of the questionnaires in our hospital, since each year of residency ended, at that time, during the first working day of June (e.g., passing from the second to the third year of the residency program). Data collection: in the first instance, the heads of each clinical division or department were contacted and, through them, the coordinators of each residency program, the residents according to their specialty, and the department on which their training program depended. We invited medical residents to complete the Jefferson Scale of Empathy for Health Professionals (JSE-HP)10 and the we collected demographic age, sex, whether or not they had a partner, year of residency program, medical specialty corresponding to the residency in which they were training. The JSE-HP was developed by Hojat et al., to assess the perception that health professionals have regarding their empathic skill. It includes 20 items containing a Likert-like scale with a score from 1 to empathy. It has been validated in Spanish in Argentina by Doval et al., in a population of cardiologists11 and later applied by Granel et al.,12 in a population from different medical specialties. The D-RECT is an instrument validated in Spanish to measure the quality of the learning climate. It has 50 items operationalized with a 5-point Likert scale with a adapted, and recently validated by our researchers worked.13 Sample size estimation: the results of a study out in our hospital were taken as a reference,3 which had documented a moderate correlation (correlation coefficient [r] = 0.4) between the learning climate and the level of depersonalization. In order to have a power of 90% and an alpha error of 0.05 to detect a correlation between the learning climate score and a somewhat lower self-perception of empathy (r least 82 would be necessary. Statistical analysis In the stage, the resulting information was tabulated and summarized according to the type of variable that represented it. In a second stage, the statistical correlation between both scores (learning climate and / assessed statistical test. In a third stage, a multivariate analysis was done to measure the independent weight in relation to the self-perception of empathy of the following variables: year of residency program (first year of residency versus the rest), sex, partner status (with or without a stable partner), and type of specialty. This last domain was modeled through 2 conceptualizations: 1) that proposed by C. Park et al.,14 which proposed by Lases,9 which states that the learning climate has a behavior that can be modeled by interpreting each specialty (department/service/division) as a cluster with its own climate beyond the overall climate of the institution, using generalized estimating equations with robust of correlations. Procedures to ensure the ethical aspects of the study This study did not involve interventions that would put the health of participants at risk because collected information was managed confidentially by the research team and kept under a password known only to the principal investigator. The entire research study was conducted in accordance with the recommendations of the Guide for Research in Human Health published by the National Ministry of Health, the regulatory framework of the City of Buenos Aires (Law no. 3301 for the Protection of the Rights of Health Research Subjects), and the corresponding national regulations for Personal Data questionnaire 30-40 minutes; 3) that as participants they would not benefit from the results of this study, but our educational community would; 4) that their participation was voluntary and that they would not receive any compensation or penalty for participating participate. The study protocol was approved under no. 4079 by the Research Protocol Ethics Committee of Hospital Italiano de Buenos Aires RESULTS Of the 335 residents in our hospital, 140 (42%) from a total of nine medical specialties participated in the study. Their demographic characteristics are confounding structure representing the potential causal link between learning climate and self-perception of empathy for the study population. Description of the learning climate and the self-perception of empathy in the sample Table 2 shows the total and partial results (according to type of specialty) of overall scores for the JSE-HP and the D-RECT. Out of the 3 sub-scales comprising 0.0007), and patient's shoes (0.21, p = 0.0094). Table 3 shows that, regardless of the year of residency program, type of specialty, sex, and partner status, for every 10-point difference in the D-RECT, an average difference close to the in statistically significant self-perception of empathy, documented differences (less than 2 points on average) do not appear to be clinically relevant in the context of a scale for which a minimum score of 20 points and a maximum of 140 points can be obtained, even more so when the results of our sample showed a standard deviation of 16.77 points. DISCUSSION In a sample of medical residents at a private teaching hospital, we documented that the median link between learning climate and self-perception of empathy in a population of medical residents. The directed arrows are a graphic representation indicating that the construct that gives name to the starting node could have some influence (mor e or less) on the construct represented in the end node Table 1. Characteristics of the sample of residents to assess the correlation between learning climate and self-perception of empathy Characteristic n = 140 Average Female (%) 79 (56.4) Having a partne r (%) 54 (38.8) Year of residency (%) 1 39 (27.8) 2 33 (23.5) 3 27 (19.2) 4 30 (21.4) 5 11 (7.8) Medical specialty Person-oriented (%) GM 15 (7.86) Traumatology 30 limitations of mentioning that the D-RECT questionnaire contains 50 items and the Jefferson questionnaire this implied a great effort and could have conditioned a deficient willingness to complete it in a reflexive manner. It is also worth noting that there is an abridged version of this questionnaire that includes 35 items15 divided into domains (the original has 11 domains) which, at the time our study started, did not have a validated version in Spanish. Only in 2019, the results of the Spanish validation of the abridged scale were published in Colombia by Dom\u00ednguez et al.16 In addition, our sample was not randomly selected, but was composed of the 140 residents from the 9 departments of a single teaching hospital who accepted the invitation to participate in our study. Therefore, we cannot rule out the Figure 2. Statistical correlation analysis) between the scores for the empathy self-perception scale (Jefferson) and the for the Jefferson Scale of self-perception of empathy and the perception of learning climate (n = 140) Scale Domain Type of medical patient's (103-122) (105-125 D-RECT for learning Supervision 12 (10-13) 11 (9-12) 11 (10-12) climate perception Performance assessment 29 (26-31) 26 (22-30) 28 (23-31) Feedback 9 (7-11) 7 (5-9) 7.5 (6-10) Teamwork 15 (11-17) (13-17) Information sign / education possibility that a hospital department with a worse-than-average work environment was not represented in our sample. Also, findings cannot be generalized the study was conducted at a single site. Given that the association we documented between the learning climate score and the self-perception of empathy score was low to our results may be interpreted as being partially consistent with those of the study recently published by Lases et al.9 Although that had not been the primary objective of those authors, they documented an absence of statistical association between the learning climate and the self-perception of empathy. Further longitudinal studies that can document a causal influence be required to consider the implementation of programs aimed at improving the learning climate in institutions where residents are trained with the goal of empathy with patients. CONCLUSION Given the cross-sectional this study, it is not possible to argue for a causal influence between the learning climate and the self-perception of empathy. However, this study provides new evidence regarding the correlation between the learning climate and self-perceived residency trend that should be further n REFERENCES 1. Medical Education Guide No. 23 (Part 1): climate, quality and change in perspective. Med Teach. 23(4):337-44. Der Vleuten C, Teunissen P, Scherpbier A, Scheele F. Development and analysis of D-RECT, an instrument measuring residents' learning climate. Med Teach. 2011; 33(10):820-7. 3. Llera J, Durante E. Correlaci\u00f3n entre el clima educacional y el s\u00edndrome de desgaste profesional en los programas de residencia de un hospital universitario. Arch Argent Pediatr 2014; 112(1):e6-11. preferences and experiences in handling emotions: Table 3. Documented associations between resident's sex, partner status, type of specialty, and year of residency and self- perception of empathy Variable Raw association for of modeling the potential Beta coefficient p Beta coefficient p Beta coefficient p (95% CI) (95% CI) (95% CI) Female First year of residency 7.9 0.01 2.6 0.41 3.8 0.15 (versus any other year) (1.9-13.9) (-3.7-9) (-1.4-9.0) (D-RECT) (0.7-2.9) (0.6-2.9) a As per the proposal by Lases et al. b As per the proposal by Park et al. CI: confidence CM, Schroeder R, Rovi S, Boyd L. Relationships between medical student burnout, empathy, and professionalism climate. Acad 2010; 85 Granel A, V\u00e1zquez Pe\u00f1a F, Mart\u00ednez C\u00e1ceres C, Bonetto A, et al. Validation of a Spanish version of an empathy questionnaire in a sample Korea. 13. Puyol RB, Giannasi S, Durante E. Clima de aprendizaje en residencias: adaptaci\u00f3n transcultural y validaci\u00f3n del Park M, Jung CH, et al. Multicenter study investigating empathy and burnout characteristics in medical residents with various specialties. J Korean Med Sci. 2016; Teach. 2016; 38(5):476-81. 16 Dom\u00ednguez LC, Silkens M, Sanabria A. The Dutch residency educational climate test: construct and Pediatr 2022;120(6):429-430 / Resoluci\u00f3n caso presentado en el n\u00famero anterior P\u00e9nfigo vulgar mucoso neonatal Neonatal mucous pemphigus vulgaris Romina Laura Sandra Garc\u00edaa, Mart\u00edn Lorentea, Natalia Manteroa, Patricia Della Giovannaa a. Hospital Prof. Alejandro Posadas, El Palomar, Argentina. Correspondencia: Romina Herrero: romina_herrero@hotmail.com Financiamiento : Ninguno. Conflicto de que Recibido: 16-8-2021 Aceptado: 12-4-2022 Arch Argent Pediatr 2022;120(6):429-430.Paciente reci\u00e9n nacido de t\u00e9rmino, con peso adecuado para la edad gestacional, que a los 10 d\u00edas de vida fue tra\u00eddo por su madre al servicio de Dermatolog\u00eda por presentar lesiones en la mucosa oral. Al examen f\u00edsico se observaron lesiones localizadas en semimucosa de labio inferior y en piso de boca. Estas eran erosiones con borde eritematoso y \u00e1reas de fibrina asociadas con peque\u00f1as fisuras y descamaci\u00f3n en labio inferior, levemente dolorosas, que no imped\u00edan la lactancia. Como antecedente, su madre, de 31 a\u00f1os y previamente sana, consult\u00f3 a las 12 semanas de embarazo por presentar lesiones de 9 meses de evoluci\u00f3n, localizadas en mucosa oral con compromiso de regi\u00f3n ventral de lengua y mucosa yugal. Se le solicit \u00f3 laboratorio, incluidos anticuerpos para celiaqu\u00eda, colagenograma y qu\u00edmica con resultados dentro de par\u00e1metros normales. Realiz \u00f3 tratamiento t\u00f3pico. Se realiz\u00f3 determinaci\u00f3n de anticuerpos en sangre perif\u00e9rica, con t\u00e9cnica de ELISA, en muestras pareadas al ni\u00f1o y a la madre, que fueron positivos para anticuerpos antidesmogle\u00edna 3. As\u00ed se pudo confirmar el diagn\u00f3stico de p\u00e9nfigo vulgar mucoso neonatal. En nuestro paciente, las lesiones resolvieron en forma espont\u00e1nea a las 2 semanas, sin dejar secuelas y sin tratamiento mediante. P\u00e9nfigo neonatal y sus diagn\u00f3sticos diferenciales Los p\u00e9nfigos son un grupo de enfermedades ampollosas autoinmunitarias \u00f3rgano-espec\u00edficas, poco frecuentes, que afectan la piel, mucosas y anexos, caracterizadas histopatol\u00f3gicamente por acant\u00f3lisis1 (Figura 1 ). Se dividen en dos grandes subtipos: los profundos o suprabasales (vulgar y vegetante) y los superficiales o subc\u00f3rneos (foli\u00e1ceo y seborreico). El p\u00e9nfigo vulgar es una enfermedad caracterizada por ampollas fl\u00e1cidas y erosiones, cuya etiolog\u00eda est\u00e1 relacionada con la presencia de autoanticuerpos contra componentes epid\u00e9rmicos, como las desmogle\u00ednas 1 y 3. El diagn\u00f3stico se realiza a trav\u00e9s de las manifestaciones cl\u00ednicas, la biopsia de la piel comprometida, la inmunofluorescencia directa e indirecta y t\u00e9cnica de ELISA, que evidencia la presencia de los autoanticuerpos antidesmogle\u00edna en el plasma del paciente. De manera frecuente (88 %) la forma de comienzo es a nivel de las mucosas. Cuando se desarrollan en la mucosa oral, se denomina p\u00e9nfigo vulgar oral. Las ampollas se localizan generalmente en las enc\u00edas, el paladar blando, los carrillos y pueden preceder a las lesiones en la piel. Es importante realizar un diagn\u00f3stico temprano, que ser\u00e1 de gran importancia para el pron\u00f3stico de la enfermedad. La existencia de esta enfermedad autoinmune en el embarazo es extremadamente rara y el tratamiento farmacol\u00f3gico puede presentar pasaje transplacentario, por lo tanto se debe evaluar el riesgo-beneficio. El p\u00e9nfigo neonatal ocurre en el 30 % al 45 % de los hijos de madres que padecen p\u00e9nfigo debido a la transferencia de anticuerpos maternos desde la placenta al feto.2 La variedad vulgar es el subtipo m\u00e1s frecuentemente observado en p\u00e9nfigo neonatal. El pasaje transplacentario de fracciones de la sustancia intercelular materna \u00bfCu\u00e1l es su diagn\u00f3stico?430 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):429-430 / \u00bfCu\u00e1l es su diagn\u00f3stico? podr\u00eda reactivar los anticuerpos fetales de tipo IgG, generando las manifestaciones cl\u00ednicas de p\u00e9nfigo vulgar neonatal.3 La bibliograf\u00eda refiere que la afectaci\u00f3n de la membrana mucosa en neonatos es menos frecuente. Esto se deber\u00eda a que los neonatos poseen una distribuci\u00f3n difusa de desmogle\u00edna 3, que es el objetivo principal en el p\u00e9nfigo vulgar.4 Confirmado el diagn\u00f3stico de p\u00e9nfigo neonatal, el tratamiento se orienta al cuidado de las lesiones, con emolientes suaves y corticoides t\u00f3picos si fuese necesario, mientras se aguarda que las lesiones comiencen a retrogradar al cabo de 3 semanas, debido al catabolismo de los anticuerpos maternos en el neonato.3,5 No est\u00e1 recomendado el tratamiento con corticoides sist\u00e9micos por el efecto inmunosupresor en estos casos. Con respecto a los diagn\u00f3sticos diferenciales, se debe tener en cuenta que en el herpes neonatal la infecci\u00f3n por el virus del herpes simple se puede adquirir con mayor frecuencia a trav\u00e9s del canal del parto (85 %) y, menos frecuentemente, intraparto o posnatal por contacto directo con lesiones del cuidador. La enfermedad mucocut\u00e1nea (45 %) se desarrolla entre la primera y la segunda semana; el paciente presenta irritabilidad, letargo, hiporexia e inestabilidad t\u00e9rmica. El 80 % de los pacientes muestran ves\u00edculas de 2-4 mm agrupadas sobre una base eritematosa que evolucionan a p\u00fastulas, costras o erosiones; el 20 % restante tiene compromiso ocular o bucal. No presenta compromiso sist\u00e9mico ni del sistema nervioso central.5 La s\u00edfilis cong\u00e9nita se desarrolla por la infecci\u00f3n transplacentaria con Treponema pallidum . Cuando los s\u00edntomas se evidencian antes de los 2 a\u00f1os de vida, se considera s\u00edfilis cong\u00e9nita temprana, y estos son secundarios a la diseminaci\u00f3n trepon\u00e9mica. En la piel se pueden encontrar diferentes tipos de sif\u00edlides: el p\u00e9nfigo sifil\u00edtico palmoplantar (que es una erupci\u00f3n ampollar caracter\u00edstica, pero menos frecuente), la onixis y perionixis, y las lesiones papulosas h\u00famedas infiltrativas con tendencia a confluir en los orificios, que producen fisuras radiadas muy profundas. En mucosas presenta una rinitis secretante muy precoz, una laringitis que produce un llanto disf\u00f3nico y sif\u00edlides opalinas a nivel oral. REFERENCIAS Garc\u00eda-D\u00edez A. P\u00e9nfigo. Actas Dermo- Sifiliogr. 2005;96(6):329-56. 2. Carvalho A, Neto DA, Carvalho M, Eleut\u00e9rio S, Xavier A. Neonatal pemphigus in an infant born to a mother with pemphigus vulgaris: a case report. Rev Paul Pediatr. 2019;37(1):130-4. 3. Caillabet A, Gonz\u00e1lez C, Lucas L, Pose G. P\u00e9nfigo vulgar neonatal: reporte de un caso. Arch Pediatr Urug Marathe K, Lu J, Morel are just Larralde M, Abad E, Luna P, Boggio P, B. Dermatolog\u00eda pedi\u00e1trica. 3ra ed. Buenos Aires: Journal; 2021;2:38-41. Figura 1. de piel con tinci\u00f3n de hematoxilina y eosina y Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e291-e293 Art\u00edculos seleccionados ARCH DIS CHILD. 2022 APR 25:ARCHDISCHILD-2021-323308. Edad gestacional y riesgo de discapacidad intelectual: estudio de cohorte de base poblacional Gestational age and risk of intellectual disability: a MSM, Persson M, Tedroff K, et al. RESUMEN Objetivo : examinar la asociaci\u00f3n entre la edad gestacional al nacer y el riesgo de discapacidad intelectual (DI) diagnosticada cl\u00ednicamente, semana a semana, para proveer una descripci\u00f3n detallada del riesgo de DI en todo el rango de edades gestacionales y de su gravedad. M\u00e9todos : estudio retrospectivo; todos los nacidos en Suecia entre 1974-2017 fueron seguidos durante ese periodo mediante los registros nacionales. La raz\u00f3n de riesgos (HR) para DI de acuerdo a cada semana de edad gestacional y categor\u00edas de edades, se determinaron mediante modelos de Cox. Los an\u00e1lisis de hermanos se realizaron ajustando los confundidores familiares. Resultados : el estudio incluy\u00f3 a 3 572 845 nacidos vivos. Durante el seguimiento, se registraron 26 596 casos de DI. Las estimaciones ajustadas por semana, mostraron un aumento gradual del riesgo de DI desde la semana 40 hasta la semana 24 (HRa 37 semanas 1,80 [1,74 a 1,87]; HRa 32 semanas 3,93 [3,73 a 4,13]; HRa 28 semanas 7,53 [6,95 a 8,16]; HRa 24 semanas 21,58 [18,62 a 25,00]); y para m\u00e1s de 41 semanas (HRa 42 semanas 1,26 [1,19 a 1,32]), con riesgos significativamente m\u00e1s altos a trav\u00e9s de todo el rango de edad gestacionales comparados con los nacidos en la semana 40. Las asociaciones fueron consistentes con DI leves, moderadas y graves/profundas, pero m\u00e1s prominentes en estas \u00faltimas. Conclusiones : el riesgo de DI aumenta cada semana que se aleja el nacimiento de las 40 semanas, tanto en pret\u00e9rminos como post\u00e9rminos. Estos resultados se mantienen robustos luego de ajustar en forma detallada por factores confundidores, incluso los familiares. COMENTARIO La mayor sobrevida de los reci\u00e9n nacidos pret\u00e9rmino (RNPT) especialmente en los l\u00edmites de la prematuridad, no ha sido acompa\u00f1ada por mejor evoluci\u00f3n en el neurodesarrollo. Est \u00e1 reportado que a menor edad gestacional (EG) aumenta el riesgo de secuelas. La par\u00e1lisis cerebral y otras dificultades asociadas, como d\u00e9ficits sensoriales, epilepsia y trastornos globales del desarrollo son las secuelas de mayor gravedad y son diagnosticadas en los primeros dos a\u00f1os de vida. En el otro extremo est\u00e1n las secuelas de menor impacto y mayor prevalencia, que son evidentes m\u00e1s tarde. En este grupo est\u00e1n el retraso y los trastornos del lenguaje, las dificultades en el funcionamiento cognitivo (dificultades atencionales, trastornos del aprendizaje, funciones ejecutivas), los trastornos motores menores, que pueden llegar a categorizarse como trastorno del desarrollo de la coordinaci\u00f3n motora, y las dificultades conductuales. Ultimamente se ha puesto mucha atenci\u00f3n en aspectos adversos psico-socio-econ\u00f3micos de las familias que tienen un impacto negativo en la evoluci\u00f3n mediata y a largo plazo de los ni\u00f1os prematuros.1-3 Este trabajo de Yin W. y col. se centra en un aspecto menos reportado, la discapacidad intelectual (DI). Este es un diagn \u00f3stico que se confirma a partir de los 5 a\u00f1os con evaluaci\u00f3n formal del cociente intelectual y del funcionamiento en las actividades de la vida diaria. Es un trabajo poblacional que examin \u00f3 la asociaci\u00f3n entre EG por semanas y el riesgo de DI y gravedad de la misma. Confirman que la menor EG correlaciona con mayor riesgo de DI y su gravedad. Es muy interesante la mayor frecuencia de DI en ni\u00f1os que nacieron post \u00e9rmino. Este trabajo y otros reconocen que la evoluci\u00f3n de los RNPT en general y los RNPT extremos en particular, responde a una multiplicidad de factores: perturbaci\u00f3n del desarrollo cerebral, curso neonatal, condiciones psico-socio-econ\u00f3micas de sus cuidadores y otras condiciones de salud. Sobre muchos de estos factores no podemos actuar. Los programas de seguimiento deben poder detectar y/o anticipar dificultades sobre las que, con intervenciones dirigidas se puede atenuar su impacto.1-4 Estela Rodr\u00edguez Neur\u00f3loga Infantil Jefa del Servicio de Cl\u00ednicas Interdisciplinarias del Neurodesarrollo Hospital de Pediatr\u00eda \"Prof. Pierrat Marret S, Arnaud C, et al. Neurodevelopmental outcomes at age JB, et al. Cognitive outcomes of children born extremely or very preterm since the 1990s and associated risk factors: e292 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e291-e293 and Pediatr . 2018;172(4):361-7. 4. Dewey D, DK, Kelly CE, Spittle AJ, et al. Very preterm children at risk for developmental coordination disorder have brain in motor areas. . 2019;108(9):1649-60. JAMA Netw Open. 2022 May 2;5(5):e2211692. Admisiones de ni\u00f1os y adolescentes con autoagresiones en cuidados intensivos durante el brote de SARS-CoV-2 en Australia Admissions of children and adolescents during the SARS-CoV-2 outbreak in Australia Corrigan C, Duke G, Millar J, Paul E, et al; Australian and New Zealand Intensive Care Society Pediatric Study Group (ANZICS PSG) Center for Outcome and Resource Evaluation (ANZICS CORE) RESUMEN Importancia : la identificaci\u00f3n de resultados indirectos potenciales asociados con la pandemia por COVID-19 en la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica, puede ser esencial para comprender los desaf\u00edos de la crisis global actual de la salud p\u00fablica para los ni\u00f1os y los adolescentes. Objetivo : investigar si la pandemia por COVID-19 y las medidas de salud p\u00fablica tomadas en Australia, se asociaron con un aumento en la hospitalizaci\u00f3n en las unidades de cuidados intensivos (UCI) de ni\u00f1os y adolescentes por autoagresiones. M\u00e9todos : estudio nacional, multic\u00e9ntrico de cohorte, con los datos de Australia del registro binacional de Australia y Nueva Zelanda de Cuidados Intensivos Pedi\u00e1tricos, un proyecto colaborativo que contiene m\u00e1s de 200 000 historias cl\u00ednicas, contribuciones constantes desde 8 UCI pedi\u00e1tricas universitarias, una UCI combinada neonatal-pedi\u00e1trica y 14 UCI de adultos de Australia. El estudio comprendi\u00f3 6,5 a\u00f1os desde enero de 2015 a junio de 2021. Se incluyeron pacientes de 12 a 17 a\u00f1os. Se tomaron los siguientes diagn\u00f3sticos de ingreso: ingesti\u00f3n de una droga u otro producto, ahorcamiento o estrangulaci\u00f3n, y autoagresi\u00f3n. La variable principal de resultado fue la tendencia temporal de la incidencia nacional de admisiones a la UCI por autoagresiones por cada mill\u00f3n de ni\u00f1os y adolescentes de 12 a 17 a\u00f1os, en Australia.Resultados : un total de 813 ni\u00f1os y adolescentes de 12 a 17 a\u00f1os fueron admitidos a las UCI con autoagresiones, dentro de 64 145 pacientes de 0 a 17 a\u00f1os incluidos en el registro correspondiente a Australia durante el periodo del estudio. La mediana (rango intercuart\u00edlico) de la edad fue de 15,1 (14,3-15,8) a\u00f1os; 550 (67,7 %) fueron mujeres, 261 (32,2 %) varones y hubo 2 pacientes con sexo indeterminado. Al comienzo de la pandemia, la incidencia mensual de admisiones aument\u00f3 de 7,2 en marzo de 2020 hasta 11,4/mill\u00f3n de ni\u00f1os y adolescentes en agosto (OR antes vs. despu\u00e9s de marzo de 2020: 4,84; IC95% 1,09-21-53; p: 0,04). Esto ocurri\u00f3 mientras la frecuencia de admisiones por toda causa en las UCI pedi\u00e1tricas, disminuy\u00f3 desde una mediana habitual por mucho tiempo de 150,9 (138,1-159,8) admisiones a 91,7 admisiones en abril de 2020. Conclusiones y relevancia: este estudio de cohorte encontr \u00f3 que la pandemia por coronavirus en Australia se asoci\u00f3 con un aumento significativo de las admisiones de ni\u00f1os y adolescentes a las UCI por autoagresiones. COMENTARIO La pandemia ha provocado efectos tanto directos sobre la salud f\u00edsica de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes como indirectos entre los que se encuentran las afecciones de salud mental. Los intentos y suicidios en adolescentes, las autoagresiones y cuadros de excitaci\u00f3n psicomotriz han aumentado notablemente en este tiempo. En nuestro pa\u00eds en muchos centros pedi\u00e1tricos vemos que la demanda de internaci\u00f3n por alguna de estas situaciones ha aumentado en forma importante, aunque no contamos con cifras actualizadas, agregado al hecho que muchos centros de referencia han visto limitadas sus admisiones por cuestiones sanitarias.1 La situaci\u00f3n sanitaria gener\u00f3 aislamiento social, dificultades para acceder a consultas por salud mental, falta de continuidad de tratamientos instituidos, permanencia por m\u00e1s tiempo con entornos \u00edntimos disfuncionales, falta de conectividad y la modalidad virtual con el cierre de escuelas en sus diferentes modalidades. Estas constituyen algunas de las causas que pueden haber afectado la incidencia.2 La apertura de las escuelas luego de este per\u00edodo llev\u00f3 a algunos de los estudiantes a situaciones estresantes producto de dificultades en la reinserci\u00f3n que pueden desencadenar estas conductas. Este art\u00edculo retrospectivo y multic\u00e9ntrico re\u00fane la experiencia de pacientes ingresados a centros de cuidados intensivos de Australia y Nueva Zelanda Art\u00edculos seleccionados / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e291-e293 / e293 por conductas autoagresivas durante los \u00faltimos 5 a\u00f1os. Describe el aumento notable de los ingresos por estas causas ante la aparici\u00f3n de la pandemia desde marzo de 2020, mientras otras causas de ingresos a las unidades de cuidados cr\u00edticos disminu\u00edan en intensidad y frecuencia. Llama la atenci\u00f3n el alto n\u00famero de ingresos a unidades de cuidados intensivos ya que en nuestro pa\u00eds la mayor\u00eda de las internaciones por estos cuadros son en unidades de cuidados no intensivos.El objetivo es entender los cambios que esta crisis sanitaria global provoc\u00f3 en un aspecto importante de la ni\u00f1ez y adolescencia y asumo que van a persistir por un tiempo prolongado. Debemos trabajar para llevar un registro de los datos disponibles y resulta imprescindible promover un trabajo coordinado en red. Miguel Javier Indart De Arza Vicepresidente 1\u00ba de la Sociedad Argentina de Pediatr\u00eda Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / e294 Archivos hace 75 a\u00f1os Archivos hace 75 a\u00f1os / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / e295 e296 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / Archivos hace 75 a\u00f1os Archivos hace 75 a\u00f1os / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / e297 e298 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / Archivos hace 75 a\u00f1os Archivos hace 75 a\u00f1os / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / e299 e300 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / Archivos hace 75 a\u00f1os Archivos hace 75 a\u00f1os / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / e301 e302 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / Archivos hace 75 a\u00f1os Archivos hace 75 a\u00f1os / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / e303 e304 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / Archivos hace 75 a\u00f1os Archivos hace 75 a\u00f1os / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / e305 e306 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / Archivos hace 75 a\u00f1os Archivos hace 75 a\u00f1os / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / e307 e308 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / Archivos hace 75 a\u00f1os Archivos hace 75 a\u00f1os / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / e309 e310 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / Archivos hace 75 a\u00f1os Archivos hace 75 a\u00f1os / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / e311 e312 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / Archivos hace 75 a\u00f1os Archivos hace 75 a\u00f1os / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / e313 e314 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / Archivos hace 75 a\u00f1os Archivos hace 75 a\u00f1os / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / e315 e316 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / Archivos hace 75 a\u00f1os Archivos hace 75 a\u00f1os / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / e317 e318 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / Archivos hace 75 a\u00f1os Archivos hace 75 a\u00f1os / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / e319 e320 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / Archivos hace 75 a\u00f1os Archivos hace 75 a\u00f1os / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / e321 e322 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / Archivos hace 75 a\u00f1os Archivos hace 75 a\u00f1os / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / e323 e324 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / Archivos hace 75 a\u00f1os Archivos hace 75 a\u00f1os / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / e325 e326 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / Archivos hace 75 a\u00f1os Archivos hace 75 a\u00f1os / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / e327 e328 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / Archivos hace 75 a\u00f1os Archivos hace 75 a\u00f1os / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / e329 e330 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / Archivos hace 75 a\u00f1os Archivos hace 75 a\u00f1os / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / e331 e332 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / Archivos hace 75 a\u00f1os Archivos hace 75 a\u00f1os / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / e333 e334 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / Archivos hace 75 a\u00f1os Archivos hace 75 a\u00f1os / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / e335 e336 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / Archivos hace 75 a\u00f1os Archivos hace 75 a\u00f1os / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / e337 e338 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / Archivos hace 75 a\u00f1os Archivos hace 75 a\u00f1os / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / e339 e340 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / Archivos hace 75 a\u00f1os Archivos hace 75 a\u00f1os / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / e341 e342 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / Archivos hace 75 a\u00f1os Archivos hace 75 a\u00f1os / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / e343 e344 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / Archivos hace 75 a\u00f1os Archivos hace 75 a\u00f1os / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / e345 e346 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / Archivos hace 75 a\u00f1os Archivos hace 75 a\u00f1os / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / e347 e348 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / Archivos hace 75 a\u00f1os Archivos hace 75 a\u00f1os / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / e349 e350 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / Archivos hace 75 a\u00f1os Archivos hace 75 a\u00f1os / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / e351 e352 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / Archivos hace 75 a\u00f1os Archivos hace 75 a\u00f1os / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / e353 e354 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / Archivos hace 75 a\u00f1os Archivos hace 75 a\u00f1os / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / e355 e356 / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / Archivos hace 75 a\u00f1os Archivos hace 75 a\u00f1os / Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e294-e358 / e357 e358 / Arch hace 75 a\u00f1os Arch Argent Pediatr 2022;120(6):432 / 432 Libros TRILOG\u00cdA DEL LINFEDEMA EN PEDIATR\u00cdA Autores : Lic. Doris Braun, Dr. Crist\u00f3bal M. Papendieck Dise\u00f1o Gr\u00e1fico: Marina Papendieck \u00bfExiste realmente \u00bfC\u00f3mo y por qu\u00e9? El linfedema es un signo de enfermedad. Est\u00e1 presente en m\u00e1s de 140 s\u00edndromes. Como signo est\u00e1 definido con poca claridad. El di\u00e1logo sobre el tema con los ni\u00f1os y sus padres es complejo, por falta de consenso o respaldo acad\u00e9mico seguro... Muchos pacientes viven toda su vida sin un diagn\u00f3stico, sin un fundamento l\u00f3gico que permita su atenci\u00f3n b\u00e1sica. Por ello, naci\u00f3 Trilog\u00eda del Linfedema en Pediatr\u00eda , para recorrer juntos el camino del linfedema, en distintos niveles de su atenci\u00f3n, como un cuento -de verdad- con ilustraciones en sus \"paso p\u00e1ginas\" que hablan de la paciencia, la verdad, la voluntad y el tiempo, con im\u00e1genes que apelan a lo posible, y todo a trav\u00e9s del di\u00e1logo con un personaje que se escap\u00f3, con creatividad, de nuestra imaginaci\u00f3n, para relatar el tema, con palabras de los ni\u00f1os, y recordar el origen mitol\u00f3gico de \"linfa ninfa\". Este t\u00e9rmino greco-romano, que explica el nombre, no tiene otra identificaci\u00f3n, salvo el agua cristalina que corre sobre cantos rodados en los arroyos de monta\u00f1a, y las costas mediterr\u00e1neas, en cuyas orillas danzaban las ninfas. Aun as\u00ed, la linfa no es cristalina, como un detalle m\u00e1s de este mensaje misterioso. La Peque\u00f1a Linfa puede explicar as\u00ed, el mensaje sobre su propia identidad, haciendo las cosas m\u00e1s sencillas. Angi y Cristobalito identifican al Grupo Angiopediatr\u00eda, en su intenci\u00f3n de hacer posible el camino a recorrer. La Peque\u00f1a Linfa explica con vocaci\u00f3n, el complejo contexto del acontecer y la Cr\u00f3nica del linfedema en pediatr\u00eda relata los distintos cap\u00edtulos sobre el linfedema, con sencillez; la cr\u00f3nica es, a su vez, el resultado del tiempo. Es un resumen de los \u00faltimos 50 a\u00f1os de este suceso linfol\u00f3gico que comprende a grupos tan dis\u00edmiles como la podoconiosis, la filariasis, la banda electromagn\u00e9tica con lipoatrofia y el linfedema primario. La situaci\u00f3n est\u00e1 presente y es dominante tambi\u00e9n en los s\u00edndromes de sobrecrecimiento por mutaci\u00f3n del gen PIK3CA (PROS, por su sigla en ingl\u00e9s), entre ellos el s\u00edndrome Clove, en los s\u00edndromes de Cobb y Cockett, en la agenesia regional de troncos venosos esenciales y en los s\u00edndromes vasculares combinados, ya incluso, bien cerca de la oncolog\u00eda pedi\u00e1trica. La biotecnolog\u00eda ha hecho hoy posibles muchas cosas. Ver todo, medir todo, interpretar mucho y resolver, algo. Pero resolver. Este es un mensaje inquieto oculto en estas \"paso p\u00e1ginas\", que cuando las hojas caen, con los colores del tiempo, son para quedarse, aspecto misterioso que sugiere leer, al menos dos veces, el simple texto de la Trilog \u00eda del Linfedema en Pediatr\u00eda . Un regalo posible, de un pediatra para su paciente... con linfedema. Crist\u00f3bal M. Papendieck Arch Argent Pediatr 2022;120(6):e359-e360 / e359 Cartas al editor El diagn\u00f3stico de encefalitis inmune por anticuerpos anti-receptor del NMDA relacionada con la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2, requiere documentaci\u00f3n de la infecci\u00f3n por COVID-19 temporalmente asociada Le\u00edmos con inter\u00e9s el art\u00edculo de Luizaga et al. sobre un ni\u00f1o de aproximadamente dos a\u00f1os, previamente sano, que desarroll\u00f3 movimientos anormales, ca\u00eddas y debilidad facial unilateral recurrente.1 Los estudios hospitalarios 48 horas despu\u00e9s del inicio no revelaron una causa explicable, por lo que fue dado de alta luego de 24 horas.1 Debido a que las manifestaciones progresaron durante los d\u00edas siguientes, y debido a que adem\u00e1s hab\u00eda desarrollado disfagia, fue hospitalizado por segunda vez a los 14 d\u00edas del inicio de los s\u00edntomas.1 El nuevo plan de estudio revel\u00f3 tetraparesia, coreoatetosis, diston\u00eda, afasia, episodios de llanto, irritabilidad y disfagia.1 Con bandas oligoclonales positivas, actividad delta difusa en la electroencefalograf\u00eda (EEG) y anticuerpos elevados contra el receptor de N-metil-d-aspartato (NMDAR) en suero y l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo (LCR), el paciente fue diagnosticado con encefalitis autoinmune.1 Debido a que los anticuerpos IgG e IgM contra el SARS-CoV-2 fueron positivos en el suero, la encefalitis autoinmune se interpret\u00f3 como provocada por una infecci\u00f3n previa por el SARS-CoV-2.1 La recuperaci\u00f3n parcial pudo lograrse despu\u00e9s de 18 d\u00edas de hospitalizaci\u00f3n con esteroides, inmunoglobulinas intravenosas (IGIV), fisioterapia, fonoaudiolog\u00eda y terapia ocupacional.1 El estudio es prometedor, pero plantea preocupaciones que deben ser discutidas. No estamos de acuerdo en que exista una relaci\u00f3n causal entre el SARS-CoV-2 y la encefalitis inmune positiva para NMDAR. Los anticuerpos IgG contra el SARS-CoV-2 pueden persistir hasta 7 meses despu\u00e9s de la infecci\u00f3n2 y se ha informado que los anticuerpos IgM contra el SARS-CoV-2 persisten hasta 8 meses despu\u00e9s de la infecci\u00f3n aguda.3 Suponiendo que estos anticuerpos en el suero del paciente \u00edndice ya se hayan producido varios meses antes, es bastante improbable una relaci\u00f3n causal entre el SARS-CoV-2 y la encefalitis inmune. Solo que, si asumimos una infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 poco antes del inicio de la inmunoencefalitis, ser\u00eda concebible una relaci\u00f3n causal. Sin embargo, no hubo indicaciones cl\u00ednicas para una infecci\u00f3n sintom\u00e1tica por SARS-CoV-2 poco antes del inicio de la encefalitis inmune.Adem\u00e1s, no es comprensible por qu\u00e9 el plan de estudios m\u00e1s amplios, no comenz\u00f3 antes de las dos semanas posteriores al inicio de las manifestaciones progresivas. Deber\u00edamos saber por qu\u00e9 los estudios durante la primera hospitalizaci\u00f3n se limitaron a an\u00e1lisis de sangre e im\u00e1genes y por qu\u00e9 no se continu\u00f3 con otros estudios. Tampoco se menciona qu\u00e9 tipo de tomograf\u00eda se realiz\u00f3 en la visita inicial al hospital 48 horas despu\u00e9s del inicio de las alteraciones neurol\u00f3gicas1 ni se indica si se aplic\u00f3 o no medio de contraste. Deber\u00edamos ser informados si al paciente se le ha realizado una resonancia magn\u00e9tica (RM) o una tomograf\u00eda computarizada (TCC) cerebral y si se aplic\u00f3 o no medio de contraste. En un ni\u00f1o previamente sano que experiment\u00f3 ca\u00eddas, debilidad facial intermitente y movimientos anormales, est\u00e1 justificado hacer todos los esfuerzos posibles para aclarar la causa de tales anomal\u00edas. Existe una discrepancia entre la primera y la segunda evaluaci\u00f3n.1 Inicialmente, el paciente fue descrito con \"movimientos anormales\". Dado que el paciente fue diagnosticado con ataxia aguda en el primer hospital, asumimos que los movimientos anormales se interpretaron como ataxia. Sin embargo, durante la segunda hospitalizaci\u00f3n el diagn\u00f3stico fue coreoatetosis. Esta discrepancia deber\u00eda ser resuelta. Particularmente, debemos saber si hubo un cambio en la presentaci\u00f3n cl\u00ednica o si los \"movimientos anormales\" fueron inicialmente malinterpretados como ataxia. Tampoco est\u00e1 claro qu\u00e9 tipo de diston\u00eda se diagnostic\u00f3 en el paciente \u00edndice. En general, este interesante estudio tiene limitaciones que cuestionan los resultados y su interpretaci\u00f3n. Aclarar estas debilidades fortalecer\u00eda las conclusiones y podr\u00eda mejorar el estudio. En un ni\u00f1o con anomal\u00edas cerebrales progresivas, es crucial que se haga todo lo posible para aclarar la causa de estas anomal\u00edas lo antes posible. Josef Finsterer ORCID: 0000-0003-2839-7305 Neurology Center, Finsterer: fifigs1@yahoo.de REFERENCIAS 1. Adauto Luizaga J, Costa Almar F, Zwirner A, Fern\u00e1ndez Polivanoff ML, et al. Encefalitis inmunomediada en un ni\u00f1o con antecedente de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2. Argent Pediatr. 2022;120(4):e183-6. e360 / Arch / Cartas al editor 2. den Hartog G, Vos ERA, van den Hoogen LL, van Boven M, et al. Persistence of Months Post-COVID-19. Case Rep Clin Med . 2021;10(9):227-31. En respuesta Posibilidad de relaci\u00f3n temporal entre la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 y desarrollo de encefalitis inmunomediada Se\u00f1or Editor: Agradecemos a J. Finsterer su carta referida a nuestro trabajo.1 Valoramos que haya analizado nuestro art\u00edculo y alentamos el debate a partir del mismo. Responderemos a los puntos se\u00f1alados por el autor en el mismo orden en que fueron enumerados. Si bien la bibliograf\u00eda establece que los anticuerpos contra SARS-CoV-2 pueden permanecer detectables en sangre durante varios meses, si tenemos en cuenta que el primer caso de Covid-19 en Argentina fue confirmado el 3 de marzo de 20202 y el dosaje de anticuerpos en nuestro paciente se realiz\u00f3 el 2 de julio de 2020, es razonable sospechar que la infecci\u00f3n precedi\u00f3 al desarrollo de la encefalitis por un per\u00edodo breve de tiempo. Si se analiza la incidencia de las infecciones en ese per\u00edodo, es m\u00e1s probable que la infecci\u00f3n haya sido en alg\u00fan momento m\u00e1s cercano al mes de julio que al mes de marzo.2,3 La investigaci\u00f3n cl\u00ednica ha demostrado que la encefalitis autoinmune postviral es un mecanismo de enfermedad establecido. La generaci\u00f3n de anticuerpos inducida por virus podr\u00eda ser un mecanismo generalizado que no se limita al virus herpes simple y a los anticuerpos contra el receptor de N-metil-d-aspartato (NMDAR).4 La ausencia de un cuadro cl\u00ednico sugestivo de infecci\u00f3n aguda por SARS-CoV-2 no descarta la posibilidad de la misma. Un 21 % de los casos confirmados en pediatr\u00eda en nuestro pa\u00eds han sido descriptos como asintom\u00e1ticos,3 y se sospecha una prevalencia mayor a\u00fan en pacientes pedi\u00e1tricos asintom\u00e1ticos en los que no se realiz\u00f3 la pesquisa. Por ello, desestimar la posible asociaci\u00f3n temporal entre la infecci\u00f3n pasada y el cuadro cl\u00ednico actual, podr\u00eda constituir un error por nuestra parte. Respecto a la falta de realizaci\u00f3n de estudios complementarios extensivos al inicio del cuadro, se debe considerar que la atenci\u00f3n inicial del paciente se realiz\u00f3 en otra instituci\u00f3n. Por \u00faltimo, la descripci\u00f3n de las manifestaciones cl\u00ednicas iniciales fue realizada en base a la informaci\u00f3n que proveyeron los padres del paciente. Entendemos que no hay discrepancia, ya que no describimos una evaluaci\u00f3n cl\u00ednica previa a la nuestra. En el reporte se detall\u00f3 la topograf\u00eda de las diston\u00edas, que fueron interpretadas como secundarias a la encefalitis. Ramiro F. Su\u00e1rez Santiago Rossi Jhoanna Adauto Luizaga Departamento de Medicina, Hospital de Ni\u00f1os Ricardo Guti\u00e9rrez, Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires, Argentina. Correspondencia : Ramiro F. Su\u00e1rez: suarezramirof@gmail.com REFERENCIAS 1. Adauto Luizaga J, Costa Almar F, Zwirner A, Fern\u00e1ndez Polivanoff ML, et al. Encefalitis inmunomediada en un ni\u00f1o con antecedente de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2. Arch Argent Pediatr. 2022;120(4):e183-6. 2. Argentina. Ministerio de Salud. Sala de Situaci\u00f3n COVID-19 Nuevo Coronavirus 2019 Novedades al 01/07- 18 hs. SE 27 [Acceso: 10 de agosto de 2022]. Disponible en: https://www. argentina.gob.ar/sites/default/files/sala_covid_01-07-se27. pdf 3. Gentile \u00c1, Ju\u00e1rez MV, Romero Boll\u00f3n L, Cancellara AD, et al. Estudio multic\u00e9ntrico de casos confirmados de COVID-19: datos preliminares de 2690 pacientes pedi\u00e1tricos en Argentina durante el primer a\u00f1o de la pandemia. Arch Argent Pediatr 2022;120(2):80-8. 4. read with interest the article by Luizaga et al. about a two years old, previously healthy male who developed Hospital 48 hours after onset did not disclose an explainable cause, why he was discharged again after 24 hours.1 Because manifestations progressed over days, additionally had developed dysphagia, he was hospitalised a second time 14 days the infection.1 Partial recovery could be that should be discussed. We disagree after the infection2 and IgM antibodies against SARS- CoV-2 have been reported after the acute infection.3 Assuming that these antibodies were understandable why the comprehensive diagnostic work-up did not start earlier than two weeks after onset of the progressive manifestations. know why diagnostic work-up during the first hospitalisation was limited to blood tests and imaging and why no forced work-up was pursued. It is also not mentioned which of tomography was carried out at the initial visit to the hospital 48 hours after onset of the neurological abnormalities.1 It is also not or should be informed the patient had undergone a cerebral (MRI) In a previously healthy who experienced falls, intermittent facial weakness, and abnormal movements, it is justified to make every conceivable effort to clarify the cause of such abnormalities. There is a discrepancy between the first and the second evaluation.1 Initially, the patient was described patient was diagnosed with acute ataxia in the first hospital, we assume that the abnormal movements were interpreted as solved. Particularly, we should know if there was a change in the clinical presentation or if \"abnormal movements\" were initially misinterpreted is also unclear, which type of dystonia was diagnosed in the index patient. Overall, the interesting study has limitations that call the the conclusions could the study. In a child with progressive cerebral abnormalities it is crucial that every effort is made to clarify the cause of these abnormalities as soon as possible. Finsterer Neurology 1. Luizaga J, Costa Almar F, Zwirner A, Fern\u00e1ndez Polivanoff ML, et al. Encefalitis inmunomediada en un ni\u00f1o con antecedente de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2. Arch Argent Pediatr. 2022;120(4):e183-6. 2. den Hartog G, Vos ERA, van den Hoogen LL, van Boven M, et al. Persistence of Months Post-COVID-19. Rep Clin Med . 2021;10(9):227- 31. Possibility of a temporal relationship between SARS-CoV-2 infection and the development of immune-mediated encephalitis Mr. Editor: We thank J. Finsterer for his comments regarding our article.1 We appreciate your feedback on our article and would like to encourage discussion as from your input. We will address the points raised by the author in the same order in which they were listed. Although the literature establishes that SARS- in blood for several months, if we consider that the first case of Covid-19 in Argentina was confirmed on March 3rd., 20202 and that in our patient the serological test to detect antibodies was performed on July 2nd, it is reasonable to suspect that the infection preceded the development of encephalitis by a short period of time. Looking at the incidence of infections during this period, it is more likely that the infection was at some time closer to July than Clinical be a generalized mechanism not limited to the herpes simplex virus and to the anti-N-methyl-D-aspartate receptor (NMDAR) does out. In our country, 21% of confirmed pediatric cases have been described as the possible temporal association between the past infection and the current clinical features could be an error on our side. Regarding failure to perform extensive ancillary tests at the onset of clinical signs and symptoms, it is worth pointing out that the patient\u00b4s initial care was provided at another facility. Last but least, early clinical manifestations were described on the basis information provided by the patient's parents. We understand that there is no disagreement, are not describing a clinical F. Su\u00e1rez Santiago Rossi Jhoanna Adauto Luizaga Department of Medicine, Hospital de Ni\u00f1os Ricardo Guti\u00e9rrez, City of Buenos Aires, Argentina. E-mail address: Ramiro F. Su\u00e1rez: suarezramirof@gmail.com REFERENCES 1. Adauto Luizaga J, Costa Almar F, Zwirner A, Fern\u00e1ndez Polivanoff ML, et al. Encefalitis inmunomediada en un ni\u00f1o con antecedente de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2. Arch Argent Pediatr. 2022;120(4):e183-6. 2. Argentina. Ministerio de Salud. Sala de Situaci\u00f3n COVID-19 Nuevo Coronavirus 2019 Novedades al 01/07- 18 hs. SE 27 [Accessed on: August 10th., 2022. Available at: https://www. argentina.gob.ar/sites/default/files/sala_covid_01-07-se27. pdf 3. Gentile \u00c1, Ju\u00e1rez MV, Romero Boll\u00f3n L, Cancellara AD, et al. Estudio multic\u00e9ntrico de casos confirmados de COVID-19: datos preliminares de 2690 pacientes pedi\u00e1tricos en Argentina durante el primer a\u00f1o de la pandemia. Arch Argent Pediatr 2022;120(2):80-8. 4. "}