{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.teses.usp.br/teses/disponiveis/84/84131/tde-19072023-190515/publico/2023_AnaPaulaDias_VOrig.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "EM INTEGRA\u00c7\u00c3O DA AM\u00c9RICA LATINA PROLAM/USP ANA PAULA DIAS USOS E APROPRIA\u00c7\u00d5ES DE ELEMENTOS CULTURAIS PELAS FAKE NEWS SOBRE COVID -19 PROPAGADAS NO BRASIL E NO M\u00c9XICO S\u00e3o Paulo 2023 2 ANA PAULA DIAS USOS E APROPRIA\u00c7\u00d5ES DE ELEMENTOS CULTURAIS PELAS FAKE NEWS SOBRE COVID -19 PROPAGADAS NO BRASIL E NO M\u00c9XICO Vers\u00e3o Original Disserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s Latina da Universidade de S\u00e3o Paulo; como requisito para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de mestre em Ci\u00eancias. \u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Comunica\u00e7\u00e3o e Cultura Orientadora: Profa. Dra. Rita de C\u00e1ssia Marques Lima de Castro Co-orientador: Prof. Dr. Felipe Chib\u00e1s Ortiz. S\u00e3o Paulo 2023 Autorizo a reprodu\u00e7\u00e3o convencional ou eletrenico, para fins de estudo e pesquisa, desde que citada a fonte. Cataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o Servi\u00e7o de Biblioteca e Documenta\u00e7\u00e3o Faculdade Ci\u00eancias Humanas da Universidade de S\u00e3o Paulo DuDIAS, Ana Paula Usos e Apropria\u00e7\u00f5es de aspectos culturais pelas fake news sobre Covid-19 propagadas no Brasil e no M\u00e9xico / Ana Paula DIAS; orientadora Rita de C\u00e1ssia Marques Lima de Castro - S\u00e3o Paulo, 2023. 250 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado)- Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Interunidades em Integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica Latina. \u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica Latina. 1. Fake News. 2. Covid-19. 3. Apropria\u00e7\u00e3o cultural. 4. Brasil. 5. M\u00e9xico. I. Castro, Rita de C\u00e1ssia Marques Lima de, orient. II. T\u00edtulo.3 Nome: DIAS, Ana T\u00edtulo: Usos e apropria\u00e7\u00f5es de elementos culturais pelas fake news sobre Covid -19 propagadas no Brasil e no M\u00e9xico Disserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Programa de P\u00f3s -gradua\u00e7\u00e3o Latina da Universidade de S\u00e3o Paulo; como requisito para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de mestre em Ci\u00eancias. Aprovado em: Banca Examinadora Profa. Dra Rita Lima de Castro (Orientadora) Institui\u00e7\u00e3o: PROLAM/USP S\u00e3o e a tudo o que \u00e9 divino por ter me dado luz durante esse processo, me permitindo continuar meus estudos. Aos meus e tamb\u00e9m n os dif\u00edceis, compartilhando comigo todo o seu amor e carinho. Aos meus amigos, por me ajudarem a seguir sempre em frente e a perseguir mais colegas de profiss\u00e3o, Gustavo Dainezi, Andrea Rosendo e Enrique G. Rivero, pelos momentos de refle x\u00e3o conjunt a acerca dos rumos da pesquisa, que foi t\u00e3o importante para delinear valiosa do amigo Daniel Reis, pelas trocas que tivemos e por me ajuda r a refletir os melhores caminhos na realiza\u00e7\u00e3o por receberem de forma de e Prof. Dr. Felipe Chib\u00e1s, por terem me acolhido como orientanda ao Proen\u00e7a, coordenadores do P\u00f3s -Gradua\u00e7\u00e3o em Integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica Latina (Prolam) disserta\u00e7\u00e3o. por deixar de ser grata tamb\u00e9m aos professores Prof. Dr. Dennis de Oliveira, Profa. Dra. Lorena Barberia e Profa. Dra. Priscila Kohls dos Santos pelas contribui\u00e7\u00f5es valiosas no per\u00edodo o mestrado sem de fomento 5 financeiro por parte do governo alem\u00e3o no Brasil, justamente em um momento em que a pesquisa brasileira atravessa va tantas dificuldades. Essa processo de codifica\u00e7\u00e3o dos dados e nos testes do modelo de processamento de linguagem natural, nomeadamente Gustavo Raime (FO -USP), Nic olau (C4AI -USP). Muito obrigada! 6 Dado que a cultura popular \u00e9 transmitida oralmente e n\u00e3o deixa vest\u00edgios escritos, \u00e9 necess\u00e1rio pedir hist\u00f3ria do reprime. R. Muchembled A linha da cultura se quebrou e ela tamb\u00e9m a temporal canais se intercambiam, as manifesta\u00e7\u00f5es cultas, as populares e as de massa dialogam e n\u00e3o o fazem em regime de sucess\u00e3o, por\u00e9m sob a forma de um improvisado cruzamento, que acaba por torn\u00e1 - las inextric\u00e1veis. O anonimato n\u00e3o significa que a autoria seja comunit\u00e1ria, sen\u00e3o que a fonte se dispersou e, por fim, se extraviou. V. S\u00e1nchez Biosca 7 DIAS, Ana Paula. Usos e Apropria\u00e7\u00f5es de elementos culturais pelas fake news sobre Covid-19 propagadas no Brasil e M\u00e9xi co. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) . Programa de Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2023. RESUMO das regi\u00f5es mais afetadas fake news de Infodemia Covid-19 da Funda\u00e7\u00e3o Bruno Kessler. Buscando contribuir com os estudos sobre o fenemeno no territ\u00f3rio latino-americano, a presente disserta\u00e7\u00e3o os usos e apropria\u00e7\u00f5es de aspectos culturais pelas fake news sobre Covid-19 que circularam no Brasil e no M\u00e9xico, entre janeiro de 2020 a novembro de 2021, em m\u00faltiplos canais, formatos de conte\u00fado e eixos tem\u00e1ticos. O objetivo principal consistiu em identificar se houve apropria\u00e7\u00e3o cultural nas narrativ culturais da comunica\u00e7\u00e3o e as interfaces entre comunica\u00e7\u00e3o, cultura e sa\u00fade p\u00fablica. Dessa forma, busco u-se contribuir no entendimento do fenemeno das fake news para al\u00e9m das caracter\u00edsticas das plataformas midi\u00e1ticas e incluir em sua observa\u00e7\u00e3o a perspectiva da comunica\u00e7\u00e3o inscrita na cultura, e sobretudo, a perspectiva do sul global (SANTOS, 2014) . A metodologia da pesquisa foi constru\u00edda a partir de mistos, as an\u00e1lise de conte\u00fado comparado (SARTORI, 1994) e processamento de linguagem natural a partir do modelo de intelig\u00eancia artificial BERTopic . Em uma primeira etapa, foi realizada a an\u00e1lise explorat\u00f3ria acerca dos temas abordados em 73 6 fake news sobre a Covid-19. Em seguida, delimitou-se a amostra para uma an\u00e1lise aprofundada dos elementos culturais presentes nas narrativas falsas do corpu s selecionado, composto por 47 fake news . Por fim, foi realizada uma an\u00e1lise comparada a fim de identificar similaridades e/ou diferen\u00e7as entre os resultados encontrados nos pa\u00edses estudados. Os resultados demonstraram a apropria\u00e7\u00e3o de aspectos culturais em not\u00edci as falsas que abordaram tratamentos, medidas de preven\u00e7\u00e3o e cren\u00e7as religiosas, propagadas em os pa\u00edses. Palavras-chave : Fake News, COVID-19; Apropria\u00e7\u00e3o cultural; Brasil, M\u00e9xico. 8 DIAS, Ana Paula. Usos e Apropria\u00e7\u00f5es de elementos culturais pelas Fake News sobre Covid-19 propagadas no Brasil e no M\u00e9xico. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) . Programa de P\u00f3s- gradua\u00e7\u00e3o Latina, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2023. RESUMEN Am\u00e9rica Latina fue una de las regiones m\u00e1s afectadas por las noticias falsas sobre el Covid-19, seg\u00fan el Observatorio de Infodemia Covid-19 de la Fundaci\u00f3n Bruno Kessler. Buscando contribuir a los estudios sobre el fen\u00f3meno en Am\u00e9rica Latina, esta disertaci\u00f3n investiga los usos y apropiaciones de aspectos culturales por las fake news sobre el Covi d- 19 que circularon en Brasil y M\u00e9xico, entre enero de 2020 y noviembre de 2021, en m\u00faltiples canales, formatos de contenido y ejes tem\u00e1ticos. El objetivo principal fue identificar si hubo apropiaci\u00f3n cultural en las narrativas falaces sobre la nueva enfermedad. Te\u00f3ricamente, la disertaci\u00f3n busc\u00f3 coser las relaciones entre los cambios en el ecosistema medi\u00e1tico, las mediaciones culturales de la comunicaci\u00f3n y las interfaces entre comunicaci\u00f3n, cultura y salud p\u00fablica. De esta manera, buscamos contribuir a la comprensi\u00f3n del fen\u00f3meno de las fake news m\u00e1s all\u00e1 de las caracter\u00edsticas de las plataformas medi\u00e1ticas e incluir en su observaci\u00f3n la perspectiva de la comunicaci\u00f3n inscrita en la cultura y, sobre todo, la perspectiva del sur global (SANTOS, 2014). La metodolog\u00eda de investigaci\u00f3n se construy\u00f3 a partir de m\u00e9todos mixtos, combinando las metodolog\u00edas de an\u00e1lisis de contenido (BARDIN, 2011), estudio comparativo (SARTORI, 1994) y procesamiento del lenguaje natural a partir del modelo de inteligencia artificial BERTopic. En un primer paso, se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis exploratorio sobre los temas abordados en 736 fake news sobre el Covid-19. Luego, se acot\u00f3 la muestra para un an\u00e1lisis en profundidad de los elementos culturales presentes en las falsas narrativas del corpus seleccionado, compuesto por 47 fake news. Finalmente, se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis comparativo con el fin de identificar similitudes y/o diferencias entre los resultados encontrados en los pa\u00edses estudiados. Los resultados demostraron la apropiaci\u00f3n de aspectos culturales en fake news que abordaban tratamientos, medidas de prevenci\u00f3n y creencias religiosas, propagadas en ambos pa\u00edses . Palabras clave : Fake News; COVID-19; apropiaci\u00f3n cultural; Brasil; M\u00e9xico. 9 DIAS, Usos e Apropria\u00e7\u00f5es de elementos culturais pelas Fake News sobre Covid-19 propagadas no Brasil e M\u00e9xico . Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado) . Programa de Latina, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, 2023. ABSTRACT Latin America was one of the regions most affected by fake news about contribute America, this dissertation investigates the uses and of news about Covi d-19 that circulated in Brazil and Mexico, between January 2020 and November 2021, in multiple channels, content thematic axes. The main objective was to identify if the re was cultural appropriation in the fallacious narratives about the the relationships in the media ecosystem, the cultural mediations of communication and the interfaces between communication, culture and public health. In this way, we sought to contribute to the understanding of the fake news phenomenon beyond the characteristics of media platforms in culture, and above all, the perspective of the global south (SANTOS, 2014). The research methodology was built from mixed methods, combining analysis (BARDIN, 2011), comparative study (SARTORI, 1994) and natural language processing from the BERTopic artificial intelligence model. In a first step, an exploratory analysis was carried out on the topics addressed in 736 fake news about Covid-19. Then, the sample was delimited for an in-depth analysis of the cultural elements present in the false narratives of the selected corpus, composed of 47 fake news. Finally, a identify demonstrated News; COVID-19; cultural appropriation; Brazil, Mexico 10 LISTA DE FIGURAS Figura 1 - Representa\u00e7\u00e3o da est\u00e9tica dos HUEs BR..................... ..................... 78 Figura 2 HUEs BR na campanha presidencial de Jair Bolsonaro............... .......... 79 Figura 3 - Quarto mapa das medi a\u00e7\u00f5es de Mart\u00edn Barbero........................... ........84 Figura 4 - Tend\u00eancias Geogr\u00e1ficas relacionadas aos t\u00f3picos das Fake News sobre Covid -19.................................................................................................................... ....101 Figura 5 - Mapa de palavras mais frequentes nas not\u00edcias falsas sobre Covid -19 no Brasil .............................................................................................................. ......... ....112 Figura 6 - Mapa de palavras mais frequentes das not\u00edcias falsas sobre Covid -19 no M\u00e9xico ............................................................................................................... .........1 15 Figura 7 - Not\u00edcias falsas sobre Covid -19 no Brasil - t\u00f3picos e palavras mais frequentes ............ ...................................... ................................................................ .117 Figura 8 - de not\u00edcias falsas no Brasil por t\u00f3picos - Hierarquia de Clusters ......... ................................................................................................ .......... ...119 Figura 9 - Matriz de similaridade entre t\u00f3picos das not\u00edcias falsas que circularam no Brasil ..................................................................................................................... ......1 20 Figura 10 - Temas das narrativas falaciosas sobre Covid -19 no Brasil ......... ................................................................................ ..........................1 24 Figura 11 - Ciclos temporais das fake news sobre Covid -19 no Brasil .................................. .................................. .............................................. .127 Figura 12 - Preval\u00eancia de temas nas fake news sobre Covid -19 no Brasil por m\u00eas, entre 2020 e 2021........................................................................................1 27 Figura 13 - Not\u00edcias falsas sobre Covid -19 no M\u00e9xico - t\u00f3picos e palavras mais frequentes ...... ......................................................................................................... ....130 Figura 14 - Agrupamento de not\u00edcias falsas no M\u00e9xico por t\u00f3picos - Hierarquia de Clusters .............................. ................................................................................ .........1 32 Figura 15 - Matriz de similaridade entre t\u00f3picos das not\u00edcias falsas que circularam no M\u00e9xico ...... .......................................................................... ......................................... 133 Figura 16 - Temas das narrativas falaciosas sobre Covid -19 no M\u00e9xico .................1 35 Figura 17 - Ciclos temporais das fake news sobre Covid -19 no M\u00e9xico ...... ...........1 37 Figura 18 - Temas abordados nas fake news sobre Covi d-19 no M\u00e9xico por m\u00eas, entre 2020 e 2021 .................................................................................... ....138 Figura 19 - Exemplo 1 (Brasil) : \"Indica\u00e7\u00f5es para a de lim\u00e3o, alho e jamb\u00fa cura -19\"..........1 Figura 21 - Exemplo 3 (Brasil): \"Ch\u00e1 de boldo elimina os at\u00e9 tr\u00eas horas\" ............................................. ...................... lim\u00e3o, laranja ............................. ..........163 Figura 23 - Exemplo 5 (Brasil): \"A pessoa pega uma laranja e um lim\u00e3o. Ele vai cortar em peda\u00e7os com a casca (M\u00e9xico): \"A mistura de aspirina, mel e lim\u00e3o \u00e9 a cura para a doen\u00e7a.\".............................. ........................................................ .......164 Figura 25 - Exemplo 2 ao 10 lim\u00f5es, mel, gengibre, cebola e 10 dentes de alho \u00e9 a receita que previne o coronav\u00edrus e 11 ajuda a recuperar do v\u00edrus\"............................................................................................. ...164 Figura 26 - Exemplo 3 (M\u00e9xico): Lista de recomenda\u00e7\u00f5es que inclui a automedica\u00e7\u00e3o com 8 medicamentos diferentes e uma dieta \u00e0 base de gemada e refrigerantes....... ...165 Figura 27 - Exemplo 6 (Brasil): \"\u00c1lcool em Gel ungido Universal. Voc\u00ea e re 28 - Exemplo 7 (Brasil): \"Pastor evang\u00e9lico vende m\u00e1scara espiritual que protege pessoas contra coronav\u00edrus, H1N1 e HIV\" ........................................ ...166 Figura 29 Exemplo (Brasil): Igreja Universal emite nota cancelando \"reuni\u00f5es de cura\" durante a pandemia ............ ............................................................................. ...167 Figura 30 - Exemplo 4 (M\u00e9xico): Publica\u00e7\u00e3o no Facebook fala sobre \"profecias b\u00edblicas\" a B\u00edblia fala da \"Nova erva sagrada chamada \"momo\" cura o -19 e ajuda os pacientes a respirar.\"....................................... ................ ....... ...168 Figura v\u00edrus de \u00e1gua com alho fervida na hora.\" ........................ pode prevenir Figura Exemplo 8 (M\u00e9xico): \"O caf\u00e9 cura o coronav\u00edrus.\" ..................... 10 previram a MEDO' Do livro 'Cartas do Diabo a seu aprendiz', de C.S. Lewis, o autor de ' As Crenicas de N\u00e1rnia'. O livro foi publicado em 1942. 38 poema que descreve em por Kathlenn ..174 Figura 39 - Exemplo 13 (Brasil): da RAI sobre o coronav\u00edrus em 2015... Veja!\"......... ................................................................................................................ ....174 Figura 40 - Exemplo 9 (M\u00e9xico): \"Em o filme Capit\u00e3o Am\u00e9rica, mostra a imagem do coronav\u00edrus que causa a COVID -19\".............................. .........................1 75 Figura 41 - Exemplo 10 (M\u00e9xico): \"Uma revista italiana ilustrou esta imagem do ano de 2022 em 1962. O Novo Mundo (Revista Superinteressante)\" ............ ..................1 75 12 LISTA DE TABELAS Tabela 1 - Contagem de t\u00f3picos das not\u00edcias falsas no Brasil .................. ..............1 18 Tabela 2 - Contagem de t\u00f3picos das not\u00edcias falsas no M\u00e9xico ............ .................1 31 13 LISTA DE QUADROS Quadro 1 - S\u00edntese metodol\u00f3gica do estudo misto sobre as fake news sobre Covid -19 no Brasil e no M\u00e9xico........................................................................ ..........34 Quadro 2 - Caracter\u00edsticas da desinforma\u00e7\u00e3o sobre Covid -19 no Brasil .................. 108 Quadro 3 - Entidades, organiza\u00e7\u00f5es, grupos ou pessoas p\u00fablicas identificadas que iniciaram a desinforma\u00e7\u00e3o sobre Covid -19 no Brasil ....................................... ..109 Quadro 4 - Caracter\u00edsticas da desinforma\u00e7\u00e3o sobre Covid -19 no M\u00e9xico ...... ........ ..113 Quadro 5 - Entidades, organiza\u00e7\u00f5es, p\u00fabl icas identificadas que iniciaram a desinforma\u00e7\u00e3o sobre Covid -19 no M\u00e9xico ..................................... 114 Quadro 6 - Grupos tem\u00e1ticos.................. ..................................................1 22 Quadro 7 - Lista de Palavras -chave por tema (Brasil) ...... .................................1 23 Quadro 8 - Exemplos de not\u00edcias fals as agrupadas por temas (Brasil)...... ..............1 24 Quadro 9 - Lista de Palavras -chave por tema no M\u00e9xico ...... ..............................1 34 Quadro 10 - Exemplos de not\u00edcias falsas agrupadas por temas (M\u00e9xico)...... ...........1 36 Quadro 11 - Organiza\u00e7\u00e3o do material coletado no Brasil......... ...........................1 39 Quadro 12 - Categoria 1: Aspectos culturais apropriados em narrativas falsas dom\u00e9sticas sobre medidas de preven\u00e7\u00e3o contra a Covid -19 no Brasil ....................1 46 Quadro 13 - Categoria 2: Aspectos culturais apropriados em narrativas falsas dom\u00e9sticas sobre sobre tratamentos contra a Covid -19 no Brasil..................... ....146 Quadro 14 - Categoria 3: Aspectos culturais apropriados em narrativas falsas dom\u00e9sticas que mencionam a cren\u00e7as religiosas no Brasil........................... ......147 Quadro 15 - Categoria 4: Aspectos culturais apropriados em narrativas falsas internacionais sobre medidas de preven\u00e7\u00e3o contra a Covid -19 no Brasil... .............1 48 Quadro 16 - Categoria 5: Aspectos culturais aprop riados em narrativas falsas internacionais sobre tratamentos contra a Covid -19 no Brasil........................ ......148 Quadro 17 - Categoria 6: Produ\u00e7\u00f5es culturais apropriados em narrativas falsas sobre a Covid para compor narrativas baseadas em teorias de conspir a\u00e7\u00e3o no Brasil ........1 49 Quadro 18 - Organiza\u00e7\u00e3o do material coletado no M\u00e9xico... ...............................1 50 Quadro 19 - Categoria 1: Aspectos culturais apropriados em narrativas falsas dom\u00e9sticas sobre medidas de preven\u00e7\u00e3o contra a Covid -19 no M\u00e9xico ...................1 54 Quadro 20 - Categoria 2: Aspectos culturais apropriados em narrativas falsas dom\u00e9sticas sobre tratamentos contra a Covid -19 no M\u00e9xico... ............................. 155 Quadro 21 - Categoria 3: Aspectos culturais apropriados em narrativas falsas dom\u00e9sticas sobre a Covid -19 que mencionam cren\u00e7as religiosas no M\u00e9xico............1 56 Quadro 22 - Categoria 4: Aspectos culturais apropriados em narrativas falsas internacionais sobre medidas de preven\u00e7\u00e3o contra a Covid -19 no M\u00e9xico ................1 56 Quadro 23 - Categoria 5: Aspectos culturais apropriados em narrativas falsas internacionais sobre tratamentos contra a Covid -19 no M\u00e9xico... ........................1 57 Quadro 24 - Categoria 6: Produ\u00e7\u00f5es culturais apropriados em narrativas falsas sobre a Covid -19 para compor narrativas baseadas em teorias de cons pira\u00e7\u00e3o no M\u00e9xico... .158 Quadro 25 - Preval\u00eancia de temas explorados nas Fake news sobre Covid -19 - Compara\u00e7\u00e3o entre Brasil e M\u00e9xico.............................................................................................1 81 Quadro 26 - Compara\u00e7\u00e3o d a utiliza\u00e7\u00e3o de elementos culturais nas fake news sobre Covid -19 propagadas no Brasil e no M\u00e9xico .................................... ..............1 84 14 LISTA DE ANEXOS ANEXO A - Grupos Tem\u00e1ticos das Not\u00edcias Falsas sobre Covid -19 no Brasil... ..215 ANEXO B - Grupos Tem\u00e1ticos das Not\u00edcias Falsas sobre Covid -19 no M\u00e9xico ......238 15 SUM\u00c1RIO 1.INTRODU\u00c7\u00c3O...................................................... .......................17 1.1 Problematiza\u00e7\u00e3o e justificativa do tema........................... ....................... 20 1.2 Objeto de pesquisa................................................... ........... ...............2 3 1.3 Objetivos e delimita\u00e7\u00f5es da pesquisa.................................... ..................2 4 1.4 Metodologia........................................................................ ...........2 5 1.4.1 Caracter\u00edsticas da amostra...................................................... CONDI\u00c7\u00d5ES S\u00d3CIO -T\u00c9CNICAS DA CRISE GLOBAL DE INFORMA\u00c7\u00d5ES... .............3 5 F ake news sobre Covid -19: entendendo conceitos -chave...................... ........36 2.2 Ca racter\u00edsticas fake news........................ ................ 38 2.3 A produ\u00e7\u00e3o te\u00f3rica em torno do tema fake news ............................ ............43 2.4 O modelo de neg\u00f3cios das big techs e o papel das m\u00eddias sociais propaga\u00e7\u00e3o de news.... E AS FAKE SOB O OLHAR DA COMUNICA\u00c7\u00c3O E DA CULTURA.............................. ............... ....59 3.1 Os Estudos Culturais comunicativas na Am\u00e9rica Latina: do processo de moderniza\u00e7 aos meios de usos sociais das SA\u00daDE P\u00daBLICA E COMUNICA\u00c7\u00c3O NO CEN\u00c1RIO DAS FAKE NEWS SOBRE A COVID -19...................... ....85 4.1 Os tensionamentos entre cultura, sa\u00fade p\u00fablica e comunica\u00e7\u00e3o............... ....86 4.2 Desinforma\u00e7\u00e3o sobre sa\u00fade e seus desdobramentos na sa\u00fade p\u00fablica.......... ..94 4.3 O conceito de apropria\u00e7\u00e3o cultural como pista te\u00f3rica para o estudo das fake news sobre Covid -19...................................................................... ........97 4.4 Not\u00edcias falsas sobre Covid -19 no Brasil e no M\u00e9xico: apontamentos preliminares........... .................................................................................................... 102 5. AN\u00c1LISE DAS FAKE NEWS SOBRE COVID -19 NO BRASIL E NO M\u00c9XICO ................................................................................. .........107 5.1 Caracter\u00edsticas das fake news sobre Covid -19 no Brasil e no M\u00e9xico: formatos, canais e propagadores identificados...................................................... ....108 5.2 An\u00e1lise de Conte\u00fado das Fake News sobre Covid -19 no Brasil e no M\u00e9xico - Classifica\u00e7\u00e3o por Temas........................................................ ................1 16 5.2.1 Brasil.................................................. .................. .....................1 16 5.2.2 M\u00e9xico................................................................ ........................1 28 16 5.3 An\u00e1lise de Conte\u00fado Tem\u00e1tica das Fake News sobre Covid -19 no Brasil e no M\u00e9xico... .................................................................................................... 139 5.3.1 Brasil.................................................... .................... ..................1 39 5.3.2 M\u00e9xico...................... ................................................ ............................ .150 5.4 Apropria\u00e7\u00e3o Cultural nas narrativas falaciosas sobre Covid -19 no Brasil e no M\u00e9xico..... .................................................................................................. 159 5.5 Estudo comparado sobre as Fake News sobre Covid -19 no Brasil e no M\u00e9xico. .................................................................................................................... 177 5.5.1 Compara\u00e7\u00e3o entre as caract er\u00edsticas das fake news sobre Covid -19 propagadas no Brasil e no M\u00e9xico..................................... .......................1 79 5.5.2 Compara\u00e7\u00e3o entre a preval\u00eancia de temas explorados nas fake news sobre Covid -19 no Brasil e no M\u00e9xico.............................................. ..................1 81 5.5.3 Compara\u00e7\u00e3o entre a utiliza\u00e7\u00e3o de elementos culturais nas fake news sobre Covid -19 propagadas no Brasil e no M\u00e9xico................................... .............1 84 5.6 Discuss\u00e3o dos resultados ............................................................ ......187 6.CONCLUS\u00c3 O.......................................................... .......................1 91 REFER\u00caNCIAS............................................................. .....................1 99 ANEXOS......................................................................... ................... 215 ANEXO A - Grupos Tem\u00e1ticos das Not\u00edcias Falsas sobre Covid -19 no Brasil .....215 ANEXO B - Grupos Tem\u00e1ticos das Not\u00edcias Falsas sobre Covid -19 no M\u00e9xico ....238 17 1.Introdu\u00e7\u00e3o Em dezembro de 2019, foram identificados os primeiros casos da Covid -19, doen\u00e7a causada pelo v\u00edrus SARS -Cov-2, na prov\u00edncia de Wuhan, na China (SUZUKI; DE ARA\u00daJO, Em fevereiro de 2020, surtos da nova doen\u00e7a foram registrados na It\u00e1lia que, por sua vez, tornou -se o primeiro epicentro de Covid -19 fora da China. Com o r\u00e1pido aumento dos casos e sua distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica em torno do globo, em 11 de mar\u00e7o de 20201, a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS) car acterizou o fenemeno como uma pandemia. As doen\u00e7as emergentes - doen\u00e7as infecciosas novas ou identificadas recentemente que t\u00eam impacto no ser humano por sua gravidade e cuja incid\u00eancia aumentou ou tende a aumentar mesmo antes, do m\u00e9dico ou cient\u00edfico (HALLIN et al., 2020, p. 2). Essa temporalidade peculiar, aliada ao ecossistema digital, de Covid -19 tornou -se tamb\u00e9m, al\u00e9m de um evento m\u00e9dico e sanit\u00e1rio, um fenemeno informacional, resultante dos diferentes discursos e institucionais produziram fenemeno fake news - ou not\u00edcias falsas, termo em portugu\u00eas - durante a pandemia de Covid -19 alcan\u00e7ou o patamar de pior onda de desinforma\u00e7\u00e3o (VALERA, sentido, a dissemina\u00e7\u00e3o massiva sobre a Covid -19 desencadeou desdobramentos not\u00f3rios na sa\u00fade p\u00fablica e no enfrentamento da uma crise da pandemia. 1 Fonte: -covid - Em 2020, boatos de muitos tipos se espalharam amplamente em aplicativos de mensagens em todo o mundo, especialmente nos EUA (COLLINS, 2020; GOLD; O'SULLIVAN, 2020). No pa\u00eds norte -americano, a comunidade negra e afro -americana sofreu com conte\u00fados falsos nas redes, afirmando que a pele escura poderia ajudar a proteger contra Covid -19 (KERTSCHER, 2020), e se tornaram alvo de discrimina\u00e7\u00e3o racial (FARMER, 2020). Outros grupos minorit\u00e1 os asi\u00e1tico -americanos, tamb\u00e9m sofreram com a discrimina\u00e7\u00e3o crescente durante o surto -19 (PEW RESEARCH & DEMOGRAPHIC indiv\u00edduos que influ\u00eancia morte Ir\u00e3 figuras religiosas novo v\u00edrus, culparam os menos religiosos ou n\u00e3o crentes pela pandemia, c omo uma forma de puni\u00e7\u00e3o de Deus (JUDD, 2020). Na China, no in\u00edcio da pandemia, fake news foram amplamente divulgadas por meio das redes sociais chinesas afirmando que a Covid -19 atacava apenas os asi\u00e1ticos porque era uma arma biol\u00f3gica projetada para atin gir os chineses (STEINMETZ, 2020). dissemina\u00e7\u00e3o fake news sobre a Covid -19 tem gerado preocupa\u00e7\u00e3o entre autoridades do setor p\u00fablico e comunidade acad\u00eamica, especial pela sua influ\u00eancia no bem -estar econemico e social. Isso porque a dissemina\u00e7\u00e3o de not\u00edcias falsas escala industrial, combinado \u00e0 facilidade de propaga\u00e7\u00e3o desses conte\u00fados propiciada pela Internet institui\u00e7\u00f5es, tem a capacidade de preencher no entendimento do p\u00fablico sobre a nova doen\u00e7a. Sobretudo, no contexto da Am\u00e9rica Latina, onde a confian\u00e7a no governo j\u00e1 era baixa e declinava antes da pandemia (L\u00d3PEZ -CALVA, 2020), tornando o enfrentamento da nova doen\u00e7a um desafio ainda maior, diante not\u00edcias falsas t\u00eam de piorar a dissemina\u00e7\u00e3o da Covid -19 na medida em que esses conte\u00fados enfraquecem o cumprimento das pol\u00edticas de conten\u00e7\u00e3o por parte do p\u00fablico. 19 Dessa forma, a propaga\u00e7\u00e3o de fake news sobre temas da \u00e1rea da sa\u00fade possui uma s\u00e9rie de implica\u00e7\u00f5es na sa\u00fade p\u00fablica e demanda aten\u00e7\u00e3o, pois engloba Focalizando no fenemeno da desinforma\u00e7\u00e3o -19, em especial, estudos recentes revelam semelhan\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o aos temas de not\u00edcias falsas sobre a Covid -19 que fora m disseminados em diversos pa\u00edses, considerando suas respectivas culturas. Dito isto, e considerando a desinforma\u00e7\u00e3o como um problema global mas tamb\u00e9m regional, este estudo prop\u00f5e um olhar sobre o fake news que relacione os processos comunicacionais envolvidos no consumo e no compartilhamento de conte\u00fad os falsos com o universo sociocultural em que as popula\u00e7\u00f5es -alvo das campanhas de desinforma\u00e7\u00e3o est\u00e3o inseridas, considerando, sobretudo, a perspectiva do sul global (SANTOS, 2014). O trabalho est\u00e1 organizado em quatro cap\u00edtulos. O Cap\u00edtulo 1 \u00e9 dedicado \u00e0 discuss\u00e3o dos conceitos definidores do termo e das de bem como das condi\u00e7\u00f5es sociot\u00e9cnicas que favorecem a prolifera\u00e7\u00e3o de conte\u00fados falsos no ambiente digital e a ascens\u00e3o da ind\u00fastria da desinforma\u00e7\u00e3o, tendo como ponto de partida o extenso arcabou\u00e7o te\u00f3rico desenvolvido sobre o fenemeno das fake news . Cap\u00edtulo 2, prop\u00f5e -se debater o atual ambiente midi\u00e1tico sob a perspectiva estudos latino -americanos. Para tanto, costurou -se teoricamente as rela\u00e7\u00f5es ent re os meios de comunica\u00e7\u00e3o e a cultura, desde os processos de massifica\u00e7\u00e3o da sociedade at\u00e9 o surgimento das culturais te\u00f3rica desenvolvida por Barbero. Cap\u00edtulo 3, s\u00e3o apresentadas as rela\u00e7\u00f5es historicamente estabelecidas entre cultura, bem como \u00e9 apontado o conceito de apropria\u00e7\u00e3o cultural como aporte te\u00f3rico para entender o contexto em que a desinforma\u00e7\u00e3o sobre a Covi d-19 foi disseminada no Brasil e no M\u00e9xico. Por fim, no Cap\u00edtulo 4, \u00e9 realizada uma an\u00e1lise aprofundada acerca dos temas abordados nas fake news sobre a Covid -19 no Brasil e no M\u00e9xico e dos elementos culturais presentes nas narrativas falsas do corpus sele cionado, bem como um estudo comparado a fim de identificar similaridades e/ou diferen\u00e7as entre os resultados encontrados nos pa\u00edses estudados. 20 1.1 Problematiza\u00e7\u00e3o e justificativa do tema A express\u00e3o ' fake news' entrou na cena da pol\u00edtica e da cultura em 2016, conforme aponta D'Ancona (2017), que, ao apresentar estudo deste fenemeno, registra dois marcos importantes para as pesquisas desta natureza: as elei\u00e7\u00f5es norte -americanas de 2016, que culminaram com a elei\u00e7\u00e3o de Donald Trump como presidente dos Estados Unidos; e o processo de de acad\u00eamica sobre desinforma\u00e7\u00e3o de uma sociedade e a preserva\u00e7\u00e3o de seus valores democr\u00e1ticos podem ser por por efeitos estudos sobre , \u00e9 poss\u00edvel localizar uma vasta produ\u00e7\u00e3o te\u00f3rica que busca , 2020), defini\u00e7\u00f5es conceito or jornalistas (TANDOC JR. de m\u00eddia (BRIDGMAN et al., 2020). Em rela\u00e7\u00e3o ao formato dos conte\u00fados, uma caracter\u00edstica importante observada emelhar et al. , 2020; MOSCADELLI et ; PULIDO et al. , 2020; XAUDIERA; CARDENAL, 2020). De acordo com os pesquisadores, as caracter\u00edsticas do atual ambiente midi\u00e1tico e, em particular, das plataformas de redes 21 sociais, t\u00eam favorecido a dissemina\u00e7\u00e3o e conex\u00e3o entre os usu\u00e1rios no ambiente online (AL RAWI, 2019). Tais caracter\u00edsticas implicam em menos filtros em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s mensagens que se propagam e em maior potencial viraliza\u00e7\u00e3o. Assim, a ascens\u00e3o das redes soc iais contribuiu na emerg\u00eancia de importantes mudan\u00e7as nos h\u00e1bitos de consumo de m\u00eddia ao passo que estas conquistam, dia ap\u00f3s dia, uma atrav\u00e9s quais os sociais a cren\u00e7a conte\u00fados falsos por parte dos leitores. Um estudo quantitativo publicado por Garrett (2019), que investiga a influ\u00eancia das rede s sociais na cren\u00e7a em fake news por parte dos eleitores durante as elei\u00e7\u00f5es presidenciais EUA das redes sociais, a autora aponta ser necess\u00e1rio buscar a s explica\u00e7\u00f5es em outros lugares para esse fenemeno (2019, p. Madraki et al (2021), ao investigarem sobre Covid -19 nas redes sociais em v\u00e1rios idiomas e pa\u00edses, como mandarim, na China; ingl\u00eas, nos EUA e farsi (persa), no Ir\u00e3; e v\u00e1rias plataformas, sociais religi\u00f5es, popularidade das m\u00eddias sociais, tipos de plataformas, liberdade de discurso e o poder das pessoas versus governos. Os resultados dessa pesquisa s\u00e3o corroborados do relat\u00f3rio Scientific [Self Isolation (2020), produzido pelo Centro de da Liberdade e do Autoritarismo (LAUT), que analisa tend\u00eancias geogr\u00e1ficas sobre a desinforma\u00e7\u00e3o sobre Covid -19: (...) pa\u00edses latino -americanos como Venezuela, Equador, Peru que compartilham fronteiras e um idioma comum, est\u00e3o pr\u00f3ximos uns dos outros no gr\u00e1fico. Da mesma forma, alguns pa\u00edses europeus, como Reino Unido, Espanha, Fran\u00e7a e Polenia, est\u00e3o pr\u00f3ximos, assim como os pa\u00edses do Norte da \u00c1frica. (SCIENTIFIC [SELF] ISOLATION, 2020, p. 21) . Os estudos mencionados elementos culturais e geogr\u00e1ficos influenciaram na natureza das fake news sobre Covid -19 na medida em que foi poss\u00edvel agrupar os pa\u00edses em torno de temas semelhantes. Levando em considera\u00e7\u00e3o 22 essa breve cont evid\u00eancias descritas acerca da rela\u00e7\u00e3o entre elementos culturais e geogr\u00e1ficos e a natureza das fake news sobre a nova doen\u00e7a, a quest\u00e3o de pesquisa que inspira o presente estudo a quais aspectos culturais foram apropriados na produ\u00e7\u00e3o de fake news sobre Covid -19 no Brasil e no M\u00e9xico? A hip\u00f3tese considerada nessa pesquisa \u00e9 a de que h\u00e1 apropria\u00e7\u00e3o de aspectos culturais pelas fake news sobre Covid -19 que circularam na Am\u00e9rica Latina, especialmente nos pa\u00edses supramencionados . A escolha dos pa\u00edses \u00e9 justificada pela posi\u00e7\u00e3o de destaque que ambos ocupam no ranking global dos dez3 pa\u00edses com o maior n\u00famero de not\u00edcias falsas checadas pela alian\u00e7a global de checagem de fatos sobre a Covid -19, a International Fact - Checking Network (IFCN) Corona V\u00edrus Database4: o Brasil ocupando o 3\u00ba lugar e o M\u00e9xico na 9\u00ba posi\u00e7\u00e3o. No contexto da presente pesquisa, considera -se apropria\u00e7\u00e3o de elementos culturais a ado\u00e7\u00e3o ou utiliza\u00e7\u00e3o de bens espec\u00edficos de uma cultura - sejam eles objetos, s\u00edmbolos, h\u00e1bitos ou comportamentos - grupos culturais diferentes (PINHEIRO, aspectos culturais, incluindo: (...)'modo de vida' caracter\u00edstico e distintivo do grupo ou classe, os sentidos, valores e id\u00e9ias corporificados nas institui\u00e7\u00f5es, nas rela\u00e7\u00f5es sociais, em sistemas de cren\u00e7as, valores e costumes, nos usos de objetos e da vida material. [...] A cultura inclui os 'mapas -se um [...] Cultura \u00e9 a forma que as rela\u00e7\u00f5es sociais de um grupo s\u00e3o estruturadas e modeladas, ma s \u00e9, tamb\u00e9m, o modo que essas formas s\u00e3o experienciadas, entendidas e interpretadas. (ESCOSTEGUY, 2001, p. 79). Pretende -se, deste modo, desenvolver uma pesquisa interdisciplinar, envolvendo disciplinas como a Comunica\u00e7\u00e3o, os Estudos Culturais e a logia M\u00e9dica, ao passo que busca aderir \u00e0 linha de pesquisa sobre as fake news encarando -as como um produto multifacetado SOUZA, 2018), resultante dos novos usos das m\u00eddias por determinados grupos com interesses espec\u00edficos. Acrescenta -se, nesse sentido, o entendimento sobre os meios de comunica\u00e7\u00e3o como agentes mediadores das diferentes identidades que atuam na esfera p\u00fablica, pois Se as identidades que configuram os movimentos que atuam n a esfera p\u00fablica e que, por sua vez, constituem a sociedade civil, s\u00e3o hoje, sobretudo, mediadas parte e assumem um papel central no processo e na estrutura pol\u00edtica. Entre tanto, esse pressuposto implica que a comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser vista apenas como uma quest\u00e3o de mercado e consumo, embora se admita que os meios de comunica\u00e7\u00e3o estejam impregnados pela l\u00f3gica do mercado e por interesses pol\u00edticos particulares, mas como um espa\u00e7o poss\u00edvel de pensar o p\u00fablico e a implementa\u00e7\u00e3o da democracia. (ESCOSTEGUY, 2001, p. 210). Com isso, defende -se que a perspectiva te\u00f3rica desenvolvida nos estudos culturais latino -americanos que considera a comunica\u00e7\u00e3o inscrita na cultura \u00e9 oportun a para os fins dessa pesquisa, na medida em que permite compreender de que forma a cultura, o texto midi\u00e1tico e o leitor se relacionam na trama comunicacional contempor\u00e2nea. essa concep\u00e7\u00e3o, -se incluir uma observa\u00e7\u00e3o do fenemeno que considere tant o a forma dos produtos simb\u00f3licos veiculados nas narrativas falsas quanto o partir da cultura, significa deixar de pens\u00e1 -los a partir d as disciplinas e dos meios. Significa romper com a seguran\u00e7a proporcionada pela redu\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica da comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 das tecnologias\" (MART\u00cdN -BARBERO, 2000, p. 297). Em suma, a inten\u00e7\u00e3o da investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 avan\u00e7ar no estudo do fenemeno das news al\u00e9m das caracter\u00edsticas das plataformas midi\u00e1ticas, incluindo na observa\u00e7\u00e3o do objeto a falaciosas sociais espec\u00edficos e, assim, conseguir influenciar o comportamento do p\u00fablico diante da nova doen\u00e7a. Espera -se que os resultados obtidos contribuam no entendimento do cen\u00e1rio latino -americano acerca das fake news sobre Covid -19 e na formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica s para combate \u00e0s fake news em sa\u00fade que considerem as especificidades locais e regionais. 1.2 Objeto de pesquisa Delimitados os contornos da tem\u00e1tica deste trabalho, prop\u00f5e -se como objeto de pesquisa as fake news sobre Covid -19 que circularam nos pa\u00edses Brasil e M\u00e9xico - pa\u00edses com maior circula\u00e7\u00e3o de fake news sobre a nova doen\u00e7a no territ\u00f3rio latino -americano (LAUT, 2020) -, no per\u00edodo compreendido entre janeiro de 2020 a novembro de 2021. Considera -se o concei to de fake news a partir da inten\u00e7\u00e3o enganar\". Assim, o corpus da pesquisa utilizado \u00e9 constitu\u00eddo pela base de dados de 24 not\u00edcias falsas sobre a Covid -19 checadas disponibilizadas pela plataforma latino - americana Latam Chequea -Coronav\u00edrus5, site sob coordena\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o 35 ag\u00eancias de checagem de not\u00edcias, sendo elas: AFP Factual, Salud Ver e Colembia Check (Colembia); #NoComaCuento (La Naci\u00f3n) e La Voz de Guanacaste (Costa Rica); Jornalismo de Barrio e El Toque (Cuba); Equador Ocote (Guatemala); Animal Pol\u00edtico, Spondeo Media y Verificado (M\u00e9xico); Office 505 e La Lupa (Nicar\u00e1gua); El Surtidor (Paraguai); OjoP\u00fablico de dados coletada est\u00e1 disponibilizada no idioma espanhol e \u00e9 parte da base de dados global de checagem de not\u00edcias elaborada pela IFCN. Reitera -se que a escolha dos pa\u00edses Brasil e M\u00e9xico se justifica pela posi\u00e7\u00e3o de destaque que esses dois pa\u00edses latino -americanos ocupam no ranking global dos dez pa\u00edses com o maior n\u00famero de not\u00edcias falsas no banco de dados elaborado pela IFCN CoronaV\u00edru s Database, segundo o relat\u00f3rio Political Self Isolation (2020): com o Brasil ocupando o 3\u00b0 lugar e o M\u00e9xico ocupando a 9\u00b0 posi\u00e7\u00e3o. Os dados demonstram alta circula\u00e7\u00e3o (ou pelo menos a detec\u00e7\u00e3o) de not\u00edcias falaciosas. Vale destacar que esse dado n\u00e3o se relaciona com a capacidade da popula\u00e7\u00e3o falsas, delimita\u00e7\u00f5es Diante do que foi exposto, o foram apropriados nas narrativas veiculadas nas fake news sobre Covid - 19 no Brasil e no M\u00e9xico. Fazem parte dos objetivos espec\u00edficos : a) apresentar a comunica\u00e7\u00e3o e a cultura como l\u00f3cus de observa\u00e7\u00e3o do fenemeno das fake news, b) identificar os eixos tem\u00e1ticos das narrativas das fake news que circularam sobre a Covid - 19 nos pa\u00edses Brasil e M\u00e9xico ao longo do per\u00edodo de janeiro de 2020 a novembro de 2021, c) identificar os aspectos culturais presentes nas narrativas das fake news que circularam sobre a Covid -19 no Brasil e no M\u00e9xico no per\u00edodo de janeiro de 2020 a 5 Fonte: LATAM CHEQUEA CORONAV\u00cdRUS. Chequeos, verificaciones https://chequeado.com/latamcoronavirus/ > acessado em 07 dez 2021. 25 novembro de 2021 e d) comparar os resultados encontrados nos itens anterior es, no Brasil e no M\u00e9xico, a fim de identificar similaridades e/ou diferen\u00e7as nos casos estudados. 1.4 abordagem mista, que Covid devidamente checadas por ag\u00eanc ias de not\u00edcias e disponibilizadas na de dados, no idioma espanhol, da institui\u00e7\u00e3o Latam Chequea - Coronav\u00edrus - subconjunto da base global de dados CoronaV\u00edrus Facts/Datos CoronaVirus, elaborado pela IFCN. Para tanto, prop\u00f5e das de conte\u00fado (BARDIN, 2011), processamento linguagem a do modelo BERTopic e estudo comparado (SARTORI, 1994), envolvendo t\u00e9cnicas de vista terminol\u00f3gico, tamb\u00e9m porque processo, a escolha da abordagem mista justifica -se como uma alternativa que tem o potencial de viabilizar um estudo mais completo e aprofundado (GALVAO et combina\u00e7\u00e3o de s quantitativas e an\u00e1lise Galv\u00e3o et p. 8), as pesquisas por sua vez, costumam examinar a associa\u00e7\u00e3o entre vari\u00e1veis que podem ser generalizadas para um a popula\u00e7\u00e3o por meio de infer\u00eancias estat\u00edsticas, com combina os m\u00e9todos de pesquisa qualitativ os e quantitativos e tem por objetivo generalizar os resultados qualitativos, ou aprofundar a compreens\u00e3o dos resultados quantitativos, ou corroborar os resultados\" et , 2017, 8). Em outras palavras, segundo Galv\u00e3o et al. (2017, p. 9), o com ponente qualitativo de um m\u00e9todo misto \u00e9 apropriado, por exemplo, conhecer econemicos, pol\u00edticos e para descobrir poss\u00edveis vari\u00e1v eis 26 contextos e n\u00e3o em outros; ao passo que o componente de car\u00e1ter quantitativo pode medir as associa\u00e7\u00f5es entre diferentes do m\u00e9todo misto, caracterizando -o como uma orienta\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica em que os m\u00e9todos qualitativo e quantitativo s\u00e3o misturados em todas as fases da pesquisa, desde a coleta, an\u00e1lise dos resultados, tr\u00eas etapas. etapa, atendendo ao primeiro objetivo espec\u00edfico do estudo, que busca localizar os eixos tem\u00e1ticos das fake news de Covid -19, desenvol veu-se a an\u00e1lise do conte\u00fado das not\u00edcias falsas que circularam nos pa\u00edses estudados - Brasil e no M\u00e9xico.O corpus foi organizado em categorias tem\u00e1ticas, o que permitiu identificar os temas abordados pelas fake news sobre Covid -19 nas redes sociais. Para tanto, inicialmente, foi realizada a extra\u00e7\u00e3o de t\u00f3picos automatizada de todas as not\u00edcias falsas coletadas, utilizando o modelo de processamento de na por a an\u00e1lise textual, foram consideradas tanto mensagens falaciosas disparadas no formato de texto, quanto aquelas apresentadas identificados os eixos tem\u00e1ticos, bem atores ou institui\u00e7\u00f5es, de forma manual. etapa, utilizados qualitativos e quantitativos para analisar e classificar as fake news em oito grandes grupos tem\u00e1ticos. A segunda etapa do estudo concentrou - se na an\u00e1lise de conte\u00fado tem\u00e1tica (BARDIN, 2011) das narrativas falaciosas classificadas nos grupos definidos anteriormente, visando localizar a presen\u00e7a de aspectos culturais nos conte\u00fados f Na terceira etapa, recorreu -se ao estudo comparado (SARTORI, 1994) como recurso de controle da hip\u00f3tese levantada no estudo, a fim de comparar diferen\u00e7as e similaridades entre os resultados encontrados no estudo dos dois pa\u00edses. A descri\u00e7\u00e3o detalhad a de cada uma das etapas do estudo, bem como as caracter\u00edsticas da amostra s\u00e3o apresentadas a investiga\u00e7\u00e3o, foi de 777 not\u00edcias, sendo 368 not\u00edcias fals as no M\u00e9xico e 409 no Brasil, disponibilizadas no 27 site Latam Chequea Coronav\u00edrus6, organiza\u00e7\u00e3o ibero -americanos, coordenado pela institui\u00e7\u00e3o Chequeado (Argentina). O universo total compreendido pelo banco de dados da institui\u00e7\u00e3o re\u00fane 4.779 alega\u00e7\u00f5es falsas sobre a Covid -19 que circularam no per\u00edodo de janeiro de 2020 a dezembro de 2021, em toda a Am\u00e9rica Latina. Esse levantamento de dados \u00e9 um subconju nto da base global Facts/Datos, da auditorias com base s como o com o n\u00e3o justi\u00e7a, a em de erros7. A iniciativa promovida pela IFCN re\u00fane fake news sobre a Covid -19 detectadas em mais de 70 pa\u00edses e inclui artigos publicados em pelo menos 40 idiomas. Ao selecionar os pa\u00edses de interesse do estudo, o corpus de pesquisa utilizado compreende o universo total de not\u00edcias checadas no Brasil e no M\u00e9xico. O corpus produzido por jornalistas e regi\u00f5es, disponibilizado no idioma espanhol, e re\u00fane elementos comuns, como pa\u00eds onde foi checada, verdadeira ou falsa, 4) descri\u00e7\u00e3o da not\u00edcia checada (o que diz a afirma\u00e7\u00e3o/ o conte\u00fado, 5) data de publica\u00e7\u00e3o da not\u00edcia falsa, 6) ag\u00eancia de not\u00edcias respons\u00e1vel pe la checagem, 7) link da not\u00edcia checada, tipo de informa\u00e7\u00e3o que ter, a desinforma\u00e7\u00e3o (v\u00eddeo, imagem, texto, outro) e 11) outros pa\u00edses em que a not\u00edcia falsa circulou. Esse denominador comum permitiu a nos pa\u00edses estudados. \u00c9 importante ressa ltar que o conjunto de dados foi elaborado fact- checkers de diferentes verificar reivindica\u00e7\u00f5es de maior alcance relevantes para o 6 Fonte: LATAM CHEQUEA > acessado em 15 set 2022. debate pol\u00edtico em curso, no entanto, essa base originalmente. de checagem. Mesmo assim, considera -se que esse \u00e9 o conjunto de dados internacional mais rico de not\u00edcias falsas sobre a Covid -19 (DOURADO, 2020). O crit\u00e9rio 5 not\u00edcias banco dados do Brasil, sendo 1 not\u00edcia checada e retificada como verdadeira; e 4 not\u00edcias duplicadas. No banco de dado s do M\u00e9xico, foram exclu\u00eddas 35 not\u00edcias falsas, sendo 2 not\u00edcias o conte\u00fado era verdadeiro ou falso. Dessa forma, o corpus de pesquisa final contou com 403 not\u00edcias falsas do Brasil e 333 not\u00edcias falsas do M\u00e9xico. 1.4.2 An\u00e1lise de Conte\u00fado e linguagem da investiga\u00e7\u00e3o teve como objetivo classificar as not\u00edcias falsas sobre Covid -19 em eixos tem\u00e1ticos. Utilizando a pesquisa d ocumental, definida por Godoy (1995) como o exame de materiais natureza diversa das manchete s das not\u00edcias falsas sobre Covid -19 que circularam no Brasil e no M\u00e9xico. A metodologia utilizada foi a an\u00e1lise de conte\u00fado, proposta por Bardin (2011), com o apoio do modelo intelig\u00eancia artificial para processamento de linguagem natural BERTopic . De com de an\u00e1lise de conte\u00fado foi desenvolvida durante a Segunda Guerra Mundial, pela \"Divis\u00e3o experimental para o estudo de comunica\u00e7\u00f5es em tempos de guerra\", do Congresso dos Estados Unidos, sob coordena\u00e7\u00e3o de Harold Lasswell, com o objetivo de sintetizar e compreender o conte\u00fado dos argumentos utilizados por jornais e propagandas inimigos e, posteriormente, passou a ser adotada vastamente pela academia. Conforme ressaltam Carlomagno e Rocha (2016), a metodo logia de an\u00e1lise de conte\u00fado se destina a classificar e categorizar qualquer tipo de conte\u00fado, reduzindo suas caracter\u00edsticas a elementos - chave, de modo com que sejam compar\u00e1veis a uma s\u00e9rie de outros elementos. A est\u00e1 calcad a na proposta da professora da Universidade de Paris V, Laurence Bardin Para Bardin (2011), o termo an\u00e1lise de conte\u00fado designa: 29 um de das comunica\u00e7\u00f5es visando a obter, por an\u00e1lise.\" Nesse sentido, Leite Bardin (1977, p. 41) para informar que: [...] a tentativa do analista \u00e9 dupla: compreender o sentido da comunica\u00e7\u00e3o (como se fosse o receptor normal), mas tamb\u00e9m e principalmente desviar o olhar para uma ou tra significa\u00e7\u00e3o, uma outra mensagem conte\u00fado n\u00e3o \u00e9 unicamente, uma leitura <<\u00e0 letra>>, mas antes o real\u00e7ar de um sentido que se encontra e m segundo plano. N\u00e3o se trata de atravessar significantes para atingir significados, \u00e0 semelhan\u00e7a da decifra\u00e7\u00e3o normal, mas atingir atrav\u00e9s significantes de significados (manipulados), outros <<significados>> de natureza psicol\u00f3gica, sociol\u00f3g ica, pol\u00edtica, hist\u00f3rica etc. Conforme aponta Oliveira (2008), a an\u00e1lise de conte\u00fado longitudinal, an\u00e1lise do geral para o particular, an\u00e1lise do particular para o geral, an\u00e1lise segundo o tipo de rela\u00e7\u00e3o mantida com an\u00e1lise dimensio nal, categoriza\u00e7\u00e3o em quadro dupla entrada, dentre outras. No contexto desta pesquisa, optou -se pela abordagem de an\u00e1lise tem\u00e1tica. Segundo Bardin (2011), a an\u00e1lise de compreendida em fases fundamentais: pr\u00e9 -an\u00e1lise, explora\u00e7\u00e3o do material e tratamento dos resultados - a infer\u00eancia e a interpreta\u00e7\u00e3o. Souza (2019) complementa que a an\u00e1lise tem\u00e1tica pode ser utilizada tanto atrav\u00e9s de uma abordagem indutiva e baseada nos dados, ou seja, que n\u00e3o pretende partir de u ma grade pronta de categorias ou temas para analisar os dados, bem como dedutiva ou te\u00f3rica - a qual parte de um conjunto preestabelecido de categorias ou temas bem definidos. Posto fase an\u00e1lise de conte\u00fado tem\u00e1tica consistiu na pr\u00e9 - an\u00e1lise formula\u00e7\u00e3o das hip\u00f3teses e elabora\u00e7\u00e3o dos indicadores que orientar\u00e3o a interpreta \u00e7\u00e3o e a prepara\u00e7\u00e3o formal do material.\" Visando maior objetividade na fase de explora\u00e7\u00e3o inicial do corpus de not\u00edcias falsas, optou -se por utilizar como apoio metodol\u00f3gico o modelo de 30 aprendizagem de m\u00e1quina n\u00e3o -supervisionado para processamento de lingua gem natural denominado BERTopic . Trata -se de um modelo de intelig\u00eancia artificial para processamento de linguagem natural utilizado amplamente em acad\u00eamicas, entre outras aplica\u00e7\u00f5es, com a finalidade de extrair t\u00f3picos de uma base de textos. O processamento de linguagem natural (ou Natural Language Processing , em ingl\u00eas), \u00e9 definido como \"um conjunto de t\u00e9cnicas computacionais para analisar e representar ocorr\u00eancias naturais de texto em um ou mais n\u00edveis de an\u00e1lise lingu\u00edstica, com o objetivo um processamento de linguagem similar ao humano\" (ALVES, 2019, p. 43). Dessa forma, a modelagem de t\u00f3picos \u00e9 uma t\u00e9cnica de aprendizado de m\u00e1quina que identifica automaticamente diferentes t\u00f3picos presentes em um documento composto por dados te xtuais, utilizada para analisar grandes volumes de textos n\u00e3o modelo BERTopic \u00e9 uma t\u00e9cnica de modelagem de t\u00f3picos para criar agrupamentos densos, baseados em modelo cria clusters de documentos semanticamente semelhantes, de modo que seja capaz de fazer o processamento de te \u00fatil e automatizada. Por essa raz\u00e3o, optou por utilizar o modelo BERTopic para uma primeira explora\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos presentes no banco de dados como forma de adquirir pistas para a classifica\u00e7\u00e3o final do corpus em grupos tem\u00e1ticos. A ling uagem de programa\u00e7\u00e3o adotada foi Python . t\u00f3picos utilizando o modelo BERTopic , o primeiro passo \u00e9 o pr\u00e9-processamento da base de dados, crucial para a compreens\u00e3o computacional do texto. Nessa fase, ocorre o processo denominado normaliz a\u00e7\u00e3o , que consiste no tratamento inicial do texto a partir da remo\u00e7\u00e3o de caracteres especiais, e a transforma\u00e7\u00e3o de letras min\u00fasculas, processo denominado de tokeniza\u00e7\u00e3o . A tokeniza\u00e7\u00e3o tem como objetivo separar palavras ou senten\u00e7as em unidades, a fim de viabilizar a an\u00e1lise computadorizada das unidades textuais e verificar a frequ\u00eancia dessas no universo de palavras do corpus de pesquisa. Esse processo \u00e9 uma forma de estruturar o texto e prepar\u00e1 -lo para os passos posteriores que atuam nas unidades sentenciais e lexicais. Ap\u00f3s a fase que s\u00e3o denominadas stopwords. Posteriormente, utiliza -se o algoritmo sentence -transformers, que transforma palavras em dados num\u00e9ricos, convertendo -as em embeddings, considerando o contexto da palavra. Em seguida, a fim de agrupar o conjunto de d ados, utiliza -se o algoritmo de 31 redu\u00e7\u00e3o de dimensionalidade denominado UMAP , para que a an\u00e1lise seja capaz de agrupar a base de dados em t\u00f3picos \u00fateis. Posteriormente, avan\u00e7a -se na cria\u00e7\u00e3o de clusters , por da aplica\u00e7\u00e3o do algoritmo HDBSCAN , e em segui da, realiza -se a contagem dos vetores dos clusters , com o algoritmo Count Vectorizer. Por fim, avan\u00e7a na modelagem de t\u00f3picos do modelo not\u00edcias falsas, mantendo nas descri\u00e7\u00f5es dos t\u00f3picos. Por se tr atar de um modelo de agrupamento em clusters , n\u00e3o de fo i de conte\u00fado para an\u00e1lise tem\u00e1tica e de modalidades de codifica\u00e7\u00e3o para o registro dos dados\" (BARDIN, 2011, p .100). seja, pelo sentido das palavras. Finalizada a fase de explora\u00e7\u00e3o inicial do corpus e definidas as categorias tem\u00e1ticas localizadas, avan\u00e7ou -se para a segunda etapa da an\u00e1lise, que consiste na organiza\u00e7\u00e3o do material de acordo com as categorias estabelecidas anteriormente. O objetivo dessa etapa foi identificar a aspectos culturais nos conte\u00fados das not\u00edcias falsas, atendendo ao segundo objetivo espec\u00edfico do estudo. Para o passo seguinte foi a escolha das categorias s\u00edntese, definidas a quest\u00e3o norteadora pode existir em uma categoria; homogeneidade - para definir uma categoria, \u00e9 preciso haver s\u00f3 uma dimens\u00e3o \u00e0s caracter\u00edsticas da mensagem, etc.; os temas e indicadores que determinam \u00e0 entrada de um elemento numa novas, em dados de regras formais, claras, objetivas e escritas para inclus\u00e3o / exclus\u00e3o de determinados conte\u00fados nas categorias ser mutuamente exc ludentes (exclusividade), ou seja, 8 JANIS, I. L. O valida\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de conte\u00fado .In: LASSWELL, H; pol\u00edtica. pass\u00edvel coisas diferentes em uma mesma categoria, sob pena de n\u00e3o ter significado pr\u00e1tico para o estudo, objetiva, de modo que os mesmos dados sejam pass\u00edveis de classifica\u00e7\u00e3o igual por analistas elabora\u00e7\u00e3o das categorias s\u00ednteses e constru\u00e7\u00e3o da defini\u00e7\u00e3o de cada categoria, avan\u00e7a -se para a terceira fase da an\u00e1lise de conte\u00fado tem\u00e1tica, que consiste na infer\u00eancia e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados. Nesta fase da an\u00e1lise, os obtidos p or meio categorias culturais nos enunciados analisados. Nessa terceira etapa do estudo, o aporte te\u00f3rico utiliza do como alicerce para a discuss\u00e3o consistiu na produ\u00e7\u00e3o te\u00f3rica acerca dos estudos culturais latino - americanos e a antropologia no campo da sa\u00fade. 1.4.3 Estudo Comparado Por fim, buscando contemplar o terceiro objetivo espec\u00edfico da pesquisa, cujo intuito \u00e9 analisar similaridades e diferen\u00e7as entre os achados no estudo dos casos brasileiro e mexicano descritos nas etapas anteriores - foi realizado um estudo comparado entre o caso do Brasil e do M\u00e9xico, utilizando a metodologia proposta por Sartori (1994) . Segundo Sartori (1994, p.29), \"la comparaci\u00f3n es un m\u00e9todo de control de nuestras generalizaciones\" . Na perspectiva do autor, o objetivo geral do estudo comparado \u00e9 \"una generalizaci\u00f3n provista de poder explicativo que expresa una regularidad \"(SARTORI, 1984 citado por SARTORI, 1994, p. 31), ou seja, verificar ou falsificar se uma generaliza\u00e7\u00e3o se aplica aos casos estudados, funcionando como uma forma de controle da hip\u00f3tese de pesquisa, que implica o uso de par\u00e2metros e categorias anal\u00edticas derivadas de uma teoria geral. Na perspectiva do autor, comparar implica em observar similaridades e diferen\u00e7as dentro de um limite, portanto, \u00e9 necess\u00e1rio definir o que \u00e9 compar\u00e1vel sob qual aspecto. Nesse sentido, a compara\u00e7\u00e3o parte da classifica\u00e7\u00e3o, a fim de viabil izar a detec\u00e7\u00e3o de diferen\u00e7as e similaridades. conceitos entre os t\u00f3picos. Al\u00e9m disso, \u00e9 importante que as caracter\u00edsticas analisadas esteja m presentes nos casos estudos: \"El ideal ser\u00eda encontrar entidades similares en todas las variables excepto en una, es decir, excepto en aquella variable que nos interesa investigar\" (SARTORI, 1994, p. 40). Sartori (1994) no c bem como indica\u00e7\u00e3o varia\u00e7\u00f5es de uma determinam varia\u00e7\u00f5es na confrontando -as com outros casos No contexto desta pesquisa, optou -se pela abordagem estat\u00edstica. Por fim, Alves e Sahr (2014) informam que comparativa semelhan \u00e7as diferen\u00e7as de condi\u00e7\u00f5es ou resultados entre as unidades sociais de grande escala, como regi\u00f5es, na\u00e7\u00f5es, sociedades e culturas. Assim, o m\u00e9todo comparativo considera a fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rico -emp\u00edrica e visa construir generaliza\u00e7\u00f5es para controle das hi p\u00f3teses e proposi\u00e7\u00f5es gerais. Ainda segundo Alves e Sahr (2014), a compara\u00e7\u00e3o de casos semelhantes permite tratar as condi\u00e7\u00f5es comuns, isolando e examinando o funcionamento de outras vari\u00e1veis possam explicar as diferen\u00e7as. Os resultados desta an\u00e1lise, bem como das etapas descritas anteriormente, est\u00e3o sistematizados no Cap\u00edtulo 4. O quadro a seguir representa a s\u00edntese metodol\u00f3gica do estudo sobre as fake news sobre Covid -19 no Brasil e no M\u00e9xico: 34 Quadro 1 - S\u00edntese metodol\u00f3gica do estudo m isto sobre as fake news sobre Covid -19 no Brasil e no M\u00e9xico Pesquisa de m\u00e9todos mistos Planejamento do Estudo Quantitativo Qualitativo Objetivo de aspectos culturais nas narrativas falaciosas sobre Covid -19 no Brasil e no M\u00e9xico. Coleta de Dados Planilha de not\u00edcias falsas verificadas pela organiza\u00e7\u00e3o Latam Chequea Coronav\u00edrus Database, no entre janeiro a novembro de 2021. An\u00e1lise de Dados An\u00e1lise textual com uso do modelo de processamento de linguagem nat ural BERTopic. An\u00e1lise de conte\u00fado com na estudo (SARTORI, 1994) pr\u00f3pria NEWS CONCEITOS, CARACTER\u00cdSTICAS, E CONDI\u00c7\u00d5ES S\u00d3CIO - T\u00c9CNICAS DA CRISE GLOBAL DE INFORMA\u00c7\u00d5ES A pandemia de Covid -19, iniciada em 2020, causou grandes impactos negativos nas \u00e1reas m\u00e9dica e sanit\u00e1ria no mundo todo. Para al\u00e9m das particularidades desses meios, a pandemia foi marcada pela profunda desordem informacional sobre o evento que prosperou no ambiente comunicacional digital e, em especial, pela dissemina\u00e7\u00e3o massiva de fake news sobre a nova doen\u00e7a. Para o estudo do fenemeno das fake \"a ci\u00eancia das fake news \" (LAZER et al., 2018) - deve -se ponderar a sua complexidade enquanto objeto, n\u00e3o apenas do ponto de vista terminol\u00f3gico, epistemol\u00f3gico, tamb\u00e9m p.58) sintetiza alguns componentes importantes na reflex\u00e3o sobre o objeto de estudo, sendo eles 1) as sociot\u00e9cnicas e de nas arenas digitais, 2) o ambiente comunicacional, v isto que ascens\u00e3o canais os de consumo noticioso, fortalecido a comunica\u00e7\u00e3o interpessoal e encorajado a forma\u00e7\u00e3o de redes fragmentadas e autenomas e 3) o context o social em que as fake news s\u00e3o produzidas 2020 p. 58). a partir dos quais as fake news proposta ao longo deste estudo. No presente cap\u00edtulo apresentar arcabou\u00e7o te\u00f3rico as caracter\u00edsticas definidoras do objeto de estudo. Em um segundo momento, discute -se sobre as condi\u00e7\u00f5es sociot\u00e9cnicas que favorecem a prolifera\u00e7\u00e3o de conte\u00fados falsos no ambiente digital e a ascens\u00e3o da ind\u00fastria da desinforma\u00e7\u00e3o, que utiliza estrat\u00e9gias tecnol\u00f3gicas para a propaga\u00e7\u00e3o de conte\u00fados falaciosos. Pretende -se com esse panor ama geral pavimentar o caminho para a discuss\u00e3o acerca do ambiente comunicacional e do contexto social em que as fake news foram produzidas, nos cap\u00edtulos seguintes. 36 2.1 F news sobre Covid -19: entendendo conceitos -chave O entendimento convencional ac parte do pressuposto de que essas s\u00e3o um tipo de informa\u00e7\u00e3o inver\u00eddica, manipulada ou fabricada, que simula uma not\u00edcia, a fim de criar narrativas com aspecto viral que circulam entre diferentes plataformas midi\u00e1ticas. Apesar da pol\u00eamica envolvida em torno do uso da express\u00e3o, tanto pelas variadas defini\u00e7\u00f5es acerca do termo, como pela de a um sentimento anti imprensa, foi considerada express\u00e3o do ano pelos dicion\u00e1rios Macquarie (2016) e (2017). news termo como \"desinforma\u00e7\u00e3o e fraudes publicadas em sites para prop\u00f3sitos pol\u00edticos ou para orientar o tr\u00e1fego da informa\u00e7\u00e3o incorreta disseminadas sob o disfarce not\u00edcias\" (DOURADO, 2020, p. 53). O conceito de fake news considerado na presente pesquisa parte da defini\u00e7\u00e3o de Allcott e Ge ntzkow (2017, p. 213), entende \"conte\u00fados e 2018) e o uso de informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o verificadas com o objetivo de manipular a opini\u00e3o p\u00fablica pode ser rastreado at\u00e9 mesmo na 2011). contemporaneidade, o novos em de conte\u00fado adotados, quanto \u00e0 dissemina\u00e7\u00e3o e relativa facilidade de acesso por amplas camadas da popula\u00e7\u00e3o, dado o poder de alcance das novas m\u00eddias (PASQUIM, OLIVEIRA E SOARES, 2020). No massiva de not\u00edcias f alsas referente \u00e0 Covid da pandemia, termos infodemia desinforma\u00e7\u00e3o passaram 9 and hoaxes published on websites for political purposes or to drive web traffic, the incorrect information being false, often sensational, information disseminated under usados por meios de comunica\u00e7\u00e3o, autoridades p\u00fablicas, institui\u00e7\u00f5es e academia, para embora infodemia foi utilizado pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade - OMS (2020) para classificar o caso emblem\u00e1tico de produ\u00e7\u00e3o massiva de informa\u00e7\u00f5es sobre a Covid -19. Segundo a institui\u00e7\u00e3o, a infodemia se refere a um grande aumento no volume de informa\u00e7\u00f5es associadas a um as sunto espec\u00edfico, que podem se multiplicar exponencialmente em pouco tempo devido a um evento espec\u00edfico - como a pandemia - e nessa situa\u00e7\u00e3o surgem rumores OMS (202 0), duas caracter\u00edsticas s\u00e3o importantes na defini\u00e7\u00e3o de um cen\u00e1rio de infodemia : o volume de informa\u00e7\u00f5es geradas sobre sua velocidade de propaga\u00e7\u00e3o. J\u00e1 o termo desinforma\u00e7\u00e3o \u00e9 definido suas no final da Primeira Guerra Mundial, em 1918, quando os russos relataram que a pol\u00edcia pol\u00edtica bolchevique usava o termo desinformatzia, para se referir a a\u00e7\u00f5es destinadas a impedir a consolida\u00e7\u00e3o do regime comunista em Moscou (DOURADO, 2020, p. 49), revelando se tratar de uma estrat\u00e9gia de usar informa\u00e7\u00f5es como arma de guerra por ag\u00eancias especializadas durante a Guerra Fria entre a Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica e os Es tados Unidos (RODR\u00cdGUEZ, 2018). Na atualidade, o relat\u00f3rio elaborado (2021) estabeleceu uma rela\u00e7\u00e3o infodemia e desinforma\u00e7\u00e3o, na que a primeira favorece o surgimento de desordem informacional e o a devido ao maior acesso global que muitas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o produzidas e compartilhadas em todos a bilh\u00f5es de pessoas. Nesse sentido, embora de Covid -19 demonstra que ainda n\u00e3o estamos preparados para lidar com o cen\u00e1rio de produ\u00e7\u00e3o mass iva de informa\u00e7\u00f5es falsas, dada p\u00f3s -verdade, eleito o termo do ano em 2016 pelo dicion\u00e1rio Oxford, definido como \"o que est\u00e1 relacionad o ou denotativo de circunst\u00e2ncias em que os fatos objetivos s\u00e3o menos influentes na cren\u00e7a cen\u00e1rio em que a opini\u00e3o p\u00fablica \u00e9 mais influenciada Por o ser entendido como sinenimo da p\u00f3s que, banaliza\u00e7\u00e3o da objetividade dos dados e na supremacia do discurso em ocional.\" Feitas as considera\u00e7\u00f5es referentes aos conceitos news, \u00e9 poss\u00edvel avan\u00e7ar na discuss\u00e3o sobre as diferentes facetas do fenemeno no contexto da comunica\u00e7\u00e3o digital. Nesse sentido, Wardl e (2017) caracteriza sete tipos de fake news : falaciosos online. Ferrari (2018, p. 29) t amb\u00e9m entende fake news como \"uma podem variar entre a correta utiliza\u00e7\u00e3o de dados manipulados, a utiliza\u00e7\u00e3o errada de dados verdadeiros, a incorreta utiliza\u00e7\u00e3o de nem sempre criam um conte\u00fado totalmente novo dos conte\u00fados falsos ainda complexa. Na news tipo dentre ampl 2017). Com isso, refor\u00e7a -se o consenso entre estudiosos sobre o fenemeno de que a din\u00e2mica comunicacional proporcionada pela ascens\u00e3o da Internet e das redes criam condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis a forma\u00e7\u00e3o de subverte e/ou rompe com a verdade, estabelecendo -se como um la\u00e7o social. Antes sobre informa\u00e7\u00f5es falaciosas, \u00e9 v\u00e1lido aprofundar o entendimento acerca das caracter\u00edsticas definidoras do objeto de estudo. 2.2 Caracter\u00edsticas definidoras do objeto do entendimento conceitual do termo, Dourado (2020, p. 40) recobra que o principal pressuposto acerca do tema \u00e9 o de que fake news s\u00e3o relatos que buscam construir evid\u00eancias de maneira e t\u00eam como meta disputar, por meio de suas narrativas, a produ\u00e7\u00e3o de sentidos na esfera p\u00fablica, podendo basear -se na 39 ignor\u00e2ncia ou desconhecimento sobre acontecimentos reais por parte do p\u00fablico, e promover a m\u00e1 informa\u00e7\u00e3o (informa\u00e7\u00e3o parcial, distorcida e incompleta) a partir sua natureza enquanto fenemeno digital news se apresentam de diferentes maneiras, a depender do contexto em que foram produzidas, da tem\u00e1tica abordada, do meios dos quais elas podem ser identificadas, verificadas e, em alguma medida, enfrentadas. Defende -se, nesse sentido, que eminentemente digital (..). (DOURADO, 2020, p. 40) Dentre as caracter\u00edsticas b\u00e1sicas e pr\u00f3prias das fake news, ressalta -se a apropria\u00e7\u00e3o (2020) defende que a condi\u00e7\u00e3o de \"not\u00edcias\" \u00e9 elementos centrais para distinguir fake news dentre outras informa\u00e7\u00f5es potencialmente circula\u00e7\u00e3o online. porque apropriam not\u00edcias, (FANTE; DA SILVA; DA GRA\u00c7A, fake news simulam not\u00edcias no contexto contempor\u00e2neo come\u00e7ou a ser fo rmulado pelos estudiosos que se debru\u00e7aram sobre o fenemeno durante as elei\u00e7\u00f5es dos Estados Unidos de 2016. Nesse sentido, o adjetivo fake (falso, fraudulento, fabricado) e o substantivo news (not\u00edcia, mat\u00e9ria jornal\u00edstica) formaram em 2016 a express\u00e3o, a fim de representar o mimetismo das fake news como mat\u00e9ria jornal\u00edstica, em uma tentativa de adquirir credibilidade junto ao p\u00fablico (DOURADO, 2020). Dessa forma, evidencia -se no cerne dessa configura\u00e7\u00e3o a busca pela base factual e pelo aspecto noticioso. Para Fante ; da Silva e da Gra\u00e7a (2019), o fato de que a comunica\u00e7\u00e3o discursiva presente nas fake news se ancora em um g\u00eanero frequente no cotidiano de muitos, a not\u00edcia, revela uma estrat\u00e9gia que merece aten\u00e7\u00e3o pois o ato de se informar \u00e9 corriqueiro, presente no cotidiano e as narrativas falaciosas acabam sendo tomadas como verdadeiras e recebem amparo dadas as circunst\u00e2ncias sob as quais produzidas e publicadas. Dessa forma, \u00e9 relevante ressaltar tais aspectos, uma vez que fake news se apropriam dos alicerces inerentes ao jornalismo \u00e9tico e ver\u00eddico, da narrativa e at\u00e9 mesmo dos valores -not\u00edcia para ganhar o status de acontecimento real (FANTE; DA SILVA; DA GRA\u00c7A, 2019). 40 O surgimento do jornal \u00e9 visto por diversos autores co mo decisivo para a forma\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o moderna de esfera p\u00fablica e do debate sobre os assuntos p\u00fablicos. \u00c0 vista disso, Tuchman (197811 citado define poeticamente a not\u00edcia como a \"janela do mundo\" e complementa que ela se d\u00e1 como elemento da forma\u00e7\u00e3o do conhecimento e da opini\u00e3o p\u00fablica. Segundo a pesquisadora, a not\u00edcia \u00e9: 1) um institucional de produzir informa\u00e7\u00e3o que est\u00e1 dispon\u00edvel \u00e0 sociedade; 2) um elo sociedade com as institui\u00e7\u00f5es legitimadas; e 3) a not\u00edcia est\u00e1 localizada, reunida e \u00e9 difundida por profissionais que trabalham em organiza\u00e7\u00f5es. Complementarmente, nesse aspecto, Os textos s\u00e3o complementados imagens em movimento ou -morais que envolvem aspectos culturais, hist\u00f3ricos e sociais e que devem ter como objetivos centrais a verdade, o compromisso com o cidad\u00e3o, a prom o\u00e7\u00e3o do debate p\u00fablico e o est\u00edmulo e/ou desenvolvimento de um pensamento cr\u00edtico por parte da p. 156). a apropria\u00e7\u00e3o do parte das fake principais: da inven\u00e7\u00e3o com que da aquela narrativa \u00e9 leg\u00edtima. Faz necess\u00e1ria a observa\u00e7\u00e3o de que, apesar da camuf lagem das fake news como artigos jornal\u00edsticos ser observada em diversos casos, a pr\u00e1tica n\u00e3o representa o \u00fanico formato de distribui\u00e7\u00e3o desse tipo de conte\u00fado durante a pandemia de Covid -19, pois tamb\u00e9m apareceu em forma de v\u00eddeos, de imagens, de corrente s de textos, ou ainda, na combinando estes formatos, tanto no Brasil como em outros pa\u00edses. Mesmo assim, a inten\u00e7\u00e3o de parecer uma pela como a informa\u00e7\u00e3o \u00e9 apresentada - seja por meio visual, auditivo ou audi ovisual - j\u00e1 que a narrativa pretensamente factual \u00e9 organizada como se fosse uma not\u00edcia lida por algu\u00e9m antes de ser Analisando os elementos textuais \u00faltima hora. 11 TUCHMAN, G. Making News: A Study in the Construction of Reality. The Free Press : New York, 1998. 41 Da mesma forma, al\u00e9m de simular not\u00edcias jornal\u00edsticas em formato news imitam a ideia de novidade, de fato que precisa ser comunicado, porque \u00e9 de alegado interesse p\u00fablico (DOURADO, 2020). Deste modo, as que simulam fatos urgentes, graves, que precisam ser conhecidos e, portanto, compartilhados para o maior n\u00famero pessoas poss\u00edvel. H sentido, ideol\u00f3gicas, cren\u00e7as sect\u00e1rias teorias da cons pira\u00e7\u00e3o, o entendimento de que fake news s\u00e3o criadas para circular digitalmente e consideram o modo como as pessoas se comportam online (DOURADO, Seguindo leitor de um t por exemplo, confronta informa\u00e7\u00f5es que tem o seu conhecimento pr\u00e9vio e, s\u00e3o de deixar de estabelecer v\u00ednculos cognitivos \u00e0 ideologia do cotidiano. Sob esta perspectiva, a nocividade das not\u00edcias falsas reside no fato tanto porque ou diferentes dos das \"not\u00edcias aut\u00eanticas\", mas porque viajam tanto (e \u00e0s vezes mais do que) not\u00edcias mainstream . Se um blog afirma que o Papa Francisco apoia Donald Trump, isso \u00e9 apenas uma mentira. Se a hist\u00f3ria \u00e9 escolhida por dezenas de outro s blogs, retransmitida por centenas de sites, postada em milhares de contas de m\u00eddia social e lida por centenas de milhares, torna -se uma fake news (BOUNEGRU et al., 2017, p. 60). Aqui, de ou o efeito viral, uma vez que a dissemina\u00e7\u00e3o viral \u00e9 considerada parte constitutiva do conceito (BOUNEGRU et al ., 2017, p. 60). A legitimidade que essas narrativas falsas conquistam tamb\u00e9m resulta do volume alto de ntos m\u00eddias podem aparentar, aos olhos de quem as recebe, sentido verossimilhan\u00e7a\" \"parecem\" semelhantes \u00e0s hist\u00f3rias que Por raz\u00e3o, o alcance costuma ser considerado como uma vari\u00e1vel importante selecionar -79). Inclusive porque a m\u00e9trica \"compartilhamento \" tem sido tratada dentro do rol de valores -not\u00edcias, j\u00e1 que a atual paisagem informativa \u00e9 nas O'NEILL, 2017) os meios de comunica\u00e7\u00e3o vez t\u00eam usado a \"compartilhabilidade\" a viralidade para selecionar o que \u00e9 not\u00edcia (BILLIET et al., 2018, p. 35). No \u00e2mbito das fake news , Dourado (2020, p. 78) destaca que a fun\u00e7\u00e3o \"compartilhamento\", o uso de contas falsas e os l\u00edderes de opini\u00e3o s\u00e3o os principais agentes no processo de uma infind\u00e1vel de fake news pode circular ambientes para os aspectos socioculturais e psicol\u00f3gicos imbricados na rela\u00e7\u00e3o entre as caracter\u00edsticas do material publicado e a cadeia de transmiss\u00e3o social que geram vi ralidade online. Sob esse aspecto, Berger e Milkman (2012) revelam que, al\u00e9m do fato de que o conte\u00fado falso abriga informa\u00e7\u00e3o o papel da ativa\u00e7\u00e3o. No os n\u00edveis de transmiss\u00e3o de determinada hist\u00f3ria. No segundo caso, entende -se que a transmiss\u00e3o social da informa\u00e7\u00e3o passa por um estado de excita\u00e7\u00e3o impacto da que evoca mais raiva divers\u00e3o mais de ativa\u00e7\u00e3o que induz\" (BERGER; MILKMAN, 2012, p. 10). 43 A influ\u00eancia de aspectos socioculturais e psicol\u00f3gicos na transmiss\u00e3o social de uma informa\u00e7\u00e3o falsa \u00e9 sustentada pelo fato de que esses conte\u00fados emergem mais entre aqueles movidos paix\u00f5es do que entre os moderados (DOURADO, 2020). Nesse sentido, Alzamora e Andrade (2019) argumentam que a transmiss\u00e3o de fake news representa a plataformas de m\u00eddias sociais, os impulsos interativos pelos algoritmos dessas plataformas engajamento dos indiv\u00edduos conectados (ALZAMORA; ANDRADE, 2019). Nesses agrupamentos, as tomadas de decis\u00e3o em torno da informa\u00e7\u00e3o s\u00e3o realizadas continuamente, em u m processo denominado de cascatas de informa\u00e7\u00e3o. (DOURADO, 2020, p. 79 - 80). A discuss\u00e3o sobre como a personaliza\u00e7\u00e3o de conte\u00fados por meio dos algoritmos favorece o mais \u00e0 frente. Diante fatos urgentes, escandalosos e/ou graves; a adaptabilidade em m\u00faltiplos formatos e o aspecto viral das informa\u00e7\u00f5es que visam maior \"compartilhabilidade\", por meio de conte\u00fados generaliz\u00e1veis aos artigos de fake -se do entendimento de que news s\u00e3o um tipo espec\u00edfico \u00faltima hora nos ambientes digitais, e que interagem com o leitor qual est\u00e1 inserido. Sendo s\u00e3o o fenemeno sob diferentes abordagens. 2.3 A produ\u00e7\u00e3o te\u00f3rica em torno do tema fake news Feitas as considera\u00e7\u00f5es sobre as defini\u00e7\u00f5es conceituais , \u00e9 poss\u00edvel discorrer te\u00f3rica acerca do tema. Aqui, a pretens\u00e3o n\u00e3o \u00e9 uma historiografia, o da disserta\u00e7\u00e3o, mas localizar diferentes abordagens cient\u00edficas recentes em torno do feneme no das fake news, para que se possa compreender o que se sabe sobre o tema. 44 Dentro dos estudos sobre fake news foi poss\u00edvel localizar a detec\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a de informa\u00e7\u00f5es falsas so , et al. 2020; XAUDIERA;CARDENAL, 2020), o papel das plataformas na fragmenta\u00e7\u00e3o audi\u00eancias (DONOVAN, 2021) e a necessidade de regula\u00e7\u00e3o das plataformas devido a irregularidades e abusos cometidos (WONG, 2021), os interesses econemicos e a rede de empresas, organiza\u00e7\u00f5es sem fins lucrativos, a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, comit\u00eas, esquemas de filia\u00e7\u00e3o e e mpresas de marketing de m\u00eddia social que movimentam milh\u00f5es de euros anualmente com a ind\u00fastria da desinforma\u00e7\u00e3o, envolvendo tanto assuntos pol\u00edticos como econemicos (BUZZFEED NEWS, 2020 ) e, principalmente, a chegada da pandemia, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s vacinas (CCDH, Souza (2018) trabalhos que apontam para o impacto suas marcas (BERTHON; PITT, 2018), cientistas (PETERS, 2018) e ambientalistas (PEH, 2018). A nocividade potencial not\u00edcias falsas al. , 2020) consequ\u00eancias refletidas nas atitudes dos cidad\u00e3os rela\u00e7\u00e3o entre esses fatores e o consumo de conte\u00fados falsos ambiente Em rela\u00e7\u00e3o not\u00edcias falsas. Entretanto, os resultados do estudo de Guess et al. (2019) demonstram que pessoas com mais de 65 anos compartilham Em pol\u00edtica, s s\u00e3o mais propensos a compartilhar informa\u00e7\u00f5es falsas. No contexto da desinforma\u00e7\u00e3o referente \u00e0 pandemia de Covid -19, Calvillo et al. (2020) tamb\u00e9m identificou nesse grupo a dificuldade em acreditar al. (2022) tamb\u00e9m aponta que e princi motivos que levam indiv\u00edduos a compartilharem Ainda de acordo com Balakrishnan et al. (2022), a ba ixa confian\u00e7a no governo e not\u00edcias divulgadas em seus respectivos pa\u00edses est\u00e3o aliados a uma alta confian\u00e7a nas not\u00edcias de m\u00eddia social, fator que gera maior preocupa\u00e7\u00e3o, uma vez que as plataformas de m\u00eddia social s\u00e3o amplamente utilizadas para propagar conte\u00fados falsos. No contexto da desinforma\u00e7\u00e3o sobre a pandemia de Covid -19, alguns pesquisadores buscaram compreender a influ\u00eancia que os h\u00e1bitos de consumo de m\u00eddia podem ter sobre o consumo de conte\u00fados falsos. Bridgman et al. (2020) apontam que quem co mais informa\u00e7\u00f5es na m\u00eddia tradicional -19, ao contr\u00e1rio daqueles sobre a doen\u00e7a. Os autores tamb\u00e9m descobriram que, por sua vez, ac reditar em informa\u00e7\u00f5es falsas sobre a Covid -19 est\u00e1 relacionado \u00e0 menor ades\u00e3o \u00e0s medidas de distanciamento social. a cria\u00e7\u00e3o, o compartilhamento de conte\u00fado e a conex\u00e3o entre os usu\u00e1rios no ambiente online (AL RAWI, 2019). A influ\u00eancia e a persuas\u00e3o s\u00e3o mecanismos antigos usados para fa brica\u00e7\u00e3o de not\u00edcias falsas, rumores e teorias de conspira\u00e7\u00e3o, mas o ambiente digital facilitou a transforma\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio dado, principalmente com as redes sociais, como afirma Frau - Meigs (2019). Assim, a din\u00e2mica do ambiente das redes sociais \u00e9 apontada como fator agravante, uma vez que a curadoria dos conte\u00fados consumidos nas plataformas pelos usu\u00e1rios \u00e9 mediada por algoritmos. Ribeiro e Martinuzzo (2021, p. 2) tamb\u00e9m 46 argumentam que e afeta\u00e7\u00f5es e, frente sociais na cren\u00e7a em conte \u00fados falsos por parte do leitor, conforme evidencia o estudo de Garrett (2019), respondem comunica\u00e7\u00e3o, \u00e9 consensual entre a comunidade acad\u00eamica o entendimento sobre os efeitos nocivos que o de neg\u00f3cios plataformas de m\u00eddias sociais agregaram alguns elementos do modelo de neg\u00f3cios das big techs e como tais caracter\u00edsticas est\u00e3o sendo usadas na produ\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o de conte\u00fados falsos. 2.4 O modelo de neg\u00f3cios das big techs e o papel das m\u00eddias sociais na propaga\u00e7\u00e3o de fake news para explicar esse fenemeno \u00e9 a pr\u00f3pria din\u00e2mica do uso das redes sociai s e a das comunidades virtuais, que realimentar ideologias, padr\u00f5es quest\u00f5es. Isso de que as nas afinidades de da troca ou coopera\u00e7\u00e3o, e proximidades geogr\u00e1ficas institucionais p. raz\u00e3o \u00e9 apontada por McPherson et al. (2001), ao retratar de que forma sites e redes sociais usam mecanismos de semelhantes uma taxa mais diferentes e, dessa aquela informa\u00e7\u00e3o cultural, comportamental, gen\u00e9tica material flui da 12 LEVY, Pierre. Cibercultura. Tradu\u00e7\u00e3o de Carlos Irineu da Costa. S\u00e3o Paulo: Ed. 34, 1999. 47 rede e implica na adequa\u00e7\u00e3o de qualquer entidade social que dependa em grau substancial de redes ) e popularidade como o princ\u00edpios determinantes das ataformas de m\u00eddia social, que s\u00e3o constru\u00eddas em externalidades de rede - ou seja, seu valor depende diretamente do n\u00famero plataformas, a din\u00e2mica de sociabilidade nas redes sociais intensifica a tend\u00eancia entre os humanos procurarem acrescentam a essa ideia o fato de que o que diferencia os h\u00e1bitos informativos no atual ambiente comunicacional \u00e9 \"que esse confinamento virtual \u00e9 conduzido pelo algoritmo.\" O algoritmo, conforme os autores, pode ser defini do como um conjunto de etapas matem\u00e1ticas e a descri\u00e7\u00e3o dessas etapas at\u00e9 que se chegue a um resultado final ou, ainda, em outras palavras, como um caminho a ser trilhado entre um determinado problema (ponto de partida) e sua solu\u00e7\u00e3o (chegada), mas que aco ntece sem a assist\u00eancia humana (PELLIZZARI; BARRETO JR, 2019). O'Neil tamb\u00e9m aborda os impactos sociais gerados pela media\u00e7\u00e3o algor\u00edtmica em sua obra Weapons ao discutir como os algoritmos formadores da estrutura cognitiva da intelig\u00eancia artificial gerenciam vastas faixas da economia real, da publicidade aos sistemas financeiro e prisional. Segundo a autora, a falta de inteligibilidade dos algoritmos, que s\u00e3o formula\u00e7\u00f5es humanas r espostas para quest\u00f5es humanas, uma vez que os algoritmos representam um dos ativos mais valiosos na era da informa\u00e7\u00e3o mercadoria. no feed s\u00e3o personalizadas e filtradas por algoritmos com base em gostos pessoais dos usu\u00e1rios e, dessa forma, \"criado\" o fenemeno news , as de redes sociais tiveram um impacto significativo no aprofundamento da arquitetura assim\u00e9trica de manipula\u00e7\u00e3o da esfera p\u00fablica. Outro aspecto a ser considerado no modelo de neg\u00f3cios das big techs \u00e9 a transforma\u00e7\u00e3o do ecossistema digital em um mercado de propaganda, que incentiva uma variedade de comportamentos de grupos e indiv\u00edduos que degradam o discurso p\u00fablico. 13 KATZ, Michael L.; SHAPIRO, Carl. Network externalities, competition, and compatibility. The American economic review , v. 75, n. 3, p. 424 -440, 1985. 48 Em 2022, a Comiss\u00e3o Europeia destacou em um comunicado de imprensa14 suas preocupa\u00e7\u00f5es sobre a decis\u00e3o da Meta de vincular o site de rede social (Facebook) ao seu servi\u00e7o de an\u00fancios online (Facebook Marketplace). Somam -se a essas quest\u00f5es o fato de que, frente a um modelo de neg\u00f3cio que privilegia o engajamento, influenciadores, pol\u00edticos e ag\u00eancias de rela\u00e7\u00f5es p\u00fablicas recorrem a recursos de automa\u00e7\u00e3o com a compra provedores de fazenda de industrial mobilizada com o intuito de manipular a opini\u00e3o a partir de f alsas hist\u00f3rias, como no conhecido universo dos influenciadores digitais, por meio de ambiente digital ganhou destaque especialmente ap\u00f3s as elei\u00e7\u00f5es de Donald Trump nos Estados Unidos, em 2016, n\u00e3o apenas por pautar mais enfaticamente o debate sobre significativa processos de manipula\u00e7\u00e3o informativa e de difus\u00e3o de conte\u00fado extremista da direita alternativa norte -americana, outros pa\u00edses ao redor do globo (DOURADO, 2020, p. 72 -73). A partir de ent\u00e3o, observou -se que os canais de extrema -direita t\u00eam utilizado das particularidades das plataformas de m\u00eddias sociais e reconfigurado a pais agem informativa por meio da mobiliza\u00e7\u00e3o da aten\u00e7\u00e3o pol\u00edtica em torno de sentimentos como \"antiglobalismo, racismo, nacionalismo bem -estar, anti -imigrantes e refugiados, e lideran\u00e7a forte conte\u00fado como estrat\u00e9gia para popularizar e fortalecer pontos de vista sobre assuntos p\u00fablicos em geral. A partir da atua\u00e7\u00e3o desses grupos, forma -se uma polifonia infor mativa, junto aos meios de comunica\u00e7\u00e3o e de l\u00edderes i\u00e3o, institui\u00e7\u00f5es privadas, funda\u00e7\u00f5es e \u00f3rg\u00e3os a ind\u00fastria informa\u00e7\u00e3o 2020 p. produzindo e disseminando conte\u00fados em perfis e p\u00e1ginas oficiais via plataformas como o Facebook, Twitter, YouTube, Instagram e WhatsApp. Com isso, o relato, verdadeiro ou falso, de um acontecimento pode ser apropriado e recriado em um processo de disputa argumentativa que ajuda a endossar, formar ou converter opini\u00f5es e cren\u00e7as h\u00e1 diverg\u00eancias no acad\u00eamico acerca do papel sociais de Nesse sentido, Benkler (2018, p. 311) argumentam que a arquitetura assim\u00e9trica de mani pula\u00e7\u00e3o da esfera p\u00fablica \"j\u00e1 \u00e9 clara nos padr\u00f5es de aten\u00e7\u00e3o \u00e0s redes de not\u00edcias a cabo e r\u00e1dio\" menos no contexto estadunidense). Os processo hist\u00f3rico da forma\u00e7\u00e3o da imprensa partid\u00e1ria nos Estados Unidos no s\u00e9c. XIX, em que o partidarismo e campanhas jornalismo, contexto no qual o r\u00e1dio entrava em cena como o novo meio de comunica\u00e7\u00e3o de massa na d\u00e9ca da o \"F\u00f3rum\" foi o programa de r\u00e1dio de maior sucesso da direita, ficando popular desde o seu lan\u00e7amento em 1954 at\u00e9 o fim no final dos anos 1970, e desempenhou um papel significativo na ascens\u00e3o do movimento conservador do p\u00f3s -guerra, trabalhando em constante coopera\u00e7\u00e3o com a National ret\u00f3rica b\u00e1sica do vi\u00e9s da m\u00eddia liberal: na d\u00e9cada de 1960, a insist\u00eancia de que os jornais convencionais eram te ndenciosos e que era necess\u00e1rio uma m\u00eddia objetiva, mas n\u00e3o imparcial, era um princ\u00edpio b\u00e1sico da m\u00eddia conservadora. O desequil\u00edbrio entre a capacidade da esquerda e da direita de por fim, a Fox News foram capazes de alcan\u00e7ar o p\u00fablico de massa que m\u00eddia sucesso o quadro de \"preconceito da m\u00eddia liberal\" para grande parte da popula\u00e7\u00e3o. 50 A discuss\u00e3o que Benkler et al. (2018) prop\u00f5em talvez possa generalizada ao contexto atual da desinforma\u00e7\u00e3o observada em outros pa\u00edses, \u00e9 a de que \u00e0 medida que aumenta a disson\u00e2ncia entre o que os leitores recebem de sua pr\u00f3pria m\u00eddia e o que \u00e9 do sistema de m\u00eddia, population with high trust in and high distrust in bias-disconfirming, professional -norms media will be more vulnerable to disinformation campaigns than a population that has generally higher trust in professional journalism on average, but lower trust in any given media outlet. The latter popula and other modes disinformation and t rust patterns \u2014that the internet and social media were grafted. And, unsurprisingly, the different architectures of the two parts of the media ecosystem resulted in quite different susceptibility to the new techniques of network propaganda. (...) And whatev er solutions we will embrace, if all we do is treat the discrete, social -media - focused manifestations of the underlying structural difference, our will be partial and unstable. (BENKLER et al. , 2018, p. 329). Ou seja, sob essa perspectiva, Benkler et al. (2018) de da conspira\u00e7\u00e3o e desinforma\u00e7\u00e3o do que popula\u00e7\u00e3o h\u00e1bitos de consumo de m\u00eddia est\u00e3o ancorados na m\u00eddia comprometida com a verifica\u00e7\u00e3o conspira\u00e7\u00e3o, a m\u00eddia reitera sua audi\u00eancia que a m\u00eddia \u00e9 aquela que dessa din\u00e2mica, \u00e9 instaurada uma profunda crise de confian\u00e7a no as duas popula\u00e7\u00f5es. Com a inser\u00e7\u00e3o da Internet e das redes sociais no ambiente comunicacional, Benkler et al. (2018) entendem que grande parte do cossistema da m\u00eddia se tornou muito mais opaco \u00e0 medida que o discurso em rede mudou da web aberta para a m\u00eddia social. Analisando o caso da plataforma Facebook, Benkler et al. (2018) citaram a alega\u00e7\u00e3o da empresa, em 2014, de que os usu\u00e1rios da plataforma compartilhavam not\u00edcias de forma polarizada, mas que o faziam principalmente porque compartilhavam o que seus amigos compartilhavam e segregados em comunidades politicamente homog\u00eaneas. assim, padr\u00f5es uso e compartilhamento dos usu\u00e1rios, e dos polariza\u00e7\u00e3o. que o estudo que compartilhados de maneira transparente da responsabilidade pela polari za\u00e7\u00e3o na pol\u00edtica americana, Benkler et al. (2018) ponderam que o padr\u00e3o de polariza\u00e7\u00e3o que o Facebook descreve se encaixa de que o ambiente comunicacional digital provocou mudan\u00e7as significativas na forma como s\u00e3o produzidos, compartilhados e consumidos os conte\u00fados online. Sob esse aspecto, Larrondo Ureta et al. (2020) acrescenta m que, nesse arranjo onde a comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 mediada pela web, h\u00e1 um ecossistema h\u00edbrido em que coexistem diferentes tipos de sistemas de m\u00eddia, al\u00e9m de ser um ecossistema l\u00edquido em que os dados de informa\u00e7\u00e3o circulam entre diferentes plataformas e dispositi vos, favorecendo a das informa\u00e7\u00f5es, alcan\u00e7ando cidad\u00e3os sentido, Larrondo Ureta et al. (2020) complementam que as caracter\u00edsticas do ecossistema de m\u00eddia convergente e multim\u00eddia fazem com que a informa\u00e7\u00e3o chegue em m\u00faltiplos formatos adaptadas a todos os tipos de audi\u00eancia (textos profun dos, textos curtos, imediatismo informa\u00e7\u00e3o e entretenimento -ou espetaculariza\u00e7\u00e3o informativa de organiza\u00e7\u00e3o dos fluxos de informa\u00e7\u00e3o e \u00e9 impactada pela desinforma\u00e7\u00e3o, o que tamb\u00e9m \u00e9 prejudicial na medida em que deslegitimar mesmo falsas, 111 PELLIZZARI; BARRETO JR, 2019) j\u00e1 havia levantado a quest\u00e3o de que o universo digital n\u00e3o possui centro o u linha diretriz, qualquer com grandes repercuss\u00f5es na atividade econemica, pol\u00edtica e cultural e transformando as condi\u00e7\u00f5es da vida em sociedade, na m edida em que cada usu\u00e1rio se torna produtor ou emissor de novas informa\u00e7\u00f5es a crescente, pol\u00edtica da \"p\u00f3s -verdade\", motivados mais por COOK, instaura de informa\u00e7\u00f5es, consequ\u00eancia de uma estreita rela\u00e7\u00e3o entre as caracter\u00edsticas do novo ambiente informacional crise de confian\u00e7a no jornalismo profissional, cujo ser\u00e1 informa\u00e7\u00f5es: da crise do jornalismo \u00e0 ind\u00fastria da online. O cen\u00e1rio contempor\u00e2neo de dissemina\u00e7\u00e3o de news, que re\u00fane estrat\u00e9gias tecnol\u00f3gicas na produ\u00e7\u00e3o de conte\u00fados de regime de verdade de Foucault (197915, p. 12 citado por CARVALHO et al., 2021), caracterizado como o \"[...] conjunto das regras segundo as quais se distingue o verdadeiro do falso e se atribui verdadeiro efeitos poder [...].\" Constitui -se, assim, um ambiente informacional em que o limite entre o verdadeiro e o falso passa a ser t\u00eanues, pois et c. colocadas em xeque (CARVALHO et al., 2021, p.18). 15 FOUCAULT, M. Microf\u00edsic a do poder . Rio de Janeiro: Graal, 1979. 53 No da para forma\u00e7\u00e3o dos civilizat\u00f3rios. Hannah Arendt (196716 citada DOURADO, 2020), ao fato, para Arendt (1967), \u00e9 constru\u00edda atrav\u00e9s de uma l\u00f3gica interativa de negocia\u00e7\u00e3o entre o homem e a realidad e, o que a torna, em si mesma, sujeita a mais especulativas - produzidas pela mente humana\" (ARENDT, 1967, p. 2 -3 citado por DOURADO, 2020). Em outras palavras, a relev\u00e2ncia n\u00e3o \u00e9 dada fato em si, mas pela percep\u00e7\u00e3o do fato. Nesse sentido, Gomes (2009) afirma \"destaque no tempo e/ou espa\u00e7o entre a narra\u00e7\u00e3o e o evento\" (GOMES, 2009, 3). Ou s fatos, em princ\u00edpio, da como textos, \u00e1udios. Quando inclu\u00edda a Lippmann (2008) de imagens mentais sobre um acontecimento se pseudo em fatos que refletem em h\u00e1bitos informativos, participa\u00e7\u00e3o na esfera p\u00fablica pol\u00edtica e de forma\u00e7\u00e3o de p\u00fablica\" (DOURADO, 2020, p.36). Outro destacado por Dourado (2020) \u00e9 o papel des empenhado por l\u00edderes de opini\u00e3o na difus\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es frente ao atual ambiente midi\u00e1tico. Conforme informa a autora, a ideia de l\u00edderes de opini\u00e3o remonta aos estudos de Lazarsfeld, Gaudet (1944)17 e Katz (1955)18, modelo de comunica\u00e7\u00e3o de duas etapas. De acordo com o modelo, os atores intermedi\u00e1rios, considerados como os as 16 ARENDT, H. Truth and Politics. The New Yorker , p. 1 -19, 1967 17 LAZARSFELD, P. F; BERELSON, GAUDET, H. The people's choice. presidential campaign . New York: Columbia Univers ity Press, 1944. 18 KATZ, E.; LAZARSFELD, P. F. Personal influence. The part played by people in the flow of mass communications . New York: The Free Press, 1955. 54 canais fontes de apoio social\" (KATZ, 195719, p. 77 citado por DOURADO, 2020), o que influencia a decis\u00e3o e o consumo de informa\u00e7\u00f5es. Sob esta l\u00f3gica, os l\u00edderes de opini\u00e3o s\u00e3o intermedi\u00e1rios importantes para a forma\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o de e grupos sociais, podendo ser figuras presentes nos meios de comunica\u00e7\u00e3o, em partidos pol\u00edticos , em igrejas ou em ambientes informais, como as plataformas de m\u00eddias sociais. (DOURADO, rela\u00e7\u00e3o social, de informa\u00e7\u00e3o, apenas pela busca mais e menos opini\u00e3o, mas principalmente not\u00edcia ato verbal que comporte uma pretens\u00e3o de ser verdadeiro\" (GOMES, 2009, p. 11). Nesse aspecto, entende -se que, a partir do crescimento de uma arquitetura de informa\u00e7\u00e3o nos em que os meios de comunica\u00e7\u00e3o perdem o lugar de organizadores dos fluxos de informa\u00e7\u00e3o, encontram -se os pontos de partida para a forma\u00e7\u00e3o de uma crise de confian\u00e7a generalizada na esfera p\u00fablica. Gomes (2006) entende a esfera p\u00fablica como \"dom\u00ednio deliberativo da vida social\", na qual inclui -se formas de express\u00e3o sobre neg\u00f3cios p\u00fablicos\", entre debate, fofoca e jornalismo, e tamb\u00e9m como intera\u00e7\u00e3o social (GOMES, 2006, 8 -10). Assim, quando as express\u00f5es discursivas se conformam em um \"conhecimen sobre a esfera pol\u00edtica e os neg\u00f3cios p\u00fablicos\", chega -se a um patamar de condensa\u00e7\u00e3o e exposi\u00e7\u00e3o de argumentos chamado de esfera visibilidade na imprensa profissional, mas tamb\u00e9m nas \"esferas alternativas\" (GOMES, 2 006, p. 8 -10). No atual contexto mediado por um ecossistema midi\u00e1tico h\u00edbrido, constitui -se uma esp\u00e9cie de esfera p\u00fablica expositiva (DOURADO, 2020), que nem se orienta pelos valores democr\u00e1ticos nem pelo servi\u00e7o da informa\u00e7\u00e3o, o que n\u00e3o impede a exist\u00eancia de esferas alternativas ou especializadas que podem ser igualmente muito importantes (GOMES, 2006, p. 11). Dessa forma, a separa\u00e7\u00e3o entre not\u00edcias e opi um dos principais desafios do jornalismo (DOURADO, 2020). 19 KATZ, E. The Two -Step Flow of Communication: An Up -To-Date Report on an Hypothesis. The Publ ic Opinion Quarterly , v. 21, n. 1, p. 61 -78, 1957 55 Contudo, o acirramento da crise de m\u00eddia detinham o poder de definir a agenda de assuntos informa\u00e7\u00e3o nos regimes democr\u00e1ticos, uma vez que a falta de perspectivas diversas no cen\u00e1rio da m\u00eddia tradicional acabou por prejudicar a conex\u00e3o entre as institui\u00e7\u00f5es c\u00edvicas e democr\u00e1ticas com vari ados segmentos da popula\u00e7\u00e3o. Sobre esse aspecto, de Oliveira (2020) relaciona o conceitos de \"cultura do sil\u00eancio\", elaborado globaliza\u00e7\u00e3o enquanto processo do capitalismo colonial/moderno euro centrado como um novo padr\u00e3o de poder mundia l, desenvolvida por Quijano (2005), na constru\u00e7\u00e3o um restrito de fontes legitimadas pelos indicadores euroc\u00eantricos e estabelece uma agenda p\u00fablica a partir da percep\u00e7\u00e3o de um \"atraso estrutural\" nas singularidade s invisibilidade de experi\u00eancias e viv\u00eancias protagonizadas por setores populares e, em determinados momentos, deslocamento de tais eventos para uma perspectiva ex\u00f3tica ou disfuncional (portanto, pass\u00edvel de ser reprimida); b) estabelecimento de hierarquias de a partir da legitimidade acad\u00eamica; c) estabelecimento de hierarquias de fala a partir da legitimidade dos centros do capitalismo mundial (expresso, por exemplo, pa\u00edses, ades\u00e3o acr\u00edtica a tais agendas, entre outro. (DE 2020, 130) Ou seja , ao invisibilizar experi\u00eancias e viv\u00eancias de setores populares de a de crit\u00e9rios elitizados e/ou excludentes, m\u00eddia que se instaurou em democr\u00e1ticas ao redor do globo, crise esta que n\u00e3o se restringe aos adeptos da direita alternativa. De acordo com a pesquisa \"Trust in the Media \", realizada pelo Instituto IPSOS (2019), a confian\u00e7a na m\u00eddia tradicional (revistas, jornais, TV e r\u00e1dio) tem diminu\u00eddo nos \u00faltimos anos, em especial devido \u00e0 \"preval\u00eancia de fake news \" e boas inten\u00e7\u00f5es das fontes 2019). Recentemente, o Relat\u00f3rio de Not\u00edcias Digitais, elaborado pelo 20 FREIRE, Paulo. A\u00e7\u00e3o cultural para liberdade e outros escritos . Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1981 56 Instituto Reuters (2022), revela que entre 72% dos entrevistados existe a preocupa\u00e7\u00e3o sobre mais usu\u00e1rios porque pessoas acreditam que a cobertura da m\u00eddia \u00e9 excessivamente negativa, repetitiva, dif\u00edcil de confiar e deixa sentindo impotentes. As condi\u00e7\u00f5es aqui elencadas entend idas como pontos de partida para o entendimento do contexto no qual se estabeleceu, de um lado, a crise do jornalismo profissional, e de outro, a ascens\u00e3o da ind\u00fastria da desinforma\u00e7\u00e3o. Focalizando as motiva\u00e7\u00f5es por tr\u00e1s podem ser an\u00fancios; e o interesse ideol \u00f3gico ou pol\u00edtico, a fim de desacreditar certas figuras p\u00fablicas ou impulsionar uma determinada agenda ideol\u00f3gica. O entendimento esbo\u00e7ado por Allcott e Gentzkow (2017) \u00e9 corroborado pelo artigo intitulado Disinformation For Hire: How A New Breed Of PR Fi rms Is Selling Lies Online , publicado via BuzzFeed News (2020), que aponta diversas empresas de comunica\u00e7\u00e3o e marketing em pa\u00edses como Filipinas, Ar\u00e1bia Saudita, Polenia, Porto Rico, entre outros, que est\u00e3o comprando um sistema de manipula\u00e7\u00e3o online de pon ta a ponta, com o objetivo de influenciar as pessoas em grande escala - seja resultando em votos em um candidato espec\u00edfico ou vendas de um determinado produto. Os clientes dessas ag\u00eancias s\u00e3o empresas, marcas, partidos pol\u00edticos e candidatos. Outro exempl o \u00e9 o caso Brasil, em que a m\u00e1quina de propaganda de extrema direita, que resultou na invas\u00e3o do Congresso, do Supremo Tribunal Federal e do pal\u00e1cio presidencial na capital do pa\u00eds, em 8 de janeiro de 2023, envolveu tanto interesses financeiros, evidenciad o pelo apoio de (extra\u00e7\u00e3o de madeira, minera\u00e7\u00e3o ilegal); como pol\u00edtico visto que, nos anos anteriores \u00e0s elei\u00e7\u00f5es gerais brasileiras de 2022, a sociedade civil e os laborat\u00f3rios de pesquisa p ressionaram plataformas como o Google e o Meta a restringir o uso de sistemas de an\u00fancios para nutrir e sustentar o ecossistema de desinforma\u00e7\u00e3o rela\u00e7\u00e3o \u00e0 desinforma\u00e7\u00e3o sobre a pandemia de Covid -19 em especial, a s motiva\u00e7\u00f5es s\u00e3o diversas, mas principalmente econemicas - CCDH (2021), intitula do como \"Quem do 57 movimento antivacina\", identificou uma ind\u00fastria de desinforma\u00e7\u00e3o que tem como foco o movimento antivacina. Segundo o CCDH, essa ind\u00fastria viu na pandemia de Covid -19 uma oportunidade para tornar -se mais lucra tiva e, para tanto, potencializou a produ\u00e7\u00e3o de modalidades de narrativas (v\u00eddeos, \u00e1udios, textos, imagens) direcionados \u00e0 diversos p\u00fablicos, em que procuram explorar falsas curas com medicamentos aleat\u00f3rios ou rem\u00e9dios caseiros e promover mentira s sobre os efeitos das vacinas. De acordo com o relat\u00f3rio, fazem parte da lista rede de empresas, organiza\u00e7\u00f5es sem fins lucrativos, a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, comit\u00eas, esquemas de filia\u00e7\u00e3o e empresas de marketing de m\u00eddia social. Contando com o alcance das plataform as mais populares como Facebook, YouTube, Instagram e organiza\u00e7\u00f5es direcionam tr\u00e1fego e d\u00f3lares em publicidade, movimentando de pelo menos US$ 36 milh\u00f5es. Ainda de acordo com o relat\u00f3rio, t do governo Foram identifica dos 12 l\u00edderes do movimento antivacina, respons\u00e1veis por at\u00e9 70% do conte\u00fado anti Outro estudo destaca desinforma\u00e7\u00e3o lucram com os sistemas de an\u00fancios do Google (PROPUBLICA, 2023). Os casos descritos revelam uma ind\u00fastria de produ\u00e7\u00e3o de not\u00edcias falsas que une metodologias de propaganda pol\u00edtica, big data, m\u00eddias sociais al\u00e9m da metodologia militar estabelecida Sob esse aspecto, Christopher Wylie, cientista de dados da empresa Cambridge Analytica, descreve o como \"mudar a por persuas\u00e3o, mas por informacional, falsas\"21. Os se sabe, reverberam tanto na qualidade das democracias quanto em quest\u00f5es de sa\u00fade p\u00fablica, por exemplo, conforme observamos no contexto pand\u00eamico causado pela Covid -19. Ademais, as pesquisas descritas evidenciaram os efeitos sist\u00eamicos das campanhas de desinforma\u00e7\u00e3o devido p oder. estudos cr\u00edticos de desinforma\u00e7\u00e3o que busquem um enfoque hist\u00f3rico, social, cultural e pol\u00edtico, posicionando ra\u00e7a, g\u00eanero, classe e an\u00e1lise territorial para da desinforma\u00e7\u00e3o, ao mesmo tempo em que poder e as estruturas econemicas, sociais, e Guardian.'I made Bannon's 58 vigente. Buscando apresentar essa discuss\u00e3o do ponto de vista dos estudos culturais latino -americanos, o pr\u00f3ximo cap\u00edtulo ser\u00e1 dedicado \u00e0 discuss\u00e3o do ambiente comunicacional sob o olhar da comunica\u00e7\u00e3o e da cultura. 59 3.O AMBIENTE COMUNICACIONAL E AS FAKE NEWS SOB O OLHAR DA COMUNICA\u00c7\u00c3O E DA CULTURA No cap\u00edtulo anterior, discutiu -se como as redes sociais foram um elemento encontrou redes \u00e0 estrat\u00e9gia dessas plataformas de priorizar a comunica\u00e7\u00e3o na conte\u00fados. Assim, plataformas de redes sociais, como Twitter e Facebook, ou mensageiros, como o What sApp, que re\u00fanem globalmente de diversas ordens, desde o n\u00edvel pessoal (do universo familiar e de amizades) at\u00e9 debates de interesse p\u00fablico - incluindo temas identit\u00e1rios, que os em um ambiente de constante partilha, permeado por rela\u00e7\u00f5es que se estabelecem por meio das redes sociais, que por sua vez, \"[...] alteram os modos de ver e ler, as formas de reunir -se, falar e escrever, de amar e saber -se amado \u00e0 ou, imagin\u00e1 -lo\" (CANCLINI, 2008, p. fatos objetivos influ das caracter\u00edsticas das plataformas de m\u00eddias sociais tamb\u00e9m os aspectos culturais e sociais influenciam na trama 60 comunicacional acerca da produ\u00e7\u00e3o, do consumo e da dissemina\u00e7\u00e3o de conte\u00fados falsos no ambiente informativo online. Nesse sentido, Muller e Souza (2018) entendem as fake news como um produto midi\u00e1tico multifacetado, tendo vista a a brang\u00eancia que elas t\u00eam sobre a sociedade; os meios em que se propagam; o formato e o conte\u00fado das informa\u00e7\u00f5es falsas; e neste aten\u00e7\u00e3o volta -se para o atual ambiente midi\u00e1tico, em busca de incluir na an\u00e1lise do fenemeno da desinforma\u00e7\u00e3o, al\u00e9m das din\u00e2mica nas redes sociais. Tal proposta parte da ideia de que a transi\u00e7\u00e3o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa para a sociedade em rede e o processo acelerado de midiatiza\u00e7\u00e3o da sociedade tornou necess\u00e1rio e informa\u00e7\u00e3o pa ra al\u00e9m de sua dimens\u00e3o instrumental. comunica\u00e7\u00e3o est\u00e1 presente na pr\u00f3pria estrutura da sociedade, no \u00e2mbito da cultura e da pol\u00edtica e, dessa forma, precisam ser pensados os tensionamentos entre os processos midi\u00e1ticos e as pr\u00e1ticas socioculturais, entre a produ\u00e7\u00e3o de sentido das narrativas midi\u00e1ticas e as pol\u00edticas da informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o caracter\u00edsticas destes de hibrida\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas e interculturalidades (DE BARROS; ROTHBERG, 2021). Frente a esse contexto, a perspectiva que o pres ente cap\u00edtulo busca apresentar tem como eixo central a discuss\u00e3o do fenemeno das not\u00edcias falsas \u00e0 luz da produ\u00e7\u00e3o acad\u00eamica que considera a comunica\u00e7\u00e3o inscrita na cultura - linha te\u00f3rica desenvolvida por pensadores latino -americanos - na inten\u00e7\u00e3o de comp reender de que forma a cultura, o texto midi\u00e1tico e o leitor se relacionam nessa como um fator de influ\u00eancia Dessa torno dos Estudos Culturais Latino-americanos como pano de fundo discuss\u00e3o. 3.1 Os Estudos Culturais tanto no momento inicial de sua proposi\u00e7\u00e3o quanto ao longo da trajet\u00f3ria do hegemonia dos estudos comunicacionais Escosteguy as primeiras 61 manifesta\u00e7\u00f5es dos estudos culturais na Inglaterra, no final dos anos 50, especialmente em torno do trabalho de tr\u00eas pesquisadores: Richard Hoggart, Raymond Williams e Edward Palmer Thompson. Segundo a autora, o desenvolvimento do campo dos estudos culturais brit\u00e2nico se caracteriza pela constante tens\u00e3o entre demandas te\u00f3ricas e pol\u00edticas (ESCOSTEGUY, 2001, p.35). No in\u00edcio dos anos 1970, os maiores esfor\u00e7os concentraram-se em torno da emerg\u00eancia de v\u00e1rias subculturas que pareciam resistir a alguns aspectos da estrutura dominante de poder. A partir da segunda metade dessa mesma d\u00e9cada, quando como mas como aparelhos ideol\u00f3gicos do Estado, que os estudos das culturas populares passaram a buscar responder quest\u00f5es sobre \"a constitui\u00e7\u00e3o de um sistema de valores e de um universo de sentido, sobre o problema de sua autonomia e sobre como esses mesmos sistemas influenciam n a constitui\u00e7\u00e3o de uma como se articulam d as classes (ESCOSTEGUY, e decodifica\u00e7\u00e3o22 foram fundamentais para a aproxima\u00e7\u00e3o do a (TONDATO, 2014), ao incorporar a an\u00e1lise textual das mensagens emitidas pelos meios como forma de identificar os efeitos dos meios de comunica\u00e7\u00e3o, sendo um elemento influente no deslocamento do olhar para os grupos sociais Entretanto, o seu car\u00e1ter ainda transit\u00f3rio, mensagens. isso, na d\u00e9cada de 1980, a Am\u00e9rica Latina passava por um per\u00edodo de intensa transforma\u00e7\u00e3o pol\u00edtic a gerada pela transi\u00e7\u00e3o de sido impostos pelo imperialismo norte-americano ao longo da guerra Uma reflex\u00e3o cr\u00edtica emergir, tendo como eixo central as novas configura\u00e7\u00f5es cultura popular a partir da emerg\u00eancia das ind\u00fastrias culturais, com Jes\u00fas Mart\u00edn- Barbero e N\u00e9stor Garc\u00eda Canclini. (ESCOSTEGUY, 2001, p. 19). Os movimentos te\u00f3ricos e cr\u00edticos da \u00e9poca procuraram \"fazer uma reflex\u00e3o alternativa sobre a comunica\u00e7\u00e3o e a 66). A peculiaridade dos Estudos Culturais latino-americanos reside em uma abordagem concentrada nas rela\u00e7\u00f5es do popular com o massivo e do cotidiano com as rela\u00e7\u00f5es de poder, com maior \u00eanfase nas pr\u00e1ticas sociais no \u00e2mbito popular, em oposi\u00e7\u00e3o 22 HALL, Stuart. and Decoding Essential Essays, Duke University Press, 2018. p. 257 -276 62 a uma tradi\u00e7\u00e3o brit\u00e2nica que despontou Escosteguy de cultura \"do \u00e2mbito estrito da reprodu\u00e7\u00e3o para o campo dos processos constitutivos e transformadores do social. O desafio para os investigadores da comunica\u00e7\u00e3o \u00e9, portanto, construir um discurso - a partir da comunica\u00e7\u00e3o - sobre os sujeitos sociais e suas pr\u00e1ticas\". A de converg\u00eancia nos Estudos Culturais, n\u00e3o apenas por estar mas tamb\u00e9m por estruturar conceitos como media\u00e7\u00f5es e identidades. Hall (2003, p. 134) caracteriza a cultura como \"um local de interesses convergentes em vez de uma ideia l\u00f3gica ou conceitualmente clara\". Canclini (2005, p.41), por -se na concep\u00e7\u00e3o de sociedade de Pierre Bourdieu: \"a cultura abarca o conjunto dos processos sociais de significa\u00e7\u00e3o ou, de um modo mais complexo, a cultura abarca o conjunto de processos sociais de produ\u00e7\u00e3o, circula\u00e7\u00e3o e consumo d a significa\u00e7\u00e3o na vida social\". Ao incluir a cultura nos estudos acerca dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa, os meios deixam de ser vistos pelos pesquisadores como meros transmissores de mensagens a consumidores passivos, sob uma perspectiva funcionalista de domina\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica, para serem entendidos como partes de um processo comunicativo em que prevalece a ideia de din\u00e2mica, sobretudo entre as esferas de produ\u00e7\u00e3o e recep\u00e7\u00e3o: \"a proposta te\u00f3rica latino - americana, que entende a comunica\u00e7\u00e3o como uma quest\u00e3o d e cultura, surge como tentativa de resposta \u00e0 crise dos paradigmas existentes e, essencialmente, a comunica\u00e7\u00e3o a explica\u00e7\u00f5es causais e funcionais\" (ESCOSTEGUY, 2001, p. 57). Para Barbero (2004), um dos precursores dessa linha de pesquisa, quando o ponto de partida \u00e9 a cultura, existe a possibilidade de que a categoria comunica\u00e7\u00e3o seja um lugar estrat\u00e9gico desde o qual se pode pensar a sociedade, pois: Esse rela\u00e7\u00f5es entre comunica\u00e7\u00e3o cultura: da desestrutura\u00e7\u00e3o das comunidades e da fragmenta\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia, o da perda da autonomia do cultural e da mescla arbitr\u00e1ria das tradi\u00e7\u00f5es, o da emerg\u00eancia de novas culturas que desafiam ta nto a sistemas educativos incapazes de se encarregar do que os meios maci\u00e7os significam s\u00e3o culturalmente, como a pol\u00edticas culturais ainda majoritariamente a difundir e conservar\" (BARBERO, 2004, p.210) Sob a perspectiva de Barbero (2004, p. 129), ao passo que \"o lugar da cultura numa sociedade em que media\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica da comunica\u00e7\u00e3o deixa de ser instrumental para se converter em estrutural\" introduz -se novos sentidos do social e novos usos sociais das m\u00eddias. A perspectiva inaugurada por M art\u00edn -Barbero (1997) marca tamb\u00e9m a 63 diferen\u00e7a entre a de efeitos, na qual o pesquisador trabalha a liga\u00e7\u00e3o determinadas usando alguma conex\u00e3o dada pela o estudo ou de estudo sua capacidade de influ\u00eancia e dos que a lugar epistemol\u00f3gico e metodol\u00f3gico desde o qual se possa pensar o processo da comunica\u00e7\u00e3o. Aqui, faz necess\u00e1ria a observa\u00e7\u00e3o de apesar da pesquisa etnogr\u00e1fica ser o m\u00e9todo comumente adotado nas pes quisas desta natureza e, portanto, ter sido considerado para os fins da presente pesquisa, as limita\u00e7\u00f5es impostas pela pandemia ainda em curso inviabilizaram a escolha deste recurso e, desta forma, a proposta poder\u00e1 ser trabalhada numa futura pesquisa de d outorado. assim, a produ\u00e7\u00e3o te\u00f3rica em torno dos Estudos Culturais latino -americanos \u00e9 importante para este estudo na medida em que permite entender a rela\u00e7\u00e3o entre os meios de comunica\u00e7\u00e3o meios a te\u00f3rica dito anteriormente, a contribui\u00e7\u00e3o dos Estudos Culturais latino - americanos para este estudo reside no entendimento de que a comunica\u00e7\u00e3o e a forma pela qual nas regi\u00f5es, povos e pa\u00edses. Para entender mais profundamente de que forma essa rela\u00e7\u00e3o se d\u00e1, \u00e9 pertinente resgatar a forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica desta teoria no campo da comunica\u00e7\u00e3o. O antrop\u00f3logo, soci\u00f3logo e fil\u00f3sofo colombian o Mart\u00edn Barbero, em sua obra De los medios a las mediaciones - comunicaci\u00f3n, cultura y hegemon\u00eda, propes uma an\u00e1lise epistemol\u00f3gica da comunica\u00e7\u00e3o a partir de uma perspectiva latino -americana que se orienta por conceitos e metodologias pr\u00f3prias. Barbero r essalta que norte comunica\u00e7\u00e3o meios de manipula\u00e7\u00e3o audi\u00eancia, se no efeito que os meios produzem sobre a audi\u00eancia e tomando -os como form a de controle social. Dessa forma, atribu\u00eda -se a l\u00f3gica de domina\u00e7\u00e3o \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o. Barbero se afasta dessa linha de de massifica\u00e7\u00e3o sociedade come\u00e7am bem antes do surgimento meios por me io da escola, da igreja, dos espa\u00e7os urbanos e das produ\u00e7\u00f5es massivas culturais. O 64 argumento apresentado pelo autor se baseia na cr\u00edtica de que, ao encarar a tecnologia como a causa \"necess\u00e1ria e suficiente\" da nova sociedade e da nova cultura, a maioria dos estudos deste per\u00edodo assume o surgimento da teoria da sociedade de massas entre os anos 30/40 - momento da ascens\u00e3o das tecnologias de comunica\u00e7\u00e3o de massa, especialmente, o r\u00e1dio - menosprezando o fato de que, em sua forma\u00e7\u00e3o, as matrizes hist\u00f3ricas, sociais e pol\u00edticas possibilitaram o surgimento do conceito, que conforme destaca Barbero (1997, p. 43), em 1930 tinha j\u00e1 quase um s\u00e9culo de ao tentar compreender a rela\u00e7\u00e3o massas/cultura sem perspectiva hist\u00f3rica sobre o surgimento do processo de massifica\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o sociedade -massas, o autor afirma: Em seu ponto de partida \u2014 a desencantada reflex\u00e3o de liberais franceses e ingleses no bem dif\u00edcil separar o que h\u00e1 de decep\u00e7\u00e3o pelo caos social que tem trazido o \"progresso\" do medo das perigos as massas as trabalhadoras. At\u00e9 1835 come\u00e7a a gerar -se uma concep\u00e7\u00e3o nova do papel e do lugar das multid\u00f5es na sociedade, concep\u00e7\u00e3o que guarda sem d\u00favida, em suas rastros evidentes do \"medo das turbas\" e do que as min sentem pelo \"s\u00f3rdido povo\". Os efeitos da industrializa\u00e7\u00e3o populares burguesias trama social que transbo rdada em em perigo \"os pilares da (BARBERO, 1997, p. 43) Nesse per\u00edodo, as mudan\u00e7as sociais causadas pelo avan\u00e7o capitalista se produziam de forma que, \"\u00e0 medida que as t\u00e9cnicas eram mais racionais do s\u00e9culo XIX j\u00e1 se havia convertido em uma ideologia.\" (BARBERO, 1997, p. 44). Assim, se colocou em marcha um movimento intelectual, especialmente a partir da direita pol\u00edtica, de compreender o que estava acontecendo na trama social deste per\u00edodo. maneira, A sobre as novas rela\u00e7\u00f5es sociedade constituir\u00e1 um entais da racionaliza\u00e7\u00e3o com que se recomp\u00f5e a hegemonia e se readequa o papel de uma burguesia que, de revolucion\u00e1ria, teoria da sociedade uma paternidade m ista composta de e conservadores desiludidos e uns tantos reacion\u00e1rios abertos\". ( BARBERO, 1997 p. 44) Buscando compreender as mudan\u00e7as no mundo popular bem como os novos mecanismos de repres s\u00e3o adotados pela burguesia na busca de concentra\u00e7\u00e3o do poder, 65 Barbero recupera os estudos de R. Muchembled 23, que ao investigar esse processo na sociedade francesa, oferece uma perspectiva para entender os novos modos de repress\u00e3o e encultura\u00e7\u00e3o na Europa dos s\u00e9culos XVII e XVIII. Para Barbero, com as guerras de religi\u00e3o, que refor\u00e7aram o \"sentimento nacional\" e promoveram pol\u00edticas que propiciaram o in\u00edcio da configura\u00e7\u00e3o do Estado moderno, a partir d a unifica\u00e7\u00e3o do mercado e da centraliza\u00e7\u00e3o do poder (BARBERO, 1997, p. 98). Neste movimento, ao mesmo tempo em que se buscou demarcar fronteiras que teciam a vida das comunidades ou regi\u00f5es e que potencialmente pudessem fragmentar o interior territorial. S\u00f3 assim o Estado poderia ocupar o dos indiv\u00edduos. Dessa Barbero, o possibilitou passagem unidade de mercado outras palavras, a estabiliza\u00e7\u00e3o fronteiras o exterior, era necess\u00e1ria a \"supera\u00e7\u00e3 representavam para o poder central uma divis\u00e3o do poder. Para superar tais obst\u00e1culos, seria necess\u00e1ria a constru\u00e7\u00e3o de um a cultura nacional. (BARBERO, 1997, p.129) Assim, a partir de meados do s\u00e9culo XVII, come\u00e7ou a surgir um movimento de ruptura do equil\u00edbrio pol\u00edtico que tornava poss\u00edvel a coexist\u00eancia de massas\" 1997, Com isso, a din\u00e2mica das culturas populares foi transformada frente \u00e0 nova organiza\u00e7\u00e3o da vida social e perderam sua autonomia nos campos pol\u00edtico e cultural. As diferen\u00e7as culturais, nesse sentido, foram vistas como amea\u00e7as ao poder central que buscava a constitui\u00e7\u00e3o de uma cultura nacional capaz de legitimar a unifica\u00e7\u00e3o do mercado e a centraliza\u00e7\u00e3o do poder, e o fazia por meio da unifica\u00e7\u00e3o do idioma e da condena\u00e7\u00e3o de supersti\u00e7\u00f5es, al\u00e9m da transforma\u00e7\u00e3o do saber e dos modos populares de sua transmiss\u00e3o. (BARBERO, 1997, p.132). Assim, Barbero entende o processo mecanismo intimamente ligado ideia moderna de Est ado, pois: \"A integra\u00e7\u00e3o que se materializa na delimita\u00e7\u00e3o de uma matriz territorial cujo verdadeiro alcance se acha, bem mais que na demarca\u00e7\u00e3o das fronteiras com o exterior, na centraliza\u00e7\u00e3o \"interior\" do pol\u00edtico.\" 1997, p.129). 23 MUCHEMBLED, R. Culture populaire et cultu re France moderne (XV\u00e8me - XVIII\u00e8me si\u00e8cles), Essai, 1978. Revue du Nord , v. 61, n. 240, p. 263 -265, 1979. 66 Por est a raz\u00e3o, Barbero prop\u00f5e a vis\u00e3o sobre a rela\u00e7\u00e3o sociedade/massas que, inclusive, nela a chave do in\u00edcio da democracia moderna. Nesse sentido, para os autores, a sociedade democr\u00e1tica se forma por uma enorme ma ssa de pessoas, semelhantes e iguais, e \u00e9 administrada de maneira a as maneiras de viver, concentrando a gest\u00e3o no v\u00e9rtice (BARBERO, 1997, p. 45). A partir dessa ideia, a reflex\u00e3o de Tocqueville sobre o sentido da modernidade passa pelo questio namento sobre a possibilidade de separar o movimento pela igualdade social e pol\u00edtica do processo de homogeneiza\u00e7\u00e3o e uniformiza\u00e7\u00e3o cultural (BARBERO, 1997, p. 46). Nesse per\u00edodo, o entendimento sobre o conceito de massa j\u00e1 a considerava como um movimento que afeta a estrutura profunda da sociedade, ao mesmo era entendida, nesse movimento de mudan\u00e7a, como o modo como as classes populares viveram as n ovas condi\u00e7\u00f5es de exist\u00eancia, e de massa seria chamada a cultura popular, ideia criticada por Barbero. Massa designa, no movimento da mudan\u00e7a, o modo como as classes populares vivem as novas de exist\u00eancia, tanto no quanto no que as novas rela\u00e7\u00f5es cont\u00eam de demanda e aspira\u00e7\u00f5es de democratiza\u00e7\u00e3o social. E de massa ser\u00e1 a chamada cultura popular. Isto porque no momento em que a cultura popular tender a converter -se em cultura de classe, ser\u00e1 ela mesma minada por dentro, tran sformando -se em cultura de massa. (BARBERO, 1997, p.169) O advento da sociedade de massa e da popula\u00e7\u00e3o foi assim possibilitada pela entre os diferentes estratos da sociedade, criando a chamada cultura de massa. \"E dado que \u00e9 imposs\u00edvel uma sociedade que chegue a uma completa unidade cultural, ent\u00e3o o importante \u00e9 que haja circula\u00e7\u00e3o.\" (BARBERO, 1997, p.58). Dessa forma, a cultura de massa foi potencializada a partir do posterior surgimento dos amalgamou atrav\u00e9s dos meios comunica\u00e7\u00e3o diferentes estratos popula\u00e7\u00e3o, como com o aparecimento do jornal, que possibilitou a troca dos fluxos informativos, e o surgimento do cinema e do r\u00e1dio que intensificaram tais processo incorpora\u00e7\u00e3o das classes de das n\u00e3o ocorreu exclusivamente por meio da de uma produ\u00e7\u00e3o cultural cujos destinat\u00e1rios eram as 24 TOCQUEVILLE, A. de. la d\u00e9mocratie en Am\u00e9rique : 2 vols., Paris: pop ulares (BARBERO, a ind\u00fastria de e imagens, possibilitada pelo desenvolvimento dos meios de comunica\u00e7\u00e3o de classes, mesmo diferen\u00e7a e a dis t\u00e2ncia entre o nobre e o vulgar, e mais tarde, o culto e o popular. A partir da\u00ed, come\u00e7aram a surgir estudos que buscavam compreender Nesse cita da de que \u00e9 poss\u00edvel e o modo de exist\u00eancia destas \u00e9 a turbul\u00eancia: modo -se vis\u00edvel a \"alma coletiva\" massa 1997, p. 47). Le Bon ent\u00e3o prop\u00f5e o estudo do mo do como se produz a sugestionabilidade da massa para poder operar sobre ela. Em sua perspectiva, a chave se encontraria na constitui\u00e7\u00e3o das cren\u00e7as, que em sua \"religiosa\", permitem identificar os dois dispositivos de seu funcionamento: o mito que as une e o l\u00edder que celebra os mitos (BARBERO, 1997, p. 48). O aporte te\u00f3rico de Le Bon permitiu compreender o comportamento das massas n\u00e3o mas tamb\u00e9m em seu fazer cultural. (BARBERO, 1997, p.50). Na virada do s\u00e9culo X X, a publica\u00e7\u00e3o do livro L' Opinion et la Foule , retomando as quest\u00f5es de Le Bon, inaugura a \"psicologia social\" com que o funcionalismo norte americano dos anos 30 -40 iria se basear na constru\u00e7\u00e3o da primeira teoria da comunica\u00e7\u00e3o, sobre o de a\u00e7\u00e3o massas dos de recolocou cren\u00e7as comunica\u00e7\u00e3o e de sua circula\u00e7\u00e3o na imprensa, convertendo a massa em p\u00fablico e as cren\u00e7as, em opini\u00e3o. Dessa forma, o novo objeto de estudo seria o p\u00fablico como efeito psicol\u00f3gico da difus\u00e3o (BARBERO, ent\u00e3o defende que, para o \"sistema\", era indispens\u00e1vel educar as massas para o consumo. Assim, a desintegr a\u00e7\u00e3o do p\u00fablico seria ocupada pela integra\u00e7\u00e3o que produz o massivo, ou seja, a cultura de massa, \"uma cultura que, em vez de ser o lugar onde as diferen\u00e7as sociais s\u00e3o negadas(...)\", assu mindo elemento constitutivo do novo modo de funcionamento da hegemonia burguesa, como parte integrante da ideologia dominante e da consci\u00eancia popular (BARBERO, 1997, p. 168). A denomina\u00e7\u00e3o do popular foi, neste contexto, atribu\u00edda \u00e0 cultura d e massa, operando como um dispositivo de mistifica\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica (BARBERO, 1997, p.61), mas tamb\u00e9m como elemento para se pensar o que se 25 LE BON, G. Psicolog\u00eda de las muchedumbres . Buenos Aires: Albatros, 1959 . 68 passava culturalmente com as massas. Dessa forma, passa a ser considerada a necessidade de incluir no estudo do popular n\u00e3o s\u00f3 aquilo que consomem, aquilo de que se alimentam; e de pensar o popular na cultura n\u00e3o como algo limitado ao que se relaciona com seu passado, mas tamb\u00e9m e principalmente o popular ligado \u00e0 modernida de, \u00e0 mesti\u00e7agem e \u00e0 complexidade p.61 A partir dessa an\u00e1lise cr\u00edtica, Barbero defende, em primeiro lugar, uma an\u00e1lise da comunica\u00e7\u00e3o separando o que \u00e9 massivo do que \u00e9 popular. O autor entende o massivo como aquilo que traz dentro de si o povo: rural, popular, etc. Essa abordagem que n\u00e3o se esgota pela capitalista. Barbero informa que o interesse das ci\u00eancias sociais pela cultura, e particularmente pela cultura popular, se deu em boa parte pela influ\u00eancia dos estudos de Gramsci e sua formula\u00e7\u00e3o do conceito de hegemonia. Primeiramente, porque o conceito elaborado processo de domina\u00e7\u00e3o social j\u00e1 n\u00e3o como sobre mas qual uma classe hegemoniza as classes de apropria\u00e7\u00e3o do sentido pelo poder, de sedu\u00e7\u00e3o e de cumplicidade\" (BARBERO, 1997, p. 104). Dessa espessura do cultural, como campo estrat\u00e9gico na luta para ser espa\u00e7o articulador dos conflitos. O conceito gramsciano de folclore como cultura popular liga a cultura popular \u00e0 subalternidade, n\u00e3o como uma cultura \"inorg\u00e2nica, fragment\u00e1ria, degradada, mas tamb\u00e9m que esta cultura tem uma espont\u00e2nea de um valor pol\u00edtico progressista, de transforma\u00e7\u00e3o\" (BARBERO, 1997, p. 105). A partir da influ\u00eancia dos estudos de Gramsci, Barbero se afasta tamb\u00e9m da Escola da Teoria Cr\u00edtica dos frankfurtianos pois, para ele, Pensar a ind\u00fastria cu ltural, a cultura de massa, a partir da hegemonia, implica uma dupla ruptura: com o positivismo tecnologicista , que reduz a comunica\u00e7\u00e3o a um problema de meios, e com o etnocentrismo culturalista, que assimila a cultura de massa ao problema da degrada\u00e7\u00e3o da cultura (BARBERO, 1997, p. 125). 69 Em sua vis\u00e3o, os estudos desenvolvidos acerca da tem\u00e1tica cultura e massa s\u00e3o conservadores, pois encaram a cultura de massa como empobrecedora da Arte, ao passo que \"mascaram e mistificam os processos hist\u00f3ricos de transf orma\u00e7\u00e3o conflitos e contradi\u00e7\u00f5es que essa transforma\u00e7\u00e3o articula.\" (BARBERO, 1997 p. 55). Para o autor, trata -se de uma perspectiva que ignora \"todo o processo de socializa\u00e7\u00e3o que est\u00e1 se transformando pela raiz ao trocar o lugar de onde se mudam os estilos de vida. Hoje essa fun\u00e7\u00e3o mediadora \u00e9 realizada pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa. Nem a fam\u00edlia, nem a escola s\u00e3o j\u00e1 o espa\u00e7o chave da socializa\u00e7\u00e3o\" (BARBERO, 1997, p. 58) e complementa que \"os mentores da nova conduta s\u00e3o os filmes, a televis\u00e3o, a publicidade, que come\u00e7am transformando os modos de vestir e terminam provocando uma metamorfose dos aspectos morais mais profundos\" (BARBERO, 1997, p. 58). A partir desta an\u00e1lise, Barbero aponta que a constru\u00e7\u00e3o da po vo tenha que isso, Barbero defende que a forma\u00e7\u00e3o da cultura de massa s\u00f3 foi poss\u00edvel na ao mesmo tempo antiga cultura popular e integrando ao mercado as novas demandas das massas.\" (BARBERO, 1997, p. 169). Ou seja, a incorpora\u00e7\u00e3o das classes populares \u00e0 cultura hegemenica tem uma longa hist\u00f3ria na qual a ind\u00fastria de narrativas ocupa lugar primordial (BARBERO, 1997, p. 169). Assim, Barbero localiza no desenvolvimento das tecnologias de impress\u00e3o e do jornalismo pol\u00edtico \u00e0 empresa comercial\" (BAR BERO, 1997, p. 170). Como exemplo, Barbero cita o nascimento do folhetim como primeiro tipo de texto escrito no formato popular de massa, ressaltando sua caracter\u00edstica de meio de comunica\u00e7\u00e3o dirigido \u00e0s massas, mas tamb\u00e9m de um novo modo de comunica\u00e7\u00e3o en tre as classes. (BARBERO, 1997, p.170). A concep\u00e7\u00e3o proposta por Barbero se relaciona com a an\u00e1lise de Canclini (1984)26 sobre a rela\u00e7\u00e3o das culturas populares com o processo de moderniza\u00e7\u00e3o capitalista. De acordo com Canclini, com a finalidade de integrar as classes populares ao desenvolvimento capitalista, as classes dominantes desestruturam as culturas \u00e9tnicas, nacionais e de classe, reorganizando -as num sistema unificado de produ\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica, tratando a cultura como um espet\u00e1culo atrav\u00e9s dos quais os m eios de comunica\u00e7\u00e3o de massa transfiguram a vida cotidiana (CANCLINI, 1981, p. 17 citado por BARBERO, 1997). Assim, n\u00e3o h\u00e1 coexist\u00eancia harmenica entre as culturas, pois o capitalismo 26 GARC\u00cdA CANCLINI, N. \"Las pol\u00edticas culturales en Am\u00e9rica Latina\". In: Materiales para la comunicaci\u00f3n popular, n. 1, Lima: 1984 70 produziu cultural\". (BARBERO, 1997 p. refor\u00e7a que uma sociedade hegemenica n\u00e3o tamb\u00e9m do castigo garantem subordina\u00e7\u00e3o das classes populares. Entre ambos poderes, um desempenha um papel chave: o poder cultural, pois: a ) imp\u00f5e as normas e ideol\u00f3gicas econemica e \"espirituais\" ) legitima estrutura dominante , faz com que ela seja percebida como forma \"natural \" da em com imposi\u00e7\u00e3o seja sentida como a socializa\u00e7\u00e3o e a adequa\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria a cada um para a vida em sociedade ( e n\u00e3o em uma sociedade predeter minada). reproduz a arbitrariedade s\u00f3cio cultural, imp\u00f5e necess\u00e1ria e natural esta arbitrariedade, oculta este poder econemico, favorece o seu exerc\u00edcio e a sua perpetua\u00e7\u00e3o. (CANCLINI, 1981, p. 35 - 36) Da\u00ed, para pensar a din\u00e2mica cultural contempor\u00e2nea, Barbero (1997, p. 110) recupera o pensamento de Williams27, que desenvolve as implica\u00e7\u00f5es da hegemonia teoria deslocando a ideia do \u00e2mbito da ideologia como \u00fanico \u00e2mbito pr\u00f3prio, isto \u00e9, da reprodu\u00e7\u00e3o, at\u00e9 o campo dos processos constitutivos, e portanto, das transforma\u00e7\u00f5es do social. Complementa -se a essa vis\u00e3o a proposi\u00e7\u00e3o sem os p\u00fablicos massivos, nem a no\u00e7\u00e3o de povo \u2014 que nasce como parte da massifica\u00e7\u00e3o social - pode ser imaginada como um lugar autenomo. Nem a cultura de elite, nem a popular, h\u00e1 tempos incorporadas ao mercado e \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o (CANCLINI, 1997, p. 11) A perspectiva hist\u00f3rica esbo\u00e7ada por Barbero (1997, p. 191) revela a necessidade de e ntender a cultura e o surgimento das massas considerando as readapta\u00e7\u00f5es da hegemonia, que \"desde o s\u00e9culo XIX, fazem da cultura um espa\u00e7o estrat\u00e9gico para a WILLIAMS, R. Culture and society, 1780 -1950 . Columbia University Press, 1983. 71 que, a partir da vida social, davam sentido a novas rela\u00e7\u00f5es e novos usos\". (BARBERO, \"num processo deles, mas no qual eles passar\u00e3o a desempenhar um papel importante a partir de um certo momento \u2014 os anos vinte\" (BARBERO, 1997, p. 191). Sob essa concep\u00e7\u00e3o, Barbero (1997) defende o mem\u00f3rias e os imagin\u00e1rios misturam o ind\u00edgena com o rural, o rural com o urbano, o tradicional com o mo derno, o folclore com o popular e o popular com o massivo. A partir dessa ideia, Barbero prop\u00f5e conceber os sim como media\u00e7\u00f5es, que constituem um \"lugar\" a partir do qual a cultura se concretiza. 3.1.2 Media\u00e7\u00f5es comunicativas na do processo meios de comunica\u00e7\u00e3o de massa A an\u00e1lise das media\u00e7\u00f5es de massas realizada por Barbero no territ\u00f3rio - apresenta algumas especificidades que caracterizam o cen\u00e1rio de moderniza\u00e7\u00e3o na La tina. Em primeiro lugar, a forma\u00e7\u00e3o das na\u00e7\u00f5es no territ\u00f3rio latino -americano, no sentido moderno termo, passou pelo estabelecimento dos mercados nacionais, mas tamb\u00e9m por que estes tiveram que sofrer para atender \u00e0s necessidades e exig\u00eancias do s mercados (BARBERO, 1997, Esse modo de acesso \u00e0 modernidade de forma \"dependente\", segundo Barbero, revelou desigual da regi\u00e3o, estados se converteram em na\u00e7\u00e3o em outros casos, as na\u00e7\u00f5es tardaram a se converter em estados, 2) o modo com que as cl asses populares se incorporaram ao sistema pol\u00edtico e ao processo de forma\u00e7\u00e3o dos estados nacionais e 3) o papel pol\u00edtico e n\u00e3o s\u00f3 ideol\u00f3gico que os meios de comunica\u00e7\u00e3o desempenham moderniza\u00e7\u00e3o do temporalidades do \u00edndio, do negro, do branc o e do tempo decorrente de sua mesti\u00e7agem.\" (BARBERO, 1997, p.217). Em seu entendimento, as diferen\u00e7as culturais na Am\u00e9rica Latina proporcionam uma din\u00e2mica densa, diversa e por vezes conflituosa - ideia que dialoga com a obra Culturas 72 H\u00edbridas de N\u00e9stor G arc\u00eda Canclini pois, segundo Canclini, nem a cultura da elite nem a cultura massiva s\u00e3o formadas sem influ\u00eancias externas: a cultura \u00e9 din\u00e2mica. Posto isso, Barbero relata que a heterogeneidade de que se forma a maioria dos pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina sofreu um forte processo de funcionaliza\u00e7\u00e3o, na medida em que, a cultural era grande, a originalidade foi deslocada e projetada sobre o conjunto da Na\u00e7\u00e3o, absorvida como patrimenio cultural nacional. E, oferecida como curiosidade aos estrangeiros (BARBERO, 1997, p. 218). Entretanto, o autor aponta que nem a absor\u00e7\u00e3o nacional da diferen\u00e7a nem sua folcloriza\u00e7\u00e3o foram apenas uma funcionalizadora da centralista, \"o romance indianista, modos de manifesta\u00e7\u00e3o da 'consci\u00eancia do pa\u00eds novo ', modos de afirma\u00e7\u00e3o de uma identidade nacional ainda em fase de forma\u00e7\u00e3o\" (BARBERO, 1997, p. 219). Em sua an\u00e1lise, Barbero destaca o papel dos meios de comunica\u00e7\u00e3o na for ma\u00e7\u00e3o das culturas nacionais e, em especial, o aparecimento dos jornais sensacionalistas. Segundo Barbero, Como em outros pa\u00edses latino -americanos, desde a segunda metade do s\u00e9culo XIX, houve no Chile uma certa quantidade de publica\u00e7\u00f5es populares que, como as gacetas na Argentina ou a \"literatura de cordel\" no Brasil, misturavam o noticioso ao po\u00e9tico e \u00e0 narrativa popular. Chamavam -se no Chile de \"liras populares\", e a partir da Primeira Guerra Mundial come\u00e7aram a ganhar em informa\u00e7\u00e3o reflete as experi\u00eancias do popular nos limiares da cultura (...). Nesse protojornalismo popular (...) ta. Est\u00e3o l\u00e1 os grandes t\u00edtulos chamando a aten\u00e7\u00e3o para o principal fato narrado em versos, import\u00e2ncia assumida pela parte gr\u00e1fica, com desenhos ilustrando o texto, a melodramatiza\u00e7\u00e3o de um discurso que parece fascinado pelo sangrento e o macabro, o exage ro e at\u00e9 a atra\u00e7\u00e3o pelos \u00eddolos de massa dos esportes ou dos espet\u00e1culos. (BARBERO, 1997, p. 245). Nesse sentido, Barbero aponta que, a partir dos anos 20, come\u00e7am a aparecer jornais que retomam e desenvolvem as linhas gerais destas liras populares. A t \u00edtulo de exemplo, Barbero cita o jornal Cr\u00edtica, na Argentina, o qual inseriu um conjunto de elementos novos que buscavam explicitamente a conex\u00e3o com os modos de express\u00e3o popular, gr\u00e1fica de que comentavam as not\u00edcias, ilustra\u00e7\u00f5es mostrando cenas da vida nas curas, ou uma vinheta de costumes; al\u00e9m do chileno Los Tiempos , com a incorpora\u00e7\u00e3o do esc\u00e2ndalo e do humor \u00e0 not\u00edcia; e Gr\u00e1ficas ; cujas resultaram num tom mais com emprego da g\u00edria e da linguagem popular (BARBERO, 1997, p. 244 -26). Nessa linha de pensamento, Barbero (1997, p. 246) constata que esse tipo de jornalismo encontrou sua verdadeira consagra\u00e7\u00e3o ap\u00f3s o surgimento qual os crit\u00e9rios 73 empresariais estar\u00e3o sempre vinculados a e determinados por \u2014 crit\u00e9rios pol\u00edtico - culturais\". Nesse sentido, Barbero ressalta n\u00e3o se resume \u00e0 uma estrat\u00e9gia criada para capturar a aten\u00e7\u00e3o do p\u00fablico, mas tamb\u00e9m como forma de responder \u00e0 busca de conex\u00e3o com as outras linguagens que circulam marginalizadas na sociedade (BARBERO, 1997, p. 246). Ou seja, Barbero encontra no sensacional ismo as marcas deixadas no discurso da imprensa por uma outra \"matriz cultural, simb\u00f3lico -dram\u00e1tica, a partir da qual s\u00e3o modeladas v\u00e1rias das pr\u00e1ticas e formas da cultura popular, (...) que opera por imagens e situa\u00e7\u00f5es; (...) e sobrevive no mundo da ind\u00fastria cultural, onde permanece como um poderoso dispositivo de interpela\u00e7\u00e3o do popular\" (BARBERO, 1997, p. 246). A partir desta an\u00e1lise, Barbero defende o entendimento do sensacionalismo n\u00e3o apenas como explora\u00e7\u00e3o da reportagem policial, da pornografia e da linguagem grosseira se esconde uma vis\u00e3o purista do popular\" (BARBERO, 1997, p. 246). Para entender o lugar e o papel dos meios ma ssivos na nova fase da moderniza\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica Latina, Barbero separa dois momentos hist\u00f3ricos: o in\u00edcio dos anos 60, com os \"milagres do desenvolvimentismo\", do que ocorre a partir dos anos 80, em que houve a crise mundial que agravou na Am\u00e9rica Latina \"a contradi\u00e7\u00e3o entre o car\u00e1ter nacional da estrutura pol\u00edtica e o car\u00e1ter transnacional da estrutura econemica\". (BARBERO, 1997, p. 248). Nos \"anos do desenvolvimento\", segundo Barbero (1997, p. 249), o massivo passou a designar apenas os meios de homogeneiz a\u00e7\u00e3o e controle das massas. Assim, funcionando como mediadores entre o Estado e as massas, entre o rural e o urbano, entre as tradi\u00e7\u00f5es e a modernidade, \"os meios tender\u00e3o cada vez mais simula\u00e7\u00e3o e da desativa\u00e7\u00e3o dessas rela\u00e7\u00f5 es\" (BARBERO, 1997, p. 249). Nesse contexto, a comunica\u00e7\u00e3o passa a ser medida em n\u00famero de exemplares tirados pelos jornais e quantidade de aparelhos de do desenvolvimento , \"assim proclamar\u00e3o o s especialistas da OEA: n\u00e3o existe desenvolvimento sem comunica\u00e7\u00e3o\" (BARBERO, 1997, p. 249). No processo de homogeneiza\u00e7\u00e3o do consumidor, como defende Barbero (1997, p. 252) \u00e9 requerido a denomina\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o do receptor, imprimindo \"um tipo de classifica\u00e7\u00e3o que transforma as identidades sociais pr\u00e9vias e as torna funcionais para um determinado r\u00e1dios por estratos do p\u00fablico, \"passando estas a se dirigir a setores cultural e geracionalmente bem diferenciados\" (BARBERO, 1997, p. 252). Frente \u00e0 crise de identidade dos partidos pol\u00edticos tradicionais e a aus\u00eancia de um apelo efica z junto ao popular por parte da esquerda, os meios massivos, em especial o r\u00e1dio, converteram identidades sociais que correspondessem mais ao novo modelo econemico do que a uma renova\u00e7\u00e3o da vida pol\u00edtica : \"Ser\u00e1 sobre esse v azio, sobre a pluraliza\u00e7\u00e3o integradora que contrabalan\u00e7a a unifica\u00e7\u00e3o da televis\u00e3o, que encontrar\u00e1 apoio internamente a transnacionaliza\u00e7\u00e3o do massivo nos anos 80\" (BARBERO, p. 252) daquilo que se moderniza: \"Informatiza\u00e7\u00e3o ou morte! \u2014 \u00e9 o lema de um capital em crise, precisando com urg\u00eancia vital expandir o consumo de inform\u00e1tica\" (BARBERO, 1997, p. 253) Os problemas levantados por Barbero, do ponto de vista da cultura, com o surgimento das novas tecnologias na Am\u00e9rica Latina resumem -se em duas quest\u00f5es: De um lado est\u00e1 a crise que, tanto p ela racionalidade que materializam quanto pelo modo como operam, elas provocam na \"fic\u00e7\u00e3o de identidade\"91 em que se cultura nacional pa\u00edses. De outro lado, ao da alteridade cultural resiste \u00e0 homogeneiza\u00e7\u00e3o generalizada. E o que esse resto designa n\u00e3o tem nada de estranho ou misterioso: \u00e9 a presen\u00e7a conflitiva e di n\u00e2mica na Am\u00e9rica Latina das culturas populares. (BARBERO, 1997, p. 253 -254) Como consequ\u00eancia da a desenvolver sua pr\u00f3pria mem\u00f3ria, \"j\u00e1 que na alternativa atraso mem\u00f3ria ela se articula \u00e0 base de experi\u00eancias e acontecimentos e, em vez de acumular, filtra e carrega, dando continuidade ao processo de constru\u00e7\u00e3o permanente : \"Entretanto, a l\u00f3gica da m em\u00f3ria cultural \u2014 operativa por exemplo na narra\u00e7\u00e3o popular em que a qualidade da comunica\u00e7\u00e3o est\u00e1 longe de ser proporcional \u00e0 quantidade de informa\u00e7\u00e3o \u2014 resiste a deixar -se pensar com as categorias da inform\u00e1tica.\" (BARBERO, 1997, p. 255). 75 Em outras palav ras, Barbero defende que a concep\u00e7\u00e3o de democracia baseada na aplica\u00e7\u00e3o do estatuto do cidad\u00e3o a cada homog\u00eanea verdade, d a\u00ed surgem novas formas de desvaloriza\u00e7\u00e3o do ind\u00edgena e de dissolu\u00e7\u00e3o de identidades \u00e9tnicas, que apesar de tudo continuam vivas (BARBERO, 1997, p. 264 -265). disso, observa que \u00e9 \"como supera\u00e7\u00e3o que est\u00e3o se tornando pens\u00e1 veis as formas e os sentidos que a vig\u00eancia cultural das diferentes identidades vem adquirindo: o ind\u00edgena no rural, o rural no urbano, o folclore no popular e o popular no massivo\" (BARBERO, 1997, p.259). Sob tal perspectiva hist\u00f3rica, Barbero prop\u00f5e a i nvestiga\u00e7\u00e3o sobre os processos de constitui\u00e7\u00e3o do massivo a partir das transforma\u00e7\u00f5es nas culturas subalternizadas. que a comunica\u00e7\u00e3o se espa\u00e7o estrat\u00e9gico a partir do qual se pode e eixo as media\u00e7\u00f5es, isso \u00e9, entre pr\u00e1tica s de comunica\u00e7\u00e3o e movimentos sociais, para diferentes temporalidades e para a pluralidade de matrizes culturais.\" (BARBERO, 1997, p. 258) Em suma, o campo denominado por Barbero de media\u00e7\u00f5es \u00e9 constitu\u00eddo pelos dispositivos atrav\u00e9s dos quais a hegemon ia transforma por dentro o sentido do trabalho e da vida da comunidade (BARBERO, 1997, p. 262). Dessa forma, pensar os processos de comunica\u00e7\u00e3o a partir da cultura, e n\u00e3o a partir das disciplinas e dos meios \"significa romper com a seguran\u00e7a proporcionada pela redu\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica da comunica\u00e7\u00e3o \u00e0 das (BARBERO, 285), pois n\u00e3o s\u00e3o \"s\u00e3o \u00faltima da racionalidade de uma certa c ultura e de um modelo global de organiza\u00e7\u00e3o do poder\". (BARBERO, 1997, p. 256). Nesse sentido, \u00e9 preciso investigar os processos comunicacionais que concerne efeitos, mas sim construir uma an\u00e1lise integral do consumo, ente ndido como o conjunto dos processos sociais dos objetos, ainda mais decisivamente pelos usos que lhes d\u00e3o for ma social e nos quais se inscrevem demandas e dispositivos de a\u00e7\u00e3o provenientes de diversas compet\u00eancias culturais\" (BARBERO, 1997, p.290). ou seja, com a ideia de entender a comunica\u00e7\u00e3o social limitada \u00e0 tem\u00e1tica dos meios, Barbero prop\u00f5e a perspectiva te\u00f3rica que articula cultura e comunica\u00e7\u00e3o, em que os meios ganharam o papel de agente cultural, sem desconsid erar seu car\u00e1ter comercial ou estatal. (JACKS, SCHMITZ, 2018). A partir de seus estudos na esfera da cultura popular, Barbero concebe os meios como dispositivos que revitalizam a comunica\u00e7\u00e3o, a cultura e o conhecimento, na medida em que s\u00e3o vistos em rela \u00e7\u00f5es de sentido com as audi\u00eancias, partir -los mundo social cultural, defende pensar os meios de comunica\u00e7\u00e3o \"n\u00e3o como aparecer o processo de transnacionaliza\u00e7\u00e3o como consequ\u00eancia da crise do capitalismo e da nova fase de moderniz a\u00e7\u00e3o latino -americana, Barbero (199328 citado por JACKS, SCHMITZ, 2018, p. 119) registra as mudan\u00e7as no final da d\u00e9cada com pois, (...) os meios t\u00eam, hoje, um papel diferente e em boa medida inverso ao que tiveram no tempo da conforma\u00e7\u00e3o das identidades nacionais, como estrat\u00e9gia pol\u00edtica dos Estados -na\u00e7\u00e3o em forma\u00e7\u00e3o, especialmente na Am\u00e9rica Latina. Atualmente, os meio s de comunica\u00e7\u00e3o e as tecnologias de minimizam local. (JACKS, SCHMITZ, 2018, p. 121) Nesse sentido, com a ascens\u00e3o da Internet e das Tecnologias de Comunica\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o (TIC's), come\u00e7a a se formar uma sociedade em rede, conceito cunhado por Castells (2007), que se constitui a partir das caracter\u00edsticas do ambiente comunicacional, em que a variedade de recursos tecnol\u00f3gicos diversifica a produ\u00e7\u00e3o de narrativas. Frente a esse contexto, (...) talvez a caracter\u00edstica mais importante da Multim\u00eddia seja que ela c apta em seu dom\u00ednio a maioria das express\u00f5es culturais em toda a sua diversidade. Seu advento \u00e9 equivalente ao fim da separa\u00e7\u00e3o e at\u00e9 da distin\u00e7\u00e3o entre m\u00eddia audiovisual e m\u00eddia impressa, cultura popular e cultura erudita, entretenimento 28 MART\u00cdN -BARBERO, J. De los medios a las mediaciones: comunicaci\u00f3n, cultura y hegemon\u00eda . 3. ed. Barcelona: Gustavo Gili, 1993. 77 e informa\u00e7\u00e3o, ca\u00e7\u00e3o express\u00f5es elitista a mais popular, v\u00eam juntas nesse universo digital que liga, em um supertexto hist\u00f3rico gigantesco, as manifesta\u00e7\u00f5es passadas, presentes e futuras da mente comunicativa. Co m isso, elas constroem um novo 2007, p.394). se transforma e passa a ser, ao mesmo tempo, consumidora e produtora de informa\u00e7\u00f5es, numa complex din\u00e2mica que apropria e ressignifica fragmentos dos fluxos informacionais, dando origem a uma nova massa de \"m\u00eddias\", que entram em embate com as m\u00eddias de massa. Como pontua Orozco -Gomez (2011, p. 393), a tend\u00eancia na sociedade de rede a transform a\u00e7\u00e3o dos comunicantes n\u00e3o mais a partir de seus modos de estar como receptores, mas sim a partir de seus modos de agir como usu\u00e1rios e mesmo emissores/produtores. Neste contexto em que preponderante, espa\u00e7os de troca cole tiva ser filtrantes a e de fenemeno come\u00e7ou a ganhar corpo no decorrer dos anos 2000 e, em especial, a partir de 2011, quando os movimentos populares come\u00e7aram a inserir novos usos das m\u00eddias nos campos da cultura e da pol\u00edtica. Na oc asi\u00e3o, observou -se o uso da rede para gerar engajamento em torno de quest\u00f5es pol\u00edticas, seja em prol do ativismo, como o Occupy Wall Street , a Primavera \u00c1rabe e as manifesta\u00e7\u00f5es de junho de 2013 no Brasil, por exemplo, seja por partidos pol\u00edticos buscando sua promo\u00e7\u00e3o, como na elei\u00e7\u00e3o presidencial de Trump, nos EUA , em 2016 ; e a de Jair Bolsonaro, no Brasil , em 2018. Nesse aspecto, a crise do sistema capitalista desse per\u00edodo convergiu com a crise da representatividade das democracias, que seg popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o se sentiam representados. Intensificaram -se assim as disputas narrativas pela produ\u00e7\u00e3o de sentido no ambiente comunicacional digital. A t\u00edtulo de exemplo, no caso brasileiro, ao passo que emergiram manifesta\u00e7\u00f5es populares influencia das pelo ativismo no digital, como a greve dos garis (MAZZI, 2014), os \"rolezinhos \" (G1, 2014), movimentos feministas (COELHO, 2013) e da popula\u00e7\u00e3o LBGTQIAP+ (AG\u00caNCIA EFE, 2013), come\u00e7aram a se formar movimentos conservadores liderados pela extrema dire ita - que at\u00e9 ent\u00e3o mantinha -se apagada diante da tend\u00eancia econemica - utilizando de sites de junk news , bots, trolls de m\u00eddia social e fazendas de cliques para alimentar campanhas de desinforma\u00e7\u00e3o em larga escala e, sobretudo, i nserindo em sua 78 estrutura discursiva a cultura dos imageboards [um tipo de f\u00f3rum anenimo que permite a postagem de texto com imagens anexadas (VELHO, 2018, p. 15)]; e dos memes, como forma de inserir as subculturas populares no campo da comunica\u00e7\u00e3o pol\u00edtic a (CHAGAS et al. , 2017). A seguir, as figuras 1 e 2 representam, respectivamente, o uso do meme originado em um grupo troll da comunidade gamer, conhecido como Hue BR brasileiras BR https://i.ytimg.com/vi/1VtaChh0zjM/maxresdefault.jpg 79 Figura presidencial de Jair Bolsonaro Fonte: Le Monde Diplomatique Brasil O caso mencionado \u00e9 um exemplo de aplica\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia, que foi brasileiras 2014. Al\u00e9m disso, as figuras 1 e 2 demonstram de que forma a din\u00e2mica de grupo s e de subculturas que se formaram no ambiente digital foram atreladas \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, a ideia da presen\u00e7a de mecanismos de apropria\u00e7\u00e3o de elementos do popular para compor discursos carregados de objetivos espec\u00edficos, que n\u00e3o s\u00e3o de ema ncipa\u00e7\u00e3o, mas sim de domina\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica. Recuperando a no\u00e7\u00e3o de Barbero (1997, p. 246) sobre esse recurso \"burgu\u00eas\" de manipula\u00e7\u00e3o e aliena\u00e7\u00e3o, acrescenta -se surgem uma falsifica\u00e7\u00e3o da subalternidade, a partir d a deturpa\u00e7\u00e3o do popular com o objetivo de manipular. A partir desse exemplo \u00e9 poss\u00edvel colocar em rela\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica consumo (n\u00e3o s\u00f3, tamb\u00e9m) sensacionalistas, os formatos industriais e as matrizes culturais. A nova l\u00f3gica advinda com as plataformas de redes sociais transformou a forma de operar os meios e os fluxos de mensagens, que deixa de ser exclusividade de um car\u00e1ter industrial e a promove ram uma mudan\u00e7a no tipo de relacionamento com a audi\u00eancia, que pass ou de uma cultura de massa a uma cultura segmentada: \"movimento que atravessa e descoloca a cultura. Pois o lugar da cultura na sociedade muda quando a media\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica da comunica\u00e7\u00e3o deixa de ser meramente instrumental para se converter em estrutural\" (BARBE RO, 2004, p. 225). Por esta raz\u00e3o , torna -se central 80 \"compreender como os sujeitos se relacionam com os meios de comunica\u00e7\u00e3o, como se d\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es de constroem , (2009) diferencia rede social de sites de redes sociais, evidenciando as diferen\u00e7as entre as conex\u00f5es, rela\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas, historicidade s\u00e3o, em si, sistemas. S\u00e3o os tilizam essas , a autora adota o conceito de m\u00eddia social para se referir a todas as formas de intera\u00e7\u00e3o com um espa\u00e7o digital, formado sobretudo por plataformas, compostas, por sua vez, por aplicativos, APIs, governan\u00e7a algor\u00edtmica (RECUERO, 2020), e caracterizar o ambiente de comunica\u00e7\u00e3o digital, com destaque ao acesso possibilitado pelos smartphones. Assim, a autora compreende a constitui\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o simb\u00f3lico e material em que se concretizam as apropria\u00e7\u00f5es que constituem a forma\u00e7\u00e3o de redes. O diz enquanto redes comunicacionais e seus usos do que aos dispositivos tecnol\u00f3gicos, suas caracter\u00edsticas e as apropria\u00e7\u00f5es feitas sobre eles pelos usu\u00e1rios. Sob esta l\u00f3gica, os processos de media\u00e7\u00e3o comunicativa acontecem em um lugar simb\u00f3lico (ROCHA; ROCHE, 2019 p. 73), de ponto de encontro das diversidades, sejam elas inerentes ao receptor ou ao entorno social. E \u00e9 pela esfera da hegemonia produtiv a que ocorre a reprodu\u00e7\u00e3o de de de uma luta \u00e0 posse dos objetos, ainda mais decisivamente pelos usos que lhes d\u00e3o forma social e nos quais se inscrevem demandas e dispositivos de a\u00e7\u00e3o provenientes de compet\u00eancias culturais. (BARBERO, 1997, tecnologias de comunica\u00e7\u00e3o na base de um novo fo rmato de produ\u00e7\u00e3o de conhecimento que re\u00fane culturas legitimadas, mas permeado por uma pluralidade de intelig\u00eancias e dentro de uma sociedade multicultural (JACKS, SCHMITZ, 2018). E isso 81 nativos, sejam da cultura letrada, da cultura oral, da audiovisual e da digital\" (JACKS, SCHMITZ, 2018, p. 126). Ou seja, a diversidade de encontros nas plataformas de m\u00eddias sociais favorece a forma\u00e7\u00e3o de micronarrativas qu e aglutinam saberes de variados campos (ESCALANTE, 2016). Portanto, entende -se que nesse novo contexto, o e de percep\u00e7\u00e3o da realidade s\u00e3o tamb\u00e9m a partir do 2019). Em outra s palavras, O espa\u00e7o de fluxos e o tempo intemporal s\u00e3o as bases principais de uma nova cultura, que transcende e inclui a diversidade dos sistemas de representa\u00e7\u00e3o historicamente a cultura da virtualidade real, entendimento de Cogo e Brignol (2008, p. 5) de que os receptores das m\u00eddias contempor\u00e2neas agem como protagonistas ativos na apropria\u00e7\u00e3o e nos midi\u00e1ticos bem como negociam sentidos a partir de suas identidades. Nesse sentido, Barbero considera ser preciso admitir que as l\u00f3gicas do mercado atravessam a constitui\u00e7\u00e3o e e d o reconhecimento social\" (JACKS, SCHMITZ, 2018, p. 126). Sob essa se encontram crises epist\u00eamicas, guerras informativas online e fragmenta\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica que se intensificaram durante crises sociais, econemicas incertezas que cercaram o per\u00edodo pand\u00eamico iniciado em 2020. Frente a esse contexto, \"um ambiente digital que facilite a conex\u00e3o entre tribos, com forma\u00e7\u00e3o de comunidad es tendencialmente homog\u00eaneas, que condicionam o que deve ser lido como norma, valores e verdades, pavimenta o caminho para a radicaliza\u00e7\u00e3o da opini\u00e3o pol\u00edtica e para a instabilidade da esfera p\u00fablica\" (DOURADO, 2020, p.102). Significa dizer que o fluxo i nformacional que acontece na esfera p\u00fablica e conforma a opini\u00e3o p\u00fablica na contemporaneidade \u00e9 sustentado por processos de para entender como o fluxo informativo baseado em media\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e sociocultural das plataformas de m\u00eddi as sociais, facilita, fomenta e 82 amplia a pot\u00eancia de fake news e demais informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o verificadas na p\u00fablica atualidade. Ponderando as transforma\u00e7\u00f5es no ambiente comunicacional, a produ\u00e7\u00e3o te\u00f3rica de Jes\u00fas Mart\u00edn-Barbero esteve em constante transforma\u00e7\u00e3o. As mudan\u00e7as e reconfigura \u00e7\u00f5es \"mapas noturnos\", que simbolizam as importantes mudan\u00e7as para entender os jogos de for\u00e7a das esferas que no campo comunicacional. Em rela\u00e7\u00e3o ao primeiro mapa noturno elaborado por Barbero, (2018, p. 16) ressalta \"o enfoque epistemol\u00f3gico da comunica\u00e7\u00e3o a partir da cultura ou o estudo das media\u00e7\u00f5es culturais da comunica\u00e7\u00e3o\". Com a publica\u00e7\u00e3o da obra Of\u00edcio de car t\u00f3grafo (2004), Barbero prop\u00f5e um segundo mapa, em que as media\u00e7\u00f5es comunicativas da cultura passem a ser entendidas a partir das dimens\u00f5es institucionalidade, tecnicidade, e din\u00e2mica, as media\u00e7\u00f5es p assam a ser transforma\u00e7\u00e3o do tempo e do espa\u00e7o a partir de dois grandes eixos, de cultural a ser a identidade e a tecnicidade, de acordo com Ronsini (2010). A partir de ent\u00e3o, Barbero (2010) passa a se preocupar com as identidades e tecnicidades no novo ambiente informacional, difuso e descentrado, cujo novo gerente \u00e9 o computador, que permite o trabalho interativo com sons, imagens e text os escritos (hipertexto), organiza a produ\u00e7\u00e3o do trabalho em novos moldes e est\u00e1 no centro do processo identidades se tornar comum ou h\u00edbrida o duas categorias: a socialidade e a ritualidade, de um lado, e a ins titucionalidade e a tecnicidade, de outro (RONSINI, 2010, p. o terceiro mapa das elaborado por Barbero prop\u00f5e que, para refletir a rela\u00e7\u00e3o da cultura com os meios de comunica\u00e7\u00e3o, \u00e9 preciso ater-se \u00e0 tens\u00e3o entre as l\u00f3gicas do mercado e comunica\u00e7\u00e3o/informa\u00e7\u00e3o e a espacialidade. A categoria temporalidade, segundo Lopes (2014), diz respeito aos novos regimes de temporalidade experimentados pela sociedade, resultante da ruptura com a temporalidade moderna, ou seja, um contexto marcado pela rela\u00e7\u00e3o enfraquecida com tradi\u00e7\u00f5es e com o passado e que espa\u00e7o para a conviv\u00eancia simul 83 t\u00e2nea de v\u00e1rios tempos presentes. A espacialidade, por sua vez, parte de m\u00faltiplos espa\u00e7os: o espa\u00e7o eletrenicas o imaginado da na\u00e7\u00e3o e de sua identidade, o espa\u00e7o da cidade moderna com a subjetividade que emerge da nova rela\u00e7\u00e3o com a cidade, dos modos de sua apropria\u00e7\u00e3o. A mobilidade, do tr\u00e2nsito incessante das migra\u00e7\u00f5es e virtuais internautas, com o aparecimento das novas figuras de sensibilidade. E os fluxos que, como os migrantes, provocam desordens sociais e pol\u00edticas cidade, tamb\u00e9m imagens, linguagens e escrituras virtuais desestabilizam a cultura letrada e escolar. (LOPES, 2014, p, 73) A partir dessa disrup\u00e7\u00e3o, e pelo deslocamento cognitivo provocado pelas novas l\u00f3gicas circula\u00e7\u00e3o e media\u00e7\u00e3o da cognitividade (ORTIZ; DAINEZI; Lopes (2014), a media\u00e7\u00e3o cognitividade passa a ocupar o lugar da identidade substitui a terceiro mapa, \u00e9 incorpora\u00e7\u00e3o dos anteriores \u00e0 reflex\u00e3o das muta\u00e7\u00f5es culturais que se inserem no contexto em que a temporalidade, a espacialidade e os fluxos de mensagens e pessoas adquirem novas formas e protagonismos (LOPES, 2014). A contar desse momento, o autor posiciona a tecnicidade como uma media\u00e7\u00e3o que ultrapassa a perspectiva da t\u00e9cnica como mero aparato, conforme aponta Lopes (2018): O que est\u00e1 a\u00ed impl\u00edcito \u00e9 a recusa do sentido instrumental de tecnologia t\u00e3o sedimentada nos estudos de comunica\u00e7\u00e3o. tecnicidade te m hoje, n\u00e3o mais como instrumento, mas incrustada na estrutura mesma da cogni\u00e7\u00e3o/logos e da vida cotidiana, acreditamos que aqui est\u00e1 a uma pista metodol\u00f3gica forte que nos d\u00e1 JMB. (LOPES, 2018, p. 58). constitutiva, dimens\u00e3o imanent e de uma no\u00e7\u00e3o antropol\u00f3gica de comunica\u00e7\u00e3o\" (LOPES, 2014, p.74). 84 Figura 3 - Quarto mapa das media\u00e7\u00f5es de Mart\u00edn Barbero Fonte: LOPES (2018) Isto posto, o entendimento das redes como uma forma de media\u00e7\u00e3o que integra os mapas cartogr\u00e1ficos barberianos (BRIGNOL et al., 2019, p. 187) se apresenta como uma perspectiva te\u00f3rica oportuna para discutir o fenemeno da apropria\u00e7\u00e3o de elementos culturais nas narrativas falaciosas sobre a Covid-19, tendo em vista que \"los modos de ser, estar y reconocerse en el mundo contempor\u00e1neo son, en esta perspectiva, atravesados por las din\u00e1micas del espacio comunicacional de las redes, mediadas tecnologicamente\" (BRIGNOL et al., 2019, p.204). Desta maneira, entende-se que a perspectiva te\u00f3rica de Barbero fornece pistas para se pensar a apropria\u00e7\u00e3o de aspectos culturais nas din\u00e2micas de produ\u00e7\u00e3o e consumo de not\u00edcias falsas, em especial quando se trata de elementos como proximidade e sentido de verossimilhan\u00e7a que conte\u00fados falaciosos aos usu\u00e1rios de plataformas de m\u00eddias sociais. 85 4 - INTERFACES ENTRE CULTURA, SA\u00daDE P\u00daBLICA E COMUNICA\u00c7\u00c3O NO CEN\u00c1RIO DAS FAKE NEWS SOBRE A COVID -19 No cap\u00edtulo anterior, apresentou -se a perspectiva te\u00f3rica das media\u00e7\u00f5es culturais da comunica\u00e7\u00e3o para entender a rela\u00e7\u00e3o configurar um novo comunicativo [...]\" (MART\u00cdN -BARBERO, 2010, p. 222), houveram nos processos comunicativos e culturais da sociedade contempor\u00e2nea. Do ponto de vista mercadol\u00f3gico, na Jenkins (2015), as sistemas nacionais de forma dependente da participa\u00e7\u00e3o ativa um contexto que o produtor m\u00eddia e poder do consumidor passaram a interagir de maneiras imprevis\u00edveis, corroborando, nesse aspecto, Jenkins (2015) elabora ent\u00e3o se referir \u00e0s trocas de que, segundo ele, acontece n\u00e3o por meio de aparelhos, e sim dentro dos c\u00e9rebros de consumidores e em suas intera\u00e7\u00f5es sociais pr\u00f3pria mitologia pessoal, a partir de peda\u00e7os e fragmentos de informa\u00e7\u00f5es extra\u00eddos do fluxo midi\u00e1tico e coletivo e \"a produ\u00e7\u00e3o coletiva de significados, na cultura come\u00e7ando mudar o funcionamento de religi\u00f5es, p.30). outro lugar, Jenkins et. al. (2016, p. 176) , afirma que a ind\u00fastria da m\u00eddia teve de aprender a incorporar aspectos de um p\u00fablico mais participativo em suas pr\u00e1ticas fundamentais, pois, sob de funcionamento o engajamento tornou -se um val or monet\u00e1rio essencial que a ind\u00fastria da m\u00eddia utiliza para medir seu sucesso - j\u00e1 que o p\u00fablico est\u00e1 cada vez mais fragmentado em v\u00e1rias plataformas de m\u00eddia e os mecanismos de m\u00eddia social da maioria prog rama\u00e7\u00e3o. Focalizando o consumo de informa\u00e7\u00f5es durante a pandemia de Covi -19, no qual estabeleceu -se disputas de narrativas e de produ\u00e7\u00e3o de sentidos na esfera p\u00fablica, observa -se que os meios de comunica\u00e7\u00e3o tradicionais e as ponto encontro e desencontro que os modos de enfrentamento da discutidos diferentes pa\u00edses, as lacunas informacionais e preconceitos de todo tipo em torno de outras culturas, em especial pela visibilidade mundial de movimentos de um espa\u00e7o encontros, das media \u00e7\u00f5es culturais da comunica\u00e7\u00e3o apresentadas a partir da discuss\u00e3o sobre o fenemeno das fake news durante a pandemia de Covid -19, refletindo sobre os tensionamentos entre a cultura, sa\u00fade p\u00fablica e comunica\u00e7\u00e3o. Para tanto, ser\u00e1 apresentada, pri meiramente, a constru\u00e7\u00e3o te\u00f3rica acerca da rela\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica estabelecida entre cultura e sa\u00fade p\u00fablica, a partir de estudos do campo da antropologia m\u00e9dica. A seguir, discute -se os desafios existentes no campo da comunica\u00e7\u00e3o na sa\u00fade, partindo da hip\u00f3tese de que, nesse contexto, se forma um terreno f\u00e9rtil para a ascens\u00e3o de not\u00edcias falsas sobre variadas doen\u00e7as, como observado com a Covid -19. Em seguida, discute -se o conceito de apropria\u00e7\u00e3o cultural como pista te\u00f3rica para entender os usos e apropria\u00e7\u00f5es de aspectos culturais nas narrativas falsas em sa\u00fade com o intuito de manipular a opini\u00e3o p\u00fablica. Por fim, apresenta -se brevemente o contexto social, pol\u00edtico e cultural em que se desenvolveu a pior onda de desinforma\u00e7\u00e3o, nos pa\u00edses Brasil e M\u00e9xico. 4.1 Os tensionamentos entre cultura, sa\u00fade p\u00fablica e comunica\u00e7\u00e3o A discuss\u00e3o que articula os temas sa\u00fade e cultura faz parte do campo de estudos da disciplina de Antropologia M\u00e9dica. Conforme ressaltam Uchea e Vidal (1994), os trabalhos antropol\u00f3gicos na \u00e1re a da sa\u00fade apresentam os limites e a insufici\u00eancia da tecnologia biom\u00e9dica quando se trata de mudar o estado de sa\u00fade de uma popula\u00e7\u00e3o, pois \"o estado de sa\u00fade de uma popula\u00e7\u00e3o \u00e9 associado ao seu modo de vida e ao seu universo social e cultural. A antropol ogia m\u00e9dica se inscreve, assim, numa rela\u00e7\u00e3o de epidemiologia e com a sociologia da sa\u00fade.\" (UCH\u00d4A; VIDAL, 1994, p. 497). Nesse sentido, os autores explicam que a antropologia considera que a sa\u00fade e o que se relaciona a ela (conhec imento do risco, ideias & VIDAL, 1994). Ainda que o tenha emergido como especialidade antropol\u00f3gica h\u00e1 menos de quatro d\u00e9cadas atr\u00e1s (LANGDON, 2014), o debate sobre o assunto n\u00e3o \u00e9 recente. Em 1971, Erwin Ackerknecht, considerado fundador da antropologia m\u00e9dica, publicou nos EUA v\u00e1rios arti gos sobre a medicina 'primitiva\" a partir de uma perspectiva culturalista, argumentando que as ideias e pr\u00e1ticas de sa\u00fade e doen\u00e7a est\u00e3o relacionadas aos contextos culturais nos quais se encontram, n\u00e3o estando limitadas aos (LANGDON, seus estudos, Ackerknecht apontou para as no\u00e7\u00f5es etiol\u00f3gicas como ponto de partida para entender a l\u00f3gica dos procedimentos diagn\u00f3sticos e terap\u00eauticos. Nesse sentido, o autor identificou que estudadas seguia l\u00f3gica: e aquelas contra\u00eddas por causas naturais eram tratadas com terapias naturais. Pesquisas posteriores que acompanharam o caminho da busca da cura nessas popula\u00e7\u00f5es, focalizan do em casos espec\u00edficos de doen\u00e7as, demonstraram que a rela\u00e7\u00e3o entre a causa e o \u00e9 mais complicada, e v\u00e1rios fatores terapias, n\u00e3o apenas as no\u00e7\u00f5es etiol\u00f3gicas (LANGDON, 2014). Focalizando a sa\u00fade ind\u00edgena, os estudos no campo da antropologia m\u00e9dica t\u00eam tratado das formas de parentesco, da organiza\u00e7\u00e3o social e pol\u00edtica, da cosmologia e religi\u00e3o, da mitologia, das t\u00e9cnicas de sobreviv\u00eancia e da vida ritual de diferentes povos, elementos constitutivos do sistema de sa\u00fade in d\u00edgena, cuja \u00e0s (GARNELO, (2013, s/p.) recuperara m alguns trabalhos importantes ao longo da trajet\u00f3ria do campo, no que se refere \u00e0 1) concep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas de cura ind\u00edgenas por meio das an\u00e1lises focadas no corpo e 2) as OLIVEIRA, 2009); 3) o cen\u00e1rio de conflitos de saberes entre os pontos de vista da biomedicina e de certo povo ind\u00edgena (SCOPEL, 2007; SILVA, 2007; 29 Asian BERTOLANI, 2008; HAVERROTH, 2004); 4) os significados ind\u00edgenas sobre o uso de \u00e1lcool (PONTE DE SOUZA, 2004, 2009; FIDELIS DIAS, 2006; CARRARA, 2010); 5) o de intermedicalidade como ind\u00edgena (GON\u00c7ALVES, 2007; OLIVEIRA, 2008); 6) a especificidade do uso ind\u00edgenas (DIEHL, GOMES, 2008; a sa\u00fade das mulheres e das crian\u00e7as ind\u00edgenas - tanto com \u00eanfase em indicadores de sa\u00fade como na problematiza\u00e7\u00e3o do cotidiano das mulheres em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 e Vidal (1994), ao estudar casos de insucessos em campanhas de vacina\u00e7\u00e3o apontam que tais a\u00e7\u00f5es partem do pressuposto de que a transmiss\u00e3o d e informa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade gera uma transforma\u00e7\u00e3o autores citam diversos estudos que ilustram tal situa\u00e7\u00e3o: Segundo Green (1992), a causa principal das doen\u00e7as sexualmente transmiss\u00edveis \u00e9, em v\u00e1rias sociedades africanas, percebida como a viola\u00e7\u00e3o influ\u00eancia \u00e9 fornecido estudo u as percep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas frente \u00e0 mal\u00e1ria em uma comunidade de Esse autor mostrou: (1) que a palavra mal\u00e1ria n\u00e3o era popularmente conhecida e que uma um voltava algum Como conseq\u00fc\u00eancia, maioria das pessoas era tratada em casa, a cloroquina era pouco utilizada e geralmente em doses subterap\u00eauticas. (UCH\u00d4A; VIDAL, 1994, p. 499). Conforme apontam os a utores, a concep\u00e7\u00e3o de uma popula\u00e7\u00e3o referente causas de doen\u00e7a na ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas curativas pela mesma. Da forma, Coimbra Jr. (1987, p.26), ao rever os principais and , 35: 239 -249, 1992. 89 tipo de resposta do grupo frente \u00e0 epidemia, acionado com base em seu sistema de cren\u00e7as e pr\u00e1ticas m\u00e9dicas tradicionais, pode ser de crucial import\u00e2ncia para sua sobreviv\u00eancia.\" Ou seja, segundo o au tor, do ponto de vista epidemiol\u00f3gico, a resposta da popula\u00e7\u00e3o frente \u00e0 epidemia pode direcionar o curso da doen\u00e7a determina\u00e7\u00e3o do tipo de comportamento ass umido pelo grupo frente a epidemia. A t\u00edtulo de exemplo, o autor resgata os estudos de Mussolini (1946)31 entre os Kaingang, e relata que, como forma de se protegerem contra os esp\u00edritos de mortos recentes morte), os indiv\u00edduos amontoavam -se na casa comunal, abandonando todos os servi\u00e7os. O autor tamb\u00e9m observa que uma outra maneira de se protegerem \u00e9 fugir do local em que se deu a morte, \"porque et al. (1970)32 citado por Coimbra Jr. (1987) descrevem que, durante o surto de sarampo ocorrido haviam sido \"inevit\u00e1vel\" (NEEL et al., 197033 apud COIMBRA JR., 1987, p. 27). J\u00e1 os estudos de Ribeiro (1956)34 citado por Coimbra Jr (1987, p. 27) entre os Urub\u00fa -Kaapor, relatam que, durante a epidemia que os atingiu em 1950, os habitantes fugiram para a floresta imaginando tratar -se de um ser sobrenatural que atacara a aldeia e que poderia ser evitado caso fossem para longe. Ao encontr\u00e1 -los dispersos na mata, Ribeiro descreve quadro desolador, em que muitos j\u00e1 morriam de e e repeliam filhos As evid\u00eancias descritas demonstram a rela\u00e7\u00e3o do universo cultural com o entendimento dos processos de sa\u00fade/doen\u00e7a de cada popula\u00e7\u00e3o, compreens\u00e3o dos processos sa\u00fade/doen\u00e7a pode variar de acordo com o universo sociocultural em que uma popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 inserida. 31 MUSSOLINI, G. Os meios de defesa e a morte em tribos Kaingang de Duque de Caxias e Bororo Oriental . Departamento de Cultura, 1946 . 32 NEEL, James V. et al. Notes on the effect of measles and measles vaccine in a virgin -soil population of South American Indians. American Journal of Epidemiology , v. 91, n. 4, p. 418 -429, J.V.; CENTERWALL, and measles vaccine in a virginsoil South American Indians. Am. J. Epidemiol ., 91:418429, 1970. 34 RIBEIRO, Conv\u00edvio e Contamina\u00e7\u00e3o - efeitos dissociativos da depopula\u00e7\u00e3o provocada por epidemias em grupos ind\u00edgenas. Sociologia , 18:3 -50, 19 90 Outro aspecto cultural identificado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s doen\u00e7as e a sua cura \u00e9 o da alimenta\u00e7\u00e3o (Coimbra Jr, 1987). Como no caso de scrito por Turner (1966)35 , em um estudo realizado Kayap\u00f3, evitar ingerir comidas consideradas \"fortes\" (carnes e peixe no caso), passando a uma dieta a base de batatas, palmito e mel. Em v\u00e1rios J\u00e1 os estudos apontam a influ\u00eancia de \u00e0 crian\u00e7a, segundo os enfermeiros do Programa Sa\u00fade da Fam\u00edlia - (PSF), no Brasil. Segundo os autores: As pr\u00e1ticas populares t\u00eam -se mantido como primeiro para de seus entes. Nesta pe rspectiva, define -se pr\u00e1ticas populares como \"[...] todos os recursos utilizados pelas fam\u00edlias, pessoas leigas e por terapeutas populares, onde a apreens\u00e3o do saber se constr\u00f3i no cotidiano e se transmite de gera\u00e7\u00e3o a gera\u00e7\u00e3o, e cujo fazer n\u00e3o est\u00e1 ligado formais sa\u00fade\". Brasil, especialmente na Regi\u00e3o Nordeste, as pr\u00e1ticas populares t\u00eam sido utilizadas comumente na busca de solu\u00e7\u00e3o para problemas de sa\u00fade com o objetivo de prevenir ou de curar doen\u00e7as. (OLIVEIRA et al. , 2012, p. 12) Da mesma forma, as evid\u00eancias descritas revelam que os a partir de universos socioculturais espec\u00edficos e que, porta nto, devem ser considerados na promo\u00e7\u00e3o e proposi\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o no que se refere \u00e0 sa\u00fade coletiva. Entretanto, para alguns estudiosos do campo, a cultura foi vista como um poss\u00edvel obst\u00e1culo \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade na medida em que o conjunto de c ren\u00e7as e pr\u00e1ticas populares influenciam e/ou determinam Conforme Langdon da como um \"conjunto de cren\u00e7as fixas, homog\u00eaneas e integradas\" continua vigente e, em programas educacionais e campanha s de sa\u00fade, ela \u00e9 frequentemente concebida como um obst\u00e1culo \u00e0 modifica\u00e7\u00e3o de comportamentos e como um fator que dificulta a comunica\u00e7\u00e3o (LANGDON, 2014, p. 109). No Brasil e em outros pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina, esta posi\u00e7\u00e3o foi considerada inadequada por n\u00e3 o reconhecer como determina situa\u00e7\u00e3o sa\u00fade popula\u00e7\u00f5es minorit\u00e1rias (LANGDON, 2014). Ademais, a atribui\u00e7\u00e3o das cren\u00e7as como base da ignor\u00e2ncia em sa\u00fade dos ind\u00edgenas, das classes populares e outros grupos sociais, \u00e9 vista como uma forma de etnocentrismo ocidental, especialmente porque 35 TURNER, T.S. - Social Organization Organization among the Ph.D. 1966. 91 atribu\u00edmos a ideia de \"cren\u00e7as\" aos sistemas de saberes que divergem do nosso (LANGDON, 2014). Para Uchea e Vidal (1994, p.500), o dualismo que se estabeleceu entre cren\u00e7as e pr\u00e1ticas popul ares em sa\u00fade e o conhecimento cient\u00edfico, pode ter origem no dualismo cartesiano entre corpo e esp\u00edrito: \"a doen\u00e7a \u00e9 ora vista como um problema f\u00edsico ou mental, ora como biol\u00f3gico ou psicossocial, mas raramente como fenemeno multidimensional\". Dessa form a, Uchea Vidal do objeto gera a fragmenta\u00e7\u00e3o das abordagens: a descontinuidade entre as diferentes abordagens retarda a apreens\u00e3o multidimensional do objeto. Nesse sentido, a contribui\u00e7\u00e3o da antropologia reside na medid a que esta ressitua as premissas b\u00e1sicas no horizonte epistemol\u00f3gico ocidental, fundamentais e favorecendo a constru\u00e7\u00e3o de um novo paradigma para a abordagem da sa\u00fade e da doen\u00e7a. (UCH\u00d4A; VIDAL, 1994, p. 500). Salienta -se com isso a necessidade de reconhecer que o entendimento dos processos de sa\u00fade e doen\u00e7a \u00e9 diferente entre os povos e suas culturas. Al\u00e9m disso, a fronteiras e num territ\u00f3rio geogr\u00e1fico particular (LANGDON, 2014). Nesse sentido, \"Os saberes da sa\u00fade p\u00fablica n\u00e3o gozam de uma garantia entre tantas outras pr\u00e1ticas discursivas presentes no mercado simb\u00f3lico dos sistemas de sa\u00fade/ enfermidade/cuida dos. Tal condi\u00e7\u00e3o obriga o sanitarismo a competir com as produ\u00e7\u00f5es discursivas de outros agentes pol\u00edticos, oriundos dos diversos sistemas de auto aten\u00e7\u00e3o coexistentes no cen\u00e1rio social. \" (GARNELO, LANGDON, 2005, p. 138) Essa quest\u00e3o se torna evidente especialmente em pa\u00edses como o Brasil e o M\u00e9xico, pa\u00edses de dimens\u00f5es continentais e marcados em sua forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica pela miscigena\u00e7\u00e3o \u00e9tnica e cultural. No caso brasileiro, a popula\u00e7\u00e3o ind\u00edgena \u00e9 composta por 817.963 indi v\u00edduos, em 305 etnias, falantes de 274 l\u00ednguas, segundo os dados do censo do IBGE de 2021 (SOUZA, 2021, p. 32). Isso, claro, sem mencionar a heran\u00e7a cultural adquirida com a vinda de imigrantes africanos e europeus. No caso do M\u00e9xico, existem 68 povos ind\u00ed genas distintos (CDI, 2015) e cerca de 7% da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 considerada ind\u00edgena, tendo como base a auto pelo processo forma\u00e7\u00e3o nacional desses pa\u00edses, e consequentemente, comp\u00f5em a mem\u00f3ria e o saber popular desses territ\u00f3rios. Vale ressaltar que na contemporaneidade, as culturas continuam em constante tens\u00e3o e em reivindica\u00e7\u00e3o permanente pela p reserva\u00e7\u00e3o de identidades. Como fenemeno intr\u00ednseco a esse processo de disputa e domina\u00e7\u00e3o, s\u00edmbolos s\u00e3o constantemente apropriados por uma 92 cultura ou classe dominante, levando a uma \"luta simb\u00f3lica\", como discorre estabelece. Nesse sentido, a cr\u00edtica de Garnelo e Langdon (2005) baseia -se no fato de processos de consideram o e pol\u00edticos que as pr\u00e1ticas educativo -comunicativas dos programas est\u00e3o implicitamente orientadas por um modelo mecanicista de comunica\u00e7\u00e3o, que considera apenas o emissor, o receptor e o meio de comunica\u00e7\u00e3o como elementos interativos. Os aspectos socioeconemicos, culturais pol\u00edticos s\u00e3o considerados idealmente, ser \"Na receptor, o primeiro - aqui representado pelo profissional d a sa\u00fade - deteria o discurso autorizado, diante de um receptor concebido como desinformado e passivo.\" (GARNELO, LANGDON, 2005, p. 140). A reflex\u00e3o de Garnelo e Langdon (2005) leva \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de que a ades\u00e3o ao paradigma mecanicista de pode t er conduzido a uma supervaloriza\u00e7\u00e3o dos meios de comunica\u00e7\u00e3o em detrimento dos contextos s\u00f3cio hist\u00f3rico e cultural, onde se processam as media\u00e7\u00f5es que ordenam a vis\u00e3o de mundo e as pr\u00e1ticas sanit\u00e1rias dos usu\u00e1rios do sistema de sa\u00fade (GARNELO, LANGDON, 20 05, p. 140). Os estudos descritos os desafios enfrentados pelas institui\u00e7\u00f5es determinados grupos determinadas identidades culturais. Garnelo e Langdon (2005, p.141) complementam que a concep\u00e7\u00e3o dos processos educativos 'saud\u00e1vel' exclusivamente pela ci\u00eancia para ser modificado, atendendo \u00e0s prioridades e necessidades definidas pelo sistema de sa\u00fade\" (GARNELO, LANGDON, 2005, p. 141). Dessa forma, Garnelo e Langdon (2005) defendem a necessidade de sensibilizar e capacitar os profissionais da sa\u00fade para utilizar o m\u00e9todo antropol\u00f3gico nas intera\u00e7\u00f5es com os pacientes, na busca da integralidade da aten\u00e7\u00e3o, em detrimento de uma abordagem que busca descrever os elementos culturais de outros povos (GARNELO, LANGDON, 2005, p. 150). No do presente estudo, a contribui\u00e7\u00e3o dos estudos em antropologia m\u00e9dica reside na apresenta\u00e7\u00e3o de uma perspectiva que considera a rela\u00e7\u00e3o entre as 93 culturas populares e a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade coletiva, rela\u00e7\u00e3o essa que se reflete nos processos co municativos. Como destaca Garnelo, Langdon (2005, p. 141), ao negar ou ignorar o universo sociocultural das popula\u00e7\u00f5es, os processos educativos e comunicativos valores, pa\u00edses, povos, regi\u00f5es ou culturas\" (CHIB\u00c1S ORTIZ, 2005, p. -se que as barreiras culturais \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o, especial , comprometem a comunica\u00e7\u00e3o efetiva sobre temas \u00e0 sa\u00fade. Por consequ\u00eancia, a falta de estrat\u00e9gias comunicacionais por parte de \u00f3rg\u00e3os sanit\u00e1rios que os aspectos culturais de cada popula\u00e7\u00e3o pode ser um elemento influente q ue leva \u00e0 baixa alfabetiza\u00e7\u00e3o em sa\u00fade. O conceito de alfabetiza\u00e7\u00e3o em sa\u00fade corresponde ao grau que t\u00eam de obter, processar e compreender as informa\u00e7\u00f5es em sa\u00fade para tomar decis\u00f5es sobre sua qualidade de vida, de acordo SCHIAVO (2013). Nesse s aliada \u00e0 massiva circula\u00e7\u00e3o as fake news t\u00eam como m\u00e9todo a disputa de narrativas pela produ\u00e7\u00e3o de sentidos na esfera p\u00fablica, podendo basear -se na ignor\u00e2ncia ou desconhecimento sobre acontecimentos reais parte do promover m\u00e1 informa\u00e7\u00e3o (informa\u00e7\u00e3o p arcial, distorcida e incompleta) 40) Considerando o que foi exposto, assume -se que a pandemia evidenciou alguns aspectos comunica\u00e7\u00e3o em sa\u00fade, sendo um deles a ideia comunica\u00e7\u00e3o como direito (OLIVEIRA -COSTA et erce no garantimento do direito \u00e0 a de inspira\u00e7\u00e3o iluminista do s\u00e9culo 18 como a independ\u00eancia dos Estados Unidos (1776) e a Revolu\u00e7\u00e3o Francesa (1789), tiveram como um de seus principais desdobramentos Declara\u00e7\u00e3o Direitos do Homem Confer\u00eancia de (1978) conformam dois dos principais propulsores dessa ideia.\" (OLIVEIRA - COSTA et al., 2022, p.176). Nesse sentido, a comunica\u00e7\u00e3o em sa\u00fade como direito \u00e9 94 apontada como uma das propostas para solucionar os gaps de informa\u00e7\u00e3o sob re sa\u00fade presentes na sociedade. 4.2 Desinforma\u00e7\u00e3o sobre sa\u00fade e seus desdobramentos na sa\u00fade p\u00fablica O n\u00famero de not\u00edcias falsas relacionadas ao tema sa\u00fade tem crescido exponencialmente nos \u00faltimos anos. No Brasil, de acordo com o 5\u00ba Relat\u00f3rio de Seguran\u00e7a Digital do PSafe 2018, no trimestre daquele ano 41,6% das fake news detectadas abordaram o tema 'sa\u00fade', estando atr\u00e1s apenas do tema 'pol\u00edtica', com 46,3% das identifica\u00e7\u00f5es. Em compara\u00e7\u00e3o com o ano anterior, o tema sa\u00fade estava em 4\u00ba lugar no n\u00edvel ordem. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pandemia de Covid -19, Islam et al. (2020) avaliaram 2.276 publica\u00e7\u00f5es na internet relacionadas \u00e0 doen\u00e7a em dezenas demonstraram publica\u00e7\u00f5es eram verdadeiras. em velocidade e quantidade assustadoras. A revis\u00e3o sistem\u00e1tica realizada por Wang et al. (2019) confirma a alta preval\u00eancia e a popul aridade da desinforma\u00e7\u00e3o em sa\u00fade nas redes sociais, al\u00e9m de revelar que as pesquisas sobre as fake news em sa\u00fade nas redes sociais abordam principalmente temas relacionados a vacinas e doen\u00e7as infecciosas. Para os autores \u00e9 importante mais pesquisas inter disciplinares para entender a suscetibilidade de diferentes grupos sociodemogr\u00e1ficos \u00e0 desinforma\u00e7\u00e3o e compreender o de das tradicionais e sociais no cumprimento das medidas de preven\u00e7\u00e3o cont\u00e1gio com base na percep\u00e7\u00e3o da veracidade das not\u00edcias falsas sobre a Covid -19. Os autores encontraram evid\u00eancias de que o uso de m\u00eddias tradicionais e socia is \u00e9 um preditor de acreditar em not\u00edcias falsas sobre a Covid -19, o que gera a menor conformidade com as medidas de preven\u00e7\u00e3o. Ou seja, as not\u00edcias falsas podem d preca A alta circula\u00e7\u00e3o de desinforma\u00e7\u00e3o durante a pandemia revelou a grande demanda pela verifica\u00e7\u00e3o de fatos, uma vez que o gerenciamento de o an\u00fancio pela OMS da emerg\u00eancia sanit\u00e1ria de 95 Covid -19, Facebook, Google e Twitter se revezaram na implementa\u00e7\u00e3o de mecanismos para conter a dissemina\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es falsas em suas redes (HUTCHINSON, 2020). Em janeiro de 2020, o Twitte r, por exemplo, j\u00e1 listava et al., e a deletar as diretrizes de sa\u00fade, mesmo quando compartilhadas por personalidades do mu ndo pol\u00edtico, como v\u00eddeos que mostram o ex -presidente Jair Bolsonaro desrespeitando a regra das redes sociais. distanciamento, minimizando a epidemia e defendendo o uso da cloroquina (WALTER et al., 2020). Sobre esse aspecto, foi marcante durante a pandemia de Covid -19 o papel desempenhado por figuras p\u00fablicas como celebridades, apresentadores e pol\u00edticos em os autores, v\u00e1rios presidentes na ocasi\u00e3o, como Donald Trump, dos Estados Unidos, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, do M\u00e9xico, e Jair Bolsonaro, do Brasil, espalharam informa\u00e7\u00f5es falsas, como a inje\u00e7\u00e3o segura de desinfetantes, minando a import\u00e2ncia do uso de m\u00e1scaras faciais e contradizendo os conselhos m\u00e9dicos, chegando a negar (CARRION um dos temas cr\u00edticos no \u00e2mbito da desinforma\u00e7\u00e3o sobre a Covid -19 foi o movimento As campanhas anti vacina\u00e7\u00e3o protagonizadas news et al. (2020) destacam que as fake news sobre a vacina anti -covid -19 come\u00e7ou a surgir nas redes sociais antes mesmo do lan\u00e7amento de uma v a confian\u00e7a do p\u00fablico nesta, contra o v\u00edrus SARS trata sobre composi\u00e7\u00e3o terap\u00eautica e efeitos adversos. A vacinas j\u00e1 levado os estudiosos seu interesse na percep\u00e7\u00e3o cr\u00edtica dessas imuniza\u00e7\u00f5es no ambiente da Web (ZIMMERMAN et al. , 2005) e, muito especialmente, nas de sa\u00fade (LARSON et al. , 2014). Contudo, \u00e9 tomar sanit\u00e1rias estiveram acompanhadas de desinforma\u00e7\u00e3o em outros contextos, como durante a epidemia de 96 H1N1, em 2009, e a epidemia de Ebola na \u00c1frica Ocidental, em 2014; e os debates sobre vacinas foram HORNSEY al. 2018). A desinforma\u00e7\u00e3o sobre a Nig\u00e9ria, no in\u00edcio de 2018, nas imuniza\u00e7\u00f5es de al. , 2019). O movimento antivacina teve um processo hist\u00f3rico de forma\u00e7\u00e3o. Em pa\u00edses como a Inglaterra e E stados Unidos da Am\u00e9rica (EUA), formaram -se Ligas Anti Vacina\u00e7\u00e3o \"para perpetuar a liberdade dos pais sobre a seus filhos deveriam ou n\u00e3o ser imunizados\" (BELTR\u00c3O et. al., 2020, p. 2). Fernandes e Montuori (2020) registra o caso brasileiro, e m que o pa\u00eds enfrentou uma campanha de vacina\u00e7\u00e3o contra a var\u00edola, em 1904, evento que ficou conhecido como \"Revolta da Vacina\", em que houve um movimento antivacina com ades\u00e3o da amarela culminaram com forte agita\u00e7\u00e3o popular a obrigatoriedade da vacina antivari\u00f3lica. Apoiando -se no ser pol\u00edticos de oposi\u00e7\u00e3o instigaram o movimento, tamb\u00e9m contou com a imprensa, que, al\u00e9m espa\u00e7o nos febre amarela, aliada p\u00fablica, popula\u00e7\u00e3o resist\u00eancia \u00e0 pol\u00edticos oposi\u00e7\u00e3o e a m\u00eddia foram os precursores do primeiro movimento de desinforma\u00e7\u00e3o campanha de vacina \u00e7\u00e3o no Brasil. (FERNANDES; MONTUORI, 2020, p. 447) Ainda nos dias atuais o Brasil enfrenta novamente as consequ\u00eancias do movimento antivacina. Em 2016, o pa\u00eds viveu a amea\u00e7a de um surto de febre amarela silvestre, com casos aumentando progressivamente (SA CRAMENTO; PAIVA, 2020). Fernandes e Montuori (2020) complementam que a situa\u00e7\u00e3o se estende a outras doen\u00e7as: Em 2019, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, pela primeira vez desde 2012, quando popula\u00e7\u00e3o nos 16 Dentro deste cen\u00e1rio, entre avan\u00e7os e incorpora\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas ocorridos de 2003 a 2019, mantiveram -se velhos desafios, como o aumento do n\u00famero de ca sos de mal\u00e1ria, de hansen\u00edase, bem como ap\u00f3s certifica\u00e7\u00e3o da elimina\u00e7\u00e3o conferida para o pa\u00eds, em 2016, pela Organiza\u00e7\u00e3o Pan -Americana da Sa\u00fade (OPA), al\u00e9m dos registros entre 2014 e 2019, da febre amarela na Regi\u00e3o Extra -Amazenica, como Centro -Oeste, Sudeste e Sul, al\u00e9m da Bahia. O aumento dos casos de doen\u00e7as infecciosas est\u00e1 em parte associado ao movimento antivacina\u00e7\u00e3o, que ressurge no pa\u00eds, ap\u00f3s de que tratamentos alternativos de sa\u00fade, como a homeopatia, a medicina antropos\u00f3fica e uma alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel, s\u00e3o suficientes para manter a sa\u00fade das crian\u00e7as. (FERNANDES ; MONTUORI, 2020, p. 449) 97 Al\u00e9m da apropria\u00e7\u00e3o de elementos como cren\u00e7as e tratamentos alternativos de sa\u00fade por parte dos movimentos outro fator agravante \u00e9 que esses a baixa concorr\u00eancia da cobertura jornal\u00edstic a em ci\u00eancia. De acordo com Picard & Yeo (2011), a cobertura jornal\u00edstica de quest\u00f5es m\u00e9dicas e de sa\u00fade priorizam a divulga\u00e7\u00e3o tratarem sobre quest\u00f5es de cuidado e sa\u00fade mais cotidianas. Ness e sentido, Picard & Yeo (2011) defendem que a comunica\u00e7\u00e3o em sa\u00fade e a m\u00eddia desempenham um papel importante, pois: (...)media plays a pivotal role in our culture, to the extent that it can influence both parents and health workers far more than government or science are able to. This places a huge duty on reporters and editors to cover stories responsibly, presenting them in a way that will serve the public good. It also means that if scientists want to communicate effectively with the public, they must fi rst communicate effectively with the media. (PICARD & YEO, -se aos fatores aqui o entendimento de e regional, pois enquanto algumas alega\u00e7\u00f5es falsas alega\u00e7\u00f5es est\u00e3o diretamente relacionadas a cren\u00e7as regionais e narrativas pol\u00edticas internas. No \u00faltimo caso, considerando o fato de que fake news costumam apelar a determinadas identidades e culturais, \u00e9 preciso reconhecer as estr at\u00e9gias matrizes culturais diversas. te\u00f3rica sobre o conceito de apropria\u00e7\u00e3o cultural oferece pistas importantes para o estudo do fenemeno das fake news em cada pa\u00eds, u ma vez que a apropria\u00e7\u00e3o cultural diz respeito \u00e0 ado\u00e7\u00e3o ou utiliza\u00e7\u00e3o de bens espec\u00edficos de uma cultura - sejam eles objetos, s\u00edmbolos, h\u00e1bitos ou comportamentos - por fenemeno conhecido por apropria\u00e7\u00e3o cultural como subs\u00eddio para entender a intera\u00e7\u00e3o entre os universos socioculturais dos indiv\u00edduos e a recep\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados falsos sobre a Covid - 19. 4.3 O conceito de a propria\u00e7\u00e3o cultural como pista te\u00f3rica para o estudo das fake news sobre Covid -19 \u00c9 conhecido que o saber popular dialogou com as informa\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter cient\u00edfico -sanit\u00e1rio relacionadas \u00e0 pandemia (MACIEL, 2021). Segundo Maciel (2021), ao observar o uso da cultura atrav\u00e9s das redes \u00e9 poss\u00edvel reconhecer -se no ciberespa\u00e7o. Na perspectiva folkcomunicacional, um exemplo do uso das redes sociais durante a pandemia foi a utiliza\u00e7\u00e3o de elementos da cultura popular em conte\u00fados enganosos referente ao tratamento para Covid -19. Nesse aspecto, Pinhe iro (2015) relembra sobre a necessidade de discutir at\u00e9 que ponto as apropria\u00e7\u00f5es e usos de determinados aspectos da cultura de grupos ou povos distintos pelas chamadas elites ou e/ou \u00e9tnicos (PINHEIRO, 2015, p.1), especialmente quando trata de usos com fins econemicos e pol\u00edtico -ideol\u00f3gicos, como no caso identidades p. 6) postula que a modernidade prop\u00f5e descontinuidades, rupturas e maior interconex\u00e3o social, ao desestabiliza o modelo identit\u00e1rio proposto es que as regras jogos s\u00e9culo XIX, possibilitando a essas mesmas sociedades por se situam em espa\u00e7os m\u00faltiplos e permitem outras formas de se acionar Assim, a autora argumenta que n\u00e3o s\u00f3 a cultural a distin\u00e7\u00e3o de hibridismo cultural (PINHEIRO, 2015, p. 6). Conforme sustentado por Pinheiro (2015), o hibridismo cultural e a complexidade da pluraliza\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria dos indiv\u00edduos da concep\u00e7\u00e3o de sujeito p\u00f3s -moderno, elaborado por Stuart Hall, que relaciona as formas como esses indiv\u00edduos se posicionam perante as rupturas e as reconfigura\u00e7\u00f5es de identidades na A pluralidade de com que os indiv\u00edduos se adaptem frente a torre nte de informa\u00e7\u00f5es, express\u00f5es e manifesta\u00e7\u00f5es culturais que se aproximam tempos de globaliza\u00e7\u00e3o 2015). Assim, tendo em vista que a globaliza\u00e7\u00e3o o mundo e transformou a forma dos sujeitos constru\u00edr em suas identidades, o debate sobre apropria\u00e7\u00e3o cultural enquanto uma disputa desigual de poder a partir da constru\u00e7\u00e3o identit\u00e1ria dos sujeitos no mundo sividade de procura definir o ato de se utilizar ou adotar h\u00e1bitos, objetos ou comportamentos espec\u00edficos de um a cultura, pessoas compreens\u00e3o da vida cotidiana \"a partir de e fragmentos de informa\u00e7\u00f5es extra\u00eddos do fluxo midi\u00e1tico\" (JENKINS, 2015, p. 30) e assim produz -se a renova\u00e7\u00e3o permanente das significa\u00e7\u00f5es, \u00e9 pertinente observar a presen\u00e7a (ou a apropria\u00e7\u00e3o) do saber popular dentro do espa\u00e7o de constru\u00e7\u00e3o do saber social. Conforme destacam Corr\u00eaa e Silveira (2014) , a produ\u00e7\u00e3o do \u00e1 representa\u00e7\u00f5es definidas como sinenimos de imagens, formas e pensamento. Ou seja, s\u00e3o um conjunto de ideias produzidas por um grupo ou sociedade e \"nos permite formar rela\u00e7\u00f5es com a cultura e com o mundo\" (Ibid, p. elas ser vistas como um \"movimento de tens\u00e3o e conflito, desde a sua estrutura at\u00e9 mecanismos internos, estando em fluxo cont\u00ednuo na sociedade, materializadas em imagens, objetos, REINHARDT, p. 117). Posto isto, \u00e9 poss\u00edvel entender as fake news como produ\u00e7\u00f5es conte\u00fado na web que disputam, por meio de suas narrativas, a produ\u00e7\u00e3o de sentido na esfera p\u00fablica, utilizando de mecanismos de deturpa\u00e7\u00e3o, aliena\u00e7\u00e3o, e Da Gra\u00e7a (2019) que a an\u00e1lise do aspecto discursivo das not\u00edcias fals as \u00e9 relevante na medida em que, bem como o texto, o discurso tamb\u00e9m \u00e9 exteriorizado pela sequ\u00eancia de sinais da fala, mas \u00e9 ideologicamente da ideologia) e, sendo assim, produz efeitos de sentido entre os interlocutores. Nesse sentido, os autores pontuam que: (...) o discurso \u00e9 toda atividade comunicativa de numa situa\u00e7\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o dete rminada, englobando n\u00e3o s\u00f3 o conjunto de enunciados por ele produzidos em tal situa\u00e7\u00e3o - ou os seus e os de seu interlocutor, no caso do 100 di\u00e1logo - como tamb\u00e9m o evento de sua enuncia\u00e7\u00e3o (TRAVAGLIA, 2003 citado por Sob que os conte\u00fados s\u00e3o interpretados individual, mas sem deixar de estabelecer v\u00ednculos cognitivos com o seu news : 1) o jornalismo como ponto de partida e fonte da produ\u00e7\u00e3o de uma nova informa\u00e7\u00e3o, mesmo que falsa; 2) o pressuposto relevante na produ\u00e7\u00e3o dessas novas narrativas para o alcance de audi\u00eancia; 3) e o lugar que se justifica n\u00e3o s\u00f3 pela quest\u00e3o geogr\u00e1fica, mas tamb\u00e9m e Gra\u00e7a -se do formato jornal\u00edstico de enqua g\u00eanero discursivo e das qualidades de not\u00edcia, as fake news sobre Covid -19 est\u00e3o diretamente ligados alcance: a produ\u00e7\u00e3o a partir de uma not\u00edcia real, a pauta por interesse comuns, o interesse cultural ou g eogr\u00e1fico e o elemento de proximidade e Da Gra\u00e7a (2019, p.115), como o fato que \u00e9 corriqueiro nas fake news o resgate de not\u00edcia s \u00e0 pontos mais fortes das not\u00edcias falsas e pretende surpreender, criando expectativas tendenciosas; o conflito e o esc\u00e2ndal o chamam aten\u00e7\u00e3o retratar embates f\u00edsicos. Ressalta -se no estudo de Fante; Da Silva e Da Gra\u00e7a (2019, p.115) o aspecto de proximidade da A em comum \u00e9 corroborada pela an\u00e1lise realizada por Machado et al. (2020), cuja pesquisa identificou padr\u00f5es geogr\u00e1ficos e culturais nos conte\u00fados falsos disseminados sobre a Covid -19, conforme a figura a seguir: 101 Figura 4 - Tend\u00eancias Geogr\u00e1ficas relacionadas aos t\u00f3picos das Fake News sobre Covid -19 Fonte: Scientific [self] isolation (2020, de que temas semelhantes s\u00e3o repetidos em diferentes pa\u00edses e, no geral, os pa\u00edses pr\u00f3ximos geograficamente parecem ter pontos em comum quando se trata dos t\u00f3picos da desinforma\u00e7\u00e3 o, o que pode permitir algumas generaliza\u00e7\u00f5es vis\u00edveis e culturas. discuss\u00e3o em torno de padr\u00f5es nos das not\u00edcias falsas utiliza\u00e7\u00e3o de saberes e/ou bens culturais como recursos para construir sentido de proximidade e verossimilhan\u00e7a com determinados grupos, principalmente em rela\u00e7\u00e3o aos usos e reapropria\u00e7\u00f5es de determinados aspectos da cultura negra e ind\u00edgena, culturas historicamente marginalizadas. Pinheiro (2015) refor\u00e7a termo cultural sem desconect\u00e1 -lo da historicidade da complexa rede de solidariedade e sociabilidades. Significa dizer que uma cr\u00edtica baseada apenas na l\u00f3gica bin\u00e1ria do \" n\u00f3s e eles\" n\u00e3o ser suficiente para debater apropria\u00e7\u00f5es e hibridismos culturais, sob risco de ser excludente e insuficiente para entender as estrat\u00e9gias e as formas complexas das redes culturais e do simbolismo das pr\u00e1ticas encontradas culturas d iasp\u00f3ricas e/ou que o conceito de apropria\u00e7\u00e3o cultural seja oportuno para entender o uso dos saberes tradicionais nas narrativas falaciosas que circularam sobre a Covid -19 no Brasil e no M\u00e9xico. A seguir, \u00e9 apresentado brevemente o contexto social em que as campanhas de desinforma\u00e7\u00e3o sobre a Covid -19 se proliferaram. 4.4 Not\u00edcias falsas sobre Covid -19 no Brasil e no M\u00e9xico: apontamentos preliminares Os primeiros casos de infec\u00e7 \u00e3o por SARS -CoV2 na Am\u00e9rica Latina foram registrados no final de fevereiro e o Brasil se tornou o primeiro pa\u00eds da regi\u00e3o com a doen\u00e7a (CERON et al., 2021). O primeiro caso de Covid -19 registrado no pa\u00eds ocorreu em 26 de fevereiro de 202036. At\u00e9 8 de fevere iro de 2023, o pa\u00eds acumulou um total de 36,87 milh\u00f5es de casos confirmados da doen\u00e7a e 697.626 \u00f3bitos, de acordo com o site Our World in Data37. Acompanhando o ritmo crescente de novos casos da doen\u00e7a, a quantidade de not\u00edcias falsas em grupos de redes so ciais no pa\u00eds tamb\u00e9m aumentou, sendo 383% maior em 2020 em compara\u00e7\u00e3o a anos anteriores, de acordo com Thami e Leal (2021). Ainda de acordo com as autoras, o Ibope realizou, de 2020, uma expostas a dez afirma\u00e7\u00f5es incorretas sobre vacinas, e 67% dos entrevistados acreditaram em pelo menos uma delas. O Facebook e o WhatsApp s\u00e3o as principais plataformas de difus\u00e3o de conte\u00fados a doen\u00e7a, segundo o Relat\u00f3rio de Not\u00edcias Digitais (2020) do Instituto Reuters . No a propaga\u00e7\u00e3o de \"socialismo\" \"comunismo\", temas de cunho religioso, xenofobia, e uma s\u00e9rie de fragmentos de diferentes imagin\u00e1rios, evocando kaballah, templ\u00e1rios e misticismo, misturados com signos da e Organiza\u00e7\u00e3o 36 Fonte: GOV.BR. Primeiro caso de Covid -19 no Brasil permanece sendo o de 26 2022 37 Fonte: OUR WORLD IN DATA. COVID elaborado pelo Centro de An\u00e1lise da Liberdade e do Autoritarismo (LAUT). 103 Mundial da Sa\u00fade incluiu esses movimentos em uma lista de 10 maiores riscos \u00e0 sa\u00fade (SBM T, 2019). A propor\u00e7\u00e3o de desinforma\u00e7\u00e3o sobre vacinas foi maior no Brasil, Colembia e Venezuela do que outros pa\u00edses ( CERON et al. , 2021) . No caso do Brasil, as falas do Bolsonaro contra a vacina chinesa Sinovac circula\u00e7\u00e3o de not\u00edcias falsas os testes da vacina, conforme checagens feitas pela Ag\u00eancia Lupa (AFONSO, 2020). Os rumores e as alega\u00e7\u00f5es falsas geraram medo e desconfian\u00e7a sobre a efic\u00e1cia das v acinas no pa\u00eds. J\u00e1 no in\u00edcio da vacina\u00e7\u00e3o contra Covid -19 no Brasil, em abril de 2021, o abandono vacinal era observado, sendo provocado, dentre dose da vacina contra segunda e, n\u00e3o foram completamente imunizados o novo coronav\u00edrus . problema d a desinforma\u00e7\u00e3o em torno dos imunizantes j\u00e1 vinha causando preocupa\u00e7\u00e3o em outras campanhas nos \u00faltimos anos e aumentou durante a pandemia de Covid -19. Na tentativa de combater o problema, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade criou o programa Sem leitor que site: http://www.saude.gov.br/fakenews . Um estudo comparat ivo entre pa\u00edses latino -americanos, realizado por Nieves - Cuervo et al. (2021), traz resultados interessantes sobre o comportamento da dissemina\u00e7\u00e3o de not\u00edcias falsas no contexto da mortalidade pela COVID -19 e a gest\u00e3o da infodemia em seis pa\u00edses: Argentina , Brasil, Chile, Colembia, M\u00e9xico e Peru. Segundo os autores, nos pa\u00edses Argentina, Chile, Colembia, M\u00e9xico e Peru, o impacto da pandemia foi quantificado n acionalmente internacionalmente (como o Verificado campanha , no M\u00e9xico). Atores pol\u00edticos, a popula\u00e7\u00e3o em das tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o para acompanhar os casos e informar a comunidade dos pa\u00edses analisados. No Brasil, Chile, Colembia e Peru, leis foram aprovadas ou propostas para pre de not\u00edcias falsas. 104 Ainda assim, para Nieves -Cuervo et al. (2021), \u00e9 dif\u00edcil avaliar no contexto brasileiro a rela\u00e7\u00e3o entre o impacto das not\u00edcias falsas e os \u00edndices de mortalidade, porque a gest\u00e3o da pandemia se caracterizou pela m\u00e1 implementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e governamentais, problemas de governan\u00e7a, mud an\u00e7as nos ministros da sa\u00fade (IDROVO et al. , 2021) e resposta insuficiente \u00e0 pandemia em geral, o que levou o pa\u00eds a estar entre aqueles com maior incid\u00eancia e mortalidade no mundo (GALHARDI et al. , 2021). No Brasil, bem como na R\u00fassia e nos Unidos , os (GREER et al. , 2020). Outro aspecto particular observado no caso do Brasil \u00e9 a dissemina\u00e7\u00e3o de campanhas de desinforma\u00e7\u00e3o pel o Presidente da Rep\u00fablica na ocasi\u00e3o (JUC\u00c1, 2020b). O ex-presidente brasileiro foi apontado como n\u00e3o recomendado n\u00e7a causada pelo Sars -cov-2. Ao eleger o tema dos medicamentos como solu\u00e7\u00e3o para a suspens\u00e3o das medidas de distanciamento, as campanhas de desinforma\u00e7\u00e3o sobre a Covid -19 no Brasil se aproximam da desinforma\u00e7\u00e3o propagada por Donald Trump, nos Estados Unido s (CARVALHO et al. , 2021). Chama a aten\u00e7\u00e3o ainda que 20% refer\u00eancias a teorias conspirat\u00f3rias ligadas ao globalismo, brasileira, que o Brasil tamb\u00e9m est\u00e1 isolado quando se trata de refer\u00eancias a autoridades p\u00fablicas em diferentes n\u00edveis de administra\u00e7\u00e3o nas narrativas das not\u00edcias falsas, mostrando que essas informa\u00e7\u00f5es est\u00e3o amplamente associadas a disputas pol\u00edticas Quando comparado a outros pa\u00edses ao redor do globo, o Brasil \u00e9 o \u00fanico que tem o termo \"Governador\" mencionado com mais frequ\u00eancia do que o t\u00edtulo de l\u00edder nacional, como \"Presidente\" ou \"Primeiro Ministro\", o que sugere que a desinforma\u00e7\u00e3o est\u00e1 sendo usada no contexto de disputas de poder local nos diferentes n\u00edveis de governo. Um alvo de destaque foi o do de S\u00e3o Paulo, Jo\u00e3o D\u00f3ria , que se envolveu em disputas pol\u00edticas com o ent\u00e3o presidente da Rep\u00fablica, Jair Bolsonaro. A rela\u00e7\u00e3o do ex -presidente Bolsonaro com o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade foi tensa e politicamente vertiginosa uma vez que, com a evolu\u00e7\u00e3o da epidemia no Brasil, Bolsonaro conseguiu substituir o ministro da Sa\u00fade por um militar mais alinhado \u00e0s suas 105 prefer\u00eancias (como divulgar a hidroxicloroquina como uma 'cura' para a Covid -19) e manobrou para reduzir a lideran\u00e7a dos l\u00edderes subnacionais ( GREER et al., 2020 ). No M\u00e9xico, por sua vez, o primeiro caso de COVID -19 foi confirmado em 27 de fevereiro de 2020. At\u00e9 8 fevereiros de 2023 , foram confirmados 7,4 milh\u00f5es de casos da doen\u00e7a e 332.580 \u00f3bitos, de acordo com o site Our in Data39. Paralelamente \u00e0 dissemina\u00e7\u00e3 o do impactaram a popula\u00e7\u00e3o mexicana. Uma contagem realizada pelo de Radiodifus\u00e3o P\u00fablica do pa\u00eds identificou que 1.294 not\u00edcias falsas circularam mar\u00e7o e julho de 2020 (ZEPEDA, 2020). Nas primeira s semanas da epidemia, a grande maioria dos usu\u00e1rios do WhatsApp (90%), Instagram (91%), detectou alta circula\u00e7\u00e3o de not\u00edcias falsas em tais plataformas 2020) . Assim como no Brasil, a desinforma\u00e7\u00e3o sobr e a Covid -19 registrada nas plataformas mexicanas de verifica\u00e7\u00e3o de fatos Animal Pol\u00edtico e Verificado foi caracterizada por um interesse marcante em obscurecer o passaram a permear o debate p\u00fablico no M\u00e9xico e figuras p\u00fablicas, incluindo pol\u00edticos e a m\u00eddia, estiveram envolvidas e ajudaram a propagar desinforma\u00e7\u00e3o. a desinforma\u00e7\u00e3o no M\u00e9xico tamb\u00e9m pr ocurou desacreditar autoridades e especialistas e foi um elemento que impactou no aumento do p\u00e2nico p\u00fablico brasileiro diz respeito a como a desinforma\u00e7\u00e3o sobre a Covid -19 no M\u00e9xico tamb\u00e9m fe z parte de uma disputa pol\u00edtica entre o atual governo e a oposi\u00e7\u00e3o. Faz -se necess\u00e1ria a observa\u00e7\u00e3o de que o atual governo era a oposi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica antes de sua elei\u00e7\u00e3o, e a oposi\u00e7\u00e3o de hoje foi o governo do M\u00e9xico por mais de 90 anos, o que explicaria, pelo menos em parte, a guerra de desinforma\u00e7\u00e3o testemunhada no M\u00e9xico em meio \u00e0 pandemia ( AGUILA investiga\u00e7\u00e3o de Hern\u00e1ndez (2021) tamb\u00e9m identificou pol\u00edticos e partidos pol\u00edticos como os principais produ\u00e7\u00e3o e dissemina\u00e7\u00e3o de foram influentes no uso da desinforma\u00e7\u00e3o para manipular a opini\u00e3o p\u00fablica. 39 Fonte: OUR WORLD IN DATA. COVID -19 Data Explorer. Dispon\u00edvel em: <https://ourworldindata.org/explorers/coronavirus -data- explorer?facet=none&uniformYAxis=0&pickerSort=asc&pickerMetric=location&Metric=Confirmed+de aths&Interval=Cumulative&Relative+to+Population=false&Color+by+test+positivity=false&country=~ fev 2022 106 As manifesta\u00e7\u00f5es contra as medidas de sa\u00fade n\u00e3o se limitaram opinativas alvejante nas ruas, bem como de enfermeiras e cidades, os habitantes at\u00e9 organizaram a queima que o ex -presidente Donald Trump sugeriu utilizar desinfetante para matar o coronav\u00edrus (BBC, 2020) e evolu\u00edram na Am\u00e9rica Latina, com alega\u00e7\u00f5es que orientavam beber \u00e1gua sanit\u00e1ria como forma de prevenir e curar o coronav\u00edrus, aparecendo primeirame nte no M\u00e9xico e depois na Venezuela e na Argentina. Tamb\u00e9m foram relatados rumores estabelecendo rela\u00e7\u00e3o entre a Covid al., racista estava et al. (2021) demonstraram que alguns t\u00f3picos da desinforma\u00e7\u00e3o sobre a Covid -19 circularam em diferentes pa\u00edses, diferentes plataformas de m\u00eddia social, o que potencialmente mostra que essas narrativas de desinforma\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m est\u00e3o viajando plataformas de redes s Apesar de n\u00e3o ter pol\u00edticas ou leis que sancionem distribui\u00e7\u00e3o de not\u00edcias falsas, o M\u00e9xico para as Feitas as considera\u00e7\u00f5es contextuais acerca do fenemeno da desinforma\u00e7\u00e3o sobre a Covid -19 no Brasil e no M\u00e9xico, o pr\u00f3ximo cap\u00edtulo ser\u00e1 dedicado a discutir de forma aprofundada as caracter\u00edsticas e o conte\u00fado das fake news sobre o tema que circularam pa\u00edses. Fonte: Infodemia@mx.Dispon\u00edvel em: fev 2022. 107 5. AN\u00c1LISE DAS FAKE NEWS SOBRE COVID -19 NO BRASIL E NO M\u00c9XICO No presente cap\u00edtulo, avan\u00e7aremos na an\u00e1lise das narrativas falaciosas sobre a Covid -19 que circularam no Brasil e no M\u00e9xico. O estudo foi realizado a partir da triangula\u00e7\u00e3o das conte\u00fado fase da an\u00e1lise consistiu em um exame explorat\u00f3rio do corpus com o objetivo de identificar as caracter\u00edsticas das fake news sobre Covid -19 propagadas nos dois pa\u00edses em quest\u00e3o, considerando os format os dos conte\u00fados falsos, os canais em que as fake news se propagaram e as organiza\u00e7\u00f5es e/ou personalidades p\u00fablicas identificadas como propagadores que iniciaram a circula\u00e7\u00e3o desses conte\u00fados. A segunda os abordados pelas fake news Covid -19 nos dois pa\u00edses estudados e classific\u00e1 -las em grupos tem\u00e1ticos. Nesta ut -se direcionamento metodol\u00f3gico an\u00e1lise de conte\u00fado tem\u00e1tica proposta por Bardin (2011), com o aux\u00edlio do modelo de processamento de linguagem natural BERTopic, para extrair os principais t\u00f3picos dos textos, conforme descrito no item 1.4.2 da In trodu\u00e7\u00e3o ; b) No segundo, foi realizada a organiza\u00e7\u00e3o do material coletado (BARDIN, 2011) a partir das classifica\u00e7\u00f5es tem\u00e1ticas estabelecidas no bloco anterior, com o objetivo de identificar a presen\u00e7a de aspectos culturais nas narrativas falaciosas sobre a Covid-19; c) No terceiro, avan\u00e7ou -se para a infer\u00eancia e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados obtidos das not\u00edcias falsas em que foram identificadas apropria\u00e7\u00e3o de aspectos culturais, como saberes tradicionais sa\u00fade, h\u00e1bitos e comportamentos relacionados \u00e0 costumes em sa\u00fade, bem como apropria\u00e7\u00e3o de produtos culturais; d) No quarto, por construiu uma an\u00e1lise comparada, baseada na metodologia proposta por Sartori (1994), a fim de identificar similaridades e diferen\u00e7as entre os resulta dos encontrados no Brasil e no M\u00e9xico. Os resultados obtidos est\u00e3o sistematizados a seguir. 108 5.1 Caracter\u00edsticas das fake news sobre Covid -19 no Brasil e no M\u00e9xico: formatos, canais e propagadores identificados Iniciando a an\u00e1lise pelo caso brasileir o, tem -se como corpus 403 not\u00edcias falsas coletadas atrav\u00e9s da plataforma ag\u00eancias de checagem que alimentaram de dados no Brasil foram Aos Fatos, Estad\u00e3o Verifica e Ag\u00eancia Lupa. O quadro a seguir sintetiza as caracter\u00edsticas da desinforma\u00e7\u00e3o sobre Covid -19 no Brasil em rela\u00e7\u00e3o aos canais em que as fake news foram di sseminadas e o formato dos conte\u00fados falsos. Quadro 2 - Caracter\u00edsticas da desinforma\u00e7\u00e3o sobre Covid -19 no Brasil Fake News sobre Covid -19 no Brasil - Canais e Formatos Canais em que as fake news circularam Formato dos conte\u00fados falsos (n\u00ba absolutos) Texto Audio Video Imagem e texto Imagem e Video Texto e Video Audio e video Imagem Facebook 218 4 85 19 2 2 1 71 Twitter 9 0 2 1 0 0 0 2 Whastapp 36 3 4 3 0 1 0 1 Instagram 2 0 0 0 0 0 0 0 Youtube 0 0 3 0 0 0 0 0 Combina\u00e7\u00e3 o de duas redes sociais ou mais (incluindo TikTok e Telegram) 77 1 27 10 0 0 1 16 Fonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria (2023). De acordo com o quadro em 41 Fonte: LATAM CORONAVIRUS. < https://chequeado.com/latamcoronavirus/ > acessado em 11 fev 2022. 109 0,5% em texto e v\u00eddeo. Em rela\u00e7\u00e3o aos canais em que foram disseminadas, 50% dois mais, tamb\u00e9m as plataformas os canais citados anteriormente. O quadro 2 permite ainda observar a preval\u00eancia de formatos de conte\u00fados falsos adotados em ca da canal. Em alguns casos, foi poss\u00edvel identificar quais entidades, organiza\u00e7\u00f5es, grupos ou pessoas p\u00fablicas desinforma\u00e7\u00e3o no Brasil, conforme ilustrado no quadro 3: Quadro 3 - Entidades, organiza\u00e7\u00f5es, grupos ou pessoas p\u00fablicas identificada s que iniciaram a desinforma\u00e7\u00e3o sobre Covid -19 no Brasil Grupos a que pertencem as entidades, organiza\u00e7\u00f5es ou pessoas p\u00fablicas iniciaram UFOs Online Portal Opini\u00e3o Cr\u00edtica Programa de r\u00e1dio de Hal Turner. Jornal 21 Brasil Portal de Lu\u00eds Cardoso Portal M\u00eddia Five Portal A. Trombeta Portal RS Agora, Portal InFoco.com Portal Cerebrother Portal Conex\u00e3o Amazonas Portal Brasil sem medo Portal Gazeta Brasil Portal Focus.jor 110 Terra Brasil Not\u00edcias Portal Conex\u00e3o Amazonas Stylo Urbano Tierra Pura Cr\u00edtica Nacional Website Estudos Nacionais ContraFatos! Anonymous Incision Tribuna Nacional As Pedras da G\u00e1vea La Quinta Columna Portal Di\u00e1rio do Brasil Portal Ter\u00e7a -Livre Portal Boca no Trombone, Portal Zip R\u00e1dio Web, Portal do Zacarias, Portal Sempre Questione Portal P\u00fablica Brasil Portal Hoje Not\u00edcias Portal Not\u00edcia Brasil Online Portal FolhaMax Representantes do governo Ministro do Meio Ambiente na ocasi\u00e3o, Ricardo Salles Presidente da C\u00e2mara dos Deputados na ocasi\u00e3o, Rodrigo Maia Presidente da Rep\u00fablica na ocasi\u00e3o, Bolsonaro Deputado Osmar Urnhani (palestrante) Suposto estudo no identificados portais de \"not\u00edcias\", autoridades do governo, personalidades p\u00fablicas e perfis falsos em redes sociais como agentes propagadores de desinforma\u00e7\u00e3o sobre a Covid -19 no pa\u00eds. J\u00e1 em conte\u00fado textual, foi poss\u00edvel identificar as palavras mais comuns utilizadas nas narrativas falsas sobre Covid -19 que circularam no Brasil, conforme representado na figura 5: 112 Figura 5 - Mapa de palavras mais frequentes nas not\u00ed cias falsas Fonte: autoria pr\u00f3pria (2022) Ap\u00f3s a observa\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas da desinforma\u00e7\u00e3o sobre a Covid -19 no caso brasileiro, avan\u00e7ou -se no estudo do fenemeno no M\u00e9xico. O corpus utilizado na an\u00e1lise no caso mexicano \u00e9 composto por 333 not\u00edcias de checagem que alimentaram a base de dados no M\u00e9xico foram a AFP, Spondeo Media, Verificado e Animal Pol\u00edtico. O quadro a seguir sintetiza as caracter\u00edsticas da desinforma\u00e7\u00e3o sobre Covid -19 no M\u00e9xico em rela\u00e7\u00e3o aos canais em que as fake news foram > acessado em 11 fev 2022 113 Quadro 4 - Caracter\u00edsticas da desinforma\u00e7\u00e3o sobre Covid -19 no M\u00e9xico Fake News sobre Covid -19 no M\u00e9xico - Canais e Formatos Canais em que as fake news circulara m Formato dos conte\u00fados falsos (n\u00ba absolutos) Text o \u00c1udi o Video Image m e texto Imagem e V\u00eddeo Texto e V\u00eddeo Audio e video Image m Texto e \u00e1udio Texto, imagem e v\u00eddeo Outros 43 Facebook 69 0 33 7 0 0 0 18 1 Twitter 17 0 6 2 0 0 0 6 0 1 1 Whastapp 23 2 3 2 0 0 0 0 1 0 0 Instagram 1 0 1 1 0 0 0 0 0 0 Youtube 0 0 6 0 0 0 0 0 0 0 0 Combina\u00e7 \u00e3o de duas redes sociais ou mais (incluindo E-mail, TikTok e Telegram) 60 4 27 8 0 2 0 16 1 2 2 Fonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria (2023). Observando o quadro 4, \u00e9 poss\u00edvel que, em rela\u00e7\u00e3o ao formato dos conte\u00fados no M\u00e9xico, 0,9% texto, imagem e v\u00eddeo; e especificados. falsas em duas incluindo E -mail, TikTok e Telegram, al\u00e9m das mencionadas anteriormente. Da mesma forma, \u00e9 poss\u00edvel identificar ainda a rela\u00e7\u00e3o entre o formato de conte\u00fado adotado na produ\u00e7\u00e3o de not\u00edcias falsas com os que se propagaram. Em alguns casos, foi poss\u00edvel identificar as entidades, organiza\u00e7\u00f5es, grupos ou pessoas p\u00fablicas a desinforma\u00e7\u00e3o no M\u00e9xico, conforme aponta o quadro 5: 43 Dado n\u00e3o especificado na base de dados coletada. 114 Quadro 5 - Entidades, organiza\u00e7\u00f5es, grupos ou pessoas p\u00fablicas identificadas que iniciaram a desinforma\u00e7\u00e3o sobre Covid -19 no M\u00e9xico Grupos a que pertencem as entidades, organiza\u00e7\u00f5es ou pessoas p\u00fablicas iniciaram ma\u00e7\u00e3o Radio F\u00f3rmula Vanguardia Diario 24 horas Infobae Multimedios Televisi\u00f3n, Telediario, Debate Peri\u00f3dico El Horizonte Medio Debate Portal El Acueducto Portal El Imparcial Portal El Horizonte Portal ABC Noticias Diario de Queretaro Portal TeleMadrid, Portal ASP Asepsia Medio Milenio Representantes do governo Omar Fayad (governador do estado de Hidalgo, M\u00e9xico) Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador (presidente mexicano) Antonio Anttolini (t\u00e9cnico em Rela\u00e7\u00f5es Internacionais do Instituto Mexicano Meza, m\u00e9dica com especialidade em Ginecologia e Obstetricia pela Universidad Aut\u00f3noma de Nuevo Le\u00f3n e integrante da Coalici\u00f3n Mundial Salud y Vida (COMUSAV) Karina Acevedo, acad\u00eamica da Universidad Aut\u00f3noma de Quer\u00e9taro M\u00e9dicos por la verdade Humanos por la verdade Madonna John Magufuli (presidente de Tanzania) Donald Trump (ex -presidente de Estados Unidos) Fonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria frequentes nas fake sobre Covid -19 que circularam no M\u00e9xico, conforme mostra.a figura 6: Figura 6 - Mapa de palavras mais frequentes das not\u00edcias falsas s obre Fonte: autoria pr\u00f3pria (2022) 116 Feito o levantamento acerca das caracter\u00edsticas das fake news sobre Covid -19 disseminadas no Brasil e no M\u00e9xico, avan\u00e7ou -se para a etapa de clusteriza\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o de Conte\u00fado das Fake News sobre Covid -19 no Brasil e no M\u00e9xico - Classifica\u00e7\u00e3o por Temas Neste t\u00f3pico do trabalho, inicia -se a fase da an\u00e1lise do conte\u00fado das not\u00edcias falsas veiculadas leitura flutuante do corpus selecionado, objetivando identificar os temas explorados nos conte\u00fados falsos. Os resultados obtidos est\u00e3o sistematizados a seguir. 5.2.1 Brasil Primeiramente, realizou -se etapa de clusteriza\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o dos em eixos tem\u00e1ticos. A fase de clusteriza\u00e7\u00e3o foi constru\u00edda com o aux\u00edlio do modelo de li nguagem natural BERTopic, para extrair os principais t\u00f3picos do conjunto de textos. Como o idioma do corpus textual \u00e9 o espanhol, utilizou -se o modelo BERT espanhol. Feita a importa\u00e7\u00e3o do banco de not\u00edcias falsas veiculadas no Brasil, foi realizado o pr\u00e9 seja, das \"manchetes\" das num\u00e9ricos, a fim de tornar poss\u00edvel a compreens\u00e3o computacional dos textos. A seguir, aplicou -se o 44 processo que consiste as palavras em dados num\u00e9ricos, considerando a sem\u00e2ntica e o contexto da palavra, transformando -as em embeddings. Posteriormente, foi utilizado o algoritmo de redu\u00e7\u00e3o de dimensionalidade UMAP , para que a an\u00e1lise seja capaz de agrupar a base de dados em t\u00f3picos \u00fateis. A opera\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica de parametriza\u00e7\u00e3o do algoritmo pode da forma: n_neighbors=30 (o n\u00famero de antes e depois consideradas no vetor de senten\u00e7as); n_components=300 n\u00famero total de palavras em um vetor); min_dist=0.0025 (m\u00e9trica utilizada para calcular a dist\u00e2ncia m\u00ednima de cada vetor); metric='cosine (a m\u00e9trica do algoritmo para calcular a dist\u00e2ncia entre vetores). Feita parametriza\u00e7\u00e3o do algoritmo dimensionalidade , avan\u00e7ou - se na cria\u00e7\u00e3o do algoritmo HDBSCAN essa etapa, realizou -se a contagem dos dos clusters com o algoritmo Count Vectorizer, que auxilia na descri\u00e7\u00e3o de cada cluster . Por fim, avan\u00e7ou -se na modelagem de t\u00f3picos do modelo BERT , considerando as palavras cria\u00e7\u00e3o de t\u00f3picos \u00fateis para a an\u00e1lise do corpus. Os t\u00f3picos extra\u00eddos da an\u00e1lis e est\u00e3o representados a seguir: Figura 7 - Not\u00edcias falsas sobre Covid -19 no Brasil - t\u00f3picos e palavras mais frequentes: Fonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria (2022). A separa\u00e7\u00e3o feita pelo modelo de processamento de linguagem natural do corpus de not\u00edcias falsas em oito grupos (t\u00f3picos 0 a 7), 118 identificando as respectivas palavras mais frequentes em cada grupo, que permite descrever genericamente sobre quais assuntos cada um aborda. A clusteriza\u00e7\u00e3o realizada pelo modelo \u00e9 contextual e oferece um direcionamento inicial para classificar o corpus de not\u00edcias falsas sobre Covid -19 no Brasil em eixos tem\u00e1ticos. Os t\u00f3picos 0 a 7 representam os maiores gr upos. A an\u00e1lise detectou um total de not\u00edcias, conforme a tabela a seguir: Tabela 1 - Brasil: Fonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria (2022). A tabela 1 representa os 24 grupos identificados na an\u00e1lise e fornece a descri\u00e7\u00e3o de as mais frequentes modelo foi poss\u00edvel extrair tamb\u00e9m a informa\u00e7\u00e3o de como cada grupo relaciona -se entre si, revelando a rela\u00e7\u00e3o entre os t\u00f3picos encontrados: 119 Figura 8 - Agrupamento de not\u00edcias falsas no Brasil por t\u00f3picos - Hierarquia de Clusters Fonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria (2022). A figura 8 representa o grau de similaridade entre os t\u00f3picos, por meio do c\u00e1lculo matem\u00e1tico da dist\u00e2ncia entre os vetores, ou seja, as \"manchetes\" das not\u00edcias falsas. Assim, \u00e9 poss\u00edvel identificar a similaridade entre os t\u00f3picos identificados. Na Figura de similaridade: 120 Figura 9 - Matriz de similaridade entre t\u00f3picos das not\u00edcias falsas que circularam no Brasil. Fonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria (2022). A visualiza\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da similaridade entre os vetores representada na figura acima revela o pr\u00f3ximos coletadas partir m\u00e9todo de clusteriza\u00e7\u00e3o do corpus textual permitiram um direcionamento para entender os t\u00f3picos abordados pelas not\u00edcias falsas. A pr\u00f3xima fase consistiu na classifica\u00e7\u00e3o manual do corpus em eixos tem\u00e1ticos, Bardin (2011). A combina\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos de an\u00e1lise justifica -se na medida em que um m\u00e9todo \u00e9 complementar ao outro, ou seja, ao passo que o modelo de clusteriza\u00e7\u00e3o oferece pistas para identificar os principais t\u00f3picos presentes no conte\u00fado textual, a an\u00e1lise do conte\u00fado feita pela pesquisadora \u00e9 121 utilizada para classifica\u00e7\u00e3o de cada uma das not\u00edcias do banco de dados em categorias tem\u00e1ticas. Posto isso, ap\u00f3s a colet adas, avan\u00e7ou -se para a classifica\u00e7\u00e3o manual do corpus em eixos tem\u00e1ticos. Segundo Bardin (2011), o m\u00e9todo de prev\u00ea fundamentais: pr\u00e9 -an\u00e1lise, material tratamento dos resultados - a infer\u00eancia e a interpreta\u00e7\u00e3 o. Na fase de pr\u00e9 -an\u00e1lise, iniciada com o modelo BERTopic descrito anteriormente e conclu\u00edda por meio da classifica\u00e7\u00e3o manual do corpus, foram localizados oito grandes grupos tem\u00e1ticos em torno das narrativas falaciosas sobre Covid -19 no Brasil: impacto da pandemia nas empresas; situa\u00e7\u00e3o da de consi derarmos esse n\u00famero insuficiente para configurar um grupo tem\u00e1tico, as not\u00edcias foram inclu\u00eddas na an\u00e1lise do uma categoria; homogen eidade - para definir uma categoria, \u00e9 preciso haver s\u00f3 uma dimens\u00e3o os temas e indicadores que determinam \u00e0 entrada de um elemento numa hip\u00f3teses novas, em dados exatos. A defini\u00e7\u00e3o dos grupos tem\u00e1ticos est\u00e1 descrita no quadro abaixo: 122 Quadro 6 - Grupos tem\u00e1ticos Grupo tem\u00e1tico Conte\u00fados das not\u00edcias falsas Impacto da pandemia nas empresas Narrativas falsas que abordam supostos benef\u00edcios oferecidos por empresas, e sendo causada pelo isolamento social. Situa\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a em pa\u00edses Narrativas falsas sobre a situa\u00e7\u00e3o de cont\u00e1gio pelo v\u00edrus Sars - cov-2, medidas adotadas pelos pa\u00edses, n\u00famero de casos e \u00f3bitos confirmados Interesses pol\u00edtico -partid\u00e1rios Narrativas falsas envolvendo partidos pol\u00edticos, autoridades p\u00fablicas e membros de governos. Origem do v\u00edrus Narrativas falsas sobre cria\u00e7\u00e3o io, e teorias de conspira\u00e7\u00e3o \"globalistas\" Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a Narrativas falsas sobre caracter\u00edsticas da doen\u00e7a, caracter\u00edsticas do v\u00edrus, sintomas e formas de cont\u00e1gio. Vacinas Narrativas falsas sobre do imunizante, efeitos adversos e entidades envolvidas na produ\u00e7\u00e3o das vacinas. Medidas preventivas Narrativas falsas sobre medidas caseiras para se proteger contra o v\u00edrus, supostos efeitos adversos do uso de m\u00e1scara e riscos do uso de \u00e1lcool em gel, questionamentos acerca da efic\u00e1cia do isolamento social e supostas medidas preventivas adotadas em outros pa\u00edses. Tratamentos Narrativas falsas sobre a efic\u00e1cia de rem\u00e9dios caseiros para tratar a infec\u00e7\u00e3o, recomenda\u00e7\u00e3o de medicamentos utilizados no tratamento de outras doen\u00e7as, como a gripe, al\u00e9m da recomenda\u00e7\u00e3o repetem muita s\u00e3o para an\u00e1lise tem\u00e1tica e de modalidades de codifica\u00e7\u00e3o para o registr o dos dados\". das para das not\u00edcias em ou mais palavras e 2) se a senten\u00e7a contiver uma palavra de uma categ oria junto palavra de outra categoria, a senten\u00e7a ser\u00e1 outliers. forma, -chave na classifica\u00e7\u00e3o eixos tem\u00e1ticos mencionados est\u00e3o representadas a seguir: 123 Quadro 7 - Lista de Palavras -chave por tema (Brasil) Grupo tem\u00e1tico Palavras -chave Vacinas ajo y jamb\u00fa, cura, antibi\u00f3ticos, boldo, Ajo, lim\u00f3n, naranja y mel\u00f3n, naranja y un lim\u00f3n Situa\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a em pa\u00edses Italia, San Luis, Jard\u00edn Europa, Manaos, L\u00edbano, Espa\u00f1a, Rio de Janeiro, vac\u00edos, cajones, hospital de campa\u00f1a, Cracol\u00e2ndia, Prevent Senior, HC, Belo Horizonte, AM, Ibirapuera, Marab\u00e1, BH, Cear\u00e1, Belen, Minas Gerais, Ribeir\u00e3o Unidos, Berl\u00edn, Holanda, Santo Andr\u00e9, Marab\u00e1, Jerusal\u00e9n, Interesses pol\u00edtico - partid\u00e1rios Bolsonaro, presidente, Rodrigo Maia, Joao Doria, Hoffmann, PSOL, Caiado, comunista,gobernadores, gobe rnador, Witzel, jefe, ejecutivo, OMS, Ministerio de Salud, diputado, diputados, Casa Civil, alcaldes, subsidio, san pablo, diputada, ministro, autoridades, Jair Bolsonaro, Globo, votos, Joice, Supremo Tribunal Federal (STF) , Gobierno Federal, Alexandre de Moraes, Nelson Teich, Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, PSDB, Ministerio de la Ciudadan\u00eda, Bonner, dinero, Jornal Nacional, STF_oficial, presidencia, secretario de Salud, Premio Nobel de la Paz, c\u00e1mara, pol\u00edticos, pol\u00edtico, Argentina, Venezuela, Dilma Rousseff, Partido dos Trabalhadores, Lula Origem do v\u00edrus crearon, fabric\u00f3, vendi\u00f3, laboratorio, chino, creado, 2003, cre\u00f3, planeado, origen, Medidas de preven\u00e7\u00e3o previenir; mascarillas, alcohol, alcohol en gel, aislamiento, evitar, distanciamento social; m\u00e1scara, aislamiento social, m\u00e1scaras, cuarentenas, confinamiento, previenen Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a se\u00f1ales, resiste, caracter\u00edsticas, reinfectan Impacto da pandemia nas empresas refiner\u00edas, Uber, Atacad\u00e3o, Carrefour, final das narrativas falsas sobre Covid -19 que circularam no Brasil em eixos tem\u00e1ticos \u00e9 apresentada a seguir: 124 Figura 10 - Temas das narrativas falaciosas sobre Covid -19 no Brasil Fonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria (2022). Conforme observa -se na figura 10, do corpus total composto por 403 not\u00edcias falsas, a os tema abordados e o n\u00famero e not\u00edcias por tema s\u00e3o : 64 - vacinas ; 32 - tratamentos ; 17 - informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a ; 36 - medidas de preven\u00e7\u00e3o ; 17 - origem do v\u00edrus ; 98 - interesses pol\u00edtico -partid\u00e1rios ; 68 - situa\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a em pa\u00edses ; 15 - impacto da pandemia nas empresas e 3 - cren\u00e7as religiosas. Seguindo a regra de exclus\u00e3o/inclus\u00e3o das not\u00edcias em grupos tem\u00e1ticos, acordo com a figura 10, observou -se no contexto brasileiro a preval\u00eancia de narrativas falaciosas sobre a Covid -19 acerca de temas como interesses pol\u00edtico -partid\u00e1rios, situa\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a em pa\u00edses -se tem\u00e1tico: Quadro 8 - Exemplos de not\u00edcias falsas agrupadas por temas (Brasil) Vacinas \"VACUNA CHINA CAUSA REACCI\u00d3N EN EL TESTEO: Enfermero voluntario postea c\u00f3mo qued\u00f3 despu\u00e9s de haber tomado la primera dosis de la vacuna china\" Bill Gates previ\u00f3 que las vacunas contra el coronavirus iban a matar o perjudicar a 700.000 personas Las vacunas contra COVID -19 pueden crear seres humanos gen\u00e9ticamente modificados Tres j\u00f3venes murieron luego de ser vacunados con la CoronaVac, desarrollada por la compa\u00f1\u00eda china Sinovac Biotech y testeada hoy en San Pablo (Brasil) Tratamentos 125 El t\u00e9 de lim\u00f3n, ajo y jamb\u00fa cura la Covid -19 Yo tom\u00e9 ivermecti na grosso modo (...) el medicamento mata el v\u00edrus Despu\u00e9s de ser medicado con cloroquina, el General Heleno, de 72 a\u00f1os, anuncia que est\u00e1 curado de COVID - 19 El t\u00e9 de boldo elimina los s\u00edntomas de la Covid -19 en hasta tres horas Situa\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a em pa\u00edses \"Estoy en este momento en el Hospital Ronaldo Gazolla, hospital de referencia en el tratamiento de la COVID -19 en Rio. \u00a1Encontr\u00e9 todo, menos pacientes!\" Un audio en Whatsapp exagera el n\u00famero de casos en Prevent Senior. Se enterraron cajones con piedras y madera en Belo Horizonte. \"Denuncia grav\u00edsima. En la Amazonia. Cajones vac\u00edos. S\u00f3lo para causar p\u00e1nico en la poblaci\u00f3n con n\u00famero alto de muertes por Covid -19\" Interesses pol\u00edtico -partid\u00e1rios Los del PT estamos pidiendo a nuestros militantes que no acepten la ayuda de R$ 600,00 del gobierno, vamos a mostrarle al gobierno que todo lo que hace es contra la poblaci\u00f3n, vamos a hacer resistencia (sic), vamos a mostrar resistencia contra este fascista Gleisi Hoffmann\" \u00a1Gobernador Doria en fiesta aq u\u00ed en Ara\u00e7atuba! As\u00ed es f\u00e1cil mandar al pueblo a que se quede en casa y uno de fiesta. \"En plena cuarentena ella fue a pasear con su marido en la rambla y encima sac\u00e1ndose selfis (sic). Despu\u00e9s Globo quiere criticar a Bolsonaro. Muy sinverg\u00fcenza. #globobasura. Maju Coutinho despu\u00e9s va al noticiero a decir que el presidente esparce el virus. #hip\u00f3crita\" La C\u00e1mara de Brasil aprob\u00f3 la legalizaci\u00f3n del aborto durante la pandemia Origem do V\u00edrus \"Problema -Reacci\u00f3n -Soluci\u00f3n. La regla de tres utilizada hace mucho tiempo por el Sistema Ocultista. Crean epidemias, causan trastornos fisiol\u00f3gicos, muertes e histeria y a continuaci\u00f3n presentan sus vacunas para 'solucionar' la cuesti\u00f3n. Patente del Coronavirus 'atenuado': https://patents.justia.com/patent/10130701 \" Un analista israel\u00ed experto en guerra biol\u00f3gica ha afirmado que el nuevo coronavirus se fabric\u00f3 en un laboratorio chino. \"HOMBRE QUE VENDI\u00d3 EL CORONA EN CHINA, PRESO. EE.UU. descubri\u00f3 al hombre que fabric\u00f3 y vendi\u00f3 el virus de Corona a China. Se llama Dr. Charles Lieber, jefe del departamento de qu\u00edmica y biolog\u00eda en la Universidad de Harvard, EE.UU. Cay\u00f3 preso hoy seg\u00fan fuentes del departamento norteamericano...\" Medidas de p reven\u00e7\u00e3o Un video de Tedros Adhanom Ghebreyesus, director general de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, que dice que est\u00e1 en contra del distanciamiento social La m\u00e1scara de protecci\u00f3n reduce ox\u00edgeno en sangre y no previenen la transmisi\u00f3n del nuevo coronavirus \"AVISO IMPORTANTE PARA QUIEN MANEJA: no higienice la llave del autom\u00f3vil con alcohol en gel l\u00edquido al 70 %. Est\u00e1n ocurriendo muchos accidentes por ese motivo. El incendio que ocurri\u00f3 en un garaje en 126 Bel\u00e9n se debi\u00f3 a una llave de autom\u00f3vil hig ienizada con alcohol en gel al 70 % que, al ser colocarla para encender el veh\u00edculo, gener\u00f3 una chispa y termin\u00f3 incendiando el autom\u00f3vil\" \"\u00a1\u00a1\u00a1El mejor desinfectante es el VINAGRE!!! No usen alcohol en gel para protegerse del coronavirus... \u00a1\u00a1Es un gran neg ocio!! Compartan esto lo m\u00e1s posible ... el mundo necesita saberlo\" Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a \"El nuevo CORONA VIRUS puede no mostrar se\u00f1ales de infecci\u00f3n durante muchos d\u00edas\" Los pacientes \"encerrados en casa\" se reinfecten con el propio v\u00edrus \"Paciente infectado con coronavirus se descontrola y muerde yugular de m\u00e9dico en EE.UU. https://t.co/YqBqAdA3DJ\" \"1 - el virus es d\u00e9bil y no resiste el calor. Temperaturas de 26 o 27\u00b0 C ya lo matan\" Impacto da pandemia nas empresas \"La empresa Atacad\u00e3o, est\u00e1 (sic) donando 1000 canastas b\u00e1sicas a familias de cada ciudad de Brasil. \u00a1Abra la imagen! \u00a1Diga su ciudad! \u00a1Nos vamos a comunicar con Ud.! Todos contra el coronavirus\" \"TRAGEDIA ANUNCIADA. Un gran empresario due\u00f1o de una red de hoteles en N ueva York se suicid\u00f3 despu\u00e9s de despedir a todos sus empleados.\" \"Luciano Hang don\u00f3 90 respiradores al SUS, Justus 1.500.000, 2.500.000. \u00bfY LA IZQUIERDA HIZO ALGO?\" Fonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria (2023). A classifica\u00e7\u00e3o do corpus total das not\u00edcias falsas do Brasil pode ser verificada no Anexo A, na se\u00e7\u00e3o Anexos deste documento. Focalizando a frequ\u00eancia de cada grupo tem\u00e1tico no per\u00edodo compreendido entre janeiro de 2020 a novembro de 2021, observou um a varia\u00e7\u00e3o temporais que iniciam com a repercuss\u00e3o de not\u00edcias falsas referentes a determinados assuntos, os momentos em que atingem o \u00e1pice e o decl\u00ednio d a circula\u00e7\u00e3o de cada tema, iniciando assim uma nova onda de desinforma\u00e7\u00e3o abordando outro eixo antigos em novas ondas de desinforma\u00e7\u00e3o em determinados per\u00edodos da pandemia, como no caso dos temas tratamentos, vacinas, situa\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a em pa\u00edses e interesses pol\u00edtico -partid\u00e1rios , conforme detalhado nas figuras 11 e 12. 127 Figura 11 - Ciclos temporais das fake news sobre Covid -19 no Brasil Fonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria (2022). Figura 12 - Preval\u00ean cia de temas nas fake news sobre Covid -19 no Brasil por m\u00eas, entre 2020 e 2021 Fonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria (2022). houve uma lacuna de informa\u00e7\u00f5es coletadas sobre as fake news que circularam entre os meses de janeiro a mar\u00e7o de 2021. Segundo a informa\u00e7\u00e3o da pelo gerenciamento da checagem de not\u00edcias falsas sobre a Covid -19 na Am\u00e9rica Latina, esta lacuna se deve a um problema de tradu\u00e7\u00f5es neste per\u00edodo. Seguindo na an\u00e1lise da varia\u00e7\u00e3o da ocorr\u00eancia de cada tema, de acordo com as figuras 11 e 12, \u00e9 poss\u00edvel observar que no in\u00edcio do per\u00edodo pand\u00eamico no Brasil, entre 128 os meses de janeiro e mar\u00e7o de 2020, as narrativas falsas sobre Covid -19 focaram majoritar iamente em assuntos como 'origem explorado em uma quantidade expressiva de fake news sobre a Covid -19 no pa\u00eds, aparecendo nos meses de janeiro a outubro de 2020. O t ema vacinas , por sua vez, come\u00e7ou a ser abordado em mar\u00e7o de 2020, antes mesmo do in\u00edcio da produ\u00e7\u00e3o de vacinas contra a Covid -19, e permaneceu pautando os conte\u00fados falsos durante o todo per\u00edodo pand\u00eamico analisado, ganhando maior for\u00e7a a partir de abril de 2021 e atingindo seu auge nos meses de julho a setembro de 2021. Fenemeno parecido ocorreu que a ser assunto das not\u00edcias falsas sobre a doen\u00e7a no Brasil em mar\u00e7o de 2020, atingindo um pico em dezembro de 2020, e seguindo como tema relevante nos meses posteriores, especialmente entre abril e maio de 2021, e setembro e outubro do mesmo ano. Os temas pol\u00edtico 'impacto doen\u00e7a pa\u00edses', apesar de terem sido a pauta da maioria das not\u00edcias falsas sobre Covid -19 que circularam no Brasil em n\u00fameros absolutos, foram explorados majoritariamente entre janeiro e dezembro de 2020. J\u00e1 as not\u00edcias falsas que abordavam medidas preven\u00e7\u00e3o , que costumavam ser frequentes entre os conte\u00fados falsos sobre Covid -19 no in\u00edcio da pandemia, especialmente entre fevereiro e outubro de 2020, voltaram a ser temas abordados pelas fake news sobre a Covid -19 no B rasil permite identificar as escolhas tem\u00e1ticas em cada per\u00edodo da Al\u00e9m \u00e0 seja relevante para ser aborda da em estudos futuros. Por fim, a discuss\u00e3o aprofundada sobre conte\u00fado presente nas not\u00edcias falsas de cada eixo tem\u00e1tico ser\u00e1 desenvolvida no segundo bloco da an\u00e1lise. Antes de avan\u00e7ar para esta etapa, seguiremos para a descri\u00e7\u00e3o dos resultados encontrado s neste primeiro bloco da an\u00e1lise no caso mexicano. 5.2.2 M\u00e9xico Da mesma forma que no caso brasileiro, ap\u00f3s a an\u00e1lise das caracter\u00edsticas do corpus selecionado, avan\u00e7ou -se para a etapa de clusteriza\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o dos 129 conte\u00fados em eixos tem\u00e1ticos. A fase de clusteriza\u00e7\u00e3o foi realizada com o aux\u00edlio do modelo de processamento de linguagem natural BERTopic, brasileiro . Assim, feita a importa\u00e7\u00e3o do banco de dados das not\u00edcias falsas veiculadas no M\u00e9xico, foi realizado o pr\u00e9 -processamento da base de dados. Primeiramente, das senten\u00e7as em vetores num\u00e9ricos, para a compreens\u00e3o computacional do texto. Utilizou - se o algoritmo sentence -transformers, que transforma as palavras em dados num\u00e9ricos, considerando a sem\u00e2ntica e o contexto da palavra, convertendo -as em embeddings. Em seguida, utilizou -se de redu\u00e7\u00e3o UMAP , de maneira que a an\u00e1lise seja capaz de agrupar a base de dados em t\u00f3picos \u00fateis. A seguir, a descri\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica da parametriza\u00e7\u00e3o do algoritmo : n_neighbors=30 (n\u00famero de antes e depois consideradas no senten\u00e7as); n_components=300 (n\u00famero total de palavras); min_dist=0.0025 (m\u00e9trica metric='cosine' (m\u00e9trica de parametriza\u00e7\u00e3o do algoritmo, avan\u00e7ou -se na cria\u00e7\u00e3o dos clusters, com o aux\u00edlio do algoritmo HDBSCAN , e na contagem dos vetores dos clusters, com o algoritmo Count Vectorizer. Por fim, foi feita a modelagem de t\u00f3picos. Os t\u00f3picos extra\u00eddos da an\u00e1lise est\u00e3o representados a seguir: 45 Figura 13 - Not\u00edcias falsas sobre Covid -19 no M\u00e9xico - t\u00f3picos e palavras mais frequentes: Fonte: feita pelo modelo de processamento de linguagem natural do corpus de not\u00edcias falsas em oito grupos, representados pelos t\u00f3picos 0 a 7, com a identifica\u00e7\u00e3o das respectivas palavras mais frequentes em cada grupo, o que permite descrever de forma g eral sobre quais assuntos cada um aborda. Os t\u00f3picos 0 a 7 representam os maiores grupos. A an\u00e1lise detectou um total de 24 grupos de not\u00edcias, conforme a tabela a seguir : 131 Tabela 2 - Contagem de t\u00f3picos das not\u00edcias falsas no M\u00e9xico: Fonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria (2022). A tabela 2 representa os 24 grupos identificados na an\u00e1lise e fornece a descri\u00e7\u00e3o de mais frequentes em cada grupo. A seguir, pode -se observar como cada grupo relaciona -se entre si semanticamente, revelando a rela\u00e7\u00e3o entre os t\u00f3picos encontrados: 132 Figura 14 - Agrupamento de not\u00edcias falsas no M\u00e9xico por t\u00f3picos - Hierarquia de Clusters Fonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria (2022 ). A figura 14 representa o grau de similaridade sem\u00e2ntica entre os grupos encontrados, por meio do c\u00e1lculo matem\u00e1tico da dist\u00e2ncia entre os vetores das \"manchetes\" das not\u00edcias falsas. A seguir, na Figura 15, \u00e9 demonstrada de maneira mais detalhada as s emelhan\u00e7as encontradas, por meio da matriz de similaridade: 133 Figura 15 - Matriz de similaridade entre t\u00f3picos das not\u00edcias falsas que circularam no elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria (2022). A figura acima mostra, seguindo a escala gr\u00e1fica, que os pixels mais escuros no gr\u00e1fico representam os t\u00f3picos mais pr\u00f3ximos entre si semanticamente. Esta visualiza\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica auxilia na da rela\u00e7\u00e3o sem\u00e2ntica entre cada cluster. Ap\u00f3s a extra\u00e7\u00e3o de t\u00f3picos autom\u00e1tica de todas not\u00edcias falsas coletadas, avan\u00e7ou -se para a classifica\u00e7\u00e3o manual do em eixos tem\u00e1ticos. Assim como foi feita na an\u00e1lise do caso brasileiro e a fim de viabilizar a compara\u00e7\u00e3o dos resultados encontrados nos do is pa\u00edses, foram localizados oito grandes grupos tem\u00e1ticos em torno das narrativas falaciosas sobre Covid - 19 no M\u00e9xico: impacto da pandemia nas empresas; situa\u00e7\u00e3o Tamb\u00e9m no caso do M\u00e9xico localizamos tr\u00eas 134 not\u00edcias com tem\u00e1tica religiosa. A descri\u00e7\u00e3o dos tem\u00e1ticos foi detalhada na se\u00e7\u00e3o anterior. Assim como foi realizado caso foi se a senten\u00e7 a conter uma palavra de uma categoria junto com outra palavra de outra categoria, a senten\u00e7a ser\u00e1 descritas seguir: Quadro 9 - Lista de Palavras -chave por tema no M\u00e9xico Grupo tem\u00e1tico Palavras -chave Vacinas vacuna, vacunaci\u00f3n, ARN, vacunarmos, ADN, genoma, Sputnik V , gen\u00e9tica, Pfizer, AstraZeneca, embriones, vacunas, fetos, vacunados, vacunarse, vacunara Tratamentos tratar; eliminar, Pinol, clorito de sodio, alcalinizar, alimentaci\u00f3n, caf\u00e9, aspirina, miel y lim\u00f3n, bicarbonato con lim\u00f3n, vaporizaciones de eucalipto, medicamento contra piojos, vitamina C, Heparina, jengibre, miel, ajo y cebolla, plata coloidal, hidroxic loroquina y la azitromicina, Remdesivir, eucalipto, G\u00e1rgaras con agua caliente y sal o vinagre, Alimentos con alto pH, agua de mar, di\u00f3xido de cloro, limones, miel, jengibre, cebolla y dientes de ajo, ivermectina, hoja sagrada\" o \"momo\", f\u00e1rmacos o con hoj as de eucalipto, hacer g\u00e1rgaras y tomar mucho t\u00e9 caliente, pl\u00e1tano , hojas del \u00e1rbol de guayaba, alcohol, ponche de huevo y refrescos, Antibi\u00f3ticos y alimentos, hacer ejercicio, comer saludable, bomba de pecera, ibuprofeno y antigripal Situa\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a em pa\u00edses Espa\u00f1a, Italia, NY, Monterrey, \u00e1frica, Hungria, Palacio de Buckingham, italianos, Tijuana, Nuevo Le\u00f3n, Veracruz, Jalisco, ecuatorianos, Veracruz, Madagascar, Roma, Chiapas, Ciudad de M\u00e9xico, Ecuador, Puebla, Berl\u00edn, Alemania, franceses, Interess es pol\u00edtico -partid\u00e1rios ONU, Cruz Roja, \u00c1ngel Mu\u00f1oz, AMLO, presidente, gobierno, gobernador, funcionarios del Mexico, diputados, Fuerza A\u00e9rea, legislador, OMS Origem do v\u00edrus crearon; creador, pangol\u00edn, cre\u00f3, laboratorio, red 5G, planes maquiav\u00e9licos, exo soma, plan , programa de exterminio masivo, venta, planes maquiav\u00e9licos, estrategia comercial, plan, programa de exterminio masivo, Medidas de preven\u00e7\u00e3o previenir; previene , combate, secadora de pelo, mascarillas, caliente el agua, cubrebocas, barba, protegerse, respirador mec\u00e1nico casero, Glade, inmunidad de grupo, Aromaterapia , ozono, desinfectante, enjuague bucal, m\u00e1scaras faciales, Term\u00f3metros infrarrojos, confinamiento, PCR, higiene bucal, sal, aislamiento, cuarentena, ox\u00edmetro Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a sangre tipo O, trombosis, cigarro, agua no potable, chip ID2020, papaya , saco amni\u00f3tico, gripe, s\u00edndrome de Kawasaki, Adrenocromo , Stefan Lanka, cortina de humo, papaya, s\u00edntoma, Adenocromo, exosoma, asintom\u00e1ticos, 135 germen, transmitir,menores de edad, Delta Impacto da pandemia nas empresas Veracruz, Netflix, Walmart, empresa H -E-B, Burger elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria (2022). A final das narrativas falsas sobre Covid -19 que circularam no M\u00e9xico em eixos tem\u00e1ticos est\u00e1 representada na figura 10. Figura 16 - Temas das narrativas falaciosas sobre Covid -19 no M\u00e9xico Fonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria (2022). Conforme demonstrado na figura anterior, do corpus total composto por 333 not\u00edcias falsas, os n\u00fameros de not\u00edcias e os temas abordados foram : 52 -vacinas ; 46 - tratamentos ; 41 - informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a; 55 - medidas de preven\u00e7\u00e3o ; 22 - origem do v\u00edrus ; 21 - interesses pol\u00edtico -partid\u00e1rios ; 54 - situa\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a em pa\u00edses , 8 - impacto da pandemia nas empresas , e 3 religi\u00e3o . Seguindo a regra de acordo com a figura 16, observou -se no contexto mexicano a preval\u00eancia de narrativas falaciosas sobre Covid -19 acerca de temas como medidas de preven\u00e7\u00e3o, vacinas, tratamentos e situa\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a 10 -se exemplos de falsas temas: 136 Quadro 10 - Exemplos de not\u00edcias falsas agrupadas por temas (M\u00e9xico) Vacina Un v\u00eddeo que asegura que la COVID -19 es un pretexto para vacunarnos con inteligencia artificial y reducir la poblaci\u00f3n en un 80% El 99% de las personas que contrajeron COVID se recuperaron sin vacuna Publicaciones que aseguran que las vacunas de ARNm contra COVID -19 son para esterilizar a la poblaci\u00f3n Tratamentos La mezcla de aspirina, miel y lim\u00f3n son la cura de la enfermedad. Las vaporizaciones de eucalipto curan y previenen el Covid -19. El medicamento contra piojos sirve como tratamiento contra Covid -19. Impacto da pandemia nas empresas Los comercios de Veracruz cerrar\u00e1n por coronavirus. Netflix est\u00e1 dando acceso gratuito a su servicio durante el aislamiento por la pandemia de Covid -19. McDonald's ofrece cupones combinados en M\u00e9xico debido a COVID -19. Interesses pol\u00edtico -partid\u00e1rios Un peri\u00f3dico suizo dijo que AMLO es peor ejemplo\" por COVID -19.\" El legislador de Nuevo Le\u00f3n, M\u00e9xico, dice que hay inconsistencias en las pruebas COVID -19. El video muestra a la Fuerza A\u00e9rea Mexicana arrojando cuerpos de personas infectadas con COVID -19 en las playas de Acapulco Origem do Virus Una cadena viral explica porqu\u00e9 el COVID -19 es una estrategia comercial de China Putin advirti\u00f3 a los pa\u00edses que \"crearon \" el coronavirus El cient\u00edfico Charles Libier fue detenido por crear el coronavirus Covid -19. Medidas de preven\u00e7\u00e3o Beber agua caliente previene el coronavirus. La mezcla de Suavitel y vinagre es mejor desinfectante que el alcohol. El agua con lim\u00f3n puede prevenir el nuevo coronavirus. Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a Retener el aliento sin toser te dir\u00e1 si tienes COVID -19. 137 Las personas con sangre tipo O son m\u00e1s resistentes al Covid -19. Fragmentos de SARS -CoV -2 hallados en agua no potable pueden contagiar Situa\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a em pa\u00edses Vladimir Putin liber\u00f3 a 500 leones para vigilar la cuarentena. 19 hinchas de Tigres se infectaron de Covid -19 en NY En \u00c1frica no hay coronavirus. Fonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria (2023). A base de dados com a classifica\u00e7\u00e3o total das not\u00edcias pode ser consultada no item Anexo B, dispon\u00edvel na se\u00e7\u00e3o Anexos. Assim como no caso brasileiro, observou -se uma varia\u00e7\u00e3o na ocorr\u00eancia dos temas das not\u00edcias falsas sobre Covid -19 propagadas no M\u00e9xico ao longo dos meses de janeiro de 2020 a novembro de 2021. As figuras 17 e 18 a seguir, demonstram os ciclos temporais das fake news sobre Covid -19, marcando o in\u00edcio e a finaliza\u00e7\u00e3o de ciclos de fake news sobre cada tema, apontando quando Al\u00e9m disso, assim como no caso brasileiro, no caso mexicano observou -se tamb\u00e9m a estrat\u00e9gia de resgatar temas antigos em novas ondas de desinforma\u00e7\u00e3o, como no caso dos temas informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a, tratamentos, medidas de preven\u00e7\u00e3 o e interesses pol\u00edtico -partid\u00e1rios . Figura 17 - Ciclos temporais das fake news sobre Covid -19 no M\u00e9xico Fonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria (2022). 138 Figura 18 - Temas abordados nas fake news sobre Covid -19 no M\u00e9xico por m\u00eas, entre 2020 e 2021 Fonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria (2022). Analisando as figuras 17 e 18, \u00e9 poss\u00edvel observar que nos meses iniciais da pandemia, os eixos tem\u00e1ticos mais explorados pelas not\u00edcias falsas sobre Covid -19 M\u00e9xico origem do v\u00edrus, tratament os e situa\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a em pa\u00edses. A partir de mar\u00e7o de 2020, come\u00e7am a aparecer fake news abordando temas como informa\u00e7\u00f5es sobre a doen\u00e7a, medidas de preven\u00e7\u00e3o e interesses pol\u00edtico -partid\u00e1rios . Em abril de 2020, os conte\u00fados falsos sobre a nova doen\u00e7a come\u00e7am a abordar o tema vacinas . A partir ent\u00e3o, esse tema foi se tornou o principal assunto abordado pelas not\u00edcias falsas sobre Covid -19 nos meses finais de 2020 e du rante todo o ano de 2021. Observou -se tamb\u00e9m que, no decorrer da pandemia, temas como medidas de preven\u00e7\u00e3o, informa\u00e7\u00f5es sobre doen\u00e7a in\u00edcio da pandemia, tiveram um leve decl\u00ednio durante o segundo trimestre de 2021, mas foram resgatados e voltaram \u00e0 cena junho mesmo ano. parecido ocorreu com o tema , que deixou de ser abordado pelas fake news sobre Covid -19 a partir de outubro de 2020, aparecendo novamente, mesmo ano. J\u00e1 os temas situa\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a em pa\u00edses e impacto da pandemia nas empresas foram abordados com maior \u00eanfase n o in\u00edcio da pandemia, entre os meses de janeiro e julho de 2020, majoritariamente. 139 Feitas eixos tem\u00e1ticos abordados pelas fake news sobre Covid -19 no Brasil e no M\u00e9xico, e suas respectivas distribui\u00e7\u00f5es cronol\u00f3gicas no deco rrer do per\u00edodo pand\u00eamico, a seguir para a discuss\u00e3o detalhada acerca do conte\u00fado presente nas not\u00edcias falsas de cada eixo tem\u00e1tico. 5.3 An\u00e1lise de Conte\u00fado Tem\u00e1tica das Fake News sobre Covid -19 no Brasil e no M\u00e9xico 5.3.1 Brasil Esta etap a consiste na organiza\u00e7\u00e3o do material coletado, realizada por meio da an\u00e1lise sistem\u00e1tica do corpus em fun\u00e7\u00e3o das classifica\u00e7\u00f5es formuladas anteriormente (BARDIN, 2011; MINAYO, 2007). Concentrando -se em responder ao segundo objetivo espec\u00edfico do estudo, cujo intuito \u00e9 identificar a presen\u00e7a de aspectos culturais nas narrativas falaciosas sobre a Covid -19, buscou -se 1) identificar os elementos e argumentos que comp\u00f5em as not\u00edcias falsa s propagadas nos pa\u00edses estudados, considerando as \"manchetes\" das not\u00edcias dom\u00e9stica (circulou apenas no pa\u00eds estudado), ou internacional (circulou no pa\u00eds estudado e em outros pa\u00edses). Os dados coletados foram sistematizados no quadro a seguir: Quadro 11 do material coletado no Brasil Origem das fake news sobre Covid -19 (Brasil) Eixos de simultaneamente) Situa\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a em pa\u00edses (3) Informa\u00e7\u00f5es fabricadas ou manipuladas sobre a situa\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a em diferentes pa \u00edses, versando sobre n\u00famero de casos, n\u00famero de \u00f3bitos e/ou medidas de controle. M\u00e1 informa\u00e7\u00e3o sobre sa\u00fade Medidas de preven\u00e7\u00e3o (3) Informa\u00e7\u00f5es fabricadas ou manipuladas sobre o uso de m\u00e1scaras, testes de detec\u00e7\u00e3o do v\u00edrus e/ou isolamento social. orienta\u00e7\u00e3o de uso de desinfetante para higieniza\u00e7\u00e3o de ambientes contra o v\u00edrus. Elementos culturais como sab eres tradicionais sobre cuidados com sa\u00fade associados \u00e0 informa\u00e7\u00f5es incorretas sobre o tema sa\u00fade. e men\u00e7\u00e3o a elementos culturais Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a (4) Informa\u00e7\u00f5es fabricadas ou manipuladas sobre a doen\u00e7a, como sintomas e caracter\u00edsticas do v\u00edrus M\u00e1 informa\u00e7\u00e3o sobre sa\u00fade 140 Tratamentos (2) Elementos culturais como saberes tradicionais sobre cuidados com sa\u00fade ( de ch\u00e1s) \u00e0 informa\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas em geral (como ser poss\u00edvel tratar a Covid -19 com antibi\u00f3ticos). Men\u00e7\u00e3o a v\u00edrus interesses econemicos por parte da China, utilizando de informa\u00e7\u00f5es fabricadas ou manipuladas com vi\u00e9s ideol\u00f3gico -pol\u00edtico anti - esquerda. Teorias de conspira\u00e7\u00e3o Vacinas ideol\u00f3gico, pol\u00edtico e/ou econemico. M\u00e1 informa\u00e7\u00e3o sobre sa\u00fade Impacto da pandemia nas empresas (1) Informa\u00e7\u00f5es fabricadas ou manipuladas versando sobre concess\u00e3o de benef\u00edcios por parte de determinadas empresas durante o per\u00edodo pand\u00eamico. M\u00e1 informa\u00e7\u00e3o sobre sa\u00fade Outliers produtos culturais como desenho animado (Simpsons), poema (supostamente escrito por Kathlenn O\u00b4Meara) e mat\u00e9rias do jornalismo tradicional (Portal RAI, em pandemia e \u00e0 origem do e culturais Dom\u00e9sticas (circularam no Brasil apenas) Situa\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a em pa\u00edses (65) Informa\u00e7\u00f5es fabricadas ou manipuladas sobre a situa\u00e7\u00e3o da Covid -19 em cidades, bairros, estados da federa\u00e7\u00e3o e pa\u00edses (cita\u00e7\u00e3o frequente a Israel). Informa\u00e7\u00f5es fabricadas ou manipuladas sobre a ado\u00e7\u00e3o da medida de isolamento social em pa\u00edses como Alemanha e Holanda. Negacionismo da pandemia com argumentos de exist\u00eancia de caix\u00f5es vazios ou com sobre hospitais de pacientes com Covid -19 (ex.: cita\u00e7\u00f5es a hospitais de campanha e Hospital d as Cl\u00ednicas em S\u00e3o Paulo, hospitais do Rio do Janeiro). M\u00e1 informa\u00e7\u00e3o sobre sa\u00fade e negacionismo da pandemia Medidas de preven\u00e7\u00e3o (34) Informa\u00e7\u00f5es fabricadas ou manipuladas sobre o uso de m\u00e1scaras, testes de detec\u00e7\u00e3o do v\u00edrus, o uso de \u00e1lcool em gel e/ou isolamento social. Cr\u00edticas ao isolamento social medida de e desinforma\u00e7\u00e3o sobre fiscaliza\u00e7\u00e3o do cumprimento da medida viol\u00eancia e agress\u00e3o policiais, al\u00e9m de aplica\u00e7\u00e3o conspira\u00e7\u00e3o e \u00e0 men\u00e7\u00e3o a aspectos culturais 141 sobre cuidados com sa\u00fade e h\u00e1bitos alimentares como recursos para preven\u00e7\u00e3o contra a doen\u00e7a. Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a (13) Informa\u00e7\u00f5es fabricadas ou manipuladas versando sobre informa\u00e7\u00f5es sobre a doen\u00e7a, como sintomas, caracter\u00edsticas mata\") sobre a dimens\u00e3o da pandemia no pa\u00eds em termos de n\u00famero de pacientes infectados. M\u00e1 informa\u00e7\u00e3o sobre sa\u00fade associadas ao negacionismo da pandemia Tratamentos (30) Informa\u00e7\u00f5es incorretas sobre sa\u00fade indicando o uso de medicina alternativa (aromaterapia) e medicamentos (ivermectina, cloroquina, e azitromicina) para tratamento -19. H\u00e1 ainda elementos culturais como saberes tradicionais sobre cuidados sa\u00fad e associados v\u00edrus interesses por parte da China, utilizando de informa\u00e7\u00f5es fabri cadas ou manipuladas sobre cria\u00e7\u00e3o do v\u00edrus em laborat\u00f3rio, interesses de um sistema ocultista men\u00e7\u00e3o Gates, teorias exemplo. Os argumentos s\u00e3o pautados ainda xenofobia contra pa\u00edses espec\u00edficos, negacionismo da efic\u00e1cia das vacinas e do isolamento social, men\u00e7\u00e3o ao uso ivermectina detrimento negacionismo, xenofobia e teorias de conspira\u00e7\u00e3o Impacto da pandemia nas empresas (14) Informa\u00e7\u00f5es fabricadas ou manipuladas sobre crises geradas nas empresas durante o per\u00edodo pand\u00eamico, como desabastecimento e suic\u00eddio de empres\u00e1rios ; ao tamb\u00e9m menciona - se benef\u00edcios a serem oferecidos por empresas, doa\u00e7\u00e3o ou manipuladas envolvendo interesses pol\u00edtico -partid\u00e1rios ao fomentar disputas pol\u00edticas locais e disputa pol\u00edtica entre os poderes executivos federal e estadual; ataques \u00e0 imprensa ao negacionismo da pandemia 142 defesa do ent\u00e3o presidente Jai r Bolsonaro; promo\u00e7\u00e3o de medicamentos ineficazes para o tratamento da Covid -19 por parte de autoridades do governo; negacionismo da pandemia e ataques \u00e0 medidas de conten\u00e7\u00e3o como m\u00e1scaras e isolamento social com vi\u00e9s ideol\u00f3gico e pol\u00edtico. Religi\u00e3o (3) Elementos culturais relacionados \u00e0 religiosas, como men\u00e7\u00e3o a reuni\u00f5es cr\u00edtica da medida e ainda, men\u00e7\u00e3o sobre de em gel ungido. Men\u00e7\u00e3o a elementos cultu rais Outliers (49) Informa\u00e7\u00f5es fabricadas ou manipuladas associando medicamentos ineficazes para o tratamento da Covid -19, vacinas, argumentos teorias de v\u00edrus negacionismo pande M\u00e1 informa\u00e7\u00e3o sobre sa\u00fade associada a e negacionismo da pandemia. Fonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria (2023). A partir da organiza\u00e7\u00e3o do material coletado, demonstrada no quadro 11, observou -se que, das 403 not\u00edcias falsas sobre a Covid -19 que circularam no Brasil no per\u00edodo de janeiro de 2020 a novembro de 2021, 378 s\u00e3o de origem dom\u00e9stica, ou seja, no Brasil apenas. As demais 25 not\u00edcias falsas circularam no Brasil e em outros pa\u00edses simultaneamente, nomeadas como internacionais. Em rela\u00e7\u00e3o aos argumentos que comp\u00f5em as narrativas falsas, identificou -se a presen\u00e7a de informa\u00e7\u00f5es fabricadas ou manipula das; m\u00e1 informa\u00e7\u00e3o sobre o tema sa\u00fade e sobre a doen\u00e7a Covid -19; teorias de conspira\u00e7\u00e3o; negacionismo da pandemia; culturais como h\u00e1bitos alimentares, saberes tradicionais relacionados \u00e0 sa\u00fade (como uso de ch\u00e1s), cren\u00e7as religiosas e produtos c ulturais (como desenho animado e poema, evidenciados no grupo Outliers not\u00edcias falsas internacionais.). A utiliza\u00e7\u00e3o desses elementos culturais foi identificada em fake news dom\u00e9sticas sobre a Covid -19 que abordaram temas relacionados a medidas de pr even\u00e7\u00e3o (em 2 casos), tratamentos (em 4 casos) e religi\u00e3o (em 3 casos). Tamb\u00e9m foi identificada a presen\u00e7a de elementos culturais em fake news internacionais sobre a Covid -19 que abordaram temas relacionados a medidas de preven\u00e7\u00e3o (em 2 casos), tratamentos (em 1 caso) e outras not\u00edcias falsas que abordaram variados, como desenho casos). 143 quantitativamente propor\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o de ele mentos not\u00edcias falsas temas e por que houve utiliza\u00e7\u00e3o de elementos culturais not\u00edcias falsas sobre medidas de preven\u00e7\u00e3o que circularam internamente no pa\u00eds, ou seja, 5,88% das falsas deste grupo; 4 not\u00edcias falsas sobre tratamentos, o que corresponde a 13,34%; 3 not\u00edcias falsas dom\u00e9sticas sobre religi\u00e3o, ou seja, rela\u00e7\u00e3o not\u00edcias obteve houve utiliza\u00e7\u00e3o de not\u00edcias falsas sobre de preven\u00e7\u00e3o que circularam internacionalmente, ou seja, ou 66,6%; 1 not\u00edcia falsa sobre tratamentos que circularam internacionalmente, ou 50% dest e grupo; 4 falsas tratavam de mais classificadas como outliers46, e que circularam internacionalmente, ou seja, em 100% dos conte\u00fados com essa tem\u00e1tica. Nessa fase de explora\u00e7\u00e3o do material, identificou -se um total 16 not\u00edcia s falsas sobre a Covid -19 no caso brasileiro cujos conte\u00fados utilizaram elementos culturais em seus conte\u00fados, o que corresponde a 3,96% do total da base de dados coletada, composta por 403 not\u00edcias falsas analisadas. Ademais, analisando separadamente a ut iliza\u00e7\u00e3o de aspectos culturais em narrativas falsas de acordo com a origem de circula\u00e7\u00e3o dos conte\u00fados, observou -se que 10 not\u00edcias falsas do total de 378 das not\u00edcias falsas dom\u00e9sticas utilizaram elementos culturais em suas rela\u00e7\u00e3o not\u00edcias Brasil e em outros pa\u00edses simultaneamente, 6 not\u00edcias falsas do total de 25 utilizaram elementos culturais em suas narrativas, ou seja, 24% deste grupo. Em outras palavras, diferentemente do espera do, o 46 Respeitando o crit\u00e9rio de inclus\u00e3o/exclus\u00e3o do conte\u00fado metodol\u00f3gica an\u00e1lise conte\u00fado assim, o grupo de outliers foi considerado na an\u00e1lise por entender -se que a classifica\u00e7\u00e3o criada com o objetivo de facilitar a an\u00e1lise n\u00e3o implica na exclus\u00e3o das demais not\u00edcias falsas do analisado. 144 n\u00famero not\u00edcias internacionais que utilizaram aspectos culturais em suas narrativas foi proporcionalmente maior do que no grupo de not\u00edcias dom\u00e9sticas. A fim de melhor entender a utiliza\u00e7\u00e3o de aspectos culturais nas narrativas das fake new s sobre Covid -19 no Brasil, avan\u00e7ou -se na elabora\u00e7\u00e3o das categorias s\u00ednteses de an\u00e1lise. Para tanto, segundo C\u00e2mara p.185), na fase de explora\u00e7\u00e3o do material s\u00e3o escolhidas as unidades de codifica\u00e7\u00e3o, codifica\u00e7 \u00e3o, a de regras de contagem e agrega\u00e7\u00e3o - rubricas ou classes que re\u00fanem um grupo de elementos (unidades de registro) em raz\u00e3o de caracter\u00edsticas comuns], 2) classifica\u00e7\u00e3o sem\u00e2ntica (em temas); expressivo. E por fim, a 3) categoriza\u00e7\u00e3o , que permite reunir maior n\u00famero de informa\u00e7\u00f5es \u00e0 de uma esquematiza\u00e7\u00e3o e assim culturais, o que inclui \"(...) 'modo de vida' caracter\u00edstico e distintivo do grupo ou classe, os sentidos, valores e id\u00e9ias corporificados nas institui\u00e7\u00f5es, nas rela\u00e7\u00f5es sociais, em sistemas de cren\u00e7as, valores e costumes, nos usos de objetos e da vida material. [...]\" (ESCOSTEGUY, 2001, p. 79). Dessa forma, o passo seguinte foi analisar as 16 not\u00edcias falsas em que se detectou a presen\u00e7a de aspectos culturais, de A partir por Bardin (2011). A autora postula que o t\u00edtulo e a defini\u00e7\u00e3o das categorias devem seguir os conceitos definidos no referencial te\u00f3rico ou ser fundamentada nas mensagens textuais relativas aos temas. Ela pontua ainda que as categorias podem ser criadas a priori ou a posteri ori. No caso dessa investiga\u00e7\u00e3o, optou -se pela defini\u00e7\u00e3o das categorias a posteriori, a partir da coleta dos Posto isso, a seguir s\u00e3o apresentadas as categorias s\u00ednteses elaboradas e a defini\u00e7\u00e3o de cada categoria. Categoria 1 - Aspectos culturais foram apropriados em narrativas falsas dom\u00e9sticas sobre medidas de preven\u00e7\u00e3o contra a Covid -19: Utiliza\u00e7\u00e3o de saberes tradicionais regionais relacionados \u00e0 cuidado bem alimentares, associados a informa\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas falaciosas para compor narrativas sobre medidas de preven\u00e7\u00e3o contra a Covid -19. 145 Categoria 2 - Aspectos culturais foram apropriados em narrativas falsas dom\u00e9sticas sobre tratamentos contra Covid -19: Utiliza\u00e7\u00e3o de saberes tradicionais regionais relacionados ao cuidado co m a sa\u00fade, como uso de ch\u00e1s, associados a informa\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas falaciosas para compor narrativas sobre tratamentos contra a Covid -19. Categoria 3 - Aspectos culturais foram apropriados em narrativas falsas dom\u00e9sticas sobre a Covid -19 que se relacionam a cre n\u00e7as religiosas: Utiliza\u00e7\u00e3o de cren\u00e7as religiosas em narrativas falsas, seja para promover a venda de produtos milagrosos para tratamento e preven\u00e7\u00e3o contra a Covid para baseadas teorias de conspira\u00e7\u00e3o e/ou Categoria - Aspectos culturais foram apropriados em narrativas falsas internacionais sobre medidas de contra a Covid -19: Utiliza\u00e7\u00e3o de costumes e pr\u00e1ticas populares para compor narrativas falsas sobre medidas de preven\u00e7\u00e3o contra a Covid -19, que circularam internacionalmente. Categoria 5 - Aspectos culturais foram apropriados em narrativas falsas internacionais sobre Covid -19: Utiliza\u00e7\u00e3o de costumes relacionados ao cuidado em sa\u00fade para compor narrativas falsas sobre tratamentos contra a Covid -19, que circularam internacionalmente. Categoria 6 - Produ\u00e7\u00f5es culturais foram apropriados em narrativas falsas sobre a Covid -19, tanto dom\u00e9sticas como internacionais, para compor narrativas baseadas em teorias de a origem agrupou seguindo os pressupostos da an\u00e1lise de conte\u00fado, segundo Bardin A seguir, a sintetiza\u00e7\u00e3o dos resultados encontrados: 146 Quadro 12 - Categoria 1: Aspectos culturais apropriados em narrativas falsas dom\u00e9sticas sobre medidas de preven\u00e7\u00e3o contra a Covid -19 no Brasil Categoria 1 - Aspectos cultur ais foram apropriados em narrativas falsas dom\u00e9sticas sobre medidas de preven\u00e7\u00e3o contra a Covid -19 Defini\u00e7\u00e3o: Utiliza\u00e7\u00e3o de saberes tradicionais relacionados ao cuidado com a bem como h\u00e1bitos alimentares, associados a informa\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas falaciosas para compor narrativas sobre medidas de preven\u00e7\u00e3o contra a Covid -19. Elementos culturais identificados \"Manchete\" da not\u00edcia falsa Saberes do medicamento Tamiflu, e que esta subst\u00e2ncia \u00e9 indicada para preven\u00e7\u00e3o contra a Covid -19). \"Indicaciones para la prevenci\u00f3n del coronavirus. (...) Tomar t\u00e9 de an\u00eds dos veces por d\u00eda. El t\u00e9 de an\u00eds tiene la misma substancia que el medicamento Tamiflu, el remedio que se usa para tratar la gripe A - H1N1\". Associa\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos alimentar es (ingest\u00e3o de f\u00edgado bovino) a credibilidade do diretor do feito essa indica\u00e7\u00e3o como medida de preven\u00e7\u00e3o contra a Covid -19. El director del Hospital de Cl\u00ednicas (HC) haya recomendado tomar t\u00e9 de an\u00eds y comer h\u00edgado de vaca para evitar la contaminaci\u00f3n con el nuevo coronavirus. Fonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria (2023). A categoria 1 indica a ado\u00e7\u00e3o de aspectos culturais na composi\u00e7\u00e3o de narrativas falsas dom\u00e9sticas relacionadas ao tema medidas de preven\u00e7 \u00e3o. No primeiro caso, observou -se a presen\u00e7a subst\u00e2ncia \u00e9 indicada para pr even\u00e7\u00e3o contra a Covid - 19. No segundo caso, houve uma associa\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos alimentares (ingest\u00e3o de a credibilidade do diretor feito essa indica\u00e7\u00e3o mo medida de preven\u00e7\u00e3o contra a Covid -19. Quadro 13 - Categoria 2: Aspectos culturais apropriados em narrativas falsas dom\u00e9sticas sobre tratamentos contra a Covid -19 no Brasil Categoria 2 - Aspectos culturais foram apropriados em narrativas falsas dom\u00e9sticas sobre tratamentos contra a Covid -19 Defini\u00e7\u00e3o: Utiliza\u00e7\u00e3o de saberes tradicionais relacionados ao cuidado com a sa\u00fade, como uso de ch\u00e1s, associados a informa\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas falaciosas para compor narrativas sobre tratamentos contra a Covid -19. Elementos culturais identificados \"Manchete\" da not\u00edcia falsa Saberes tradicionais relacionados a cuidados em sa\u00fade, como uso de ch\u00e1s (ch\u00e1 de lim\u00e3o, alho e jambu; ch\u00e1 El t\u00e9 de lim\u00f3n, ajo y jamb\u00fa cura la Covid -19. El t\u00e9 de boldo elimina los s\u00edntomas de la Covid -19 en hasta tres horas. 147 de alho com lim\u00e3o, laranja e mel\u00e3o de S\u00e3o Caetano). Ajo, lim\u00f3n, naranja y mel\u00f3n de San Cayetano curan el COVID - 19. Uno agarra una naranja y un lim\u00f3n. Va a cortarlos en pedazos con c\u00e1scara y todo, que el principio activo de los dos remedios ivermectina y cloroquina est\u00e1 en la c\u00e1scara. Fonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria (2023). A categoria 2 indica a ado\u00e7\u00e3o de aspectos culturais na composi\u00e7\u00e3o de narrativas falsas dom\u00e9sticas relacionadas ao tema tratamentos . Os casos identificados revelam a utiliza\u00e7\u00e3o de saberes tradicionais relacionados a cuidados em sa\u00fade, como uso de ch\u00e1s (ch\u00e1 de lim\u00e3o, alho e mel\u00e3o de S\u00e3o Caetano) para indicar tratamentos contra a Cov id-19. Em um dos casos, houve associa\u00e7\u00e3o do uso de ch\u00e1 (ch\u00e1 de com subst\u00e2ncias dos tratamentos de outras doen\u00e7as que foram amplamente utilizados no contexto c a Covid -19, gra\u00e7as a massiva produ\u00e7\u00e3o de que indicavam seu comprova\u00e7\u00e3o cient\u00edfica acerca da sua efic\u00e1cia Quadro 14 - Categoria 3: Aspectos culturais apropriados em narrativas falsas dom\u00e9sticas que mencionam a cren\u00e7as religiosas no Brasil Categoria 3 - Aspectos culturais foram apropriados em narrativas falsas dom\u00e9sticas sobre a Covid -19 que se relacionam a cren\u00e7as religiosas: Defini\u00e7\u00e3o: Utiliza\u00e7\u00e3o de cren\u00e7as religiosas em narrativas falsas, seja para promover a venda de produtos milagrosos para tratamento e preven\u00e7\u00e3o contra a Covid -19, para compor narrativas baseadas em teorias de conspira\u00e7\u00e3o identificados \"Manchete\" da not\u00edcia falsa Apropria\u00e7\u00e3o de cren\u00e7as religiosas para promover venda de produtos milagrosos Alcohol ungido en Gel Universal. Usted hace un sacrificio, R$ 500,00, y lo recibe gratis. Pastor evang\u00e9lico vende una m\u00e1scara espiritual que protege a las personas del coronavirus, del H1N1 y del VIH Apropria\u00e7\u00e3o de cren\u00e7as religiosas para promover discurso contra a medida de isolamento social La Iglesia Universal emiti\u00f3 un comunicado que cancela las reuniones de cura durante la pandemia Fonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria (2023). A categoria 3 indica a utiliza\u00e7\u00e3o de cren\u00e7as religiosas na composi\u00e7\u00e3o de narrativas falsas dom\u00e9sticas, seja para promover venda de produtos milagrosos, seja para promover discurso contra a medida de isolamento social. 148 Quadro 15 - Categoria 4: A spectos culturais apropriados em narrativas falsas internacionais sobre medidas de preven\u00e7\u00e3o contra a Covid -19 no Brasil Categoria 4 - Aspectos culturais foram apropriados em narrativas falsas internacionais sobre medidas a Covid -19: Defini\u00e7\u00e3o: Utiliza\u00e7\u00e3o de costumes e pr\u00e1ticas populares para compor narrativas falsas sobre medidas de preven\u00e7\u00e3o contra a Covid -19, que circularam internacionalmente. Elementos culturais identificados e pa\u00edses onde a informa\u00e7\u00e3o circulou \"Manchete\" da not\u00edcia falsa Pr\u00e1ticas populares relacionadas cuidado em sa\u00fade, como evitar bebidas geladas. Circulou tamb\u00e9m em Hong Kong, Colembia, M\u00e9xico e Argentina. Importante: Evite beber agua helada o chupar hielo o nieve para aquellos que est\u00e1n en las monta\u00f1as, principalmente los ni\u00f1os Pr\u00e1ticas populares como uso de vinagre. Circulou tamb\u00e9m na Costa Rica e no M\u00e9xico \u00a1\u00a1\u00a1El mejor desinfectante es el VINAGRE!!! No usen alcohol en gel para protegerse del coronavirus... \u00a1\u00a1Es un gran negocio!! Compartan esto lo m\u00e1s posible ... el mundo necesita saberlo Fonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria (2023). A categoria 4 indica a ado\u00e7\u00e3o de aspectos culturais na composi\u00e7\u00e3o de narrativas falsas internacionais relacionadas ao tema medidas de preven\u00e7\u00e3o . No primeiro observou -se a utiliza\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas populares relacionadas ao cuidado em sa\u00fade, como evitar bebidas geladas. Esse conte\u00fado falso circulou tamb\u00e9m em Hong Kong, Colembia, M\u00e9xico e Argentina. No segundo caso, observou -se a utiliza\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas populares, como uso de vinagre, para substituir o \u00e1lcool em gel. A informa\u00e7\u00e3o falsa circulou tamb\u00e9m na Costa Rica e no M\u00e9xico. Quadro 16 - Categoria 5: Aspectos culturais apropriados em narrativas falsas internacionais sobre tratamentos contra a Covid -19 no Brasil Categoria 5 - Aspectos culturais foram apropriados em narrativas falsas internacionais sobre tratamentos Covid -19 Defini\u00e7\u00e3o: Utiliza\u00e7\u00e3o de costumes relacionados ao cuidado em sa\u00fade para compor narrativas falsas sobre tratamentos contra a Covid -19, que circularam internacionalmente. Elementos culturais identificados e pa\u00edses onde a informa\u00e7\u00e3o circulou \"Manchete\" da not\u00edcia falsa Pr\u00e1ticas populares relacionadas ao cuidado em sa\u00fade, como uso de ch\u00e1 de alho. Circulou tamb\u00e9m nos pa\u00edses Espanha, Colembia e Peru. \u00a1\u00a1\u00a1BUENAS NOTICIAS!!! El virus Corona de Wuhan puede curarse con un bol de agua de ajo reci\u00e9n hervida. El viejo m\u00e9dico chino prob\u00f3 su eficacia. Muchos pacientes tambi\u00e9n probaron que es eficaz. RECETA: t ome ocho (8) dientes de ajo picados, agregue siete (7) tazas de agua y espere a que hierva. Coma dos (2) dientes de ajo y beba el agua hervida del ajo junto con los ajos hervidos. Mejorado y curado durante la noche. Fonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria (2023). A categoria 5 indica a ado\u00e7\u00e3o de aspectos culturais na composi\u00e7\u00e3o de narrativas -se costumes e pr\u00e1ticas 149 populares relacionadas ao cuidado em sa\u00fade, como uso de ch\u00e1 de alho, para compor narrativas falsas sobre tratamentos indicados contra a Covid -19. A informa\u00e7\u00e3o falsa circulou tamb\u00e9m nos pa\u00edses Espanha, Categoria 6: Produ\u00e7\u00f5es culturais apropriados em narrativas falsas sobre a Covid -19 para compor narrativas baseadas em teorias de conspira\u00e7\u00e3o no Brasil Categoria 6 - Produ\u00e7\u00f5es culturais foram apropriados em narrativas falsas sobre a Covid -19, tanto dom\u00e9sticas como internacionais, para compor narrativas conspira\u00e7\u00e3o sobre a origem do v\u00edrus falsa \"Manchete\" not\u00edcia sobre a origem do v\u00edrus. Circulou tamb\u00e9m nos Estados Unidos. El poema que describe la cuarentena fue escrito en 1869 por Kathlenn O\u00b4Meara. Produ\u00e7\u00e3o cultural utilizada para compor narrativa v\u00edrus. Circulou tamb\u00e9m na Espanha e no M\u00e9xico. Los Simpson previeron la llegada del nuevo coronavirus. Produ\u00e7\u00e3o cultural utilizada para compor narrativ a baseada Colembia, Espanha e Cro\u00e1cia Reportaje de la RAI sobre el coronavirus en 2015... \u00a1Vean!. Produ\u00e7\u00e3o cultural utilizada para compor narrativa baseada Circulou apenas no \u00e2mbito nacional. Del libro 'Cartas del Diablo a su Sobrino', de C.S. Lewis, el autor de 'Las Cr\u00f3nicas de Narnia'. El libro fue publicado en 1942. COVID19 'LA PANDEMIA DEL MIEDO' Fonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria indica a produtos culturais na composi\u00e7\u00e3o de narrativas desenho s Simpsons\"; o livro Cartas De Um Diabo A Seu Aprendiz e reportagem do portal RAI, de 2015. Tendo em vista que as fake news costumam reproduzir ideias e valores j\u00e1 afinidades ideol\u00f3gicas e cren\u00e7as sect\u00e1rias (DOUR ADO, 2020), considera -se que os resultados encontrados acerca da utiliza\u00e7\u00e3o de aspectos culturais, como saberes tradicionais e cren\u00e7as religiosas, funcionam como estrat\u00e9gias capazes de construir culturais nas narrativas falsas que circularam no \u00e2mbito dom\u00e9stico com as narrativas falsas que circularam internacionalmente, \u00e9 poss\u00edvel perceber que, no primeiro caso, s\u00e3o segundo caso, mencionadas culturais da cultura hegemenica e aspectos comuns a outros pa\u00edses. Essas quest\u00f5es tratadas com maior profundidade bloco an\u00e1lise. Antes de avan\u00e7ar na infer\u00eancia dos resultados, passaremos para a an\u00e1lise do caso mexicano. 5.3.2 M\u00e9xico Da mesma forma, nesta etapa de explora\u00e7\u00e3o do material no caso mexicano, concentrou -se em responder ao segundo objetivo espec\u00edfico do estudo, cujo intuito \u00e9 identificar a apropria\u00e7\u00e3o de aspectos culturais nas narrativas falaciosas sobre a Covid -19. Para tal, buscou -se identificar no conte\u00fado das not\u00edcias falsas os argumentos que comp\u00f5em as como os locais onde essas (circulou pa\u00eds internacional (circulou no pa\u00eds estudado e em outros pa\u00edses). Os dados coletados foram sistematizados no quadro a seguir: Quadro 18 do material coletado no M\u00e9xico Origem das fake news sobre Covid -19 (M\u00e9xico) Eixos de simultaneamente) Situa\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a em pa\u00edses (8) Informa\u00e7\u00f5es fabricadas ou manipuladas sobre a situa\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a em diferentes pa\u00edses, sobre n\u00famero de casos, n\u00famero de \u00f3bitos e/ou medidas de controle, utilizando um tom sensacionalista e de p\u00e2nico. M\u00e1 informa\u00e7\u00e3o sobre sa\u00fade Medidas de preven\u00e7\u00e3o (13) Informa\u00e7\u00f5es fabricadas ou manipuladas sobre o uso de m\u00e1scaras, testes de detec\u00e7\u00e3o do v\u00edrus e/ou isolamento social. Elementos com sa\u00fade associados \u00e0 informa\u00e7\u00f5es incorretas sobre o tema sa\u00fade. e men\u00e7\u00e3o a elementos culturais Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a (4) Informa\u00e7\u00f5es fabricadas ou manipuladas acerca de informa\u00e7\u00f5es sobre a doen\u00e7a, sintomas e caracter\u00edsticas do v\u00edrus. M\u00e1 informa\u00e7\u00e3o sobre sa\u00fade Tratamentos (9) Informa\u00e7\u00f5es fabricadas ou manipuladas sobre medicamentos. Elementos culturais como saberes tradicionais sobre cuidados com sa\u00fade parte da China, e utiliza\u00e7\u00e3o de produto cultural como parte da narrativa falaciosa sobre a origem do v\u00edrus (men\u00e7\u00e3o a uma revista italiana) Teorias de conspira\u00e7\u00e3o Impacto da pandemia nas empresas (2) Informa\u00e7\u00f5es fabricadas ou manipuladas sobre concess\u00e3o de benef\u00edcios por parte de determinadas empresas durante o per\u00edodo pand\u00eamico.. Informa\u00e7\u00e3o fabricada ou manipulada Interesses pol\u00edtico - partid\u00e1rios (4) Informa\u00e7\u00f5es fabricadas ou manipuladas com vi\u00e9s ideol\u00f3gico, pol\u00edtico econemico e argumentos baseados em teorias de conspira\u00e7\u00e3o (men\u00e7\u00e3o a Trump, ex -presidente dos Estados Unidos). Informa\u00e7\u00f5es fabricadas ou manipuladas associadas a teorias de conspira\u00e7\u00e3o Outliers (7) Informa\u00e7\u00f5es fabricadas ou manipuladas sobre a Covid -19, associadas a cren\u00e7as religiosas, produtos culturais de massa teorias de origem do v\u00edrus o 5G, al\u00e9m do negacionismo da p andemia. Informa\u00e7\u00f5es fabricadas ou manipuladas associadas a teorias de conspira\u00e7\u00e3o Dom\u00e9sticas (circularam no M\u00e9xico apenas) Situa\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a em pa\u00edses (46) Informa\u00e7\u00f5es fabricadas ou manipuladas sobre a situa\u00e7\u00e3o da Covid -19 em outros pa\u00edses Negacionismo da pandemia. Informa\u00e7\u00f5es fabricadas ou manipuladas associadas ao negacionismo da pandemia Medidas de preven\u00e7\u00e3o (42) Informa\u00e7\u00f5es fabricadas ou manipuladas sobre medidas de conten\u00e7\u00e3o. Negacionismo da pandemia. Elementos culturais como saberes tradicionais sobre cuidados com sa\u00fade e h\u00e1bitos alimentares como recursos para preven\u00e7\u00e3o contra negacionismo da pandemia, teorias de conspira\u00e7\u00e3o e men\u00e7\u00e3o a aspectos culturais Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a (37) Informa\u00e7\u00f5es fabricadas ou manipuladas acerca de informa\u00e7\u00f5es sobre a doen\u00e7a e caracter\u00edsticas do v\u00edrus; argumentos negacionistas sobre a gravidade da doen\u00e7a e a dimens\u00e3o da pandemia no pa\u00eds. M\u00e1 informa\u00e7\u00e3o sobre sa\u00fade associadas a negacionismo da pandemia Tratamentos (38) Informa\u00e7\u00f5es incorretas sobre sa\u00fade indicando o uso de vaporiza\u00e7\u00f5es e nebuliza\u00e7\u00f5es para tratamento da Covid -19. H\u00e1 tamb\u00e9m elementos culturais como saberes tradicionais sobre cuidados com a sa\u00fade ( uso de ch\u00e1s) e cren\u00e7as religiosas (uso de planta sagrada) as sociados \u00e0 cura da doen\u00e7a. M\u00e1 informa\u00e7\u00e3o sobre v\u00edrus com interesses por China a rede 5G. Teorias de conspira\u00e7\u00e3o Vacinas (52) Informa\u00e7\u00f5es vacinas e promo\u00e7\u00e3o de medicamentos inefic azes contra a Covid -19. Informa\u00e7\u00f5es fabricadas ou manipuladas associadas a negacionismo, xenofobia e teorias de conspira\u00e7\u00e3o Impacto da pandemia nas empresas (6) Informa\u00e7\u00f5es fabricadas ou manipuladas sobre benef\u00edcios a serem oferecidos por empresas. Informa\u00e7\u00f5es fabricadas ou manipuladas Interesses pol\u00edtico - partid\u00e1rios (17) Informa\u00e7\u00f5es ou manipuladas pol\u00edtico -partid\u00e1rios associadas a informa\u00e7\u00f5es manipuladas ou fora de contexto sobre temas como sa\u00fade e Covid - 19. Informa\u00e7\u00f5es fabricadas ou manipuladas e m\u00e1 informa\u00e7\u00e3o sobre sa\u00fade teorias Informa\u00e7\u00f5es em de sa\u00fade negacionismo da pandemia. Fonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria (2023). A partir das informa\u00e7\u00f5es reunidas no quadro 12, identificou -se que, das 333 not\u00edcias falsas sobre a Covid -19 que circularam no M\u00e9xico no per\u00edodo de janeiro de 2020 a novembro de 2021, 278 not\u00edcias falsas s\u00e3o de origem M\u00e9xico apenas. As demais 55 not\u00edcias falsas circularam no M\u00e9xico e em outros pa\u00edses simultaneamente, como Em comp\u00f5em essas narrativas, identificou -se semelhan\u00e7as com o caso brasileiro, como mencionado anteriormente: a presen\u00e7a de informa\u00e7\u00f5es fabricadas ou manipuladas; m\u00e1 informa\u00e7\u00e3o sobre o tema sa\u00fade e sobre a doen\u00e7a Covid -19; teorias de conspira\u00e7\u00e3o; negacionismo da pandemia; e aspectos culturais. No \u00faltimo caso, destacam -se algumas particularidades que ser\u00e3o discutidas a 153 seguir. A utiliza\u00e7\u00e3o desses elementos foi identificada em fake news dom\u00e9sticas sobre a Covid -19 que abordaram temas relacionados a medidas de preven\u00e7\u00e3o (em 2 casos), tratamentos (em 12 casos) e religi\u00e3o (em 3 casos). Tamb\u00e9m foi identificada a presen\u00e7a de elementos culturais em fake news internacionais sobre a nova doen\u00e7a que abordaram temas relacionados a medidas de preven\u00e7\u00e3o (em 6 casos), tratamentos (em 3 casos) e outras not\u00edcias falsas que abordaram variados, classificados no da utiliza\u00e7\u00e3o de elementos culturais em not\u00edcias falsas por temas e por localidade, obteve que houve utiliza\u00e7\u00e3o de elementos culturais em: 2 not\u00edcias falsas, ou 4,76% das not\u00edcias falsas sobre medidas de preven\u00e7\u00e3o que circularam internamente no pa\u00eds, ou seja , dom\u00e9sticas; 12 not\u00edcias falsas, ou 31,57% das not\u00edcias falsas dom\u00e9sticas sobre tratamentos ; 3 not\u00edcias falsas, ou 100% das not\u00edcias falsas dom\u00e9sticas sobre religi\u00e3o. J\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s not\u00edcias obteve houve not\u00edcias falsas, ou not\u00edcias medidas de preven\u00e7\u00e3o que circularam internacionalmente; 3 not\u00edcias falsas, tratamentos que circularam internacionalmente; 6 not\u00edcias falsas, ou 100% das falsas tratavam de dois ou mais temas, classificadas como outliers47, e que circularam internacionalmente. A partir da explora\u00e7\u00e3o do material, identificou -se um total de 31 not\u00edcias falsas no M\u00e9xico cujos conte\u00fados utilizam elementos culturais em seus argumentos para a constru\u00e7\u00e3o de narrativas falaciosas e m torno da Covid -19. Esse n\u00famero corresponde a 9,6% do total da base de dados coletada, que \u00e9 composta por 333 not\u00edcias falsas analisadas. Ademais, focalizando a utiliza\u00e7\u00e3o de aspectos culturais narrativas em conta a origem de dos conte\u00fado assim, o grupo de outliers foi considerado na an\u00e1lise por entender -se que a classifica\u00e7\u00e3o criada com o objetivo de facilitar a an\u00e1lise n\u00e3o implica na exclus\u00e3o das demais not\u00edcias fals as do corpus analisado. 154 falsas do total de 278 das not\u00edcias falsas dom\u00e9sticas utilizaram elementos culturais em pa\u00edses sim ultaneamente (nomeadas internacionais), 23 not\u00edcias falsas do total de em suas narrativas, ou seja, 41,81% deste grupo. Assim como no caso brasileiro, o n\u00famero de not\u00edcias falsas internacionais que utilizaram aspectos cult urais em suas narrativas foi proporcionalmente maior do que no grupo de not\u00edcias dom\u00e9sticas. Da mesma forma que no caso brasileiro, avan\u00e7ou -se na an\u00e1lise tem\u00e1tica das not\u00edcias falsas sobre a Covid -19. Utilizou -se as categorias s\u00edntese definidas no t\u00f3pico anterior. O passo seguinte foi agrupar as narrativas das fake news nas categorias definidas, em quadros matriciais, seguindo os da an\u00e1lise de conte\u00fado, segundo Bardin (2011). O quadro a seguir sintetiza os resultados encontrados no M\u00e9xico: Quadro 19 - Categoria 1: Aspectos culturais apropriados em narrativas falsas dom\u00e9sticas sobre medidas de preven\u00e7\u00e3o contra a Covid -19 no M\u00e9xico Categoria 1 - Aspectos culturais foram apropriados em narrativas falsas dom\u00e9sticas sobre medidas de preven\u00e7\u00e3o contr a a Covid -19 Defini\u00e7\u00e3o: Utiliza\u00e7\u00e3o de saberes tradicionais relacionados ao cuidado com a bem como h\u00e1bitos alimentares, associados a informa\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas falaciosas para compor narrativas sobre medidas de preven\u00e7\u00e3o contra a Covid -19. Elementos culturais identificados \"Manchete\" atividade f\u00edsica \u00e9 indicada para preven\u00e7\u00e3o contra a Covid - 19) Comer saludable y hacer ejercicio previene o cura la COVID Pr\u00e1ticas populares (uso de cebola) associada \u00e0 preven\u00e7\u00e3o contra a Covid -19 Colocar cebollas en varios puntos de tu hogar evitar\u00e1 que te enfermes de alguna gripe o virus Fonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria (2023). A categoria 1 indica a ado\u00e7\u00e3o de aspectos culturais na composi\u00e7\u00e3o de narrativas falsas dom\u00e9sticas relacionadas ao tema medidas de preven\u00e7\u00e3o . No primeiro associa\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas populares (uso de cebola) como indica\u00e7\u00e3o de medida preventiva contra a Covid -19. 155 Quadro 20 - Categoria 2: Aspectos culturais apropriados em narrativas falsas dom\u00e9sticas sobre tratamentos contra a Covid -19 no M\u00e9xi co Categoria 2 - Aspectos culturais foram apropriados em narrativas falsas dom\u00e9sticas sobre tratamentos contra a Covid -19 Defini\u00e7\u00e3o: Utiliza\u00e7\u00e3o de saberes tradicionais relacionados ao cuidado com a sa\u00fade, como uso de ch\u00e1s, associados a informa\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas falaciosas para compor narrativas sobre tratamentos contra a Covid -19. Elementos culturais identificados \"Manchete\" da not\u00edcia falsa Associa\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas populares relacionadas ao cuidado em sa\u00fade com medicamentos sem comprova\u00e7\u00e3o cient\u00edfica para o tratamento da Covid -19 La mezcla de aspirina, miel y lim\u00f3n son la cura de la enfermedad. Uso de ch\u00e1s En Israel, no hay muertes por Covid -19 debido a que en ese pa\u00eds se logr\u00f3 curar con un t\u00e9 caliente de bicarbonato con lim\u00f3n. Costumes (uso de eucalipto) Las vaporizaciones de eucalipto curan y previenen el Covid -19. Costumes (uso de eucalipto) El eucalipto previene y elimina el nuevo coronavirus Pr\u00e1ticas populares relacionadas ao cuidado em sa\u00fade (gargarejos com \u00e1gua, sal ou vinagre) G\u00e1rgaras con agua ca liente y sal o vinagre cura el coronavirus H\u00e1bitos alimentares (consumo de caf\u00e9) Tomar caf\u00e9 ayuda a combatir el coronavirus Pr\u00e1ticas populares relacionadas ao cuidado em sa\u00fade (uso de ch\u00e1s) Consumir 3 veces al d\u00eda una mezcla del jugo de 10 limones, miel, jengibre, cebolla y 10 dientes de ajo es la receta que previene el coronavirus\" y ayuda a \"recuperarse del virus\".\" Pr\u00e1ticas populares relacionadas ao cuidado em sa\u00fade (uso de ch\u00e1s e gargarejos) associados a medicamentos sem indica\u00e7\u00e3o cient\u00edf ica contra a Covid -19 Un post de Facebook recomienda a las personas con s\u00edntomas de COVID -19 realizar nebulizaciones con 3 f\u00e1rmacos o con hojas de eucalipto, hacer g\u00e1rgaras y tomar mucho t\u00e9 caliente. H\u00e1bitos alimentares (consumo de gemada) associados a me dicamentos sem indica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica contra a Covid -19 Lista de recomendaciones incluye automedicaci\u00f3n con 8 medicamentos diferentes y una dieta basada en ponche de huevo y refrescos. H\u00e1bitos alimentares associados a medicamentos sem indica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica contra a Covid -19 Antibi\u00f3ticos y alimentos eliminan la COVID -19 Fonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria (2023). A categoria 2 indica a ado\u00e7\u00e3o de aspectos culturais na composi\u00e7\u00e3o de narrativas falsas dom\u00e9sticas relacionadas ao tema tratamentos . Observou -se a utiliza\u00e7\u00e3o de ervas, ch\u00e1s e gargarejos; e h\u00e1bitos alimentares, como consumo de caf\u00e9 e outros alimentos; associados a medicamentos sem indica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica contra a Covid -19. Identificou -se tamb\u00e9m a men\u00e7\u00e3o a costumes, como uso d o eucalipto, como formas de tratamento para a nova doen\u00e7a. 156 Quadro 21 - Categoria 3: Aspectos culturais apropriados em narrativas falsas dom\u00e9sticas sobre a Covid - 19 que mencionam cren\u00e7as religiosas no M\u00e9xico Categoria 3 - Aspectos culturais foram apropria dos em narrativas falsas dom\u00e9sticas sobre a Covid -19 que se relacionam a cren\u00e7as religiosas: Defini\u00e7\u00e3o: Utiliza\u00e7\u00e3o de cren\u00e7as religiosas em narrativas falsas, seja para promover a venda de produtos milagrosos para tratamento e preven\u00e7\u00e3o contra a Covid para compor narrativas baseadas teorias de conspira\u00e7\u00e3o \"Manchete\" da not\u00edcia falsa Apropria\u00e7\u00e3o de cren\u00e7as religiosas para promover venda de produtos milagrosos Imagenes de un hombre con una m\u00e1scara de oro son de un l\u00edder religioso que le pidi\u00f3 a su congregaci\u00f3n una m\u00e1scara de oro porque Dios se la revel\u00f3 en un sue\u00f1o Apropria\u00e7\u00e3o de cren\u00e7as religiosas (profecias b\u00edblicas) \"Nova Ordem Mund ial\" en Facebook que habla sobre \"las profec\u00edas b\u00edblicas\" y asegura que en la biblia se habla del \"Nuevo Orden Mundial\" Apropria\u00e7\u00e3o de cren\u00e7as religiosas (uso de ervas) para fundamentar narrativas sobre cura contra a Covid -19 La hierba llamada hoja sagrada\" o \"momo\" cura COVID -19 y ayuda a los pacientes a respirar.\" Fonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria (2023). A categoria 3 indica a utiliza\u00e7\u00e3o de cren\u00e7as religiosas na composi\u00e7\u00e3o de narrativas falsas dom\u00e9sticas para promover venda de produtos milagrosos bem como fundamentar teorias de conspira\u00e7\u00e3o sobre uma \"Nova Ordem Mundial\" e narrativas sobre cura contra a Cov id-19. Quadro 22 - Categoria 4: Aspectos culturais apropriados em narrativas falsas internacionais sobre medidas de preven\u00e7\u00e3o contra a Covid -19 no M\u00e9xico Categoria 4 - Aspectos culturais foram apropriados em narrativas falsas internacionais sobre medidas a Covid -19: Defini\u00e7\u00e3o: Utiliza\u00e7\u00e3o de costumes e pr\u00e1ticas populares para compor narrativas falsas sobre medidas de preven\u00e7\u00e3o contra a Covid -19, que circularam internacionalmente. Elementos culturais identificados e pa\u00edses onde a informa\u00e7\u00e3o falsa circulou \"Manchete\" not\u00edcia de roupas da marca Suavitel). Circulou tamb\u00e9m na Costa Rica e no Brasil. La mezcla de Suavitel y vinagre es mejor desinfectante que el alcohol. Costumes (consumo de \u00e1gua com lim\u00e3o) Circulou tamb\u00e9m nos pa\u00edses Estados Unidos, Canad\u00e1, Fran\u00e7a, Austr\u00e1lia, Espanha, Brasil, Argentina, Paraguai e Colembia. El agua con lim\u00f3n puede prevenir el nuevo coronavirus. 157 H\u00e1bitos Circulou tamb\u00e9m nos pa\u00edses Estados Unidos, Canad\u00e1, Fran\u00e7a, Austr\u00e1lia, Espanha, Brasil, Colembia e Argentina. Beber ciertos l\u00edquidos combate el virus porque antes de llegar a los pulmones el virus permanece en la garganta durante tres o cuatro d\u00edas. Costu mes (uso de ervas) Circulou tamb\u00e9m na Bol\u00edvia e na Espanha Un estudio cubano demostr\u00f3 que el eucalipto previene el Covid - 19. Pr\u00e1ticas populares Circulou tamb\u00e9m nos pa\u00edses Espanha, Argentina e Colembia. nebulizaciones evita el Covid -19 Fonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria (2023). A categoria 4 indica a ado\u00e7\u00e3o de aspectos culturais na composi\u00e7\u00e3o de narrativas falsas internacionais ao de preven\u00e7\u00e3o . Identificou -se men\u00e7\u00e3o a costumes, como uso de vinagre, consumo de \u00e1gua com lim\u00e3o e uso de eucalipto, bem como pr\u00e1ticas populares de fazer vaporiza\u00e7\u00f5es, para fundamentar narrativas sobre medidas preventivas contra a doen\u00e7a. Nos dois \u00faltimos casos, foi confirmada a circula\u00e7\u00e3o de not\u00edcias falsas em pa\u00edses que Categoria Aspectos culturais apropriados em narrativas falsas internacionais sobre tratamentos contra a Covid -19 no M\u00e9xico Categoria 5 - Aspectos culturais foram apropriados em narrativas falsas internacionais sobre tratamentos Covid -19 Defini\u00e7\u00e3o: Utiliza\u00e7\u00e3o de costumes relacionados ao cuidado em sa\u00fade para compor narrativas fals as sobre tratamentos contra a Covid -19, que circularam internacionalmente. Elementos culturais identificados e pa\u00edses onde a informa\u00e7\u00e3o circulou \"Manchete\" da not\u00edcia cuidado em sa\u00fade Circulou tamb\u00e9m na Espanha. Un grupo de personas logran alcalinizar su cuerpo y evitan que el virus se propague gracias a sus pensamientos positivos y a su alimentaci\u00f3n. H\u00e1bitos alimentares (consumo de caf\u00e9) Circulou tamb\u00e9m nos pa\u00edses Venezuela, Colembia e Espanha. El caf\u00e9 cura el coronavirus. Pr\u00e1ticas populares relacionadas ao cuidado em sa\u00fade Circulou tamb\u00e9m na Espanha e no Peru. El coronavirus se cura con jengibre, miel, ajo y cebolla Fonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria (2023). A categoria 5 indica a ado\u00e7\u00e3o de aspectos culturai s na composi\u00e7\u00e3o de narrativas falsas internacionais relacionadas ao tema tratamentos. Utilizou -se h\u00e1bitos alimentares e pr\u00e1ticas populares relacionadas ao cuidado em sa\u00fade, para compor narrativas falsas sobre 158 tratamentos contra a Covid -19. As informa\u00e7\u00f5es f alsas circularam tamb\u00e9m nos pa\u00edses Espanha, Venezuela, Colembia Peru, mais uma vez confirmando a circula\u00e7\u00e3o de not\u00edcias falsas em pa\u00edses que compartilham o mesmo - Categoria 6: Produ\u00e7\u00f5es culturais apropriados em narrativas falsas sobre a Covid -19 para compor narrativas baseadas em teorias de conspira\u00e7\u00e3o no M\u00e9xico Categoria 6 - Produ\u00e7\u00f5es culturais foram apropriados em narrativas falsas sobre a Covid -19, tanto dom\u00e9sticas como internacionais, para compor narrativas conspira\u00e7\u00e3o sobre a origem do v\u00edrus falsa \"Manchete\" not\u00edcia da conspira\u00e7\u00e3o sobre a origem do v\u00edrus. Circulou internamente no M\u00e9xico. La revista Muy Interesante predijo la Covid -19 en 2014. Produ\u00e7\u00e3o cultural utilizada para compor narrativa baseada em sobre a origem do v\u00edrus. Circulou tamb\u00e9m no Brasil. Los Simpson predijeron el nuevo coronavirus en 1993 Produ\u00e7\u00e3o cultural utilizada para compor narrativa baseada em teorias da conspira\u00e7\u00e3o sobre a origem do v\u00edrus. Circulou internamente no M\u00e9xico. Clar\u00edn public\u00f3 un art\u00edculo en 2003 sobre el COVID -19 Produ\u00e7\u00e3o cultural utilizada para compor narrativa baseada em teorias da conspira\u00e7\u00e3o sobre a origem do v\u00edrus. Circulou internamente no M\u00e9xico. En 2011, la pel\u00edcula Capit\u00e1n Am\u00e9rica, muestra la imagen del coronavirus que causa COVID -19 Produ\u00e7\u00e3o cultural utilizada para compor narrativa baseada em teorias da conspira\u00e7\u00e3o sobre a origem do v\u00edrus e o \"plano mundial criado com fins pol\u00edticos e econemicos\". Circulou internamente no M\u00e9xico. Mural en el aeropuerto de Denver pintado en 1994 muestra a un grupo de ni\u00f1os que usan cubrebocas con la bandera de d iferentes pa\u00edses, la pandemia es plan mundial creado de manera intencional con fines pol\u00edticos y econ\u00f3micos. Produ\u00e7\u00e3o cultural utilizada para compor narrativa baseada em tamb\u00e9m na Indon\u00e9sia. \"Una revista italiana ilustr\u00f3 en 1962 esta imagen del a\u00f1o 2022. El Nuevo Mundo\" Fonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria (2023). A categoria 6 indica a produtos culturais na composi\u00e7\u00e3o Am\u00e9rica , uma suposta ilustra\u00e7\u00e3o em uma revista italiana, 159 uma pintura no aeroporto de Dender (EUA) e uma reportagem veiculada no jornal argentino Di\u00e1rio Clar\u00edn. Diante do exposto, considera -se que os resultados encontrados funcionam como estrat\u00e9gias capazes de construir sentido de proximidade disso, semelhante caso brasileiro, mexicano revela que a ado\u00e7\u00e3o de elementos culturais nas narrativas falsas que circularam no \u00e2mbito dom\u00e9stico, como cren\u00e7as religiosas, costumes, e saberes tradicionais fazem parte de culturais locais. em rela\u00e7\u00e3o ao produ\u00e7\u00f5es culturais da cultura hegemenica e aspectos culturais comuns entre outros pa\u00edses, como consumo de caf\u00e9. Posto isso, o pr\u00f3ximo bloco da an\u00e1lise ser\u00e1 dedicado \u00e0 discuss\u00e3o sobre apropria\u00e7\u00e3o cultural em narrativas falaciosas sobre a Covid -19 no Brasil e no M\u00e9xico. 5.4 Apropria\u00e7\u00e3o Cultural nas narrativas falaciosas sobre Covid -19 no Brasil e no M\u00e9xico Este terceiro bloco da an\u00e1lise, etapa final da an\u00e1lise de conte\u00fado, consiste na infer\u00eancia e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados descritos no t\u00f3pico anterior, em que foi poss\u00edvel localizar a presen\u00e7a de elementos culturais imbricados nas narrativas falaciosas sobre Covid-19 propagadas no Brasil e no M\u00e9xico, distribu\u00eddas em conjuntos discursivos abordando as tem\u00e1ticas tratamentos, medidas de preven\u00e7\u00e3o e cren\u00e7as religiosas. Acrescenta -se, nesse sentido, que a interpreta\u00e7\u00e3o dos dados parte de conceitos e proposi\u00e7\u00f5es estab elecidas a partir dos resultados encontrados. Segundo C\u00e2mara (2013, p. 188), \"a proposi\u00e7\u00e3o \u00e9 de que houve apropria\u00e7\u00e3o cultural em not \u00edcias falsas sobre a Covid -19. Dessa forma, prop\u00f5e -se o conceito de apropria\u00e7\u00e3o cultural para entender a presen\u00e7a desses elementos em not\u00edcias falsas. Pinheiro os eles s\u00edmbolos, h\u00e1bitos ou comportamentos, por pessoas e/ou grupos culturais diferentes. Do ponto de vista da autora, trata -se de uma discuss\u00e3o importante para entender at\u00e9 que ponto as apropria\u00e7\u00f5es e usos de determinados aspectos da cultura de grupos ou povos distintos pelas elites ou pela cultura hegemenica e/ou \u00e9tnicos (PINHEIRO, 2015, p.1), especialmente quando se trata de usos com econemicos e 160 pol\u00edtico -ideol\u00f3gicos. Sob essa concep\u00e7\u00e3o, entende -se que o uso de elementos culturais em narrativas falaciosas sobre a Covid -19 pode corresponder a objetivos espec\u00edficos, tendo em vista que a produ\u00e7\u00e3o de not\u00edcias falsas parte de uma A desinforma\u00e7\u00e3o sobre a pandemia de Covid -19 em especial, apresenta motiva\u00e7\u00f5es diversas, mas principalmente econemicas ntos culturais em fake news sobre a Covid - 19. Conforme descrito no item 4.2, observou -se a ado\u00e7\u00e3o de aspectos culturais na composi\u00e7\u00e3o de narrativas falsas dom\u00e9sticas relacionadas aos temas medidas de preven\u00e7\u00e3o , tratamentos e religi\u00e3o , tanto no caso brasileiro como no caso mexicano. Focalizando primeiramente no caso das not\u00edcias falsas que circularam internamente no Brasil, identificou -se a presen\u00e7a de saberes tradicionais como uso de ch\u00e1s (ch\u00e1 de erva - doce) f\u00edgado bovino) associados \u00e0 informa\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas incorretas, em narrativas falsas relacionadas a medidas preventivas e tratamentos contra a Covid -19, como nos exemplos a seguir: 161 Figura 19 - Exemplo 1 A - H1N1\" Fonte: Ag\u00eancia Lupa (2020) Figura 20 - Exemplo 2 (Brasil): \"Ch\u00e1 de lim\u00e3o, alho Covid Fonte: Ag\u00eancia (2020a) (Brasil): \"Ch\u00e1 de boldo elimina os at\u00e9 tr\u00eas horas\" Fonte: Ag\u00eancia lim\u00e3o, (2020c) Figura Exemplo \"A pessoa pega uma laranja e um lim\u00e3o. Ele vai cortar em peda\u00e7os com a casca (2020d) No caso do M\u00e9xico, not\u00edcias falsas sobre tratamentos e medidas de preven\u00e7\u00e3o contra a Covid -19 que circularam internamente no pa\u00eds tamb\u00e9m utilizaram h\u00e1bitos 164 m\u00e9dicas 24 - Exemplo 1 (M\u00e9xico): \"A mistura de aspirina, mel e lim\u00e3o \u00e9 a cura para a doen\u00e7a.\" Fonte: Animal Pol\u00edtico (2020a) Figura 25 - Exemplo 2 (M\u00e9xico): \"Consumir 3 vezes ao dia uma mi stura do suco de 10 lim\u00f5es, mel, gengibre, cebola e 10 dentes de alho \u00e9 a receita que previne o coronav\u00edrus e ajuda a recuperar do v\u00edrus\" Fonte: Animal Pol\u00edtico (2020b) : 165 Figura 26 - Exemplo 3 (M\u00e9xico): Lista de recomenda\u00e7\u00f5es que inclui a automedica\u00e7\u00e3o com 8 medicamentos diferentes e uma dieta \u00e0 base de gemada e refrigerantes. Fonte: Ao associar saberes tradicionais a informa\u00e7\u00f5es falsas sobre a Covid -19 para compor narrativas falsas sobre medidas de preven\u00e7\u00e3o e tratamentos, as not\u00edcias falsas propagadas internamente nos pa\u00edses Brasil e M\u00e9xico manipulam e mercantilizam tradi\u00e7\u00f5es e cultura dos grupos minorit\u00e1rios de interesses obscuros, confundindo e desinformando e as quest\u00f5es centrais menos da utiliza\u00e7\u00e3o (HELENO; REINHARDT, 2017, p.120). Dessa forma, ao utilizar elementos do saber popular para compor narrativas falsas e associ\u00e1 -los a significados esvaziados. Acontecimento similar foi observado dos de cren\u00e7as religiosas para compor narrativas falsas em torno da Covid -19: 166 Figura 27 - Exemplo 6 (Brasil): \"\u00c1lcool em Gel ungido Universal. - Exemplo 7 (Brasil): \"Pastor evang\u00e9lico vende m\u00e1scara espiritual H1N1 e HIV\" Fonte: Ag\u00eancia Lupa 28, em especial, demonstram tamb\u00e9m outro aspecto da desinforma\u00e7\u00e3o e sua rela\u00e7\u00e3o com o modelo de neg\u00f3cios das big techs : a transforma\u00e7\u00e3o do ecossistema digital em um mercado de propaganda, que incentiva uma variedade de comportamentos de gru pos e indiv\u00edduos que degradam o discurso p\u00fablico. Nos casos 167 citados, fica impl\u00edcito o interesse econemico como uma motiva\u00e7\u00e3o de produtos por meio de narrativas falaciosas. No caso brasileiro, especificamente, hou ve ainda uma situa\u00e7\u00e3o em que cren\u00e7as religiosas foram utilizadas para fundamentar narrativas de cr\u00edtica \u00e0 medida de isolamento social: Figura 29 - Exemplo 8 (Brasil): Igreja Universal emite nota cancelando \"reuni\u00f5es de cura\" durante a pandemia Fonte: Ag\u00eancia Lupa Ag\u00eancia os encontros obedeciam \u00e0s normas de funcionamento dos templos religiosos no Brasil, adotando medidas para evitar a propaga\u00e7\u00e3o da doen \u00e7a em seus templos. Isso repercutiu da individual de exercer suas cren\u00e7as, fundamentando \u00e0 forma, fica evidente no acima a capacidade de grupos ligados \u00e0 extrema direita brasileira de utilizar as particularidades das plataformas de m\u00eddias sociais e a crise de informa\u00e7\u00f5es instaurada com a massiva produ\u00e7\u00e3o de not\u00edcias falsas para mobilizar o debate p\u00fablico em torno de interesses pr\u00f3prios, visto que narrati vas fundamentadas na cr\u00edtica da medida de isolamento social foram amplamente disseminadas no pa\u00eds sob 2020; BRAUN, 2020). 48 Fonte: Ag\u00eancia Lupa. \u00c9 falso que a Universal tenha feito nota cancelando \"reuni\u00f5es de cura\" durante a assim como no Brasil, cren\u00e7as religiosas tamb\u00e9m foram exploradas em conte\u00fados fa lsos sobre Covid -19: Figura 30 - Exemplo 4 (M\u00e9xico): Publica\u00e7\u00e3o no Facebook fala sobre \"profecias b\u00edblicas\" a B\u00edblia fala da \"Nova Mundial\" Fonte: \"A erva sagrada chamada \"momo\" cura o COVID -19 e ajuda os pacientes a respirar.\" Fonte: Animal Pol\u00edtico (2020e) 169 As figuras 30 e 31 ilustram a utiliza\u00e7\u00e3o de cren\u00e7as religiosas na composi\u00e7\u00e3o de narrativas falsas que circularam internamente no M\u00e9xico para promover venda de produtos milagrosos e fundamentar teorias de conspira\u00e7\u00e3o sobre uma \"Nova Ordem Mundial\" e narrativas sobre cura contra a Covid -19. A utiliza\u00e7\u00e3o dos elementos culturais descritos fora de seu e nas tradi\u00e7\u00f5es populares, ressoando como uma nova faceta dos mecanismos de domina\u00e7\u00e3o. Voltando o olhar para narrativas falsas internacionais sobre a Covid -19 que circularam no Brasil e no M\u00e9xico, observou -se algumas caracter\u00ed sticas que divergem das encontradas nas not\u00edcias falsas dom\u00e9sticas dos dois pa\u00edses. No Brasil, as narrativas falsas internacionais relacionadas aos temas medidas de preven\u00e7\u00e3o e tratamentos mencionaram pr\u00e1ticas populares, como uso de vinagre, bem como pr\u00e1ti cas populares relacionadas ao cuidado em sa\u00fade, como evitar bebidas geladas e uso de ch\u00e1 de alho. Os conte\u00fados falsos circularam tamb\u00e9m em Hong Kong, Colembia, M\u00e9xico, Argentina, Costa Rica, Espanha e Peru. A seguir \u00e9 apresentado um exemplo de not\u00edcia fals a que indica o uso de ch\u00e1 de alho como tratamento para a Covid -19, e que circulou tamb\u00e9m na Espanha, na Colembia e no Peru. (Brasil): \"BOA NOT\u00cdCIA!!! O v\u00edrus alho fervida na hora.\" Fonte: Ag\u00eancia Lupa (2020h) O caso representado na figura 32, al\u00e9m de ilustrar a utiliza\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas populares relacionadas \u00e0 sa\u00fade como o uso de ch\u00e1s, representa tamb\u00e9m uma caracter\u00edstica t\u00edpica de artigos de fake news de utilizar roupagem jo rnal\u00edstica e simula\u00e7\u00e3o de fatos novos, urgentes, graves, do \"Boas not\u00edcias\". A 170 ado\u00e7\u00e3o desse formato de um fator que influencia na recep\u00e7\u00e3o das mensagens, ampliando o aspecto viral que informa\u00e7\u00f5es falsa s visam a fim de atingir maior \"compartilhabilidade\", por meio de conte\u00fados imbu\u00eddos de e do papel ativa\u00e7\u00e3o, Dourado p. 78). Al\u00e9m adotada conte\u00fado falso simula a de que o emissor da m ensagem not\u00edcia funcionando como um intermedi\u00e1rio da informa\u00e7\u00e3o, caracter\u00edstica de um l\u00edder de opini\u00e3o. Sobre esse aspecto, \u00e9 importante notar que o l\u00edder de opini\u00e3o n\u00e3o necessariamente o \u00e9 po r ser algu\u00e9m este papel. Na verdade, geralmente s\u00e3o pessoas com capacidade natural de interpretar o e que circulam po r sua comunidade (OLIVEIRA; SABBATINI, 2020, p. 254). Ap\u00f3s esse adendo, avan\u00e7aremos na discuss\u00e3o sobre o caso me xicano. No M\u00e9xico, as not\u00edcias falsas internacionais sobre medidas preventivas e tratamentos mencionaram costumes, como uso de vinagre, consumo de \u00e1gua com lim\u00e3o e uso de eucalipto; h\u00e1bitos alimentares, como consumo de caf\u00e9; e pr\u00e1ticas populares relaciona das ao cuidado tamb\u00e9m nos pa\u00edses Espanha, Peru, Costa Rica, Brasil, Estados Unidos, Canad\u00e1, Fran\u00e7a, Austr\u00e1lia, Argentina e Paraguai. A seguir s\u00e3o apresentados algun s exemplos: Figura 33 \"\u00c1gua com pode prevenir o (2020g) Figura 35 - Exemplo 8 caf\u00e9 cura o coronav\u00edrus.\" Fonte: Animal Pol\u00edtico (2020h) Refletindo os casos descritos, \u00e9 poss\u00edvel que a circula\u00e7\u00e3o de not\u00edcias falsas em determinados pa\u00edses se deva ao fato de compartilharem o Em outros casos, \u00e9 poss\u00edvel que os elementos culturais presentes nas not\u00edcias falsas sejam comuns entre os pa\u00edses onde a informa\u00e7\u00e3o circulou. Em um mundo globalizado, Heleno e Reinhardt (2017) explicam 172 que os fluxos culturais entre as consumismo global das outras espa\u00e7o -se mais expostas a tornando mais dif\u00edcil conservar as identidades culturais intact as ou impedir que elas se tornem do bombardeamento e da infiltra\u00e7\u00e3o citado HELENO; REINHARDT, 2017). Nestes discuss\u00e3o sobre apropria\u00e7\u00e3o cultural se torna mais complexa, e a ela \u00e9 conferida u ma flexibilidade negociada, j\u00e1 que ao se tornar um item de desejo o objeto ganha outro chamou a aten\u00e7\u00e3o foi o uso culturais teorias de conspira\u00e7\u00e3o origem do v\u00edrus, conforme os exemplos a seguir: 49 p\u00f3s . Lopes Louro. Rio de Janeiro: DP&A, 2006. 173 Figura - Exemplo 10 Do livro 'Cartas do Diabo a seu aprendiz', de C.S. Lewis, autor de 'As Crenicas de N\u00e1rnia'. O livro Fonte: 174 Figura 38 \"O poema que descreve Kathlenn Figura 39 - Exemplo 13 RAI sobre o coronav\u00edrus em 2015... Veja!\" Fonte: Ag\u00eancia Lupa (2020k) 175 Figura - \"Em 2011, o filme Capit\u00e3o Am\u00e9rica, mostra imagem do coronav\u00edrus que causa a COVID -19\" Fonte: Animal Pol\u00edtico (2020i) Figura 41 - Exemplo 10 (M\u00e9xico): \"Uma revista italiana ilustrou esta imagem do ano de 2022 em 1962. O Novo Mundo (Revista Superinteressante)\" Fonte: Animal Pol\u00edtico (2020j) No caso brasileiro, prevaleceu o uso de produ\u00e7\u00f5es culturais, como um poema de Kathlenn O'Meara, o livro Cartas do Diabo a seu aprendiz, uma reportagem do portal de not\u00edcias RAI e o desenho animado Simpsons. No caso mexicano, por sua vez, foi citada uma revista italiana de 196 2, uma reportagem da Revista Superinteressante, uma reportagem do jornal argentino Clar\u00edn e tamb\u00e9m o desenho animado Os Simpsons. Os 176 casos citados foram utilizados em conte\u00fados permeados por uma mobiliza\u00e7\u00e3o intensa de sentimentos como antiglobalismo, obia e nacionalismo, produ\u00e7\u00f5es da cultura hegemenica, a aten\u00e7\u00e3o falsas que cruzaram fronteiras geogr\u00e1ficas, atravessando como Estados Espanha constituintes identidades est\u00e3o balizados em ideais consumo, ou a configurada por meio do \"possuir\", submetendo -se ao consumo e tornando \"inst\u00e1veis as identidades fixadas em repert\u00f3rios de bens exclusivos de uma comunidade \u00e9tnica ou nacional\" 1990, 39). muta\u00e7\u00e3o, fazendo com que as sociedades sejam cada vez menos comunidades nacionais e mais um conglomerado de diversidades (HELENO; suma, das evid\u00eancias -se a utiliza\u00e7\u00e3o de elementos culturais no conte\u00fado das not\u00edcias falsas configura uma das estrat\u00e9gias produ\u00e7\u00e3o mesmas produzir sentido de proximidade e a recep\u00e7\u00e3o de conte\u00fados falsos. Sendo as fake news um tipo de informa \u00e7\u00e3o inver\u00eddica, manipulada ou fabricada, que simula uma not\u00edcia com o objetivo de criar narrativas com aspecto viral e que circulam em perfis e p\u00e1ginas oficiais via plataformas diversas (como Facebook, Twitter, etc.), confus\u00f5es de informacional e cren\u00e7as respeito da doen\u00e7a e s eu controle, sendo direcionadas a partir de interesses pol\u00edtico -ideol\u00f3gicos de quem as Dessa de estrat\u00e9gia reside no fato de que, como explica Maciel (2021), em um \"cen\u00e1rio de incerteza comunicacional pr\u00f3ximas e reconhecidas com o detentoras de conhecimento dentro do grupo\". Al\u00e9m disso, o aspecto sensacionalista das fake news sobre Covid -19, n\u00e3o se reduz a um recurso mercantilista de manipula\u00e7\u00e3o tr\u00e1s e uma vis\u00e3o purista do popular\" (BARBERO, 1997, p. 246). Assim, acrescenta -se o entendimento de que as fake news surgem como uma falsifica\u00e7\u00e3o da subalternidade, a partir da deturpa\u00e7\u00e3o do popular com o objetivo de manipular. A partir dos resultados encontra dos \u00e9 poss\u00edvel colocar em rela\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica as l\u00f3gicas da produ\u00e7\u00e3o e do consumo de conte\u00fados (n\u00e3o apenas, mas tamb\u00e9m) sensacionalistas, os formatos culturais. elementos culturais nas narrati vas falaciosas sobre a Covid -19 revela o car\u00e1ter mediador das plataformas de m\u00eddias sociais, uma vez que \" los modos de ser, estar y reconocerse en el mundo contempor\u00e1neo son, en esta perspectiva, atravesados por las din\u00e1micas del espacio comunicacional de las redes, mediadas tecnologicamente \" (BRIGNOL et al. , 2019, p.204). Nesse sentido, a perspectiva te\u00f3rica de Barbero acerca das media\u00e7\u00f5es culturais da comunica\u00e7\u00e3o fornece pistas para se pensar a apropria\u00e7\u00e3o de aspectos culturais nas din\u00e2micas de produ\u00e7\u00e3o e consumo de not\u00edcias falsas, em especial quando se trata de elementos como proximidade e sentido de verossimilhan\u00e7a que conte\u00fados falaciosos sociais. Por esta raz\u00e3o, entende -se que os resultados en contrados corroboram a ideia defendida por Porto (2017), sobre a necessidade de promover di\u00e1logos mais horizontais entre saberes cient\u00edficos e saberes tradicionais, admitindo a exist\u00eancia de saberes e social, sanit\u00e1ria, ambiental e cognitiva (PORTO, 2019). Por fim, buscando cristalizar o enten dimento do fenemeno das fake news sobre Covid -19 no Brasil e no M\u00e9xico, o bloco a seguir tratar\u00e1 de realizar um estudo comparado, a fim de encontrar similaridades e diferen\u00e7as entre os casos estudados. 5.5 Estudo comparado sobre as Fake News sobre Covid -19 no Brasil e no M\u00e9xico O quarto e \u00faltimo bloco da an\u00e1lise consiste num estudo comparativo entre as fake news sobre Covid -19 propagadas no Brasil e no M\u00e9xico, como uma forma de controle da hip\u00f3tese de pesquisa, que diz respeito \u00e0 apropria\u00e7\u00e3o de aspectos culturais em 178 narrativas falsas a doen\u00e7a. As abordagens contempor\u00e2neas dos estudos similaridades 2014, 6). estudo, adotou -se a abordagem de estudo (1994), cujo m\u00e9todo \"encontrar semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as, o pode qual as categorias devem ser mutuamente excludentes\" De acordo com Sartori (1994, p.29), \"la comparaci\u00f3n e s un m\u00e9todo de control de nuestras generalizaciones\" , cujo objetivo geral corresponde em fazer \"una generalizaci\u00f3n provista de poder explicativo que expresa una regularidad \"(SARTORI, 1994, p. 31). Ou seja, na perspectiva do autor, o estudo comparado pode verificar se uma generaliza\u00e7\u00e3o se aplica aos casos estudados a partir do uso de par\u00e2metros e categorias anal\u00edticas derivadas de uma teoria geral. Para Sartori (1994), compar ar implica em observar similaridades e diferen\u00e7as, delimitando as fronteiras entre os t\u00f3picos. Nesse sentido, \u00e9 necess\u00e1rio definir o que \u00e9 compar\u00e1vel sob qual aspecto (propriedades e caracter\u00edsticas): \"El ideal ser\u00eda encontrar entidades similares en todas las variables excepto en una, es decir, excepto en aquella variable que nos interesa investigar\" (SARTORI, 1994, p. 40). Portanto, a compara\u00e7\u00e3o deve definir atributos, as varia\u00e7\u00f5es do fenemeno iferentes realidades. A \u00e9 capaz de viabilizar a detec\u00e7\u00e3o de diferen\u00e7as e similaridades. Segundo Alves e Sahr (2014), presta -se aten\u00e7\u00e3o nas diferen\u00e7as em contextos similares ou busca -se analogias em sistemas diferentes. Aqui, acrescenta -se a observa\u00e7\u00e3o de que, quando o n\u00famero de casos \u00e9 maior, se tem a transforma\u00e7\u00e3o de uma compara\u00e7\u00e3o qualitativa para uma predominantemente quantitativa (MORLINO, 1994). Neste contexto, tem -se que \" La comparaci\u00f3n se organice a trav\u00e9s de una matriz de datos (quantitativos o qualitativos) que permita especificar con mayor rigor tanto las dimensiones temporal y espacial elegidas como las propiedades y las variables \" (MORLINO, 1994, s/p.). Complementarmente, Panebianco (1994) defende dois bem como indica\u00e7\u00e3o varia\u00e7\u00f5es varia\u00e7\u00f5es -as outros casos (PANEBIANCO, 1994). No contexto desta pesquisa, optou -se pela abordagem estat\u00edstica. Por fim, Alves e Sahr (2014) informam que an\u00e1lise comparativa atua explica\u00e7\u00e3o de semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as de condi\u00e7\u00f5es ou resultados entre as unidades sociais de grande escala, como regi\u00f5es, na\u00e7\u00f5es, sociedades e culturas. 179 Assim, o m\u00e9todo comparativo considera a fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rico -emp\u00edrica e visa construir generaliza\u00e7\u00f5es para control e das hip\u00f3teses e proposi\u00e7\u00f5es gerais. Ainda segundo Alves e Sahr (2014), a compara\u00e7\u00e3o de casos semelhantes permite tratar as condi\u00e7\u00f5es comuns, isolando e examinando o de outras as te\u00f3rico -metodol\u00f3gicas, a seguir s\u00e3o os \u00edndices comparativos que viabilizar\u00e3o a sistematiza\u00e7\u00e3o da compara\u00e7\u00e3o entre as fake news sobre Covid -19 no Brasil e no M\u00e9xico, e assim propor uma explica\u00e7\u00e3o comparativa das semelhan\u00e7as e diferen\u00e7as em ambos os casos. S\u00e3o eles: Caracter\u00edsticas das fake news sobre Covid -19 propagadas no Brasil e no M\u00e9xico; Preval\u00eancia dos temas explorados nas fake news sobre Covid -19 propagadas no Brasil e no M\u00e9xico Utiliza\u00e7\u00e3o de elementos culturais nas fake news sobre Covid -19 propagadas no Brasil e no M\u00e9xico Nos t\u00f3picos a seguir s\u00e3o descritos os resultados encontrados a partir do estudo comparativo entre os casos estudados. A an\u00e1lise foi constru\u00edda a partir do que demonstram a apr opria\u00e7\u00e3o aspectos culturais contexto da produ\u00e7\u00e3o de not\u00edcias falsas; com dados quantitativos, a fim de identificar a magnitude do fenemeno dentro do universo de dados analisados. 5.5.1 Compara\u00e7\u00e3o entre as caracter\u00edsticas das fake news sobre Covid -19 propagadas no Brasil e no M\u00e9xico Conforme descrito no item 4.1, foram consideradas na an\u00e1lise das caracter\u00edsticas das fake news sobre Covid -19 disseminadas nos pa\u00edses Brasil e M\u00e9xico os seguintes aspectos: formato dos conte\u00fados falsos (texto, a combina\u00e7\u00e3o formatos); canais que foram difundidos (Facebook, Youtube, entre outros); e as pessoas p\u00fablicas, organiza\u00e7\u00f5es e entidades que iniciaram a desinforma\u00e7\u00e3o no pa\u00eds de origem. No Brasil, observou -se que 54 ,52% das not\u00edcias falsas foram disseminadas no formato a\u00fadio; 0,5% em texto e v\u00eddeo; 0,5% em imagem e v\u00eddeo e 0,25% em \u00e1udio e v\u00eddeo. No M\u00e9xico, as propor\u00e7\u00f5es foram parecidas : 52,4% das not\u00edcias falsas no formato em 0,9% texto, imagem v\u00eddeo; de fake news sobre a nova doen\u00e7a, obteve -se que, no Brasil, 50% das fake news no Instagram e 33,5% circularam em m ais de uma rede social, combinando dois canais ou mais, incluindo tamb\u00e9m as plataformas Telegram e TikTok dentre os canais citados anteriormente. No M\u00e9xico, por incluindo E -mail, TikTok e Telegram, al\u00e9m das mencionadas anteriormente. A alta circula\u00e7\u00e3o de not\u00edcias falsas na plataforma do Facebook (Meta) foi observada em ambos os pa\u00edses, sendo a maior respons\u00e1vel pela circula\u00e7\u00e3o destas not\u00edcias em compara\u00e7\u00e3o com outras plataformas. No entanto, passo que no Brasil o aplicativo de mensagens Whatsapp, do grupo Meta, foi a segunda plataforma em houve maior circula\u00e7\u00e3o de not\u00edcias falsas exclusivamente no canal; no caso mexicano essa posi\u00e7\u00e3o \u00e9 ocupada pelo Twitter. A propaga\u00e7\u00e3o de canal not\u00edcias falsas sobre Covid -19 foram dissemina das exclusivamente no Twitter. Instagram e YouTube tiveram um papel secund\u00e1rio neste cen\u00e1rio, tanto no Brasil como no M\u00e9xico. De acordo com a base de dados coletada, no Brasil apenas 0,76% das not\u00edcias falsas circularam exclusivamente no YouTube, e 0,5% ci rcularam exclusivamente no Instagram. No M\u00e9xico, 1,82% das not\u00edcias falsas circularam exclusivamente no YouTube, e 0,92% exclusivamente no Instagram. Ademais, simultaneamente foi nos pa\u00edses. No caso do Brasil, 33,5% circularam em mais de uma rede social, combinando dois cana is ou mais, incluindo tamb\u00e9m as plataformas Telegram e TikTok dentre citados anteriormente. J\u00e1 no M\u00e9xico, disseminaram em ou mais Telegram e E -mail. No Brasil, n\u00e3o foi identificado o uso de e-mail para estes fins. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s personalidades p\u00fablicas, organiza\u00e7\u00f5es e/ou entidades que de origem, foram localizadas algumas semelhan\u00e7as entre os dois pa\u00edses. No Brasil, foi observado um papel significativo desempenhado por portais de not\u00edcias, perfis falsos em redes sociais, personalidades p\u00fablicas e agentes do governo na promo\u00e7\u00e3o de desinforma\u00e7\u00e3o. No M\u00e9xico, a partir de casos identificados foi poss\u00edvel constatar que o mesmo ocorreu atrav \u00e9s 181 portais de not\u00edcias, do governo que iniciaram a desinforma\u00e7\u00e3o. 5.5.2 Compara\u00e7\u00e3o entre a preval\u00eancia de temas explorados na desinforma\u00e7\u00e3o sobre Covid -19 no Brasil e no M\u00e9xico Avan\u00e7ando na compara\u00e7\u00e3o sobre a preval\u00eancia de temas explorados pelas fake news sobre Covid -19 nos pa\u00edses estudados, \u00e9 entretanto, salientar algumas diferen\u00e7as nos dois quadro seguir sintetiza os resultados encontrados: Quadro 25 - Preval\u00eancia de temas explorados nas Fake news sobre Covid -19 - Compara\u00e7\u00e3o entre Brasil e M\u00e9xico Preval\u00eancia de temas explorados nas Fake news sobre Covid -19 Eixos tem\u00e1ticos Brasil (n\u00ba de not\u00edcias falsas) M\u00e9xico (n\u00ba de not\u00edcias falsas) Vacinas 64 52 Medidas de Preven\u00e7\u00e3o 36 55 Tratamentos 32 47 Informa\u00e7\u00f5es sobre a doen\u00e7a 17 41 Origem do v\u00edrus 17 22 Situa\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a em pa\u00edses 68 54 Impacto da pandemia nas empresas 15 8 Interesses pol\u00edtico -partid\u00e1rios 98 21 Religi\u00e3o 3 3 Outliers (combina\u00e7\u00e3o de dois ou mais temas) 53 30 not\u00edcias falsas analisadas 403 333 Fonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria (2023). Conforme demonstrado no quadro 25, observou -se no contexto brasileiro a preval\u00eancia de narrativas falaciosas sobre a Covid -19 acerca de temas como interesses pol\u00edtico -partid\u00e1rios, situa\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a em pa\u00edses e M\u00e9xico, os temas mais situa\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a em pa\u00edses. a narrativas em interesses pol\u00edtico -partid\u00e1rios protagonizaram o cen\u00e1rio da desinforma\u00e7\u00e3o sobre Covid -19 no Brasil. Como mencionado no Cap\u00edtulo 3 do est udo, as campanhas de desinforma\u00e7\u00e3o foram apoiadas pelo ocasi\u00e3o, Jair Bolsonaro (JUC\u00c1, 2020a). Sob esse aspecto, o ex-presidente brasileiro foi apontado como o maior influenciador sentido, as campanhas de desinforma\u00e7\u00e3o sobre a Covid -19 no Brasil se aproximam da desinforma\u00e7\u00e3o propagada por Donald Trump, nos Estados Unidos (CARVAL HO et al. , 2021). O resultado da an\u00e1lise \u00e9 corroborado pelas informa\u00e7\u00f5es do relat\u00f3rio Political Self Isolation, elaborado pela LAUT que revelou que, comparado a outros pa\u00edses ao redor do globo, o Brasil \u00e9 o \u00fanico que teve o termo \"Governador\" mencio nado com mais frequ\u00eancia do que o t\u00edtulo de l\u00edder nacional, como \"Presidente\" ou \"Primeiro Ministro\", reiterando que a desinforma\u00e7\u00e3o estava sendo usada no contexto de disputas de poder local nos diferentes n\u00edveis de governo. Al\u00e9m disso, a rela\u00e7\u00e3o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade foi tensa e politicamente vertiginosa uma vez que, com a evolu\u00e7\u00e3o da epidemia no Brasil, o presidente conseguiu substituir o Ministro da Sa\u00fade por um militar mais alinhado \u00e0s suas prefer\u00eancias (como divulgar a hidroxicloroquina como \"cura\" para a Covid -19), e manobrou para reduzir a lideran\u00e7a de outras autoridades do governo (GREER et al., 2020 ), o que fez com que as a\u00e7\u00f5es governamentais fossem limitadas. Os interesses pol\u00edticos envolvidos permearam a das narrativas falsas em torno da situa\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a em pa\u00edses, bem como narrativas falsas sobre vacinas. No \u00faltimo caso, vale citar o exe mplo do preconceito do ex envolvido disputas pol\u00edticas, buscando desacreditar autori dades e especialistas e sendo um elemento influente para aumentar o p\u00e2nico p\u00fablico em meio \u00e0 crise de sa\u00fade, o n\u00famero de not\u00edcias falsas relacionadas a interesses pol\u00edtico -partid\u00e1rios foi menor (apenas 21 not\u00edcias falsas de 333 analisadas). No caso mexican o, os temas mais abordados foram de preven\u00e7\u00e3o come\u00e7aram o ex -presidente Donald Trump sugeriu utilizar desinfetant e para matar o coronav\u00edrus (BBC, 2020). As informa\u00e7\u00f5es falsas evolu\u00edram no M\u00e9xico e em outros pa\u00edses da Am\u00e9rica Latina, com alega\u00e7\u00f5es que orientavam pessoas a usar vinagre e \u00e1gua sanit\u00e1ria como forma de prevenir e curar o coronav\u00edrus. No M\u00e9xico, tamb\u00e9m for am localizados rumores estabelecendo 183 rela\u00e7\u00e3o entre a Covid -19 e a tecnologia 5G, fundamentando narrativas falsas baseadas em ao lon go da pandemia, conforme discutido no item 5.2. Nos meses iniciais do per\u00edodo pand\u00eamico no Brasil, entre janeiro e mar\u00e7o de 2020, as not\u00edcias falsas sobre Covid -19 focaram em assuntos como origem do v\u00edrus e a partir de mar\u00e7o de 2020 que come\u00e7aram a aparecer temas como informa\u00e7\u00f5es sobre a doen\u00e7a , medidas de preven\u00e7\u00e3o e interesses pol\u00edtico -partid\u00e1rios no pa\u00eds. O tema vacinas come\u00e7ou a ser abordado no Brasil em mar\u00e7o de 2020, antes mesmo do in\u00edcio da produ\u00e7\u00e3o de vacinas anti Covid -19 e permaneceu sendo abordado nos conte\u00fados falsos durante o todo per\u00edodo pand\u00eamico analisado, ganhando maior for\u00e7a a partir de abril de 2021 e atingindo seu auge nos meses de julho a setembro de 2021. No M\u00e9xico, o tema vacinas apareceu em abril de 2020, e a partir de ent\u00e3o, o tema foi ganhando centralidade nas fake news propagadas no pa\u00eds, tornando -se o principal tema abordado pelas not\u00edcias falsas nos meses finais de 2020 e durante todo o ano de 2021. J\u00e1 os temas interesses pol\u00edtico -partid\u00e1rios , impacto da pandemia nas empresas e situa\u00e7\u00e3 o da doen\u00e7a em pa\u00edses , apesar de terem sido a pauta da maioria das not\u00edcias falsas sobre Covid -19 que circularam no Brasil em n\u00fameros absolutos, foram explorados majoritariamente entre janeiro e dezembro de 2020. No caso brasileiro, interesses pol\u00edtico -partid\u00e1rio s foi explorado majoritariamente entre janeiro e dezembro de 2020. No M\u00e9xico, este mesmo tema, que deixou de ser abordado pelas fake news sobre Covid -19 a partir de outubro de 2020, apareceu novamente, por\u00e9m de saiu cena novamente e retornou apenas em outubro do mesmo ano. No decorrer da pandemia no M\u00e9xico, temas como medidas de preven\u00e7\u00e3o , informa\u00e7\u00f5es sobre in\u00edcio da pandemia, tiveram um leve decl\u00ednio durante o segundo trimestre de 2021, mas foram resgatados e voltaram \u00e0 cena junho ano. Fenemeno parecido ocorreu com o tema tratamentos , no Brasil, que come\u00e7ou a ser assunto das not\u00edcias falsas em mar\u00e7o de 2020, atingindo um pico em dezembro de 2020, e seguindo presente nos conte\u00fados falsos nos meses posteriores, especialmente entre abril e maio de 2021, e setembro e outubro do mesmo ano. Ainda no Brasil, as not\u00edcias falsas que 184 abordavam medidas de preven\u00e7\u00e3o , que costumavam ser frequentes entre os conte\u00fados falsos sobre Covid -19 no in\u00edcio da pandemia, especialmente entre fevereiro e outubro de 2020, voltaram a ser resgatadas em de Os dados longo per\u00edodo pand\u00eamico para compor narrativas sobre a doen\u00e7a. As diferen\u00e7as encontradas nesses casos referem contexto em 5.2, mostra -se a realiza\u00e7\u00e3o motivaram que ultrapassa os objetivos pesquisa. Compara\u00e7\u00e3o entre a utiliza\u00e7\u00e3o de elementos culturais nas fake news sobre Covid -19 propagadas no Brasil e no M\u00e9xico A \u00faltima etapa da presente an\u00e1lise consiste na compara\u00e7\u00e3o entre a utiliza\u00e7\u00e3o de elementos culturais nas fake news sobre Covid -19 propagadas no Brasil e no M\u00e9xico. Considerando os resultados encontrados no t\u00f3pico 4.3 da pesquisa, elaborou -se o seguinte quadro comparativo: Quadro 26 a utiliza\u00e7\u00e3o de elementos culturais nas fake news sobre Covid -19 propaga das no Brasil e no M\u00e9xico Eixo tem\u00e1tico da not\u00edcia falsa Pa\u00eds onde circulou Origem da Elementos culturais presentes nas not\u00edcias Medidas de preven\u00e7\u00e3o Brasil Dom\u00e9stica de de erva -doce), alimentares M\u00e9xico Dom\u00e9stica H\u00e1bitos alimentares e pr\u00e1ticas populares (uso de cebola) Brasil Internacional Costumes, como uso de vinagre, e outras pr\u00e1ticas relacionadas ao cuidado em sa\u00fade, como evitar bebidas geladas M\u00e9xico Internacional Costumes (uso de vinagre, consumo de \u00e1gua com lim\u00e3o, uso de ervas - eucalipto, e fazer lim\u00e3o, laranja Caetano). M\u00e9xico Dom\u00e9stica Uso de ervas, ch\u00e1s, costumes (uso de eucalipto, gargarejos 185 com \u00e1gua, sal ou vinagre) H\u00e1bitos alimentares (consumo de caf\u00e9, gemada) Brasil Internacional Uso de ch\u00e1 de alho. M\u00e9xico Internacional H\u00e1bitos alimentares (consumo de caf\u00e9) e uso de ch\u00e1s (gengibre, mel, alho e cebola) Religi\u00e3o Brasil Dom\u00e9stica Cren\u00e7as religiosas de matriz evang\u00e9lica M\u00e9xico Dom\u00e9stica Cren\u00e7as religiosas (profecias b\u00edblicas) Produ\u00e7\u00f5es Poema por O'Meara; Desenho Animado Os Simpsons Livro Cartas do Diabo a seu aprendiz Reportagem do portal de not\u00edcias RAI M\u00e9xico Internacional Reportagem da Revista Superinteressante Reportagem do jornal argentino Clar\u00edn Desenho animado Os Simpsons Mural no aeroporto de Denver pintado em 1994 Fonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria (2023). Conforme o quadro 26, as not\u00edcias falsas que circularam internamente no Brasil abordando os temas medidas de preven\u00e7\u00e3o e tratamentos utilizaram saberes f\u00edgado bovino). J\u00e1 as not\u00edcias falsas que circularam internamente no M\u00e9xico abordando os temas medidas de preven\u00e7\u00e3o e tratamentos utilizaram saberes tradicionais como uso de lim\u00e3o), costumes (uso de eucalipto, gargarejos com \u00e1gua, sal ou vinagre), h\u00e1bitos alimentares (consumo de caf\u00e9, gemada) e pr\u00e1ticas populares (uso de cebola). Nesses casos, fica evidente a diferen\u00e7a entre os elementos culturais citados nas not\u00edcias falsas sobre Covid -19 propagadas nos dois pa\u00edses. O tamb\u00e9m foi observado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de cren\u00e7as religiosas em narrativas falsas sobre a Covid -19. Ao passo que no Brasil foram exploradas cren\u00e7as de matriz evang\u00e9lica, no M\u00e9xico, por sua as religiosas internacionais que no Brasil e no M\u00e9xico abordando medidas de preven\u00e7\u00e3o e tratamentos, os resultados indicam que: no B rasil, tradicionais, como de ch\u00e1 de alho; pr\u00e1ticas 186 populares relacionadas ao cuidado em sa\u00fade, como evitar bebidas geladas e o costume de usar vinagre, associando -o como forma de preven\u00e7\u00e3o contra a Covid -19. No M\u00e9xico, o uso d o vinagre como forma de preven\u00e7\u00e3o contra a Covid -19 tamb\u00e9m foi citado. Al\u00e9m costumes como consumo de \u00e1gua com lim\u00e3o, consumo de caf\u00e9, uso de ervas (eucalipto) e de ch\u00e1s (gengibre, mel, alho e cebola), e pr\u00e1ticas a origem do -se a men\u00e7\u00e3o a um escrit o em 1869 por Kathlenn O'Meara; desenho animado Os Simpsons ; livro Cartas do Diabo a seu aprendiz e reportagem do portal de not\u00edcias RAI, no Brasil. No M\u00e9xico, foram mencionados reportagem da Revista Superinteressante, reportagem do jornal argentino Clar\u00edn , desenho animado Os Simpsons e um mural no aeroporto de Denver pintado em 1994. Tendo em vista as evid\u00eancias emp\u00edricas descritas, natureza culturais mencionados em ambos \u00e7\u00e3o de saberes tradicionais, h\u00e1bitos alimentares, costumes populares, que ressalta a exist\u00eancia da dimens\u00e3o sociocultural das fake news propagadas sobre a Covid -19 nos pa\u00edses Brasil e M\u00e9xico. No entanto, foi poss\u00edvel identificar diferen\u00e7as quando levado em conta o contexto sociocultural em as dom\u00e9sticas foram produzidas. Nesse resultantes da miscigena\u00e7\u00e3o de povos e culturas, tanto no Brasil como no M\u00e9xico, diferentes saberes tradicionais relacionados \u00e0 sa\u00fade, bem como h\u00e1bitos conte\u00fados das fake news. Contudo, os resultados localizados nas not \u00edcias falsas dom\u00e9sticas sobre medidas de preven\u00e7\u00e3o e tratamentos contra a nova doen\u00e7a revelam a bem como a de cren\u00e7as seja com o objetivo de relacion\u00e1 \u00e0 promo\u00e7\u00e3o de determinados medicamentos e outros produtos, seja com o objetivo de endossar narrativas contra medidas de isolamento social, negacionismo da pandemia, ou informa\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas incorretas sobre a doen\u00e7a. Por outro lado, falsas que circularam dois apesar de haver utiliza\u00e7\u00e3o de aspectos culturais em suas narrativas, os elementos identificados sugerem caracter\u00edsticas culturais comuns a outros pa\u00edses, o que pode ter rela\u00e7\u00e3o com a hibrida\u00e7\u00e3o cultural resultante dos processos de globaliza\u00e7\u00e3o, e que podem ter sido utilizados como estrat\u00e9gia de produzir sentidos de proximidade e verossimilhan\u00e7a 187 pois os entre O ambiente comunicacional digital tornou -se muito diverso, e diferentes acesso, compreens\u00e3o ou a cren\u00e7a em informa\u00e7\u00f5es factuais e conhecimentos derivados de pesquisas cient\u00edficas no que diz respeito \u00e0 sa\u00fade. Nesse sentido, os resultados demonstraram que o problema da desinforma\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionado \u00e0s disputas narrativa s que ocorrem na esfera p\u00fablica por meio da comunica\u00e7\u00e3o digital. Ao analisar as caracter\u00edsticas das not\u00edcias falsas disseminadas no Brasil e M\u00e9xico, observou -se \u00e1udio imagem rela\u00e7\u00e3o aos canais em que se propagaram, observou -se a alta circula\u00e7\u00e3o de not\u00edcias falsas na plataforma do Facebook (Meta) em ambos os pa\u00edses: no Brasil, 50% das fake news detectadas circularam exclusivamente no Facebook; e no M\u00e9xico, 39,2%. O segundo canal em que houve maior dissemina\u00e7\u00e3o de not\u00edcias falsas foi o Whatsapp, no caso brasileiro, e o Twitter no caso mexicano. Observou -se ainda uma propor\u00e7\u00e3o significativa de not\u00edc ias falsas propagadas em m\u00faltiplos canais simultaneamente nos dois pa\u00edses. No caso brasileiro, 33,5% das not\u00edcias falsas sobre a Covid -19 circularam em mais de uma rede social, combinando dois canais ou mais, tamb\u00e9m as dentre citados anteriormente. J\u00e1 no corroboram o marcante papel desempenhado por figuras p\u00fablicas como apresentadores e pol\u00edticos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 propaga\u00e7\u00e3o de conte\u00fados falsos durante a pandemia de Covid -19. Tanto no caso brasileiro como no caso mexicano, portais de \"not\u00edcias\", autoridades do governo e personalidades p\u00fablicas iniciaram a propaga\u00e7\u00e3o conte\u00fados falsos as redes sociais. Em ambos pa\u00edses, o presidente, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, do M\u00e9xico, e ex -presidente Jair Bolsonaro, do Brasil, espalharam informa\u00e7\u00f5es falsas (como a utiliza\u00e7\u00e3o de 188 desin fetantes), minando a import\u00e2ncia do uso de m\u00e1scaras faciais e contradizendo os conselhos chegando urgentes e o aspecto viral motivado pela val\u00eancia emocional e o papel de ativa\u00e7\u00e3o presente nesses conte\u00fados. Em rela\u00e7\u00e3o aos eixos tem\u00e1ticos d as not\u00edcias falsas veiculad as no Brasil e no M\u00e9xico, foram identificados temas como interesses pol\u00edtico -partid\u00e1rios, situa\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a em pa\u00edses, impacto da pandemia nas empresas, vacinas, medidas de preven\u00e7\u00e3o, informa\u00e7\u00e3o Brasil, uma preval\u00eancia de not\u00edcias falsas em torno de interesses pol\u00edtico - partid\u00e1rios, situa\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a em pa\u00edses e vacinas ; no M\u00e9xico, a maior parte das not\u00edcias falsas abordaram temas sobre medidas de possam relacionados a aspectos culturais nos grupos tem\u00e1ticos sobre interesses pol\u00edtico - partid\u00e1rios, situa\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a em pa\u00edses, impacto da pandemia nas empresas, informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a e vacinas , em ambos pa\u00edses. Nesses casos, que representam 67,25% da base de dados brasileira e 53,76% da base de dados mexicana, o conte\u00fado das est\u00e3o as falsas que abordaram tratamentos, de preven\u00e7\u00e3o de not\u00edcias falsas. Nesses casos, identificou -se um total de 16 not\u00edcias falsas no Brasil e 31 not\u00edcias falsas no M\u00e9xico, cujos conte\u00fados utilizaram elementos culturais em seus argumentos para a constru\u00e7\u00e3o de narrativas falaciosas em torno da Covid -19. Os casos mencionados representam 3,96% dos casos estudados no Brasil e 9,6% dos casos estudados no M\u00e9xico. Para entender empiricamente a uti liza\u00e7\u00e3o desses elementos nos conte\u00fados dois que internamente no pa\u00eds, nomeadas como dom\u00e9sticas; e as not\u00edcias falsas que circularam em outros p falsos. falsas 189 dom\u00e9sticas, foram mencionados aspectos cu lturais espec\u00edficos. No Brasil, detectou e No de lim\u00e3o), costumes (uso de eucalipto, gargarejos com \u00e1gua, sal ou vinagre), h\u00e1bitos alimentares (consumo de caf\u00e9 e gemada) e pr\u00e1ticas populares (uso de cebola). Diante das evid\u00eancias emp\u00edricas descritas, c onsiderou -se a utiliza\u00e7\u00e3o dos aspectos culturais mencionados em conte\u00fados falsos como apropria\u00e7\u00e3o cultural, uma vez que a ado\u00e7\u00e3o ou utiliza\u00e7\u00e3o de bens espec\u00edficos de uma cultura, sejam eles objetos, s\u00edmbolos, h\u00e1bitos ou comportamentos, por pessoas e/ou gru pos culturais diferentes, e neste caso em especial, por grupos hegemenicos, respons\u00e1veis pela produ\u00e7\u00e3o e dissemina\u00e7\u00e3o de sociais e/ou \u00e9tnicos (PINHEIRO, 2015, p.1), especialmente por com fins econemicos e/ou pol\u00edtico -ideol\u00f3gicos. Al\u00e9m disso, a do cruzamento de dados qualitativos e quantitativos, defende -se que a produ\u00e7\u00e3o de das pessoas online, produzindo conte\u00fados que simulam not\u00edcias de \u00faltima hora que interagem com o repert\u00f3rio individual do leitor bem como com o contexto sociocultural em que ele est\u00e1 inserido. J\u00e1 dentre as not\u00edcias da cultura hegemenica e aspectos culturais que podem ser comuns a outros pa\u00edses, como consumo de caf\u00e9. No Brasil, por exemplo, foram mencionados o uso de ch\u00e1 de alho, o costume de usar vinagre e evitar bebidas geladas como formas de preven\u00e7\u00e3o contra a Covid -19. No M\u00e9xico, o uso do vinagre como forma de preven\u00e7\u00e3o contra a Covid -19 tamb\u00e9m foi citado, al\u00e9m de relacionar consumo de \u00e1gua com lim\u00e3o, consumo de caf\u00e9, uso de ervas (eucalipto) e de ch\u00e1s (gengibre, mel, alho e cebola); como formas de preven\u00e7\u00e3o tratamento contra a -19. Uma das poss\u00edveis para a utiliza\u00e7\u00e3o desses elementos pode ser a conectividade dos pa\u00edses com a comunidade internacional, al\u00e9m do idioma e o limite geogr\u00e1fico cultural. entre as l\u00f3gicas de produ\u00e7\u00e3o de 190 conte\u00fados falsas e os fluxos culturais que se estabelecem no mundo globalizado poder\u00e1 ser explorada com maior enfoque em estudos futuros. Outro aspecto que chamou a aten\u00e7\u00e3o fato que, considerando corpus analisado, a porcentagem de not\u00edcias falsas que em suas narrativas foi proporcionalm ente maior do que no grupo de not\u00edcias falsas dom\u00e9sticas. Levando em considera\u00e7\u00e3o os dados levantados e a an\u00e1lise dos argumentos presentes nas narrativas falsas distribu\u00eddas nos oito nos dois pa\u00edses a focar em outros temas, como evidenciado anteriormente, pois os eixos tem\u00e1ticos que ganharam maior visibilidade no Brasi l foram a hip\u00f3tese o estudo comparativo realizado a partir da compara\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas das fake news sobre Covid -19 propagadas no Br asil e no M\u00e9xico; da preval\u00eancia dos temas explorados e da utiliza\u00e7\u00e3o de elementos culturais nos conte\u00fados falsos destacou as semelhan\u00e7as as diferen\u00e7as nos dois pa\u00edses. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s semelhan\u00e7as, em ambos os casos se id entificou 1) a propaga\u00e7\u00e3o de conte\u00fados falsos em m\u00faltiplos canais e formatos, 2) o resgate de determinados assuntos ao longo do per\u00edodo pand\u00eamico para compor narrativas falsas sobre a doen\u00e7a e 3) utiliza\u00e7\u00e3o de aspectos culturais em conte\u00fados falsos que abo news dom\u00e9sticas: diferentes das fake resultados d as especificidades culturais resultantes da miscigena\u00e7\u00e3o de povos e culturas, tanto no Brasil como no M\u00e9xico. A t\u00edtulo de exemplo, no caso de not\u00edcias falsas abordando temas religiosos, ao passo que no Brasil foram exploradas cren\u00e7as de matriz evang\u00e9lica, no M\u00e9xico, por sua vez, as cr en\u00e7as religiosas mencionadas envolveram profecias b\u00edblicas. Em suma, entende -se a utiliza\u00e7\u00e3o de elementos culturais no conte\u00fado das not\u00edcias falsas configura uma das estrat\u00e9gias de produ\u00e7\u00e3o das not\u00edcias falsas para produzir sentido de proximidade (FAN TE; DA SILVA; DA GRA\u00c7A, 2019) e verossimilhan\u00e7a (DOURADO, 2020 ). No caso da utiliza\u00e7\u00e3o de aspectos culturais nas not\u00edcias falsas 191 dom\u00e9sticas, argumenta -se se tratar de apropria\u00e7\u00e3o cultural. Por fim, em meio \u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o global com a ascens\u00e3o das fake news , os resultados encontrados a respeito da desinforma\u00e7\u00e3o durante a pandemia de Covid -19 exp\u00f5em a necessidade de pol\u00edticas p\u00fablicas de combate \u00e0 desinforma\u00e7\u00e3o fundamentadas em pesquisas baseadas em evid\u00eancias do Sul Global e informadas por mecanismos particip ativos. 6. CONCLUS\u00c3O O esfor\u00e7o dedicado \u00e0 pesquisa sobre os usos e as apropria\u00e7\u00f5es de aspectos culturais na produ\u00e7\u00e3o de fake news sobre a Covid -19 propagadas no Brasil e no M\u00e9xico objetivou examinar te\u00f3rica e empiricamente a presen\u00e7a de elementos cultu rais em narrativas fraudulentas e inver\u00eddicas sobre a nova doen\u00e7a durante o per\u00edodo pand\u00eamico, especificamente entre janeiro de 2020 e novembro de 2021. A abordagem utilizada buscou i ncluir o universo sociocultural \u00e9 um fator de influ\u00eancia para a ader\u00eancia de determinadas narrativas falsas em grupos espec\u00edficos de que certas outras palavras, ao assumir o fenemeno da desinforma\u00e7\u00e3o regional, este estudo propes relacionar os processos comunicacionais envolvidos no consumo e no compartilhamento de conte\u00fados falsos com o universo sociocultural em popula\u00e7\u00f5es -alvo destas da crise da verdade factual e do crescimento vertiginoso da desinforma\u00e7\u00e3o online. Contudo, no entendimento do presente estudo, argumenta -se que n\u00e3o apenas as caracter\u00edsticas das plataformas de m\u00eddias sociais s\u00e3o fatores que favorecem a prolifera\u00e7\u00e3o de no ambiente digital, mas tamb\u00e9m que a concentra\u00e7\u00e3o do poder da m\u00eddia e a falta de perspectivas diversas no cen\u00e1rio da m\u00eddia tradicional prejudicam a conex\u00e3o entre as institui\u00e7\u00f5es c\u00edvicas e democr\u00e1ticas com variados segmentos da popula\u00e7\u00e3o, acirrando ainda mais a crise concep\u00e7\u00e3o, aspectos culturais e sociais. Tendo em vista esse prop\u00f3sito, os cap\u00edtulos te\u00f3ricos da disserta\u00e7\u00e3o buscaram apresentar a c omunica\u00e7\u00e3o e a cultura como de 192 observa\u00e7\u00e3o do fenemeno das fake news . Tal discuss\u00e3o parte do pressuposto de que a forma qual m\u00eddias massifica\u00e7\u00e3o de cultura existente nas regi\u00f5es, mediadas por aplicativos, APIs e algoritmos (RECUERO, 2020), esse ambiente digital \u00e9 convertido em um es pa\u00e7o simb\u00f3lico e material em que se concretizam as apropria\u00e7\u00f5es que constituem a forma\u00e7\u00e3o de comunidades. das m\u00eddias contempor\u00e2neas protagonistas apropria\u00e7\u00e3o e nos usos bem como negociam sentidos a par tir de suas identidades (COGO, BRIGNOL, inerentes ao receptor reprodu\u00e7\u00e3o de for\u00e7as bem como a luta pela produ\u00e7\u00e3o de sentidos na multicultural. mi de variados campos (ESCALANTE, 2016). Dessa , e dividem o relacionamento com a audi\u00eancia de uma cultura de mass a para uma cultura segmentada. Frente a essa din\u00e2mica, as disputas narrativas pela produ\u00e7\u00e3o de sentido no ambiente comunicacional digital se intensificaram durante a crise do sistema capitalista experienciada na primeira d\u00e9cada dos anos 2000 e a crise da r epresentatividade das democracias, visto que amplos segmentos popula\u00e7\u00e3o sentiam mais representados. desse em todo o mundo, fazendo com que emergisse, de um lado, manifesta\u00e7\u00f5es populares influenciadas pelo ativismo digital, e de outro, movimentos conservadores liderados pela extrema direita utilizando de sites de \"junk news\" , bots, trolls m\u00eddia fazendas de cliques para alimentar campanhas de desinforma\u00e7\u00e3o em larga escala, inserindo em sua estrutura disc ursiva imageboards e memes, como forma de inserir as subculturas digitais no campo da comunica\u00e7\u00e3o pol\u00edtica (CHAGAS et al. , Dessa media\u00e7\u00f5es onde se encontram crises epist\u00eamicas, guerras informativa s online e 193 fragmenta\u00e7\u00e3o ideol\u00f3gica, que se intensificaram durante crises sociais, econemicas e (DOURADO, \u00e2nsias e incertezas que fizeram parte do per\u00edodo pand\u00eamico iniciado em 2020. Nesse sentido, a perspectiva inaugurada pelos Estudos Culturais latino - americanos, com destaque especial aos estudos de Mart\u00edn Barbero sobre as media\u00e7\u00f5es culturais da comunica\u00e7\u00e3o, contribui\u00e7\u00f5es que elucida as tens\u00f5es entre as l\u00f3gicas do mercado e das tecnologias de comunica\u00e7\u00e3o/informa\u00e7\u00e3o e as media\u00e7\u00f5es hist\u00f3rico -culturais. Do ponto de vista de Barbero, as inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas agregaram mudan\u00e7 as na rela\u00e7\u00e3o de dimens\u00f5es sensorialidade, tecnicidade, a fim de analisar os processos midi\u00e1ticos e o aspecto t\u00e9cnico da conforma\u00e7\u00e3o da cultura. Embora fuja do escopo da pesquisa a das media\u00e7\u00f5es comunicativas de artigos de fake news , a perspectiva te\u00f3rica de Barbero fornece pistas pa ra se pensar a apropria\u00e7\u00e3o de aspectos culturais nas din\u00e2micas de produ\u00e7\u00e3o e consumo de not\u00edcias falsas, em especial quando se trata de elementos como proximidade e sentido de verossimilhan\u00e7a que conte\u00fados falaciosos o aporte te\u00f3rico acerca significativas para os fins a concep\u00e7\u00e3o causas de uma doen\u00e7a na pela mesma. Os estudos consultados demonstraram a rela\u00e7\u00e3o do universo cultural com o entendimento dos processos de sa\u00fade/doen\u00e7a de cada dos de com uma popula\u00e7\u00e3o inserida. Por de socioculturais fatores devem ser considerados na promo\u00e7\u00e3o e de de interven\u00e7\u00e3o no que \u00e0 sa\u00fade coletiva. Entretanto, programas como sa\u00fade (LANGDON, 2014, 1091), o que leva \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de que a ades\u00e3o ao paradigma mecanicista ter conduzido a uma supervaloriza\u00e7\u00e3o dos meios de em detrimento dos contextos s\u00f3cio e onde se processam as media\u00e7\u00f5es a vis\u00e3o de mundo e as pr\u00e1ticas sanit\u00e1rias dos 194 usu\u00e1rios do sistema de sa\u00fade (GARNELO, LANGDON, 2005, p. 140). Consequentemente, ao negar ou ignorar o universo sociocultural das popula\u00e7\u00f5es, os processos educativos sobre relacionados \u00e0 sa\u00fade e contribuindo com a baixa alfabetiza\u00e7\u00e3o em sa\u00fade. Tais caracter\u00edsticas, aliadas \u00e0 baixa cobertura jornal\u00edstica a e a massiva circ a pesquisa se debru\u00e7ou sobre a experi\u00eancia da desinforma\u00e7\u00e3o sobre a Covid -19 no Brasil e no M\u00e9xico, a partir de um corpus de 736 not\u00edcias falsas, e buscou evidenciar os eixos tem\u00e1ticos abordados bem como a presen\u00e7a de aspectos culturais em narrativas falsas propagadas n o per\u00edodo de janeiro de 2020 a novembro de 2021, sentido, observou algumas vari\u00e1veis e passo o componente de car\u00e1ter quantitativo pede medir as associa\u00e7\u00f5es entre diferentes fatores seus implica\u00e7\u00f5es. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s not\u00edcias falsas internamente no Brasil e no M \u00e9xico, nomeadas como dom\u00e9sticas, foi identificada a presen\u00e7a de saberes como uso de Caetano, no Brasil; lim\u00e3o, no M\u00e9xico); h\u00e1bitos alimentares (ingest\u00e3o de f\u00edgado bovino, no brasileiro; consumo de caf\u00e9, gemada, no caso mexicano); costumes (uso de eucalipto, gargarejos com \u00e1gua, sal ou vinagre, no caso mexicano) e pr\u00e1ticas populares (uso de cebola, tamb\u00e9m no caso mexicano), em not\u00edcias falsas que abordaram os temas medidas de . Ao associar saberes tradicionais a informa\u00e7\u00f5es falsas sobre a Covid -19 para compor narrativas falsas sobre medidas de preven\u00e7\u00e3o e tratamentos , as not\u00edcias falsas propagadas internamente nos pa\u00edses Brasil e M\u00e9xico manipularam e mercantilizaram tradi\u00e7\u00f5es e culturas de grupos minorit\u00e1rios igiosas em narrativas falsas sobre a Covid -19: no Brasil, foram exploradas cren\u00e7as de matriz 195 evang\u00e9lica; utiliza\u00e7\u00e3o dos culturais descritos for a de seu contexto, de maneira simplista e/ou caricata, configuram apropria\u00e7\u00e3o cultural na medida significados nos costumes e nas tradi\u00e7\u00f5es populares, ressoando como uma nova faceta dos mecanismos de domina\u00e7\u00e3o. A associa\u00e7\u00e3o entre saberes populares e informa\u00e7\u00f5es de relacionadas para fins pol\u00edticos tem sido estudada nas \u00falti mas d\u00e9cadas sob diferentes enfoques, com ampla tamb\u00e9m sobre poss\u00edveis efeitos antidemocr\u00e1ticos. No contexto apropria\u00e7\u00e3o de aspectos culturais na produ\u00e7\u00e3o de not\u00edcias falsas sobre a Covid -19 deve ser considerada u m fator influente para que a doen\u00e7a afetasse determinados grupos populacionais de forma desigual. No caso do Brasil, por exemplo, a dissemina\u00e7\u00e3o de not\u00edcias falsas sobre a atraso da vacina\u00e7\u00e3o de povos IVEIRA, 2022). Segundo Oliveira (2022), ind\u00edgenas relataram ao Minist\u00e9rio da Sa\u00fade brasileiro que recusaram a vacina por medo de virar jacar\u00e9, mudar de sexo, contrair o v\u00edrus HIV (causador da Aids) e at\u00e9 morrer. Recuperando documentos da Comiss\u00e3o Parlamentar de Inqu\u00e9rito da Covid -19, instaurada em julho de 2021, Oliveira (2022) destacou ainda que o Sa\u00fade distribuiu, na ocasi\u00e3o, de 6 milh\u00f5es de comprimidos de cloroquina e hidroxicloroquina entre mar\u00e7o de 2020 e abril de 2021 para o tratamento da Covid -19 - medicamento n\u00e3o recomendado pela OMS para essa finalidade - e, desse total, 100 mil unidades foram para terras ind\u00edgenas do pa\u00eds. Al\u00e9m disso, realizado por et com Coordena\u00e7 \u00e3o das Organiza\u00e7\u00f5es Ind\u00edgenas da Amazenia Brasileira (COIAB), o Instituto de Pesquisa Ambiental da Amazenia (Ipam) e a Fiocruz, entre 23 de fevereiro e 3 de outubro de 2020, apontou que, na Amazenia Legal, a taxa de incid\u00eancia de Covid -19 foi 136% mais alt a do que a m\u00e9dia nacional, e 70% maior do que a m\u00e9dia entre todos os habitantes da regi\u00e3o. Angelo (2021, s/p) complementa que a taxa de mortalidade por 100 mil habitantes foi 110% superior \u00e0 m\u00e9dia brasileira e supera a regi\u00e3o em ANGE evang\u00e9licos foram proporcionalmente os profissionais que mais morreram de Covid -19 em 2020, baseado na lista de 29 ocupa\u00e7\u00f5es listadas pelo estudo da Rede de Pesquisa Solid\u00e1ria, apresentado pelas autoras. 196 No caso do M\u00e9xico, as defasagens estruturais de servi\u00e7os m\u00e9dico e sanit\u00e1rio em rurais somadas \u00e0 falta de campanhas de informa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade com uma abordagem culturalmente capaz de contemplar as diferentes realidades do pa\u00eds, contribu\u00edram para a circula\u00e7\u00e3o de boatos de diferentes tipos, conforme aponta o trabalho intitulado Los pueblos y comunidades ind\u00edgenas frente al Covid -19 en M\u00e9xico, realizado pelo UN Human Rights Office (OHCHR) - ou Alto Comissariado das Na\u00e7\u00f5es Unidas para os Direitos Humanos (ACNUDH), em De com o estudo, algumas comunidades foram divulgadas mensagens que o mexicano estaria busc disseminar circularam em diversos canais indicando haver um certo n\u00famero de mortes que o rela\u00e7\u00e3o ao governo mexicano. Conforme aponta o estudo, cerca de 7% da popula\u00e7\u00e3o mexicana fala uma l\u00edngua ind\u00edgena, e 21% autodenomina -se ind\u00edgena. Al\u00e9m disso, a maioria est\u00e1 concentrada em mais de 60 anos, sendo uma popula\u00e7\u00e3o de alto risco para a Covid -19. Al\u00e9m disso, 17,4% delas vivem em extrema pobreza, que \u00e9 exacerb ada pela desnutri\u00e7\u00e3o crenica em crian\u00e7as menores de 5 anos, atingindo 20,9% da popula\u00e7\u00e3o. A falta de infraestrutura m\u00e9dica (em particular a dificuldade de acesso aos testes de Covid -19 para esses povos), se em uma maior taxa de mortalidade em ind\u00ed genas detectados com Covid -19 do que na popula\u00e7\u00e3o em geral (OHCHR, 2020), indicando que grande parte das infec\u00e7\u00f5es em comunidades ind\u00edgenas foram invisibilizadas pela falta de aten\u00e7\u00e3o governo. Frente o que a pande mia revelou as consequ\u00eancias modelo que ao da a falta de um plano de comunica\u00e7\u00e3o e spec\u00edfico e culturalmente relevante para essas popula\u00e7\u00f5es e o atraso da chegada de campanhas de informa\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o da sa\u00fade a essas comunidades, conforme indica o OHCHR (2020), pode ter contribu\u00eddo com a circula\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es Por raz\u00e3o, das recomenda\u00e7\u00f5es pelo (2020) de uma de comunica\u00e7\u00e3o culturalmente apropriada para comunidades ind\u00edgenas e compar\u00e1veis, nas 68 l\u00ednguas do pa\u00eds, com meios apropriados para sua divulga\u00e7\u00e3o e monitoramento d e cr\u00edticos de desinforma\u00e7\u00e3o que buscam um enfoque 197 hist\u00f3rico, social, cultural e pol\u00edtico (KUO; MARWICK, 2021), posicionando as especificidades culturais din\u00e2mica da desinforma\u00e7\u00e3o, ao mesmo tempo em que destaca como o poder institucional e as estruturas econemicas, sociais, culturais e tecnol\u00f3gicas Uma das limita\u00e7\u00f5es do estudo consiste no fato de que o conjunto de dados utilizado na an\u00e1lise foi elaborado por jornalistas fact-checkers de diferentes ag\u00eancias de not\u00edcias, o que implica na possibilidade de que os processos de sele\u00e7\u00e3o par a verificar reivindica\u00e7\u00f5es de maior alcance e mais relevantes para o debate pol\u00edtico em curso. o veiculada originalmente, o que limitou o estudo analisar falsos a partir da descri\u00e7\u00e3o pelos relevante uma melhor compreens\u00e3o acerca rela\u00e7\u00e3o entre as l\u00f3gi cas de produ\u00e7\u00e3o das not\u00edcias falsas as presentes nos onde circularam, as limita\u00e7\u00f5es pandemia envolvendo outros pa\u00edses. aspectos culturais em not\u00edcias falsas que atravessam fronte iras geogr\u00e1ficas, circulando em pa\u00edses dos diferentes continentes. Al\u00e9m disso, pesquisas futuras poderiam realizar uma an\u00e1lise sobre a rela\u00e7\u00e3o entre a ado\u00e7\u00e3o de diferentes temas ao longo do per\u00edodo pand\u00eamico para ter uma melhor compreens\u00e3o de como esses t\u00f3 picos poderiam ser abordados futuro para evitar apropria\u00e7\u00e3o de em narrativas enganosas sobre a Covid -19 seja generaliz\u00e1vel aos demais pa\u00ed ses, mas os resultados obtidos servem para lan\u00e7ar luz sobre temas relevantes que surgiram durante a crise de informa\u00e7\u00e3o vivida na pandemia de Covid -19, como a transforma\u00e7\u00e3o do ecossistema digital em um mercado de propaganda que influencia comportamentos po r parte do p\u00fablico; a necessidade de diagnosticar culturais e os diversos segmentos populacionais; bem como a formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas considerem especificidades culturais informadas por mecanismos participativos. 199 REFER\u00caNCIAS ABRAMOWITZ, Sharon et al. The opposite of denial: social learning at the onset of the Ebola emergency in Liberia. Journal of Health Communication , v. 22, n. sup1, p. 59 - 65, 2017. AFONSO, Nath\u00e1lia. Verificamos: \u00c9 falso que a vacina Es falso que el t\u00e9 de an\u00eds pued e usarse como tratamiento AG\u00caNCIA LUPA. Es falso que el t\u00e9 de lim\u00f3n, ajo y jamb\u00fa cura la LUPA. Es falso que el t\u00e9 de boldo elimina los s\u00edntomas de la Covid -19 en hasta tres horas. AG\u00caNCIA LUPA. Ajo, lim\u00f3n, naranja y mel\u00f3n de San Cayetano no curan ni previenen la Covid -19. 2020d. Dispon\u00edvel em:< fev 2023. AG\u00caNCIA LUPA. Es falso que la cloroquina y la ivermectina estejam presentes en la c\u00e1scara de y fev 2023. AG\u00caNCIA LUPA. Es falso que la Iglesia Universal vende alcohol en gel bendito por R$ 500. fev 2023. AG\u00caNCIA LUPA. \"Pastor\" que ofrece m\u00e1scara invisible por R$ 300 fev 2023. AG\u00caNCIA LUPA. Es falso que la Iglesia Universal haya emitido un comunicado que cancela las \"reuniones de cura\" 15 fev 2023. AG\u00caNCIA LUPA. Es falso que el agua hervida con ajo cura el nuevo coronavirus. 2020i. Dispon\u00edvel em: fev 2023. AG\u00caNCIA LUPA. Es falso que Los Simpson previeron la llegada del nuevo coronavirus. 2020j. Dispon\u00edvel em: < 200 AG\u00caNCIA LUPA. Texto sobre \"pandemia del miedo\" no fue escrito por C.S. Lewis. 2020k. em: < https://lupa.uol.com.br/jornalismo/2020/06/26/latamchequea - em 15 fev 2023. AG\u00caNCIA LUPA. El reportaje italiano sobre la investigaci\u00f3n con corona virus es viejo y no tiene relaci\u00f3n con el causante de la Covid -19. 2020l. Dispon\u00edvel em: <https://lupa.uol.com.br/jornalismo/2020/05/13/latamchequea PEREYRA -ZAMORA, Pamela. Infodemics in Mexico: A look at Animal and Verificado fact -checking platforms. Health Education Journal , v. p. 982 -992, 2022. ALLCOTT, Hunt; GENTZKOW, Matthew. Social Media and Fake News in the 2016 Election. Journal of Economic Perspectives , v. 31, n. 2, p. 211 -236, 2017. AL RAWI, Ahmed. Gatekeeping Fake News Discourses on Mainstream Media Versus Social Media. Social Science Com puter Review , v. 37, n. 6, p. 687 -704, 2019. ALVES, Jairo Luciano Dias. Redes neurais recorrentes aplicadas \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o Disserta\u00e7\u00e3o de em: de P\u00f3s -Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia (PGE/UEM) , v. 6, n. 2, p. 3 -19, 2014. ALZAMORA, G. C.; ANDRADE, L. A din\u00e2mica transm\u00eddia de fake a concep\u00e7\u00e3o pragm\u00e1tica de verdade. MATRIZes , v. 13, n. abr. 2019. AJZENMAN, P'urh\u00e9pecha. Pur\u00e9pecha (texto)/Serie de Victor Manuel Rojo. Serie Pueblos Ind\u00edgenas de M\u00e9xico en el siglo XXI. M\u00e9xico, CDI, 2015. ANGELO, Mauri cio. Ind\u00edgenas na Amazenia morrem duas vezes mais por covid do POL\u00cdTICO. \u00bfMiel, aspirina y lim\u00f3n vencen al coronavirus? No, todav\u00eda no hay una 15 fev 2023. ANIMAL POL\u00cdTICO. No se recomienda automedicarse si hay sospecha de tener COVID -19. ANIMAL POL\u00cdTICO. Alimentarse solo con ponche e hidratarte con pepsi, no son recomendaciones para pacientes de COVID -19. 2020c. 15 fev 2023. ANIMAL POL\u00cdTICO. Ni chip para control mental, ni un plan intencional, estas afirmaciones sobre la COVID -19 son falsas. 2020d. 15 fev 2 023. 201 ANIMAL POL\u00cdTICO. La hoja santa no cura la COVID -19 ni 'abre fev 2023. ANIMAL POL\u00cdTICO. No hay pruebas de que evitar cosas heladas y dulces prevenga la reca\u00edda de do em 15 fev 2023. ANIMAL POL\u00cdTICO. NARANJA DULCE, LIM\u00d3N PARTIDO: NO HAY PRUEBAS DE QUE LA VITAMINA C PREVENGA 2023. ANIMAL POL\u00cdTICO. ES FALSO QUE EL CAF\u00c9 DISMINUYE EL IMPACTO DEL COVID -19. 2020h. Dispon\u00edvel em: < https://animal.mx/animal acessado em 15 fev 2023. ANIMAL POL\u00cdTICO. LA FOTO DEL CORONAVIRUS SARS -COV -2 APARECI\u00d3 EN UNA PEL\u00cdCULA DEL CAPIT\u00c1N AM\u00c9RICA? NOUP. TE EXPLICAMOS acessado em 15 fev 2023. ANIMAL POL\u00cdTICO. La revista Muy Interesante no predijo la COVID -19 en 2014, ni es prueba de que el virus ya exist\u00eda. 2020j. slow: Deliberation reduces belie f in false (but not true) news headlines. Journal of Experimental Psychology: General, v. 149, n. 8, p. 1608 -1613, 2020. BALAKRISHNAN, Vimala et al. Infodemic and fake news -A comprehensive overview of its global magnitude during the COVID -19 pandemic in 20 21: A scoping review. International Journal of Disaster Risk Reduction , p. Edi\u00e7\u00f5es Como teorias da conspira\u00e7\u00e3o guiam Digital Behaviour. Romanian J. Eur. Aff. , v. 18, p. 24, 2018. BBC. Coronavirus: Outcry after Trump suggests Lima et al. Perigo do movimento antivacina: an\u00e1lise epidemio - liter\u00e1ria do movimento antivacina\u00e7\u00e3o no Brasil. Revista Eletrenica Acervo Sa\u00fade , v. 12, journal of communication , v. 33, n. 2, 122 -139, 2018. 202 BENKLER, Y ochai; FARRIS, Robert; ROBERTS, Hal. The Origins of Asymmetry. In: Network Propaganda. [s.l.]: Oxford University Press, 2018, Dispon\u00edvel em: <https://oxford.universitypressscholarship.com/view/10.1093/oso/9780190923624.001. 0001/oso -9780190923624>. Ac esso K. What makes online content viral? Strategic Direction , v. 28, n. 8, p. sd.2012.05628haa.014, 15 jun. 2012. BERTHON, Pierre R.; managing post -ratio nal world. Journal of Macromarketing , v. 38, n. 2, p. 218 -227, 2018. BILLIET, J.; OPGENHAFFEN, M., PATTYN, B., VAN AELST, The battle for the truth. Fake news and disinformation in the digital media world 2018. BOURDIEU, Pierre. A distin\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Edusp , 2007. BOUNEGRU, L., GRAY, J., T., MAURI, M. A field guide to fake news: a collection of recipes for those who love to cook with digital methods (Chapters 13). Public Data Lab, fev 2022. BRAUN, Juliana. de extrema direita ampliam poder erram consequences of COVID -19 misperceptions: Under standing the role of news and social media. Harvard Kennedy School Misinformation Review , 2020. Dispon\u00edvel D.; MART\u00cdNEZ, S. L. REDES dimensi\u00f3n epistemol\u00f3gic a y mediaci\u00f3n constitutiva de las mutaciones comunicacionales y culturales de nuestro tiempo. In: JACKS, N.; SCHMITZ, D.; WOTTRICH, L. (Eds.). Un nuevo mapa para investigar la mutaci\u00f3n cultural Di\u00e1logo con la propuesta de Jes\u00fas Mart\u00edn -Barbero. Quito: CIESP AL, Cores, 2019. How A New Breed Dustin P.; ROSS, Bryan J.; GARCIA, Ryan J. B.; et al. Political Ideology Predicts Perceptions of the Threat of COVID -19 (and Susceptibility to Fake News About It). Social Psychological and Personality Science , v. 11, n. 8, p. 1119 -1128, 2020. CAMARA, Rosana Hoffman. An\u00e1lise de conte\u00fado: da teoria \u00e0 pr\u00e1tica e Interinst. Psicol. , Belo Horizonte , v. 6, n. 2, p. 179 -191, jul. 2013 . Dispon\u00edvel em <http://pepsic.bvsalud.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1983 - 82202013000200003&lng=pt&nrm=iso >. acessos em 28 jan. 2022. CANCLINI, N\u00e9stor Garc\u00eda. espectadores internautas. Paulo: Iluminuras, 2008. _______________________. Diferentes, desiguais e desconectados. Rio de Janeiro, Editora UFRJ, 2005. _______________________. As culturas populares no capitalismo . Alcides. Rio de Janeiro:UFRJ, 1997 CARLOMAGNO, M\u00e1rcio C; ROCHA, Leonardo Caetano da . criar categorias para fazer de Ci\u00eancia Pol\u00edtica , perspective. Health promotion perspectives , v. 10, n. 4, p. 290, 2020. CARVALHO, Priscila Ramos; DE SOUSA, Paulo C\u00e9sar Castro; SCHNEIDER, Marco Andr\u00e9 Feldman. Desinforma\u00e7\u00e3o na pandemia de Covid -19: similitudes informacionai s entre Trump e Bolsonaro. Em Quest\u00e3o , v. 27, n. 3, p. 15 -41, 2021. CASTELLS, Manuel et al. A sociedade em rede . S\u00e3o Paulo: Paz e terra, . COVID -19 fake news difusion across Latin America. Social Network Analysis and Mining , v. 11, n. 1, p. 47, 2021. CHADWICK, Andrew. The hybrid media system: Politics and power . Oxford University Press, 2017. CHAGAS, Viktor et al. A pol\u00edtica dos memes e os memes da pol\u00edtica: proposta metodol\u00f3gica de an\u00e1lise de conte\u00fado de memes dos e Artes, Universidade de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, 2005. COELHO, Henrique. Marcha das Vadias re\u00fane mais de mil no Rio e vira hit em rede . S\u00e3o sarampo entre sociedades ind\u00edgenas brasileiras e algumas considera\u00e7\u00f5e s sobre a pr\u00e1tica da sa\u00fade p\u00fablica entre estas popula\u00e7\u00f5es. Cadernos de Sa\u00fade P\u00fablica , v. 3, n. 1, p. 22 -37, 1987. COLLINS, Ben. As platforms crack down, coronavirus misinformation finds a new avenue: digital N. da., Representa\u00e7\u00e3o. In : 204 FRAN\u00c7A, Vera Veiga; MARTINS, Bruno Guimar\u00e3es; MENDES, Andr\u00e9 Melo. Grupo de Pesquisa em Imagem e Sociabilidade (GRIS): Trajet\u00f3ria, UFMG, 2014.. D'ANCONA, Matthew. Post-truth: The new war on tru th and how to fight back. Random House, 2017. pol\u00edticas da informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o. Revista Latinoamericana de Ciencias de la Comunicaci\u00f3n , v. 2 0, n. 38, 2021. DIGILABOUR. Click -platforms acessado Joan. Opinion | The government just officially classified social media as hazard to Galv\u00e3o. Fake news na elei\u00e7\u00e3o presidencial de 2018 no Brasil. Tese (Doutorado) - Programa de P\u00f3s -Gradua\u00e7\u00e3o em Comunica\u00e7\u00e3o e Culturas Contempor\u00e2neas, Universidade Federal Salvado r, 2020. Dispon\u00edvel > Acessado em 15 fev 2023. ESCALANTE, Pollyana Rodrigues Pessoa. O potencial comunicativo dos memes: formas de letramento na rede digital. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Universidade do Estado do Rio de Janeiro, Rio de 2016. Dispon\u00edvel em: <http://www.ppgcom.uerj.br/wp quarentena escrito 2020, e 15 fev 2023. FAJARDO, Vanessa. Como o analfabetismo funcional influencia a rela\u00e7\u00e3o com as redes sociais no Brasil. BBC News Brasil, 2018. Dispon\u00edvel em: <https://www.bbc.com/portuguese/brasil -46177957>. Acesso em not\u00edcia. Amea\u00e7as ao Ciberjornalismo , p. Blake. The Coronavirus Doesn't Discriminate. U.S. Healt h Care May Be FELLOWS, Martha et Under -reporting of COVID -19 cases among indigenous peoples in p. 352, FERNANDES, Carla Montuori; MONTUORI, Christina. A rede de desinforma\u00e7\u00e3o e a sa\u00fade em risco: uma n. 2, 2020. Dispon\u00edvel em: <https://www.reciis.icict.fiocruz.br/index.php/reciis/article/view/1975 > acesso em 20 dez 2020. Como sair das bol has. S\u00e3o Paulo: EDUC, R. A recep\u00e7\u00e3o serve para pensar: um \"lugar\" de embates. Palabra Clave - Revista de Comunicaci\u00f3n , v. 20, n. 1, p. 142 -161, 1 Roc\u00edo; MU\u00d1IZ, Carlos. La creencia en fake news y su rol en el acatamiento de medidas contra COVID -19 en M\u00e9xico. Universitas -XXI, Revista de Ciencias Sociales y Humanas , n. 35, p. 19 -38, 2021. GALHARDI, Cl\u00e1udia Pereira et al. Fact or fake? An analysis of disinformation regarding the Covid -19 pandemic in Brazil. Ciencia & saude coletiva , v. 25, p. 4201 M. C. B.; PLUYE, P.; RICARTE, I. L. M. M\u00e9todos literatura mistas: , 6/issn.2178 -2075.v8i2p4 Maria JR, Carlos EA. Cr\u00edticas e atuantes: ci\u00eancias sociais e humanas em sa\u00fad e . Editora Fiocruz, 2005. Dispon\u00edvel <https://ds.saudeindigena.icict.fiocruz.br/bitstream/bvs/6546/2/773512566.pdf > misperceptions in US Presidential elections. PloS one , v. 14, n. 3, p. 1 -16, 2019. GETMAN, Rebekah et al. Vaccine hesitancy and online information: of digital networks. Health Education & Behavior , v. 45, n. 4, p. 599 -606, 2018. GODOY, Arilda Schmidt. Pesquisa qualitativa: tipos fundamentais. Revista de Administra\u00e7\u00e3o de empresas , v. 35, p. 20 -29, 1995. GOLD, Hadas; O'SULLIVAN, Donie. Facebook has a GOMES, Wilson. Apontamentos sobre o conceito de esfera p\u00fablica pol\u00edtica. M\u00eddia, esfera p\u00fablica e identidades coletivas . Belo Horizon te: Editora da UFMG, 2006. GOMES, W. Verdade e Florian\u00f3polis: Insular, 2009. p. 63 -83. GONZALEZ, R. S. O M\u00e9todo Comparativo e a C i\u00eancia Pol\u00edtica. Revista de Estudos e Pesquisas sobre as Am\u00e9ricas , Bras\u00edlia, v. 2, n.1, p. 01 -12, jan. -jun. 2008. GREER, Scott L. et al. The comparative politics of COVID -19: The need to understand government responses. Global public health, v. 15, n. 9, p . 1413 -1416, Facebook. , v. 5, n. 1, p.4586, 2019. GUIMAR\u00c3ES, Hellen; Renata. L\u00cdDERES RELIGIOSOS FORAM OS PROFISSIONAIS QUE The Definitional Challenge s of Fake News. v. 19, n. June, 2018 HARCUP, T.; O'NEILL, D. What is News?: News values revisited (again). Journalism Studies , v. 18, n. 12, p. 1470 -1488, 2 dez. 2017. 206 HELENO, B\u00e1rbara Lopes; REINHARDT, Rafaella Max. Apropria\u00e7\u00e3o cultural: configura\u00e7\u00f5 Cadernos de Estudos Sociais e Pol\u00edticos , v. 7, n. 13, p. 115 -128, 2017. HERN\u00c1NDEZ, J. Mexico has average capacity to spread Boletim HORNSEY, Matthew J.; HARRIS, Emily A.; FIELDING, Kelly S. The psychological roots of anti -vaccination attitudes: A 24 -nation investigation. Health psychology , v. HUESCH, VER -STEEG, Greg; GALSTYAN, In: Workshops at the Twenty -Seventh AAAI Conference on Artificial Intelligence . 2013. HUTCHINSON, A. Facebook, Twitter and Google to team up to combat: COVID -19 vaccine misinformation. Social MANRIQUE -HERN\u00c1NDEZ, F.; A. Report from Bolsonaro's Brazil: The consequences of ignoring science. International Journal of Health Services , v. 51, n. 1, p. 31 -36, 2021. M\u00e9xico. Dispon\u00edvel em: https://www.infodemia.mx/ Status Report and Its Impact on Public Health: A Global Social Media Analysis. The American Journal of Tropical Medicine and Hygiene , v. 103, n. 4, p. 1621 -1629, 2020. JACKS, Nilda; SCHMITZ, Daniela. Os das media\u00e7\u00f5es. Matrizes , v. 12, n. 1, p. 115 -130, 2018. JAMIESON, Kathleen H.; ALBARRAC\u00cdN, Dolores. The Relation between Media Consumption and Misinformation at the Outset of the SARS -CoV -2 Pandemic in the US. Harvard Kennedy Revista de Ci\u00eancias da 12, n. 7, 817-833, 2018. JUC\u00c1, Beatriz. Chip na vacina, \"virar mitos criam pandemia de desinforma\u00e7\u00e3o na luta contra a para tomar a segunda dose Emily. Muslims 'immune to coronavirus' some imams in Somalia say, A morte da verdade: notas sobre a mentira na era Trump . Editora Intrinseca, 2018. KATZ, E. The Two -Step Flow of Communication: An Up -To-Date Report on an Hypothesis. The Public Opinion Quarterly , v. 21, n. 1, p. 61 -78, 1957. KELLY, Makena. Congress is way behind studies: History, power, LAKOFF, Robin Tolmach. hollow man: Donald Trump, populism, and post -truth politics. Journal of Language and Politics , v. 16, n. 4, p. 595 -606, 2017. LARRONDO URETA, Ainara; PE\u00d1A FERN\u00c1NDE Z, Sim\u00f3n; MORALES I GRAS, Jordi. Desinformaci\u00f3n, vacunas y Covid -19. An\u00e1lisis de la infodemia y la conversaci\u00f3n digital en Twitter. Revista Latina de Comunicaci\u00f3n Social , 2021. Dispon\u00edvel em: <http://nuevaepoca.revistalatinacs.org/index.php/revista/article/view/1473/3296 > acessado et al. Understanding vaccine hesitancy around vaccines and vaccination from a global perspective: a systematic review of published literature, 2007 - 2012. Vaccine , v. 32, n. 19, p. 2150 -2159, 2014. LAZER, D. M. J. et al. The science of fake news. Science , v. 359, n. 6380, p. 1094 -1096, 2018. LANGDON, Esther Jean. Os di\u00e1logos da antropologia com a sa\u00fade: contribui\u00e7\u00f5es para as pol\u00edticas p\u00fablicas. Ci\u00eancia & sa\u00fade coletiva , v. 19, p. 1019 -1029, 2014. LEITE, Rosana Franzen. A perspectiva algumas considera\u00e7\u00f5es. Revista v. p. 539 -551, 2017. LE MONDE DIPLOMATIQUE BRASIL.Entre o medo, o desd\u00e9m e a c\u00f3lera: wi th the \"Post -Truth\" of Applied Research in Memory and Cognition , v. 6, n. 4, p. 353 -369, 2017. Opini M. V. Media\u00e7\u00e3o e recep\u00e7\u00e3o. Matrizes , v. 8, n. 1, p. 65, 24 jun. 2014. 208 _____________. A teoria barberiana da comunica\u00e7\u00e3o. MATRIZes , v. 12, n. 1, p. 39, 2018. L\u00d3PEZ -CALVA, Luis Felipe. Where the pandemic meets the infodemic: The challenge of misinformation in th e fight against COVID -19 in LAC. UNDP in Latin America and the os desafios da comunica\u00e7\u00e3o em tempos da pandemia do Covid -19. Revista Internacional de Folkcomunica\u00e7\u00e3o , v. 19, n. 43, p. 64 -78, 2021. Golshan; GRASSO, Isabella; M. 19 jan. 2022. Americans Say They Have Experienced Discrimination Amid Coronavirus. Pew culturais. Revista Brasileira de Ci\u00eancias da Comunica\u00e7\u00e3o , S\u00e3o Paulo, vol XXIII, medios a hegemon \u00eda. 6. ed. Barcelona: Anthropos Editorial; M\u00e9xico: Universidad do people share fake news? A sociotechnical of media effects. Journalism: Practice & Criticism v. King's Centre for Strategic Communications, 2018. MAZZI, Carolina. Para gari escritor, protestos de 2013 Miller; SMITH -LOVIN, Lynn; COOK, James M. Birds of a feather: Homophily in social networks. Annual review of sociology , v. 27, n. 1, p. 415 -444, 2001. Elaine Trevisan de. 209 MORLINO, Leonardo; SARTORI, Giovanni (Eds.). La comparaci\u00f3n en las Alianza, 1994. MOSCADELLI, Andrea; ALBORA, Giuseppe; BIAMONTE, Massimiliano -19 in Italy: Results of a Quantitative Observational Study. International Journal of Environmental Research and Public Health , v. 17, n. 16, p. 5850, 2020. MOUR\u00c3O, R. R.; ROBERTS ON, C. T. Fake News as Discursive Integration: An Analysis of Sites and Sensational Information. Journalism Studies , v. 0, n. 0, p. 1 -19, 2019. M\u00dcLLER, Felipe de Matos; SOUZA, Guadalajara, M\u00e9xico: Universidade Federal de v. 1. Dispon\u00edvel em: <https://proceeding.ciki.ufsc.br/index.php/ciki/article/view/511>. Acesso em: 18 jan. 2022. News you don't believe\": Audience perspectives on fake news. Reuters Institute for of Journalism University of Oxford Giselly Mayerly et al. Infodemia: noticias falsas y tendencias de mortalidad por COVID -19 en seis pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina. Revista Panamericana de Salud P\u00fablica , v. 45, p. e44, 2021. NISHIYAMA, A. Social Science (Media Policy Initiative Research Paper). Washington, DC: New American Foundation. 2012. OHCHR. Los pueblos y comunidades ind\u00edgenas frente al Covid -19 en M\u00e9xico . Dispon\u00edvel em: <https://www.ohchr.org/sites/default/files/Centro_de_Derechos_Humanos_de_la_Mont a%C3%B1a_Tlachinollan.pdf > S Alencar de; MOREIRA, Camila Teixeira.; MACHADO, Caroline Antero; VASCONCELOS NETO, Jos\u00e9 Ananias; MACHADO, Maria de F\u00e1tima A Crendices enfermagem crian\u00e7a programa sa\u00fade da fam\u00edlia. Revista Brasile ira em Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade , [S. l.], v. 19, n. Dispon\u00edvel em: <https://periodicos.unifor.br/RBPS/article/view/955 >. Acesso em: 15 Freire e uma pr\u00e1tica jornal\u00edstica emancipat\u00f3ria -decolonial. Olhares: Revista do Departamento de Educa\u00e7\u00e3o Unifesp , v. 8, n. 2, p. 122 -132, 2020. OLIVEIRA, Denize Cristina de. An\u00e1lise de OLIVEIRA, Mariana. Covid -19: descaso do governo e aumento no n\u00famero de casos e n\u00fameros da criatura: a comunica\u00e7\u00e3o das arboviroses no Facebook do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade do Brasil. Interface -210 Comunica\u00e7\u00e3o, Sa\u00fade, Crown, 2017. OROZCO G\u00d3MEZ, G. La condici\u00f3n comunicacional contempor\u00e1nea. Desaf\u00edos latinoamericanos de la investigaci\u00f3n de las interacciones en la sociedad red. In: JACKS, Nilda; MARROQUIN, Amparo; VILLARROEL, M\u00f3nica; et al (Orgs.). An\u00e1lisis de recepci\u00f3n en Am\u00e9rica Lati na: un recuento hist\u00f3rico con perspectivas al futuro monkeypox in Nigeria. BMJ Global Health , v. 4, n. 6, p. e002019, 2019. PAHO. Entenda a infodemia e a desinforma\u00e7\u00e3o em: \u00c2ngelo. Compara\u00e7\u00e3o e explica\u00e7\u00e3o. La comparaci\u00f3n en las ciencias on , v. 2, p. e190342, 2020. PEH, Kelvin S. -H. Truth matters for conservation and the environment. Land Use Policy , v. 72, p. 239 -240, 2018. Governan\u00e7a e Novas Tecnologias , v. 5, n. 2, p. 57 -73, 2019. PERRIGO, Billy. It Was Already Dangerous To Be Muslim in India. Then Came the Coronavirus . Time, 2020. Dispon\u00edvel em: <https://time.com/5815264/ coronavirus War Against Science? Theology and Science , v. 16, n. 2, p. 166 -176, 2018. PICARD, Robert G.; YEO, Minhee. Medical and health news and information in the U K media: The current state of knowledge. Reuters Institute for the Study of Journalism, p.1-20, 2011. Dispon\u00edvel modernidade. Simp\u00f3sio Nacional de His t\u00f3ria , XXVIII, 2015. PORTO, Crise as quatro justi\u00e7as: ecologias, coletiva. Ci\u00eancia & Sa\u00fade Coletiva , Rio de Janeiro, v. 24 n. 9, 2019. DOI: https://doi.org/10.1590/1413 -812320182412.25292019 PORTO, Marcelo Firpo de Souza. Pode a Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade ser emancipat\u00f3ria? Um pensamento alternativo de alternativas em tempos de crise. Ci\u00eancia & Coletiva , VILLAREJO Beatriz; More retweets for science -based information on coronavirus than for false information. International Sociology, v. 35, n. 4, p. 377 -392, 2020. PUR I, Neha et al. Social media and vaccine hesitancy: new updates for the era of COVID - 19 and globalized infectious diseases. Human vaccines & immunotherapeutics , v. 16, n. 11, p. 2586 -2593, 2020. RECUERO, Raquel da Cunha. Redes Sociais Digitais e Felipe Bonow. O discurso desinformativo sobre a Cura da COVID -19 no Twitter: estudo de caso. E-Comp\u00f3s: Revista da Associa\u00e7\u00e3o Nacional dos Programas de P\u00f3s -Gradua\u00e7\u00e3o em Comunica\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia, DF. Vol. 24 como circula a desinforma\u00e7\u00e3o sobre COVID -19 no Twitter. Revista Contracampo , v. 40, n. 1, 2021. REGATTIERI, Lori. January 8 and the Information Crisis in Tech Policy , em: 23 jun. 2021 REUTERS INSTITUTE. Institute Digital News Report 2020. Dispon\u00edvel em: <https://reutersinstitute.politics.ox.ac.uk/sites/de fault/files/2020 - 06/DNR_2020_FINAL.pdf > acessado em 09 fev 2022 REUTERS INSTITUTE. Reuters Institute Digital Renata Rezende; MARTINUZZO, Jos\u00e9 Antonio. A reinfosfera na pandemia do novo coronav\u00edrus: infodemia, fake news e sociabilidade perversa. Liinc em Revista , v. 17, n. 1, p. e5694, 2021. ROBINSON, J. , v. 40, n. 3, p. 304 -319, 1976. ROBINSON, J. P.; LEVY, M. R. Interpersonal Communication and News Comprehension. Public Opinion Quarterly , v. 50, n. 2, p. 160, 1986. ROCHA, S. M. DA; ROCHE, F. L. DE L A. Temporalidades para pensar la contemporaneidad de lo no -contempor\u00e1neo. In: JACKS, N.; SCHMITZ, D.; WOTTRICH, L. (Eds.). . Un nuevo mapa para investigar la mutaci\u00f3n cultural: Di\u00e1logo con la propuesta de Jes\u00fas Mart\u00edn -truth. Library Hi Tech , v. 35, n. 3, p. 386 - 392, 2017. RODR\u00cdGUEZ ANDR\u00c9S, R. Fundamentos del concepto de desinformaci\u00f3n como pr\u00e1ctica manipuladora en la comunicaci\u00f3n pol\u00edtica y las relaciones internacionales. Historia y Com unicaci\u00f3n Social , v. 23, n. 1, p. 231 -244, 2018. DOI: https://doi.org/10.5209/HICS.59843 . RONSINI, V. V. M. A perspectiva das media\u00e7\u00f5es de Jes\u00fas Mart\u00edn -Barbero1 (ou como sujar as m\u00e3os na cozinha da de Comunicaci\u00f3n Intercultural y Folkcomunicaci\u00f3n en un mundo en conflicto. Revista Latinoamericana de Ciencias de la Comunicaci\u00f3n , v. 20, n. 38, 2021. SACRAMENTO, Igor; PAIVA, Raquel. Fake news, WhatsApp amarela no Brasil . MATRIZes , v. 14, n. 1, p. 79 -106, 2020. SANTOS, Boaventura de Sousa. Epistemologies of the South: Justice against epistemicide . Routledge, Leonardo; SARTORI, Giovanni (Eds.). La comp araci\u00f3n en las ciencias sociales. Madrid: Alianza, 2002, p. 29 -50. SBMT. Movimento antivacina \u00e9 uma das dez amea\u00e7as para communication: From theory to practice . John Wiley & Sons, 2013. SHIN, Jieun; JIAN, LL, Kevin; et al. The on social media. Computers in Human Behavior , v. 83, n. C, p. 278 -287, 2018. SMITH, Lauren N.; MCMENEMY, David. Young people's experiences and implications for intervention. Journal of Documentation , v. 73, n. 5, p. 877 -902, 2017. DE Z\u00da\u00d1IGA, Homero; BOOMGAARDEN, Hajo Social Society , v. 23, n. 1, p. 47 -70, 2020. SONG, Reo; KIM, Ho; LEE, Gene Moo; et al. Does Deceptive Marketing Pay? The Evolution of Consumer Sentiment Surrounding a -Product -Harm Crisis. Journal of Busin ess Ethics , v. 158, n. 3, p. 743 -761, 2019. SOUZA, Luciana Karine de. Pesquisa com Psicologia , v. 71, n. 2, p. 51 -67, 2019. SOUZA, Liliane Cunha. Realidades m\u00edticas e doen \u00e7as hist\u00f3ricas: Experi\u00eancias cura e morte nas narrativas de ind\u00edgenas Fulni -e no Brasil e P'urh\u00e9pecha no M\u00e9xico . 2021. f., da Silva; SUZUKI, J\u00falio C\u00e9sar; BORGES, Valterlei (org.). et al. Network segregation in a model of misinformation and fact-checking. Journal of Computational Social Science , v. 1, p. 261 -275, 2018. TANDOC, Edson C. research 2019. em: 19 Alex; ANDRADE, Hanrrikson. Carreatas contra TEIXEIRA, SILVA, Cristina Dias da. Antropologia e sa\u00fade ind\u00edgena: mapeando marcos de reflex\u00e3o e interfaces de a\u00e7\u00e3o. Anu\u00e1rio Antropol\u00f3gico , v. 38, n. 1, p. 35 -57, 2013. THAMI, Helyn; LEAL, Fernanda. 6 pontos sobre a rela\u00e7\u00e3o entre 2022. Benjamin . Ent endendo o que confian\u00e7a not\u00edcias significa para e autores SP: Editora Contexto, 2014. p. 304 -312. THE CORONA VIRUS FACTS/DATOS CoronaVirus Alliance m\u00e9dica: elementos conceituais e para uma abordagem da sa\u00fade e da doen\u00e7a. Cadernos de Sa\u00fade P\u00fablica , v. 10, n. 4, p. 497 -504, 1994. UNAM. Adem\u00e1s de p andemia por COVID -19, M\u00e9xico enfrenta propagaci\u00f3n de noticias falsas. Bolet\u00edn UNAM , 2020. Dispon\u00edvel em: < https://bit.ly/2QwgQuc > acessado em 09 fev 2022. UOL. HUE BR: m\u00e1 fama do Brasil em jogos online VALERA, Sergio J. Cristina Tard\u00e1guila: 'Estamos ante la peor ola de desinformaci\u00f3n' Priming and fake news: The effects of elite discourse on evaluations of news media. Mass Communication and Society , v. 22, n. 1, p. 29 -48, 2019. VELHO, Gabriel. An\u00e1lise das apropria\u00e7\u00f5es do anonimato nas subculturas dos imageboards .Tese de Doutorado.Universidade Novo Huge of Masks Doctors and Nurses, F.B.I. Says. Doctors and Nurses, Self -Medicating for Coronavirus, Doctor ARAL, Sinan. The spread of true and false news online. Science , v. 359, n. 63 80, p. 1146 -1151, 2018. WANG, Yuxi; MCKEE, Martin; TORBICA, Aleksandra; et dissemina\u00e7\u00e3o de desinforma\u00e7\u00e3o relacionada \u00e0 sa\u00fade nas m\u00eddias sociais. Social Science & Medicine , v. 240, p. 112552, 2019. WAGNER, Mar\u00eda Celeste; BOCZKOWSKI, Pablo J. The misinformation. journalism , v. 7, n. 7, p. 870 -885, 2019. WALTER, N; Cohen J, Lance HR, Morag Y . Fact-checking: A m eta-analysis of what works and for whom. Political Communication , v. 37, n. 3, p. An Exploratory Study of \"Fake News\" and Media Trust in Kenya, Nigeria and South Africa. African Journalism Studies , v. 40, n. 1, p. Kumanan; ATKINSON, Katherine; DEEKS, confidence. Expert review of vaccines , v. 13, n. 8, p. 969 -977, 2014. WONG, Julia Carrie. Revealed: the Facebook loophole that lets world leaders deceive Ana S. Ibuprofen Narratives in Five European Countries During the COVID How to fight an infodemic. The Lancet , v. 395, n. 10225, p. 676, 2020. ZARZALEJOS, Jos\u00e9 Antonio. Comunica\u00e7\u00e3o, jornalismo e 'fact -checking'. Revista UNO , v. 27, p. 11 -13, 2017. ZEPEDA, Aurora. De marzo a julio, 1294 notas falsas sobre covid -19 e n M\u00e9xico. Excelsior, ZIELINSKI, Chris. Infodemics and infodemiology: a short history, a long future. Revista Panamericana de Salud P\u00fablica , v. 45, p. e40, 2021. ZIMMERMAN, Richard K. et al. Vaccine criticism on the world wide web. Journal of medical internet research , v. 7, n. 2, p. e369, 2005. 215 ANEXOS ANEXO A - Grupos Tem\u00e1ticos das Not\u00edcias Falsas sobre Covid -19 no Brasil: Not\u00edcia falsa Grupo Tem\u00e1tico \"V\u00edctimas del CoronaVirus son enterrados en la ma\u00f1ana de este mi\u00e9rcoles en Italia. QUE DESCANSEN EN PAZ\" Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds \"Informamos a todas las estaciones de servicio de nuestra red en todo Brasil (para que las mantengan abastecidas) que debido al brote de la pandemia de (Covid -19), (sic) a partir del 24/03 paralizaremos nuestras refiner\u00edas por un per\u00edodo de 15 d\u00edas\" Situa\u00e7\u00e3o de empresas \"Importante: Evite beber agua helada o chupar hielo o nieve para aquellos que est\u00e1n en las monta\u00f1as, principalmente los ni\u00f1os\" Medidas de preven\u00e7\u00e3o \"Alcohol ungido en Gel Universal (sic). Usted hace un sacrificio, R$ 500,00, y lo recibe gratis\" Outlier \"\u00a1\u00a1\u00a1El mejor desinfectante es el VINAGRE!!! No usen alcohol en gel para protegerse del coronavirus... \u00a1\u00a1Es un gran negocio!! Compartan esto lo m\u00e1s posible ... el mundo necesita saberlo\" Medidas de preven\u00e7\u00e3o \"De acuerdo a la Medida Provisoria N\u00ba 922 / del 18 de marzo de 2020, se suspender\u00e1 por tiempo indeterminado la jubilaci\u00f3n de todo ciudadano de m\u00e1s de 60 a\u00f1os que est\u00e9 en la calle a partir del 20/03/2020. Los hijos y nietos de m\u00e1s de 18 a\u00f1os deber\u00e1n pagar una multa de R$ 1 045,00 (mil cuarenta y cinco reales). Esta medida se tom\u00f3 para asegurar la salud p\u00fablica/privada de la amenaza actual de COVID19\" Medidas de preven\u00e7\u00e3o Los Simpson previeron la llegada del nuevo coronavirus. Outlier \"Esta vacuna, de marca Vanguard, muy utilizada por los veterinarios (...), \u00bfle\u00edste lo que combate? El coronavirus. es nuevo, gente!\" Vacinas \"Uber suspender\u00eda sus operaciones en Brasil durante 10 d\u00edas por Covid -19\" Situa\u00e7\u00e3o de empresas \"La empresa Atacad\u00e3o, est\u00e1 (sic) donando 1000 canastas b\u00e1sicas a familias de cada ciudad de Brasil. \u00a1Abra la imagen! \u00a1Diga su ciudad! \u00a1Nos vamos a comunicar Ud.! Todos contra el coronavirus\" Situa\u00e7\u00e3o de empresas \"Indicaciones para la prevenci\u00f3n del corona virus (sic). (...) Tomar t\u00e9 de an\u00eds dos veces por d\u00eda. El t\u00e9 de an\u00eds tiene la misma substancia que el medicamento Tamiflu, el remedio que se usa para tratar la gripe A - H1N1\" Medidas de preven\u00e7\u00e3o \"Imagen de sat\u00e9lite indica posible cre maci\u00f3n masiva en China debido al coronavirus\" Outlier Coronavirus en China: \u00a1m\u00e1s de 30 millones en cuarentena, 2 800 000 infectados; 112 000 MUERTOS! \u00a1Personas cayendo muertas en trenes! \u00a1Supermercados provisiones! Outlier \"\u00a1\u00a1\u00a1BUENAS NOTICIAS!!! El virus Corona de Wuhan puede curarse con un bol de agua de ajo reci\u00e9n hervida. El viejo m\u00e9dico chino prob\u00f3 su eficacia. Muchos pacientes tambi\u00e9n probaron que es eficaz. RECETA: tome ocho (8) dientes de ajo picados, agregue siete (7 ) tazas de agua y espere a que hierva. Coma dos (2) dientes de ajo y beba el agua hervida del ajo junto con los ajos hervidos. Mejorado y curado durante la noche\" Tratamentos \"Por favor, use el m\u00e1ximo posible de * vitamina C natural * para fortalecer su sistema inmunol\u00f3gico\" Medidas de preven\u00e7\u00e3o 216 \"Israel avanza y ya tiene la vacuna contra el (Covid -19) coronavirus\" Vacinas \"Problema -Reacci\u00f3n -Soluci\u00f3n. La regla de tres utilizada hace mucho tiempo por el Sistema Ocultista. Crean epidemias, causan trastornos fisiol\u00f3gicos, muertes e histeria y a continuaci\u00f3n presentan sus vacunas para 'solucionar' la cuesti\u00f3n. Patente del Corona virus 'atenuado': https://patents.justia.com/patent/10130701 \" Origem do v\u00edrus \"\u00a1ALERTA! Hospital S\u00e3o Domingos registra el caso de una criatura con [nuevo] Coronavirus en San Luis\" Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds \"En plena cuarentena ella fue a pasear con su marido en la rambla y encima sac\u00e1ndose selfis (sic). Despu\u00e9s Globo quiere criticar a Bolsonaro. Muy sinverg\u00fcenza. #globobasura. Maju Coutinho despu\u00e9s va al noticiero a decir que el presidente esparce e l virus. #hip\u00f3crita\" Pol\u00edtico \"Rodrigo Maia es tan HDP que cuestion\u00f3 por qu\u00e9 (sic) el presidente no cierra las fronteras. Se olvid\u00f3 de la Ley 13.445/2017, que \u00e9l mismo vot\u00f3, que proh\u00edbe el cierre\" Pol\u00edtico \"Paciente infectado con coronavirus se descontrola y muerde yugular de m\u00e9dico en EE.UU. https://t.co/YqBqAdA3DJ\" Outlier \"El nuevo CORONA VIRUS puede no mostrar se\u00f1ales de infecci\u00f3n durante muchos d\u00edas\" Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a \"(...) el alcohol en gel utilizado para la asepsia (sic) contra el coronav\u00edrus puede influir en el test de alcoholemia (Ley Seca)\" Medidas de preven\u00e7\u00e3o \"Cuba anuncia que ya fabric\u00f3 la vacuna contra el coronavirus\" Vacinas \"A la izquierda: El s\u00edmbolo de la empresa desde donde se manifest\u00f3 el Coronavirus. A la derecha: Umbrella Corporation de Resident Evil con el maldito virus 'C' que se disemin\u00f3 por Racoon City. Y 'Racoon' es anagrama de CORONA. \u00a1Qu\u00e9 mundo!\" Origem do v\u00edrus \"1 - el virus es d\u00e9bil y no resiste el calor. Temperaturas de 26 o 27\u00b0 C ya lo matan\" Informa \u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a \"\u00a1Buenos d\u00edas, grupo! Quiero avisarles lo que est\u00e1 pasando ac\u00e1, en Goiania, y tal vez en otros lugares. Est\u00e1n usando de mala fe la situaci\u00f3n que estamos viviendo para hacer asaltos, \u00a1NO ABRAN SUS PORTONES O PUERTAS PARA RECIBIR PERSONAS AS\u00cd! todos los supuestos pacientes con coronavirus tienen que llamar primero, y reci\u00e9n despu\u00e9s reciben atenci\u00f3n. No est\u00e1n yendo de casa en casa haciendo pruebas. A una amiga m\u00eda la asaltaron en el jard\u00edn Europa\" Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds \"\u00a1Buenas noticias! Vac una contra el virus Corona (sic) ya est\u00e1 lista. Capaz de curar al paciente dentro de las 3 horas posteriores a la inyecci\u00f3n. Hay que sacarse el sombrero por los cient\u00edficos de EE.UU. Por el momento, Trump anunci\u00f3 que Roche Medical Company lanzar\u00e1 la vacuna el pr\u00f3ximo domingo \u00a1y ya hay millones de dosis listas!\" Vacinas \"\u00bfSabes cu\u00e1l es una buena alternativa para el alcohol al 70%? Comprar un litro de alcohol de estaci\u00f3n expendedora y mezclar con agua en una proporci\u00f3n 70/30. Por ejemplo, 700 ml de alcohol de alcohol de la estaci\u00f3n expendedora (que es 100% alcohol) y 300 ml de agua. As\u00ed uno tiene 1L de alcohol al 70\" Medidas de preven\u00e7\u00e3o \"BRASIL EN CUARENTENA EN RJ. La de gente que va a morir, Italia va a perder mal\" Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds \"Brasil en cuarentena y baile Funk en San Pablo 22/03/2020.\" Outlier El video de Drauzio Varella minimizando el aislamiento contra nuevo coronavirus es actual Medidas de preven\u00e7\u00e3o 217 \"Bolsonaro: COVID 19 - Corona Virus Casos en Brasil: 1.128 Muertes: 18 Nivel de p\u00e1nico: Gripe Porcina Casos en Brasil: 58.178 Muertes: 2101 Nivel de P\u00e1nico: Es solo un resfr\u00edo\" Pol\u00edtico \"Gobierno de Mara\u00f1\u00f3n distribuyendo canasta b\u00e1sica y aglomer ando personas en varios lugares. Hasta una selfi se sac\u00f3 el tipo, usando la necesidad de la gente, para mostrar que est\u00e1 ayudando. \u00a1MUY CANALLA! \u00bfAlguien puede explicarlo o solo cuenta si es \"\u00a1Ya empez\u00f3! \u00a1Y la desocupaci\u00f3n no subi\u00f3 todav\u00eda! \u00a1Van a producir un escenario de caos, de anomia, de tierra sin ley, de Mad Max!\" Outlier \"Un hombre se tira desde viaducto en San Pablo despu\u00e9s de ser despedido por la cuarentena contra el coronavirus\" Outlier \"Israel tiene la mejor situaci\u00f3n de l mundo... \u00a1\u00a1\u00a1\u00a11700 casos y 1 muerte!!!! Sin aislamiento, por el contrario, cuantos m\u00e1s j\u00f3venes se contagien mejor... no se llenaron los hospitales, UTIs etc... Aisl\u00f3 solo a los ancianos y enfrent\u00f3 el virus\" Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds \"Despu\u00e9s de ser medicado con cloroquina, el General Heleno, de 72 a\u00f1os, anuncia que est\u00e1 curado de COVID -19\" Tratamentos \"De acuerdo a la indicaci\u00f3n dada por los organismos de salud, por la Covid -19, me saqu\u00e9 la barba\" Medidas de desabastecimiento\" Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds \"Todos los infectados por el covid 19 est\u00e1n curados en Blumenau -Santa Catarina, entre ellos un mayor de 72 a\u00f1os\" Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds \"HOLANDA que no hizo cuarentena y no cerr\u00f3 una tienda (...)\" Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds \"Detenido suelto por miedo al Coronavirus es apresado con gran cantidad de drogas y armas\" Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds \"Due\u00f1o de la Red Atacad\u00e3o Carrefour dijo la verdad.\" Situa\u00e7\u00e3o de empresas \"\u00a1\u00a1\u00a1\u00a1Esa es una de las causas de que esta enfermedad Coronavirus [se h aya diseminado en China]!!!!\" Origem do v\u00edrus \"Alerta del coronavirus en encomiendas de China. Diariamente, centenas o hasta miles de brasileros esperan pacientemente sus compras de sitios como AliExpress, Wish y Lightinthebox. Un m\u00e9dico infect\u00f3logo confirma que los estudios muestran que el virus puede encontrarse en materiales inorg\u00e1nicos como papel y tela. Queda hecha el Aler ta\" Outlier \"Se ha encontrado una Glucoprote\u00edna gp120 presente en el virus HIV, responsable de establecer la ligaz\u00f3n del virus con la c\u00e9lula del hospedero, en los an\u00e1lisis del 'Coronavirus' hechos en laboratorio. Y seg\u00fan los an\u00e1lisis, no es obra de la 'na turaleza', es muy dif\u00edcil que sea un caso fortuito.\" Origem do v\u00edrus \"Preta Gil tiene Coronavirus. Arrastr\u00f3 a 300 000 personas en un bloque, todos traspirando, tropezando. Silencio. Bolsonaro se sac\u00f3 3 fotos y se ha vuelto un peligro para la humanidad\" Pol\u00edtico 218 \"Netflix decidi\u00f3 liberar el acceso a su plataforma de pel\u00edculas y series durante el per\u00edodo de aislamiento de las personas, \u00a1pero dura poco tiempo el per\u00edodo de registro! Corra al sitio web\" Situa\u00e7\u00e3o de empresas La foto de una periodista de TV v estida con un traje completo de protecci\u00f3n en el L\u00edbano. Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds La autohemoterapia pueda prevenir o curar la Covid -19. Tratamentos Italia registr\u00f3 232 muertes de ni\u00f1os por Covid -19. Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds El uso de hidroxicloroquina y azitromicina en el tratamiento de pacientes con Covid -19 elimina el virus en tres d\u00edas. Tratamentos Recetas para preparar alcohol en gel casero Medidas de preven\u00e7\u00e3o Un paciente infectado con coronavirus ha mordido la yugular de un m\u00e9dico en Estados Unido s. Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a Un prost\u00edbulo en Espa\u00f1a entr\u00f3 en cuarentena en medio de la epidemia del nuevo coronavirus. Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds Un analista israel\u00ed experto en guerra biol\u00f3gica ha afirmado que el nuevo coronavirus se fabric\u00f3 en un laboratorio chino. Origem do v\u00edrus Im\u00e1genes de un mercado al aire libre que vende diversos animales muertos en China. Origem do v\u00edrus El Papa Francisco se ha infectado con el nuevo coronavirus. Outlier La primera persona infectada con coronavirus en R\u00edo de Janeiro fue baleada por traficantes. Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds Un m\u00e9dico afirma que el nuevo coronavirus no mata y ni siquiera causa gripe. Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a Cuba ya desarroll\u00f3 la inmunizaci\u00f3n contra el virus Vacinas Nelson Teich est\u00e1 auditando todas las cifras difundidas por los estados sobre el Covid -19. Resultado: 1 - Cifras de SP empezaron a reducirse m\u00e1gicamente. 2 - La red Globo no sigui\u00f3 difundiendo las cifras de muertes. 3 - Los estados y los municipios avisaron que van a reabrir sus econom\u00edas Outlier \u00a1\u00a1\u00a1\u00a1URGENTE!!! \u00a1\u00a1\u00a1Mascarillas infectadas van a ser distribuidas con la intenci\u00f3n del plan del Comunismo!!! Brasil por favor no use las mascarillas que distribuyen los municipios. \u00a1\u00a1\u00a1Compre uno o h\u00e1gase el suyo!!! Hubo denuncias de mascarillas compradas p or Mandetta en China y esas mascarillas est\u00e1n infectadas. SOS. Outlier Brasil: el pa\u00eds con el mayor n\u00famero de personas recuperadas de Covid -19 Outlier \"Insisto en que la cuarentena aumenta los casos de coronavirus. La curva de la epidemia en los pa\u00edses que la adoptaron muestra eso (vea la curva del contagio en Italia, la l\u00ednea verde marca el inicio de la cuarentena radical). Eso es porque el contagio se transfiere de la calle hacia dentro de casa y se queda m\u00e1s f\u00e1cilmente\" Medidas de preven\u00e7\u00e3o \"Due\u00f1o de localiza. ESE ES MACHO\" Outlier \"HOMBRE QUE VENDI\u00d3 EL CORONA EN CHINA, PRESO. EE.UU. descubri\u00f3 al hombre que fabric\u00f3 y vendi\u00f3 el virus de Corona a China. Se llama Dr. Charles Lieber, jefe del departamento de qu\u00edmica y biolog\u00eda en la Universidad de Harvar d, EE.UU. Cay\u00f3 preso hoy seg\u00fan fuentes del departamento norteamericano...\" Origem do v\u00edrus \"Desviar el dinero del Fund\u00e3o Electoral para otros fines es perjudicial para la democracia (sic). Debemos mantener este pilar intacto aunque esto cueste la vida de algunos brasile\u00f1os. #FundaoEDemocracia\" Pol\u00edtico 219 \"El Banco Mundial clasifica a Brasil como el mejor pa\u00eds en el combate contra la Covid -19\" Outlier \"TRAGEDIA ANUNCIADA. Un gran empresario due\u00f1o de una red de hoteles en Nueva York se suicid\u00f3 despu\u00e9s de despedir a todos sus empleados.\" Situa\u00e7\u00e3o de empresas \"Cada uno sabe c\u00f3mo est\u00e1 su vida y su situaci\u00f3n. Entonces, \u00a1no juzgues! Me irrita la frase \"estamos en el mismo barco\". No, no estamos. No seas rid\u00edculo. Estamos en la misma tempestad, pero no en el mismo barco. Tu barco puede hundirse... y el m\u00edo no, y vice versa. \u00a1Para algunos la cuarentena est\u00e1 siendo genial! Momento de reconexi\u00f3n... el trabajo est\u00e1 yendo tranquilo, etc... \u00a1Para algunos es una crisis! (...)Por eso en este momento es muy importante percibir m\u00e1s all\u00e1 de lo que se ve. Percibir m\u00e1s all\u00e1 del partido p ol\u00edtico, m\u00e1s all\u00e1 de la religi\u00f3n, m\u00e1s all\u00e1 del propio ombligo... no menosprecies el dolor del otro porque t\u00fa no lo sientes, no juzgues la buena vida del otro porque t\u00fa no sabes por lo que el otro pas\u00f3 para llegar adonde est\u00e1... simplemente no juzguen. Juzguemo s menos. Tanto al que no tiene, como al que tiene de sobra. Tanto al que quiere volver a trabajar, como al que quiere quedarse en casa. Al final... \u00a1estamos en barcos diferentes, hermano! Habla por ti... P. F\u00e1bio de Melo\" Medidas de preven\u00e7\u00e3o Los del PT estam os pidiendo a nuestros militantes que no acepten la ayuda de R$ 600,00 del gobierno, vamos a mostrarle al gobierno que todo lo que hace es contra la poblaci\u00f3n, vamos a hacer resistencia (sic), vamos a mostrar resistencia contra este fascista Gleisi Hoffman n\" Pol\u00edtico \"GOBIERNO acaba de liberar el registro del SUBSIDIO DE EMERGENCIA por un valor entre R$ 600,00 y R$ 1.200,00 El Registro hay que hacerlo en la APP oficial\" Pol\u00edtico \"\u00a1\u00a1\u00a1SE FILTR\u00d3!!! Audio de Ricardo Certi, asesor de la Casa Civil de Camilo para el Sistema Verdes Mares\" Pol\u00edtico \"Video exclusivo del diputado estadual marihuanero Gustavo Schmidt, (...) detenido por agredir a Polic\u00edas Militares en una fiesta (...) en pleno confinamiento que todos est\u00e1n pasando, hoy, en el barrio de Camboinhas. Ade m\u00e1s de agresi\u00f3n, desacato, resistencia al arresto y amenazas contra los Polic\u00edas y contra la comisaria de la 76\u00b0 DP, el TRAFICANTE del PSOL fue considerado bajo el art\u00edculo 268 del C\u00f3digo Penal por infringir una resoluci\u00f3n del poder p\u00fablico destinada a imp edir la introducci\u00f3n o propagaci\u00f3n de una enfermedad contagiosa: Pena: detenci\u00f3n de un mes a un a\u00f1o y multa. DROGADICTO DEL PSOL\" Pol\u00edtico \"Luciano Hang don\u00f3 90 respiradores al SUS, Justus 1.500.000, Eduardo Costa 2.500.000. \u00bfY LA IZQUIERDA HIZO ALGO?\" Pol\u00edtico \"La OMS retrocede y dice que los gobiernos deben pensar en qui\u00e9n tiene que garantizar el pan de cada d\u00eda\" Outlier \"Caiado recibiendo el cari\u00f1o de la poblaci\u00f3n\" Pol\u00edtico \"China 1000 lechos en 10 D\u00edas VS. Ej\u00e9rcito de Brasil 2000 lechos en 48h. (nadie habla)\" Pol\u00edtico Pa\u00edses como Holanda, Corea del Sur, Israel, Suecia y Jap\u00f3n lograron disminuir el n\u00famero de muertes e infectados aunque no hayan adoptado la cuarentena. Medidas de preven\u00e7\u00e3o \"Doria proh\u00edbe, la cloroquina en los hospitales de San Pa blo... \u00a1Quiere que el pueblo brasile\u00f1o realmente muera! Doria comunista, junto con todos los gobernadores e intendentes canallas...\" Pol\u00edtico \u00a1Gobernador Doria en fiesta aqu\u00ed en Ara\u00e7atuba! As\u00ed es f\u00e1cil mandar al pueblo a que se quede en casa y uno de fiesta. Pol\u00edtico La foto de un polic\u00eda pisando a una manifestante en Cear\u00e1 Outlier Militares de reserva forman pelotones y corren por la playa donde Witzel dijo que iba a detener a quien fuera all\u00ed... No apareci\u00f3 nadie para realizar detenciones, curioso, \u00bfno? Pol\u00edtico OMS alerta sobre mascarillas infectados que llegan a Brasil. Outlier 220 El alcohol dejado dentro de veh\u00edculos puede causar incendios Medidas de preven\u00e7\u00e3o El profesor japon\u00e9s de fisiolog\u00eda o medicina, profesor Tasuku Honjo, caus\u00f3 sensaci\u00f3n hoy en los medios al decir que el virus corona no es natural. Si fuera natural, no habr\u00eda afectado al mundo entero as\u00ed. Porque, dependiendo de la naturaleza, la temperatura es diferente en diferentes pa\u00edses. Si fuera natural, solo habr\u00eda afectado a pa\u00edses con la misma temperatura que China (...). Origem do v\u00edrus Un informe emitido en 2015 por el canal italiano de televisi\u00f3n RAI demuestra que el nuevo coronavirus fue creado en un laboratorio por el gobierno chino Origem do v\u00edrus El alcohol en gel causa incendios por dejarlo dentro de un auto al sol Medidas de preven\u00e7\u00e3o Un video muestra que la emisora Bandeirantes denunci\u00f3 entierros de cajones vac\u00edos en Manaos Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds El poema que describe la cuarentena fue escrito en 1869 por Kathlenn O\u00b4Meara. Outlier Una foto del galp\u00f3n con remedios que el jefe del Ejecutivo de Par\u00e1 estar\u00eda escondiendo los remedios en un galp\u00f3n para no distribuirlos a los pacientes con Covid -19. Outlier Mensaje con datos del Portal de la Transparencia de la Asociaci\u00f3n Nacional de los Registradores de Personas Naturales (Arpen -Brasil) que muestra que no hay una epidemia Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a Un video de un anciano que estar\u00eda siendo agredido por polic\u00edas militares en San Pablo solo por estar caminando en la calle en plena pandemia Outlier Imagen de enfermeros vistiendo bolsas de basura contra el coronavirus en Brasil Outlier Foto de un hospital de campa\u00f1a con camas vac\u00edas y profesionales de salud sin actividad. Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds Un video en el que dos hombres afirman que habr\u00edan sido obligados a alterar la causa de muerte de su madre, arritmia e insuficiencia card\u00edaca por Covid -19, en el certificado de defunci\u00f3n, lo que comprueba \"fraude\" en las estad\u00edsticas de la enfermedad en San Pablo Pol\u00edtico GOBERNADOR Rui Costa PIDE A LA alcaldesa de Porto Seguro QUE INVENTE 200 ENFERMOS PARA RECIBIR DINERO DE BOLSONARO Pol\u00edtico \u00a1Denuncia grav\u00edsima en el Amazonas! Cajones vac\u00edos. Solo para causar p\u00e1nico en la poblaci\u00f3n con n\u00famero alto de muertes por Covid -19. Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds Las pol\u00edticas educativas de la OMS incentivan la masturbaci\u00f3n infantil Pol\u00edtico Yo tom\u00e9 ivermectina grosso modo (...) el medicamento mata el virus Tratamentos Los registros de fallecimientos en reparticiones del registro civil DESMIENTEN y revelan cu\u00e1n descaradamente absurda y falsa es la campa\u00f1a que involucra la supuesta epidemia causada por el virus Covid -19. Vean: en 2019, entre el 1\u00ba de enero y el 21 de abril murieron m\u00e1s de 4600 personas por enfermedades de naturaleza respiratoria (gripes, resfriados, neumon\u00edas y dem\u00e1s virosis similares). En 2020 (con la COVID -19), en el mismo per\u00edodo murieron cerca de 4200 por enfermedades de la misma naturaleza. CONSTATACI\u00d3N: en 2020 NO HUBO NINGUNA EPIDEMIA. AL CONTRARIO, HUBO UNA REDUCCI\u00d3N DEL 9,5% de muertes por enfermedades respiratorias. Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a \"En Italia, los habitantes arrojaron billetes a las calles. La idea es mostrar a las personas que hay circunstancias en las que el dinero no tiene importancia , como es el caso de la Covid -19\" Medidas de preven\u00e7\u00e3o \"Empresario no aguanta la presi\u00f3n y se suicida despu\u00e9s de despedir 223 empleados debido a la crisis\" Situa\u00e7\u00e3o de empresas 221 \"La 'Globbels' pide que se queden en casa, mientras sus empleados del 'BBB basura' comen en un restaurant de lujo, celebrando el r\u00e9cord de audiencia. Aislamiento y hambre para ustedes, millones para la Globo. \u00a1\u00a1\u00a1Eso la Globo no lo muestra!!!\" Outlier El gobierno de Jair Bolsonaro transform\u00f3 el Polo de Confecciones de Pernambuco \"en el mayor productor de m\u00e1scaras y EPIs\" durante la pandemia del nuevo coronavirus Pol\u00edtico Un video que muestra camas vac\u00edas en un hospital de campa\u00f1a reci\u00e9n inaugurado en Santo Andr\u00e9 que confirma que no hay muchos casos en ese estado Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds \"Ejemplo: D\u00f3ria cerr\u00f3 los restaurantes para evitar aglomeraciones y ampli\u00f3 la atenci\u00f3n en Bom Prato, un restaurant estatal. \u00bfResultado?\" Pol\u00edtico \"(...) Ac\u00e1 para el lado del centro, viejo, el barrio est\u00e1 loco, hermano. Plaza de la Rep\u00fablica, Largo de Paissandu, Princesa Isabel. Hermano, el barrio est\u00e1 tipo escenario de guerra, viejo. No s\u00e9 si hay alguien que est\u00e1 pasando por esta zona y ya vio c\u00f3mo est\u00e1 el centro ac\u00e1. Los faloperos, locos, reventaron todas las puertas de los caf\u00e9s, bares, de este barri o, reventaron todo, t\u00edo. Tiraron abajo todas las puertas de bares, caf\u00e9s, no dejaron nada entero, hermano. Los autos que estaban estacionados en la calle, hermano, les est\u00e1n rompiendo todos los vidrios, est\u00e1n robando todos los autos, viejo. El que tiene qu e salir de casa para trabajar, o que trabaja por su cuenta y tiene que hacer entregas, en este barrio, hay que estar muy atento ac\u00e1 en el centro, hermano. Van en bandas de 15, 20 locos, hermano. Si agarran a alguien distra\u00eddo en la calle, t\u00edo, te la dan. ( ...)\" \"(...) El centro de San Pablo, all\u00e1, R\u00edo Branco, Duque de Caxias, San Jo\u00e3o, Ipiranga, Santa Ifig\u00eania, gente, eviten esos lugares, eviten el centro. Hasta el Minhoc\u00e3o, Baixada do Glic\u00e9rio, eviten el centro. La gente de Cracol\u00e2ndia est\u00e1 hace dos d\u00edas sin comer, \u00bfno? Dos d\u00edas sin comer. Un amigo m\u00edo que es polic\u00eda me acaba de llamar. Me dijo: 'Negro, avisale a todo el mundo de los de all\u00e1, entend\u00e9s, vos que conoc\u00e9s bastante gente, avisale a todo el mundo. Ni intentes venir al centro. Es peligroso. Est\u00e1n asa ltando de a 20, 30 personas de una sola vez. Se llevan todo, est\u00e1n rompiendo vidrios de autos, te pasan por encima. Tengan cuidado. Tengan cuidado'.\" Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds \"El gobierno de Para\u00edba recibi\u00f3 ayuda de emergencia del gobierno federal por R$ 11.00 0.000. Bueno, la l\u00f3gica es pensar que el gobernador abri\u00f3 salas de terapia intensiva, compr\u00f3 respiradores o compr\u00f3 camas en hospitales particulares. Pero no. El gobierno abri\u00f3 una licitaci\u00f3n para pagarles a artistas para promover eventos durante la pandemi a\" Pol\u00edtico \"\u00a1Par\u00e1! \u00a1Basta! \u00a1Basta! Lo mataron al tipo, hermano. \u00bfEran mentira los tiros? No. Est\u00e1 todo registrado, hermano\" Outlier \"Estoy en este momento en el Hospital Ronaldo Gazolla, hospital de referencia en el tratamiento de la COVID -19 en Rio. \u00a1Encontr\u00e9 todo, menos pacientes!\" Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds \"Reportaje de la RAI sobre el coronavirus en 2015... \u00a1Vean!\" Outlier Un video de Tedros Adhanom Ghebreyesus, director general de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, que dice que est\u00e1 en contra del dist anciamiento social Medidas de preven\u00e7\u00e3o El gobernador de S\u00e3o Paulo, Jo\u00e3o Doria, estaba bailando en una fiesta, ignorando las recomendaciones del Ministerio de Salud para evitar las multitudes. Pol\u00edtico Un grupo de investigadores brasile\u00f1os aplic\u00f3 una dosis letal de cloroquina en pacientes con Covid -19 para causar mala impresi\u00f3n respecto del medicamento en el tratamiento contra la enfermedad causada por el nuevo coronavirus Tratamentos Un posteo sobre la votaci\u00f3n de los diputados federales habr\u00edan vota do y rechazado una propuesta de \"renunciar a sus salarios y al fondo parlamentario\" Pol\u00edtico El Ej\u00e9rcito construy\u00f3 2000 camas en 48 horas para responder a la pandemia del nuevo coronavirus, en comparaci\u00f3n con China, que habr\u00eda construido 1000 camas en 10 d\u00edas Pol\u00edtico 222 Los audios y videos que atribuyen el env\u00edo de un mensaje al Sistema Verdes Mares de Comunicaci\u00f3n a un supuesto asesor de la Casa Civil del Gobierno de Cear\u00e1, Brasil llamado Ricardo Certi Pol\u00edtico El subsidio de emergencia de R$ 600 a trabaj adores informales caus\u00f3 una aglomeraci\u00f3n de personas frente a una agencia de la Caixa Econemica Federal Pol\u00edtico Los gobernadores y alcaldes usan la pandemia para esquivar la ley Pol\u00edtico El n\u00famero 156 da turnos para tests de coronavirus en casa en la Municipalidad de San Pablo, Brasi Outlier El coronavirus se cre\u00f3 en un laboratorio de China Origem do v\u00edrus Coronavirus: conozca las cadenas con informaci\u00f3n falsa que circulan por Whatsapp Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a Se decret\u00f3 un \"feriado nacional\" de si ete d\u00edas en Brasil Outlier Posteos de una profec\u00eda de Nostradamus sobre la pandemia Outlier Una cadena contiene informaci\u00f3n sobre las caracter\u00edsticas del nuevo coronavirus y de la enfermedad Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a Imagen de un sobre de una extracci\u00f3n de R$ 470 del Subsidio Familiar Pol\u00edtico El director del Hospital de Cl\u00ednicas (HC) haya recomendado tomar t\u00e9 de an\u00eds y comer h\u00edgado de vaca para evitar la contaminaci\u00f3n con el nuevo coronavirus. Medidas de preven\u00e7\u00e3o Ambev suspende la producci\u00f3n de cerveza por la pandemia Situa\u00e7\u00e3o de empresas Un audio en Whatsapp exagera el n\u00famero de casos en Prevent Senior Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds El nuevo coronavirus fue planeado por China por cuestiones econ\u00f3micas Origem do v\u00edrus \"Habitantes en situaci\u00f3n de calle de Cracol\u00e2ndia, siguen firmes y fuertes. \u00bfQu\u00e9 virus de porquer\u00eda es este que solo mata trabajadores?\" Outlier Vac\u00edo, El Hospital de Campa\u00f1a del Pacaemb\u00fa no tiene pacientes Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds \"EL FRAUDE PAULISTA. De las 201 muertes, 119 tuvieron resultado negativo para el coronavirus. Otras 37 pruebas fueron consideradas inadecuadas (...) De acuerdo con la secretar\u00eda, 19 pruebas fueron clasificadas como \"retirada\", es decir, hubo dudas sobre el an\u00e1lisis y se est\u00e1n realizando nuevamente los tests (...) En otras palabras: 201 -119 negativos = 82. 82 - 37 inadecuadas = 45. 45 - 19 retiradas = 26. APENAS 26 MUERTOS EN SAN PABLO\" Pol\u00edtico \"\u00a1CURADO POR CLOROQUINA! Reci\u00e9n salgo del Hosp. Unimed de la Barra, donde a mi primo Antonio Carlos de 67 a\u00f1os, hace 16 d\u00edas le detectaron Covid -19 y hoy luego de tratamiento con CLOROQUINA, est\u00e1 CURADO.\" Tratamentos \"HC de San Pablo vac\u00edo\" Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds \"La FDA, la agencia de regulaci\u00f3n de medicamentos de Estados Unidos, aprob\u00f3 el uso de hidroxicloroquina para todos los pacientes con Covid -19\" Tratamentos Alerta. DETRAN y Polic\u00eda Militar aplicar\u00e1n la multa a partir de ma\u00f1ana. Para quien est\u00e9 conduciendo sin m\u00e1scara y quien se encuentre en el veh\u00edculo la multa cuesta R$ 128. \u00a1Todos deben usar m\u00e1scara dentro del autom\u00f3vil! Multa por conducir sin usar los elementos de seguridad. 3 puntos de la licencia. Esto sirve para motos tambi\u00e9n. Quien pueda compartir para ayudar, hay muchos que no saben. Medidas de preven\u00e7\u00e3o 223 Una foto que muestra a la diputada federal brasilera Maria do Ros\u00e1rio cosiendo m\u00e1scaras sin hilo Pol\u00edtico M\u00e9dicos cubanos son profesionales enviados a AM para contener la COVID -19 Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds Bast\u00f3 que Bolsonaro mandara al ministro de salud a Manaos a visitar los hospitales para que en dos d\u00edas se redujera el 1000% de muertes en el estado. \u00bfPor qu\u00e9 ser\u00e1? Pol\u00edtico Se enterraron cajones con piedras y madera en Belo Horizonte Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds \"Estas son \u00f3rdenes del Gobernador Doria de San Pablo. As\u00ed se trata a una persona mayor en la calle. Espero que los paulistas no se olviden de esto.\" Pol\u00edtico \"Los m\u00e9dicos italianos desobedecen la ley mundial de salud de la OMS de no realizar autopsias a personas que murieron por coronavirus, descubriendo que NO es un VIRUS, sino una BACTERIA la que causa la muerte. Eso causa la formaci\u00f3n de co\u00e1gulos sangu\u00edneos y provoca la muerte del paciente. (...) Fuente: Ministerio de Salud de Italia. \u00a1COMPARTA!\" Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a \"El chino, vinculado a la Embajada de China, detenido con carga robada de material para el tratamiento de la Covid -19, y su conexi\u00f3n con las autoridades del gobierno\" Pol\u00edtico Polic\u00edas militares abordando y agrediendo con bastones a un hombre que no respetaba el aislamiento social para combatir la Covid -19 Medidas de preven\u00e7\u00e3o Polic\u00eda disparando a frecuentadores de playa en medio de la pandemia por el COVID -1 Outlier \"La pareja del actor Tom Hanks dice en CBS que se salv\u00f3 solo porque us\u00f3 cloroquina\" Tratamentos Saqueo a un supermercado en el estado de Pernambuco (Brasil), porque \"el pueblo tiene hambre\" Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds \"El 'problema' de la hidroxicloroquina es que vuelve innecesarios [sic] los millones que se gastan en compras de respiradores y en la construcci\u00f3n de hospitales de campa\u00f1a con sobreprecios. El resto es verso de psic\u00f3patas corr uptos que buscan poder y que no les preocupa salvar vidas\" Tratamentos \"Yo toy comprando agua t\u00f3nica, que tiene quinina. La quinina es la base de la cloroquina. Y eso pod\u00e9s comprarlo tanto en el supermercado, como estoy haciendo yo, como en el kiosco del bar de la esquina. Eso la Red Globo no te lo cuenta\" Outlier \"ES RID\u00cdCULO ESTO. Un grupo de p olic\u00edas brutales detiene a una peligrosa ciudadana de edad por orden del gobernador. La tragedia anunciada se acerca. En uno de estos casos va a terminar muriendo alguien o el pueblo va a hacer justicia.\" Medidas de preven\u00e7\u00e3o \"Cloroquina: m\u00e9dicos de 30 pa\u00edses confirman la eficacia del remedio. Solo Mandetta est\u00e1 en contra\" Tratamentos \"La Covid -19 es inmune a organismos con un pH superior a 5,5\" Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a \"HASTA EL TRADICIONAL PARLOTEO EN LA PUERTA DE CASA EST\u00c1 PROHIBIDO A CAUSA DEL COR ONAVIRUS. GUARDIAS MUNICIPALES EST\u00c1N PROHIBIENDO HASTA EL PARLOTEO EN LA PUERTA DE CASA DE LOS VECINOS EN EL INTERIOR. LOS GUARDIAS MUNICIPALES LLEGARON, MANDARON TERMINAR LA CHARLA, METIERON A LA MUJER DENTRO DE LA CASA CON EMPUJ\u00d3N Y MUCHA VIOLENCIA. UNA VERG\u00dcENZA LA #GUARDA_CIVIL DE #ITAMB\u00c9 -BA\" Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds \"\u00a1MILAGRO! Luego de que el Ministro Sergio Moro anunciara que la PF va a investigar las muertes por Covid19 \u00a1el n\u00famero de muertes disminuye en todo el pa\u00eds!\" Pol\u00edtico 224 Cinco polic\u00edas militares de Minas Gerais inmovilizando a dos mujeres tiradas en el piso, en el medio de una calle por incumplir las medidas de aislamiento impuestas por el gobierno de Minas Gerais Medidas de preven\u00e7\u00e3o \"Tiendas Renner anunci\u00f3 este jueves [el cierre de sus locales] \" Situa\u00e7\u00e3o de empresas \"El Gobernador de San Pablo, Jo\u00e3o Doria, ayer, s\u00e1bado 18/04, en una FIESTA. Sin barbijo, sin distanciamiento y en una aglomeraci\u00f3n\" Pol\u00edtico \"1er. bloqueo a whatsapp en 2020 a partir (sic) de las 00 h. 48 h sin memes\" Pol\u00edtico \"La prensa trata el coronavirus como algo que va a terminar con la vida en el planeta. Yo lo tuve y lo pas\u00e9 tranquilamente, igual que el presidente Jair Bolsonaro. Ni siquiera tuve que dejar de fumar mi cigarrillo\" Pol\u00edtico \"NO ES VENEZUELA, NO... ES EN CEAR\u00c1. BRASIL ESTA FOTO TIENE QUE RECORRER EL MUNDO, MILICIA DE IZQUIERDA HACIENDO CAER Y PISANDO A UNA MUJER\" Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds \"Hoy [20 de abril] en el telediario CETV 1 se inform\u00f3 que ya hab\u00eda 7 camas ocupadas en el hospital de campa\u00f1a del estadio Presiden te Vargas, \u00a1\u00a1\u00a1pero concejales de Fortaleza mediante una medida cautelar lograron entrar al lugar y mostrar la realidad!!! Solo quer\u00eda saber d\u00f3nde colocaron esos 7 pacientes\" Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds \"Gobernador haciendo turismo sin barbijo. Y cerrando todos los comercios. \u00bfY la moral?\" Pol\u00edtico \"El FBI retir\u00f3 todas las m\u00e1scaras que vinieron de China que dieron positivo para Covid -19. Raza de v\u00edboras...Est\u00e1n viendo gente no usen nada que viene de China..\" Pol\u00edtico Est\u00e1n enterrando cajones vac\u00edos en el Amazonas (Brasil) seg\u00fan public\u00f3 el Jornal da Band Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds El t\u00e9 de lim\u00f3n, ajo y jamb\u00fa cura la Covid -19 Tratamentos La COVID -19 pueda tratarse con antibi\u00f3ticos Tratamentos El n\u00famero de muertes por COVID -19 disminuy\u00f3 en Manaos luego de la visita del ministro de Salud brasilero Pol\u00edtico \u00a1MILAGRO! \u00a1COVID 19 BAJA EN TODO EL MUNDO! Los nuevos casos disminuyen diariamente (...)\" Outlier El sistema de UPAs de R\u00edo de Janeiro (Brasil) induce un alto registro de casos de Covid -19 Pol\u00edtico El gobierno suspendi \u00f3 el pago del subsidio de emergencia por falta de dinero Pol\u00edtico Nelson Teich, ministro de Salud de Brasil, est\u00e1 \"auditando\" cifras de la Covid -19 Pol\u00edtico Caixa bloque\u00f3 la asistencia de emergencia a 187.000 personas Pol\u00edtico GloboNews inform\u00f3 la muerte de un traficante como Covid -19 Pol\u00edtico El incendio en autom\u00f3vil mostrado en video viral fue causado por alcohol en gel Medidas de preven\u00e7\u00e3o Video de un reportaje sobre la alerta de la OMS por m\u00e1scaras infectadas con coronavirus Medidas de preven\u00e7 \u00e3o El hospital de campa\u00f1a en Santo Andr\u00e9 (Brasil) no tiene pacientes Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds Se ofrecen kits de productos de limpieza e higiene gratuitos durante la pandemia Outlier \"En*Minas Gerais*, donde *el gobernador es serio y no est\u00e1 involucrado en la confabulaci\u00f3n para derribar al Presidente*, la tasa de mortalidad de Covid -19 es m\u00e1s de 11 veces menor que en San Pablo\" Pol\u00edtico 225 \"Denuncia grav\u00edsima. En la Amazonia. Cajones vac\u00edos. S\u00f3lo para causar p\u00e1nico en la poblaci\u00f3n con n\u00famero alto de muertes por Covid -19\" Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds \"Guardia Municipal y Polic\u00eda Militar est\u00e1n multando a quien est\u00e1 conduciendo sin m\u00e1scara y a quien se encuentra en el veh\u00edculo. La multa cuesta $ 128 reales por persona (sic). \u00a1Todos deben usar m\u00e1scara dentro del autom\u00f3vil! Multa por conducir sin usar los elementos de seguridad. 3 puntos de la licencia. Esto sirve para motos tambi\u00e9n. Quien pueda compartir para ayudar, hay muchos que no saben\" Medidas de preven\u00e7\u00e3o Petrobras esta repartiendo vales por combustible en la pandemia de Covid -19 Situa\u00e7\u00e3o de empresas Camas desocupadas en el hospital de campa\u00f1a en Ibirapuera, San Pablo (Brasil) Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds \"\u00a1SE DESENTERRARON VARIOS CAJONES EN EL CEMENTERIO DE BH Y SE ENCONTRARON PIEDRAS Y CART\u00d3N DENTRO! \u00a1QU\u00c9 DICEN, HIP\u00d3CRITAS!\" Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds Se cavaron fosas para enterrar cajones vac\u00edos en Marab\u00e1, Brasil Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds \"\u00bfYa sinti\u00f3 repulsi\u00f3n hoy? El Gobernador Rui Costa PT/BA le pide a la intendente de Puerto Seguro, Claudia Oliveira del PSD, que consiga con urgencia 200 casos de coronavirus para colocar en las estad\u00edsticas para pedir dinero al gobierno federal. Las im\u00e1genes hablan por s\u00ed solas\" Pol\u00edtico \"Estos sepultureros son muy fuertes. Entre el peso del caj\u00f3n y del cuerpo, m\u00ednimo son 4 personas para cargarlo. (...) Se entierran cajones vac\u00edos para que los intendentes le cobren al Gobierno Federal falsos entierros y as\u00ed seguir robando dinero p\u00fablico federal\" Pol\u00edtico \"Acabo de solicitar una canasta para mi familia, aprovecha para ver una para ti tambi\u00e9n aqu\u00ed (...) Est\u00e1n entregando a domicilio con un cami\u00f3n por los barrios en hasta 3 d\u00edas h\u00e1biles. No se est\u00e1 pudiendo ir a buscar para evitar el riesgo de tumulto y contaminaci\u00f3n con el virus.\" Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds \"\u00a1\u00a1El n\u00famero de fallec imientos anunciados por las Secretar\u00edas de Salud de los Estados con mayor \u00edndice de muertes por la Covid -19 no coinciden con los registros de fallecimientos en las reparticiones del Registro Civil!! \u00a1ESC\u00c1NDALO!\" Pol\u00edtico Bolsonaro tuvo 57 millones de votos, pero \u00e9l tuvo 170 millones de inscriptos para recibir los 600 reales. \u00bfNo es adorable la resistencia? Pol\u00edtico M\u00c1SCARA: El uso prolongado de la m\u00e1scara produce hipoxia. Respirar repetidamente el aire exhalado se transforma en di\u00f3xido de carbono, y e s por eso que nos sentimos mareados. Medidas de preven\u00e7\u00e3o \"Cajones 'sepultados' vac\u00edos en SP y en el Amazonas\" Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds El Gobierno de R\u00edo de Janeiro (Brasil) pagar\u00e1 R$ 836 a presidiarios del estado Pol\u00edtico \"Esto es muy extra\u00f1o \u00bfsujetar un caj\u00f3n con la punta de 2 dedos? O es una persona con una fuerza sobrenatural o est\u00e1 cargando viento, solo as\u00ed puede ser\" Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds \"\u00a1Fiestita en Ara\u00e7atuba semana pasada con DORIA y JOICE\"! Pol\u00edtico \"\u00a1Viva! \u00a1Viva! 2 hospitales en Jerusal\u00e9n cierran por no tener m\u00e1s pacientes con Covid19. F\u00edjense la alegr\u00eda.\" Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds \"\u00a1\u00a1\u00a1\u00a1ATENCI\u00d3N!!!! MIREN QU\u00c9 CURIOSO - Justamente Ahora, anunciaron que ADELIO EST\u00c1 CON COVID19!! MMM ... PI\u00c9NSENLO: \u00a1\u00a1Nadie ve el cuerpo de la persona que se MUERE por Covid!! O van a \"matar\" al tipo y \"enterrarlo\" en un caj\u00f3n vac\u00edo... para que haga otros favores O van a enterrarlo de verdad...\" Pol\u00edtico \"MUY EXTRA\u00d1O: Si est\u00e1 vivo, el resultado demora 10 a 20 d\u00edas, si mor\u00eds el resultado est\u00e1 de inmediato... COVID -19. \u00a1\u00a1Despertate, Brasil!\" Outlier 226 \"Parientes llevan a su madre al Abelardo Santos, la llevaron a una sala, volvieron despu\u00e9s diciendo que hab\u00eda muerto por probable causa la covid -19, los parientes invadieron la morgue y abrieron la bolsa y la encontraron res pirando todav\u00eda, mir\u00e1 el video... Bel\u00e9n PA\" Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds \"Fallecimientos - Brasil - Abril/2020: 99.588 registros emitidos. Fallecimientos - Brasil - Abril/2019: 99.610 registros emitidos Esa no la entend\u00ed. \u00bfEl n\u00famero de fallecimientos en 2019 sin coronavirus fue mayor que en 2020 con coronavirus? \u00bfC\u00f3mo puede ser? \u00a1Saquen sus conclusiones!\" Outlier Enfrentamiento entre ambulantes e inspectores en San Pablo tiene relaci\u00f3n con COVID -19 Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds \"\u00bfSAB\u00c9S RESPONDER POR QU\u00c9 LA GLOBO HIZO ESTO ? Tragedia en Lampedusa: Naufragio dej\u00f3 130 muertos en 2013 y el Grupo Globo muestra ahora im\u00e1genes como si fueran muertes por Covid -19 Pol\u00edtico \"El Ministro de Salud tiene el don de curar. Despu\u00e9s de visitar Manaos, el n\u00famero de muertos cay\u00f3 de 150 por d\u00eda a 2\" Pol\u00edtico \"Gates est\u00e1 terminando la vacuna INO -4800, no l\u00edquida, \u00a1que va a salvar a toda la humanidad! Una vacuna en formato de sello que va sobre la piel, porque seg\u00fan Gates \u00a1duele menos y es m\u00e1s eficiente! Cada sello (vacuna) tendr\u00e1 un c\u00f3digo in dividual por persona\" Vacinas \"Miren lo que est\u00e1n haciendo los comerciantes de Belo Horizonte/MG. Mostrando el terrible resultado que el Alcalde Alexandre Kalil est\u00e1 generando en la econom\u00eda de esa ciudad. Jo\u00e3o D\u00f3ria, Bruno Covas y centenas de alcaldes deben hacerse responsables por esto. #DoriaDitador #BurroCovas\" Pol\u00edtico \"El Washington Post confirma el origen del paciente cero de coronavirus: era empleado del famoso laboratorio de virolog\u00eda de la ciudad china de Wuhan\" Origem do v\u00edrus El n\u00famero de muertes por enfermedades respiratorias en Cear\u00e1 cay\u00f3 en 2020 Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds \"Cada uno podr\u00eda estar en su auto, con m\u00e1s higiene, protegidos del Covid, y con m\u00e1s confort para ir y venir. Pero los muy inteligentes Bruno [Covas] y Jo\u00e3o [Doria] hicieron una ALTERNANCIA de autos TODOS LOS D\u00cdAS DE LA SEMANA, con MULTAS ALTAS para obligar a la gente a estar en casa (inclusive a los que tienen que ir al trabajo). \u00bfCu\u00e1l es el resultado? Es el que se ve en la foto. (...)\" Pol\u00edtico El rechazo al gobernador de Sa n Pablo (Brasil), Jo\u00e3o Doria, alcanz\u00f3 el 98% durante la pandemia de COVID -19 Pol\u00edtico El n\u00famero total de muertes en el pa\u00eds disminuy\u00f3 durante la pandemia de COVID -19 Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds \"Un ciudadano de San Pablo fue a chequearlo personalmente: \u00bfepidemia o medios de comunicaci\u00f3n inflando el p\u00e1nico? Encontr\u00f3 todos los hospitales vac\u00edos\" Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds \"Gobierno del PT 2016: \"Buenos\" tiempos en los que la salud estaba \"bien\" y la prensa no informaba nada al respecto. Banda de Hip\u00f3critas...\" Pol\u00edtico El n\u00famero de muertes de personas por enfermedades respiratorias fue igual en 2019 y 2020 Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds El t\u00e9 de boldo elimina los s\u00edntomas de la Covid -19 en hasta tres horas Tratamentos En Whatsapp se ofrece una tarjeta de compras de Carrefour Situa\u00e7 \u00e3o de empresas \"Esta es la casa de Jo\u00e3o Doria. #FICAEMCASA\" Pol\u00edtico 227 Las autoridades italianas descubrieron que una bacteria causa la COVID -19 Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a \"'Mensaje de Fe': 'UTI VAC\u00cdA': '\u00a1\u00a1Vencimos'!! Estos Profesionales de la Salud Avisan al Apagar las Luces de la UTI Vac\u00eda del Hospital Moinhos de Vento: '\u00a1Vencimos !' Porto Alegre - Rio Grande do Sul - NO LO VISTE EN #GLOBOBASURA\" Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds \"N\u00famero de muertes en Brasil en Abril 2019 *99.597 N\u00famero de muertes en Brasil en Abril 2020 *94.129 Hubo una ca\u00edda del n\u00famero de muertes en el pa\u00eds de 5468\" Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds Supuesto pastor evang\u00e9lico vende una m\u00e1scara espiritual que protege a las personas del coronavirus, del H1N1 y del VIH Religi\u00e3o El Supremo Tribunal Federal (STF) prohibi\u00f3 que hospitales militares de Brasil comenzaran a atender pacientes civiles con COVID -19 Pol\u00edtico \"Polic\u00eda Federal detuvo con acesor (sic) del gobernador r\u00edo de janeiro paulo peixoto...dinero de hospitales de campa\u00f1a covid 19\" Medidas de preven\u00e7\u00e3o \"En medio de tantas noticias malas, la informaci\u00f3n del HCPM \u00a1la 'sala de aislamiento ganando \u00a1al fin! de la sala de Covid19 en el Hospital (HCPM) Central de la Polic\u00eda Militar RJ\" Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds \"Los petistas quieren prohibirle al Gobierno Federal la provisi\u00f3n o la asignaci\u00f3n de recursos para Hidroxi -cloroquina. El ministro Alexandre de Moraes podr\u00e1 prohibirle al gobierno federal que destine recursos para la adquisici\u00f3n de Hidroxi -cloroquina si h ace lugar al pedido preliminar del PT\" Outlier El ex ministro de Salud de Brasil, Nelson Teich, dijo que no es posible estar al frente de un ministerio en un pa\u00eds en donde el presidente, o sea, Jair Bolsonaro, elige su propia mediocridad e ignorancia en lugar de la ciencia, adem\u00e1s de no importarle las v\u00edctimas de la pandemia de COVID -19 Pol\u00edtico La prensa brasile\u00f1a \"se call\u00f3\" despu\u00e9s que que el expresidente de Brasil Luiz In\u00e1cio Lula da Silva (PT) dijo que \"qu\u00e9 suerte que la naturaleza cre\u00f3 este monstruo de coronavirus\" Pol\u00edtico El gobernador de San Pablo (Brasil), Jo\u00e3o Doria (PSDB), habr\u00eda dicho que la gente tiene que elegir entre el confinamiento y la comida Pol\u00edtico El Ministerio de la Ciudadan\u00eda de Brasil est\u00e1 abriendo la inscripci\u00f3n al Programa Ayuda Gas, un beneficio que va de R$ 70,00 a R$ 210,00 Pol\u00edtico \"Al llegar al hospital, los profesionales de la salud le dieron la ESPALDA al alcalde Bruno Covas Outlier \"Hijo de Bonner lo obtuvo. Salario mensual del padre. R$ 800.000,00 por la RED DESAG \u00dcE Adem\u00e1s de otros auspicios. Salario mensual de la madre. Indefinido. ESO LA GLOBO BASURA NO LO MUESTRA. \u00a1Este ciudadano no necesita ayuda! \u00bfD\u00f3nde est\u00e1 el control de la CEF?\" Pol\u00edtico Un m\u00e9dico del estado de Par\u00e1 (Brasil) descubri\u00f3 la cloroquina Tratamentos \"ITAPERUNA USA LA CLOROQUINA EN TRATAMIENTO DE COVD -19 Y TIENE EL 99% DE LOS PACIENTES CURADOS \" Tratamentos \"Estudio con m\u00e1s de 60.000 personas en Espa\u00f1a muestra la ineficacia de las cuarentenas\" Outlier \"CADA MUERTE POR COVID - EL ESTADO [de San Pablo] RECIBE $16.450 REALES. (No es necesario explicar nada m\u00e1s \u00bfno es as\u00ed?\" Pol\u00edtico 228 El Bar Brahma, en San Pablo (Brasil), va a cerrar las puertas despu\u00e9s de la pandemia Situa\u00e7\u00e3o de empresas Polic\u00edas militares haciendo el saludo militar a manifestantes en contra del aislamiento social Medidas de preven\u00e7\u00e3o \"\u00a1\u00a1\u00a1QU\u00c9DATE EN CASA!!! Mientras tanto, el Gobernador y su custodia est\u00e1n disfrutando Angra dos Reis y NEGOCIANDO M\u00c1S DINERO P\u00daBLICO. \u00a1Qu\u00e9 f\u00e1cil es dominar a una POBLACI\u00d3N!\" Pol\u00edtico \"\u00a1Primer piso del hospital Jo\u00e3o L\u00facio en Manaos sin pacientes de coronavirus!\" Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds La Municipalidad de R\u00edo de Janeiro (Brasil) adopt\u00f3 un plan de reapertura del comercio para principios de junio Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds \"Hombre es enterrado vivo en Feira de Santana, en Bah\u00eda. Tuvo un paro card\u00edaco y fue dado por muerto a causa de la COVID19. Sepultado inmediatamente, sin velorio. Se despert\u00f3 dentro de la tumba y empez\u00f3 a gritar, a pegar a las paredes. Los sepultureros llamaron a la polic\u00eda y vean qu\u00e9 pas\u00f3\" Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds El investigador chino muerto en EE.UU. estaba \"cerca de descubrir\" una vacuna para la COVID -19 Vacinas La empresa brasilera de transporte Itapemirim declar\u00f3 la quiebra durante la pandemia de COVID -19 Situa\u00e7\u00e3o de empresas El n\u00famero de muertes por COVID -19 en Cear\u00e1 (Brasil) no disminuy\u00f3 debido a una operaci\u00f3n de la Polic\u00eda Militar Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds La Polic\u00eda Militar dispar\u00f3 a surfista en playa de Fortaleza (Brasil) Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds El estado brasilero Cear\u00e1 no tuvo ninguna muerte por COVID -19 el viernes 29 de mayo Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds \"La desfachatez es demasiado grande. Inventan muertes, inventan entierros, inventan cajones vac\u00edos, inventan cuerpos de mentira, roban el dinero de la Covid, aterrorizan a la p oblaci\u00f3n. Y despu\u00e9s le echan la culpa a Bolsonaro\" Pol\u00edtico El n\u00famero de muertes por COVID -19 fue menor en R\u00edo de Janeiro (Brasil) despu\u00e9s de la operaci\u00f3n de la Polic\u00eda Federal Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds Bel\u00e9n (Par\u00e1, Brasil) no tuvo ninguna muerte por COVID -19 el 30 y 31 de mayo Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds Presidente de Madagascar, Andry Rajoelina, dijo que la OMS ofreci\u00f3 sobornos para envenenar la \"cura de la COVID -19\" Pol\u00edtico La periodista brasilera Renata Vasconcellos no present\u00f3 Jornal Nacional por haber contra\u00eddo COVID -19 Pol\u00edtico La primera dama del estado de Esp\u00edritu Santo (Brasil), Maria Virg\u00ednia Casagrande, se recuper\u00f3 de la Covid -19 en cuatro d\u00edas luego de que fuera tratada con el \"protocolo de la Unimed\", que establece que los casos de la enfermeda d sin criterio cl\u00ednico de internaci\u00f3n deben tratarse con hidroxicloroquina y azitromicina Tratamentos \"\u00a1\u00a1\u00a1Incre\u00edble, de Campa\u00f1a dinero!!!\" Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds Tasuku Honjo, ganador del Nobel de Medicina, dijo que el coronavirus fue creado en laboratorio Origem do v\u00edrus \"Nosotros apreciamos mucho a Brasil y a su vibrante pueblo, y el presidente 'Javier' Bolsonaro es un gran hombre. Pero como amigo, tengo que decir que no est\u00e1 lidiando con la Pol\u00edtico 229 crisis de manera muy adecuada. Las cosas necesitan cambiar, de lo contrario, habr\u00e1 un genocidio en Brasil, muy malo\" El ministro de Salud de Brasil prohibi\u00f3 incluir la expresi\u00f3n \"sospecha de COVID -19\" en certificados de defunci\u00f3n Pol\u00edtico El ex candidato a la presid encia de la Rep\u00fablica Fernando Haddad (PT) festej\u00f3 su cumplea\u00f1os con amigos durante la cuarentena Pol\u00edtico El gobierno de Pernambuco (Brasil) envi\u00f3 cajas de arena con dos botellas de alcohol en gel a hospitales del interior Pol\u00edtico La vocera de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) Margaret Harris dijo que nunca aconsej\u00f3 la aplicaci\u00f3n de confinamiento como medida de combate al nuevo coronavirus Medidas de preven\u00e7\u00e3o \"Bailes de tr\u00e1fico a todo vapor despu\u00e9s de la decisi\u00f3n del STF_oficial que proh\u00ed be los operativos en las comunidades\". Pol\u00edtico La OMS concluy\u00f3 que los pacientes asintom\u00e1ticos no transmiten COVID -19 Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a La C\u00e1mara de Brasil aprob\u00f3 ley que exige el uso de barbijo dentro de casa Pol\u00edtico \"Imagen emocionante en Brasil, Hoy en Minas Gerais una anciana falleci\u00f3 al esperar para ser atendida la anciana presentaba s\u00edntomas de Covid 19 lo que m\u00e1s impresion\u00f3 fue la actitud del nieto tratando de reanimar a la v\u00edctima con respiraci\u00f3n boca a boca pero sin \u00e9xito. Vea la act itud del joven sin preocuparse por poder contraer el virus. Eso es Amor\" Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds La pandemia de H1N1 empez\u00f3 en China y mat\u00f3 m\u00e1s personas que la COVID -19 Outlier El gobernador de San Pablo, Jo\u00e3o Doria (PSDB), manifest\u00f3 que firm\u00f3 un convenio pa ra producir y testear una vacuna china contra la COVID -19 en agosto de 2019 Outlier Polic\u00eda civil est\u00e1 retirando dinero del revestimiento del techo de la casa del secretario de Salud de Par\u00e1 (Brasil), Alberto Beltrame Pol\u00edtico \"Individuos que est\u00e1n golpeando la puerta de casas diciendo que hacen testeo de Covid -19, pero son asaltantes. Centro Alto/Ribeir\u00e3o Pires. \u00a1Informaci\u00f3n de la vecindad solidaria!\" Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds \"Yo, Camilo Santana, en la condici\u00f3n de gobernador del estado, extiendo el decreto y ahora les va a entrar de este tama\u00f1o en el rabo de ustedes y de nada sirve que reclamen ni que les parezca malo, porque lo voy a extender, extender y extender, \u00bfest\u00e1 ok?\" Pol\u00edtico \"*DENUNCIA GRAV\u00cdSIMA* \u00a1MADRE DE POLIC\u00cdA DE SAN PABLO YA ESTABA CO MO MUERTA! EL HIJO SUBI\u00d3 HASTA LA CAMA DE LA MADRE, PERO ELLA YA ESTABA DENTRO DE UNA BOLSA PARA DIFUNTOS. \u00a1EST\u00c1N MATANDO A LAS PERSONAS PARA CAUSAR TERROR EN LA POBLACI\u00d3N! \u00a1CANALLAS, DESGRACIADOS!\" Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds \"\u00bfInfectada con Covid (Joice Hasselmann) y ambas sin barbijo? Qu\u00e9 conversaci\u00f3n desubicada\" Pol\u00edtico La compa\u00f1\u00eda farmac\u00e9utica china Sinovac va a usar 9000 habitantes de San Pablo (Brasil) como conejillos de Indias para probar una vacuna contra la COVID -19 que solo fue probada en monos Vacinas La vacuna contra la COVID -19 financiada por la Fundaci\u00f3n Bill y Melinda Gates ser\u00eda la misma que desarroll\u00f3 la empresa china Sinovac Biotech, cuya fase de tests en seres humanos se realizar\u00e1 en Brasil Vacinas China compr\u00f3 multinacionales durante la pandemia de COVID -19 Outlier La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) habr\u00eda admitido que la vacuna CoronaVac, producida por la farmac\u00e9utica china Sinovac, no fue testeada en ning\u00fan lugar del mundo Vacinas 230 Am\u00edgdalas enrojecidas tiene relaci\u00f3n con la COVID -19 Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a \"Del libro 'Cartas del Diablo a su Sobrino', de C.S. Lewis, el autor de 'Las Cr\u00f3nicas de Narnia'. El libro fue publicado en 1942. COVID19 'LA PANDEMIA DEL MIEDO' Outlier El gobernador de San Pablo (Brasil), Jo\u00e3o Doria (PSDB), habr\u00eda informado que la vacuna CoronaVac, desarrollada por la farmac\u00e9utica china Sinovac, va a ser testeada en personas mayores Outlier \"En Israel, festejando por haber reducido a cero los pacientes del virus. Siembre para que la vibraci\u00f3n llegue r\u00e1pidamente aqu\u00ed\". Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds Los hospitales brasileros reciben fondos de R$ 18 mil por cada muerte con sospecha de COVID -19 Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds Empleados aplaudiendo en el Hospital de Messejana, en Fortaleza (Brasil), porque se cerr\u00f3 el ala de COVID -19 Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds El gobernador de San Pablo, Jo\u00e3o Doria (PSDB), di\u00f3 positivo por COVID -19, la enfermedad causada por el nuevo coronavirus. Pol\u00edtico La Marina de Brasil aplica un protocolo que fija un \"uso domiciliario de la ivermectina\" Tratamentos \"Brasil es el \u00fanico Pa\u00eds del Mundo en el cual el SUPREMO TRIBUNAL AISL\u00d3 AL PRESIDENTE del combate a la Pandemia y entreg\u00f3 los poderes del Pa\u00eds a Gobernadores e Intendentes no comprometidos con el destino de la Naci\u00f3n E HICIERON TODO MAL. Mucho s hasta cometieron ROBOS Y SAQUEOS del dinero destinado a salvar la vida de brasile\u00f1os\" Pol\u00edtico El alcalde de San Pablo us\u00f3 cloroquina en su tratamiento para la COVID -19 Outlier El m\u00e9dico congole\u00f1o que gan\u00f3 el Premio Nobel de la Paz en 2018, Denis Mukwege, se fue del equipo contra COVID -19 despu\u00e9s de un pedido para que manipulara los datos Outlier El Supremo Tribunal Federal (STF) alej\u00f3 al presidente Jair Bolsonaro (sin partido) del control de COVID -19, otorgando esa responsabilidad exclusivamente a los gobernadores y alcaldes Pol\u00edtico Xiaomi Brasil est\u00e9 donando celulares a estudiantes en aislamiento por COVID -19 Situa\u00e7\u00e3o de empresas El gobernador de Bah\u00eda (Brasil) despidi\u00f3 a m\u00e9dica por cuestiones pol\u00edticas Pol\u00edtico \"NUEVO VIRUS DE LA GRIPE EN CERDO SURGE EN CHINA Y PUEDE AFECTAR A HUMANOS. [Como si no] fuera suficiente con la Covid -19, otro virus [de la gripe] bastante agresivo, que ataca a cerdos, caus\u00f3 una explosi\u00f3n de casos en China y ya afecta a otros pa\u00edses de Asia y de Europa\" Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a Ajo, lim\u00f3n, naranja y mel\u00f3n de San Cayetano curan el COVID -19 Tratamentos Liquig\u00e1s va a donar un \"vale gas\" para 30.000 personas Situa\u00e7\u00e3o de empresas La primera ministra de Australia habr\u00eda fingido recibir la vacuna contra el nuevo coronavirus, desarrollada por el laboratorio norteamericano Novavax, de la cual ser\u00eda la figura publicitaria Vacinas La OMS ya no recomienda el uso de barbijo a personas sanas durante la pandemia Medidas de preven\u00e7\u00e3o Hay estudios que comprueban que el uso de la ivermectina est\u00e1 relacionado con la disminuci\u00f3n del n\u00famero de infectados por COVID -19 en el municipio de Natal (RN) en Brasil Tratamentos 231 \"Lavandina en los desag\u00fces. Por favor, vierte una cucharada sopera de lavandina en ca da desag\u00fce de inodoros, lavatorios, ba\u00f1eras, duchas, fregaderos de cocina, etc.... Las autoridades holandesas descubrieron que el virus est\u00e1 creciendo y multiplic\u00e1ndose en el sistema de aguas residuales. Descubrieron que hasta las personas que estaban confin adas en sus casas se contagiaron el virus y decidieron examinar el agua del sistema de aguas residuales, y encontraron el virus de Covid -19 activo en las alcantarillas. P\u00eddele a todos los que conozcas que hagan lo mismo\". Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a La Revista Veja public\u00f3 un reportaje sobre la COVID -19 en 2003 Outlier La C\u00e1mara de Brasil aprob\u00f3 la legalizaci\u00f3n del aborto durante la pandemia Pol\u00edtico \"M\u00e9dicos franceses sac\u00e1ndose los delantales como protesta, y y\u00e9ndose del hospital porque descubrieron el enga\u00f1o de la covid. La mentira que est\u00e1 atr\u00e1s del nuevo orden mundial\" Origem do v\u00edrus Las autoridades francesas van a ser acusadas penalmente por \"prohibir la hidroxicloroquina\" Tratamentos Fiocruz no desarroll\u00f3 estudios iniciales de la vacuna de Oxford contra la Covid -19 Vacinas El fil\u00f3sofo brasilero Mario Sergio Cortella public\u00f3 un texto diciendo que pol\u00edticos no tienen culpa de la pandemia Pol\u00edtico La Iglesia Universal emiti\u00f3 un comunicado que cancela las \"reuniones de cura\" durante la pandemia Religi\u00e3o \"\u00bfQuiere decir que a los presos sueltos por la Covid -19 ya les corresponde el 13,9 % de los homicidios en abril? Alguien avise a los iluminados gobernadores de los estados y ministros del Supremo que los presos sueltos por la Covid -19 ya matan m\u00e1s que la Covid -19. \u00a1Espero haber ayudado!\" Pol\u00edtico La m\u00e1scara de protecci\u00f3n reduce ox\u00edgeno en sangre y no previenen la transmisi\u00f3n del nuevo coronavirus Medidas de preven\u00e7\u00e3o El presidente de Brasil, Jair Bolsonaro, contrajo COVID -19 la semana que iba a prestar declaraci\u00f3n ante la Polic\u00eda Federal Pol\u00edtico Un posteo que sugiere un c\u00f3ctel con hidroxicloroquina que tiene la eficacia del 99,9 % contra la COVID -19 Tratamentos La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) desminti\u00f3 todas las recomendaciones anteriores de aislamiento y comenz\u00f3 a defender la necesidad inmediata de la \"vuelta a la econom\u00eda\" Outlier M\u00e9dica llamada Stella Immanuel defiende el uso de la hidroxicloroquina pa ra el tratamiento de la COVID -19 Tratamentos \"VACUNA CHINA CAUSA REACCI\u00d3N EN EL TESTEO: Enfermero voluntario postea c\u00f3mo qued\u00f3 despu\u00e9s de haber tomado la primera dosis de la vacuna china\" Vacinas \"Uno agarra una naranja y un lim\u00f3n. Va a cortarlos en pedazos con c\u00e1scara y todo, que el principio activo de los dos remedios ivermectina y cloroquina est\u00e1 en la c\u00e1scara de los dos\" Tratamentos El \"estudio Henry Ford\" prob\u00f3 la eficacia de la hidroxicloroquina contra la COVID -19 Tratamentos \"Se est\u00e1n utilizando c\u00e9lulas de beb\u00e9s abortados para producir la vacuna china. \u00bfDoria har\u00e1 esta revelaci\u00f3n en una de sus ruedas de prensa?\" Outlier Las vacunas contra COVID -19 pueden crear seres humanos gen\u00e9ticamente modificados Vacinas \"Gente, \u00bfes en serio? Cuando termina el procedimiento, \u00bfla tiene el protector? \u00bfEso es lo que vi? \u00bfY d\u00f3nde est\u00e1 el algod\u00f3n? Me parece m\u00e1s una farsa del dictador color rosa\" Vacinas El gobierno federal despidi\u00f3 a 396 mil funcionarios p\u00fablicos que mediante fraude cobraron la asistencia de emergencia Pol\u00edtico 232 \"AVISO IMPORTANTE PARA QUIEN MANEJA: no higienice la llave del autom\u00f3vil con alcohol en gel l\u00edquido al 70 %. Est\u00e1n ocurriendo muchos accidentes por ese motivo. El incendio que ocurri\u00f3 en un garaje en Bel\u00e9n se debi\u00f3 a u na llave de autom\u00f3vil higienizada con alcohol en gel al 70 % que, al ser colocarla para encender el veh\u00edculo, gener\u00f3 una chispa y termin\u00f3 incendiando el autom\u00f3vil\" Medidas de preven\u00e7\u00e3o \"Video muestra momento en el cual reportero de Alerta Nacional es ejecutado despu\u00e9s de denunciar Municipalidad...\" Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds El gobernador de Bah\u00eda, Rui Costa (PT, Bah\u00eda, Brasil), retir\u00f3 de las farmacias m\u00e1s de 40.000 comprimidos de hidroxicloroquina y prohibi\u00f3 su uso Outlier Los m\u00e9dicos est\u00e1n obligados a prescribir hidroxicloroquina a los pacientes con COVID -19 Tratamentos Los pacientes \"encerrados en casa\" se reinfecten con el propio virus Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a La OMS aprob\u00f3 la \"vacuna china de US$ 10 mil\" contra la COVID -19 Outlier Ning\u00fan pol\u00edtico en Brasil muri\u00f3 a causa del COVID -19 Pol\u00edtico Argentina, Venezuela y Cuba no dieran ayuda financiera en la pandemia Pol\u00edtico Tres j\u00f3venes murieron luego de ser vacunados con la CoronaVac, desarrollada por la compa\u00f1\u00eda china Sinovac Biotech y testeada hoy en San Pablo (Brasil) Vacinas \u00a1EL MAYOR FRAUDE DEL SIGLO O LA GRAN CONSPIRACI\u00d3N GLOBALISTA A NIVEL MUNDIAL! \u00bfDesde cu\u00e1ndo es que, alguna vez, se necesitaron \"kits para testeos\" para averiguar si alguien est\u00e1 constipado o tiene gripe??? \u00a1En 2017 y en 2018 se exportaron a todo el mundo millones de kits para ex\u00e1menes m\u00e9dicos (300215) para combatir la COVID - 19 que reci\u00e9n surgir\u00eda en diciembre de 2019 en Wuhan! Medidas de preven\u00e7\u00e3o Quisiera llamar su atenci\u00f3n con urgencia sobre cuestiones importantes relacion adas con la pr\u00f3xima vacunaci\u00f3n contra Covid -19. Por primera vez en la historia de la vacunaci\u00f3n, las llamadas vacunas de mRNA de \u00faltima generaci\u00f3n intervienen directamente en el material gen\u00e9tico del paciente y, por lo tanto, alteran el material gen\u00e9tico i ndividual, lo que representa manipulaci\u00f3n gen\u00e9tica, algo que ya fue prohibido y hasta entonces considerado delito. Vacinas Francia, Italia y el Reino Unido liberaron el uso de la cloroquina Outlier La FDA y China consideran que la cloroquina es \"100% eficiente\" contra la COVID -19 Tratamentos \"Italianos, atenci\u00f3n. Covid -19 significa certificado de identificaci\u00f3n de vacunaci\u00f3n con inteligencia artificial y 19 es el a\u00f1o en el que se cre\u00f3. Covid -19 no es el nombre del virus. Es el nombre del plan internac ional de control y reducci\u00f3n de la poblaci\u00f3n\" Origem do v\u00edrus El Centro para el Control y Prevenci\u00f3n de Enfermedades de Estados Unidos (CDC, por sus siglas en ingl\u00e9s), concluy\u00f3 que \"solo\" el 6% de las muertes atribuidas a la Covid -19 se deben \"exclusivamente\" al nuevo coronavirus, alegando que el n\u00famero de muertes es mucho menor Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds El uso de barbijos caseros no protege contra la COVID -19 Medidas de preven\u00e7\u00e3o \"Ese KIT lo ha puesto a disposici\u00f3n el GOBIERNO FEDERAL y si no lleg\u00f3 a sus manos, sepa que su GOBERNADOR & su INTENDENTE tienen culpa ante la justicia por ese hecho. Acu\u00e9rdese de ellos y de sus partidos en las pr\u00f3ximas elecciones\" Pol\u00edtico \"Durante la re uni\u00f3n del d\u00eda 02 de agosto, Heiko Sch\u00f6ning, representante de la Comisi\u00f3n en Alemania, present\u00f3 un informe del Ministerio del Interior alem\u00e1n, el cual se\u00f1ala que los riesgos de la pandemia fueron sobreestimados y que el desastre mundial posiblemente se dio en virtud de las acciones de la OMS y dem\u00e1s autoridades\". Outlier Argentina es el segundo pa\u00eds del mundo en n\u00famero de muertos proporcionales por COVID - 19 Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds 233 \"Suma de ayuda de emergencia Cuba: 00 Argentina: 00 Venezuela: 00 Brasil: 600 \u00bfD\u00f3nde est\u00e1 la urna para votar de nuevo a este presidente Bolsonaro?\" Pol\u00edtico Ex presidenta Dilma Rousseff (Partido de los Trabajadores) dicho: \"La soluci\u00f3n para la vuelta a clase puede ser una alternancia entre maestros y alumnos, un d\u00eda van los maestros y al otro [d\u00eda] los alumnos\" Pol\u00edtico \"Ning\u00fan mendigo muere de Covid -19, son inmunes. Si la Pandemia fuera verdadera habr\u00edan sido exterminados, no usan alcohol en gel, no mantienen el distanciamiento social, y no se quedan en casa, pueblo idiota y alienado, despierten [...]\". Medidas de preven\u00e7\u00e3o \u00bfBill Gates previ\u00f3 que las vacunas contra el coronavirus iban a matar o perjudicar a 700.000 personas Vacinas \"Mi amiga acaba de enterrar a sus 3 hijos despu\u00e9s de que se aplicaron la vacuna de China. Confirmado en SP Duelo\". Vacinas \"El bebedor de cachaza, Lula, tomando con sus amigos, \u00a1todos sin barbijo! Pero, frente a la c\u00e1mara, ese ladr\u00f3n, como un buen actor, les dice a los alienados que paran para o\u00edrlo, que se protejan\". Pol\u00edtico Foto en Berl\u00edn de \"4 millones\" contra las medidas por el COVID -19 Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds \"La Asociaci\u00f3n M\u00e9dica Americana retira las restricciones contra la Hidroxicloroquina\" Tratamentos \"Tiffany Dover, enfermera que se sinti\u00f3 mal cuando se le aplic\u00f3 la vacuna en vivo en EE.UU., falleci\u00f3\" Vacinas \"(...) Muchas vacunas derivan de c\u00e9lulas fetales (...)\" Vacinas Instituto Virol\u00f3gico de Wuhan y Pfizer sean propiedad de GlaxoSmithKline Vacinas \"Entonces, \u00bfqu\u00e9 hizo Australia? Recomend\u00f3 que toda la poblaci\u00f3n tomara ivermectina. Todos la tomaron y lo que sucede podemos verlo en el gr\u00e1fico, los casos de Covid -19 disminuyeron y por eso la ivermectina ya est\u00e1 siendo considerada por muchos entre comillas la vacuna contra la Covid -19\" Tratamentos \"\u00a1Hornos crematorios llegados de China a la Argentina! \u00a1Se lo ten\u00edan calladito!\" Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds Polic\u00edas golpeando a \"j\u00f3venes parisinos que tos\u00edan sobre pasajeros en el subte\". Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds \u00bfMurieron menos personas, por mes, en 2020 que en 2019?\" Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds \"En Per\u00fa la vacunaci\u00f3n contra la covid19 empez\u00f3 a ser obligatoria y quien se niegue a la aplicaci\u00f3n ir\u00e1 preso vea las im\u00e1genes que est\u00e1n abajo ya comenz\u00f3 DESPIERTE la Gran tribulaci\u00f3n est\u00e1 llegando\" Vacinas \"Singapur despu\u00e9s de la muerte de 48 personas y de que 32 tuvieran graves problemas de salud a partir de que a 100 voluntarios se les aplicara la vacuna china\" Vacinas \"Muere m\u00e9dico chino testeado con vacuna china Vacinas \"En Inglaterra est\u00e1 tetrapl\u00e9jico [debido a la Coronavac]\" Vacinas \"Nanorrobots en la vacuna contra la Covid -19, para alterar el ADN del ser humano\" Vacinas \"EN BARRETOS - SAN PABLO - PROFESIONAL DE LA SALUD EST\u00c1 ENTUBADA SEG\u00daN INFORMACI\u00d3N DESPU\u00c9S DE LA APLICACI\u00d3N DE LA VACUNA CORONAVAC (VACUNA DE CHINA). CONOZCA LA NOTA DE ACLARACI\u00d3N DE LA SECRETAR\u00cdA DE SALUD DE BARRETOS - SAN PABLO. Vacinas 234 \"La OMS admite que alto n\u00famero de falsos positivos de los test PCR cre\u00f3 una falsa pandemia\" Pol\u00edtico El treinta por ciento de los vacunados morir\u00e1n dentro de tres meses, dice la Dra. Sherri Tempenny. Vacinas Datos de los CDC muestran m\u00e1s de quinientas muertes y m\u00e1s de diez mil eventos adversos despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n contra Covid. Vacinas Anvisa confirma 34 muertes y 767 eventos adversos durante el primer mes de vacunaci\u00f3n. Vacinas Las vacunas causan 600 nuevos casos de enfermedades oculares y dejan ciegas a 5 personas, seg\u00fan el Gobierno del Reino Unido. Vacinas La IVERMECTINA supera a las vacunas: tiene m\u00e1s del 83% de eficacia contra la Covid -19, revela la ciencia. Vacinas Pfizer informa que la vacuna presenta riesgo de nacimiento de ni\u00f1os con malformaciones. Vacinas Mujer muere inmediatamente despu\u00e9s de la vacuna Vacinas Casos de Covid -19 en personas vacunadas significan que el inmunizante sea ineficaz Vacinas Farmacias italianas distribuyen gratuitamente la hidroxicloroquina a pacientes con COVID - 19 tratados en casa\" Tratamentos Hidroxicloroquina con otro nombre, con patente registrada y m\u00e1s cara. Claro Llega la 'nueva droga' de Pfizer contra el virus Un antiviral v\u00eda oral, contra el SARS -CoV -2 est\u00e1 por entrar en juego. Tambi\u00e9n sigue la etapa de ensayos cl\u00ednicos, pero en breve entrar\u00e1 en el mercado, presten atenci\u00f3n: para uso preventivo y temprano. La droga todav\u00eda no tiene nombre, pero en el comunicado de prensa de Pfizer se la llama por su c\u00f3digo PF -07321332. Su mecanismo de acci\u00f3n consiste en ser un inhibidor de la proteasa, o sea, funciona EXACTAMENTE igual que la hidroxicloroquina. La \u00fanica diferencia es que ahora tiene patente; adem\u00e1s de haberse cambi ado de ropa y de aportarle millones o miles millones a los cofres de Pfizer. \u00a1La Big Pharma lo agradece! Ahora la HCQ funciona.\" Outlier \"Pfizer admite en su propio documento de ARNm que las personas no vacunadas pueden estar expuestos a las prote\u00ednas spike de la vacuna por inhalaci\u00f3n o contacto con la piel\" Vacinas \"Beb\u00e9 de dos a\u00f1os de edad MUERE durante los experimentos de la vacuna COVID -19 de Pfizer en ni\u00f1os. Seis d\u00edas despu\u00e9s de recibir la segunda dosis de la vacuna experimental contra el coronavi rus Wuhan (COVID -19) de Pfizer, un beb\u00e9 de dos a\u00f1os falleci\u00f3 en los ensayos cl\u00ednicos para ni\u00f1os, de la empresa, indican nuevos informes. Los ensayos en marcha incluyen a m\u00e1s de 10.000 ni\u00f1os con edades entre 5 y 11 a\u00f1os en uno de los grupos y otros 10.000 n i\u00f1os de hasta seis meses\" Vacinas \"La OMS acaba de dar categor\u00eda de excelencia a la vacuna Cubana contra el coronavirus 'Soberana 2' inclusive fue aprobada para uso pedi\u00e1trico, lo que no ocurri\u00f3 con ninguna otra\" Outlier \"Todas las personas vacunadas morir\u00e1n dentro de Nobel Luc Montagnier Vacinas \"Japoneses encuentran nanopart\u00edculas de ARNm en el cerebro, coraz\u00f3n, ovarios, test\u00edculos y otras partes de vacunados\" Vacinas \"Una nueva investigaci\u00f3n muestra que la prote\u00edna pico del coronavirus de la vacunaci\u00f3n COVID -19 entra inesperadamente en la corriente sangu\u00ednea, lo que es una explicaci\u00f3n plausible para miles de efectos colaterales relatados desde co\u00e1gulos sangu\u00edneos y enfermedades card\u00edacas a da\u00f1os cerebrales y problemas reproductivos, dijo la semana pasada un investigador canadiense de vacunas contra el c\u00e1ncer. [...] 'Pensamos que la prote\u00edna spike era un excelente ant\u00edgeno objetivo, nunca supimos que la prote\u00edna spike en s \u00ed era una Vacinas 235 toxina y era una prote\u00edna patog\u00e9nica. Entonces, al vacunar a las personas, estamos inadvertidamente inocul\u00e1ndoles afirma informe de Vacinas \"Buenas Margareta m\u00e9dica neur\u00f3loga alemana con un PHD en farmacolog\u00eda, que trabaja en Alemania y tambi\u00e9n en Inglaterra. Ella dice que la COVID nunca pas\u00f3 de ser una gripe moderada y que las medidas para enfrentarla son absolutamente desastrosas.\" Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a \u00c9l [Byram Bridle] y un grupo de cient\u00edficos internacionales presentaron un pedido a las autoridades japonesas para acceder a un nuevo e studio de biodistribuci\u00f3n revisado por pares. Se demostr\u00f3 que la prote\u00edna Spike de la vacuna COVID realmente entra en la corriente sangu\u00ednea y se expande por todo el cuerpo (...) El estudio japon\u00e9s muestra que la infame prote\u00edna Spike tambi\u00e9n entra en la s angre, pudiendo circular por todo el cuerpo durante d\u00edas, y acumularse en varios \u00f3rganos (especialmente en el h\u00edgado, ri\u00f1ones, bazo y en 'concentraciones muy altas' en los ovarios) Vacinas La India acaba de reabrir su mayor punto tur\u00edstico, el Taj Mahal, porque la COVID ha sido controlada despu\u00e9s de la suspensi\u00f3n de la vacunaci\u00f3n masiva en mayo de 2021 y la adopci\u00f3n de Ivermectina en todo el pa\u00eds (la India es uno de los mayores productores de ivermectina). Era un pa\u00eds de 1.400.000.000 habitantes que estaba incinerando cad\u00e1veres en plazas p\u00fablicas en abril y mayo. Luego suspendi\u00f3 la vacunaci\u00f3n masiva, control\u00f3 tan completamente la COVID -19 que pudo reabrir el turismo. Y m\u00e1s: el Colegio de abogados de la India est\u00e1 procesando a la OMS por no difundir los efec tos ben\u00e9ficos de la ivermectina en la profilaxis y terapia de la COVID -19, con \u00edndices sorprendentes de \u00e9xito. Vacinas Vacunados no podr\u00e1n viajar en avi\u00f3n debido al gran riesgo de que presenten co\u00e1gulos en la sangre como consecuencia del ARNm de la vacuna . Vacinas Esa vacuna [la CoronaVac] tiene una eficiencia del 50,38%. \u00bfQu\u00e9 significa el porcentaje de 50,38%? Significa que la mitad de las personas que se apliquen la vacuna CoronaVac, no va a generar ning\u00fan tipo de protecci\u00f3n. Esas personas no van a generar anticuerpos en absoluto Vacinas T\u00e1n aplicando ac\u00e1 [la vacuna para Covid -19] sin nombre, eso 't\u00e1 por afuera. \u00a1Tiene que ser lo correcto! Tenemos que luchar por nuestro derecho. Vacinas M\u00e1s de 3400 p\u00e1ginas de e -mail, yo tengo todas, mucha gente ya las tiene, intercambio de e - mails entre el laboratorio de Wuhan, Anthony Fauci, Bill Gates, Mark Zuckerberg, agencias de fact -checking y otros agentes, vir\u00f3logos, est\u00e1 comprobado que ese virus se cre\u00f3 en un laboratorio. Origem do v\u00edrus Estudio japon\u00e9s haya encontrado nanopart\u00edculas de ARNm en personas vacunadas con Pfizer Vacinas \"Tanzania, Hait\u00ed y Burundi Los 3 pa\u00edses rechazaron la vacuna de COVID Ahora en los 3 sus presidentes han muerto inexplicablemente\" Vacinas \"Se descubri\u00f3 \u00f3xido de grafeno en las vacunas, lo que convierte al vacunado en una especie de conductor \" Vacinas \"Estudio: el 82% de las embarazadas vacunadas contra COVID durante los primeros seis meses sufrieron un aborto espont\u00e1neo. La investigaci\u00f3n se public\u00f3 en el New England Journal of Medicine y no se dio difusi\u00f3n a ese dato\" Vacinas 236 \"Esta es la frecuencia 5G 32Ghz Se utilizar\u00e1 de alguna forma, seg\u00fan varias filtraciones y denuncias de cient\u00edficos, para \"rastrear\" a quienes recibieron la . Por eso hoy, gran parte de los v**cunados son reconocidos como una se\u00f1al de Wifi. Pero mientras esto no est\u00e9 perfecto, en pleno funcionamiento, \u00a1ellos van a estar insistiendo con la necesidad de nuevas dosis hasta que todos est\u00e9n totalmente conectables! [...]\" Vacinas \"Hoy, luego de seis meses de haberme vacunado, me hice una titulaci\u00f3n de anticuerpos y dio negativa. Recib\u00ed la CoronaVac y no adquir\u00ed anticuerpos. (...) Yo no tengo anticuerpos contra el coronavirus ni siquiera luego de vacunado, aqu\u00ed est\u00e1 la prueba. Por lo tanto, estoy exigiendo una nueva vacunaci\u00f3n\". Vacinas \"'Variante es la propia vacuna' (...)\" Vacinas \"Israel: infecci\u00f3n anterior protege 7 veces m\u00e1s que vacuna covid de Pfizer Vacinas \"Los casos de reacciones a la vacuna llegaron a los consultorios m\u00e9dicos y tambi\u00e9n al Ministerio P\u00fablico Federal. El MPF investig\u00f3 c\u00f3mo se hizo la adopci\u00f3n de la vacuna por parte de las autoridades de salud y concluy\u00f3 que no existe un estudio que compruebe la eficacia de la inmunizaci\u00f3n. (...) Varios pa\u00edses est\u00e1n preocup ados por los efectos adversos de la vacuna. Son m\u00e1s de 2 mil efectos, tanto es as\u00ed que Jap\u00f3n ya recomienda la no aplicaci\u00f3n de la vacuna. Yo pido que la vacuna se proh\u00edba en todo el territorio nacional (...)\" Vacinas \"Un art\u00edculo preimpreso del prestigioso Grupo de Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica de la Universidad de Oxford, publicado el 10 de agosto en The Lancet, descubri\u00f3 que los individuos vacunados tienen 251 veces m\u00e1s virus COVID -19 en la nariz que las personas no vacunadas\" Vacinas \"Los CDC de los EEUU retiran la prueba PCR debido a que no es capaz de diferenciar la COVID de los virus de la gripe\" Vacinas \"Personas no vacunadas no podr\u00e1n usar smartphones. Las personas no vacunadas tendr\u00e1n que volver al tiempo de las cavernas. Google, Apple y Samsung anunciaron recientemente sus planes de ofrecer un recurso que se conecta r\u00e1pidamente con un c\u00f3digo QR que puede ser le\u00eddo para verificar r\u00e1pidamente el estatus de vacunaci\u00f3n del usuario\". Vacinas \"\u00bfQui\u00e9n le va a pedir disculpas a los familiares de los muertos? \u00a1\u00a1\u00a1\u00a1AHORA EST\u00c1 EL ESTUDIO CIENT\u00cdFICO!!!! 'La Hidroxicloroquina para la profilaxis de la COVID -19 alcanza el nivel m\u00e1s alto de evidencia cient\u00edfica'\" Tratamentos \"FILTRACI\u00d3N SOBRE FUTURAS CEPAS COVID/19 Y LA LETALIDADE SE PRORROGA HASTA 2023 La conductora de radio norteamericana Michele Moore dio a conocer el cronograma de las futuras CEPAS de COVID/19\" Vacinas \"El CEO de Pfizer tuvo que cancelar el viaje que ten\u00eda previsto a Israel porque \u00e9l no estaba vacunado. Se los voy a repetir: PORQUE \u00c9L NO ESTABA VACUNADO\" Vacinas \"Link directo de un sitio web del gobierno norteamericano con un an\u00e1lisis que indica que hasta el 28 de agosto las vacunas contra la COVID mataron por lo menos a 150.000 norteamericanos\". Vacinas El VIH, virus del sida, \u00a1se encontr\u00f3 en muchas personas que recibieron el \"pinchazo\" para COVID! En la muestra, el porcentaje de personas que dieron positivo para VIH es 17 veces m\u00e1s que el promedio nacional en los Estados Unidos. Esto refuerza la sospecha de que el Sars -Cov-2 haya sido fabrica do por ingenier\u00eda mec\u00e1nica, con la inserci\u00f3n de parte del ADN del VIH. Vacinas 237 [Link para el sitio Civilian Intelligence Network] \"\u00bfLibertad? Vacunados por COVID no podr\u00e1n volar debido al gran riesgo de tener co\u00e1gulos sangu\u00edneos (...) Ahora las compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas recomiendan a los vacunados por COVID que no viajen en avi\u00f3n debido al riesgo de desarrollar trombosis\" Vacinas \"Lo que me preocupa [con relaci\u00f3n a la vacuna] es la inserci\u00f3n de ARN en el genoma humano\" Vacinas \"Estudio alem\u00e1n descubre que mascarillas perjudican a ni\u00f1os en edad escolar de forma f\u00edsica, psicol\u00f3gica y comportamental\" Medidas de preven\u00e7\u00e3o \"UNI\u00d3N EUROPEA SUSTITUIR\u00c1 VACUNAS POR IVERMECTINA Buenas noticias para quien no le gusta la vacuna COVID -19: [...] Todas las vacunas no ser\u00e1n m\u00e1s aprobadas a partir del 20 de octubre de 2021. La Uni\u00f3n Europea aprob\u00f3 cinco terapias que estar\u00e1n disponibles en todos los hospitales de los Estados miembros para el tratamiento de COVID -19\". Tratamentos 238 ANEXO B - Grupos Tem\u00e1ticos das Not\u00edcias Falsas sobre Covid -19 no M\u00e9xico: Not\u00edcia falsa Grupo Tem\u00e1tico El limpiador Pinol sirve para eliminar el SARS -CoV -2. Tratamentos Beber agua caliente previene el coronavirus. Medidas de preven\u00e7\u00e3o Paciente con coronavirus perseguido por la prensa en M\u00e9xico. Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds Personal de Salud realiza pruebas de Covid -19 a domicilio en M\u00e9xico. Outlier Retener el aliento sin toser te dir\u00e1 si tienes COVID -19. Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a En Espa\u00f1a, la polic\u00eda impidi\u00f3 a ciudadanos ir a misa para rezar contra el coronavirus. Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds M\u00e9xico est\u00e1 recibiendo vuelos extraordinarios de Estados Unidos debido al coronavirus. Outlier La mezcla de Suavitel y vinagre es mejor desinfectante que el alcohol. Medidas de pr even\u00e7\u00e3o El nombre del creador del coronavirus es Ra\u00fal Rodolfo Abhduz Khan, quien supuestamente es ingeniero bioqu\u00edmico de Karmalah Laboratories. Origem do virus El clorito de sodio cura el coronavirus. Tratamentos Los comercios de Veracruz cerrar\u00e1n por coronavirus. Situa\u00e7\u00e3o de empresas M\u00e9xico est\u00e1 en pleno pico del virus. En estas dos semanas van a aparecer todos los infectados, luego hay dos semanas de calma y dos semanas donde se baja. Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds Un grupo de personas logran alcalinizar su cuerpo y evitan que el virus se propague gracias a sus pensamientos positivos y a su alimentaci\u00f3n. Tratamentos Hay epidemias cada 100 a\u00f1os: peste negra 1720; el c\u00f3lera 1820; gripe Espa\u00f1ola 1920 y Covid -19 en 2020 (sic) Outlier Vladimir Putin liber\u00f3 a 500 leones para vigilar la cuarentena. Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds La ONU y la Cruz Roja dar\u00e1n un bono para comida y medicinas debido al coronavirus. Pol\u00edtico El primer ministro de Italia, Giuseppe Conte, declar\u00f3 que su pa\u00eds perdi\u00f3 la batalla contra el Covid -19. Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds \u00bfExiste algun remedio o medicamento para el COVID -19? Tratamentos La OMS otorga bonos de alimentos y medicinas. Pol\u00edtico Las autoridades de Nuevo Le\u00f3n han instruido normas para prohibir el consumo y venta de bebidas alcoh\u00f3licas. Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds Las personas con sangre tipo O son m\u00e1s resistentes al Covid -19. Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a 19 hinchas de Tigres se infectaron de Covid -19 en NY Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds Seg\u00fan el art\u00edculo 116, se implementar\u00e1 un estado de emergencia en M\u00e9xico, que limitar\u00e1 el libre tr\u00e1nsito de las personas Pol\u00edtico Los casos de neumon\u00eda y bronconeumon\u00eda aumentaron en lo que va de 2020. Outlier El pangol\u00edn es responsable por coronavirus. Origem do virus El agua con lim\u00f3n puede prevenir el nuevo coronavirus. Medidas de preven\u00e7\u00e3o 239 Beber ciertos l\u00edquidos combate el virus porque antes de llegar a los pulmones el virus permanece en la garganta durante tres o cuatro d\u00edas. Medidas de preven\u00e7\u00e3o Video de un delf\u00edn en los despejados canales venecianos durante el aislamiento de los ciudadanos italianos por la pandemia de Covid -19. Medidas de preven\u00e7\u00e3o Varias publicaciones en Facebook y Twitter presentan a \u00c1ngel Mu\u00f1oz como parte de diversos equipos de atenci\u00f3n a la pandemia por el nuevo coronavirus. Pol\u00edtico Un re ci\u00e9n nacido fue bautizado como \"Dylan Covid Hern\u00e1ndez Flores\" en Monterrey. Outlier Putin asegura que l\u00edderes mundiales tratan de reducir la poblaci\u00f3n con el Covid -19. Outlier Consejos para combatir al nuevo coronavirus, supuestamente publicados por la Unicef. Outlier Un peri\u00f3dico suizo dijo que AMLO es peor ejemplo\" por COVID -19.\" Pol\u00edtico Un estudio cubano demostr\u00f3 que el eucalipto previene el Covid -19. Medidas de preven\u00e7\u00e3o Hacer vaporizaciones y nebulizaciones evita el Covid -19 Medidas de preven\u00e7\u00e3o En \u00c1frica no hay coronavirus. Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds Usar la secadora de pelo en la nariz ayuda a destruir el virus y debilitar la pandemia. Medidas de preven\u00e7\u00e3o El presidente de M\u00e9xico, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, dio positivo a coronavirus. Pol\u00edtico El virus SARS -CoV -2, que causa el coronavirus COVID -19, fue creado en un laboratorio. Origem do virus El caf\u00e9 cura el coronavirus. Tratamentos Netflix est\u00e1 dando acceso gratuito a su servicio durante el aislamiento por la pandemia de Covid -19. Situa\u00e7\u00e3o de empresas El Gobierno de M\u00e9xico dar\u00e1 a los ciudadanos $1,000 semanales si se quedan en su casa. Pol\u00edtico Una cadena asegura que China cre\u00f3 el virus para \"obtener beneficios econ\u00f3micos\" y que el virus no lleg\u00f3 a Beijing ni a Shanghai. Origem do virus La secretar\u00eda de salud pondr\u00e1 pulseras a quienes salgan de casa durante la cuarentena. Medidas de preven\u00e7\u00e3o El cient\u00edfico Charles Libier fue detenido por crear el coronavirus Covid -19. Origem do virus Cient\u00edficos descubren una prote\u00edna que puede ser la posible cura del coronavirus Tratamentos Hay un comunicado circulando presuntamente firmado por el gobernador de Nuevo Le\u00f3n, Jaime Rodr\u00edguez com una lista de derechos y obligaciones duante la pandemia. Pol\u00edtico La mezcla de aspirina, miel y lim\u00f3n son la cura de la enfermedad. Tratamentos Alcalinizar tu cuerpo puede prevenir el contagio del SARS -cov2. El COVID -19 es inmune a los organismos con un pH mayor de 5.5. Medidas de preven\u00e7\u00e3o Imagen de un hombre con rasgos asi\u00e1ticos y el texto \"consejos de un m\u00e9dico chino\". Tratamentos Mensajes prometen 4G gratis por la contingencia. Situa\u00e7\u00e3o de empresas En Hungr\u00eda est\u00e1n arrestando a hombres mayores de 50 a\u00f1os por coronavirus. Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds El arresto del cient\u00edfico estadounidense Charles Lieber tiene relaci\u00f3n con la \"venta\" del COVID -19 Origem do virus 240 Cient\u00edfica espa\u00f1ola hizo declaraciones sobre Messi, Ronaldo y la cura del coronavirus Tratamentos En Israel, no hay muertes por Covid -19 debido a que en ese pa\u00eds se logr\u00f3 curar con un t\u00e9 caliente de bi carbonato con lim\u00f3n. Tratamentos Los bancos solo abrir\u00e1n martes y jueves en M\u00e9xico. Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds Las vaporizaciones de eucalipto curan y previenen el Covid -19. Tratamentos Walmart est\u00e1 regalando alimentos gratis por valor de $250. Situa\u00e7\u00e3o de empresas Es necesario que est\u00e9 caliente el agua de lavarse las manos para prevenir COVID -19 porque el calor cambia el estado de la materia de la grasa de la capa protectora del virus. Medidas de preven\u00e7\u00e3o La red 5G asfixia a los humanos, produce toxinas y es la causa del Covid -19. Origem do virus El coronavirus no afect\u00f3 la capital de China, Rusia ni Siria. Outlier La revista Muy Interesante predijo la Covid -19 en 2014. Outlier La Covid -19 es parte de los planes maquiav\u00e9licos que hay detr\u00e1s de las organizaciones p\u00fablicas, de los entes gubernamentales, de las corporaciones y de los medios de comunicaci\u00f3n. Origem do virus El Palacio de Buckingham dijo que la reina di\u00f3 positivo al nuevo coronavirus Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds Un video muestra un saqueo durante la cuarentena por el coronavirus en M\u00e9xico Outlier Video que muestra un operativo policial en China por el nuevo coronavirus Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds El primer ministro italiano, Giuseppe Conte, declar\u00f3 que han perdido el control y \"todas las solucion es est\u00e1n agotadas en tierra.\" Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds Si al hijo de una persona le da coronavirus, se lo quitan, lo a\u00edslan, si se recupera vuelve y si no, no lo vuelve a ver nunca m\u00e1s. Medidas de preven\u00e7\u00e3o Alguien registr\u00f3 al primer beb\u00e9 bajo el nombre \"Gattel Covid\". Outlier Videos de supuestos cad\u00e1veres siendo incinerados en la v\u00eda p\u00fablica. Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds En China golpean y apedrean a gatos y perros para que no transmitan el coronavirus. Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds Imagen de m\u00e9dicos durmiendo en el suelo de un hospital en Tijuana. Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds Una peque\u00f1a de tres a\u00f1os fue internada por coronavirus en un hospital de California. Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a El COVID es una trombosis que se debe tratar con antibi\u00f3ticos Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a Este hombre es cient\u00edfico y cre\u00f3 la vacuna contra el coronavirus Vacinas Un video que muestra a ecuatorianos arrojar muertos al mar Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds El COVID -19 es una cortina de humo para esconder que un meteorito impactar\u00e1 contra la tierra Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a COVID -19 es resultado de la electrificaci\u00f3n de la tierra y de la red 5G Origem do virus El medicamento contra piojos sirve como tratamiento contra Covid -19. Tratamentos Existe un microchip hecho por mexicanos para realizar pruebas r\u00e1pida s para detectar Covid -19. Medidas de preven\u00e7\u00e3o El humo de cigarro puede transportar el nuevo coronavirus. Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a 241 Lista de municipios que volver\u00e1n a la normalidad en mayo en M\u00e9xico. Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds La empresa H -E-B est\u00e1 regalando cupones de $500 pesos a la poblaci\u00f3n en general, en apoyo ante la contingencia sanitaria por la Covid -19 en M\u00e9xico. Situa\u00e7\u00e3o de empresas Nuevo Le\u00f3n, M\u00e9xico tuvo un d\u00eda sin contagios por COVID -19 Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds Una im\u00e1 gen de una c\u00e1rcel en Jalisco durante la fase 3 del coronavirus Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds Un video de un padre abrazado a su hijo en medio de una convulsi\u00f3n por un caso del nuevo coronavirus Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a Video que explica que es una buena idea contagiarnos de Covid -19 entre todos Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a Video que muestra \"una manera eficiente de desinfectar mascarillas (cubrebocas) con vapor para poder reutilizarlas\" Medidas de preven\u00e7\u00e3o Una cadena viral explica porqu\u00e9 el COVID -19 es una estrategia comercial de China Origem do virus Delfines armando pachanga en la costa de Veracruz Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds Se extiende la cuarentena hasta agosto Medidas de preven\u00e7\u00e3o El agujero de la capa de ozono se redujo por la cuarentena Medidas de preven\u00e7\u00e3o El COVID -19 es una vacuna que se 'activa' y propaga con la Red 5G Origem do virus En M\u00e9xico existe la fase 4 de control de COVID -19 Outlier Est\u00e1n repartiendo tarjetas sanitarias de la Secretar\u00eda del Bienestar Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds Trump: \"La hidroxicloroquina y la azitromicina, en conjunto, tienen una oportunidad real de ser uno de los mayores cambiadores de juego en la historia de la medicina\" Tratamentos Omar Fayad, gobernador de M\u00e9xico dijo en Twitter que con vitamina C se mejoraron los s\u00edntomas de COVID -19 Outlier Hay una relaci\u00f3n entre el COVID -19 y la red 5G Origem do virus Heparina para tratar COVID -19 Tratamentos Usar cubrebocas causa hipoxia Medidas de preven\u00e7\u00e3o Una imagen que muestra a v\u00edctimas del nuevo coronavirus en China Outlier El video de una bandada de cuervos grabado en Wuhan, China Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds Las autoridades sanitarias de Estados Unidos recomendaron afeitarse la barba para protegerse del nuevo coronavirus Medidas de preven\u00e7\u00e3o Los Simpson predijeron el nuevo coronavirus en 1993 Outlier El producto Glade dice que es eficaz contra el coronavirus Medidas de preven\u00e7\u00e3o Fragmentos de SARS -CoV -2 hallados en agua no potable pueden contagiar Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a Pruebas positivas de SARS -Cov-2 en pacientes recuperados han demostrado reinfecci\u00f3n Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a Hay escalado violencia contra mujeres en confinamiento por COVID -19, como dijo el presidente mexicano Outlier La Feria Nacional de San Marcos 2020, celebrada en abri l en M\u00e9xico, ha sido cancelada por el nuevo coronavirus Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds 242 Bill Gates usa la COVID -19 para implementar el chip ID2020 y vigilar al mundo Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a Usar cubrebocas te har\u00e1 producir m\u00e1s cortisol de lo habitual Medidas de preven\u00e7\u00e3o Imagen de una j\u00f3ven que investiga el COVID -19 Outlier Burger King y Pizza Hut regalan comida por COVID -19 Situa\u00e7\u00e3o de empresas El coronavirus se cura con jengibre, miel, ajo y cebolla Tratamentos Es posible hacer un respirador mec\u00e1nico casero para tratar COVID -19 Medidas de preven\u00e7\u00e3o Existe una vacuna capaz de curar el COVID -19 en tres horas Tratamentos Pobladores de Zit\u00e1cuaro, Michoac\u00e1n, bloquearon las carreteras de acceso al municipio porque en redes sociales se difundi\u00f3 que un grupo de un iformados ir\u00edan a fumigar la localidad, pero en realidad \"rociar\u00edan a la gente con el coronavirus\". Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds Una papaya dio positivo a COVID -19 Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a Comunicado de cierre de comercios en todo M\u00e9xico Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds Las tiendas Soriana cerrar\u00e1n los fines de semana en todo el pa\u00eds Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds Consumir plata coloidal previene y sirve como tratamiento para el nuevo coronavirus Tratamentos La mejor estrategia contra el coronavirus es contagiarnos para as\u00ed contagiarnos y lograr inmunidad de grupo Medidas de preven\u00e7\u00e3o En M\u00e9xico nueve de cada 10 llamadas al 911 relacionadas con la violencia contra las mujeres no son ciertas, Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds Remdesivir es autorizado \u00fanicamente como tratamiento de emergencia para pacientes hospitalizados Tratamentos Putin advirti\u00f3 a los pa\u00edses que \"crearon\" el coronavirus Origem do virus El eucalipto previene y elimina el nuevo coronavirus Tratamentos Italia deja morir a los adultos mayores por la pandemia Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds El eucalipto ayuda a prevenir y a eliminar el COVID -19 Tratamentos Un mapa muestra que Madagascar no ha registrado casos por COVID -19 Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds Imagenes de frascos de vacunas contra el coronavirus muestran que el nuevo coronavirus no es una enfermedad nueva Outlier El presidente mexicano dijo que hay que abrazarse durante la pandemia por el nuevo coronavirus Pol\u00edtico Los coronavirus que ya afectaban a los animales son distintos al del COVID -19 en humanos Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a Aromaterapia previene el contagio de coronavirus COVID -19 Medidas de preven\u00e7\u00e3o G\u00e1rgaras con agua caliente y sal o vinagre cura el coronavirus Tratamentos La fiebre es un s\u00edntoma necesario para contraer COVID -19 Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a El ozono es un desinfectante contra el COVID -19 Medidas de preven\u00e7\u00e3o La OMS y el Gobierno de M\u00e9xico ofrecen bonos por cuarentena Pol\u00edtico 243 Este beb\u00e9 naci\u00f3 dentro del saco amni\u00f3tico porque su mam\u00e1 ten\u00eda COVID -19 Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a COVID -19 es una g ripe, y se est\u00e1n reclasificando las muertes por otras enfermedades Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a Im\u00e1genes de pajaritos que murieron por COVID -19 en Roma Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds Ni se te ocurra: hacer fiestas de contagio de COVID -19 no terminar\u00e1 m\u00e1s r\u00e1pido con la pandemia Medidas de preven\u00e7\u00e3o La Torre Latinoamericana se ilumin\u00f3 de blanco y rojo debido a la cuarentena por el COVID -19 Outlier Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador (presidente de M\u00e9xico): Se sabe que esta epidemia afecta m\u00e1s a los adultos mayores Pol\u00edtico Bansefi Prospera otorga tarjetas por cuarentena Situa\u00e7\u00e3o de empresas COVID -19 causa el s\u00edndrome de Kawasaki en beb\u00e9s Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a Pondr\u00e1n pulsera amarilla a personas fuera de casa durante cuarentena Medidas de preven\u00e7\u00e3o Tomar caf\u00e9 ayuda a combatir el coronavirus Tratamentos Alimentos con alto pH contrarrestan el coronavirus Tratamentos Beber y hacer vaporizaciones con agua de mar previene el COVID -19 Medidas de preven\u00e7\u00e3o Las inyecciones de agua de mar previenen y curan el COVID -19 Tratamentos Funcionarios de M\u00e9xico lavan el pollo con cloro y Ace, poniendo en riesgo de intoxicaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n Pol\u00edtico El Adrenocromo provocan la muerte de las personas por coronavirus Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a La azitromicina cura el coronavirus y es un compuesto natural presente en algunos alimentos Tratamentos Video de un hombre que se desmaya en M\u00e9xico por COVID -19 Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds Imagen de 3 ni\u00f1os que usan muletas, consecuencias de la vacunaci\u00f3n de Bill Gates Vacinas Est\u00e1 probado que l a hidroxicloroquina y la azitromicina matan al COVID -19 Tratamentos Imagen de un hospital en Chiapas, M\u00e9xico Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds Los virus patogenos no existen, lo demostr\u00f3 judicialmente el bi\u00f3logo alem\u00e1n Stefan Lanka Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a Clar\u00edn public\u00f3 un art\u00edculo en 2003 sobre el COVID -19 Outlier El di\u00f3xido de cloro cura el coronovirus Tratamentos El uso de mascarillas pueda producir hipoxia Medidas de preven\u00e7\u00e3o Consumir 3 veces al d\u00eda una mezcla del jugo de 10 limones, miel, jengibre, ceboll a y 10 dientes de ajo es la receta que previene el coronavirus\" y ayuda a \"recuperarse del virus\".\" Tratamentos McDonald's ofrece cupones combinados en M\u00e9xico debido a COVID -19. Situa\u00e7\u00e3o de empresas Los salarios de los diputados en Guatemala est\u00e1n suspendidos debido a la crisis COVID -19. Pol\u00edtico La ivermectina es un medicamento que cura y previene COVID -19. Tratamentos 244 El video muestra a la Fuerza A\u00e9rea Mexicana arrojando cuerpos de personas infectadas con COVID -19 en las playas de Acapulco Pol\u00edtico Un mapa muestra los barrios de la Ciudad de M\u00e9xico con el mayor riesgo de contagio. Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds La hierba llamada hoja sagrada\" o \"momo\" cura COVID -19 y ayuda a los pacientes a respirar.\" Tratamentos El Presidente de M\u00e9xico propone recaudar un impuesto de 500 pesos por cada mascota, para pagar los programas sociales relacionados con COVID -19. Pol\u00edtico El presidente de M\u00e9xico propuso impuestos por tener mascotas para programas sociales de COVID -19 Pol\u00edtico El SARS -CoV -2 ha mutado, y se hizo m\u00e1s contagioso y m\u00e1s letal Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a El enjuague bucal previene COVID -19 Medidas de preven\u00e7\u00e3o Bill Gates fue expulsado de India por sus vacunas contra la Polio Vacinas La COVID -19 es una enfermedad provocada por un exosoma Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a Teor\u00edas conspirativas sobre 5G y coronavirus Outlier Un post de Facebook recomienda a las personas con s\u00edntomas de COVID -19 realizar nebulizaciones con 3 f\u00e1rmacos o con hojas de eucalipto, hacer g\u00e1rgaras y tomar mucho t\u00e9 calient e. Tratamentos COVID -19 est\u00e1 mutando y ahora es m\u00e1s contagioso que antes. Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a Nuevo Le\u00f3n tiene la tasa de mortalidad m\u00e1s baja en M\u00e9xico por COVID -19. Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds Solo hay 2 personas infectadas con COVID -19 en la cl\u00ednica 2 del IMSS en Monterrey, Nuevo Le\u00f3n, M\u00e9xico. Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds Los informes de gastos de COVID -19 se han incendiado en un edificio de Nuevo Le\u00f3n, M\u00e9xico. Outlier El legislador de Nuevo Le\u00f3n, M\u00e9xico, dice que hay inconsistencias en las pruebas COVID -19. Outlier El video de m\u00e9dicos cantando Resistir\u00e9\" con guitarra y mascarilla ocurri\u00f3 en M\u00e9xico\" Outlier Una imagen muestra a un hombre mide la temperatura de otro con su mano en M\u00e9xico Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds Este video dice que el coronavirus fue creado en un laboratorio y que es un plan para reducir la poblaci\u00f3n donde est\u00e1n involucradas las vacunas y el aborto, entre muchas otras afirmaciones Origem do virus El di\u00f3xido de cloro (CLO2) cura el error que preocupa tanto a los gobiernos del planeta Tratamentos La imagen muestra a la mujer polic\u00eda que muri\u00f3 de COVID -19 en la calle no le da permiso para recibir atenci\u00f3n m\u00e9dica Outlier Un texto titulado La m\u00e1scara facial terrible\" circula en Internet Medidas de preven\u00e7\u00e3o Poner una hoja de eucalipto entre dos m\u00e1sc aras faciales y luego usarlas no solo lo proteger\u00e1 de COVID -19, sino que tambi\u00e9n relajar\u00e1 y fortalecer\u00e1 sus bronquios Medidas de preven\u00e7\u00e3o Term\u00f3metros infrarrojos matan las neuronas y da\u00f1an ojos Medidas de preven\u00e7\u00e3o 245 Tu tipo de sangre puede bajar tu riesgo ante el SARS -CoV -2 Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a Australia aprob\u00f3 la ivermectina para tratar la COVID -19 Tratamentos Los term\u00f3metros infrarrojos da\u00f1an la retina y matan tus neuronas Medidas de preven\u00e7\u00e3o Una imagen que muestra las consecuencias de la pandemia en Ecuador Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds Un mensaje que di\u00f3 el Presidente de El Salvador a los presos en tiempos de COVID - 19 Pol\u00edtico Bolivia aprob\u00f3 el uso del di\u00f3xido de cloro Tratamentos COVID -19 es un plan para el control de la poblaci\u00f3n Origem do vir us En M\u00e9xico se debe pagar para obtener constancia de cursos del IMSS sobre la COVID -19 Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds Habr\u00e1 toque de queda en Tamaulipas, M\u00e9xico y el viaje nocturno est\u00e1 prohibido en las carreteras a partir de las 10:00 p.m. a las 5 a.m. Medidas de preven\u00e7\u00e3o Los ox\u00edmetros pueden tomar sus huellas digitales y, por lo tanto, robar sus datos personales Medidas de preven\u00e7\u00e3o Un video afirma haber sido grabado en el Hospital La Margarita, en Puebla. Im\u00e1genes de pacientes en el pasillo supuestamente con COVID -19 y el piso de un hospital lleno de bolsas con cad\u00e1veres Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds El pl\u00e1tano contiene una lectina que es un poderoso agente anti -COVID19, que bloquea el ingreso del virus a la c\u00e9lula Tratamentos Las hojas del \u00e1rbol de guayaba previenen y revierten el nuevo coronavirus Tratamentos Imagenes de un barco que transportaba hospitales m\u00f3viles hondure\u00f1os se incendi\u00f3 Outlier Este video de un m\u00e9dico golpeando a un paciente de COVID -19 Outlier \"\u00a1El covid 19 NO EXISTE!, \u00a1La Pandemia es una FARSA! PCR no puede encontrar el COVID -19\" Outlier Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) est\u00e1 cuestionando la efectividad del confinamiento a nivel mundial Medidas de preven\u00e7\u00e3o Inhalar alcohol cura la COVID -19 Tratamentos La nueva vacuna contiene un replicador digitalizable ARN\" que se activa con 5G Vacinas Una lista de recomendaciones que incluye automedicaci\u00f3n con 8 medicamentos diferentes y una dieta basada en ponche de huevo y refrescos. Tratamentos Imagenes de un hombre con una m\u00e1scara de oro son de un l\u00edder religioso que le pidi\u00f3 a su congregaci\u00f3n una m\u00e1scara de oro porque Dios se la revel\u00f3 en un sue\u00f1o\".\" Outlier Un video, compartido por Madonna, de un m\u00e9dico en una conferencia de prensa que dijo que la hidroxicloroquina es una cura para COVID -19 y que las m\u00e1scaras no son necesarias Tratamentos En 2011, la pel\u00edcula Capit\u00e1n Am\u00e9rica, muestra la imagen del coronavirus que causa COVID -19 Outlier COVID -19 no afecta a los ni\u00f1os, y tampoco pueden infectar a otras personas Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a Rueda de prensa de 'M\u00e9dicos por la verdad', un 'equipo' de m\u00e9dicos que se ha caracterizado por defender y compartir datos falsos o fuera de contexto sobre curas, prevenci\u00f3n y propagaci\u00f3n del virus Tratamentos 246 Evitar cosas congel adas, dulces y refrescos son medidas que prevenga reinfecciones. Medidas de preven\u00e7\u00e3o Los pacientes que mueren en los hospitales son intubados\" para que \"exploten los pulmones\"\" Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a La prueba de PCR tiene como objetivo da\u00f1ar esta barrera hematoencef\u00e1lica y as\u00ed crear una entrada directa al cerebro para cualquier infecci\u00f3n Medidas de preven\u00e7\u00e3o El inventor de la PCR dijo que su prueba no funcion\u00f3 para detectar virus Medidas de preven\u00e7\u00e3o Las afirmaciones del grupo 'm\u00e9dicos por la verdad' Outlier Un posteo que asegura que la vacuna contra la COVID -19 puede modificar gen\u00e9ticamente a los humanos Vacinas La pandemia de COVID -19 termin\u00f3 Outlier Un texto con 19 \"aclaraciones para que no se enga\u00f1e m\u00e1s a la poblaci\u00f3n\" Outlier La imagen muestra una predicci\u00f3n de c\u00f3mo ser\u00eda el 2022 Outlier Investigaci\u00f3n de la OMS que muestra la ineficacia de la m\u00e1scara Medidas de preven\u00e7\u00e3o Anthony Fauci dijo que los asintom\u00e1ticos no contagian COVID -19 Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a Un v\u00eddeo que asegura que la COVID -19 es un pretexto para vacunarnos con inteligencia artificial y reducir la poblaci\u00f3n en un 80% Vacinas Un breve que sugiere un \"test r\u00e1pido para COVID -19\" que se basa en aguantar la respiraci\u00f3n durante el tiempo que un puntito rojo pasa de un lado al otro de la pantalla Medidas de preven\u00e7\u00e3o Los CDC dijeron que el 94% de las muertes registradas por COVID no son por esa enfermedad Outlier El exmandatario libio Muamar Gaddafi predijo la pandemia de COVID -19 en un discurso de 2009 Origem do virus Una publicaci\u00f3n que asegura que el forense alem\u00e1n Klaus P\u00fcschel neg\u00f3 que la COVID -19 puede provocar muerte Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a M\u00e9dico italiano Roberto Petrella sobre el COVID -19: \"Covid 19 es un programa de exterminio masivo (sic)\". Origem do viru s \"haya salido cinco segundos a la calle y haya respirado solo dos veces, tiene el germen en su organismo\". Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a The Lancet neg\u00f3 la emergencia por COVID -19 Outlier La vacuna contra COVID -19 es m\u00e1s mortal que la enfermedad Vacinas Un video que avisa sobre la pr\u00f3xima llegada del \"virus X\", que traer\u00e1 una pandemia \"peor a la actual\" Outlier Los Centros para el Control y Prevenci\u00f3n de Enfermedades (CDC) de Estados Unidos reconocieron que el virus que causa la COVID -19 \"no se aisl\u00f3 y q ue las pruebas para detectarlo son \"defectuosas\"\" Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a La higiene bucal previene la COVID -19 Medidas de preven\u00e7\u00e3o Una publicaci\u00f3n que asegura que la COVID -19 es una bacteria que se cura con antibi\u00f3ticos Tratamentos Un video que muestra avionetas del gobierno mexicano 'fumigando' a turistas Pol\u00edtico 247 Un video de un supuesto doctor en el que afirma que el examen de PCR no sirve y da casi un 70% de falsos positivos Medidas de preven\u00e7\u00e3o Una serie de im\u00e1genes con recomendaciones contra la COVID -19 del \"instituto SPC\" Outlier El uso de m\u00e1scaras faciales en el trabajo y en la escuela est\u00e1 prohibido en Berl\u00edn, Alemania Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds Un mural en el aeropuerto de Denver pintado en 1994 que muestra a un grupo de ni\u00f1os que usan c ubrebocas con la bandera de diferentes pa\u00edses Origem do virus Una publicaci\u00f3n en Facebook que habla sobre \"las profec\u00edas b\u00edblicas\" y asegura que en la biblia se habla del \"Nuevo Orden Mundial\" Outlier Una imagen en Facebook insin\u00faa que la vacuna no sirve para protegernos, y su \u00fanica finalidad es \"cambiar el ADN\" Vacinas Un video en el que Bill Gates \u00bfdeclar\u00f3 que la vacuna contra COVID -19: cambiar\u00e1 nuestro ADN Vacinas En Portugal levantaron el confinamiento por desconfiar de las pruebas PCR Medidas de preven\u00e7\u00e3o El 99% de las personas que contrajeron COVID se recuperaron sin vacuna Vacinas Una imagen donde se compara a M\u00e9xico con Alemania, asegurando que en el pa\u00eds europeo \"ya no tienen camas para pacientes covid\", mientras que en el sudamericano \"a na die le ha faltado una cama de hospital\" Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds Un video que asegura que las vacunas causan \"da\u00f1os irreparables\" que pasan a tus hijos, y alteran tu genoma Vacinas Un vide que asegura que hay un documento del Banco Mundial que prueba que el COVID fue planeado desde 2017 Origem do virus Unas publicaciones en redes sociales afirman que en China las personas ya llevan sus actividades cotidianas pese a que a\u00fan no existe una vacuna contra el COVID -19 Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds Publicaciones que aseguran que las vacunas de ARNm contra COVID -19 son para esterilizar a la poblaci\u00f3n Vacinas Un video que circula en Facebook que afirma que la vacuna Sputnik V est\u00e1 basada en un \"adenovirus ADN\" que ser\u00e1 \"parte de tu gen\u00e9tica\" Vacinas Los datos brindado s por Karina Acevedo, acad\u00e9mica de la Universidad Aut\u00f3noma de Quer\u00e9taro (M\u00e9xico) Outlier Una publicaci\u00f3n que asegura que Bill Gates 'apagar\u00e1 tu chip' para matarte de hambre Outlier Un video compartido en varias partes del mundo la legisladora italiana Sara Cunial relaciona al co -fundador de Microsoft con diversas teor\u00edas conspirativas Outlier Una publicaci\u00f3n sobre COVID atribuidos a M\u00e9dicos por la verdad Canad\u00e1 Outlier Un estudio publicado en Nature 'demuestra' que los asintom\u00e1ticos no transmiten la COVID -19 Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a Un posteo que asegura que el laboratorio de Wuhan es propiedad de Glaxo y est\u00e1 relacionado con Pfizer Origem do virus Una compota de manzana dio positivo por COVID -19 y podr\u00eda transmitir la enfermedad Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a Una enfermera en Estados Unidos falleci\u00f3 tras aplicar la vacuna COVID -19 Vacinas Un posteo que afirma que que no haya vacuna para todas las enfermedades prueba que la COVID no existe Vacinas 248 Azitromicina e ivermectina previenen la COVID Tratamentos Antibi\u00f3ticos y alimentos eliminan la COVID -19 Tratamentos Vacuna contra COVID est\u00e1 a la venta en M\u00e9xico Vacinas Un posteo que afirma que con la vacuna dejar\u00e1s de ser humano y te volver\u00e1s 'transg\u00e9nico' Vacinas Un video que asegura que comer saludable y hacer ejercicio previene o cura la COVID Tratamentos Existe un 'c\u00f3digo azul' para pacientes COVID Outlier Una lista con supuestas contraindicaciones de la vacuna de Pfizer Vacinas La Corte Interamericana no avala ni reglament\u00f3 el uso de di\u00f3xido de cloro Tratamentos Un video de aviones fumigando en una playa en M\u00e9xico durante la pandemia de coronavirus Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds Ponerse sal en la boca previene el nuevo coronavirus y cambia el pH de la garganta Medidas de preven\u00e7\u00e3o Un video que explica que una bomba de pecera sustituye a un tanque y sirve para oxigenar a pacientes con COVID Tratamentos Tomar ibuprofeno y antigripal cura el COVID Tratamentos AstraZeneca usa 'embriones criados en probetas' para su vacuna contra COVID Vacinas En Australia frenaron la COVID porque todos toman ivermectina Tratamentos La ivermectina previene o cura la COVID -19 Tratamentos Una lista de la ONU prueba que M\u00e9xico compr\u00f3 vacunas contra COVID -19 Vacinas Una imagen en redes sociales asegura que el cubre bocas y la sana distancia en realidad no sirven para evitar la propagaci\u00f3n del coronavirus, y destaca que esto fue dicho por un m\u00e9dico de nombre Roger Hodkinson Medidas de preven\u00e7\u00e3o Publicaciones que aseguran que colocar cebollas en varios puntos de tu hogar evitar\u00e1 que te enfermes de alguna gripe o virus Medidas de preven\u00e7\u00e3o Una publicaci\u00f3n que asegura que Pfizer paus\u00f3 entrega de vacunas COVID en M\u00e9xico por circunstancias oscuras Vacinas Un video donde un hombre asegura que las vacunas de ARN son una 'terapia g\u00e9nica' que da\u00f1a a la gente Vacinas Un estudio de Fauci que atribuye a los cubrebocas las muertes de la pandemia de 1918 Medidas de preven\u00e7\u00e3o Un sitio de internet llamado \"Humanos por la verdad\" public\u00f3 un art\u00edculo titulado \"La Nasa catalog\u00f3 al di\u00f3xido de cloro como ant\u00eddoto universal en 1988\" Outlier Una publicaci\u00f3n que afirma que el uso generalizado del cubrebocas incrementa los contagios de COVID -19 Medidas de preven\u00e7\u00e3o Usar cubrebocas da\u00f1a tus pulmones y la OMS quiere matarte con ellos Medidas de preven\u00e7\u00e3o Un video que muestra a franceses renunciando a ser parte de la 'psic\u00f3pata plandemia' Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds La India regal\u00f3 a M\u00e9xico 870 mil vacunas de AstraZeneca Vacinas Est\u00e9 prohibido conocer los ingredientes de las vacunas contra COVID Vacinas 249 El virus se llama TERRORISMO de ESTADO. No haya pruebas cient\u00edficas sobre la existencia del virus SARS -CoV -2 Origem do virus No da\u00f1an tu ADN ni son un experimento: este texto tiene un 'c\u00f3ctel' de dichos falsos sobre vacunas y COVID Vacinas EST\u00c1N VENDIENDO VACUNAS EN EL METRO! \"S\u00ed mira lleg\u00f3 a M\u00e9xico, lleg\u00f3 la novedad. Es la nueva, la nueva vacuna COVID -19, mira, directamente de Rusia\" Vacinas \"\u00bfPor qu\u00e9 se nos proh\u00edbe realizar autopsias a una enfermedad que se desconoce, pero de la cual ya se est\u00e1n aplicando vacunas?\" Vacinas Por qu\u00e9 la p\u00e9rdida de cabello es uno de los efectos observados en la pandemia COVID Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a Directivo de OMS en Europa dice que el fin de la pandemia 'est\u00e1 a la vista' y sin necesidad de vacunas Vacinas Protocolo Covid: protocolo para hospitalizar a pacientes aunque sean asintom\u00e1ticos Situa\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds La vacunaci\u00f3n disminuy\u00f3 las muertes por COVID en Israel, no las aument\u00f3 Vacinas Exfuncionaria de la ONU no llam\u00f3 a 'despoblar' el planeta, sus declaraciones fueron manipuladas Pol\u00edtico Este video muestra una aguja de exhibici\u00f3n y no prueba que la pandemia sea una farsa Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a Hospitales no advirtieron que la \"incubaci\u00f3n\" del virus empezar\u00e1 el 25 de marzo Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a El director m\u00e9dico de Moderna no dijo que la vacuna de ARNm modifica el ADN Vacinas La OMS no otorg\u00f3 la categor\u00eda de excelencia\" a la vacuna cubana. \" Vacinas Biden no promueve un mercado para experimentar con fetos Outlier No es un actor fingiendo la plandemia\" Outlier El riesgo de morir por la vacuna de AstraZeneca no es mayor al de morir por COVID Vacinas Dra. Dolores Cahill asegura que la vacuna de ARNm contra COVID -19 reduce la esperanza de vida de quienes son inoculados. Vacinas Estos dichos del exejecutivo de Pfizer sobre los pacientes asintom\u00e1ticos no tienen sustento cient\u00edfico Vacinas Las vacunas contra el Covid -19 no contienen metales o microchips que atraen imanes Vacinas \u00bfReposo de 3 d\u00edas? Estas precauciones para vacunados con CanSino no tienen fundamento cient\u00edfico Vacinas Fauci dice que los vacunados ser\u00e1n m\u00e1s afectados por 'las nuevas cepas' Vacinas Vacunados morir\u00e1n en dos a\u00f1os Vacinas Vacunas contra COVID implantan chips en el cuerpo Vacinas Hay part\u00edculas magn\u00e9ticas en los hisopos con las que se realiza la PCR Medidas de preven\u00e7\u00e3o 60 % de las personas hospitalizadas en Reino Unido ten\u00edan las dos dosis de las vacunas contra COVID -19. Vacinas El Secretario de Econom\u00eda y Trabajo de Nuevo Le\u00f3n, Roberto Russildi, informa sobre la cancelaci\u00f3n del regreso a clases presencial Medidas de preven\u00e7\u00e3o 250 \"Todos los m\u00e9dicos que est\u00e1n aplicando vacunas son c\u00f3mplices de genocidio, paren esta vacunaci\u00f3n\" Vacinas \"En el mundo no existe evidencia de epidemia por Covid -19 en menores de edad\u00bb. Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a Di\u00f3xido de cloro es una cura para la COVID -19. Tratamentos La FDA y los CDC admiten que las pruebas de PCR no funcionan, es una mala interpretaci\u00f3n Medidas de preven\u00e7\u00e3o Las vacunas COVID tienen efectos sobre los ovarios Vacinas Este video no prueba que hay ni\u00f1os con COVID separados de sus pap\u00e1s o que los obliguen a vacunarse en Australia. Vacinas \"La variente dominada (sic) COVID -22 podr\u00eda ser m\u00e1s mortal que la variante Delta en el mundo. Un experto advirti\u00f3 que una nueva variante denominada 'Covid -22' podr\u00eda ser m\u00e1s letal que el Delta, que domina el mundo\", Informa\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a \"Salen los primeros certificados de vacunaci\u00f3n COVID. Se tendr\u00e1n que traer junto con el INE de lo contrario no te dejar\u00e1n entrar a ning\u00fan lugar\". Vacinas \"Escandaloso: Se descubre que varios pacientes hospitalizados por el virus, que contaban historias dram\u00e1ticas y que ped\u00edan a todo el mundo que se vacunara, son en realidad actores\" Vacinas \"\u00a1Houston, tenemos un problema! La OMS confirma en un PDF que tampoco tienen secuenciado el virus\". Pol\u00edtico Pfizer patent\u00f3 un dispositivo que realiza el rastreo de los humanos vacunados en todo el mundo a trav\u00e9s de microondas y grafeno mantenido en los tejidos grasos de los vacunados Vacinas \"Las autoridades de Australia fueron a notificar la vacunaci\u00f3n obligatoria a los nativos australianos... Su reacci\u00f3n fue inmediata\" (sic). Vacinas \"Es INAUDITO como 13 Ni\u00f1os en una Escuela en \u00c1frica Murieron en menos de 40 minutos por EFECTOS DIRECTOS de las Vacunas de PFIZER que les colocaron en la misma Escuela\". Vacinas Una mujer se niega a sentarse junto a un pasajero no vacunado. Vacinas Jap\u00f3n abandon\u00f3 la vacunaci\u00f3n y la reemplaz\u00f3 con ivermectina. Tratamentos Pfizer cambi\u00f3 secretamente su f\u00f3rmula para las vacunas COVID de ni\u00f1os. Vacinas \"Elnes un sacerdote que estaba en plena misa y muere como consecuencia de "}