{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.bioecoactual.com/wp-content/uploads/PDF2015/bioecoactual_abril_15_cas.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Qu\u00e9 comer El ojo cr\u00edtico La EntrevistaEl poder concentrado de las semillas Marisco gallego sin trampas Rafael Arquillo Villalobos, gem\u00f3logo, fundador de Kunugi, S.L.U Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com @bioecoactualP\u00e1g. 5 P\u00e1g. 9 P\u00e1g. 16impreso en papel ecol\u00f3gico 100% recicladoINFORMATIVO MENSUAL INDEPENDIENTE Y GRATUITO DE CONSUMO DE PRODUCCI\u00d3N ECOL\u00d3GICA \"El que quisiere tener salud en el cuerpo, procure tenerla en el alma\". Francisco de Quevedo 16\u00aa edici\u00f3n EXPO ECO SALUD, Sal\u00f3n de la Salud y Calidad de Vida, Fira de Montju\u00efc, Barcelona 17, 18 y 19 de Abril \u00a9 Interalia2 BIOECO ACTUALAbril 2015 - N\u00ba 19 Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com Vivir de manera saludable es mu - cho m\u00e1s que vivir sin enfermedad. Es vivir en armon\u00eda con uno mismo y con nuestro entorno. Es llevar una alimentaci\u00f3n sana, equilibrada y ecol\u00f3gica, libre de pesticidas, conser - vantes y hormonas y respetuosa con el medio ambiente. Ya desde Hip\u00f3crates, el concepto de salud del ser humano se abordaba de una manera integral en la que cuerpo, mente y esp\u00edritu hab\u00edan de estar en equilibrio. En este sentido, las que hoy conocemos como terapias \"naturales\" o \"complementarias\", debieran en rea - lidad denominarse terapias \"integrati - vas\" porque abordan al paciente como un todo en el que lo f\u00edsico-nutricional, mental-emocional y energ\u00e9tico-espi - ritual est\u00e1 en \u00edntima conexi\u00f3n y es el desequilibrio entre estas tres partes el que conduce a la enfermedad. Precisamente con este abordaje integral de la salud, Expo Eco Salud, el Sal\u00f3n de la Salud y la Calidad de Vida, nos ofrece una oportunidad para encontrar una amplia oferta en cuanto a vida saludable se refiere. Si queremos conocer m\u00e1s sobre estas terapias, muchas de ellas milenarias y sobre las \u00faltimas novedades e inves - tigaciones en cuanto a complementos alimenticios, productos diet\u00e9ticos o alimentaci\u00f3n ecol\u00f3gica y cosm\u00e9tica natural, podemos acercarnos los d\u00edas 17, 18 y 19 de abril al Palacio n\u00ba 1 de Fira Barcelona - Montju\u00efc, a la XVI edici\u00f3n de Expo Eco Salud. Pionero en Espa\u00f1a en cuanto al cuidado natural y sostenible de la salud, m\u00e1s all\u00e1 del \u00e1m - bito sanitario, este encuentro bienal, organizado por Interalia, empresa de ferias profesionales y congresos, tuvo su primera edici\u00f3n en 1986 y, desde entonces, no ha dejado de promover y divulgar todos estos temas. Adem\u00e1s del sector de los comple - mentos alimenticios y la diet\u00e9tica y el de las terapias naturales, el sector de los productos ecol\u00f3gicos ha ido ganando protagonismo y este a\u00f1o estar\u00e1 representado por un total de 27 empresas. Seg\u00fan sus organizadores, la ali - mentaci\u00f3n ecol\u00f3gica tiene un papel cada vez m\u00e1s destacado en el sal\u00f3n, demostrando la gran importancia de una alimentaci\u00f3n sana para el cuidado de la salud. Y una prueba de su atractivo, es que los stands de alimentaci\u00f3n ecol\u00f3gica son de los m\u00e1s concurridos de la feria. Ade - m\u00e1s, en esta edici\u00f3n, Bio Eco Actual participa en el Sal\u00f3n como uno de los medios colaboradores. Como en a\u00f1os anteriores, durante los tres d\u00edas del Sal\u00f3n tendr\u00e1n lugar las llamadas Jornadas T\u00e9cnicas, de libre acceso para todos los visitantes, en las que, asociaciones, especialistas y profesionales del sector impartir\u00e1n conferencias como \"Complementos alimenticios y actividad f\u00edsica\", o la \"Fito-aromaterapia aplicada en las alergias\", entre otras.Daniel Sarto, director de Expo Eco Salud, nos explica as\u00ed uno de los aspectos que m\u00e1s se cuidan en esta feria: \"en los Herbolarios, tiendas de Die - t\u00e9tica y consultas de Terapias Naturales, los clientes y pacientes son siempre bien recibidos. En Expo Eco Salud intentamos desde la primera edici\u00f3n, y creo que lo estamos consiguiendo, que durante tres d\u00edas \"el contacto personal\" sea lo m\u00e1s im - portante de esta cita... Somos un punto de atenci\u00f3n personal, no una expendedur\u00eda de productos y servicios.\" Entre los actos paralelos que tienen lugar durante los tres d\u00edas, tambi\u00e9n la Jornada de Complemen - tos Alimenticios y Dieta tratar\u00e1 temas tan interesantes como \"Los nuevos avances en el tratamiento del S\u00edndrome de fatiga cr\u00f3nica\", \"La alimentaci\u00f3n activa antienvejeci - miento\", la importancia de la \"Salud intestinal\" o las claves para \"Cuidar tu memoria\". De cara a los profesionales, junto al Simposio de T\u00e9cnicas de Masaje, con un programa eminentemente pr\u00e1ctico y el Congreso Internacional de Terapias Naturales, en el que se presentan los nuevos resultados de las investigaciones en este campo, esta edici\u00f3n presenta como novedad el Curso a puntos de venta sobre la gesti\u00f3n de los herbolarios, las tiendas de diet\u00e9tica y las de productos eco - l\u00f3gicos y sobre c\u00f3mo vender m\u00e1s en estos tiempos revueltos. Por \u00faltimo, con la intenci\u00f3n de ser m\u00e1s participativo y divulgativo, Expo Eco Salud ofrecer\u00e1 el Aula Abierta de Terapias Naturales y una zona de demostraciones con talleres de cocina ecol\u00f3gica, de cosm\u00e9tica natural case - ra, y de fit-walking. Toda la informaci\u00f3n en: www.expoecosalud.es Expo Eco Salud 2015FERIAS Biocop Productos Biol\u00f3gicos S.A. Puigmal, 3 - 08185 Lli\u00e7\u00e0 de Vall (BCN) - Tel. +34 938 436 517 www.biocop.es agricultura biol\u00f3gica Sabes lo que quieres. Sabes lo que comes \u00a9 Interalia ALIMENTACI\u00d3N Marta Gandarillas, Periodista, martagandarillas@hotmail.com3 BIOECO ACTUALAbril 2015 - N\u00ba 19 Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com CoNSuMo So STENIbLE ALIMENTACI\u00d3N Amanecer con ilusi\u00f3n, rodearse de naturaleza, buscar la mejor tierra, recoger las setas m\u00e1s deliciosas, combinar los ingredientes,cocer a fuego lento... ...una receta llena de amor para saborear en s\u00f3lo 3 minutos de preparaci\u00f3n. Desde Vegetalia te traemos a la mesa nuestros platos precocinados. Un alimentocon los mejores ingredientes para que, en un momento, tengas un plato gustoso y saludable.UNA COMIDA SALUDABLENECESITA TIEMPO Y AMOR Croquetas de calabaza y queso* I de seit\u00e1n, precocinados CAST.pdf 1 21/2/15 13:02\"Ecolog\u00eda\" y \"sostenibilidad\" son palabras que, afortunadamente, empie - zan a formar parte de las tendencias de consumo mundiales en la actualidad. Aqu\u00ed vamos por detr\u00e1s de nuestros vecinos europeos pero, los que llevan tiempo librando esta batalla, saben bien que lo que hace 30 a\u00f1os en Espa\u00f1a eran conceptos extra\u00f1os y curiosos, (como la agricultura ecol\u00f3gica), hoy en d\u00eda se han convertido en una oportuni - dad de producci\u00f3n, comercializaci\u00f3n y consumo con un alt\u00edsimo potencial. El consumidor est\u00e1 cambiando y cada vez presta m\u00e1s atenci\u00f3n a lo que come, a su calidad, a saber de d\u00f3nde viene y qui\u00e9n est\u00e1 detr\u00e1s, si es una empresa local o una gran multinacional. Para situarnos un poco, seg\u00fan los \u00faltimos datos que presentaron duran - te Biofach, el FiBL (Instituto de Inves - tigaci\u00f3n para la Agricultura Ecol\u00f3gica) y la IFOAM (Federaci\u00f3n Internacional de Organizaciones de Agricultura Ecol\u00f3gica), hay 43,1 millones de hect\u00e1 - reas en el mundo dedicadas al cultivo ecol\u00f3gico, 2 millones de productores en 170 pa\u00edses y unas ventas que alcan - zaron los 55.000 millones de euros. Como hemos tratado en otras oca - siones, si reparamos en los datos de consumo interno de alimentos ecol\u00f3gi - cos, nos encontramos con un mercado peque\u00f1o y aunque estamos a la cabeza de Europa en superficie ecol\u00f3gica, exportamos aproximadamente el 75% de la producci\u00f3n. Sabemos por varios estudios que el principal motivo por el que aqu\u00ed no aumenta la cantidad de productos ecol\u00f3gicos consumidos es el precio. El espa\u00f1ol gasta al a\u00f1o s\u00f3lo una media de 20 euros en productos ecol\u00f3gicos, muy por detr\u00e1s de los 86 de Alemania, los 210 de Suiza o los 61 de Francia. Si atendemos a los datos de canales de distribuci\u00f3n, en Suiza el 90% del producto ecol\u00f3gico se comercializa en hipermercados, en Alemania alrede - dor del 50%, en Francia en torno al 40%. En Espa\u00f1a solo un 20% se comercializa en grandes superficies y el 75% en tien - das especializadas. Es l\u00f3gico suponer que esa tendencia tambi\u00e9n llegue aqu\u00ed. De momento, aparte de las tiendas, los mercados y los grupos de consumo, la proliferaci\u00f3n de supermercados ecol\u00f3 - gicos es evidente y tambi\u00e9n las grandes superficies se hacen eco de esta deman - da y ya empiezan a ofertar marcas blan - cas ecol\u00f3gicas a precios m\u00e1s baratos, que quiz\u00e1 sacrifican cantidad pero no necesariamente calidad. No es el caso de EEUU, donde las marcas blancas s\u00ed han bajado su calidad. Adem\u00e1s all\u00ed la comi - da viaja entre 2.500 y 4.000 kil\u00f3metros de la granja a la mesa, lo cual supone un gran impacto medioambiental y un enorme gasto energ\u00e9tico. En principio las grandes superficies representan un modelo que poco tiene que ver con la cultura ecol\u00f3gica basada en consumo local, de proximidad, responsable, ac - cesible, justo y respetuoso con el medio ambiente. Sin embargo, la presencia de producto ecol\u00f3gico en un canal de venta masivo como el hipermercado, lo expo - ne a un gran n\u00famero de consumidores, lo da a conocer y, por tanto, influye en la demanda y la opci\u00f3n de compra en todos los canales de venta. Al mismo tiempo, no son pocos los productores que est\u00e1n introduciendo sus productos en estas grandes superficies para llegar a un p\u00fablico m\u00e1s amplio. Las grandes superficies pueden jugar un papel importante y ayudar en esta cuesti\u00f3n proponiendo marcas de distribuidores ecol\u00f3gicos a precios muy similares a los de los productos convencionales. Quiz\u00e1 por esto hoy en d\u00eda, en Europa, casi un 75% de los clientes de productos ecol\u00f3gicos se abastecen en los hiper - mercados. El peque\u00f1o tendero eco no tendr\u00e1 m\u00e1s remedio a corto plazo que especializarse ya que, los productos de primera necesidad, la gran superficie los comercializar\u00e1 m\u00e1s econ\u00f3micos. Lo que comemos tiene un impacto en nuestra salud, y la manera de pro - ducirlo, en nuestro planeta. Por eso, no podemos olvidar que si queremos comer bien es necesario cambiar el modelo agroalimentario y, aqu\u00ed en Espa\u00f1a, por ejemplo, podr\u00edamos em - pezar por prohibir los transg\u00e9nicos. Porque el consumidor tiene que poder elegir si forma parte de una cooperati -va o grupo de consumo, si compra en la peque\u00f1a tienda o en una gran super - ficie, pero si no se proh\u00edben los trans - g\u00e9nicos llegar\u00e1 un d\u00eda en que, tanto la agricultura convencional como la ecol\u00f3gica, estar\u00e1n contaminadas. n\u00bfD\u00f3nde compramos los alimentos ecol\u00f3gicos? Centipede Films,S.L. Tel. 93 747 43 19 - 664 32 02 51 C/ Alfons Sala, 33-39 local 08202 Sabadell Dep\u00f3sito Legal: B.20513-2013 TIRADA 27.000 EJEMPLARES www.bioecoactual.com bio@bioecoactual.com DIRECTOR Enric Urrutia REDACCI\u00d3N Montse Mul\u00e9 DISE\u00d1O Y MAQUETACI\u00d3N QUAE Soluciones Creativas a Medida WEB - REDES SOCIALES Oriol Urrutia INFORM\u00c1TICA Marcel Graupera CONSULTOR\u00cdA Solgest XXI SL DISTRIBUCI\u00d3N Comunidad de Madrid, Castilla y Le\u00f3n, Castilla La Mancha: El Horno de Le\u00f1a; Euskadi: Burruezo, Mar\u00eda Cacheda, Alba C\u00e0novas, Ester Casanovas, Pablo Chamorro, Enric Corti\u00f1as, Alberto D\u00edez, Helena Escoda, Montse Escutia, Jordi Galisteo, M\u00aa Pilar Ibern \"Gavina\", Marta Gandarillas, Karin Heinze, Beatriz Lavado, Pep Llop, Jos\u00e9 L\u00f3pez P\u00e9rez, Pedro Pablo G. May, Pilar Rabasseda, Marga Rold\u00e1n, Victor Riverola Bio Eco Actual no comparte necesariamente las opiniones firmadas e insertadas en sus p\u00e1ginas. La direcci\u00f3n no se hace responsable de la calidad, procedencia u origen de sus anuncios.4 BIOECO ACTUALAbril 2015 - N\u00ba 19 Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com Maria Pilar Ibern \"Gavina\", asesora nutricional y escritora, lacuinadegavina.blogspot.com.es PREPARACI\u00d3NRECETA Repartir el reques\u00f3n en tres cuencos y aplastarlo con un tenedor. Echarle un poco de az\u00facar, miel o sirope de Agave. Para las bolas rosas a\u00f1adir la mer - melada de fresas, un par de fresas cortadas a pedacitos muy peque\u00f1os y unas gotas de zumo de remolacha o jarabe de rosas. Formar las bolas con la ayuda del \u00fatil de hacer bolas de helado. Para las verdes, a\u00f1adir unas gotas de pipermint, unos pedacitos de menta fresca y un poco de az\u00facar. Formar las bolas.Para las lilas, incorporar las moras, que previamente habremos triturado con el tenedor y un poco de az\u00facar. Tambi\u00e9n pod\u00e9is mezclar mermelada de moras, en este caso no agregaremos az\u00facar. Aqu\u00ed ten\u00e9is tres propuestas para dar color al reques\u00f3n en vuestros postres. Pero si pon\u00e9is un poco de imaginaci\u00f3n descubrir\u00e9is que po - d\u00e9is darle color y forma de muchas maneras, por ejemplo rellenar moldes de galletas con el reques\u00f3n ya pigmentado y hacer flores o co - razones de colores...S\u00f3lo es cuesti\u00f3n de experimentar y disfrutar de la creatividad. nBolas de colores de reques\u00f3n \u00a9 Estel Boada 400 gr. de reques\u00f3n 100 gr. de moras frescas o mer - melada de ar\u00e1ndanos una cucharada de mermelada de fresas o jarabe de rosas 100 gr. de fresas cortadas a trocitos unas gotas de zumo de remo- lacha unas hojas de menta fresca unas gotas de pipermint un poco de miel, az\u00facar integral, o sirope de AgaveINGREDIENTES (6 personas) ALIMENTOS BIOL\u00d3GICOS Y SIN GLUTEN Sarchio Iberia S.L. C/Les Planes, 10-18 Bajos 08201 Espa\u00f1a tel: +34 684322564 infoiberia@sarchio.com - www.sarchio.comSIN GLUTEN SIN LECHE Y SIN HUEVOS SIN LEVADURADel desayuno a la cena, Sarchio te ofrece una gama de productos absolutamente biol\u00f3gicos, tambi\u00e9n sin gluten, sin leche y sin huevos, aptos para intolerancias alimentarias y para todos los que desean una dieta m\u00e1s saludable y ligera en armon\u00eda con la naturaleza.en tu mesa, cada d\u00edaLa mejor alimentaci\u00f3n ecol\u00f3gica ALIMENTACI\u00d3N ALIMENTACI\u00d3N5 BIOECO ACTUALAbril 2015 - N\u00ba 19 Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com Sojade ofrece una nueva gama de productos vegetales refrigerados Sojade, no es s\u00f3lo una gama productos a base de soja o arroz. Sojade innova en el mercado vegetal y te ofrece los primeros productos refrigerados elaborados a partir de c\u00e1\u00f1amo. Descubre los nuevos D\u00e9lice de c\u00e1\u00f1amo y d\u00e9jate seducir por su ligero sabor a avellana, con el irresistible postre de chocolate o la refrescante alternativa al yogur con fresas y frambuesas en trozos. Sin lactosa y fuente de Omega 3 , los nuevos Sojade D\u00e9lice de c\u00e1\u00f1amo son bajos en grasas saturadas, para contribuir al mantenimiento de tu colesterol. Bienvenidos al mundo de productos vegetales. Descubre m\u00e1s sobre nuestros productos en www.sojade.es apesp.indd 1 26/02/2015 13:36ALIMENTACI\u00d3NEl poder concentrado de las semillasQu\u00c9 C oMER Actualmente, tenemos a nuestra disposici\u00f3n una gran variedad de semillas: lino, amapola, s\u00e9samo, c\u00e1 - \u00f1amo, calabaza, girasol o ch\u00eda, entre otras. Todas ellas tienen un gran valor nutricional debido, principalmente, a su alto contenido en \u00e1cidos grasos (AG) monoinsaturados y poliinsatura - dos, \u00e9stos \u00faltimos llamados \u00abesencia - les\u00bb, ya que nuestro cuerpo no tiene la capacidad de sintetizarlos. Son los famosos omega 3 (3) y omega 6 (6). Los \u00e1cidos grasos son importantes ya que se encuentran en el tejido nervioso y su consumo est\u00e1 relacionado con la prevenci\u00f3n del deterioro cognitivo. Caracter\u00edsticas nutricionales de algunas semillas y sus aceites Lino: Uno de los alimentos con ma - yor concentraci\u00f3n de 3. Estos AG ac - t\u00faan como protectores cardiovascula - res reduciendo los niveles de colesterol. Adem\u00e1s, ayudan a controlar los niveles de glucemia seg\u00fan estudios realizados con personas diab\u00e9ticas y, a su vez, es -t\u00e1n relacionados con la prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer de mama y de pr\u00f3stata. Usos: para obtener todos sus beneficios es importante que las semillas se tomen molidas y acompa\u00f1adas de l\u00edquido para no causar estre\u00f1imiento. Amapola: Importante fuente tanto de minerales (calcio), como de AG monoinsaturados y 6, los cuales ayudan a disminuir los niveles del colesterol LDL (\u00abmalo\u00bb) en sangre. Usos: se pueden utilizar para aderezar en - saladas, pastas, arroces, pur\u00e9s, tostadas, etc. S\u00e9samo: Importante fuente de mi - nerales (calcio y hierro), de vitaminas (E) y AG 6. Contiene un poderoso an - tioxidante, el \u00absesamol\u00bb, el cual evita que se enrancie durante a\u00f1os. Usos: se pueden comprar las semillas enteras, molidas (gomasio) o en pasta (tahini). Es importante que el tahini sea integral ya que la cantidad de calcio y el resto de nutrientes puede variar consi -derablemente. Estas semillas se utilizan igual que las de amapola. Calabaza: Excelente fuente de amino\u00e1cidos (lisina y tript\u00f3fano), de minerales (zinc y hierro), de vita - minas (A y E) y de AG 6. Entre sus m\u00faltiples beneficios se encuentra el efecto hipoglucemiante en personas diab\u00e9ticas, el aumento de la seroto - nina (la hormona de la felicidad) y su ingesta hace que exista un menor riesgo de padecer c\u00e1ncer de mama. Usos: es preferible consumirlas crudas o ligeramente tostadas y, en el caso de los aceites, no calentarlos excesivamente para obtener todas las propiedades*. Girasol: Fuente de minerales (hie - rro), vitaminas (E), grasas monoinsa - turadas y AG 6. De estas semillas se obtiene el aceite virgen alto oleico. Se ha demostrado que tiene efectos beneficiosos sobre los niveles de co - lesterol en sangre. Su consumo puede reducir el colesterol total LDL (\u00abmalo\u00bb) y aumentar el HDL (\u00abbueno\u00bb).Usos: igual que las semillas de calabaza*. Ch\u00eda: Tiene propiedades similares a las del lino. Usos: para mejorar la absorci\u00f3n de AG3, las semillas se tienen que remojar al menos 30 minutos en un l\u00edquido, ya sea agua, zumo, leche o yogur vegetal. Para consultar las fuentes: www.dietistasvegetarianos.comEsther Baena, Dietista, esther.dietista@gmail.com ESPACIO PATROCINADO POR: El Granero Integral. www.elgranero.comAlimentaci\u00f3n y Complementos Ecol\u00f3gicos Consejos: - Elegir semillas de procedencia ecol\u00f3gica. - Elegir aceites vegetales de pri- mera presi\u00f3n en fr\u00edo. - Comprar las semillas crudas, sin tostar ni salar. - Consumir estos aceites preferi- blemente en crudo.6 BIOECO ACTUALAbril 2015 - N\u00ba 19 Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com Cada d\u00eda se consumen unos 600.000 millones de tazas de caf\u00e9 en el mundo. El caf\u00e9 es la segunda materia prima que mueve m\u00e1s dinero, de este producto viven m\u00e1s de 125 millones de personas. Encontramos la doble paradoja en su cadena de valor: aunque el consumo de caf\u00e9 ha ido creciendo, la producci\u00f3n de esta materia prima mantiene a mi - llones de personas dentro de la pobreza en los pa\u00edses productores. Si hablamos de su producci\u00f3n, las plantas tardan tres a\u00f1os en dar la primera cosecha, y son productivas 10 a\u00f1os. Hacen falta tierras muy f\u00e9rtiles, \u00e1rboles que den sombra y, a mayor altura el caf\u00e9 tendr\u00e1 mejor calidad. Los productores/as de las Cooperativas de Comercio Justo recogen de manera artesanal el fruto del caf\u00e9, que tiene forma de cereza. Una vez recogido, pasa primero por el Beneficio H\u00fame - do, donde se despulpa la cereza y se guarda el hueso, que es el caf\u00e9. Una vez limpio, se lleva al Beneficio Seco, donde se dejar\u00e1 secar. Cuando el caf\u00e9 es de Comercio Justo, se garantiza la calidad y que en su pro - ducci\u00f3n se han respetado los Derechos Humanos, los peque\u00f1os productores y productoras han recibo un precio justo, se ha respetado el Medio Ambiente y se ha garantizado la igualdad de g\u00e9nero y la no explotaci\u00f3n Infantil. El caf\u00e9 llega a la tostadora en sacos, dentro de contenedores, en cantidades de entre 250-300 sacos. Este caf\u00e9 se ha seleccionado previamente en acuerdo con las cooperativas productoras de los m\u00e1s diversos or\u00edgenes: Colombia, Brasil, Nicaragua, Tanzania... Excepto si se trata de una visita de cortes\u00eda o de un proveedor nuevo, los caf\u00e9s se eligen por muestras enviadas por correo a\u00e9reo. Una vez llegadas las muestras de la nueva cosecha se hace prueba de tues - te y de sabor. En base a estas catas, se aplican los par\u00e1metros a la tostadora para obtener de cada caf\u00e9 las mejores calidades organol\u00e9pticas: aroma, cuer - po y punto exacto de tueste. Detalles como la altura del cultivo, la pluvio - metr\u00eda o sequedad o cualquier otra cir - cunstancia de este tipo, pueden afectar el resultado del tueste, por tanto las pruebas de cata, sobre todo al inicio de temporada son fundamentales.De todas formas, aun contando con los mejores instrumentos y datos t\u00e9cnicos, la preparaci\u00f3n y los datos sensoriales, como el color, el aroma pretueste, incluso el tacto, proporcio - nan al tostador datos valiosos para obtener una elaboraci\u00f3n \u00f3ptima. En la obtenci\u00f3n del mejor resultado toma parte no s\u00f3lo la preparaci\u00f3n sino tam - bi\u00e9n la experiencia de cada cosecha en a\u00f1os anteriores, su sentido del gusto y en parte una cierta intuici\u00f3n para corregir los par\u00e1metros de tueste y molido. La combinaci\u00f3n de todas estas partes forma el arte de la elaboraci\u00f3n de un buen caf\u00e9. nUn buen caf\u00e9AS\u00cd SE HACE Antonio Baile Ant\u00fanez, Presidente de AlterNativa3 S, Coop. www.alternativa3.com \u00a9 Alternativa3 S, Coop. Caf\u00e9 reci\u00e9n tostado, tostadora de caf\u00e9 de la cooperativa Alternativa 3 \u00a9 Alternativa3 S, Coop. Recolectando caf\u00e9. Cooperativa COOPEAGRI en Costa Rica ALIMENTACI\u00d3N Cal V alls Tel. 973 324 125 F ax: 973 324 257 Cal V alls Cal V alls Tel. 973 324 125 F ax: 973 324 257 calv alls@calv alls.com Endulza la primavera Mermeladas de fruta ecol\u00f3gica endulzadas con agaveMermeladas Cal V alls ALIMENTACI\u00d3N Pan crujiente muy fino de Bohlsener Muehle Diferente al pan, m\u00e1s que una tostada y mejor que un snack, esto es el \"Sn\u00e4ckebrot\" Disponible en cuatro diferentes sabores para aperitivo y snack7 BIOECO ACTUALAbril 2015 - N\u00ba 19 Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com Ser 'eco' parece estar de moda, sin embargo no siempre somos conocedo - res de qu\u00e9 beneficios nos ofrece, a no - sotros y a nuestro entorno, la alimenta - ci\u00f3n ecol\u00f3gica. Adem\u00e1s, existen ciertos t\u00f3picos, err\u00f3neos a nuestro parecer, que nos hacen estar mal informados. De modo que en este art\u00edculo respon - deremos a la pregunta \"\u00bfPor qu\u00e9 a\u00f1adir a mi cesta de la compra productos ecol\u00f3gicos?\", y lo haremos hablando de precio, medioambiente, salud, sabor y duraci\u00f3n. Empecemos por el precio. Los ali - mentos ecol\u00f3gicos no siempre son m\u00e1s caros; de verdad que no. Por supuesto, siempre depender\u00e1 del establecimien - to, adem\u00e1s de que nos topamos aqu\u00ed con el mandamiento de la ley de la oferta y la demanda: cuanto m\u00e1s eco consumamos, m\u00e1s ir\u00e1 ajust\u00e1ndose el precio con el tiempo. Por suerte, cada vez son m\u00e1s los establecimientos que comienzan a incorporar en sus lineales este tipo de alimentos eco (recuerden, identificados con el logo de la UE para la producci\u00f3n ecol\u00f3gica y el c\u00f3digo de la entidad certificadora) as\u00ed como tiendas especializadas y portales online que llevan el producto desde la huerta directamente a tu casa. En segundo lugar, lo producido ecol\u00f3gicamente es m\u00e1s respetuoso con el medioambiente, ya que se hace sin forzar los ciclos naturales ni la fertili - dad de los cultivos y la alimentaci\u00f3n de los animales. Adem\u00e1s, no se usan productos qu\u00edmicos que podr\u00edan ser per - judiciales tanto para nuestra salud como para la del entorno. A la hora de cocinar, sus cualida - des tampoco dejan indiferente a ning\u00fan cocinero: preservan el sabor, el color, el aroma y la textura naturales. Y, por supuesto, las propie - dades. Al no ser modificados gen\u00e9tica - mente ni desvirtuados con aditivos, los alimentos ecol\u00f3gicos son los m\u00e1s puros y esto hace, en \u00faltimo lugar, que sean m\u00e1s duraderos. Y lo son, adem\u00e1s, por - que tienen menos contenido de agua. El producto convencional sale entonces m\u00e1s caro a la larga, ya que es m\u00e1s agua que alimento y conlleva los gastos adicionales que para nuestra salud su - ponen los productos qu\u00edmicos usados. Y podemos as\u00ed cerrar el c\u00edrculo uniendo este quinto punto con el primero: un producto que va a man - tenerse m\u00e1s tiempo en buen estado puede tener en ocasiones un mayor coste, pero tambi\u00e9n sus \"prestacio - nes\" son mayores, por lo tanto, no es caro, es que lo vale. Como cualquier buen h\u00e1bito, lleva su tiempo incorporar lo ecol\u00f3gico a nuestras vidas, pero no hay mejor ma - nera de hacer un camino que dando un primer paso. Los que a\u00fan no lo hagan, prueben las ventajas de comer eco. Les aseguro que repetir\u00e1n. nCinco razones para ser eco David Samper, Presidente del Consejo de Agricultura Ecol\u00f3gica de la Regi\u00f3n de Murcia (CAERM), www.caermurcia.com ALIMENTACI\u00d3NCERTIFICAdoRAS ECoL\u00d3gICAS BARCELONA Palau Sant Jordi Del 7 al 10 de mayo 2015 www.biocultura.org FERIAS \u00a9 Rancz Andrei8 BIOECO ACTUALAbril 2015 - N\u00ba la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com ECo-ITINERARIo S A PIE V\u00edctor Riverola i Morera, periodista, escritor y alpinista, victor@victorriverola.com Breve historia de los refugios en los Pirineos (II) Los antecedentes inmediatos de los actuales refugios fueron los antiguos hospitales de monta\u00f1a (en franc\u00e9s, hospices), s\u00f3lidas construcciones le - vantadas muy cerca de algunos puertos de monta\u00f1a que se utilizaban como v\u00edas de comunicaci\u00f3n entre valles. Los hospitales y sus gentes daban cobijo y alimento a los fatigados viajeros y peregrinos que recorr\u00edan a pie el Pirineo por motivos comerciales o re - ligiosos. Actualmente, algunos todav\u00eda siguen ofreciendo sus servicios, como el Hospital de Vielha o Refugi de Sant Nicolau, situado cerca de la boca sur del t\u00fanel de Viella a 1.626 m de altitud. El Hospital de Benasque, reconvertido en un moderno hotel de tres estrellas a las puertas de la estaci\u00f3n de esqu\u00ed n\u00f3r - dico de Llanos-Hospital, o el Hospice de France, situado al principio de la cl\u00e1si - ca traves\u00eda entre Bagneres de Luchon y Benasque (1.385 m). El primer refugio del Pirineo espa - \u00f1ol se inaugur\u00f3 en 1909 junto al naci - miento del r\u00edo Ter (Girona), en una pla - nicie situada a 2.325 m, justo debajo de los picos de Bastiments y Gra de Fajol. Con los a\u00f1os, el viejo refugio de inspi - raci\u00f3n gaudiniana qued\u00f3 literalmente destruido y el CEC levant\u00f3 el nuevo re - fugio de Ulldeter unos cien metros m\u00e1s abajo. En 1910 Juli Soler i Santal\u00f3 se encarg\u00f3 de proporcionar a los visitan - tes del Aneto y la Maladeta un cobijo en condiciones (la Villa Maladeta), que evolucion\u00f3 hasta convertirse en 1916 en el actual refugio de La Renclusa, hoy modernizado y con un excelente servicio de atenci\u00f3n al monta\u00f1ero. En los Alpes hace tiempo que se ha abierto un interesante debate sobre c\u00f3mo debe funcionar un refugio en el futuro. Por un lado, est\u00e1n los que defienden unos refugios cada vez m\u00e1s confortables, con mayores servicios y comodidades, y por otro, los que defienden la austeridad de los refugios m\u00e1s tradicionales. En el Pirineo Arago - n\u00e9s, por ejemplo, la FAM est\u00e1 situando sus refugios en un nivel muy alto de confort, mientras en Catalu\u00f1a la FEEC mantiene la t\u00f3nica de preservar el ambiente familiar de los refugios, ale - j\u00e1ndose de las grandes construcciones, aunque ofreciendo buenos servicios como duchas, tel\u00e9fono, habitaciones m\u00e1s reducidas, luz el\u00e9ctrica y una ex - celente cocina casera. En Europa, son muchos los estudios de arquitectura que est\u00e1n desarrollando interesantes proyectos con la intenci\u00f3n de cons - truir nuevos refugios all\u00ed donde los viejos han quedado obsoletos, como es el caso del refugio del Monte Rosa en el Gornergletscher, por encima de Zermatt (Valais, Suiza). Las nuevas construcciones aportan grandes avances t\u00e9cnicos, son totalmen - te autosuficientes, respetan al m\u00e1ximo las normativas gubernamentales, est\u00e1n perfectamente integradas en el medio y su coste no es muy elevado. n En los Alpes hace tiempo que se ha abierto un interesante debate sobre c\u00f3mo debe funcionar un refugio en el futuro\u00a9 Pstedrak. Refugio de Monta\u00f1a en el Parque Nacional de Ordesa Valores Nutricionales por 100 grs \u00b7 270 Kcal \u00b7 H. de carbono: 45,4g\u00b7 Prote\u00ednas: 9,56g Rebanado 500gRebanado500gRebanado500gValores Nutricionales por \u00b7 H. de carbono: 68,8g\u00b7 Prote\u00ednas: 11,5gValores Nutricionales por 47,3g\u00b7 Prote\u00ednas: 9,3g LINO MULTICEREALES PASAS Y NUECESPANES DE MOLDEINTEGRALES ECOL\u00d3GICOS C M Y CM MY CY CMY KALIMENTACI\u00d3N9 BIOECO ACTUALAbril 2015 - N\u00ba 19 Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com EL oJo CR\u00cdTIC o Alberto D\u00edez Michelena, Director de la Asociaci\u00f3n Nacional para la Defensa de los Animales, anda@andacentral.org En el a\u00f1o 2011 la Comisi\u00f3n Europea aprob\u00f3 el Reglamento CE 15/2011 sobre m\u00e9todos de detecci\u00f3n de toxinas en mo - luscos bivalvos por el que se sustitu\u00eda el m\u00e9todo de bioensayo en ratones por el m\u00e9todo de cromatograf\u00eda l\u00edquida, com - binada con la espectrometr\u00eda de masas en t\u00e1ndem. Para aquellos lectores que no sean unos expertos en toxicolog\u00eda, aclarar que el Reglamento hace refe - rencia a las pruebas que se realizan con moluscos bivalvos (mejillones, almejas...) con el fin de asegurar que no est\u00e1n contaminados con toxinas y garantizar su seguridad alimentaria. En este sentido el Reglamento indica que el m\u00e9todo empleado tradicionalmente basado en el uso de ratones (600.000 al a\u00f1o en toda la UE) estaba obsoleto, provocaba un enorme sufrimiento a los animales y hab\u00eda que sustituirlo por otro m\u00e9todo qu\u00edmico, alternativo, que no necesita del uso de animales vivos. El Reglamento establec\u00eda tambi\u00e9n una fecha l\u00edmite para que las empresas realizaran el cambio de m\u00e9todo: 31 de Diciembre del 2014. En principio era una muy buena noticia para los consu - midores, ya que la fiabilidad del m\u00e9to -do qu\u00edmico es mayor, y, por supuesto, para los 600.000 ratones libres por fin de las agujas del laboratorio. El Reino de Espa\u00f1a, que incluye a Galicia como una de las principales zonas de producci\u00f3n de moluscos en Europa, puso el grito en el cielo. En el mes de Abril del a\u00f1o 2011, tan s\u00f3lo dos meses tras su publicaci\u00f3n, recurri\u00f3 esta decisi\u00f3n de la Comisi\u00f3n Europea solicitando la anulaci\u00f3n del Reglamento. Pretend\u00eda dar una lec - ci\u00f3n de sabidur\u00eda a los organismos cient\u00edficos de la UE afirmando que el m\u00e9todo qu\u00edmico no era m\u00e1s fiable que el ensayo con ratones por lo que la Comisi\u00f3n no pod\u00eda valerse de la se - guridad alimentaria para justificar el cambio. Tambi\u00e9n se acusaba a la Co - misi\u00f3n Europea de violar el principio de proporcionalidad al no tomar en consideraci\u00f3n el impacto econ\u00f3mico sobre el sector productivo. El pasado 11 de febrero, tras la p\u00e9r - dida de 4 preciosos a\u00f1os, el Tribunal de Justicia de la UE sentenci\u00f3 en contra de Espa\u00f1a manteniendo la vigencia del Reglamento. La sentencia indica que el ensayo alternativo es m\u00e1s fiable y que la seguridad alimentaria de los europeos est\u00e1 por encima de costes y precios. Resulta curioso comprobar que el Tribunal de Justicia de la UE apunta a la parcialidad en el c\u00e1lculo de costos del cambio ya que el Reino de Espa\u00f1a s\u00f3lo contabilizaba los gastos originados por las inversiones impl\u00edcitas en el nuevo ensayo qu\u00edmico (maquinaria, forma - ci\u00f3n) sin considerar las p\u00e9rdidas asumi - das hasta entonces por los defectos del ensayo con ratones tales como cierres preventivos injustificados por falsos positivos o descr\u00e9dito del producto por falsos negativos. El Tribunal de Justicia confirma que el m\u00e9todo qu\u00edmico no es m\u00e1s caro, es m\u00e1s seguro para el consu - midor y no implica sufrimiento para los animales. Tambi\u00e9n sentencia que el Reino de Espa\u00f1a pagar\u00e1 las costas judiciales de todo este embrollo. Conclusi\u00f3n: desde el pasado 31 de diciembre el uso de animales para la detecci\u00f3n de toxinas en moluscos est\u00e1 prohibido. No es hora de lamentos ni a\u00f1oranzas sino de mirar al futuro, modernizarnos, adaptarnos y seguir siendo el n\u00famero uno europeo en la producci\u00f3n de moluscos. nMarisco gallego sin trampas \u00a9 Sakdinon Kadchiangsaen ALIMENTACI\u00d3N10 BIOECO ACTUALAbril 2015 - N\u00ba d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com ECo - WEbS Bethlem Boronat, periodista, www.sentidoysostenibilidad.com \u00bfSabemos de d\u00f3nde procede lo que llevamos puesto? \u00bfQui\u00e9n lo ha fabricado y en qu\u00e9 condiciones? A menudo es muy dif\u00edcil poder elegir la moda que compramos porque no dis - ponemos de informaci\u00f3n suficiente para valorar a qu\u00e9 empresas podemos comprar y a cu\u00e1les mejor no. Porque siendo realistas, con el tiempo, dine - ro y oferta de la que disponemos a d\u00eda de hoy, resulta un poco complicado comprar s\u00f3lo ropa de origen ecol\u00f3gico y de comercio justo, pero al menos, podemos elegir aquella que sea lo me - nos injusta posible. Con esa intenci\u00f3n y con la de poner de manera constante una lupa sobre los procesos y condiciones de trabajo de los grandes distri - buidores textiles naci\u00f3 www.ropalimpia.org, una iniciativa de SETEM, una de las grandes ONGs de fomento y promoci\u00f3n del comercio justo en nuestro pa\u00eds. Podemos enfocar nuestra visita a esta web como compradores en busca de material para tomar decisiones a la hora de consumir, como buscadores de informaci\u00f3n o de forma m\u00e1s acti - va. Para lo primero, la web dispone de una secci\u00f3n llamada \"An\u00e1lisis\" en la que se recogen los resultados de una encuesta de cumplimiento de normas b\u00e1sicas, tanto a nivel laboral como de derechos humanos, de algunas de las principales marcas de moda. En cada una se especifican los pasos dados y si estos son suficientes para entender a esa marca como un fabri - cante comprometido o no, qu\u00e9 cosas faltan por cumplir y en que procesos tanto judiciales como de incidencias relacionadas con la fabricaci\u00f3n est\u00e1n inmersos. En el apartado \"Participa\" la web da consejos sobre consumo de ropa responsable, facilita algunas de las preguntas que deber\u00edamos hacernos todos a la hora de comprar nuestras prendas y tambi\u00e9n ofrece enlaces con organizaciones que nos ayudar\u00e1n en el momento de la toma de decisi\u00f3n. Ade - m\u00e1s, nos permite conocer y participar activamente en las acciones urgentes que hay en cada momento, desde reco - gidas de firmas hasta boicots. Visitar la p\u00e1gina tambi\u00e9n nos permite conocer las campa\u00f1as que hay activas en cada momento. Ac - tualmente el \u00e9nfasis se est\u00e1 haciendo en el pago de salarios dignos a los trabajadores textiles en Asia, pero tambi\u00e9n podemos encontrar temas relativamente poco conocidos pero preocupantes como las graves con - secuencias para la salud de los tra - bajadores textiles del Sandblasting, o lo que es lo mismo, el proceso que, usando arena a presi\u00f3n, da aspecto desgastado a los vaqueros. nRopalimpia.org Con la intenci\u00f3n de poner una lupa sobre los procesos y condiciones de trabajo de los grandes distribuidores textiles CoMPLEMENT oS ALIMENTICIo S11 BIOECO ACTUALAbril 2015 - N\u00ba 19 Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com Normalmente, el reciclaje se asocia con materiales como el papel, el cart\u00f3n, el pl\u00e1stico, el vidrio y las industrias relacionadas con dichos productos o materias primas. Sin embargo, y gracias al esfuerzo de al - gunas tiendas minoristas y ONGs, la industria textil en algunos pa\u00edses se ha puesto al d\u00eda con esta tendencia. En el art\u00edculo Textiles and Clothing: Opportunities for Recycling publicado en \"Textile Outlook International\" en Reino Unido en 2009, se hace referen - cia a las oportunidades que existen en materia de reciclaje para este sector. Seg\u00fan este art\u00edculo existen varias formas de reciclar textiles y confecciones. Una ser\u00eda la pro - ducci\u00f3n de una prenda de vestir a partir de materiales reciclados: el material m\u00e1s com\u00fanmente utiliza - do es el de las botellas de polietile - no (PET), del cual se fabrica fleece, una tela utilizada en la confecci\u00f3n de prendas deportivas. Otra forma de reciclaje es la reu - tilizaci\u00f3n de textiles y confecciones que pueden ser reutilizados de for - mas diferentes: Triturarlos y convertirlos en fi - bras: la lana, por ejemplo, se usa para formar hilos de baja calidad o mate - riales aptos para aislamiento ac\u00fasti - co. El algod\u00f3n por su parte, tambi\u00e9n se utiliza para aislamiento ac\u00fastico o para fabricar trapos de limpiar. De igual manera, los desechos resultan - tes del proceso de fabricaci\u00f3n de telas de algod\u00f3n, de poli\u00e9ster y nailon, de mezclas de fibras naturales y sint\u00e9ti - cas, y de telas pesadas de nailon, pue - den ser triturados y reutilizados en la manufactura de hilos y fibras. Ser redistribuidos en su estado natural: consiste en la venta o dona - ci\u00f3n de textiles y confecciones usadas (pero en buen estado) para que sigan siendo utilizadas. Estas prendas pue - den ser vendidas o donadas a organi - zaciones sociales, a comerciantes de textiles o a ONGs que posteriormente venden o exportan la ropa a pa\u00edses de Europa del este, \u00c1frica y Asia. Cortar en pedazos de tela o re - tazos: para luego ser confeccionados creando nuevos textiles o prendas de vestir: esta pr\u00e1ctica ha dado cabida a un nuevo tipo de moda llamado Ecofashion, empresas que desde hace unos a\u00f1os confeccionan prendas de vestir a partir de ropa usada. Actualmente, la industria textil contamina las v\u00edas fluviales alrede - dor del mundo con qu\u00edmicos t\u00f3xicos, persistentes y disruptores hormona - les; y utiliza nuestras v\u00edas fluviales como alcantarillas privadas. En este momento no existe ning\u00fan est\u00e1ndar que garantice que las prendas que usamos no fueron hechas con alg\u00fan qu\u00edmico t\u00f3xico.El reciclaje textil aporta beneficios muy positivos para el medio ambiente, adem\u00e1s de la reducci\u00f3n del volumen de desechos; reduce la emisi\u00f3n de gases que contribuyen a generar el efecto invernadero, reducen (seg\u00fan el tipo de reciclaje implementado) el consumo de recursos escasos como tierra, energ\u00eda, pesticidas y agua, que normalmente son requeridos en la cadena de producci\u00f3n del sector y son muy contaminantes. Tambi\u00e9n se rebaja la dependencia de materias primas derivadas del petr\u00f3leo, sobre todo para las empresas que pro - ducen telas a partir de botellas de PET. Seg\u00fan datos de la Organizaci\u00f3n de Consumidores y Usuarios (OCU), en el territorio espa\u00f1ol se desechan entre siete y ocho kilos de ropa al a\u00f1o por persona. En los \u00faltimos a\u00f1os han proliferado los contene - dores de recogida de ropa usada, convirti\u00e9ndose en un elemento m\u00e1s del mobiliario urbano. El reciclaje de esta ropa suele correr a cargo de organizaciones sin \u00e1nimo de lucro que firman convenios con las admi - nistraciones locales y empresas pri - vadas para establecer el n\u00famero de contenedores a instalar y su ubica - ci\u00f3n. Los beneficios obtenidos por la venta y reciclaje de estos productos se destinan a proyectos solidarios y de cooperaci\u00f3n en pa\u00edses pobres o con menos recursos. nEl reciclaje textil \u00a9 Montian NoowongYo RECICL o Maria Cacheda, Divulgadora Cient\u00edfica, Fundaci\u00f3n Pueblo para Pueblo. www.humana-spain.org ALIMENTACI\u00d3N12 BIOECO ACTUALAbril 2015 - N\u00ba 19 Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com Fito-Yemo-Aroma-Terapia de producci\u00f3n ecol\u00f3gica. La NATuRALEZA en el estado m\u00e1s PuRo La Fito-Yemo-Aroma-Terapia bio, parte del uso de extractos de plantas y yemas frescas junto al poder inte - grativo de los aceites esenciales m\u00e1s preciados obtenidos por destilaci\u00f3n al vapor de agua. Los extractos de plantas y yemas se obtienen siempre a partir de la maceraci\u00f3n directa de las plantas o yemas frescas de producci\u00f3n ecol\u00f3 - gica-certificada, recolectada en el mo - mento \u00f3ptimo de su desarrollo vegeta - tivo, bien sean yemas, semillas, planta entera, flores, etc. Constituyendo as\u00ed una producci\u00f3n \u00fanica de temporada de un gran valor medicinal. Para la realizaci\u00f3n de los extractos que se utilizan en la Fito-Yemo-Aro - ma-Terapia se emplean diferentes for - mas extractivas que tienen la finalidad de obtener una mayor cantidad y cali - dad de los diferentes principios activos presentes en las plantas y yemas frescas, as\u00ed como la savia y los jugos y fluidos que integran su composici\u00f3n, de gran riqueza en minerales, oligoelementos y compuestos enzim\u00e1ticos de gran valor terap\u00e9utico. Los extractos as\u00ed obteni - dos, conservan todo el jugo fresco de la planta, fruto, ra\u00edz o yema y se unen a la acci\u00f3n de los m\u00e1s preciados aceites esenciales bot\u00e1nica y bioqu\u00edmicamente definidos. Las sinergias realizadas con este tipo de extractos contienen la na - turaleza en el estado m\u00e1s puro: fito-ac - tivos + savia de la planta. FITOTERAPIA Extracto de planta fresca (planta, sumidades floridas, ra\u00edz, semillas, frutos...) La recolecci\u00f3n se realiza en la \u00e9poca espec\u00edfica para cada planta medicinal y los extractos se obtienen por mace - raci\u00f3n directa de la planta fresca (flor, semillas, ra\u00edces...) en bio-alcohol, con posterior prensado para la obtenci\u00f3n del jugo fresco de la planta. La mace - raci\u00f3n de las plantas frescas permite conservar la estructura molecular de los principios activos y garantiza toda la riqueza y valor medicinal de una producci\u00f3n anual de temporada, dan -do lugar a una calidad de extractos de un valor arom\u00e1tico y medicinal excepcional, de gran biodisponibilidad para el cuerpo humano. YEMOTERAPIA Extracto de yemas fres - cas (planta, sumidades floridas, ra\u00edz, semillas, frutos...) La YEMOTERAPIA es la rama de la fitoterapia que utiliza las yemas y brotes j\u00f3venes de \u00e1rboles y arbustos. Estas contienen todo el potencial gen\u00e9tico de la futura plan - ta, factores de crecimiento como las fito-hormonas, enzimas, vitaminas, minerales, oligoelementos y la savia del \u00e1rbol o arbusto del que proceden. AROMATERAPIA ACEITES ESENCIALES A.E.B.B.D La AROMATERAPIA es la rama de la fitoterapia que utili - za la esencia conte - nida en los \u00f3rganos productores de la planta arom\u00e1tica, obtenida a trav\u00e9s de un pro - cedimiento natural; la destilaci\u00f3n al vapor del agua. El resulta - do de este proceso es la obtenci\u00f3n del aceite esencial. Siempre se utilizan las plantas frescas, recolectadas en la \u00e9poca de m\u00e1xima producci\u00f3n de su esencia, a una hora espec\u00edfica del d\u00eda y en la estaci\u00f3n adecuada. La finalidad es la de obtener un aceite esencial de calidad terap\u00e9utica, no solamente \"100% puro y natural\" sino tambi\u00e9n que contenga todos los principios activos que contiene la planta arom\u00e1tica en sus \u00f3rganos productores. n FITOTERAPIA & YEMOTERAPIA & AROMATERAPIA FreshPLANTAS Y YEMAS FRESCAS Toda la fuerza de la NATURALEZA para mantener un buen ESTADO de SALUD EXTRACTOS DE PLANTAS FRESCAS BIOL\u00d3GICAS S\u00edguenos S S \u00ed \u00ed g g \u00ed g \u00ed \u00ed g \u00ed u e n o s www.dieteticosintersa.com Nos encontrar\u00e1s en: STANDS B20 C1317, 18 y 19 de abril - Fira Barcelona (Montju\u00efc)LA oPINI\u00d3N dEL ESPECIALISTA / SAL ud Maribel Sa\u00edz Cayuela, Licenciada en Ciencias biol\u00f3gicas, bio@bioecoactual.com CoMPLEMENT oS ALIMENTICIo S 13 BIOECO ACTUALAbril 2015 - N\u00ba 19 Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com COMPLEMENTOS ALIMENTICIOS / SELENIO SIN LEVADURA Selenio sin levadura de Suplementos Solgar. Ayuda a prevenir ciertos c\u00e1nceres, enfermedades cardiovasculares e incrementar la fertilidad especialmente en los hombres Propiedades: Este mineral act\u00faa junto con la vitamina E como antioxidante, ayudando a nuestro metabolismo a luchar contra la acci\u00f3n de los radicales libres. El selenio forma parte de una enzi - ma, la glutati\u00f3n peroxidasa, que es la encargada de asegurar la destrucci\u00f3n del per\u00f3xido de hidr\u00f3geno que se forma en las reacciones oxidativas. Los complementos alimenticios no deben utilizarse como sustitutos de una dieta equilibrada y variada y un estilo de vida saludable. Caracter\u00edsticas: Sin az\u00facares, sal ni gluten. No contiene almid\u00f3n, levadura, trigo, soja ni derivados l\u00e1cteos y est\u00e1 formulado sin conser - vantes, edulcorantes, aromatizantes ni colorantes artificiales. \u00b7 Certificado: Es un producto APTO PARA VEGANOS, Kosher PARVE Certificaci\u00f3n de Solgar KOF-K#K-1250 ALIMENTACI\u00d3N / PASTA Para los amantes incondi - cionales de la buena pasta, Tagliatelle y Parpadelle Bio de Espelta Premium 5 sabo - res de Sol Natural Gama de pastas secas (paste as - ciute) procedente de agricultura ecol\u00f3gica certificada. Las tagli - atelle y parpadelle de harina in - tegral de espelta con remolacha, paprika, espinacas y albahaca est\u00e1n riqu\u00edsimas simplemente cocinadas al dente y ali\u00f1adas con mantequilla.ALIMENTACI\u00d3N / SUPERALIMENTOS VIR superalimentos, com - plementos alimenticios de Vegetalia. Aportan la salud y el bienestar de la nutrici\u00f3n simbi\u00f3tica con micronutrientes esenciales a\u00f1adidos como vitaminas, minerales y enzimas VIR es la primera l\u00ednea de comple - mentos alimentarios desarrollados seg\u00fan los principios de la microbi\u00f3 - tica y avanzadas tecnolog\u00edas de fer - mentaci\u00f3n no alcoh\u00f3lica. Productos que aportan microorganismos rege - neradores, micronutrientes (vitami - nas y minerales) y principios activos vegetales de alto valor nutricional. Mejoran nuestra flora intestinal optimizando la asimilaci\u00f3n de los nutrientes y el buen funcionamien - to de nuestro organismo. \u00b7 CoreVIR: Refuerza el sistema cardiovascular. \u00b7 SilVIR: Facilita la nutrici\u00f3n celular y la desinflamaci\u00f3n. \u00b7 VitalVIR: Estimula las defensas y aporta gran vitalidad. \u00b7 Certificado: Sohiscert, Sociedad Hispana de Certificaci\u00f3n S.A (SHC). \u00b7 Marca: Microviver \u00b7 Producci\u00f3n y Distribuci\u00f3n: Vegetalia, S.L. - www.vegetalia.comCOMPLEMENTOS ALIMENTICIOS / ACEITES ESENCIALES Mix Relax de Phyto\u00ae Biopele. Te ayuda al relax y bienestar La Fito-Yemo-Aroma-Terapia BIO parte del uso de extractos de plan - tas y yemas frescas junto al poder integrativo de los aceites esenciales m\u00e1s preciados obtenidos por desti - laci\u00f3n al vapor de agua. Los extrac - tos de plantas y yemas, as\u00ed como los aceites esenciales, se obtienen siempre de las plantas frescas de producci\u00f3n ecol\u00f3gica-certificada. Ingredientes: Extractos hidroalco - h\u00f3licos de planta fresca: ra\u00edz fresca de valeriana, parte a\u00e9rea de pasiflo - ra, parte a\u00e9rea de avena, parte a\u00e9rea de l\u00fapulo. Aceites esenciales BIO de: lavanda, naranjo y manzanilla \u00b7 Certificado: Euro Hoja. N\u00ba de Registro (Service Publique Federal, Belgique): Intersa, S.A. www.d-intersa.comALIMENTACI\u00d3N / CREMA PARA UNTAR Crema de cacao y avellanas Sarchio: ecol\u00f3gica y sin gluten Deliciosa crema de cacao y avellanas de Sarchio para untar pan y tostadas o usar como toque de exquisitez en postres. Elaborada con el cacao de la Rep\u00fablica Dominicana y avellanas biol\u00f3gicas selectas, guarnecida con extracto de vainilla de Madagascar y dulcificada s\u00f3lo con jarabe de ma\u00edz. Ingredientes: *jarabe de ma\u00edz (37,5%), aceite de girasol*, *avella - nas (13%), *harina de soja, * cacao magro en polvo (7,5%), aceite vegetal: *aceite no hidrogenado gluten \u00b7 Producci\u00f3n: Sarchio SPA \u00b7 Distribuci\u00f3n: Sarchio Iberia, S.L. Tel. 684322564 - www.sarchio.comCOMPLEMENTOS ALIMENTICIOS / CAF\u00c9 VERDE Coficrom, Caf\u00e9 Verde con Picolinato de cromo, ayuda al control de peso, 100% natural de Way Diet Line. El caf\u00e9 verde es el fruto del cafeto que no habiendo terminado su desa - rrollo, tiene la pulpa de color verde y no tiene sabor ni olor. Es el caf\u00e9 que se encuentra listo para ser tostado y posteriormente molido, transfor - m\u00e1ndose en el caf\u00e9 que estamos m\u00e1s habituados a tomar. En la \u00faltima d\u00e9cada se han realizado numerosos estudios sobre las propiedades del caf\u00e9 verde. Las conclusiones de estos estudios demuestran que el caf\u00e9 verde tiene propiedades saciantes y favorece la p\u00e9rdida del peso... Nos permite mantenernos m\u00e1s ho - ras sin comer, pudiendo hacer las 3, 4 o 5 comidas necesarias a lo largo del d\u00eda, pero sin picar entre horas. \u00b7 Origen: 100% Natural\u00b7 Marca: Way Distribuci\u00f3n: Dispronat, S.L. www.dispronat.com LA SELECCI\u00d3N dEL MES - L oS IMPRESCINdIbLES LA SELECCI\u00d3N dEL MES LoS IMPRESCINdIbLES es un espacio no publicitario donde los productos referenciados son seleccionados seg\u00fan el criterio del consumidor. Recomi\u00e9ndanos a bio@bioecoactual.com tu producto preferido\u00b7 Ingredientes: Harina integral de espelta y agua. Albahaca (2%), espinacas (4%), paprika (4%), remolacha (4%). \u00b7 Certificado: Consell Catal\u00e0 de la Producci\u00f3 Agr\u00e0ria Ecol\u00f2gica (CCPAE) \u00b7 Marca: Sol Natural Vipasana Bio, S.L. 14 BIOECO ACTUALAbril 2015 - N\u00ba 19 Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com La adolescencia es una etapa de constantes cambios tanto a nivel f\u00ed - sico como psicol\u00f3gico: nos encontra - mos ante la situaci\u00f3n de que dejamos de ser ni\u00f1os para convertirnos en adultos, una fase vital a veces nada f\u00e1cil, a la que se a\u00f1aden los cambios hormonales, el conflicto interno, las propias inseguridades de la edad o la protesta hacia el mundo. Y como la piel es el espejo del alma, se refleja perfectamente en el rostro de mu - chos de nuestros adolescentes, gene - ralmente en forma de acn\u00e9. El acn\u00e9 se produce cuando las gl\u00e1n - dulas seb\u00e1ceas segregan m\u00e1s grasa de la que la piel es capaz de eliminar por s\u00ed misma. Esta obstrucci\u00f3n, junto a la presencia de la bacteria \"acne vul - garis\", que penetra causando una in - flamaci\u00f3n, forma n\u00f3dulos infectados de pus, y se crea lo que com\u00fanmente llamamos \"espinillas\", localiz\u00e1ndose en su mayor parte en rostro y espalda. Est\u00e1 comprobado que el estr\u00e9s, una mala alimentaci\u00f3n, el consumo elevado de az\u00facar, el uso de cosm\u00e9ti - cos inadecuados as\u00ed como el abuso de productos astringentes, son factores que agravan este problema.La tendencia del joven es mani - pular los granos sin nada de higiene, lo que puede crear una infecci\u00f3n y con ello futuras cicatrices. Otro de los mayores errores es maquillarse a diario para esconder el acn\u00e9, puesto que las ceras y polvos minerales ta - ponan el poro, las c\u00e9lulas muertas quedan atrapadas y esto multiplica el acn\u00e9, pudiendo expandirse por m\u00e1s zonas del rostro. El falso mito de exfoliarse a diario tampoco es conveniente, pues elimi - na la capa cornea superficial y acaba irritando el rostro, dejando m\u00e1s ex - puesta la piel a inflamaciones. La cosm\u00e9tica convencional nos vende los productos llamados \"oil free\" para pieles con acn\u00e9, que no aportan nutrientes a nuestra piel y est\u00e1n carga - dos de ingredientes perjudiciales, en su mayor parte derivados petroqu\u00edmicos. Tambi\u00e9n contienen \u00e1cidos innecesarios que alteran el ph de la piel aportando una falsa ilusi\u00f3n de mejora, que desa - parece cuando se dejan de usar y produ - cen un efecto rebote. La base de todo es una buena hi - giene facial, \u00a1pero no en exceso! Es importante saber elegir cosm\u00e9ticos sanos de origen econatural, como ja - bones suaves a base de arcilla, romero o lavanda, que se usar\u00e1n por la ma\u00f1a - na y antes de acostarse, seguido de un agua floral de hamamelis. Esta acci\u00f3n de tonificar finaliza el proceso de limpieza del rostro. Las aguas florales son correctores del ph de la piel y los perfectos aliados en la belleza facial. La hidrataci\u00f3n ser\u00e1 a base de cre - mas de textura ligera y r\u00e1pida absor -ci\u00f3n, ricas en aceites vegetales; como el de jojoba; con aloe vera, extractos de bardana, ortiga, pepino y semilla de pomelo entre otros. La aromaterapia es el mejor com - plemento bactericida y cicatrizante para tratar el problema de acn\u00e9. El preciado aceite esencial de tomillo o el del \u00e1rbol de t\u00e9, por sus conocidas propiedades antibacterianas y antimi - c\u00f3ticas, resultan ideales combinados con el aceite esencial de lavanda, de acci\u00f3n antiinflamatoria, y el aceite esencial de lim\u00f3n, que acelera el pro - ceso de cicatrizado de los granitos. nQue el acn\u00e9 no esconda la belleza natural de la adolescenciaLA oPINI\u00d3N dEL ESPECIALISTA Lorena Ortiz Avi\u00f1\u00f3n, NASEI www.naseibelleza.com. Miembro Red Ecoest\u00e9tica Elegir cosm\u00e9ticos sanos de origen econatural, como jabones suaves a base de arcilla, romero o lavanda INSTINCTIVELY SOURCED SOLGAR DECIDE buscar las mejores materias primas para elaborar los mejores complementos alimenticios. Es nuestra naturaleza. De venta en los mejores establecimientos especializados. www.solgarsuplementos.es SOLGAR |Es tu elecci\u00f3n. Los complementos alimenticios no deben utilizarse como sustitutos de una dieta equilibrada y variada y un estilo de vida saluda ble.Instinctively Rojo 124x160 Boc Expo.qxp:124x160 6/3/15 14:19 \"15 BIOECO ACTUALAbril 2015 - N\u00ba 19 Cada d\u00eda la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com SALud Y C oMPLEMENT oS ALIMENTICIo Dietista, jordi@dietistasvegetarianos.comESPACIO PATROCINADO POR: Suplementos Solgar www.solgarsuplementos.es La mariposa que controla nuestro organismo: la tiroides En el cuerpo, tenemos gl\u00e1ndu - las productoras de hormonas que realizan funciones espec\u00edficas en el organismo. Una de ellas, situada en el cuello y con forma de mariposa, es la tiroides, la cual regula el metabolis - mo, es decir, el ritmo de los procesos f\u00edsicos y qu\u00edmicos del organismo, como por ejemplo la velocidad con la que se queman las calor\u00edas y con la que late el coraz\u00f3n. El yodo es el nutriente m\u00e1s impor - tante para que la tiroides funcione de forma correcta. Sin \u00e9l, nuestro cuerpo no puede sintetizar la tiroxina, hor - mona que modula la actividad meta - b\u00f3lica de la mayor parte de las c\u00e9lulas del organismo. \u00bfQu\u00e9 alimentos contienen yodo? No existen demasiados alimentos ricos en yodo. Adem\u00e1s, la cantidad que se puede encontrar puede ser muy variable: En los alimentos de origen vege - tal depende mucho de la compo - sici\u00f3n de la tierra, de los ferti - lizantes y del tipo de riego. A\u00fan as\u00ed, la cantidad de yodo en estos alimentos es muy baja. En los productos de origen animal depende de la cantidad de yodo que haya consumido el animal, ya que se lo a\u00f1aden al pienso. En el caso de los l\u00e1cteos, adem\u00e1s de la suplementaci\u00f3n del pienso, tambi\u00e9n se utilizan soluciones de yodo para la limpieza de los pezo - nes de las vacas y de los equipos utilizados para la producci\u00f3n de leche, quedando restos de yodo en el producto final. En el pescado, a excepci\u00f3n del bacalao, tampoco hay demasiado yodo. Adem\u00e1s, hoy en d\u00eda est\u00e1 contaminado tanto con metales pesados como con contaminantes industriales. En las algas, aunque tienen canti - dades significativas de yodo, pue - den variar mucho entre diferen - tes remesas y pueden contener demasiado. Debe evitarse utilizar el alga Kombu para cocinar por su excesivo contenido en yodo y el alga Hiziki, ya que contiene ars\u00e9nico. Entonces... \u00bfd\u00f3nde lo podemos conseguir? Por suerte, tenemos una fuente fiable, segura y de f\u00e1cil acceso: la sal yodada. Con menos de \u00bd cucharada de postre (2,5 g) al d\u00eda se cubren las necesi - dades de yodo diarias, las cuales son de 150 mcg para un adulto. Otra opci\u00f3n es tomar un suple - mento* de yodo de forma regular. En ning\u00fan caso se deber\u00eda sobrepasar la ingesta m\u00e1xima tolerable (UL) para una persona adulta de 1.100 mcg. * Es importante tomar suplementos siguiendo las indicaciones de un profe - sional de la salud. Problemas asociados al consu - mo de yodo Cada vez hay m\u00e1s personas a las que no les funciona correctamente la tiroides. Tanto un consumo bajo en yodo como uno excesivo, puede alterar el metabolismo de la tiroi - des, provocando un funcionamiento anormal de esta gl\u00e1ndula. Los problemas m\u00e1s comunes son: Hipotiroidismo Normalmente aparece cuando la ingesta de yodo es muy baja, aunque tambi\u00e9n hay casos asociados a un exceso. Sus s\u00edntomas pueden ser; debilidad, sensaci\u00f3n de lentitud, aumento anormal de peso, tristeza o depresi\u00f3n, etc. Un hipotiroidismo prolongado puede provocar bocio (aumento del tama\u00f1o de la gl\u00e1ndula tiroides).Hipertiroidismo Sucede cuando el aporte de yodo es muy elevado. Los s\u00edntomas suelen ser; dificultad para la concentraci\u00f3n, pro - blemas de sue\u00f1o, nerviosismo, p\u00e9rdida de peso, bocio, etc. Cuando el consumo de yodo es insuficiente durante el embarazo o la ni\u00f1ez, puede provocar retraso mental e incluso cretinismo (retraso en el creci - miento f\u00edsico y mental). Por lo tanto, para no tener proble - mas con la tiroides, es necesario aportar una fuente de yodo de forma regular y en la cantidad adecuada durante todas las etapas de la vida. Para consultar las fuentes pod\u00e9is visitar www.dietistasvegetarianos.com \u00a9 Maryna Melnyk ALIMENTACI\u00d3N16 BIOECO ACTUALAbril 2015 - la actualidad ecol\u00f3gica en Bio Noticias: www.bioecoactual.com \u00bfDesde cu\u00e1ndo el hombre en la historia de la humanidad utiliza minerales y cu\u00e1les son los m\u00e1s preciados? Las primeras herramientas que utilizaron nuestros predecesores ya se constru\u00edan con rocas y minerales ayudando, su uso, al avance progre - sivo de la evoluci\u00f3n humana. Oro, plata y diamantes han sido siempre minerales de gran inter\u00e9s desde tiem - pos inmemoriales, ya los romanos explotaban algunas conocidas minas de oro en Espa\u00f1a, y aunque estos to - dav\u00eda tienen un gran valor, se han ido a\u00f1adiendo otros minerales, tantalio, wolframio, berilio, galio, para usos de aleaciones o bien como elementos im - prescindibles en alta tecnolog\u00eda y de uso diario, como la telefon\u00eda m\u00f3vil. \u00bfPueden determinados minerales ofrecernos bienestar para nues - tra salud? Obviamente, el uso de minerales como cuarzo, shungita, y otros, as\u00ed como algunas de sus manufacturas se est\u00e1n aplicando en diferentes tera -pias, sobre todo las naturales. Su uso est\u00e1 cada vez m\u00e1s extendido. \u00bfDeber\u00edamos tener m\u00e1s respeto por el suelo que pisamos y valorar que muchas piedras que pode - mos sostener con nuestra mano tienen hasta 4.000 millones de a\u00f1os? Cada vez existe m\u00e1s conciencia social y m\u00e1s respeto por la naturaleza, no podemos ni debemos infravalorar el proceso de formaci\u00f3n de estos mi - nerales, aunque cada vez existe m\u00e1s cultura mineral\u00f3gica. \u00bfHay tradici\u00f3n coleccionista de f\u00f3siles y minerales en Espa\u00f1a? S\u00ed que existe tradici\u00f3n mineral\u00f3gi - ca en Espa\u00f1a, disponemos de excelen - tes colecciones particulares muy im - portantes a nivel mundial y tambi\u00e9n algunas colecciones de organismos oficiales/museos con ejemplares his - t\u00f3ricos de gran valor mineral\u00f3gico. \u00bfHas tenido en tus manos alg\u00fan mineral desconocido provenien -te de otro planeta? Es pr\u00e1cticamente imposible dispo - ner de minerales de otros planetas, al - guno lunar, pero s\u00ed que disponemos de minerales procedentes del exterior de nuestro planeta, preferentemente meteoritos, aunque estos est\u00e1n com - puestos de materiales conocidos, son muy curiosos por su rareza y extra\u00f1os por su casual ca\u00edda, as\u00ed como por la dificultad de encontrarlos una vez han colisionado en la Tierra. Abasteces a museos, pero en con - creto \u00bfqu\u00e9 les suministras? Si, hemos suministrado algunos ejemplares minerales a diferentes museos, as\u00ed como una magn\u00edfica colecci\u00f3n de Meteoritos de Namibia que a d\u00eda de hoy forma parte de un famoso museo nacional. \u00bfCu\u00e1l es el f\u00f3sil m\u00e1s extra\u00f1o que ha pasado por tus manos? Por suerte y despu\u00e9s de tantos a\u00f1os en la profesi\u00f3n y antes en la afici\u00f3n, por mis manos han pasado magn\u00edficos ejemplares, tanto de minerales como de f\u00f3siles. En China he podido contemplar un magnifico ejemplar de Tyranosaurus en un esta - do semi-completo. \u00bfCon el hallazgo de los f\u00f3si - les podemos saber qu\u00e9 lugares habitados hoy fueron fondos marinos? Por supuesto, debemos mucho a los estudios de Paleontolog\u00eda, en el conocimiento de c\u00f3mo era el globo terrestre donde vivimos. Toda esa informaci\u00f3n nos dice que efectiva - mente, muchos lugares donde hoy realizamos nuestra vida diaria, esta - ban cubiertos por mar. Imagina que antes pr\u00e1cticamente todos los con - tinentes que hoy conocemos como tales, estaban unidos, Pangea, por lo tanto el mar cubr\u00eda el resto y de ma - nera m\u00e1s inmensa. Tambi\u00e9n podemos saber la alimentaci\u00f3n de los animales que habitaban en esa era, c\u00f3mo viv\u00edan, c\u00f3mo se extinguieron, y qu\u00e9 legado nos han dejado en la Tierra, as\u00ed como las cat\u00e1strofes naturales que han acaecido en el planeta. n www.yogitea.com www.www.facebook.com/yogiteaEdici\u00f3n Limitada: Nuestro Classic ahora disponible en lata con vintage Colecciona esta lata- recuerdo YTAd_Tinbox_BioEcoActual_253x105_ES_O02-b.indd 1 04.02.15 12:59 Enric Urrutia, Director LA ENTREVISTA Rafael Arquillo Villalobos Fundador de Kunugi, S.L.U. empresa especializada en la importaci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de minerales, f\u00f3siles y meteoritos Rafael Arquillo Villalobos, Barcelona (1965), pionero en mostrar al gran p\u00fablico que un mi-neral es algo m\u00e1s que una piedra. Conocedor de la mineralog\u00eda, la gemolog\u00eda y la cristalo-graf\u00eda, disciplinas necesarias para identificar y conocer los minerales y las gemas. ALIMENTACI\u00d3N "}