{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "http://www.ub.edu/congresice/actes/9_rev.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 924 P ROFESIONALIZACI\u00d3N DOCENTE : CONOCIMIENTO PROFESIONAL DE LOS DOCENTES III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 925 PROFESIONALIZACI\u00d3N DOCENTE : CONOCIMIENTO PROFESIONAL DE LOS DOCENTES \u00cdNDICE T\u00cdTULOS ACTIVIDADES RITMICO-EXPRESIVAS VINCULADAS A LA SALUD. NUEVAS PROPUESTAS DESDE LA EXPRESI\u00d3N CORPORAL................................................................................. 928 ALGUNAS ORIENTACIONES PARA LA FORM ACI\u00d3N PERMANENTE DEL PROFESORADO DE CIENCIAS .................................................................................................................... ... 936 BIOQU\u00cdMICA I BIOTECNOLOGIA, ACTUALITZA NT AL PROFESSORAT DEL SEGLE XXI. 945 CARACTER\u00cdSTICAS DE UN BUEN PROFESO R UNIVERSITARIO. HACIA UN PERFIL DOCENTE BASADO EN COMPETEN CIAS ........................................................................ 954 COLABORACI\u00d3N UNIVERSIDAD-ESCUELA PARA EL DESARROLLO PROFESIONAL DOCENTE........................................................................................................................ ..... 967 COMPETENCIAS PROFESIONALES E INTERACCIONES SOCIO-DISCURSIVAS EN EL AULA........................................................................................................................... .......... 975 CONCEPCIONES EPISTEMOL\u00d3GICAS Y PEDAG\u00d3GICAS DEL PROFESORADO UNIVERSITARIOS DE CIENCIAS: INVESTIGAC I\u00d3N EN EL \u00c1REA DE LA FORMACI\u00d3N INICIAL DO CENTE............................................................................................................... 9 91 CONSTRUYENDO EL CONOCIMIENTO PROF ESIONAL DOCENTE UNIVERSITARIO: EL CASO DE LA UNIVERSI DAD DE BAR CELONA ............................................................... 1007 CREENCIAS DE PROFESORES EJEMPLARES DE ESCUELAS SECUNDARIAS DE ALTO RIESGO EN CHILE: UN ENFO QUE AUTOBIOGR \u00c1FICO................................................. 1016 DOCENTES NOVELES Y DOCENTES CON EXPER IENCIA: COMPARACI\u00d3N DE SUS PROBLEMAS...................................................................................................................... 1027 EL CONOCIMIENTO DID\u00c1CTICO DEL CONTENIDO. UN ESTUDIO DE CASOS M\u00daLTIPLE CON PROFESORES UNIVERSITARIOS DE DISTINTAS \u00c1REAS DE CONOCIMIENTO 1039 EQUIDAD Y PERTINENCIA PARA EL DESARROLLO DE LOS CONOCIMIENTOS PROFESIONALES DE LOS DOCE NTES .......................................................................... 1050 FORMACI\u00d3N CONTINUA Y CONSTRUCCI\u00d3N DE SABERES DOCENTES EN LA ACCI\u00d3N, PARTICIPACI\u00d3N PERIF\u00c9RICA Y APRENDIZAJE SITUADO........................................... 1058 FORMARSE EN LAS COMPETENCIAS B\u00c1SICAS A TRAV\u00c9S DE LA REALIZACI\u00d3N DE UN LIP DUB ........................................................................................................................ ...... 1076 LA FORMACI\u00d3N DEL PROFESORADO EN LOS MOVIMIENTOS DE RENOVACI\u00d3N PEDAG\u00d3GICA.................................................................................................................... 1 080 LA FORMACI\u00d3N EN INVESTIGACI\u00d3N EN LA PROFESIONALIZACI\u00d3N DOCENTE.......... 1095 LA INTERRELACI\u00d3N ENTRE LO DISCIPLINAR Y LO PEDAG\u00d3GICO-DID\u00c1CTICO EN EL CONOCIMIENTO PR\u00c1CTICO DOCENTE DEL PROFESOR UNI VERSITARIO............... 1101 LA PLANIFICACI\u00d3 DELS I LES DO CENTS A LES AUL ES INCL USIVES ............................ 1116 LA RELACI\u00d3N TEOR\u00cdA-PR\u00c1CTI CA: UNA CLAVE FUNDAMENTAL EN LA CONSTRUCCI\u00d3N DEL CONOCIMIENTO PROFESIONAL DO CENTE .......................................................... 1125 LA TUTORIA DEL I 1135 LAS COMPETENCIAS DEL DOCENTE UNIVERSI TARIO PARA ATENDER LA DIVERSIDAD DEL ALUMNADO EN EL NUEVO ESPACIO EUROPEO DE EDUCACI\u00d3N SUPERIOR . 1154 III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 926 PAR\u00c1METROS CONCEPTUALES PARA LA DEFINICI\u00d3N DE UNA NUEVA \u00c1REA DE CONOCIMIENTO: EL PATRIMONIO CULTURAL. NECESIDAD DE PROFESIONALIZACI\u00d3N DOCENTE Y CAPACITACI\u00d3N METODOL\u00d3GICA ESPEC\u00cdFICA EN LOS ESTUDIOS DE GRAD O. ...................................................................................... 1162 PERCEPCIONES DEL PROFESORADO UNIVERSITA RIO EN RELACI\u00d3N A LA FUNCI\u00d3N DE TRANSFORMACI\u00d3N SOCIAL DE LA EDUC ACI\u00d3N F\u00cdSICA COMO ASIGNATURA DEL CURRICULUM ESCOLAR: EL CASO CHILE .............................................................. 1168 TEACHERS THE UNIVERSITY: A CONTINUOUS TRAI NING EXPERIENCE IN BRAZIL............................ 1187 UNA APROXIMACI\u00d3N PSICOL\u00d3GICA A DIFE RENTES PERSPECTIVAS DE LA FORMACI\u00d3N EN LA TRANSICI\u00d3N A LA PROFESI\u00d3N DOCENTE......................................................... 1195 \u00cdNDICE AUTORES Acosta Te jera, T. .............................................................................................................. ......... 975 \u00c1lvarez \u00c1lva rez, C............................................................................................................. ...... 1125 \u00c1lvarez \u00c1lva rez, C............................................................................................................. ........ 967 Bahamonde Na va, J. .. 928 Trav B. .............................................................................................................. ..... 1162 Canespecu, M. .................................................................................................................. ........ 954 1027 M\u00aa......................................................................................................... Figueroa, M. ................................................................................................................... ......... Ginesta A. ........................................................................................................... .... 1195 Gonzales Weil, C............................................................................................................... ........ 991 Ne ............................................................................................................ F.J................................................................................................................... ............. 936 III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 927 Jarauta Borrasca, B............................................................................................................ ..... Fustes, M............................................................................................................... ...... 1076 ......... 1095 Mas Tore ........ 1154 Masetto, M..................................................................................................................... .......... 1187 Mauri 076 1168 Olmos Rueda, 975 Villasana Za pata, Dom\u00e8nech, C ........................................................................................................... . 945 III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 928 ACTIVIDADES RITMICO-EXPRESIVAS VINC ULADAS A LA SALUD. NUEVAS PROPUESTAS DESDE LA EXPRESI\u00d3N CORPORAL. RHYTHMIC-EXPRESSIVE ACTIVITIES RELATE D TO HEALTH. NEW PROPOSALS FROM THE BODY EXPRESSION. Bahamonde Nava, J.R.; bahamondejose@uniovi.es - Facultad de Ciencias de la Educaci\u00f3n. Universidad de Oviedo. Espa\u00f1a. R ESUMEN Desde la asignatura Expresi\u00f3n y Comunicaci\u00f3n Co rporal de 2\u00ba Curso de la Diplomatura de Magisterio hemos venido desarrollando durante varios cursos unas propuestas innovadoras marcadas por actividades basadas en el trabajo de ritmo y expresi\u00f3n a trav\u00e9s del movimiento. Las actividades cardiovasculares con soporte musical pueden ayudar a los futuros profesores a combatir desde las clases de educaci\u00f3n f\u00edsic a el excesivo sedentarismo de los ni\u00f1os y adolescentes. Nuestra propuesta es dar a conocer y viv enciar estas nuevas actividades que se vienen practicando desde hace varios a\u00f1os en los cent ros deportivos, gimnasios e instalaciones municipales con gran aceptaci\u00f3n por parte de la poblaci\u00f3n general. Adem\u00e1s pretendemos colaborar en la formaci\u00f3n de los futuros diplomados ofreci\u00e9ndoles posibilidades de formaci\u00f3n permanente en estas actividades como posible \u00e1mbito de trabajo en su futuro profesional. P ALABRAS CLAVE Expresi\u00f3n, ritmo, actividades cardiovasculares. Abstract Since the subject Corporal Expression and Communication 2nd Course of the Degree hm and expression through movement. Cardiovascular activities with musical support can help prospective teachers fight from physical education classes ex cessive sedentary lifestyle of children and adolescents. Our proposal is to know and experience these new activities that have been practiced for several years in the fitness cent ers, gyms and local sports facilities with great acceptance by the general population. In addition we intend to collaborate in the training of future graduates continuing training opportunities in these activities as a possible area of work in his future career. Key words Expression , rhythm, cardiovascular activities. D ESARROLLO Introducci\u00f3n Seguro que en m\u00e1s de una ocasi\u00f3n hemos experi mentado el incre\u00edble efecto positivo que tiene sobre el estado emocional escuchar nuestras canciones favoritas. Ese efecto positivo sumado a una actividad f\u00edsica principalmente de car\u00e1cter cardiovascular o de relajaci\u00f3n, producen una agradable sensaci\u00f3n de euforia en el caso de las actividades m\u00e1s III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 929 intensas o de tranquilidad en las de car\u00e1cter m\u00e1s relajado, as\u00ed como un buen estado de animo debido a la gran cantidad de endorfinas que esta combinaci\u00f3n de factores es capaz de generar en nuestro cerebro. Haciendo un breve repaso hist\u00f3rico nos encontramos como la utilizaci\u00f3n de los sonidos como medio de apoyo terap\u00e9utico se remonta a los albores de la civilizaci\u00f3n: Los hombres primitivos cre\u00edan que cada ser ten\u00eda su propio soni do secreto al cu\u00e1l deb\u00eda responder. Los ritos m\u00e1gicos de m\u00e9dicos brujos ten\u00edan la funci\u00f3n de descubrir ese sonido secreto ante el cu\u00e1l el cuerpo y el esp\u00edritu del paciente reaccionar\u00edan en forma auto-sanadora. Arist\u00f3teles hablaba, en la antigua Grecia, del valor m\u00e9dico de la m\u00fasica ante las emociones incontrolables y atribu\u00eda su efecto ben\u00e9fico para la catarsis emocional. Plat\u00f3n, a su vez, recetaba m\u00fasica y danza como cura para la angustia. El aseguraba que \"la m\u00fasica no ha sido dada al hombre con el objeto de halagar sus sentidos, sino m\u00e1s bien para calmar los trastornos de su alma y los movimientos que experimenta el cuerpo\" . En a\u00f1os recientes, se ha descubierto que el sistema nervioso se compone de c\u00e9lulas que se comunican entre s\u00ed a trav\u00e9s de sustancias denominadas \"neurotransmisores\", tales como las endorfinas, las cuales provocan la sensaci\u00f3n de bienestar a las vez que tienen un efecto sedante, antidepresivo y analg\u00e9sico. La psiquiatr\u00eda promueve el uso de medicament os para sustituir la carencia de estos neurotransmisores, sin embargo, las nuevas corrientes terap\u00e9uticas han demostrado que actividades como el ejercicio, ciertos aromas y algunos sonidos pueden generar, de manera natural, dichas sustancias. En otras palabras, est\u00e1 cient\u00edfi camente comprobado que la m\u00fasica puede liberar endorfinas y si adem\u00e1s es combinada con actividad f\u00edsica que, a su vez es tambi\u00e9n generadora de este tipo de neurotransmisores, vamos a obtener importantes beneficios para la persona. Esta es una de las razones por las cuales las actividades r\u00edtmicas con soporte musical y concretamente algunas como las que vamos a presentar hoy en d\u00eda triunfan en los gimnasios y centros deportivos y pueden ser un importante vehiculo de trasmisi\u00f3n de valores para nuestros alumnos. Por lo tanto, si queremos triunfar en nuestras sesiones de educaci\u00f3n f\u00edsica, haciendo que uestros alumnos est\u00e9n m\u00e1s moti vados, disfruten m\u00e1s con las pr\u00e1cticas f\u00edsicas y aprendan nuevos conocimientos, t\u00e9cnicas y movimientos debemos prestar especial importancia a la selecci\u00f3n musical. Consideramos de gran importa ncia de la utilizaci\u00f3n de la m\u00fasica como herramienta comunicativa. La m\u00fasica adquiere una gran importancia en las sesiones de grupo y podr\u00edamos pr\u00e1cticamente asegurar sin miedo a equivocarnos, que es el principal elemento motivador. Tras una buena selecci\u00f3n musical es de vital importancia su \"buena gesti\u00f3n\", es decir, de nada nos servir\u00e1 tener una fant\u00e1stica lista de temas para nuestra actividad si luego no somos capaces de interactuar con el proceso musical, con el fin de crear comuni\u00f3n entre el movimiento, la t\u00e9cnica deportiva y la m\u00fasica. Seremos capaces de obtener el m\u00e1ximo rendimiento a nuestra selecci\u00f3n musical cuando consigamos crear un concepto integral de activida d, si el proceso musical simplemente esta de relleno, cual hilo musical, solo conseguiremos ruido, alboroto y desconcentraci\u00f3n, eso siempre y cuando la m\u00fasica no sea la base del programa, sino dejar\u00e1 al descubierto nuestras carencias t\u00e9cnicas. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 930 En las actividades modernas el proceso musical determina cosas tan fundamentales dentro de la sesi\u00f3n como, el ritmo, el tiempo y la velocidad de ejecuci\u00f3n, as\u00ed como incide directamente en el proceso de comunicaci\u00f3n y de ense\u00f1anza entre el profesor y el alumno. Por lo tanto la m\u00fasica es un arma fundamental que en buenas manos, proporcionar\u00e1 la llave del \u00e9xito de cualquier actividad, pero mal gestionada y utilizada solo dejar\u00e1 al descubierto sus carencias. De ah\u00ed la importancia de tener unos m\u00ednimos conocimientos para poder utilizar la m\u00fasica con garant\u00edas de \u00e9xito. Objetivos Los principales objetivos son: - Conocer y valorar las nuevas tendencias que las actividades f\u00edsicas van generando. - Aplicar nuevas actividades f\u00edsicas con soporte musical en el marco educativo. - Vivenciar contenidos propios del Fitness relacion\u00e1ndolos con los contenidos propios de la Educaci\u00f3n F\u00edsica. - Conocer los efectos que las actividades r\u00edtmico-expresivas generan sobre el organismo humano. Descripci\u00f3n de las actividades propuestas Para la consecuci\u00f3n de los mencionados objetivos espec\u00edficos, se han llevado a cabo varias actividades de ense\u00f1anza-aprendizaje formad as por actividades te\u00f3rico-practicas. A continuaci\u00f3n paso a resumir las caracter\u00edsticas m\u00e1s importantes de las actividades que se han presentado a los alumnos de la asignatura Expresi\u00f3n y Comunicaci\u00f3n Corporal dentro de la Unidad Did\u00e1ctica: Actividades r\u00edtmico-expresivas. La duraci\u00f3n de Unidad Did\u00e1ctica es de 8 sesiones (una para la presentaci\u00f3n, 6 para el desarrollo de cada una de las actividades propuestas y una final de evaluaci\u00f3n) BODY ATTACK Se trata de una sesi\u00f3n de entrenamiento cardiovascular inspirado en los movimientos de diferentes deportes, que no requiere niveles altos de ritmo y coordinaci\u00f3n. Se trata de una clase interv\u00e1lica, de intensidad elevada, que combina movimientos aer\u00f3bicos atl\u00e9ticos con ejercicios de fuerza y estabilidad. Se mejora el nivel de forma f\u00edsica cardiovascular, la fuerza y la resistencia de su musculatura, su composici\u00f3n corporal, agilidad y coordinaci\u00f3n. BODY BALANCE Sesi\u00f3n ritmico-expresiva donde se combinan los principios fundamentales del Yoga, Pilates, Tai Chi y del m\u00e9todo Feldenkrais para crear un tr abajo que consigue llevar al cuerpo y la mente a un estado de equilibrio y armon\u00eda. Algunos objetivos que se logran: reduce el estr\u00e9s, alivia tensiones musculares y mejora la capacidad de concentraci\u00f3n. Adem\u00e1s, incrementa los niveles de fuerza y flexibilidad mejorando as\u00ed el equilibrio y la postura. BODY COMBAT Es una actividad r\u00edtmica basada en el entrenamiento aer\u00f3bico que tiene su origen en las artes marciales. Combina movimientos de disciplinas de defensa personal tales como el K\u00e1rate, el III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 931 Boxeo y el Tai Chi, a trav\u00e9s de patadas, pu\u00f1etazos o gritos. Se trata de una actividad innovadora e intensa ideal para todo tipo de personas independientemente de su nivel de condici\u00f3n f\u00edsica, ya que la intensidad del esfuerzo es autorregulable. El programa aporta grandes beneficios tanto a nivel mental como f\u00edsico. Es una actividad muy completa capaz de consumir gran cantidad de calor\u00edas y mejorar la capacidad cardiovascular, la coordinaci\u00f3n, la fuerza, la agilidad y la flexibilidad. BODYJAM Es una mezcla de movimientos de varios estilos de baile como el Funk, Ritmos Latinos y Caribe\u00f1os, Street Dance, Tecno, Hip hop, Disco, Jazz, etc... Se incorporan estos estilos dentro de coreograf\u00edas muy f\u00e1ciles de aprender y seguir, por lo que es una actividad que todos pueden practicar y, \u00fanicamente contraindicada para aquellos a quienes no les guste pasarlo bien. Adem\u00e1s de garantizar una gran mejora de la resistencia cardiovascular, BODYJAM promueve el aumento de la conciencia corporal, mejorando la calidad del movimiento y el desarrollo de la noci\u00f3n del ritmo. Es una experiencia \u00fanica que une a la m\u00fasica, la interpretaci\u00f3n y la desinhibici\u00f3n, el baile, el movimiento intenso, la diversi\u00f3n... Todo en uno. \u00a1Es una aut\u00e9ntica fiesta! BODY VIVE Es una actividad muy completa y de bajo impacto, es decir de intensidad moderada que integra ejercicios aer\u00f3bicos, trabajos de resistencia, fuerza y estabilid ad corporal, con ejercicios de movilidad articular y estiramientos. Se inicia con una simple entrada de calor, contin\u00faa con trabajos de bloques alternativos aer\u00f3bicos y de fuerza funcional, finalizando con un trabajo en la zona del core (musculatura abdominal, lumbar y oblicua) y ejercicios de recuperaci\u00f3n, sin coordinaciones complicadas y de f\u00e1cil ejecuci\u00f3n. Se utilizan como elementos opcionales de trabajo pelotas y ocasionalmente bandas el\u00e1sticas. El ritmo y la m\u00fasica hace que sea una actividad perfecta y completa para practicar con los alumnos en los primeros cursos. BODY PUMP Se trata de una sesi\u00f3n de entrenamiento de tonificaci\u00f3n muscular con movimientos sencillos y no requiere niveles altos de ritmo y coordinaci\u00f3n. Se trata de una clase interv\u00e1lica, de intensidad moderada, que combina ejercicios de fuerza con sobrecargas ligeras y que, con algunas adaptaciones, podr\u00edamos aprovechar para nuestras clases. Se mejora el nivel de forma f\u00edsica cardiovascular, la fuerza y la resistencia de su musculatura, su composici\u00f3n corporal ganando agilidad y coordinaci\u00f3n. Todas estas actividades son presentadas a lo larg o de diferentes sesiones dentro de la Unidad Did\u00e1ctica: \"Actividades r\u00edtmico- expresivas\". Inicialmente se le explica a los alumnos los objetivos, contenidos y criterios de evaluaci\u00f3n de la Unidad did\u00e1ctica, se les presentan en formato video las diferentes actividades que van a realizar a lo largo de 6 sesiones enfatizando los beneficios en los tres \u00e1mbitos de la persona bio-psico-social. La \u00faltima sesi\u00f3n de la Unidad Did\u00e1ctica sirve de avaluaci\u00f3n de la m\u00edsma, presentando a los alumnos un cuestionario de elaboraci\u00f3n propia para que, a trav\u00e9s de sus experiencias pasadas III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 932 y presentes, valoren las actividades propuestas as\u00ed como las posibilidades educativas de la m\u00fasica como recurso did\u00e1ctico en las clases de educaci\u00f3n f\u00edsica. Sujetos La poblaci\u00f3n sometida a estudio est\u00e1 formada por todos aquellos alumnos de Magisterio (Especialidad de educaci\u00f3n F\u00edsica) que han cursado durante los dos \u00faltimos a\u00f1os la asignatura de \"Expresi\u00f3n y Comunicaci\u00f3n Corporal\" en la \"Escuela Padre Enrique de Oss\u00f3\" de Oviedo. La muestra est\u00e1 formada por un total de 130 alumnos de los cuales 110 son hombres y 20 mujeres. M\u00e9todo Se elabora una escala de 1 a 10 para que los alumnos valoren el grado de satisfacci\u00f3n de las actividades desarrolladas en las sesiones pr\u00e1cticas. Por otro lado se les presenta un cuestionario con 6 preguntas sobre la utilizaci\u00f3n de la m\u00fasica y para conocer las posibilidades de aplicaci\u00f3n de esos contenidos en el \u00e1mbito educativo de primaria as\u00ed como el grado de dificultad de presentar este tipo de pr\u00e1cticas en el contexto escolar. An\u00e1lisis y resultados a. Valoraci\u00f3n de las actividades realizadas en el transcurso de la asignatura y durante la unidad did\u00e1ctica de Actividades r\u00edtmico-expresivas (escala de 1 a 10). b. Las medias encontradas para cada una de las actividades quedan reflejadas para el grupo y por sexos en el siguiente cuadro: ACTIVIDAD N= 130 HOMBRES N= 110 MUJERES N= 20 BODY PUMP 8,10 8,4 7,8 BODY COMBAT 8,95 9,0 8,9 BODY JAM 8,20 7,2 9,2 BODY ATTACK 9,15 9,4 8,9 BODY VIVE 7,60 7,5 7,7 BODY BALANCE 7,10 6,6 7,9 Como se puede comprobar las actividades han gozado de gran aceptaci\u00f3n y han sido valoradas muy positivamante por los alumnos de la asignatura. Hay que destacar que las actividades mejor valoradas son aquellas m\u00e1s intensas (caso del Body Attack o el Body Combat). Destacar igualmente que las acti vidades donde es m\u00e1s importante el ritmo relacionado con el movimiento expresivo, por el ej emplo el baile (a trav\u00e9s del Body Jam) son m\u00e1s valoradas por el g\u00e9nero femenino. c. Analisis del cuestionario sobre la utilizaci\u00f3n de la m\u00fasica en las clases. 1. \u00bfConsideras que la utilizaci\u00f3n de la m\u00fasica en las sesiones de educaci\u00f3n f\u00edsica es un recurso did\u00e1ctico interesante y por qu\u00e9?. NADA IMPORTANTE 10% POCO IMPORTANTE 22% IMPORTANTE 45% MUY IMPORTANTE 23% Los alumnos consideran que es interesante utilizar la m\u00fasica: III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 933 Porque anima. Porque ayuda a relacionarse mejor con los compa\u00f1eros. Porque es m\u00e1s amena la pr\u00e1ctica... Porque se mejoran aspectos r\u00edtmicos. Porque se mejora la resistencia, la fuerza y movilidad. Porque desinhibe. Porque libera tensiones y relaja mental y fisicamente. Porque es muy motivante escuchar musica que te gusta y a la vez hacer ejercicio. Por el placer y la sensaci\u00f3n de mayor intensidad en la practica. Porque mejora nuestra coordinaci\u00f3n de movimientos. Casi un 70 % de los alumnos consideran importante o muy importante el uso de la m\u00fasica como recurso did\u00e1ctico. Es muy destacable reflexionar a cerca de las razones emitidas por ellos. Nos puede dar una idea de los beneficios de este tipo de practicas. 2. \u00bfCrees importante introducir una unidad did\u00e1ctica basada en actividades ritmico expresivas en las clases de educaci\u00f3n f\u00edsica? NADA IMPORTANTE 17% POCO IMPORTANTE 21% IMPORTANTE 42% MUY IMPORTANTE 20% Un 62% consideran importante o muy importante introducir una Unidad Did\u00e1ctica de estas car\u00e1cter\u00edsticas en las sesiones. 3. \u00bfRecuerdas si tus antigu os profesores de educaci\u00f3n f\u00eds ica utilizaban la m\u00fasica como recurso did\u00e1ctico en sus clases? NUNCA POCAS VECES MUCHAS VECES SIEMPRE PRIMARIA 12% 66% 28% SECUNDARIA 45% 55% Como se puede comprobar, los alumnos recuerdan haber utilizado en muy pocas ocasiones el soporte musical en las clases de educaci\u00f3n f\u00edsica y sobre todo minimamente en secundaria. 4. Si tuvieses que realizar una sesi\u00f3n de expr esi\u00f3n corporal basada en el ritmo, utilizar\u00edas: (elije la opci\u00f3n m\u00e1s satisfactoria) A. La m\u00fasica (danzas, bailes, etc): 16% B. Las actividades realizadas en esta unidad didactica: body...) 78% C. Otros recursos (silbato, pal mas, instrumentos, etc.): 6% Los alumnos estiman mayoritariamente que es me jor usar la m\u00fasica unida al movimiento y ritmo para desarrollar actividades de ritmo como las cursadas frente a la utilizaci\u00f3n de instrumentos u otras actividades. 5. Respecto a las preferencias de uso de la m\u00fasica, \u00bfqu\u00e9 consideras m\u00e1s conveniente? NADA IMPORTANTE POCO IMPORTANTE IMPORTANTE MUY IMPORTANTE La elije el profesor 73% 20% La elije el alumno 27% 19% III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 934 Depender\u00e1 de los contenidos 33% 57% La m\u00fasica debe ser elegida por el profesor en la mayor\u00eda de los casos aunque para ciertos contenidos de puede contar con la participaci\u00f3n del alumnado en la elecci\u00f3n de los temas musicales. 6. \u00bf Te encuentras capacitado para utilizar la m\u00fasica en la s sesiones de educaci\u00f3n f\u00edsica o consideras que tu formaci\u00f3n como maestro necesita cursos espec\u00edficos de c\u00f3mo utilizar la m\u00fasica en las clases?. NADA POCO NORMAL MUCHO Me encuentro capacitado 30% 60% 8% 2% Necesitar\u00eda formaci\u00f3n complementaria 13% 87% Como observamos, los alumnos mayoritariam ente se sienten muy poco capaces y creen necesaria una formaci\u00f3n complementaria en esta materia. Conclusiones Como conclusiones m\u00e1s destacadas tenemos: 1. Las actividades desarrolladas en la unidad did\u00e1ctica sobre actividades r\u00edtmico-expresivas han sido vivenciadas por los alumnos con una gran aceptaci\u00f3n por su parte y valorando el poder expresivo, comunicativo y sus importantes posibilidades educativas. 2. La mayor parte de los alumnos de la asignatura Expresi\u00f3n y Comunicaci\u00f3n Corporal y futuros profesores consideran que la utilizaci\u00f3n de la m\u00fasica es necesaria para conseguir objetivos educativos y como elemento motivador para los discentes. Adem\u00e1s consideran importante desarrollar una unidad did\u00e1ctica de este tipo en las sesiones de educaci\u00f3n f\u00edsica. 3. Consideran m\u00e1s adecuado el uso de la m\u00fasica para trabajar actividades de ritmo que otros materiales como silbatos, instrumentos musi cales o el propio cuerpo (palmas, golpeteos, etc.). 4. Los alumnos afirman en una amplia mayo r\u00eda que no se encuentran capacitados para utilizar la m\u00fasica como recurso did\u00e1ctico y consideran que para aprovechar m\u00e1s sus posibilidades did\u00e1cticas y educativas nece sitar\u00edan cursos espec\u00edficos y formaci\u00f3n complementaria. R EFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ARTEAGA M.; VICIANA V. (1997). Las actividades ARTEAGA M.; VICIANA , V.; CONDE de la expresividad corporal. Barcelona: Inde. DEVIS, J. (2000). Actividad f\u00edsica, deporte y , J. (2002). El aerobic. Barcelona: , R. (1993). Educaci\u00f3n por la MATEU , M.; DURAN , C.; TROGUET , M. (1992). 1000 ejercicios y juegos aplicados a las actividades corporales de Expresi\u00f3n. Barcelona: Paidotribo. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 935 www.lessmills.com III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 936 ALGUNAS ORIENTACIONES PARA LA FO RMACI\u00d3N PERMANENTE DEL PROFESORADO DE CIENCIAS. \u00cd\u00f1iguez, F.J.; javier.iniguez@ub.edu - Facultat de Formaci\u00f3 del Professorat. Universitat de Barcelona (UB). Garc\u00eda, P.; palomagarcia@ub.edu - Facultat Formaci\u00f3 del Professorat mpuigcerver@ub.edu - Facultat de Formaci\u00f3 del Professorat (UB). RESUMEN En la comunicaci\u00f3n que se presenta se mu estran algunas orientaciones que deber\u00edan tenerse en cuenta a la hora de plantear y programar la formaci\u00f3n permanente del profesorado de ciencias experimentales. La formaci\u00f3n en comple mentos cient\u00edficos o en contenidos did\u00e1cticos espec\u00edficos no es suficiente para adecuarse a las necesidades reales y actuales de aula. Por ello, consideramos que deben plantearse acci ones que aborden el proceso de ense\u00f1anza- aprendizaje de manera m\u00e1s conjunta y global, incluyendo las necesidades actuales de los docentes. Tales acciones deber\u00edan incluir aspectos tales como las investigaciones en did\u00e1ctica de las ciencias experimentales; los trabajos por competencias; el estudio y la visi\u00f3n cr\u00edtica de los libros de texto y del material did\u00e1ctico; el uso y pr\u00e1ctica de las herramientas TIC y TAC; los trabajos pr\u00e1cticos; las salidas fuera del aula; y la ciencia integrada. En la actualidad, con la implantaci\u00f3n del Mast er en Formaci\u00f3n del Profesorado de Secundaria Obligatoria y Bachillerato, Formac i\u00f3n Profesional y Ense\u00f1anza de Idiomas se facilitan algunas herramientas. No obstante, \u00e9stas deber\u00edan considerarse s\u00f3lo unas herramientas b\u00e1sicas, iniciales, pero no las \u00fanicas. P ALABRAS CLAVE Ense\u00f1anza, ciencias, orientaciones. DESARROLLO Objetivos Los avances cient\u00edficos producido s en los \u00faltimos a\u00f1os se recogen, en mayor o menor medida, en el curr\u00edculum de la Educaci\u00f3n Secundaria, siendo tratados en muchos casos con enfoques Ciencia-Tecnolog\u00eda-Sociedad. Frecuentemente aparecen en los medios de comunicaci\u00f3n informaciones sobre los \u00faltimos descubrimientos en diferentes campos de la ciencia, como las aplicaciones de la biotecnolog\u00eda en agricultura y la producci\u00f3n de alimentos, as\u00ed como de su utilizaci\u00f3n en medicina. Todo ello obliga al profesorado de ciencias a estar atento a las principales novedades cient\u00edficas que pueden tr atarse potencialmente en el aula. Los profesores de ciencias en ejercicio se encuentran frecuentemente con preguntas que el alumnado formula en clase en referencia a determinadas noticias e informaciones que han recibido a trav\u00e9s de los medios de comunicaci\u00f3n. Un dato que vale la pena tener en consideraci\u00f3n nos lo revela el Eurobar\u00f3metro sobre ciencia y tecnolog\u00eda de la Comisi\u00f3n Europea dado a conocer en 2010, donde se observa como el 50% de las personas creen que la ciencia es importante en su vida cotidiana, una cifra similar a la encontrada a nivel europeo. No debemos olvidar, pues, el papel de ciudadanos de nuestros alumnos, inmersos, cada vez m\u00e1s, en una sociedad en contacto directo con la ciencia y la tecnolog\u00eda. La actualizaci\u00f3n cient\u00edfica debe ser una de las pr ioridades en la form aci\u00f3n permanente del profesorado, aunque, evidentemente, exist en otras acciones que tambi\u00e9n pueden y deben formar parte de dicha formaci\u00f3n. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 937 En el presente trabajo queremos mostrar algunas de las orientaciones que, a nuestro juicio, deber\u00edan tomarse en cuenta en la formaci\u00f3n permanente del profesorado de ciencias experimentales. En el sistema educativo no es suficiente con facilitar la imprescindible actualizaci\u00f3n cient\u00edfica en contenidos, que de mane ra individual o a trav\u00e9s de conferencias o cursos pueda realizarse, sino que son ne cesarias otras estrategias para promover competencias en el profesorado que puedan implementarse en el aula. Algunas orientaciones para el profesorado de ciencias 1. Atender las investigaciones en Did\u00e1ctica de las Ciencias Aunque un gran n\u00famero de profesorado de Educaci\u00f3n Secundaria tiene en consideraci\u00f3n las propuestas que los investigadores en Did\u00e1ctica de las Ciencias publican, tal vez es mayor el de profesionales que no las tienen en cuenta o, incluso, desconozcan su existencia. Entendemos que el planteamiento de la acci\u00f3n docente debe tener en cuenta algunas consideraciones y que deber\u00edan atenderse desde la formaci\u00f3n permanente: a. Ideas previas en el alumnado El profesorado ha de averiguar qu\u00e9 es aquello que el alumno ya sabe cuando llega al aula y qu\u00e9 concepciones tiene sobre los contenidos a tratar. Una de las actividades iniciales al comenzar el tema es la exploraci\u00f3n de los esquemas conceptuales que el alumnado presenta sobre el asunto en cuesti\u00f3n. Con frecuencia, los profesores se limitan a determinar el grado de conocimiento te\u00f3rico que el alumnado posee, pero no van m\u00e1s all\u00e1, con lo que no disponen de una informaci\u00f3n necesaria para desarrollar todo la acci\u00f3n educativa. Es preciso dar a conocer herramientas de exploraci\u00f3n de las ideas del alumnado, desde cuestionarios de respuesta abierta, de respuesta m\u00faltiple, entrevistas, a la creaci\u00f3n de dibujos o esquemas, o bien una combinaci\u00f3n de varios de ellos. Como resultado de la aplicaci\u00f3n de dichos instrumentos se han publicado numerosos trabajos sobre la mayor parte de los \u00e1mbitos de la ciencia que forman parte de los curr\u00edculos, destacando algunos ya conv ertidos en cl\u00e1sicos, como los de Driver et al. (1985) o Giordan y de Vecchi (1988) y que son de obligada consulta. b. El dise\u00f1o de actividades de cambio conceptual Con demasiada frecuencia, las concepciones que tiene el alumnado previas al proceso de ense\u00f1anza-aprendizaje de las ciencias experiment ales, no son coincidentes con los conceptos aceptados como cient\u00edficamente correctos, interfiriendo gravemente en el proceso de aprendizaje. Es por esta raz\u00f3n que, una vez que se han detectado cuales son las concepciones err\u00f3neas del alumnado sobre una determinada tem\u00e1tica, resulta imprescindible dise\u00f1ar estrategias de cambio conceptual, ya que numerosos estudios ponen de manifiesto que la presentaci\u00f3n al alumnado de las ideas cient\u00edficamente correcta s no es una estrategia did\u00e1ctica eficaz: resulta necesario provocar un conflicto cognitivo en los alumnos para poner en crisis sus ideas incorrectas y poder as\u00ed aplicar el modelo de cambio conceptual sugerido por Posner et al. (1982). c. El dise\u00f1o de las secuencias did\u00e1cticas El dise\u00f1o de las secuencias did\u00e1cticas debe tener en cuenta las concepciones que el alumnado ha manifestado. A partir de los esquemas co nceptuales que se encuentran en el aula, y sin olvidarnos de salvar los problemas derivados de la existencia de pre-requisitos conceptuales que el alumno desconoce, pero que son impresci ndibles para que \u00e9ste construya aprendizajes significativos, el profesorado ha de comenzar a organizar la unidad did\u00e1ctica. El dise\u00f1o de la unidades did\u00e1cticas in cluye diferentes elementos adem\u00e1s del comentado (Sanmart\u00ed, 2000), pero hemos querido destacarlo por su importancia y por el inter\u00e9s did\u00e1ctico que presenta. No deber\u00eda olvidarse el hecho que, para que un al umno aprenda de forma significativa y no memor\u00edstica un determinado concepto, en algunos casos resulta necesario que, previamente, conozca otros conceptos que desconoce o ha ol vidado. Por tanto, resulta, desde cualquier III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 938 punto de vista, imprescindible tener en cuenta los pre-requisitos conceptuales a la hora de dise\u00f1ar secuencias did\u00e1cticas. d. Investigaciones en Did\u00e1ctica de las Ciencias Las investigaciones y propuestas did\u00e1cticas que se formulan y publican desde los diferentes centros universitarios y tambi\u00e9n desde la educaci\u00f3n secundaria deber\u00edan conocerse y tomarse en consideraci\u00f3n por parte de los profesores de educaci\u00f3n secundaria. Muchas de las aportaciones se dan a conocer a trav\u00e9s de las publicaciones cient\u00edficas sobre did\u00e1ctica de las ciencias existentes en nuestro pa\u00ed s y en otras de \u00e1mbito internacional. Es necesario, pues, que los profesores de ciencias conozcan estas revistas y puedan familiarizarse con las investigaciones que se est\u00e1n llevando a cabo. En la actualidad, gracias a la implantaci\u00f3n del Master en Formaci\u00f3n del Profesorado de Secundaria Obligatoria y Bachillerato, Formaci\u00f3n Profesional y Ense\u00f1anza de Idiomas se facilitan algunas herramientas pa ra poder conseguirlo. En este sentido, los profesores en formaci\u00f3n que realizan dicho master han de planifi car, desarrollar e implementar en el aula al menos una unidad did\u00e1ctica. Esta unidad est\u00e1 fundamentada en los planteamientos actuales de la did\u00e1ctica de las ciencias experimentales, por lo que cabe esperar que muchos de los futuros profesores lleven a su pr\u00e1ctica prof esional habitual estrategias que se alejen de posicionamientos m\u00e1s cl\u00e1sicos y tradicionales. 2. Trabajar las competencias Otra orientaci\u00f3n consiste en promover actuaciones de formaci\u00f3n permanente en las que se faciliten instrumentos que permitan al profes orado trabajar las competencias en el aula, fundamentalmente las cient\u00edficas en el caso que nos ocupa, aunque no exclusivamente. Los \u00edtems individuales de la evaluaci\u00f3n PISA de ciencias se clasifican en cuatro categor\u00edas: contextos o situaciones; competen cias cient\u00edficas, conocimiento cient\u00edfico y actitudes cient\u00edficas (Lie, 2006). En referenc ia a las competencias cient\u00edficas, se considera que pueden agruparse en tres categor\u00edas: - Explicar fen\u00f3menos de manera cient\u00edfica - Identificar cuestiones cient\u00edficas - Utilizar evidencias cient\u00edficas Tradicionalmente, la ense\u00f1anza de las ciencias y las pruebas que se utilizan como herramientas de evaluaci\u00f3n se centran en las competencias de la primera categor\u00eda, como por ejemplo la aplicaci\u00f3n de la ciencia en una situaci\u00f3n determinada, describir e interpretar fen\u00f3menos cient\u00edficos y realizar predicciones. A nuestro entender, es necesario que el pr ofesorado promueva actividades de ense\u00f1anza- aprendizaje y de evaluaci\u00f3n que incluyan tambi\u00e9n las otras dos categor\u00edas descritas anteriormente. De manera general pueden considerarse procedimientos o habilidades cient\u00edficas, aunque no debemos entender que los procedimientos cient\u00edficos en la escuela quedan reducidos al manejo de instrumental \u00f3ptico o material de laboratorio. Entre estas habilidades queremos dest acar: la capacidad de reconocer la s caracter\u00edsticas esenciales de una investigaci\u00f3n cient\u00edfica, la capacidad de interpretar las evidencia s cient\u00edficas y extraer conclusiones, y la capacidad de reconocer cuestiones que pueden investigarse de manera cient\u00edfica. Aunque el profesorado de ciencias, por su propia formaci\u00f3 n, ya posee dichas capacidades y competencias, cuestionamos que tenga los recursos did\u00e1cticos necesarios para trabajarlas en el aula, por lo que considerar\u00edamos \u00fatiles las estrategias formativas en este sentido. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 939 Bajo nuestro punto de vista, desde las clases de ciencias se pueden dise\u00f1ar actividades que permitan desarrollar competencias no exclusivamente cient\u00edfica s. Cuando planteamos una actividad pr\u00e1ctica en formato de peque\u00f1a investigaci\u00f3n, en el que a partir de un problema propuesto el alumnado formula hip\u00f3tesis y desarrolla una serie de procedimientos para su comprobaci\u00f3n, entramos en contacto con diferentes tipos de competencias. De esta manera, podemos trabajar la competencia de autonom\u00eda e in iciativa personal para formular hip\u00f3tesis y decidir qu\u00e9 pasos se pueden llevar a cabo para comprobar dicha hip\u00f3tesis y con qu\u00e9 materiales podr\u00edamos hacerlo. Si han de llevarse a cabo c\u00e1lculos matem\u00e1ticos, ha de buscarse informaci\u00f3n sobre el problema planteado o presentar inform\u00e1ticamente los resultados obtenidos nos estamos refiriendo a las competencias matem\u00e1ticas y a las del tratamiento de la informaci\u00f3n y competencia digital. La exposici\u00f3n de los resultados en formato escrito, audiovisual o bien a trav\u00e9s de una presentaci\u00f3 n en p\u00fablico permite trabajar competencias comunicativas (Sanmart\u00ed, 2003). En definitiva, tanto las competencias transve rsales, como las metodol\u00f3gicas y personales deben tomarse en consideraci\u00f3n por parte del profesorado de una manera fundamentada al dise\u00f1ar las actividades de ense\u00f1anza-aprendizaje. 3. Visi\u00f3n cr\u00edtica de los libros de texto y del material did\u00e1ctico La elecci\u00f3n de un libro de texto ha de ser una de las acciones que implique mayor atenci\u00f3n cuando se planifica la materia, m\u00e1s especialmente en los \u00faltimos tiempos, cuando las editoriales disponen de libros digitales. A nuestro entender deber\u00eda potenciarse una visi\u00f3n cr\u00edtica de los libros de texto, as\u00ed como un uso adecuado de los mismos. En nuestra opini\u00f3n, la mayor parte de los materiales curriculares est\u00e1n confeccionados de manera tradicional, sin prever actividades ni enfoques que ayuden a lo s alumnos a construir por si mismos los significados. Por otra parte, se han ce\u00f1ido de ma nera casi exclusiva en los conceptos, sin dar mucha importancia a aspectos procedimentales y actitudinales . Coincidimos con Nieda (2001) cuando afirma que en los libros predominan estudios sistem\u00e1ticos y taxon\u00f3micos y que son escasos los planteamientos de problemas, expe riencias de investigaci\u00f3n o alusiones a actitudes cient\u00edficas. Se han llevado a cabo diversas investigaciones en las que se hace una revisi\u00f3n de los libros de texto y algunas recomendaciones y herramientas para su an\u00e1lisis (Del Carmen y Jim\u00e9nez, 1997; Izquierdo y Rivera, 1997; Jim\u00e9nez Valladares, 2000). El an\u00e1lisis de los materiales curriculares puede llevarse a cabo atendiendo a diferentes \u00edtems, como por ejemplo: - De qu\u00e9 manera se aborda la resoluci\u00f3n de problemas y los ejercicios pr\u00e1cticos (Tamir y Garc\u00eda Rovira, 1992). - Existencia de errores conceptuales. Por desgracia, no es extra\u00f1o encontrar errores en los textos, no siempre atribuibles a cuestiones t\u00e9cn icas y s\u00ed a errores conc eptuales (Cho et al., 1985; Jimeno, 1999). - An\u00e1lisis de gr\u00e1ficos y dibujos. (Kersey y Turner, 1999). Proponemos que desde los centros educativos se lleve a cabo un an\u00e1lisis adecuado de las diferentes ofertas editoriales antes de decidirse a tomar una determinada opci\u00f3n. El uso de las estrategias de an\u00e1lisis a las que nos hemos referido en los p\u00e1rrafos anteriores puede ser \u00fatil, pero no descartamos que cada profesional pueda llevar a cabo su propia evaluaci\u00f3n, que incluya elementos subjetivos, pero adecuados a su pr\u00e1ctica docente. En este sentido, apuntamos algunas de las variables que analizamos en una investigaci\u00f3n llevada a cabo por el primero de los autores (\u00cd\u00f1iguez, 2006) en referencia a c\u00f3mo se trataba la herencia biol\u00f3gica en diferentes proyectos editoriales. Se pretend\u00eda as\u00ed averiguar de qu\u00e9 manera respond\u00edan dichos libros de texto a diferentes preguntas, tant o desde el punto de vista conceptual como procedimental, aunque sin indagar sobre el tipo de actividades propuestas: III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 940 1) \u00bfSe proponen preguntas o actividades para detectar concepciones alternativas? 2) \u00bfDe qu\u00e9 manera se inicia el tema? 3) \u00bfSe hace referencia a la ubicaci\u00f3n de la informaci\u00f3n gen\u00e9tica? 4) \u00bfSe explica la relaci\u00f3n exist ente entre ADN, cromosomas y los genes? 5) \u00bfSe define correctamente gen y alelo? 6) \u00bfSe relaciona la meiosis con la segregaci\u00f3n de cromosomas y alelos? 7) \u00bfSe relaciona el procedimiento de resoluci\u00f3n de problemas con la meiosis? 8) \u00bfQu\u00e9 tipos de problema se plantea? 9) \u00bfSe proponen problemas de gen\u00e9tica humana? 10) \u00bfSe explican las leyes de Mendel con detalle? 11) \u00bfLos dibujos son claros?, \u00bfEst\u00e1n realiz \u00bfComplementan las del texto? 12) \u00bfQu\u00e9 conceptos de gen\u00e9tica se definen? Aunque muchos profesionales elaboran su propio material did\u00e1ctico, tambi\u00e9n hay bastantes que siguen fielmente el libro de texto de la editorial escogida. Por tanto, el profesorado debe tener acceso a una formaci\u00f3n permanente que le c apacite de manera eficaz al uso de los materiales de las editoriales, no ci\u00f1\u00e9ndose \u00fanicamente a una, a su an\u00e1lisis y al dise\u00f1o de secuencias did\u00e1cticas, y que tenga en consideraci\u00f3n los aspectos comentados en los apartados anteriores. 4. Uso de herramientas TIC y TAC En la actualidad las herramientas TIC (Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n) y herramientas TAC (Tecnolog\u00edas del Aprendizaje y el Conocimiento) son de gran utilidad para la ense\u00f1anza en general y de las ciencias en part icular. La variedad de recursos y aplicaciones que pueden encontrarse en la red es enorme y pueden resultar de gran utilidad en el proceso de ense\u00f1anza-aprendizaje. Adem\u00e1s de multit ud de webs que ofrecen contenidos te\u00f3ricos, im\u00e1genes, laboratorios virtuales , demostraciones de diferentes principios cient\u00edficos, modelizaciones, bancos de im\u00e1genes, programarios de actividades existen tambi\u00e9n algunas herramientas que permiten al alumnado la realizaci\u00f3n de tareas o la resoluci\u00f3n de situaciones problem\u00e1ticas como por ejemplo las webquests. Por otra parte, en la mayor\u00eda de aulas existen hoy d\u00eda proyectores, pizarras digitales y material inform\u00e1tico que permiten enfocar la actuaci\u00f3n do cente de manera diferente a la tradicional y emplear los instrumentos descritos. Ahora bien, todas las posib ilidades de aplicac i\u00f3n de las TIC y las TAC requieren que se den algunas condiciones: a. Es imprescindible potenciar estrategias fo rmativas para que el uso de instrumentos de la sociedad de la informaci\u00f3n se integre de forma natural en las clases de ciencias y no quede reducido a la proyecci\u00f3n de alg\u00fan video o una presentaci\u00f3n digital. Para ello se hace imprescindible disponer de recursos suficientes para poder llevar a cabo una adecuada selecci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de los mismos. b. Si toda la tecnolog\u00eda educativa existente no va acompa\u00f1ada de un modelo educativo adecuado, \u00e9sta no ser\u00e1 capaz de producir mejoras en el aprendizaje del alumnado (Area Moreira, 2011). No se puede afirmar que el uso de aplicaciones inform\u00e1ticas o el ordenador en el aula permita por s\u00ed mismo un mayor rendimiento del alumnado, pero s\u00ed es cierto que si las tecnolog\u00edas TIC y TAC se incorporan en la clase de ciencias en un contexto de modelo pedag\u00f3gico que tenga presente un aprendi zaje donde el verdadero protagonista en la construcci\u00f3n de conocimientos es el alumno, pueden favorecer enormemente dicho aprendizaje. c. Gran parte de los recursos TIC y TA C son eminentemente expositivos, donde el protagonista fundamental es el profesor que mues tra la aplicaci\u00f3n en cuesti\u00f3n. Este tipo de III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 941 tecnolog\u00edas es fundamentalmente conceptua l y deja poco margen a la autonom\u00eda del alumnado. Tambi\u00e9n existen aplicaciones interactiv as en las que es el alumno el que tiene un mayor protagonismo, pero bajo un seguimi ento pr\u00f3ximo por parte del profesor. A nuestro entender existe un tercer tipo de recursos que permite trabajar de manera cooperativa e incluso telecooperativa, donde el papel del profesor es el de gu\u00eda y tutor del proceso de ense\u00f1anza-aprendizaje de sus alumnos. Es este tipo de tecnolog\u00edas el que puede favorecer la integraci\u00f3n de las TIC y las TAC con un modelo pedag\u00f3gico en el cu\u00e1l el protagonista no es el profesor, potenci\u00e1ndose as\u00ed las competencias de autonom\u00eda, de aprender a aprender y de tratamiento de la informaci\u00f3n y competencia digital de los alumnos. Por otra parte, el uso cada vez m\u00e1 s extendido de plataformas de aula virtual o de trabajo cooperativo tipo MOODLE o BSCW, respectivamente, lleva de forma inexorable a una forma de trabajar diferente, pero que necesita de la adecuada y pr\u00e1ctica formaci\u00f3n (Llitj\u00f3s et al., 2007). 5. Los trabajos pr\u00e1cticos Deber\u00eda ser imposible que un estudiante no pase nunca por un laboratorio en las asignaturas de ciencias de la ense\u00f1anza obligatoria y el bach illerato. Sin embargo, llega a la universidad un n\u00famero considerable de alumnos que reconocen apenas haber pisado uno, desconociendo el uso de instrumentos tan b\u00e1sicos como el micr oscopio o la lupa binocular. A pesar que los profesores de ciencias reconocen la importancia que tienen los trabajos pr\u00e1cticos, el tiempo dedicado a ellos es reducido. En ocasiones pue de deberse a un excesivo n\u00famero de alumnos en el aula, o a la deficiencia o ausencia de inst alaciones adecuadas, pero tambi\u00e9n a la poca formaci\u00f3n para llevar a cabo este tipo de actividades (Nieda, 1994). La mayor parte de actividades pr\u00e1cticas que se realizan son de tipo demostrativo o ilustrativo, a partir de un gui\u00f3n m\u00e1s o menos cerrado, donde el alumno ha de realizar una serie de pasos que llevan a la consecuci\u00f3n de un determinado logro: observaci\u00f3n de c\u00e9lulas, comprobar la ley de Ohm en un circuito, detectar alg\u00fan compuesto qu\u00edmico, etc. En el siguiente cuadro se muestran los cuatro niveles de indagaci\u00f3n que presenta el trabajo pr\u00e1ctico de laboratorio, a partir de Del Carmen (2000): Nivel de indagaci\u00f3n Problema Desarrollo Respuesta 0 Definido Definido Definida 1 Definido Definido Abierta 2 Definido Abierto Abierta 3 Abierto Abierto Abierta Ser\u00eda deseable ir reduciendo las actividades pr\u00e1cticas de nivel 0 o demostrativas hasta alcanzar situaciones de nivel 3. No obstante, hay que reconocer que no es f\u00e1cil, ni para el alumnado ni para el profesorado. Por esta raz\u00f3n consideramos que pueden ser \u00fatiles en un inicio de los niveles iniciales trabajos de nivel 0, y a lo largo de la escolaridad i del curso ir introduciendo actividades que permitan una mayor autonom\u00eda del alumnado y una mayor complejidad. Caama\u00f1o (2003) ha definido los siguientes tipos de trabajos pr\u00e1cticos: - Experiencias. - Experimentos ilustrativos. - Ejercicios pr\u00e1cticos: + Para aprender destrezas. + Para ilustrar la teor\u00eda. - Investigaciones: + Para resolver problemas te\u00f3ricos. + Para resolver problemas pr\u00e1cticos. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 942 Sin olvidar los tres primeros tipos de trabajos, opinamos que las investigaciones deber\u00edan ser las principales actividades pr\u00e1cticas a realizar en la educaci\u00f3n secundaria. Las investigaciones pueden dise\u00f1arse permitiendo un grado mayor o meno r de apertura, es decir, el n\u00famero de posibles soluciones, las diferentes estrategias para su resoluci\u00f3n, el papel del profesor y los aspectos de los que el alumno tiene control. Debemos potenciar la transformaci\u00f3n de la cl\u00e1sica actividad de dejar germinar semillas sobre algod\u00f3n en una investigaci\u00f3n en la que se pretenda determinar qu\u00e9 hace que las semillas germinen: substrato, luz, agua,..., o, en t\u00e9rminos generales, transformar simples actividades de demostraci\u00f3n o comprobaci\u00f3n en aut\u00e9nticas investigaciones para los alumnos. Finalmente, el alumno ha de ser capaz de explicar por escrito u oralmente las conclusiones a las que ha llegado, que le ayudan a conceptualizar e interior izar el trabajo realizado, al mismo tiempo que desarrolla otro tipo de competencias. Creemos que el profesorado ha de ser capaz y estar motivado para promover actividades pr\u00e1cticas donde el papel del alumnado sea verdaderamente activo, promoviendo las compet encias metodol\u00f3gicas adecuadas en ciencias experimentales. Las investigaciones sobre los trabajos pr\u00e1cticos en los \u00faltimos a\u00f1os proponen nuevas formas de innovar en los trabajos pr\u00e1cticos. Desde la perspectiva de la formaci\u00f3n permanente del profesorado, ser\u00eda interesante potenciar la adecuaci\u00f3n de los trabajos pr\u00e1cticos a planteamientos m\u00e1s actuales, cediendo un mayor protagonismo al alumno y proponiendo estrategias que promuevan el desarrollo de competencias cient\u00edficas, entre otras. 6. Salidas fuera del aula En el campo de las ciencias naturales parece necesario llevar a cabo alguna salida de campo. Tal vez sea este uno de los aspectos donde m\u00e1s debemos incidir, ya que es frecuente que las salidas no est\u00e9n planificadas de la manera m\u00e1s conveniente. Antes de la salida propiamente dicha, el profesor tiene que haberla prepara do minuciosamente, empezando por ir previamente al lugar objeto de la visita. Aunque pueda pare cer un hecho trivial, es notable el n\u00famero de profesores que realiza la salida por primera vez con el grupo de alumnos. La salida ha de empezar en el aula alg\u00fan d\u00eda antes que la actividad propiamente dicha, informando al alumnado del lugar al que se ir\u00e1, qu\u00e9 se visitar\u00e1 y qu\u00e9 se pretende trabajar. Y, igualmente, la salida debe proseguir alg\u00fan d\u00eda despu\u00e9s en el aula, comentando lo observado y/o trabajado en ella para interiorizarlo y conceptualizarlo de la manera adecuada. Las salidas deben estar vinculadas a los aprendizajes programados y estar conectadas a los curr\u00edcula, y no deben ser hechos puramente anecd\u00f3ticos, \"para pasar el rato \", sin conexi\u00f3n alguna al trabajo de aula. Se han llevado a cabo algunas actividades de formaci\u00f3n propuestas para profesores de biolog\u00eda y geolog\u00eda, pero \u00e9stas, a veces, se limitan a la realizaci\u00f3n de la propia visita en s\u00ed, sin proporcionar las estrategias did\u00e1cticas necesa rias para una buena planificaci\u00f3n (Del Carmen et al., 1997). Por ello es necesario facilitar actividades de formaci\u00f3n que ayuden a la preparaci\u00f3n de las salidas y, al igual que con los trabajos pr\u00e1cticos, saber darles la vuelta a fin que se conviertan en aut\u00e9nticas actividades de aprendizaje significativo. Pero, al mismo tiempo, un punto importante a considerar es saber hace r ver su importancia did\u00e1ctica, a veces considerada casi nula, ya que complementan la adquisici\u00f3n de los conceptos del curr\u00edculo y de las competencias, y motivar al profesorado a su realizaci\u00f3n aumentando las expectativas de su realizaci\u00f3n (Santacana, 2006). 7. Ciencia integrada El actual curr\u00edculum de ESO establece una orientaci\u00f3n de ciencia integrada en los tres primeros cursos, y en el cuarto se produc e una especializaci\u00f3n en biolog\u00eda-geolog\u00eda y f\u00edsica- qu\u00edmica. Por tanto, hay que tener en cuenta que, independientemente de la especializaci\u00f3n profesional de cada docente, cualquier profesor de ciencias puede ser docente de cualquier especialidad y, por ello, es necesario potenciar una formaci\u00f3n del profesorado de ciencias que tenga en cuenta esta circunstancia. A nuestr o entender desde la administraci\u00f3n deber\u00edan III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 943 planificarse actuaciones formativas en diferentes \u00e1mbitos de la ciencia dirigidas a profesores de ciencias no expertos en alguno de ellos, pero que potencialmente pueden ser docentes. No cabe duda que la formaci\u00f3n de cualquier licenciado en ciencias permite ejercer la docencia con soltura en educaci\u00f3n secundaria obligatoria, pero tambi\u00e9n es cierto que los recursos pedag\u00f3gicos de un f\u00edsico para explicar conceptos de electricidad ser\u00e1n m\u00e1s amplios que los de un bi\u00f3logo. Conclusiones La formaci\u00f3n del profesorado de ciencias en la actualidad ha de abordarse desde diferentes frentes. Por una parte, desde la necesaria actualizac i\u00f3n cient\u00edfica que pe rmita disponer de informaciones sobre los recientes descubrimien tos cient\u00edficos y la puesta al d\u00eda de los temas cient\u00edficos m\u00e1s tradicionales. Por otra parte, la necesaria actualizaci\u00f3n de las innovaciones e investigaciones did\u00e1cticas sobre el tema. As\u00ed, proponemos algunas orientaciones sobre la formaci\u00f3n del profesorado de ciencias: 1. Dar especial importancia a las investigaciones y propuestas de la did\u00e1ctica de las ciencias a la hora de planificar la acci\u00f3n docente. 2. Potenciar el trabajo por competencias, no \u00fanicamente las competencias cient\u00edficas, sino contemplar y trabajar el desarrollo de competencias transversales en las unidades did\u00e1cticas. 3. Tener una visi\u00f3n cr\u00edtica de los libros de texto y conocer herramientas de valoraci\u00f3n de los materiales curriculares. 4. El uso de las herramientas TIC y TAC debe integrarse en una metodolog\u00eda pedag\u00f3gica que permita verdaderamente una mejora del rendimiento de los estudiantes en todas las competencias. 5. Una orientaci\u00f3n de los trabajos pr\u00e1cticos ha cia experiencias de investigaci\u00f3n, potenciando la capacidad de autonom\u00eda y de trabajo cooperativo entre el alumnado. 6. Dise\u00f1ar las salidas de ciencias, tanto las de campo como las visitas a instituciones o museos, de manera que verdaderamente constituyan una actividad curricular coherente con los contenidos que se est\u00e1n trabajando. 7. Actualizar la formaci\u00f3n de profesores de ciencias no expertos en aquellas materias que est\u00e1n impartiendo sin ser titulados. Algunas de estas propuestas se est\u00e1n ya aplica ndo en mayor o menor grado, pero entendemos que deber\u00eda existir un planteamiento desde la administraci\u00f3n e instituciones m\u00e1s global, con m\u00e1s facilidades, que pudiera permitir a los profesionales una formaci\u00f3n adecuada y acorde con la sociedad actual. R EFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS AREA MOREIRA , M. (2011). \u00bfSe aprende mejor con las TIC? Investigaci\u00f3n y Ciencia, 38. CAAMA\u00d1O , A. (2003). Los trabajos pr\u00e1cticos en ciencias. En M.P. JIM\u00c9NEZ (Coord.), of 69 (5), 707-719. DEL CARMEN , L. (Coord.) (1997). La ense\u00f1anza y el aprendizaje de las Ciencias de la Naturaleza en la educaci\u00f3n secundaria . Barcelona: Horsori - ICE Universitat de Barcelona. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 944 \u2014 (2000). Los trabajos pr\u00e1cticos. En P ERALES F.J.; P. CA\u00d1AL (Eds), Did\u00e1ctica de las Ciencias DEL CARMEN , L.; J IM\u00c9NEZ , M.P. (1997). Los libros de texto: un recurso flexible. Alambique, 11, 7- 14. DRIVER , R.; GUESNE , E.; TIBERGHIEN , A. (1985). adolescencia . G. (1988). Los or\u00edgenes del saber. De las concepciones personales a los conceptos cient\u00edficos. Sevilla: Diada. \u00cd\u00d1IGUEZ , F.J. (2006). La ense\u00f1anza de la gen\u00e9tica: una propuesta did\u00e1ctica para la Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria desde una perspectiva constructivista. Tesis doctoral. Universidad de Barcelona. IZQUIERDO , M.; RIVERA , L. (1997). La estructura y comprensi\u00f3n de los libros de texto de ciencias. Alambique, 11 , 24-34. JIM\u00c9NEZ VALLADARES , J.D. (2000). El an\u00e1lisis de los libros de texto. En P ERALES F.J.; P. CA\u00d1AL (Eds), Did\u00e1ctica de Gra\u00f3. JIMENO , A. (1999). Els conceptes de reproducci\u00f3 ual i asexual: errors m\u00e9s freq\u00fcents els llibres de text. Recerca i Innovaci\u00f3 a l'Aula de Ci\u00e8ncies de la Naturalesa. Manresa. KERSEY J.; TURNER , S. (1999). How useful are the figures in school biology teachers? Journal of Biological Education , 33 (2), 87-94. LIE, S. (2006). L'avaluaci\u00f3 OLIV\u00c1N ; M. (2007). Trabajo telem\u00e1tico cooperativo en ciencias. En P. MEMBIELA (Coord.), Experiencias innovadoras de utilizaci\u00f3n de las NTIC en actividades pr\u00e1cticas de ciencias (pp. 72-94). Vigo: Educaci\u00f3n Editora. NIEDA, J. (1994). Algunas minucias sobre los trabajos pr\u00e1cticos en la Ense\u00f1anza Secundaria. Alambique, 2, 15-20. \u2014 (2001). Las ciencias en la ESO: una mirada particular. Alambique, Science Education , 66 (2): 211-227. SANMART\u00cd , N. En P ERALES F.J.; P. CA\u00d1AL (Eds), Did\u00e1ctica de las Ciencias Experimentales. Alcoy: Marfil. \u2014 escuelas para entretener?. Aula de Innovaci\u00f3n Educativa , 148, 13-16. TAMIR, P.; GARC\u00cdA ROVIRA , M.P. (1992). Caracter\u00edsticas de los ejercicios de pr\u00e1cticas de laboratorio inclu\u00eddos en los libros de texto de ciencias utilizados en Catalu\u00f1a. Ense\u00f1anza de las Ciencias , 10 (1), 3-12. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 945 BIOQU\u00cdMICA I PROFESSORAT DEL SEGLE XXI. J.M.; jmfernandeznovell@ub.edu - Departament de Bioqu\u00edmica Molecular. Universitat de Barcelona. Zaragoza Dom\u00e8nech, C.; czaragoz@ioc.cat - Institut Obert de Catalunya (IOC) Departament d'Ensenyament. Generalitat de Catalunya. R ESUM Part del professorat de ci\u00e8ncies de secund\u00e0ria necessita actualitzar-se en el camp de la bioqu\u00edmica i la biotecnologia perqu\u00e8 les t\u00e8cniques de PCR i xips de DNA o el descobriment de la primera planta transg\u00e8nica es produ\u00ef a produeix en aquests camps t\u00e9 importants implicacions per a augmenta preguntes cient\u00edfiques i bio\u00e8tiques dels estudiants. aquest proble ma es realitz\u00e0 una experi\u00e8ncia innovadora, el Departament de Bioqu\u00edmi ca i Biologia Molecular de la Universitat de Barcelona diseny\u00e0 un curs dirigit al profesorat de ci\u00e8ncies de secund\u00e0ria per regenerar el seu coneixement en aquells camps que funciona desde l'any i classes pr\u00e0ctiques, les presenten una visi\u00f3 general i la \u00faltima la recerca del tema en q\u00fcesti\u00f3, a les sessions de laboratorio s'introdueixen les noves t\u00e8cniques les seves demandes han perm\u00e8s a l'organitzaci\u00f3 generar nous cursos amb un nou enfoc que serveixi per millorar l'ensenyament de la bioqu\u00edmica i la biotecnologia a les classes de ci\u00e8ncies. P ARAULES professorat secund\u00e0ria. Summary Many secondary school teachers are not familiar with the present state of Biochemistry and Biotechnology because the PCR and DNA chips techniques or the first transgenic plant were founded at the end of the last century when most of them had already finished their studies. The sudden large amount of new information produced in these fields has significant implications in our society and intensified scientific posed problem; the Department of Biochemistry and Molecular Biology of the University of Barcelona have been designing a course since 1998 directed to secondary school science teachers to re-generate their knowledge in these fields. The course includes lectures and practical classe s, lectures present an overview of the topic and the current aspects of its research; in the laboratory sessions, new techniques and theoretical bases are introduced. The feedback received allow to organizers to generate in how to improve i tant en el camp de la bioqu\u00edmica i biologia molecular com en el de la biotecnologia fa que l'adquisici\u00f3 III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 946 d'aquest nou per part del professo rat de i batxillerat), els \u00faltims anys, bioqu\u00edmica, biologia molecular i biotecnologia han augmentat de forma exponencial, nom\u00e9s cal recordar el per\u00edode de temps que ha transcorregut entre haver obtingut la insulina sint\u00e8tica per als diab\u00e8tics i haver desxifrat el genoma hum\u00e0. D'altra banda, les t\u00e8cniques m\u00e9s emprades en aquests camps de la ci\u00e8ncia com la PCR, els xips de DNA o els microarrays i la seq\u00fcencia ci\u00f3 gen\u00f2mica est\u00e0n en de la primera planta transg\u00e8nica, de l'ovella Dolly o del genoma hum\u00e0 es van produir en el per\u00edode que va des de finals del segle passat, segle XX, a principis d'aquest Tot el professorat clau del sistema educatiu, es limita a recitar i/o explicar els continguts sin\u00f3 que cal que els interpreti per respondre a les demandes del seu alumnat. Per aquest repte, el professorat de secun d\u00e0ria ha d'estar nous aven\u00e7os i descobriments en ci\u00e8ncia. Aix\u00f2 es pot fer a partir de revistes d'investigaci\u00f3 (Nature, Science, Cell i d'altres en angl\u00e8s o Investigaci\u00f3n y Ciencia) o a partir de cursos de reciclatge. A partir del coneixement de les demandes per part del pr ofessorat experimentals de secund\u00e0ria es generar\u00e0 per: - Posar al dia i Biotecnologia. - Permetre professorat implicat. Descripci\u00f3 del treball El professorat de ci\u00e8ncies de segle XXI ha de tenir present l'informe Delors 1999) L'adquisici\u00f3 i envers Bioqu\u00edmica i Biologia Molecular i, tamb\u00e9 envers Biotecnologia, per part de l'alumnat de secund\u00e0ria, va lligada a l'actitud i grau de cap la ci\u00e8ncia que el professorat \u00e9s formaci\u00f3 biotecnologia, com a exemple \u00e9s pot mencionar que va del en cursos d'innovaci\u00f3 cient\u00edfica, engre scadors per la m\u00e0xi ma participaci\u00f3 i que siguin promoguts des de tots els \u00e0mbits. La implicaci\u00f2 de les institucions cien t\u00edfiques i educatives en la promoci\u00f3 d'aquestes iniciatives (Mart\u00ednez et al 1998 i Corda et al 1998) \u00e9s del tot necess\u00e0ria. L'estiu del 1997 es realitz\u00e0 per el curs \"I tu? Jo, Bioqu\u00edmica\" (Fern\u00e1ndez-Novell et al 2002) per l'alumnat de se gon de batxillerat interessat en les ci\u00e8ncies de la vida. Immediatament despr\u00e9s ens arrib\u00e0 un a forta demanda del professorat de ci\u00e8ncies de secund\u00e0ria que ens de fer del propi ensenyament en bioqu\u00edmica i III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 947 biologia molecular, va copsar la necessitat d'intentar fer TAULA 1. Enquesta d'opini\u00f3 sobre la formaci\u00f3 en el segon cicle de l'Ensenyament Secundari (ESO) Considera indispensable millorar el seu coneixement en aquest camp?Assistiria a un curs d'actualitzaci\u00f3 de la bioqu\u00edmica i biologia Qu\u00e8 d'impartir comen\u00e7\u00e0 a finals l'any 1997 de Bioqu\u00edmica i Biologia Molecular ( http://www.bq.ub.edu de realitz\u00e0 l'estiu del 1998 (Fern\u00e1ndez-Novell et al 2004) amb el suport del Col\u00b7legi de Doctors i Llicenciats en Filosofia i Lletres i http://www.cdl.cat El curs Col\u00b7legi i fou reconegut pel Departament d'Ensenyament de la Generalitat de Catalunya com activitat de formaci\u00f3 per al professorat de secund\u00e0ria. Aquest curs sobre actualitzaci\u00f3 en el camp de la bioqu\u00edmica pel professorat de secund\u00e0ria s'ha realitzat cada any, des del 2011, Bioqu\u00edmica i Biologia Molecular\" per\u00f2 al 2003 es va ampliar amb una part de la teoria i la pr\u00e0ctica cap el camp de la biotecnologia \"Aven\u00e7os en Bioqu\u00edmica i Biotecnologia\" (Fern\u00e1ndez-Novell et al. m\u00e9s fer classe, a les escoles o instituts i poden dedicar aquest temps a reciclar-se. Es va decidir afegir-hi la biotecnologia despr\u00e9s de rebre les respostes al q\u00fcestionari que es presenta en la Taula 2 i que fou enviat al prof essorat les seves inquietuds envers la biotecnologia. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 948 TAULA 2 Enquesta d'opini\u00f3 sobre la formaci\u00f3 en cicle (poblaci\u00f3 i prov\u00edncia): 2. professorat: Qu\u00edmica Bioqu\u00edmica Magisteri (especificar especialitat) .............................................Altres (especificar) 3. Curs/ Cursos que ha donat 1 \u00baE S O 2 \u00baE S O 3 \u00baE S seves en l'agricultura i l'alimentaci\u00f3 (transg\u00e8nics) Biotecnolog\u00eda aplicada a la medicina i la ind\u00fastria farmac\u00e8utica. Biotecnologia i medi ambient. Q\u00fcestions o comencen amb visi\u00f3 tema (malalties g\u00e8niques o plantes transg\u00e8niques per per continuar fent una aproximaci\u00f3 a les t\u00e8cniques emprades en la seva recerca i analitzar le s \u00faltimes descobertes. Aquest professorat sap gran import\u00e0ncia que t\u00e9 estimula r el debat cient\u00edfic entre els par ticipants del curs per aix\u00f2, acabar l'exposici\u00f3, es produeix debat gran ja DNA o l'estudi del llibre de la vida, Bioqu\u00edmica i ensenyament, Genoma i bio\u00e8tica, Aliments tr udis de bioqu\u00edmica a la universitat, etc. Les confer\u00e8ncies que m\u00e9s han agradat als Estat nutritiu i diet\u00e8tica. - Bioqu\u00edmica i ensenyament. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 949 - El semen de mam\u00edfer: mites i llegendes. - Hist\u00f2ria de la bioqu\u00edmica. - bioremediaci\u00f3. En el curs realitzat l'estiu del 2011 s'han fet les seg\u00fcents xerrades: - El grau de bioqu\u00edmica. - La GFP com a marcador en biologia molecular i cel\u00b7lular. - Fermentacions i microorganismos. Ter\u00e0pia g\u00e8nica i bio\u00e8tica. - Cervesa, pa, vi i la bioqu\u00edmica del llevat. - Internet i bioqu\u00edmica. Els experiments en el laboratori de bioqu\u00edmica: de secund\u00e0ria en la recerca di\u00e0ria i en el treball propi de laboratori (ja se sap que les pr\u00e0ctiques de l aboratori no s\u00f3n un punt fort del curr\u00edculum de secund\u00e0ria, estudiants de tercer cicle que realitzen el seu doctorat i que en la seva recerca, en el seu dia a dia, estan treballant les mateixes t\u00e8cniques que s'expliquen i desenvolupen En Figura 1 es mostren diferents moments en la realitzaci\u00f3 del treball les la quantificaci\u00f3. Immunologia, detecci\u00f3n de biomol\u00e8cules. - Bioreactors i fermentadors. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 950 En el grup la PCR Sobreexpressi\u00f3 en Glucosa utilitzaci\u00f3 de m\u00e8todes espectofotom\u00e8trics a la determinaci\u00f3 de gluc\u00e8mia. - Els bacteris com a f\u00e0brica de prote\u00efnes. En acabar cada curs i, despr\u00e9s de fer una taula rodona en la que s'exposaren tots els resultats, es les curs que ja es discutir\u00e0 a conclusions. A partir de les seves respostes es podia i, actualment, es pot modular i curs de l'any seg\u00fcent amb TLF (part)........................................ e-mail (part)............................................. El nivell de les confer\u00e8ncies ha estat massa elevat/baix? Per qu\u00e8? Qu\u00e8 has trobat m\u00e9s interessant i qu\u00e8 m\u00e9s avorrit sobre les confer\u00e8ncies? Quines t'han agradat m\u00e9s i aquest sigui realmente rs partir de les respostes aportades per aquest professorat en contestar dos sobre el amb els ha semblat el curs? - qu\u00e8 millorerien? - qu\u00e8 canviarien? - qu\u00e8 ressaltarien? - com ha estat la relaci\u00f3 amb els conferenciants i amb el professorat de pr\u00e0ctiques del laboratori? - etc. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes al llarg preguntes - \u00e9s la seva opini\u00f3 de com est\u00e0 la ci\u00e8ncia a la nostra societat? - qu\u00e8 cal fer per millorar-la? - com es pot solucionar l'analfabetisme cient\u00edfic de la societat? - quins s\u00f3n els temes concrets que els preocupen ja sia per manca d'informaci\u00f3 sia pel o disminuir, si fos el cas, de la part de bioqu\u00edmica, de biologia molecular i de biotecnologia dins del curriculum de ci\u00e8ncies a l'ESO i conclusions En les condicions actuals, la realitzaci\u00f3 cursos de formaci\u00f3 per al professorat \u00e9s una eina de vital import\u00e0ncia i imprescindible si es vol millo rar l'educaci\u00f3 cient\u00edfica de la nostra societat, en continu canvi i evoluci\u00f3. A partir de la creen\u00e7a que, tot el que signifiqui millorar, aprofundir i actualitzar els coneixements sobre la bioqu\u00edmica, la biologia molecular i la biotecnologia del professorat de ci\u00e8ncies de secund\u00e0ria sempre seva pr\u00e0ctica docent, el resultat \u00e9s positiu ja que cursos com s\u00f3n els que ajuden a aconseguir-ho i al mateix temps s\u00f3n capa\u00e7os de crear ponts d'uni\u00f3 entre els dos nivells una relaci\u00f3 estreta entre el professorat d'universitat i el de secund\u00e0ria. A partir de les peticions i necessitats exposades pel professorat de secund\u00e0ria, cal recordar que els coneixements en bioqu\u00edmica, biologia molecular i biotecnologia han augmentat de forma exponencial en els \u00faltims any, l'organitza ci\u00f3 ha generat nous cursos amb nous enfocs i noves ideas per millorar l'ensenyament de en Bioqu\u00edmica i Biologia Molecular, del 1998 al 2002. - Aven\u00e7os en Bioqu\u00edmica i Biotecnologia del 2003 al 2007. - Experimentant pels nous camins de la Bioqu\u00edmica del 2008 al 2010. - Bioqu\u00edmica i Biologia Molecular per al segle XXI el 2011. Cada curs estava dirigit a alguna de les necessitats en ells es tractava aquesta necessitat en les confer\u00e8ncies o xerrades i en el treball pr\u00e0ctic que es proposava. Per aix\u00f2 en el curs bioqu\u00edmica de DNA cel\u00b7lular i la identificaci\u00f3n de l\u00edpids. Mentre que a partir del 2003 en el curs \"d'aven\u00e7os en bioqu\u00edmica i biotecnologia\" la part de predominat amb la utilit zaci\u00f3 de les t\u00e8cniques de PCR, dels bioreacto rs i les biotecnologies animal i vegetal. A partir del 2008, en el curs \"experimentant pels nous camins de la bioqu\u00edmica\", els nous descobriments de la GFP (la prote\u00efna verda fluorescente, green fluorescente prote\u00edna ), la de i la microsc\u00f2pia electr\u00f2nica biologia molecular per segle XXI\" del 2011 incideix en la import\u00e0ncia d'internet per la cerca de seq\u00fc\u00e8ncies, la transg\u00e9nesi animal, vegetal i la bio\u00e8tica, les i biologia cel\u00b7lular. Sobre cient\u00edfics descrits, els resultats s\u00f3n molt ja que cap pla\u00e7a per assignar en el curs, tot indicant la gran predisposici\u00f3n que hi ha entre el conjunt d'aquest professorat per realitzar cursos b\u00e1sicamente III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 952 pr\u00e0ctics posin al dia dels \u00faltims desc obriments i serveixin poden la que els han donat en el moment en que se'ls per les confer\u00e8ncies o gen eralista, va agrair els conferenciants, divulgadors del seu treball es seus dubtes soluci\u00f3 preguntes que els fa el seu alumnat. En el treball de laboratori, una de les cr\u00edtiques m\u00e9s comunes \u00e9s el fet que la majoria de pr\u00e0ctiques del curs s\u00f3n de dif\u00edcil trasllat als la boratoris dels centres secund\u00e0ria del escolar. Per minimitzar problema, algunes de les pr\u00e0ctiques (purificaci\u00f3n de DNA, quantificaci\u00f3 de greixos) es presenten puguin fer en els centres, se'ls formaci\u00f3n uns en els centres als participants que gr\u00e0cies a aquests experiments que han fet, que han vist amb els seus propis ulls reres universitari encarregat de les confer\u00e8ncies o l'encarregat del treball de laboratorio sempre ha estat molt ben valorat per la quasi totalitat dels participants ja majoria indica varen rebre tot l'ajut demanat per de professorat que ha realitzat el curs opina que els ha servit per guanyar seguretat en les seves classes i els ha donat els estris necessaris per agafar m\u00e9s confianza ja que les confer\u00e8ncies els ha perm\u00e8s poder discutir temes com els aliments transg\u00e8nics, els clons i la bioremediaci\u00f3 mentre que pr\u00e0ctic els fet all\u00f3 explicat a les D'altra molt engrescadors ja d'un 60 per ja els havia emprat per\u00f2, encara m\u00e9s important fou que m\u00e9s del 80 per cent ja tenia previst utilitzar- los continuat la seva actualitzaci\u00f3 cient\u00edfica. Aquesta es pot realit zar amb cursos, com el que s'exposa en aquest treball, un curs de formaci\u00f3n permanent adaptat el professorat de secund\u00e0ria en l'\u00e0 mbit de la Bioqu\u00edmica i Biotecnologia. Aquesta nova eina educativa pret\u00e9n actualitzar de secund\u00e0ria que nous cone ixements cient\u00edfics i pedag\u00f2gics. esmentata anteriorment per comen\u00e7 ar a construir ponts de treball entre els uns i els altres. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 953 Agra\u00efments: A tot el professorat universitari de les confer\u00e8ncies i de les pr\u00e0ctiques que hi ha participat sempre donant m\u00e9s del que es demanava. Al professorat de secund\u00e0ria que ha participat en aquesta experi\u00e8ncia educativa. Al departament de Bioqu\u00edmica i Biologia Molecular de la Universitat de Barcelona i al Col\u00b7legi Oficial de Doctors i Llicenciats en Filosofia i Lletres i en Ci\u00e8ncies de Catalunya per la seva col\u00b7laboraci\u00f3 en la institutions in the promotion of biotechnology to public etc). Biochemical Education, 26, 52-55. DELORS J. (1999). La educaci\u00f3n encierra un tesoro. Informe a la UNESCO de la Comisi\u00f3n Internacional sobre la educaci\u00f3n para el Siglo XXI. Salamanca: Santillana - UNESCO. DENNICK , R.G.; EXLEY, K. -VILAS (Ed.), Current Research Topics in Applied Microbiology and Microbial Biotechnology (pp. 721-725). Singapore: Enterprise. MART\u00cdNEZ , M. GROS, B.; ROMA\u00d1A , T. education. Higher Education in Europe, 23, 483-495. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 954 CARACTER\u00cdSTICAS DE UN BUEN PROFESOR UNIVERSITARIO. HACIA UN PERFIL DOCENTE BASADO EN COMPETENCIAS. CHARACTERISTICS OF A GOOD M.; mariana_canepescu@yahoo.com - Universidad de Bucarest. RESUMEN El objetivo de la comunicaci\u00f3n es mostrar las opiniones obtenidas en la aplicaci\u00f3n de la pregunta \u00bfCu\u00e1les son las caracter\u00edsticas-cualidad es que a su juicio debe poseer un buen docente universitario? Se trata de una pregunta abierta extra\u00edda del cuestionario macro administrado a m\u00e1s de doscientos profesores de va rias universidades p\u00fablicas rumanas, el cual es uno de los instrumentos utilizados en una ampl\u00eda investigaci\u00f3n desarrollada en el per\u00edodo 2009-2010. Corresponde a un estudio descriptivo en el que se utilizaron t\u00e9cnicas de an\u00e1lisis cuantitativo y cualitativo. A trav\u00e9s de las respuestas de los docentes pa rticipantes, transcritas y categorizadas, nos permiten conocer las caracter\u00edsticas que los docentes destacan como importantes. Al contrastar la jerarquizaci\u00f3n general, por \u00e1reas de conocimiento se identific\u00f3 que los rasgos m\u00e1s valorados son el conocimiento cient\u00edfico, la responsabilidad y la honestidad, etc. PALABRAS -CLAVES Perfil docente basado en competencias, docencia universitaria, buen profesional. Abstract The purpose of this article is to show the view s obtained in the application of the question \"What are the characteristics/qualities that in his view must have a good university teacher?\" This is an open question drawn from the questionnaire to hundred teachers from various public universities in Rom ania, which is one of the instruments used in a wide research carried out in 2009-2010. Corre sponds to a descriptive study which used techniques of teachers, transcribed and categorized, let us know the characteristics that t eachers stand out as importan t. By contrast the general ranking for identified areas of knowledge that is most valued features of scientific knowledge, Good Professional. D ESARROLLO INtroducci\u00f3n Los retos que enfrenta un docente actualmente en la universidad son complejos y diversos, su desempe\u00f1o se ha replanteado con base en modelo s educativos centrados en el aprendizaje del alumno, que demandan tambi\u00e9n cambios sustantivos en la organizaci\u00f3n acad\u00e9mico- administrativa de las instituciones de educaci\u00f3n superior. Estos cambios han sido impulsados a trav\u00e9s de pol\u00edticas internacionales, sectoriales e institucionales orientadas a mejorar la calidad y equidad de este nivel educativo. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 955 En todos los tiempos y en todas las latitudes del planeta, la sociedad en defensa de sus m\u00e1s altos intereses ha requerido y sigue requiriendo de las personas que desempe\u00f1an cualquier profesi\u00f3n cuenten con una formaci\u00f3n completa, una capacitaci\u00f3n calificada y una actualizaci\u00f3n permanente. As\u00ed, el m\u00e9dico debe estar adecuadamente formado con los \u00faltimos avances de las ciencias m\u00e9dicas, el abogado con los de las cienci as jur\u00eddicas, el arquitecto e ingeniero con los de la tecnolog\u00eda constructiva, el militar con estrategias y t\u00e1cticas modernas y el profesor con nuevos enfoques pedag\u00f3gicos y did\u00e1cticos (De Mattos, Luiz A, 1990). En principio, puede afirmarse que la meta primordial de la ense\u00f1anza universitaria es, a grandes rasgos, la consecuci\u00f3n de la \u00f3ptima preparaci\u00f3n de los profesionales del futuro. De esta manera, resulta evidente que para conseguir el logro de tal objetivo, un factor clave ser\u00e1 la calidad docente: sin profesores competentes la universidad no podr\u00eda conseguir sus metas al no poder transmitir -o mejor dicho, no pod er ayudar a construir- de forma adecuada el conocimiento. Por lo tanto, se debe considerar que el profesor ocupa un papel fundamental como referente central de todos los procesos educativos que tienen lugar en el aula y fuera de ella. Abordar la formaci\u00f3n en la docencia universitari a no es solamente estudiar las concepciones pedag\u00f3gicas necesarias, sino analizar en su conjunto la profesi\u00f3n docente universitaria. La formaci\u00f3n del docente universitario, tanto inicia l como permanente, forma parte intr\u00ednseca de esta profesi\u00f3n docente por lo que comporta proc esos de institucionalizaci\u00f3n universitaria. A pesar de que hay cada vez m\u00e1s sensibilizaci\u00f3 n sobre el tema, actualmente no existe en nuestro pa\u00eds una pol\u00edtica de formaci\u00f3n del profes orado universitario con respaldo legislativo, como sucede en otros niveles educativos. Tambi\u00e9n, es bien sabido que para transmitir conocimientos no basta s\u00f3lo con poseerlos, la Universidad deja en manos de sus docentes la labor de mejorar tales aspectos. Marco te\u00f3rico A lo largo del tiempo, se han desarrollado nume rosos estudios tratando de realizar los aspectos que definen al buen profesor, en cuanto a su eficacia, personalidad, actitudes, habilidades, competencias, tareas, criterios de excelencia, etc. Estos estudios est\u00e1n realizados tanto a trav\u00e9s de los propios profesores como de los alumnos. En este sentido, las referencias bibliogr\u00e1ficas so bre las caracter\u00edsticas del profesor universitario son abundantes, entre otras: Minon y Tait, 1990; Sundre, 1990; Tejedor y Montero, 1995, 1999; Gibbs, 1995; Medina, 1998, Potolea, 2008, 2010. Estos estudios suelen analizar la conducta del profesor asociada al rendimiento de los alumnos, y est\u00e1n centrados, en opini\u00f3n de Dunk in y Barnes (1986), en cuatro dimensiones (apud. Nu\u00f1ez, 2001): Cognitiva : niveles de pensamiento promovidos en los alum Socioemocinal : cr\u00edticas, alabanzas, iniciaci\u00f3n, respuesta Sustantiva: contenido de las lecciones. Comunicativa: lenguaje, claridad, fluidez, expresividad. El estudio de las caracter\u00edsticas de un buen pr ofesor universitario ha sido abordado por varios autores. Santos (1990) se\u00f1ala que debe dominar adem\u00e1s de los saberes propios de su especialidad, otros de car\u00e1cter pedag\u00f3gicos, ha de saber que sucede en el aula, como III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 956 aprenden los estudiantes, como se puede organi zar para ellos el espacio y el tiempo, que estrategias de intervenci\u00f3n utilizar , tambi\u00e9n ser especialista en el dise\u00f1o, desarrollo, an\u00e1lisis y evaluaci\u00f3n de su propia pr\u00e1ctica. Hildebrand y sus colaboradores identificaron (1973), mediante el an\u00e1lisis factorial, las caracter\u00edsticas de los profesores mediocres y, tambi\u00e9n, de los excelentes, es decir, de la ense\u00f1anza efectiva. La minuciosa investigaci\u00f3n destruy\u00f3 el mito de que se desconoce la naturaleza de la buena ense\u00f1anza o de que \u00e9sta es demasiado sutil para ser comprendida. El citado estudio descubri\u00f3 que los maestros excelentes (apud. Morales, 1978): 1. Dominan su materia; 2. Se comunican f\u00e1cilmente con sus estudiantes; 3. Establecen relaci\u00f3n cordial con la clase, y son h\u00e1biles para organizar la participaci\u00f3n del grupo y permitir la mutua interacci\u00f3n; 4. Responden en forma personal a cada estudiante, y 5. Manifiestan entusiasmo contagioso que despierta el inter\u00e9s del estudiante y estimula la reacci\u00f3n de \u00e9ste. Estos rasgos podr\u00edan reducirse todav\u00eda a los si guientes: el buen profesor es capaz de: 1) Transmitir sus conocimientos (incluye las caracter\u00edsticas 1 y 2); 2) Comunicar un m\u00e9todo (se implica en el 1), y 3) Comunicar su personalidad (supone el 3, 4 y el 5). Torres et al. (2007) concluye en su trabajo que dentro de las principales caracter\u00edsticas del buen profesor universitario identificado por los acad\u00e9micos corresponden a: la actualizaci\u00f3n en su materia, poseer conocimientos de la materia que imparte, ser creativo, ser responsable, al dominio de la pedagog\u00eda y facilidad de palabras. Por otra parte, Manso (2005) menciona que debe ser un gestor de las actividades de aprendizaje, un generador de actitudes, un modelo profesional y humano de imitar, que conciba el aprendizaje como algo emocional no solo cognitivo, con formaci\u00f3n psicopedag\u00f3gica e investigar sobre su propia docencia. Otros como Arbizu (1994) consideran adjetivos como, especialista en diagnostico, facilitador del aprendizaje, promotor de relaciones humanas, orientador, promotor, de par, de recurso, entre otros. Sin embargo, la apreciaci\u00f3n de un \"buen profesor universitario\" esta generalmente planteado desde la perspectiva de los pares univ ersitarios quienes tienden a asociarlo con que este sea un buen investigador (Ballantine, 1989; Clark, 1986). Con respecto a la eficacia docente, Brown y Atkins (1991) apuntan que una ense\u00f1anza universitaria debe basarse en: El conocimiento en profundidad de la asignatura. La comunicaci\u00f3n fluida con los alumnos. El conocimiento de los estilos de aprendizaje del alumno. El conocimiento de la did\u00e1ctica universitaria. Como considera Zabalza (2003) la actuaci\u00f3n psicopedag\u00f3gica de los docentes se produce en lo que \u00e9l denomina un \"marco de condiciones\", constituido por aquellos elementos o circunstancias sobre los que los profesores no tienen capacidad de actuaci\u00f3n y a los que deben supeditar y adecuar las decisiones que adoptan y las acciones a desarrollar. Como sostiene dicho autor, no podemos modificar la inteligencia o la preparaci\u00f3n anterior de nuestros alumnos, ni tampoco podemos alterar el tama\u00f1o de los grupos ni cuestiones como la asignaci\u00f3n de cr\u00e9ditos a las materias, o la organizaci\u00f3n de espacios o recursos disponibles. Sin embargo, y he ah\u00ed un aspecto clave, s\u00ed que parte de lo que se puede considerar competencia profesional tiene que ver justamente con el hecho de ser capaces de seleccionar III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 957 y llevar a cabo las actuaciones que se adapten de forma m\u00e1s adecuada a ese marco de condiciones que est\u00e1n presentes en nuestro tra bajo. Resulta especialmente relevante el planteamiento de Zabalza (2003) sobre lo que es la docencia de calidad, cuando propone aplicar a la ense\u00f1anza universitaria el mismo concepto de \"zona de desarrollo pr\u00f3ximo\" que Vigotsky propugnaba en la educaci\u00f3n de los ni\u00f1os. Uno de los autores que m\u00e1s ha trabajado sobre la evaluaci\u00f3n del profesor universitario es Centra (1987), quien se\u00f1ala nueve caracter\u00edsticas de todo buen docente de la ense\u00f1anza superior: Destrezas de comunicaci\u00f3n. Actitudes favorables hacia los alumnos Conocimiento del contenido. Buena organizaci\u00f3n del contenido y del curso. Entusiasmo con la materia. Justo en los ex\u00e1menes. Disposici\u00f3n a la innovaci\u00f3n. Fomentar el pensamiento de los alumnos. Capacidad discursiva. Zabalza (2003) subraya que \"lo que la universidad y los profesores universitarios podemos dar a nuestros estudiantes es ese plus de aprendizaje y desarrollo formativo que ellos no podr\u00edan adquirir por s\u00ed solos\" (Zabalza, 2003, 215). Ramsden (1992) enumera doce caracter\u00edstica s que tienen los profesores universitarios: - Poseen un amplio repertorio de habilidades docentes espec\u00edficas. - No olvidan que sus metas son el aprendizaje de los estudiantes. - Escuchan y aprenden de sus alumnos. - Eval\u00faan constantemente su actuaci\u00f3n docente. - Piensan que ense\u00f1ar es hacer posible el aprendizaje. - Ense\u00f1an con entusiasmo. - Muestran preocupaci\u00f3n y respeto por los alumnos. - Tienen facilidad para hacerse entender por los estudiantes. - Hacen del estudiante un aprendiz aut\u00f3nomo. - Usan m\u00e9todos que exigen al estudiante aprender activa y cooperativamente. - Dan feedback de alta calidad a sus estudiantes sobre sus trabajos. - Ense\u00f1an los conceptos claves de su materia y evitan sobrecarga de trabajo. Al mismo tiempo, a partir de la revisi\u00f3n de lit eratura m\u00e1s actual (De Vicente, 2010) elaboramos algunos de los puntos de partida de n uestra comunicaci\u00f3n, respecto al concepto de competencias. Revisando la literatura se puede encontrar diversos puntos de vista con respecto al concepto de competencia. En la siguiente tabla, pres entamos a modo de s\u00edntesis algunas definiciones relevantes (apud. Cano, 2008, 3): III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 958 Collis, 2007 Integraci\u00f3n de conocimientos, habili dades y actitudes de forma que nos capacita para actuar de manera efectiva y eficiente Mateo, 2007, 520 Capacidad de usar funcionalmente los conocimientos y habilidades en contextos diferentes. Implica comprensi \u00f3n, reflexi\u00f3n y discernimiento, teniendo en cuenta simult\u00e1nea e interactivamente la dimensi\u00f3n social de las actuaciones a realizar Perrenoud, 2004 Aptitud para enfrentar eficazment e una familia de situaciones an\u00e1logas, movilizando a conciencia y de manera a la vez r\u00e1pida, pertinente y creativa, m\u00faltiples recursos cognitivos: saber es, capacidades, micro-competencias, informaciones, valores, actitudes, es quemas de percepci\u00f3n, de evaluaci\u00f3n y de razonamiento Prieto, 2002 Ser capaz, estar capacitado o ser diestro en algo. Las competencias tienden a transmitir el significado de lo que la per sona es capaz de o es competente para ejecutar, el grado de preparaci\u00f3n, su ficiencia o responsabilidad para ciertas tareas Proyecto Definici\u00f3n y Selecci\u00f3n de Competencias, - DeSeCo- de la OCDE, 2002 Capacidad de responder a demandas compleja s y llevar a cabo tareas diversas de forma adecuada. Supone una comb inaci\u00f3n de habilidades pr\u00e1cticas, conocimientos, motivaci\u00f3n, valores \u00e9t icos, actitudes, emociones y otros componentes sociales y de comportami ento que se movilizan conjuntamente para lograr una acci\u00f3n eficaz Lasnier, 2000 Saber hacer complejo resultado de la in tegraci\u00f3n, movilizaci\u00f3n y adecuaci\u00f3n de capacidades y habilidades (pueden ser de or den cognitivo, afectivo, psicomotor o sociales) y de conocimientos (conoc imientos declarativos) utilizados eficazmente en situaciones que tengan un car\u00e1cter com\u00fan (situaciones similares, no generalizable a cualquier situaci\u00f3n) Levy-Leboyer, 1996 Repertorios de comportamientos que algunas personas dominan mejor que otras, lo que las hace eficac es en una situaci\u00f3n determinada Tabla 1. Definiciones del concepto com petencia (apud. Cano, 2008, 3) Seg\u00fan optemos por una perspectiva u otra la cuesti\u00f3n de la profesionalidad adquiere rasgos y matices diferentes del buen profesional de la ense\u00f1anza superior. Entre las cualidades personales necesarias para un profesional de la ense\u00f1anza, Benejam (1988, apu. Nu\u00f1ez, 2001, 177) destaca las siguientes: Capacidad de autoaceptaci\u00f3n . Toma de conciencia de las propias capacidades y carencias para evitar frustraciones, proyecciones y mecanismos de defensa como la autocompasi\u00f3n. Capacidad de empat\u00eda o de establecer una relaci\u00f3n y una comunicaci\u00f3n con otra persona a trav\u00e9s de la propia expresi\u00f3n, de la emoci\u00f3n y del inter\u00e9s por la personalidad del otro. Autonom\u00eda o capacidad de mantener las propias co nvicciones en circunstancias adversas y tolerar las reacciones agresivas o negativas, as\u00ed como ser capaz de cambiar cuando las condiciones internas y exte rnas aportan suficientes evidencias o pr obabilidades. Actitud activa y din\u00e1mica o disposici\u00f3n participativa , que implica a sujeto en la acci\u00f3n y que, generalmente, se denomina inter\u00e9s y voluntad, y que lleva a experiencias ricas y variadas con una orientaci\u00f3n funcional, creativa y positiva. Actitud abierta, flexible y tolerante propia de la persona que comprende la complejidad, est\u00e1 abierta al di\u00e1logo y acepta el riesgo de vivir la dial\u00e9ctica que se establece entre realidad y necesidad de cambio. Un sistema axiol\u00f3gico positivo hacia la educaci\u00f3n, teniendo en cuenta sus l\u00edmites. Sentido de la \u00e9tica profesional , que consiste en que el profesional de la ense\u00f1anza se sienta responsable de los resultados de su acci\u00f3n. El fracaso escolar es tambi\u00e9n el fracaso profesional. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 959 Objetivo El principal objetivo de esta comunicaci\u00f3n es presentar los resultados obtenidos en la aplicaci\u00f3n de la pregunta 14 del cuesti onario para profesorado universitarios \u00bfCu\u00e1les son las caracter\u00edsticas-cualidades que a su juicio debe poseer un buen docente universitario? Descripci\u00f3n de la investigaci\u00f3n Es muy probable que en muchas ocasiones nos hayamos planteado varias preguntas como por ejemplo: \u00bfUn buen profesor nace o se hace? \u00bfE s posible aprender a serlo? \u00bfEs un profesor un mero transmisor de conocimientos? \u00bfQu\u00e9 cara cter\u00edsticas definen a un buen profesor? \u00bfC\u00f3mo se forma un profesor? \u00bfQu\u00e9 componentes debe dominar un buen profesional? Pero el mero hecho de hacerlo y de procurar responderlas ya supone un incipiente reflejo del inter\u00e9s, casi intuitivo, que mostramos los prof esores sobre la importancia de reflexionar sobre nuestra propia actuaci\u00f3n en el aula. Partimos de los siguientes supuestos: El docente es un sujeto reflexivo que exper imenta situaciones de ense\u00f1anza-aprendizaje y les otorga significado. Un profesor informado deber\u00eda tener una ba se de conocimiento m\u00e1s profunda acerca del proceso ense\u00f1anza-aprendizaje. El docente universitario, deber\u00eda responder a un perfil claramente definido, determinado por la meta de alcanzar una acci\u00f3n basada en la calidad y la eficacia. a) Participantes - Universo: se analiz\u00f3 la poblaci\u00f3n de los docentes de las universidades p\u00fablicas rumanas, diferenciadas por \u00e1reas de conocimiento: de humanidades y experimentales. - Muestra: intencionada, como cualquier muestreo que atendiese a dos variables (universidad y tipo de estudio), se decidi\u00f3 seleccionar cuatro universidades de caracter\u00edsticas diversas: universidades gran des y con una larga trayectoria, as\u00ed como universidades pertenecientes a \u00e1mbitos territoriales diferentes. G\u00e9nero Variable Universidad Masculino Femenino Total UNIBUC 64 26,12 54 22,04 118 48,2 UP 21 8,57 30 12,24 51 20,8 UBB 8 3,26 27 11,02 35 14,3 UTB 12 4,90 29 11,80 41 16,7 Total 105 42,90 140 57,10 245 100,0 Tabla 2. Distribuci\u00f3n de la muestra seg\u00fan el g\u00e9nero e instituci\u00f3n Legenda: UNIBUC- Universidad de Bucarest; de Cluj; UTB- Universidad Transilvania de Brasov. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes superior 16,7% 14,3% 20,8%48,2%UTB UBB UPUNIBUC Gr\u00e1fico 1. Distribuci\u00f3n por sector es de la procedencia de la muestra 26,12 8,57 3,264,922,04 11,811,0212,24 051015202530 UNIBUC UP UBB UTBMasculino Femenino Gr\u00e1fico 2. Distribuci\u00f3n de la muestra seg\u00fan el g\u00e9nero b) Dise\u00f1o - Enfoque: estudio descriptivo, aplicaci\u00f3n piloto. - T\u00e9cnica: para conocer las principales caracter\u00edsticas/cualidades que pudieran tener los buenos profesores, y detectar as\u00ed posibles cualid ades de un buen profesional, se dise\u00f1o un Cuestionario de necesidades de formaci\u00f3n psicopedag\u00f3gica para los docentes universitarios como t\u00e9cnica de recogida de informaci\u00f3n a trav\u00e9s de una encuesta y se les formul\u00f3 entre otras, la siguiente pregunta abierta: \u00bfCu\u00e1les son las caracter\u00edsticas- cualidades que a su juicio debe poseer un buen docente universitario? - El cuestionario fue elaborado en una primera fase de 20 \u00edtems, que se aplic\u00f3 a una muestra de 30 profesores de la Universidad de Bucarest en el mes de marzo de 2010. A ra\u00edz de esta aplicaci\u00f3n piloto, de an\u00e1lisis de los datos y la consulta de 4 expertos para validaci\u00f3n (especialistas de la Facultad de Psicolog\u00eda y Ciencias de la Educaci\u00f3n), se eliminaron 6 \u00edtems debido a lo que no se entend\u00eda bien del colectivo encuestado y un \u00edtem fue modificado. Tras las transformaciones acontecidas se elabor\u00f3 la versi\u00f3n definitiva del cuestionario que consta de 14 \u00edtems con el fin de medir diversos aspectos del proceso del desarrollo profesional donde ten\u00edan que expresar el grado de importancia y competencia, con Instituci\u00f3n de ense\u00f1anza superior III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 961 respuestas que van en una escala de 0 a 5 ( donde 0 es la respuesta \"no se encuentra\" y 5 significa \"muy importante/dominio alto\"). La muestra total de profesores pertenecientes a varias facultades (diferenciadas por el tipo de estudio: de humanidades y experimentales) que respondieron fue de 245 docentes universitarios. Los \u00edtems del cuestionario se refieren a datos relacionados con la actividad docente, actividad de investigaci\u00f3n, relaci\u00f3n con los estudiantes y servicios para contribuir al desarrollo institucional. c) Procedimiento - El procedimiento seguido para la obtenci\u00f3n de los datos fue la aplicaci\u00f3n escrita del cuestionario, enviado a los profesores por correo interno y por correo electr\u00f3nico. d) Plan de an\u00e1lisis Al obtener los resultados, la secuencia a seguir fue la siguiente: Procesamiento del puntaje obtenido. Realizaci\u00f3n de una prueba de fiabilidad del instrumento al que someter el resultado. El instrumento de medici\u00f3n fue el coeficiente alfa de Cronbach, que se aplic\u00f3 una vez recogidos los datos. El valor obtenido para la muestra compuesta por 245 sujetos, divididos en 14 \u00edtems, fue un alfa de 0,8554. El coeficiente obtenido es considerado muy aceptable, por lo que el instrumento de recopilaci\u00f3n de informaci\u00f3n se considera fiable con vistas a utilizarlo en la investigaci\u00f3n. Para la explotaci\u00f3n estad\u00edstica de los datos se utiliz\u00f3 el programa SPSS 17.0 ( Statistical Package for the Social Sciences ), lo que permiti\u00f3 la construcci\u00f3n de una base de datos que ha sido obje to del procesamiento estad\u00edstico. En este art\u00edculo presentamos una s\u00edntesis de los re sultados obtenidos en la pregunta 14 del cuestionario utilizado en la investigaci\u00f3n \u00bfCu\u00e1les son las caracter\u00edsticas-cualidades que a su juicio debe poseer un buen docente universitario? Resultados y conclusiones Una vez revisados diferentes estudios de la literat ura sobre el perfil del profesor universitario, descritos anteriormente en el marco te\u00f3rico, las distintas cualidades expresadas por los profesores universitarios encuestados, se agruparon en siete dimensiones, teniendo el siguiente significado: No. DIMENSIONES DESCRIPCI\u00d3N DE LAS DIMENSIONES 1. Competencia Cient\u00edfica Poseer los conocimientos cient\u00edfi cos necesarios sobre la materia a impartir. 2. Competencia Did\u00e1ctica Saber ense\u00f1ar. Capacidad para desempe\u00f1ar eficazmente las funciones docentes de planificaci\u00f3n , informaci\u00f3n, orientaci\u00f3n, evaluaci\u00f3n y motivaci\u00f3n. 3. Competencias transversales Tambi\u00e9n conocidas como gen\u00e9ricas son un grupo de competencias que nacen de la intersecci\u00f3n entre las diferentes disciplinas. 4. Rasgos de personalidad Rasgos de comportamiento m\u00e1s personales que definen a un buen profesor universitario. 5. Relaci\u00f3n con los estudiantes Capacidad de relaci\u00f3n y di\u00e1logo con los alumnos; capacidad de conectar con ellos. 6. Investigaci\u00f3n Competencia para realizar investigaci\u00f3n tanto educativa como de la propia materia, para que redunde en la mejora de la ense\u00f1anza. 7. Dedicaci\u00f3n y vocaci\u00f3n Motivaci\u00f3n por la ense\u00f1anza; inter\u00e9s por la profesi\u00f3n docente y por el aprendizaje a lo largo de la vida. Tabla 3. Descripci\u00f3n de las dimensiones III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 962 Como resultados del an\u00e1lisis de los datos obtenidos de la investigaci\u00f3n, constatamos algunas caracter\u00edsticas que los docentes universitarios consideran que debe poseer un buen docente universitario. Los resultados extra\u00eddos de la categorizaci\u00f3n de los datos disponibles, muestran que, a la hora de decir cu\u00e1les son las caracter\u00edstisticas que deben poseer un buen profesional, los profesores de las \u00e1reas de conocimiento han coincidido en las principales cualidades que deben tener el docente universitario. Debido a que las respuestas han sido variadas, pasemos a analizar los resultados de cada dimensi\u00f3n. 1. Dimensi\u00f3n competencia cient\u00edfica Un 15,34% de las caracter\u00edsticas indicadas por los profesores se refieren a la competencia cient\u00edfica para ser un buen docente universitario. Consideran im portante poseer unos conocimientos profundos de la materia, dom inando los contenidos de la asignatura que imparten, con una amplia fo rmaci\u00f3n cient\u00edfico-t\u00e9cnica y mantener actualizadas las informaciones de la asignatura, mediante una formaci\u00f3n continua. 2. Dimensi\u00f3n competencia did\u00e1ctica El 16,55% de la muestra total hacen referencia a las cualidades que debe tener un buen profesor. As\u00ed que la mayor\u00eda de las cualidades que se describen en esta dimensi\u00f3n se refieren a funciones propias de un docente como son: planificaci\u00f3n, informaci\u00f3n a trav\u00e9s de la exposici\u00f3n, evaluaci\u00f3n, motivaci\u00f3n. Expr esiones como que un buen profesor debe saber ense\u00f1ar, dominio de la t\u00e9cnica ex positiva, facilidad de expresi\u00f3n, saber transmitir, formaci\u00f3n pedag\u00f3gica, formaci\u00f3n did\u00e1ctica, capacidad de comunicaci\u00f3n, son las cualidades m\u00e1s expresadas por el profesorado. Junto a estas funciones docentes se han incluido en esta dimensi\u00f3n cualidades referentes a la utilizaci\u00f3n de los recursos did\u00e1cticos y a la aplicabilidad de los contenidos a impartir. Otros informantes mencionan que un docente universitario debe tener capacidad para motivar al estudiante , ilusionarlo para que aprenda, despertar inter\u00e9s de los estudiantes por la asignatura y hacerse atractiva la disciplina que imparte. 3. Dimensi\u00f3n competencias transversales Las competencias transversales tambi\u00e9n conocidas como gen\u00e9ricas son un grupo de competencias que nacen de la intersecci\u00f3n entre las diferentes disciplinas, se imparten en instrumentales, personales y sist\u00e9micas. Se considera que u n profesional es competente o posee competencia profesional cuando utiliza los conocimientos y destrezas que ha aprendido en su formaci\u00f3n. Un 25,01% de los docentes hacen referencia a esta categor\u00eda de las competencias transversales, as\u00ed que se destac an como importantes para ser un buen profesor universitario las siguientes: saber trabajar en equipo, pos eer capacidad de an\u00e1lisis y de s\u00edntesis, trabajar en un contexto internacional , motivaci\u00f3n por la calidad, tener iniciativa y esp\u00edritu emprendedor, conocimiento de lengu a extranjera, resoluci\u00f3n de problemas, etc. 4. Dimensi\u00f3n rasgos de personalidad En esta dimensi\u00f3n un 13,2% de los profesores hacen referencia a rasgos de personalidad. Los profesores reflejan como cualidad personal m\u00e1s destacable la responsabilidad y la paciencia, seguida en un segundo orden por la tolerancia y comprensi\u00f3n, la sociabilidad, comunicaci\u00f3n y di\u00e1logo, junto con la objetivi dad y justicia. En un tercer orden resaltan la humanidad, quedando en un cuarto nivel la rigurosidad y la inteligencia. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 963 5. Dimensi\u00f3n relaci\u00f3n con los estudiantes Es importante destacar que para un 11,6% de los informantes apuntan a cualidades que se refieren a la relaci\u00f3n del profesor con los estudiantes. As\u00ed que las caracter\u00edsticas m\u00e1s importantes en esta dimensi\u00f3n seg\u00fan el grado de frecuencia son las siguientes: el saber conectar con los alumnos, la capacidad de comunicaci\u00f3n y di\u00e1logo, el ayudar-orientar-apoyar-respetar al alumno , el estar m\u00e1s cercano a los estudiantes, el ser m\u00e1s accesible y el lograr empat\u00eda. Estos informantes logran incorporar un aspecto fundamental en la docencia, a saber, el hecho de que todos los estudiantes aprendan y desarrollen las competencias necesarias, y que \u00e9stas est\u00e9n de acuerdo con las necesidades de los estudiantes, lo que implica conocerlos bien. Seg\u00fan otros informantes, un buen docente es quien motiva e inquieta a sus estudiantes por el conocimiento y logra que todos ellos a dquieran las competencias propuestas en los programas de estudios. 6. Dimensi\u00f3n investigaci\u00f3n Algunos de los profesores piensan (10,5%) que la tarea de investigar es importante para ser un buen profesor: competencia para realizar investigaci\u00f3n tanto educativa como de la propia materia, para que redunde en la mejora de la ense\u00f1anza. Otros profesores tienen una mirada m\u00e1s hol\u00edstica; considera aspectos tales como: la experticia de la disciplina que ense\u00f1a, experiencia en investigaci\u00f3n. Hacen referencia a que el buen profesional debe tener inter\u00e9s por investigar en la materia que se imparte con el fin de ense\u00f1arla mejor. 7. Dimensi\u00f3n dedicaci\u00f3n y vocaci\u00f3n En relaci\u00f3n con esta categor\u00eda, un 7,8% de lo s docentes coinciden en que los atributos de debe poseer un buen profesional tiene que ver con la moti vaci\u00f3n por la ense\u00f1anza, el inter\u00e9s por la profesi\u00f3n docente y por el aprendizaje a lo largo de la vida, la entrega y satisfacci\u00f3n con el trabajo que se hace. Tambi\u00e9n se incorpora en sus reflexiones el aspecto afectivo y el reconocimiento de los estudiantes como una influencia externa importante que motiva a continuar en la docencia. Adem\u00e1s de poseer una experticia en la disciplina, debe poseer habilidades motivacionales y afectivas que favorezcan el proceso ense\u00f1anza-aprendizaje. A continuaci\u00f3n, presentamos en la tabla siguient e el rango y los porcentajes de los resultados de las cualidades expresadas por los profesores: Rango DIMENSIONES PORCENTAJES % I Competencias Transversales 25,01 II Competencia Did\u00e1ctica 16,55 III Competencia Cient\u00edfica 15,34 IV Rasgos de personalidad 13,20 V Relaci\u00f3n con los estudiantes 11,60 VI Investigaci\u00f3n 10,50 VII Dedicaci\u00f3n y vocaci\u00f3n 7,80 Tabla 4. Porcentajes de los resultados de las cualidades expresadas por los profesores III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 964 Caracteristicas de un buen profesor universitario 25,0116,5515,3413,211,67,8 10,5 0 5 10 15 20 25 30Competencias transversalesCompetencia Cientifica Relaci\u00f3n con los estudiantesDedicaci\u00f3n y vocaci\u00f3n Gr\u00e1fico 3. Representaci\u00f3n de resultados de las cualidades expresadas por los profesores Un buen profesional posee una serie de conocimientos sobre el tema (el saber), posee una serie de habilidades (el saber hacer), y posee una serie de actitudes (el saber ser). El dominio de estos tres componentes redunda en una actuaci\u00f3n eficaz en el aula. Algunos interrogantes puede aparecer \u00bfDe qu\u00e9 modo podemos \"expandir\" nuestra formaci\u00f3n como docentes? \u00bfC\u00f3mo podemos aumentar nuestros conocimientos, hab ilidades y actitudes? Nuestros conocimientos mediante cursos de form aci\u00f3n, libros, seminarios, talleres, etc. Nuestras habilidades mediante la pr\u00e1ctica, la observaci\u00f3n, la experimentaci\u00f3n, la investigaci\u00f3n, etc. Y nuestras actitudes mediante la reflexi\u00f3n, la introspecci\u00f3n, la auto-evaluaci\u00f3n, la auto- indagaci\u00f3n etc. Seg\u00fan nos dice Zabalza (2009) la vida universitaria nos permite pensar en un proyecto de vida a corto, medio y largo plazo, lo que incluye el desarrollo profesional. C\u00f3mo cada uno de nosotros resuelve esa posibilidad va a depende r de las expectativas que sea capaz de auto- atribuirse y de la l\u00ednea central de desarro llo personal que sea capaz de establecer. Las conclusiones que desarrollamos a partir de los resultados obtenidos se resumen de la siguiente manera. Podr\u00edamos determinar que un profesor informado tiene un conocimiento extenso de la ense\u00f1anza, los profesores no son a menudo co nscientes del tipo de ense\u00f1anza que practican o c\u00f3mo toman decisiones sobre la marcha. Dado que ocurren tantas cosas simult\u00e1neamente durante una clase, muchas veces es dif\u00edcil que \u00e9stos sean conscientes de lo que ocurre en ellas, y por qu\u00e9. La reflexi\u00f3n cr\u00edtica puede promover una comprensi\u00f3n m\u00e1s profunda de la docencia. Abordar la formaci\u00f3n en la docencia universitari a no es solamente estudiar las concepciones pedag\u00f3gicas necesarias, sino analizar en su conjun to la profesi\u00f3n docente universitaria. La formaci\u00f3n del docente universitario, tanto inicial como permanente, forma parte intr\u00ednseca de esta profesi\u00f3n docente por lo que comporta proc esos de institucionalizaci\u00f3n universitaria. Como unas sugerencias pensamos que es necesario algunas claves para el \u00e9xito de la formaci\u00f3n docente: din\u00e1mica meta reflexiva, \u00e9t ica transparente, vivencial modernizadora, clima psicosocial emp\u00e1tico. Tambi\u00e9n instaurar sistemas de acompa\u00f1amiento t\u00e9cnico pedag\u00f3gico y evaluaci\u00f3n al desempe\u00f1o docente fundamentados en una concepci\u00f3n hol\u00edstica, sist\u00e9mica, reflexivo-cr\u00edtica y continua del desarrollo profesional docente. La equidad en el servicio educativo que se brinde al alumnado, se presenta tambi\u00e9n como un imperativo en el desarrollo profesional docente. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 965 En conclusi\u00f3n, definir las caracter\u00edsticas del buen profesor, es un imperativo para lograr una educaci\u00f3n de calidad. Los profesores del sigl o XXI deben estar s\u00f3lidamente formados en las disciplinas de su especialidad para que puedan informar adecuadamente los \u00faltimos avances de la ciencia y la tecnolog\u00eda, pero a su vez deben estar ampliamente formados para desempe\u00f1ar con propiedad las tareas docentes, de esta manera estar\u00e1n propiciando aprendizajes significativos y \u00fatiles para el desempe\u00f1o profesional de los egresados. Para ello, el profesor tiene que ser un experto en su disciplina, debe saber ense\u00f1ar bien de modo que los estudiantes entiendan, debe ser capaz de lograr que sus alumnos aprendan de manera significativa, tiene que ser un investigador permanente, no solo de su disciplina, sino tambi\u00e9n de su quehacer docente, y sobre todo debe conocer los aspectos sociales de la educaci\u00f3n y de la docencia. El buen profesor tendr\u00e1 que participar en el desarrollo intelectual y humano de sus estudiantes, as\u00ed como ser\u00e1 capaz de inculcar valores y actitudes profesionales y sociales, acorde a los tiempos actuales. El profesor que logre desarrollar todas estas caracter\u00edsticas podr\u00e1 calificarse como buen profesor . REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ARBIZU , F. (1994). La funci\u00f3n docente del profesor universitario . Bilbao: Universidad del Pa\u00eds Vasco. BALLANTINE , J. (1989). V. (1995). La formaci\u00f3n universitaria a debate. An\u00e1lisis de problemas y planteamientos de propuestas para la docencia y la formaci\u00f3n del profesorado universitario. Barcelona: Publicacions Universitat de Barcelona. B ENEDITO , V. (2007). Ser profesor en la Universidad del XXI . Discurso Investidura Honoris Causa. Universidad de Bucarest, Rumania. BENEJAM , P. (1988). La formaci\u00f3n inicial del profesorado. En Actas del IX Congreso Nacional de Pedagog\u00eda. La Calidad de lo s Centros Educativos (pp. 537-552) . Alicante. BROWN , London: Routledge. CANO, E. (2005). C\u00f3mo mejorar las competencias docentes. Gu\u00eda para la autoevaluaci\u00f3n y el desarrollo de las competen cias del profesorado. Barcelona: Gra\u00f3. \u2014 (2008). La evaluaci\u00f3n por competencias en la educaci\u00f3n superior. En Profesorado. Revista de curr\u00edculum y formaci\u00f3n del profesorado, 12 (3), 1-16. CENTRA , for Teaching Learning (n\u00ba 31, pp. 47-55). San Fr ancisco: Jossey- Bass. CLARK, S.M. (1986). The academia profesion Kapelusz. FERN\u00c1NDEZ , C.M. (2006). Desarrollo profesional docente. Granada: Grupo Editorial Universitario. HILDEBRAND , M. (1973). The character and skill s of 44, 41-50. IMBERNON , F. (2002). Un nuevo desarrollo profesional para una nueva educaci\u00f3n. Barcelona: Universitat de Barcelona. \u2014 (2007). La formaci\u00f3n y el desarrollo profesional del profesorado. Hacia una nueva cultura profesional (7\u00aa edici\u00f3n). Barcelona: Gra\u00f3. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 966 KNIGHT , P. (2005). El profesorado de educaci\u00f3n superior: formaci\u00f3n para la excelencia. Madrid: Narcea. MORALES , M.E. (1978) Un perfil licaciones/revsup/res024/txt1.htm#contenido NU\u00d1EZ , S.J.A. (2001). Necesidades de formaci\u00f3n psicopedag\u00f3gica para la docencia universitaria. Tesis doctoral. Universidad Complutense de Madrid. POTOLEA , D.; TOMA, S. ilor. Comunicaci\u00f3n presentada en la III\u00aa Conferencia Nacional de Adultos, 19-21 marzo, Timi oara. SANCHEZ NU\u00d1EZ , J.A. Madr id. Disponible en: http://www.udual.org/CIDU/Revista/22/Desarrollo Profesional.htm SANTOS , M.A. (1990). Criterios de referencia sobre calidad del proceso de ense\u00f1anza / aprendizaje en la universidad. Primeras Jornadas Nacionales de Did\u00e1ctica Universitaria. Madrid: Consejo de Universidades. TORRES A.; RUIZ J.; \u00c1LVAREZ , N. (2007). La auto-transformaci\u00f3n del estudiante universitario: m\u00e1s all\u00e1 de la formaci\u00f3n integral. Revista Iberoamericana de Educaci\u00f3n, 43 (4), 1-9. ZABALZA , M.A. (2003). Competencias docentes del profesorado universitario. Calidad y desarrollo profesional. Madrid: Narcea. \u2014 (2009). Ser profesor universitario hoy. La Cuesti\u00f3n Universitaria, 5, 69-71. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 967 COLABORACI\u00d3N UNIVERSIDAD-ESCUELA PARA EL DESARROLLO PROFESIONAL DOCENTE. \u00c1lvarez \u00c1lvarez, C.; alvarezmc@unican.es - Universidad de Cantabria (Espa\u00f1a). Osoro Sierra, J.M.; osorojm@unican.es - Universidad de Cantabria (Espa\u00f1a) RESUMEN Son infrecuentes las relaciones de colaboraci\u00f3n entre las universidades espa\u00f1olas y las escuelas para favorecer el desarrollo profesi onal docente, pese a lo importantes que podr\u00edan ser \u00e9stas. Con frecuencia la universidad est\u00e1 escorada hacia la investigaci\u00f3n y la escuela hacia la ense\u00f1anza, de tal manera que s\u00f3lo se producen intercambios entre estas instituciones cuando una precisa de la otra. En estos ca sos puede hablarse de relaciones instrumentales Universidad-Escuela. S\u00f3lo cuando se produce un intercambio interinstitucional para favorecer el desarrollo profesional de acad\u00e9micos y pr\u00e1c ticos podr\u00eda hablarse de verdadera relaci\u00f3n Universidad-Escuela. En este caso podr\u00eda hablarse de relaciones de colaboraci\u00f3n. En el grueso de la comunicaci\u00f3n se expone c\u00f3mo se ha desarrollado un proceso de colaboraci\u00f3n entre la Universidad de Cantabria y el C. P. Miguel Hern\u00e1ndez (Castro Urdiales) para favorecer la superaci\u00f3n de algunas dificultad es escolares. Tras un proceso de an\u00e1lisis de necesidades se estim\u00f3 que lo m\u00e1s conveniente para el centro era tratar de implementar algunas estrategias did\u00e1cticas novedosas fa voreci\u00e9ndose el desarrollo profesional de acad\u00e9micos y pr\u00e1cticos. P ALABRAS CLAVE Colaboraci\u00f3n Universidad-Escu ela, profesionalizaci\u00f3n docente, grupos interactivos. DESARROLLO Objetivos El objetivo de la colaboraci\u00f3n Universidad-Es cuela debe ser el desarrollo profesional de los agentes implicados, tanto de acad\u00e9micos como de pr\u00e1cticos (Huberman y Levinson, 1988), sin embargo, son escasas las redes de colaboraci\u00f3n trabadas entre universidades y escuelas, en nuestro pa\u00eds y en la comunidad internacional. Pese a todo, defendemos que universidades y escuelas deben tratar de trabajar colaborativam ente en la medida de sus posibilidades, pues la educaci\u00f3n de calidad en sentido amplio, lo exige. La universidad est\u00e1 demasiado escorada hacia la investigaci\u00f3n y la escuela hacia la ense\u00f1anza, de tal manera que s\u00f3lo se producen intercambios entre estas instituciones cuando una precisa de la otra, produci\u00e9ndose en estos mo mentos unas relaciones entre instituciones de car\u00e1cter instrumental. Son escasas las situaciones en las que los investigadores se plantean apoyar a los centros en sus procesos de innovaci\u00f3n y mejora y son contadas las circunstancias en las que los profesores de Infantil, Primaria o Secundaria acuden a la Universidad en busca de conocimientos en los que apoyar sus decisiones. En definitiva, \u00e9sta es una de las muchas formas que adopta la quie bra teor\u00eda-pr\u00e1ctica. Ha y muchas causas a la misma, sin embargo, quiz\u00e1s la raz\u00f3n m\u00e1s importante en cuanto tiene que ver con la separaci\u00f3n Universidad-Escuela sea la apuntada Popkewitz, quien atribuye la quiebra a \"las diferencias en los objetivos que gu\u00edan las pr\u00e1cticas acad\u00e9micas y los que gu\u00edan al educador\" (Popkewitz, 1990: 18). Pese a las diferentes finalidades de ambas inst ituciones, parece necesario reivindicar el acercamiento entre la instituci\u00f3n acad\u00e9mica universitaria y las instituciones escolares (Huberman y Levinson, 1988; Gimeno y P\u00e9rez G\u00f3 mez, 1990; 2000, Rathgen, 2006; Ancess, Barnett y Allen, III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de 2009). La transformaci \u00f3n de nuestros sistemas educativos no depende s\u00f3lo de la universidad o s\u00f3lo de la escuela, ni depende s\u00f3lo de la investigaci\u00f3n, del conocimiento o de la acci\u00f3n. La educaci\u00f3n depende de todos y cada uno de nosotros y de los m\u00faltiples terrenos en los que se produce. La educaci\u00f3n debe ser una tarea compartida por muy parcelada que est\u00e9. Con demasiada frecuencia las relaciones establecidas entre Universidad y Escuela fingen producir un avance en los profesionales de estas instituciones que no es real porque no favorece el desarrollo profesional de acad\u00e9micos y pr\u00e1cticos. Puede decirse sin riesgo de exagerar que s\u00f3lo cuando se dan unas relaciones horizontales y existe una buena disposici\u00f3n por parte de todos para el aprendizaje se produce un intercambio interinstitucional. En este caso podr\u00eda hablarse de verdadera relaci\u00f3n Universidad-Escuela y las relaciones establecidas entre las personas de una y otra instituci \u00f3n pueden ser consideradas de colaboraci\u00f3n. Ser\u00eda deseable que la universidad y la escuela trabajaran conjuntamente m\u00e1s de lo que lo hacen. En primer lugar parece necesario se\u00f1al ar que estar\u00eda bien que se conociera m\u00e1s en profundidad lo que se hace en ellas por parte del profesorado de una y otra instituci\u00f3n. El profesorado de Infantil, Primaria y Secundaria generalmente desconoce la investigaci\u00f3n que las instituciones acad\u00e9micas producen (Gime no y P\u00e9rez G\u00f3mez, 1989; Klein, 1992; Gimeno, 1998; Broekkamp y Hout Wolters, 2007: 207) y el profesorado universitario elabora conocimiento empleando m\u00e9todos de investigaci\u00f3n que no siempre garantizan el acercamiento y comprensi\u00f3n de la escuela con la profundidad que ser\u00eda deseable (Callejas, 2002; Rockwell, 2009). Sin embargo, todo parece indicar la necesidad de estimular los v\u00ednculos entre ambas culturas profesionales para favorecer la adquisici\u00f3n de un conocimiento pedag\u00f3gico m\u00e1s completo y abierto a la complejidad. En estos momentos vivimos las consecuencias de una quiebra Universidad-Escuela. Refiri\u00e9ndose al profesorado que habita cada uno de estos espacios, Gimeno (1989a: 177) han apuntado que: \"como consecuencia de vivir y desarrollar su trabajo en instituciones separadas, sus respectivas pr\u00e1cticas son aut\u00f3nomas y los problemas que se plantean son diferentes; la propia visi\u00f3n de qu\u00e9 problemas son m\u00e1s urgentes de abordar tambi\u00e9n es distinta\". En nuestro caso concreto, como profesores-i nvestigadores de la Universidad de Cantabria, venimos desarrollando un proceso de colaboraci\u00f3n entre nuestra universidad y el C. P. Miguel Hern\u00e1ndez, de Castro Urdiales (Cantabria). El eje sobre el que gir\u00f3 la relaci\u00f3n fue la adopci\u00f3n de medidas que contribuyesen a la mejora escolar de los cursos de quinto de Educaci\u00f3n Primaria. La direcci\u00f3n y el profesorado del centro vinculado a estas aulas, preocupado por la formaci\u00f3n que se ofrece a su alumnado se ha dirigido a nuestra Facultad de Educaci\u00f3n en busca de apoyos para introducir innovaciones en el aula y juntos nos hemos puesto a caminar en busca de v\u00edas de mejora. Podemos destacar tres momentos diferenciados en el proceso de definici\u00f3n de las estrategias de cambio: - Creaci\u00f3n de la relaci\u00f3n de trabajo, establecimiento de criterios de actuaci\u00f3n y definici\u00f3n de objetivos. - Informaci\u00f3n y diagn\u00f3stico de las caracter\u00edsticas del centro, de sus grupos, an\u00e1lisis de problemas y del contexto de actuaci\u00f3n. Se ha tratado de conocer por parte de la Universidad el contexto concre to del centro y particularmente los cursos en los que se desarrolla el proceso de cambio. Para ello hemos mantenido reuniones, correspondencia on-line y hemos realizado visitas al centro, realizando observaci\u00f3n en las aulas objeto de la futura intervenci\u00f3n. - B\u00fasqueda conjunta de las alternativas de trabajo, necesidades de formaci\u00f3n o entrenamiento de equipos, organizaci\u00f3n, etc. Un aspecto clave en este proceso ha sido la informaci\u00f3n a las familias de los objetivos del trabajo y la demanda de colaboraci\u00f3n. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 969 - Puesta en pr\u00e1ctica del plan de trabajo acordado entre los miembros de la universidad y la escuela. - Evaluaci\u00f3n conjunta del proceso y determinaci\u00f3n de los principales resultados de las actuaciones desarrolladas. Descripci\u00f3n del trabajo La primera medida que debe tomarse ante un proceso de cambio, innovaci\u00f3n o transformaci\u00f3n escolar debe ser un an\u00e1lisis de necesidades (Carbonell, 2001). En esta fase el profesorado de Primaria convertido en investigador (Carr, 2007) y los profesores universitarios, en sucesivas reuniones comentamos las dificultades de partida, llegando a estas observaciones principales: - Existencia de grupos escolares con abundantes dificultades de aprendizaje y necesidades educativas. - Ausencia de medios y recursos familiares que contribuyesen a superar \u00e9stos. - Alto n\u00famero de familias dese structuradas y con problema s de integraci\u00f3n social. - Inexistencia de sentido por parte del alumnado y sus familias del sistema escolar. La idea b\u00e1sica de actuaci\u00f3n se corresponde con una visi\u00f3n abierta de la instituci\u00f3n escolar en la que son posibles y necesarias formas organi zativas flexibles, con centros menos aislados y en los que la colaboraci\u00f3n y el trabajo en red se conviertan en algo cotidiano. La idea que subyace en el proyecto, haci\u00e9ndonos eco de la s propuestas de Hargreaves (1996), es el reconocimiento de que cualquier discurso sobre el cambio y de las transformaciones de la escuela y de su profesorado no se circunscribe s\u00f3lo al \u00e1mbito escolar. La participaci\u00f3n de la comunidad y de la Universidad en el proceso de cambio puede ser determinante del \u00e9xito de cualquier iniciativa de innovaci\u00f3n que se intente. El planteamiento esencial es el de una instituci\u00f3n que no est\u00e1 aislada dentro de sus muros (trabajando la misma idea de Malaguzzi en las escuelas infantiles de Reggio Emilia con su famoso \"S\u00b4el ochio de salta il muro\"), que se sienta acompa\u00f1ada por otros y que, en la medida de lo posible no obligue a los sujetos a hacer un trayecto excesivamente delimitado procurando respetar las individualidades. Reflexionando sobre las necesidades de partida consideramos prioritario involucrar a la comunidad escolar en el centro y hacer ver a las familias la importancia capital que tiene hoy d\u00eda la educaci\u00f3n de sus hijos/as para que se sientan co-responsables en la tarea educativa junto con el profesorado y hacer que en los hogar es se valoren las tareas escolares que en la escuela se producen. En definitiva, no se trata de un proceso de innovaci\u00f3n alejado de la realidad de donde se va a llevar a cabo. En este caso, como se\u00f1ala Bol\u00edvar (2006) se trata de poner el foco en el aprendizaje de los alumnos y en el rendimiento del aula. Sin ellos no cabe hablar de mejora o calidad. La petici\u00f3n inicial para la colaboraci\u00f3n parte de querer recuperar el aula y los procesos de ense\u00f1anza-aprendizaje que all\u00ed se produc\u00edan. Los cambios organizativos necesarios para llevar a cabo el proceso de innovaci\u00f3n (c\u00f3mo se produce la colaboraci\u00f3n, la participaci\u00f3n o la toma de decisiones, etc.) deben focalizarse directamente en aspectos did\u00e1cticos. El aula, en definitiva, se conv ierte en el contexto co n m\u00e1s significado para todos (docentes, familias, asesores) sobre el que se pueden construir los procesos de mejora, de apoyo y de encuentro profesional. Se estim\u00f3 que lo m\u00e1s conveniente para el centro, dado que el curso estaba a la mitad cuando se solicit\u00f3 ayuda a la universidad para intervenir, era tratar de implementar algunas estrategias did\u00e1cticas novedosas que contribuyesen a este fi n se\u00f1alado. La decisi\u00f3n final fue la de tratar de hacer grupos interactivos (Vargas y Flecha, 2000) en dos aulas de quinto de Educaci\u00f3n Primaria. A continuaci\u00f3n se recoge sint\u00e9ticamente en qu\u00e9 consisten los \"grupos interactivos\": III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 970 Los grupos interactivos son una forma flexible de organizar el trabajo educativo en el aula. La finalidad de \u00e9stos es intensificar el aprendizaje mediante interacciones que se establecen entre todos los participantes (ni\u00f1os/as, profesorado, voluntariado, etc.) Con esta metodolog\u00eda se consigue favorecer la interacci\u00f3n entre iguales y activar el trabajo en equipo, ya que se trata de llegar a un objetivo com\u00fan a partir de las aportaciones de cada uno de los miembros del grupo. El principio b\u00e1sico de este procedimiento es ampliar el intercambio de conocimientos mediante una trama de interacciones entre el alumnado y entre el alumnado y las personas adultas que est\u00e9n en el aula. Este intercambio de conocimientos no sigue un formato o secuenciaci\u00f3n preestablecida, sino que lo establece el propio alumnado a partir de su propia experiencia. La mayor\u00eda de las veces, las explicaciones que ofrecen los ni\u00f1os o ni\u00f1as que acaba de efectuar un aprendizaje determinado son mucho m\u00e1s ilustrativas que las que puede realizar el mismo profesorado. El alumnado suele utilizar un lenguaje m\u00e1s pr\u00f3ximo y tiene la experiencia de aprendizaje mucho m\u00e1s reciente, con lo cual, suele explicar a sus compa\u00f1eros y compa\u00f1eras mucho mejor los ejercicios. Los grupos interactivos consisten en agrupami entos de cuatro alumnos/as (dependiendo del n\u00famero de alumnado por aula). El tiempo total de la clase se divide por el n\u00famero de grupos. De manera que se diversificar\u00edan las actividades lo m\u00e1ximo posible para mantener en todo momento la motivaci\u00f3n y la expectaci\u00f3n del alumnado. Cada actividad puede planificarse para hacerla en unos 20 minutos. Cada grupo realiza una actividad concreta y dispone de una persona adulta encargada de dinamizarla. Aunque las actividades se cada grupo sean diferentes, han de mantener relaci\u00f3n entre ellas, ya que la tem\u00e1tica general ha de ser la misma para todo el mundo. Despu\u00e9s de los 20 minutos todos los grupos rotan hacia la otra actividad en la que hay otra persona adulta que dinamiza el grupo. Una de las premisas de estos grupos es que est\u00e9n formados por personas heterog\u00e9neas (de etnia, g\u00e9nero, motivaci\u00f3n, rendimiento...) de es ta manera se potencia que el alumnado se ayude entre s\u00ed, provocando un aprendizaje muc ho m\u00e1s motivador y comprensible a su vez (Flecha y Puigvert, 2002). En los grupos interactivos entran a colaborar las familias del alumnado y otras personas de la comunidad preocupadas por la educaci\u00f3n de los ni\u00f1os/as hoy, que voluntariamente deciden vincularse al centro gener\u00e1ndose una positiva visi\u00f3n del trabajo docente, un inter\u00e9s por la mejora escolar y el \u00e9xito del alumnado y aport\u00e1nd ose sentido a la educaci\u00f3n. Afirman Flecha y Puigvert (2002: 9) que \"si dejamos a los fam iliares fuera de la escuel a es seguro que las familias pobres y de otras culturas ir\u00e1n al fracaso escolar y a la exclusi\u00f3n social\". Justamente en esto nos hemos empleado la Universidad y la Escuela, en evitar el fracaso escolar y la exclusi\u00f3n, favoreciendo las buenas relaciones con las familias del alumnado y la comunidad. En este sentido Olivier (2008) se\u00f1ala, adem\u00e1s, que los grupos interactivos contribuyen a la superaci\u00f3n del fracaso escolar y de la segregaci\u00f3n, ya que invierten la tendencia de \"sacar\" del aula al alumnado con dificultades. El trabajo de los grupos, se basa en la solidaridad, en la consideraci\u00f3n de las posibilidad es de los ni\u00f1os y ni\u00f1as, en la incorporaci\u00f3n de otros \"profesionales\" al aula, pero sobre todo en la propuesta de ayuda mutua entre los componentes de los grupos. Esta medida puede contribuir a que se den pasos en el futuro hacia la construcci\u00f3n de una comunidad de aprendizaje en el centro (Flecha y Puigvert, 2002; Elboj, Puigdell\u00edvol, Soler y Valls, 2006). Comunidades de aprendizaje es un proyecto de transformaci\u00f3n de centros educativos que lleva en funcionamiento desde el curso 1995-1996 en m\u00e1s de cien centros espa\u00f1oles, dirigido a la superaci\u00f3n del fracaso escolar y la eliminaci\u00f3n de conflictos. \"Su objetivo es el cambio en la pr\u00e1ctica educativ a para conseguir la utop\u00eda de aquella escuela o de la educaci\u00f3n que todo el mundo quiera tener y, sobre todo, hacer realidad el sue\u00f1o de que ning\u00fan ni\u00f1o ni ni\u00f1a quede marginado/a o etiquetado /a por la procedencia de su clase social, etnia, estatus econ\u00f3mico, g\u00e9nero, etc.\" (Flecha y Puigvert, 2002: 2). III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 971 Siguiendo los planteamientos de Guarro (2005) los rasgos que determinan estas comunidades de aprendizaje son: - Participaci\u00f3n: referida a todos los agentes educativos implicados en la formaci\u00f3n de tal forma que se optimicen recursos y se desarrollen nuevas estructuras organizativas. - Centralidad del aprendizaje: conseguir que todos desarrollen al m\u00e1ximo sus potencialidades es el objetivo fundamental. Para ello se debe reestructurar la organizaci\u00f3n de la escuela, aprovechando al m\u00e1ximo el tiempo de aprendizaje y planificando colectivamente la ense\u00f1anza. - Expectativas positivas: se parte de la consideraci\u00f3n de altas expectativas del alumnado y de la apuesta por la potenciaci\u00f3n de todas las capacidades que todos poseemos. - El progreso permanente: asumiendo la eval uaci\u00f3n del proceso y de los resultados, de tal forma que nos permita comprobar los aspectos positivos y las necesidades de mejora. Comunidades de Aprendizaje se basa en teor\u00edas, pr\u00e1cticas e investigaciones reconocidas por la Comunidad Cient\u00edfica Internacional, re spondiendo de forma igualitaria a los retos y necesidades que se plantean las personas, colect ivos en todas las dem\u00e1s transformaciones sociales que se est\u00e1n produciendo en la sociedad actual. Este tipo de comunidades, en palabras de Rodr\u00edguez (2006) est\u00e1 asentada en la vivencia de la solidaridad y el compromiso mutuo, la pr\u00e1ctica del di\u00e1logo constante para ir construyendo un concepci\u00f3n compartida de lo que es bueno entre todas las personas, por muy diferentes que sean sus identidades. (Puede consultarse la p\u00e1gina web del proyecto en: http ://utopiadream.info/ca/). De ser as\u00ed estar\u00edamos ante una situaci\u00f3n ins\u00f3lita en la comunidad c\u00e1ntabra, dado que estar\u00edamos hablando de algo que es tremendamente novedoso, porque en nuestra comunidad donde a\u00fan no se ha desarrollado este modelo. En todo caso, tanto desde la escuela como desd e la Universidad consideramos que es mejor ir dando peque\u00f1os pasos e ir avanzando sobre transformaciones parciales que se vayan consiguiendo, contando en todo momento con la comunidad escolar sin imponer la transformaci\u00f3n del centro en Comunidad de Aprendizaje, para evitar conflictos en el centro, tales como resistencias e inercias por parte de algunos miembros del profesorado. Resultados Los pasos seguidos en el proceso colaborativo Universidad-Escuela pueden sintetizarse en los siguientes: El contacto inicial: - De la necesidad de cambio y an\u00e1lisis de necesidades del centro a la asesor\u00eda de la Universidad sobre estrategias viables de trabaj o, sus posibilidades y sus l\u00edmites, as\u00ed como sobre los m\u00e9todos para implementar las mismas de la mejor manera posible. - La direcci\u00f3n: la b\u00fasqueda de apoyo del equipo di rectivo, de su visi\u00f3n sobre el cambio y de las posibles resistencias de grupos o personas a la innovaci\u00f3n. - Los \u00e1mbitos del cambio: concreci\u00f3n de lo s espacios de actuaci\u00f3n y los presupuestos te\u00f3ricos sobre los que fundamentar el proyecto. Determinaci\u00f3n de seguir una l\u00ednea de trabajo en torno a la creaci\u00f3n de grupos interactivos en dos aulas de quinto de Educaci\u00f3n Primaria, como v\u00eda de inicio de un proceso de transformaci\u00f3n del centro hacia una comunidad de aprendizaje (Elboj, Puigdell\u00edvol, Soler y Valls, 2006). Planificaci\u00f3n de la innovaci\u00f3n: - Formaci\u00f3n inicial del profesorado para dar respuesta inmediata a las acciones a desarrollar. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 972 - Elecci\u00f3n de \u00e1mbitos curriculares: Lengua Espa\u00f1ola y Matem\u00e1ticas. - Organizaci\u00f3n de los grupos interactivos. - Elecci\u00f3n y formaci\u00f3n de voluntarios. - Dise\u00f1o de un cronograma. Divulgaci\u00f3n de la iniciativa a implement ar a la comunidad educativa del centro, observando, como ya se ha se\u00f1alado las posibles resistencias de tal forma que no se incrementara las diferencias entre grupos. - Reuniones con las familias para la presentaci\u00f3n del proyecto y de las personas e instituciones implicadas en el mismo. - Reuni\u00f3n con las personas voluntarias de los grupos para la explicaci\u00f3n del proyecto, sus funciones y cuantos aspectos fueron necesarios para la clarificaci\u00f3n de los aspectos b\u00e1sicos. - Informaci\u00f3n a la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y a la Inspecci\u00f3n Educativa de la propuesta de innovaci\u00f3n. El desarrollo: - La propuesta de grupos interactivos se desarrolla una vez por semana. Para ello, el profesorado implicado prepara los materiales y actividades para las dos \u00e1reas implicadas. El mismo d\u00eda se explica a los vol untarios el material y objetivos de la sesi\u00f3n para que puedan desarrollarla adecuadamente. - Los d\u00edas en que se suma a la experiencia el profesorado de la Universidad (como observadores de los grupos interactivos) se organizan reuniones de evaluaci\u00f3n de las sesiones. Se trata de analizar los aspectos observados, elementos positivos y negativos pero, sobre todo, dirigidas a dar peque\u00f1os pasos para la construcci\u00f3n de argumentos y pensamiento pedag\u00f3gico de lo que se est\u00e1 llevando a cabo. La evaluaci\u00f3n: - Sobre los materiales, su idoneidad, niveles de dificultad, su aportaci\u00f3n al desarrollo de los grupos interactivos. - La labor de los voluntarios, tanto desde la visi\u00f3n de los observadores externos como desde su propia percepci\u00f3n del trabajo. - Los aspectos generales que son susceptible s de mejora o de atenci\u00f3n, como es la informaci\u00f3n a las familias o al profesorado del centro. Planificaci\u00f3n de nuevas estrategias a seguir en cursos pr\u00f3ximos: - Necesidad de desarrollar procesos de formaci\u00f3n en el campo de las comunidades de aprendizaje a trav\u00e9s de las instituciones de formaci\u00f3n del profesorado. - Incorporar al ciclo como unidad organizativa de los grupos interactivos. - Mejorar la colaboraci\u00f3n con los familiares del alumnado. Se hace necesario que las familias de los cursos implicados en la innovaci\u00f3n se incorporen como voluntarios a las clases para favorecer una democratizaci\u00f3n en los procesos de toma de decisiones y para implicar m\u00e1s a los mismos en la educaci\u00f3n de sus hijos/as. - Conversi\u00f3n de la escuela en un espacio par a la experimentaci\u00f3n a partir de nuevas modalidades organizativas y curriculares. Conclusiones Pensamos que el tempo marcado para el proceso de cambio ha sido el correcto. Ir a peque\u00f1os pasos, concretar claramente los objetivos, seleccionar los elementos claves del proceso, informar a las distintas audiencias (centro, familias, vol untarios y Consejer \u00eda de educaci\u00f3n) creemos que han sido claves para el desarrollo posterior. Por ello, podemos decir que el proceso ha sido ampliamente aceptado y bien recibido y es esperable, en un futuro a medio III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 973 plazo, la conversi\u00f3n del centro en Comunidad de Aprendizaje dado que todas las condiciones se presentan favorables al cambio: buena disposici\u00f3n de una parte importante del claustro, buena disposici\u00f3n de la comunidad educativa, positiva valoraci\u00f3n de la iniciativa desde la inspecci\u00f3n y colaboraci\u00f3n estrecha y permanente con la universidad, etc. Aunque a\u00fan es pronto para hablar de conclusiones, puede se\u00f1alarse que para que la innovaci\u00f3n pueda desarrollarse hace falta la colaboraci\u00f3n interinstitucional. La relaci\u00f3n entre Universidad y Escuela es una puerta abierta al establecimiento de conexiones teor\u00eda-pr\u00e1ctica que es preciso destacar por las numerosas mejoras que permite introducir en universidad y escuela: mejora de la pr\u00e1ctica docente, r eparto de la capacidad de decisi\u00f3n, del poder, establecimiento de proyectos comunes que ant es no exist\u00edan, etc. Huberman y Levinson afirman que \"un acuerdo formal y codificado ent re dos unidades intensifica y sistematiza sus transacciones, juntas, las dos unidades emprenden actividades que no exist\u00edan antes del acuerdo\" (Huberman y Levinson, 1988: 65). Por otra parte, no es exagerado decir que el proceso est\u00e1 suponiendo un est\u00edmulo muy importante al desarrollo profesional docente de los implicados (Imbern\u00f3n, 2007). As\u00ed es esperable, ya Levinson, 1988: 69). El intercam bio ha permitido un di\u00e1logo \"de profesional a profesional\", permitiendo el enriquecimiento de todos/as, al compartir ideas, materiales, puntos de vista ante los problemas, etc. abriendo un campo para el desarrollo tanto de los acad\u00e9micos como de los pr\u00e1cticos. Adem\u00e1s, en el proceso nos hemos hecho conscientes, una vez m\u00e1s, de que efectivamente, hay muchos asuntos sin resolver en la escuela por los que merece la pena luchar (Fullan y Hargreaves, 1997) en los que la colaboraci\u00f3n Un iversidad-Escuela puede ser determinante del \u00e9xito. R EFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ANCESS , J.; BARNETT , E.; ALLEN, D. Using research to info rm the practice of teachers, schools, and school reform organizations. Theory into literature review, symposium, and questionnaire. Educational research and evaluation, 13 (3), 203-220. BOL\u00cdVAR , A. (2006). El centro escolar en el desarrollo del curriculum: una revisi\u00f3n de las pol\u00edticas de mejora. Alternativas: Espacio Pedag\u00f3gico, 19 (39), 157-178. CALLEJAS , M.M. (2002). La investigaci\u00f3n en la formaci\u00f3n del profesor universitario. Entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. Red Colombia Ciencia y Tecnolog\u00eda, 20 (4), 3-12. CARBONELL , J. (2001). La aventura de innovar. El cambio en la escuela. Madrid: Morata. CARR, W. (2007). El docente investigador en educaci\u00f3n. M\u00e9xico: Universidad de Ciencias y Artes de Chiapas. ELBOJ, C.; PUIGDELL\u00cdVOL , I.; SOLER , M.; VALLS, la educaci\u00f3n. Barcelona: Gra\u00f3. FLECHA , J.R.; PUIGVERT , L. (2002). Las comunidades de aprendizaje: una apuesta por la igualdad educativa. REXE, , M.; HARGREAVES , A. (1997). \u00bfHay algo por lo que merezca la pena luchar en la escuela?. Sevilla: MCEP. GIMENO , J. (1998). Poderes Madrid: Morata. GIMENO , J.; P\u00c9REZ , A. (1989). La ense\u00f1anza: su teor\u00eda y su pr\u00e1ctica. Madrid: Akal. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 974 GRAVANI , M. (2008). Academics and practitioners: partners in generating citizens education, 24, 649-659. GUARRO , A. (2005). La transformaci\u00f3n democr\u00e1tica de la cultura escolar: Una respuesta justa a las necesidades del alumnado de zonas desfavorecidas. Profesorado. Revista de curr\u00edculumn y formaci\u00f3n del profesorado, 9 (001), 1-39. HARGREAVES , A. (1996). Profesorado, cultura y posmodernidad. Cambian los tiempos, cambia el profesorado. Madrid: Morata. HIRSCH , D. (2000). Practitioners as and practice. 99- 106. HUBERMAN , M.; LEVINSON , N. (1988). Un modelo para el intercambio de conocimientos docentes entre universidad y escuelas. Revista de Educaci\u00f3n, 286 , 61-78. IMBERN\u00d3N , F. (2007). Diez ideas clave. La formaci\u00f3n pe rmanente del profesorado. Nuevas ideas para formar en la innovaci\u00f3n y el cambio. Barcelona: Gra\u00f3. KLEIN, M. (1992). A perspective on the gap between curriculum theory and practice. Theory into Practice, 31 (1), 191-197. MALAGUZZI , L. (2001). Educaci\u00f3n Infantil en Reggio MARCOS their articulating what is said about what is done. Teachers and teaching: theory and practice, 14 (2), 95-114. MONTERO , M.L. (1997). Los caminos de la memoria. Reflexiones acerca de la teor\u00eda, la pr\u00e1ctica, las pr\u00e1cticas... Universitas Terraconensis, 133-160. O'C ONNEL , F. (2009). Teacher research and problem of practice. Teacher college record, 111 (8), 1882-1893. OLIVER , E.; GRACIA , S. (2008): Grupos interactivos en Secundaria. Cuadernos de Pedagog\u00eda, 341, 70-72. POPKEWITZ , T. (1990). Formaci\u00f3n del profesorado: tradici\u00f3n, teor\u00eda y pr\u00e1ctica. Valencia: Servicio de Publicaciones de la Universidad de Valencia. RATHGEN , E. (2006). In the voice of teachers: the promise and Challenger of participating in research education, , 580-591. ROCKWELL , E. (2009). La experiencia etnogr\u00e1fica. Historia y cultura en los procesos educativos. Buenos Aires: Paid\u00f3s. RODR\u00cdGUEZ , M. M. (2006): El asesoramiento comunitario y la reinvenci\u00f3n del profesorado. Revista de Educaci\u00f3n, 339, 59-75. VALLS, R. (2006). Comunidades de aprendizaje: participaci\u00f3n democr\u00e1tica y transformaci\u00f3n social desde el aprendizaje dial\u00f3gico. En, Actas del Primer Congreso Iberoamericano de Pedagog\u00eda Social . CD. VARGAS , J.; FLECHA , J.R. (2000). El aprendizaje dial\u00f3gico como \"experto\" en resoluci\u00f3n de conflictos. Contextos educativos, 3, 81-88. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 975 COMPETENCIAS PROFESIONALES E INTE RACCIONES SOCIO-DISCURSIVAS EN EL AULA. PROFESSIONAL IN CLASSROOM. D\u00b4Angelo Men\u00e9ndez, Madrid. Sobrino Callejo, M\u00aa R.; rsobrino@edu.ucm.es - Universidad Complutense de Madrid. Ben\u00edtez Sastre, L.; laura.benitez@edu.ucm.es - Universid Complutense de Madrid. Acosta Tejera, T.; mateacosta@gmail.com - Centro de Profesores de La Laguna (Tenerife). RESUMEN Es constatable que alumnado en situaci\u00f3n de desventaja escolar presenta, atendiendo a la transversalidad curricular del lenguaje, un empobrecido desarrollo de su competencia en comunicaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica. Entendiendo la dive rsidad del alumnado como un hecho colectivo y no como un problema individual, el Grupo de Investigaci\u00f3n de la UCM Fracaso Escolar y Competencia Comunicativa (FECOMUN) indaga en el desarrollo de dicha competencia como resultado de las acciones que ejercen las instrucciones y/o consignas de trabajo -en tanto son actos de habla producidos para provocar determinados efectos en la mente del otro a trav\u00e9s de un proceso de elaboraci\u00f3n-. En colaboraci\u00f3n con su Red Iberoamericana -investigadores de Argentina, Brasil, Chile, Espa\u00f1a, M\u00e9xico, Per\u00fa , Portugal y Uruguay-, el Grupo aborda este seguimiento estableciendo interrelaci\u00f3n entre los siguientes \u00e1mbitos: a) la interacci\u00f3n socio-discursiva que se genera entre los docentes y el alumnado a partir de dichas instrucciones y su relaci\u00f3n con la posib ilidad de que todo el al umnado pueda, de una u otra manera, sentirse competente para resolver las tareas escolares; y b) el perfil competencial de los profesionales de la educaci\u00f3n que se requiere para que la escuela pueda actuar como una comunidad de estudio de car\u00e1cter inclusivo. Esta interrelaci\u00f3n se construye y se proyecta en los contextos de formaci\u00f3n permanente del profesorado. P ALABRAS CLAVE Competencias profesionales, actividad verbal, inclusi\u00f3n . Abstract It is evident that students with academic unfavorable situation present, considering the curricular mainstreaming development their linguistic students issue and not as an individual problem, the research group of UCM School Failure and Communicative Competence (FECOMUN) explore such actions driven by language actions collaboration with its Iberoamerican Network -researchers from Argentina, Brazil, Chile, S pain, Mexico, Peru and Uruguay-, the Group approaches this study the possibility that all students feel, in one way or another, competent enough to solve their homework, and b) the competence profile required for professionals of Education so that the school can operate as a study community with inclusive character. This interrelation is built and projected in the context words Professional skills, verbal activity, including. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 976 DESARROLLO Se aborda este trabajo se\u00f1alando los referentes epistemol\u00f3gicos, contextuales y dem\u00e1s consideraciones y desarrollos pr\u00e1cticos que han posibilitado la construcci\u00f3n de su sentido en el marco cient\u00edfico y profesional de la formaci\u00f3n per manente de los pr ofesionales de la educaci\u00f3n. Un acercamiento a la problem\u00e1tica de partida y a su contexto Entendiendo que toda actividad humana est\u00e1 mediada por textos, el proyecto de investigaci\u00f3n en el que se sustenta el presente trabajo se propuso indagar las interrelaciones que se producen entre las acciones socio-discursivas qu e se producen en el aula y los procesos de inclusi\u00f3n de un alumnado cuya caracter\u00edstica esencial es su diversidad. Este proceso se desarrolla asumiendo que la formaci\u00f3n docente es t\u00e1 inmersa en la crisis que hoy atraviesa toda la educaci\u00f3n en su conjunto, y los centros escolares en particular, en relaci\u00f3n con el significado y el sentido otorgado a la diversidad del alumnado en el contexto del aula ( \u00bfes un hecho colectivo? , \u00bfes un problema de individuos? ).Crisis que, a su vez, se retroalimenta en la incertidumbre que suele gene rar la convivencia con lo distinto en diferentes escenarios sociales. Es decir, mientras el postmodernism o ha puesto en evidencia el fracaso de las narrativas universales para explicar las dist intos formas de ser y de desarrollarse -y, por contrapartida, ha entendido el valor de las narrativas individuales y diversas para alcanzar esos fines-, se observa que siguen teniendo presenci a criterios de evaluaci\u00f3n universal acerca de qu\u00e9 se entiende por buen alumno , escuela, contenidos escolares, caminos adecuados para transitar hacia el \u00e9xito escolar, etc\u00e9tera. Esta paradoja podr\u00eda explicar el hecho de que una importante parte del alumnado que est\u00e1 llegando a las aulas sea considerado desconocido, nuevo, otro ciertamente distinto del perfil de estudian te -como sujeto de aprendizaje- que se identifica con el ideal en el imaginario social y, espec\u00edficamente, en el de los docentes. Parecer\u00eda que, mientras se expresa el deseo de que la escuela incluya a todos, sigue percibi\u00e9ndose una cierta brecha de expectativas entre el perfil de alumno/alumna que deber\u00eda llegar y el que realmente llega . Una prueba de ello es el repertorio de afirmaciones docentes que van en esta direcci\u00f3n y que, en todo ca so, representan acci ones excluyentes no reconocidas por quienes las expresan: \"a estos chicos no los motiva nada...\"; \"antes, al colegio se ven\u00eda a aprender ...\"; \" qu\u00e9 hacer con los que quieren estudiar y estos chicos no los dejan\";\"con la familia que tiene, pobrecito, qu\u00e9 puedes esperar \"; \"se pasan todo el tiempo sin hacer nada\" ; \"no tienen metas\" ; etc\u00e9tera. Evidentemente, una paradoja. Podr\u00edamos decir que, mientras las reformas curriculares han procurado ( a su manera y sin mucho \u00e9xito) que la diversidad sea considerada un hecho social y no un problema individual, la pr\u00e1ctica educativa contin\u00faa retroaliment\u00e1ndose en el mito de la homogeneidad (del alumnado, de los contextos escolares, de las formas de aprender y de ense\u00f1ar, etc.), al tiempo que coexisten alumnos y alumnas con diferentes ex periencias sociales, emocionales, cognitivas, etc.: muchos de ellos, con su s derechos garantizados, atendidos en sus familias, cuidados, protegidos (una gran mayor\u00eda, excesivamente at endidos, cuidados y protegidos, cuesti\u00f3n que nos les ayuda a desarrollar su proceso de autonom \u00eda emocional) y, algunos de ellos, olvidados, dejados, que no parecen ser ni\u00f1os ni adolescentes, que conocen las leyes de la calle y, en algunos casos extremos, la dureza del trabajo, el coqueteo con la droga y hasta la mendicidad (por otras causas, tambi\u00e9n sin posibilidad de alcanzar a ser emocionalmente aut\u00f3nomos). Esta situaci\u00f3n genera incertidumbre porque no se cuenta con certezas y respuestas respecto a c\u00f3mo son nuestros alumnos y alumnas, qu\u00e9 saben , qu\u00e9 necesitan para aprender, qu\u00e9 se espera de ellos, qu\u00e9 necesitan para motivarse por estudiar y mantener la atenci\u00f3n activa frente a las actividades que no los convocan , etc., etc. Y, por supuesto, potencia la ubicaci\u00f3n de los distintos tipos de alumnado seg\u00fan etiquetas y r\u00f3tulos de diagn\u00f3sticos fundados en paradigmas tecnocr\u00e1ticos que, promocionados como nuevos aunque poco han innovado respecto a modelos tecnicistas de otra \u00e9poca, generan una deriva cuasi predeterminada y tantas veces invalidante o discapacitante frente a lo que s\u00f3lo cabe, seg\u00fan los casos, reeducaci\u00f3n , medicaci\u00f3n, adaptaci\u00f3n y resignaci\u00f3n (Janin, 2011). Si se tiene en cuenta que hist\u00f3ricamente III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 977 la escuela fue -de acuerdo con los principios de la narrativa universal- la encargada de reproducir y forjar estabilidades, certezas y predictibilidad respecto a su alumnado, cabe interpretar que las narrativas que provoquen incertidumbre sean interpretadas como un obst\u00e1culo para alcanzar dicho mandato y, en consecuencia, sean consideradas una expresi\u00f3n de problemas individuales. Esta perspectiva inhibe toda acci\u00f3n que implique prevenir y acompa\u00f1ar los diversos desfases curriculares desde la perspectiva de la inclusi\u00f3n. Evidentemente, otra paradoja. Paralelamente, como parte del diag n\u00f3stico del sistema educativo 20101, se informa que el \u00e9xito escolar se relaciona, principalmente, con la s buenas expectativas acad\u00e9micas que experimenta el alumnado; es decir, el \u00e9xito escolar depender\u00eda de sentirse capaz , de tener voluntad para el estudio y de imaginarse estudiante tambi\u00e9n en el futuro,... Entonces, cebe preguntarse si es posible generar expectativas acad\u00e9micas sinti\u00e9ndose un desconocido en la escuela. Evidentemente, es muy dif\u00edcil. Estamos ante otra paradoja. Asimismo, cabe preguntarse qu\u00e9 le sucede a un a parte importante del alumnado que, a pesar de leer y escribir textos escolares , ha perdido la curiosidad por el mundo escrito y, lo que es peor, no se perciben como lectores ni escritores. En la historia pedag\u00f3gica de este alumnado arrastra la experiencia de enfrentarse a leer y a escribir una lengua sin utilizarla realmente -es decir, sin producir e interpretar textos acorde con las distintas funciones que ofrece esa lengua para su comunidad de hablantes-. Leen y escriben gran parte del d\u00eda, prioritariamente, para aprender normas ling\u00fc\u00edsticas (funci\u00f3n metaling\u00fc\u00ed stica) sin adjudicarle al hecho ning\u00fan otro sentido social. Otra paradoja. Analizar estas paradojas podr\u00eda ayudarnos a entender el recorrido del fracaso escolar que actualmente se expresa en los j\u00f3venes que dejan la ESO con calificaciones poco v\u00e1lidas para continuar su vida acad\u00e9mica; que se consider an segregados/excluidos por cualquier causa dentro del \u00e1mbito escolar; o, simplemente, que abandonan los estudios porque le parecen irrelevante en sus vidas. Evident emente, son aut\u00e9nticas situaciones de exclusi\u00f3n que suceden, justamente, en un momento en que la educaci\u00f3n se inserta en un mapa de fen\u00f3menos y necesidades sociales con caracter\u00edsticas nuevas -tales como las transformaciones econ\u00f3micas y pol\u00edticas de orden local e internacional, la ruptura de barreras sociales, la diversidad en los modos de convivir la cotidianeidad, etc.- que han provocado que la escuela tenga que ampliar el espectro de experiencias educativas de tipo comunitario. Evidentemente, es una gran paradoja. Este an\u00e1lisis tambi\u00e9n podr\u00eda conducir a vislumbrar los potenciales cambios que se tendr\u00edan que dar para llegar a revertirlas. Entendemos que estos cambios se centran en dar un importante giro al desarrollo de competencias profesionales para que, a su vez, se ponga en marcha un cambio en el desarrollo de las competencias b\u00e1sicas del alumnado (competencias que se recogen, respectivamente, en la normativa europea y espa\u00f1ola). Ante la variedad de conceptos sobre competencia , optamos por evitar enumeraciones innecesarias en este apartado y posicionarnos con la propuesta del interaccionismo socio-discursivo (Bronckart, 1998, 2002), en tanto entiende que el desarrollo de competencias pertenece al orden de lo social. Entendemos, por tanto, que las competencias se desarrollan en el contexto de las actividades verbales que se comparten. Desde esta pe rspectiva nos preguntamos por el tipo de interacciones socio-discursivas que se deber\u00edan organizar en los escenarios formativos para lograr que los docentes, por ejemplo, en vez de solicitar al alumnado la realizaci\u00f3n de ejercicios y/o la repetici\u00f3n de enunciados -situaci\u00f3n que para muchos chicos y chicas resulta una abstracci\u00f3n incomprensible que potencia el no puedo -, sean capaces de organizar secuencias did\u00e1cticas centradas en la resoluci\u00f3n de situac iones, problem\u00e1ticas, etc. que requieran buscar datos, comparar, etc. en fin, escoger, entre sus propias posibilidades, las que mejor se adapten a la meta -situaci\u00f3n que permite la ense\u00f1anza en las zonas de desarrollo pr\u00f3ximo de cada uno y, por lo tanto, potencia el puedo -. En s\u00edntesis, entendemos que una competencia, pues, no es 1 Ministerio de Educaci\u00f3n. Evaluaci \u00f3n General de Diagn\u00f3stico 2010 (Educaci\u00f3n Se cundaria Obligatoria, 2\u00ba curso). http://www.institutodeevaluacion.mec.es/dctm/ie valuacion/informe-egd-2010.pdf?documentId=0901e72b80d5ad3e III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 978 la simple adici\u00f3n de conocimientos, sino la capacidad de ponerlos en interacci\u00f3n en funci\u00f3n del uso que se le pueda dar en el tratamiento de las situaciones. La movilizaci\u00f3n no es una utilizaci\u00f3n rutinaria o aplicaci\u00f3n repetitiva, como si fuera una habilidad. La movilizaci\u00f3n es, ante todo y sobre todo, el pensamiento. Los saberes movilizados son, en parte, transformados y transferidos. Por eso, para que haya competencia, no es suficiente poseer recursos, sino ser capaz de ponerlos en obra para resolver una tar ea; se manifiesta plenamente cuando el sujeto afronta con \u00e9xito una situaci\u00f3n nueva y compleja . Las situaciones-problema son el micro contexto en el que se plantean las tareas que los sujetos (ya sea el alumnado como los profesionales) deber\u00e1n resolver para adquirir las competencias. Esta serie de paradojas, y su relaci\u00f3n con las competencias profesionales que se deber\u00edan desarrollar para su superaci\u00f3n, convocaron el inter\u00e9s del equipo de investigaci\u00f3n por el fen\u00f3meno del fracaso escolar que actualmente se constata en las sociedades del bienestar en etapa de transformaciones neoliberales. Su intenci\u00f3n es comprender, principalmente, la interrelaci\u00f3n de circunstancias que lo atraviesan y le dan forma y sentido. Como ya hemos comentado en p\u00e1rrafos anteriores, hoy son los adolescentes quienes tienen dificultades para permanecer en el sistema educativo y llegar a la acreditaci\u00f3n acad\u00e9mica obligatoria, as\u00ed como, para continuar los estudios posteriores. C abe preguntarse si estamos ante casos que no disponen del bagaje de capacidades necesario para al canzar los objetivos de esta etapa o, si no es el caso, no lo han podido desarrollar. Un acercamiento a esta problem\u00e1tica permite registrar que sus caract er\u00edsticas competenciales y las de su s respectivos cont extos familiares no explican en toda su amplitud este fracaso, en contra de lo que la tradici\u00f3n pedag\u00f3gica ha intentado focalizar. Por ello, se ha optado por escu char e interpretar voces adolescentes en el contexto de sus biograf\u00edas escolares y fa miliares, resultando relevante la dependencia emocional de sus comportamientos, con su c onsecuente dificultad para decidir, organizar, anticipar y planificar sus propias acciones y procesos de aprendizaje. Podr\u00eda entenderse que existen dificultades en los sistemas comunicativo s familiares y escolares actuales para formar sujetos capaces de autorregularse en sus procesos de aprendizaje. Esta cuesti\u00f3n indica que la situaci\u00f3n de abandono/ fracaso escolar se construye a lo largo de varios a\u00f1os en interacci\u00f3n con diferentes circunstancias, si bien se pone de manifiesto en la Escuela Secundaria Obligatoria (ESO), en coincidencia con el momento en que los y las adolescentes requieren herramientas emocionales y cognitivas -principalmente, las relacionadas con el uso h\u00e1bil de una herramienta cultural fundamental como es el lenguaje- para organizar y resolver las distintas propuestas de estudio que se suponen desar rolladas y no lo est\u00e1n. Cabe preguntarse, entonces, \u00bfqu\u00e9 tipo de relaciones intergeneracionales a nivel familiar y escolar propician la autonom\u00eda emocional que necesita el alumnado para intentar resolver con sus propios recursos las distintas situaciones de aprendizaje? ; \u00bfqu\u00e9 tipo de acciones de estudio generan autonom\u00eda emocional y cognitiva en nuestro alumnado? ; y un largo etc\u00e9tera de inc\u00f3gnitas. En este sentido, cabe tener en cuenta que la bibliograf\u00eda especializada en dificultades en el aprendizaje escolar indica que \u00e9stas se relacionan, en gran medida, con leer y escribir a lo largo de toda la escolaridad obligatoria- es decir, no solamente en el primer ciclo de escolaridad- transform\u00e1ndose en trabas para un amplio margen de logros acad\u00e9micos. En relaci\u00f3n con ello, resulta apropiado analizar que la ense\u00f1anza en la zona de desarrollo pr\u00f3ximo del alumnado propicia oportunidades para comprender, explicar, redactar,... g\u00e9neros textuales diversos (noticia period\u00edstica, ensayo, definici\u00f3n, instrucciones, etc.) en relaci\u00f3n con los contenidos de todas las \u00e1reas curriculares. Por consecuencia, en tanto se requieren trabajar las exigencias de los textos en relaci\u00f3n con intenciones comunicativas espec\u00edficas, estas \u00e1reas constituyen contextos apropiados para leer diferentes textos de diversas maneras (intensiva, extensiva, exploratoria, puntual, se lectiva,...), as\u00ed como, para emprender procesos de escritura asumiendo que, al escribir, aprendem os de lo que escribimos pues la escritura es un instrumento para transformar el conocimiento (Tolchinsky y Sim\u00f3n, 2001). La perspectiva de la transversalidad del lenguaje en las \u00e1reas curr iculares no ling\u00fc\u00edsticas aporta estrategias metodol\u00f3gicas a todas estas sit uaciones. Ahora bien, esta pers pectiva no significa, ni mucho menos, inventar situaciones extraordinarias para que los alumnos y las alumnas lean y escriban en las diversas asignaturas sino, por el contrario, requiere considerar las pr\u00e1cticas discursivas que implica cada tem\u00e1tica y discipl ina af\u00edn para transformarlas, de aprendizajes III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 979 obvios y ocultos, a objetos de reflexi\u00f3n e import antes en s\u00ed mismos. De forma subsidiaria, la perspectiva socio-cognitiva considera que el desarrollo de competencias est\u00e1 \u00edntimamente relacionado con pr\u00e1cticas de aprendizaje que ge neren autorregulaci\u00f3n, entendiendo por tal el estilo metacognitivo m\u00e1s importante cuyo uso asegura, en quien aprende, el logro de las metas que se ha propuesto pues, a partir de \u00e9stas, va a orientar el propio aprendizaje de manera intencional y sistem\u00e1tica, superando dificu ltades contextuales as\u00ed como las propias discrepancias que le van surgiendo entre lo esperado, lo planificado y lo que realmente ocurre. Atento a estos planteamientos, se considera que, formar al alumando como estudiante, resulta una condici\u00f3n necesaria para democratizar el acceso al conocimiento y lograr que todos culminen con \u00e9xito la escolaridad obligatoria y contin\u00faen aprendiendo m\u00e1s all\u00e1 de ella. Ahora bien, podr\u00edamos vislumbrar que, mientras la diversidad no sea considerada un hecho colectivo, este acceso puede estar vedado para el alumnado que, por su diversidad sea considerado un infiltrado en el sistema de ense\u00f1anza y, por tanto, est\u00e9 m\u00e1s preparado para el fracaso escolar que para el desarrollo de expectativas acad\u00e9micas de futuro. La problem\u00e1tica identificada desde la perspectiva de la formaci\u00f3n permanente del profesorado. Teniendo en cuenta que la incorporaci\u00f3n de pr\u00e1cticas inclusivas ha experimentado distintos recorridos a\u00fan en el contexto de un mismo centro, se observa que las contradicciones relacionadas con decidir si se est\u00e1 ante un problema o ante una expresi\u00f3n de la diversidad provocan grietas y fisuras en las relaciones pr ofesionales, con las consecuentes tensiones y conflictos que, obviamente, tambi\u00e9n se expresan en los procesos de formaci\u00f3n. El enfoque de la formaci\u00f3n del profesorado desarrollado durante las \u00faltimas d\u00e9cadas ha permitido que los docentes comiencen a revisar sus pr\u00e1cticas de ense\u00f1anza desplazando la mirada de quien aprende para centrarla en quien ense\u00f1a , desde donde se revisaron concepciones de ense\u00f1anza, aprendizaje, sujeto que aprende y que ense\u00f1a, evalua ci\u00f3n... Evidentemente, esto ha requerido organizar pr\u00e1cticas que superasen la informaci\u00f3n sin m\u00e1s pues ya nadie podr\u00eda demostrar que, a m\u00e1s saber y a m\u00e1s formaci\u00f3n docente, hay m\u00e1s y mejores soluciones. Por ello, en el caso que nos ocupa, consideramos que sus escenarios pueden servir de plataforma para indagar, desde la incertidumbre y la tensi\u00f3n, caminos que posibiliten que el todo el alumnado pueda construir una imagen de estudiante que devuelva satisfacci\u00f3n. \u00bfC\u00f3mo encarar esta tarea? Pareciera que se trata de un planteamiento que requiere revisar y reinterpretar las categor\u00edas de la agenda cl\u00e1sica de la formaci\u00f3n permanente para que, desde un marco te\u00f3rico coherente con las nuevas corrientes de investigaci\u00f3n educativa - especialmente el enfoque socio-cognitivo, el aprendizaje cooperativo y la inclusi\u00f3n educativa-, se organicen procesos formativos guiados por par adigmas que se adapten a soportar, explicar y encausar este tipo de situaciones y que, al mismo tiempo, inviten a preguntarse por los nuevos modos de hacer escuela . Para abordar este desaf\u00edo, ya ha quedado demostrada la insuficiencia de la perspectiva funcionalista -cuyo objetivo es el control y la eficiencia en los resultados- para aportar alternativas en este contexto de incertidumbre. Po r su parte, la cr\u00edtica a este tecnicismo y a su consecuente planificaci\u00f3n por objetivos dio l ugar a planteamientos de formaci\u00f3n centrados en la reflexi\u00f3n y en la toma de decisiones por parte del docente, ubic\u00e1ndolo a \u00e9ste como investigador (Stenhouse, 1984) o como profesio nal reflexivo (Sch\u00f6n, 1992). Estas perspectivas permitieron superar la visi\u00f3n de una pedagog\u00eda pragm \u00e1tica que visualiza al docente como mero ejecutor de programas, lo cual anula el sent ido de su pr\u00e1ctica profesional y su dimensi\u00f3n intelectual. Este giro hacia la mirada del inve stigador y/o del profesional reflexivo, ha permitido que el docente tenga la oportunidad de ser m\u00e1s activo en el \u00e1mbito de las acciones de sus alumnos y alumnas. Hoy se entiende que los planteamientos te\u00f3ricos que tienen sentido e inter\u00e9s en los escenarios de la formaci\u00f3n permanente del profesorado s on los que surgen de los problemas registrados en el campo de la pr\u00e1ctica y la gesti\u00f3n de proyectos educativos compartidos -tanto en el proceso de concreci\u00f3n curricular como en el de la transposici\u00f3n did\u00e1ctica en el aula- pues en III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 980 esos contextos el docente, comunic\u00e1ndose con los dem\u00e1s integrantes de su equipo, puede tomar conciencia de aquello que organiza en los procesos de ense\u00f1anza, as\u00ed como, identificar si tiene, o no, razones y argumentos para hacerlo de ese modo y no de otro. Es decir, como la comunicaci\u00f3n entre m\u00faltiples actores permite construir acuerdos en torno a los grandes objetivos de los proyectos que se gestionan, se entiende que la formaci\u00f3n ofrece escenarios para que los equipos discutan y realicen acuerdos para operar en forma conjunta por un modelo de escuela inclusiva a la altura de los tiempos actuales. De esta manera, se pone \u00e9nfasis en la posibilidad de construir pr\u00e1cticas inclusivas como producto de conversaciones y de interacciones sociales con diferentes actores, lo que se traduce en una red de compromisos en acci\u00f3n. Esta propuesta, de acuerdo con la l\u00f3gica del interaccionismo socio-discursivo (Bronckart, 1998, 2002), se\u00f1ala el lugar privilegiado de las mediaciones sociales y las intervenciones formativas expl\u00edcitas en el desarrollo espec\u00edficamente humano: los enunciados tienen como frontera la presencia del otro pues, sin el otro, \u00e9stos no existir\u00edan como acci\u00f3n hum ana con un sentido determinado y una finalidad (Bajt\u00edn, 1995). Podr\u00edamos acordar, entonces, que la formaci\u00f3n permanente tiene competencia para gestionar una estructura comunicativa en red que contenga actos de habla como anticipo de las acciones. Recordemos que, seg\u00fan Searle (1980), los actos de habla son unidades m\u00ednimas de la comunicaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica y encierran la idea de que \"se hacen cosas con el lenguaje\" : constituyen emisiones de realizaciones que tienen fuerza ilocucionaria, o sea poder para generar las relaciones interpersona les y las acciones pretendidas por el hablante/planificador. Es decir, constituyen actos de habla acciones tales como declarar, pedir, mandar, juzgar, etc\u00e9tera. La problem\u00e1tica identificada desde la perspectiva epistemol\u00f3gica que es investigada en el presente trabajo En todo caso, el lenguaje -como sistema puesto en funcionamiento mediante el habla- es una capacidad humana desarrollada que se plasma en acciones relacionales (acciones verbales) y producidas en contextos espec\u00edficos (Bronckart, 2004). Ya Vygotski (1996) nos hab\u00eda dado la pista de esta relaci\u00f3n se\u00f1alando que el pensamiento implica un desarrollo del lenguaje y que, al hacerlo, se est\u00e1n desarrollando las estructuras cognitivas: los procesos de pensamiento y lenguaje -diferentes entre s\u00ed por su naturaleza- tienen relaci\u00f3n muy estrecha a trav\u00e9s del lenguaje interior (internalizaci\u00f3n que hacemos de los enunciados de los otros), que luego externalizamos en lenguaje verbal desplegado. Evidentemente, a trav\u00e9s del uso de la lengua conocemos y nos relacionamos con el exterior para establecer relaciones entre objetos o sucesos: a trav\u00e9s de los signos ling\u00fc\u00edsticos (Saussure, 1986) se construyen enunciados verbales que, orales o escritos, son productos concretos y singulares propios de una praxis humana particular (Bajtin, 1995). Dicho de otro modo, razonamos porque pensamos en palabras, en predicativos: pensar, organizar el pensamiento y establecer relaciones entre los objetos y los sucesos conocidos, as\u00ed como, conocer nuevos objetos y hechos, implica realizar acciones verbales (usar la lengua) y aumentar el dominio conceptual y ling\u00fc\u00edstico de los hablantes. Por ello, la formulaci\u00f3n de instrucciones y otras indicaciones escolares -en tanto textos de instrucci\u00f3n orales y escritos- requiere tener en cuenta el proceso de internalizaci\u00f3n de las acciones externas (Vygotski, 1996) y poder definir qu\u00e9 es lo que queremos que los ni\u00f1os y las ni\u00f1as internalicen con la realizaci\u00f3n de determinada actividad espec\u00edfica. De esta manera, estos tipos de textos plantean la relaci\u00f3n entre la tarea y el objeto de ense\u00f1anza, y permiten evaluar las producciones y revisarlas en relaci\u00f3n con qu\u00e9 y c\u00f3mo se enunciaron las consignas. En esta l\u00ednea, este trabajo, siguiendo los aportes de Bronckart (2004, 2007), fija la atenci\u00f3n en la actividad verbal que se genera en la din\u00e1mica del aula (es decir, en las producciones verbales -textos orales y escritos- que intercambiamos en contex tos espec\u00edficos con la finalidad de buscar un efecto determinado en el destinatario de la enunciaci\u00f3n), en conocer si realmente estamos propiciando en nuestro alumnado el des arrollo de las competencias que pretendemos. Asimismo, en evaluar nuestras producciones verbales para revisarlas en relaci\u00f3n con qu\u00e9 y c\u00f3mo hemos enunciado las distintas indicaciones de trabajo (instrucciones, consignas, pautas, etc.): \" Con estas propuestas que estoy indicando... \u00bfqu\u00e9 es lo que estoy ense\u00f1ando?, \u00bfc\u00f3mo III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 981 lo estoy haciendo?, \u00bfpara qu\u00e9 estoy enunciando determinadas indicaciones/propuestas?\" Podemos analizar qu\u00e9 operaciones cognitivas est\u00e1 internalizando el alumnado mientras realiza las acciones externas que le proponen determinadas indicaciones/propuestas, as\u00ed como, observar c\u00f3mo lo hace cada uno de ellos atendiendo a las caracter\u00edsticas de su propia diversidad. Utilizadas en todas las \u00e1reas de conocimiento curricular, las instrucciones de trabajo escolar o consignas suelen conformar un aspecto problem\u00e1t ico en los procesos de aprendizaje tanto en su formulaci\u00f3n por parte del profesorado como en su comprensi\u00f3n por parte del alumnado. Analizar el alcance de esta situaci\u00f3n en los procesos de formaci\u00f3n del profesorado -de cara a superarla para intentar que disminuyan los problemas de aprendizaje que conducen a un potencial fracaso escolar- requiere identificar que las instrucciones de trabajo escolar, por un lado, no suelen ser consideradas, en s\u00ed mismas, un texto, dado su car\u00e1cter instrumental y su naturaleza breve; y, por otro, que en las mismas se identifican todas los planos propios de un tipo textual determinado morfo-sint\u00e1ctico, lexical, textual, pragm\u00e1tico y discursivo (Giammateo, Albano y Basualdo, 2005). En relaci\u00f3n con el primer punto, cabe observar que, si se desconocen los factores textuales que entran en juego cuando el alumnado se enfrenta a comprender una instrucci\u00f3n o consigna de trabajo escolar, no se identifican en este campo algunas condiciones que pueden mejorar la comp rensi\u00f3n del conocimiento y su utilizaci\u00f3n en la resoluci\u00f3n de diferentes problem\u00e1ticas. Atendiendo al segundo punto, cabe se\u00f1alar la necesidad de entender las tipolog\u00edas textuales (van Dijk, 1980) identificadas como instrucciones de trabajo en el contexto de las acciones so cio-discursivas que acontecen en el aula. Asimismo, observando la proyecci\u00f3n de esta perspectiva en el campo de la atenci\u00f3n a la diversidad del alumnado, cobra importancia su relaci\u00f3n con el desarrollo de competencias profesionales durante los procesos de formaci\u00f3n inicial y permanente del profesorado. Por su parte Riestra (2009) se interesa por enfocar y conocer la elaboraci\u00f3n de las consignas en el campo de la ling\u00fc\u00edstica por parte de los docentes. Es decir, desde quienes las producen, entendiendo que el espacio de la consigna permite analizar c\u00f3mo se organiza el andamiaje del pensamiento a trav\u00e9s de las acciones del lenguaje y del metalenguaje que vehiculizan contenidos de ense\u00f1anza de la lengua. La autora, reconociendo la caracter\u00edstica dial\u00f3gica del lenguaje humano, se\u00f1ala que, en la elaboraci\u00f3n de las consignas, el di\u00e1logo se produce en dos situaciones: a) en la planificaci\u00f3n como comunicaci\u00f3n diferida (pensada y actuada para un sujeto gen\u00e9rico); y b) en la ejecuci\u00f3n como realizaci\u00f3n comunicativa (acci\u00f3n de lenguaje con una intencionalidad predeterminada). Zakhartchouk (1999), desde un enfoque pedag\u00f3gico, aborda la relaci\u00f3n de las formas -intenciones de las consignas como objeto de lectura de los alumnos- entendiendo que el valor de las consignas se ense\u00f1a. Es decir, considera que la comprensi\u00f3n de consignas es una capacidad metodol\u00f3gica que debe ser aprendida por el alumno, una operaci\u00f3n intelectual en la que se descompone una tarea. Atribuye a las instrucciones o consignas las finalidades de verificaci\u00f3n que el alumnado haya comprendido, retenido y asimilado conocimientos. Estos textos se clasifican, seg\u00fan esta perspectiva, en tres tipos diferentes, a saber: 1) evaluativo-diagn\u00f3 sticas; 2) formativas) y 3) sumativas. Una incursi\u00f3n en el campo del desarrollo de competencias socio-discursivas del docente permite focalizar la importancia de atender al aspecto pragm\u00e1tico y contextual de los textos identificados como instrucciones de trabajo pues, si bien el lenguaje tiene una capacidad universal y la lengua es un hecho social y cole ctivo, ambos no son de hecho accesibles a la observaci\u00f3n m\u00e1s que bajo manifestaciones individ uales. Ciertamente, no estamos nunca frente al lenguaje en su generalidad sino frente a acto s de habla/actos de discurso, es decir frente a sucesos ling\u00fc\u00edsticos siempre singulares y siempre caracterizables por las condiciones particulares de su emisi\u00f3n. La lengua se presenta en estos actos como un hecho individualizado. Estos sucesos son mensajes ling\u00fc\u00edsticos siempre singulares (Bouza \u00c1lvarez, 2001). Por consiguiente, el conocimiento del discurso dentro de cada campo de especialidad no implica solamente la adquisici\u00f3n y dominio del sistema ling\u00fc\u00edstico, sino que tambi\u00e9n hay que tener en cuenta una dimensi\u00f3n pragm\u00e1tica, cuyo objetivo ser\u00e1 la adquisici\u00f3n y puesta en pr\u00e1ctica de formas precisas de comportamiento comunicativo en campos espec\u00edficos. Este an\u00e1lisis, a pesar de su \u00edntima relaci\u00f3n con la ense\u00f1anza en las respectivas zonas de desarrollo III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 982 de un alumnado diverso, no est\u00e1 sujeto a un estudio sistem\u00e1tico, como objeto de reflexi\u00f3n para el desarrollo profesional, durante los proc esos de formaci\u00f3n inicial y permanente del profesorado. En s\u00edntesis, atendiendo al planteamiento de Vygot ski (1996) respecto a que la capacidad humana de desarrollar procesos psicol\u00f3gicos superiores a partir de la actividad interpersonal, resulta imprescindible relacionar, por un lado, las actividades externas que proponemos a nuestro alumnado a trav\u00e9s de los textos que enunciamos y, por otro, la internalizaci\u00f3n cognitiva que dicho alumnado tiene la posibilidad de realizar a partir de llevar a cabo dichas propuestas. En el caso que nos ocupa, se hace hincapi\u00e9 en la conveniencia de analizar la actividad socio-discursiva que se genera en el aula -fundamentalmente, a trav\u00e9s de las indicaciones, instrucciones, consignas, pautas , etc. para indicar y guiar a los alumnos y alumnas, atendiendo a sus respectivas zonas de desarrollo real y pr\u00f3ximo, durante las tareas, las actividades y los ejercicios escolares- con la intenci\u00f3n de comprender las relaciones que se establecen entre las actividades externas que proponen dichos enunciados y la posibilidad de alcanzar, o no, las metas de aprendizaje que se pretende ense\u00f1ar. Este an\u00e1lisis permite vislumbrar que las acciones verbales que organizan los docentes para alcanzar determinados fines curriculares tend r\u00edan capacidad para potenciar (tambi\u00e9n para trabar, sin pretenderlo) las expect ativas acad\u00e9micas del alumnado. Este an\u00e1lisis justifica, en s\u00ed mismo, la necesidad de investigar qu\u00e9 tipo de aprendizajes construyen y habilitan determinadas situaciones socio-interactivas. En torno a esta preocupaci\u00f3n, el Grupo organiz\u00f3, junto con su Red Iberoamericana, un proceso de indagaci\u00f3n en distintos contextos de formaci\u00f3n permanente a trav\u00e9s de dos momentos interconectados, cada uno de ellos construido de forma progresiva, ascendente y no lineal entre los distintos participantes: el primero, de car\u00e1cter etnogr\u00e1fico y, el segundo, de tipo experimental/i nterpretativo. En el presente trabajo se abordan las conclusiones del primero ellos. PROCESO DE INVESTIGACI\u00d3N DEL GRUPO DE INVESTIGACI\u00d3N FECOMUN - JUNTO CON SU RED IBEROAMERICANA Cuadro n\u00ba 1 CONTEXTO: FORMACI\u00d3N PERMANENTE DEL PROFESORADO MOMENTOS de estudi o: interconectados, construidos de forma progresiva, ascendente y no lineal III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 983 En cada uno de estos momentos, se analiz\u00f3, de forma interdependiente, el seguimiento de dos focos de atenci\u00f3n: por un lado, la interacci\u00f3n socio-discursiva que se genera entre los docentes y el alumnado a partir de las instrucciones de trabajo y/o consignas orales y escritas, y su relaci\u00f3n con la posibilidad de que todos , desde su diversidad, puedan sentirse competentes para resolver tareas escolares; y, por otro, el perfil competencial de los profesionales de la educaci\u00f3n que se requiere para que la escuela act\u00fae como una comunidad de estudio de car\u00e1cter inclusivo. Objetivos El presente trabajo, de corte did\u00e1ctico, surge a partir de cuestionar, como ya se ha se\u00f1alado en el apartado anterior, el hecho de que la diversidad sea considerada un problema individual del alumnado antes que un hecho colectivo, cuesti\u00f3n que, por lo menos, lentifica y entorpece los procesos inclusivos. La problematizaci\u00f3n de este hecho se construy\u00f3 lenta y concienzudamente interpretando los aportes de estudios realizados con anterioridad por los mismos autores, as\u00ed como, los datos recogidos ad hoc en distintas fuentes que resultaron testimoniales para el caso: ob servaciones de clase, entrevistas a docentes y familiares, consulta de informes de alumnado, historias de vida escolar, diarios de clase, etc\u00e9tera. Este acercamiento a la realidad social permiti\u00f3 vislumbrar la magnitud de la diversidad desde la perspectiva de lo problem\u00e1tico , tal como se ha se\u00f1alado. En ese marco, se interpret\u00f3 la importante incidencia que tienen las interacciones socio-discursivas escolares en las formas de enunciar, entender y atender la diversidad del alumnado. Por tanto, el equipo consider\u00f3 oport uno profundizar en el \u00e1mbito de la actividad verbal que dinamiza el aprendizaje del alumnado con el objetivo de generar un conocimiento did\u00e1ctico emergente y situado que permitiera dar forma visible a la variedad de aristas que tiene el proceso de evaluaci\u00f3n de la diversidad del alumnado cuando en el mismo se incluyen aspectos relacionados con las propuestas curriculares que el profesorado programa y que concreta a trav\u00e9s de la transposici\u00f3n did\u00e1 ctica (es decir, a trav\u00e9s del proceso por el cual un objeto de conocimiento se transforma en objeto de ense\u00f1anza). Para ello, como ya se ha explicitado en el apartado anterior, se organiz\u00f3 un acercamiento etnogr\u00e1fico a las pr\u00e1cticas de aula con la intenci\u00f3n de comprender, de forma minuciosa, la interrelaciones que se establecen entre, por un lado, las actividades verbales que se generan INTERACCI\u00d3N SOCIO- DISCURSIVA entre docentes y alumnado las instrucciones de trabajo y/o consignas orales y escritas El PERFIL COMPETENCIAL DE LOS PROFESIONALES DE LA EDUCACI\u00d3N que se requiere para que la escuela act\u00fae como una comunidad de estudio de car\u00e1cter inclusivo A partir de INTERACCI\u00d3N ENTRE Posibilidades para DESARROLLAR COMPETENCIAS en la resoluci\u00f3n de las tareas escolares DESDE EL RESPECTO A LA DIVERSIDAD Cuadro n\u00ba 2 III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 984 en torno a las instrucciones o consignas escolares (como textos de instrucciones orales y escritos en todas las \u00e1reas curriculares, en tanto actos de habla producidos para provocar determinados efectos en la mente del otro a trav\u00e9s de un proceso de elaboraci\u00f3n) y el desarrollo de las competencias b\u00e1sicas, princi palmente en comunicaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica, por parte del alumnado. Asimismo, con la pretensi\u00f3n de es tablecer conexiones entre, por un lado, este conjunto de interrelaciones y, por otro, el perf il de las competencias profesionales que se requiere para acompa\u00f1ar este desarrollo en el contexto de la diversidad que presenta cada grupo-clase. La puesta en escena de este proyecto se impregn\u00f3 del esp\u00edritu colaborativo que comparten el Grupo de Investigaci\u00f3n de referencia y su Red Iberoamericana (constituida por investigadores de Argentina, Brasil, Chile, Espa\u00f1a, M\u00e9xico, Per\u00fa, Portugal y Uruguay) y, en s\u00ed misma, represent\u00f3 una oportunidad para intercambiar experiencias y generar conocimiento entre colegas desde la riqueza que aporta la diversidad. ESQUEMA ORGANIZADOR DE L EQUIPO INVESTIGADOR En este contexto se asumi\u00f3 el abordaje de dos metas fundamentales: 1) organizar procesos de indagaci\u00f3n educativa centrados en las relaciones que se puedan establecer entre las instrucciones o consignas de trabajo (indicaciones, propuestas, etc.) dadas por el profesorado y las posibilidades que las mismas ofrecen al alumnado para el desarrollo de sus competencias (habilidades, destrezas, aptitudes, ac titudes, etc.) en el \u00e1mbito comunicativo; y 2) elaborar una documentaci\u00f3n narrativa de experiencias pedag\u00f3gi cas que reconstruya pr\u00e1cticas de interacci\u00f3n oral, de escritura y de lectura en las que el alumnado tenga buenas posibilidades para desarrollar, desde su propia diversidad, su un bagaje de competencias b\u00e1sicas, prioritariamente la comunicaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica dado el peso y transversalidad que la misma tiene en el desarrollo curricular, tal como se comenta en el apartado anterior. Por tanto, este acercamiento a la problem\u00e1tica de la diversidad desde una perspectiva etnogr\u00e1fica en \u00e1mbito educativo, estuvo guiado por los objetivos que se expresan a continuaci\u00f3n: Analizar narrativas de aula, en el contexto de la actividad verbal que ofrecen los procesos de formaci\u00f3n permanente del profesorado, con la intenci\u00f3n de identificar las interacciones Cuadro n\u00ba 3 Organizaci\u00f3n de los PARTICIPANTES IBEROAMERICANOS en diferentes GRUPOS DE INVESTIGACI\u00d3N: Cada uno de los GRUPOS est\u00e1 formados por: Coordinador/es Co-investigador/es Docentes \u0083 GRUPO DEL SUR: Argentina, junto a Chile y Uruguay \u0083 GRUPO INCA: Per\u00fa \u0083 GRUPO MESOAM\u00c9RICA: Brasil \u0083 GRUPO IBERO: Madrid , Ja\u00e9n y BAJO LA COORDINACI\u00d3N GENERAL DE : EQUIPO INTERNACIONAL DE CO- INVESTIGADORES III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 985 socio-discursivas que potencien en el alumnad o un pensamiento aut\u00f3nomo que, a su vez, afiance el desarrollo de competencias, fundamentalmente, las de tipo comunicativo. Identificar dificultades y alternativas di d\u00e1cticas relacionadas con las pr\u00e1cticas socio- discursivas que potencian el desarrollo de la s competencias ling\u00fc\u00edsticas y comunicativas. Elaborar una documentaci\u00f3n narrativa de experiencias pedag\u00f3gicas en Iberoam\u00e9rica que reconstruya pr\u00e1cticas de lenguaje en las que la diversidad de nuestro alumnado tenga posibilidades para desarrollar su competencia en comunicaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica. Propiciar el enriquecimiento en los procesos de registro e interpretaci\u00f3n del material observado estableciendo complementariedad entre distintos c\u00edrculos colaborativo: en el trabajo de campo, a trav\u00e9s de parejas pedag\u00f3gica s constituidas entre un docente en su contexto de aula y un co-investigador externo; y en los procesos de re-interpretaci\u00f3n, a trav\u00e9s del equipo de co-investigadores iberoamericano. Generar un conocimiento emergente de la pr\u00e1ctica que pueda incluirse en la riqueza cognoscente que la comunidad did\u00e1ctica ha construido al respecto. Descripci\u00f3n del trabajo Entendiendo que la realidad social es compleja, din\u00e1mica, y cambiante, el proyecto de investigaci\u00f3n en el que se basa el presente trab ajo asume que los procesos para conocerla se caracterizan por ser situados, con perspectiva hist \u00f3rica y emergentes. Por tanto, este proyecto: - Sit\u00faa una serie de problem\u00e1ticas actuales en un cruce disciplinar interactivo y din\u00e1mico constituido entre las ciencias de la educaci\u00f3n y las del lenguaje: 1) la diversidad del alumnado; 2) el desarrollo de competencias del alumnado y de los profesionales; y 3) las acciones verbales en el aula y en los contex tos de formaci\u00f3n permanente del profesorado. - Constituye, desde su elaboraci\u00f3n, una estrategia que posibilita integrar, de forma expl\u00edcita, diversos interrogantes sobre la realidad, as\u00ed como, propuestas para su conocimiento, tal como se recogen en la primera parte de esta comunicaci\u00f3n. - Viabiliza un dise\u00f1o a trav\u00e9s de dos etapas, considerando que cada una de ellas es un proceso progresivo, ascendente y no lineal en el que se construye, escribe y reescribe; se actualiza, cualifica y profundiza en la medida en que se abordan nuevos conocimientos o se cuenta con mayor informaci\u00f3n y reflexi\u00f3n: una primera etapa de estudio, de corte etnogr\u00e1fico, en el que se pretende describir como unidad de an\u00e1lisis la actividad verbal que se desarrolla en las aulas y en los contextos de formaci\u00f3n permanente del profesorado; y una segunda etapa de estudio, de enfoque experimental-interpretativo, pretende sistematizar la interpretaci\u00f3n iniciada en el primer momento a trav\u00e9s de la puesta en marcha de determinadas pr\u00e1cticas. - Identifica los m\u00e9todos, las t\u00e9cnicas y los in strumentos teniendo en cuenta que las formas de investigar se inspiran en las concepciones sobre realidad, conocimiento y proceso de conocimiento del equipo investigador (concep ciones que se comparten en la primera parte de esta comunicaci\u00f3n). A trav\u00e9s del estudio et nogr\u00e1fico (objeto de esta comunicaci\u00f3n), se pretende describir como unidad de an\u00e1lisis la actividad verbal que se desarrolla en las aulas y en los contextos de formaci\u00f3n permanente del profesorado. Se pretende que esta etapa permita: Identificar y seleccionar las pr\u00e1cticas pedag \u00f3gicas y experiencias escolares a grabar o relatar de forma oral o escrita. Grabar en v\u00eddeo o relatar las pr\u00e1cticas y experiencias identificadas. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 986 Elaborar documentos narrativos escritos a partir de cada grabaci\u00f3n o narraci\u00f3n: el proceso de producci\u00f3n de los documentos seguir\u00e1 un itinerario relativamente preestablecido y guiado por el equipo de coordinaci\u00f3n, ya sea a trav\u00e9s de materiales elaborados espec\u00edficamente para orientar el proceso de documentaci\u00f3n como mediante el desarrollo de jornadas de taller y trabajo virtual con puestas en com\u00fan. Ofrecer una posibilidad para que los docentes act\u00faen como autores de relatos pedag\u00f3gicos como medio para ejercitar la lectura, la conversaci\u00f3n y la interpretaci\u00f3n pedag\u00f3gica junto con otros colegas con el obj etivo de reconstruir narrativamente, y de forma reflexiva, el saber pedag\u00f3gico puesto en juego en las experiencias educativas. Compartir los materiales construidos durante este proceso. Para ello, se organiz\u00f3 el proceso que se representa en el siguiente esquema: Se explicita a continuaci\u00f3n el proceso esbozado en el cuadro 4: Primer nivel de interpretaci\u00f3n Actores: pareja pedag\u00f3gica constituida por un docente y un co-investigador. Propuesta: trabajo colaborativo y horizonta l para observar de manera completa y exhaustiva un tramo de interacciones socio-discur sivas sucedidas en el escenario del aula. Trabajo de campo: sorprenderse de lo observado; reconocer lo extra\u00f1o; no dar situaciones como hecho sabido; reflexionar y evaluar lo observado. Estrategia de recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n: narraci\u00f3n etnogr\u00e1fica en diario de campo. Registrar la informaci\u00f3n que se considere relevante en relaci\u00f3n con las pr\u00e1cticas de interacci\u00f3n oral, de escritura y de lectura (graba ci\u00f3n en v\u00eddeo, registro escrito o grabado en PAREJA PEDAG\u00d3GICA: DOCENTE / CO-INVESTIGADO R GRUPO DE DISCUSI\u00d3N: CO- INVESTIGADORES LOCALES Y DOCENTES GRUPO DE DISCUSI\u00d3N A NIVEL IBEROAMERICANO: CO- INVESTIGADORES 1er. momento: recogida de informaci\u00f3n de forma colaborativa y horizontal 1er. nivel de interpretaci\u00f3n: Elaboraci\u00f3n de Documento Pedag\u00f3gico (DP) 1 y 2 2\u00ba momento: Seguimiento de caso, y Elaboraci\u00f3n de un hipertexto por cada caso 2\u00ba nivel de interpretaci\u00f3n: elaboraci\u00f3n de Documento Pedag\u00f3gico (DP) 3 3er. momento: intercambio de casos (hipertextos) 3er. nivel de interpretaci\u00f3n: Elaboraci\u00f3n de Documento Pedag\u00f3gico (DP) 4 Cuadro n\u00ba 4 III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 987 audio de di\u00e1logos, an\u00e1lisis de producci ones escritas, fotograf\u00edas, etc.). Documento Pedag\u00f3gico N\u00ba1(DP1). Transcripci\u00f3n literal: selecci\u00f3n de fragmentos significativos para el tema principal; codificaci\u00f3n para llegar a la interrelaci\u00f3n tem\u00e1tica en un nivel m\u00e1s amplio de an\u00e1lisis, llegando a lograr una interpretaci\u00f3n global profunda. Escritura (y re-escritura) de un documento narrativo pedag\u00f3gico en el que se refleje, de forma interconectada, la narrativa durante el desarrollo de las pr\u00e1cticas registradas y las respectivas apreciaciones. Documento Pedag\u00f3gico N\u00ba2 (DP2). Segundo nivel de interpretaci\u00f3n Actores: co-investigadores y docentes de cada grupo (v\u00e9ase cuadro 4) en proceso de formaci\u00f3n permanente del profesorado. Propuesta: lectura y escritura de textos (individuales) y metatextos (colectivos, consensuados) para concretar reflexione s y conversaciones (dar cuenta de las interpretaciones). Estrategia discursiva: grupo de discusi\u00f3n. Conversaci\u00f3n reflexiva sobre DP1 y DP2 que posibilita la construcci\u00f3n de propuestas. Se trab aja con el habla, en un proceso de aprendizaje colectivo y de producci\u00f3n de discursos y de an\u00e1lisis de los datos recogidos. Identificaci\u00f3n de unidades de an\u00e1lisis en t\u00e9rminos de actividades socio-discursivas. Documento Pedag\u00f3gico 3 (DP3). Seguimiento de caso: elaboraci\u00f3n de un hipertexto por cada estudio de caso seguido (v\u00e9ase cuadro 5). Documento que muestra la informaci\u00f3n de forma no secuencial; resume el proceso investigador a trav\u00e9s de la inclusi\u00f3n de los distintos materiales analizados y/o generados (documentos pedag\u00f3gicos 1, 2 y 3, y dem\u00e1s materiales recogidos en distintos soportes y lenguajes - escrito, digi tal, visual, fotogr\u00e1fico, etc.-). La producci\u00f3n alcanzada en este nivel de interpretaci\u00f3n -concreci\u00f3n de reflexiones y conversaciones- requiere de la interacci\u00f3n discursiva y comunicativa de otros espacios de discusi\u00f3n (tercer nivel de concreci\u00f3n). Tercer nivel de interpretaci\u00f3n Actores: co-investigadores de los distintos grupos (v\u00e9ase cuadro 4). Comunicaci\u00f3n digital Propuesta: Intercambio de casos. Lectu ra y reescritura de los hipertextos. Estrategia discursiva: grupo de discusi\u00f3n a nivel iberoamericano: co-investigadores. Elaboraci\u00f3n Documento Pedag\u00f3gico 4 (DP4). Devoluci\u00f3n de los hipertextos reinterpretados a los distintos actores que participaron en su producci\u00f3n. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 988 Cuadro n\u00ba 5 Resultados y/o conclusiones El proceso de investigaci\u00f3n desarrollado denota un trabajo de indagaci\u00f3n en el que se tuvo la oportunidad de pensar, cuestionar y socializar inquietudes sobre el objeto de conocimiento complejo e interrelacionado que se ha investigado. Los interrogantes que se escribieron y documentaron durante la elaboraci \u00f3n del proyecto (pensamiento, estructuraci\u00f3n, escritura) pudieron reinterpretarse en el contexto del estudio de campo desarrollado. Los actos de habla que se reflejan en el proceso de reinterpretaci\u00f3n realizado a lo largo de los tres niveles se\u00f1alados, as\u00ed como en los documentos producid os, permite superar, evidentemente, la labor tradicional de elaborar conocimiento, favorece una pr\u00e1ctica argumentada y rigurosa, incorpora aportes de diversos campos del saber y permite abordar el problema de la relaci\u00f3n teor\u00eda- pr\u00e1ctica. De este modo, se pudo elaborar un repertorio de pr\u00e1cticas socio-discursivas en torno a un eje que se considera significativo para el desarrollo de las competencias b\u00e1sicas del alumnado, especialmente la relacionada con la comunicaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica: pr\u00e1cticas sociales de aprendizaje que generan en el alumnado comportamientos co gnitivos, emocionales y sociales de tipo aut\u00f3nomo. Por su parte, las narrativas etnogr\u00e1ficas analizadas pusieron en evidencia la dificultad docente para argumentar sus decisiones did\u00e1cticas y, por ende, para entender la atenci\u00f3n a la diversidad desde un planteamiento inclusivo modelando las interacciones socio-discursivas con el alumnado. Por ello se considera de gran val\u00eda que, en los trabaj os colaborativos y horizontales realizados entre docentes y co-inv estigadores se pudiera registrar un bagaje de actividades verbales pertenecientes al \u00e1mbito de la formaci\u00f3n permanente del profesorado que intentan superar dicha problem\u00e1tica potenciando las relaciones entre el an\u00e1lisis de la pr\u00e1ctica y la reflexi\u00f3n te\u00f3rica para construir teor\u00eda s/argumentos propios que orienten y potencien DP2 DP3 DP4 HIPERTEXTO III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 989 Como una simple ejemplificaci\u00f3n, en este espacio se hace referencia a los niveles m\u00e1ximos de este tipo de pr\u00e1cticas, se han analizado, entre otras, las que recurren a estrategias interactivas durante los procesos de ense\u00f1anza en las resp ectivas zonas de desarrollo pr\u00f3ximo del alumnado dando lugar a estimular, promover, gest ionar y/o transferir conocimientos. Asimismo, este proceso permiti\u00f3 que el equipo de investigaci\u00f3n ratificara su apreciaci\u00f3n respecto a que las actividades no marcan, por s\u00ed mismas, el desarrollo de aprendizaje y de competencias del alumnado (como prueba de ello, cabe se\u00f1alar el registro de las mismas actividades en distintas aulas: unas veces, como un simple requisito a cumplir por parte del alumnado; otras, como una situaci\u00f3n/problema a recorrer con variadas posibilidades para el desarrollo cognitivo del alumnado). En la misma l\u00ednea, los discurso s interactivos (consignas, indicaciones de trabajos, di\u00e1logos recurrentes, etc.) en torno a aut\u00e9nticas com unidades de di\u00e1logo y de encuentro cognitivo resultan condiciones b\u00e1sicas para, por ejemplo, que el alumnado pueda avanzar en su alfabetizaci\u00f3n acad\u00e9mica: propician las infe rencias (establecimiento de relaciones y asociaciones entre los significados de un texto) y el an\u00e1lisis cr\u00edtico e intertextual de la cultura escrita (es decir, permiten dar cuenta del sentido de un texto m\u00e1s all\u00e1 de lo literal, de valorarlo, de relacionarlo con otros textos). Muy distinto es el panorama ante discursos que propician respuestas a nivel literal (dar cuenta de lo que dice el texto al pie de la letra o parafraseado). Por todo ello, el equipo se reafirm\u00f3 en la necesidad de continuar profundizando el an\u00e1lisis del discurso escolar que acompa\u00f1a las actividades. En esta l\u00ednea, la documentaci\u00f3n pedag\u00f3gica generada en este per\u00edodo se consider\u00f3 una herramienta de ayuda al pensamiento cr\u00edtico y reflexivo que requiere la consecuci\u00f3n de la segunda parte del proyecto pues, el desaf\u00edo de la pr\u00f3xima etapa se centra en la capacidad del equipo para problematizar y deconstruir estrategias interactivas que, por ejemplo, se basan en aproximaciones incidentales o casuales en la zona de desarrollo pr\u00f3ximo, nada sistem\u00e1t icas e incapaces de integrarse o reconstruir determinadas estructuras cognitivas de acci\u00f3n. R EFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS BAJT\u00cdN , A. (1995). Est\u00e9tica de la creaci\u00f3n verbal. M\u00e9xico: Siglo XXI. BOUZA \u00c1LVAREZ , M.I. (2001). Estrategias discursiva s de un discurso pragm\u00e1tico. En E. REAL; D. JIM\u00c9NEZ ; D. PUJANTE ; A. CORTIJO (Eds.), \u00c9crire, traduire et \u00c9ducatives. Anuario de Psicolog\u00eda, 29, (2), 87-108. \u2014 (2002). La explicaci\u00f3n en psicolog\u00eda ante el desaf\u00edo del significado. Estudios de Psicolog\u00eda, 23, 387-416. \u2014 (2004). Actividad verbal, textos y discursos. Por un interaccionismo socio-discursivo . Madrid: Fundaci\u00f3n Infancia y Aprendizaje. D'ANGELO , E.; MEDINA , A. (2011). Aprender a aprender en los contextos cotidianos del aula de educaci\u00f3n infantil. Madrid: Ediciones de la Torre. GIAMMATTEO , M.; ALBANO , H.; BASUALDO , M. (2005). Lectura y comprensi\u00f3n de Consignas. En R. C HARRIER ET AL ., Actas del Congreso de Promoci\u00f3n de la Lectura y el Libro. JANIN, B. (2011). El sufrimiento ps\u00edquico de los ni\u00f1os . Buenos Aires: Noveduc. RIESTRA , D. (2009). Usos y formas de la lengua escrita . Buenos Aires: Ediciones Novedades Educativas. SAUSSURE , F. (1986). Curso de Ling\u00fc\u00edstica General . Buenos Aires: Losada. SEARLE , J. (1980). Actos de habla . Madrid: C\u00e1tedra. STENHOUSE , L. (1984). Investigaci\u00f3n y desarrollo del curr\u00edculo . Madrid: Morata. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 990 SCH\u00d6N , D.A. (1992). La formaci\u00f3n de profesionales reflexivos. Hacia un nuevo dise\u00f1o de la Educaci\u00f3n Acci\u00f3n en los profesionales . Madrid: Paid\u00f3s - MEC. TOLCHINSKY , L.; SIM\u00d3N, Escribir y leer a trav\u00e9s del curriculum. Barcelona: ICE. VAN DIJK, T. (1980). Estructuras y funciones del discurso. M\u00e9xico: Siglo XXI. VYGOTSKI , L.S. (1996). Pensamiento III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 991 CONCEPCIONES EPISTEMOL\u00d3GICAS Y PEDAG\u00d3GICAS DEL PROFESORADO UNIVERSITARIOS DE CIENCI AS: INVESTIGACI\u00d3N EN EL \u00c1REA DE LA FORMACI\u00d3N INICIAL DOCENTE. Mart\u00ednez Galaz, C.; cpmartinezgalaz@yahoo.com - Universidad Metropolitana Ciencias de la Educaci\u00f3n-Chile2 y Universidad de Barcelona3. Gonzales Weil, C.; corina.gonzalez@ucv.cl - Pontificia Universidad cat\u00f3lica de Valpara\u00edso- Chile. RESUMEN Esta investigaci\u00f3n indaga en las concepciones de un conjunto de profesores universitarios chilenos del \u00e1rea cient\u00edfica que imparten docencia en la carre ra de pedagog\u00eda en biolog\u00eda, con el objetivo de relacionar sus concepciones acer ca de qu\u00e9 es la ciencia y c\u00f3mo se aprende. Adicionalmente, se recoge informaci\u00f3n acerca del fomento de competencias cient\u00edficas que declaran realizar los docentes en sus clases. El estudio corresponde a una investigaci\u00f3n mixta, en el cual mediante la aplicaci\u00f3n de un cuestionario y la realizaci\u00f3n de entrevistas en profundidad a casos particulares, se recoge informaci\u00f3n de las variables en estudio. Los principales hallazgos de la investigaci\u00f3n evidencian la existencia de una relaci\u00f3n positiva entre la visi\u00f3n tradicional de ciencia (concepci\u00f3n epistemol\u00f3gica positivista) y la visi\u00f3n tradicional de aprendizaje de la ciencia (concepci\u00f3n pedag\u00f3gica transmisi\u00f3n-recepci\u00f3n), as\u00ed tambi\u00e9n la existencia de una relaci\u00f3n entre la visi\u00f3n constructivista del aprendizaje y la declaraci\u00f3n del mayor fomento de competencias cient\u00edficas en los estudiantes por parte del profesorado. P ALABRAS CLAVES Concepci\u00f3n epistemol\u00f3gica, Concepci\u00f3n pedag\u00f3gica, Docencia universitaria. D ESARROLLO Antecedentes Actualmente se comprende que el profesorado tiene ideas, actitudes y comportamientos respecto de la ense\u00f1anza y el aprendizaje, producto de una larga formaci\u00f3n inicial y continua (Maiztegui et al, 2000), que han de determinar la mayor\u00eda de las acciones que se llevan a cabo en las aulas. Sumado a ello, las propias experiencias profesionales influyen en la concepci\u00f3n que se tiene acerca de qu\u00e9 es la ciencia y de c\u00f3mo esta se aprende. En este contexto, el estudio de las concepciones docentes ha ce ntrado su inter\u00e9s en conocer las visiones epistemol\u00f3gicas y pedag\u00f3gicas del profesorado de ciencias, investigaciones que se han desarrollado mayormente en el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n secundaria (Gil y Rico, 2003). Pero la presente investigaci\u00f3n indaga en el \u00e1mbito de las concepciones docentes del profesorado universitario de ciencias que forma a futuros profesores de biolog\u00eda, adem\u00e1s de conocer si los docentes declaran promover en sus estudiantes el desarrollo de competencias cient\u00edficas, en el marco del nuevo contexto de alfabetizaci\u00f3n en ciencias. Es as\u00ed, que la presente investigaci\u00f3n adem\u00e1s de centrarse en el estudio de concepciones, se vincula con la formaci\u00f3n inicial docente de profesores de biolog\u00eda. Algunos antecedentes sobre investigaciones realizadas en esta tem\u00e1tica en educaci\u00f3n secundaria, dan cuenta de una ten dencia hacia una visi \u00f3n positivista del co nocimiento cient\u00edfico (Su\u00e1rez y L\u00f3pez-Guazo 1993; Porl\u00e1n y Mart\u00edn del Pozo, 2002; Porl\u00e1n et al 1998; Sanmart\u00ed 2002). Tal visi\u00f3n de ciencia positivista, supone un obst\u00e1culo para el proceso de ense\u00f1anza de las ciencias cuando la visualizamos desde una mi rada constructivista y acorde al desarrollo de 2 Trabajo presentado en el marco de la realizaci\u00f3n de te sis de M\u00e1ster en Educaci\u00f3n con menci\u00f3n en pedagog\u00eda y gesti\u00f3n universitaria. Mayo del 2010. 3 Actualmente estudiante de la Universi dad de Barcelona. Programa de M\u00e1ster en In vestigaci\u00f3n en did\u00e1ctica, formaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n educativa. Periodo 2010-2011. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 992 la alfabetizaci\u00f3n en ciencias. Estudios como el Porl\u00e1n y Rivero (1998) nos relatan que la visi\u00f3n del profesorado es cercana a una concepci\u00f3n empi rista de la ciencia. Estas concepciones son predominantes en los docentes con m\u00e1s a\u00f1o s de experiencia profesional y en aquellos que adem\u00e1s se han especializado en el \u00e1mbito ci ent\u00edfico. En la misma l\u00ednea, Gallager (1991) sostiene que los profesores ti enen una imagen positivista de la ciencia y una visi\u00f3n inductiva y superficial de la metodolog\u00eda cient\u00edfica. La invest igaci\u00f3n de Zelaya y Camp anario (2001) con 62 profesores de ciencia de secundaria, tambi\u00e9n evidenci\u00f3 que los docentes tienden a considerar a la ciencia como el estudio directo de la rea lidad, cuyo principal argumento es la utilizaci\u00f3n de un procedimiento r\u00edgido y objetivo, como el m\u00e9todo cient\u00edfico. Pese a esta tendencia evidente, tambi\u00e9n cabe destacar que aunque en menor proporci\u00f3n el mismo estudio de Zelaya y Campario (2001), revela que un grupo menor de profes ores conciben al co nocimiento cient\u00edfico como el resultado de la interacci\u00f3n entre el pensamiento y la realidad, acerc\u00e1ndose a visiones menos tradicionales. Porl\u00e1n y Rivero (1998), tambi\u00e9n identifican en su estudio visiones menos tradicionales, pero en aquellos sujetos que son estudiantes de pedagog\u00eda o bien profesores con menor experiencia profesional. En el \u00e1mbito de las concepciones acerca del aprendizaje de la ciencia, las investigaciones han identificado predominancia de una visi\u00f3n tradicional, entre el profesorado de ciencias de secundaria (Gil y Rico, 2003; Martinic y Vergar a, 2007; S\u00e1nchez, 2005). Los docentes tienen una visi\u00f3n limitada de su papel como educadores, suponiendo que el aprendizaje implica muchas veces la absorci\u00f3n de conocimiento, en donde la evaluaci\u00f3n se utiliza s\u00f3lo para verificar si los estudiantes recuerdan el conoci miento entregado por ellos. En este contexto, el estudio de Hewson et al. (1999) realizado en estudiantes de \u00faltimo a\u00f1o de pedagog\u00eda en biolog\u00eda dan cuenta de una concepci\u00f3n de ense\u00f1anza-aprendizaje tradicional. En la investigaci\u00f3n, el autor evidencia una concepci\u00f3n transmisiva de la ense\u00f1anza, donde los conocimientos previos de los estudiantes son ignorados y las metodolog\u00edas se restringen a la exposici\u00f3n de teor\u00edas y pr\u00e1cticas cient\u00edficas con fines ilustrativos. As\u00ed mismo, Porl\u00e1n y Rivero (1998) identifican en sus estudios la misma tendencia. Los docentes conciben la ense\u00f1anza de la ciencia desde un paradigma tradicional, en la cual sus acciones se fundamentan en la transmisi\u00f3n acabada de los contenidos a lo s estudiantes. Los investigadores adem\u00e1s identifican en un grupo de profesores, una visi\u00f3n tecnol\u00f3gica del aprendizaje; la que concibe la ense\u00f1anza desde la racionalidad instrumental. De es ta forma, el profesor ser\u00eda capaz de aplicar en las aulas t\u00e9cnicas preestablecidas a trav\u00e9s de la planificaci\u00f3n, realizando todas aquellas acciones que estar\u00edan previamente definidas. Si bien esta concepci\u00f3n de ense\u00f1anza a\u00fan se asemeja a la visi\u00f3n m\u00e1s tradicional, los autores de la investigaci\u00f3n han optado por diferenciarla. La investigaci\u00f3n de Zelaya y Campanario (2001) tambi\u00e9n evidencia por parte de los docentes la misma visi\u00f3n de aprendizaje de las ciencias basada en la relaci\u00f3n transmisi\u00f3n-recepci\u00f3n, pero a la vez la existencia de visiones metodol\u00f3gicas asociadas a la construcci\u00f3n de un pensamiento cient\u00edfico que supere el conocimi ento cotidiano, proponiendo a los estudiantes la realizaci\u00f3n de problemas y el trabajo colaborativo como elementos de importancia a promover en el aula. Tal caracter\u00edstica si bien puede resu ltar contradictoria, muestra la coexistencia y superposici\u00f3n de visiones que tiene el profesorado, y que por lo tanto est\u00e1n determinando su quehacer profesional. Es decir, el docente puede tener una visi\u00f3n tradicional de la ense\u00f1anza y del aprendizaje e implementar en el aula pr\u00e1cticas m\u00e1s cercanas a un modelo constructivista o alternativo. En este mismo contexto, investigac iones como la de Mellado (1996) reafirman la existencia de cierta complejidad en las concepciones pedag\u00f3gicas de los docentes, dada esta coexistencia de visiones. En esta misma l\u00ednea de concepciones pedag\u00f3gicas, el estudio de Hashwech (1996) quien investiga a 35 profesor es de ciencias con diferentes grados de experiencias y que ense\u00f1aban en distintos contex tos educativos, ha encontrado que profesores con concepciones m\u00e1s constructivistas respecto del aprendizaje y de la ense\u00f1anza est\u00e1n m\u00e1s capacitados para identificar las concepciones al ternativas de los estudiantes, llevar a cabo un variado uso de estrategias de ense\u00f1anza, usar ac tividades para propiciar el cambio conceptual e identificar estrategias de ense\u00f1anza efectivas. En el \u00e1mbito de la ense\u00f1anza universitaria, uno de los pocos estudios identificados en esta tem\u00e1tica, revel\u00f3 que el 75% de los participantes de la investigaci\u00f3n tendr\u00edan una concepci\u00f3n de aprendizaje tradicional (S\u00e1nchez, 2005). III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 993 En relaci\u00f3n a la vinculaci\u00f3n de las concepciones pedag\u00f3gicas y el fomento de competencias cient\u00edficas, cabe precisar que no hay estudios que indaguen en esta tem\u00e1tica, m\u00e1s a\u00fan en el contexto universitario chileno. Pese a esto, lo que s\u00ed debemos tener en cuenta es que la adquisici\u00f3n de elementos b\u00e1sicos para una mayor compresi\u00f3n de la ciencia, la tecnolog\u00eda y la naturaleza propia los procesos constructivos, es una demanda actual de la educaci\u00f3n cient\u00edfica (Macedo y Katzkowicz, 2005) y que de alguna u otra forma los sistemas educativos deben comenzar a promover. De esta forma, el indag ar si los docentes universitarios declaran fomentar competencias cient\u00edficas en sus estudi antes de pedagog\u00eda nos permite saber si las concepciones pedag\u00f3gicas de los docentes se articulan con los actuales escenarios de alfabetizaci\u00f3n en ciencias. El impacto que puede tener esta promoci\u00f3n de competencias cient\u00edficas, una vez que los futuros profesores (estudiantes actuales de pedagog\u00eda en biolog\u00eda) se insertan en el mundo laboral, podr\u00eda resultar efectivo en el proceso de ense\u00f1anza- aprendizaje siempre y cuando se haya fomentado en ellos la adquisici\u00f3n de tales competencias. Seg\u00fan los antecedentes expuestos, el objetivo de es ta investigaci\u00f3n es evidenciar si existe una relaci\u00f3n entre las concepciones epistemol\u00f3gicas y pedag\u00f3gicas de los docentes universitarios. Al mismo tiempo que se busca relacionar las concepciones pedag\u00f3gicas que poseen los docentes con la declaraci\u00f3n del fomento de co mpetencias cient\u00edficas en sus estudiantes. Descripci\u00f3n del trabajo La investigaci\u00f3n corresponde a un estudio mixto, y los participantes son un grupo de profesores universitarios chilenos que realizan clases en la carrera de pedagog\u00eda y biolog\u00eda de una universidad tradicional 4. Participan del estudio el 73%5 del profesorado universitario que imparte clases en la carrera de pedagog\u00eda, los que se vinculan a las \u00e1reas di sciplinares de zoolog\u00eda, bot\u00e1nica, gen\u00e9tica, microbiolog\u00eda, ecolog\u00eda, biolog\u00eda celular, anatom\u00eda y fisiolog\u00eda humana y evoluci\u00f3n. Respecto de las caracter\u00edsticas de los profesores, sus ed ades oscilan entre los 35 a 60 a\u00f1os, todos son de formaci\u00f3n biol\u00f3gica o del \u00e1rea ciencias, y la gran mayor\u00eda cuenta con los grados acad\u00e9micos de M\u00e1ster y/o Doctorado. En lo que respecta a las t\u00e9cnicas de recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n, estas corresponden a la aplicaci\u00f3n de un cuestionario y posteriormente la realizaci\u00f3n de entrevistas en profundidad a casos particulares. El cuestionario 6 aplicado, recoge informaci\u00f3n acerca de las concepciones epistemol\u00f3gicas- pedag\u00f3gicas y de la s acciones del profesor que fomentan las co mpetencias cient\u00edficas. Las preguntas son cerradas y las alternativas de respuestas est\u00e1n en escalamiento tipo likert de cinco categor\u00edas. Para el caso de las variables concepciones epistemol\u00f3gicas y pedag\u00f3gicas , las opciones de afirmaci\u00f3n son: Totalmente de acuerdo; De acuerdo; Medianamente de acuerdo; En desacuerdo; Totalmente en desacuerdo. Mientras que para la variable acciones del profesor que promueven competen cias cient\u00edficas en los estudiantes, las opciones de afirmaci\u00f3n se estructuran de acuerdo al grado de frecuencia de las acciones del docente, expres\u00e1ndose en: Siempre; Casi siempre; A veces; Ocasionalmente; Nunca . El cuestionario se dise\u00f1a y luego se valida por juicio de expertos, y aplicaci\u00f3n a muestra piloto compuesta por 44 sujetos con similares caract er\u00edsticas de los participantes en estudio. El c\u00e1lculo de confiabilidad del instrumento se obtiene por medida de consistencia interna Alfa de Cronbach, y su valor es de 0,825. 4 Se entiende por universidad tradicional chilena aquella que pertenece al consejo de rectores. Este consorcio se conforma por 16 universidades estatales que re\u00fane a las universidades p\u00fablicas y privadas tradicionales. 5 El universo de participantes asciende a 19 docentes, de los cuales solo el 73% acept a participar (14 docentes). 6 El cuestionario queda di sponible al final del trabajo, en el anexo. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 994 El total de \u00edtems contenidos inicialmente en el cuestionario es de 98, los que se distribuyen en: Concepciones epistemol\u00f3gicas , 9 indicadores y un total de 35 \u00edtems; C oncepciones pedag\u00f3gicas, 6 indicadores y un total de 36 \u00edtems; y acciones del profesor que promueven competencias cient\u00edficas ; 8 indicadores y un total de 27 \u00edtems. Posterior al proceso de validaci\u00f3n, el total de \u00edtems del cuestionario se reduce a 95. La aplicaci\u00f3n del cuestionario se lleva a cabo en los meses de Mayo y Junio del a\u00f1o 2009, y posteriormente una vez tabulada y analizada la informaci\u00f3n, se seleccionan tres docentes para participar de las entrevistas en profundidad. En los que respecta a las entrevistas en profundidad, estas se realizan a tres profesores universitarios, los que se corresponden con las siguientes descripciones: Caso 1: licenciado y profesor de biolog\u00eda. Mag\u00edster en Docencia para la educaci\u00f3n superior. Cuenta con 14 a\u00f1os de experiencia en docencia universitaria, adem\u00e1s de dirigir tesis de estudiantes y participar en proyectos de investigaci\u00f3n. Caso 2: licenciado y profesor de Biolog\u00eda. Mag\u00edster en Ciencias Microbiol\u00f3gicas y Doctor en Bioqu\u00edmica y Biolog\u00eda Molecular. Cuenta con 14 a\u00f1os de experiencia en docencia universitaria, tanto de pregrado como de postgrado. Tiene una amplia experiencia en investigaci\u00f3n, participaci\u00f3n en proyectos afines y publicaciones cient\u00edficas. Tambi\u00e9n integra di versas sociedades cient\u00edficas. Caso 3: Licenciada y profesora en ciencias Biol\u00f3gicas. Ha participado en proyectos de investigaci\u00f3n, inici\u00e1ndose primeramente en el trabajo investigativo de las ciencias microbiol\u00f3gicas. Desde el a\u00f1o 2001, comienza a desempe\u00f1arse como docente universitaria, actividad que desarrolla hasta la fecha. Es docente de laboratorio de asignaturas vinculadas al \u00e1rea de Gen\u00e9tica. Las tem\u00e1ticas abordadas durante la entrevist a contemplan los t\u00f3picos vinculados a su concepci\u00f3n de ciencia, generaci\u00f3n de conocimient o cient\u00edfico; importancia de la metodolog\u00eda cient\u00edfica; aprendizaje de la cienci a y sus caracter\u00edsticas en rela ci\u00f3n a roles del estudiante, profesor, y contenido; y las actividades de ense\u00f1anza que promover\u00edan competencias cient\u00edficas en los estudiantes. Las entrevistas son registrada s en formato digital, previo consentimiento de los participantes, y posteriormente son transcritas a formato Word para su an\u00e1lisis. El plan de an\u00e1lisis contempla la triangulaci\u00f3n de los resultados obtenidos en el cuestionario y la entrevista. Los resultados del cuestionario se analizan mediante correlaciones entre las dimensiones y sub-dimensiones de las variables, mientras que para las entrevistas se trabaja en el an\u00e1lisis de discurso por medio de la dec odificaci\u00f3n de categor\u00edas emergentes y posterior categorizaci\u00f3n y establecimientos de redes conceptuales. Resultados Las correlaciones obtenidas a partir del cuestionario muestran una relaci\u00f3n entre las concepciones epistemol\u00f3gicas y pedag\u00f3gicas. Las subdimensiones producci\u00f3n de conocimiento y metodolog\u00eda cient\u00edfica empirista correlaci\u00f3n positivamente con las subdimensiones visi\u00f3n del estudiante y profesor desde el enfoque transmisi\u00f3n-recepci\u00f3n. Otra de las relaciones evidenciadas en los resultados del cuestionario es entre la subdimensi\u00f3n metodolog\u00eda cient\u00edfica inductiva y la visi\u00f3n del contenido, del estudiante y del profesor desde una mirada constructivista. Para las relaciones entre las concepciones pedag\u00f3gicas y la declaraci\u00f3n del fomento de competencias cient\u00edficas, se evidenci an correlaciones negativas entre la visi\u00f3n del estudiante seg\u00fan enfoque transmisi\u00f3n-recepci\u00f3n y la promoci\u00f3n del inter\u00e9s en desarrollar la comprensi\u00f3n III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 995 de la naturaleza de la ciencia . Lo mismo ocurre entre la visi\u00f3n tradicional del profesorado y el fomento del uso de pruebas cient\u00edficas y del conoci miento acerca de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica. Algunas de estas relaciones en los que respecta a las concepciones epistemol\u00f3gicas y pedag\u00f3gicas, son posibles de visualizar mediant e el gr\u00e1fico de nubes puntos, extra\u00eddo del an\u00e1lisis de componentes principales: Relaci\u00f3n entre variables: 2 24,08%CECC CCEICCEDCCC MEI MEDMCAET AECAPT APCACT ACC 1: Relaci\u00f3n 1: ACT (visi\u00f3n del contenido tradicional) correlaciona positivamente con AET (visi\u00f3n del estudiante tradicional). Relaci\u00f3n 2: MEI (metodolog\u00eda cient\u00edfica i nductiva) correlaciona positivam ente con ACC (visi\u00f3n del contenido constructivista), AEC (visi\u00f3n del estudiante constr uctivista) y APC (visi\u00f3n del profesor constructivista) En las entrevistas se evidencia para el caso 1 concepciones epistemol\u00f3gicas cercanas a una visi\u00f3n empirista/deductiva con \u00e9nfasis en la falsaci\u00f3n ; as\u00ed tambi\u00e9n las concepciones pedag\u00f3gicas del docente son constructivistas y declara promov er las competencias cient\u00edficas . Algunos de sus comentarios reflejan estas concepciones: \"...No porque est\u00e9 escrito es cierto. Es cierto hasta alguien no demuestre lo contrario\" \"...Tienen que dudar de todo, no por el hecho de que se lo digan es verdad, y cuando se convencen de que es cierto va a seguir siendo cierto. La idea es que duden de lo que est\u00e1n viendo, que las cosas son m\u00e1s all\u00e1 de lo que perciben. Que no existen las cosas \u00fanicas\" \"...Somos seres hist\u00f3ricos, tenemos nuestras historias y en nuestro hacer, esto incide. Aunque a la gente le cuesta decir, pero nadie es objetivo. Hay unos menos subjetivos que otros. Uno esta, al igual que los organismos; los organismos evolucionan de acuerdo a lo que tienen. El dise\u00f1o de un organismo actual es producto de su proceso evolutivo en 1 2 III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 996 funci\u00f3n de lo que ten\u00edan sus ancestros. Y ahora es fruto de las modificaciones hist\u00f3ricas. Nosotros operamos igual, como fruto de la cultura, somos fruto de nuestra formaci\u00f3n, somos fruto de nuestra opci\u00f3n religiosa o pol\u00edtica. Y nuestra manera de aprender y ense\u00f1ar la ciencia es producto de ello\" \"...M\u00e1s adelante, uno trata de que planteen hip\u00f3tesis y en conjunto, en ese tiempo est\u00e1n en sistemas. Y un poco m\u00e1s adelante hacia final del curso se trata que los alumnos analicen datos y resultados, que sean capaces de plantear explicaciones. La idea es que cuando llega al final del curso, en el examen, el alumno est\u00e9 en condiciones de dar explicaciones a problemas biol\u00f3gicos complejos de biolog\u00eda animal. Las herramientas que necesita para dar respuesta a esas problem\u00e1ticas de biolog\u00eda animal surgen de los contenidos tratados en el curso. La idea de nosotros es desarrollar las dos cosas al mismo tiempo (en referencia al contenido y competencias)\" El caso 2 presenta concepciones epistemol\u00f3gicas empirista/deductiva y concepciones pedag\u00f3gicas tradicionales tanto para la visi\u00f3n del est udiante, profesor y contenido. Acerca de la promoci\u00f3n de competencias, solo hay fomento de la rigurosidad metodol\u00f3gica. Algunas de sus concepciones se visualizan en las siguientes declaraciones: \"...hasta hace un tiempo los ve\u00eda con una con un inter\u00e9s eh... por la conceptualizaci\u00f3n bastante alto, es decir como muy atentos a aprender conceptos pa poder repetir conceptos y por lo tanto ten\u00edan mucha avidez por, saber bien las cosas...ehhh...\" \"...yo no veo un inter\u00e9s por biolog\u00eda celular y molecular ni por conceptualizar, ni por profundizar\" \"...Si, ah\u00ed se refleja; se refleja como cuando yo... como cuando veo que los que trabajan \u00bfPor qu\u00e9 no tienen el protocolo? \u00bfPor qu\u00e9 no? o sea, yo siempre digo que tiene que tener....pero como no estoy encima todo el tiempo, ellos saben lo que tienen qu\u00e9 hacer; pero no siempre lo hacen...\" \"...veo que en los \u00faltimos cinco a\u00f1os por ejemplo, el tipo de estudiantes de pedagog\u00eda en Biolog\u00eda se ha empeorado, en cuanto a que antes por lo menos ten\u00eda una ten\u00eda cierta... cierta rigurosidad como en la conceptualizaci\u00f3n; por lo menos uno se sent\u00eda exigido a decirles las cosas con claridad estos es as\u00ed, esto as\u00e1 y esto as\u00e1; como que ten\u00eda ese esquema. Ahora pienso que eso ha ca\u00eddo y que casi que les cuesta mucho, hay mucha lejan\u00eda con mi asignatura\" \"...si uno ha buscado todos los antecedentes co n rigurosidad, si uno ha planificado el experimento con rigurosidad, si ha hecho todo s los pasos bien, quiere decir que tiene que estar ah\u00ed lo que estoy buscando...\" Por \u00faltimo, el caso 3 presenta concepciones epistemol\u00f3gicas empirista/deductiva y concepciones pedag\u00f3gicas constructivistas para la visi\u00f3n del estudiante y del profesor, pero con matices de la visi\u00f3n transmisi\u00f3n-recepci\u00f3n para el contenido. Se evidencia fomento de competencias asociada s a la utilizaci\u00f3n de pruebas cient\u00edfi cas, adem\u00e1s de mixturas en sus concepciones. Algunas de sus comentarios son: \"Yo creo que... o sea se parte por ehh por lo b\u00e1sico, por lo sencillo, digamos como una graduaci\u00f3n de conocimiento; de lo m\u00e1s simple un poco repartiendo y recordando un poco de Biolog\u00eda celular no es cierto; de los pr ocesos m\u00e1s sencillos m\u00e1s b\u00e1sicos ehhh y despu\u00e9s nos vamos digamos complejizando\" \"...Bueno, primero el conocimiento, yo asumo que ellos tienen que encargar de eso, pero la comprensi\u00f3n, la aplicaci\u00f3n, porque las actividades son principalmente ehhh de ejercitaci\u00f3n, de aplicar cosas, de entender los conceptos, de eso... el tener que ir a o sea III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 997 bueno tambi\u00e9n tienen que hacer exposiciones es muy importante que expongan no es cierto, que sean capaces de sintetizar de ordenar las ideas, de exponer no es cierto\" \"que los profesores deber\u00edamos tenerla permanentemente (curiosidad) y debemos reconocer tambi\u00e9n que hay mucho por aprender, hay mucho que saber, hay mucho que descubrir y que lo que nosotros trabajamos no est\u00e1 acabado ni terminado, y que en el fondo ehhh tenemos que seguir como constant emente estando al d\u00eda, analizando ideas, revisando conocimiento, revisando avances\" \"la ciencia y la Biolog\u00eda en especial, no es una ciencia con l\u00edmites, ni definida; c\u00f3mo es la f\u00edsica o la matem\u00e1tica; por ejemplo, entonces que es mucho m\u00e1s interactiva, es mucho m\u00e1s m\u00f3vil, es mucho m\u00e1s creativa\" \"creo que uno tiene que tener como flexibilidad de pensamiento y de apertura de ideas y en cuanto a la estructura, en cu\u00e1nto al m\u00e9todo yo creo que s\u00ed es necesario, es necesario un orden, una rigurosidad si si, a pesar pero la idea la idea o sea la idea... la mente debe ser como m\u00e1s libre, pero el m\u00e9todo tiene que ser yo creo que el m\u00e9todo tiene que tener un orden, una estructura, algo que sea reproducible, confiable, m\u00e1s seguro\" Conclusiones Las concepciones acerca de la ciencia empirista se correlacionan con un enfoque transmisivo del aprendizaje (tradicional), as\u00ed como la concepci\u00f3n menos tradicional de la ciencia va acorde al enfoque de aprendizaje constructivista. De es ta forma, los resultados obtenidos coinciden con algunos resultados de otras investigaciones co mo las realizada por el grupo de Porl\u00e1n et al (1998), en la cual se evidencia alg\u00fan grado de relaci\u00f3n entre las concepciones de los profesores secundarios, as\u00ed tambi\u00e9n con su quehacer docente. Cabe se\u00f1alar, que el trabajo de Porl\u00e1n et al (1998) se enmarca en la ense\u00f1anza de las ciencias de nivel formativo de secundaria, a diferencia de que la presente investigaci\u00f3n se focaliza en investigar a los profesores universitarios que trabajan en formac i\u00f3n docente inicial. Otras investigaciones como las realizadas por Tsai (2007) encuentra un tipo de relaciones similar. El investigador estudia en cinco docentes de ciencia la relaci\u00f3n entre su s visiones acerca de la epistemolog\u00eda, sus creencias acerca de la ense\u00f1anza y su vinculaci\u00f3n a las pr\u00e1cticas, en donde obtiene una relaci\u00f3n positiva entre la mayor\u00eda de estas variables. Si bien en esta investigaci\u00f3n no se analizan las pr\u00e1cticas docentes, es importante considerar algunos antecedentes en la literatura que expon en una correlaci\u00f3n directa entre concepciones y pr\u00e1cticas. Se ha descrito una incidencia directa de las concepciones epistemol\u00f3gicas y pedag\u00f3gicas sobre el trabajo y desarrollo profesional de los docentes (Gil, 1991; Maiztegui et al, 2000) ya que estos tienen actitudes, comportamientos y pensamientos sobre la ense\u00f1anza, producto de su propia formaci\u00f3n ambiental, adquiridas de manera impl\u00edcita y de forma no reflexiva. Esta informaci\u00f3n es muy importante al momento de proyectar los resultados de esta investigaci\u00f3n respecto de las concepciones epistemol\u00f3gicas y pedag\u00f3gicas en relaci\u00f3n al efecto concreto sobre el aprendizaje de las ciencias. Un profesor que se aproxima a una visi\u00f3n tradicional de ciencia y de su aprendizaje podr\u00eda tener pr\u00e1cticas docentes distintas en comparaci\u00f3n con los docentes que cuentan c on concepciones menos tradicionales y m\u00e1s alternativas. Desde el punto de vista del discurso, los docentes entrevistados dejan entrever esta relaci\u00f3n. Es as\u00ed como por ejemplo que en el caso 1, se aprecia que sus concepciones epistemol\u00f3gicas menos tradicionales y m\u00e1s alternativas conllevan la realizaci\u00f3n de pr\u00e1cticas orientadas en ver a la evaluaci\u00f3n como instancia para mejorar y concebir como relevante el desarrollo de habilidades y capa cidades en los estu diantes, adem\u00e1s del dominio conceptual que puedan adquirir. Un desaf\u00edo por abordar es evidenciar insitu si esta relaci\u00f3n se da en la pr\u00e1ctica de aula, aspecto que puede dar cabida a investigaciones futuras. En lo que respecta al conocer las concepcion es epistemol\u00f3gicas del profesorado universitarios de ciencia, se evidencia que la producci\u00f3n de conocimiento cient\u00edfico por parte de los docentes est\u00e1 asociada con las caracter\u00edsticas inductivas y deductivas como parte de un proceso c\u00edclico III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 998 de construcci\u00f3n de conocimiento, acompa\u00f1ados po r una metodolog\u00eda deductiva, la cual se focaliza en la comprobaci\u00f3n de teor\u00edas, experimentaci\u00f3n, demostraci\u00f3n y existencia de secuencia l\u00f3gica de procedimientos metodol\u00f3gicos . Esta concepci\u00f3n tradicional de ciencia, se relaciona con las investigaciones desarrolladas por Porl\u00e1n et al (1998) y Porl\u00e1n y Mart\u00edn del Pozo (2002), quienes dan cuenta de la predominancia de la visi\u00f3n empirista. Lo mismo ocurre en la investigaci\u00f3n de Zelaya y Campanario (2001). De las entrevistas en profundidad, emerge la predominancia de concepciones cercanas al empirismo-deductivo, en el cu\u00e1l es importante la contrastaci\u00f3n de teor\u00edas o hip\u00f3tesis con la rea lidad, la experimentaci\u00f3n y la realizaci\u00f3n de pruebas. Este hallazgo concuerda con las evidencias encontradas por los investigadores Zelaya y Campanario (2001). Tambi\u00e9n existen visiones cercanas a la visi\u00f3n alternativa de las ciencias, respecto de la influencia de las propias visiones del investigador en la producci\u00f3n de conocimiento y la importancia de trabajar con m odelos para explicar los fen\u00f3menos en estudio. Tal es el caso de los resultados encontrados en el docente del caso 1. Si bien, esta concepci\u00f3n no es predominante en investigaciones del \u00e1rea., es importante destacar que Porl\u00e1n et al (1998) sugiere la existencia de una relaci\u00f3n de concepciones m\u00e1s alternativas de ciencia en estudiantes de pedagog\u00eda en ciencias. Al analizar los resultados vinculados a las concepciones pedag\u00f3gicas de los docentes universitarios de ciencias, el grupo de profesores relaciona de manera positiva las variables del estudiante, profesor y contenido tradicional. De la misma forma vincula positivamente las variables estudiante, profesor y contenido cons tructivista. Estos hallazgos demuestran que los docentes que tienen una visi\u00f3n tradicional del estudiante, tambi\u00e9n tienen una visi\u00f3n tradicional del profesor y del contenido, lo cual conc uerda con los planteado por algunos autores al se\u00f1alar que en tales visiones la importancia de los contenidos como eje de formaci\u00f3n son relevantes, al mismo tiempo que el curriculum se caracteriza por ser secuencial y r\u00edgido en su estructura. El estudiante es considerado un ser pasivo y receptivo, mientras que el docente es fuente de autoridad cient\u00edfica (J im\u00e9nez-Aleixandre en Perales y Ca\u00f1al, 2000; Sanmart\u00ed, 2002). En el caso de las concepciones constructivista, los docentes que tienen una visi\u00f3n constructivista de los estudiantes se caracterizan por tener igual tipo de concepciones acerca del profesor y del contenido, tendencia en la cual destaca la importancia atribuida a la utilizaci\u00f3n de modelos cient\u00edficos, fomentar el an\u00e1 lisis cr\u00edtico y la resolu ci\u00f3n de problemas, al mismo tiempo que se incrementan el desarrollo de las competencias cient\u00edficas (Fern\u00e1ndez et al 1997; Jim\u00e9nez-Aleixandre en Perales y Ca\u00f1al, 2000). Estos resultados concuerdan con los obtenidos en las entrevistas a los profesores. En relaci\u00f3n al an\u00e1lisis de las concepciones pedag\u00f3gicas y la declaraci\u00f3n de la promoci\u00f3n de competencias por parte del profesorado universitario, seg\u00fan el an\u00e1lisis de correlaciones para el cuestionario, se evidencia una correlaci\u00f3n negativa para las variables de concepciones pedag\u00f3gicas tradicionales del estudi ante y del profesor, con las competencias cient\u00edficas de utilizar pruebas cient\u00edficas, promov er el inter\u00e9s en desarrollar un a comprensi\u00f3n de la naturaleza de la ciencia y el conocimiento acerca de las explicaciones cient\u00edficas. De esta forma, se deduce que la aproximaci\u00f3n a la visi\u00f3n tradicional del aprendizaje por parte de los profesores, no contempla la promoci\u00f3n de las competencias enunciadas anteriormente por estos mismos profesores. Sin embargo, los resultados no muestran correlaciones positivas significativas y tampoco negativas para la variable de concepciones pedag\u00f3gicas tradicional y el fomento de competencias cient\u00edficas. En lo que respecta al an\u00e1lisis de las entrevistas, los docentes que declaran tener una visi\u00f3n constructivista del aprendizaje, fomentan las competencias de: identificar cuestiones cient\u00edficas, explicar fen\u00f3menos cient \u00edficamente, utilizar pruebas cient\u00edficas, conocimiento acerca de la investi gaci\u00f3n cient\u00edfica y conocimiento acerca de las explicaciones cient\u00edficas. Tal es el caso de los profesores 1 y 3, los que adem\u00e1s de demandar a los estudiantes el aprendizaje de conceptos y principios biol\u00f3gicos, le exigen desarrollar un conocimiento m\u00e1s complejo, que aborde el saber, el hacer y el ser (OCDE, 2006; Quintanilla, 2006). En este sentido, y de forma proyectiva; la ar ticulaci\u00f3n de la docencia universitaria en la formaci\u00f3n de profesores de biolog\u00eda incorpora ndo la mirada del fomento de competencias cient\u00edficas podr\u00eda ser exitos a y m\u00e1s sencilla de implementar, en aquellas \u00e1reas en donde los III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 999 docentes est\u00e9n cercanos a concepciones pedag\u00f3gicas menos tradicionales y pr\u00f3ximos a miradas m\u00e1s constructivistas. Tal es el caso del docente 1, quien ha demostrado que es posible orientar el trabajo de aula con los estudiante s en relaci\u00f3n al fomento de competencias cient\u00edficas. El profesor enuncia en varias oportunidades que su tr abajo se focaliza en desarrollar habilidades como la observaci\u00f3n, resoluci\u00f3n de problemas, an\u00e1lisis de datos y planteamiento de explicaciones, a trav\u00e9s del trabajo de laboratorio y de la realizaci\u00f3n de trabajo en equipo. Otro elemento caracter\u00edstico del docent e es la continua reflexi\u00f3n y an\u00e1lisis que hace de cada una de las actividades y metodolog\u00edas que lleva al aula, redise\u00f1\u00e1ndola cuantas veces sea necesaria para lograr que cumpla la meta propuesta. Tambi\u00e9n analiza los resultados de sus estudiantes en t\u00e9rminos de evaluaciones y sabe con claridad cu\u00e1les son las mayores dificultades de los estudiantes al momento de aprender contenidos y de adquirir habilidades y capacidades. De esta forma, estos elementos enunciados en el discurso del profesor respecto de la narraci\u00f3n que hace de sus pr\u00e1cticas, es de relevancia considerarlos al momento de proponer futuras incorporaciones de algunas metodolog\u00edas de aula que promovieran las competencias cient\u00edficas en los estudiantes. Ahora bien, en aquellos docentes con visiones m\u00e1s tradicionales, los esfuerzos a realizar para articular el fomento de compet encias cient\u00edficas ser \u00e1n seguramente mayores, ya que como se ha descrito anteriormente, las concepciones son estables y poco reactivas al cambio (Mellado, 1996). Pero pese a esto, las acciones que propicien la reflexi\u00f3n y el di\u00e1logo entre los docentes universitarios para compartir visiones y experiencias (Maiztegui et al, 2000), son acciones favorables que permitir\u00e1n en el largo plazo insert ar ciertas directrices u orientaciones en las actividades pedag\u00f3gicas de las aulas universitari as. Si bien, las concepciones de los docentes cercanos a una visi\u00f3n m\u00e1s tradicional no se modificar\u00e1n radicalmente, el propiciar la reflexi\u00f3n y discusi\u00f3n entre pares que tengan diversas concepciones puede constituir un excelente plan de autoan\u00e1lisis para cada docente. Al analizar la entrevista del profesor 2, el que cuenta con una visi\u00f3n tradicional de aprendizaje, se evidencia una relaci\u00f3n entre esta concepci\u00f3n pedag\u00f3gica solo con el fomento de una competencia: el conocimiento acerca de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica . \u00c9l otorga gran \u00e9nfasis a la importancia de la rigurosidad de la metodolog\u00eda cient\u00edfica. No hay una gran promoci\u00f3n de otras habilidades y capacidades cient\u00edfica s en los estudiantes, de acuerdo a lo que declara en su discurso, pese a que este docente posee una amplia experiencia investigativa y cuenta con una gran producci\u00f3n de conocimiento cient\u00edfico. El do cente es un investigador con experiencia, que est\u00e1 continuamente trabajando en proyectos de in vestigaci\u00f3n, sin embargo, seg\u00fan lo que \u00e9l declara, no hay un traspaso concreto de la expe riencia investigativa del profesor hacia sus estudiantes. Este caso aunque es puntual, perm ite sugerir que no necesariamente el docente que practica la ciencia como un investigador activo y destacado, conllevar\u00e1 el traspaso consciente y directo de sus prop ias capacidades o habilidades cient\u00edficas a sus estudiantes. Respecto de algunos estudios en este \u00e1mbito de las competencias, una investigaci\u00f3n realizada en Colombia estudi\u00f3 las relaciones entre el co nocimiento profesional y el desarrollo de competencias cient\u00edficas en el aula de cinco prof esoras del \u00e1rea de las ciencias naturales de secundaria, lo que permiti\u00f3 evidenciar que el conocimiento profesional de los docentes a\u00fan no se encuentra influenciado por la importancia de fomentar las competen cias cient\u00edficas. Seg\u00fan los investigadores, existe una tendencia hacia la ense\u00f1anza de las ciencias centrada en contenidos conceptuales, privilegi\u00e1ndose la informaci\u00f3n y no el desarrollo de competencias alrededor de la construcci\u00f3n de explicaciones acerca de fen\u00f3menos naturales (Vargas et al, 2009). Tal situaci\u00f3n se corresponde con la informaci\u00f3n obtenida para profesor con una concepci\u00f3n tradicional del aprendizaje, ya que en su declaraci\u00f3n respecto de las competencias que \u00e9l promueve, solo menciona la promoci\u00f3n de una sola competencia (conocimiento acerca de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica con \u00e9nfasis en la importancia de la rigurosidad de la metodolog\u00eda cient\u00edfica). III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de los docentes 1000 Algunas reflexiones proyectivas Finalmente y modo de proyectar algunos de los resultados obtenidos en esta investigaci\u00f3n hacia la formaci\u00f3n docente inicial, se sugieren ciertas orientaciones en el contexto de la docencia universitaria y de la formaci\u00f3n de los futuros profesores de biolog\u00eda Dado que las concepciones docentes son resistentes al cambio y estables en el tiempo, producto de la propia experiencia personal y profesional; el hecho de conocerlas e identificarlas permitir\u00eda afrontar de mejor forma los aspectos fo rmativos de los futuros docentes para articular algunas intervenciones curriculares que ayuden a fomentar directamente el desarrollo de las competencias cient\u00edficas en los fu turos profesores. Para esto se requiere generar ambientes de dialogo entre los profesores universitarios, dest inados a la reflexi\u00f3n respecto de sus pr\u00e1cticas profesionales y visiones en torno a la ciencia y a su aprendizaje. La existencia de profesores univ ersitarios con concepciones constructivistas del aprendizaje, permitir\u00eda articular intervenciones en la l\u00ednea del desarrollo de competencias cient\u00edficas en las asignaturas que imparten. Los obst\u00e1culos para propiciar la incorporaci\u00f3n de nuevas metodolog\u00edas debiesen ser menores, que en aquel los docentes con concepciones tradicionales del aprendizaje de la ciencia. Un profesor universitario que realiza investigaci\u00f3n y es exitoso en t\u00e9rminos de producci\u00f3n de conocimiento cient\u00edfico no neces ariamente tiene una visi\u00f3n de ciencia alternativa o menos tradicional. Tampoco implica que exista un traspaso consciente o real de los procesos cient\u00edficos y el fomento de competencias cient\u00edfi cas a los estudiantes y futuros profesores. Por \u00faltimo es importante recalcar la importancia que tiene generar reflexi\u00f3n docente entre los profesores universitarios a fin de que est\u00e9n conscientes de sus concepciones y de sus pr\u00e1cticas, con la finalidad de mejorar su que hacer, el que debe orientarse seg\u00fan los requerimientos formativos de los profesores de ciencia demandados actualmente seg\u00fan el modelo de fomento de competencias cien t\u00edficas y la alfabetizaci\u00f3n cient\u00edfica. R EFERENCIAS (1997). \u00bfQu\u00e9 idea se tiene de la ciencia desde los modelos did\u00e1cticos? Revista Alambique, 12, 87-99. GALLAGER , J. (1991). practicing teachers' Knowledge and beliefs about the philosophy of science. Jornal science Education, 75 (1), 121-133. GIL, F.; RICO, L. (2003). Concepciones y creencias del profesorado de secundaria sobre ense\u00f1anza y aprendizaje de las matem\u00e1ticas. Investigaci\u00f3n Did\u00e1ctica, 21, 27-47. GIL, D. (1991). \u00bfQu\u00e9 han de saber y saber hacer los profesores de ciencias? Ense\u00f1anza de las Ciencias, 9 (1) 69-77. HASHWECH , M. (1996). Effects of science teachers ' beliefs in teaching. Jornal -ALEIXANDRE , M (2000). Modelos did\u00e1cticos. En J. PERALES ; P. CA\u00d1AL (Eds.), Did\u00e1ctica de las Ciencias Experimentales , ca: Aportes para la reflexi\u00f3n [en l\u00ednea]. Publicaci\u00f3n digital de OREALC/UNESCO Santiago. Consultado el 3 de mayo de 2007 en http://www.unesco.cl/medios/alfabetizacion_ci entifica_tecnologica_aportes_reflexion.pdf III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conocimiento profesi onal de A.; GIL, D. (2000). La formaci\u00f3n de profesores de cien cias en Iberoam\u00e9rica [en l\u00ednea]. Revista Iberoamericana de Educaci\u00f3n, 24, 163-187. Consultado el 20 de agosto de 2008 en http://www.rieoei.org/rie24a07.PDF . MARTINIC , S.; VERGARA , C. (2007). Gesti\u00f3n del tiempo e interacci\u00f3n del profesor-alumno en la sala de clases de establecimientos con jornada escolar completa en Chile [en l\u00ednea]. Revista Electr\u00f3nica Iberoamericana sobre Calidad, Eficacia y Cambio en Educaci\u00f3n, 5 (5e). Consultado el 20 de diciembre de 2010 en http://www.rinace.net/arts/vol5num5e/art1.htm MELLADO , V. (1996). Concepciones y pr\u00e1cticas de aula de profesores de ciencias, en formaci\u00f3n inicial de primaria y secundaria. Ense\u00f1anza de las Ciencias, 14 (3), 289-302. OECD (2006). Assessing Scientific, Reading and Mathematical Literacy: A framework for PISA 2006 [en l\u00ednea] . Consultado el 20 de diciembre de 2008 en http://www.oecd.org/dataoecd/63/35/37464175.pdf . PORL\u00c1N , R.; MART\u00cdN DEL and Scientific Conceptions. R.; RIVERO , A. (1998). El conocimiento los profesores. Sevilla. Diada Editorial SL. PORL\u00c1N , R,; RIVERO , A.; MART\u00cdN DEL POZO, R. (1998). Conocimiento profesional y epistemol\u00f3gico de los profesores. Revista Ense\u00f1anza de las Ciencias, 16 (2), 271-288. QUINTANILLA , M. (2006). Identificaci\u00f3n, ca racterizaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de competencias cient\u00edficas desde una imagen naturalizada de la ciencia. En M. QUINTANILLA ; A. AD\u00d9RIZ -BRAVO (Edit.), Ense\u00f1ar Ciencias en el Nuevo Milenio - Retos y propuestas. (Cap. 1, 17-42). Santiago: Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile. S\u00c1NCHEZ , L (2005). Concepciones de aprendizaje de profesores universitarios y profesionales no docentes: Un estudio comparativo. Revista Anales de Psicolog\u00eda, 21 (2), 231-243. SANMART\u00cd , N (2002). Did\u00e1ctica de las ciencias en la educaci\u00f3n secundaria obligatoria. Espa\u00f1a. Editorial S\u00edntesis S.A. SU\u00c1REZ L\u00d3PEZ -GUAZO , L. (1993). Metodolog\u00eda de la Ense\u00f1anza de las Ciencias. Perfiles Educativos, 62. TSAI, CHIN-CHUNG . (2007). Teachers' (2009). El conocimiento profesional del profesor y el desarrollo de competencias cient\u00edficas investigativas [en l\u00ednea]. Revista Ense\u00f1anza de las Ciencias, numero extra, 3230-3235. VIII Congreso Internacional sobre Investigaci\u00f3n en Did\u00e1ctica de Las Ciencias. Consultado el 20 de noviembre de 2009. Disponible en http://ice.uab.cat/congresos2009/ eprints/cd_congres/propost es_htm/propostes/art-3230- 3235.pdf ZELAYA , de los prof esores nicarag\u00fcenses de F\u00edsica en el nivel de secundaria sobre la ciencia, su ense\u00f1anza y su aprendizaje.[en l\u00ednea]. [Citado Diciembre 10, 2010]. Revista Interuniversitaria de Formaci\u00f3n del Profesorado, 4 (1). Consultado el 10 de didiembre de 2010. Disponible en http://www.aufop.com/aufop/rev istas/arta/digital/104/668 III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1002 ANEXOS Cuestionario de concepciones docentes CUESTIONARIO SOBRE CONCEPCIONES EPISTEM OL\u00d3GICAS Y PEDAG\u00d3GICAS DE PROFESORES Fecha: Asignatura corresponde a: ____C\u00e1tedra ____Laboratorio ____Ambas Sus respuestas s\u00f3lo ser\u00e1n utilizadas en forma confidencial y an\u00f3nima. Procure no dejar respuestas en blanco . Estimado (a) Docente: El siguiente cuestionario tiene como pr op\u00f3sito dimensionar las concepciones que tienen los profesores con respecto a la ciencia y c\u00f3mo los estudiantes aprenden ciencias. En es te contexto adem\u00e1s, se busca identificar acciones que el profesor podr\u00eda realizar en clases y que foment an las competencias cient\u00edficas de los estudiantes. Parte I Instrucciones A continuaci\u00f3n se presentan una serie de afirmaciones relacionadas con la c oncepci\u00f3n de ciencia y de aprendizaje. Debe contestar a cada afirmaci\u00f3n seg\u00fan el grado de acuerdo o desacuerdo, marcan do con una X la alternativa elegida. No existen respuestas correctas o incorrect as, recuerde ser sincero/a al contestar. N\u00ba Afirmaciones Totalmente de acuerdoDe acuerdoMedianamente de acuerdo En desacuerdo Totalmente en desacuerdo 1 A veces es necesario romper las reglas metodol\u00f3gicas para que la ciencia progrese 2 Al analizar un fen\u00f3meno el investigador no tiene prejuicios siendo objetivo en su interpretaci\u00f3n 3 Al ense\u00f1ar ciencias, un profesor debe indagar en las concepciones previas de sus estudiantes 4 El conocimiento cient\u00edfico es temporal y relativo 5 La ciencia consiste no solo en la confirmaci\u00f3n de teor\u00edas sino en pruebas para ver si las hip\u00f3tesis son falsables. 6 Al ense\u00f1ar ciencias, un profesor debe mediar, guiar el proc eso de construcci\u00f3n de conocimiento de sus estudiantes 7 Al interpretar un fen\u00f3meno cient\u00edfico un estudiante siempre utilizar\u00e1 modelos para interpretar la realidad 8 El m\u00e9todo cient\u00edfico es fundamental en la producci\u00f3n de conocimiento 9 Cuando un estudiante aplica alg\u00fan contenido, significa que ha aprendido 10 El aprendizaje cient\u00edfico no solo debe abarcar datos o conceptos, sino tambi\u00e9n los procesos caracter\u00edsticos del quehacer cient\u00edfico 11 El conocimiento cient\u00edfico cambia y se desarrolla permanentemente 12 La metodolog\u00eda de resoluci\u00f3n de problemas es una estrategia potente que promueve el aprendizaje efectivo en los estudiantes 13 La ciencia transforma el mundo, adem\u00e1s de comprenderlo III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1003 14 El conocimiento cient\u00edfico es objetivo y verdadero 15 En la clase de ciencia, los contenidos deben ser siempre estructurados y secuenciados 16 El conocimiento cient\u00edfi co es un conocimiento superior en relaci\u00f3n a otros tipos de conocimientos 17 Los alumnos aventajados de la clase deben ser premiados, mientras que los menos brillantes no recompensados. 18 Una teor\u00eda ser\u00e1 cient\u00edfica s\u00ed puede ser falsada por medio de la experiencia o por medio de su contradictoriedad 19 El conocimiento es producto de la mente humana 20 La ciencia es un conj unto de conocimientos obtenidos mediante la observaci\u00f3n y el razonamiento 21 El conocimiento est\u00e1 en la observaci\u00f3n de los fen\u00f3menos naturales, por tanto en la realidad. 22 El discurso del profesor, referido a su visi\u00f3n de la disciplina y contenidos que ense\u00f1a, es indispensabl e en toda clase de ciencia 23 El m\u00e9todo dentro de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica es igual de importante que una hip\u00f3tesis o el planteamiento de un problema 24 El orden y el silencio en la clase es responsabilidad del profesor y un aspecto necesario para la realizaci\u00f3n de la clase 25 El profesor debe propiciar el trabajo colaborativo entre los estudiantes al interior del aula 26 El texto de estudio o gu\u00eda de contenidos es un apoyo infaltable en toda clase de ciencias 27 La metodolog\u00eda cient\u00edfica garantiza la objetividad en el estudio de la realidad 28 La producci\u00f3n de conocimiento cient\u00edfico depende de la rigurosidad del m\u00e9todo 29 La ciencia es conocimiento exacto y profundo de algo 30 Un estudiante es responsable de su propio aprendizaje, siendo el protagonista en este proceso 31 La ciencia es un cuerpo cerrado de conocimientos que cr ece por acumulaci\u00f3n 32 Los alumnos suelen deformar involuntariamente las ex plicaciones verbales del profesor y la informaci\u00f3n que leen en los libros 33 La ciencia est\u00e1 condicionada social e hist\u00f3ricamente 34 Mediante la observaci\u00f3n de un fen\u00f3meno se produce el conocimiento 35 Los errores conceptuales de los estudiantes deben ser corregidos por el profesor en clases III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1004 36 Para que los alumnos comprendan los conceptos cient\u00edficos, el profesor debe exponerlos en forma clara y ordenada 37 Todo fen\u00f3meno observable es reflejo de la realidad 38 La observaci\u00f3n basta para producir conocimiento cient\u00edfico 39 La ciencia ha evoluci onado a trav\u00e9s de la historia mediante la acumulaci\u00f3n de teor\u00edas sucesivas 40 Los contenidos conceptual es son el aspecto m\u00e1s relevante al momento de ense\u00f1ar y aprender ciencias 41 La ciencia siempre avanza 42 Una teor\u00eda es cient\u00edfica s\u00ed y solo si es susceptible de ser falseada 43 La observaci\u00f3n es un eje fundamental en el proceso cient\u00edfico 44 Los contenidos concept uales de la ciencia deben seguir la estructura y l\u00f3gica disciplinar 45 Para hacer ciencia las personas pueden poseer diferentes estrategias metodol\u00f3gicas 46 Una evidencia de que los estudiantes aprenden en clases es cuando son capaces de responder acertadamente a las interrogantes que les plantea el profesor 47 La observaci\u00f3n siempre est\u00e1 impregnada de teor\u00eda 48 La producci\u00f3n de conocimiento cient\u00edfico es un acto creativo 49 Los contenidos en lo posible deben ser aplicables a situaciones de la vida cotidiana 50 Los errores conceptuales de los estudiantes deben corregirse inmediatamente, explicando la interpretaci\u00f3n correcta tantas veces como sea necesario 51 Toda teor\u00eda cient\u00edfica es v\u00e1lida hasta que no se demuestre lo contrario 52 La producci\u00f3n de conocimiento cient\u00edfico est\u00e1 influenciada por la experiencia del cient\u00edfico que lo genera 53 La reconstrucci\u00f3n de modelos cient\u00edficos es un concepto importante de ense\u00f1ar a los estudiantes 54 Las etapas del m\u00e9todo cient\u00edfico deben contemplar principalmente observaci\u00f3n, hip\u00f3tesis, experimentaci\u00f3n y enunciado de teor\u00edas 55 Para que los estudiantes aprendan es importante que sientan que son capaces de hacerlo por s\u00ed mismos 56 Si fuese necesario en una clase de ciencias, un profesor debe ser capaz de modificar las actividades de la clase de acuerdo a los requerimientos de sus estudiantes en ese instante III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1005 57 Si los estudiantes est\u00e1n atentos en clases, f\u00e1cilmente comprender\u00e1n los conceptos cient\u00edficos que el profesor ense\u00f1a 58 Las etapas del m\u00e9todo cient\u00edfico no son lineales ni r\u00edgidas, por el contrario son flexibles 59 Los estudiantes deben aprender los conceptos cient\u00edficos tal y como la ciencia los ha formulado 60 Los estudiantes logran comprender un contenido nuevo si pueden relacionarlo con conocimientos previos que poseen 61 Mediante la observaci\u00f3n de un fen\u00f3meno se puede lograr el conocimiento objetivo 62 Todo proceso cient\u00edfi co debe contemplar hip\u00f3tesis y experimentaci\u00f3n 63 Los estudiantes no s on p\u00e1ginas en blanco, raz\u00f3n por la cual siempre tendr\u00e1n alguna concepci\u00f3n previa de alg\u00fan fen\u00f3meno 64 Toda producci\u00f3n de conocimiento cient\u00edfico contempla la creaci\u00f3n intelectual, validaci\u00f3n emp\u00edrica y selecci\u00f3n cr\u00edtica 65 Los estudiantes ti enen la capacidad para elaborar concepciones acerca del mundo natural que les rodea 66 Los procesos cient\u00edfi cos son un aspecto importante de ense\u00f1ar a los estudiantes 67 Si un estudiante desea aprender un concepto cient\u00edfico, debe esforzarse por recordarlo y guardarlo en su memoria 68 Todo docente de ciencias debe manejar su disciplina cient\u00edfica con experticia, el conocimiento pedag\u00f3gico es secundario 69 Un profesor debe conocer los intereses de sus estudiantes Parte II Instrucciones A continuaci\u00f3n se presentan una serie de afirmaciones relacionadas acciones de l profesor en la sala de clases o laboratorio. Debe contestar a cada afirmaci\u00f3n seg\u00fan la fr ecuencia de ejecuci\u00f3n de la acci\u00f3n, marcando con una X la alternativa elegida. No existen respuestas correctas o incorrectas, recuerde ser sincero/a al contestar. N\u00ba Afirmaciones SiempreCasi siempreA vecesOcasionalmente Nunca 1 Acostumbra a solicitar a sus estudiantes que propongan c\u00f3mo comprobar alg\u00fan fen\u00f3meno cient\u00edfico 2 Al momento de experimentar, solicita a los alumnos que identifiquen y/ o seleccionen variables 3 Cuando Ud. Trabaja con los estudiantes en el laboratorio, solicita a ellos que justifiquen las conclusiones que obtienen de una actividad experimental 4 Cuando Ud. Trabaja con los estudiantes en el laboratorio, solicita a sus estudiantes que expresan qu\u00e9 se quiere probar en una experimentaci\u00f3n 5 Cuando un alumno muestra curiosidad, Ud. lo incentiva a buscar informaci\u00f3n o investigar por s\u00ed mismo III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1006 6 Durante sus clases, plantea situaciones en donde sus estudiantes tengan que predecir resultados 7 Durante sus clases, Ud. solicita a sus alumnos que extraigan conclusiones a par tir de un conjunto de datos 8 En clases, Ud. se preocupa de que sus alumnos realicen preguntas acerca de un fen\u00f3meno 9 Ense\u00f1a a los alumnos procedimientos cient\u00edficos y/o t\u00e9cnicas 10 Ense\u00f1a a sus alumnos c\u00f3mo recopilar datos y utilizarlos 11 Ense\u00f1a a sus estudiantes c\u00f3mo interpretar gr\u00e1ficos, tablas y/o datos 12 Explica a sus estudiantes en clases acerca de los tipos de investigaci\u00f3n cient\u00edfica existentes 13 Promueve entre los alumnos la importancia de contar con una diversidad de explicaciones a un mismo fen\u00f3meno cient\u00edfico 14 Solicita a sus estudiantes que formulen hip\u00f3tesis o que expliquen por qu\u00e9 ocurri\u00f3 un fen\u00f3meno determinado 15 Trabaja en clases junto a sus estudiantes el an\u00e1lisis de tablas y gr\u00e1ficos 16 Ud. ense\u00f1a a sus estudiantes a seleccionar y discriminar informaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica 17 Ud. ha ense\u00f1ado a sus estudiantes como representar datos 18 Ud. ha narrado en clases de qu\u00e9 manera se llevan a cabo las investigaciones cient\u00edficas 19 Ud. Acostumbra a describir/ ense\u00f1ar/ explicar el m\u00e9todo cient\u00edfico o alguna parte de \u00e9l 20 Ud. Acostumbra a realizar preguntas desafiantes que promueven respuestas cr\u00edticas o creativas en los estudiantes 21 Ud. acostumbra a solicitar en clases a sus alumnos que describan alg\u00fan fen\u00f3meno cient\u00edfico. 22 Ud. destaca entre sus estudiantes la importancia del uso de evidencia cient\u00edfica en las explicaciones que pueda darse a alg\u00fan fen\u00f3meno 23 Ud. Ha ense\u00f1ando a sus alumnos como realizar b\u00fasquedas bibliogr\u00e1ficas 24 Ud. Promueve el an\u00e1lisis de datos y la generaci\u00f3n de conclusiones por parte del alumno 25 Ud. solicita a sus alumnos que identifiquen los supuestos que se han asumido para llegar a una conclusi\u00f3n. 26 Ud. Trabaja t\u00f3picos que promueven la responsabilidad ambiental y/o cuidado personal entre sus alumnos III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1007 CONSTRUYENDO EL CONOCIMIENTO PROFESIONAL DOCENTE UNIVERSITARIO: EL CASO DE LA UNIVERSIDAD DE BARCELONA. Guzm\u00e1n Valenzuela, C.; carolina.guzman@uv.cl - Universidad de Valpara\u00edso. Chile. RESUMEN Este estudio derivado de mi tesis doctoral tuvo como objetivo comprender la manera en que profesores universitarios noveles constru\u00edan y desarrollaban su conocimiento profesional docente. La ense\u00f1anza es una actividad compleja en la que resulta m\u00e1s f\u00e1cil determinar qu\u00e9 ense\u00f1ar pero no tanto c\u00f3mo hacerlo y menos a\u00fan en el caso de los profesores universitarios que, en su mayor\u00eda, no tienen formaci\u00f3n pedag\u00f3gica. Este fen\u00f3meno fue estudiado a trav\u00e9s de los casos de dos profesoras noveles de la Universitat de Barcelona: una de Odontolog\u00eda y otra de Catal\u00e1n. A trav\u00e9s de observaciones, entrevistas y focus groups me fue posible profundizar en la manera en que \u00e9stas iban desarrollando su conocimiento profesional docente. Ambas docentes a trav\u00e9s de pr\u00e1cticas m\u00e1s bien in tuitivas fueron desarrollando un acervo de conocimiento que inclu\u00eda un m\u00e9todo did\u00e1ctico ca racter\u00edstico con estrategias did\u00e1cticas destacables aunque tambi\u00e9n evidenciaban ciertas dificultades ligadas al desarrollo de rutinas de ense\u00f1anza, clima de aula y relaci\u00f3n con los estudiantes. P ALABRAS CLAVE Profesores noveles universitarios, conocimiento profesional docente. DESARROLLO Objetivo El objetivo de este estudio consisti\u00f3 en comprender la manera en que profesores universitarios noveles van construyendo y desarrollando su co nocimiento profesional docente y las fuentes que lo alimentan. Mi idea era abordar tanto c uestiones del contenido como su ense\u00f1anza as\u00ed como tambi\u00e9n otros elementos que pudieran tener impacto en la ense\u00f1anza de dichos profesores. Marco conceptual Actualmente es bien conocida la importancia y la b\u00fasqueda de la excelencia en la ense\u00f1anza universitaria. Las universidades est\u00e1n muy preocupadas por la calidad de la pedagog\u00eda practicada en el aula (Ovando, 1989). No podemos olvidar que la calidad de la ense\u00f1anza universitaria debe promover un aprendizaje de calidad en todos sus estudiantes, de manera que es extremadamente importante la visi\u00f3n de un proceso de ense\u00f1anza-aprendizaje que involucre todas aquellas estrategias y dispositivos que los profesores utilizan para asegurar el aprendizaje te\u00f3rico y pr\u00e1ctico de una disciplina determinada. Los docentes universitarios han sido formados pa ra desarrollar un conocimiento especializado de su campo disciplinar. Atendiendo las aportaci ones de Dreyfus y Dreyfus (1986, citados en Medina Moya, 2006, y en Dall'Alba y Sandberg, 2006), Berliner (1988), Sch\u00f6n (1992) y Marcelo (2009) durante la formaci\u00f3n inicial , los docentes universitarios comienzan a construir un tipo de conocimiento proposicional, declarativo en torno a la disciplina estudiada; es un conocimiento aprendido durante los a\u00f1os de form aci\u00f3n acad\u00e9mica en la Universidad, objetivo, verbalizable, expl\u00edcito, y de ca r\u00e1cter te\u00f3rico que no requiere validaci\u00f3n por medio de la experiencia personal (Torres, 1998). En este caso particular, se refiere al conocimiento de tipo cient\u00edfico ligado al acervo de saberes que se ha ido generando a lo largo del desarrollo del conocimiento disciplinar y que dan cuenta de qu\u00e9 ense\u00f1ar o \"saber qu\u00e9\"; a partir de \u00e9ste se van fundando, modelando y acoplando el resto de componentes y caracter\u00edsticas del saber profesional docente. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1008 Los docentes universitarios no s\u00f3lo deben tener un dominio de contenido de la materia de una disciplina sino que tambi\u00e9n deben poseer el conocimiento did\u00e1ctico del contenido que es una \"blending of content and pedagogy into an understanding 1987:8). De acuerdo a Shulman (1987), el conocimiento did\u00e1ctico del contenido es lo que a menudo distingue al especialista en la material de un pedagogo habilit\u00e1ndolo para representar, ilustrar y explicar ideas de manera que los estudiantes puedan comprenderla. Muy relacionado con esto, existe una importante habilidad para promover este tipo de aprendizaje que debiera estar presente en los docentes universitarios: la habilidad para reflexionar en torno a su propia disciplina (campo de saber) y sobre sus pr\u00e1cticas pedag\u00f3gicas. Tal como plantea Sch\u00f6n (1983:61) esta reflexi\u00f3 n puede servir como un correctivo que permita metaaprender: \"Through reflection, he can surf ace and criticize the understandings that have grown up around the repetitive experiences of a specialized practice, and can make new sense of the situations of uncertainty or unique ness which he may allow himself to experience\". Sin embargo, la mayor\u00eda de los profesores universitarios nunca ha recibido formaci\u00f3n de tipo pedag\u00f3gica o \u00e9sta ha sido muy escasa, por tanto durante el proceso de inducci\u00f3n a la docencia (Berliner, 1988; Dreyfus y Dreyfus [1986, citados en Medina Moya, 2006, y en Dall'Alba y Sandberg, 2006], Sch\u00f6n, 1992 y Marcelo, 2009), vale decir, los primeros a\u00f1os en el que profesorado universitario comienza a ense\u00f1ar, se inicia un proceso de articulaci\u00f3n y de bucle recursivo entre el conocimiento proposicional adquirido durante los a\u00f1os de formaci\u00f3n y las pr\u00e1cticas docentes. Es un per\u00edodo de ajustes permanentes, cambiante, incierto y suele provocar bastante tensi\u00f3n en los docentes novat os cuando, sobre todo, se percatan que el conocimiento declarativo adquirido, no es suficiente para hacer frente a la situaci\u00f3n de aula y a la complejidad de la ense\u00f1anza con sus m\u00faltiples desaf\u00edos y dificultades. En tanto que profesores que comienzan su docencia, a veces resulta dif\u00edcil manejar una serie de factores relacionados con la tarea de ense\u00f1ar: contexto in stitucional; trabajo con otros colegas como parte de un equipo de trabajo y, por supuesto, desarrollar las habilidades necesarias para promover el aprendizaje de sus estudiantes; lo anterior implica manejar el curr\u00edculum, saber c\u00f3mo dise\u00f1ar una asignatura, saber utilizar cierta s estrategias de planifica ci\u00f3n, metodol\u00f3gicas y de evaluaci\u00f3n de los aprendizajes, etc. Metodolog\u00eda A trav\u00e9s de un enfoque cualitativo que se concreta en un estudio de casos, exploro la manera en que dos profesoras noveles de la Univ ersitat de Barcelona van construyendo y desarrollando su conocimiento profesional do cente. Los datos fueron recogidos en la Universidad de Barcelona durante el primer y Segundo semestre del a\u00f1o acad\u00e9mico 2005- 2006. Los docentes investigados corresponden a do s profesores noveles (con menos de cinco a\u00f1os de experiencia docente) de distintos campos del conocimiento: Filolog\u00eda y Odontolog\u00eda; una de ellas (profesora A) de la asignatura de Cl\u00ednica Odontol\u00f3gica Infantil Aplicada y la otra docente es profesora de filolog\u00eda catalana (profesora B). Estas docentes, ambas mujeres, fueron seleccionadas de un grupo de profesores noveles de la Universidad de Barcelona teniendo en cuenta que proven\u00edan de diferentes \u00e1mbitos del conocimiento y sobre la base de que una de ellas estaba cursando el Curso de inducci\u00f3n a la Docencia Universitaria ofertado por la Universidad de Barcelona (profesora A). Amabas estuvieron de acuerdo con participar en esta investigaci\u00f3n y me permitieron participar en sus clases durante un a\u00f1o acad\u00e9mico. Profesora A: Es una profesora asociada que hab\u00eda estado en se\u00f1ando durante tres a\u00f1os en la Facultad de Odontolog\u00eda; \u00e9sta era la primera vez que realizaba la asignatura de Cl\u00ednica Odontol\u00f3gica Infantil Aplicada (ojo esta informaci\u00f3n he olvidado colocarla) a alumnos de \u00faltimo a\u00f1o de carrera. El grupo clase ascend\u00eda a un total de 50 alumnos aproximadamente pero por iniciativa III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1009 propia, ella lo hab\u00eda subdividido en tres subgrupos de manera de poder impartir una ense\u00f1anza m\u00e1s personalizada teniendo en cuenta la naturaleza te\u00f3rico-pr\u00e1ctica de la asignatura. Profesora B: Hab\u00eda ense\u00f1ado catal\u00e1n durante cuatro a\u00f1os como profesora de del Sevei de Llengua Catalana de la UB (centro dirigido a estudiantes extranjeros que estudian catal\u00e1n como parte de su formaci\u00f3n acad\u00e9mica). Esta profesora hac\u00eda peque\u00f1os cursos intensivos de un m\u00e1ximo de 20 estudiantes (cada uno de estos cursos ten\u00eda una duraci\u00f3n de 40 horas distribuidas en un mes (modalidad intensiva) o en tres meses) Recolecci\u00f3n de datos Para lograr la triangulaci\u00f3n de los datos, utilic \u00e9 diferentes t\u00e9cnicas de recolecci\u00f3n que son descritos a continuaci\u00f3n: a) Observaciones no participantes en el aula: la investigadora particip\u00f3 como observador de un total de 37 sesiones (17 correspondientes a diferentes cursos de catal\u00e1n y 19 sesiones de clases de la asignatura de Cl\u00ednica Odontol\u00f3gica Aplicada Infantil). Durante estas observaciones fueron realizadas notas de campo. b) Entrevistas en profundidad a las profesoras. Cada profesora fue entrevistada dos veces: al inicio y al final del a\u00f1o acad\u00e9mico. Todas las entrevistas fueron grabadas en cintas magnetof\u00f3nicas. c) Focus groups. Fueron efectuados tres focus groups con estudiantes de la asignatura de Cl\u00ednica Odontol\u00f3gica Aplicada Infantil y otro s dos m\u00e1s con estudiantes de los cursos de catal\u00e1n d) Entrevistas a estudiantes. Adicionalmente fueron efectuadas cuatro entrevistas con algunos estudiantes de los cursos de catal\u00e1n. An\u00e1lisis de los datos Todas las observaciones, entrevistas y focus gr oups fueron transcritas (esto no est\u00e1 detallado en el paper en ingl\u00e9s) y su contenido fue analizado a trav\u00e9s de un m\u00e9todo inductivo que consiste en el m\u00e9todo de las comparaciones co nstantes propuesto por Strauss y Corbin (1990). Dicho m\u00e9todo implica descubrir categor\u00edas y macrocategor\u00edas y sus relaciones a partir de los datos obtenidos con el fin de proponer una teor\u00eda basada en la conceptualizaci\u00f3n de los datos. Resultados Los principales resultados presentados en esta comunicaci\u00f3n guardan relaci\u00f3n con el m\u00e9todo did\u00e1ctico caracter\u00edstico de cada docente y las principales dificultades experimentadas por \u00e9stas mientras ense\u00f1aban. Las categor\u00edas obtenidas en el caso de la profesora A, son: Metacategor\u00edas Breve descripci\u00f3n 1. Acci\u00f3n docente centrada en el contenido Se refiere a toda actuaci\u00f3n docent e referida a la ense\u00f1anza de contenidos propios de la asignatura \"Cl\u00ednica O dontol\u00f3gica Integrada Infantil\" (COII). 2. Acci\u00f3n docente centrada en procedimientos/instrucciones Se refiere a todas aquellas acci ones docentes, relacionadas con instrucciones y procedimientos referidos a actividades que deben realizar los alumnos durante la clase o la asignatura. 3. Dificultades asignatura Se refiere a todos aquellos elementos externos o internos a la clase que dificultan su adecuado desarrollo. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1010 4. Estrategias did\u00e1cticas Se refiere a todas aquellas acciones que desarrolla el docente con el fin de promover la comprensi\u00f3n de un cont enido (a trav\u00e9s de explicaciones, ejemplos, uso de recursos did\u00e1cticos). 5. Otras tareas docentes Incluye diferentes tareas docentes. 6. Participaci\u00f3n otros docentes asignatura Se refiere a la participaci\u00f3n que ti enen los 6 docentes implicados en las pr\u00e1cticas propias de esta asignatura; sobre todo en lo que respecta a su participaci\u00f3n durante los Seminarios te\u00f3ricos impartidos por A. 7. Planificaci\u00f3n de las clases Se refiere a todas aquellas acciones relacionadas con la forma de planificar las clases (ya sea de manera general o una a una). 8. Preocupaci\u00f3n docente sobre el aprendizaje alumnos Se refiere a todas aquellas conductas desarrolladas durante la clase que dan cuenta de una preocupaci\u00f3n porque el alumno se implique en las din\u00e1micas propias de la asignatur a y que, por tanto, pueda aprender. Las categor\u00edas establecidas para la profesora B fueron: Metacategor\u00edas Breve descripci\u00f3n 1. Estrategias did\u00e1cticas Se refiere a todas aquellas acciones que desarrolla el docente con el fin de promover la comprensi\u00f3n de un cont enido (a trav\u00e9s de explicaciones, ejemplos, uso de recursos did\u00e1cticos). 2. Acci\u00f3n docente centrada en el contenido Se refiere a toda actuaci\u00f3n doc ente referida a la ense\u00f1anza de un contenido; en este caso de: Gram\u00e1tic a, pronunciaci\u00f3n/fon\u00e9tica, usos de la lengua, escritura, etc. 3. Verbalizaci\u00f3n/conciencia acerca de la docencia Se refiere a todas las verbalizaciones que hace el docente durante la clase, referidas a la planificaci\u00f3n, difi cultad de un contenido, libro de texto, aprendizaje alumnos, etc. Le he llamado tambi\u00e9n \"conciencia acerca de la docencia\" en el sentido de exteriorizaci\u00f3n de un pensam iento a trav\u00e9s de la expresi\u00f3n verbal relaci onado con estas cuestiones. 4. Dificultades Se refiere a todos aquellos elementos externos o internos a la clase que dificultan su adecuado desarrollo 5. Otras tareas docentes Incluye diferentes tareas docentes no relacionadas de manera directa con la impartici\u00f3n de una clase en particular ya sea de car\u00e1cter m\u00e1s administrativo o bien de tipo extracurricular. 6. Observador Se refiere a todas aquellas cuestiones que involucran al observador de las sesiones ya sea referidas a su intera cci\u00f3n con los alumnos, con el docente o bien que hacen alusi\u00f3n a su rol dentro de la clase. 7. Planificaci\u00f3n Asignatura Se refiere a todas aquellas acciones relacionadas con la forma de planificar las clases (ya sea de manera general o una a una) Ambas docentes hab\u00edan desarrollado una manera de ense\u00f1ar que les era caracter\u00edstica poniendo en marcha unas configuraciones did\u00e1cticas particulares (Litwin, 1997); la docente A, a trav\u00e9s de la resoluci\u00f3n de casos cl\u00ednicos que involucraba una activa participaci\u00f3n del estudiantado y, la docente B, un m\u00e9todo alta mente centralizado en la persona de la docente quien b\u00e1sicamente ense\u00f1aba a trav\u00e9s de la ej ercitaci\u00f3n. Ambas presentaban adem\u00e1s formas caracter\u00edsticas de explicar, de relacionarse con los estudiantes, de tantear si hab\u00edan aprendido o no, de organizar el trabajo en el aula, etc. En otras palabras, hac\u00edan uso de unas estrategias y recursos did\u00e1cticos que les eran propios y que daban a su docencia un sello distintivo e idiosincr\u00e1sico. Por otro lado, la profesora B sol\u00eda planificar sus clases a partir de t\u00f3picos gramaticales generales y a partir de all\u00ed desarrollaba durante su s clases la misma estructura: primero, hac\u00eda una revisi\u00f3n de las tareas revisando los principales contenidos que ya hab\u00eda ense\u00f1ado en la clase anterior, luego a\u00f1ad\u00eda algunos contenidos re lacionados y los pon\u00eda en pr\u00e1ctica a trav\u00e9s de m\u00faltiples ejercicios; si alg\u00fan alumno comet\u00eda un error o ten\u00eda dudas, explicaba la teor\u00eda y luego hac\u00eda m\u00e1s ejercicios. En pocas palabras, podr\u00edamos decir que la profesora A se III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1011 focalizaba en la ense\u00f1anza a trav\u00e9s de la ejercitaci\u00f3n pr\u00e1ctica relacionada con la teor\u00eda gramatical y daba mucha importancia a la evaluaci\u00f3n continuada del aprendizaje. En cambio, la profesora A sol\u00eda planificar el desarrollo del cu rso detalladamente; de hecho, sus estudiantes deb\u00edan preparar cada clase a trav\u00e9s de la lectura de diversos art\u00edculos relacionadas con un tema espec\u00edfico; de esta manera, la clase consist\u00eda en el an\u00e1lisis cl\u00ednico de un caso con el fin de proponer un diagn\u00f3stico y tratamiento al pa ciente. Al comienzo del curso la profesora evaluaba el nivel base de conocimiento relacionado con los contenidos de la asignatura, luego, a mediados de a\u00f1o hac\u00eda otra evaluaci\u00f3n para dete ctar las principales dificultades en el aprendizaje y al final del a\u00f1o, hac\u00eda una eval uaci\u00f3n global final. As\u00ed, pod\u00eda monitorear el progreso en el aprendizaje de sus estudiantes. A partir de estos momentos evaluativos, ella intentaba adaptar su planificaci\u00f3n inicial de la asignatura a las necesidades de aprendizaje de los alumnos pero a veces era dif\u00edcil debido a la estructuraci\u00f3n de la planificaci\u00f3n inicial. Adicionalmente, debemos enfatizar que esta prof esora manten\u00eda una relaci\u00f3n muy cercana con sus alumnos, factor clave para promover su motivaci\u00f3n por el aprendizaje. En cuanto a las dificultades, algunas de \u00e9stas eran sentidas y explicitadas por ambas docentes a lo largo de su trayectoria profesional (como planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n del tiempo) pero, a mi modo de ver, tambi\u00e9n exist\u00edan otras que, quedaban ocultas o no eran significadas como tales al momento de hacer el estudio. La primera de ellas guardaba relaci\u00f3n con el desarrollo de rutinas que permit\u00edan estructurar y organizar el entorno de clase y el aprendizaje, sin embargo, en el caso de la docente de Odontolog\u00eda por momentos estas rutinas ten\u00edan como foco la resoluci\u00f3n de una tarea y no en un aprendizaje profundo. Por su parte, en el caso de la profesora de Catal\u00e1n, las rutinas favorec\u00edan por momentos actividades repetitivas y poco motivantes a las que se pod\u00eda echar mano seg\u00fan el curso de la sesi\u00f3n pero que dif\u00edcilmente permit\u00edan la improvisaci\u00f3n o espontaneidad. Otra de las dificultades guard\u00f3 relaci\u00f3n con la dificultad para abordar la diversidad de necesidades educativas de los estudiantes (en el caso de la profesora de Odontolog\u00eda) y el favorecimiento de un clima que permitiera una mayor y mejor conexi\u00f3n emocional con el estudiantado, en el caso de la docente de Catal\u00e1n. En el primer caso, las dificultades surgieron con una estudiante de Erasmus, de nacionalidad francesa, que no comprend\u00eda del todo la lengua catalana aunque s\u00ed el castellano, cuesti\u00f3n que entorpec\u00eda su seguimiento de los seminarios te\u00f3ricos que se realizaban en el primer idioma. Si bien, A intent\u00f3 realizar clases en castellano, despu\u00e9s de algunos intentos, continu\u00f3 impartiendo sus clases en catal\u00e1n. Como observadora, convers\u00e9 en diversas oportunidades sobre esta alumna con A quien a su vez sostuvo un par de conversaciones con ella para va lorar c\u00f3mo llevaba el curso y parec\u00eda que el problema se hab\u00eda resuelto. Sin embargo, como observadora, tuve la oportunidad de escuchar decir a esta estudiante \"que llevaba muy mal la asignatura, que A hablaba muy r\u00e1pido y que no entend\u00eda\". Cuando se lo coment\u00e9 a A, creo que \u00e9sta se sorprendi\u00f3: A, diario de campo \"Una vez que ha terminado la clase me acerco a A y le comento que al parecer la chica francesa no entiende mucho. A se muestra contrariada, dice que ya le ha preguntado varias veces si entiende o no y que la chica siempre le ha dicho que s\u00ed entiende. Dice que va tener que volver a conv ersar con ella. Me comenta que esta chica en la primera prueba hizo un buen trabajo, que lo hizo bien, ayudada por un diccionario. Se muestra un poco contrariada.\". As\u00ed, si bien A detect\u00f3 desde un principio esta circunstancia como una dificultad (siendo por tanto una dificultad percibida y no inconsciente) e incluso intent\u00f3 abordarla de diversas maneras (haciendo tutor\u00edas con la alumna, intentando infructuosamente cambiar sus exposiciones orales del catal\u00e1n al castellano) lleg\u00f3 a un punto en el que dej\u00f3 de \"probar\" nuevas estrategias para abordar y solucionar este problema aunque no de manera expl\u00edcita ni reconocida. Esta situaci\u00f3n problem\u00e1tica dej\u00f3 as\u00ed de ser el foco de su atenci\u00f3n y no invirti\u00f3 m\u00e1s energ\u00edas para abordarla comentando que ella ya hab\u00eda hecho todo lo humanamente posible por resolver el problema. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1012 Su recapitulaci\u00f3n, sin embargo a mis ojos, fue producto de dos factores o elementos concretos: por un lado, su imposibilidad para cambiar de idioma (en numerosas ocasiones A coment\u00f3 su dificultad para hablar en castellano afirmando que en realidad ella no era una persona biling\u00fce pues no era capaz de hablar con la misma fluidez ambas lenguas sino que por contrario, traduciendo una a partir de la otra). Por otro lado, su percepci\u00f3n o creencia de que la alumna no demostraba demasiado inter\u00e9s por la asignatura. Ambos elementos produjeron una especie de \"distanciamiento\" entre la docente y la alumna que, a mis ojos, desemboc\u00f3 en una doble renuncia: una renuncia que podr\u00edamos llamar de tipo \"simb\u00f3lica\" que consisti\u00f3 en que la docente dej\u00f3 de invertir m\u00e1s esfuerzos y energ\u00edas con el fin de involucrar a la estudiante en la asignatura y la renuncia real de la estudiante quien, una vez acabados los seminarios te\u00f3ricos, dej\u00f3 de asistir a clase, no acab\u00f3 sus pr\u00e1cticas y no rindi\u00f3 los ex\u00e1menes finales. En el caso de B, el elemento fundamental a analizar guarda relaci\u00f3n con la relaci\u00f3n docente- alumnos y su impacto en el ambiente de aula lo que se convert\u00eda, seg\u00fan mi parecer en una de las grandes dificultades no percibidas por B. Si bien el ambiente de trabajo era bastante cordial, respetuoso y hab\u00eda un trato personalizado de la docente hacia los estudiantes, la relaci\u00f3n entre ambos era m\u00e1s bien distante e incluso por momentos y en situaciones determinadas, me pareci\u00f3 que exist\u00eda una especie de \"desconexi\u00f3n emocional\" entre \u00e9sta y algunos estudiantes que no le permit\u00eda prestar atenci\u00f3n personalizada al estudiante que lo requer\u00eda . Este tipo de episodios m\u00e1s la baja motivaci\u00f3n de los alumnos frente a ciertas actividades, patente a trav\u00e9s de silencios inc\u00f3modos y largos, me hicieron plantearme la cuesti\u00f3n de si B en ciertas ocasiones realmente no era capaz de leer las claves o mensajes del medio, de sus alumnos, de manera que le guiaran en su ac tuaci\u00f3n docente. Lo anterior pod\u00eda ser explicado de dos maneras: que efectivamente no se percatara de estas se\u00f1ales debido a que estaba demasiado centrada en su rol como docente o porque era distra\u00edda o bien porque, si bien las captaba, las dejaba sin resolver o abordar por no saber qu\u00e9 hacer o c\u00f3mo actuar. Ante mi pregunta durante la entrevista sobre la importancia del clima de aula, ella admiti\u00f3 que \u00e9ste era relevante as\u00ed como tambi\u00e9n una buena comunicaci\u00f3n con los alumnos pero que nunca se hab\u00eda preocupado de propiciarlo de manera intencionada. Las siguientes citas avalan mi hip\u00f3tesis de que si bien, el clima de aula lo consideraba muy relevante, no lo era lo suficiente como para conducir activamente su actuaci\u00f3n docente en esa direcci\u00f3n: B, entrevista\"Si s\u00f3n alumnes... sobretot comunicaci\u00f3 amb els alumnes.\". B, sembla que no, que no amb aix\u00f2.\". Finalmente, muy en la l\u00ednea de lo que plantea Sch\u00f6n (1992), bajo mi parecer, ambas docentes ten\u00edan ciertas dificultades para reflexionar en la acci\u00f3n y reconducir la clase cuando afloraban dificultades como las descritas: la vor\u00e1gine de \u00e9sta les llevaba a realizar lo planificado, sin considerar algunos indicios provenientes de los estudiantes que daban cuenta de ciertos obst\u00e1culos para el aprendizaje. Conclusiones El conocimiento profesional docente y su puesta en escena est\u00e1n traspasados por el conocimiento disciplinar de tipo proposicional en los que han sido formadas las profesoras universitarias. Las docentes contaban con una cier ta experiencia en el \u00e1mbito de la ense\u00f1anza; por tanto, claramente hab\u00edan desarrollado ciertas rutinas para ense\u00f1ar y hab\u00edan comenzado a construir un conocimiento pr\u00e1ctico que se ha visto retroalimentado por sus experiencias en el III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1013 aula. Concretamente, este conocimiento pr\u00e1ctico se materializa en el aula en lo que he denominado \"m\u00e9todo did\u00e1ctico para el aprendizaje activo\", para el caso de la docente de Odontolog\u00eda y \"m\u00e9todo did\u00e1ctico para la ense\u00f1anza del contenido\" para el de la docente de Filolog\u00eda Catalana. Cada uno de ellos, a mi juicio, responde a dos enfoques de ense\u00f1anza claramente diferenciados: un enfoque centrado en el aprendizaje de los estudiantes y uno centrado en el contenido. Por otro lado, adem\u00e1s de las t\u00edpicas problem\u00e1ticas propias de docentes noveles, me fue posible visualizar algunas dificultades que las docentes noveles experimentaban durante sus clases y de las cuales o no eran totalmente conscientes o eran incapaces de afrontar. Loughran (2006) hace un interesante comentario cuando se\u00f1ala que aquello a lo cual el docente presta atenci\u00f3n depende much\u00edsimo de aquello que considere problem\u00e1tico o que necesita atenci\u00f3n. Compartir esta visi\u00f3n acerca de los problemas, conlleva una mirada de la \"relatividad\": lo que es problem\u00e1tico para un profesor no tiene por qu\u00e9 serlo para otro; asimismo, significar una situaci\u00f3n o evento como problem\u00e1tico va a depender de innumerables factores tales como expectativas y creencias docentes, trayectoria profesional, contexto de aula, alumnos como individuos y como parte de un grupo clase, contexto institucional, etc. Son diversas aquellas situaciones problem\u00e1ticas que, a mi modo de ver, o bien fueron percibidas y no enfrentadas por A y B o simplement e, no fueron percibidas como tales, cuesti\u00f3n que suele ocurrirle a los profesores principiantes (Berliner, 1988). En ambos casos, las dificultades se expresaron de manera muy dife rente aunque ciertamente compart\u00edan elementos que guardaban relaci\u00f3n con la rigidez/rutinizaci\u00f3n de la ense\u00f1anza por un lado, y con el manejo de las relaciones con los estudiantes, por otro. La construcci\u00f3n de guiones o rutinas de ense\u00f1anza \"embrionarias\" en las profesoras noveles, que han sido desarrolladas durante los primeros a\u00f1os de ejercicio docente y que, por un lado les permit\u00edan mantener el control de la clase y con ello evitar el sentimiento de inseguridad frente a la ense\u00f1anza, pero que a la vez, dificultaban un desarrollo m\u00e1s natural de las sesiones, m\u00e1s adaptado a las necesidades de aprendizajes de los estudiantes. Sin embargo, por momento no favorec\u00edan el desarrollo de un ap rendizaje profundo al no adaptarse a las necesidades y ritmos de aprendizaje de los estudiantes Por otro lado, Biggs (2006) plantea que las buenas pr\u00e1cticas de ense\u00f1anza en Educaci\u00f3n Superior son aquellas que fomentan el aprendizaje profundo; a\u00f1ade que, en la medida que el enfoque de ense\u00f1anza promueva este tipo de aprendizaje e involucre activamente a los estudiantes permiti\u00e9ndoles constr uir conocimientos b\u00e1sicos, signif icativos y con sentido, su motivaci\u00f3n surgir\u00e1 de manera espont\u00e1nea. En otras palabras, este autor se\u00f1ala que no es necesario que el docente se focalice en el fomento de la motivaci\u00f3n sino que m\u00e1s bien \u00e9sta surgir\u00e1 como consecuencia de un enfoque de ense\u00f1anza activo que promueva el aprendizaje profundo. Mi postura, no obst ante, discrepa en parte con esta visi\u00f3n pues considero que adem\u00e1s de la estructuraci\u00f3n de la clase caracterizada por el desarrollo de tareas desafiantes para los estudiantes hay elementos emocionales que afectan la relaci\u00f3n pedag\u00f3gica. Reconozco, no obstante, que esta \u00faltima apreciaci\u00f3n es bastante subjetiva y guarda relaci\u00f3n con mi propia visi\u00f3n y expectativas acerca de c\u00f3mo deber\u00eda ser la relaci\u00f3n entre docente y sus estudiantes y el clima de aula (c\u00e1lido, cercano). En tal sentido, otra de las dificultades guard\u00f3 re laci\u00f3n con la relaci\u00f3n docente-estudiantes, el clima de aula y su impacto en la motivaci\u00f3n para el aprendizaje aunque de una manera bastante diferente para el caso de ambas docentes. As\u00ed, aparecieron problem\u00e1ticas relacionadas con c\u00f3mo abordar de manera efectiva las necesidades educativas especiales del alumnado, c\u00f3mo generar un clima de aula c\u00e1lido y motivante y con la capacidad para lograr \"conectar\" con \u00e9ste. De acuerdo a Knowles, Cole y Presswood (1994) muchos profesores novatos no est\u00e1n capacitados para hacer frente a la diversidad de los estudiantes ; algunos son incapaces de III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1014 responder a las necesidades particulares de los alumnos de manera de fomentar su inter\u00e9s por aprender a\u00fan cuando sean capaces de reconocer e identificar estas diferencias individuales (Bullough, 2000). A sab\u00eda que ten\u00eda que tomar en cuenta dichas diferencias pero parec\u00eda insegura acerca de c\u00f3mo pensar sobre \u00e9stas en t\u00e9rminos pr\u00e1cticos y concretos. Esta capacidad para tomar decisiones en un contexto y con estudiantes espec\u00edficos est\u00e1 basada, de acuerdo a Calderhead y Shorrock (1997) en una sabidur\u00eda pr\u00e1ctica que ha surgido luego de muchos a\u00f1os de experiencia de la que A obvia mente carec\u00eda. Aqu\u00ed nuevamente aparece la idea de la experticia docente de Scardamalia y Bereiter (1989) quienes plantean la habilidad de afrontar situaciones problem\u00e1ticas a partir de marcos conceptuales \u00fatiles y oportunos que a su vez permiten prestar atenci\u00f3n y actuar concordant emente para abordar un problema clave de la ense\u00f1anza; en este caso, el problema clave era c\u00f3mo abordar las necesidades educativas de un alumno en particular. Y A, en tanto profesora novel, no contaba con esta sabidur\u00eda pr\u00e1ctica que le permitiese conceptualizar esta dificultad como fundamental as\u00ed como tampoco para hacerle frente de manera efectiva. En el caso de B, el elemento fundamental a analizar guarda relaci\u00f3n con la relaci\u00f3n docente- alumnos y su impacto en el ambiente de aula lo que se convert\u00eda, seg\u00fan mi parecer en una de las grandes dificultades no percibidas por B. Si bien el ambiente de trabajo era bastante cordial, respetuoso y hab\u00eda un trato personalizado de la docente hacia los estudiantes, la relaci\u00f3n entre ambos era m\u00e1s bien distante e incluso por momentos y en situaciones determinadas, me pareci\u00f3 que exist\u00eda una especie de \"desconexi\u00f3n emocional\" entre \u00e9sta y algunos estudiantes que no le permit\u00eda prestar atenci\u00f3n personalizada al estudiante que lo requer\u00eda . Estas dificultades son propias de la falta de experiencia de un docente novel que se pueden ir superando en la medida que los profesores se focalicen en ellas y lleven a cabo acciones deliberadas para enfrentarlas tal y como plantean Kreber (2002) y Loughran (2006). R EFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS B ERLINER , D. (1988). The development of expertise in pedagogy Washington: American Association of Colleges for teacher education. BIGGS, J. (2006). Calidad del aprendizaje universitario . Madrid: Narcea. BULLOUGH , R. (2000). Convertirse en profesor: la persona y la localizaci\u00f3n social de la formaci\u00f3n del profesorado. En B. B IDDLE ; T. GOOD; I. GOODSON , La ense\u00f1anza y los profesores I . La critical review of stage models. Review of Educational Research, 76 (3), 383-412. KNOWLES through narrative and inquiry New York: Macmillan College (2002). (1997). Las configuraciones did\u00e1cticas. Una nueva agenda para la Ense\u00f1anza Superior . Paid\u00f3s: Buenos Aires. LOUGHRAN MARCELO , C. (2009). Los comienzos en la docencia: un profesorado con buenos principios. Profesorado. Revista de Curriculum y Formaci\u00f3n del Profesorado, 13 ( 1), 1-25. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1015 MEDINA MOYA, J. (2006). La profesi\u00f3n docente y la construc ci\u00f3n del conocimiento te and approaches to care problems. En M. R EYNOLS (Ed.), Knowledge base for the beginning teacher (pp. 37-46). Oxford: Pergamon Press. SCH\u00d6N , Paid\u00f3s. STRAUSS , A.; CORBIN , J. (2002). Bases de la investigaci\u00f3 n cualitativa. T\u00e9cnicas y procedimientos para desarrollar la teor\u00eda fundamentada. Bogot\u00e1: CONTUS-Editorial Universidad de Antioqu\u00eda . III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1016 CREENCIAS DE PROFESORES EJEMPLARES DE ESCUELAS SECUNDARIAS DE ALTO RIESGO EN CHILE: UN ENFOQUE AUTOBIOGR\u00c1FICO7. Guzm\u00e1n Valenzuela, C.; carolina.guzman@uv.cl .- Universidad Valpara\u00edso. de de Valpara\u00edso. - de Valpara\u00edso. Molina, C.; carolsmf@hotmail.com - Universidad de Valpara\u00edso. RESUMEN El objetivo de este estudio es explorar las cr eencias de profesores que han sido considerados como ejemplares en escuelas secundarias de alto riesgo en Chile. De manera particular se trata de identificar las creencias pedag\u00f3gicas de estos docentes y ver de qu\u00e9 manera se asocian a experiencias discentes y docentes ac tuales y pasadas que para ellos resultan relevantes P ALABRAS CLAVE Creencias pedag\u00f3gicas, profesores ejemplares, enfoque autobiogr\u00e1fico. DESARROLLO Introducci\u00f3n Las creencias pedag\u00f3gicas son conocimientos subj etivos, poco elaborados, generados a nivel particular por cada individuo para explicarse y justificar muchas de las decisiones y actuaciones vividas que, a su vez, influyen en el pensamiento y la pr\u00e1ctica docente (Sastre V\u00e1squez, 2008). Las creencias de cualquier tipo, no s\u00f3lo pedag\u00f3gicas, encuentran su base en las experiencias cotidianas que sirven como cimientos para la gen eraci\u00f3n, mantenci\u00f3n y modificaci\u00f3n de \u00e9stas; de ah\u00ed que nos interese indagar en las experiencias de vida significativas e influyentes que han experimentado los docentes y que han contribuido en la formaci\u00f3n del conocimiento profesional docente en general, y en sus creencias pedag\u00f3gicas, en particular. Objetivos Los objetivos de este estudio son: 1. Identificar las experiencias dicentes y docentes que lo s profesores ejemplares han destacado como parte importante de su biograf\u00eda personal. 2. Reconocer y analizar las principales creencias pedag\u00f3gicas que se desprenden de los relatos de los docentes. 3. Distinguir las creencias pedag\u00f3gicas seg\u00fan los a\u00f1os de experiencia profesional y las diferentes \u00e1reas disciplinares. 4. Explorar y reconocer cu\u00e1l es la relaci\u00f3n ent re las experiencias y creencias reconocidas por los profesores ejemplares. Desde aqu\u00ed nuestras preguntas de investigaci\u00f3n son: \u00bfCu\u00e1les son las principales creencias de docentes considerados ejemplares con respecto a los procesos de ense\u00f1anza-aprendizaje desarrollados en escuelas secundarias de alto riesgo? \u00bfEst\u00e1n conectadas con experiencias vitales pasadas? \u00bfSe relacionan con las actuales pr\u00e1cticas pedag\u00f3gicas? \u00bfDe qu\u00e9 manera? 7 Esta investigaci\u00f3n est\u00e1 siendo financ iada por la Direcci\u00f3n de Investigaci \u00f3n de la Universidad de Valpara\u00edso. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1017 Marco conceptual Desde los a\u00f1os 60-70`s se han realizado diversas investigaciones en el \u00e1mbito de la ense\u00f1anza (Angulo 1999) que han dado origen a diferentes programas de investigaci\u00f3n (Shulman, 1986). Durante los a\u00f1os 90 las miradas interpretativas y la ut ilizaci\u00f3n de m\u00e9todos de investigaci\u00f3n etnogr\u00e1fica direccionaron la investigaci\u00f3n en torno a qu\u00e9 y c\u00f3mo conocen los docentes Festermacher (1994) surgiendo as\u00ed el programa de investigaci\u00f3n llamado \"Conocimiento Profesional Docente\". El Conocimiento Profesi onal Docente es definido por Angulo (1999:270) como \"el conocimiento que los docentes poseen sobre las situaciones de ense\u00f1anza, sobre el conocimiento acad\u00e9mico y sobre las dificultades pr\u00e1cticas a las que ten\u00edan que enfrentarse\". La construcci\u00f3n de este conocimiento depende de diversos elementos, entre ellos la planificaci\u00f3n docente, toma de decisiones interactiva, y teor\u00edas y creencias docentes. (op. cit.). Una de las m\u00e1s esenciales de nuestro estudio son las creencias, ya que en ellas vemos una herramienta provechosa para fomentar el buen desempe\u00f1o docente. Creencias pedag\u00f3gicas Nuestro tema de inter\u00e9s principal radica en las creencias pedag\u00f3gicas entendiendo \u00e9stas como \"conocimientos subjetivos, poco elaborados, gene rados a nivel particular por cada individuo para explicarse y justificar muchas de las deci siones y actuaciones personales y profesionales vividas. Las creencias no se fundamentan sobre la racionalidad, sino m\u00e1s bien sobre los sentimientos, las experiencias y la ausencia de conocimientos espec\u00edficos del tema con el que se relacionan, lo que las hacen ser m\u00e1s consistentes y duraderas para cada individuo\", (Sastre 2008: 386), pero al mismo tiempo esas caracter\u00edsticas hacen de las creencias pedag\u00f3gicas un constructo dif\u00edcil de investigar, puesto que pertenecen a un nivel de informaci\u00f3n profundo, muchas veces inconsciente, no siempre accesibl e al sujeto investigado, lo cual promueve que para caracterizarlas se precisen m\u00e9todos indirectos de investigaci\u00f3n (Flores 1995). En vista de que dichas creencias no son directamente observables, es que indagaremos en las experiencias de vida relevantes que cada profesor ha vivenciado, y c\u00f3mo \u00e9stas han influido en la conformaci\u00f3n y mantenimiento de las creencias que poseen en su pr\u00e1ctica docente. El concepto creencia es parte de una dimensi\u00f3n personal afectiva y emocional, \u00edntimamente ligada a la propia cultura, que se manifiesta en el ambiente en el que estamos y en el que nos configuramos, influyendo a su vez en nosotros y en lo que hacemos (Oliver 2008). Debido a que las creencias de los profesores pueden determinar en gran medida su pr\u00e1ctica educativa, nos resulta relevante considerar este concepto como parte de nuestra investigaci\u00f3n, ya que \u00e9stas influyen significativamente tanto en la forma de ense\u00f1ar como en las decisiones que se toman en el aula. \"Pocos discutir\u00e1n que las creencias de los profesores influyen en sus opiniones y juicios, las cuales, alternadamente, af ectan su comportamiento en la clase, o que la comprensi\u00f3n de la estructura de las creencias del profesor es esencial para la mejora de su preparaci\u00f3n profesional y sus pr\u00e1cticas pedag\u00f3gicas\" (Pajares 1992: 307) El estudio de este contexto psicol\u00f3gico de creencias, representaciones y concepciones permite la explicitaci\u00f3n de los marcos de referencia por medio de los cuales los profesores perciben y procesan la informaci\u00f3n, analizan, dan sentido y orientan sus pr\u00e1cticas pedag\u00f3gicas (Vogliotti 2003), de ah\u00ed la importancia de indagar en las creencias que los docentes poseen, tanto respecto de la ense\u00f1anza como de sus alumnos, y de muchos otros aspectos que inciden en su quehacer. El docente transforma sus creencias en conocimientos; pasa de tener un punto de vista personal sobre el mundo pedag\u00f3gico, a negociar su realidad con la de otros; pasa de pensar con teor\u00edas a pensar en teor\u00edas; es por es to que el enfoque de la presente investigaci\u00f3n considera las creencias como herramientas formativas importantes dentro de las pr\u00e1cticas docentes, que dan muestra expl\u00edcita e impl\u00edcit a de aquellos elementos que no se ven en el ambiente del aula, pero que se perciben en el proceso de ense\u00f1ar y de aprender. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1018 Es importante destacar que las creencias de cualquier tipo, no s\u00f3lo pedag\u00f3gicas, encuentran su base en las experiencias cotidianas que sirven como cimientos para la generaci\u00f3n, mantenci\u00f3n y modificaci\u00f3n de dichas creencias; por ello indagaremos en las experiencias de vida significativas e influyentes que han experimentado los participantes y que han contribuido en la formaci\u00f3n del conocimiento profesi onal docente en general, y en sus creencias pedag\u00f3gicas, en particular. En relaci\u00f3n a lo anterior, acu\u00f1amos el concepto \"binomio creencia- experiencia\" para referirnos a la relaci\u00f3n sin\u00e9rgica que ocurre entre estos dos elementos, pues ser\u00eda poco certero afirmar que uno antecede al otro, ya que en la realidad creencias y experiencias se influyen mutuamente, de mane ra simult\u00e1nea y, muchas veces, profunda. Profesores ejemplares La caracterizaci\u00f3n del profesor ejemplar se hace desde la pr\u00e1ctica misma de su labor, pues es a trav\u00e9s de la observaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas docentes que se hace posible distinguir las variables regulares que conformar\u00edan esta figura del \"profesor ideal\" con la cual se abre la posibilidad de comparar el desempe\u00f1o de los doc entes para determinar si les corresponde o no la caracter\u00edstica de \"ejemplar\". Se utilizar\u00e1 este t\u00e9rmino para referirse a la misma idea de este profesor que re\u00fane la mayor cantidad de caracter\u00edsticas que lo distingue de sus pares como un \"buen profesor\". Brophy y Good, (en Roehrig et al. 2007:3) cara cterizan a los profesores ejemplares como profesores que \"enfatizan la instrucci\u00f3n acad\u00e9m ica, tienen expectativas de que los estudiantes dominar\u00e1n el curr\u00edculo, hacen transiciones co rtas de un tema a otro optimizando el tiempo, emparejan las instrucciones con las necesidades de los alumnos, relacionan el curr\u00edculo con cosas familiares y relevantes pa ra la vida de los alumnos, son claros y entusiastas en la transmisi\u00f3n de instrucciones y usan el tiempo de espera de manera efectiva\". Por otro lado, Harper (2006) considera que exis ten cuatro caracter\u00edsticas necesarias para la pr\u00e1ctica de la ense\u00f1anza ejemplar: \"ense\u00f1ar en la punta de los pies\" (p. 2), alude a la idea de estar siempre listo y preparado para cualquier cambio de \u00faltimo minuto que requiera modificar la clase y adaptarla a la nueva situaci\u00f3n; \"per manecer suficientemente flexible para dejar que los alumnos gu\u00eden la docencia\" (p.3), lo que implica mantener una actitud de apertura hacia las opiniones, actitudes y conductas de los estudiantes, considerando sus intereses y necesidades; \"individualizar cuando sea posible, usando centro s de aprendizaje\" (p. 4), es decir, llevar los aprendizajes a la vida cotidiana de los alumnos, relacion\u00e1ndolos con sus experiencias personales; y \"los docentes debe n aprender acerca del aprendizaje\" (p. 4), esto \u00faltimo se refiere a la necesidad de los profesores de conocer los procesos b\u00e1sicos del pensamiento de sus estudiantes, y lo m\u00e1s importante, manejar la did\u00e1ctica de la disciplina. Muchas de las caracter\u00edsticas anteriormente mencionadas se suman a tantas otras, constituyendo la base para la estructuraci \u00f3n e implementaci\u00f3n de evaluaciones docentes en pa\u00edses de todo el mundo. En Chile contamos con el Marco Para la Buena Ense\u00f1anza, el cual est\u00e1 destinado, por un lado, a constituir la base para la evaluaci\u00f3n del desempe\u00f1o docente, y por otro lado, a guiar la acreditaci\u00f3n de la excelencia pedag\u00f3gica. Plantea cuatro grandes dominios que coinciden con el ciclo del proceso de ense\u00f1anza-aprendizaje, de acuerdo al cual se generan lineamientos para evaluar el desem pe\u00f1o docente, sirviendo as\u00ed como par\u00e1metro para identificar las pr\u00e1cticas pedag\u00f3gicas efectivas, y por ende, a los profesores ejemplares (Gobierno de Chile 2008). Metodolog\u00eda Esta investigaci\u00f3n se aproxima a las creencias de estos docentes explorando su conexi\u00f3n con experiencias biogr\u00e1ficas. Para ello se est\u00e1 utilizando una metodolog\u00eda de investigaci\u00f3n cualitativa. La metodolog\u00eda cualitativa se or ienta a explorar, \"describir e interpretar los fen\u00f3menos sociales y educativos, interes\u00e1ndose po r el estudio de los significados e intenciones de las acciones humanas desde la perspectiva de los propios agentes sociales\" (Albert G\u00f3mez III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1019 2007:146). De esta manera son los mismos agentes sociales quienes nos pueden representar mejor su propio mundo. Este tipo de metodolog\u00eda considera como principales agentes a los docentes considerados ejemplares, y para ello el abordaje cualitativo del cual haremos uso corresponde a un m\u00e9todo que describe, analiza e interpreta los hechos de la vida de una persona, para comprenderla en su singularidad (Mallimaci, 2006). Con el fin de estudiar el relato de los hechos de la vida de un individuo se ha utilizado la historia de vida; \u00e9sta se centra en un sujeto individual, y tiene como elemento medular el an\u00e1lisis de la narraci\u00f3n que este sujeto realiza sobre sus experiencias vitales (Mallimaci, 2006). Hablar de historia de vida es relacionar una vi da individual/ familiar con el contexto social, cultural, pol\u00edtico, religioso y simb\u00f3lico en el que transcurre, y analiza c\u00f3mo ese mismo contexto influencia y es transformado por esa vida individual/ familiar (Mallimaci, 2006). Hemos explorado las experiencias vitales de cuatro docentes de diversos liceos de la regi\u00f3n de Valpara\u00edso. Estas profesoras son consideradas como ejemplares por sus estudiantes, colegas y de acuerdo a la evaluaci\u00f3n docente efectuada por el Ministerio de Educaci\u00f3n de Chile. La informaci\u00f3n fue recogida a trav\u00e9s de entrevistas autobiogr\u00e1ficas; por el momento hemos entrevistado a 4 docentes, todas mujeres, prov enientes de los liceos a-2 de Cabildo y Pedro de Valdivia de La Calera (Valpara\u00edso). Cada pr ofesor fue entrevistado 4 veces en distintos momentos en el tiempo, por un mismo investigador que le fue asignado en un principio. Dichas entrevistas fueron grabadas y posteriormente transcritas para su correspondiente an\u00e1lisis. El an\u00e1lisis se ha efectuado a trav\u00e9s del m\u00e9todo de las comparaciones constantes (Strauss y Corbin, 1990), m\u00e9todo inductivo-deductivo que permite establecer categor\u00edas conceptuales en torno al fen\u00f3meno explorado. Resultados En este apartado describimos algunas categor\u00edas emergentes en base al an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n proveniente de cuatro profesoras. Experiencias Vitales Relevantes y Desempe\u00f1o Profesional: Esta metacategor\u00eda se refiere a los hechos relevantes y significa tivos que han vivido las docentes y que se han constituido como un hito en sus vidas, de manera que han repercutido e impactado en su desempe\u00f1o profesional y en la labor que realizan hoy en d\u00eda. Creencias Pedag\u00f3gicas: Esta metacategor\u00eda se refiere a las concepciones que las docentes poseen acerca de la ense\u00f1anza y de todos los elementos que la conforman y que se relacionan, directa e indirectamente, con \u00e9sta. Figuras Significativas: Se refiere a las personas que destacan las docentes como figuras importantes en su desarrollo personal y profesional, ya sea por haberlas considerado como modelo a seguir o porque contribuyeron directam ente en la vida de las docentes con la entrega de herramientas concretas para su formaci\u00f3n. Caracter\u00edsticas Personales y Profesionales de las Profesoras: Esta metacategor\u00eda se refiere a los atributos personales y profesio nales que el docente dice poseer, y que tanto estudiantes como padres y apoderados le reportan. Realidad del Contexto: Esta metacategor\u00eda se refiere al conjunto de elementos que conforman y surgen desde el contexto laboral de las docentes. Metodolog\u00edas de Ense\u00f1anza: Esta metacategor\u00eda alude a una descripci\u00f3n de elementos relevantes para las docentes, en t\u00e9rminos de metodolog\u00eda y estrategias de ense\u00f1anza. Nos referiremos con mayor detalle a estas categor\u00edas a continuaci\u00f3n: III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1020 Experiencias Vitales Relevantes y Desempe\u00f1o Profesional Todas las docentes refieren alguna vivencia que rescatan como parte importante de su biograf\u00eda personal. Con el fin de hacer m\u00e1s f\u00e1 cil la lectura se han clasificado dichas experiencias en experiencias disc entes, docentes y personales. En primer lugar, con respecto a las experienci as discentes, destacan lo que se ha denominado labores pedag\u00f3gicas , para hacer referencia a las labores de ense\u00f1anza en los per\u00edodos previos a la instrucci\u00f3n formal como docentes, las cual es contribuyeron a fomentar el inter\u00e9s de las participantes por la ense\u00f1anza. P3E1, 488: \"Y empec\u00e9 a hacer ayudant\u00eda en el segundo a\u00f1o, el director me pidi\u00f3 que hiciera ayudant\u00eda, porque me mandaba a los primeros, as\u00ed yo iba pasando de curso y me iba subiendo el nivel para que yo fuera haciendo ayudant\u00eda, entonces cuando faltaba un profesor hac\u00eda las clases yo, y ah\u00ed me entusiasm\u00e9 m\u00e1s\". Pese a que ahora todas sienten gran pasi\u00f3n por lo que hacen, esto no siempre fue as\u00ed, ya que, con respecto a la decisi\u00f3n profesional de estudiar pedagog\u00eda, s\u00f3lo una de las docentes ten\u00eda por objetivo estudiar dicha carrera; las tres rest antes ten\u00edan como meta otra carrera en primera prioridad, y con el tiempo fueron adquiriendo mayor gusto por la ense\u00f1anza. Es decir, se podr\u00eda establecer que no necesariamente por el hecho de no tener la vocaci\u00f3n al entrar a estudiar pedagog\u00eda aquello influir\u00e1 negativamente en el desempe\u00f1o del docente. En segundo lugar, con respecto a las experiencias de tipo docente, es decir, aquellas que las profesoras han vivenciado en la pr\u00e1ctica del ejercicio docente es que se puede describir que todas las docentes han realizado alg\u00fan ti po de perfeccionamiento docente y que dichos estudios han constituido instancias de gran relevancia en la pr\u00e1ctica y la aplicaci\u00f3n de lo aprendido con sus estudiantes. En base a estos resultados se detecta un compromiso en las docentes por mejorar su labor como profesoras , por especializarse y por actualizar sus conocimientos frecuentemente. Por \u00faltimo, se han detectado experiencias de vida relevante de tipo personal, situaciones que se vinculan a lo que a cada docente le ha tocado vivir particularmente. En este contexto es donde se encuentra la influencia del trabajo en lo personal, \u00e1mbito en el cual las docentes reconocen que su labor y el tiempo que dedican a la docencia ha interferido en la dedicaci\u00f3n a su familia. Otra situaci\u00f3n de vida personal dice relaci\u00f3n con las experiencias que las docentes reconocen como vitales relevantes. Estas experiencias son de tipo cr\u00edticas, tanto personales como familiares, que han impactado personal y profesionalmente en la vida de la docente. P2E2, 94: \"Fue un matrimonio muy complicado, estuvimos casados 4 a\u00f1os... vivimos 3 a\u00f1os en Inglaterra, para resumirte lo dif\u00edcil que fue yo me vine sin avisar, tom\u00e9 mis cosas, lo que pude, y part\u00ed... entonces el salir fue como volver a vivir ... yo perd\u00ed muchas cosa s...la confianza en m\u00ed, no me reconoc\u00eda nada, me trataba psicol\u00f3gicament e muy mal y hab\u00eda empezado cosas f\u00edsicas, yo estaba p\u00e9simo psicol\u00f3gicamente, de hecho yo creo que deber\u00eda haber tenido alg\u00fan tratamiento\". Estas experiencias han constituido, sin lugar a dudas, acontecimientos dif\u00edciles que las docentes han tenido que enfrentar en distintos momentos de su vida, que si bien fueron eventos pasados, han constituido su propia histor ia de vida que las conforma como personas y como docentes hoy en d\u00eda. 8 \"P\" significa la profesora; profesora uno (Gesti\u00f3n Comercio Exterior), dos (I ngl\u00e9s), tres (Compra y Venta), cuatro (Educaci\u00f3n F\u00edsica). La \"E\" indica la entrevista, refiri\u00e9ndose a que la cita se encuentra en la entrevista 1, 2, 3 \u00f3 4. La \"N\" indica el n\u00famero de la primera l\u00ednea del p\u00e1rrafo desde donde se extrajo la cita, tal como lo entrega el programa Atlas- Ti. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1021 Creencias Pedag\u00f3gicas De acuerdo con las principales creencias pedag\u00f3gicas que se encuentran en los relatos de profesoras ejemplares, como son las participantes, se puede decir que existen varias similitudes entre las creencia s generales que manejan las docentes. Las creencias m\u00e1s destacadas se relacionan con sus estudiantes, el estamento de padres, la imagen del profesor ejemplar y la ense\u00f1anza en general. Las principales creencias que las docentes pose en acerca de sus estudiantes consideran la individualidad de \u00e9stos en el \u00e1mbito pedag\u00f3gico, asumiendo que cada uno de ellos posee distintos ritmos, capacidades y estilos de ap rendizaje, adem\u00e1s de evidenciar creencias relacionadas con el plano afectivo de sus estudiantes. P3E3, 90: \"Necesitan mucho aprecio estos ni\u00f1os y que uno les demuestre que los aprecia y los quiere, y que se interesa por ellos, porque me da la impresi\u00f3n que a lo mejor en la casa nadie les dicen que sirven para algo\". Complementando lo anterior, se encuentran creencias acerca de sus estudiantes que se relacionan con la actitud que las docentes captan de ellos frente a la educaci\u00f3n, y es que los consideran a\u00fan muy inmaduros, sin mayor claridad de cu\u00e1les son sus aspiraciones y metas, y con un grado no menor de rebeld\u00eda ante la labor docente. Las creencias globales que explicitaron las docentes en relaci\u00f3n con los padres/apoderados evidencian una sensaci\u00f3n de frustraci\u00f3n en la relaci\u00f3n con \u00e9stos, ya que consideran que dicho estamento demuestra poco compromiso e inter\u00e9s por la educaci\u00f3n de sus hijos, atribuy\u00e9ndolo, en alguna medida, al mismo contexto de deprivaci\u00f3n sociocultural desde al cual provienen los padres/apoderados. Las creencias acerca del profesor ejemplar explicitan que lo conciben como un profesional que demuestre un gran dominio de su disciplina, y que cumpla un rol de mediador del aprendizaje, que incentive a sus estudiantes a profundiza r en sus conocimientos, adem\u00e1s de ser una persona con una gran vocaci\u00f3n de servicio y entre ga para educar a sus estudiantes para la vida. Finalmente, las creencias de las participantes acer ca de la ense\u00f1anza giran en torno a la idea de que ense\u00f1ar es m\u00e1s que entregar conocimient os y preparar a los estudiantes en el \u00e1mbito acad\u00e9mico, pues tambi\u00e9n consideran muy importante educar en valores, h\u00e1bitos y conductas para aportar positivamente al desarrollo integral del estudiante como persona. P1E4, 13: \"Entonces uno con el ejemplo va ense\u00f1a ndo, uno les ense\u00f1a m\u00e1s a vivir en el fondo, ya que uno tiene que poner en pr\u00e1ctica el conocimi ento que uno les entrega, y que est\u00e9n dentro de las normas que se rigen, entonces ense\u00f1ar es como un todo, que el ni\u00f1o sepa vivir, ciertas normas, y aprender cosas puntuales de su vida dependiendo del camino que vaya a seguir\". Experiencias de vida y Creencias pedag\u00f3gicas Se encontr\u00f3 una importante relaci\u00f3n entre algunas experiencias que, si bien las docentes no catalogan como cr\u00edticas en sus vidas, constituyeron situaciones que, igualmente, han generado e influido en ciertas creencias que poseen las participantes en la actualidad. Dentro de este conjunto se encuentra el importante rol que juga ron las figuras significativas familiares y docentes como precursoras de ciertas experiencias durante la etapa discente en base a las cuales, las profesoras conformaron, posteriormente, algunas creencias que incorporaron a su formaci\u00f3n personal y quehacer profesional. P2E2, 79: \"Mi mam\u00e1, ella es una persona muy responsable, que cumple siempre con todo y ella si puede hacer algo para ayudar a otro lo hace, si mi mam\u00e1 no me hubiese exigido, si mi mam\u00e1 no hubiera estado siempre ah\u00ed, yo no ser\u00eda como soy\". III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1022 El modelo de su madre en la experiencia de esta profesora es un ejemplo que ella ha sido capaz de llevar a la pr\u00e1ctica docente, y al hec ho de creer que si el profesor exige, debe ser capaz de constituirse como modelo de exigencia tambi\u00e9n. La experiencia, de cierta manera, ayud\u00f3 a las participantes a ver la realidad con otros ojos. El hecho de haber vivido en carne pr opia ciertas carencias, responsabilidades e influencias, contribuy\u00f3 a la posterior conformaci\u00f3n de cr eencias relacionadas con la idea de que la autosuperaci\u00f3n es posible a pesar de las dificultades que presenta el contexto en el cual se est\u00e1 inserto, que si uno se propone metas pu ede lograrlas, con esfuerzo y exigencia. Finalmente, aludiendo a la relaci\u00f3n entre los conceptos experiencia de vida relevante y creencia pedag\u00f3gica, se puede establecer que existe un continuo, en donde ciertas experiencias de vida suscitan la conformaci\u00f3n de determinadas creencias pedag\u00f3gicas, pero que a su vez estas mismas creencias van dirigiendo el actuar docente y van demarcando la vivencia de situaciones, es decir, experiencia y creencia se retroalimentan y se influyen mutuamente; son interdependientes. Diferencias seg\u00fan \u00e1rea disciplinar y a\u00f1os de experiencia laboral De acuerdo a los resultados arrojados por esta in vestigaci\u00f3n, no existir\u00edan diferencias evidentes en el proceso de relacionar las experiencias vitales relevantes con las creencias pedag\u00f3gicas de acuerdo a los a\u00f1os de ejercicio profesional. En general las creencias pedag\u00f3gicas son compartidas por las participantes, sin embargo las experiencias var\u00edan en base a lo que a cada docente le ha tocado vivir, tanto personal co mo profesionalmente, pero estas experiencias no guardan relaci\u00f3n con los a\u00f1os de ejercicio doce nte, sino con circunstancias personales. Un hallazgo similar al anterior surgi\u00f3 de los datos de esta investigaci\u00f3n, esta vez en lo que respecta a la diferencia del \u00e1rea disciplinar en la pr\u00e1ctica de relacionar creencias pedag\u00f3gicas con experiencias vitales relevantes, y es que no existir\u00edan diferencias evidentes al respecto, de acuerdo con lo expuesto por las participantes. Es importante mencionar que durante el proceso de an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n recabada, no se encontraron referencias expl\u00edcitas que relacionaran las creencias pedag\u00f3gicas con las experiencias vitales relevantes considerando el \u00e1rea disciplinar correspondiente a cada docente. Figuras Significativas Tres de las docentes identifican claramente una fi gura familiar significativa en sus historias de vida (madre, padre y abuela materna), cuya presencia y ense\u00f1anza val\u00f3rica contribuyeron, en gran medida, a la formaci\u00f3n de las personas y profesionales que son las participantes en la actualidad. Adem\u00e1s de explicitar figuras familiares significativas, las participantes se refirieron a algunos docentes que, en su etapa discente, tambi\u00e9n dejaron una huella en su formaci\u00f3n, constituy\u00e9ndose como ejemplos o contra ejemplos para su posterior desempe\u00f1o laboral. Caracter\u00edsticas personales y profesionales de las docentes Si bien las caracter\u00edsticas personales y profesionales de las docentes no responden a ninguna de las preguntas directrices de la investigaci\u00f3n, inevitablemente emergen de los datos como un punto relevante de mencionar. Cada una de las docentes se refiere a caracter\u00edsticas propias, que han expresado colegas, padres/apoderados, su s estudiantes o que ellas reconocen en s\u00ed mismas. Las docentes expresan diversas caracter\u00edsticas de sus personalidades que consideran importantes en su labor, tales como empat\u00eda, comprensi\u00f3n, sentido del humor, paciencia, III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1023 autoexigencia, orden, entre otras. Esta categor\u00eda se encuentra en las cuatro participantes de la investigaci\u00f3n. Destaca el sentido del humor co mo una herramienta importante, ya que es clave en la motivaci\u00f3n de los estudiantes y adem\u00e1s genera un lazo de confianza que facilita un ambiente ameno, base fundamental para se produzca el aprendizaje. Realidad del Contexto Las percepciones de las docentes en cuanto al trabajo en un establecimiento focalizado como prioritario est\u00e1n cargadas por el car\u00e1cter mismo de lo que se ha definido como Liceo Prioritario, como tambi\u00e9n por la pr\u00e1ctica directa de ejercer su labor en tales contextos. En todos los casos las docentes se\u00f1alan encontrarse frente a un trabajo complejo, por las mismas necesidades a nivel de gesti\u00f3n del establecimiento, como tambi\u00e9n por las dificultades que enfrentan los estudiantes en cuanto a su contexto familiar y de apoyo. Se\u00f1alan que el proceso mismo para alcanzar metas acad\u00e9micas y formativas es complicado, y con un nivel alto de dificultad, y en relaci\u00f3n a esto en situaciones de logros se alcanza un nivel de satisfacci\u00f3n alto. Este contexto ha conducido a la necesidad de desarrollar y fortalecer algunas caracter\u00edsticas esenciales para poder enfrentar los obst\u00e1culos en su labor. El saber sobre la realidad de los estudiantes , qui\u00e9nes son, en qu\u00e9 circunstancias, entorno y ambiente se sit\u00faan, cu\u00e1les son sus caracter\u00edsticas, etc., dirige la entrega del conocimiento, como tambi\u00e9n se utiliza a modo de pauta para que el contenido se signifique seg\u00fan el contexto de cada alumno. De esta forma el conocerlos se transforma en una estrategia de ense\u00f1anza intencionada para poder instaurar en los estudi antes un conocimiento m\u00e1s acabado de acuerdo a sus propias necesidades. Tal realidad influye sobre las valoraciones que las docentes hacen de su labor en tales contextos, la caracterizan como un trabajo complejo y de \"lucha constante\". Metodolog\u00edas de Ense\u00f1anza Para alcanzar los objetivos de aprendizaje, la s docentes han mencionado la existencia de ciertos procedimientos que llevan a buen t\u00e9rmino la acci\u00f3n de ense\u00f1ar, tales se han configurado y apoyado por ciertas t\u00e9cnicas did\u00e1cticas de ense\u00f1anza. Estas t\u00e9cnicas se han desarrollado durante toda la experiencia del do cente, desde su educaci\u00f3n b\u00e1sica hasta su formaci\u00f3n profesional, y por lo tanto se han co nformado producto del conocimiento de t\u00e1cticas efectivas y su puesta en pr\u00e1ctica. Para todas las docentes, las estrategias me todol\u00f3gicas deben contemplar el incentivo adecuado para que el alumno se motive y pueda aprender sin necesidad de obligarlo, adem\u00e1s de una educaci\u00f3n en valores que contribuyan al desarrollo del individuo en su totalidad y la promoci\u00f3n de autonom\u00eda para que ellos puedan dirigir su propio aprendizaje. Finalmente, en cuanto a las estrategias de resoluci\u00f3n de conflictos en el aula, la promoci\u00f3n de la reflexi\u00f3n en los estudiantes respecto de sus propias conductas, y la insistencia en un dialogo que logre alcanzar conciencia de los hechos que est\u00e1n presenciando, son estrategias reiteradas por las docentes, y que finalmente las eval\u00faan como positivas, no s\u00f3lo en el momento en el cual se desarrolla el suceso, sino m\u00e1s bien repercuten a largo plazo, puesto que ya los alumnos van sabiendo qu\u00e9 y c\u00f3mo deben solucionarlas. Conclusiones Las experiencias vitales relevantes han impacta do a las docentes en sus vidas, siendo capaces de llevar a la pr\u00e1ctica de su desempe\u00f1o laboral las vivencias de sus periodos de discencia, de sus experiencias docentes y de sus experiencias personales que a cada cual le ha tocado vivir. Por su parte, las creencias docentes se encuentran arraigadas en dichas experiencias siendo \u00e9stas las que influyen en las pr\u00e1cticas que las profes oras llevan a cabo en su ejercicio docente. Tal y como se\u00f1ala Pajares (1992:307) \" Pocos discutir\u00e1n que las creencias de los profesores influyen en sus opiniones y juicios, las cuales, alternadamente, afectan su comportamiento en III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1024 la clase, o que la comprensi\u00f3n de la estructura de las creencias del profesor es esencial para la mejora de su preparaci\u00f3n profesional y sus pr\u00e1cticas pedag\u00f3gicas \". En relaci\u00f3n con la capacidad de las docentes de identificar sus propias creencias pedag\u00f3gicas cabe se\u00f1alar que no constituy\u00f3 una tarea f\u00e1cil. Frente a esta situaci\u00f3n, se puede establecer el grado de desconocimiento que las mismas docentes tienen respecto de sus propias creencias pedag\u00f3gicas, ya que no tienen por costumbre reflexionar respecto de \u00e9stas. Lo anteriormente mencionado se relaciona con lo que plantea Flores (1995) al se\u00f1alar que las creencias pertenecen a un nivel de informaci\u00f3n profundo, muchas veces inconsciente, no siempre accesible al sujeto investigado, lo cual promueve que para caracterizar las creencias se precisen m\u00e9todos indirectos de investigaci\u00f3n. Al contrario, las experiencias vi tales relevantes fueron f\u00e1cilmente identificadas por las docentes, probablemente porque fueron hechos significados y reelaborados de manera m\u00e1s profunda, incorporando dichas experiencias a su formaci\u00f3n. El hecho de que las docentes hayan seleccionado ciertos hechos de su vida, da cuenta de su capacidad para resignificar la experiencia y rescatar aspectos aplicables a su pr\u00e1ctica docente. Muchas de esas resignificaciones se constituyeron como creenci as que las participantes expresan hoy en su desempe\u00f1o laboral, lo cual tiene sentido a la luz de las palabras de Llinares (1991) quien postula que \" las creencias no se fundamentan sobre la racionalidad, sino m\u00e1s bien sobre los sentimientos, las experiencias y la ausencia de conocimientos espec\u00edficos del tema con el que se relacionan, lo que las hacen ser m\u00e1s consistentes y duraderas para cada individuo \" (citado en Sastre V\u00e1squez, 2008:386). Con respecto a la relaci\u00f3n entre los t\u00e9rminos experiencias de vida relevante y creencias pedag\u00f3gicas, se considera pertinente hacer refe rencia al t\u00e9rmino acu\u00f1ado en la presente investigaci\u00f3n como binomio creencia- experiencia, ya que si bien las experiencias de cierta manera confluyen en la conformaci\u00f3n de creen cias pedag\u00f3gicas, no se desea plantear un determinismo, sino m\u00e1s bien una relaci\u00f3n de interdependencia, en donde ambos conceptos confluyen como un continuo y se ven mutuamente afectados, ya que las creencias instauradas van generando o dilucidando los caminos por donde nos movemos, la experiencia sustenta una creencia, la cual a su vez genera o propicia nuevas experiencias. Otros resultados dicen relaci\u00f3n con las caracter\u00edsticas de los docentes ejemplares. Convertirse en un \"docente ejemplar\" constituye un trabajo complejo, tanto por las mismas necesidades a nivel de gesti\u00f3n del establecimiento, como tambi\u00e9n por las dificultades que enfrentan los estudiantes en cuanto a su contexto familiar y de apoyo, por lo que el proceso mismo para alcanzar metas acad\u00e9micas y formativas es complicado. Es por esto que el rendimiento acad\u00e9mico de los estudiantes no puede ser un par\u00e1metro para calificar a las docentes ejemplares. Es importante mencionar que, aunque se ha encontrado evidencia de que las pr\u00e1cticas docentes ejemplares influyen en gran medida en el rendimiento de los estudiantes, \u00e9stas no tienen una relaci\u00f3n causal con el rendimiento escolar. As\u00ed, adem\u00e1s de los factores antes mencionados, Brophy y Good, han propuesto otros m\u00e1s espec\u00edficos, que influyen, de igual manera, en el rendimiento acad\u00e9mico de los estudiantes, a saber: \"e nfatizan la instrucci\u00f3n acad\u00e9mica, tienen expectativas de que los estudiantes dominar\u00e1n el curr\u00edculo, hacen transiciones co rtas de un tema a otro optimizando el tiempo, emparejan las instrucciones con las necesidades de los alumnos, relacionan el curr\u00edculo con cosas familiares y relevantes pa ra la vida de los alumnos, son claros y entusiastas en la transmisi\u00f3n de instrucciones y usan el tiempo de espera de manera efectiva \" (en Roehrig et al, 2007:3). Las caracter\u00edsticas antes mencionadas se condicen con las caracter\u00edsticas halladas en los resultados de este estudio; las docentes se perfilan como exigentes, preocupadas y motivadoras de sus estudiantes. Ellas van m\u00e1s all\u00e1 del rol de educador como transmisor de III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1025 conocimiento y consideran tambi\u00e9n la ense\u00f1anza de valores como parte esencial en la formaci\u00f3n de sus estudiantes. A modo de conclusi\u00f3n, se aprecia algunas de las experiencias mencionadas por las participantes influyeron directamente en la decisi \u00f3n de elegir la carrera docente, lo que las llev\u00f3 a experimentar nuevas vivencias y a generar, alim entar o suprimir creencias que ellas pose\u00edan con respecto a la educaci\u00f3n en general, las que, a su vez, influyen en la manera de percibir la realidad, laboral y personal, en donde est\u00e1n insert as, evidenci\u00e1ndose as\u00ed el binomio creencia- experiencia en los relatos de las participantes. Adem\u00e1s, se encuentra informaci\u00f3n que no es parte de los objetivos de la investigaci\u00f3n, pero que aportan antecedentes importantes acerca de la figura del profesor ejemplar, como las ca racter\u00edsticas personales y profesionales, que se ajusta a la literatura expuesta en el marco te\u00f3r ico. Finalmente, se encuentran factores como el contexto y la metodolog\u00eda utilizada por las docentes y que marcan diferencias para los procesos de ense\u00f1anza-aprendizaje. R EFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ALBERT , M.J. (2007). Metodolog\u00eda cualitativa de la investigaci\u00f3n. En M.J. La educativa: Claves te\u00f3ricas (pp. 139-165). MacGraw-Hill. ANGULO , J. (1999). Desarrollo del Pol\u00edtica, investigaci\u00f3n y pr\u00e1ctica . Madrid: Akal. CONTRERAS , J. (1985). \u00bfEl pensamiento o el conocimiento del profesor? Una cr\u00edtica a los postulados de las investigaciones sobre el pensamiento del profesor y sus implicaciones para la formaci\u00f3n del profesorado. Revista de Educaci\u00f3n, 277, 5-28. D \u00c1VILA , G. (2006). El razonamiento inductivo y deductivo dentro del proceso investigativo en ciencias experimentales y sociales. Revista de Educaci\u00f3n Laurus, 12, 180-205. FIGUEROA , N.; P\u00c1EZ, H. (2008). Pensamiento did\u00e1ctico del docente universitario. Una perspectiva desde la reflexi\u00f3n sobre su pr\u00e1ctica pedag\u00f3gica. Argentina: Universidad Nacional de San Luis. FLORES , P. (1995). Creencias y concepciones de los futuros profesores sobre las matem\u00e1ticas, su ense\u00f1anza y aprendizaje. Evoluci\u00f3n durante las pr\u00e1cticas de ense\u00f1anza. Tesis Doctoral. Universidad de Granada. HARPER , L. (2006). A Teacher's Re-definit ion of Elementary creencias epistemol\u00f3gicas sobre la naturaleza de las matem\u00e1ticas y su ense\u00f1anza y el proceso de llegar a ser un profesor. Ense\u00f1anza, 8, 165- 180. MALLIMACI , F.; GIM\u00c9NEZ , V. (2006). Historias de vida y M\u00e9todo Biogr\u00e1fico. En I. Vasilachis (Coord.), 5-26. MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N . Rep\u00fablica de Chile. (2005). Informe Comisi\u00f3n sobre Formaci\u00f3n Inicial Docente , Serie Bicentenario. Santiago de Chile. \u2014 (2008). Marco para la Buena Ense\u00f1anza. CPEIP Centro de Perfeccionamiento, Experimentaci\u00f3n e Investigaciones Pedag\u00f3gicas. S\u00e9ptima Edici\u00f3n. http://www.rae.es/rae.html OLIVER , C. (2008). El valor formativo y las atadur as de las creencias en la formaci\u00f3n del profesorado. Aquello que no se ve, pero se percibe en el aula. Revista Electr\u00f3nica Interuniversitaria de Formaci\u00f3n del Profesorado , 12 (1), 63- 75. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes SMART . Epistemolog\u00eda, metodolog\u00eda y t\u00e9cnicas del an\u00e1lisis de contenido. Estudios de Socioling\u00fc\u00edstica, 3 (1), 1-42. REYES , M. (2007). Creencias pedag\u00f3gicas en profesores universitarios. Congreso Nacional de Investigaci\u00f3n Educativa. M\u00e9xico. RODRIGUEZ , C.; LORENZO , O.; HERRERA , L. (2005). Teor\u00eda y pr\u00e1ctica del an\u00e1lisis de datos cualitativos. Proceso genera l y criterios de calidad. Revista internacional de Ciencias Sociales y Humanidades, XV (2), 133-154. RODR\u00cdGUEZ , G.; GIL, J.; GARC\u00cdA , E. (1996). Metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n cualitativa . Cap\u00edtulo 3: Procesos y fases de la investigaci\u00f3n Research and Studies, 24 (3), 684-702. SASTRE , P. (2008). Concepciones y creencias sobre la matem\u00e1tica en una Facultad de agronom\u00eda: Docentes, alumnos, graduados. Proyecto de Investigaci\u00f3n. Universidad Nacional del Centro de la Provincia de Buenos Aires. SOLAR , M.; D\u00cdAZ, C. (2007). El sistema de cogniciones y creencias del docente universitario y su influencia en su actuaci\u00f3n pedag\u00f3gica. Horizontes Eduacionales, 12 (1), Teor\u00edas educativa y formaci\u00f3n profesional de docentes. Congreso Latinoameric ano de San Luis. Universidad Nacional de San Luis. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1027 DOCENTES NOVELES Y DOCENTES CON EXPERIENCIA: COMPARACI\u00d3N DE SUS PROBLEMAS. Guerrero Neaves, S.; sjgn_3@hotmail.com - Subsecretar\u00eda de Desarrollo Magisterial. Direcci\u00f3n de Instituciones Formadoras de Docentes. Escuela Normal Pablo Livas. M\u00e9xico. Collazo Garza, M.; mario.cg@live.com.mx - Escuela Normal Pablo Livas. Zamora de Le\u00f3n, L.; luzale2009@hotmail.com - Escuela Normal Pablo Livas. C\u00e1rdenas Rodr\u00edguez, K.G.; Escuela Normal Pablo Livas. Zapata, a64@hotmail.com - Escuela Normal Pablo Livas. R ESUMEN Esta contribuci\u00f3n reporta parte del trabajo de investigaci\u00f3n acci\u00f3n Docentes egresados de la Escuela Normal Pablo Livas: noveles y con experiencia , que se realiza en cuatro escuelas de educaci\u00f3n primaria en dos municipios de Nuevo Le\u00f3n, M\u00e9xico, como parte de una investigaci\u00f3n interinstitucional. Uno de los objetivos es la comparaci\u00f3n entre los problemas del desempe\u00f1o de docentes noveles y de experiencia. La pobl aci\u00f3n se integr\u00f3 con 20 noveles y 17 con experiencia. La informaci\u00f3n se obtuvo con el registro de sus problemas en dos sesiones de talleres semanales. \u00c9sta se organiz\u00f3 en 56 indicadores, 14 categor\u00edas y 4 niveles. En el nivel aula se obtuvo una mayor cantidad de frecuencias (95), en el externo a la escuela fue de 58, en el de alumno de 53 y en el de escuela, de 37. A unque los noveles mostraron un menor porcentaje que los de experiencia en cada nivel, hubo coincidencias en varias categor\u00edas: disciplina, contenidos y cursos, libros y recursos, participaci\u00f3n de los alumnos. Al integrar los resultados con los que se obtuvieron en el cuestionario de autoevaluaci\u00f3n se hall\u00f3 coincidencia con el total de las 24 categor\u00edas de Veenman, con 12 categor\u00edas y dem\u00e1s indicadores del proyecto. Los hallazgos son consistentes con diferentes estudios y se puede concluir que los problemas de aula y escuela de los docentes noveles no se diferencian mucho de los problemas de los docentes de mayor experiencia. P ALABRAS CLAVE Docentes noveles, docentes con experiencia, problemas. DESARROLLO Objetivo Entre los diversos objetivos que se previeron par a el proyecto, se retoma el de establecer una comparaci\u00f3n entre los docentes noveles y los de experiencia de cuatro escuelas de educaci\u00f3n primaria, con relaci\u00f3n a los problemas que enfrentan en su desempe\u00f1o. Descripci\u00f3n del trabajo Los resultados que se ofrecen en esta ponencia hacen referencia a los problemas que expresan los docentes noveles y los de experiencia que participan en la investigaci\u00f3n Docentes egresados de la Escuela Normal Pablo Livas: noveles y con experiencia , que se realiza en cuatro escuelas de educaci\u00f3n primaria de dos mu nicipios fuera y al norte del \u00e1rea conurbada del Estado de Nuevo Le\u00f3n, M\u00e9xico. Este proyecto se integra en el marco de la investigaci\u00f3n interinstitucional Diagn\u00f3stico y acompa\u00f1amiento t\u00e9cnico pedag\u00f3gico en el centro de trabajo a docentes noveles de escuelas primarias con poblaciones vulnerables acad\u00e9micamente en el Estado de Nuevo Le\u00f3n , mismo que se aprob\u00f3 en la convocator ia SEB 2009-Conacyt con la Universidad de Monterrey (UDEM) para la coordinaci\u00f3n administrativa, t\u00e9cnica y le gal. Participan tres equipos de las escuelas III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1028 normales p\u00fablicas de la entidad y dos docentes asignadas por la Subsecretar\u00eda de Desarrollo Magisterial. Actualmente el proyecto se int egr\u00f3 a las acciones del Programa de Fortalecimiento de la Gesti\u00f3n Estatal de la Educaci\u00f3n Normal (ProGEN) 2011-2012, que coordina la Direcci\u00f3n de Instituciones Formadoras de Docentes. Son dos las evaluaciones nacionales que est\u00e1n sirviendo de referencia para conocer el aprovechamiento acad\u00e9mico en el nivel de educaci\u00f3n b\u00e1sica y de los reci\u00e9n egresados de las escuelas normales, la Evaluaci\u00f3n Nacional del Logro Acad\u00e9mico en Centros Escolares (ENLACE), que se aplica a partir de 2006 a los estudiantes de tercero a sexto de primaria y de educaci\u00f3n secundaria en todo el pa\u00eds y se utiliza adem\u00e1s, para asociar los resultados al del desempe\u00f1o docente en el Programa de Carrera Magi sterial. Y el Concurso Nacional de Asignaci\u00f3n de Plazas Docentes que se aplica a partir del 2008 como referente para el otorgamiento de las plazas de base o contrato a los aspirantes al servicio docente de educaci\u00f3n b\u00e1sica; de sus resultados se puede conocer el nivel acad\u00e9mico con que ingresan los aspirantes al servicio docente y deducir con ello, la calidad del servicio educativo que est\u00e1n recibiendo los estudiantes en las escuelas de educaci\u00f3n b\u00e1sica. Seg\u00fan el an\u00e1lisis hist\u00f3rico por entidad de las cinc o aplicaciones de la prueba ENLACE de la SEP al Consejo Nacional de Autoridades Educ ativas (CONAEDU), en Nuevo Le\u00f3n se observa que en educaci\u00f3n primaria el 13.6% de los estudiantes que presentaron la prueba en 2009 se ubica en el nivel insuficiente y el 47.3% en elemental en el dominio de conocimientos en matem\u00e1ticas, cifra que decreci\u00f3 a 12.8% y 45.5% respectivamente para el 2010. El nivel de logro en espa\u00f1ol fue de 13.3% en insuficiente y el 47.1% en elemental , cifra que decreci\u00f3 a 12.1% y 44.4% respectivamente en el a\u00f1o 2010. En el Concurso Nacional para Otorgamiento de Plazas Docentes 2010-2011, presentaron el Examen Nacional de Conocimientos y Habilidades Do centes 145 mil 983 aspirantes, de \u00e9stos, el 25% (36 mil 884) se ubic\u00f3 en el nivel Aceptable , el 72% (105 mil 352) en el nivel de Elegible condicionado a Nivelaci\u00f3n Acad\u00e9mica y el 3% (3 mil 747) en No aceptable . En Nuevo Le\u00f3n presentaron 7,803 aspirantes, de los cuales el 24.11% (1,882) se ubic\u00f3 en el nivel Aceptable , el 73.24% (5,715) en el Elegible y 2.64% (206) en el No aceptable . Como se puede observar estas cifras est\u00e1n cercanas a las nacionales y seg\u00fan el puntaje global de aciertos (54.53) se coloc\u00f3 a la entidad en el 15\u00ba lugar de la s 31 que participaron (SEP-SNTE, 2010). Con relaci\u00f3n a la distribuci\u00f3n de los resultados en ENLACE se ha concluido que los m\u00e1s bajos resultados los obtienen los estudiantes de las entidades y comunidades con mayor \u00edndice de marginaci\u00f3n (M\u00e9xico de dos caras, 2010). Sin embargo en Nuevo Le\u00f3n al tratar de explicar los resultados oscilantes en ENLACE entre las primer as diez entidades o los puntajes cercanos a la media nacional en el Concurso para Otorgamiento de Plazas Docentes, no se toma en cuenta el grado de marginaci\u00f3n de la entidad, puesto que est\u00e1 considerada como polo econ\u00f3mico de desarrollo con municipios de muy bajos niveles de marginalidad y una m\u00ednima poblaci\u00f3n rural e ind\u00edgena en comparaci\u00f3n con otras entidades (Moreno, 2008). Al analizarse los resultados de las evaluaciones se ha puesto la mirada tanto en el bajo aprovechamiento acad\u00e9mico que observan los alumnos de educaci\u00f3n b\u00e1sica, como en los bajos resultados acad\u00e9micos que han mostrado los aspirantes a ocupar una plaza en el servicio docente. Esto \u00faltimo ha colocado en el eje de la discusi\u00f3n nacional e internacional la calidad de la formaci\u00f3n inicial docente y su relaci\u00f3n con el rendimiento escolar en educaci\u00f3n b\u00e1sica. A\u00fan cuando se est\u00e1n observando las dificultades anteriores, no existe en M\u00e9xico ni en Nuevo Le\u00f3n una pol\u00edtica de inducci\u00f3n y atenci\u00f3n a quienes se incorporan al servicio docente y, por lo mismo, tampoco estudios investigativos al re specto, tal como se ha desarrollado en otros pa\u00edses que cuentan con una amplia tradici\u00f3n por el reconocimiento de la importancia del acompa\u00f1amiento al docente principiante como parte de la formaci\u00f3n continua (Marcelo, 1988). Lo m\u00e1s que se ha realizado es la organizaci\u00f3n y oferta de un curso de 40 horas para los III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1029 aspirantes ubicados en el nivel de Elegible condicionado a Nivelaci\u00f3n Acad\u00e9mica, como se propon\u00eda en las bases de las Convocatorias Na cionales para el Otorgamiento de Plazas Docentes. Aunque ya se ha previsto la intenci\u00f3n de atend er a esa poblaci\u00f3n de docentes de reciente ingreso al sistema a partir de las quince recomendaciones para M\u00e9xico por parte de la OCDE, pues en la n\u00famero seis se propone crear periodos de inducci\u00f3n y de prueba con tutor\u00eda para apoyar a los docentes reci\u00e9n egresados, adem\u00e1s de la evaluaci\u00f3n de sus aptitudes (OCDE, 2010, 2011). En los estudios sobre el inicio de la docencia como una etapa diferenciada, se conceptualiza como docentes noveles o principiantes (Alliaud, 2004; Imbern\u00f3n, 2008; Marcelo 1988, 1991) a quienes se insertan laboralmente en una instituci\u00f3n educativa para iniciar su carrera profesional, del primero hasta el tercer a\u00f1o de trabajo e incluso hasta los cinco a\u00f1os de ejercicio, se puede agregar que como primera o segunda profesi\u00f3n. Vera (citado en Imbernon, 2008) divide este inicio en dos etapas: umbral o antesala que dura seis meses y, madurez y crecimiento. No porque se le denomine novel al docente se deba suponer que se incorpora a su carrera profesional totalmente desprotegido y con un espectro amplio de apertura a la nueva experiencia y al aprendizaje en \u00e9sta, Bullough (citado en Vaillant, 2009) refiere que los docentes noveles se encuentran en una cuarta etapa para convertirse en docentes. Las cuatro etapas del docente en su conformaci\u00f3n como tal, son a) antes de la formaci\u00f3n acad\u00e9mica, b) durante los estudios formativos in iciales, c) las pr\u00e1cticas de ense\u00f1anza y d) los primeros a\u00f1os de docencia. La aportaci\u00f3n de Bullough al incluir la primera etapa orienta al reconocimiento de la biograf\u00eda escolar previa o trayectoria escolar de los docentes, la cual est\u00e1 conformada por las creencias como preconceptos o premisas acer ca de lo que se considera como verdadero. Dichas creencias son est\u00e1ticas porque se vinculan con las emociones y los sentimientos predominantes sobre el tema, adem\u00e1s de que act\u00faan como filtros en la forma como se utiliza, almacena y recupera el conocimiento (Pajares citado en Marcelo, 1991). P\u00e9rez G\u00f3mez consider\u00f3 a esta biograf\u00eda escolar como la socializaci\u00f3n previa del docente que va conformando las creencias, supuestos y valores sobre la naturaleza del quehacer educativo y Lortie la denomin\u00f3 el aprendizaje por observaci\u00f3n donde se interiorizan modelos de ense\u00f1anza (citados en Alliaud, 2004). De tal manera que cuando los aspirantes se incorporan a una escuela de formaci\u00f3n inicial docente ingresan con ideas y creencias muy firmes sobre qu\u00e9 es ense\u00f1ar y aprender (Marcelo, 1991), aunque dicho bagaje no es considerado en las instancias formativas (Bullough, citado en Davini et al., 2002). Esta socializaci\u00f3n es homogeneizadora y se ha hallado que se mantiene constante (Lacey, Lortie, Tabachnick, Zeichner, citados en Marcelo, 1988) en esos cuatro a\u00f1os del tr\u00e1nsito por la escuela formadora, por lo que para movilizarla y con ello acceder a una reflexi\u00f3n real que supere las visiones reduccionistas, se requiere primeramente reconocer la existencia de dichas construcciones (Beyer; Goodman; Smyth, citados en Contreras Domingo, 2001). Jordell (citado en Marcelo, 1991) consider\u00f3 el co ncepto de las experiencias previas (biograf\u00eda) en su modelo para diferenciar las influencias que se producen sobre los profesores principiantes, el primer nivel de influencia al que denomin\u00f3 personal lo asocia con las teor\u00edas impl\u00edcitas y le agrega la importancia de la experiencia en la instituci\u00f3n formadora. \u00c1valos et al. (2010) insisten en la necesidad de incorporar el papel de las creencias como objeto de estudio en el campo de la formaci\u00f3n docente, por la fuerte evidencia de que constituye un factor de influencia en las acciones docentes y sus opiniones sobre el proceso de aprendizaje y ense\u00f1anza. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1030 La etapa que vive el docente novel en sus primeros a\u00f1os de docencia constituye una socializaci\u00f3n posterior que se lleva a cabo en el espacio institucional de la escuela y se considera como un periodo cr\u00edtico, porque en \u00e9ste se van a consolidar la mayor parte de los h\u00e1bitos y las actitudes profesionales y se constr uye la identidad (Bullough, citado en Vaillant, 2009). Se considera que en este periodo el docente es marcado fuertemente por las pr\u00e1cticas de los directivos, supervisores, los colegas docent es de la instituci\u00f3n, los alumnos y sus padres (Caputo y Pereira, 2010), quienes podr\u00e1n influir en sus creencias ya sea para reforzarlas o para cuestionarlas e incidir en su modificaci\u00f3n. Marcelo Garc\u00eda (1991) concluye que hay ba stante abordaje investigativo en el \u00e1mbito internacional sobre los problemas que enfrentan los docentes noveles en su incorporaci\u00f3n a la docencia, lo que ha permitido elaborar concentrados de los problemas (Peralta Vald\u00e9s, 2009). Uno de los trabajos m\u00e1s utilizados son los de Veenman (citado en Marcelo Garc\u00eda, 1991), quien integr\u00f3 en 24 categor\u00edas los problemas de los profesores principiantes. Marcelo Garc\u00eda (1988 y 1991) y Alen y Allegroni (2009) coinciden con Veenman en los problemas relacionados con la metodolog\u00eda, disciplina, dominio de contenidos, atenci\u00f3n individualizada a los alumnos, relaciones con los padres, motivaci\u00f3n de los alumnos, relaciones con colegas, falta de tiempo para ense\u00f1ar lo reque rido, planeaci\u00f3n did\u00e1ctica, material did\u00e1ctico, elevado n\u00famero de alumnos por clase, falta de in formaci\u00f3n sobre la escuela y los alumnos, infraestructura y dotaci\u00f3n de material, escasez de tiempo libre. Vaillant (2009) precisa que en ocasiones los docentes noveles pueden estar manifestando los mismos problemas que enfrentan los de mayor experiencia, pero los noveles los viven con mayor incertidumbre y estr\u00e9s al contar con menos referentes y mecanismos para atenderlos y resolverlos, de ah\u00ed que Johnston y Ryan (c itados en Marcelo, 1991: 10) destacan...\"como caracter\u00edstico de este per\u00edodo la inseguridad y la falta de confianza en s\u00ed mismos que padecen los profesores principiantes\". Jordell (citado en Marcelo, 1988) encontr\u00f3 se mejanzas entre los problemas de profesores noveles y los de experiencia, entre los m\u00e1s comune s detect\u00f3 la falta de tiempo, los recursos de la escuela, as\u00ed como la ense\u00f1anza y el tratami ento individual de los alumnos. De igual manera Vaillant (2009) hall\u00f3 semejanzas, como la gesti\u00f3n de la disciplina en el aula, la motivaci\u00f3n de los estudiantes, la organizaci\u00f3n del trabajo en clase, los materiales insuficientes, los problemas personales de los estudiantes y las relaciones con los padres, entre otros. El enfoque del presente estudio es mixto, aunque la investigaci\u00f3n es primordialmente cualitativa. Se trata de una investigaci\u00f3n-acci\u00f3n que se desarrolla en el centro de trabajo, ya que se considera al docente como un sujeto condicionado por su contexto laboral y no s\u00f3lo por su trayectoria escolar y su acci\u00f3n individual. La poblaci\u00f3n se integr\u00f3 por los docentes que reci\u00e9n hab\u00edan concluido su formaci\u00f3n inicial normalista y se incorporaban como titulares de un grupo al recibir una plaza con base en los resultados en el examen de ingreso al sistema. Los criterios de selecci\u00f3n de las escuelas de ubicaci\u00f3n fueron los bajos resultados en la Evaluaci\u00f3n Nacional del Logro Acad\u00e9mico en Centros Escolares (ENLACE) seg\u00fan clasificaci\u00f3n de la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n estatal como escuelas focalizadas (alumnado con vulnerabilidad ac ad\u00e9mica). Otro criterio fue la factibilidad de acceso geogr\u00e1fico, ya que las visitas deb\u00edan ser continuas. En el caso de la Escuela Normal Pablo Livas se seleccionaron cuatro escuelas de dos municipios cercanos entre s\u00ed y a una distancia de 66 kil\u00f3metros de Sabinas Hidalgo, donde se ubica la escuela normal. El presente proyecto se inici\u00f3 en noviembre de 2010 y se plante\u00f3 concluir la primera etapa en junio de 2011. La poblaci\u00f3n con la que se trabaj\u00f3 qued\u00f3 constituida por 20 docentes noveles y 17 docentes con experiencia. Se incluy\u00f3 post eriormente al grupo de docentes con experiencia a petici\u00f3n de las directoras y supervisora de la zona escolar, con lo que el proyecto inicial se modific\u00f3 y se ampli\u00f3 a la posibilidad de un trabajo comparativo. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1031 El trabajo se desarroll\u00f3 con diversas estrategias como: pl\u00e1ticas de acercamiento con los docentes, entrevistas, recopilaci\u00f3n de dudas sobre el proyecto, diagn\u00f3stico situacional de cada escuela, recopilaci\u00f3n de la trayectoria esco lar de los noveles, observaci\u00f3n de clases con videograbaci\u00f3n, y el diario de campo de los integrantes del equipo. A partir de febrero se desarrollaron talleres semanales y clases demostrativas para la co-observaci\u00f3n, se continu\u00f3 con la recopilaci\u00f3n de dudas sobre el proyecto, la administraci\u00f3n de tres cuestionarios a los docentes, uno de autovaloraci\u00f3n con base en est\u00e1ndares, uno para egresados y uno con base en la gu\u00eda de entrevista; adem\u00e1s de un cuestionario para los directivos. Para esta comunicaci\u00f3n se consider\u00f3 la informaci\u00f3n que se gener\u00f3 en las primeras dos sesiones de los talleres y las respuestas que proporcionaron en la argumentaci\u00f3n sobre la elecci\u00f3n del nivel de desempe\u00f1o en el cuestionario de autoevaluaci\u00f3n. En la primera sesi\u00f3n de los talleres se solicit\u00f3 el registro de los pr oblemas jerarquizados que cada quien enfrentaba en su desempe\u00f1o docente y en la segunda sesi\u00f3n se entreg\u00f3 el concentrado de problemas organizados en niveles y categor\u00edas con sus frecuencias, para su an\u00e1lisis y agregados en su caso. El cuestionario que se utiliz\u00f3 es una adaptaci\u00f3n que se le hizo a la propuesta de est\u00e1ndares de desempe\u00f1o docente en el aula dise\u00f1ada para su empleo en las escuelas de educaci\u00f3n b\u00e1sica en el contexto de la reforma integral de educ aci\u00f3n b\u00e1sica (RIEB). La estructura est\u00e1 organizada en cinco categor\u00edas constitutivas de la pr\u00e1ctica pedag\u00f3gica: planeaci\u00f3n, gesti\u00f3n del ambiente de la clase, gesti\u00f3n curricular, gesti\u00f3n did\u00e1ctica y evaluaci\u00f3n de aprendizajes con 39 \u00edtems (Mej\u00eda Botero et al., 2009). Para la adaptaci\u00f3n se separ\u00f3 el contenido del enunciado de los cuatro niveles de desempe\u00f1o, se dej\u00f3 el referente como indicador, la redacci\u00f3n de los est\u00e1ndares y la columna para que se redactara la justificaci\u00f3n de cada elecci\u00f3n. Para este trabajo se retoman solamente las respuestas que proporcionaron en la argumentaci\u00f3n para la elecci\u00f3n que hicieron del nivel de desempe\u00f1o. Resultados y conclusiones Con la informaci\u00f3n generada se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis de contenido cuantitativo y se organiz\u00f3 en 56 indicadores y 14 categor\u00edas que se integraron en cuatro niveles, seg\u00fan el modelo de Creemers -alumno, aula, escuela y context o- (citado en Mu\u00f1oz-Repiso et al., 2000) y se present\u00f3 con las frecuencias que se obtuvieron. En primer lugar se ubic\u00f3 el nivel aula con 95 frecuencias (40% de noveles), en segundo lugar el nivel externo a la escuela con 58 frecuencias ( 34.48% para noveles), en tercer lugar el nivel alumno con 53 frecuencias (47.16% para noveles) y en cuarto lugar el nivel escuela con 37 frecuencias (40.54% de noveles). La problem\u00e1tica m\u00e1s consistente se ubica en el nivel de aula con un mayor n\u00famero de categor\u00edas que competen propiamente al docente como carencias en la formaci\u00f3n (excepto dos categor\u00edas). La organizaci\u00f3n y frecuencias se presentan en la tabla 1. Los noveles mostraron un menor porcentaje en cada nivel en el reconocimiento de problemas que los docentes de experiencia, sin embargo hubo coincidencia en las frecuencias de varias categor\u00edas. Ambos grupos le dan una importancia semejante al problema de disciplina, contenidos y cursos, libros y recursos y participaci\u00f3n de los alumnos, rezago y reprobaci\u00f3n y gesti\u00f3n. Aunque los noveles ubicaron en primer lugar las dos \u00faltimas categor\u00edas, en el nivel alumno mostraron mayor coincidencia con los de experiencia. Estos \u00faltimos plantearon mayor cantidad de problemas y mostraron un mayor empleo de conceptos acad\u00e9micos. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1032 Con relaci\u00f3n a la disciplina los noveles ofrecen argumentaciones m\u00e1s amplias y se deja entrever un concepto de disciplina como control del grupo y aplicaci\u00f3n de sanciones para que los alumnos est\u00e9n callados y sentados y que el docente debe ser estricto para conseguirlo: \"... antes como que no ten\u00edan una autoridad o control porque los maestros antes no les pon\u00edan atenci\u00f3n. Llegu\u00e9 y s\u00f3lo con llamarles la atenci\u00f3n ellos se controlaban pero si los dejo solos s\u00ed se ponen a hacer esc\u00e1ndalo, como est\u00e1n ahorita\". P-N-4 \"... al principio era de que no sal\u00edan, se qued aban sin descanso la mayor\u00eda por lo mismo de la indisciplina...\" BI-N-4 \"... hice pr\u00e1cticas en segundo de primaria y s\u00faper f\u00e1cil pero no s\u00e9 por qu\u00e9 batallo con los de primero con la indisciplina...\" BM-N-4 ... \"todav\u00eda trabajan y hacen ruido, est\u00e1n como que m\u00e1s activos. Y eso al principio a m\u00ed me frustraba mucho. Yo estaba como que: \u00bfpor qu\u00e9 no los puedo tener calladitos como a los de 5\u00ba?\" LA-N-4 \"... desde el principio fui estricto, marqu\u00e9 las l\u00edneas de la disciplina y ha resultado satisfactorio. Para m\u00ed es muy importante. Los primeros d\u00edas batallaba con la disciplina, pero ahora ya les ense\u00f1\u00e9 como soy y marqu\u00e9 la disciplina desde el principio\". Ch-N-2 \"... el control de grupo, al principio fue dif\u00edcil ya que, nunca me ense\u00f1aron a tratar a ni\u00f1os peque\u00f1os a mantenerse callados, sentados todo el d\u00eda y participar de manera positiva en el sal\u00f3n de clases\". Gp-N-4 Niveles Frec Categor\u00edas Frec Novel % 1. Estrategias did\u00e1cticas 27 9 2. Libros y recursos 25 12 48 3. Disciplina 20 10 50 4. Contenidos y cursos 10 5 50 5. Reforma 5 0 6. Tiempo 5 1 7. Evaluaci\u00f3n 3 1 Aula 95 95 38 40 Comunidad 58 8. Padres de familia 58 20 34.48 9. Participaci\u00f3n 19 9 47.36 10. Ausentismo y deserci\u00f3n 17 7 41.17 11. Rezago y reprobaci\u00f3n 16 9 56.25 12. Autoestima 1 0 Alumno 53 53 25 47.16 13. Gesti\u00f3n 29 15 51 14. Equipamiento 8 0 Escuela 37 37 15 40.54 Tabla 1. Problemas por Niveles y categor\u00edas En lo referente a contenidos y cursos sobresal en los indicadores falta de experiencia, falta de dominio en tem\u00e1ticas y la necesidad de capacitaci\u00f3n en contenidos: \"...tambi\u00e9n he cometido errores,... creo que a\u00fa n me falta mucha experiencia y todav\u00eda tengo muchas cosas que aprender\". ME-N-4 \"...algo diferente a mi a\u00f1o de pr\u00e1ctica fue, ...que tengo ahorita ni\u00f1os de extra-edad, el a\u00f1o pasado no ten\u00eda, tengo ni\u00f1os de 11 a\u00f1o s, que estoy atendiendo ahorita que van para 6\u00ba. Me acaban de decir ahorita que no saben leer. Y pues digamos que eso fue algo dif\u00edcil o diferente al a\u00f1o pasado que estuve practicando\". LA-N-4 III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1033 \"...la falta de confianza para saber que estaba listo para ser maestro me llev\u00f3 a querer renunciar varias veces pero al darme cuenta que era lo que hab\u00eda escogido para mi vida, volv\u00eda a tomar confianza y mostrarme seguro ante mis alumnos\". G-N-4 \"...al venir aqu\u00ed, si es bastante dif\u00edcil, igual me hubiera gustado que me hubieran ense\u00f1ado a tratar a los alumnos con diferente ritmo de aprendizaje\" BI-N-4 ... \"todav\u00eda tengo unos cuatro ni\u00f1os que yo creo que voy a tener que regresarme a las lluviecitas y eso porque no tienen coordinaci\u00f3n motriz fina, y les digo: \"ay, \u00bfqu\u00e9 voy a hacer? yo no recuerdo haber visto mucho es e trato con lo... pues siempre habl\u00e1bamos como de grupos m\u00e1s homog\u00e9neos, \u00bfno? Al menos en edad. LA-N-4 \"...me falta capacitarme sobre planeaci\u00f3n de clases, organizaci\u00f3n de contenidos y algunas estrategias para control de grupo\". ME-N-4 \"...me gustar\u00eda alg\u00fan curso para conocer a los padres de familia, comunicarse y algo de c\u00f3mo relacionarse y tratarlos. Tambi\u00e9n al go de c\u00f3mo ganar el respeto de tus alumnos, c\u00f3mo formarlos y educarlos adecuadamente\". Ne-N-4 \"... unos cursos en los que nos capaciten para este nuevo tipo de planeaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n. JM-N-2 En la categor\u00eda de libros y recursos, se observa mayor recurrencia en el indicador falta de material y equipo para la docencia, adem\u00e1s se puede percibir el concepto de la utilidad del recurso y la actitud ante la falta de \u00e9ste: \"... aqu\u00ed no tenemos nada de eso, de hecho al parecer todo ese tipo de recursos se lo han ido robando tanto profesores como alumnos, hasta que ya no tenemos ning\u00fan tipo de apoyo porque para que la directora pueda hacer el pedido de robo, tambi\u00e9n tiene que estar el turno matutino de acuerdo\". CC-N-4 \"...las computadoras... No funcionan... No s\u00e9 de donde salieron ni por qu\u00e9..., nadie me ha podido decir... all\u00ed est\u00e1n y pues de oquis \". BI-N-4 \"...s\u00ed bastante falta, porque con un vide\u00edto entretienes m\u00e1s a los ni\u00f1os, y pues no hay para que los ni\u00f1os se puedan en tretener y es cansado, y ...se ve como que los ni\u00f1os como que se aburren, y dicen \u00a1ah, otra vez lo mismo maestra!\". Js-N-1 \"...nuestra realidad, nuestro tiempo, nuestr o medio es muy dif\u00edcil... yo le digo al compa\u00f1ero... la maestra trae sus copias y el proyector, nosotros para empezar no tenemos m\u00e1s que apenas marcadores. Entonces si dij\u00e9ramos le proporcionamos a todos esos materiales, a lo mejor batallar\u00edamos menos, unos s\u00ed se dan sus habilidades.\" AL-E-4 En la categor\u00eda de participaci\u00f3n del alumno, rezago y reprobaci\u00f3n, se observa la mayor recurrencia en los indicadores falta de tareas y falta de bases en los alumnos: \"...uno de los principales problemas que nos enfrentamos en las aulas es el incumplimiento de tareas por parte de los alumnos, muchos de los alumnos este no llevan las tareas y pensamos nosotros que este es porque la mayor\u00eda no anota las tareas\". JA-E-3 \"...estoy batallando mucho con las tareas, no las hacen, tengo una libreta d\u00f3nde estoy marcando las tareas, hay como cinco ni\u00f1os que no traen la tarea, porque est\u00e1n solitos como les digo\". Js-N- 1 \"...los ni\u00f1os vienen de muy mala,...el maestro que ten\u00edan no le echaba muchas ganas a ellos y es por eso que vienen un poco rezagados y ese es su principal problema, tengo 8 alumnos que no saben leer\". P-N-4 \"...cuando comenz\u00f3 el ciclo escolar y empec\u00e9 a trabajar con los contenidos del grado me di cuenta que no ten\u00edan las bases necesarias para el grado en el que se encontraban, no sab\u00edan operaciones b\u00e1sicas, ni conocimientos generales de las dem\u00e1s asignaturas,...un III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1034 problema general asociado con alumnos con problemas para adquirir el conocimiento\" TV-25022011. A\u00fan cuando los noveles manifiestan menor cantidad de problemas que los de experiencia, reconocen que piden apoyo al directivo de su centro escolar o al docente del mismo grado o ciclo y adem\u00e1s externan su inconformidad con la calidad de su formaci\u00f3n inicial. \"...nos dice c\u00f3mo debemos tratar a los alum nos,... Est\u00e1 bien, creo yo \u00a1que bueno! Ir-N-1 \"...cuando yo tengo alguna duda como con eso del registro pues s\u00ed le pido apoyo y me dice. La planeaci\u00f3n s\u00ed me dice qu\u00e9 planeaci\u00f3n est\u00e1s llevando...\". Js-N-1 \"...algunas veces voy y le pregunto sobre ciertos temas a la maestra del otro 6\u00ba.\" A-N-3 \"... en la normal nos daban pero puro te\u00f3rico de c\u00f3mo planear y como debemos esperar a que los alumnos muestren sus intereses, tomar notas de los alumnos\". P-N-4 \"...la verdad s\u00ed han sido la parte m\u00e1s dif\u00edcil de mi trabajo. Me hubiera gustado que en la normal nos hubieran preparado tambi\u00e9n para saber tratar con los pap\u00e1s, porque s\u00ed es algo dif\u00edcil. JM-N-2 \"...algo que siento que no vi mucho y que en los libros s\u00ed viene es las t\u00e9cnicas. O sea, algunas t\u00e9cnicas que uno puede utilizar, a veces nada m\u00e1s se ven te\u00f3ricas. Como que falta que los profes formadores de profes las pongan en pr \u00e1ctica, pero...ver c\u00f3mo se hacen. M\u00e1s que te lo digan ah s\u00ed, mira, aqu\u00ed dice que la t\u00e9cnica de portafolio y la t\u00e9cnica esto...yo digo que aplicar m\u00e1s t\u00e9cnicas. ...S\u00ed siento as\u00ed como que a veces tenemos el mundo muy cerrado a libros y ver lecciones\". LA-N-4 \"...involucrarnos m\u00e1s en las pr\u00e1cticas, hubo muy pocas jornadas de pr\u00e1cticas en las escuelas. Que los profesores hablaran de lo que pasa en la escuela, c\u00f3mo resolvieron sus problemas, c\u00f3mo los enfrentaron\". G-N-4 \"...insist\u00eda que se sent\u00eda decepcionado de la formaci\u00f3n que hab\u00eda tenido en la normal, ya que hab\u00eda maestros que dejaban mucho que desear\" DC-N-4-27012011 Los docentes con experiencia expresaron m\u00e1s pr eocupaci\u00f3n por la falta de tiempo, estrategias did\u00e1cticas, evaluaci\u00f3n, padres de familia, aus entismo y deserci\u00f3n. Asimismo mencionaron como problemas el equipamiento, la reforma y la autoestima de los alumnos, a diferencia de los noveles que no consideraron estos \u00faltimos como problemas. En la categor\u00eda estrategias did\u00e1cticas el indicador donde se present\u00f3 mayo r argumentaci\u00f3n fue el relacionado con el poco dominio del trabajo en equipo que tambi\u00e9n se relaciona con la planeaci\u00f3n. \"...yo hice mi tesis en trabajar por proyectos y la verdad es que trato de aplicarlo en el sal\u00f3n, aunque es muy dif\u00edcil porque no tenemos las mismas herramientas para aplicarlo\" CC-N-4 \"...se realizaba un juego en equipos y el grupo empez\u00f3 a salirse de control porque me retir\u00e9 un momento a direcci\u00f3n\"... M49-E-3-2032011. \"...al trabajar con alumnos de segundo grado una clase de matem\u00e1ticas primero repart\u00ed el material y posterior mencion\u00e9 las instrucciones que nadie escuch\u00f3 porque estaban muy emocionados con los vasos y frijoles, lo que provoc\u00f3 que perdiera por poco tiempo el rumbo de la clase y fue mucho m\u00e1s dif\u00edcil hacer que entendieran las instrucciones\". EF-N-1 \"...mi planeaci\u00f3n no ha estado vinculada: han si do clases aisladas, he tomado conciencia de este defecto hasta el momento de observar la clase de la maestra L y este cuarto bimestre, tengo mucha dificultad para elaborarla\". ER-E-3 Del cuestionario de autoevaluaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica docente se retomaron las respuestas que proporcionaron como explicaciones a la elecci\u00f3n del nivel de desempe\u00f1o. En \u00e9stas, ambos grupos refieren: falta de apoyo de los padres, falta de tiempo, salones muy chicos, dificultad para vincular las materias, desconocimiento del contexto, carencia de adecuaciones por la III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1035 cantidad de alumnos y desconocimiento del grupo, ca rencia de material did\u00e1ctico e inexistencia de diferentes tipos de evaluaci\u00f3n. Con relaci\u00f3n a la falta de apoyo de los padres, se puede percibir adem\u00e1s poca vinculaci\u00f3n con ellos: \"...no hay apoyo de los padres\". E-E-2 \"...al principio procuraba mas a los ni\u00f1os con dificultad pero ya despu\u00e9s es falta de atenci\u00f3n de los padres\". EL-E-3 \"...por lo mismo que voy empezando con el grupo no he tenido mucho contacto con los padres de familia\". JA-N-3 En la categor\u00eda de falta de tiempo se\u00f1alan que no pueden llevar a cabo algunas de las actividades se\u00f1aladas en los planes y programas de estudio por el tiempo, sin embargo se reconocen dificultades en la planeaci\u00f3n cuando se habla de la relaci\u00f3n entre materias y la organizaci\u00f3n: \"...por falta de tiempo no se da todo... la re laci\u00f3n entre los contenidos de las asignaturas y el contexto en el que viven los alumnos\". BM-N-4 \"...promueves entre los alumnos para que expresen valoraciones de sus procesos y resultados...no lo he hecho por falta de tiempo y organizaci\u00f3n\". LA-N-4 De igual manera se acepta la dificultad en planeaci\u00f3n y conocimiento de la reforma cuando se habla de la vinculaci\u00f3n de las materias con el contexto y del uso del material did\u00e1ctico: \"...a veces trato de ajustar lo que se ense\u00f1a a sus experie ncias\". CC-N-4 \"...se dificulta hacer dicha relaci\u00f3n\". CG-E-3 \"...pero no todos los contenidos me permit en llevar a cabo esta vinculaci\u00f3n\". ER-E-3 \"...casi no uso material pero cuando lo hago trato de que sea provechoso para la clase y manipulable\". BI-N-4 \"...no utilizo tanto recurso did\u00e1ctico y cuando lo utilizo, s\u00ed es motivante para los alumnos\". Ne-N-4 \"...no se me da mucho el dise\u00f1o del material. EF-N-1 Los docentes de experiencia expresan desconocimiento de la reforma de educaci\u00f3n b\u00e1sica (RIEB), mientras que los noveles no lo re conocen, aunque manifiestan desconocer la asignatura y que la evaluaci\u00f3n es complicada. Las argumentaciones coinciden en cinco de las categor\u00edas iniciales que se presentan en la Tabla 1: falta de apoyo de los padres, falta de tiempo, carencia de material did\u00e1ctico, de sconocimiento de la RIEB y complicaci\u00f3n de la evaluaci\u00f3n. Adem\u00e1s de los indicadores: salone s muy chicos, dificultad para vincular las materias, desconocimiento del contexto, carencia de adecuaciones por la cantidad de alumnos y desconocimiento del grupo. \"... la Reforma a\u00fan me hace confundirme\". CG-E-3 \"... a\u00fan as\u00ed siento que no es acorde a lo presentado por la reforma, por lo cual se puede mejorar\". CG-E-3 \"... con la nueva Reforma a\u00fan no estoy muy bien adaptado\". D-E-3 \"... la Reforma ha sido un cambio al que ha sido dif\u00edcil adaptarse\". ER-E-3 Al integrar los resultados de los problema s que presentaron inicialmente con los que se registraron en el cuestionario, se hall\u00f3 coincidencia de las categor\u00edas del proyecto con 12 de las 24 categor\u00edas de Veenman (citado en Marcelo Garc\u00eda, 1991:17). En las otras 12 categor\u00edas se observ\u00f3 coincidencia con algunos de los indic adores del proyecto (ver la Tabla 2), de tal III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1036 manera que se observ\u00f3 coincidencia con el total de hallazgos, aunque no se tiene una redacci\u00f3n igual en las categor\u00edas e indicadores, puesto que las categor\u00edas se construyeron a partir de las respuestas y posteriormente se hizo la comparaci\u00f3n. Los hallazgos concuerdan asimismo con las aport aciones de Alen y Allegroni (2009) y Marcelo (1988 y 1991) en cuyos trabajos se observaron como problemas: la metodolog\u00eda, disciplina, dominio de contenidos, atenci\u00f3n individualizada a los alumnos, relaciones con los padres, motivaci\u00f3n de los alumnos, falta de tiempo, plane aci\u00f3n did\u00e1ctica, material did\u00e1ctico y falta de experiencia. No hay coincidencia ni con Veenman, ni en estos trabajos en la categor\u00eda de relaciones con colegas, ya que en ninguna de las observaciones los docentes noveles manifestaron tener dicho problema, esta categor\u00eda s\u00ed se observ\u00f3 en algunos de los docentes de experiencia pero esto se manifest\u00f3 en entrevistas posteriores a los primeros registros. En el an\u00e1lisis comparativo se confirma lo que plantea Vaillant (2009) y Jordell (citado en Marcelo, 1988), quien observ\u00f3 semejanzas entre los problemas de los noveles y los de mayor experiencia y detect\u00f3 como problemas comunes: la falta de tiempo, los recursos de la escuela, problemas de ense\u00f1anza y tratamiento individual de los alumnos; aunque no se hall\u00f3 semejanza en la disciplina tal como se observ\u00f3 en este trabajo, donde tanto noveles como los de experiencia lo expresan como un problema recurrente que los molesta y no pueden resolver y lo atribuyen adem\u00e1s a la falta de atenci\u00f3n de los padres, a la violencia en el contexto y a la falta de valores pero no lo asocian a la planeaci\u00f3n did\u00e1ctica ni al desempe\u00f1o del docente en el aula. Categor\u00edas de Veenman Categor\u00edas del proyecto Indicadores del proyecto 1. Disciplina de la clase 3. Disciplina 2. Motivaci\u00f3n de los estudi antes 9. Participaci\u00f3n 12. Autoestima 4. Motivaci\u00f3n de los alumnos 3. Tratar las diferencias individuales 39. Apoyo alumnos NEE 4. Valorar el trabajo de los estudi antes 7. Evaluaci\u00f3n 25. Desconocimiento de evaluaci\u00f3n 5. Relaciones con los padres 8. Padres de familia 6. Organizaci\u00f3n del trabajo en cl ase 1. Estrategias did\u00e1cticas 7. Insuficiencia de los materiales 2. Libros y recursos 8. Tratar los problemas de los alumnos individualmente 36. Adecuaci\u00f3n de actividades 37. Forma diferente de aprender 9. Carga docente pesada, debido al insuficiente tiempo de preparaci\u00f3n 6. Tiempo 18. Administraci\u00f3n desfavorable del tiempo 11. Planificaci\u00f3n de las lecciones 32. Desarrollo de planeaci\u00f3n 12. Utilizaci\u00f3n eficaz de diferentes m\u00e9todos de ense\u00f1anza 1. Estrategias did\u00e1cticas 15. Conocimiento del contenido 4. Contenidos y cursos 21. Falta dominio de temas 16. Carga del trabajo burocr\u00e1tico 13. Gesti\u00f3n 42. Comisiones 43. Papeler\u00eda 18. Inadecuado equipamiento del centro 14. Equipamiento 19. Tratar con los estudiantes lentos 39. Apoyo alumnos NEE 20. Tratar con los estudiantes de diferentes culturas y procedencia humilde 38. Problemas de aprendizaje 21. Utilizaci\u00f3n eficaz de los libros de texto y gu\u00edas del profesor 16. Desconocimiento de los libros nuevos 27. Contenido de libros 22. Falta de tiempo libre 6. Tiempo 24. Elevado n\u00famero de alumnos 45. Mucho alumnado Tabla 2. Comparaci\u00f3n con las categor\u00edas de Veenman III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1037 Tanto en la cantidad de frecuencias como en la argumentaci\u00f3n en los cuestionarios, los docentes noveles no se perciben con mayores problemas que los que puedan enfrentar los de experiencia, lo cual no coincide con los halla zgos de Johnston y Ryan (citados en Marcelo, 1991) cuando refieren la inseguridad y la falta de confianza en s\u00ed mismos que sufren los docentes noveles. Se puede concluir que los hallazgos con esta poblaci\u00f3n y en el desarrollo del proyecto en esta primera etapa son consistentes con diferentes estudios y que los problemas de la pr\u00e1ctica en aula y escuela que manifiestan los docentes novel es en su primer a\u00f1o de ejercicio profesional, no se diferencian mucho de los problemas de los docentes de mayor experiencia. Ambos grupos presentan mayor cantidad de problemas en el nivel de aula y expresan preocupaci\u00f3n por problemas de este micronivel, aunque en algunos casos es diferente la categor\u00eda que obtiene mayores frecuencias. Se destaca asimismo que los noveles se m uestran con menor cantidad de problemas que los de experiencia y no reconocen tener dificultades con la nueva reforma, el equipamiento y la autoestima de los alumnos, lo cual podr\u00eda deberse a que se est\u00e1n iniciando y no han tenido tiempo para reflexionar en las carencias de infraestructura de la escuela, a que muestran menos discurso acad\u00e9mico que los de experiencia y a que dan por hecho que conocen la reforma de educaci\u00f3n b\u00e1sica aunque no la hayan aplicado. En las argumentaciones los docentes noveles se perciben con mayor seguridad y con menor criticidad que los docentes de experiencia. En los argumentos que expresan acerca de los problemas se puede ir detectando la conceptualizaci\u00f3n sobre diversos componentes de la docencia y el arraigo de las ideas previas, en cuyo estudio pudiera profundizarse en an\u00e1lisis siguientes de la informaci\u00f3n con relaci\u00f3n a lo que el egresado debiera conocer seg\u00fan el perfil de egreso de la escuela normal, para potenciar el uso de dicha informaci\u00f3n y no dejarla s\u00f3lo en el plano de lo cuantitativo. R EFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ALEN, B.; ALLEGRONI , A. (2009). Acompa\u00f1ar los primeros pasos en la docencia, explorar una nueva practica de formaci\u00f3n . Buenos Aires: Ministerio de Educaci\u00f3n. ALLIAUD , A. (2004). La experiencia escolar de maestr os \u00bfinexpertos?. Biograf\u00edas, trayectorias y pr\u00e1ctica profesional. Revista Iberoamericana de Educaci\u00f3n, 34 (3). Recuperado de http:www.rieoei.org/profesion33.htm \u00c1VALOS C. (2010). La Profesi\u00f3n Docente: Temas y Discusiones en la Litera tura Internacional. Estudios Pedag\u00f3gicos , 36 (1) , 235-263. CAPUTO S.B. (2010). Los retos del inicio: problemas y necesidades de profesores noveles de educaci\u00f3n secundaria . Ponencia presentada en el II Congreso Internacional sobre profesorado principiante e inserci\u00f3n profesional a la docencia. Buenos Aires. Consultado en httt://www.cedoc.infd.edu.ar/noveles/.../6/EXP_6_CAPUTO_Los_ retos_del_ inicio.pdf CONTRERAS DOMINGO , J. (2001). aprendices a maestros: ense\u00f1ar y aprender a ense\u00f1ar . Buenos Aires: Papers. IMBERN\u00d3N , F. (2008). La formaci\u00f3n y el desarrollo profesional del profesorado (8\u00aa ed.). Barcelona: Grao. MARCELO GARC\u00cdA , C. (1988). Profesores principiantes y programas de inducci\u00f3n a la pr\u00e1ctica docente. Ense\u00f1anza & Teaching: Revista Interuniversitaria de Did\u00e1ctica, 6, 61-80. \u2014 (1991). Aprender a ense\u00f1ar: un estudio sobre el proceso de socializaci\u00f3n de los profesores principiantes. Madrid: Centro de Publicaciones del Ministerio de Educaci\u00f3n y Ciencias. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1038 MEJ\u00cdA BOTERO SANTIAGO BEN\u00cdTEZ , G.; PACHECO C\u00c1MARA , M.L.; RES\u00c9NDIZ ARREOLA , J. (2009). Est\u00e1ndares para la educaci\u00f3n b\u00e1sica. Manual para la aplicaci\u00f3n de los est\u00e1ndares de desempe\u00f1o docente en el aula. M\u00e9xico: OEI-CEE. M\u00e9xico de dos caras. (Viernes, 3 de septiembre de 2010). Redacci\u00f3n. P\u00e1gina Web Educaci\u00f3n a debate. Recuperado de http://educacionadebate.org/2010/09/03/publica-enlace-un-mexico- dividido/ MORENO , S. (2008). Desarrollo Regional y Competitividad en M\u00e9xico. Centro de Estudios Sociales y de Opini\u00f3n P\u00fablica. Documento de Trabajo n\u00fam. 39. Recuperado de http://es.scribd.com/doc/31523305/Desarrollo-Regional-y-Competitividad-en-Mexico- Salvador-Moreno-Perez MU\u00d1OZ (2000). La mejora de la eficacia escolar: Un estudio de casos. Madrid: CIDE. OCDE. (2010). Acuerdo de Cooperaci\u00f3n M\u00e9xico-OCDE para mejorar la calidad de la educaci\u00f3n de las escuelas mexicanas . OCDE. Recuperado de http://www.oecd.org/dataoecd/44/49/ 46216786.pdf \u2014 (2011). Estudios econ\u00f3micos de la OCDE . M\u00e9xico: OECD Publishing. Recuperado de http://www.dx.doi.org/10.1787/9789264115934-es PERALTA VALD\u00c9S , L. (2009). Diagn\u00f3stico de la inserci\u00f3 n profesional de profesores noveles en escuelas municipalizadas. Estudio exploratorio en la v regi\u00f3n, comuna de Valpara\u00edso. Doctorado en Educaci\u00f3n Menci\u00f3n Educaci\u00f3n y Sociedad. Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona. Recuperado de http://www.docentesnoveles.cl/files/diagnostico.pdf SECRETAR\u00cdA DE EDUCACI\u00d3N P\u00daBLICA - SINDICATO NACIONAL DE TRABAJADORES DE LA EDUCACI\u00d3N [SEP-SNTE]. (2010). Concurso nacional para el otorgamiento de plazas. Consulta de resultados. Recuperado de http://www.Concursonacionalalianza.org/CONAPD10/index.php VAILLANT , D. (2009). Pol\u00edticas de inserci\u00f3n a la docencia en Am\u00e9rica Latina: La deuda pendiente. Profesorado. Revista de Curr\u00edculum y Formaci\u00f3n del Profesorado , 1 (13), 27-41. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1039 EL CONOCIMIENTO DID\u00c1CTICO DEL CONTENIDO. UN ESTUDIO DE CASOS M\u00daLTIPLE CON PROFESORES UNIVERSITARIOS DE DI STINTAS \u00c1REAS DE CONOCIMIENTO. Medina Moya, J.L.; jlmedina@ub.edu - Universitat de Barcelona. Cruz Garcette, L.; lorenacruz@ub.edu - Universitat de Barcelona. Jarauta Universitat de Barcelona. Mentado Labao, T.; trini.mentado@ub.edu - Universitat de Barcelona. RESUMEN Desde el a\u00f1o en que Lee Shulman (1986) present\u00f3 su conferencia sobre el conocimiento base para la ense\u00f1anza incluyendo el Conocimiento Did\u00e1ctico del Contenido (CDC) se han desarrollado m\u00faltiples investigaciones que han alimentado fuertemente este constructo. Sin embargo poco se ha dicho de la construcci\u00f3n y desarrollo del CDC en profesores universitarios, siendo el \u00e1mbito en donde la amalgama entre el conocimiento de la disciplina y el conocimiento pedag\u00f3gico-did\u00e1ctico se presenta con mayor complejidad. Esta comunicaci\u00f3n se centra en comprender la construcci\u00f3n y desarrollo del CDC de profesores universitarios experimentados en el marco de un estudio de casos m\u00faltiples con profesores de la Universidad de Barcelona (E DU2008-05964-C03-01). Este estudio forma parte de un proyecto de investigaci\u00f3n financiado por el Ministerio de Ciencia e Innovaci\u00f3n, en el cual participan dos universidades espa\u00f1olas m\u00e1s, la Universidad de Santiago de Compostela y la Universidad de Sevilla. PALABRAS CLAVES Profesorado universitario, Conocimiento Did\u00e1 ctico del Contenido, Educaci\u00f3n Superior. DESARROLLO El proyecto que a continuaci\u00f3n presentamos se centra en el estudio del Conocimiento Profesional del profesorado universitario, y m\u00e1s concretamente en las fuentes y manifestaciones del Conocimiento Did\u00e1ctico del Contenido. Esta investigaci\u00f3n, financiada por el Ministerio de Ciencia e Innovaci\u00f3n de Espa\u00f1a (EDU2008-05964-C03-01), cuenta con la participaci\u00f3n activa de las Universidades de S antiago de Compostela y Sevilla. En concreto, nos proponemos estudiar c\u00f3mo se genera y opera el Conocimiento Did\u00e1ctico del Contenido en docentes noveles, intermedios y experiment ados pertenecientes a diferentes \u00e1reas de conocimiento. Los equipos de cada una de estas uni versidades han contextualizado el proyecto a cada una de las etapas que configuran el desarr ollo profesional del profesorado. En concreto, la Universidad de Sevilla est\u00e1 trabajando con pr ofesores noveles, la Universidad de Santiago de Compostela con profesores intermedios y la Universidad de Barcelona con profesores experimentados. En esta comunicaci\u00f3n nos centraremos concreta mente en el estudio desarrollado por el grupo de trabajo perteneciente a la Universidad de Barcelona y ofreceremos informaci\u00f3n acerca de c\u00f3mo el Conocimiento Did\u00e1ctico del Contenido de dos profesores experimentados de las Facultades de Derecho y F\u00edsica se manifiesta en las aulas. No obstante, cabe se\u00f1alar que esta es una investigaci\u00f3n actualmente en curso. Por lo que en adelante, presentaremos el dise\u00f1o de la investigaci\u00f3n y algunos resultados preliminares. En los \u00faltimos a\u00f1os, las universidades espa\u00f1olas han estado sujetas a importantes transformaciones organizativas, curriculares, tecnol\u00f3gicas y pedag\u00f3gicas (De Miguel D\u00edaz, 2006; Zabalza, 2006). Como resultado de ello, lo s profesores han tenido que hacer frente a una variedad incesante de desaf\u00edos. De este modo, los profesores deben emprender una ense\u00f1anza que promueva el desarrollo de competenci as profesionales y transversales, que se sirva de ciertas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n y que, por ejemplo, potencie la III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1040 autonom\u00eda de los estudiantes en su proceso de aprendizaje. Por otro lado, los profesores deben responder a una perspectiva de la ense\u00f1anz a centrada en el aprendizaje de los alumnos y no tanto a una perspectiva centrada en el cont enido o en la actividad del profesor (Feixas, 2004). Estos desaf\u00edos est\u00e1n exigiendo al profesor ado adaptar y transformar sus conocimientos y concepciones, pero tambi\u00e9n sus h\u00e1bitos, a una gran diversidad de enfoques y nuevas metodolog\u00edas de ense\u00f1anza. Objetivos La investigaci\u00f3n que presentamos en este trabaj o, est\u00e1 pensada para ofrecer fundamentos y evidencias que permitan dar una respuesta adecuada a estas nuevas exigencias acad\u00e9micas. A trav\u00e9s de los resultados obtenidos en la mi sma, pretendemos poner de manifiesto y hacer visibles aquellas buenas pr\u00e1cticas docentes que realmente se centran en el alumno y en su proceso de aprendizaje. Para este fin nos hemos centrado en un enfoque de investigaci\u00f3n cuyo potencial para la mejora de la ense\u00f1anza universitaria est\u00e1 todav\u00eda por explorar: los estudios sobre el Conocimiento Did\u00e1ctico del Contenido. As\u00ed, estamos tratando de: a) Describir, analizar y comprender el proces o de construcci\u00f3n del Conocimiento Did\u00e1ctico del Contenido en docentes considerados altamente competentes tanto por sus pares como por los estudiantes. b) Estudiar las manifestaciones y variaci ones del CDC en funci\u00f3n de distintas \u00e1reas de conocimiento. c) Analizar los procesos de reflexi\u00f3n y compre nsi\u00f3n \"en\" la ense\u00f1anza y \"sobre\" la ense\u00f1anza (razonamiento pedag\u00f3gico) que permiten a lo s profesores participantes adaptar y transformar los saberes disciplinares disponibles en representaciones did\u00e1cticas y estrategias pedag\u00f3gicas que hagan comprensible el contenido de ense\u00f1anza a los estudiantes. Antecedentes te\u00f3ricos El reciente inter\u00e9s por el estudio de la ense \u00f1anza universitaria y de su profesorado, ha conducido a analizar propuestas de autores que como Grossman (1990); Turner-Bisset, (1999); Carro (2000); Shulman (2005) o Knight, (2005) hablan de un conjunto de conocimientos que legitiman el trabajo profesional docente. En este sentido, el programa de investigaci\u00f3n \"Desarrollo del conocimiento de la ense\u00f1anza\" y su \"Modelo de Razonamiento y Acci\u00f3n Pedag\u00f3gica\", dirigido por Lee Shulman (1986) en la Universidad de Standford, es uno de los estudios pioneros en definir y conceptualizar el conocimiento \"base\" (base knowledge) que requieren los profesores para un ejercicio com petente de la docencia. El conocimiento base de la ense\u00f1anza no se refiere \u00fanicamente a la dimensi\u00f3n conceptual o cognitiva (el saber pedag\u00f3gico y disciplinar) sino que incluye dimensi ones procedimentales e interactivas (saber hacer, esquemas pr\u00e1cticos de ense\u00f1anza) que contienen, a su vez, las justificaciones de las acciones docentes (saber por qu\u00e9). Una primera caracterizaci\u00f3n de las categor\u00edas que componen el conocimiento base para la ense\u00f1anza es ofrecida por Shulman quien se\u00f1ala siete categor\u00edas fundamentales: (i) Conocimiento pe dag\u00f3gico general, (ii) conocimiento de los alumnos, (iii) conocimiento de los contextos edu cativos, (iv) conocimiento del curr\u00edculo, (v) conocimiento de los fines educativos, (vi) co nocimiento de la materia y (vii) conocimiento did\u00e1ctico del contenido. Si trasladamos estas aportaciones al \u00e1mbito de la educaci\u00f3n superior, encontramos que la especializaci\u00f3n did\u00e1ctica o la adquisici\u00f3n de un conocimiento pedag\u00f3gico general pueden cuestionarse en tanto que si bien el docente po see un dominio en un \u00e1mbito espec\u00edfico de la ciencia no siempre lo posee en el contexto de la docencia. Como bien sabemos el profesorado universitario, antes que docente, es especialista en una disciplin a cient\u00edfica concreta. Recibe, de manera inicial, formaci\u00f3n en los contenidos cient\u00edficos y especializados de su \u00e1rea disciplinar. Es desde esta formaci\u00f3n investig adora desde donde construye marcos y esquemas a trav\u00e9s de los cuales interpreta y aborda la realidad, en este caso la docencia universitaria. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1041 Algunas investigaciones sostienen que el acercamiento a la ense\u00f1anza depende del campo disciplinar de donde provenga; es decir que las formas de pensar las disciplinas tienen una fuerte influencia en la pr\u00e1ctica i, 2006). Por ejemplo aquellos docentes de las llamadas ciencias duras como la F\u00edsica, Ingenier\u00eda y Medicina sostienen un acercamiento centrado en la materia; mientras los de las denominadas ciencias blandas, como las ciencias sociales y humanidades, manifiestan un ac ercamiento centrado en el alumno (Lueddeke, 2003). En esta l\u00ednea de investigaci\u00f3n aparece tambi\u00e9n la idea de que la mejora de la calidad de la ense\u00f1anza universitaria \u00fanicamente puede se r alcanzada ejerciendo alguna influencia en la base de la cultura de la propia disciplina (Ylijoki, 2000). La falta de una formaci\u00f3n pedag\u00f3gica sistem\u00e1tica en el \u00e1mbito universitario no debe conducirnos a pensar que el profesorado interv iene en el aula sin un cuerpo de conocimientos pedag\u00f3gicos de referencia. No cabe duda de que los docentes no ense\u00f1an la materia tal como la estudiaron o tal como la conocen los especialistas o investigadores de una disciplinar concreta. Consciente o inconscientemente adaptan, reconstruyen, transforman y simplifican el contenido para hacerlo comprensible al alumnado. Esta capacidad de transformaci\u00f3n del contenido es lo que, seg\u00fan Doyle (1990), distingue a un profesor de un especialista de la materia. Por tanto, adem\u00e1s del conocimiento del contenido, los docentes desarrollan un conocimiento espec\u00edfico que se refiere a la form a de ense\u00f1ar su materia, es decir transforman el conocimiento disciplinar en formas did\u00e1cticamente eficaces. Esa transformaci\u00f3n se opera mediante el Conocimiento Did\u00e1ctico del Contenido (CDC). El CDC implica la capacidad del docente de encontrar nuevas representaciones del contenido que tengan virtualidad did\u00e1ctica, fruto de un la rgo proceso y que algunos autores sit\u00faan como propio de los docentes expertos. Es importante destacar que ese conocimiento no consiste \u00fanicamente en disponer de un elevado n\u00famero de ejemplos, analog\u00edas o representaciones, sino que est\u00e1 caracterizado por un razonamiento pedag\u00f3gico (Wilson, Shulman y Richert, 1987) que facilita la generaci\u00f3n de aquellas tr ansformaciones. Para explicar el proceso de elaboraci\u00f3n y utilizaci\u00f3n del conocimiento did\u00e1ctico del contenido, Shulman (1987) propone su Modelo de Razonamiento Pedag\u00f3gico y Acci\u00f3n. Seg\u00fan este modelo, el profesorado, con mayor o menor grado de conciencia, transforma el contenido en algo ense\u00f1able y comprensible para los alumnos. Una vez determinado el contenido a ense\u00f1ar, los docentes lo transforman seleccionando los materiales a utilizar, los ejemplos, analog\u00edas, explicaciones y met\u00e1foras con el fin de adaptar el contenido a los alumnos teniendo en cuenta sus preconcepciones, edad, intereses, etc. Esta operaci\u00f3n implica una comp rensi\u00f3n que no es exclusivamente t\u00e9cnica, ni reflexiva. No es s\u00f3lo el conocimiento del contenido, ni el dominio de las t\u00e9cnicas did\u00e1cticas. Es una mezcla de todo lo anterior orientada pedag\u00f3gi camente (Shulman, 1987). En otras palabras, este conocimiento se construye mediante una s\u00ednt esis idiosincr\u00e1sica entre el conocimiento de la materia, el conocimiento pedag\u00f3gico general y el conocimiento de los alumnos y tambi\u00e9n se ve afectado por la biograf\u00eda personal del profesor. Es este proceso de razonamiento el que pretendemos hacer transparente y transportable a la formaci\u00f3n del profesorado universitario. Algunos autores sostienen que el Conocimiento Did\u00e1ctico de Contenido es uno de los rasgos que caracterizan al profesorado experto (Shulman, 1986; Mulhal l, Berry y Loughran, 2003). Para otros, es el m\u00e1s importante component e del conocimiento base para la ense\u00f1anza (Gudmundsdottir, 1990). Construido desde la pr\u00e1cti ca y a trav\u00e9s de un proceso de organizaci\u00f3n y transformaci\u00f3n, incluye la comprensi\u00f3n de lo que significa la ense\u00f1anza de un t\u00f3pico particular y de los principios, t\u00e9cnicas y maneras de representar did\u00e1cticamente ese contenido (Gudmundsdottir, 1991). Se tr aduce en una habilidad para comprender todos los niveles y formas de la materia, de tal manera que el profesorado pueda hacerla despu\u00e9s comprensible al alumnado. No s\u00f3lo incluir\u00eda la comprensi\u00f3n de la disciplina, en sus niveles sint\u00e1ctico (los procesos de investigaci\u00f3n propios de cada disc iplina) y sustantivo (los hechos, fen\u00f3menos, conceptos, teor\u00edas, modelos y paradigmas de cada disciplina), sino tambi\u00e9n su ubicaci\u00f3n en el plan de estudios, su relaci\u00f3n con otras mate rias, elementos que potencian o dificultan su aprendizaje, preconcepciones del alumnado, etc. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1042 El Conocimiento Did\u00e1ctico del Contenido ha si do objeto de estudio tanto en Espa\u00f1a como en el \u00e1mbito anglosaj\u00f3n. Las investigaciones que se han realizado al respecto se han centrado de manera prioritaria en la figura del profesor de la Educaci\u00f3n Secundaria y fundamentalmente a trav\u00e9s de la comparaci\u00f3n de profesores noveles y profesores experimentados. La ausencia de estudios dirigidos a analizar este constructo en el profesorado univer sitario justifica la pertinencia, adecuaci\u00f3n y originalidad de esta propuesta de investigaci\u00f3n. Descripci\u00f3n Dado que el CDC es, en esencia, un saber \"pr\u00e1ct ico-personal\" (Van Driel, Verloop, y de Voos, 1998) su estudio exige una aproximaci\u00f3n metodol\u00f3gica fuertemente fenomenol\u00f3gica que permita acceder a las pr\u00e1cticas de ense\u00f1anza desde la perspectiva de sus propios protagonistas. Es por ello que optamos por la realizaci\u00f3n de un estudio de casos m\u00faltiple (Stake, 1998). Una vez determinado el enfoque esencial de la investigaci\u00f3n, decidimos las caracter\u00edsticas de los sujetos que participar\u00edan en el estudio. En concreto, seleccionamos a profesores reconocidos por parte de sus propios colegas por su elevada preparaci\u00f3n y dominio del contenido de ense\u00f1anza, por su compromiso con la mejora e innovaci\u00f3n docente y por la obtenci\u00f3n reiterada de buenos resultados de aprendizaje en sus alumnos. Simult\u00e1neamente deb\u00edan ser reconocidos por los alumnos como \"buenos docentes\". La selecci\u00f3n de los sujetos de la investigaci\u00f3n, apelando a estos criterios, se convirti\u00f3 en un proceso complejo que requiri\u00f3 del uso de m\u00faltiples instrumentos y fuentes de obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n articulados en dos fases. En primer lugar, encuestamos a 90 profesores experimentados, 11 profesores noveles (con una experiencia universitaria menor a 5 a\u00f1os) y 301 alumnos pertenecientes a las facultades de F\u00edsica, Farmacia, Odontolog\u00eda, Filolog\u00eda, Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales, Psicol og\u00eda, Derecho y la Escuela Universitaria de Estudios Empresariales de la Universidad de Barcelona. A trav\u00e9s de un cuestionario, los participantes deb\u00edan citar el nombre de cuatro buenos profesores y la s razones por las que estos docentes recib\u00edan tal consideraci\u00f3n. Una vez analizada la informaci\u00f3n y obtenido un \u00fanico listado en el que aparec\u00edan los docentes mejor considerados tanto por profesores como por alumnos, y contando con la colaboraci\u00f3n del Vicerrector de Pol\u00edtica Docente y la Unidad Organizativa de Informaci\u00f3n, Evaluaci\u00f3n y Prospectiva (IAP) 9, se triangul\u00f3 esta informaci\u00f3n con la procedente del an\u00e1lisis retrospectivo10 de las encuestas de opini\u00f3n del alumnado sobre los docentes que aparec\u00edan en el listado. Al final la IAP nos facilit\u00f3 el nombre de 22 profesores que alcanzaban altas puntuaciones en las respectivas escalas de valoraci\u00f3n. De todos ellos seleccionamos a tres profesores pertenecientes a las Facultades de F\u00edsica, Enfermer\u00eda y Derecho. En cuanto a los instrumentos de recogida de datos hemos utilizado la observaci\u00f3n no participante en las aulas, dos entrevistas en pr ofundidad con cada profesor (una biogr\u00e1fica y otra de estimulaci\u00f3n de recuerdo de la pr\u00e1ctica de ense\u00f1anza), an\u00e1lisis de distintos materiales did\u00e1cticos del profesor y peque\u00f1os grupos de discusi\u00f3n con estudiantes. La recogida de datos se ha realizado durante los cursos acad\u00e9micos 2009-2010 y 2010-2011. Aproximadamente tras dos meses de observaciones en el escenario natural en el que cada uno/a de los/as profesores/as desarrollaba su labor docente, procedimos a realizar las entrevistas en profundidad. Las entrevistas se realizaron cuando los datos obtenidos en las observaciones empezaban a ser redundantes (saturaci\u00f3n) y apenas aportaban informaci\u00f3n relevante y novedosa para la investigaci\u00f3n. A tr av\u00e9s de las entrevistas pretend\u00edamos contrastar y/o corroborar las interpretaciones que el equipo investigador hab\u00eda realizado de las actividades docentes observadas, con el significado que los profesores y alumnos les atribu\u00edan. Con este 9 Unidad de refuerzo a los \u00f3rganos de gobierno de la Univ ersidad de Barcelona que tiene como misi\u00f3n principal el desarrollo de proyectos institucionales en los \u00e1mbi tos de la Informaci\u00f3n, Evaluaci\u00f3n y Prospectiva. 10 Desde el curso 2000-2001 hasta el curso 2005-2006. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1043 fin, presentamos a los docentes fragmentos y/o episodios did\u00e1cticos (Mulhall, Berry y Loughran, 2003), es decir segmentos de las sesiones de clase observadas que seg\u00fan nuestra perspectiva como investigadores parec\u00edan aportar elementos de an\u00e1lisis importantes para el objeto de estudio. Estos segmentos eran unidades de sentido did\u00e1ctico que hab\u00edamos identificado, de manera reiterada, en las sesiones de clase de los tres prof esores participantes. Estos segmentos conformaron el gui\u00f3n de la entrevista, el cual fue entregado al docente de manera previa a su realizaci\u00f3n. Las entrevistas grupales al alumnado fueron realizadas en el momento en el que finalizaba el per\u00edodo de observaci\u00f3n con cada uno de los profesores participantes. Resultados: Manifestaci\u00f3n del CDC en la ense\u00f1anza interactiva de tres profesores universitarios El an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n basado en las comp araciones contantes (Gla ser y Strauss, 1967) nos permiti\u00f3 construir en un primer momento un conjunto de categor\u00edas relacionadas con las fuentes y manifestaciones de construcci\u00f3n del Conocimiento Did\u00e1ctico del Contenido. A continuaci\u00f3n se presenta la matriz que contiene dichas categor\u00edas: Recapitulaci\u00f3n: Momentos en los que el docente hace una s\u00edntesis de los contenidos y ac tividades trabajados con anterioridad en la asignatura, mostrando sus conexiones con los que se est\u00e1n presentando en la actualidad. Anticipaci\u00f3n: Explicitaci\u00f3n de los contenidos o de las activi dades de ense\u00f1anza y aprendizaje que se trabajar\u00e1n con posterioridad en la asignatura o en una misma sesi\u00f3n de clase mostrando sus conexi\u00f3n con los contenidos que se est\u00e1n presentando. Integraci\u00f3n: Relaci\u00f3n que el docente establece entre el contenido de la asignat ura y otras materias afines. Conflicto cognitivo: Planteamiento de situaciones dilem\u00e1ticas, de cues tionamiento y conflicto a trav\u00e9s de situaciones reales o imaginarias que requieran del an\u00e1lisis y juicio del alumnado. Interpretaci\u00f3n did\u00e1ctica: Interpretaciones que el docente hace de las \"hip\u00f3tesis de comprensi\u00f3n\", de las preconcepciones que el alumnado tiene de la materia y del propio conteni do. Se fundamentan en su conocimiento de las creencias del estudiante acerca de contenido. Implica adem\u00e1s la capacidad de ponerse en el lugar del estudiante para lograr identificar posibles dificultades de aprendi zaje y los mejores modos de transmitir el contenido. Interrogaci\u00f3n did\u00e1ctica: Uso diverso de la interrogaci\u00f3n di d\u00e1ctica, en cuanto a sus formas y en cuanto a los objetivos que persiguen los docentes mediante esta estrategia. Traducci\u00f3n dial\u00f3gica: Capacidad para interpretar y traducir por anal og\u00eda y a trav\u00e9s de preguntas las interpretaciones realizadas por el alumno a t\u00e9rminos propios del campo disciplinar Reflexi\u00f3n en la acci\u00f3n: Capacidad del docente para analizar su pens amiento y/o acci\u00f3n mientras lo/la est\u00e1 formulando/ejecutando expl\u00edcitamente ante el alumnado. Este pensamiento de segu ndo orden sirve para reorganizar lo que hace el docente en el instante de su realizaci\u00f3n. Reflexi\u00f3n sobre la acci\u00f3n: Procesos de an\u00e1lisis y valoraci\u00f3n del pensami ento y acci\u00f3n docente realizados a posteriori de la pr\u00e1ctica. Explicitaci\u00f3n en el aul a de los resultados de la reflexi\u00f3n. Di\u00e1logo reflexivo: Explicitaci\u00f3n del procedimiento con el que los doc entes est\u00e1n trabajando y las decisiones y motivos que justifican las acciones que realizan en el aula. Pensamiento Experto: Explicitaci\u00f3n, en el aula, del modelo cogniti vo utilizado por el docente para comprender un contenido concreto de ense\u00f1anza. Analog\u00edas: Ense\u00f1anza de nociones abstractas y poco familiares a tr av\u00e9s de otras ya conocidas y accesibles al nivel de comprensi\u00f3n de los estudiantes. Rigurosidad terminol\u00f3gica: Uso de un lenguaje t\u00e9cnico precis o y riguroso y explicitaci\u00f3n de su importancia en el aula. Transferencia: Estrategias utilizadas por el docente para relacionar el contenido con aspectos y cuestiones de actualidad y/o con la futura pr \u00e1ctica profesional del alumnado. Ejemplos: Utilizaci\u00f3n frecuente de ejemplos para ilustrar o most rar situaciones, fen\u00f3menos, re laciones u objetos como representativos de aquello que el docente pretende ense\u00f1ar. Historias anecd\u00f3ticas: Desarrollo de relatos utilizados para reforzar las explicaciones realizadas en el aula o para generar un clima que motive a los alumnos hacia las tem\u00e1ticas de estudio. Antropomorfismo: Atribuci\u00f3n de rasgos y cualidades humanas a los conceptos y fen\u00f3menos f\u00edsicos III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1044 De estas categor\u00edas, y en un segundo momento de an\u00e1lisis se construy\u00f3 la siguiente matriz con tres niveles de profundizaci\u00f3n: Nivel 1 Nivel 2 Nivel 3 Recapitulaci\u00f3n Anticipaci\u00f3n Lo que no sabe y necesita saber Integraci\u00f3n La g\u00e9nesis de necesidades de explicaci\u00f3n y de expectativas de comprensi\u00f3n en el alumnado Uno de los objetivos fundamentales de las explicaciones que los docentes desarrollan en el aula es que los estudiantes elaboren nuevos significados que les permitan comprende r la materia. Para ello es imprescindible crear en los estudiant es la necesidad de esa explicaci\u00f3n que se consigue mostr\u00e1ndoles las diferencias entre lo que saben y lo que deber\u00edan saber. El aprendizaje consistir\u00eda en reducir esas diferencias creadas. El profesorado genera en los estudiantes expectativas y necesidades de las explicaci ones que desarrolla en el aula confront\u00e1ndolos con sus propios conoc imientos a trav\u00e9s de diversas estrategias que pueden resumirse en dos categor\u00edas. Aquellas que permiten al alumno tomar conciencia de lo que no sabe y necesita saber y aquellas que generan un conflicto entre lo que los alumnos creen saber y un conocimiento que contradi ce esas creencias o un conflicto entre los propios saberes disciplinares La confrontaci\u00f3n de saberes Conflicto cognitivo Interpretaci\u00f3n did\u00e1ctica Interrogaci\u00f3n did\u00e1ctica Dial\u00f3gica Traducci\u00f3n dial\u00f3gica Ref. en la acci\u00f3n Ref. sobre la acci\u00f3n Di\u00e1logo ref. La dimensi\u00f3n dial\u00f3gico-reflexiva Diversas estrategias basadas en procesos di al\u00f3gicos como pueden ser las preguntas reflexivas para genera r hip\u00f3tesis de comprensi\u00f3n o las propuestas de resignificaci\u00f3n del cont enido. Todas ellas basadas en la capacidad del docente de focalizar su atenci\u00f3n de manera flotante en las ideas de la estudiante y en sus propios marcos categoriales Tambi\u00e9n se refiere a los momentos en los que los profesores mantienen una atenci\u00f3n hacia su propia refl exi\u00f3n introspectiva que en unas ocasiones es explicitada a los es tudiantes y en otras les permite reorganizar el curso de su a cci\u00f3n mientras la est\u00e1 ejecutando. Reflexiva Pensamiento. Experto Analog\u00edas Rigurosidad terminol\u00f3gica Conflicto cognitivo Transferencia Ejemplos Historias anecd\u00f3ticas La transformaci\u00f3n del saber Adaptaciones del conocimi ento cient\u00edfico que el profesor realiza para que se adecue a los alumnos y a sus c onocimientos previos (los que se presupone deben tener y los que el docente sabe que tienen). Alude a las diversas elecciones que los prof esores realizan acerca de c\u00f3mo presentar sus explicaciones. Todas ellas poseen una forma y una organizaci\u00f3n determinada. En suma, la reelaboraci\u00f3n del saber alude al modo particular que tiene cada profesor de seleccionar, organizar, presentar y explicar un t\u00f3pico determinado o un tema de la materia Antropomorfismo Presentaremos de una manera m\u00e1s detallada y de manera preliminar algunos de los resultados. La dimensi\u00f3n dial\u00f3gica-reflexiva: El uso del di\u00e1logo reflexivo y la interrogaci\u00f3n did\u00e1ctica en las aulas universitarias Es equivocado pensar que el desarrollo de una exposici\u00f3n oral o clase magistral a un gran grupo implica que el profesor est\u00e9 hablando c ontinuamente y los estudiantes est\u00e9n en una actitud de recepci\u00f3n m\u00e1s o menos pasiva en la que la reflexi\u00f3n es inexistente. El contenido de una sesi\u00f3n oral a un grupo numeroso de estudiantes se puede presentar de manera que se generen procesos reflexivos altamente indi vidualizados en cada miembro del grupo de alumnos. Como afirma Imbern\u00f3n (2009) el probl ema no est\u00e1 en la sesi\u00f3n expositiva en s\u00ed misma, sino en c\u00f3mo \u00e9sta se pone en pr\u00e1ctica. Una estrategia que permite una aprendizaje cr\u00edtico-reflexivo en el desarrollo de una exposici\u00f3n magistral es el di\u00e1logo reflexivo. El uso del di\u00e1logo reflexivo en la docencia universitaria alude a la estrategia que utiliza el profesor para hacer expl\u00edcito el procedimiento con el que est\u00e1 trabajando. No consiste III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1045 \u00fanicamente en comunicar al alumno la tarea (lo que se est\u00e1 haciendo), sino el procedimiento (c\u00f3mo lo est\u00e1 haciendo) y la justificaci\u00f3n de la s decisiones que orientan su intervenci\u00f3n (por qu\u00e9 lo est\u00e1 haciendo). Y al dar voz a c\u00f3mo lo hace, lo que hace, por qu\u00e9 lo hace y al lograr una \"explicaci\u00f3n\" de todo ello, se hace expl\u00edcit o como profesional ante los alumnos (Medina, Jarauta e Imbern\u00f3n, 2010). Pero adem\u00e1s, cu ando un profesor manifiesta abiertamente el proceso que desarrolla en s\u00ed mismo como docente para lograr hacer comprensible un contenido, est\u00e1 empezando a capacitar a los alumnos para que ellos se muestren tambi\u00e9n expl\u00edcitos con este proceso y reconozcan, a su vez, los mecanismos y estrategias que est\u00e1n utilizando para aprender un conten ido concreto de ense\u00f1anza (B rockbank y McGill, 2002). En suma, mediante la explicitaci\u00f3n del procedimient o, el docente contribuye a que los estudiantes empiecen a reflexionar sobre el modo mediant e el que est\u00e1n aprendiendo, apoyando, de esta manera, el aprendizaje sobre su propio aprendizaje. El siguiente fragmento nos revela como el profes or explicita a los estudiantes el porque de una decisi\u00f3n tomada sobre la secuenciaci\u00f3n de los contenidos P: \u00bfCu\u00e1les son las competencias de esos registros mercantiles territoriales? ... He empezado por ellos ..., aunque uno de entrada podr\u00eda pensar que el central es el m\u00e1s relevante, pues no. Los m\u00e1s relevantes son los territoriales \u00bfPor qu\u00e9? Porque es en los territoriales en donde se desarrollan las funciones que hemos mencionado \". Profesor de Derecho Mercantil d\u00eda 15/11/2010 (13) No solamente est\u00e1 manifestando una decisi\u00f3n que hace a su rol como docente sino que adem\u00e1s est\u00e1 revelando el sentido de la misma. Estando este sentido ligado estrechamente al conocimiento del contenido de la asignatura. A trav\u00e9s del siguiente ejemplo del profesor de F\u00edsica es posible observar como el docente hace explicito el pensamiento que est\u00e1 utilizando, es t\u00e1 mostrando a los estudiantes su pensamiento experto. P: \"Pero ahora lo que quiero es relaci onar con la otra (...) \u00bfC\u00f3mo har\u00e9 eso? (...) Voy a escribir el vector v (...) pero voy a hacer esta derivada no con este vector r sino con este vector (...)\" Profesor de Fundamentos de la F\u00edsica 02-03-10 (10) Tambi\u00e9n es posible observar el la dimensi\u00f3n di al\u00f3gica-reflexiva a trav\u00e9s de la interrogaci\u00f3n did\u00e1ctica. Cuando en el desarrollo de sesi\u00f3n, un profesor plantea una pregunta sobre un hecho, sobre un conjunto de ideas o sobre un t\u00f3pico concreto, nos encontramos ante un caso de interrogaci\u00f3n did\u00e1ctica. En general, la pregunta es un medi o a trav\u00e9s del cual el profesor puede hacer part\u00edcipe al estudiante en el proceso de construcci\u00f3n de conocimiento. Pero, en realidad, es el modo concreto que utiliza el profesor para pl antear las preguntas lo que, en definitiva, determina el grado de autonom\u00eda del alumnado para indagar en su conocimiento previo, para aventurarse a realizar hip\u00f3tesis o conjeturas o para realizar construcciones de conocimiento que le permitan poner en contacto diversas \u00e1reas experienciales y disciplinares entre s\u00ed. Es por ello que las operaciones cognitivas que el prof esor provoca en sus alumnos mediante la formulaci\u00f3n de preguntas pueden ser muy variadas e ir desde el simple recuerdo hasta procesos m\u00e1s complejos como la comparaci\u00f3n y contrastaci\u00f3n de ideas, la observaci\u00f3n, o la formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis de comprensi\u00f3n. P: \"Una pregunta muy interesante que planteabais, que es adem\u00e1s transversal a todo este problema que estamos viendo. Todo esto marcas, patentes, morosidad, publicidad, cl\u00e1usulas abusivas, \u00bfa qui\u00e9n va dirigido a proteger? \u00bfa la empresa? del empresario?, \u00bfderecho de los consumidores? Esas son ideas que vamos a ir desarrollando \". Profesor de Derecho Mercantil 13-10-2010 (15) III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1046 En este caso aparecen interrogantes que no es peran respuestas por parte de los estudiantes, tampoco el profesor da las respuestas, sino que son preguntas que se lanzan y quedan abiertas. Son preguntas que por un lado generan en los estudiantes expectativas y necesidades de explicaci\u00f3n y por el otro les est\u00e1 anticipando el contenido que se desarrollar\u00e1. P: \"...Yo no soy empresario pero me pongo un vestido de empresario y paso a ser empresario \u00bfpor qu\u00e9? E: Por la responsabilidad P: Por la responsabilidad, bueno. Desarrollando un poco m\u00e1s eso \u00bfqu\u00e9 significa responsabilidad? E: ....Est\u00e1 en la comunidad, es social. P: Por una cosa que iremos repitiendo por la....\" Profesor de Derecho Mercantil 27-10-2010 (8) Este segundo ejemplo revela otro matiz de la interrogaci\u00f3n did\u00e1ctica. Aqu\u00ed la pregunta va dirigida a los estudiantes, adem\u00e1s es posible observar como es un tipo de pregunta que busca indagar sobre el sentido del contenido, el \"\u00bfpor qu\u00e9? \" Cuando el estudiante responde, el profesor va a\u00fan m\u00e1s all\u00e1 buscando el significado de la respuesta del estudiante. Esto hace que el mismo vuelva a reflexionar sobre su res puesta e indague con mayor profundidad sobre su pensamiento. En cuanto a la interpretaci\u00f3n did\u00e1ctica como un punto de la dimensi\u00f3n dial\u00f3gica- reflexiva y como anteriormente se expuso es la capacidad que tiene el docente de construir interpretar las \"hip\u00f3tesis de comprensi\u00f3n\", las preconcepciones que el alumnado tiene de la materia y del propio contenido. Se fundamentan en su conocimiento de las creencias del estudiante acerca de contenido. Implica adem\u00e1s la capacidad de ponerse en el lugar del estudiante para lograr identificar posibles dificultades de aprendizaje y los mejores modos de transmitir el contenido. Los siguientes ejemplos revelan el conocimiento que tiene el docente sobre las preconcepciones que suelen tener los estudiantes en relaci\u00f3n a los contenidos. P: \"Vamos a introducir las leyes de Newton. Son conceptos que ya conoc\u00e9is (...) Mi experiencia me dice que algunos de vosotros, en general, pod\u00e9is tener dificultades conceptuales en estas leyes y aplicarlas mal \". Profesor de Fundamentos de la F\u00edsica 11-3-10 (2) P: \"La visi\u00f3n intuitiva que tenemos en la tierra es que no, que cuando quitamos las fuerzas, las velocidades se acaban. Sacaos esta idea de la cabeza. Por favor, no asoci\u00e9is movimiento con fuerza. Ser\u00e1 un grave error. El movimiento no est\u00e1 asociado a la fuerza\". Profesor de Fundamentos de la F\u00edsica 11-3-10 (4) Evidentemente el profesor construye este conocimiento sobre las preconcepciones del contenido de la asignatura que tienen los estudiant es a trav\u00e9s de su experiencia como docente, pero adem\u00e1s lo relevante aqu\u00ed es el uso que le da a las mismas. Al explicitarlas est\u00e1 dando la oportunidad a los alumnos de hacerlas conscientes. El siguiente fragmento nos revela otro matiz de la interpretaci\u00f3n did\u00e1ctica. P: \"Yo no os he dicho pero al hacer el c\u00e1lculo que est\u00e1 recuadrado a la pizarra os he enga\u00f1ado (...) He hecho una cosa sin decirla y vosotros lo hab\u00e9is aceptado porqu\u00e9 el concepto de tiempo absoluto est\u00e1 muy arraigado en nosotros\". Profesor de Fundamentos de la F\u00edsica 02-03-10 (4 ) III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1047 En este caso, el profesor utiliza una idea er r\u00f3nea acerca del contenido sin revel\u00e1rselo en un primer momento a los estudiantes. Luego al revel\u00e1rselo hace explicito a los alumnos como al no ser conscientes de esa preconcepci\u00f3n err\u00f3n ea no logran darse cuenta de la equivocaci\u00f3n por s\u00ed solos. Esto de alguna manera genera en los estudiantes un conflicto cognitivo entre una preconcepci\u00f3n err\u00f3nea, la falta de consciencia de la misma y la resoluci\u00f3n del c\u00e1lculo. La transformaci\u00f3n del contenido. El uso de la analog\u00eda y los ejemplos en el aula Las analog\u00edas fueron utilizadas, con frecuencia , para hacer comprender nociones abstractas y poco familiares (dominio blanco) a trav\u00e9s de otra s ya conocidas (dominio an\u00e1logo) y por tanto m\u00e1s accesibles al sentido y nivel de comprensi\u00f3n de los estudiantes. Era el modelo mental que el alumno pose\u00eda del dominio conocido (an\u00e1lo go), lo que le ayudaba a convertir los saberes eruditos (blanco), en un principio alejados y desconocidos, en algo conocido y susceptible de ser asimilado en sus estructuras cognitivas. Los ejemplos fueron tambi\u00e9n representaciones que los prof esores utilizaban, con elevada frecuencia, para ilustrar o mostrar situaciones, fen\u00f3menos, relaciones u objetos, normalmente reales, como representativos de aquellos co nocimientos cient\u00edficos que se discut\u00edan o presentaban. Sin embargo, no todos los ejemplos tienen la misma virtuosidad pedag\u00f3gica. El CDC implica mostrar s\u00f3lo aquellos ejemplos que poseen potencialidad did\u00e1ctica y que efectivamente permiten que los alumnos logren una comprensi\u00f3n adecuada de los contenidos de ense\u00f1anza. P: \"(...) es una ley que est\u00e1 ahora debati\u00e9ndose, es una ley de econom\u00eda sostenible. Una ley muy moderna.... Una de las propuestas que se est\u00e1 debatiendo en esta ley es el empresario individual con responsabilidad limitada...\". Profesor de Derecho 03-11-2010 (11) P: \"\u00bfEntend\u00e9is esa diferencia entre transmisi\u00f3n directa y la indirecta? [mira a los alumnos y espera; sigue explicando y observa a los estudiantes. No hay respuesta de comprensi\u00f3n por parte de los mismos y dice] (...) haber una sociedad, imaginaos El Corte Ingl\u00e9s, tiene un establecimiento...\" Profesor de Derecho 15-12-2010 (5) P: \"Estos problemas de fricci\u00f3n son muy impor tantes desde el punto de vista tecnol\u00f3gico (...) Ejemplo: edificios con pegatinas , sart\u00e9n...\" Profesor de Fundamentos de la F\u00edsica 19- 3-2010 (4) Cada uno de estos ejemplos muestra como el profesor busca acercar el contenido complejo y abstracto a la comprensi\u00f3n por parte de los estudiantes. Los resultados preliminares aqu\u00ed expresados sobre las manifestaciones y variaciones del Conocimiento Did\u00e1ctico del Contenido de profesor es universitarios experimentados a trav\u00e9s del an\u00e1lisis llevado a cabo nos revelan tres grandes categor\u00edas: - La g\u00e9nesis de necesidades de explicaci\u00f3n y de expectativas de comprensi\u00f3n en el alumnado; - La dimensi\u00f3n dial\u00f3gico-reflexiva; - La transformaci\u00f3n del saber. Por medio de cada una de ellas hemos resaltado las manifestaciones y sus variaciones. Pero es preciso resaltar que en la pr\u00e1ctica del CDC estas tres grandes categor\u00edas se desarrollan de manera compleja. Los fragmentos aqu\u00ed expuestos han permitido acercarse a una pr\u00e1ctica de ense\u00f1anza y aprendizaje dentro de un contexto natural concreto, adem\u00e1s es necesario y fundamental III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1048 manifestar que los mismos son recortes de epi sodios m\u00e1s complejos y multidimensionales. Por lo tanto la pr\u00e1ctica de CDC se present a a modo de configuraciones complejas, multidimensionales, din\u00e1micas y azarosas. Configuraciones complejas: multid imensionales, din\u00e1micas y azarosas REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS B OCKBANK , A.; MCGILL, I. (2002). Aprendizaje reflexivo en la educaci\u00f3n superior . Madrid: Morata. DE MIGUEL D\u00cdAZ, M. (2006). Metodolog\u00edas para optimizar el aprendizaje. Segundo objetivo del Espacio Europeo de Educaci\u00f3n Superior. Revista Interuniversitaria de Formaci\u00f3n del profesorado, 20 (3), 93-119 . DOYLE , W. (1990). Themes New York: Macmillan. FEIXAS , M. (2004). La influencia de factores personal es, institucionales y contextuales en la trayectoria y el desarrollo docente de los profesores universitarios. Educar, 33, 31-59. IMBERN\u00d3N , F. (2009). Mejorar la ense\u00f1anza y el aprendizaje en la universidad . Barcelona: ICE - Octaedro. GLASER , B.; Chicago: GUDMUNDSDOTTIR , S. (1991). Ways of seeing are ways of knowing. The pedagogical content knowledge of an expert English teacher. Journal Studies , 23 (5), 409- 421. KNIGHT , P. (2005). El profesorado de educaci\u00f3n superior: formaci\u00f3n para la excelencia . Madrid: Narcea. La g\u00e9nesis de necesidades de explicaci\u00f3n y de expectativas de comprensi\u00f3nLa dimensi\u00f3n dial\u00f3 gico-reflexiva La transformaci\u00f3n del saber III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes content knowledge. Asia-Pacific Forum on Science and Teaching, 4 (2), article 2, 1-19. Consultado el 5 de marzo de 2008 en www.ied.edu.hk/apfslt/v 4_issue2/mulhall/index.htm SHULMAN , L.S. Educational Researcher , 15 (2), 4-14. \u2014 (1987). Knowledge and teaching: Foundations of the new reform. Harvard Educational Review, 57 (1), 1-22. \u2014 (2005). Conocimiento y ense\u00f1anza: Fundamentos de la nueva Reforma. Profesorado. Revista de curr\u00edculum y formaci\u00f3n del profesorado, 9(2), 1-31. STAKE, R. (1994). Case Studies. En N. DENZIN ; Y. LINCOLN (Eds.), discipline and teaching context. (3), 285- 298. TURNER -BISSET , R. (1999). The knowledge base of the expert teacher. British Educational Research Content Knowledge. Journal of Research study four Finnish university departments. Higher Education , 39, 339-362. ZABALZA , M. (2006). La convergencia como oportunidad para mejorar la docencia universitaria. Revista Interuniversitaria de Formaci\u00f3n del profesorado , 20 (3), 17-35. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1050 EQUIDAD Y PERTINENCIA PARA EL DESARROLLO DE LOS CONOCIMIENTOS PROFESIONALES DE LOS DOCENTES. FAIRNESS AND RELEVANCE TO THE DEVEL OPMENT OF PROFESSIONAL KNOWLEDGE OF TEACHERS. Sandoval Ruiz, L.; lsandovalr@hotmail.com - Centro de Maestros Valles I. Sistema Estatal de Formaci\u00f3n Continua y Superaci\u00f3n Profesional en San Luis Potos\u00ed, M\u00e9xico. R ESUMEN La presente ponencia se inscribe en el \u00e1mbito \"Profesionalizaci\u00f3n Docente\", espec\u00edficamente en el tema Conocimiento Profesional de los Docentes ; plantea un an\u00e1lisis de la formaci\u00f3n inicial sumada a la formaci\u00f3n continua de los docentes y su impacto en la conformaci\u00f3n de los conocimientos profesionales para el mejor desempe\u00f1o de su funci\u00f3n. Los planteamientos que se presentan ponen en evidencia el ineludible proceso que se requiere para que los docentes cuenten con elementos que favorezcan la mejora educativa y la manera en que la formaci\u00f3n permanente debe complementarse, necesariamente, con el deseo de aprender de los profesores; quienes, lejos de mantenerse al margen, deben asumir el compromiso con su propio hacer profesional. Es imprescindible que a la hora de ense\u00f1ar, el profesor reconozca sus fortalezas y sus debilidades. Algunos de los factores que inciden en \u00e9ste, tienen mucho qu\u00e9 ver con la parte acad\u00e9mica, pero otros son de car\u00e1cter contex tual; de ah\u00ed la necesidad de que el docente cuente con los conocimientos profesionales que le posibiliten anticipar posibles problem\u00e1ticas y buscar alternativas que determinen el \u00e9xito de su labor educativa. P ALABRAS CLAVE Conocimiento, equidad, profesionalizaci\u00f3n. Summary This presentation is inserted in the sphere of Te aching Professionalization, specifically within the topic Teachers Professional Knowledge. It an analysis of initial training added to continuous education of teachers, and its impact in the shaping of professional knowledge for a good performance within teaching duties. The approach presented teachers elements that can benefit education' s improvement, and the way in which continuous education must be complemented necessarily, wi th teachers' own in the who far from staying aside, must assume commitment in their professional to acknowledge and weaknesses teaching. Some of the factors that have a bearing on this is the academic part, but others are within context areas, giving need for professional know ledge that enables the teacher to anticipate possible problems, and seek alternatives which w ill determine success in the educational work. Key words Knowledge, fairness, professionalization III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1051 DESARROLLO Objetivos - Promover la reflexi\u00f3n acerca de la relevancia de la construcci\u00f3n de conocimientos profesionales de los docentes para una mayor eficiencia en su labor educativa. - Propiciar el an\u00e1lisis de los factores que in ciden en la profesionalizaci\u00f3n docente para la formaci\u00f3n continua, con equidad y pertinencia. Antecedentes Las Reglas de Operaci\u00f3n del Sistema Naci onal de Formaci\u00f3n Continua y Superaci\u00f3n Profesional de los Maestros de Educaci\u00f3n B\u00e1sica en Servicio, (2011), se\u00f1alan que, asegurar la pr\u00e1ctica de los principios de calidad, pert inencia y equidad, para todas las mexicanas y mexicanos en edad de cursar la educaci\u00f3n b\u00e1sica obligatoria en el pa\u00eds, es uno de los postulados de la Ley General de Educaci\u00f3n y un compromiso tanto del Plan Nacional de Desarrollo 2007-2012, como del Programa Sectorial de Educaci\u00f3n. Enuncia adem\u00e1s que, para lograr lo anterior, una condici\u00f3n indispensable es contar con profesionales de la educaci\u00f3n con competencias que respondan a las exigencias de un entorno socioecon\u00f3mico y cultural en proceso permanente de cambio, comprometidos con su funci\u00f3n y abiertos al aprendizaje continuo. En este contexto, es necesario incorporar dispositivos de formaci\u00f3n que coadyuven al fortalecimiento de la construcci\u00f3n de los conoci mientos profesionales de los docentes, ya que en todo el mundo, es cada vez m\u00e1s alta la exigencia a los educadores. Se requiere de una educaci\u00f3n b\u00e1sica que favorezca el desarrollo de competencias que mejoren la manera de vivir y convivir en esta sociedad que con el tiempo se ha vuelto m\u00e1s compleja y demandante. Las bases de la pedagog\u00eda han ido sufriendo un proceso de desnaturalizaci\u00f3n que afecta la funci\u00f3n social y cultural del trabajo docente y como consecuencia, a la escuela, por ello, es urgente efectuar un replanteamiento profundo de lo que la pedagog\u00eda fue, de lo que es y de lo que hoy deber\u00eda ser para satisfacer plenamente la realidad cambiante en que vivimos, dentro de un equilibrio adecuado cuyo \u00fanico fin sea la buena preparaci\u00f3n y la estabilidad de los maestros y por lo tanto, de los ni \u00f1os a su cargo. (Mart\u00ednez, 1992:15). Esto exige considerar el papel de la adquisici\u00f3n de los saberes socialmente construidos, la movilizaci\u00f3n de saberes culturales y la capacidad de aprender permanentemente para hacer frente a la creciente producci\u00f3n de conocimiento y aprovecharlo en la vida cotidiana. (Acuerdo 384, DOF). Exige adem\u00e1s, que los maestros desarrollen pr\u00e1cticas cotidianas que se enfoquen al fortalecimiento de sus conocimientos, que no sean acciones aisladas y desvinculas entre s\u00ed, carentes de significatividad y desprovistas de una intencionalidad para cada contexto en particular en el que se desempe\u00f1e. La docencia se ha convertido en una profesi\u00f3n co mplicada, hoy, m\u00e1s que nunca, la sociedad exige del docente conocimientos y competencias que van m\u00e1s all\u00e1 de su formaci\u00f3n inicial y de la propia experiencia. Requiere, entre otras co sas: de nuevas capacidades para el pensamiento complejo, as\u00ed como un pensamiento m\u00e1s integral del mundo; conocer los contenidos curriculares; planificar, desarrollar y evaluar formativamente el proceso de ense\u00f1anza y aprendizaje potenciando procesos educativos que faciliten la adquisici\u00f3n de los aprendizajes esperados, atendiendo al nivel y formaci\u00f3n previa de los estudiantes; desarrollar ambientes de aprendizaje con especial atenci\u00f3n en la equidad, la igualdad de derechos y oportunidades, la formaci\u00f3n ciudadana y el respeto de los derechos humanos; dise\u00f1ar estrategias para estimular el esfuerzo de los alumnos y promover su capacidad para aprender por s\u00ed mismos y con otros, III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1052 as\u00ed como desarrollar habilidades de pensamiento y de decisi\u00f3n que faciliten la autonom\u00eda, la confianza y la iniciativa personal (CBFC, 2011). Indudablemente que los docentes en el ejercici o de su profesi\u00f3n han acumulado saberes, que, sumados a los de su formaci\u00f3n inicial, cons tituyen sus conocimientos profesionales. Considerando el principio de equidad que hace im prescindible adoptar y fortalecer las medidas encaminadas al mejoramiento profesional para la calidad de las instituciones educativas, es conveniente repensar la formaci\u00f3n continua desd e una perspectiva que tome en cuenta que, al igual que los alumnos en las aulas, los profesores tambi\u00e9n tienen necesidades diferentes de formaci\u00f3n, algunos de ellos han privilegiado los procesos y alternativas que se han ofrecido como herramientas para fortalecer sus compet encias profesionales; sin embargo, y por diversas causas, hay quienes se han mantenido al margen de todas las acciones de formaci\u00f3n continua, participando \u00fanicamente, y como un me ro requisito burocr\u00e1tico, en aqu\u00e9llas que son de car\u00e1cter institucional y por tanto, obligatorias. Como lo se\u00f1ala Fullan (1990), muchas estrategias de desarrollo del personal han sido tan fragmentadas, tan ajenas e indiferentes a la s verdaderas necesidades e intereses docentes como las mismas estrategias de innovaci\u00f3n a las que pretend\u00edan complementar o suplantar. En los Centros de Maestros, particularmente en el 2401 de Cd. Valles, en el estado de San Luis Potos\u00ed, M\u00e9xico; a\u00f1o con a\u00f1o son los mismos profesores los que acuden a inscribirse y participan en las diferentes opciones que se ofertan para su preparaci\u00f3n acad\u00e9mica, est\u00e1n plenamente identificados, ya que acuden a diplomad os, talleres, congresos, conferencias, entre otros, pero no son ellos la principal preocupaci\u00f3n, m\u00e1s bien, son aquellos que se muestran ap\u00e1ticos, resistentes, aquellos que no se han co nvencido a\u00fan de que el hecho de contar con m\u00e1s y mejores herramientas metodol\u00f3gicas, les har\u00e1 posible realizar su trabajo de manera m\u00e1s eficiente. En el caso de los profesores, hay que reconoce r que provienen de distintos contextos, algunos de ellos con desventaja acad\u00e9mica, social, labor al, con historiales acad\u00e9micos muy distantes entres s\u00ed y que, por tanto, su desempe\u00f1o se da en condiciones diversas y los resultados var\u00edan en funci\u00f3n de estas diferencias. Tal como lo se\u00f1ala Imbern\u00f3n (2008:128) el prof esor es un sujeto reflexivo, racional, que toma decisiones, que emite juicios de valor, que posee creencias y genera rutinas propias en su desarrollo profesional. Por ello, es conveniente to mar estas consideraciones como referentes al pensar en implementar las acciones de mejoramiento profesional. Actualmente, la docencia es considerada como una tarea compleja y con amplias exigencias sociales. Los profesores, considerados como profesionales de la educaci\u00f3n, tienen la gran responsabilidad de fortalecer las capacidades intelectuales de los estudiantes en un aula que d\u00eda a d\u00eda es m\u00e1s diversificada. Adem\u00e1s, el factor que se refiere al uso de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n en el mundo, y especialmente en la educaci\u00f3n, obliga a los maestros a transformar su pr\u00e1ctica, convirti\u00e9ndo se en gu\u00edas para desarrollar en sus alumnos, y en s\u00ed mismos, una de las competencias para la vida: el manejo de la informaci\u00f3n. Por ello, el maestro deber\u00e1 estar preparado para emplear las TIC con la misma naturalidad y cotidianidad con la que hace uso del pizarr\u00f3n tradicional , convirtiendo a las tecnolog\u00edas en un recurso did\u00e1ctico que enriquezca la formaci\u00f3n de sus alumnos para obtener el mayor provecho de las mismas. En el Marco para el Dise\u00f1o y Desarrollo de Programas de Formaci\u00f3n Continua y Superaci\u00f3n Profesional para Maestros de Educaci\u00f3n B\u00e1sica en Servicio (2009) se se\u00f1alan como competencias de los docentes frente a grupo, las siguientes: III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1053 - Dominar los contenidos de ense\u00f1anza del curr\u00edculo y los componentes para el desarrollo de habilidades intelectuales y pensamiento complejo en los estudiantes. - Dominar los referentes, funciones y estructura de su propia lengua y sus particularidades en cada una de las asignaturas. - Identificar sus procesos de aprendizaje y los procedimientos transferibles a otros campos y \u00e1reas para su uso en los procesos de apoyo al aprendizaje de sus estudiantes. - Promover la innovaci\u00f3n y el uso de diversos recursos did\u00e1cticos en el aula, para estimular ambientes para el aprendizaje e incentiva la curiosidad y el gusto por el conocimiento en los estudiantes. - Contribuir a la formaci\u00f3n de una ciudadan\u00eda democr\u00e1tica, llevando al aula formas de convivencia y de reflexi\u00f3n acordes con los principios y valores de la democracia. - Atender de manera adecuada la diversidad cult ural y ling\u00fc\u00edstica, estilos de aprendizaje y puntos de partida de los estudiantes, as\u00ed como relaciones tutoras que valoran la individualidad y potencializan el aprendizaje con sentido. - Trabajar en forma colaborativa y crea redes acad\u00e9micas en la docencia, para el desarrollo de proyectos de innovaci\u00f3n e investigaci\u00f3n educativa. - Reflexionar permanentemente sobre su pr\u00e1ctica docente en individual y en colectivo, y genera espacios de aprendizaje compartido. - Incorporar las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n, en los procesos de formaci\u00f3n profesional; y en los procesos de ense\u00f1anza y aprendizaje de los estudiantes. - Organizar su propia formaci\u00f3n continua, involu cr\u00e1ndose en procesos de desarrollo personal y autoformaci\u00f3n profesional, as\u00ed como en como en colectivos docentes de manera permanente, vinculando a \u00e9sta los desaf\u00edos que cotidianamente le ofrece su pr\u00e1ctica educativa. - Dominar una segunda lengua (nacional o extranjera) Estas competencias que conforman el perfil de los profesionales de la docencia, no se construyen de la noche a la ma\u00f1ana, se requiere de un trabajo intenso, pero sobre todo, de convicci\u00f3n del docente, quien en un af\u00e1n por in tegrar su experiencia profesional, con las innovaciones y los intereses de su centro educ ativo, debe reflexionar cr\u00edticamente sobra la forma en que desarrolla su trabajo educativo. La equidad y pertinencia en la formaci\u00f3n de docentes. A partir del 2009, la Subsecretar\u00eda de Educaci\u00f3 n B\u00e1sica, a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n General de Formaci\u00f3n Continua de Maestros en Servicio, impulsa una formaci\u00f3n basada en las debilidades apreciadas a partir del an\u00e1lisis de las pruebas estandarizadas realizadas a alumnos y maestros, particularmente ENLACE, promovie ndo acciones diferenciadas y focalizadas en funci\u00f3n de las necesidades regionales y estatales, seg\u00fan el nivel de logro acad\u00e9mico de las escuelas. (Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica, 2009). Cuando se habla de equidad en la educaci\u00f3n, se hace referencia a darle m\u00e1s a quien m\u00e1s lo necesita, brindar m\u00e1s atenci\u00f3n a los alumnos qu e no han alcanzado los prop\u00f3sitos educativos y que enfrentan d\u00eda a d\u00eda, el fracaso escolar. Con respecto a los profesores, es necesario otorgar una atenci\u00f3n diferenciada a quienes re\u00fanen caracter\u00edsticas que los identifican como maestros que requieren, de manera prioritaria, elevar su nivel de conocimientos profesionale s para estar en posibilidades de contar con todos los elementos que les faciliten desarrollar de m anera competente, su funci\u00f3n educativa. La experiencia que viven los profesores cuando son sujetos a evaluaciones estandarizadas en las que los resultados no les favorecen, es similar al fracaso escolar que enfrentan los alumnos en III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1054 el aula, lo que genera sensaci\u00f3n de frustraci\u00f3n, rechazo, apat\u00eda y desinter\u00e9s para participar de manera voluntaria o no, en estos procesos de evaluaci\u00f3n. Sin embargo, hay que reconocer que en un gran n\u00fam ero de casos, los docentes que enfrentan conflictos pedag\u00f3gicos en el aula, no son capace s de resolverlos, y no precisamente porque no lo deseen, sino porque no cuentan con herramient as te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas para afrontarlos. Carentes de h\u00e1bitos de estudio, con pr\u00e1cti cas de ense\u00f1anza tradicionales y esquemas anquilosados, con escasas habilidades para la autoformaci\u00f3n, son individuos que demandan de los sistemas de formaci\u00f3n continua una aten ci\u00f3n que mejore sus condiciones y eleve sus conocimientos profesionales de manera casi personalizada. Lo realmente negativo en la formaci\u00f3n es la re sistencia a causa de una cultura de alienaci\u00f3n profesional, que en s\u00ed misma es una resistencia total a la formaci\u00f3n porque no asume ning\u00fan cambio. Para que el profesorado no se sienta ali enado, ha de poder participar en la formaci\u00f3n de una manera consciente, implicando su conocimiento, su \u00e9tica, sus valores, su ideolog\u00eda. Tambi\u00e9n es fundamental que la formaci\u00f3n suponga una mejora profesional inteligible y que est\u00e9 suficientemente explicitada y resulte comprensible (Imbern\u00f3n, 2008: 144) Algunas causas que obstaculizan la construcci \u00f3n de los conocimientos profesionales de los docentes que han podido ser observadas, son: La duplicidad de acciones de formaci\u00f3n y actualizaci\u00f3n en las diferentes instancias. El desaf\u00edo que enfrentan los profesores reci \u00e9n egresados de las escuelas formadoras de profesionales de la educaci\u00f3n para convertir lo aprendido, en un conocimiento pr\u00e1ctico que responda a sus necesidades reales en el aula. La participaci\u00f3n en procesos de formaci\u00f3n profesional como mecanismos para la obtenci\u00f3n de mejores condiciones salariales y no como la oportunidad para transformar los conocimientos de los profesores. La escasez de habilidades para autorregular sus procesos de aprendizaje que les permitan construir y transformar sus conocimientos. En este sentido, las opciones de formaci\u00f3n deben responder a las necesidades del docente para que \u00e9stas resulten relevantes. Desde el primer d\u00eda, la educaci\u00f3n del maestro, o el maestro como aprendiz, debe considerarse como una propuesta que dura toda la carrera. La educaci\u00f3n del maestro o la capacitaci\u00f3n del mismo, es un continuo del aprendizaje (Fullan, 2000:245) Una de las alternativas que se ha implementado en M\u00e9xico para atender las necesidades espec\u00edficas de los profesores y los centros es colares es el Programa Emergente para Mejorar el Logro Educativo, que propone como estrategia la construcci\u00f3n de redes de apoyo tutorial a nivel escolar, regional y nacional con acompa\u00f1amiento estatal y federal a las escuelas participantes. La finalidad es atender las necesidades espec\u00edficas respecto a temas que representan m\u00e1s dificultad en las pruebas nacionales tomando como referencia el an\u00e1lisis de los resultados de la Evaluaci\u00f3n Nacional del Logro Acad\u00e9mico en Centros Educativos (ENLACE) -entre otros indicadores-. Lo anterior a trav\u00e9s de la profesionalizaci\u00f3n de la asesor\u00eda y acompa\u00f1amiento que reciben las escuelas por pa rte del asesor t\u00e9cnico pedag\u00f3gico (ATPs). En la implementaci\u00f3n del PEMLE se plantea la participaci\u00f3n estrat\u00e9gica de los asesores t\u00e9cnico pedag\u00f3gicos, los cuales conforman grupos de profesionalizaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica educativa, cuya caracter\u00edstica deber\u00e1 ser la capacidad para brindar tutor\u00eda en aquellos temas que dominen y que, principalmente, los docentes requieran. De acuerdo a lo anterior, la principal funci\u00f3n de los grupos de profesionalizaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica educativa es desarrollar estrategias para atende r de manera personalizada a los docentes de III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1055 las escuelas consideradas de bajo logro educativo. Para ello, se propone un programa de mejoramiento profesional de los docentes que presentan bajos resultados en sus logros educativos, el cual considere lo siguiente: - Tomar como punto de partida el reconocimiento de las fortalezas y debilidades del docente a trav\u00e9s de un acercamiento a la pr\u00e1ctica educativa como un proceso de recuperaci\u00f3n y revaloraci\u00f3n de la experiencia. - Estar estructurado con enfoque por competencias en el dominio disciplinar y la metodolog\u00eda para el aprendizaje significativo y ampliar el horizonte de conocimientos acerca de los contenidos de los programas de estudio. - Contar como elemento indispensable, por parte del profesor, con el dominio de las herramientas b\u00e1sicas de c\u00f3mputo, tarea ineludible en la \u00e9poca actual en la que los alumnos tienen acceso a la informaci\u00f3n por diferentes v\u00edas tecnol\u00f3gicas. - Integrar un m\u00f3dulo de formaci\u00f3n en el desarrollo de habilidades intelectuales espec\u00edficas del docente para estar en posibilidades de avanzar en los programas de desarrollo profesional, hasta llegar a conformar en el do cente la autorregulaci\u00f3n de sus procesos de aprendizaje. - Desarrollar un plan de seguimiento y evaluaci \u00f3n para los profesores que se atiendan de manera prioritaria, para brindar orientaci\u00f3n o tutor\u00eda en el momento oportuno. - Tener como tema transversal la identidad y \u00e9tica de la profesi\u00f3n docente, de tal forma que permee en el desarrollo de todos los cont enidos a desarrollar en el proceso de acompa\u00f1amiento. - Incluir un programa para fortalecer la autoes tima y el bienestar personal y profesional de los docentes, transformando las actitudes de los maestros hacia s\u00ed mismos y su percepci\u00f3n hacia la profesi\u00f3n, a la cual, algunos de ello s, ven disminuida en relaci\u00f3n con otras. Si bien es cierto que hay profesores que carecen de habilidades docentes para la ense\u00f1anza, algunos son, potencialmente, buenos profesores . Tal como sucede con los alumnos, para detonar las habilidades de los pr ofesores, hay que tener altas expectativas de ellos y hacerles saber lo que los programas de formaci\u00f3n, los alumnos y la sociedad en general, esperan de ellos. Promover el desarrollo de los talentos acad\u00e9micos y reconocer las cualidades con las que cuentan es el punto de partida; sin embarg o, no basta con tener altas expectativas, hay que trabajar para llegar a ellas y que \u00e9stas sean factibles de alcanzar. La construcci\u00f3n de los conocimientos profesionales de los docentes El conocimiento profesional del docente hace referencia a la acumulaci\u00f3n te\u00f3rica y pr\u00e1ctica de saberes, habilidades, creencias y valores que se van conformando en su tr\u00e1nsito por la formaci\u00f3n inicial y las experiencias adquiridas en el ejercicio de su profesi\u00f3n. El conocimiento profesional implica, no s\u00f3lo el manejo academicista de la informaci\u00f3n, sino integrar, de manera adecuada, metodolog\u00eda, identi dad, valores y \u00e9tica en la profesi\u00f3n, implica, adem\u00e1s, un esfuerzo intelectual del profesor y disposici\u00f3n para aprender en colectivo desde una perspectiva constructivista y cr\u00edtica. Alvaro Marchesi (2007) explica que en la figura do cente se intersectan tres esferas: la de las competencias profesionales, la de las emociones y la de la responsabilidad moral y social. El profesor del siglo XXI se mueve, como sus es tudiantes, en la sociedad de la incertidumbre. En cuanto a las emociones del profesorado, Ma rchesi se\u00f1ala que, si bien se espera que el docente vele por el desarrollo afectivo de los estudiantes, no se ha dado la misma atenci\u00f3n al hecho evidente de que el profesor es un se r humano que requiere bienestar emocional para desempe\u00f1arse de manera adecuada y efectiva en su labor educativa. La construcci\u00f3n de la III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1056 identidad profesional como docente es un proceso largo y dif\u00edcil que conlleva introspecci\u00f3n y cuestionamiento continuos. La preparaci\u00f3n del profesorado supone la adquisici\u00f3n y actualizaci\u00f3n de conocimientos y t\u00e9cnicas, pero tambi\u00e9n de un acompa\u00f1amiento en la formaci\u00f3n integral de la persona. La relaci\u00f3n pedag\u00f3gica incluye una implicaci\u00f3n emocional y afectiva con los estudiantes que requiere apoyo, orientaci\u00f3n y revisi\u00f3n conti nua por parte de los formadores de docentes. El ejercicio de cualquier profesi\u00f3n exige responsabilidad y sentido moral. En la docencia, esto se acent\u00faa porque se pone en juego la formaci\u00f3n de seres humanos, as\u00ed que en la personalidad moral del docente deben concurrir la \u00e9tica, la equidad y el compromiso social. Al considerar la dimensi\u00f3n did\u00e1ctica en la pr\u00e1ctica docente, cada maestro tiene la oportunidad de analizar la forma en que se acerca al cono cimiento para recrearlo frente a sus alumnos, as\u00ed como la manera de conducir las situaciones de ense\u00f1anza en el sal\u00f3n de clases y de entender el proceso de aprendizaje de sus estudiantes. (Fierro, 2008) La profesionalizaci\u00f3n del docente, entendida como la formaci\u00f3n y el cambio en las maneras de ser y de estar en la profesi\u00f3n, se basa en el sentido- significado que se da al trabajo acad\u00e9mico. El conocimiento pr\u00e1ctico estructura ese proceso e involucra tres aspectos: a) el conocimiento sobre y para la ense\u00f1anza, b) la articulaci\u00f3n interactiva con la escu ela como contexto de trabajo y producci\u00f3n docente, c) las maneras de ser y estar en la profesi\u00f3n, que lo convierten o no en profesional competente y comprometido (Barboza, 2004). Es imprescindible que las instituciones que se ocupan de la actualizaci\u00f3n y superaci\u00f3n del magisterio, como es el caso de los Centros de Maestros, promuevan tareas que coadyuven a la asunci\u00f3n de compromisos de los formadores de do centes, pero sobre todo, del docente mismo, quien, en su tarea de educar, tiene un gran compromiso; sin embargo, tal como lo se\u00f1ala Guiomar Namo de Mello (2004), habr\u00e1 que definir la direcci\u00f3n y las prioridades de capacitaci\u00f3n de los docentes en servicio. La construcci\u00f3n de conocimiento es un proceso co mpartido por el docente y el alumno en tanto que en el acto de ense\u00f1ar tambi\u00e9n aprende el docente. Este proceso se caracteriza por los mismos elementos de interacci\u00f3n entre objeto y su jeto y no solo por procesos de asociaci\u00f3n. As\u00ed, el profesor al igual que el alumno con el saber escolar, no copia la informaci\u00f3n de la realidad sino que va realizando un proceso de interiorizaci\u00f3n progresiva mediante sucesivas acomodaciones, asimilaciones y equilibraciones. (Carretero, 1998). Conclusiones Los Centros de Maestros son espacios en los que se contribuye a promover la construcci\u00f3n del conocimiento profesional, sin embargo, se requi ere un mayor impulso para que, de manera interinstitucional, autoridades educativas, inst ituciones de educaci\u00f3n superior, instancias de actualizaci\u00f3n y escuelas formadoras de profesionales de la educaci\u00f3n, hagan realidad los rasgos deseables del profesor de educaci\u00f3n b\u00e1sica, para la conformaci\u00f3n de su identidad docente y la construcci\u00f3n de sus conocimientos profesionales. La construcci\u00f3n de los conocimientos profesionales de los docentes es una tarea que implica principalmente, al profesor, quien de una manera comprometida, requiere modificar su pr\u00e1ctica pedag\u00f3gica, acorde a las exigencias presentes y futuras. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1057 El conocimiento profesional del docente hace referencia a la acumulaci\u00f3n te\u00f3rica y pr\u00e1ctica de saberes, habilidades, creencias y valores que se van conformando en su tr\u00e1nsito por la formaci\u00f3n inicial y las experiencias adquiridas en el ejercicio de su profesi\u00f3n. Es necesario que autoridades educativas, instancias de actualizaci\u00f3n y escuelas formadoras de profesionales de la educaci\u00f3n trabajen sin\u00e9rgicamente para emprender y fortalecer acciones que contribuyan a la construcci\u00f3n de los conocimientos profesionales del docente, priorizando a aquellos que, por sus resultados educativ os, demandan una atenci\u00f3n inmediata y acorde a sus necesidades. R EFERENCIAS BIBLIOGR\u00c0FICAS BARBOZA ABDALLA , M. (2004). En las redes de la profesi\u00f3n, resignificando el trabajo docente. Revista mexicana de investigaci\u00f3n educativa, 9 (20), 159-181. CARR, W.; KEMMIS , S. (1988). Teor\u00eda cr\u00edtica de la ense\u00f1anza: La investigaci\u00f3n-acci\u00f3n en la formaci\u00f3n del profesorado. Barcelona: Mart\u00ednez Roca. CARRETERO , M. (Ed.) (1998). Procesos de ense\u00f1anza y aprendizaje. Buenos Aires: Aiqu\u00e9. DIARIO OFICIAL DE LA FEDERACI\u00d3N (2010). Acuerdo 558 por el que se emiten las Reglas de Operaci\u00f3n del Programa del Sistema Naci onal de Formaci\u00f3n Continua y Superaci\u00f3n Profesional de Maestros de Educ aci\u00f3n B\u00e1sica en Servicio. M\u00e9xico. DUCOING , P.; LANDESMANN , M. (1996) Sujetos de la y la Formaci\u00f3n Docente . M\u00e9xico: COMIE. FIERRO , C. et al (2008). Transformando la Pr\u00e1ctica Docente. Una propuesta basada en la investigaci\u00f3n-acci\u00f3n. M\u00e9xico: Paid\u00f3s. FULLAN , que queremos . M\u00e9xico: Biblioteca para la Actualizaci\u00f3n del Maestro. FULLAN , M.; STIEGELBAUER , S. (2000). El cambio Planeaci\u00f3n para los Maestros . M\u00e9xico: Trillas. NAMO DE MELLO, G. (1998). Nuevas Propuestas para la Gesti\u00f3n Educativa. M\u00e9xico: Biblioteca para la Actualizaci\u00f3n del Maestro. PERRENOUD , P. (2007). Desarrollar la Pr\u00e1ctica Reflexiva en el Oficio de Ense\u00f1ar . Barcelona: Grao. SAN JOS\u00c9, A. DE (2001). El espacio del Profesor. Espa\u00f1a: Unison Producciones. SEP (2009). Marco para el Dise\u00f1o y Desarrollo de Programas de Formaci\u00f3n Continua y Superaci\u00f3n Profesional para Maestros de Educaci\u00f3n B\u00e1sica en Servicio . M\u00e9xico: SEP. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1058 FORMACI\u00d3N CONTINUA Y CONSTRUCCI\u00d3N DE SABERES DOCENTES EN LA ACCI\u00d3N, PARTICIPACI\u00d3N PERIF\u00c9RICA Y APRENDIZAJE SITUADO. Estrada Rodr\u00edguez, P.A.; pedroan52@yahoo.com.mx - Centenaria y Benem\u00e9rita Escuela Normal del Estado de Quer\u00e9taro \"Andr\u00e9s Balvanera\", Quer\u00e9taro, M\u00e9xico. RESUMEN En este art\u00edculo precisamos conceptualmente, la construcci\u00f3n de los saberes docentes pr\u00e1cticos en la participaci\u00f3n perif\u00e9rica en las comunidades de pr\u00e1ctica mediante un proceso hist\u00f3rico-cultural de aprendizaje situado. Nos enfocamos en la interacci\u00f3n de los estudiantes normalistas y docentes principiantes con las cultur as escolares de los c entros educativos en los que participan. Los referentes conceptua les provienen del enfoque sociocultural del aprendizaje, particularmente de la Psicolog\u00eda hist\u00f3rica cultural, la Antropolog\u00eda social de la cognici\u00f3n, la Teor\u00eda sociol\u00f3gica del aprendizaje y la Epistemolog\u00eda de la pr\u00e1ctica. Se precisa la manera en que el encuadre puede ser \u00fatil para la planificaci\u00f3n en la formaci\u00f3n inicial de docentes, y para la formaci\u00f3n permanente del profesorado. P ALABRAS CLAVE Formaci\u00f3n docente, participaci\u00f3n perif\u00e9rica, aprendizaje situado. D ESARROLLO El prop\u00f3sito de este trabajo es la construcci\u00f3n de un encuadre conceptual que permita explicar la manera en que los docentes generan los saberes pr\u00e1cticos de la profesi\u00f3n; en particular, precisar el proceso hist\u00f3rico-cult ural de participaci\u00f3n perif\u00e9rica en las comunidades de pr\u00e1ctica, as\u00ed como el aprendizaje situado \u2014a trav\u00e9s del cual los profesores principiantes y futuros docentes aprenden a resolver problemas de la ense\u00f1anza\u2014. Este encuadre permitir\u00e1 orientar, desde la perspectiva sociocultural, la formaci\u00f3n continua de los educadores. Actualmente se sigue discutiendo la manera en la que los futuros docentes y los profesores principiantes generan los saberes pr\u00e1cticos de la profesi\u00f3n. En torno al tema existen investigaciones que explican el proceso a trav\u00e9s del cual los profesores principiantes se transforman en expertos, y la manera en que lo s futuros docentes, durante el preservicio, aprenden a resolver problemas de la ense\u00f1anza. El encuadre que a continuaci\u00f3n presentamos se fundamenta en la perspectiva sociocultural construida por Vygotski y por el constructi vismo actual, desde el cual hemos generado una l\u00ednea conceptual que permite explicar la generaci\u00f3n de los saberes docentes, entendiendo a \u00e9stos como el conjunto de ha bilidades y destrezas que se construyen durante la vida profesional (Mercado, 2002; Tardif, 2009), y que comienzan a construir los estudiantes durante las pr\u00e1cticas preservicio (Estrada, 2009). Vygotski (1978) explic\u00f3 el desarrollo del conocimi ento a partir del contacto de los hombres con las herramientas culturales de su entorno y con el apoyo de los otros miembros de la comunidad. En ese sentido precisa los mecanismos a trav\u00e9s de los cuales la cultura se convierte en parte de la naturaleza del indivi duo. Asimismo explica, que en la relaci\u00f3n de los seres humanos con su entorno, el trabajo juega un papel determinante, ya que es la actividad a trav\u00e9s de la cual el hombre se relaciona con su mundo social y natural. De esta manera el uso de las herramientas interviene en el desarrollo del lenguaje y afecta las funciones sensorio-motrices incidiendo en la conducta (Vygotski, 1978). De acuerdo con esta l\u00ednea conceptual, el elemento fundamental de los cambios en los sujetos radica en la relaci\u00f3n que \u00e9stos establecen con la sociedad y la cultura. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1059 Algunas investigaciones recientes aportan informaci\u00f3n seg\u00fan la cual, los enfoques conceptuales socioculturales sobre la formaci\u00f3n de docentes, tienen influencia en los dise\u00f1os curriculares de muchas universidades de Estados Unidos, Inglaterra, Canad\u00e1, Australia, Holanda, y Espa\u00f1a, entre otras; tal como lo encontramos en los trabajos de Clandinin y Connelly Marcelo (1999 y 2002); Sim (2006); Stolurov (1965) y Zabalza (1989). Otros trabajos que conforman la literatura del enfoque sociocultural para la formaci\u00f3n profesional provienen de autores como: Bruner y Zeichner (1993) y Wenger, MacDermott y Snyder (2002) quienes coinciden en que el aprendizaje de un oficio o profesi\u00f3n se desarrolla a trav\u00e9s de la experiencia, es decir, en la pr\u00e1ctica. Lave y Wenger (1991) enmarcan el desarrollo de la cognici\u00f3n profesional en un proceso denominado participaci\u00f3n perif\u00e9rica leg\u00edtima en las comunidades de pr\u00e1ctica. En esta interacci\u00f3n se genera la negociaci\u00f3n de significado. Las comunidades de pr\u00e1ctica pueden ser, si se dise\u00f1an como tales, comunidades de aprendizaje (Wenger, 1998). En ellas, el componente fundamental de la formaci\u00f3n y la superaci\u00f3n profesional es la participaci\u00f3n en las situaciones de la pr\u00e1ctica. De esa manera, la formaci\u00f3n profesional se concibe como un proceso inconcluso, como una carrera de vida en la que siempre se encuentra presente la construc ci\u00f3n de nuevos saberes docentes (Estrada, 2009; Mercado, 2002). Desde la anterior perspectiv a conceptual, se entiende que esos saberes se consolidan en un sitio determinado de la realidad, en las acciones cotidianas de la pr\u00e1ctica. As\u00ed, a los procesos de construcci\u00f3n de esos saberes pr\u00e1cticos -en las situaciones determinadas- se les ha denominado aprendizajes se producen al confrontar lo s problemas reales que se presentan en el ejercicio profesional, mismos que al ser replanteados en el plano de la reflexi\u00f3n, se constituyen en conocimientos en la acci\u00f3n (Sch\u00f6n, 1992); esto s conocimientos contribuyen a constituir el conocimiento profesional (Clandinin y Connelly, 1996) a trav\u00e9s de la generaci\u00f3n de los repertorios de la pr\u00e1ctica (Sch\u00f6n, 1992; Wenger, 1998) que forman parte de los saberes docentes (Mercado, 2002). En la l\u00ednea planteada anteriormente los sabere s docentes se generan en la acci\u00f3n; as\u00ed el aprendizaje se sit\u00faa y se objetiva en la partici paci\u00f3n perif\u00e9rica. Es decir, el aprendizaje se constituye en los espacios de participaci\u00f3n, -en algunos casos guiada y en otros de manera natural-, en las comunidades de pr\u00e1ctica y culturas escolares. En este encuadre planteamos, propositivament e una racionalidad cr\u00edtica para analizar la formaci\u00f3n inicial y permanente de los docentes considerando la complejidad. Para ello centramos nuestra mirada en las pr\u00e1cticas escolares preservicio de los futuros docentes y en los procesos de la pr\u00e1ctica docente que se desarrolla en las escuelas de educaci\u00f3n b\u00e1sica. El trabajo se encuentra constituido por tres apa rtados; el primero est\u00e1 dedicado a precisar los conceptos centrales del encuadre; en el segundo presentamos un caso tomado de una investigaci\u00f3n sobre la participaci\u00f3n perif\u00e9rica de los futuros docentes durante el preservicio y finalmente presentamos una conclusi\u00f3n incluyendo algunas recomendaciones para la estructuraci\u00f3n de los programas de formaci\u00f3n continua y formaci\u00f3n inicial de los docentes. Conceptos del encuadre La cognici\u00f3n es uno de de los conceptos angulares sobre los que descansa la perspectiva sociocultural del aprendizaje situado. Cole y Scribner (1978) precisan tres componentes del III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1060 proceso cognitivo atribuidos a Vygotski: a) la relaci\u00f3n entre los seres humanos y su entorno, b) el trabajo como medio fundamental de relaci\u00f3n entre los seres humanos con la naturaleza y las consecuencias psicol\u00f3gicas de esa actividad y c) la naturaleza de la relaci\u00f3n entre el uso de las herramientas y el desarrollo del lenguaje (Vygotski, 1978,39). El aprendizaje de la profesi\u00f3n, desde esta perspectiva, se entiende como un proceso de participaci\u00f3n situada en una comunidad de pr\u00e1ctica en el cual los aprendices se aproximan al uso de las herramientas, instrumentos y artefact os para resolver problemas de la ense\u00f1anza en una situaci\u00f3n determinada. Es all\u00ed donde se aprende un lenguaje cotidiano que se usa en la pr\u00e1ctica docente y donde se hace uso de las herramientas y los artefactos propios de la profesi\u00f3n de ense\u00f1ar. De esa manera se entiende que el aprendizaje de la profesi\u00f3n docente se construye en la participaci\u00f3n situada (Putman y Borko, 1997). Es decir, el aprendizaje de la profesi\u00f3n docente es de naturaleza construida. La generaci\u00f3n de los aprendizajes se desarrolla en la acci\u00f3n fundamentada de las creencias y concepciones existentes de la persona que aprende, por lo que el aprendizaje consiste en la modificaci\u00f3n de esas concepciones (Putnam y Borko, 1997). Otros autores como Clandinin y Connelly (1996) tambi\u00e9n precisan que \" el conocimiento profesional, o el conocimiento pr\u00e1cti co...s\u00f3lo se adquiere en el contacto con la pr\u00e1ctica \". Lave y Wenger (1991) se\u00f1alan que el desa rrollo de competencias profesionales y destrezas para la soluci\u00f3n de problemas de la pr\u00e1ctica profesional surgen en el proceso de la participaci\u00f3n situada en las comunidades de pr\u00e1ctica (Wenger, 1998). En este sentido los aportes de Super y Harkness (1997) precisan que el aprendizaje es un proceso colectivo que inicia con la familia o en el nicho de desarrollo y que seg\u00fan Wenger (1998) contin\u00faa en otras comunidades, grupos, redes; hasta las comunidades globales como estados, clases sociales, asociaciones, movimientos sociales y organizaciones (Wenger, 1998), as\u00ed, los saberes docentes se construyen en la participaci\u00f3n perif\u00e9rica leg\u00edtima en las comunidades de pr\u00e1ctica -en el caso de los profesores en servicio- y a la participaci\u00f3n perif\u00e9rica distante -en el caso de los futuros docentes-. En ese proceso cada participante soluciona problemas de la ense\u00f1anza en la perife ria de la profesi\u00f3n docente, constituyendo los saberes docentes o lo que algunos autores llaman; los repertorios de la profesi\u00f3n (Bullough, 1988; Salomon, 1993), o los saberes docentes (Mercado, 2002). Las comunidades de pr\u00e1ctica se entienden como grupos de personas que \" comparten intereses o un conjunto de problemas o pasi\u00f3n acerca de un tema y qui\u00e9nes dependen de su conocimiento y competencia en esta \u00e1rea para su comunicaci\u00f3n y actualizaci\u00f3n \" (Wenger, McDermott y Znyder, 2002,4). Tambi\u00e9n se intercambian informaci\u00f3n, ideas y consejos, se ayudan a resolver problemas, reflexionan sobr e temas comunes, dise\u00f1an y perfeccionan herramientas, esa interacci\u00f3n les permite pot enciar sus conocimientos. No obstante, es necesario aclarar que no cualquier agrupaci \u00f3n es una comunidad de pr\u00e1ctica, ya que para tener esa categor\u00eda, una agrupaci\u00f3n debe tener las caracter\u00edsticas y acciones precisas, como la existencia de un compromiso mutuo, participar de una empresa conjunta y la existencia de un repertorio compartido para la soluci\u00f3n de los problemas de la pr\u00e1ctica (Wenger, 1998). La participaci\u00f3n perif\u00e9rica se refiere al grado de pertenencia, compromiso y nivel de acci\u00f3n de una persona respecto a una comunidad de pr\u00e1ctica. Este grado de participaci\u00f3n tambi\u00e9n define la forma de membres\u00eda en la comunidad de pr\u00e1ctica (Lave y Wenger 1991, 10). La participaci\u00f3n perif\u00e9rica leg\u00edtima, est\u00e1 ligado a la formaci\u00f3n profesional y a la participaci\u00f3n en las comunidades de pr\u00e1ctica. \u00c9sta consiste en la soluci\u00f3n de problemas profesionales en un contexto o situaci\u00f3n determinada, en la que ya existen antecedentes y formas tradicionales de resolver los problemas y donde se generan nuevas formas de actuar frente al mundo. En un sentido conceptual, las escuelas son comunidades de pr\u00e1ctica y a la vez constituyen una cultura particular en la cual existen tradicion es, costumbres, normas, historias colectivas y personales que le dan sentido a lo que ah\u00ed se ha ce, existen repertorios para el desarrollo de la III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1061 docencia y una circulaci\u00f3n de \u00e9stos entre lo s miembros de la comunidad, construcciones propias, herramientas y formas particulares de utilizarlas en el desarrollo profesional. Vi\u00f1ao (1997) ha puesto de relieve que las culturas escolares est\u00e1n constituidas por sus valores y creencias, as\u00ed como por las normas, h\u00e1bitos y pr\u00e1cticas (Cole, 1996) y, agregamos; formas espec\u00edficas sobre el uso de las herramientas y artefactos para resolver problemas de la pr\u00e1ctica tales como las gu\u00edas, las formas co lectivas de interpretaci\u00f3n de programas, negociaci\u00f3n del significado frente a las propuestas nacionales de reformas, las estrategias de ense\u00f1anza, la priorizaci\u00f3n de contenidos, entre otras. Cada escuela desarrolla una din\u00e1mica social evolut iva, que se constituye de historias colectivas y personales de qui\u00e9nes han participado en \u00e9stas. Aunque las culturas est\u00e1n determinadas, relativamente por un contexto institucional ex terno; en \u00e9stas existen formas particulares de resolver los problemas de ense\u00f1anza y han desar rollado micropol\u00edticas y estilos propios del ejercicio profesional. Tambi\u00e9n existen formas espec\u00edficas de comunicaci\u00f3n entre sus miembros y ciertos subsistemas de significaci\u00f3n propios de la comunidad escolar. Tambi\u00e9n existen, como lo se\u00f1ala Vi\u00f1ao (1997), modos colectivos espec\u00edficos de pe nsar y hacer, que se transmiten a los nuevos miembros de la comunidad escolar. Articulando los conceptos de comunidad de pr\u00e1c tica y cultura escolar a trav\u00e9s del uso y creaci\u00f3n de las herramientas de la profesi\u00f3n, la pr\u00e1ctica profesional, desde una perspectiva amplia, contempla las acciones, las actividade s, los saberes y las tradiciones de soluci\u00f3n de problemas que constituyen las diferencias entre las profesiones y los oficios en el marco de una mediaci\u00f3n e interacci\u00f3n entre la actividad individual y el contexto social en el que la pr\u00e1ctica tiene lugar. El dominio de la pr\u00e1ctica profesional se constituye en un arte, \u00e9ste se muestra cuando los profesionales ponen en acci\u00f3n sus saberes (Mercado, 2002) y destrezas para resolver problemas de la pr\u00e1ctica (Sch\u00f6n, 1992). Los problemas de la pr\u00e1ctica profesional, desde la perspectiva de la epistemolog\u00eda de la pr\u00e1ctica, no se resuelven con la aplicaci\u00f3n de un conjunto de prescripciones o del desarrollo de secuencias mec\u00e1nicamente ejecutadas con referencia a las teor\u00edas sobre las acciones. Es en la complejidad de la pr\u00e1ctica profesional, en las situaciones concretas de la profesi\u00f3n, donde se construyen los saberes del oficio. Por tanto es en la participaci\u00f3n, a trav\u00e9s de la experiencia, la mejor manera de aprender una profesi\u00f3n (Sch\u00f6n, 1992). En este sentido los profesionales, en los diferentes campos, han generado un conjunto de conocimientos que son propios de la profesi\u00f3n y que se van desarrollando en la medida en que \u00e9stos resuelven problemas en la pr\u00e1ctica . Cuando en el repertorio de un profesional no existen las respuestas a determinados problemas, el profesional intenta dar soluci\u00f3n a los nuevos problemas adoptando una manera distinta, buscando nuevas estrategias e improvisando la soluci\u00f3n. Esas nuevas experiencias lo conducen a implementar alternativas inmediat as a construir, podr\u00edamos decir, un nuevo conocimiento en la pr\u00e1ctica, que al hacerse consciente a trav\u00e9s de la reflexi\u00f3n posterior o al ser compartido con los colegas o compa\u00f1eros, inde pendientemente de su \u00e9xito o no, se convierte en conocimiento en la acci\u00f3n (Sch\u00f6n, 1992). Precisando nuestro encuadre, la pr\u00e1ctica docente est\u00e1 constituida por un conjunto de acciones, procesos, saberes (Mercado, 2002) y micropol\u00edtica s (Ball, 1987; Blase, 1997) que los docentes ponen en acci\u00f3n durante su desarrollo profesional. La pr\u00e1ctica docente se desarrolla en las escuelas donde existen historias personales y colectivas que le dan sentido a los acontecimientos (Rockwell y Mercado, 1986). En esas escuelas tambi\u00e9n existen ciertas normas, reglas y costumbres en las que intervienen los docentes, las autoridades, los directivos, los alumnos y los padres de familia, de tal manera que la pr\u00e1ctica docente y la cultura escolar se cruzan en la vida cotidiana de los centros educativos. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1062 Por lo tanto, El aprendizaje situado consiste en la resoluci\u00f3n de problemas en el contexto de la pr\u00e1ctica docente, es decir en la periferia de una comunidad de pr\u00e1ctica, en la cual existen tradiciones y costumbres, as\u00ed como repertorios para la soluci\u00f3n de problemas y la interacci\u00f3n con los miembros de la comunidad. La participaci\u00f3n de los aprendices est\u00e1 situada en la periferia de una comunidad de pr\u00e1ctica. As\u00ed, el aprendizaje de la profesi\u00f3n docente consiste en una serie de cambios que los maestros viven en las diferentes etapas del desarrollo pr ofesional (Putnam y Borko, 1987). Esos cambios radican en un movimiento de las creencias q ue los docentes ten\u00edan cuando eran estudiantes evolucionando hasta las creencias y maneras de resolver los problemas de ense\u00f1anza como lo hacen los docentes experimentados. Participaci\u00f3n perif\u00e9rica y aprendizaje situado de los futuros docentes durante el preservicio En una investigaci\u00f3n etnogr\u00e1fica sobre las pr\u00e1cticas escolares del preservicio realizada en M\u00e9xico (Estrada, 2009), se afirma que los futuros docentes construyen sus repertorios confrontando los problemas en las pr\u00e1cticas. Es as afirmaciones se complementan con algunos documentos del proceso de titulaci\u00f3n de estudiantes de profesorado que hemos denominado Expedientes de asesor\u00eda . En los cuales se exponen situaciones que ilustran las experiencias de las estudiantes durante sus pr\u00e1cticas preservicio. Los estudiantes de la Licenciatura en Educaci\u00f3n Pr imaria del plan de estudios de 1997 (P97), y las estudiantes de la Licenciatura en Educaci\u00f3n Preescolar del plan de estudios de 1999 (P99), han asistido -hasta este momento en el que se gesta una reforma- durante un ciclo escolar - s\u00e9ptimo y octavo semestres- a las escuelas primarias y jardines de ni\u00f1os, respectivamente, para realizar las \" pr\u00e1cticas en condiciones reales\" (SEP, 2000). La primera experiencia de pr\u00e1cticas intensivas del P97 se llev\u00f3 a cabo en el ciclo escolar (2000-2001). Los resultados de la investigaci\u00f3n muestran que los futuros y futuras docentes en preservicio, durante las acciones que realizaron en los cent ros educativos, se hicieron relativamente responsables de las actividades de ense\u00f1anza. Seg\u00fan lo reportaron en sus escritos, se sintieron responsables de lo que aprendieron o deja ron de aprender los ni\u00f1os a su cargo. Ello trajo como consecuencia que los estudiantes de profesorado pasaran por ciertos estados an\u00edmicos, tales como satisfacci\u00f3n, frustraci\u00f3n, culpa o desconcierto. Estados an\u00edmicos que se hacen presentes de manera explicita en unas ocasiones, y de manera impl\u00edcita en otras. En la siguiente parte vamos a presentar el caso de un a estudiante de la Licenciatura en Educaci\u00f3n Primaria que constituye parte del estudio antes se\u00f1alado. Araceli, estudiante de octavo semestre, durante los foros de intercambio, as\u00ed como de algunos fragmentos de su ensayo para la titulaci\u00f3n, nos muestra algunos cambios de perspectiva experimentados. Esos cambios, al parecer, fueron causados por la intensidad de su participaci\u00f3n en las pr\u00e1cticas escolares en la primaria. De acuerdo con nuestras observaciones, Araceli atraves\u00f3 al menos tres escenarios durante su preservicio: en el primero, jug\u00f3 un papel de observadora; en el segundo, comenz\u00f3 las actividades de ense\u00f1anza con el grupo de primaria; y en el tercer escenario \u2014que se desarroll\u00f3 al final de las pr\u00e1cticas, cuando al parecer tuvo cierta seguridad en sus acciones de ense\u00f1anza\u2014 emprendi\u00f3 un proceso de reflexi\u00f3n cr\u00edtica sobre sus intervenciones durante las pr\u00e1cticas preservicio. Al analizar las reflexiones de Araceli en c ada uno de los escenarios encontramos que, a medida que se involucraba en las actividades de ense\u00f1anza, su percepci\u00f3n del entorno y sus ideas previas sobre la ense\u00f1anza cambiaban. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1063 Las manifestaciones de las reflexiones que analizamos fueron tomadas de sus exposiciones durante los foros de intercambio de experiencias; y tambi\u00e9n de una adicional, que realiz\u00f3 para los alumnos de sexto semestre durante la se mana cultural de la licenciatura. Asimismo, seleccionamos algunos fragmentos del document o o ensayo que present\u00f3 para su titulaci\u00f3n. El primer escenario se desarroll\u00f3 en dos periodos. El inicial se dio al finalizar el ciclo escolar (1999-2000) previo a las pr\u00e1cticas, durante el cual Araceli observ\u00f3 las actividades de fin del ciclo en la primaria. El segundo periodo tuvo lugar durante los preparativos del nuevo ciclo escolar (2000-2001). En \u00e9ste, ella asisti\u00f3 a los talleres de planeaci\u00f3n y elaboraci\u00f3n del proyecto anual de la zona escolar y de la escuela. Antes de comenzar las pr\u00e1cticas, Araceli manifestaba visiones optimistas sobre la escuela, las pr\u00e1cticas, y sobre sus prop\u00f3sitos como futura docente. Tambi\u00e9n expresaba la convicci\u00f3n de que sus experiencias previas ser\u00edan suficientes para confrontar todas las situaciones que surgieron durante las pr\u00e1cticas; e, incluso, pa ra poder hacer recomendaciones a los docentes en servicio. Al iniciar las pr\u00e1cticas del preservicio \u2014y con ellas su responsabilidad compartida frente al grupo\u2014, Araceli entr\u00f3 en un proceso de reflexi \u00f3n en la acci\u00f3n; y en uno de reflexi\u00f3n despu\u00e9s de la acci\u00f3n. Tambi\u00e9n construy\u00f3 algunas alternativas de trabajo en la acci\u00f3n, para operar en las pr\u00e1cticas escolares. De esa manera, se in volucr\u00f3 en una negociaci\u00f3n de significado con las tradiciones, costumbres y normas propias de las pr imarias: es decir, con la cultura escolar. La planeaci\u00f3n del ciclo escolar (primer escenario ) Como ya dijimos, en el caso de Araceli el periodo previo a las pr\u00e1cticas de ense\u00f1anza tuvo dos etapas. Durante la primera, la futura docente hizo una estancia de dos semanas en la escuela primaria, previas a la asignaci\u00f3n del grupo con el que realizar\u00eda sus pr\u00e1cticas. Esto sucedi\u00f3 cuando el ciclo escolar estaba por terminar. Por tanto, ella pudo observar las actividades del cierre de ciclo en la escuela. Durante su estancia, tanto la organizaci\u00f3n de la escuela como la participaci\u00f3n de los maestros y los alumnos le provocaron una buena impresi\u00f3 n. Seg\u00fan narr\u00f3, la escuela ten\u00eda un aspecto atractivo; el ambiente escolar le pareci\u00f3 agra dable, y el personal docente era muy din\u00e1mico. Se\u00f1al\u00f3 esto en el foro de intercambio de experiencias, cuando hizo su primera presentaci\u00f3n sobre los avances del documento recepcional, en diciembre de 2000. Araceli: Conoc\u00ed la escuela a finales del ciclo anterior. En realidad no vi mucho porque los maestros ya estaban entregando calificaciones. Los profesores estaban preparando todo para el evento final del a\u00f1o, en el que 12 grupos conclu\u00edan una etapa m\u00e1s de su formaci\u00f3n, y dos grupos de 6\u00ba grado egresar\u00ed an. Todo ocurr\u00eda, seg\u00fan lo que observ\u00e9, en una perfecta organizaci\u00f3n (...) Las expectativas que tuve en ese momento fueron que me sentir\u00eda muy a gusto porque ve\u00eda organizaci\u00f3n, disposici\u00f3n, y mucha apertura por parte de todos durante mi futura estancia. 11 En el segundo momento inici\u00f3 cuando Araceli asisti\u00f3 a los talleres de actualizaci\u00f3n y planificaci\u00f3n del ciclo escolar. De acuerdo a ella, antes de iniciar las clases, los docentes y directivos de la zona escolar se reunieron para el aborar el proyecto de trabajo anual de la zona. Como parte de la din\u00e1mica de trabajo, que dur\u00f3 una semana, los docentes de la zona se agruparon por grado escolar para organizar la agenda anual, el calendario de actividades y la secuencia de contenidos del programa del gr ado correspondiente. Este acontecimiento tuvo lugar al inicio del ciclo escolar (2000-2001), durante la \u00faltima semana de agosto. 11 (V17) Foro de los estudiantes de s\u00e9ptimo semestre par a la presentaci\u00f3n de avances del documento de titulaci\u00f3n, 18 de diciembre de 2000. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1064 En esa semana \u2014relata Araceli\u2014, y como parte de las actividades de los talleres, los maestros de segundo grado de primaria \u2014con quienes ella se integr\u00f3\u2014 separaron el libro de texto en cinco bloques. Despu\u00e9s pegaron los contenidos de los avances program\u00e1ticos en las p\u00e1ginas correspondientes. Intercalaron las fichas de trabajo, y seleccionaron las actividades que consideraron adecuadas. Tambi\u00e9n elaboraron el calendario de actividades del ciclo escolar para todos los planteles de la zona escolar. A partir del viernes, los docentes de la zona dejaron de trabajar juntos. Las actividades se desarrollaron en cada escuela primaria, ya que el trabajo por zona estaba planeado para los primeros cuatro d\u00edas de la semana. De acuerdo con la exposici\u00f3n de Araceli, durante aquella jornada las actividades se enfocaron a la constru cci\u00f3n del proyecto de la escuela. Empero, la jornada \u2014seg\u00fan dijo\u2014 no les rindi\u00f3 muchos frutos, pues la din\u00e1mica de trabajo se vio interrumpida por una discusi\u00f3n entre los prof esores de la escuela primaria donde iba a practicar. De acuerdo a Araceli, cada cual quer \u00eda imponer su punto de vista sobre los dem\u00e1s. En este primer escenario, las reflexiones de la futura docente se caracterizaron por su visi\u00f3n valorativa de la escuela y de las actividades del fin de ciclo escolar, as\u00ed como por las expectativas que ten\u00eda sobre sus futuras pr\u00e1cticas escolares. Cuando habl\u00f3 sobre los talleres y el trabajo escolar adopt\u00f3 una actitud diferente de la que mostr\u00f3 cuando asisti\u00f3 a la primaria y presenci\u00f3 las actividades del fin de ciclo. Primero, concluye que la organizaci\u00f3n y calendarizaci\u00f3n de las actividades para abordar los contenidos de la clase son convenientes y ti enen ventajas, porque facilitan a los maestros la organizaci\u00f3n de los contenidos y la planeaci\u00f3n de las actividades. Tambi\u00e9n se\u00f1al\u00f3 que los docentes pueden caer en mecanizaciones, y seguir las indicaciones sin analizar cada situaci\u00f3n. Araceli: Esta calendarizaci\u00f3n tiene diferentes finalidades: que no se pierdan de vista los contenidos del programa, y para hacer un seguimiento de los mismos... as\u00ed, el profesor del siguiente grado puede saber exactamente lo que vieron en la clase y tomarlo como punto de partida para el siguiente ciclo escolar. 12 Tengo la sospecha que esta forma de planear haga que los maestros caigan nuevamente en una mecanizaci\u00f3n, ya que hay profesores que les ped\u00edan el libro a otro para ver d\u00f3nde correspond\u00edan los contenidos; y muchas veces ni siquiera los leyeron. Otros se quejaron de que era mucho trabajo, y que ser\u00eda mejor si la SEP les entregara todo el material organizado. 13 En este primer escenario, las reflexiones de la futura docente continuaron una actitud valorativa, en la que expres\u00f3 una serie de cr\u00edticas hacia los docentes de primaria. Araceli presenci\u00f3 las actividades de planeaci\u00f3n colectiv a entre los docentes de la zona escolar, particularmente en equipos de profesores responsables de grupos de segundo grado en las primarias de la zona escolar. Sobre las actividades que realizaron los maestros, la futura docente emiti\u00f3 un juicio en el que mencion\u00f3 las ventajas de la planeaci\u00f3n colect iva. Durante las reuniones, la estudiante presenci\u00f3 la organizaci\u00f3n de las actividades y la elaboraci\u00f3n de agendas y calendarios del sector, de la zona escolar y de la escuela. Es decir, particip\u00f3 de ciertos procesos vinculados a la cultura de la escuela primaria: espec\u00edficam ente, a la organizaci\u00f3n formal coordinada por los supervisores y los directores. Araceli : La separaci\u00f3n de los libros de texto por bloques est\u00e1 dentro del esquema de trabajo que los profesores han forjado en la pr\u00e1ctica; de las formas m\u00e1s adecuadas, que 12 (V17) Foro de los estudiantes de s\u00e9ptimo semestre par a la presentaci\u00f3n de avances del documento de titulaci\u00f3n, 18 de diciembre de 2000. 13 (V17) Idem . III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1065 les han dado mejores resultados para la ense\u00f1anza. En este caso, la reorganizaci\u00f3n de los libros de texto con base en el calendario civil, tiene ese sentido.14 Araceli: El viernes nos dedicamos a la elaboraci\u00f3n del proyecto escolar. El d\u00eda no nos rindi\u00f3 nada, ya que cuando el Director ped\u00eda la participaci\u00f3n de los profesores para tomar una decisi\u00f3n y hacer una propuesta, nadie se pon\u00eda de acuerdo ni ced\u00eda ante los dem\u00e1s .15 Para la elaboraci\u00f3n del proyecto escolar, seg\u00fa n se\u00f1al\u00f3, se tomaron en cuenta los problemas detectados por los docentes durante el ciclo esco lar anterior. De acuerdo con los an\u00e1lisis de \u00e9stos, los temas que deb\u00edan reforzar durante el ciclo escolar eran: Comprensi\u00f3n Lectora, Expresi\u00f3n Escrita, y Razonamiento Matem\u00e1tico. Durante este primer escenario observado por la fu tura docente, ella desarroll\u00f3 un proceso de reflexi\u00f3n en el que analiz\u00f3 y valor\u00f3 las actividades del fin de cursos en el plantel. Lo mismo hizo, desde su perspectiva, con las reuniones de planificaci\u00f3n de la zona escolar y la escuela. En sus reflexiones, Araceli se\u00f1ala que el trabajo desarrollado por los profesores y directivos era producto de uno anterior, con cierta historia que los profesores han forjado y mejorado construyendo esquemas de trabajo. Es decir, Araceli valora en sus reflexiones el esfuerzo de los docentes y las producciones hist\u00f3ricas con las que mejoran los procesos en la ense\u00f1anza. Los esquemas a que hace referencia Araceli se presentaron \u2014seg\u00fan explic\u00f3\u2014 en la reorganizaci\u00f3n que los profesores hicieron de los contenidos, haci\u00e9ndolos coincidir con el calendario civil. De acuerdo con nuestros an\u00e1lisis, desde los prim eros d\u00edas que Araceli asisti\u00f3 a la escuela entr\u00f3 en contacto con las costumbres, normas y tr adiciones constitutivas de la cultura escolar. Asimismo, reorden\u00f3 gradualmente sus ideas previas en raz\u00f3n de los acontecimientos que observ\u00f3. Este escenario, entonces, const\u00f3 de un conjunt o de reflexiones en las que Araceli reconoci\u00f3 la experiencia de los docentes en la planificaci\u00f3n colectiva y en la organizaci\u00f3n sobre los contenidos del programa oficial. Para ella \u2014seg\u00fan sus propias palabras\u2014 esto fue algo nuevo. Desde el momento de la observaci\u00f3n podemos percibir c\u00f3mo las comunidades de pr\u00e1ctica act\u00faan bajo una din\u00e1mica colectiva que tiene sus referencias en experiencias anteriores, de las cuales parten para sus acciones posteriores en cada ciclo escolar. Sobre esos sentidos de la existencia de un conocimiento basado en las experiencias pasadas y colectivas de los docentes re flexion\u00f3 la estudiante Araceli. El trabajo inicial con el grupo de primaria (segundo escenario) Despu\u00e9s de los talleres de planeaci\u00f3n, Araceli permaneci\u00f3 apoyando a su maestra tutora en actividades del inicio del ciclo escolar (2000-2001). \u00c9stas incluyeron la inscripci\u00f3n, y las entrevistas con padres de familia. La duraci\u00f3n de ese periodo fue de una semana. Despu\u00e9s, Araceli regres\u00f3 a la normal por tres semanas para recibir orientaciones sobre el proceso de las actividades de pr\u00e1cticas; y posteriormente se reintegr\u00f3 a la primaria por ocho semanas. En ese tiempo, se hizo cargo de las actividades de ense\u00f1anza con el grupo de tercer grado. Seg\u00fan su relato, al inicio del ciclo escolar tuvo que apoyar a su maestra tutora en algunas actividades \u2014de las cuales \u00e9sta era responsabl e\u2014 con el grupo de tercer grado. Araceli dijo que las inici\u00f3 con mucho \u00edmpetu, planificando y ejecutando las acciones que consideraba m\u00e1s adecuadas para el aprendizaje de los ni\u00f1os. Pero, seg\u00fan se\u00f1al\u00f3 en su exposici\u00f3n, su optimismo dur\u00f3 poco tiempo. 14 (V17) Ibidem . 15 (V17) Foro de los estudiantes de s\u00e9ptimo semestre par a la presentaci\u00f3n de avances del documento de titulaci\u00f3n, 18 de diciembre de 2000. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1066 Las primeras semanas de trabajo con el grupo fueron agotadoras. Aunque ya hab\u00eda asistido en otras ocasiones a sus pr\u00e1cticas semestrales, esta vez le pareci\u00f3 diferente. Ten\u00eda en mente que ella ser\u00eda la responsable de la clase, y de lo que aprendieran \u2014o no\u2014los ni\u00f1os. Por otro lado, Araceli manifest\u00f3 que la maestra del grupo interven\u00eda en pocas ocasiones, y s\u00f3lo para llamar la atenci\u00f3n de los alumnos cuando hab\u00eda mucho desorden en la clase. De acuerdo a su narraci\u00f3n, mientras ella efectuaba las actividades en la clase, la maestra le\u00eda o atend\u00eda asuntos personales. Araceli: Las primeras semanas de pr\u00e1ctica fueron pesadas porque no conoc\u00eda a los ni\u00f1os ni a la escuela. Para poder trabajar en la clase ten\u00eda que gritar demasiado. Al finalizar cada semana me dol\u00eda la garganta. Y me sent\u00eda bastante frustrada porque los alumnos realizaban las actividades demasiado lento; y muchos ni siquiera las hac\u00edan. 16 Seg\u00fan explic\u00f3, para que los ni\u00f1os participaran dura nte la clase, organiz\u00f3 al grupo en equipos. Tambi\u00e9n tom\u00f3 en cuenta el tiempo preciso para cada actividad, y motiv\u00f3 de diferentes maneras a los estudiantes; pero \u00e9stos no hac\u00edan las actividades, por sencillas que fueran. No dibujaban cuando se les ped\u00eda; y tardaban demasiado tiempo en acciones como recortar, pegar, acomodar o realizar alg\u00fan ejercicio en la clase. Araceli: Viendo las caracter\u00edsticas de los ni\u00f1os, de las familias y las de la misma maestra titular; y sobre todo, el poco inter\u00e9s de los ni\u00f1os para el trabajo, decid\u00ed que deb\u00eda buscar una forma atractiva para cautivarlos. As\u00ed que utilic\u00e9 diversas t\u00e9cnicas did\u00e1cticas de ense\u00f1anza para mantener su atenci\u00f3n. Limit\u00e9 el tiempo de trabajo de acuerdo a sus capacidades, y us\u00e9 algunas t\u00e9cnicas de motivaci\u00f3n. 17 Tras esas actividades \u2014e intentos fallidos\u2014 dur ante tres semanas de trabajo con el grupo, Araceli comenz\u00f3 a buscar las causas por las cuales los ni\u00f1os no realizaban las actividades en el tiempo y la forma que ella hab\u00eda planificado. En sus respuestas, indica que los ni\u00f1os no ten\u00edan iniciativa y eran indiferentes a las tareas. Tambi\u00e9n se\u00f1al\u00f3 que eso ten\u00eda que ver con las expectativas de los padres de familia, y con su s obligaciones respecto a los ni\u00f1os y a la escuela. Araceli: ...a m\u00ed me llama mucho la atenci\u00f3n el hecho de que los ni\u00f1os tengan poca disposici\u00f3n para trabajar. \u00bfPor qu\u00e9 los ni\u00f1os son as\u00ed? \u00a1Por la familia! La familia no va a las juntas, no les revisa tareas, no les compran el material necesario para trabajar, no cooperan con un mapita... los ni\u00f1os est\u00e1n mal alimentados, y van sucios a la escuela. \u00c9stas son cuestiones que tiene que ver con las obligaciones de la familia. 18 En su esfuerzo por resolver los problemas q ue identificaba en el aula, Araceli se\u00f1al\u00f3 que convoc\u00f3 a una reuni\u00f3n de padres de familia. Pero las pocas madres de familia que asistieron no fueron sensibles a los problemas planteados. Ellas consideraron \u2014seg\u00fan narra Araceli\u2014 que sus hijos no ten\u00edan remedio, y que no hab\u00eda mucho por hacer para que aprendieran en la escuela. Por otro lado, Araceli al parecer no ten\u00eda confianza para pedir el apoyo de su maestra tutora. Por el contrario \u2014como mencion\u00f3 en una exposici\u00f3n\u2014, la maestra tutora la dejaba sola durante gran parte de la jornada; y, en ocasiones, le hac\u00eda se\u00f1alamientos que la confund\u00edan. Araceli: La maestra nunca est\u00e1. Se sale. Me dice: \"Voy a tomar un cafecito\". Luego va y me interrumpe, o me dice que si no estoy trabajando con las fichas. A m\u00ed me molesta mucho. Si nunca est\u00e1, de menos que me deje tr abajar a gusto (...) yo voy apurad\u00edsima 16 (Doc. t, 13) Documento de titulaci\u00f3n de la estudiante de normal Araceli (junio de 2001, p 13). Los nombres reales de los docentes y estudiantes del estudio fueron sustituidos para conservar su identidad. 17 (Doc. t, 51) Idem . 18 (A24) Entrevista con la estudiante de normal Araceli, 15 de diciembre de 2000 . III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1067 empujando a los ni\u00f1os para avanzar, y la maestra me dice: \"\u00bfSabes qu\u00e9? Van muy r\u00e1pido. Hay que ir m\u00e1s despacio. M\u00e1s vale que los ni\u00f1os aprendan todo, y no (que) cumplamos con el requisito nada m\u00e1s.\" Entonces yo les pongo m\u00e1s ejercicios para reafirmar. Y, luego, la maestra me dice: \"Ya estamos retrasados en los temas que deber\u00edamos ver\". Es una contradicci\u00f3n con mi maestra tutora; y no entiendo por qu\u00e9 de repente me dice una cosa, y despu\u00e9s lo contrario. 19 No obstante los comentarios de Araceli, durante una de las observaciones de una clase de pr\u00e1cticas, nos pudimos percatar de que la presencia de la profesora tutora en el sal\u00f3n era muy importante. A manera de ejemplo, en una ocasi \u00f3n, mientras Araceli coordinaba la clase, la tutora llam\u00f3 la atenci\u00f3n de algunos alumnos que ignoraban las indicaciones de la futura docente. Los ni\u00f1os, inmediatam ente comenzaron a trabajar en silencio. Araceli no pod\u00eda lograr esto con facilidad. Tambi\u00e9n pudimos observar que la profesora tutora apoyaba a la estudiante normalista en la organizaci\u00f3n del grupo. Mientras Araceli trabajaba con los ni\u00f1os, la tutora revisaba sus cuadernos y las tareas. Aunque permanec\u00eda tra bajando silenciosamente en su escritorio, estaba muy atenta a lo que suced\u00eda en la clase, tal como muestra uno de los registros de una clase de pr\u00e1cticas. Lo anterior nos induce a cr eer que las afirmaciones de Araceli eran producto de su percepci\u00f3n, alterada por el estr\u00e9s y los desconciertos que atravesaba cuando inici\u00f3 su responsabilidad con el grupo. En otro momento, Araceli explic\u00f3 que durante una reuni\u00f3n t\u00e9cnica de la escuela invit\u00f3 a los docentes que all\u00ed laboraban para que pusieran at enci\u00f3n en los problemas de puntualidad de los alumnos. Tambi\u00e9n les sugiri\u00f3 que exigieran la colaboraci\u00f3n de los padres de familia a fin de poner orden entre los alumnos de la escuela. Empero, de acuerdo a su relato, no fue escuchada. Adem\u00e1s, a consecuencia de su inte rvenci\u00f3n, los maestros no permitieron que continuara participando en las siguientes reunione s t\u00e9cnicas. Estas reuniones se realizan el \u00faltimo viernes de cada mes. En ellas, los direct ores comunican a los docentes las disposiciones de la SEP y establecen acuerdos de trabajo. Asimismo, se organizan las comisiones y los responsables de las diferentes actividades inherent es al trabajo docente en la escuela. Araceli llam\u00f3 \"fracasos\" a los acontecimientos en que particip\u00f3 durante esa etapa. Y, seg\u00fan nuestro an\u00e1lisis, fue en ese momento cuando cambi\u00f3 su percepci\u00f3n sobre la escuela y los docentes. La segunda impresi\u00f3n que tuvo Araceli sobre las actividades en la escuela fue descrita por ella como \"un caos\". Durante una sesi\u00f3n de Seminario de An\u00e1lisis del Trabajo Docente, y en el foro de intercambio de experiencias, la est udiante se\u00f1al\u00f3 que la organizaci\u00f3n escolar era improcedente, y que el director no desempe\u00f1aba adecuadamente su papel. Tambi\u00e9n opin\u00f3 que los padres de familia no cumpl\u00ed an con sus obligaciones, pues no colaboraban c on la escuela; que los docentes adoptaban una actitud de indiferencia y apat\u00eda, y que las normas establecidas en la escuela no eran cumplidas ni por los estudiantes ni por los maestros. Debido a ello, el aprovechamiento acad\u00e9mico era pobre. Araceli: ... \" En la escuela, los maestros llegan tarde y hacen lo que quieren. Se quejan de que los ni\u00f1os no cumplen con las obligaciones, pero ellos son los primeros que no las cumplen\". 20 El cambio de opini\u00f3n de Araceli sobre la organizaci\u00f3n de la escuela y la participaci\u00f3n de los docentes se present\u00f3 cuando inici\u00f3 las actividades de ense\u00f1anza con el grupo de tercer grado. Al parecer, el asumir responsabilidad sobre al gunas actividades de ense\u00f1anza con los ni\u00f1os la condujo a la b\u00fasqueda de una explicaci\u00f3n sobre lo que estaba sucediendo. Cabe recordar que durante varias semanas previas al periodo de pr\u00e1cticas Araceli s\u00f3lo observ\u00f3 y tom\u00f3 notas sobre algunos aspectos de la escuela, y sobre la organizaci\u00f3n de los proyectos del sector, zonal, y escolar. 19 Idem . 20 (A24) Entrevista con la estudiante de normal Araceli, 15 de diciembre de 2000. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1068 Posteriormente, al iniciar sus actividades y participaci\u00f3n con los ni\u00f1os de tercero \u2014de los que ya era responsable, junto con la maestra tutora\u2014, comenz\u00f3 a enfrentarse con las situaciones inherentes a la ense\u00f1anza. A partir de esos primeros encuentros, la percepci\u00f3n de su mundo inmediato comenz\u00f3 a cambiar. De alguna manera, entr\u00f3 en una dimensi\u00f3n nueva. Desde \u00e9sta, tanto la organizaci\u00f3n escolar, las acciones de los docentes y de los alumnos, como la participaci\u00f3n de los padres de familia eran distintas a las que percibi\u00f3 durante su etapa inicial de observaci\u00f3n. En consecuencia, creemos que las primeras preo cupaciones de Araceli fueron provocadas por la carga de trabajo, y la responsabilidad que se le confiri\u00f3 al tomar el grupo. A esto se sumaba que, cuando inici\u00f3 sus pr\u00e1cticas, la respuesta de los alumnos en las actividades no respondi\u00f3 a sus expectativas; adem\u00e1s de la supuesta indifere ncia mostrada por la maestra tutora respecto a la planificaci\u00f3n y desarrollo de sus actividades. La comparaci\u00f3n entre los resultados marcados por el programa oficial con los obtenidos por Araceli cuando evalu\u00f3 a los ni\u00f1os del grupo la llev\u00f3 a concluir que iban muy atrasados en sus aprendizajes; y que sus iniciativas, esfuerzos y trabajo eran un fracaso. Como consecuencia de ese supuesto fracaso, en el que su imagen como docente estaba en riesgo, concluy\u00f3 que el proceso de ense\u00f1anza se desarrollaba inadec uadamente en la escuela. As\u00ed, emprendi\u00f3 un camino hacia la reflexi\u00f3n en busca de causas por las cuales el proceso escolar no funcionaba bien. En su b\u00fasqueda, Araceli encontr\u00f3 que esas causas consist\u00edan en la falta de inter\u00e9s de los ni\u00f1os para realizar las tareas en la clase, el desinter\u00e9s de los padr es de familia en la educaci\u00f3n de sus hijos, la mala alimentaci\u00f3n, y la inadecua da organizaci\u00f3n de la escuela. En las reflexiones de la futura docente, esos vacios de organizaci \u00f3n en la escuela eran consecuencia de la actitud del director, ya que \u00e9ste no impon\u00eda su autoridad ni ten\u00eda liderazgo ante los docentes. Tambi\u00e9n se deb\u00edan a la falta de iniciativa de \u00e9stos en promover acciones efectivas para mejorar la actitud de los ni\u00f1os. Los profesores, de acuerdo a Araceli, justific aban su indiferencia en t\u00e9rminos de que la poblaci\u00f3n ten\u00eda un alto grado de alcoholismo y drogadicci\u00f3n. Por ello \u2014se\u00f1al\u00f3\u2014 consideraban que no se pod\u00eda hacer nada por mejorar la situaci\u00f3n. Araceli tambi\u00e9n atribuy\u00f3 ese fracaso a la falta de colaboraci\u00f3n de lo s padres de familia c on la escuela, y a las bajas expectativas que ten\u00edan sobre sus hijos. Precisando nuestro an\u00e1lisis, consideramos que en esta segunda etapa las ideas previas de Araceli fueron el punto de partida para sus reflexiones y an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n. Tales ideas le indicaban la manera en que funcionar\u00edan la escuela y el aula: c\u00f3mo deber\u00eda ser el comportamiento de los ni\u00f1os en la clase, del director, los docentes, y los padres de familia. Asimismo, inclu\u00edan su propia relaci\u00f3n con la prof esora tutora. Araceli, entonces, explicaba los procesos escolares a partir de sus ideas previas. Desde ellas, conceb\u00eda que los problemas de la ense\u00f1anza, se deben resolver, con referencia a las \"teor\u00edas\", o las recomendaciones de sus maestros y compa\u00f1eros. Las ideas previas que marcaron las expectativas de Araceli sobre las pr\u00e1cticas escolares del preservicio fueron confrontadas con su operativ idad en la pr\u00e1ctica, y generaron una situaci\u00f3n de confusi\u00f3n y desconcierto. Ello la condujo a censur ar y enjuiciar al director, los docentes y los padres de familia, desde la perspectiva de c\u00f3mo deber\u00edan ser las cosas. Cabe recordar que, antes de comenzar las actividades con los ni\u00f1os, Araceli hab\u00eda alimentado expectativas sobre sus actividades en las pr\u00e1cti cas de ense\u00f1anza; y, al parecer, se propuso sobresalir en sus acciones. Cuando el comportamiento de los ni\u00f1os y las condiciones de trabajo en la escuela no le favorecieron, vio amenazado su reconocimiento como futura docente. Ello la llev\u00f3 a sentirse vulnerable, seg\u00fan expres\u00f3 durante las sesiones de seminario. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1069 Por otro lado, se\u00f1al\u00f3 que ten\u00eda cierta incertidumbre respecto a lo que estaba pasando con los ni\u00f1os en la clase. Posteriormente, las reflexiones de Araceli se enfocaron a la b\u00fasqueda de causas probables que le ayudaran a explicar la diferencia entre sus creencias sobre el \"adecuado\" funcionamiento de la escuela y el papel que en realidad desempe\u00f1aban los ni\u00f1os, los docentes, los padres de familia y el director. Al parecer, la realidad que Araceli hab\u00eda preconcebido era producto de sus experiencias y lecturas, as\u00ed como de las recomendaciones de sus compa\u00f1eros y maestros durante sus estudios. Reflexi\u00f3n cr\u00edtica sobre las pr\u00e1cticas escolares del preservicio (tercer escenario) El tercer escenario en la experiencia de Araceli tuvo lugar al finalizar las pr\u00e1cticas escolares, en junio de 2001, cuando la futura docente comenz\u00f3 un an\u00e1lisis de sus experiencias en la primaria. En sus reflexiones utiliz\u00f3 sus notas de clase y un diario personal. Los fragmentos textuales que presentamos como muestra de esas reflexiones fueron tomados de su propio documento de titulaci\u00f3n. En esta parte, la futura docente explic\u00f3 los problemas que enfrent\u00f3 en los primeros d\u00edas de pr\u00e1cticas de ense\u00f1anza, as\u00ed como la manera como cre\u00eda que se deb\u00edan resolver, y las acciones que emprendi\u00f3. Tambi\u00e9n aparecen las reflexiones que hizo respecto a esas primeras formas de enfrentarse a los problemas de las pr\u00e1cticas, los errores que crey\u00f3 haber cometido, y c\u00f3mo posteriormente les dio una salida correcta. Podemos entender, en t\u00e9rminos de Jay y Johnson ( 2002), que en esas reflexiones cr\u00edticas, la futura docente emprendi\u00f3 un an\u00e1lisis de sus creencias previas. En ese sentido se\u00f1al\u00f3 que, al iniciar el preservicio, cre\u00eda que los problemas de la ense\u00f1anza se pod\u00edan resolver con referencia a las \"teor\u00edas\" vistas en la normal, o las recomendaciones de sus maestros y compa\u00f1eros. Sin embargo, fue en las acciones de las pr\u00e1cticas donde encontr\u00f3 la forma correcta de resolver dichos problemas. En este escenario, Araceli retom\u00f3 las experiencias con el grupo, as\u00ed como las reflexiones sobre sus confrontaciones con las pr\u00e1cticas de ense \u00f1anza. La distancia entre sus reflexiones anteriores y las nuevas muestran el cambio de perspectiva que experiment\u00f3. Como se\u00f1alamos en el segundo escenario, lo que Araceli percibi\u00f3 como problema de disciplina en el aula, fue atribuido por ella a la falta de inter\u00e9s de los ni\u00f1os, de colaboraci\u00f3n de los padres de familia, y a la indiferencia de los profesores de la escuela para resolver los problemas y a la falta de liderazgo del director. En el tercer escenario, la estudiante reformul\u00f3 sus percepciones, hasta categorizarlas como problemas debidos a su inexperiencia, y al error propio de haber considerado las ideas y \"teor\u00edas\" vistas en los cursos de la normal como referencia para actuar en las situaciones de la pr\u00e1ctica. De esta manera, las dificultades que encontr\u00f3 durante los primeros d\u00edas de las pr\u00e1cticas ya no fueron atribuidas a factores sociales y cultur ales de la comunidad, ni a la falta de responsabilidad de los padres de familia o a la indiferencia de los maestr os. Por el contrario, en su reflexi\u00f3n, la futura docente consider\u00f3 que se deb\u00edan a su inexperiencia; y a que sus ideas previas sobre la ense\u00f1anza, basadas en las \" teor\u00edas\", no fueron muy adecuadas para solucionar los problemas de las pr\u00e1cticas. Araceli: En anteriores pr\u00e1cticas el control de grupo era lo que siempre me hab\u00eda causado dificultades. Ten\u00eda la teor\u00eda de que la causa de ello era por no aprender los nombres de los ni\u00f1os. Con el tiempo me di cuenta que \u00e9ste no era el problema, pues desde la primera semana me los aprend\u00ed; y, a\u00fan as\u00ed, no me fue f\u00e1cil el control grupal... pues al inicio llegu\u00e9 a la escuela con la intenci\u00f3n de aplicar la teor\u00eda que en la normal III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1070 aprend\u00ed.(...) Pronto me di cuenta de que los conocimientos te\u00f3ricos no se aplican autom\u00e1ticamente a la pr\u00e1ctica. Mi actitud inic ial no me funcion\u00f3; por el contrario, me caus\u00f3 grandes dificultades por ser tan apegada a la teor\u00eda.21 Tambi\u00e9n en su reflexi\u00f3n cr\u00edtica, Araceli consider \u00f3 que la informaci\u00f3n detallada y personal sobre los ni\u00f1os fue lo que la llev\u00f3 a entenderlos, y a trabajar satisfactoriamente. Como podemos notar en el fragmento anterior, la estudiante se refiere con el t\u00e9rmino \"teor\u00eda\" a las recomendaciones de sus maestros y compa\u00f1eros de la normal. Se\u00f1ala tambi\u00e9n que ten\u00eda la idea de aplicar esa teor\u00eda, aprendida en la escuela normal, para resolver los problemas de la ense\u00f1anza en la primaria. La teor\u00eda a la que alude Araceli no es sino una referencia a sus creencias previas, en base a las cuales intent\u00f3 resolver los primeros problemas encontrados en el aula y la escuela. En la reflexi\u00f3n final, sin embargo, Araceli consider\u00f3 que sus creencias previas no eran la v\u00eda para operar en la pr\u00e1ctica. Reconocer que al inicio de sus pr\u00e1cticas no consigui\u00f3 lo que deseaba, y que al final de ellas descubri\u00f3 mejores maneras de confrontar las situaciones surgidas en ellas, conllev\u00f3 impl\u00edcitamente el cambio de su visi\u00f3n sobre los ni\u00f1os, los docentes y los padres de familia. Araceli: Cuando logr\u00e9 diferenciar el mundo de la realidad frente al mundo de las teor\u00edas me llen\u00e9 de satisfacciones. Ahora quiero narrar como trabaj\u00e9: los retos que tuve que enfrentar; los resultados exitosos, as\u00ed como los fracasos, pues de todo ello aprend\u00ed. 22 En estas reflexiones de Araceli aparecen el \"mundo de la teor\u00eda\" (o las creencias previas) y el de la pr\u00e1ctica, como dos \u00e1mbitos paralelos que no necesariamente dependen uno del otro. Esta nueva modalidad de la reflexi\u00f3n, marc\u00f3 diferencia respecto a c\u00f3mo intent\u00f3 resolver y explicar las situaciones de las pr\u00e1c ticas durante el segundo escenario. Araceli se\u00f1al\u00f3 que cuando logr\u00f3 explicarse ambos mundos como independientes entre s\u00ed, encontr\u00f3 una manera m\u00e1s efectiva de entender y actuar en el \"mundo de la pr\u00e1ctica\" durante las situaciones concretas de la ense\u00f1anza. Al analizar las construcciones reflexivas de Araceli, concluimos que la futura docente pas\u00f3 por un proceso de desarrollo durante las pr\u00e1cticas de ense\u00f1anza, que se constituy\u00f3 por tres etapas, mismas que se corresponden con los escenarios de participaci\u00f3n. Cada una de ellas, a la vez, se relaciona con el grado de participaci\u00f3n de la estudiante en la comunidad de pr\u00e1ctica. En su aproximaci\u00f3n a la periferia de acci\u00f3n profesional, Araceli ajust\u00f3 gradualmente su percepci\u00f3n de la docencia, desde sus ideas previas hacia una visi\u00f3n m\u00e1s cercana al mundo cultural de la escuela. Como mostramos en el cuadro, en el primer escenario predominan las creencias previas, desde las cu\u00e1les Araceli elabor\u00f3 sus reflexione s. Durante esta etapa, analiza y valora los acontecimientos que observa, como las actividades del cierre de ciclo escolar en la primaria, y las desarrolladas en las sesiones de planeaci\u00f3n. En particular, destacan la organizaci\u00f3n de contenidos, la reestructuraci\u00f3n en el orden del libro de segundo grado, y la elaboraci\u00f3n de la agenda de la escuela. La futura docente postul\u00f3 hip\u00f3tesis sobre los errores en que, de acuerdo a su visi\u00f3n, podr\u00edan caer los profesores respecto a la organizaci\u00f3n de contenidos. El segundo escenario se constituye por la entrada a las pr\u00e1cticas con el grupo. En ese momento, Araceli comenz\u00f3 a enfrentarse con lo s problemas de disciplina, comunicaci\u00f3n y organizaci\u00f3n del aula. Esto le gener\u00f3 preocupaci\u00f3n, por lo que inici\u00f3 una b\u00fasqueda de alternativas para el trabajo con los ni\u00f1os. Al no tener \u00e9xito con sus nuevas estrategias, 21 (Doc. t,13) Documento de titulaci\u00f3n de la estudiante de normal Araceli (junio de 2001, p 13). 22 (Doc. t, 14). Documento de titulaci\u00f3n de la es tudiante de normal Araceli (junio de 2001, p 14). III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1071 aument\u00f3 su desconcierto. Por ello, emprendi\u00f3 un proceso de reflexi\u00f3n que le permitiera explicarse racionalmente las causas por las que la clase no funcionaba como ella quer\u00eda. En este segundo escenario prevalecen las ideas previas como una base para la interpretaci\u00f3n de las situaciones inherentes a las pr\u00e1cticas de ense\u00f1anza. Bajo esos referentes, interpret\u00f3 que la escuela no funcionaba adecuadamente, que los maestros no se esforzaban y que no exist\u00eda la colaboraci\u00f3n de los padres de familia; y que todo ello repercut\u00eda tanto en la conducta de los ni\u00f1os como en el proceso de aprendizaje. Durante esta etapa, Araceli tambi\u00e9n particip\u00f3 con m\u00e1s intensidad en las acciones de la primaria, y comenz\u00f3 un periodo de observaci\u00f3n. Dicha observaci\u00f3n se enfoc\u00f3 en c\u00f3mo los docentes resuelven las sit uaciones en la escuela. Ubicamos al tercer escenario en el periodo final de las pr\u00e1cticas, cuando la futura docente se hizo cargo completamente de las actividades en el grupo \u2014con la presencia ocasional de la maestra tutora\u2014. Durante este periodo, Araceli m anifest\u00f3 que tuvo cierto control de la situaci\u00f3n en el aula; que cambi\u00f3 su manera de percibir a los ni\u00f1os; y que, al parecer, logr\u00f3 cierto equilibrio entre lo que planeaba y lograba en la clase. Se\u00f1al\u00f3 que tuvo un cambio en la percepci\u00f3n respecto al entorno inmediato; cambio que se manifest\u00f3 en los se\u00f1alamientos sobre la necesidad de conocer no s\u00f3lo el nombre de los ni\u00f1os, sino sus caracter\u00edsticas personales, detalles de su historia, y su estilo de aprendizaje. El tercer periodo se caracteriz\u00f3 por la reflexi\u00f3n sobre una forma diferente de actuar en la pr\u00e1ctica, donde explica que su manera inicial de solucionar los problemas con los ni\u00f1os no era la m\u00e1s adecuada. Y tambi\u00e9n aclar\u00f3 para s\u00ed que el mundo de las creencias previas (que denomina \"teor\u00edas\") no necesariamente opera so bre el mundo de la realidad, pues cada cual posee una l\u00f3gica distinta. Durante la misma etapa, Araceli desarroll\u00f3 un proceso de negociaci\u00f3n con lo que identificaba como negativo entre las costumbres y tradiciones de ense\u00f1anza en la primaria. De dichas tradiciones adopt\u00f3 gradualmente algunas ideas, so bre las que se apoy\u00f3 para construir formas de resolver ciertas situaciones desde su perspectiva particular. Entre tales situaciones se contaban la reestructuraci\u00f3n de los libros de texto, el ajuste de \u00e9stos al calendario escolar; la planificaci\u00f3n colectiva de actividades entre do centes a cargo de los ni\u00f1os en un mismo grado; el uso que aqu\u00e9llos hac\u00edan de los libros de texto; y la elaboraci\u00f3n de una agenda colectiva de trabajo. En virtud de las acciones y reflexiones de Araceli que hemos descrito, podemos decir que la futura docente emprendi\u00f3 en el primer escenario (durante su etapa de observaci\u00f3n e intervenci\u00f3n en las pr\u00e1cticas esco lares) un proceso de reflexi\u00f3n en la acci\u00f3n. \u00c9ste evolucion\u00f3 a partir de la b\u00fasqueda de explicaciones y valoraciones en cada etapa de las pr\u00e1cticas escolares; y un proceso de negociaci\u00f3n de significado con las tradiciones, normas y costumbres de la escuela. Desde su participaci\u00f3n en los escenarios de las pr\u00e1cticas, la estudiante pudo resolver las situaciones planteadas por la re alidad. Adem\u00e1s, mediante la part icipaci\u00f3n guiada se familiariz\u00f3 con las herramientas de la ense\u00f1anza. Entre \u00e9stas se hallaban el programa y la forma concreta de llevarlo a cabo con los ni\u00f1os, inscritos en sus condiciones econ\u00f3micas y sociales. Tambi\u00e9n durante ese proceso, Araceli reflexio n\u00f3 sobre sus acciones. Esto es, emprendi\u00f3 un proceso de reflexi\u00f3n en la acci\u00f3n y de reflexi\u00f3n so bre sus reflexiones en la acci\u00f3n. Particip\u00f3 e interactu\u00f3 con las tradiciones de ense\u00f1anza, con las costumbres y normas escolares: es decir, con la cultura de la escuela. En ese sentido, Araceli entr\u00f3 en lo que podr\u00eda ser un proceso de construcci\u00f3n de saberes docentes durante una situaci\u00f3n determinada de la ense\u00f1anza o en la participaci\u00f3n perif\u00e9rica de la comunidad de pr\u00e1ctica. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1072 A manera de conclusi\u00f3n Durante la participaci\u00f3n perif\u00e9rica distante lo s futuros docentes confrontaron problemas de la ense\u00f1anza y fueron conociendo el sentido pr\u00e1ctico de los programas oficiales, as\u00ed como el sentido de los contenidos y el uso de las herramientas del trabajo docente. En ese proceso tambi\u00e9n los estudiantes de profesorado se involucraron con los padres de familia, se dieron cuenta de la importancia que estos tienen en la escuela; conocieron aspectos importantes del desarrollo hist\u00f3rico de los centros educativos y par ticiparon en la organizaci\u00f3n y el desarrollo de las actividades cotidianas. Asimismo, conocieron las tradiciones docentes, y valoraron el papel de los directivos en el proceso organizativo de la escuela. Al igual que los profesores noveles, se hicieron part\u00edcipes de las micropol\u00edticas de los docentes en servicio, guardando distancia respecto a \u00e9s tas, aunque frecuentemente se involucraron en ellas. Durante las pr\u00e1cticas preservicio crearon y fortalecieron sus repertorios de ense\u00f1anza. En ese proceso tambi\u00e9n los futuros docentes y los profesores noveles pasaron por ciertos momentos de desconciertos y dudas respecto a sus acciones. En la participaci\u00f3n perif\u00e9rica los profesores noveles y los futuros docentes interact\u00faan y construyen una perspectiva para negociar el significado con las culturas de los centros educativos. En ese sentido la formaci\u00f3n docente se concibe como una carrera de vida, en la cual, la participaci\u00f3n perif\u00e9rica situada en la s comunidades de pr\u00e1ctica, es el elemento central de la construcci\u00f3n de los saberes docentes. Creemos que para las escuelas formadoras de docentes, as\u00ed como para los programas de formaci\u00f3n continua del profesorado, es de fu ndamental importancia buscar las tramas de significaci\u00f3n de los acontecimientos y accion es que se desarrollan en las escuelas de educaci\u00f3n b\u00e1sica; por lo que es importante encont rar el sentido de todos los elementos que en ellas confluyen para generar incursiones guiadas de los profesores noveles y de los estudiantes de profesorado durante su preservicio. En consideraci\u00f3n a ello, las experiencias para el aprendizaje de los nuevos docentes y los profesores noveles deben estar organizadas de sde una visi\u00f3n hol\u00edstica de la escuela, en su funcionamiento integral, y considerando todos los elementos constitutivos y niveles de compromiso e involucramiento de los participantes perif\u00e9ricos distantes, leg\u00edtimos y centrales de la comunidad de ense\u00f1anza. Por tanto, el dise\u00f1o del aprendizaje de la prof esi\u00f3n docente no se debe centrar \u00fanicamente en las aulas de las escuelas formadoras, ni deben reducirse a la habilitaci\u00f3n de destrezas relativas a la interacci\u00f3n docente-alumno, sino a la pr\u00e1c tica reflexiva, orientada a la complejidad que deviene de la interrelaci\u00f3n de todos los elementos culturales y acciones micro-pol\u00edticas que se desarrollan cotidianamente en los centros educativos. Sugerimos que el dise\u00f1o de los programas para la formaci\u00f3n inicial de docentes est\u00e9 equilibrado entre la dimensi\u00f3n escolarizada y las pr\u00e1cticas de ense\u00f1anza en las escuelas de educaci\u00f3n b\u00e1sica, con la finalidad de generar un aprendizaje situado. Creemos que a partir de este encuadre tambi\u00e9n se podr\u00edan estructurar propuestas para el desarrollo o la generaci\u00f3n de comunidades de pr\u00e1ctica cultivadas centradas en el aprendizaje y la ense\u00f1anza de la docencia, es decir, en comunidades planificadas para la formaci\u00f3n continua de los docentes en servicio. As\u00ed, la formaci\u00f3n continua podr\u00eda enfocarse, adem\u00e1s de una nueva orientaci\u00f3n discursiva sobre la ense\u00f1anza, al an\u00e1lisis y modificaci\u00f3n de las culturas escolares en los centros educativos. Finalmente subrayamos la importancia de realizar estudios espec\u00edficos sobre las culturas de los centros educativos y la manera c\u00f3mo los partic ipantes intensos o profesores experimentados III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1073 pueden revalorar la cultura de sus centros de trabajo y mostrarla, en lo posible, a los futuros docentes y profesores principiantes. REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS BALL, S.J. (1987). La micropol\u00edtica en la escuela. Hacia un a teor\u00eda de la organizaci\u00f3n escolar. Espa\u00f1a: Paid\u00f3s. BLASE, J. (1997). La , T.L. GOOD; I.F. GOODSON (Eds.), (Tomo II, pp. 253-289). Espa\u00f1a: Paid\u00f3s. BRUNER , J. (1969). Hacia la instrucci\u00f3n . M\u00e9xico: UTEHA. BULLOUGH , R. JR. (1997). Convertirse en profesor: La persona y la localizaci\u00f3n social de la formaci\u00f3n del profesorado. En B.J. BIDDLE , T.L. GOOD; I.F. GOODSON (Eds.), Barcelona: (3), 24-30. COCHRAN M. (1991). Reinventing Student Teaching, Journal of Teacher Education, 42 (2), 104-118. COLE, M. (1996). Psicolog\u00eda Cultural una disciplina del pasado y del futuro . Madrid: Morata. COLE, M.; SCRIBNER , S. L. V YGOTSKI Society: The Development . Espa\u00f1a: Editorial Cr\u00edtica. ESTRADA , P. (2009). Formaci\u00f3n en la normal: Construcci\u00f3n de significados de maestros y estudiantes en las pr\u00e1cticas preservicio, M\u00e9xico, tesis de doctorado, Centro de Investigaciones y de Estudios Avanzados del Instituto Polit\u00e9cnico Nacional. GADAMER , H-G. A Look to the Future. En V. GRIFFITHS ; P. OWEN (Eds.), School in Partnership (pp.148-156). London: Paul Chapman. IMBERNON , F (1994). La formaci\u00f3n y el desarrollo profesional del profesorado. Hacia una nueva cultura profesional. Barcelona: Grao. JAY, J.K.; JOHNSON , K.L. K.M. (1993a). Las tradiciones de reforma de la formaci\u00f3n del profesorado en los Estados Unidos. En D.P. LISTON ; K.M. ZEICHNER (Eds), Formaci\u00f3n del profesorado y condiciones sociales de la escolarizaci\u00f3n (pp. 27-61). Madrid: Morata. \u2014 (1993b). Los objetivos de la formaci\u00f3n de profesores. En D.P. LISTON ; K.M. ZEICHNER (Eds), Formaci\u00f3n del profesorado y condicion es sociales de la escolarizaci\u00f3n (pp. 63-83). Madrid: Morata. MARCELO GARC\u00cdA , C. (1994). Investigaciones sobre pr\u00e1cticas en los \u00faltimos a\u00f1os: qu\u00e9 nos aportan para la mejora cualitativa de la pr\u00e1ctica. En M.L. MONTERO ; B. CEBREIRO ; M.A. ZABALZA (Eds.), Acta del III Symposium Internac ional sobre Pr\u00e1cticas Escolares (pp. 338- 361). Santiago: T\u00f3rculo. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1074 \u2014 (1999). \u00a1 Aprender a ense\u00f1ar! \u00bfC\u00f3mo organizar la experiencia pr\u00e1ctica en la formaci\u00f3n de docentes de manera de fortalecer la calidad de este aprendizaje? Ponencia presentada al panel de fortalecimiento de la formaci\u00f3n inic ial de docentes, Villa del Mar, Chile. MCLELLAN , H. (1991). Virtual Environment and Situated Learning. Multimedia Review , 2 (3), 30- 37. MERCADO , R. (2002). Los saberes docentes como construcci\u00f3n social . M\u00e9xico: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica (FCE). PUTNAM , R.T.; BORK, H. (1997). El aprendizaje del profesor, implicaciones de las nuevas perspectivas de la cognici\u00f3n. En B.J. BIDDLE , T.L. GOOD; I.F. GOODSON pp. 219-329). Barcelona: Paid\u00f3s. ROCKWELL , E.; MERCADO , R. (1986) . La pr\u00e1ctica docente y la formaci\u00f3n de maestros. En E. Rockwell; R. Mercado (Eds.) , La escuela lugar del trabajo docente (pp. 63-78). M\u00e9xico: DIE-CINVESTAV. ROGOFF , SALOMON , G. (Comp.) (1993). y educativas. Buenos Aires: Amorrortu. SCH\u00d6N , D. (1992). La formaci\u00f3n de profesionales reflexivos . Hacia un nuevo dise\u00f1o de la ense\u00f1anza y el aprendizaje en las profesiones : Madrid: Paid\u00f3s. SCHUBAVER -LEONI & GROSSEN (1992). The Construction of Adult Child Intersubjetivity in Psychological Research and in School. En M. Von Cronach; W. Doise; G. Murgny (Eds.), Social Representation and the Social Bases of Knowledge , 1 (pp. 69-76). Lewiston, N.Y.: Hogrefe & Huber Pub. SECRETARIA DE EDUCACI\u00d3N P\u00daBLICA (SEP) (1997). Plan de estudios de la licenciatura en educaci\u00f3n primaria . M\u00e9xico: SEP. \u2014 (2000). Las actividades de observaci\u00f3n y pr\u00e1ctica docente en la escuela primaria . M\u00e9xico: SEP. SIM, CH. (2006 Boston (1965). Teaching Machines and computer-based En R. GLOSER (Ed.) Teaching Machines and Programmed Leaning data and Washington, DC: National Education Association. TARDIF , M. (2009). Los saberes del docente y su desarrollo profesional . Madrid: Narcea. VI\u00d1AO, A. (1997). Las instituciones y culturas esco lares en su perspectiva socio-hist\u00f3rica, tradiciones y cambios. En M. F ERN\u00c1NDEZ ENGUITA (Coord.), Sociolog\u00eda de las instituciones de educaci\u00f3n secundaria (pp. 14-25). Barcelona: ICE - Horsori. \u2014 (2001). La cultura de las reformas escolares. La perspectiva docente , 26, 38-56. VYGOTSKI , L. (1978). El desarrollo de los procesos psicol\u00f3gicos superiores . Espa\u00f1a: Editorial Cr\u00edtica. WENGER , E. (1998). Comunidades de pr\u00e1ctica. Aprendizaje significativo e identidad. Paid\u00f3s. WENGER Guide to Managing Knowledge. Boston, Massachusetts, USA: Harv ard Business School Press. ZABALZA , B. (1989). Teor\u00eda de las pr\u00e1cticas. En, Actas del II symposium sobre pr\u00e1cticas escolares (pp. 15-40). Santiago de Compostela: T\u00f3rculo. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1075 ZEICHNER , of Teacher Education, 9, 1-13. Fuentes primeras Foro de los estudiantes de s\u00e9ptimo semestre para la presentaci\u00f3n de avances del documento de titulaci\u00f3n, 18 de diciembre de 2000. Exposici\u00f3n de los estudiantes de octavo semestre para los estudiantes de sexto semestre, 27 de marzo de 2001. Entrevista a estudiante Araceli, 15 de diciembre de 2000. Entrevista a estudiante Mirna, 26 de septiembre de 2000. Entrevista a estudiante Araceli, 29 septiembre de 2000. Entrevista estudiante Araceli, 12 de octubre de 2000. Documento de titulaci\u00f3n de Araceli, estudiante de la Licenciatura en Educaci\u00f3n Primaria (junio de 2001). III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1076 FORMARSE EN LAS COMPETENCIAS B\u00c1SICAS A TRAV\u00c9S DE LA REALIZACI\u00d3N DE UN LIP DUB. Becerra Traver, M.T.; mbectra@unex.es - Universidad de Extremadura. Montanero Fern\u00e1ndez, M.; mmontane@unex.es - Universidad de Extremadura. Lucero Fustes, M.; mlucero@unex.es - Universidad de Extremadura. RESUMEN En este trabajo describimos la manera con la que futuros docentes conocen y entienden c\u00f3mo se contribuye a desarrollar las competencias b\u00e1si cas a trav\u00e9s de la realizaci\u00f3n de un Lip dub. Son varias las actividades de formaci\u00f3n que desde las diferentes instituciones educativas se llevan a cabo para que los docentes entiendan el t\u00e9rmino de competencias b\u00e1sicas que la LOE (2006) incluye en la definici\u00f3n de curr\u00edculo. Sin embargo, no todas estas actividades logran que los docentes adquieran una formaci\u00f3n adecuada para transferir las competencias b\u00e1sicas a sus alumnos. A partir de la realizaci\u00f3n de un lip dub los alumnos de dos grupos de 1\u00ba Grado de Educaci\u00f3n Primaria de la Facultad de Educaci\u00f3n de la Universidad de Extremadura han llevado a cabo una actividad en la que deb\u00edan indicar y justificar qu\u00e9 competencias b\u00e1sicas se trabajan en el desarrollo de un Lip dub. La mayor\u00eda de los alumnos han sabido identificar correctamente las competencias b\u00e1sicas que se contribuyen a desarrollar en un Lip dub y as\u00ed entender el significado de dichas competencias. Por lo tanto, consideramos que estos futuros docentes sabr\u00e1n contribuir a desarrollar adecuadamente las competencias b\u00e1sicas en sus alumnos. P ALABRAS CLAVE Competencias b\u00e1sicas, Formaci\u00f3n docente, Lip dub. DESARROLLO Objetivos El principal objetivo de este estudio es describir c\u00f3mo futuros docentes conocen y entienden c\u00f3mo se contribuye a desarrollar las competencias b\u00e1sicas a trav\u00e9s de la realizaci\u00f3n de un Lip dub. Descripci\u00f3n del trabajo En este trabajo aglutinamos dos conceptos fundamentales. Por un lado, las competencias b\u00e1sicas y por otro lado, el t\u00e9rmino Lip dub (doblaje de labios), los cuales desarrollamos a continuaci\u00f3n. Competencias b\u00e1sicas De acuerdo con la LOE (2006), \"se entiende por curr\u00edculo el conjunto de objetivos, competencias b\u00e1sicas, contenidos, m\u00e9todos pe dag\u00f3gicos y criterios de evaluaci\u00f3n de cada una de las ense\u00f1anzas\" (art.6). Esta definici\u00f3n coin cide con anteriores enunciados, como el de la LOGSE (1990), salvo por la inclusi\u00f3n del t\u00e9rmino de \"competencia b\u00e1sica\". Se trata de un nuevo componente curricular que tiene una funci\u00f3n integradora de las ense\u00f1anzas m\u00ednimas. Se trata de un referente principal para decidir la promoci\u00f3n y titulaci\u00f3n en la educaci\u00f3n obligatoria. La inclusi\u00f3n de las competencias b\u00e1sicas en el curr\u00edculo tiene su origen en el proyecto europeo de selecci\u00f3n de competencias. Los principios de este proyecto se enuncian por primera vez en el Consejo Europeo celebrado en Lisboa en el a\u00f1o 2000. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1077 El proyecto DeSeCo ( Definition and Selection of Key Competencies ) de la OCDE -Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3mico- (2005) intenta definir concretamente qu\u00e9 competencias clave son necesarias para manejarse con \u00e9xito en la sociedad actual. Se trata de resultados de aprendizaje que van m\u00e1s all\u00e1 de los obtenidos en el curr\u00edculo escolar y de los que se necesitan para lograr un buen empleo. El concepto de competencia representa, por tanto, algo m\u00e1s que la adquisici\u00f3n de conocimientos. Supone la capacidad de integrar y movilizar estrat\u00e9gicamente diversos recursos cognitivos (conocimientos, habilidades, actitudes, etc.) para hacer frente a un tipo de situaciones concreta. Al mismo tiempo, las competencias deben permitir la identificaci\u00f3n de resultados de aprendizaje que puedan evaluarse. De acuerdo con la recomendaci\u00f3n del Parlamento Europeo de 2006, las competencias clave son aquellas m\u00e1s b\u00e1sicas en las que se sustentan la realizaci\u00f3n personal, la inclusi\u00f3n social, la ciudadan\u00eda activa y el empleo, y que deben, por tanto, ser el referente de la ense\u00f1anza obligatoria. El proyecto DeSeCo (2005) se\u00f1ala concretamente tres condiciones fundamentales para que una competencia pueda ser considerada b\u00e1sica : tener un valor para el desarrollo personal y social de cualquier persona (independientemente de la condici\u00f3n social y cultural); tener aplicaci\u00f3n en un amplio abanico de contextos relevantes; y facilitar a las personas el aprendizaje y el \u00e9xito en tareas progresiva mente m\u00e1s complejas. En este sentido, las competencias b\u00e1sicas no se adquieren \u00fanicamente en el marco de la ense\u00f1anza formal, ni mucho menos de las \u00e1reas curriculares. La acci\u00f3n tutorial, las actividades complementarias y extraescolares, etc. propician situaciones educativas casi tan importantes. De ah\u00ed que en este trabajo defendamos una actividad que no se enmarca dentro un \u00e1rea curricular concreta, pero que favorece la adquisici\u00f3n de las competencias b\u00e1sicas. En este mismo sentido, la LOE (2006) entiende las competencias b\u00e1sicas como \"aquellos aprendizajes que se consideran imprescindibles, desde un planteamiento integrador y orientado a la aplicaci\u00f3n de los saberes adquiridos, (...) para poder lograr la realizaci\u00f3n personal, ejercer la ciudadan\u00eda activa, incorporarse a la vida adulta de manera satisfactoria y ser capaz de desarrollar un aprendizaje permanente a lo largo de la vida\". El Proyecto DeSeCo clasificaba las competencias clave en tres categor\u00edas: actuar de manera aut\u00f3noma, utilizar herramientas o recursos de manera interact iva y funcionar en grupos socialmente heterog\u00e9neos. La LOE establec e m\u00e1s espec\u00edficamente ocho competencias b\u00e1sicas (v\u00e9ase el RD 1513/2006, de 7 de diciembre, por el que se establecen las ense\u00f1anzas m\u00ednimas de la Educaci\u00f3n primaria), muy similares al de las propuestas por el Parlamento europeo: 1. Competencia en comunicaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica De acuerdo con el RD 1513/2006, \"se refiere a la utilizaci\u00f3n del lenguaje como instrumento de comunicaci\u00f3n oral y escrita, de representaci\u00f3n, interpretaci\u00f3n y comprensi\u00f3n de la realidad, de construcci\u00f3n y comunicaci\u00f3n del conocimiento y de organizaci\u00f3n y autorregulaci\u00f3n del pensamiento, las emociones y la conducta. [...] En s\u00edntesis, el desarrollo de la competencia ling\u00fc\u00edstica al final de la educaci\u00f3n obligatoria comporta el dominio de la lengua oral y escrita en m\u00faltiples contextos, y el uso funcional de, al menos, una lengua extranjera\". 2. Competencia matem\u00e1tica La competencia matem\u00e1tica \"consiste en la habilidad para utilizar y relacionar los n\u00fameros, sus operaciones b\u00e1sicas, los s\u00edmbolos y las formas de expresi\u00f3n y razonamiento matem\u00e1tico, tanto para producir e interpretar distintos tipos de informaci\u00f3n, como para ampliar el conocimiento III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1078 sobre aspectos cuantitativos y espaciales de la realidad, y para resolver problemas relacionados con la vida cotidiana y con el mundo laboral\" (LOE, 2006) 3. Competencia en el conocimiento y la interacci\u00f3n con el mundo f\u00edsico La competencia en el conocimiento y la interacci\u00f3n con el mundo f\u00edsico, por su parte, es definida en el citado Real Decreto como \"la habilidad para interactuar con el mundo f\u00edsico, tanto en sus aspectos naturales como en los generados por la acci\u00f3n humana, de tal modo que se posibilita la comprensi\u00f3n de sucesos, la predicci\u00f3n de consecuencias y la actividad dirigida a la mejora y preservaci\u00f3n de las condiciones de vida propia, de las dem\u00e1s personas y del resto de los seres vivos\". Se trata de una competencia a la que se dirigen buena parte de los aprendizajes en el \u00e1rea de Conocimiento del Medio, aunque tambi\u00e9n de otras \u00e1reas como la Educaci\u00f3n F\u00edsica, por ejemplo. 4. Tratamiento de la informaci\u00f3n y competencia digital El tratamiento de la informaci\u00f3n y la competencia digital implica la capacidad de \"acceso a la informaci\u00f3n hasta su transmisi\u00f3n en distintos soportes una vez tratada, incluyendo la utilizaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n como elemento esencial para informarse, aprender y comunicarse\" (LOE, 2006). 5. Competencia social y ciudadana Esta competencia \"hace posible comprender la realidad social en que se vive, cooperar, convivir y ejercer la ciudadan\u00eda democr\u00e1tica en una sociedad plural, as\u00ed como comprometerse a contribuir a su mejora\" (LOE, 2006). 6. Competencia cultural y art\u00edstica La competencia cultural y art\u00edstica supone \"conocer, comprender, apreciar y valorar cr\u00edticamente diferentes manifestaciones cultur ales y art\u00edsticas, utilizarlas como fuente de enriquecimiento y disfrute y considerarlas como parte del patrimonio de los pueblos\" (LOE, 2006). 7. Competencia para aprender a aprender La LOE (2006) la define como las \"habilidades para iniciarse en el aprendizaje y ser capaz de continuar aprendiendo de manera cada vez m\u00e1s ef icaz y aut\u00f3noma de acuerdo con los propios principios y necesidades\". 8. Autonom\u00eda e iniciativa personal Aglutina un conjunto de conocimientos, habilidades y actitudes implicados, no s\u00f3lo en emprender proyectos personales o colectivos, sino tambi\u00e9n planificarlos con realismo y responsabilizarse de llevarlos a la pr\u00e1ctica. De hecho, la denominaci\u00f3n original del Consejo europeo sea \"Esp\u00edritu emprendedor\". Lip dub Un lip dub ( doblaje de labios ) consiste en un v\u00eddeo musical realizado por un grupo de personas que sincronizan sus labios, gestos y movimientos al ritmo de una canci\u00f3n. Se suele realizar en una sola toma (plano secuencia), en la que los participantes hacen un playback mientras suena la m\u00fasica en un reproductor m\u00f3vil. Sin embar go, no es hasta la edici\u00f3n definitiva donde se incorpora la canci\u00f3n. En este trabajo mostra mos como sus protagonistas, adem\u00e1s de llevar a cabo una actividad divertida, desarrollan las co mpetencias b\u00e1sicas que hemos comentado en el anterior apartado. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1079 Resultados y Conclusiones La tarea de Lip dub fue llevada a cabo por dos grupos de alumnos de 1\u00ba de Grado en Educaci\u00f3n Primaria de la Facultad de Educac i\u00f3n de la Universidad de Extremadura (N=150). Cada uno de los grupos llev\u00f3 a cabo el Lip dub de manera independiente, resultando por lo tanto, dos Lip dub completamente diferentes. Una vez finalizado el Lip dub, los alumnos participantes tuvieron que realizar una actividad en la que deb\u00edan justificar qu\u00e9 competencias b\u00e1sicas se trabajaban en la realizaci\u00f3n de un Lip dub. A continuaci\u00f3n expongo algunos fragmentos de las respuestas extra\u00eddas de dicha actividad (tabla 1): Competencias b\u00e1sicas Respuestas de los alumnos Competencia social y ciudadana \"En este trabajo todos los alumnos hemos intentado cooperar y convivir de la mejor manera posible y nos hemos comprometido a contribuir a la mejora de este trabajo\". \"Se han desarrollado acti tudes de di\u00e1logo y de resoluci\u00f3n de conflictos, que han sido necesarias para llevar todos a cabo el trabajo. Esta tarea se convierte en la perfecta para asumir responsabilidades con res pecto al grupo, y as\u00ed aceptar y elaborar normas de convivencia\". Competencia cultural y art\u00edstica \"Hemos tenido que elaborar procesos para expresar lo dicho en una canci\u00f3n. Por lo tanto requiere poner en funcionamiento la iniciativa, la imaginaci\u00f3n y la creatividad para expresarse\". \"Con dicho trabajo se pone en pr\u00e1ctica la creatividad y se crear arte a partir de la interpretaci\u00f3n en las diferentes escenas. Hemos bailado, actuado, cantado, hecho figuras de acrosport, utilizado cariocas y hula hopos... en definitiva, hemos puesto en pr\u00e1ctica todos los recursos a nuestro alcance para dotar a nuestro Lip Dub de la mayor creatividad y originalidad posible\". Autonom\u00eda e iniciativa personal \"Para desarrollar esta competencia hemos adquirido conciencia y hemos aplicado un conjunto de valores y actitudes personales, como la responsabilidad a la hora de los ensayos. Hemos afrontado los problemas que han surgido, y hemos tenido la capacidad de demorar la necesidad de satisfacci\u00f3n inmediata, de aprender de los errores y de asumir riesgos\". \"Creo que muchos de nosotros adquirimos confianza en nosotros mismos, a trabajar constantemente y una de las cosas m\u00e1s importantes resistir las frustraciones y saber callarse en ciertas situaciones conflictivas como a la vez tambi\u00e9n hemos sabido resolverlas, aprendimos a respetar las opiniones de los dem\u00e1s, y a adaptar nuevas ideas al trabajo. Otras de las cosas m\u00e1s importantes a partir de ahora sabremos trabajar en equipo as\u00ed como alguno de nosotros sabr\u00e1 liderar o coordinar un grupo\". Competencia Ling\u00fc\u00edstica \"Debido a que hemos tenido que debatir y defender nuestras propias ideas de forma argumentada, intentando convencer a los compa\u00f1eros\". \"Tuvimos que comunicarnos con los dem\u00e1s compa\u00f1eros de clase, as\u00ed como, compartir opiniones para elegir el stor y board para realizar el Lip Dub\". Tabla 1. Fragmentos de las respuestas de los alumnos Ante estos resultados podemos afirmar que la mayor\u00eda de los alumnos han sabido identificar correctamente las competencias b\u00e1sicas que se contribuyen a desarrollar en un Lip dub y as\u00ed entender el significado de dichas competencias. Por lo tanto, consideramos que estos futuros docentes sabr\u00e1n contribuir a desarrollar adec uadamente las competencias b\u00e1sicas en sus alumnos. R EFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS D ESECO (2005). The Definition and Selection of Key Competencies (DeSeCo). Executive Summary. Disponible en: http://www.oecd.org/dataoecd/47/61/35070367.pdf LEY ORG\u00c1NICA 2/2006, de 3 de mayo, de Educaci\u00f3n. Bolet\u00edn Oficial del Estado, 106, 17158- 17207. REAL DECRETO 1513/2006, de 7 de diciembre, por el que se establecen las ense\u00f1anzas m\u00ednimas de la Educaci\u00f3n primaria. Bolet\u00edn Oficial del Estado, 293, 43053-43102. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1080 LA FORMACI\u00d3N DEL PROFESORADO EN LOS MOVIMIENTOS DE RENOVACI\u00d3N PEDAG\u00d3GICA. TRAINING OF TEACHERS IN EDUCATIONAL RENEWAL MOVEMENTS Pinto Delgado, J.M\u00aa.; pintodelgado@gmail.com - Profesor de la Universidad de Valladolid R ESUMEN En esta ponencia oral, pretendemos constatar la importante labor formativa del profesorado que se lleva a cabo desde los Movimientos de Renovaci\u00f3n Pedag\u00f3gica. Como estos desde su nacimiento han ido formando y dando voz a todo el profesorado que ha pasado por ellos, ya sea desde sus Escuelas de Verano , sus cursos de formaci\u00f3n, seminarios, encuentros... Como estos encuentros han creado un docente, un profesional m\u00e1s comprometido con la realidad social, m\u00e1s consciente y m\u00e1s cr\u00edtico, que ha hecho que lleve a estos docentes a una b\u00fasqueda continua de su perfeccionamiento para poder mejorar todo el proceso de ense\u00f1anza- aprendizaje y con ello todo el contexto social de la escuela, de la escuela p\u00fablica , y con ella no nos referimos a una escuela estatal, sino a la p\u00fablica que no deja de ser la que es de todo el pueblo. Se realizar\u00e1 una breve revisi\u00f3n hist\u00f3rica de los MR Ps y un an\u00e1lisis de su situaci\u00f3n actual y de las perspectivas futuras de ellos como agentes de formaci\u00f3n del profesorado. P ALABRAS CLAVES Renovaci\u00f3n Pedag\u00f3gica, conciencia cr\u00edtica, aprendizaje cooperativo. Abstract In this oral presentation, we want to note the important work of teacher training is carried out from the Educational Renewal Movement. these since have been forming and giving voice to all teachers who have gone through them, either from their summer schools, training courses, seminars, meetings ... these meetings have created a teacher, a more committed professional with social reality, more aware and more critical, which has led these teachers to take a continual search for it s further development to improv e the whole teaching-learning process and thus the whole social context of school, school public, and with it we are not referring to a state school, but the public continues to be the one that is all the people. There will be a brief historical review of the MRPs and analysis of their current situation and future prospects of them as agents Key words Educational Renewal, critical awareness, cooperative learning. DESARROLLO Objetivos Conocer que son los Movimientos de Renovaci\u00f3n Pedag\u00f3gica. Impulsar el aprendizaje reflexivo y cooperativo. Desarrollar la profesionalidad docente por medio de la concienciaci\u00f3n social. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1081 Descripci\u00f3n 1. Introducci\u00f3n Los Movimientos de Renovaci\u00f3n Pedag\u00f3gica, (MRP), comienzan a mediados de los a\u00f1os sesenta, en una condici\u00f3n de semiclandestinid ad, pero no son Movimientos que crezcan de la nada, hay que remontarse a\u00f1os antes para poder ver de donde nacen y cual fue su caldo de cultivo, lo que se dio en llamar la Escuela Nueva . Cien a\u00f1os despu\u00e9s del nacimiento de la escuela nueva, de las nuevas corrientes pedag\u00f3gicas, vemos que estas tienen una vigencia total, que nos han dado maneras de pensar y hacer la educaci\u00f3n y que podr\u00edan ayudarnos a mejora r el actual sistema educativo. De estos ideales de la escuela nueva, de estas corrientes pedag\u00f3gicas transformadoras, se nutren los Movimientos de Renovaci\u00f3n Pedag\u00f3gica, (MRPs), los cuales comienzan a mediados de los a\u00f1os sesenta, en una condici\u00f3n de semiclandestinidad. Para estos s\u00f3lo los intereses econ\u00f3micos e ideol\u00f3gicos y culturales son los que hacen que al d\u00eda de hoy, la educaci\u00f3n siga estancada o casi, en el siglo XIX, que se haya hecho caso omiso de los ideales de estas antiguas pero modernas corrientes pedag\u00f3gica s y qu\u00e9 est\u00e9n actualmente fuera del sistema educativo casi en su totalidad. Piensan que en el sistema educativo espa\u00f1ol hay un grave proceso de inmovilizaci\u00f3n en la cual se han olvidado las ra\u00edces que cimentaron y han cimentado la gran pedagog\u00eda i nnovadora de nuestro tiempo. En cualquier campo del conocimiento, para crear algo nuevo se tiene en cuenta a los anteriores creadores de conocimiento en esa ciencia o arte , por poner un ejemplo: no hay pintor actual, que no conozca a Picasso y no lo estudie; no hay rockero que no tenga en cuenta a Elvis o los Beatles, cualquier m\u00fasico moderno escucha a los antiguos rockeros para hacer nuevo rock; no hay f\u00edsico que no conozca las teor\u00edas de Einstein; sin embargo no se sabe porque, hay una amnesia colectiva del profesorado y expertos edu cativos al realizar los nuevos planes de estudios, no se tiene en cuenta para casi nada a esos pedagogos de la escuela nueva y a sus ideales, y se sacan nuevas leyes org\u00e1nicas de educaci\u00f3n desde el olvido absoluto hacia cualquier pedagog\u00eda liberadora, sin saber el por qu\u00e9 y el para qu\u00e9 de la educaci\u00f3n. En las escuelas de Magisterio no se estudian pe dagog\u00edas o pedagogos de la escuela pedag\u00f3gica renovadora, (solo en peque\u00f1as dosis), ni internacionales y a\u00fan menos nacionales, \u00bfCu\u00e1ntos estudiantes de Magisterio conocen que es un MRP? Estos movimientos de renovaci\u00f3n nacen y crecen bajo diversos ideales, pero se puede decir que hay un grupo de pedagogos o pensadores que in fluyen enormemente en estos ideales, por ejemplo: Freinet y la Escuela Popular con su pedagog\u00eda popular , Freire, Decroly, Dewey, Ang\u00e9l Llorca, Rosa Sensat, Ferrer i Guardia, ... que intentan liberar al pueblo a trav\u00e9s de su educaci\u00f3n, ya que para estos maestros, el camino hacia la igualdad, la libertad y hacia la justicia social no pasa por otro que por la educaci\u00f3n del pueblo, \u00fanico camino de sembrar conciencia y fomentar el desarrollo personal e intelectual. Hace ya bastantes a\u00f1os, unos 40 a\u00f1os, que surgen en Espa\u00f1a los movimientos de renovaci\u00f3n pedag\u00f3gica como pr\u00e1ctica te\u00f3rica organizada, un profesorado voluntario y que se organiza en diversos colectivos, movimientos y asociaciones y que van instalando una renovaci\u00f3n pedag\u00f3gica dentro del profesorado y de la escuela. Un profesorado que se renueva y que hace un cambio cualitativamente muy significativo en la escuela de la \u00e9poca. Estos movimientos tienen tambi\u00e9n una funci\u00f3n esencial en lo que es la autoformaci\u00f3n y el reciclaje o formaci\u00f3n permanente del profes orado, cumpliendo desde una perspectiva no institucional las motivaciones de formaci\u00f3n de este colectivo, desde las Escuelas de Verano , que son punto de encuentro, reflexi\u00f3n, perticipaci\u00f3n, fiesta y formaci\u00f3n de todo tipo de profesorado, es a raiz de estas escuelas , a partir de lo que se forman estos colectivos, ya que nacen ante la necesidad de dar una estructura de apoyo, fomento y sistematizaci\u00f3n de las III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1082 escuelas de verano , por lo que se crean plataformas permanentes que avocan a la creaci\u00f3n de los MRPs. Hacen de las Escuelas de Verano su principal actividad, como el lugar de encuentro, de intercambio de ideas, de enso\u00f1aci\u00f3n, de librepensamiento, de intercambio de experiencias educativas y de formaci\u00f3n necesaria para conseguir el ansiado cambio de la praxis educativa, encaminada a transformar la sociedad para conseguir de ella una situaci\u00f3n m\u00e1s justa, equitativa y democr\u00e1tica, en la cual la educaci\u00f3n consiga un desarrollo pleno del alumno. Desde estas escuelas el profesorado entra en c ontacto con estos MRPs y con profesorado con inquietudes parecidas, lo cual hace que se em piece a vincular con el Movimiento y participe en otras actividades que desde \u00e9l se desarrollan. Algunas de las actividades de formaci\u00f3n permanente del profesorado que se realizan para la consecuci\u00f3n de los ideales educativos podr\u00edan ser: Grupo de Aprendizaje Colectivo, (el cual se lleva a cabo por ejemplo en Escuela Abierta de Getafe), que ser\u00eda una comisi\u00f3n para el trabajo y estudio de los movimientos, teor\u00edas y experiencias de renovaci\u00f3n pedag\u00f3gica. Las Escuelas de Verano. Jornadas de encuentro y coordinaci\u00f3n con otros MRPs. Publicaci\u00f3n de revistas y de distintos documentos de debate educativo. Participar y trabajar en la Plataforma de la Escuela P\u00fablica. Escuelas de Centros, desde las cuales trabajan con un grupo de centros de la zona, para el intercambio y reflexi\u00f3n de la pr\u00e1ctica educativa. Escuela de padres, ... Su defensa a ultranza de esta Escuela P\u00fablica, una escuela p\u00fablica con unas caracter\u00edsticas determinadas: laica; como servicio p\u00fablico; gratuita; democ r\u00e1tica y autogestionada; cient\u00edfica, investigadora y cr\u00edtica; con un tronco \u00fanico y un cuerpo \u00fanico de profesorado y diversa y plural. Una escuela enmarcada en la realidad social, cultural y ling\u00fc\u00edstica, (los MRPs son muy sensibles a las variedades dialectales y ling\u00fc\u00edst icas que existen en el estado espa\u00f1ol). Esta escuela debe ser un agente de transmisi\u00f3n, mantenimiento y desarrollo de la cultura identificativa de su pueblo, creando una identidad y un sentimiento de pertenencia a ella. En la cual se fomenten todos los aspectos positivos de la cultura popular y se minimicen todos esos aspectos que puede tener consideraciones negativas, tales como el etnocentrismo, exclusi\u00f3n a lo diferente, discriminaci\u00f3n racial, sexual... 2. Nacimiento De acuerdo a Ignacio Fern\u00e1ndez de Castro y Julio Rogero, (2001), en la d\u00e9cada de los 70, eso a lo que se llamo como tardofranquismo, es un momento de cambios pol\u00edticos y de efervescencia social, los cuales llegan tambi\u00e9n a la escuela, no dentro del marco oficial o institucional que viv\u00eda de espaldas a la realidad. Comienzan su andadura una gran variedad de movimientos asociativos, vecinales y culturales de \u00edndole regeneracionista para el cambio de todo el marco social. Aparecen los movimientos si ndicales y nuevos partidos pol\u00edticos, se crea una conciencia de defensa de la Escuela P\u00fablica, nacen editoriales y publicaciones profesionales de educaci\u00f3n como Cuadernos de Pedagog\u00eda. Dentro de este nacimiento democr\u00e1tico es cuando surgen los Movimientos de Renovaci\u00f3n Pedag\u00f3gica, con sus convocatorias anuales de las Escuelas de Verano , en las principales capitales de provincia y resto de ciudades importantes. Es a trav\u00e9s de estas Escuelas de Verano, como se nutre a cientos y cientos de docentes, que se alimentan sobre todo de reflexi\u00f3n, por la cual crean y recrean cientos de utop\u00edas de III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1083 ense\u00f1anza, de did\u00e1cticas, de posibles leyes ed ucativas, de escuelas p\u00fablicas, recrean todo aquello que les inquietan y que si pudiesen cambiar lo cambiar\u00edan, para conseguir que este mundo en el que viven, sea m\u00e1s generoso, m\u00e1s cooperativo, m\u00e1s libre, m\u00e1s participativo, m\u00e1s democr\u00e1tico, ... todos esos sin\u00f3nimos de justicia y equidad, todo eso que piensan que cambia al mundo, todo eso por lo que creyeron y que parece que hoy ya no existe. No que no exista este mundo m\u00e1s justo, \u00a1no! que no exista este ideario, este objetivo de justicia, \u00bfqui\u00e9n guiar\u00e1 ahora nuestros pasos, si acaban con nuestros lugares de enso\u00f1aci\u00f3n y reflexi\u00f3n? Mart\u00ednez Bonafe, (1998), opina que en esos momentos, cuando los profesionales de la ense\u00f1anza debido a la insatisfacci\u00f3n profesional entra en contacto con estos Movimientos y corrientes pedag\u00f3gicas y filos\u00f3ficas, comienza un renacer en la Educaci\u00f3n, un suma y sigue, se descubren nuevas maneras de hacer Educaci\u00f3n, se lee La escuela moderna de Ferrer i Guardia, a Paulo Freire en La pedagog\u00eda del oprimido ... y multitud de obras, muchas de ellas impresas ilegalmente en la antigua multicopista, la vietnamita , ligada a la historia reivindicativa espa\u00f1ola. Gran cantidad de nuevas ideas o no tan nuevas, que han estado olvidadas durante esos 39 a\u00f1os de oscurantismo que sufri\u00f3 Espa\u00f1a, ven la luz. En fin se empieza a conocer tanto las experiencias educativas innovadoras de antes del franquismo en Espa\u00f1a, como todas las corrientes y experiencias habidas en el \u00e1m bito occidental durante todo el siglo XX. Los movimientos de renovaci\u00f3n pedag\u00f3gica, son lugares de encuentro y reflexi\u00f3n de profesionales de la ense\u00f1anza, que pretenden formarse y dar una respuesta adecuada al contexto escolar. El primer MRP, se funda en 1965, la instituci\u00f3n Rosa Sensat , se crea aqu\u00ed, en Catalu\u00f1a, recogiendo o siguiendo una tradici\u00f3n pedag\u00f3gica catalana que hasta la llegada del franquismo fue muy prol\u00edfica y abundante. Las escuelas de verano de Rosa Sensat , ya comienzan en el tardo-franquismo a ser un lugar de intercambio y colaboraci\u00f3n, reflexi\u00f3n y enso\u00f1aci\u00f3n de una educaci\u00f3n y de un ideal. Esto que como hemos dicho anteriormente comienza en 1965, llega en la d\u00e9cada de los 80, a constituirse en m\u00e1s de 40 colectivos distintos. De ellos. uno, el Movimiento Cooperativo de Escuela Popular , el MCEP, (movimiento que sigue la tendencia pedag\u00f3gica de Freinet), el cual es de \u00e1mbito nacional por lo que cuenta con sedes en casi todas las provincias espa\u00f1ol as, y otros m\u00e1s de cuarenta MRPs regionales o de \u00e1mbito geogr\u00e1fico reducido, de diversa y dife rente \u00edndole repartidos por toda la geograf\u00eda nacional. Decir que estos movimientos han sido lugar de reflexi\u00f3n sobre la situaci\u00f3n de la escuela, del profesorado y como mejorar a trav\u00e9s de la escuela p\u00fablica a la sociedad, para conseguir de ella una sociedad m\u00e1s justa y m\u00e1s libre, una escuela p\u00fablica que tenga como finalidad estar al servicio del cambio social. No hay que olvidar que estos movimientos tienen tambi\u00e9n una funci\u00f3n esencial en lo que es la autoformaci\u00f3n y el reciclaje o formaci\u00f3n permanente del profesorado, cumpliendo de sde una perspectiva no institucional las motivaciones de formaci\u00f3n de este colectivo. Con ello, estos movimientos crean un cambio de actitud en el profesorado y el ansia por el mejoramiento en sus capacidades profesionales. 3. Caracter\u00edsticas Estos movimientos son espec\u00edficos de una zona geogr\u00e1fica, son independientes tanto institucionalmente como entre ellos, son plur ales, ya que puede pertenecer a ellos cualquier miembro de la comunidad escolar, con independencia de su ideolog\u00eda y porque dependiendo del movimiento, tiene un ideario identificativo distinto, ya que son totalmente independientes entre ellos y la relaci\u00f3n existente entre ellos es de cooperaci\u00f3n y no de subordinaci\u00f3n. Como hemos dicho anteriormente, estos colectivos son espec\u00edficos de un \u00e1rea geogr\u00e1fica determinada, esto es que tienen una fuerte vinculaci\u00f3n al medio, al contexto, ya que lo que pretenden estos colectivos es un desarrollo integral de ese contexto educativo y social, por lo que no tendr\u00eda mucha validez, un movimiento de una gran amplitud geogr\u00e1fica, el cual estar\u00eda totalmente descontextualizado. En cuanto a las actividades que organizan los MRPs, (Carmen de Elejabeitia, y Pilar Redal, (1983)), la principal y por la que se forman la mayor\u00eda de ellos, ser\u00edan las escuelas de verano , (realmente casi todos los movimientos nacen a partir de la consolidaci\u00f3n de una escuela de III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1084 verano, que necesita con el tiempo, una platafor ma o un colectivo m\u00e1s o menos continuo que de forma a esa escuela, lo que realmente se crea en un primer momento es una plataforma que da apoyo log\u00edstico a esa actividad, para despu\u00e9 s tomar vida propia y ser el n\u00facleo central e ideario de esa actividad, la escuela de verano y de otras muchas). Las escuelas de verano suponen su mayor fuente de ingresos, pero tambi\u00e9n su mayor actividad formativa o de reciclaje del profesorado y sobre todo su mayor actividad publicitaria o multitudinaria en la que se da cabida a un gran grupo de profesorado y de personal relacionado con la educaci\u00f3n. Los movimientos de renovaci\u00f3n pedag\u00f3gica func ionan dentro del sistema educativo, como esos movimientos alternativos reformadores o revolucionarios que est\u00e1n siempre dentro de la vida social, pol\u00edtica o estatal; no son m\u00e1s que los disconformes o revolucionarios de los sistemas educativos, para que pueden seguir evolucionando y ajust\u00e1ndose a lo que ser\u00edan los nuevos tiempos. En pocos momentos de su historia consiguen lo que quieren, pero si consiguen casi siempre un cierto dinamismo del sistema educativo, empujan o mueven al sistema pero no todo lo que querr\u00edan. Teniendo presente que la actividad educativa es b\u00e1sicamente un conjunto de conocimientos sobre el alumno, sobre el grupo-aula, y sobre las interacciones entre el profesorado y el alumnado, todo esto dependiente del entendimiento global sobre la sociedad y la jerarqu\u00eda de las relaciones sociales, el desarrollo evolutivo, la convivencia, etc. El concepto de Renovaci\u00f3n Pedag\u00f3gica, hablar\u00eda del cambio o desarrollo de cualquier elemento significativo de los anteriores, el cual genera la renovaci\u00f3n pedag\u00f3gica. As\u00ed los MRPs, generan nuevos cambios, pedagog\u00edas o desarrollan otras que emergen de sde cualquier punto o \u00e1mbito, todas estas renovaciones son mecanismos de reprocesamiento, que buscan la utop\u00eda o el reciclaje ante la insatisfacci\u00f3n generada en el profesorado. As\u00ed, estos movimientos, ante la cr\u00edtica al sistema de ense\u00f1anza por su inoperancia, realizan una reconsideraci\u00f3n sobre el curr\u00edculo educativo en su globalidad, ya sean las finalidades y objetivos, contenidos, metodolog\u00eda, funcionalidad del profesorado o sobre la finalidad de la escuela como agente de cambio social, todo desde el di\u00e1logo y reflexi\u00f3n conjunta de todos sus integrantes Los MRPs dentro de su funcionamiento interno y organizativo, se rigen por unos principios de jerarqu\u00eda horizontal. Ponen en pr\u00e1ctica las maneras de actuaci\u00f3n que consideran m\u00e1s democr\u00e1ticas, por lo que son asamblearios, independientes a todo tipo de organizaci\u00f3n, administraci\u00f3n o asociaci\u00f3n, con una clara intenci\u00f3n de existencia basada en el desarrollo de actividades, en los cuales tienen cabida todo tipo de afinidades y con una clara vinculaci\u00f3n territorial. Hay una relaci\u00f3n entre todos o casi todos los MRPs del estado, con una pretensi\u00f3n de aunar criterios y recabar apoyos, la uni\u00f3n hace la fuerza, con una reflexi\u00f3n e intercambio de ideas y experiencias, pero con un independencia total entre todos ellos. 4. Las Escuelas de Verano Las escuelas de verano son la actividad m\u00e1s importante, y a veces \u00fanica, de las asociaciones que las organizan; no son el sujeto de la acci\u00f3n, sino la acci\u00f3n del sujeto; no son el SER que vive, sino la vida del SER, y aun en muchas ocasiones, y \u00e9ste es el punto que hay que aclarar, ni siquiera son la vida o actividad de la asociaci\u00f3n que las organiza, sino su medio de vivir y sobrevivir, el medio en el que viven y del que viven. (De Elejabeitia y Redal, 1983:320). No podemos hablar de MRPs sin hablar de las Escuelas de Verano, su principal actividad y su motor de existencia para muchos MRPs a lo largo de su vida. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1085 Las Escuelas de Verano, nacen de la insatisfacci\u00f3n generada ante la oferta educativa y de formaci\u00f3n para el profesorado, esta insatisfac ci\u00f3n creada por el consumo de ella, genera una oferta formativa del profesorado distinta, esto es, intenta satisfacer las necesidades del profesorado, ya sea desde el punto de su realizaci\u00f3n profesional o personal; no es m\u00e1s que una b\u00fasqueda inalcanzable de una oferta que colme dicha insatisfacci\u00f3n. Ante est\u00e1 sensaci\u00f3n de no realizaci\u00f3n profesional que se empieza a desarrollar en muchos docentes, que no ven que su trabajo consiga las metas propuestas: tanto al nivel del alumno/a como al nivel profesorado, esa b\u00fasqueda de la utop\u00eda educativa que nunca llega a concretarse y que se ve muy dif\u00edcil conseguir con los planteamientos di d\u00e1cticos planteados formalmente desde la administraci\u00f3n educativa. Hace de las Escuelas de Verano como el lugar de encuentro, de intercambio de ideas, de enso\u00f1aci\u00f3n, de librepensamiento, de intercambio de experiencias educativas y de formaci\u00f3n necesaria para conseguir el ansiado cambio de la praxis educativa, encaminada a la transformaci\u00f3n de la sociedad para conseguir en ella una situaci\u00f3n m\u00e1s justa, equitativa y democr\u00e1tica, en la cual la educaci\u00f3n consiga un desarrollo pleno del alumno y de la sociedad. Estas escuelas, nacen en la Escola d'Estiu de Barcelona, (Organizada por el futuro MRP Rosa Sensat ), como una oferta de reprocesamiento de las insatisfacciones de los maestros, y ante un momento de cambio pol\u00edtico, (se desarrollan principalmente en los a\u00f1os 75, 76 y 77). Se origina en un gran momento de cambio, despu\u00e9s de tantos a\u00f1os de inmovilismo pedag\u00f3gico, en los cuales no se origin\u00f3 ning\u00fan tipo de cambio, reciclaje o reforma. En estos tiempos, emergen asimismo una multitud de organizaciones, partidos pol\u00edticos y sindicatos en clandestinidad hasta ese momento, en paralelo a ello, surgen los MRPs, en cr\u00edtica al sistema educativo, anticuado y que reproduc\u00eda y transmit\u00eda los valores de una sociedad clasista y autoritaria. En estos momentos aparecen diversas reivindi caciones en las escuelas de verano, las cuales tienen mucho en com\u00fan con las de diversos sindicatos, partidos pol\u00edticos y colegios de doctores y licenciados; en las cuales se piden cosas tan comunes ahora y otras no tanto, como una escuela p\u00fablica de servicio p\u00fablico, obligatoria, gratuita e impartida por profesionales con una ampl\u00eda formaci\u00f3n, algo que hasta ese moment o no era real en todos los casos, dirigida a compensar las desigualdades sociales y con un control, gesti\u00f3n y gobierno democr\u00e1tico con participaci\u00f3n de toda la comunidad educativa. Se pide tambi\u00e9n el derecho a sindicalizarse libremente, un cuerpo \u00fanico de ense\u00f1anza, una organizaci\u00f3n escolar asamblearia e independiente de los partidos pol\u00edticos y la conquista de las libertades democr\u00e1ticas comunes a la mayor\u00eda de los ejercicios profesionales. Las Escuelas de Verano tienen un proyecto de cambio social: De manera que la escuela renovadora, liberadora, se concibe como un instrumento de transformaci\u00f3n democr\u00e1tica de la sociedad, cuya finalidad es formar individuos libres y capaces para una sociedad libre. Frente a la escuela tradicional, que conserva el status y privilegios ejerciendo una pr\u00e1ctica autoritaria, represiva y directiva que impide que cambie y se desarrolle la mentalidad del indi viduo, se plantea una escuela popular que compense las diferencias debidas al origen socio-cultural y sea, en su pr\u00e1ctica, antiautoritaria, democr\u00e1tica y liberadora . (De Elejabeitia y Redal, 1983:274). 5. Etapas de desarrollo de los MRPs El primer momento o etapa, sus comienzos, en lo que se suele llamar el tardo franquismo, los \u00faltimos diez a\u00f1os de la dictadura, en los que comienza la asociaci\u00f3n de maestros Rosa Sensat, como pionera en el territorio espa\u00f1ol, y que poco a poco van surgiendo peque\u00f1as reuniones de maestros, maestras y profesorado en general, pero a\u00fan no podr\u00edamos hablar de MRP o escuelas de Verano propiamente dichas, seg\u00fan Emilia Garc\u00eda Mart\u00edn (2010), en la sesi\u00f3n: G\u00e9nesis, historia y evoluci\u00f3n de los MRPs , es una \u00e9poca de semiclandestinidad, ya que III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1086 aunque son reuniones legales, lo son porque just ifican una actividad distinta a la que realmente llevan a cabo, suelen indicar a las autoridades que sus reuniones son para tratar una tem\u00e1tica distinta a la real, una tem\u00e1tica posible y legal de la \u00e9poca, (por ejemplo unas jornadas sobre did\u00e1ctica de las matem\u00e1ticas, encuentros espiritual es..., (ya que la mayor\u00eda de estas iniciativas surgen en el seno de distintas entidades eclesi\u00e1s ticas)), que ciertamente encubre el prop\u00f3sito primigenio e ilegal, un prop\u00f3sito de renovaci\u00f3n y agitaci\u00f3n pedag\u00f3gica y social. Despu\u00e9s de este primer momento, llegar\u00eda lo que ser\u00eda un segundo momento o etapa, estar\u00edamos hablando de los primeros a\u00f1os de la transici\u00f3n, los de los comienzos propiamente dichos de las Escuelas de Verano, los a\u00f1os 1975-76-77, los cuales est\u00e1n marcados por el componente ut\u00f3pico de cambio socio-pol\u00edtico, lo cual impregna toda actividad, realmente se ve la posibilidad de cambio y no de reforma, y por ello se le considera al maestro como una agente de cambio y las escuelas de verano es el lugar de intercambio y de movilizaci\u00f3n de esos agentes de cambio. Estas escuelas de verano carecen de vida sist\u00e9mica, son un mecanismo m\u00e1s, no tiene vida por si mismas, s on solo una herramienta o correa de transmisi\u00f3n de la conciencia de cambio, se busca una m\u00e1xima movilizaci\u00f3n, concienciaci\u00f3n, formaci\u00f3n y trabajo para conseguir una meta ideal posible y m\u00e1s cercana que nunca, son totalmente ut\u00f3picos. En las cuales todos los asistentes est\u00e1n emocionados y creen que pueden cambiar el sistema educativo, acuden adem\u00e1s para en contrarse con compa\u00f1eros y compa\u00f1eras que piensan igual que ellos o parecido, que quieren cambiar no s\u00f3lo el sistema educativo sino tambi\u00e9n la sociedad y el sistema pol\u00edtico, un sistema pol\u00edtico franquista o heredado de \u00e9l, en este momento se puede hablar de b\u00fasqueda del feminismo, igualdad entre pueblos y etnias, solidaridad, desarrollo sostenible o ecolog\u00eda... La tercera etapa o momento, (que podr\u00eda llegar a incluirse en la anterior, ya que tienen bastantes similitudes y casi todos los autores sit\u00faan estas dos etapas juntas, v\u00e9ase a Jaume Mart\u00ednez Bonaf\u00e9 en Trabajar en la escuela , (1998); Carmen de Elejabeitia y Pilar Rendal en El maestro, (1983), la revista Vida Escolar n\u00famero 223, (1983)). Ser\u00edan los a\u00f1os de apogeo de las escuelas, estos a\u00f1os en los que llegar\u00e1n a c ongregar a miles y miles de docentes, esta \u00e9poca abarcar\u00eda desde finales de los 70 a finales de los 80, son los a\u00f1os de consolidaci\u00f3n y de institucionalizaci\u00f3n, a\u00fan tienen gran magia entre el profesorado, pero ya empiezan a rodar seg\u00fan las reformas sociales, pol\u00edticas y educativas, se empiezan a asentar en el mecanismo de la administraci\u00f3n y a vivir de \u00e9l, ya no solo se habla de cambio o revoluci\u00f3n y se empieza a hablar tambi\u00e9n de reforma. Entran en la econom\u00eda de mercado, oferta-demanda de la formaci\u00f3n del docente y pierden algo de idealismo ut\u00f3pico. Esta \u00e9poca termina con una lucha, con un enfrentamiento irreconciliable entre la pol \u00edtica educativa y la socialdemocracia, se empieza a fraguar la LOGSE, y en ella se deja de lado a los movimientos de renovaci\u00f3n pedag\u00f3gica como interlocutores necesarios para esa reforma. Es la etapa que comienzan los encuentros de MRPs, el primero en Almagro en 1979, se crean las Federaciones Territoriales y la Confederaci\u00f3n Estatal, y con ellos los congresos, jornadas, publicaciones conjuntas... La cuarta etapa, la actual, empezar\u00eda a finales de los 80, y ser\u00e1 b\u00e1sicamente un lento declive de estos, una perdida de poder de movilizaci\u00f3n, perdida de socios o miembros, desaparici\u00f3n o incluso fusiones entre MRPs, hasta llegar a nuestros d\u00edas, en los que hay un tanto por ciento alto del profesorado que no ha o\u00eddo o no conoce el verdadero funcionamiento de estos movimientos o de sus escuelas de verano, una lenta pero continua perdida de participantes, con cada vez menos relevancia dentro del sistema educativo y lo que es peor, el desconocimiento por parte del pr ofesorado incluso de su existencia. Esta crisis, seg\u00fan Jos\u00e9 Lu\u00eds Gordo, (2010), en la sesi\u00f3n: G\u00e9nesis, historia y evoluci\u00f3n de los MRPs , se debe o comenz\u00f3 debido a que cuando el PSOE llega al poder, hay muchos integrantes de estos Movimientos, que se van en desbandada a trabajar para la administraci\u00f3n, ya sean Consejerias, Ministerios..., y a que o pertenec\u00edan al partido o el partido los recluta para llevar a t\u00e9rmino sus planes educativos, por lo que con esta desbandada hay un fuerte desmantelamientos de estos MRPs, pero lo peor no fue esto, sino que la administraci\u00f3n se apodera del lenguaje de estos Movimientos, pero no de los conceptos, vac\u00edan a los MRPs de lenguaje, por lo que por parte de la ciudadan\u00eda hay una identificaci\u00f3n de los MRPs con la III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1087 administraci\u00f3n, perdiendo legitimidad, ya que no hay cambio ni mejoran las cosas con la reforma educativa, esto hace que la gente de fuera desconf\u00ede de ellos, ya que al utilizar la administraci\u00f3n el mismo lenguaje que estos Movimientos, se tiende a pensar que la administraci\u00f3n y los Movimientos son los mismos. Se crea un distanciamiento entre el PSOE y estos, al verse estos, (los MRPs), defraudados y enga\u00f1ados por el partido gobernante, llegando a expulsarlos del Consejo Escolar del Es tado, (los MRPs solo est\u00e1n dos a\u00f1os), hay una invisibilidad consciente por parte de la administraci\u00f3n hacia estos. Probablemente, despu\u00e9s de esta \u00faltima etapa, deba de comenzar otra, la de ahora, una de reestructuraci\u00f3n, de repensar objetivos, del cambio de rumbo para la no desaparici\u00f3n de estos, de la renovaci\u00f3n generacional. 6. Objetivos pedag\u00f3gicos y formativos Entre sus objetivos estar\u00edan el crear una comunicaci\u00f3n a lo largo de toda la ense\u00f1anza reglada: Infantil, Primaria y Secundaria; El crear grupos de trabajo estables a lo largo del curso escolar para el trabajo, perfeccionamiento y reflexi\u00f3n de la acci\u00f3n educativa; Recopilaci\u00f3n de experiencias educativas innovadoras que puedan llegar a los distintos miembros del colectivo Inducir jornadas y experiencias creadoras de conciencia dentro de la actividad educativa. Fomentar la participaci\u00f3n tanto de padres y madres como del resto de la comunidad educativa en la educaci\u00f3n escolar, para conseguir una presencia real de estos en la escuela Implicar a la escuela en el desarrollo de su contexto social La lucha por la escuela p\u00fablica dentro de todos los estamentos territoriales posibles y la organizaci\u00f3n de las Escuelas de Verano anuales, para favorecer el intercambio y el aprendizaje permanente del profesorado. Pero sobre todo lo que pretende es hacer una escuela m\u00e1s cercana, viva, que este en el alumno y su realidad, que le ayude a desarrollarse plenamente y crear en el un sentido cr\u00edtico, creativo y de colaboraci\u00f3n y cooperativo, en un ambiente de libertad y respeto. (Sacado a modo de ejemplo del MRP Escuela Abierta de Getafe) Algunas de las actividades de formaci\u00f3n permanente del profesorado que se realizan para la consecuci\u00f3n de los anteriores objetivos podr\u00edan ser: Grupo de Aprendizaje Colectivo, (el cual se lleva a cabo por ejemplo en Escuela Abierta), que ser\u00eda una comisi\u00f3n para el trabajo y estudio de los movimientos, teor\u00edas y experiencias de renovaci\u00f3n pedag\u00f3gica. Las Escuelas de Verano. Jornadas de encuentro y coordinaci\u00f3n con otros MRPs. Publicaci\u00f3n de revistas y distintos documentos debate educativo. Participar y trabajar en la Plataforma de la Escuela P\u00fablica. Escuelas de Centros, desde las cuales trabajan con un grupo de centros de la zona, para el intercambio y reflexi\u00f3n de la pr\u00e1ctica educativa. Escuela de padres. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1088 7. Los valores de los MRPs. La Escuela P\u00fablica Toda la formaci\u00f3n viene regulada por este sistema de valores, que impregna todas las actividades de los Movimientos. Los Movimientos de Renovaci\u00f3n Pedag\u00f3gica son los grandes olvidados cuando hablamos de la actual y de las anteriores reformas educativas, a lo que tendr\u00edamos que preguntarnos \u00bfQu\u00e9 se excluye, y por qu\u00e9?, \u00bfA qu\u00e9 intereses respon de esta p\u00e9rdida de memoria de un importante fragmento de nuestro pasado pedag\u00f3gico? Y lo que es m\u00e1s importante, \u00bfQu\u00e9 tipo de pr\u00e1cticas administrativas se constituyen desde ese discurso del olvido? Mart\u00ednez Bonaf\u00e9, (1998:162). En las sucesivas reformas educativas, los MRPs se han visto relegados a un segundo plano, pese a qu\u00e9 estos han llevado durante todos estos a\u00f1os, la innovaci\u00f3n educativa y el discurso m\u00e1s puntero del mundo educativo en la esfera nacional. Esto podr\u00eda ser por los valores de estos movimientos: de su defensa de la escuela p\u00fablica y todo lo que conlleva el concepto de Escuela P\u00fa blica, (y no escuela estatal, vocablos con significados muy diferentes), de defensa de una sociedad m\u00e1s justa y b\u00e1sicamente de todo aquello que puede ayudar a mejorar la equidad social y la convivencia entre las personas. Una educaci\u00f3n con intenciones emancipadoras, que hagan del ser humano un ser cr\u00edtico y consciente, y que para poder realizar dicho sujeto, se hace necesaria la escuela p\u00fablica, una escuela de todos y para todos. Una escuela para todos, que integre a todos , esto incluye al alumnado diferente tanto por razones cognitivas, f\u00edsicas o sociales, en la que se pretenda la convivencia de todos ellos, para que esos que hasta el d\u00eda de hoy se han visto privados o segregados puedan recibir una educaci\u00f3n com\u00fan. La educaci\u00f3n ha de ser integral, que desarrolle a la persona en todas sus esferas, tanto en la cognitiva, como afectiva-s ocial y la f\u00edsica, que le permita un desarrollo arm\u00f3nico de su personalidad. Que compense todas las desigualdades de partida, ya que la igualdad no es dar a todos lo mismo, sino dar lo mismo a los iguales y diferente a los diferentes, por lo que la educaci\u00f3n debe de intentar paliar todas esas desventajas con las que se encuentra gran parte del alumnado a la hora de comenzar sus estudios, para conseguir minimizarlas y que puedan tener las mismas posibilidades que el resto del alumnado. Y como no, para conseguir este desarrollo armonizado de todo el alumnado, se necesita cuestionarse el vocabulario utilizado, ya que suele ser por defec to sexista y discriminatorio hacia la mujer, es hora de reinventar nuestras expresiones para que el sexo femenino se vea igual de relevante e incluido que el contrario. Hay la necesidad de una escuela hecha por todos y para todos, es hora de pensar y reflexionar sobre la funci\u00f3n del maestro, ya que debe ser la de un orientador de la pr\u00e1ctica educativa, la del experto asesor pero no interventor, en la que trabaje en un plano de igualdad con el resto de la comunidad educativa para conseguir un Proyecto Educativo com\u00fan a todos. Por el cu\u00e1l se trabaje con toda la comunidad y represente a toda ella, debe de dejar de ser algo totalmente externo y ajeno a ella, para que esta se apropie de la escuela y trabaje codo con codo con el maestro, para llegar a una meta com\u00fan en la que se sienta orgulloso tanto el maestro/a, profesor o profesora, como toda la Comunidad Ed ucativa, aut\u00e9ntico objetivo de la educaci\u00f3n, de la Educaci\u00f3n P\u00fablica. En las Conclusiones del 2\u00ba Congreso de MRP, (1989), abogan por la transformaci\u00f3n de la escuela. Se hace necesario un cambio dr\u00e1stico , ya que el modelo existente, este modelo jer\u00e1rquico, solo transmite un sentimiento y un valor autoritario; algo poco recomendable para una sociedad como la nuestra que pretende ser democr\u00e1tica, por lo que se hace urgente el cambio de roles en educaci\u00f3n, en la cual desaparezca esa estructura jer\u00e1rquica, para que aparezca una m\u00e1s horizontal, dialogante, de intercambio de iguales que transmita los valores democr\u00e1ticos y de cooperaci\u00f3n que se esperan de una sociedad como la actual, y por ende de la escuela de ella, que debe de preparar a los ciudadanos para participar en ella y conseguir ese cambio-transformaci\u00f3n de lo social y cultural que se necesita para el pleno ejercicio de la III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1089 libertad y de la toma de posiciones en una socied ad democr\u00e1tica y participativa, ya que sino, se corre el riesgo en caer en una mera democracia sufragista y de escasa participaci\u00f3n del pueblo. Una escuela laica y cient\u00edfica fr ente a una acad\u00e9mica y que prete nda la reconstrucci\u00f3n cultural de la experiencia, como dec\u00eda Wallon, que la estructura de la educaci\u00f3n no debe de ser jam\u00e1s un molde que pretenda formar definitivamente un tipo dado de individuo\" por lo que \"no debe dar contenido doctrinario alguno, ni pol\u00edtico ni confesiona l (citado en Palacios 1984:147). Lo que es la escuela laica, la defensa de la ense\u00f1anza laica ha estado presente en casi todos los pedagogos desde principios de siglo. Estos pedagogos, de los que se nutren los MRPs, vemos que la renovaci\u00f3n de la escuela, es una escuela nueva que pretende una educaci\u00f3n laica en la que no tuviese ninguna cabida la religiosidad. Esta escuela laica se ha defendido desde muchos frentes y en multitud de ocasiones, ya que es algo que ya no s\u00f3lo los MRPs defienden, sino que lo han hecho multitud de autores, pedagogos y un larga lista de personajes, asociaciones, sindicatos, plataformas... de notoriedad a lo largo de la historia. Ha sido algo presente en casi todos los encuentros y congresos de MRPs, por no deci r en todos, en el III Congreso de MRPs se pide que de la Escuela desaparezca tanto la \u00c9tica como la Religi\u00f3n, ya que como dice la Constituci\u00f3n hay que defender la independencia ideol\u00f3gica de cada persona; algo extrapolable tambi\u00e9n a la escuela privada concertada, la cual disfruta de una liber tad religiosa para adoctrinar al alumnado, sin respetar las libertades individuales de ellos; la desaparici\u00f3n de los festejos y dem\u00e1s de \u00e1mbito religiosos como puede ser la celebraci\u00f3n de la navidad, semana santa... La escuela p\u00fablica como servicio p\u00fablico, el cual debe asegurar la educaci\u00f3n a lo largo de toda la vida de los ciudadanos, para garantizar la democracia y una formaci\u00f3n permanente de ellos, encargada de extinguir la desigualdad social, que por tanto no discrimine, ni segregue, sin fracaso escolar y que abogue por la diversidad. Este servicio p\u00fablico el cual solo se puede hacer desde una escuela p\u00fablica y no desde la esta tal, pero lamentablemente, la actual ser\u00eda esa estatal, la cual est\u00e1 al servicio del Darw inismo social, es una escuela segregacionista y meritocr\u00e1tica, que no act\u00faa con un prop\u00f3sito de justicia social. Para los MRPs es b\u00e1sico la gratuidad total de toda la educaci\u00f3n, ya que si no, no hay un posible servicio p\u00fablico, dentro de esta premisa, la intenci\u00f3n que tienen estos MRPs es la desaparici\u00f3n de la escuela concertada, la cual es un agravio hacia la gratuidad de la educaci\u00f3n, (ya que es un secreto a voces que obligan al pago de una cuota voluntaria ), que preseleccionan al alumnado y que no ejercen por ello este servicio p\u00fablico. La democratizaci\u00f3n de la escuela, lleva asociado, claramente, sino no ser\u00eda democr\u00e1tica, una organizaci\u00f3n democr\u00e1tica, (valga la redundancia) y plural, en la que toda la comunidad educativa tiene cabida: padres, madres, profesorado, equipos directivos, administraci\u00f3n.... para conseguir una participaci\u00f3n plena de toda la comunidad educativa. As\u00ed mismo M\u00aa \u00c1ngeles Llorente Cort\u00e9s, (2003:5), nos indica, que esta escuela p\u00fablica, (de la que hablan los MRPs, su escuela ideal), solamente puede ser democr\u00e1tica: La escuela p\u00fablica es democr\u00e1tica. Su titularidad, su gesti\u00f3n y todos los criterios qu e organizan los objetivos y las actividades han de ser p\u00fablicos, con autonom\u00eda pedag\u00f3gica y de ge sti\u00f3n. Adem\u00e1s la escuela p\u00fablica ha de contribuir a la vertebraci\u00f3n democr\u00e1tica de la sociedad e impulsar una cultura de participaci\u00f3n . De acuerdo a las Conclusiones del 2\u00ba Congreso MRP, 1989, dentro de una sociedad democr\u00e1tica y que pretende ser cada d\u00eda m\u00e1s just a, participativa e igualitaria, se debe tender hacia una escuela popular, la cual este abierta a su entorno, al contexto socio-econ\u00f3mico que le rodea. Siendo una aut\u00e9ntica escuela participativ a, en la que la gesti\u00f3n y organizaci\u00f3n sea no jer\u00e1rquica, sino por medio de un control repartido entre toda la Comunidad y autorregulada, conseguir\u00e1 una adaptaci\u00f3n total a las circunstancias y har\u00e1 de los sujetos participantes m\u00e1s cr\u00edticos y activos, m\u00e1s responsables de su pr esente y futuro, permitir\u00e1 el avance hacia el cambio y hacia una aut\u00e9ntica democracia participativa. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1090 Dentro de esta democratizaci\u00f3n de la escuela, podr\u00edamos destacar unos principios b\u00e1sicos de funcionamiento: La estructura de funcionamiento del Centro deb e de ser abierta, revisable, retroalimentable y evaluable, para permitir la modificaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n contaste al contexto educativo y social cambiante y en constante movimiento. Debe tener un reparto de tareas y responsab ilidades entre toda la comunidad, sustituyendo por medio de una estructura colegiada las funciones que actualmente asumen los equipos directivos, y solo consiguen crear un ambient e jerarquizado y de escasa participaci\u00f3n que no consigue ni mejorar ni adaptarse a las demandas constantes de la comunidad escolar circundante. Una buena manera de trabajo es por medio de las comisiones de trabajo, las cuales, insistimos, deben de estar abiertas a toda la comunidad escolar, esto es a las familias y al resto de sujetos e instituciones invo lucrados en el proceso de ense\u00f1anza- aprendizaje de la escuela. Este sistema es un largo camino de aprendizaje, po r lo que hay que respetar todas las etapas y fases por las que se puede pasar en un proceso tan complejo hasta su consolidaci\u00f3n y buen funcionamiento; lo cual es debido a la escasa experiencia en general que tiene la sociedad en lo que ser\u00eda la participaci\u00f3n ciudadana y la gesti\u00f3n de los espacios p\u00fablicos, algo que debe de ir cambiando. Una manera de empezar a andar, es crear un reglamento de autorregulaci\u00f3n, el alumnado tambi\u00e9n debe de estar involucrado en esta gesti\u00f3n de la escuela, y como no en la gesti\u00f3n de su propia aula, en la cual deben de ser los protagonistas de la organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n. Dentro de esta organizaci\u00f3n de centro, tienen que existir los equipos pedag\u00f3gicos, para conseguir una coordinaci\u00f3n entre niveles y ciclos; lo cual nos lleva a rechazar a los Departamentos por su naturaleza estanca y de escasa interdisciplinariedad. Si el profesional de la ense\u00f1anza se encuentra muchas veces desconocedor de sus derechos y deberes, como no se va a encontrar en esta misma tesitura las familias, las cuales no tienen porque estar al tanto de ello, ya que no esta dentro de su mundo laboral. Un desconocimiento que no solo se da en ese campo, la relaci\u00f3n escuela-familia es un gran campo de desconocimiento, la escuela muchas veces no es conocedora del entorno econ\u00f3mico social que le rodea, de las vicisitudes de las familias, con familias desconectadas de toda la vida escolar de sus hijos, de profesorado desvincul ado de su profesi\u00f3n de maestro que solo acude al centro en calidad de instructor, AMPAs creados de cara a la galer\u00eda por los equipos directivos, enfrentamientos entre padres-profesores por recelos, miedos y desconocimientos, reuniones informativas y entrevistas con las fam ilias meramente burocr\u00e1ticas o prescriptitas, participaci\u00f3n de las familias en los Consejos Educativos de manera meramente formal, proyectos educativos burocr\u00e1ticos sin partic ipaci\u00f3n de toda la comunidad escolar... Pero cuando las familias particip an y se involucran los centros fu ncionan mejor, el profesorado esta m\u00e1s contento y la calidad educativa mejora . La creaci\u00f3n de escuelas de padres y madres y de comisiones de convivencia, ya que es important\u00edsima la participaci\u00f3n de estos en la vida del centro, ya que en una sociedad democr\u00e1tica, es responsabilidad de toda la comunidad participar en la pol\u00edtica, la gesti\u00f3n y en aspectos pedag\u00f3gicos educativos en sus distintos niveles, del espec\u00edfico de centro al estatal. Se hace necesario dotar a la escuela de recursos y competencias propios, la necesidad de una autonom\u00eda econ\u00f3mica, pedag\u00f3gica y organizativa que haga posible el gobierno y la participaci\u00f3n en ella de toda la comunidad educativa, y que esta vinculaci\u00f3n de la comunidad educativa en la escuela facilite la contextualizaci\u00f3n de esta \u00faltima a la realidad circundante y a los intereses de toda la comunidad. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1091 Esta escuela, deber\u00e1 ser cient\u00edfica, para fomentar el esp\u00edritu cr\u00edtico en el alumnado, en total libertad y fomentando el desarrollo de su capacidad intelectual y creativa, haciendo que el educando disfrute en ella y que posibilite el cambio social y que luche contra la reproducci\u00f3n sistem\u00e1tica del orden social preestablecido. Una escuela que posibilite la participaci\u00f3n en la vida adulta, tanto en el componente personal, como profesional o social, que haga que se enf rente a los problemas vitales con una actitud formada y libre que haga del sujeto participe de la sociedad democr\u00e1tica en la que vive. Una de las reivindicaciones cl\u00e1sicas de los MRPs, es que haya solo un tronco \u00fanico educativo dentro de la educaci\u00f3n obligatoria, es decir qu e todo el alumnado pase por un mismo itinerario o curr\u00edculo, (no haya itinerarios distintos para los bueno s y malos estudiantes) y que ese tronco \u00fanico sea impartido por un \u00fanico cuerpo de profesores/as. El tronco \u00fanico hace referencia a que todo el curr\u00edculum escolar, toda la vida escolar del alumno, de todo el alumnado, que debe seguir un mismo camino, (curr\u00edculo, experienc ia), obligatorio y que atienda tanto a las diferencias del alumnado como del contexto. Es te tronco \u00fanico debe de tener sentido por s\u00ed mismo y no estar subordinado a niveles superiores, como la Universidad, el Bachillerato, los Ciclos Formativos... Este tronco \u00fanico deber\u00eda co nsistir de los cero a lo s 18 a\u00f1os impartido por un cuerpo \u00fanico de docentes, con una misma titulaci\u00f3n, un mismo salario, unos mismos horarios y con un \u00fanico acceso a la funci\u00f3n p\u00fablica. Para estos MRPs la escuela p\u00fablica a de ser un reflejo de la sociedad, esto quiere decir que si la sociedad es plural, multi\u00e9tnica, divers a en credos, opiniones... la escuela no puede ser menos, pero dentro de esta diversidad debe pret ender ser equitativa y justa. Dentro de esta diversidad y de respeto hacia ella, entienden que la educaci\u00f3n mixta, (algo que debe de darse en todos lo centros), tiene que tender a la educaci\u00f3n no sexista, revisando los libros de texto y sus ejemplos de las estructuras tradicionales, una educaci\u00f3n sexual y una educaci\u00f3n del movimiento feminista en lucha para la consecuci\u00f3n de la igualdad entre sexos. Ante una sociedad tradicionalmente machista, como es en la que vivimos, (aunque poco a poco va superando esta desigualdad sexual), los MRPs pretenden conseguir una sociedad no sexista, que trate con igual dignidad ambos sexos y que pierda todos los estereotipos y tradiciones no igualitarias, baste poner un breve p\u00e1rrafo sacado de las Conclusiones del 2\u00ba Congreso de MRPs, (1989:25): es una escuela superadora de la ens e\u00f1anza mixta, que sea no sexista. Potenciadota del desarrollo de las personas y, po r lo tanto, que combate los roles sexuales establecidos por la sociedad patriarcal, favoreciendo la presencia de la ni\u00f1a y de la mujer en todos los niveles de decisi\u00f3n y participaci\u00f3n . Una escuela no sexista, que potencie el desarrollo pleno de todo el alumnado, combatiendo los roles preestablecidos por una sociedad clasista o patriarcal, y favoreciendo la presencia tanto de la mujer en todos los niveles de decisi\u00f3n o participaci\u00f3n. Educando en la no violencia y en la b\u00fasqueda de la gesti\u00f3n o resoluci\u00f3n de los conflictos a trav\u00e9s del di\u00e1logo y la exclusi\u00f3n de la violencia. En un aprecio de los valores medio ambientales y la preocupaci\u00f3n por la b\u00fasque da de h\u00e1bitos de consumo que no distorsionen o afecten al medio natural. En definitiva es una escuela para todos y toda s, en la que tienen cabida todos, debe de ser compensadora de la desigualdad, posibilitando la igualdad de oportunidades y considerando toda diferencia como algo positivo. Entendemos por escuela pluralista aquella que asuma las diferencias culturales y las vivencias del alumnado; enmarcada en los diversos contextos hist\u00f3ricos y ling\u00fc\u00edsticos y que tiene en cuenta las culturas minoritarias que conviven en la sociedad. (2\u00ba Congreso de MRPs, 1989:24). La escuela debe considerar las diferencias como algo positivo, promoviendo como mecanismos compensatorios y que respete la singularidad e individualidad de cada persona. La escuela p\u00fablica, es una escuela para todos, que parte de la individualidad de cada persona y considera las diferencias como valor positivo, promoviendo una orientaci\u00f3n antimarginadora, III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1092 compensadora de la desigualdad y el respeto a la singularidad . (2\u00ba Congreso de MRP, 1989:25). Esta escuela debe atender a las minor\u00edas \u00e9tnicas, a los grupos desfavorecidos y marginados tanto por razones econ\u00f3micas, sociales, religiosas o de minusval\u00eda f\u00edsica sensorial o mental. Todos ellos con cabida en un \u00fanico sistema educativo,( y no como el actual que tiene un sistema paralelo de escolarizaci\u00f3n, que crea o co nsolida la segregaci\u00f3n, tanto institucional como social). Una escuela plural que respeta todas las culturas que se dan en ella, y que integra por igual a todos sus miembros inde pendientemente de sus contextos hist\u00f3ricos o ling\u00fc\u00edsticos, (tambi\u00e9n ser\u00e1 una escuela laica co mo le corresponde a un estado aconfesional, algo ya mencionado anteriormente), ya que no puede tener cabida ning\u00fan tipo de adoctrinamiento ideol\u00f3gico ni religioso, esta es cuela garantizar\u00e1 la libertad de expresi\u00f3n del alumno. La finalidad emancipadora de la educaci\u00f3n, para ellos, (los MRPs), la educaci\u00f3n tiene que hacer libre al individuo, por lo que la b\u00fasqueda de esta libertad, estar\u00eda dentro de su compromiso pedag\u00f3gico. La escuela racionalista, esta escuela cient\u00edfica, esta escuela que debe permitir que todo el alumnado consiga un bagaje cultural, una experimentaci\u00f3n y un conocimiento suficiente como para crear un sentido cr\u00edtico que le haga libre pensador. La dificultad est\u00e1 aqu\u00ed en conseguir formas y relaciones culturales que puedan generar dentro de la escuela esto, que generen conocimiento y no alienaci\u00f3n y que produzca emancipaci\u00f3n frente a la opresi\u00f3n. Otro de los valores intr\u00ednsecamente vinculado con estos movimientos es el de solidaridad, el cual se puede comprobar en casi todos las publicaciones o escritos de ellos, Mart\u00ednez Bonaf\u00e9, (1998:188), nos indica algunas de las connotaciones que tendr\u00eda esta solidaridad, en Solidaridad con las personas y grupos sociales injustamente tratados por raz\u00f3n del g\u00e9nero, cultura, etnia o clase social , la cual estar\u00eda lejos de la visi\u00f3n de tradici\u00f3n cat\u00f3lica en la que hay una solidaridad por pena hacia los pobres. Lo que se intenta conseguir es una igualdad y una justicia, hacia estas personas que viven en una in justicia por su edad, sexo, cultura, etnia o clase social, por lo tanto la educaci\u00f3n ser\u00e1 el principal factor, o sino uno de los principales factores para conseguir esto. 8. La investigaci\u00f3n y la formaci\u00f3n en los MRP Dentro de la formaci\u00f3n del profesorado se pueden distinguir dos etapas, una primera que ser\u00eda la formaci\u00f3n inicial, la que reciben en las escuelas de Magisterio o en los cursos de adaptaci\u00f3n pedag\u00f3gica, (CAPs), y una segunda, la cual consistir\u00eda en la formaci\u00f3n continua o de reciclaje que recibe a lo largo de toda su carrera profes ional. En esta segunda es en la que hacen principal hincapi\u00e9 los movimientos. Se puede ver claramente como desde los MRPs se considera que el profesorado es injustamente tratado, la administraci\u00f3n no deja de considerarle un mero ejecutor, de un plan previamente definido por los expertos y al profesorado solo le queda acatar esos dict\u00e1menes. Pero al igual que la administraci\u00f3n hace, la sociedad empieza a tratarle injustamente: Otro aspecto a tener en cuenta es el aumento imparable de la incorporaci\u00f3n de la mujer a la tarea docente y lo que supone de desvalorizaci\u00f3n la feminizaci\u00f3n de esta profesi\u00f3n en una sociedad profundamente machista . (Rogero, 2010:14). Como el aut\u00e9ntico rol del profesorado debe de ser el de agente de cambio, de ruptura, de transformaci\u00f3n de la escuela, este debe de empezar a asumir responsabilidades, unas responsabilidades colectivas de todo el profesor ado, para una gesti\u00f3n eficiente, democr\u00e1tica y popular de los Centros, y conseguir una coordinaci\u00f3n real y una gesti\u00f3n efectiva. Vamos a estudiar a continuaci\u00f3n en que consistir\u00eda su Formaci\u00f3n Inicial y su Formaci\u00f3n Permanente: III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1093 - Formaci\u00f3n Inicial Dentro de este modelo de profesorado, tiene un papel importante la formaci\u00f3n inicial que se le da, esa formaci\u00f3n universitaria que deber\u00eda de ser lo suficientemente v\u00e1lida para permitir un desenvolvimiento adecuado dentro de toda la vida pr ofesional, o al menos, sino toda, si darle una base para poder desenvolverse con soltura en ella. Pero no m\u00e1s lejos de la realidad, esta formaci\u00f3n inicial es precaria y con la \u00fanica funci\u00f3n de crear docentes dependientes de estancias superiores, que ser\u00e1n ellas las que los vayan formando y guiando a trav\u00e9s de su que hacer diario, Julio Rogero, 2010, tiene una i dea muy personal, (aunque generalizada en los MRPs), de lo que esta pasando en la formaci\u00f3n inicial: La formaci\u00f3n inicial es claramente deficiente en muchos aspectos, tanto de tipo cient\u00edfico y human\u00edstico como pedag\u00f3gico. Hay quienes lo achacan a la percepci\u00f3n que el profesorado tiene de una escasa perspectiva de progreso social y de promoci\u00f3n profesional . (p14). Y contin\u00faa hablando del prestigio universitario de la carrera de Maestro: Adem\u00e1s la consideraci\u00f3n de los estudios universitarios del profesorado de Infantil y Primaria, como titulaci\u00f3n de segunda categor\u00eda hasta hoy, puede ayudar a explicar el por qu\u00e9 del escaso atractivo de esta profesi\u00f3n . (p15). La formaci\u00f3n del docente tiene que responder a las funciones que se espera ejerza: Potenciar el desarrollo integral del alumno. Hacerse cargo de la clase con una preparaci\u00f3n adecuada. Formar parte de un equipo de trabajo. Participar cr\u00edtica y constructivamente dentro del sistema educativo. (Conclusiones del 1\u00ba Congreso de MRPs, 1985:109). Necesitar\u00eda una prepa raci\u00f3n doble, esto es, una formac i\u00f3n cient\u00edfica y acad\u00e9mica y otra profesional o de praxis de su ejercicio profesio nal. Dentro de la formaci\u00f3n acad\u00e9mica se hace urgente que tenga un nivel universitario real, algo necesario para la dignificaci\u00f3n de la profesi\u00f3n. Para ello deber\u00eda de tenerse una form aci\u00f3n dentro de las Facultades Universitarias y no dentro de las Escuelas de Magisterio. Esta formaci\u00f3n ser\u00eda en relaci\u00f3n a una o varias disciplinas, que le permita al docente dominar ci ent\u00edficamente la disciplina y sentirse seguro en ella. Por otra parte, lo que ser\u00eda la formaci\u00f3n profesio nal, este se deber\u00eda realizar en las Escuelas Universitarias y por aut\u00e9ntico s profesionales de la ense\u00f1anza b\u00e1sica y obligatoria, con experiencia y en activo, algo que escasea dentro del profesorado universitario. Esta formaci\u00f3n se enfocar\u00eda en aspectos te\u00f3ricos, pr\u00e1cticos y de reflexi\u00f3n sobre el acto educativo y funcionamiento, organizaci\u00f3n y ges ti\u00f3n de los Centros Educativos. - Formaci\u00f3n Permanente Dentro de esta formaci\u00f3n del profesorado, en el III Congreso de MRPs, ya definen las funciones de estos movimientos dentro de esta formaci\u00f3n permanente del profesorado, as\u00ed como recuperar la formaci\u00f3n cr\u00edtica y vanguardista en lo m\u00e1s pr\u00e1ctico y did\u00e1ctico, sin olvidar el debate y la reflexi\u00f3n. Asumir este tipo de formaci\u00f3n supone: Tener un estilo propio diferenciado del institucional, basado en nuestras se\u00f1as de identidad y que suponga una plasmaci\u00f3n de nuestra propuesta te\u00f3rica. Debe partir del inter\u00e9s por el compromiso \u00e9tico del profesorado y de nuestras propias intenciones. Debe de tratar de responder a finalidades colectivas y de cambio en el sistema educativo y no de car\u00e1cter personal. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1094 Deben estar basadas en los intereses del alumnado. (III Congreso de MRPs, 1996:20) Lo primero que debe realizar esta formaci\u00f3n es suplir las graves carencias formativas de la formaci\u00f3n inicial, as\u00ed como propiciar el intercambio de experiencias, la reflexi\u00f3n sobre la pr\u00e1ctica educativa y el replanteamiento de esta , el acercamiento a innovaciones o corrientes pedag\u00f3gicas y como no, el acceso a diversos recursos o como acceder o conocer los existentes. Pero para mejorar en toda esta pr\u00e1ctica educativa, se debe fomentar y crear herramientas de evaluaci\u00f3n y de cr\u00edtica a la pr axis, organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n educativa que cree un bucle de retroalimentaci\u00f3n y mejora constante en busca de la excelencia profesional. Esta formaci\u00f3n no puede seguir siendo de mera asistencia f\u00edsica y pasiva a cursillos enlatados, por la que no se asegura la formaci\u00f3n y por la cual se ha creado un consumo irracional de t\u00edtulos para poder acceder a cualquier privil egio administrativo o profesional y que no han conseguido su \u00fanico objetivo: la capacitaci\u00f3n y el reciclaje del docente. R EFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS A RENAL M.; LUNAS , D. (2008). Cuadernos de Pedagog\u00eda, 385, 73. Conclusiones del I Congreso de Movimientos de Renovaci\u00f3n Pedag\u00f3gica (1985). Espa\u00f1a: Mesa Estatal de MRP. Conclusiones del II Congreso de Movimientos de Renovaci\u00f3n Pedag\u00f3gica (1989). Bilbao: Mesa Estatal de MRP. Documentos de Movimientos de Renovaci\u00f3n Pedag\u00f3gica II. (1991 ), Edita: APEVEX DOMEN\u00c9CH , J.; VI\u00d1AS, J. (1.992). Movimientos de renovaci\u00f3n Pedag\u00f3gica, Cuadernos de Pedagog\u00eda, 199, 72-81. Educaci\u00f3n. (1975) N\u00fameros 10-16, ed. MEC. ELEJABEITIA , C. DE; RENDAL , P. (1983). El Maestro, an\u00e1lisis de las escuelas de verano. Madrid: Teor\u00eda y Did\u00e1ctica. FERN\u00c1NDEZ DE CASTRO , I. (2006), La mercantilizaci\u00f3n del sistema de educaci\u00f3n p\u00fablico. 4\u00ba documento de trabajo para la reflexi\u00f3n. Madrid: Federaci\u00f3n MRP. FERN\u00c1NDEZ DE CASTRO , I.; ROGERO , J. (2001). Escuela p\u00fablica. Democracia y poder. Madrid: Mi\u00f1o y Davila Editores. G\u00d3MEZ LLORENTE , L. (2007). Marta, o la escuela libertadora. Consultado el 18 de junio de 2010 en http://www.feteugt.es/data/images/2006/EDCdoc6.pdf LLORENTE CORT\u00c9S , M.\u00c1. (2003), Los Movimientos de Renovaci\u00f3n Pedag\u00f3gica y la lucha contra la mundializaci\u00f3n neoliberal. Tabanque, 17. MART\u00cdNEZ BONAF\u00c9 , J. (1998). Trabajar en la escuela. Profesorado y reformas en el umbral del siglo XXI . Madrid: Mi\u00f1o y D\u00e1vila Editores. ROGERO ANAYA , J. (2010). Movimientos de Renovaci\u00f3n Pedag\u00f3gica y profesionalizaci\u00f3n docente. Consultado el 18 de junio de 2010 en http://www.rinace.net/rlei/numeros/vol4- num1/art7.pdf Vida Escolar , extraordinario, 223, (1983). Funciones y competencias de los colectivos de renovaci\u00f3n pedag\u00f3gica. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1095 LA FORMACI\u00d3N EN INVESTIGACI\u00d3N EN LA PROFESIONALIZACI\u00d3N DOCENTE. THE RESEARCH FORMATION IN THE TEACHING PROFESIONALIZATION. Ferraro de Velo, A. M\u00aa; anavelo@ciudad.com.ar , avelo@rec.utn.edu.ar - Universidad Tecnol\u00f3gica Nacional. Argentina. Mart\u00ednez, A.S.; amartinez1240@gmail.com - Universidad Tecnol\u00f3gica Nacional. RESUMEN El estado y la evoluci\u00f3n de la ense\u00f1anza universitaria han generado que la actividad investigadora se intensifique tanto en la propia instituci\u00f3n como en el proceso de ense\u00f1anza- aprendizaje. La tarea docente de investigaci\u00f3n generada en las propias instituciones influye considerablemente en la obtenci\u00f3n de un nivel de calidad relacionada con el cambio e innovaci\u00f3n y adecuada para la universidad en los tiempos que vivimos. En esta ponencia pretendemos poner de manifiesto la importancia de la formaci\u00f3n docente en la que se integren las cuestiones referidas al proc eso de ense\u00f1anza-aprendizaje con la investigaci\u00f3n educativa. En esta l\u00ednea de trabajo adem\u00e1s de reflexionar acerca de los conceptos centrales proponemos tres tramos de perfeccionamiento docente. Uno referido al perfeccionamiento estrictamente pedag\u00f3gico did\u00e1ctico, otro referido a la formac i\u00f3n como gestor y un tercero como docente investigador. PALABRAS CLAVE Docente, investigaci\u00f3n, teor\u00eda y pr\u00e1ctica. Summary The state and evolution of univers ity teaching, has generated an intensification of the research activity, in the institution itself and also in the teaching-learni ng process. The teaching of research, generated on the institutions, influences co nsiderably in order to obtain an appropriate level of quality for the University in the times we live, linked to the change and innovation generated in the institutions themselves. In this paper we intend to highlight the importance of the teacher training in which it is integrated issues of teaching-learning process with in educational research. In this line of work apart from reflecting on the core concepts, we propose three sections for improving the teaching referred the improvement of teaching strictly referred to the pedagogical development, another referred to training as a Manager and a third as a research professor. Key words Teaching, research, theory and practice. D ESARROLLO Objetivos - Analizar la generaci\u00f3n de conocimiento pedag\u00f3gico como parte de la formaci\u00f3n docente. - Difundir los conocimientos y aportaciones cient\u00edfi cas resultantes del trabajo realizado por el equipo de investigaci\u00f3n de la universidad. Descripci\u00f3n del trabajo Introducci\u00f3n La globalizaci\u00f3n, la tecnolog\u00eda, la comunicaci\u00f3n y la informaci\u00f3n, han perfilado fuertemente lo que se ha denominado \"sociedad del conocimiento\". A la universidad le corresponde participar III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1096 de estos cambios fortaleciendo las funciones sustantivas que le son propias: docencia, investigaci\u00f3n y extensi\u00f3n. En esta ponencia consideramos la formaci\u00f3n del docente como investigador, \" pues es funci\u00f3n de la universidad la creaci\u00f3n de conocimiento\". Marco te\u00f3rico de referencia Entendemos que la investigaci\u00f3n pedag\u00f3gica deb e contemplarse como un modo de producir conocimiento que permita saber con precisi\u00f3n qu\u00e9 se debe hacer y c\u00f3mo hacer lo que se debe para optimizar la educaci\u00f3n pero, manteniendo el principio -inherente a toda la investigaci\u00f3n cient\u00edfica- de plantearse problemas exclusivamente de conocimiento relevante; es decir, susceptible de ser utilizado para optimizar la educaci\u00f3n, y siempr e en el marco del compromiso con la mejora de la pr\u00e1ctica educativa. La pedagog\u00eda es un saber de lo artificial porque la escuela, el curr\u00edculo, los m\u00e9todos y t\u00e9cnicas, etc., son objetos creados por el hombre. El modo human\u00edstico de producci\u00f3n de conocimiento toma la forma de aprender haciendo . Los individuos aprenden a medida que desarrollan la actividad de investigaci\u00f3n valorando lo que aprenden y, al cabo del tiempo, perfeccionando su pr\u00e1ctica. Robert Slavin (2002) se atreve a sentenciar que por fin, en los albores del siglo XXI parece que la investigaci\u00f3n educativa va a entrar en el siglo XX. La justificaci\u00f3n de esta visi\u00f3n se apoya en el hecho de que el conocimiento pedag\u00f3gico y, por ende, la investigaci\u00f3n que lo genera, aparecen vinculados a la pr\u00e1ctica educativa, ya que se constituyen en la base de la tecnolog\u00eda de la educaci\u00f3n como sector de actividad social. Cuando tratamos de investigar acerca de los fen\u00f3menos educativos \u00e9stos nos presentan una serie de problemas. Uno de ellos es el de la particularidad o singularidad de su objeto. Los fen\u00f3menos a los que hacemos menci\u00f3n se nos ofrecen con un car\u00e1cter inacabado y una dimensi\u00f3n diferentes al de los fen\u00f3menos naturales. El valor de la investigaci\u00f3n educativa en la formaci\u00f3n docente Ahora bien, \u00bfcu\u00e1l es la intencionalidad educativa de la investigaci\u00f3n y en qu\u00e9 consiste? En una primera aproximaci\u00f3n consideramos que el objeto de la investigaci\u00f3n educativa no puede reducirse a la producci\u00f3n de conocimiento con el solo fin de incrementar el conocimiento te\u00f3rico, sino que, adem\u00e1s implica el per feccionamiento de aqu\u00e9llos que participan concretamente en cada situaci\u00f3n educativa, transformando al mismo tiempo sus conocimientos, actitudes y comportamientos. La utilidad del conocimiento pedag\u00f3gico reside en su incorporaci\u00f3n al pensamiento y acci\u00f3n de los agentes, como por ejemplo, del profesor y el alumno. Investigar en educaci\u00f3n encuentra su sentido e intencionalidad en la transformaci\u00f3n y mejora de la pr\u00e1ctica. Relaci\u00f3n teor\u00eda-pr\u00e1ctica La universidad centrada en el aprendizaje debe producir cambios sustanciales en los estudiantes universitarios, dot\u00e1ndolos de la s habilidades que exige la sociedad del conocimiento y las capacidades profesionales para insertarse en el mundo laboral. Esto supone comprometer a los estudiantes como responsables de su proceso de formaci\u00f3n, d\u00e1ndoles posibilidades de elegir sus propias metas y las opciones que consideren m\u00e1s adecuadas. En este contexto el docente universitario debe formarse en investigaci\u00f3n educativa tanto para conocer e implementar diferentes estilos y formas de ense\u00f1ar y aprender, favoreciendo la III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1097 creaci\u00f3n de comunidades de aprendizaje en un entorno de conocimiento, tanto individual como grupal, como para dar lugar a una ampliaci\u00f3n y mejora de los logros del estudiante. El rol del profesor se modifica y, si bien no elimina la clase magistral, se va convirtiendo en un gu\u00eda capaz de asumir el acompa\u00f1amiento que necesita su alumnado para descubrir y profundizar la \"verdad\" incluy\u00e9ndolo en los procesos de investigaci\u00f3n. Si tenemos en cuenta todos estos aspectos, es posible deducir que los procesos de cambio e innovaci\u00f3n en la ense\u00f1anza universitaria tienen que dar cuenta de mejoras relativas a los procesos de autoaprendizaje, al uso de modelos flexibles y dise\u00f1o de entornos de aprendizaje que sepan combinar lo individual con lo colaborativo, lo disciplinar con la investigaci\u00f3n, para lo cual es preciso la formaci\u00f3n y perfeccionamiento permanente del docente. Podemos encontrar m\u00faltiples ejemplos de pr\u00e1c ticas docentes que desarrollan estas tendencias. Pero, sin embargo, los cambios, en la mayor\u00eda de los casos, no est\u00e1n acompa\u00f1ados de investigaciones que garanticen realmente una mejora en la preparaci\u00f3n y formaci\u00f3n de los estudiantes, ni de que se est\u00e9 dando el desarrollo competencial propuesto. Innovaci\u00f3n e investigaci\u00f3n Hasta finales de la d\u00e9cada de los ochenta la investigaci\u00f3n sobre la docencia universitaria ha estado mucho m\u00e1s centrada en el an\u00e1lisis de met odolog\u00edas y procesos innovadores analizados a nivel micro. De este modo, se consideraba que la innovaci\u00f3n y el cambio se produc\u00edan de forma personal a trav\u00e9s de las modificaciones realizadas por determinados profesores. La creciente institucionalizaci\u00f3n de los esfuerzos por la innovaci\u00f3n durante los \u00faltimos a\u00f1os ha dado paso a lo que Hannan y Silver (2005) deno minan \"innovaci\u00f3n guiada\". \u00c9sta no niega el proceso personal pero centra la atenci\u00f3n en la innovaci\u00f3n dirigida e incentivada desde las instituciones. Estos autores establecen la existencia una serie de tipos distintos de innovaci\u00f3n que deben llevar asociadas investigaciones para la mejora del conocimiento en cada uno de los temas mencionados. Para ello, la investig aci\u00f3n est\u00e1 enfocada en: 1. El conocimiento de las condiciones de la pr\u00e1ctica real. 2. El dise\u00f1o coherente con la teor\u00eda pero flexible y modificable a lo largo de la experimentaci\u00f3n. 3. La diferenciaci\u00f3n entre las variables dependientes e independientes de la experimentaci\u00f3n. 4. La captura de la interacci\u00f3n social. Programa de profesionalizaci\u00f3n docente Se propone que el eje del perfeccionamiento de los profesores, con miras a su profesionalizaci\u00f3n, tenga que ver con su propia pr\u00e1c tica diaria en todos los niveles educativos y en nuestro caso particular en la educaci\u00f3n superior, lo que no significa que no se den entradas externas frecuentes y de un nivel cient\u00edfico profund o. Lo dicho implica que el lugar real de la pr\u00e1ctica profesional del profesor es su instituci\u00f3n, facultad, etc. En este contexto la propuesta de formaci\u00f3n del docente universitario ya sea en el inicio de su carrera como en su perfeccionamiento tiene en cuenta tres aspectos: la formaci\u00f3n pedag\u00f3gica, la formaci\u00f3n en gesti\u00f3n y la formaci\u00f3n como docente investigador. Vamos a referirnos al tercer ciclo de perfeccionamiento docente, en la formaci\u00f3n como docente investigador . La formaci\u00f3n como docente-investigador III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1098 El papel de la disciplina en el contexto de la investigaci\u00f3n no es un tema menor, pero adem\u00e1s de los contenidos de su ciencia, el docente-invest igador no puede estar ajeno al conocimiento de las pr\u00e1cticas pedag\u00f3gicas a una formaci\u00f3n b\u00e1sica en gesti\u00f3n y a la investigaci\u00f3n educativa. En este recorrido hacia la calidad de la form aci\u00f3n docente, presentamos en esta oportunidad los tramos de la propuesta de perfeccionamiento docente para el Nivel Superior Educativo en el que se desenvuelve el equipo de investigaci\u00f3n en el marco de la Universidad. En este trabajo, incluimos brevemente, a continuaci\u00f3n, el esquema general del recorrido planificado de perfeccionamiento docente (Gr\u00e1fico 1). Gr\u00e1fico 1. Esquema general del re corrido de perfeccionamiento docente I Fundamentos Pedag\u00f3gico-Did\u00e1cticos II Planeamiento y Programaci\u00f3n, Did\u00e1ctica, Metodolog\u00edas, T\u00e9cnicas y Estrategias Did\u00e1cticas III Evaluaci\u00f3n y Acreditaci\u00f3n del Proceso Did\u00e1ctico IV La Tutor\u00eda universitaria y La integraci\u00f3n de las TIC\u00b4s TRAMO A: Formaci\u00f3n en docencia I La universidad como objeto de estudio II La gesti\u00f3n universitaria III El rol del gestor IV Las funciones sustantivas de la universidad. Su gesti\u00f3n TRAMO B: Formaci\u00f3n en gesti\u00f3n educativa I La universidad como creadora de conocimiento II El rol del docente Investigador III Aprender a Investigar IV Los proyectos de investigaci\u00f3n, el trabajo en equipo y su gesti\u00f3n TRAMO C: Formaci\u00f3n en investigaci\u00f3n III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1099 En este gr\u00e1fico mostramos tres ciclos, dos de lo s cuales ya se han elaborado y ejecutado en el marco de la instituci\u00f3n bajo la modalidad de EaD. El tercer ciclo, \"Formaci\u00f3n en Investigaci\u00f3n\" se planific\u00f3 y elabor\u00f3, como puede verse en el cuadro, en cuatro unidades. En la primera unidad cuyo eje es \"La universidad como creadora de conocimiento\" nos ubica, en el contexto universitario concebido como formador de esp\u00edritus que puedan continuar por si mismos la profundizaci\u00f3n y extensi\u00f3n de conocimientos especializados, esto es, crea en las personas, no \u00fanicamente el desarrollo de habilidade s, sino adem\u00e1s, la apt itud para la soluci\u00f3n de problemas entendiendo que la ense\u00f1anza superior ense\u00f1a a pensar, forma hombres con autonom\u00eda y capacidad de pensamiento, con la in ventiva o imaginaci\u00f3n cient\u00edfica necesarias para resolver, no solamente problemas que ya se les han presentado, sino aquellos nuevos, para los cuales se requiere que adopten una soluci\u00f3n en virtud de su capacidad para pensar por s\u00ed y de un modo cient\u00edfico y racional. La segunda unidad desarrolla aspectos esenciales del docente en su rol de investigador. Se esboza, de manera general que el rol del docent e universitario implica tanto el proceso de ense\u00f1anza - aprendizaje como la investigaci\u00f3n que le permite profundizar los saberes propios de su disciplina y acompa\u00f1ar al alumnado en la tarea de b\u00fasqueda de la verdad. En la tercera unidad que hemos denominado \"Aprender a Investigar\" abordamos la formaci\u00f3n como investigador, no ya desde una metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n relacionada con los procedimientos y m\u00e9todos de la misma, tal como se imparte en la carrera de grado, sino participando en grupos de investigaci\u00f3n existentes que le permitan aprender junto a investigadores experimentados. La participaci\u00f3n en la propuesta de proyectos, a partir de tem\u00e1ticas relacionadas con su disciplina, con el \u00e1mbito educativo o social u otros de inter\u00e9s de la universidad son actividades que se ir\u00e1n desarrollando de modo pr\u00e1ctico, a saber: planteamiento del problema y prop\u00f3sito de la investigaci\u00f3n, principales preguntas de investigaci\u00f3n, elaboraci\u00f3n del marco te\u00f3rico y la revisi\u00f3n de la liter atura (estado de arte y transferencia del conocimiento: estudios emp\u00edricos) redacci\u00f3n de los objetivos espec\u00edficos, unida d de an\u00e1lisis e hip\u00f3tesis, metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n (dise\u00f1o de la investigaci\u00f3n cuanti-cualitativa) problemas que pueden anticiparse bibliograf\u00eda Asimismo, la \u00faltima unidad en este ciclo \"Los proyectos de investigaci\u00f3n, el trabajo en equipo y su gesti\u00f3n\", involucrar\u00e1 aspectos pr\u00e1cticos propendiendo a introducir a los participantes en los procesos b\u00e1sicos de gesti\u00f3n de los proyectos de investigaci\u00f3n (programaci\u00f3n, coordinaci\u00f3n, control, difusi\u00f3n). Resultados y / o Conclusiones En s\u00edntesis, la investigaci\u00f3n en y sobre la docencia universitaria debe combinar elementos disciplinares y conocimientos sobre los procesos de ense\u00f1anza-aprendizaje junto con metodolog\u00edas investigadoras propias del \u00e1mbito disciplinar. Por este motivo, el avance necesario en este campo supone la capacidad de poner en marcha equipos de investigaci\u00f3n multidisciplinares con la visi\u00f3n de que la investigaci\u00f3n universitaria es un proceso de b\u00fasqueda de nuevos conocimientos, proceso caracterizado por la creatividad del acto, por la innovaci\u00f3n de ideas, por los m\u00e9todos rigurosos utilizados, por su validaci\u00f3n y el juicio cr\u00edtico de pares y, en nuestro caso para mejorar la calidad de la vida en el aula y en la instituci\u00f3n. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1100 REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS BARNETT , R. (2001). Los l\u00edmites de la competencia. El conocimiento, la educaci\u00f3n Superior y la sociedad. Barcelona: Gedisa. DE LA ORDEN , A. (2004). \u00bfProducci\u00f3n, transferencia y uso del conocimiento pedag\u00f3gico?. En L. BUENDIA ; D. G\u00d3NZALEZ ; T.POZO (Coords), Temas fundamentales de investigaci\u00f3n educativa (pp. 15-29). Madrid: La Muralla. GARDNER , H. (2000). La educaci\u00f3n de la mente y el conocimiento de las disciplinas . Barcelona: Paid\u00f3s. HANNAN , A.; SILVER , H en la ense\u00f1anza superior. Madrid: Narcea. HIMANEN , P. (2002). La \u00e9tica del Hacker y el esp\u00edritu de la era de la informaci\u00f3n. Barcelona: Destino. LITWIN , E. Y COL (2004). Tecnolog\u00edas en las aulas. Buenos Aires: Amorrortu. TEJEDOR , J. (2004). Investigaci\u00f3n educativa: \u00bfHacia d\u00f3nde vamos?. En L. BUENDIA ; D. G\u00d3NZALEZ ; T. POZO (Coords), Temas fundamentales de investigaci\u00f3n educativa (pp. 63- 107). Madrid: La Muralla. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1101 LA INTERRELACI\u00d3N ENTRE LO DISCIPLINAR Y LO PEDAG\u00d3GICO-DID\u00c1CTICO EN EL CONOCIMIENTO PR\u00c1CTICO DOCENTE DEL PROFESOR UNIVERSITARIO. Cruz Garcette, L.; lorenacruz@ub.edu - Universitat de Barcelona. RESUMEN La docencia universitaria ha sido y es eje de distinta s investigaciones, aqu\u00ed el inter\u00e9s se centra en la construcci\u00f3n del conocimiento pr\u00e1ctico docente desde distintas \u00e1reas de conocimiento. Se indaga para comprender la complejidad y particularidad de la interrelaci\u00f3n entre el marco epistemol\u00f3gico y lo pedag\u00f3gico did\u00e1ctico del co nocimiento docente desde las caracter\u00edsticas de las propias disciplinas. El proceso de investigaci\u00f3n se desarrolla dentro del marco de una tesis doctoral en donde la metodolog\u00eda de trabajo es el estudio cualitativ o de casos instrumental. En el mismo participan tres profesores universitarios de la Universidad de Barcelona considerados buenos docentes por sus pr\u00e1cticas de ense\u00f1anza tanto. A trav \u00e9s de una aproximaci\u00f3n desde la fenomenolog\u00eda hermen\u00e9utica (Creswell,2007) se pretende comp render el fen\u00f3meno desde la perspectiva de los mismos protagonistas (los docentes), dentro del escenario natural de su desarrollo. Cabe resaltar que los resultados revelan un cono cimiento pr\u00e1ctico docente que se constituye en un entretejido complejo entre lo disciplinar y lo pedag\u00f3gico-did\u00e1ctico entre otras dimensiones que se ponen en juego. P ALABRAS CLAVES Conocimiento profesional docente, conocimiento pr\u00e1ctico docente, docencia universitaria. DESARROLLO Descripci\u00f3n y objetivos Durante mucho tiempo la investigaci\u00f3n y la especializaci\u00f3n en el \u00e1rea de conocimiento subordinaron el ejercicio de la docencia (Bol \u00edvar y Caballero, 2008; Lucarelli, 2006). Esto no significa que la docencia no tuviese un rol importante dentro las funciones claves de la universidad, sino que la misma se asum\u00eda, y en muchos casos se sigue asumiendo, como la mera transmisi\u00f3n del conocimiento experto. Por lo tanto para el ejercicio de la docencia desde esta aproximaci\u00f3n basta con dominar la disciplina. Con el tiempo la funci\u00f3n docente empieza a co ncentrar mayor inter\u00e9s, surge una preocupaci\u00f3n por la calidad de la docencia, la formaci\u00f3n y el desarrollo de la misma (Barnett, 1992; Feixas, 2004; Gewerc Knight, Tait y Yorke, 2006; Lucarelli, 2006; Major y Palmer, 2006). Adem\u00e1s, inmersos en los cambios que devienen del marco del EEES, vemos como la ense\u00f1anza se centra en el aprendi zaje del estudiante, comportando para el docente nuevos retos y desaf\u00edos. Este inter\u00e9s de alguna manera responde a los cambios que se producen tanto fuera y como dentro de la universidad. Si bien este escrito se centra en la docencia universitaria, yendo un poco m\u00e1s all\u00e1 y espec\u00edficamente el mismo pretende indagar en la comprensi\u00f3n de su conocimiento concretamente en la interrelaci\u00f3n entre lo disciplinar y lo pedag\u00f3gico-did\u00e1ctico en la diversidad de las \u00e1reas de conocimiento que conviven dentro del \u00e1mbito universitario. Se entiende al conocimiento docente como una construcci\u00f3n en donde existe una conexi\u00f3n estrecha entre la acci\u00f3n de la ense\u00f1anza y su reflexi\u00f3n (Meijer, 1999; Perrenoud, 2004; Sch\u00f6n, III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1102 1992; Tardif, 2004). Es un conocimiento que est\u00e1 enraizado con la pr\u00e1ctica. Adem\u00e1s es un conocimiento pr\u00e1ctico personal (Elbaz, 1983; Clandinin y Connelly, 1988), porque pertenece a la persona (Tardif, 2004), al profesor, est\u00e1 fuertemente influenciado por sus vivencias, experiencias, biograf\u00eda tanto personal como profesional. Es un conocimiento idiosincr\u00e1tico (Montero, 2001). Pero no solamente influyen factores personales y biogr\u00e1ficos propios sino que adem\u00e1s influyen en su construcci\u00f3n y desarrollo, la cultura discipli nar (Becher, 1994), el contexto institucional y organizacional en la cual est\u00e9 inserto (Feixas, 2004). Otra l\u00ednea de investigaci\u00f3n que establece lazos entre lo disciplinar y lo pedag\u00f3gico -did\u00e1ctico en la ense\u00f1anza y que sirvi\u00f3 de fuente para este trabajo es aquella que se centra en el constructo conceptual \"conocimiento did\u00e1ctico del lo define de la siguiente manera: \"[...] las formas m\u00e1s \u00fatiles de representaci\u00f3n (...), analog\u00edas, ilustraciones, ejemplos, explicaciones y demostraciones, es decir, la s formas de representar y formular el tema que lo hacen comprensible a los otros (...) adem\u00e1s de la comprensi\u00f3n de lo que hace f\u00e1cil o dif\u00edcil el aprendizaje de un tema concreto: las concepciones e ideas previas que los estudiantes de diferentes edades traen al aprendizaje \" (p\u00e1g, 9). Dentro de la misma l\u00ednea Grossman (1990) ag rega y remarca que el CDC est\u00e1 conformando por cuatro dominios: (a) el conocimiento de la comprensi\u00f3n y representaciones que tienen los estudiantes sobre el contenido, las dificultades de aprendizaje, (b) conocimiento del curriculum, (c) conocimiento de estrategias y de representac iones espec\u00edficas de los temas a abordar y (d) conocimiento y creencias sobre los prop\u00f3sitos de la ense\u00f1anza de la asignatura. En cuanto al conocimiento del contenido que co nforma el CDC, Grossman, Wilson y Shulman desarrollan la idea de la estructura de mismo. La misma est\u00e1 compuesta por el conocimiento sustantivo, el sint\u00e1ctico y las creencias so bre el mismo. La estructura sustantiva del conocimiento es aquella que se centra en los marcos exploratorios de una disciplina, gu\u00eda la investigaci\u00f3n en el campo y es la que le da sentido a los datos. Mientras que la sint\u00e1ctica hace referencia a los \"instrumentos de indagaci\u00f3n de una disciplina, los c\u00e1nones de evidencia y las pruebas a trav\u00e9s de las cuales el nuevo conocimiento es admitido en un campo \" (p\u00e1g.15). Esta comunicaci\u00f3n presenta resultados alcanzados en un proceso de investigaci\u00f3n doctoral cuyo foco gir\u00f3 entorno al siguiente interrogante: \u00bfC\u00f3mo es la interrelaci\u00f3n entre el conocimiento disciplinar y en conocimiento pr\u00e1ctico docente? Los objetivos que se destacan son: - Comprender c\u00f3mo el marco epistemol\u00f3gico disciplinar del profesor universitario influye en la construcci\u00f3n del conocimiento pr\u00e1ctico docente. - Alcanzar una comprensi\u00f3n profunda del conocimiento pr\u00e1ctico do cente del profesor universitario de distintas \u00e1reas del conocimiento Estos objetivos guiaron un Estudio cualitativo de caso instrumental (Stake, 1994), con tres profesores de la Universidad de Barcelona. Cada uno de ellos pertenece a distintas \u00e1reas de conocimiento, Econom\u00eda, Matem\u00e1ticas y Medicina. Estos profesores pertenecen a un muestreo opin\u00e1tico e intencional, fueron seleccionados como buenos profesores por su pr\u00e1ctica de ense\u00f1anza tanto por sus estudiantes como por su s colegas. Esto permiti\u00f3 indagar en la interrelaci\u00f3n entre lo epistemol\u00f3gico disciplinar y lo pedag\u00f3gico-did\u00e1ctico. En cuanto a los instrumentos de recogida de informaci\u00f3n se llevaron a cabo: III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1103 - observaciones no participantes de aproximadam ente del 80% de las clases de un semestre (las mismas se grabaron en video); - conversaciones informales antes y despu\u00e9s de las sesiones de clase con los profesores; - dos entrevistas en profundidad con cada u no de ellos. La primera, denominada como biogr\u00e1fica, indag\u00f3 por los inicios de la profesi\u00f3n acad\u00e9mica y su recorrido. La segunda llevada una vez finalizadas las observaciones se denomin\u00f3 \"Estimulaci\u00f3n de recuerdos\". Estaba basada en la pr\u00e1ctica interactiva desarr ollada dentro de la clase., la misma busc\u00f3 indagar por los significados de las actividades propuestas, las decisiones tomadas y las acciones desarrolladas; - an\u00e1lisis de distintos documentos did\u00e1cticos el aborados por los protagonistas (Plan docente, transparencias, cuadernillos) y al gunos documentos institucionales. El an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n se realiz\u00f3 a trav\u00e9s de la comparaci\u00f3n constante (Glaser y Strauss, 1967) entre subcategor\u00edas, categor\u00edas y metacategor\u00edas. Su desarrollo se caracteriz\u00f3 por tener una fuerte tendencia inductiva. En un primer momento se llev\u00f3 a cabo una codificaci\u00f3n abierta (Strauss y Corbin, 2002), en donde emergi\u00f3 la voz de los protagonistas, los profesores; es decir que permiti\u00f3 que surgiera lo fenomenol\u00f3gico (Van Manen, 2003), en un segundo momento y despu\u00e9s de una exhaustiva codifica ci\u00f3n abierta se construyeron categor\u00edas y subcategor\u00edas a trav\u00e9s de la denominada codificaci\u00f3n axial. Por \u00faltimo en un tercer nivel se profundiz\u00f3 mayor el an\u00e1lisis a trav\u00e9s de una co dificaci\u00f3n selectiva en donde se construy\u00f3 una red de relaciones entre subcategor\u00eda, categor\u00eda y metacategor\u00edas. A trav\u00e9s de los dos \u00faltimos pelda\u00f1os, la codificaci \u00f3n axial y la selectiva, empieza a surgir m\u00e1s fuertemente mi propia mirada interpretativa como investigadora. Resultados Finalmente y en relaci\u00f3n a los resultados se puede expresar lo siguiente: 1. La construcci\u00f3n del conocimiento pr\u00e1ctico docente del profesor universitario es una amalgama compleja en donde el conocimiento profundo del contenido (disciplinar) fundamentado en su orientaci\u00f3n epistemol\u00f3gica personal, es un elemento clave. Uno de los interrogantes eje de este proceso de investigaci\u00f3n implica comprender e indagar c\u00f3mo se conforma el conocimiento profesional del profesor universitario en la interrelaci\u00f3n con el marco epistemol\u00f3gico personal configurado en el seno propio de su disciplina. Este marco epistemol\u00f3gico es el que da el sustento y las bases al conocimiento del contenido que maneja el profesor especialista en un \u00e1rea del conocimiento. Un conocimiento del contenido profundo implica manejar la estructu ra del mismo, su dimensi\u00f3n sustantiva y sint\u00e1ctica (Schawb, 1961 citado por Grossman, et al., 2005). La mirada epistemol\u00f3gica personal le permite al profesor tener un manejo del conocimiento y del contenido de la asignatura que va m\u00e1s all\u00e1 de lo superficial, se adentra en las capas m\u00e1s profundas del mismo. Quiz\u00e1s para el profesor ba star\u00eda conocer el contenido de la asignatura, pero cu\u00e1l es el valor agregado que supone una mirada epistemol\u00f3gica sobre ese contenido. Dentro del \u00e1mbito de la investigaci\u00f3n y en distintas \u00e1reas del conocimiento (Ball y Bass, 2000; Grossman, et al. 2005; Ma, 1999; van Driel, et al., 1998) se expresan evidencias en donde el conocimiento profundo del contenido permite al docente tomar decisiones pedag\u00f3gico - did\u00e1cticas m\u00e1s s\u00f3lidas y enriquecidas con el fundamento que le da ese conocimiento profundo de la disciplina. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1104 El acad\u00e9mico universitario en su rol de profesor e investigador es un profundo conocedor de la estructura del conocimiento en su \u00e1rea de especializaci\u00f3n. A lo largo de su formaci\u00f3n de grado y posteriormente en su trayectoria como acad\u00e9mico en la universidad, se ha ido configurando y ha ido construyendo este conocimiento, esta mir ada epistemol\u00f3gica sobre la naturaleza del conocimiento cient\u00edfico y sobre el proceso de constr ucci\u00f3n del mismo. Por lo tanto es posible afirmar que todos estos a\u00f1os avalan un s\u00f3lido conocimiento de la estructura del contenido. Es importante comprender c\u00f3mo influye esta mirada sobre la construcci\u00f3n de su conocimiento docente, c\u00f3mo influye en la toma de decisiones pe dag\u00f3gico - did\u00e1ctica desde su funci\u00f3n como profesor universitario . Esta importancia radica en sus derivaciones para las pol\u00edticas de formaci\u00f3n del profesorado en la universidad y las caracter\u00edsticas de los programas de formaci\u00f3n inicial y permanente, as\u00ed tambi\u00e9n sus implicaciones para ayudarlos a comprender las buenas pr\u00e1cticas. Desde el \u00e1rea de la Econom\u00eda, es posible ver c\u00f3mo la mirada epistemol\u00f3gica impacta en la selecci\u00f3n y organizaci\u00f3n de los contenidos de la asignatura. La siguiente evidencia refleja dicha interrelaci\u00f3n. En este caso la organizaci\u00f3n de los contenidos en lecciones se caracteriza por estar encabezadas cada una de ellas por ep\u00edgrafes RPD (477:477) \" Todas las lecciones est\u00e1n encabezadas por un ep\u00edgrafe en el que se analizan de forma sint\u00e9tica pero sistem\u00e1tic a los principales problemas de pol\u00edtica econ\u00f3mica escogidos y olvidados en el per\u00edodo analizado\". RE2 (158: 159) \" Nosotros definimos los ep\u00edgrafes de la asignatura, los ep\u00edgrafes de las distintas lecciones, (...).Con frases condicionaba el an\u00e1lisis \"el rotundo fracaso...\". \"(...). El super ministro de econom\u00eda\", t\u00fa ya est\u00e1s queriendo decir algo\" Estos ep\u00edgrafes que son los encabezamientos de cada una de las lecciones de la asignatura de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica de Espa\u00f1a est\u00e1n pensadas para resaltar y anticipar los principales problemas de un determinado per\u00edodo analizado, los expl\u00edcitos y los impl\u00edcitos, los ocultos u olvidados. Cabe recordar que desde su mirada epistemol\u00f3gica sobre la Econom\u00eda Pol\u00edtica el conocimiento aparece como algo complejo dif\u00edcil de modelizar y predecir. RE1 (198:198) \" Trata de sintetizar excesivamente unos comportamientos reales que son mucho m\u00e1s complejos. Ese es el gran problema que tenemos. Mientras no superemos eso, las predicciones son muy dif\u00edciles de llevar a cabo.\" RE1 (206:206) \"(...) para la pol\u00edtica Econ\u00f3mica es mucho m\u00e1s complejo porque no siempre acertamos cuando queremos modelizarlo todo, es como paralizar las cosas. En donde lo ideol\u00f3gico, lo pol\u00edtico partidista est\u00e1n presente. RE1 (186:186) \"Est\u00e1n los economistas que se han basado m\u00e1s en el libre mercado y otros que han cre\u00eddo m\u00e1s en la intervenci\u00f3n. E sa es la agenda de la Pol\u00edtica Econ\u00f3mica . \u00bfPor qu\u00e9 un gobierno en un momento determinado es capaz de dotarse de ese aparato ideol\u00f3gico m\u00e1s favorable al libre cambio o de ese aparato ideol\u00f3gico m\u00e1s favorable a la intervenci\u00f3n (...)\" Estos intereses que est\u00e1n por detr\u00e1s de las decisiones que se toman en la pol\u00edtica econ\u00f3mica no siempre son expl\u00edcitos, sino que muchas ve ces son impl\u00edcitos, queriendo adem\u00e1s ocultar aspectos de la realidad. La manera de expresarlo por medio de un ep\u00edgrafe est\u00e1 reflejando que el conocimiento III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1105 expl\u00edcito de la pol\u00edtica econ\u00f3mica devela pero tambi\u00e9n oculta. A partir de estos ep\u00edgrafes se est\u00e1 sugiriendo una lectura que vaya m\u00e1s all\u00e1. Hay una intenci\u00f3n did\u00e1ctica que responde a un conocimiento de la pol\u00edtica econ\u00f3mica, a un marco epistemol\u00f3gico disciplinar. Hay un sentido epistemol\u00f3gico detr\u00e1s de la presentaci\u00f3n de las lecciones a partir de problemas expresados en ep\u00edgrafes. Por ejemplo: RPD (608:610) Lecci\u00f3n 3. Recuperaci\u00f3n y reforma. La integraci\u00f3n en la CE. \u00bfEdad dorada o a\u00f1os perdidos? 1986-1992 RPD (699:701) Lecci\u00f3n 5 La peseta en el euro y el cambio de siglo: \u00bfCambio de modelo? La pol\u00edtica econ\u00f3mica espa\u00f1ola ante la globalizaci\u00f3n 1998-... Esta primera evidencia nos muestra la interrelaci\u00f3n entre el marco epistemol\u00f3gico que sustenta el conocimiento de la Pol\u00edtica Econ\u00f3mica de la profesora y las decisiones en este caso curriculares que hace la profesora desde su funci\u00f3n como docente. Un conocimiento profundo del contenido, se traduce en una decisi\u00f3n en la ense\u00f1anza preactiva, en la organizaci\u00f3n de los contenidos de la asignatura dentro de un Plan Docente. Dentro del \u00e1rea de la salud y espec\u00edficamente en la especializaci\u00f3n de la inmunolog\u00eda la pr\u00e1ctica de la ense\u00f1anza por parte el profesor, tambi\u00e9n muestra una \u00edntima interrelaci\u00f3n entre su marco epistemol\u00f3gico y las decisiones pedag\u00f3gico - did\u00e1cticas. Algunos ejemplos que van apareciendo a trav\u00e9s de sus explicaciones en clase, espont\u00e1neos unos y preparados otros, van marcando una relaci\u00f3n con la concepci\u00f3n y naturaleza que para el profesor tiene el conocimiento cient\u00edfico en general y el conocim iento inmunol\u00f3gico en particular. En el desarrollo del tema \"Genes MHC\" en clase se desprende el siguiente ejemplo: PO (761:763) \"(...) al cabo de unos d\u00edas la piel era rechazada. Los m\u00e9dicos ingleses se dedicaron a estudiar cu\u00e1l era la raz\u00f3n de que fuera rechazada. Descubrieron que ese rechazo se produc\u00eda por el sistema inmunol\u00f3gi co\"(...) \"empezaron a investigar qu\u00e9 genes eran responsable de ese rechazo. Y para es o empezaron a utilizar ratones (...) y a finales de los 50 se pudo descubrir que hab\u00eda unos genes que eran responsables de (...)\" Experimento con ratones: transplante de piel. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1106 A trav\u00e9s de este ejemplo que aparece en clase (ens e\u00f1anza interactiva) y del material did\u00e1ctico elaborado, la transparencia (ense\u00f1anza preactiva), aparece el conocimiento inmunol\u00f3gico como un conocimiento experimental. Es decir que este conocimiento se construye por medio de experimentos, a trav\u00e9s de una exploraci\u00f3n fu ndada en hip\u00f3tesis que permite alcanzar un conocimiento cient\u00edfico. PE1 (80:80) \"La inmunolog\u00eda es una ciencia experimental. Est\u00e1 basada en conocimiento obtenido con experimentos .\" Tomando como referencia ahora el caso del profesor de Introducci\u00f3n a las Matem\u00e1ticas, \u00e9l tambi\u00e9n resalta, desde su mirada epistemol\u00f3gica personal, que las matem\u00e1ticas son la herramienta que permiten alcanzar un modelo cient\u00edfico. JE1 (340:340) \"(...) Pero cuidado las Matem\u00e1ticas es una ciencia pero son la herramienta de una ciencia. Te proporcionan herramientas para crear un modelo cient\u00edfico . Te dir\u00edan m\u00e1s modelos f\u00edsicos\". Si no hay una base matem\u00e1tica en el conocimiento, no hay conocimiento denominado cient\u00edfico. JE1 (341:341) \"Las Matem\u00e1ticas son las herramientas para modelizar . Cuando una cosa es ciencia, ciencia de verdad lo que tiene es una base de matem\u00e1ticas .\" A su vez al interior de la disciplina aparece una clara relaci\u00f3n t\u00e9cnica entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica, es la teor\u00eda la que informa a la pr\u00e1ctica: JE2 (172:182) \"S\u00ed, siempre se empieza con teor\u00eda\" (...) \"(...). S\u00ed, porque sino no tienes con que trabajar.\" (...) \"(...) lo normal es decir \"vamos a definir tal cosa\". Para entendernos, para hablar todos el mismo l enguaje. (...). Empiezas con una serie de definiciones. Cuando ya tienes material, ya les puedes plantear, \"vamos hacer tal cosa\". Esta relaci\u00f3n entre teor\u00eda y pr\u00e1ctica se ve reflejada en la elaboraci\u00f3n del material did\u00e1ctico, una serie de cuadernillos te\u00f3rico - pr\u00e1ctico elaborados para el desarrollo de la asignatura. JMD (18:18) En ells l'alumne hi trobar\u00e1 en primer te\u00f2rica conceptes del afegim el grau dels conexeiments adquirits del tema corresponent. Estas evidencias aqu\u00ed presentadas y las expres adas al interior de cada caso revelan una estrecha interrelaci\u00f3n entre el conocimiento profundo del contenido, en la estructura del conocimiento disciplinar (dimensi\u00f3n sustantiva y si nt\u00e1ctica), la mirada epistemol\u00f3gica personal y las decisiones pedag\u00f3gico - did\u00e1cticas que toma el profesor tanto en las instancias de ense\u00f1anza preactivas como interactivas (Figura 1). Estas decisiones docentes guardan un sentido epistemol\u00f3gico. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1107 Figura1: El conocimiento docente en su interrela ci\u00f3n con el conocimient o profundo del contenido Fuente: Elaboraci\u00f3n propia El sustento epistemol\u00f3gico personal de la propia disciplina es uno de los elementos que gu\u00eda la toma de decisi\u00f3n que hace el docente. A trav\u00e9s de estos tres casos no se pretende es tablecer par\u00e1metros estandarizados en la interrelaci\u00f3n entre el marco epistemol\u00f3gico y el conocimiento pedag\u00f3gico - did\u00e1ctico, desde cada una de estas tres \u00e1reas del conocimiento. Al interior de cada una de estas disciplinas se presentan una variedad de miradas epistemol\u00f3gicas y metodol\u00f3gicas del conocimiento cient\u00edfico. Es esta mirada, como afirma Quinlan (1997) a trav\u00e9s del estudio de casos con dos profesoras de historia, cada una con una mirada distinta sobre la misma disciplina, revela c\u00f3mo esta perspectiva disciplinar se entrelaza como una amalgama en la construcci\u00f3n del conocimiento docente. Las decisiones que to man los profesores universitarios est\u00e1n atravesadas por una mirada epistemol\u00f3gica persona l sobre la propia disciplina. Lo que aqu\u00ed se pretende resaltar es c\u00f3mo la mirada epistemol\u00f3gica disciplinar y no la disciplina en s\u00ed misma es la que interact\u00faa en un entretejido con las decisiones que toma el docente. 2. La mirada epistemol\u00f3gica personal propia del \u00e1rea de conocimiento se ve reflejada en la toma de decisiones pedag\u00f3gico-did\u00e1cticas que hace el profesor universitario tanto en la pr\u00e1ctica de la ense\u00f1anza preactiva como interactiva. Por ejemplo en la selecci\u00f3n y organizaci\u00f3n de los objetivos y contenidos de la asignatura, en la elaboraci\u00f3n del material did\u00e1ctico, en la propuesta metodol\u00f3gica y de evaluaci\u00f3n. En el desarrollo de la pr\u00e1ctica interactiva, est\u00e1 presente en los ejemplos did\u00e1cticos, en las tipos de preguntas, en la propuesta de ejercicios y pr\u00e1cticas de aprendizaje, etc. Veamos un ejemplo de la profesora de Econom\u00eda: El siguiente fragmento revela la concepci\u00f3n de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica que sustenta la profesora en el marco de la asignatura: RE2 (39:40) \" Pon\u00edamos, esto es la econom\u00eda, esto es la pol\u00edtica, y se influencian mutuamente. Pero empezamos a complicar el esquema , aqu\u00ed hay un Estado que tiene unos partidos pol\u00edticos. Por lo tanto es la pol\u00edtica que tiene una maximizaci\u00f3n de intereses, en ese Estado hay una sociedad que tiene unos grupos de presi\u00f3n, los III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1108 sindicatos, los empresarios y otros, que afectan a la toma de decisiones. Vamos complicando todo esto . Por \u00faltimo hay parte de las decisiones econ\u00f3micas que lleva a cabo la pol\u00edtica que ya no las tiene a cargo un gobierno sino que las tienen agencias aut\u00f3nomas e independientes ( un Banco Central, etc.). Esa es la idea que nosotros queremos que entiendan . Estos son actores. Estos actores tienen una funci\u00f3n de intereses. (...) Las interrelaciones que buscan reflejarse en el esquema muestran un conocimiento que es complejo, que se construye desde una multiplicidad de influencias. Evidentemente este esquema al cual ella hace alus i\u00f3n, que le permite ilustrar la complejidad de dicho conocimiento a los estudiantes, es un reflejo de su marco epistemol\u00f3gico personal. Este esquema est\u00e1 pensado como un instrumento did\u00e1ctico para hacer comprensible la complejidad del conocimiento, a los estudiantes. Hay un inter\u00e9s de hacer de lo complejo algo simple. El esquema revela la complejidad de la Pol\u00edtica Econ\u00f3mica, guarda un sentido epistemol\u00f3gico. RPD (470: 472) T\u00aa ECON. Y AGENCIAS ECONOMICORESULTADOSMARCO INSTITUCIONALTIPO DE CAMBIO COMERCIO EXTERIOR MERCADOS PRESUPUESTOconductas conductaspercepci\u00f3n regulaciones y reformasvisiones visionesotras pol\u00edticas (...) Gr\u00e1fico 1: Esquema interpretativo del proceso de formaci\u00f3n de la pol\u00edtica econ\u00f3mica. Este esquema es un reflejo del significado que distintos autores le otorgan al conocimiento did\u00e1ctico del contenido (Grossman, et al., 2005; Shulman 1986,1987; Turner Bisset, 1999; van Driel, et al. 1998). Desde la mirada de Turn er Bisset (1999) el CDC es una amalgama compuesta por una variedad de conocimientos en donde, en la pr\u00e1ctica, a veces est\u00e1n presentes, por su peso, m\u00e1s unos que otros. En este caso y desde la mirada de esta autora el esquema que aqu\u00ed aparece representa esta amalgama en donde el peso recae en el conocimiento especializado (sustentado en el marco epistemol\u00f3gico disciplinar) y el conocimiento did\u00e1ctico (focalizado en este caso en lo curricular - organizaci\u00f3n de los contenidos). En el caso del profesor de Matem\u00e1ticas vemos como a lo largo de las clases y por medio de algunos ejemplos y ejercicios matem\u00e1ticos de los diversos temas abordados, el docente plantea pasar de lo abstracto de las letras a algo m\u00e1s concreto, los n\u00fameros. JO11 - 2 /12/2008 (1787:1788) \" Este es dif\u00edcil\" g) y= Ln( ax ), borra la letra (y) le pone III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1109 un 7. \"Vamos, h\u00e1ganlo\" \"Parece que es m\u00e1s f\u00e1 cil (por lo del 7) pero es lo mismo\" JO5 - 30/10/2008 (830:836) \"\u00bf Por qu\u00e9 escribo esto? Lo hago porque a veces la manera de plantear el problema condiciona que sepamos o no hacer el problema. Si lo que hace \"nosa\" (si lo que molesta) de este problema es el 5 x. Lo que tenemos que pensar es cambiarle el nombre. 5x = X X+3X=100 4x=100 x=25 X en may\u00fascula es X=5 x \"Nosotros nos hemos inventado X\" El profesor de manera expl\u00edcita se adelanta a la dificultad que pueda generar la abstracci\u00f3n de una letra en una ecuaci\u00f3n y lo transforma en un n\u00famero para hacerlo m\u00e1s concreto. Hay un claro conocimiento por parte del profesor de las dificultades que puedan determinados problemas, este conocimiento le permite tomar decisiones en la pr\u00e1ctica. Estos ejemplos revelan una clara amalgama entre el conocimiento del contenido, el conocimiento de los estudiantes, conocimiento pedag\u00f3gico y did\u00e1ctico cuando el docente toma esta decisi\u00f3n en la pr\u00e1ctica misma dentro del aula. JO10 - 27 /11/2008 (1672:1675) f) y= (ax2 + bx+c) (ax-b). \"El ejercicio f tiene letras. Me da igual que tenga letras. Ahora ya lo pueden hacer\" \"Piensen que las letras son n\u00fameros \" Por \u00faltimo veamos el caso del profesor de Inmunolog\u00eda en la carrera de Farmacia: En cuanto a los ejemplos que se van desarroll ando dentro de la clas aparecen aquellos que se relacionan estrechamente con la futura pr\u00e1ctica profesional, en este caso con el mundo profesional farmac\u00e9utico: PO (1588: 1590) \" El problema de utilizar un vector, en el que se puede insertar en un gen y producir c\u00e1ncer\" En estudios de terapia g\u00e9nica: se ha visto que puede aparecer este problema. \"Se est\u00e1 investigando para evitar este riesgo.\" PO (1434:1434) \" Es muy importante desde el punto de vista de la investigaci\u00f3n conocer como funciona el receptor porque se pueden intentar desarrollar f\u00e1rmacos para inhibir su activaci\u00f3n, si logramos inhibir la activaci\u00f3n del receptor de la Ig podemos evitar las reacciones al\u00e9rgicas \" PO (966:966) \" He remarcado cuatro, \u00bfpor qu\u00e9 estos cuatro miembros de la familia de las inmunoglobulinas? Porque son las dianas terap\u00e9uticas que se est\u00e1n estudiando en este momento, o bien ya est\u00e1n en el mercado o est\u00e1n a punto de ir al mercado. En principio lo que se ha hecho hasta el momento son anticuerpos que bloquean la funci\u00f3n de estas mol\u00e9culas. Probablemente con el tiempo se puedan desarrollar otras mol\u00e9culas m\u00e1s peque\u00f1as que los anticuerpos para tratar a estos pacientes \" Estos ejemplos por un lado atraen al estudiante de Farmacia por ser ejemplos que lo sit\u00faan en su mundo profesional y por ser ejemplos actualizados del mundo cient\u00edfico. Pero por otro lado impl\u00edcitamente est\u00e1n introduciendo la relaci\u00f3n entre ciencia, tecnolog\u00eda y sociedad. La ciencia, el conocimiento cient\u00edfico influye en la tecn olog\u00eda, la generaci\u00f3n de f\u00e1rmacos. Es decir que estos f\u00e1rmacos se respaldan en el conocimiento cient\u00edfico experimental de la inmunolog\u00eda. A su vez estos f\u00e1rmacos, terapias, buscan dar respuesta a la necesidad y problem\u00e1tica de los integrantes de la sociedad. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1110 Adem\u00e1s muestran como de manera impl\u00edcita aparece la conexi\u00f3n con la investigaci\u00f3n cient\u00edfica, con la exploraci\u00f3 n experimental como m\u00e9todo cient\u00edfico. Hay una mirada epistemol\u00f3gica que sin ser organizada expl\u00edcitamente est\u00e1 presente dentro del aula a trav\u00e9s de los ejemplos y an\u00e9cdotas que surgen. PE2 (69:73) \" En las farmacias venden los productos homeop\u00e1ticos, que para mi la homeopat\u00eda es una seudo ciencia. A lo mejor no hay ninguna asignatura que explique el m\u00e9todo cient\u00edfico. No te puedes parar para explicar el m\u00e9todo cient\u00edfico, pero a lo mejor...\" I: \"\u00bfA lo mejor a trav\u00e9s de los ejemplos, impl\u00edcitamente?.\" P: \"Si, a lo mejor los ejemplos. Yo creo que indirectamente se destila algo pero no de una forma estructurada. No consciente \"ahora voy a introducir esto para ver si esta idea queda m\u00e1s clara\". 3. La relaci\u00f3n entre el conocimiento disciplin ar y el pedag\u00f3gico- did\u00e1ctico que forman parte del conocimiento pr\u00e1ctico docente, es compleja y multidireccional. Es una interrelaci\u00f3n que se sit\u00faa en un contexto organizacional e institucional que lo influye. El conocimiento docente constituido en una amalgama compleja en donde el marco epistemol\u00f3gico propio de un conocimiento profundo de la disciplina es fundamental, se sit\u00faa en un contexto. Un contexto social, cultural e in stitucional (Feixas, 2004) que influye en la construcci\u00f3n del conocimiento docente y que adem\u00e1s forma parte del mismo dentro de esa amalgama compleja. Si asumimos que el perfil del docente influye en el aprendizaje de sus estudiantes, por qu\u00e9 no influir\u00e1 el contexto, el ambiente en el cual est\u00e1 inserto el profesor, en su docencia. Tanto el contexto m\u00e1s cercano, el aula, el Departam ento, la Facultad, como aquel en donde se desarrollan los acontecimientos socio pol\u00edtico cult urales m\u00e1s amplios influyen en la trayectoria del docente, en la construcci \u00f3n de su conocimiento docente. El conocimiento docente es un conocimiento situado (Montero, 2001) y que adem\u00e1s pasa a formar parte de ese contexto. Las pol\u00edticas y la organizaci\u00f3n institucional impactan en la construcci\u00f3n del conocimiento docente universitario. PE 1 (10:10) \" El problema era que yo era el \u00fanico profesor titular de la Unidad de Inmunolog\u00eda que se cre\u00f3 dentro del departamento de Biolog\u00eda Celular. (...). El problema m\u00e1s importante que hab\u00eda era que no exist\u00edan las facultades. Las facultades estaban organizadas en divisiones . Entonces era la divisi\u00f3n de Ciencias de la Salud. Eso implicaba organizar la docencia de Farmacia, Medicina Campus Casanova, Medicina Campus Bellvitge, Podolog\u00eda y Odontolog\u00eda. El apoyo que daba el Departamento s\u00f3lo eran profesores asociados a tiempo parcial que estaban con estos contratos de 3 + 3 .\" No solamente aparece la dimensi\u00f3n organizacional de la instituci\u00f3n sino adem\u00e1s las pol\u00edticas departamentales en relaci\u00f3n a la docencia. Este contexto pol\u00edtico, organizacional influye en la pr\u00e1ctica de la ense\u00f1anza y en la construcci\u00f3n del conocimiento docente. PE 1 (10:10) \" La primera fase fue muy complicada, primero porque hubo que organizar todo esto, y porque a\u00fan as\u00ed eran muchas horas de clases. Yo tambi\u00e9n organizaba la parte pr\u00e1ctica. Estos profesores asociados, la parte pr\u00e1ctica, no la pod\u00edan hacer porque ten\u00eda sus vinculaciones profesionales. O s ea que al principio fue muy complejo. En Farmacia, en la Licenciatura de Farmacia ten\u00eda 600 alumnos, ahora han bajado a la mitad pero nosotros tuvimos 350 alumnos. Empezar a preparar las clases, todo el programa, organizar c\u00f3mo hacerlo. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1111 Distintos autores (Feixas, 2004; Gibbs, 2003) reflejan que la calidad de las pr\u00e1cticas de ense\u00f1anza no s\u00f3lo puede depender de la iniciativa interna de los profesores sino que tambi\u00e9n dependen de las pol\u00edticas institucionales que promuevan las mismas. Estas pol\u00edticas de apoyo a la docencia influyen sobre el conocimiento docente y su puesta en pr\u00e1ctica en el proceso de ense\u00f1anza. JE1 (119: 127) \"(...) yo pod\u00eda montar la asignatura como quisiera. Muchas facilidades. El departamento da muchas facilidades. (...). Entonces logramos hacer un grupo de profesores que el primer a\u00f1o nos pusimos a dar esta asignatura. Empezamos a trabajar juntos, hicimos un grupo de innovaci\u00f3n de la Universidad de Barcelona. Nos dieron el grupo de innovaci\u00f3n. A partir de aqu\u00ed es cuando empezamos hacer peque\u00f1as cositas y cada a\u00f1o intent\u00e1bamos sacar una cosa nueva, respecto al otro a\u00f1o. Por ejemplo lo de la evaluaci\u00f3n continua.\" Este contexto tambi\u00e9n est\u00e1 conformado por un a cultura institucional, una cultura propia del departamento que est\u00e1 en \u00edntima conexi\u00f3n con la cultura de la propia disciplina (Becher, 1994). RE 1 (38:38) \"Pero el problema es que en este departamento, somos muchos, sobre todo ha habido mucha divisi\u00f3n ideol\u00f3gica. (...), fueron los que en aquel momento m\u00e1s defend\u00edan el intervencionismo planificador de la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, (...). En cambio hab\u00eda otros que defend\u00edan mucho el liberalismo ac\u00e9rrimo ,(...).\" En este caso es posible ver como la cultura departamental est\u00e1 fuertemente cruzada por la cultura propia de un \u00e1rea de conocimiento como la pol\u00edtica econ\u00f3mica en donde lo ideol\u00f3gico est\u00e1 muy presente. Esto impacta en la docencia, en el conocimiento docente. RE 1 (38:38) \" Por lo tanto aqu\u00ed hab\u00eda unos planteamientos muy diferentes, y en la forma de ense\u00f1ar un programa de pol\u00edtica econ\u00f3mica se nota. (...). Eso ha llevado a que ha prevalecido m\u00e1s lo que es la libertad de c\u00e1tedra, el excesivo parcialismo de mi chiringuito, \"en esta asignatura soy yo la que mando, en este grupo soy yo el que mando y hago lo que se me da la gana\". 4. Una dimensi\u00f3n que atraviesa la amalgama constituida por el conocimiento pr\u00e1ctico docente es la ontol\u00f3gica. A trav\u00e9s de \u00e9sta se manifi esta la preocupaci\u00f3n del profesor por el aprendizaje de los estudiantes. La interrelaci\u00f3n de conocimientos que se pone en juego cuando el docente toma una decisi\u00f3n pedag\u00f3gica -did\u00e1ctica tambi\u00e9n est\u00e1 atravesada por una dimensi\u00f3n ontol\u00f3gica. Una mirada ontol\u00f3gica en la pr\u00e1ctica de la ense\u00f1anza se desprende de la concepci\u00f3n del otro, en este caso del estudiante, de su aprendizaje. Emerge una estrecha relaci\u00f3n entre la educaci\u00f3n y lo ontol\u00f3gico, dado que la perspectiva que adoptemos en lo ontol\u00f3gico se ver\u00e1 reflejada en lo educativo (Heiddeger, 1968 citado por Dall'Alba y Barnacle, 2007). Es decir que la mirada sobre el ser, en este caso el estudiante que asuma el profesor se refleja en su pr\u00e1ctica de ense\u00f1anza. Cabe resaltar que esta dimensi\u00f3n surge en la pr\u00e1ctica de ense\u00f1anza de estos tres profesores experimentados. Profesores que han sido valora dos positivamente desde su funci\u00f3n docente tanto por sus estudiantes como por sus colegas. Es posible ver la preocupaci\u00f3n por el aprendizaje de los estudiantes en lo que anteriormente se expuso como conocimiento did\u00e1ctico del contenido. En estos tres casos se presentaron evidencias en donde tanto los dos profesores como la profesora transformaban el contenido de la asignatura para hacerlo (respaldado por un sentido epistemol\u00f3gico) comprensible a los estudiantes. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1112 Esta transformaci\u00f3n se presenta a trav\u00e9s de distintos tipos de ejemplos, analog\u00edas, historias anecd\u00f3ticas, esquemas, gr\u00e1ficos, estilos de interrogaciones, selecci\u00f3n y organizaci\u00f3n de los contenidos, de la evaluaci\u00f3n, elaboraci\u00f3n y utilizac i\u00f3n de los materiales did\u00e1cticos, entre otros. Detr\u00e1s de estas transformaciones hay una preocupaci\u00f3n por el estudiante, una preocupaci\u00f3n por su aprendizaje. Cuando, por ejemplo el profesor de inmunolog\u00eda decide implementar una autoevaluaci\u00f3n de los contenidos de manera cont inua a lo largo del semestre est\u00e1 pensando en el aprendizaje de sus estudiantes PE1 (19:19) \"(...) el concepto era hacer que los estudiantes no empezaran a estudiar cuando llegaba el examen final. Tambi\u00e9n les daba una idea del nivel que estamos exigiendo. (...) .\" Hay una preocupaci\u00f3n porque los estudiantes em piecen a estudiar durante el proceso, permitiendo por un lado que los estudiantes puedan plantear aquellas dudas que vayan surgiendo, y por otro lado que el profesor pueda ir reflexionando sobre la relaci\u00f3n entre la ense\u00f1anza y el aprendizaje: OP (326:327) \"Las estad\u00edsticas de las respuestas sirven para ver qu\u00e9 han entendido. Por ejemplo si el 20 % de los alumnos ha contestado bien una pregunta, luego har\u00e9 aclaraciones, \u00b4\"ser\u00e1 que no he explicado bien \". Como anteriormente se expres\u00f3, durante las clases de Introducci\u00f3n a las Matem\u00e1ticas los estudiantes suelen resolver distintos ejercicios , para ello se agrupan seg\u00fan sus intereses y necesidades. A medida que ellos van resolvien do los ejercicios, algunos de manera individual, otros en pareja, o en grupos m\u00e1s numerosos, el profesor va pasando por los bancos. Esta propuesta de trabajo por un lado permite que los estudiantes puedan ir resolviendo en clase los ejercicios, y as\u00ed puedan ir emergiendo dudas o inconvenientes que de otra manera no surgir\u00edan. Por otro lado permite que los estudiantes se sientan en un ambiente c\u00f3modo para poder plantear dudas en relaci\u00f3n a esos ejercicios u otros. JE2 (042:045) \"(...) muchos tienen verg\u00fcenza de preguntarme. (...) A mi me da igual que pregunten una tonter\u00eda, si no lo preguntas no lo vas a entender, preg\u00fantame lo que sea. Esa es una forma, te paseas aunque est\u00e9n haciendo un ejercicio muchas de las llamadas no van sobre el ejercicio, aprovech an \"esto que has explicado aqu\u00ed por qu\u00e9...\". O sea del ejemplo que t\u00fa les has puesto no han entendido una parte. Entonces aprovechan para preguntarte, y otra parte s\u00ed te preguntan por c\u00f3mo se resuelve el ejercicio. Yo creo que con eso se gana. (...).\" Detr\u00e1s de esta decisi\u00f3n hay una clara preocupaci\u00f3n porque el estudiante se sienta c\u00f3modo y pueda plantear los interrogantes y dudas que tenga sin que por ello tenga verg\u00fcenza. La preocupaci\u00f3n por generar un ambiente con estas caracter\u00edsticas para que los estudiantes planteen sus dudas, implica una preocupaci\u00f3n por el aprendizaje de los mismos. En el siguiente fragmento de clase el profesor de Matem\u00e1ticas se posiciona en un lugar en donde \u00e9l tambi\u00e9n puede equivocarse frente a un problema complejo de matem\u00e1ticas, esto genera un acercamiento por parte del docente al aprendizaje del estudiante, a su temor, y al asumir la posibilidad de equivocarse como algo que forma parte del mismo proceso de aprendizaje en el \u00e1rea de las matem\u00e1ticas. JO3 -21/10/2008 (499:503) \" En esto se pueden equivocar vosotros, me puedo equivocar yo, se puede equivocar todo el mundo, cuando el problema est\u00e1 un poco complicado. Es dif\u00edcil cuando no trabajamos con n\u00fameros y trabajamos con letras . Porque aqu\u00ed en vez de tener -X es -A. X. (...) el problema es complicad\u00edsimo.\" III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1113 \"Yo lo que recomiendo en estos casos es hacer. Primero trabajemos en igualdad. Trabajemos con 3-X=0 X=3. Segundo representa los puntos obtenidos en una recta. \". Adem\u00e1s hay un reconocimiento del conocimiento de las matem\u00e1ticas como algo complejo y abstracto; \"(...) Es dif\u00edcil cuand o no trabajamos con n\u00fameros y trabajamos con letras (...)\". Frente a lo abstracto es posible pasar a un nivel m\u00e1s concreto y tratar de bajar el nivel de complejidad y a su vez de temor. Esto refleja la preocupaci\u00f3n por parte del docente por hacer comprensible aquello que puede resultar m\u00e1s dif\u00edcil por su nivel de abstracci\u00f3n. JE2 (25:27) \"La dificultad que tiene por el simple hecho (...) seno de X y, en cambio cuando les pones un n\u00famero, lo ven cl ar\u00edsimo. Es lo mismo, si entiendes con el n\u00famero lo otro es igual. Est\u00e1n en la parte de trigonometr\u00eda, t\u00fa le explicas la trigonometr\u00eda pero cuando sale una cosa de esas que en realidad es lo mismo que estaban haciendo, lo bajo. Trivializar lo que est\u00e1n haciendo, y quitar miedo . Un logaritmo de (...) da m\u00e1s miedo que ver un n\u00famero, y es lo mismo matem\u00e1ticamente. Esto se que lo hago mucho. Cuando una cosa m\u00e1s abstracta no se entiende bajo a lo concreto. Ellos entienden lo concreto, ser\u00eda bueno que entendieran lo abstracto pero cuesta mucho \" Hay una clara preocupaci\u00f3n por hacer comprensible aquello que resulta complejo. Mostrar la abstracci\u00f3n yendo a lo simple a trav\u00e9s de ej emplos claros y cercanos, nos revela el conocimiento did\u00e1ctico del contenido del profes or -CDC- (Shulman, 1987, Marcelo, 1993). Autores como Van Driel, Verloop y De Vos (1998) nos dir\u00edan que la transformaci\u00f3n de lo disciplinar en este caso de lo abstracto a lo concreto y simple para ser comprendido por los estudiantes, el CDC, es un elemento del conocimiento integrado que representa el conocimiento sabio (craft knowledge) del profesor. Yendo un poco m\u00e1s all\u00e1, este CDC, no solamente acude a lo simple para hacer comprensible el conocimiento matem\u00e1tico sino que pretende disminuir el miedo o temor que su complejidad y abstracci\u00f3n puede generar. R EFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS BALL, D.; BASS, H. (2000). Interweaving content and pedagogy in teaching and learning to teach: knowing and using mathematics. En J. B OALER (Ed.), Multiple pers pectives Buckingham: The society for Research into Higher Education & Open University press. BECHER , T. significance of disciplinary of Pedagogical Content Knowledge. International Journal of Science Education, 30 (10, 13), 1271-1279. BOLIVAR , A.; CABALLERO , K. (2008). Como hacer visible la excelencia en la ense\u00f1anza universitaria. Revista Iberoamericana de Educaci\u00f3n, 46 (8), 1-10. CLANDININ , J.; CONNELLY , M. (1988). Conocimiento pr\u00e1ctico personal del los profesores: imagen y unidad narrativa. En L. V ILLAR ANGULO (Ed.), Conocimiento, creencias y teor\u00edas de los profesores: implicaciones para el curriculum y la formaci\u00f3n del profesorado (pp. 39-61). Alcoy: Marfil. C RESWELL five approaches. California: Sage. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1114 DALL'ALBA, in Higher Education, 679 - 691. ELBAZ, F. (1983). Teacher thinking: A study of practical knowledge: The evolution of a discourse. New York: Nichols Publishing. FEIXAS , M. (2004). La influencia de factores personal es, institucionales y contextuales en la trayectoria y el desarrollo docente de los profesores universitarios. Educar, 33, 31-59. GEWERC , A.; MONTERO , L. (1996). Profesores universitarios: contextos organizativos y desarrollo profesional. Ense\u00f1anza, 14 , 67-79. GIBBS, G. (2003). Implementing learning ersity Press. http://www.heacademy.ac.uk/documents/ilts.pdf . GLASER , B.; STRAUSS of Grounded Theory. Chicago: Aldine. GROS, B. (2007). El aprendizaje colaborativo a trav\u00e9s de la red: l\u00edmites y posibilidades. Aula de Innovaci\u00f3n Educativa, 162, 44-50. Consultado en http://www.uniorte.edu.co/conf/08elaprend izajecolaborativoatravesdelared.pdf GROSSMAN , P. L (2005). Profesores de sustancia: el conocimiento de la materia para la ense\u00f1anza. Profesorado. Revista de curr\u00edculum y formaci\u00f3n del profesorado, 9 (2), 23-36. Consultado el 10 septiembre de 2007 en http://www.ugr.es/recfpro/rev92ART2.pdf Fecha de consulta HATIVA , Educational (1968). What is called thinking? New York: Harper Collins. KNIGHT , P; TAIT, J.; YORKE , M. (2006). The teachers E. (2006). An\u00e1lisis de pr\u00e1cticas y formaci\u00f3n: tres experiencias con docentes en universidades argentinas. Perspectiva, 24 (1), 273-296. MA, L. (1999). Knowing and teaching elementary mathematics. (4), 619-647. MARCELO , C. (1993). Como conocen los profesor es la materia que ense\u00f1an. Algunas contribuciones de la investigaci\u00f3n sobre el conocimiento did\u00e1ctico del contenido. En L. MONTERO ; J.M. VEZ (Eds.), Las did\u00e1cticas espec\u00edficas en la formaci\u00f3n del profesorado (Tomo I, pp. 151-185). Santiago de Compostela: T\u00f3rculo. MEIJER , education. Doctoral thesis. Faculteir der Sociale.University of Leiden. MONTERO MESA, L. (2001). La construcci\u00f3n del conocimiento en la ense\u00f1anza. En C. MARCELO (Ed.), La funci\u00f3n docente (pp. 47-83). Madrid: S\u00edntesis. PERRENOUD , P. (2004). Desarrollar la pr\u00e1ctica reflexiva en el oficio de ense\u00f1ar. Barcelona: Gra\u00f3 III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1115 QUINLAN , K. (1997). Case studies of Academics' educational HERDSA Conference. Adelaide: Australia. SCH\u00d6N , D. (1992). La formaci\u00f3n de profesionales reflexivos. Hacia un nuevo dise\u00f1o de la ense\u00f1anza y el aprendizaje en las profesiones. Barcelona: Paid\u00f3s. SHULMAN , L. (1986). Those who in teaching. Educational Researcher, 15 (2), 4-14. \u2014 (1987). Knowledge and teaching: Foundations of the new reform. Harvard Educational Review, 57 (1), 1-22. STAKE, R. (1994). Case Studies. En N. DENZIN ; Y. LINCOLN (Eds.), STRAUSS J. (2002). Bases de la investigaci\u00f3 n cualitativa. T\u00e9cnicas y procedimientos para desarrollar la teor\u00eda fundamentada. Antioqu\u00eda: Editorial de la Universidad de Antioqu\u00eda. TARDIF , M. (2004). Los saberes del docente y su desarrollo profesional. Madrid: Narcea. TURNER -BISSET , R. (1999). The knowledge base of the expert teacher. British Educational Research Pedagogical Content Knowledge. Journal of Research in Science Teaching, 35 (6), 673-695. VAN MANEN , M. (2003). Investigaci\u00f3n educativa y experienc ia vivida: ciencia humana para una pedagog\u00eda de la acci\u00f3n y la sensibilidad. Barcelona: Idea Books coop. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1116 LA PLANIFICACI\u00d3 DE LS I LES DOCENTS A Vic. RESUM La comunicaci\u00f3 que es presenta a continuaci\u00f3 es centra en l'estudi sobre les pr\u00e0ctiques de planificaci\u00f3 concretament, s'ha realitzat un estudi de cas a la comarca del Solson\u00e8s ja que les caracter\u00edstiques demogr\u00e0fiques i educatives d'aquesta comarca han de planificaci\u00f3 general professorat professorat de comarca. S'ha recollit a partir de q\u00fcestionaris i El an\u00e0lisi pr\u00e0ctiques el dificu ltats amb els que es troben els i les docents a l'hora de dur a terme les programacions did\u00e0ctiques d'aquesta poder prendre decisions multinivell, pr\u00e0ctiques de Abstract paper focuses on the study of curriculu m design in an inclusive learning environment. Specifically, we conducted a case study in th e Solson\u00e8s. The educational and demographic's characteristics of this region have facilitated the of disabled students in regular classrooms. The main objectives of the research are to describe the planning practices of the teachers who have experience with children with special educational needs and know the aspects can improve trough in other contexts). Moreov er, has enabled us to know the main and difficulties i antecedents III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1117 Des del Grup de Recerca en Atenci\u00f3 a la Diversitat (GRAD) de la Universitat de Vic s'han dut a terme diversos projectes d'investigaci\u00f3 sobre la inclusi\u00f3 escolar a la comarca del Solson\u00e8s. Aquesta comarca t\u00e9 unes caracter\u00edstiques de mogr\u00e0fiques i educatives amb a les ordin\u00e0ries. Els motius que han condu\u00eft a aquesta situaci\u00f3 s\u00f3n diversos tot i que es podria destacar la no exist\u00e8ncia de cap centre d'educaci\u00f3 especial o a la comarca, el fet que els i les professionals tenen una gran voluntat inclusiva que es posa de en di verses com centre d'educaci\u00f3 especial, la pressi\u00f3 ordin\u00e0ries, l'alumnat com a serveis itinerants i no ubicats en un sol centre . Per altra banda, des dels serveis educatius de l' esmentada comarca es va fer una demanda al GRAD per tal que dugu\u00e9s a terme diverses actuacions de formaci\u00f3 permanent constata, com ja s'ha assenyalat, la voluntat inclusiva dels i les docents del Solson\u00e8s. \u00c9s en aquest marc que s'inscriu la nostra investigaci\u00f3 que s'ha centrat en la programaci\u00f3 did\u00e0ctica que duen terme i les docents de l'aula ordin\u00e0ria. Concretament, els objectius de descriure les pr\u00e0ctiques de planificaci\u00f3 del professorat del Solson\u00e8s que ha at\u00e8s a alumnat amb discapacitat a la se va aula, aix\u00ed com con\u00e8ixer els aspectes relacionats amb la programaci\u00f3 did\u00e0ctica que es poden millorar a partir dels processos de formaci\u00f3 permanent i s'havien de planificaci\u00f3 general desenvolupades en altres contextos d'inclusi\u00f3 escolar i que s\u00f3n considerades bones pr\u00e0ctiques. En aquest sentit, cal destacar com a bones pr\u00e0ctiques de planificaci\u00f3 general a l'aula l'ensenyament multinivell, el disseny de i les de la UNESCO. L'expressi\u00f3 ensenyament multinivell va ser utilitzada per a denominar les pr\u00e0ctiques de planificaci\u00f3 i d'ensenyament que estaven pensades per i totes les alumnes en aules ordin\u00e0ries i es va originar en el context de les escoles de New Brunswick (Canad\u00e0) quan es van transformar en escoles inclusives (Ruiz, 2008). sentit, Collicot (20 que l'ensenyament assumeix la la flexibilitat i la inclusi\u00f3 els pret\u00e9n necessi tat que Porter, aportaci \u00f3 de l'ensenyament multinivell ja que ens permet dur a terme una planificaci\u00f3 en la qual es en l'alumnat. Per aix\u00f2 \u00e9s recomana III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1118 considerar els diferents estils d'aprenentatge dels i les alumnes a de presentaci\u00f3 le s seves possibilitats en l'aprenentatge, escoltar l'alumnat pel que fa a de quina manera preferiria mostrar les seves compet\u00e8ncies sobre el compte les proposa dissenyar programacions de forma universal (CAST, 2008). En aquest mateix sentit Rose i Meyer (2002) co nsideren que existeixen tres principis b\u00e0sics del disseny universal de que assolir l'objectiu de minimitzar la probabilitat d'haver de dur a terme adaptacio ns del curr\u00edculum i que en molts aspectes coincideixen en les propostes continguts que l'acc\u00e9s a l'aprenentatge totes tots els alumnes; proporcionar diversos mitjans d'expressi\u00f3 a l'alumnat de tal que manera que es promogui que cada persona pugui demostrar el seu aprenentatge en base al seu estil d'aprenentatge, prefer\u00e8ncies i aptituds proporcionar m\u00faltiples diferents programacions, aquests principis es concreten en tres fases. En lloc cal determinar quins s\u00f3n els resultats desitjats, \u00e9s a all\u00f2 estudiants. En segon lloc s'han de determinar les evid\u00e8ncies de progr\u00e9s i els indicadors que ens permetin assegurar el progr\u00e9s aprenentatge que s\u00f3n les que als i a les alumnes (Ruiz, 2008; Wehmeyer, Denise Lance i Bashinsky, 2002). Per altra part, la UNESCO (2001), basant-se en diverses experi\u00e8ncies de docents de tot el m\u00f3n fa algunes recomanacions per tal de millorar la inclusi\u00f3 l'aula que permet al professorat ser molt m\u00e9s efectiu a l'hora de desenvolupar la seva feina en una aula inclusiva. Concretament, per tal de millorar la planificaci\u00f3 did\u00e0ctica la UNESCO recomana planificar pensant en els objectius d'involucrar aprenentatge, incloure diferents formes de presentar la informaci\u00f3 materials per tal de treballar els continguts, utilitzar el treball en grup avan\u00e7ats per treball Tenint en que, ja hem dit a l'hora d' exposar els objectius, el prop\u00f2sit principal descriptiu de III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1119 l'estudi i que hem centrat la recerca en la co marca del Solson\u00e8s, podr\u00edem afirmar que hem dut a terme un estudi de cas (Le\u00f3n i Montero, 2003). Per altra banda, per a dur a term e la pr\u00e0ctiques de planificaci\u00f3 general dels i les docents de la comarca estudiada han estat els q\u00fcestionaris i els grups de discussi\u00f3. Pel que fa a l'\u00fas dels q\u00fcestionaris cal dir que els hem escollit ja que ens han perm\u00e8s analitzar i descriure te\u00f2ric, prof essorat respon en quin grau la porta a terme en la seva activitat professional en una escala de l'1 al 6 (considerant que 1 vol dir que no ho fa mai i 6 que ho fa sempre). Aix\u00ed mateix, cada d'infantil, prim\u00e0ria o secund\u00e0ria de la comarca que en el present curs o en algun curs anterior, haguessin tingut total de 32 q\u00fcestionaris completats pel personal docent. Pel que fa al nivell que impartien que dinou de eines que s'ha utilit zat en aquest estudi ha estat el grup de discussi\u00f3. El grup s'ha dut a terme amb el prop\u00f2sit de completar la informaci\u00f3 recollida en els q\u00fcestionaris. realitzar resultats dels seves amb els de l'an\u00e0lisi de ls algunes l'objectiu de realitzar complement\u00e0ria (Krueger, 1991). El grup format dos professionals de l'Equip de Suport a l'Educaci\u00f3 Especial (USEE) i una persona que va actuar de moderadora. L'elecci\u00f3 d'aquestes persones rau en el fet que es va considerar que la seva feina com a professional s de suport els permet aportar una visi\u00f3 externa i alhora complement\u00e0ria de les pr\u00e0ctiques dels docents. Pel que fa a l'an\u00e0lisi de les dades s'ha dut a terme un dels \u00edtems tancats del q\u00fcestionari, que en el cas de les preguntes de resposta oberta hem fet un an\u00e0lisi qualitatiu a partir de la categoritzaci \u00f3. Per a l'an\u00e0lisi de la informaci\u00f3 extreta de discussi\u00f3 hem emprades per analitzar el q\u00fcestionari. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1120 En l'an\u00e0lisi quantitatiu s'ha constru\u00eft una afirmaci\u00f3. descriptiu a del q\u00fcestionari, aix\u00ed com el grup de discussi\u00f3 que es va dur a terme amb la col\u00b7laboraci\u00f3 dels professionals de l'EAP i de la USEE, s'ha dut a terme a partir de ca tegoritzar la informaci\u00f3 recollida per tal de poder que que ens havien servit per ser considerades bones pr\u00e0ctiques que fa a la pr\u00e0ctica \"planificar objectiu s generals per a tot vegades La pr\u00e0ctica vegada planificat conjunt i per un 41,9% del professorat en canvi un 19,4 % no la utilitza mai o gaireb\u00e9 mai, la resta declara 71% dels les docents davant un 16,5% que no la utilitza en quotidiana. les professionals davant d'un 10% que no la porta a mai. L'\"\u00fas d'organitzadors avan\u00e7ats\" \u00e9s utilitzada i les docents davant un 43% que no la fa servir mai o gaireb\u00e9 mai. La pr\u00e0ctica 22% a la pr\u00e0ctica d'intro diferents grups i canviar-los am b freq\u00fc\u00e8ncia per evitar catalogaci\u00f3\" \u00e9s usada per un 40% del professorat mentre un 30% afirmen que no la porten a terme mai o gaireb\u00e9 mai. Finalment, la pr\u00e0ctica \"elaborar un \u00e9s enquestats davant d'un 50% que banda, l'an\u00e0lisi qualitativa ens confirmar els resultats anteriors i, en algun cas, matisar-los. En el cas de la pr\u00e0ctica \"planificar objectius generals a tot a activitats educatives especi als i, en menor mesura, per a la resta. Aix\u00ed mateix, pel que fa a l'\"\u00fas de suports i materials vi suals, auditius relaci\u00f3 perme la fa als principals problemes i dificultats trobades pels i les docents per dur a terme les planificacions generals en la seva aula. En aquest sentit, destaquen la manca de temps, la i capacitaci\u00f3 professionals, la manca d'una III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1121 planificaci\u00f3 general de centre o d'aula, i la a l'aula de s\u00f3n, b\u00e0sicament, el suport d'altres professionals i Aix\u00ed doncs, podem concloure en el context estudiat, hi ha difer\u00e8ncies importants en el part d'una gran part dels professionals del Solson\u00e8s. D'altra banda, hi ha un segon grup de pr\u00e0ctiques que estan consolidades en un percentatge a tot l'alumnat\", les l'alumnat\", a bones per a l'alumnat especials tamb\u00e9 consideren que utilitzar m\u00e9s a l'aula. En algun cas, sembla ser que la pr\u00e0ctica \u00e9s duta a terme pels especialistes en educaci\u00f3 especial per\u00f2 no per la resta de professionals. Finalment, hi ha un tercer grup de pr\u00e0ctiques que tenen un percentatge bastant baix de troben l'\"\u00fas d'organitzadors avan\u00e7ats\" i educatives especials i que, en el cas del pla individual, no sempre queda d'aquests professionals. En primer lloc caldria explicar m\u00e9s les estrat\u00e8gies i tercer grup incidint, especialment, les d'aquest \u00faltim grup que s\u00f3n les menys desenvolupades entre els i les docents. D'altra banda, seria molt interessant que les estrat\u00e8gies de primer i segon grup es treballess in a partir de les pr\u00e0ctiques d'aquesta manera de docents del Solson\u00e8s estrat\u00e8gi es desenvolupades pels seus companys i companyes, promovent el treball en xarxa entre el ls i tamb\u00e9 entre escoles. Aquest treball xarxa de professionals centres educatius s'ha demostrat factor per al als centres educatius que volen millorar algunes d'aquestes (per no poden aprendre mateix altres) o, amb assessorament a les seves necessitats i (Lago, espais comuns en l'horari del professorat per superar el problema de la manca de temps per planificar. D'aquesta manera es podrien dur a terme les pl anificacions de centre i d'aula que, segons en algunes ocasions no estan III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1122 una dificultat respostes obertes). Aix\u00ed mateix, els i professionals consideren que falta capacitaci\u00f3, formaci\u00f3 i experi\u00e8ncia per atendre a tenen molts amb la de procurar les enquestats que, en compte a l'hora de planificar i dur a terme la majoria de bones pr\u00e0ctiques descrites. En aquest sentit, i vinculada amb la idea seria nece ssari canviar les concep cions del tenir alumnat am b necessitats educatives especials els sobre els punts context estudiat de les bones pr\u00e0ctiques relacionades amb la programaci\u00f3 general a l'aula (Mart\u00ednez, De Haro i Escarbajal, 2010; Moliner et al., 2010) a difer\u00e8ncia dels seves pr\u00e0ctiques de programaci\u00f3 general, desitjabilitat social, \u00e9s a dir, la tend\u00e8ncia a no dir tota la veritat en les enquestes per tal d'ajustar-se certs considerats correctes (Le\u00f3n i Montero, 200 3). Aix\u00ed doncs, hi ha la possibilitat que els i les docents no hagin estat del sincers en representacions sobre la pr\u00e0ctica que no sempre ha de coincidir amb la seva pr\u00e0ctica quotidiana (S ch\u00f6n, 1992; De Vincenzi, almenys en part, aquests dos fen\u00f2mens amb estudiat la planificaci\u00f3 si s'apliquen les diverses que, les per con\u00e8ixer amb profunditat les pr\u00e0ctiques dels multidimensionalitat III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1123 esmentada anteriorment i estudiar la resta (2001). Desarrollo de escuelas inclusivas: Ideas, propuestas y experiencias para mejorar las instit uciones escolares . Madrid: Editorial Narcea. \u2014 (2011). Responding the challenge of equity within education systems . Aula: Revista de Pedagogia de la Universidad de Salamanca. (En premsa). CAST (2008). Universal design mestres. Suports, 4 (1), 87-100. DE VINCENZI , A. (2009). Concepciones de ense\u00f1anza y su relaci\u00f3n con las pr\u00e1cticas docentes: un estudio con profesores universitarios. Educaci\u00f3n y Educadores , 12 (2), 87-101. Consultat The Effe ct of Computer-based Read-aloud on Test Performance of High School St udents with Learning Disabilities. The Journal of Technology, Learning, and Assessment, 3 (7), 1-33. DUVERGER , M. (1996). M\u00e9todo de las Ciencias Sociales . Barcelona: Ariel. FIRESTONE , W. (1987) Meaning in ic Educational Researcher, 16 (7), 16-21. GALLEGO , C. (2002). El apoyo entre profesores com actividad educativa inclusiva. Revista de Educaci\u00f3n, 327 , 83-105. educativa . Madrid: Morata. KRUEGER , R. (1991). El grupo de discusi\u00f3n. Gu\u00eda pr\u00e1ctica para la investigaci\u00f3n aplicada. Madrid: Pir\u00e1mide LAGO, J.R. (2008). Eumo LE\u00d3N, O.; MONTERO , I. (2003). M\u00e9todos de investigaci\u00f3n en psicolog\u00eda y educaci\u00f3n. Madrid: McGraw-Hill. MART\u00cdNEZ , R.; DE HARO, R.; ESCARBAJAL , A. (2010) Una aproximaci\u00f3n a la educaci\u00f3n inclusiva en Espa\u00f1a. Revista Educaci\u00f3n Inclusiva, 3 (1), 149-164. MOLINER , L.; ROIG, R. (2010) Las medidas espec\u00edficas de atenci\u00f3n a la diversidad en la Educaci\u00f3n Secundaria Obligatoria (ESO) desde las percepciones de los agentes implicados. Revista de Educaci\u00f3n . (En premsa). PERNER , Teaching Every Student in the Digital Age: Universal Design for Learning. Washington DC: ASCD. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1124 RUIZ, R. (2008). Plans M\u00faltiples i personalitzats per a de Aplicaci\u00f3 , D.A. (1992). La formaci\u00f3n de profesionales reflexivos: hacia un nuevo dise\u00f1o de la ense\u00f1anza y el aprendizaje en las profesiones. Madrid: Paid\u00f3s/ with Mental Retardation: A Multi-Level Model. Education Training in Mental Retardation and Developmental Disabilities, 37, 223-234. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1125 LA RELACI\u00d3N TEOR\u00cdA-PR\u00c1CTICA: UNA CLAVE FUNDAMENTAL EN LA CONSTRUCCI\u00d3N DEL CONOCIMIENTO PROFESIONAL DOCENTE. \u00c1lvarez \u00c1lvarez, C.; alvarezmc@unican.es - Universidad de Cantabria (Espa\u00f1a). RESUMEN La teor\u00eda y la pr\u00e1ctica educativa constituyen dos realidades diferentes, gestionan conocimientos de diferente envergadura y se desenvuelven en cont extos tambi\u00e9n distintos, de tal manera que se encuentran en una situaci\u00f3n de permanente tensi\u00f3n. Se necesitan y se justifican mutuamente y aisladas no tienen ning\u00fan sentido, sin embargo, con frecuencia se ignoran la una a la otra, siendo esta quiebra fuente de problemas y tensiones mal resueltas. La autora de la comunicaci\u00f3n investiga el complejo campo de relaciones teor\u00eda-pr\u00e1ctica en su tesis doctoral mediante un estudio de caso con metodolog\u00eda etnogr\u00e1fica para analizar las implicaciones del mismo en la ense\u00f1anza y el desarrollo profes ional docente. A partir de la realizaci\u00f3n de un estudio de caso, ha examinado c\u00f3mo un prof esor trata de promover permanentemente relaciones conscientes entre el conocimiento acad\u00e9mico y su acci\u00f3n docente, acerc\u00e1ndonos a los principales resultados de su estudio. En el texto se intentan desgranar los problemas que entorpecen la profesionalidad docente desde el pu nto de vista de las relaciones teor\u00eda-pr\u00e1ctica, ofreciendo un marco comprensivo y un modelo de superaci\u00f3n de las limitaciones habituales. P ALABRAS CLAVE Relaci\u00f3n teor\u00eda-pr\u00e1ctica, profesionalizac i\u00f3n docente, conocimiento profesional. D ESARROLLO Introducci\u00f3n Con frecuencia se habla de la relaci\u00f3n teor\u00eda-pr\u00e1ctica, de coherencia pedag\u00f3gica, del establecimiento de puentes entre el conocimient o y la acci\u00f3n, de correspondencia entre el decir, el pensar y el hacer... y un sinf\u00edn de denominaciones m\u00e1s empleadas para referirse al complejo territorio de las conexiones que establece el profesorado entre el conocimiento educativo y la realidad escolar. Sin duda, \u00e9ste es un asunto importante en la ense\u00f1anza, y en estos momentos, quiz\u00e1 sea pertinente se\u00f1alar que constituye uno de los principales problemas obstaculizadores del desarrollo profesional de muchos docentes. \u00bfQu\u00e9 relaciones son posibles entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica? \u00bfPuede el profesorado relacionar la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica en la ense\u00f1anza? \u00bfC\u00f3mo puede intentarlo? \u00bfEste esfuerzo tiene repercusiones en el desarrollo profesional del docente? Podemos hacernos muchas preguntas al respecto, pero parece indudable que el profesor ocupa el lugar central en la relaci\u00f3n entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica en la ense\u00f1anza: la mente del profesor se ocupa de organizar su pensamiento, sus conocimientos acad\u00e9micos y sus acciones. Adem\u00e1s, en toda la tradici\u00f3n de investigaci\u00f3n sobre la formaci\u00f3n del profesorado se destaca una y otra vez su papel protagonista en la mejora de la educaci\u00f3n y su propio desarrollo profesional (Marcelo, 1987; Stenhouse, 1987; Huberman y Rodr\u00edguez, 1994; Clandinin, 1995; Montero Mesa, 1997; P\u00e9rez G\u00f3mez, Angulo Barqu\u00edn Ruiz, 1999; Porl\u00e1n y Rivero, 1999; Biddle, Good y Good son, y Garc\u00eda P\u00e9rez, Imbern\u00f3n, 1994, 2007; Korthagen, 1999, 2001, 1986, 2006, 2007, 2008; Whitehead, 2009a, 2009b). En esta comunicaci\u00f3n se pretende destacar algunas ideas que iluminen este oscuro territorio de las relaciones teor\u00eda-pr\u00e1ctica porque tiene serias repercusiones en la construcci\u00f3n del conocimiento profesional docente en todos los niveles escolares (Porl\u00e1n, Mart\u00edn del Pozo, III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1126 Mart\u00edn y Imbern\u00f3n, 2007; Kort hagen, 2007, 2010; Whitehead, 2009a, 2009b). La autora de la misma ha realizado su tesis doctoral sobre este tema y a lo largo del texto pretende situar las principales reflexiones que ha realizado al respecto. Marco te\u00f3rico: \u00bfqu\u00e9 teor\u00eda y qu\u00e9 pr\u00e1ctica tratamos de relacionar? Al hablar de teor\u00eda y pr\u00e1ctica es siempre pertinente comenzar por tratar de definir ambos conceptos para que se entienda c\u00f3mo se plantea esta relaci\u00f3n, dado que con demasiada frecuencia los empleamos sin tener referentes comunes acerca de su significado (Gimeno, 1998). Podemos entender la teor\u00eda educativa como el conocimiento formal que se produce sobre la educaci\u00f3n, y la pr\u00e1ctica educativa como la actividad que se desarrolla en los centros educativos en general. Las definiciones ofrecidas al respecto por Clemente Linuesa (2007: 28) son ilustrativas de la concepci\u00f3n de teor\u00eda y de pr\u00e1ctica a manejar en adelante: La teor\u00eda constituye un conjunto de leyes, enunciados e hip\u00f3tesis que configuran un corpus de conocimiento cient\u00edfico, sistematizado y organi zado, que permite derivar a partir de estos fundamentos reglas de actuaci\u00f3n. (...) En educaci\u00f3n podemos entender la pr\u00e1ctica como una praxis que implica conocimiento para conseguir determinados fines. La pr\u00e1ctica es el saber hacer, tanto si lo realizamos materialmente como si no. Parece soberbia la pretensi\u00f3n de conectar la te or\u00eda y la pr\u00e1ctica tal y como las entendemos, y en buena medida as\u00ed es. Sin embargo, es posible apuntar que no hay una \u00fanica forma de hacerlo ni mucho menos Hay do s concepciones dominantes: el enfoque cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico y el hermen\u00e9utico-interpretativo, que enfatizan en el poder de la teor\u00eda para dominar la pr\u00e1ctica en el primer caso, y en el poder de la pr\u00e1cti ca para dominar a la teor\u00eda en el segundo. No obstante, es preciso puntualizar que a medi o cambio entre estos dos enfoques existen concepciones muy diferentes a la hora de plantear esta relaci\u00f3n. Sin entrar en muchos detalles, podemos decir que cada autor apunta v\u00edas de relaci\u00f3n diferentes en funci\u00f3n de d\u00f3nde pone el \u00e9nfasis, siendo especialmente relevantes los trabajos de Huberman y Levinson (1988), Carr y Kemmis (1988), Gimeno (1998), Porl\u00e1n y Rivero (1999), Korthagen (1999, 2001, 2007, 2010) y Rozada (1986, 2006, 2007, 2008). Asimismo, las tendencias m\u00e1s relevantes en formaci\u00f3n inicial y permanente del profesorado en las que se inscriben \u00e9stos y otros autores (el profesor como un intelectual, la investigaci\u00f3n-acci\u00f3n, el profesor como pr\u00e1ctico reflexivo, las \"living theory\", el pensamiento del profesor, las teor\u00edas impl\u00edcitas y el \"personal practical knowledge\", entre otros) tambi\u00e9n discrepan sobre c\u00f3mo puede ser posible establecer lazos entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. En la tesis, desarrollada sobre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica del profesor D. Jos\u00e9 Mar\u00eda Rozada Mart\u00ednez, se toma su modelo de relaciones conocido como Peque\u00f1a Pedagog\u00eda (que m\u00e1s adelante se explicitar\u00e1) como base marco te\u00f3ric o de partida para situar las relaciones teor\u00eda- pr\u00e1ctica. Objetivos Los objetivos generales y espec\u00edficos del estudio concreto que aqu\u00ed se relata son los siguientes: 1. Revisar el estado de la cuesti\u00f3n sobre la relaci\u00f3n entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica en la educaci\u00f3n. Realizar una delimitaci\u00f3n conceptual. Examinar las fuentes de informaci\u00f3n primarias y secundarias sobre esta tem\u00e1tica (tesis, informes de investigaci\u00f3n, libros, art\u00edculos, otros). III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1127 Extraer conclusiones de tipo metodol\u00f3gico y valorar sus implicaciones para el desarrollo del dise\u00f1o de la presente investigaci\u00f3n. Conocer las propuestas de relaci\u00f3n teor\u00eda-pr\u00e1ctica m\u00e1s destacadas al respecto. 2. Analizar las relaciones teor\u00eda-pr\u00e1ctica en educaci\u00f3n a partir de un estudio de caso relevante. Describir el contexto espec\u00edfico en el que se desarrolla la investigaci\u00f3n mediante datos recogidos con una metodolog\u00eda etnogr\u00e1fica (el aula, el grupo, el profesor, el centro...) Analizar c\u00f3mo un docente establece relaciones entre su teor\u00eda y pr\u00e1ctica pedag\u00f3gicas: - estableciendo un proceso de investigaci\u00f3n colaborativa. - observando c\u00f3mo desarrolla la dimensi\u00f3n formativa en una ense\u00f1anza escorada hacia lo instructivo dada la estructura escolar hist\u00f3ricamente institucionalizada. - analizando c\u00f3mo se desenvuelve su pr\u00e1ctica docente, basada en diversas teor\u00edas acad\u00e9micas, as\u00ed como en la teor\u00eda formativa que el profesor ha venido desarrollando y se ha aplicado biogr\u00e1ficamente a s\u00ed mismo. 3. Establecer conclusiones sobre las relaciones teor\u00eda-pr\u00e1ctica en la ense\u00f1anza y el desarrollo profesional docente. Determinar las posibilidades y lo s l\u00edmites de los resultados obtenidos. Elaborar propuestas que permitan orientar el trabajo docente en una l\u00ednea de coherencia entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica pedag\u00f3gicas. Realizar una aportaci\u00f3n al campo de la formaci\u00f3n inicial y permanente del profesorado. Descripci\u00f3n del trabajo Para estudiar las relaciones teor\u00eda-pr\u00e1ctica y sus implicaciones en la ense\u00f1anza y el desarrollo profesional docente (tesis doctoral de la autora de la comunicaci\u00f3n) se ha desarrollado una revisi\u00f3n bibliom\u00e9trica y se ha hecho un estudio de caso siguiendo una metodolog\u00eda etnogr\u00e1fica. En la revisi\u00f3n de la literatura cient\u00edfica se han consultado fuentes relativas a diversos campos, siendo los m\u00e1s destacados la epistemolog\u00eda de la ense\u00f1anza, la formaci\u00f3n del profesorado y las relaciones teor\u00eda-pr\u00e1ctica. El trabajo emp\u00edrico, el estudio de caso, se centra en un profesor de Educaci\u00f3n Primaria que ha dedicado m\u00e1s de treinta a\u00f1os de su vida profesional al estudio de las relaciones teor\u00eda-pr\u00e1ctica, elaborando abundantes documentos y publicaciones al respecto, as\u00ed como innovadoras formas de ense\u00f1ar en su aula a lo largo de su ejercicio profesional como maestro, promoviendo el establecimiento de relaciones entre el conocimi ento acad\u00e9mico educativo y la pr\u00e1ctica escolar a lo largo de su desarrollo como docente. Este profesor, a su vez ha sido asesor en el CPR de Oviedo y profesor asociado en el \u00e1rea de Did\u00e1ctica y Organizaci\u00f3n Escolar en el Dpto. de Ciencias de la Educaci\u00f3n en la Universidad de Oviedo durante una buena parte de su vida. La etnograf\u00eda desarrollada toma cuerpo en el principal centro de trabajo de Jos\u00e9 Mar\u00eda Rozada, el Colegio P\u00fablico Germ\u00e1n Fern\u00e1ndez Ramos, de Oviedo, durante el curso 2008-2009, siendo el profesor el tutor de un grupo de alumnos de sexto curso de la Educaci\u00f3n Primaria. La investigaci\u00f3n se enmarca en el aula objeto de observaci\u00f3n, pero, a su vez, transciende este marco, incorporando a la investigaci\u00f3n a diversidad de personas vinculadas a la comunidad escolar del centro: profesorado, alumnado, familias, antiguos alumnado del centro y familias, AMPA, PAS, etc. con el objeto de bosquejar indicios de relaciones teor\u00eda-pr\u00e1ctica en el desarrollo profesional del profesor-tutor a lo largo de su trayectoria laboral y vital. La investigaci\u00f3n se desarrolla siguiendo pautas de trabajo de orden cualitativo: observaci\u00f3n participante, entrevistas, foros de discusi\u00f3n y an\u00e1lisis de documentos, fundamentalmente, III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1128 siendo destacado el tiempo dedicado a la estancia en el campo y la intensidad de la recogida de datos, donde se ha producido una recogida de informaci\u00f3n muy amplia, m\u00e1xime si tenemos en cuenta que todas las clases, entrevistas y foros de debate con las que se trabaja han sido grabadas en audio. En el an\u00e1lisis de los datos se ha empleado el modelo del profesor conocido como Peque\u00f1a Pedagog\u00eda , explicitado en Rozada (2006, 2007, 2008). Figura 1. Relaciones entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica (Rozada Mart\u00ednez, 2006, 2007) Para Rozada Mart\u00ednez la distancia existente ent re el conocimiento acad\u00e9mico universitario y la ense\u00f1anza en la escuela o el instituto s\u00f3lo puede salvarse construyendo teor\u00edas y pr\u00e1cticas diferentes de las hegem\u00f3nicas, que \u00e9l denomina \"de segundo orden\" \u00f3 \"segundo grado\" que se atraigan, en lugar de repelerse. La teor\u00eda de segundo orden se caracteriza por: - Aceptar la dispersi\u00f3n y, por lo tant o, renunciar a la especializaci\u00f3n. - Renunciar a la investigaci\u00f3n y producci\u00f3n de conocimiento tal y como se lleva a cabo en el \u00e1mbito universitario, orient\u00e1ndose, por el contrario, en direcci\u00f3n a una pr\u00e1ctica en la que se est\u00e1 interviniendo como actividad profesional prioritaria. - Asumir que los distintos nutrientes te\u00f3ricos no siempre aportan saberes clarificadores, sino que, con frecuencia, pueden plantear contradi cciones que complican m\u00e1s que resuelven, los quehaceres de la pr\u00e1ctica, lo cual no los invalida como constitutivos de un pensamiento profesional. - Comprometerse con la pr\u00e1ctica, no pretendiendo quedar expuesta como una teor\u00eda coherentemente trabada, sino como un conjunt o de principios generales dispersos hasta cierto punto. La pr\u00e1ctica de segundo orden se caracteriza por: - La reflexi\u00f3n necesaria para tomar conciencia del pensamiento ordinario con el que se dirigen las pr\u00e1cticas de ense\u00f1anza que se ponen en juego. - El distanciamiento cr\u00edtico de las tradiciones corporativas y did\u00e1cticas que configuran los modos de hacer del profesorado en el aul a y en el centro, lo cual no implica necesariamente transformaci\u00f3n de las mismas, sino disposici\u00f3n para intentar cambiarlas si se estima conveniente y posible. - No ser\u00e1, pues, ni una pr\u00e1ctica vivida, como tal dominada por lo emocional y sobrecargada de aspectos que tienen poco que ver con el verbo ense\u00f1ar, ni tampoco una pr\u00e1ctica de laboratorio. Se tratar\u00e1, por tanto, de una pr\u00e1ctica que no niega el aula con toda su complejidad, pero s\u00ed supone un m\u00ednimo de distanciamiento reflexivo expl\u00edcitamente registrado de alg\u00fan modo. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1129 - Vendr\u00eda expresada no tanto como conjunto de actividades que se hacen en clase, sino de problemas que se piensan dentro y fuera de ella, y cuyas respuestas no se materializan siempre y necesariamente en t\u00e9rminos de acci\u00f3n, sino tambi\u00e9n de b\u00fasqueda de ilustraci\u00f3n. A las relaciones que un docente puede ir estableciendo entre estos dos planos te\u00f3rico y pr\u00e1ctico de segundo orden, es a lo que denomina Rozada Mart\u00ednez Peque\u00f1a Pedagog\u00eda , la cual pr\u00e1cticamente se identifica con el desarrollo profesional permanente de un docente. Se trata de un territorio fronterizo y complejo, recorrido por m\u00faltiples caminos de ida y vuelta, que apenas ha sido explorado. La Peque\u00f1a Pedagog\u00eda , considera su autor que se puede desarrollar a trav\u00e9s del estudio, la reflexi\u00f3n y la acci\u00f3n. A trav\u00e9s de ellas el profesor desarrolla su trabajo al mismo tiempo que se forma, y considera que crea las condiciones para eludir la alineaci\u00f3n que padece la mayor parte del pr ofesorado de Primaria (expropiado de toda teorizaci\u00f3n) y de la Universidad (excluid os de la intervenci\u00f3n en la pr\u00e1ctica). \u00bfQui\u00e9n puede habitar ese espacio? Un sujeto cuya racionalizaci\u00f3n sobre su pr\u00e1ctica sea superior a la pura acci\u00f3n cotidiana y cuya aproximaci\u00f3n al conocimiento sobre la ense\u00f1anza no le deje sometido a l\u00f3gica universitaria, manteniendo como exigencia profesional el cultivo de ambas vertientes. Resultados El an\u00e1lisis de los datos recogidos mediante el trabajo emp\u00edrico permite mostrar algunos resultados sobre las relaciones teor\u00eda-pr\u00e1ctica y su repercusi\u00f3n en el desarrollo profesional docente del profesor estudiado, D. Jos\u00e9 Mar\u00eda Rozada Mart\u00ednez. Algunos de los resultados m\u00e1s destacados, son: 1. Es posible diseccionar el perfil de un docent e desde sus relaciones con la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica separadamente, indagando sobre su vinculaci\u00f3n el conocimiento acad\u00e9mico y su trayectoria profesional pr\u00e1ctica. En la investigaci\u00f3n se analiza la teor\u00eda acad\u00e9mica del profesor, incidiendo en su formaci\u00f3n inicial y permanente, destacando el proceso de autoformaci\u00f3n seguido sobre la base de interesantes lecturas realizadas a lo largo de su vida que le han ido ofreciendo un marco en el que desarrollar convicciones profesionales y princi pios de procedimiento. A su vez, tambi\u00e9n se analiza la pr\u00e1ctica escolar que desarrolla en el d\u00eda a d\u00eda, siendo destacada la reflexi\u00f3n y racionalizaci\u00f3n que sobre la misma ha venido elaborando a lo largo de los m\u00e1s de treinta a\u00f1os de servicio desarrollados como profes or generalista de Educaci\u00f3n Primaria. 2. Se pueden analizar las medidas que el profesorado adopta para hacer confluir las convicciones profesionales y las decisiones instant\u00e1neas adoptadas en cada momento de la vida en el aula y en ese an\u00e1lisis es posible ver relaciones y quiebras teor\u00eda-pr\u00e1ctica concretas. En el caso, hemos estudiado la teor\u00eda y la pr \u00e1ctica de segundo grado, que es la v\u00eda adoptada para hacer confluir las convicciones profesional es y las decisiones tomadas en cada momento. La teor\u00eda sistematizada por parte del profesor en torno a principios de procedimiento ha sido crucial en este esfuerzo porque ha permitido vislumbrar los ideales perseguidos en el aula y el pensamiento did\u00e1ctico elaborado por el profesor favoreciendo el an\u00e1lisis de la pr\u00e1ctica cotidiana para ver las interrelaciones que realmente se producen al respecto, destacando una importante coherencia entre ambos planos. 3. Cuando se dan confluencias entre conviccione s y acciones, y sobre todo, si \u00e9stas las trata de promover cotidianamente el profesor de manera consciente, puede hablarse de desarrollo profesional y de coherencia teor\u00eda-pr\u00e1ctica. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1130 \u00c9ste eje anteriormente se\u00f1alado constituye el n\u00facleo de las relaciones teor\u00eda-pr\u00e1ctica en la ense\u00f1anza y puede ser examinado desde dos posturas fundamentales, como se ve ampliamente en la tesis doctoral: una deductiv a (observando las convicciones que define el profesor en su actividad de lectura profesional y producci\u00f3n intelectual y buscando la relaci\u00f3n con sus acciones) y otra inductiva (observando la s acciones cotidianas del docente en el aula y en el centro, buscando su relaci\u00f3n con las ideas que defiende). Conclusiones Aunque el estudio a\u00fan no est\u00e1 cerrado, es posibl e apuntar algunas conclusiones provisionales. Sint\u00e9ticamente, podemos destacar: 1. La aceptaci\u00f3n como un t\u00f3pico en la pedagog\u00eda de la relaciones teor\u00eda-pr\u00e1ctica sin que \u00e9ste asunto haya sido explorado con un m\u00ednimo de detenimiento ni por la comunidad cient\u00edfica nacional ni por la comunidad cient\u00edfica internacional. Repasando las principales obras y art\u00edculos sobre la materia, tanto de autores nacionales como internacionales, he descubierto un doloroso vac\u00edo sobre el tema objeto de estudio de la tesis, pese a su enorme relevancia para la mejora de la ense\u00f1anza, el desarrollo profesional docente y el incremento del conocimiento educativo, espe cialmente, el did\u00e1ctico y epistemol\u00f3gico. En la inmensa mayor\u00eda de las obras de did\u00e1ctica y epistemolog\u00eda de la educaci\u00f3n se enfatiza en\u00e9rgicamente la importancia que tiene relacionar la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica en la ense\u00f1anza. Sin embargo, el desarrollo que se hace de ese constructo, es muy escaso y limitado en la mayor\u00eda de las mismas. No resulta exagerado decir que hablamos de relacionar la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica como un t\u00f3pico pedag\u00f3gico que ha ido sumi\u00e9ndose sin ser suficientemente problematizado. 2. La inadecuaci\u00f3n de los enfoques dominantes para el establecimiento de relaciones teor\u00eda- pr\u00e1ctica: ni el enfoque cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico ni el enfoque hermen\u00e9ut ico-interpretativo proveen de un marco que tenga en igual consideraci\u00f3n a la teor\u00eda y a la pr\u00e1ctica. En el primer caso la teor\u00eda trata de dominar a la pr\u00e1ctica y en el segundo es la pr\u00e1ctica la que intenta dominar la teor\u00eda. Parece evidente que para buscar relaciones dial\u00e9cticas entre ambas haya que comenzar por situarlas en planos de igualdad. No es posible promover relaciones arm\u00f3nicas entre ambas si se coloca a una de ellas en situaci\u00f3n de superioridad. Como afirma Callejas (2002: 4) \" el empe\u00f1o de dar prioridad a la teor\u00eda o a la pr\u00e1ctica ha impedido entender sus relaciones \". 3. La existencia de una diversidad de propuestas en el \u00e1mbito de la formaci\u00f3n del profesorado que pueden contribuir a construir las bases cient\u00edficas para el estudio de las relaciones teor\u00eda-pr\u00e1ctica para el desarr ollo profesional docente. Sint\u00e9ticamente pueden citarse algunas: la alienaci\u00f3n profesional del profesorado, el profesor como intelectual transformador, la investigaci\u00f3n- acci\u00f3n, la ense\u00f1anza reflexiva, el pensamiento del profesor, las teor\u00edas impl\u00edcitas, el conocimient o pr\u00e1ctico personal, etc. Asimismo, diferentes autores ofrecen modelos particul ares comprensivos q ue sirven para situar las posibilidades de relaci\u00f3n teor\u00eda-pr\u00e1ctica como Huberman y Levinson (1988), Carr y Kemmis (1988), Gimeno (1998), Porl\u00e1n y Rivero (1999), Korthagen (1999, 2001, 2007, 2010) y Rozada (2007, 2008). 4. Para relacionar la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica en la ense\u00f1anza parece necesario tender puentes intermedios, pues hacerlo directamente condena al fracaso las propuestas. En el proceso de construcci\u00f3n de estos puentes es donde se produce el conocimiento profesional del docente. Gran n\u00famero de autores abogan por la construcci\u00f3n de pilares intermedios entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica para proceder al establecimiento de relaciones (Kemmis y McTaggart, 1982; Stenhouse, 1987; Britzman, 1991; P\u00e9rez G\u00f3mez, 1993; III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1131 Zeichner, 2007; Rozada Mart\u00ednez, 1986, 2006, 2007, 2008; Whitehead, 2009a, 200 9b; Zeichner, 2010). Dependiendo de los autores enfatizan en la investigaci\u00f3n, la reflexi\u00f3n, la lectura profesional, el an\u00e1lisis autocr\u00edtico, el pensamiento del profesor, etc. Jos\u00e9 Mar\u00eda Rozada, en su modelo formal de relaciones teor\u00eda-pr\u00e1ctica tambi\u00e9n considera necesario tender puentes, a los que denomina \"teor\u00edas y pr\u00e1cticas de segundo grado\", las cuales sirven para el an\u00e1lisis del caso objet o de estudio, resultando \u00fatil para ver c\u00f3mo es posible hacer \"descender la teor\u00eda\" y \"ascender la pr\u00e1ctica\" para encontrarse y avanzar en la construcci\u00f3n de una Peque\u00f1a Pedagog\u00eda . 5. Las relaciones teor\u00eda-pr\u00e1ctica debe tratar de establecerlas el profesor en un esfuerzo consciente, autocr\u00edtico y abierto al di\u00e1logo con otros. Acercar la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica parece a todas luces una cuesti\u00f3n demasiado compleja en la que intervienen muchos elementos. Sin embargo, y a riesgo de ser reduccionistas, a la luz del estudio, salta a la vista el papel tan relevante que juega el profesorado en el proceso, en tanto que constituye el sujeto \u00faltimo responsable de los procesos educativos. Efectivamente, el profesor tiene en sus manos la posibilidad de apostar por relacionar su pensamiento y su acci\u00f3n, as\u00ed como de ir modificando su acci\u00f3n docente e ir labrando su propio desarrollo profesional. Afirma Imbern\u00f3n (2007: 110) que \" la pr\u00e1ctica educativa cambia \u00fanicamente cuando el profesorado la quiere modificar, y no cuando el formador o formadora lo dice o lo pregona \". Los intentos que establezca para relacionar teor\u00eda y pr\u00e1ctica pueden ser diversos y pueden ofrecer los m\u00e1s variados resultados, sin embargo, en el valor de la pugna por tratar de buscar la coherencia interna entre las teor\u00edas declaradas y en uso, reside precisamente el sentido de la tarea. No se trata de un proceso simple , lineal y siempre exitoso para aquellos que lo intentan. La realidad siempre supera cualquier esfuerzo a su control. En todo caso, lo que es seguro es que intentar con consciencia acer car la propia teor\u00eda y la pr\u00e1ctica creando una Peque\u00f1a Pedagog\u00eda , no dejar\u00e1 indiferentes a quienes lo intenten, resultando afectados por el proceso el pensamiento, la acci\u00f3n docente y el desarrollo profesional. 6. Parece preciso reclamar un esfuerzo por part e de acad\u00e9micos y pr\u00e1cticos para establecer relaciones teor\u00eda-pr\u00e1ctica . Para que las relaciones entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica sean reales y equitativas parece necesario exigir tanto a acad\u00e9micos como a pr\u00e1cticos que den pasos tratando de conciliar posiciones. Es f\u00e1cil decir que la aproximaci\u00f3n \"tienen que hacerla los otros\". En este estudio se defiende que las relaciones tienen que intentarse desde ambos mundos, teniendo un papel fundamental en el proceso el profesorado. Por un lado, los acad\u00e9micos deber\u00edan tratar de aproximarse m\u00e1s a la realidad cotidiana de los centros. Por otro lado, los pr\u00e1cticos tambi \u00e9n deber\u00edan dar pasos para aproximarse m\u00e1s a la Academia, sobre todo, deber\u00edan tratar de acerca rse m\u00e1s al conocimiento acad\u00e9mico, de leer m\u00e1s (Huberman y Levinson, 1988; Mont ero Mesa, 1997; Gimeno, 1998). 7. La relaci\u00f3n entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica es un asunto de complejidad inagotable Tratar de establecer relaciones entre el pensamiento y la acci\u00f3n es algo muy complejo. El profesor hace intentos, pero frecuentemente se encuentra sumido en contradicciones o recibe cr\u00edticas externas que contribuy en a debilitar las propias co nvicciones o pr\u00e1cticas. Las convicciones del profesor con el que se ha investigado han sido para \u00e9l un apoyo incondicional en su desarrollo profesional, pero frecuentemente le han obligado a mantenerse vigilante con medidas que vienen de la administraci\u00f3n, el cent ro educativo en el que tr abaja, etc. y no pocas veces se ha sentido trabajando al margen con tal de ser fiel a sus principios. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1132 Resumiendo, puede decirse que el contacto del profesorado de los primeros niveles escolares con la teor\u00eda acad\u00e9mica a trav\u00e9s de la lectura de textos profesionales es vital para evitar la alienaci\u00f3n profesional docente y favorecer su emancipaci\u00f3n, crecimiento y desarrollo profesional (Giroux, Freire, Arias y McLaren, 19 90). As\u00edmismo, el contacto del profesorado universitario con la realidad escolar de los primeros niveles es fundamental para conocer y comprender en profundidad las din\u00e1micas escolares cotidianas que dan sentido a la acci\u00f3n escolar (Korthagen, 2007). El profesorado para desarrollarse profesiona lmente, debe luchar permanentemente contra la par\u00e1lisis que produce el situarse en exclusiva a uno de los dos lados (el de la teor\u00eda en el caso de los investigadores, y el de la pr\u00e1ctica, en el caso de los maestros de Educaci\u00f3n Infantil, Primaria y Secundaria). El profesor debe actuar como un profesional transformador del status quo para promover las relaciones teor\u00eda-pr\u00e1ct ica, tratando de establecer puentes que acerquen el mundo del conocimiento y el de la acci\u00f3n permanentemente (Rozada, 2007). R EFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS AGUILAR , E.; VINIEGRA , L. (2003). Atando y pr\u00e1ctica la labor docente . Barcelona: Paid\u00f3s. \u00c1LVAREZ \u00c1LVAREZ , C. (2008). La etnograf\u00eda como modelo de investigaci\u00f3n en educaci\u00f3n. Gazeta de Antropolog\u00eda , 24 (1). \u2014 (2010). El di\u00e1logo como estrategia de educaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda. Revista de Investigaci\u00f3n en la Escuela, 71, 51-62. BIDDLE , B.; GOOD, T.; GOODSON profesores. Barcelona: Paid\u00f3s. BRITZMAN , D. (1991). Practice makes practice. A critical study of learning to teach. Nueva York: State University of New York. CLANDININ , J. Press. CLEMENTE , M. (2007). La complejidad de las relaciones teor\u00eda-pr\u00e1ctica en educaci\u00f3n. Teor\u00eda de la educaci\u00f3n , 19, 25-46. CALLEJAS , M.M. (2002). La investigaci\u00f3n en la formaci\u00f3n del profesor universitario. Entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. Red Colombia Ciencia y Tecnolog\u00eda , 20 (4), 3-12. CARR, W. (1993). Calidad de la ense\u00f1anza e investigaci\u00f3n-acci\u00f3n . Sevilla: D\u00edada. \u2014 (1996). Una teor\u00eda para la educaci\u00f3n: Hacia una investigaci\u00f3n educativa cr\u00edtica . Madrid: Morata. \u2014 (2007). El docente investigador en educaci\u00f3n . M\u00e9xico: Universidad de Ciencias y Artes de Chiapas. CARR, W.; KEMMIS , S. (1988). Teor\u00eda cr\u00edtica de la ense\u00f1anza: la investigaci\u00f3n-acci\u00f3n en la formaci\u00f3n del profesorado. Barcelona: Mart\u00ednez Roca. DAY, C. (2005). Formar docentes. C\u00f3mo cu\u00e1ndo y en que condiciones aprende el profesorado . Madrid: Narcea. \u2014 (2006). Pasi\u00f3n por ense\u00f1ar. La identidad personal y profesional del docente y sus valores . Madrid: Narcea. ELLIOT , J. (1990). La investigaci\u00f3n-acci\u00f3n en educaci\u00f3n . Madrid: Morata. \u2014 (2010). El \"estudio de la ense\u00f1anza y el aprendizaje\": una forma globalizadora de investigaci\u00f3n del profesorado. En AUFOP: Reinventar la profesi\u00f3n docente. Revista Interuniversitaria de Formaci\u00f3n del Profesorado, 68 , 24 (2), 223-242. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1133 GARC\u00cdA P\u00c9REZ , F.F. (2007). El profesorado y el conocimiento: una relaci\u00f3n compleja. En Portada, 63, 24-26. GIMENO , J. (1983). Planificaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n e ducativa y su impacto en la realidad. En J. GIMENO ; A. P\u00c9REZ , La ense\u00f1anza: su teor\u00eda y su pr\u00e1ctica (pp. 166-187) . Madrid: Akal. \u2014 P. (1990). Los profesores como intelectuales: hacia una pedagog\u00eda cr\u00edtica del aprendizaje. Barcelona: Centro de Publicaciones del Ministerio de Educaci\u00f3n y Ciencia. HUBERMAN , M.; LEVINSON , N. (1988). Un modelo para el intercambio de conocimientos docentes entre universidad y escuelas. Revista de Educaci\u00f3n , 286 , 61-78. IMBERN\u00d3N , F. (1994). La formaci\u00f3n y el desarrollo profesional del profesorado. Hacia una nueva cultura profesional. Barcelona: Gra\u00f3. \u2014 (2007). Diez ideas clave. La formaci\u00f3n permanent e del profesorado. Nuevas ideas para formar en la innovaci\u00f3n y el cambio . Barcelona: Gra\u00f3. KEMMIS , S.; Victoria: Deakin University Press. KORTHAGEN , pedagogy of realistic teacher education. Paper present at the Annual Meeting of the American Educational Research Association, Seattle, April, 2001. \u2014 (2007). The gap between research and practice revisited. Educational research and evaluation, 13 (3), 303-310. \u2014 (2010). La pr\u00e1ctica, la teor\u00eda y la persona en la formaci\u00f3n del profesorado. En AUFOP: Reinventar la profesi\u00f3n docente. Revista Interuniversitaria de Formaci\u00f3n del Profesorado, 68, 24 (2), 83-102. MARCELO GARC\u00cdA , C. (1987). El pensamiento del profesor. Barcelona: CEAC. MONTERO MESA, M.L. (1997). Los caminos de la memoria. Reflexiones acerca de la teor\u00eda, la pr\u00e1ctica, las pr\u00e1cticas... Universitas Tarraconensis , 133-160. P\u00c9REZ G\u00d3MEZ , A. (1993). La interacci\u00f3n teor\u00eda-pr\u00e1ctica en la formaci\u00f3n docente. En L. Montero; J.M. Vez (Eds.), Las did\u00e1cticas espec\u00edficas en la formaci\u00f3n del profesorado. Conferencias, ponencias, sesi\u00f3n simult\u00e1nea (pp. 29-51). Santiago de Compostela: T\u00f3rculo. P\u00c9REZ G\u00d3MEZ , A.; ANGULO RASCO , J.F.; BARQU\u00cdN RUIZ, I. (1999). Desarrollo profesional del docente: pol\u00edtica, investigaci\u00f3n y pr\u00e1ctica. Madrid: Akal. PERRENOUD , P. (2004). Desarrollar la pr\u00e1ctica reflexiva en el oficio de ense\u00f1ar: profesionalizaci\u00f3n y raz\u00f3n pedag\u00f3gica. Barcelona: Gra\u00f3. RIVERO , A. (2001). La relaci\u00f3n teor\u00eda-pr\u00e1ctica en la formaci\u00f3n permanente del profesorado. Informe de una investigaci\u00f3n. Sevilla: D\u00edada. PORL\u00c1N , R.; RIVERO , A. (1999). profesores. Sevilla. D\u00edada. PORL\u00c1N , R.; RIVERO , A.; MART\u00cdN , Conocimiento profesional y epistemolog\u00eda de los profesores I: Teor\u00eda, m\u00e9todos e instrumentos. Ense\u00f1anza de las Ciencias , 15, 155-171. ROZADA , J.M. (1986). \u00bfPodemos los profesores cionalizar pr\u00e1ctica docente?. Trabajadores de la ense\u00f1anza , 2, 12-15. \u2014 (2006). Mi Peque\u00f1a Pedagog\u00eda. (Edici\u00f3n de bolsillo). Documento in\u00e9dito. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1134 \u2014 (2007). \u00bfSon posibles los puentes entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica por todo el mundo demandados, sin pilares intermedios?. En R OMERO MORANTE , J.; LUIS G\u00d3MEZ , A. (Coord.), La formaci\u00f3n del profesorado a la luz de una profesionalidad democr\u00e1tica (pp. 24-32; 47- 53). Santander: Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n. \u2014 (2008). Una \"Peque\u00f1a Pedagog\u00eda\" transversal en la escuela primaria. En C. L\u00d3PEZ (Coord.), Salud y ciudadan\u00eda. Teor\u00eda y pr\u00e1ctica de innovaci\u00f3n . (144-161) Asturias: Centro de Profesorado y Recursos de Gij\u00f3n. SHAVELSON , R.; STERN , P. (1989). Investigaci\u00f3n sobre el pensamiento pedag\u00f3gico del profesor, sus juicios, decisiones y conducta. En J. G IMENO SACRIST\u00c1N ; A. P\u00c9REZ G\u00d3MEZ , La ense\u00f1anza: su su pr\u00e1ctica (pp. 372-416) . Madrid: Akal. SCH\u00d6N , D. (1992). La formaci\u00f3n de profesionales reflexivos. Hacia un nuevo dise\u00f1o de la Ense\u00f1anza y el aprendizaje en las profesiones . Barcelona: Paid\u00f3s. \u2014 (1993). Teaching and learning as a reflective conversation. En L. M ONTERO ; J.M. VEZ (Eds.), Las did\u00e1cticas espec\u00edficas en la formaci\u00f3n del profesorado. Conferencias, ponencias, sesi\u00f3n simult\u00e1nea. Santiago de Compostela: T\u00f3rculo. STENHOUSE , L. (1987). La investigaci\u00f3n como base de la ense\u00f1anza . Madrid: Morata. TORRES , J. (2006). Madrid: Morata. VICENTE RODR\u00cdGUEZ , P. DE (Coord.) (2002). Desarrollo profesional del docente. Un modelo colaborativo de evaluaci\u00f3n. Bilbao: ICE-Universidad de Deusto. VILLAR ANGULO , L.M.; VICENTE RODR\u00cdGUEZ , P. DE (1994). Ense\u00f1anza reflexiva para centros educativos . Barcelona: PPU. WHITEHEAD , J. (2009). Generating living theory and understanding in action research studies. Action research, 7 (1), 85- 99. \u2014 (2009b). Using a living theory methodology in improving practice and generating educational knowledge in 1, pr\u00e1ticas . Lisboa: Educa. \u2014 (2010). Nuevas epistemolog\u00edas en formaci\u00f3 n del profesorado. Repensando las conexiones entre las asignaturas del campus y las experiencias de pr\u00e1cticas en la formaci\u00f3n del profesorado en la universidad. En AUFOP: Reinventar la profesi\u00f3n docente . Revista Interuniversitaria de Formaci\u00f3n del Profesorado, 68, 24 (2), 123-149. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1135 LA TUTORIA DEL PROFESSORAT NOVELL: UNA ESTRAT\u00c8GIA que comencen el seu cam\u00ed professio nal sense dominar el car\u00e0cter pr\u00e0ctic i experiencial de la doc\u00e8ncia. A Catalunya, des 2006-2007 s'aplica el programa d'inserci\u00f3 professional Comencem B\u00e9, regulat professorat inter\u00ed que a ajudar el docent novell a desenvolupar la seva professi\u00f3. de les actuacions derivades del programa \u00e9s la tutoria del professorat un amb presenta una recerca sobre aquest proc\u00e9s que apunta les caracter\u00edstiques i possibilitats d'aquesta estrat\u00e8gia com es en societat, la ha a cada situaci\u00f3 educativa i els professi\u00f3 li planteja, que poden resultar realment aclaparadors pels mestres que inicien el seu cam\u00ed professional. En aquest context, el desenvolupament professional es converteix ent\u00e8s com un proc \u00e9s d'evoluci\u00f3 concreta en diferents etapes que suggereixen el paper rellevant de l'experi\u00e8ncia d'adquisici\u00f3 de la compet\u00e8ncia professional, i situen el professorat novell en una primera fase caracteritzada per la contradicci\u00f3 entre l'idea lisme i la superviv\u00e8ncia. Durant aquest el mateixes tasques que docent experimentat, experi\u00e8ncia professional, sovint a les aules m\u00e9s complexes del centre educatiu, fet que genera gran malestar personal i professional, vinculat a problemes administratius, d'actuaci\u00f3 did\u00e0ctica i relacionals mo lts pa\u00efsos, despr\u00e9s de la aci\u00f3 inicial, el professorat novell mesures de suport dificultats que puguin emergir (Eurydice, 2004), i per tant, en aquesta primera etapa de desenvolupament professional, la planificaci\u00f3 de l'acollida i formaci\u00f3 del professorat en el marc dels programes d'inserci\u00f3 professional es converteix en una estrat\u00e8gia de l'\u00e0mbit catal\u00e0, enll\u00e0 dels plans d'acollida dels centres, el Departament d'Educaci\u00f3 del 2006-2007, el programa Comencem b\u00e9, orientat a la incorporaci\u00f3 del III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1136 professorat novell al sistema educatiu, que es concreta en dues actuacions: un proc\u00e9s de tutoria on un mestre expert al novell durant el primer curs de i un proc\u00e9s a l'an\u00e0lisi de la de tutoria del professorat novell del programa Comencem B\u00e9, per identificar les seve s debilitats i fortaleses com a estrat\u00e8gia de formaci\u00f3 i desenvolupament professional, i plantejar l\u00ednies de millora. Objectius La present investigaci\u00f3 t\u00e9 com a punt de parti da un treball de DEA realitzat durant el curs 2007- 2008 sobre la percepci\u00f3 dels tutors del proc\u00e9s de tutoria en el marc B\u00e9. A partir dels resultats obtinguts a la doc\u00e8ncia i elements que incideixen en el desenvolupament professional del professorat novell, des de l'\u00f2ptica de tots els agents que intervenen en el desenvolupament del programa. Es concreta en els seg\u00fcents objectius espec\u00edfics: 1. Analitzar les caracter\u00edstiques, professional b\u00e9 del Departament d'Educaci\u00f3 de la Generalitat de Catalunya. 3. Con\u00e8ixer el proc\u00e9s d' aplicaci\u00f3 de la tutoria intervinents la tutoria 3.1. les caracter\u00edstique s dels destinataris del programa. 3.2. Con\u00e8ixer els agents que participen a la tutoria i les seves funcions. Informaci\u00f3 de la fase de tutoria 3.3. Explorar com es transmet la informaci\u00f3 de la fase de tutoria als centres, tutors/es i als novells. 3.4. Explorar el proc\u00e9s d'acc\u00e9s a la tuto ria des de la perspectiva dels tutors/es. 3.5. Con\u00e8ixer el procediment de selecci\u00f3 dels tutors/es i d'assignaci\u00f3 de cada tutor/a un mestre/a novell i els criteris que s'utilitzen. Desenvolupament de la tutoria 3.6. Identificar les actuacions dels quatre agents intervinents en el desenvolupament de 3.7. Con\u00e8ixer durada del proc\u00e9s tutoria i la seva ubicaci\u00f3 al del escolar. 3.8. Identificar mecanismes i inst ruments seguiment de la a la tutoria. 3.10. Explorar la relaci\u00f3 que entre el tutor/a mestre/a Con\u00e8ixer percepci\u00f3 la participaci\u00f3 de cada agent en l'avaluaci\u00f3 del novell. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes d'avaluaci\u00f3 utilitzats. 3.14. Con\u00e8ixer Detectar les principals mancances i fortales es del proc\u00e9s com a una estrat\u00e8gia de desenvolupament professional en el marc educatiu actual. 6. Aportar idees i possibilit ats de millora del programa. Descripci\u00f3 e\u00f2ric investigaci\u00f3. Desenvolupament professional Segons Fern\u00e1ndez Cruz (2006) s'ent\u00e9n el professional com l'evoluci\u00f3 progressiva de la funci\u00f3 docent cap a situ acions de major professionalitat. Aquest engloba la dimensi\u00f3 personal, prof essional i social/ contextual (Bell i Gilbert 1999), de manera que suposa una evoluci\u00f3 integral del docent, i respon a tres l'adaptaci\u00f3 al lloc de a la millora de la tasca i tamb\u00e9 la satisfacci\u00f3 personal i professional. Els models te\u00f2rics diferencien fases i que no necess\u00e0riament es d\u00f3na \u00fanicament de manera line al, ja que en cada els docents tenen unes caracter\u00edstiques, preocupacions i anys una primera fase, entesa com un proc\u00e9s d'inducci\u00f3 a la professi\u00f3, en el qual el docent ingressa al m\u00f3n adult, se socialitza professionalment, fa front a la complexitat de la gesti\u00f3 \u00e9s primera fa se constata que el primer any d'exercici professional, \u00e9s un any de superviv\u00e8ncia, des en un problema. Davant la complexitat educativa actual, el model de desenvolupament professional basat en l'aprenentatge cooperatiu es co nfigura com una bona eina de desenvolupament professional que aprofita potencial nitzaci\u00f3 i promou una visi\u00f3 alesa col\u00b7legial l'ensenyament, potencia de l'observaci\u00f3 de la pr\u00e0ctica a l'aula i la posterior reflexi\u00f3 i an\u00e0lisi que aporti una retroalimentaci\u00f3 orientada a la millora. Aquest treball en equip es fa m\u00e9s necessari en moments puntuals de la carrera docent, especialment a l'inici de la professi\u00f3, on la inseguretat i el gran nombre de dubtes, posen de manifest la necessitat de rebre el l'organitzaci\u00f3. Algunes estrat\u00e8gies de desenvolupament professional s\u00f3n: el coaching, la supervisi\u00f3 cl\u00ednica, di\u00e0leg professional, la els seminaris permanents, la supervisi\u00f3 de companys, el portafolis, o el mentoring. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1138 El programa Comencem B\u00e9 utilitza l'estrat\u00e8gia del mentoring, que col\u00b7laboraci\u00f3 i confian\u00e7a m\u00fatua, entre de llarga durada dirigida suport individual o de grup per millorar la pr\u00e0ctica professional. - Professorat novell per primera vegada en una instituci\u00f3 educat iva, i que per tant es caracteritza per tenir poca o de les diverses teories de la carrera docent, es pot deduir que en aquest per\u00edode es produeix una ambival\u00e8ncia entre l'entusiasme i la preocupaci\u00f3, o en termes de Huberman (1992 ) entre la superviv\u00e8ncia i el descobriment. tal com recull Feixas (2002) el sol mostrar un gran entusiasme i dinamisme respecte a la nova tasca, encara que li falta desenvolupar algunes compet\u00e8ncies per dur-la a terme de manera podem entendre que la majoria de novells prof essi\u00f3, predisposats a i con\u00e8ixer, motivats en la seva tasca, oberts al canv i, i que dediquen en la tasca que suposa iniciar-se en la vida de l'aula i superar les difer\u00e8ncies entre els preocupat, a\u00efllat s'incorpora per primera vegada a la feina en un centre escolar, ho fa amb la il\u00b7lusi\u00f3 i preocupaci\u00f3 l\u00f2giques m\u00e9s pr\u00e0ctics mobilitzar sabers te\u00f2rics i les metodologies apreses, i generar coneixement a partir de la reflexi\u00f3 sobre la pr\u00e0ctica. Els docents a mesura la mat\u00e8ria o \u00e0rea que imparteix, planificar i portar a la pr\u00e0ctica la doc\u00e8ncia, gestionar l'aula de manera desenvolupar-se prof essionalment (Serrats, 2010). Els a dels quals els novells el seu nivell professional i experi\u00e8ncia d'aquestes compet\u00e8ncies, a m\u00e9s programa Comencem B\u00e9 respon a la necessita t d'informaci\u00f3, de formaci\u00f3 i de suport que mostra el professorat que entra a la professi\u00f3, al car\u00e0cter pr\u00e0ctic i experiencial de la doc\u00e8ncia, i a la inserci\u00f3 laboral i social del novell en una in stituci\u00f3 complexa com professi onal similar al de la resta companys, a m\u00e9s d'aconseguir mantenir un cert equ ilibri personal (Marcelo, 1999). III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1139 Davant la ruptura que existeix entre la consecuci\u00f3 del t\u00edtol acad\u00e8mic que a diversos pa\u00efsos afavoreixen la transici\u00f3 de la teoria a la pr\u00e0ctica, i milloren la formaci\u00f3 del professorat per un professor mentor, per dotar el nou professor de les capacitats que requereix el seu perfil la investigaci\u00f3 sobre la inducci\u00f3 mostra l'inter\u00e8s creixent en el valor i l'impacte del desenvolupament professional dels nous mestre s i constata que els programes d'inserci\u00f3 constru\u00efts i gestionats amb cura, \u00e9s enyats a partir dels objectius dels participants i amb seguiment del progr\u00e9s (1990) programes a doc\u00e8ncia poden donar resposta a que tenen el mestres novells les ma teixes que les dels professors experimentats, i possibiliten evitar que la doc\u00e8ncia es les la cultura del sistem a als professors principiants. El nombre de nous mestres que reben algun tipus d'inducci\u00f3 formal ha augmentat de manera (Strong, 2005) el tipus reben, variar Negrillo les necessitats del mateix professor, utilitzant com a suport Catalunya, la professi\u00f3 tot el curs en un mateix centre, tal com recull el Decret 172 / 2005, de 23 d'agost. Aquest programa es concreta en diferents actuacions: un curs de formaci\u00f3 per al professorat inter\u00ed, un proc\u00e9s de tutoria en el centre escolar en la forma de mentoring que finalitza amb l'avaluaci\u00f3 docent del novell, i sessions formatives per al professora t mentor. En la seva ap licaci\u00f3 participen el professorat novell, els professors experts que desenvolupen el rol de mentor, els equips orientades a la percepci\u00f3 dels mentors sobre el de tutoria, a la la percepci\u00f3 del formaci\u00f3 dels possibilitat comen\u00e7ar a crear el de facilita lloc promou el desenvolupament i satisfacci\u00f3 professional del professorat novell, i ajuda a pal\u00b7liar la inseguretat pr\u00f2pia de la fase d'iniciaci\u00f3 a la doc\u00e8ncia. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1140 Metodologia d'investigaci\u00f3 Tal com afirma Bisquerra (2004), fer investigaci\u00f3 educativa aplicar el proc\u00e9s realitat educativa, i poder-la millorar. obstant, la manera d' abordar el se sustenta derivades de la manera com l'investigador considera que es pot con\u00e8ixer la realitat, el valor que d\u00f3na a les dades, la manera de concebre els processos, el m\u00e8tode pel arriba icacions, procediment per sotmetre-les a prova... que la complexitat dels fen\u00f2mens educatius i de diferents perspectives. Existeix l'acord considerant d'investigaci\u00f3 que han de fer-se en el context educatiu... De la mateixa manera que l'\u00fas de dos m\u00e8todes per obtenir la informaci\u00f3, que els objectius planteja la metodologia quantitativa que se suporta en els principis de la filosofia positivista, i tendeix a centrar-se en aspectes m\u00e9s T\u00e9 com a objectiu generar coneixement a de la cerca de dades que es puguin objectivar, de manera que quantitatives, obt amb instruments estructurats, dades amb de procediments matem\u00e0tics o avantatge \u00e9s la possibilitat de mesurar les reaccions de un nombre de persones amb un conjunt limitat de preguntes, la qual cosa la tractament l'\u00f2ptica dels docents novells i els tutors i tutores que participen al tutoria, costat, \u00fas de les persones individualment atribueixen a la seva realitat, que proporciona una profunditat i riquesa interpretativa dels permet la \u00e9s en el mateix estudi perqu\u00e8 no s\u00f3n III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1141 m\u00fatuament aquest doble apropament s'ha an\u00e0lisi i s\u00edntesi d'una gran part de la literatura cient\u00edfica sobre el desenvolupament professional, el professorat novell i els programes d'inducci\u00f3 recerc a, aix\u00ed com pels objectius marcats, treball se situa en modalitat d'un estudi descriptiu, un dels m\u00e9s utilit zats en el camp de la investigaci\u00f3 educativa (Tejedor, 2000), que es classifica dins els m\u00e8todes no experimentals. La a objectiu descriure fenomen a de diverses no excloents entre elles. Bis querra (2004), un m\u00e8tode que es dirigeix a obtenir informaci\u00f3 sobre un fet, un fenomen o una situaci\u00f3 que passa en un context determinat, en aquest cas, el desenvolupament professional del professorat novell. I Creswell (2002) el qual l'investigador un instrument a una most ra consisteix a una mostra de \u00fas informaci\u00f3 preguntes, i pretendre fer estimacions de les la poblaci\u00f3 de a partir dels s'ha de cada categoria, l'instrument que s'utilitzar\u00e0 i els subjectes que formen part de la mostra; i que s'exposa a continuaci\u00f3: Objectiu la tutoria EQUIP DIRECTIU Qui i com us fa saber que teniu un mestre novell al centre? Interveniu en la comunicaci\u00f3? Grup de debat Identificar les dels destinataris del programa. Quines caracter\u00edstiques tenen el destinataris? Qui i com comunica als haur\u00e0 mestres novells? INSPECCI\u00d3 Com comunicar-li al mestre? Entrevista Con\u00e8ixer els 2: Informaci\u00f3 de la fase de tutoria 2.1. Explorar com es transmet la informaci\u00f3 de la fase de tutoria als centres, als tutors i als Com arriba la informaci\u00f3 als centres i als destinataris? EQUIP DIRECTIU Qui i com us fa arribar la informaci\u00f3? En feu difusi\u00f3? A qui i com? Grup de debat III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1142 INSPECCI\u00d3 La informaci\u00f3 al centre \u00e9s una de les vostres tasques? Com la feu? Entrevista NOVELL Qui et comunica que has de fer la tutoria?A trav\u00e9s de quin informaci\u00f3? Q\u00fcestionari Bloc el proc\u00e9s d'acc\u00e9s a la tutoria des de la perspectiva dels tutors. Per quines raons penses que has accedit a fer tutor? accedir criteris normatius? Entrevista NOVELL Qui et va assignar i dir qui era el teu tutor/a? Q\u00fcestionari 3.2. Con\u00e8ixer el procediment de selecci\u00f3 dels tutors i d'assignaci\u00f3 de cada tutor/a a un novell i els criteris que s'utilitzen. agents Qu\u00e8 actuacions dels quatre agents intervinents en desenvolupament agent? EQUIP DIRECTIU Feu un de tutoria? Per a qu\u00e8 serveix la tutoria a nivell de Grup Con\u00e8ixer durada proc\u00e9s tutoria i seva al llarg del curs escolar. Com s'organitza agents que hi participen? Entrevista 4.3. Identificar mecanismes i instruments de seguiment de la tutoria. Com es dur a terme el seguiment de la tutoria? Quins instruments s'utilitzen? Quins m\u00e9s rellevants? 4.5. Explorar la relaci\u00f3 que s'estableix entre el tutor i el mestre novell. Quina relaci\u00f3 s'estableix entre tutor i el novell? NOVELL Has tutoria? Q\u00fcestionari III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1143 4.6. Con\u00e8ixer percepci\u00f3 dels centres, tutors Con\u00e8ixer la cada agent en decisi\u00f3? Quins instruments aconselleu? Sou els responsables de comunicar el resultat? Entrevista 5.2. Identificar els instruments d'avaluaci\u00f3 utilitzats. Quins instruments d'avaluaci\u00f3 s'utilitzen? s\u00f3n els criteris de promoci\u00f3? Com s'apliquen? Qui i comunica a l'estudi, el sistema estat, per un costat un mostreig el s collectius dels i que participen al tutoria, per l'altre, el mostreig la opini\u00f3 inspecci\u00f3 el mostreig probab\u00edlistic, s'ha selecciona t la mostra representativa de la poblaci\u00f3 dels interins de primer any i dels docents que desenvolupen la funci\u00f3 de tutor o tutora als centres, a l'atzar, \u00e9s a dir de manera que tots els individus de la poblaci\u00f3 tenien la mateixa ja s'ha nfeccionat de tots els centres de i estat de 479,53, xifra que s'ha arrodonit en el nombre enter de 480 centres educatius. Pel que fa a l'obtenci\u00f3 de la informaci\u00f3 de caire qualitatiu, que s'ha realitzat grups debat, s'ha utilitzat que quals educativa, procurant que s'inclogu\u00e9s tan l'etapa III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1144 de prim\u00e0ria com de secund\u00e0ria i que es represent\u00e9s la a la inspecci\u00f3 educativa. Instruments D'acord amb els objectius de la l'enquesta. Concretament, tres dels quatre agents que participen a l'aplicaci\u00f3 de la fase de tutoria del Programa Comencem B\u00e9, cada mestres novells, tutores, un protocol d'entrevista a adre\u00e7at a la Inspecci\u00f3 Educativa i un protocol de grup de debat adre\u00e7at a membres d'equips directius, El q\u00fcestionari \u00e9s un dels instruments m\u00e9s emprat s en la recerca en ci\u00e8ncies socials. Es pot definir com un conjunt de preguntes o \u00edtems sobre un problema determinat, en el que les respostes han de ser cont per escrit. un informaci\u00f3 descriptiva sobre \u00e9s han les McMillan (2001), s'ha dut a terme la conceptualitzaci\u00f3 que implica la decisi\u00f3 de les dimensions d'acord amb objectius l'administraci\u00f3 electr\u00f2nica, la decisi\u00f3 del tipus de mesura en escala, la planificaci\u00f3 de la durada del q\u00fcestionari, selecci\u00f3 i ordenaci\u00f3 dels \u00edtems, i a la fixaci\u00f3 de l'escala. A partir d'aqu\u00ed ha sorgit una amb 23-27 preguntes de quals s\u00f3n d'opci\u00f3 m\u00faltiple, 5 amb escala num\u00e8rica, 4 dicot\u00f2miques i 5 obertes. En canvi el q\u00fcestionari pels tutors t\u00e9 un total de 27-32 preguntes, de les quals 15 s\u00f3n d'opci\u00f3 m\u00faltiple, 8 amb escala num\u00e8rica, 4 dicot\u00f2miques i 5 obertes. Per tal el s \u00edtems de l'instrument s\u00f3n representatius del III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1145 domini o univers de contingut de l'objecte que i un pels tutors de 29 \u00edtems. Entrevista i grup de debat t\u00e9 sobre fets s una t\u00e8cnica qualitativa que recorre a l'entrevista grup de persones per recopilar gui\u00f3 que pugui orientar temes de que s\u00f3n motiu d'inter\u00e8s, aix\u00f2 a la recerca que ens ocupa s'ha elaborat un protocol per amb membres d'equips directius. L'inici de la construcci\u00f3 del se situa a la formulaci\u00f3 dels objectius de l'entrevista i del grup de debat, que s\u00f3n: - Detectar aspectes singulars i del cont en el de tutoria. - informaci\u00f3 informaci\u00f3 decisi\u00f3 de preguntes a les preguntes s'ha tingut en compte que la formulaci\u00f3 de la no influeixi en el sentit de la resp osta, que el redactat sigui senzill, que en el cas del pr otocol de l'entrevista, i amb 16 en el cas del protocol del grup de debat. Per tal d'objectivar i validar fases de recollida d'informaci\u00f3. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1146 En una fase s'ha aplicat el q\u00fcestionari electr\u00f2nic adre\u00e7at als tutors i tutores, per tal de recollir la seva percepci\u00f3 sobre el programa. Les dades s'han recollit amb una base de dades, i el seu an\u00e0lisi s'ha realitzat amb el programa SPSS. Els resultats d'aquesta fase s\u00f3n els que es presenten en aquesta comunicaci\u00f3. En la segona fase, que dades amb el programa Nvivo, i les quantitatives amb el programa SPSS. I finalment en la tercera fase, es realitzaran els grups de debat amb equips aspectes la tutoria del acc\u00e9 s a la tutoria, desenvolupament de la tutoria, de la tutoria, als objectius de Perfil a definir un possible perfil de tutor i tutora. Pel que fa al sexe un 90,5% s\u00f3n dones, mentre que el 9'5% s\u00f3n homes. Aquestes dades no s\u00f3n degut l'actualitat. El segment predominant d'edat se situa entre els 40 i 50 anys, tot i que seguit de prop per la franja de 30 a 40. Per tant es pot avan\u00e7ar que la majoria de mestres que desenvolupen el rol de mentor edat madura. anys d'experi\u00e8ncia docent, s'ha com punt de partida el model de Huberman, que estableix 5 anys d'experi\u00e8ncia, de 4 a 6, de 7 a 18, de 19 a 30 i de 31 a 40. - Es pot observar com un 38% del collectiu t\u00e9 entre 19 i 30 anys d'experi\u00e8ncia docent, i per tant segons Huberman se situa en una etapa de serenitat que es caracteritza per ser un per\u00edode d'equilibri, on s'assoleix la m\u00e0xima cota de professionalitat i on destaca una actitud de serenitat i distanciament afecti u de la imatge professional. Aix\u00ed doncs es podria apuntar que aquest assoliment de la professionalitat i la serenitat en la 23,8% trobem els tutors i tutores entre 7 i 18 anys d'experi\u00e8ncia, que estan a l'etapa de diversificaci\u00f3 on sobresurt una actitud de canvi, de de d'autoaval uaci\u00f3, motius que podrien explicar tamb\u00e9 l'assoliment rol pocs i molts anys ells encara estan en la fase de novells i per aix\u00f2 es pot explicar el 4'8% entre 1 i 3 anys d'experi\u00e8ncia. Mentre que el 16'7% de mestres amb una experi\u00e8ncia d'entre 31 i a la jubilaci\u00f3; i el mateix percentatge entre 4 i 6 anys d'expertia es referiria a la manca de seguretat i de construcci\u00f3 de la identitat professional. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1147 Si es atenci\u00f3 en l'especialitat del colle ctiu que stres estrangera, per\u00f2 en un tan per cent m\u00e9s un 35,7% de la un 16,6% un c\u00e0rrec de coordinaci\u00f3. El fet que m\u00e9s de la meitat dels tutors i tutores que han participat en l'estudi tinguin un c\u00e0rrec al centre, fa pensar assumeixen tutoria el te\u00f2ric mentor. La representaci\u00f3 de la mostra no \u00e9s prou significativa per determinar un perfil de tutor de mestres novells, per\u00f2 s\u00ed que els resultats c\u00e0rrecs de direcci\u00f3 i coordinaci\u00f3. a la tutoria En el proc\u00e9s de tutoria s'estableix una fase inicial, que passa per la selecci\u00f3 i assignaci\u00f3 dels tutors i la informaci\u00f3 del proc\u00e9s, i que es cons titueix com la preparaci\u00f3 pr\u00e8via a la relaci\u00f3 professional entre el tutor i el novell. La definic i\u00f3 d'aquests elements \u00e9s de gran recollit informaci\u00f3 criteris d'assign aci\u00f3 el grau d'informaci\u00f3 a detectat algun cas en desenvolupat la funci\u00f3 de tutor perqu\u00e8 era aparellar-los amb els novells s'aproximen a orientacions de la normativa, que recomana que comparteixin cicle i / o especialitat i que el tutor sigui un professor amb experi\u00e8ncia i que formi part del cos de funcionariat. Els resultats doncs, apunten que en el 50% dels casos, el criteri d'aparellament ha estat el compartir especialitat, en el 38,1% la opci\u00f3 de formar 40,5% derat grau desconeix les raons. - Referit a la rebuda, transmissi\u00f3 d'informaci\u00f3 per\u00f2 opina que hauri a de ser m\u00e9s exhaustiva i pertinent, per ajudar-los a desenvolupar m la realitzaci\u00f3 sessions de tutoria mestre novell assignat, mentre que el 25,6% restant no lectiu, i les hores de programaci\u00f3. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1148 - Els temes que han ocupat les sessions de tutoria de major a menor freq\u00fc\u00e8ncia, d'acord a la mitjana un di\u00e0ries (3, 6), problemes del novell (3,5), avaluaci\u00f3 del novell (2,9) relaci\u00f3 am b les fam\u00edlies (2,9), or ganitzaci\u00f3 d'activitats (2,7), i q\u00fcestions personals (2,4). Es pot observar que la majoria de temes deriven de les tasques docents principals com s\u00f3n la programa ci\u00f3 i la l'aula, per\u00f2 que tamb\u00e9 es menys casos aspectes car\u00e0cter personal. - La normativa tamb\u00e9 estableix les funcions del tutor, i l'estudi constata que s'adeq\u00fcen a les tasques que desenvolupen els tutors en els cent res escolars: facilitar la integraci\u00f3 a la comunitat educativa (3,7), donar estrat\u00e8gies per poder desenvolupar la tasca dels i tutores sobre valoraci\u00f3 general i els beneficis del proc\u00e9s de tutoria, per analitzar la percepci\u00f3 del col\u00b7lectiu respecte la seva participaci\u00f3 al programa. - Un 60% d'enquestats, fan una valoraci\u00f3 positiva de la tutoria, i coher\u00e8ncia mostra seu convenciment dels coneixements que pot aportar al principiant i per professionalitat en la de tutors. - De la valoraci\u00f3 dels beneficis que aporta la tutoria al novell, un 66,6% dels tutors consideren que la tutoria ha ajudat al novell a integrar-se en l'escola, qui arribi a l'escola se senti gust s'integri \", i un 56% opinen que el mestre ha millorat la pr\u00e0ctica docent. valorat positivament la millora professional i del treball en equip, amb un 3,2 de mitjana, mentre que el reconeixement social nom\u00e9s ha aconseguit un el proc\u00e9s pot complicar la seva aplicaci\u00f3. Per exemple, pot frenar el desenvolupament del rol en els ni tan arribar a proposar; pot generar problemes d'as signaci\u00f3 en cent res de plantilla poc estable o b\u00e9, pot suposar una perversi\u00f3 l'ap licaci\u00f3, \" Igual que la mestra que avaluava era nova i poc la podia guiar en l'adaptaci\u00f3 a l'escola. El meu paper, tant per part de la direcci\u00f3 com de la inspecci\u00f3 va ser una figura totalment nulla ja que en cap moment em van deixar donar la meva opini\u00f3.\" ; rada ajudar a un company, sobretot si \u00e9s novell i li pot servir la meva experi\u00e8ncia, per\u00f2 penso que qui vol aprendre hi fa tan si li fas de tutor com no.\" - Aquestes complicacions evidentment depenen de l' \u00fas que es faci de la normativa i de la manera com la plantegi la inspecci\u00f3 i la direcci\u00f3 del centre. - En el perfil de tutor/a que insinua el programa, no es t\u00e9 massa en compte la capacitat de relaci\u00f3 ni les habilitats socials que t\u00e9. En el marc te\u00f2ric es mostra la import\u00e0ncia de les habilitats interpersonals en les caracter\u00edstique s del mentor i tamb\u00e9 en el desenvolupament III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1149 de de manera que potser caldria d'informaci\u00f3 no acaba de satisfer als enquestats, que consideren que aquesta \u00e9s poc \u00fatil i exhaustiva. El fet que la documentaci\u00f3 oficial arribi en un format poc atractiu i s'adreci a la direcci\u00f3, no fa cilita la transmissi\u00f3 als recept ors, tot i que \u00e9s un document accessible i p\u00fablic per tothom. Interpreto que aquesta mancan\u00e7a ve derivada de la gran quantitat d'informaci\u00f3 que reben els equips dire ctius i en algun cas dificulta la tria d'aquella rellevant i \u00fatil per a un collectiu determinat. Si aquesta informaci\u00f3 es present\u00e9s de manera i amena, segurament tindria una acceptaci\u00f3 i inter\u00e8s m\u00e9s car\u00e0cter voluntari que s\u00f3n assidus a l'ampliaci\u00f3 de la seva formaci\u00f3. Per aix\u00f2, els tutors i tutores, entenen que tota la seva formaci\u00f3 personal i professional \u00e9s la que els ajuda a desenvolupar aquest rol. Penso q ue caldria un plantejament m\u00e9s profund per aquesta formaci\u00f3 espec\u00edfica, que potser no seria necess\u00e0ria si es fes una bona preparaci\u00f3 des del centre o que potser agafar\u00e0 m\u00e9s sentit quan el q\u00fcestions personals no tenen massa resposta, tot que el mentoring es basa en una relaci\u00f3 interpersonal que \u00e9s la base sobre la qual es construeix el coneixement professional mutu. Considero que aquesta mancan\u00e7a de tracte personal ve donada del per\u00edode redu\u00eft de la tutoria, que s'est\u00e9n en sis mesos, en els quals no hi ha massa temps per trobar-se, treballar plegats i gran quantitat de tasques assignades, no facilita aquesta relaci\u00f3. - En general, la tutoria no ha traspuat al centre, igual que no ho ha fet el rol del tutor. La trobada amb altres mestres experts i novells \u00e9s poc freq\u00fcent, fet que es podria explicar per aquesta falta de consci\u00e8ncia de la tutoria al centre ; i a m\u00e9s, el tutors i tutores afirmen que el seu reconeixement social no ha augmentat, segurament per la falta de coneixement dels altres professionals del rol dels tutors i per poca en la La majoria de tutors i tutores han manifestat el seu inter\u00e8s i motivaci\u00f3 personal pel desenvolupament del rol, i han valorat que els agrada dur a terme la tasca encomanada. Aquesta voluntarietat i bona predisposici\u00f3 \u00e9s un element clau per l'\u00e8xit de la tutoria. - La gran part dels tutors tenen experi\u00e8ncia en la tasca del mentor i tenen una experi\u00e8ncia i formaci\u00f3 diversa i \u00e0mplia, a partir de la qual poden aportar elements de professionalitat als novells. - Sembla que la tutoria es pot dur a terme sense massa problemes de manera peri\u00f2dica i dins l'horari lectiu. La flexibilitat en el temps i es pai per compartir, derivat de l'horari docent i de l'organitzaci\u00f3 de l'escola, ajuden en gran mesura al desenvolupament de tot el proc\u00e9s i a la millora dels professionals implicats. - La de de tutoria s'adrec\u00e9s a la millora i acompanyament real mestres pot entreveure com aquesta estrat\u00e8gia \u00e9s una eina potent per a la integraci\u00f3 del professorat nou a centre i tamb\u00e9 per l'actualitzaci\u00f3 i millora d'estrat\u00e8gies l'assess orament i - A m\u00e9s, amb aquest programa s'ha aconseguit entendre la figura del mentor no nom\u00e9s com un avaluador, ja que les funcions dels tutors han anat m\u00e9s enll\u00e0 de la simple avaluaci\u00f3 del III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1150 mestre novell. En els resultats de l'estudi s'ob serva el poc pes tutoria, i per tant es d\u00f3na una visi\u00f3 tutoria pren realment sentit el convenciment del tutor de la import\u00e0ncia i coher\u00e8ncia de la seva funci\u00f3. En la recerca els tutors i tutores han mostrat aquest convenciment pel seu rol i tamb\u00e9 per les possibilit ats que ofereixen als novells i tamb\u00e9 s'ofereixen al proc\u00e9s es voldrien destacar els beneficis aportats per la tutoria, tan al mestre novell com al tutor. El background te\u00f2ric recull possibl es la tutoria aporta millores a nivell professional al tutor i al tutoritzat. Si al final de l'aplicaci\u00f3 d'una es trat\u00e8gia s'aconsegueixen implicades, \u00e9s evident que t\u00e9 un gran potencial i que val la pena que se segueixi aplicant. Conclusions i per\u00f2 no del tutor, ja que la informaci\u00f3 no \u00e9s prou significativa. Per la 1. Els tutors i tutores accedeixen a la tutoria a trav\u00e9s d'una demanda de la direcci\u00f3 del centre qual treballen, tamb\u00e9 a m\u00e9s d'una demanda formal en les motivacions d'acc\u00e9s a la tutoria hi ha la voluntat personal opcions en el procediment d'acc\u00e9s a la que de complir els criteris b\u00e0sics d'assignaci\u00f3 i no tenen massa grau de maniobra considerar les motivacions el novell compartissin cicle o especialitat, de manera que la seva re laci\u00f3 i tasca docent fos m\u00e9s propera. 4. Es considera el grau d'experi\u00e8ncia docent com a factor de pes en la tria de tutors i en la seva corresponent assignaci\u00f3 a un mestre novell. M\u00e9s del 50% dels tutors enquestats tenen entre 19 i 40 anys d'experi\u00e8ncia. 5. La informaci\u00f3 rebuda per part dels tutors, ha estat oportuna en el temps, clara i precisa i \u00fatil, per\u00f2 poc pertinent i poc exhaustiva. Els que tenen informaci\u00f3 suficient per\u00f2 que els agradaria que fos m\u00e9s \u00e0mplia i m\u00e9s ajustada a la seva tasca. 6. Els tutors i tutores entenen que tota la formaci\u00f3 personal i professional els ajuda a desenvolupar el rol assignat, i a cr\u00e9ixer professionalment. Per tant, la formaci\u00f3 es pot valorar com una bona estrat\u00e8gia en la preparaci\u00f3 de mestres novells s'han trobat de manera peri\u00f2dica per tal de realitzar sessions de tutoria i abordar ho han fet en horari no lectiu. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los desenvolupat les seves funcions de manera espor\u00e0dica, o a demanda del mestre novell, sense donar cap mena de continu\u00eftat temporal al proc\u00e9s de tutoria. 9. Els temes que m\u00e9s s'han treballat a la tutoria, i que per tant, serien els que m\u00e9s preocupen als mestres novells o b\u00e9, els que deriven de la normativa, s\u00f3n: el coneixement del funcionament quotidi\u00e0 de curs, i la gesti\u00f3 de l'aula. 10. La gran part dels enquestats, per dur a terme les seves tasques s'han reunit amb la direcci\u00f3 del centre i amb la inspecci\u00f3, degut a la seva participaci\u00f3 directa al proc\u00e9s i altres mestre novells. 11. Les funciones regulades s\u00f3n les que han dut a terme els tutors i tutores, que s'han centrat en facilitar la integraci\u00f3 del novell a l'esc ola i a la comunitat educativa, i en donar-li docents 12. La majoria de tutors no conceben mestre novell com una de seves funcions priorit\u00e0ries, i fins i tot alguns en aquesta. de la tutoria 13. El collectiu de tutors, mostra el seu c onvenciment pels coneixements que pot aportar al novell i per la professionalitat en qu\u00e8 desenv olupa les tasques avaluades, i seva coher\u00e8ncia i validesa per desenvolupar el rol d'expert. 14. La valoraci\u00f3 global del proc\u00e9s de tutoria \u00e9s positiva per la gran part dels enquestats. Opinen que \u00e9s una bona experi\u00e8ncia i que la seva figura ha aportat millores al mestre tutoritzat i tamb\u00e9 a ells tutors de la seva collabo raci\u00f3 en la integraci\u00f3 del novell al centre i tamb\u00e9 de la millora de la seva pr\u00e0ctica docent; valorant els beneficis que suposa el tutelatge amb un mestre amb poca experi\u00e8ncia. 16. El desenvolupament de la tutoria ha perm\u00e8s als tutors i tutores la millora del treball en equip i tamb\u00e9 creixement professional, per\u00f2 no ha fet augmentar el seu social al Propostes proc\u00e9s tutoria, que obren camins cap a un proc\u00e9s de mentoring m\u00e9s ajustat a les necessitats del sistema educatiu actual. Es presenten en conson\u00e0ncia amb l'estructura de les conclusions. Acc\u00e9s a algu n que fes refer\u00e8ncia a l'inter\u00e8s personal de fer de tutor. Sovint la informaci\u00f3 que arriba als tutors no s'ac aba d'ajustar a les seves necessitats, i a m\u00e9s el format no \u00e9s massa comunicatiu. Per tant, si hi hagu\u00e9s una mena de fullet\u00f3 informatiu o alguna web espec\u00edfica actualitzada, la informaci\u00f3 seria m\u00e9s exhaustiva i interactiva pels tutors. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1152 Es els mestres amb molts anys d'experi\u00e8ncia tenen inter\u00e8s en la participaci\u00f3 en una espec\u00edfica per a tutors de mestres novells. Han participat en moltes formacions, i una simple sessi\u00f3, un treball am b altres tutors del centre, o alguna mena d'intercanvi d'experi\u00e8ncies seria suficient per mo tivar-los i per preparar -los per fer de tutors. Desenvolupament de la tutoria El desenvolupament de les sessions de tutoria es d\u00f3na de manera for\u00e7a individual entre parelles de tutor i novell. Per tal que la tutoria es vagi convertint en un aspecte conegut per la educativa vagi deixant intenci\u00f3 de compartir anar creant una l\u00ednia de treball, per\u00f2 tamb\u00e9 de donar a con\u00e8ixer a la resta de professionals, que aquest proc\u00e9s \u00e9s viu i que hi participen un conjunt de persones. El per\u00edode de tutoria es desenvolupa nom\u00e9s en sis quals el tutor ha de desenvolupar moltes funcions, i el mestre novell ha que algunes ocasions dificulta la entre Percepci\u00f3 de la tutoria Els te\u00f2rics apunten que si el rol de mentor \u00e9s va lorat es desenvolupa millor. \u00e9s reconeguda al cent re, per tant, ja que la carrera professional docent no est\u00e0 massa definida, convindria buscar alguna mesura de reconeixement social de la i el desenvolupament de la tutoria als centre, pe r tal de difondre les possibilitats d'aquesta estrat\u00e8gia de creixement professional a un background clar i millora de d'inducci\u00f3 a la doc\u00e8ncia en els centres educatius de Catalunya, i destacar les possibilitats del mentoring com una estrat\u00e8gia, que a trav\u00e9s de la formaci\u00f3, i d'un proc\u00e9s de tutoria que combina l'assessorament i l'intercanvi d'experi\u00e8ncies, malestar (2009). La incorporaci\u00f3n y acogida en la escuela infantil y primaria en Catalunya: percepciones de maestros, tutores y directores. Revista de Curr\u00edculum y Formaci\u00f3n del profesorado, 13 (1), 141-155. BARRIOS R.; FERRERES , V. (1999). El desarrollo profesional de los docentes de Infantil, Primaria y Secundaria. Dins V. F ERRERES ; F. IMBERB\u00d3N (Eds.), Formaci\u00f3n y actualizaci\u00f3n para la funci\u00f3n pedag\u00f3gica (pp. 167-199). Madrid: S\u00edntesis. BELL, G.; DAY, C. (1991). Managing the professional development of teachers . Milton Keynes, Philadelphia: Open University Press. BEY, C. Metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n educativa. Madrid: La Muralla. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1153 BLANCO LORENTE , F. (2007). El desarrollo de competencias docentes en la formaci\u00f3n del profesorado . Madrid: MEC. BOLAM , R. (1995). Teacher Recruitment Anderson (Ed.), International Teaching and Teacher Education (pp. 612-615). Oxforf: Pergamon. DAY, C. (2005). Formar docentes: c\u00f3mo, cu\u00e1ndo y en qu\u00e9 condiciones aprende el profesorado . Madrid : Narcea. EURYDICE (2004). Keeping teaching attractive for OBERT HOUSTON (Ed.), of Education (pp. 535-548). New York: Macmillan. FEIXAS , M. (2002). El profesorado novel: Estudio de su problem\u00e1tica en la Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona. Comunicaci\u00f3 presentada al I . 2009 a http://peremarques.pangea.org/dioe/Ar ticle%20Feixas%20REDU-novell.pdf . FERN\u00c1NDEZ CRUZ, M. (2006). Desarrollo profesional docente. Madrid: Grupo Editorial Universitario. FIELD, B.; FIELD, T. (Eds.) (1994). Teachers as Mentors: A Practical Guide. London: Falmer Press. A.; DAVIS, K.; PHILLIPS Continuing (2009). Formaci\u00f3n para la inserci\u00f3n profesional del profesorado novel de educaci\u00f3n infantil, educaci\u00f3n primaria y edu caci\u00f3n secundaria: hacia la reflexi\u00f3n desde la inducci\u00f3n y el soporte emocional. Profesorado. Revista de Curr\u00edculum y Formaci\u00f3n del profesorado, 13 (1), 157-182. JOHNSON , B.; RIDLEY , metodol\u00f3gicas de la investigaci\u00f3n educativa . Barcelona: Hurtado Ediciones. MARCELO , C. (2009). Desarrollo Profesional Docente . Madrid: Editorial Narcea. MARCHESI , A. (2007). Sobre el bienestar de los docentes competencias emociones y valores . Madrid: Alianza editorial. MCMILLAN , J.; States: Longman. Ortiz, V.M. (1995). Los riesgos de los profesores . Salamanca: L. de mentoring . Treball recerca per a l'obtenci\u00f3 del DEA no publicat. Girona: Universitat de Girona. TEJADA , J. (1997). El proceso de investigaci\u00f3n cient\u00edfica. Barcelona: Fundaci\u00f3 La Caixa. V\u00c9LAZ DE MEDRANO , C. (2009). Competencias del profesor-mentor para el acompa\u00f1amiento al profesorado principiante. Profesorado. Revista de Curr\u00edculum y Formaci\u00f3n de Profesorado, 13 (1), 209-229. Consultat el 6 maig de 2010 a http://redalyc.uaemex.m x/pdf/567/56711733015.pdf . III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1154 LAS COMPETENCIAS DEL DOCENTE UNIVER SITARIO PARA ATENDER LA DIVERSIDAD DEL ALUMNADO EN EL NUEVO ESPACIO EUROPEO DE EDUCACI\u00d3N SUPERIOR. Mas Torell\u00f3, O.; oscar.mas@uab.cat - Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona. Olmos Rueda, P.; patricia.olmos@uab.cat - Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona. RESUMEN El nuevo Espacio Europeo de Educaci\u00f3n Superio r (EEES) representa para el profesorado universitario un gran desaf\u00edo, especialmente en materia de atenci\u00f3n a la diversidad del alumnado. El EEES plantea un paradigma educativo centrado en el aprendizaje, en el alumno y presupone cambios sustantivos en el quehacer del profesor universitario, que debe adaptar su perfil profesional a las exigencias de las nuevas dema ndas. Se hace necesario pensar la figura del profesor universitario como elemento clave en el engranaje del motor del cambio de este nuevo escenario socioeducativo. Este nuevo enfoque esta blece, como referente a considerar en el marco de las competencias profesionales del prof esor universitario, la necesidad de atender a la diversidad. P ALABRAS CLAVE Competencias docentes, diversidad, educaci\u00f3n superior. D ESARROLLO Introducci\u00f3n y objetivos El nuevo Espacio Europeo de Educaci\u00f3n Superio r (EEES) representa para el profesorado universitario un gran desaf\u00edo, especialmente en materia de atenci\u00f3n a la diversidad del alumnado. El EEES porta impl\u00edcitos cambios sustantivos en el quehacer del profes or universitario que como tal ha de adaptar su perfil profesional a las exigencias de las nuevas demandas, como ya apuntan Ruiz, Mas, Tejada y Nav\u00edo (2008), un cambio en la concepci\u00f3n docente, un cambio de mentalidad y de actitud, un cambio en las cult uras profesionales y todo para adapatarse al nuevo paradigma educativo que po rta consigo el nuevo EEES, un paradigma centrado en el aprendizaje y consecuentemente, centrado en el al umno. Por lo tanto, se hace indiscutible pensar la figura del profesor universitario como elemento clave en el engranaje del cambio de este nuevo escenario socioeducativo (Reyes, 2010). Este nuevo enfoque centrado en el aprendizaje y en el alumno es el que establece la necesidad de atender la diversidad como un referente a considerar en el marco de las competencias profesionales del profesor universitario. El principal objetivo de este trabajo es desgranar, desde la \u00f3ptica de las competencias, como la diversidad deviene un eje de acci\u00f3n principal en la funci\u00f3n del profesor universitario. Pero para ello, iniciaremos nuestras reflexiones en torno al concepto de diversidad e inclusi\u00f3n para luego ir acotando las implicaciones que estos conceptos plantean al perfil competencial del profesor universitario en el nuevo Espacio Europeo de Educaci\u00f3n Superior. Desarrollo 1. Inclusi\u00f3n, diversidad y figura docente Sabemos que el proceso de inclusi\u00f3n educativa se perfila como un proceso abierto, din\u00e1mico, en construcci\u00f3n y an\u00e1lisis permanente donde intervienen un amplio y diverso n\u00famero de agentes que estan interrelacionados; v\u00e9ase instituciones educativas, profesorado, alumnado, III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1155 redes sociales, administraci\u00f3n, organizaciones centradas en el \u00e1mbito de la discapacidad (Ainscow, Booth y Dyson, 2006; Porter, 2009). Asimismo, el proceso de inclusi\u00f3n no puede ser entendido ajeno al concepto de diversidad, un t\u00e9rmino acu\u00f1ado en el propio concepto de inclusi \u00f3n. Autores como Avramidis, Bayliss y Burden (2000) entienden la inclusi\u00f3n como la reestructuraci\u00f3n de la oferta educativa para promover la pertenencia de todo ser humano a un grupo y establecen que es, en si mismo, un concepto que abraza el de diversidad, entendiendo esta \u00faltima como un estado natural del ser humano que, extrapolado al mundo educativo, ser\u00eda el equiva lente al estado natural de toda aquella persona que aprende. Otros como Ainscow, Booth y Dys on (2006) definen la inclusion educativa como un proceso sistem\u00e1tico de mejora, que debe plantear estrategias que permitan la supresi\u00f3n de barreras que limitan el aprendizaje as\u00ed como la presencia y participaci\u00f3n de estudiantes en los centros formativos. Sea como fuere, todos los autores parten de una misma idea com\u00fan, que todo proceso inclusivo debe garantizar la presencialidad y la participaci\u00f3n de la totalidad de los estudiantes en igualdad de oportunidades en el proceso de aprendizaje, independientemente de cu\u00e1l sea su condici\u00f3n. Es preciso que entendamos la atenci\u00f3n a la diversidad del alumnado no limitada a aquellos alumnos con necesidades educativas especiales derivadas de alg\u00fan tipo de discapacidad, sino tambi\u00e9n a aquellos alumnos que presentan necesidades educativas espec\u00edficas derivadas de otros factores, como pueden ser la cultura, la lengua o incluso los propios estilos de aprendizje (Jurado y Olmos, 2010). Es aqu\u00ed donde acu\u00f1amos el concepto de diversidad. Hablamos de diversidad en educaci\u00f3n, diversidad en la universidad, diversidad en las aulas, diversidad en la pr\u00e1ctica docente, diversidad en los procesos de ense\u00f1anza-aprend izaje, pero antes de plantear el uso de este t\u00e9rmino debi\u00e9ramos preguntarnos qu\u00e9 entendemos por diversidad y c\u00f3mo la entendemos; tal planteamiento nos hace ser conscientes de su complejidad y dificultad. Parrilla (1999) dice que diversidad no es s\u00f3lo una cuesti\u00f3n conceptual, sino que diversidad es una manera de pensar, de hacer y de actuar. No podemos entender la diversidad ajena a la totalidad, pues \u00e9sta no existe si no es con relaci\u00f3n a otros, ni tampoco entenderla como algo ajeno a la normalidad, pues lo com\u00fan y normal es que todos seamos diferentes y diversos. Tal complejidad tiene implicaciones para los profesionales de la educaci\u00f3n, especialmente para el profesorado como principal figura mediadora en los procesos de atenci\u00f3n a la diversidad y como variable determinante del \u00e9xito de una pr\u00e1ctica educativa inclusiva que atienda a la diversidad (Larrivee, 1982). La actuaci\u00f3n docente viene condicionada por las expectativas, actitudes y formaci\u00f3n que el profesorado tiene respecto a los procesos de inclusi\u00f3n y de atenci\u00f3n a la diversidad, actuando como facilitadores o barreras de dichos procesos y S\u00e1nchez As\u00edn, 2005; Mart\u00ednez Dom\u00ednguez, 2005). Una de las principales barreras para la inclusi\u00f3n del alumnado en el aula, para la atenci\u00f3n a la diversidad del alumnado en el proceso de ense\u00f1anza y aprendizaje se identifica en la actitud del propio profesorado. V\u00e9ase, por ejemplo, la revisi\u00f3n que Avramidis, Bayliss y Burden (2000) realizan de varios estudios sobre la materia. Estos autores concluyen que la actitud que el profesorado tiene en relaci\u00f3n con la inclusi\u00f3n y la atenci\u00f3n a la diversidad viene fuertemente condicionada por factores como los problemas ed ucativos del alumnado, la naturaleza de la discapacidad, el desconocimiento de la discapacidad del alumnado con necesidades educativas espec\u00edficas o la falta de preparaci\u00f3n por parte de la misma figura docente, por citar s\u00f3lo algunos ejemplos. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1156 Retomamos de nuevo una de las reflexiones ya apuntada anteriormente en este trabajo; es preciso un cambio en la concepci\u00f3n docente, un cambio de mentalidad pero, sobre todo, un cambio de actitud en el profesorado, uno de los actores protragonistas en los procesos inclusivos y de atenci\u00f3n a la diversidad. Todo lo planteado nos remite a considerar que uno de los factores m\u00e1s importante en el desarrollo de las escuelas inclusivas es el profes orado, su formaci\u00f3n y actitudes, como tambi\u00e9n lo es el papel que desempe\u00f1an los servicios de apoyo. En los procesos inclusi\u00f3n y de atenci\u00f3n a la diversidad se hace necesario repensar las pr\u00e1cticas docentes del profesorado, tanto en su desarrollo profesional como en su actitud en el proceso de atenci\u00f3n a la diversidad del alumnado. Se hace, pues, necesario un proces o de reconversi\u00f3n profesional (Rossell\u00f3, 2010), ampliar la mirada sobre uno mismo como prof esional docente (Mart\u00ednez Dom\u00ednguez, 2005), mejorar el perfil competencial para dar respuesta a las exigencias que la inclusi\u00f3n y los procesos de atenci\u00f3n a la diversidad demandan en la pr\u00e1ctica profesional diaria; nos preguntamos, \u00bfcu\u00e1ntos docentes tienen que dar respuestas a situaciones educativas sin tener una adecuada formaci\u00f3n para ello? (Leiva y Merino, 2007). En una revisi\u00f3n de las investigaciones previas, Mori\u00f1a y Parrilla (2006) se\u00f1alan que las instituciones educativas que han puesto en marcha proyectos de mejora con el fin de dar respuesta a la diversidad destacan la participaci\u00f3n del profesorado en procesos de formaci\u00f3n y desarrollo profesional. Por lo tanto, la universidad como instituc i\u00f3n educativa no debe ser ajena a todas estas consideraciones y el profesor universitario, co mo profesional docente implicado, debe trabajar por su mejora y desarrollo profesional, entendiendo que la capacidad para atender a la diversidad del alumnado deviene una competencia clave ligada a su funci\u00f3n docente. 2. El perfil competencial del profesor universitario en el nuevo marco de Europeo de Educaci\u00f3n Superior La universidad del siglo XXI exige un nuevo pe rfil del profesorado universitario basado en competencias que le permitan satisfacer las ne cesidades que le demanda el actual contexto sociocultural, en especial el actual marco de Convergencia Europeo (Bozu y Canto Herrera, 2009); una necesidad, que como apunta Marcelo (2001), se debe a una transformaci\u00f3n no planificada que afecta a la forma de organizars e, trabajar, relacionarse, aprender y ense\u00f1ar. Son muchos los autores que se han referido a las competencias docentes del profesor universitario en el EEES (algunos de ellos son P\u00e9 rez, 2005; Tejada, 200 9; Zabalza, 2003; son s\u00f3lo algunos). Algunas de estas competencias pedag\u00f3gicas que debe poseer el profesor universitario, para desarrollar una funci\u00f3n docente adecuada, de calidad son (a partir de Mas, 2009; Ruiz, Mas, Tejada y Nav\u00edo, 2008): Dise\u00f1ar la gu\u00eda docente de acuerdo con las ne cesidades, el contexto y el perfil profesional previamente definido, todo ello en co ordinaci\u00f3n con otros profesionales. Desarrollar el proceso de ense\u00f1anza-aprendizaje, propiciando oportunidades de aprendizaje, tanto individuales como grupales. Tutorizar el proceso de aprendizaje del alumno propiciando acciones que le permitan una mayor autonom\u00eda. Evaluar el proceso de ense\u00f1anza-aprendizaje. Contribuir activamente a la mejora de la calidad de la docencia. Participar activamente en la din\u00e1mica acad\u00e9mico-organizativa de la instituci\u00f3n (Universidad, Facultad, \u00c1rea, De partamento, titulaciones,...). III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1157 Mas (2009) nos propone descomponer estas 6 competencias docentes en 37 unidades competenciales, entendiendo (a partir de Blas, 2007; INCUAL, 2007; Rial, 2008 y Tejada 2008) por unidad competencial la parte m\u00ednima en la que puede fragmentarse una cualificaci\u00f3n profesional, con valor y significado propio en el empleo, que puede acreditar y certificar su obtenci\u00f3n. 3. Las competencias del profesor universitario para atender a la diversidad en su contexto docente Una vez delimitadas las competencias pedag\u00f3gica s gen\u00e9ricas, que debe atesorar el docente universitario, hemos realizado una revisi\u00f3n documental identificando una serie de competencias con una vinculaci\u00f3n m\u00e1s directa con la atenci\u00f3n a la diversidad en el aula. Una de las competencias apuntadas es la de \"dise\u00f1ar y planificar estrategias metodol\u00f3gicas atendiendo a la diversidad de los alumnos y la especificidad del contexto\" , llevando ello impl\u00edcito \" diagnosticar las necesidades del contexto y de los grupos \", pero no nos podemos conformar con ello, tambi\u00e9n deben ser capacer de \"aplicar las estrategias metodol\u00f3gicas considerando la diversidad de los alumnos y las especificidades de cada uno de los contextos\" ; aunque una revisi\u00f3n de las aproximaciones realizadas tambi\u00e9n nos hace encontrar competencias relacionadas m\u00e1s espec\u00edficamente con el propio desarrollo del proceso de ense\u00f1anza-aprendizaje: Se especifican claramente competencias como \"reconocer la diversidad y la multiculturalidad \" (P\u00e9rez, 2005). \"Elaborar y hacer evolucionar dispositivos de diferenciaci\u00f3n\" (Perrenoud, 2004) que aunque, siendo fieles al autor, son competenci as referidas al profesor de Educaci\u00f3n Primaria, como bien nos apunta Mas (2009), son totalmente transferibles al profesor universitario. Otro aspecto para gestionar la diversidad en las aulas, al que se refieren diversos autores, es la \"competencia para la acci\u00f3n tutorial\". Esta competencia es, cada d\u00eda, m\u00e1s necesaria para el correcto desarrollo de todos los planes de estudio y adquiere relevancia y matices espec\u00edficos seg\u00fan consideremos estudios presenciales, semipresenciales o a distancia. Ya hemos venido planteando como en el actual marco de actuaci\u00f3n que plantea la educaci\u00f3n superior, donde el alumno y el aprendizaje de \u00e9ste devienen protagonistas principales, la atenci\u00f3n a la diversidad se hace mucho m\u00e1s latente y necesaria, casi una exigencia imprescindible a considerar. Las principales dificultades que los alumnos con necesidades educativas especiales se encuentran en su acceso y permanencia en el sist ema universitario, radica no tanto en la falta de adecuaci\u00f3n de los servicios de apoyo y/o soporte; dado que son cada vez m\u00e1s los est\u00e1ndares de actuaci\u00f3n universitarios que ya contemplan la provisi\u00f3n de estos servicios, especialmente orientados a la preparaci\u00f3n del pe rsonal docente en materia de atenci\u00f3n a la diversidad, adecuaci\u00f3n de materiales did\u00e1cticos, etc.; sino, especialmente, en aspectos m\u00e1s curriculares como la relaci\u00f3n docente-discente, o la competencia psicopedag\u00f3gica del propio personal docente como ya hemos venido apuntando (Alonso, 2009; D\u00edez, Alonso, Sancho, Moral y Verdugo, 2009; Leiva y Merino, 2007) 23. Por lo tanto, se hace necesario el replanteamiento del perfil competencial del pr ofesorado universitario en un contexto de Educaci\u00f3n Superior que avanza, poco a poco, hacia la inclusi\u00f3n educativa y la atenci\u00f3n a la diversidad. 23 Ver como ejemplo el servicio PIUNE de la Universidad Au t\u00f3noma de Barcelona, el cual promueve diferentes medidas de apoyo a los estudiantes con discapacidad y diferentes servic ios para atender su diversidad. Los principales servicios prestados por PIUNE son: atenci\u00f3n y acogida, apoyo al estudio, gesti\u00f3n de adaptaci\u00f3n de barreras arquitect\u00f3nicas, fomento de la sensibilizaci\u00f3n, apoyo al profesorado, etc. ( http://www.uab.es/servlet/Satellite/discapacitat- 1256191998681.html ) III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1158 En esta l\u00ednea de actuaci\u00f3n y reflexi\u00f3n, D\u00edez y otros (2009) apuntan hacia el perfeccionamiento profesional del profesorado universitario en materia de atenci\u00f3n a la diversidad, hacia una mejora de la preparaci\u00f3n del personal docente en pr\u00e1cticas m\u00e1s inclusivas, pr\u00e1cticas que pasan porque el profesorado univ ersitario conozca el estilo de aprendizaje de sus alumnos, sepa flexibilizar el tiempo en su proceso de ense\u00f1anza para que todos pueden aprender en igualad de oportunidades, identifique las capaci dades y potencialidades de sus alumnos para orientar su proceso aprendizaj e, facilite el acercamiento a lo s alumnos que precisan apoyo, aproveche los recursos y servicios internos y externos que la universidad pone a su disposici\u00f3n, cambie de actitud, adquiera n uevos recursos, o plantee nuevas estrategias metodol\u00f3gicas que den respuesta a la s necesidades reales del alumnado. A partir de lo explicitado anteriormente, as\u00ed como de la revisi\u00f3n de los estudios de algunos de los autores que han investigado y trabajado el perfil competencial del profesor universitario en el actual marco del Espacio Europeo de Educac i\u00f3n Superior, podemos identificar competencias ligadas a la funci\u00f3n docente en las que se incard inan aspectos de los procesos de atenci\u00f3n a la diversidad del alumnado. En esta l\u00ednea, Alegre de la Rosa (2010, rese\u00f1ada por Guijarro, 2010) considera que son diez las capacidades que el docente debe adquirir para atender a la diversidad: la capacidad reflexiva, la capacidad de mediaci\u00f3n, la capacidad de gesti\u00f3n de situaciones diversas de aprendizaje en el aula, la capacidad tutorial y de mentorizaci\u00f3n, la capacidad de promover el aprendizaje cooperativo, la capacidad comunicativa y de interacci\u00f3n, la capacidad de proporcionar un enfoque globalizador y metacognitivo, la capacidad de enriquecer las actividades de ense\u00f1anza-aprendizaje, la capacidad de motivar e implicar al alumnado con metodolog\u00edas de proyecto y, por \u00faltimo, la capacidad de planificar su mejora continua. En la l\u00ednea de nuestra reflexi\u00f3n, observamos como las competencias apuntadas con relaci\u00f3n al profesor univesitario requiren, del mismo, la capacidad estrat\u00e9gica para su acci\u00f3n y nos permitimos enfatizar la importancia de la competencia tutorial de este profesional. La tutor\u00eda, tal como expone el \"Documento marco sobre la tutor\u00eda en la Universidad de Barcelona\" (Universidad de Barcelona, 2004), es una tarea imprescindible del docente, para poder afrontar, con garant\u00edas, las dificultades planteadas por la heterogeneidad del alumnado que ingresa en los estudios superiores, por la orientaci\u00f3n acad\u00e9mico-profesional que puede proporcionar, por el seguimiento y apoyo que puede realizar a los alumnos con necesidades con dificultades de aprendizaje, as\u00ed como tambi\u00e9n imprescindible para la mejora de la imagen externa de la propia universidad, para la fidelizaci\u00f3n de los estudiantes, etc. Asimismo, debemos destacar la diversidad de aspectos y modalidades de tutor\u00edas existentes. Por ejemplo, en el documento mencionado en el p\u00e1rrafo anterior se mencionan 3 funciones b\u00e1sicas de la tutor\u00eda: informativa, de ori entaci\u00f3n y de seguimiento acad\u00e9mico e intervenci\u00f3n formativa; L\u00e1zaro (1997) presenta diferentes modalidades de tutor\u00eda que pueden desarrollarse simult\u00e1neamente si resulta de inter\u00e9s: el espa cio temporal prescrito legalmente en el plan docente del profesorado, la func i\u00f3n tutorial docente en peque\u00f1o o gran grupo, la tutor\u00eda entre iguales, la tutor\u00eda personalizada, la tutor\u00eda docente colegiada y la tutor\u00eda virtual. Por tanto, la competencia tutorial en el profesor universitario se justific a, entre otras razones, por la heterogeneidad cada vez mayor del alumnado y el aumento del n\u00famero de estudiantes III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1159 con necesidades educativas especiales. La competencia tutorial incardina, en s\u00ed misma, muchas de las otras competencias que se le ex ige al docente universitario para atender a la diversidad; por ejemplo, exige capacidad reflex iva, medial, capacidad para comunicarse e interactuar, capacidad para motivar e implic ar al estudiante en su proceso de aprendizaje, capacidad para planificar una mejora continuada, etc. En la medida en que a trav\u00e9s de la tutor\u00eda universitaria se orienta, se apoya y se gu\u00eda el proceso de construcci\u00f3n del conocimiento de los estudiantes, provey\u00e9ndoles de informaci\u00f3n, de pautas y de los recursos necesarios para favorecer la adquisici\u00f3n de las competencias establecidas en cada titulaci\u00f3n y/o asignatura, para planificar el proyecto profesional, para optimizar el proceso de aprendiza je, para mejorar y facilitar el autoconocimiento, etc., la mencionada tutor\u00eda se convierte en una de la s estrategias docentes m\u00e1s pertinentes para favorecer la contrucci\u00f3n de los aprendizajes y la atenci\u00f3n a la diversidad (Mas, 2009; Reyes, 2010; Ruiz, Mas, Tejada y Nav\u00edo, 2008). Conclusiones La diversidad, como concepto entendido desde la totalidad, desde la relaci\u00f3n con los dem\u00e1s, como manera de hacer, de pensar y de actuar ha dejado de ser un requerimiento \"exclusivo\" de las etapas m\u00e1s tempranas de la educaci\u00f3n, para pasar a ser un requerimiento de cualquier etapa formativa y la Educaci\u00f3n Superior no queda exenta de este requerimiento, el de dar respuesta a la diversidad. El marco del Espacio Europeo de Educaci\u00f3n Supe rior plantea al profesorado universitario un perfil competencial que requiere una manera de pensar, de hacer, de ser y de estar orientada a la atenci\u00f3n de la diversidad. La especificidad, los procesos personalizados (ya sean estos individuales o grupales) devienen praxis diar ia del docente universitario, una praxis caracterizada por el desarrollo de estrategias de ense\u00f1anza y de aprendizaje que respondan y se adapten a las necesidades del alumnado. La complejidad de esta nueva realidad exige, por parte del docente universitario, el dominio de unas capacidades (como apunta Alegre de la Rosa, 2010) que le permitan ser competente en su acci\u00f3n profesional y favorecer, as\u00ed, la contrucci\u00f3n de los aprendizajes y la atenci\u00f3n a la diversidad. Tutorizaci\u00f3n, evaluaci\u00f3n diagn\u00f3stica y formativa, participaci\u00f3n, innovaci\u00f3n, dise\u00f1o y planificaci\u00f3n, diagn\u00f3stico de necesidades, com unicaci\u00f3n; son s\u00f3lo algunas de las demandas que se hace a la figura del docente universitario, quien no puede restar ajeno a la complejidad de su realidad profesional, una realidad que, como ya apunt\u00e1bamos, le exige competencias para la atenci\u00f3n de la creciente diversidad del estudiante universitario. R EFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS AINSCOW , M.; ALEGRE , O.M. (Dir.) (2010). Capacidades docentes para atender a la diversidad. Una propuesta vinculada a las competencias b\u00e0sicas. Sevilla: MAD-Eduforma. ALONSO , A. (2009). Indicadores de buenas pr\u00e1cticas en la atenci\u00f3n a estudiantes con discapacidad en la universidad. En M.A. VERDUGO ; T. NIETO; B. JORD\u00c1N DE URR\u00cdES ; M. CRESPO , Mejorando resultados personales para una vida de calidad with ordinary school. Teaching and teacher education , 16, 277-293. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1160 BLAS, F. (2007). Competencias profesionales en la Formaci\u00f3n Profesional. Madrid: Alianza Editorial. BOZU, Z.; CANTO HERRERA , J.C. (2009). El profesorado universitario en la sociedad del conocimiento: competencias profesionales docentes. Revista de Formaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n Educativa Universitaria, 2 (2), 87-97. DAMM, X. (2009). Representaci\u00f3n y actitudes del profesorado frente a la integraci\u00f3n de ni\u00f1os/as con Necesidades Educativas Especiales. Revista latioamericana de Educaci\u00f3n Inclusiva , 3 (1), 25-35. , M.A. (2009). Est\u00e1ndares de actuaci\u00f3n para programas y servicios de atenci\u00f3n a estudiantes universitarios con discapacidad. En M.A. VERDUGO ; T. NIETO; B. JORD\u00c1N DE URR\u00cdES ; M. CRESPO , Mejorando resultados personales para una vida de calidad (pp. 413-426). Salamanca: Ediciones Amar\u00fa. ECHEITA , G. (2009). Los dilemas de las diferencias en la educaci\u00f3n escolar. En M.A. VERDUGO , T. NIETO, B. JORD\u00c1N DE URR\u00cdES Y M. CRESPO , Mejorando resultados personales para una vida de calidad (pp. 381-395). Salamanca: Amar\u00fa. GUIJARRO , A. (2010). Recensi\u00f3n. Revista de Educaci\u00f3n Inclusiva, 3 (3), 137-139. INCUAL (2007). Catalogo Nacional de Cualificaciones Profesionales . Madrid: MEC -. Secretaria General de Informaci\u00f3n y Publicaciones. Revista (2010). Las actitudes del profesorado. Eje clave para la intervenci\u00f3n educativa inclusiva. En T. S USINOS , Actas del Congreso Internacional \"La Educaci\u00f3n Inclusiva hoy: escenarios y protagonistas\" y XXVII Jornadas Nacionales de Universidades y Educaci\u00f3n Especial (pp. 227-241). Santander: Universidad de Cantabria. JURADO , 374-379. L\u00c1ZARO , A. (1997). La funci\u00f3n tutorial de la acci\u00f3n docente universitaria. Revista Complutense de Educaci\u00f3n , 8 (1 y 2), 249-281 y 109-128. LEIVA, J.J.; MERINO , D. (2007). La funci\u00f3n docente en contextos de diversidad cultural. Revista Iberoamericana de Educaci\u00f3n, 41 (2), 1-8. MARCELO , C. (2001). Aprender a ense\u00f1ar para la Sociedad del Conocimiento. Revista Complutense de Educaci\u00f3n, 12 (2), 531-593. MARTINEZ DOMINGUEZ , B. (2005). Las medidas de respuesta a la diversidad: posibilidades y l\u00edmites para la inclusi\u00f3n escolar y social. Profesorado. Revista de curr\u00edculum y formaci\u00f3n del profesorado, 9, 1 (1). Consultado el 13 de septiembre de 2010 en http://redalyc.uaemex.mx/pdf/567/56790103.pdf MAS, O. (2009). El perfil competencial del profesorado universitario en el Espacio Europeo de Educaci\u00f3n Superior . Bellaterra: Departamento de Pedagog\u00eda Aplicada-UAB (Tesis Doctoral in\u00e9dita). MORI\u00d1A , A.; PARRILLA , A. (2006). Criterios para la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado en el Marco de la Educaci\u00f3n Inclusiva. Revista de Educaci\u00f3n , 339 , 517-539. PARRILLA , A. (1999). M\u00e1s all\u00e1 del conocimiento intelectual sobre la diversidad. Profesorado. Revista de curr\u00edculum y formaci\u00f3n del profesorado , 3 (2). Consultado el 13 de septiembre de 2010 en http://www.ugr.es/~recfpro/rev32ART2.pdf III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1161 P\u00c9REZ , J.M. (2005). La formaci\u00f3n permanente del profesorado ante los nuevos retos del sistema educativo universitario . XI Congreso de Formaci\u00f3n del profesorado. Segovia, 17, 18 y 19 de febrero. PERRENOUD , P. (2004). Diez nuevas competencias para ense\u00f1ar . Barcelona: Grao. PORTER , G. (2009): Afrontando el reto. Derechos, ret\u00f3rica y situaci\u00f3n actual. Volviendo a Salamanca. Conferencia Mundial sobre Educaci\u00f3n Inclusiva. Consultado el 25 de septiembre de 2010 en http://inico.usal.es/inclusi on09/informacion_general.pdf REYES , M.M. (2010). La formaci\u00f3n del profesorado. Motor de cambio en la escuela del siglo XXI. Revista de Educaci\u00f3n Inclusiva, 3 (3), 89-102. RIAL, A. (2008). Dise\u00f1ar por competencias, un reto para los docentes universitarios en el Espacio Europeo de Educaci\u00f3n Superior. Innovaci\u00f3n educativa , 18, 169-187. RUIZ, C.; MAS, O.; TEJADA , J.; NAV\u00cdO, A. (2008). Funciones y escenarios de actuaci\u00f3n del profesor universitario. Apuntes para la definici\u00f3n del perfil basado en competencias. Revista de Educaci\u00f3n Superior, XXXVII, 146, 115-132. ROSSELLON , M.R. (2010). El reto de planificar para la diversidad en una escuela inclusiva. Revista Iberoamericana de Educaci\u00f3n, 51 (4). Consultado el 13 de septiembre de 2010 en http://www.rieoei.org/deloslectores/3197Ramon.pdf TEJADA , J. (2008). Competencias docentes. Conferencia Primer Congreso Internacional Competencias en la Educaci\u00f3n del SXXI . Ciudad de M\u00e9xico, 10-12 Julio de 2008 (material policopiado). \u2014 (2009). Competencias docentes. Profesorado. Revista de curr\u00edculum y formaci\u00f3n del profesorad, 13 (2), 1-16. UNIVERSIDAD DE BARCELONA (2004). Documento marco sobre la tutor\u00eda en la Universidad de Barcelona . Barcelona: Universitat de Barcelona (material policopiado). ZABALZA , M. A. (2003). Competencias docentes del prof esorado universitario. Calidad y desarrollo profesional . Madrid: Narcea. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1162 PAR\u00c1METROS CONCEPTUALES PARA LA DEFINICI\u00d3N DE UNA NUEVA \u00c1REA DE CONOCIMIENTO: EL PATRIMONIO CULTURAL. NECESIDAD DE PROFESIONALIZACI\u00d3N DOCENTE Y CAPACITACI\u00d3N METODOL\u00d3GI CA ESPEC\u00cdFICA EN LOS ESTUDIOS DE GRADO. CONCEPTUAL PARAMETERS FOR DEFINING A NEW FIELD OF KNOWLEDGE: CULTURAL HERITAGE. NEED FOR TEACHER PROFESSIONAL DEVELOPMENT AND METHODOLOGICAL TRAINING IN GRADUATE STUDIES. Calder\u00f3n Roca, B.; bcalderonroca@uco.es - Departamento de Historia del Arte, Arqueolog\u00eda y M\u00fasica. Universidad de C\u00f3rdoba (Espa\u00f1a). R ESUMEN El concepto de Patrimonio Cultural ha superado paulatinamente al de Patrimonio Hist\u00f3rico, configur\u00e1ndose la disciplina Historia del Arte como un engranaje indispensable para su estudio y puesta en valor. Gran porcentaje de los bienes tutelados a trav\u00e9s de la legislaci\u00f3n cultural son de \u00edndole art\u00edstica, aunque no exclusivamente. Al respecto, la clarificaci\u00f3n de conceptos debe ser un objetivo prioritario en los estudios de Grado en Historia del Arte, pues cada vez existe mayor presencia de asignaturas con contenido cu rricular en Patrimonio Cultural. El alumnado universitario debe aprender a utilizar una serie de herramientas espec\u00edficas imprescindibles para comprender, asimilar y transmitir los valores que los objetos art\u00edsticos poseen. No obstante, en el estudio del Patrimonio co ncurren otras cuestiones que trascienden de lo art\u00edstico, participando adem\u00e1s, diferentes disciplinas ajenas a la Historia del Arte. El punto de arranque para su correcto conocimiento debe cons tituirlo la propia profesionalizaci\u00f3n docente y la elaboraci\u00f3n de un lenguaje epistemol\u00f3gico espec\u00edfico, herramienta indispensable para la clarificaci\u00f3n, conceptualizaci\u00f3n y transmisi\u00f3n de los valores patrimoniales. P ALABRAS CLAVE Historiador del Arte, Patrimonio Cultural, Epistemolog\u00eda. Abstract Cultural Heritage concept has gradually overcome to the historical heritage, constituting the discipline Art History as an essential gear for study and appreciation. Large percentage of the goods protected through cultural law are of an artist ic nature, but not exclusively. In this regard, the clarification of concepts should be a priority in graduate studies in art history, because every time there is a greater presence of subjects with curricular content in Cultural Heritage. University students should learn to the of Heritage beyond the artistic and participated, different disciplines outside of art history. The starting point for a corr ect understanding must be to own teacher professionalization and the development of a spec ific epistemological language, an essential tool for the clarification, conceptualizatio n and transmission of cultural heritage values. Key words Art Historian, Cultural Heritage, Epistemology. DESARROLLO Objetivos - Sentar las bases de una identidad profes ional s\u00f3lida que integre equipos de docentes pertenecientes a una determinada disciplina o \u00e1rea de conocimiento: el Patrimonio Cultural. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1163 - Lograr mayor presencia de la investigaci\u00f3n sobre ense\u00f1anza y sobre el propio conocimiento disciplinar en la formaci\u00f3n del profesorado universitario, favoreciendo el proceso de reflexi\u00f3n grupal para agilizar y rendir eficaz una acci\u00f3n docente de calidad. - Configuraci\u00f3n de un lenguaje epistemol\u00f3gico espec\u00edfico sobre Patrimonio Cultural como estrategia metodol\u00f3gica docente imprescindible, dentro y fuera del aula, que favorezca una lectura patrimonial comprensiva po r parte del alumnado universitario. Descripci\u00f3n del trabajo 1. El Patrimonio Cultural en el marco de la Ense\u00f1anza Universitaria La docencia universitaria de calidad demanda de sus protagonistas una adecuada preparaci\u00f3n, una actualizaci\u00f3n metodol\u00f3gica constante y una formaci\u00f3n permanente. Para ofrecer garant\u00edas sobre la calidad de la docencia universitaria en cada disciplina o \u00e1rea de conocimiento, deben considerarse los modos en los que el profesorado planifica, desarrolla y trata de mejorar la ense\u00f1anza. En ocasiones el pr ofesorado universitario no est\u00e1 correctamente \"adiestrado\" en habilidades espec\u00edficas relacionadas con el Patrimonio Cultural, por ello, resulta fundamental que cada docente plantee una particular investigaci\u00f3n desde su propia especializaci\u00f3n profesional. El docente universitario adquiere un compromiso con el aprendizaje de su alumnado y con ello, responsabilidad para la mejora de la calidad de la ense\u00f1anza (Rumbo, 1998:58). No obstante, un profesor universitario, al contrario que cualqu ier otro tipo de docente, no s\u00f3lo transmite informaci\u00f3n, sino que la construye a partir de su propio estudio intelectual (Dick, 1985). Como PDI, hablamos de un profesional de la ense\u00f1anza, pero adem\u00e1s, se trata de un especialista de alto nivel en su propia disciplina. Hablamos de un profesional de la ciencia, de un investigador que debe ampliar continuamente fronteras de su propia rama de conocimiento (De la Orden, 1987:6). Pero adem\u00e1s, el docente universitari o ha de procurar que el conocimiento que transmite sea relevante, tanto en las aulas, co mo a trav\u00e9s de actividades complementarias (talleres, seminarios, exposiciones grupales, etc.) y que \u00e9stas sirvan para adiestrar a los alumnos en su actividad profesional futura. La RAE define el concepto profesionalidad como \"cualidad de la persona u organismo que ejerce su actividad con relevante capacidad y aplicaci\u00f3n\". Trasladado al \u00e1mbito docente, podr\u00edamos definirlo como el modo en el que se conjugan los conocimientos propios de una determinada disciplina, a nivel te\u00f3rico y pr\u00e1ctico. Dicho de otro modo, cuando determinados docentes adscritos a determinadas materias, comparten l\u00edneas de acci\u00f3n que incluyen medios, lenguajes e instrumentos distintivos (Sch\u00f6n, 1992:41-42), constituyendo el car\u00e1cter espec\u00edfico de su profesi\u00f3n, que permite diferenciarla de cualquier otra, es decir, lo que establece la especializaci\u00f3n y la \"profesionalidad docente\". Sin embargo, esta circunstancia no siempre se cumple y en ocasiones nos encontramos con situaciones de intrusismo profesional. A pesar de compartir un tronco de conocimiento com\u00fan, se obvia a menudo la especializaci\u00f3n, y algunos profesores universitarios estructuran sus pr\u00e1c ticas docentes en t\u00e9rminos demasiado generales, y no efect\u00faan diferenciaci\u00f3n alguna entre las m\u00faltiples materias inscritas en la disciplina de la Historia del Arte. No es lo mismo ense\u00f1ar Historia del Arte Antiguo, que Historia del Cine, o que Tutela del Patrimonio Cultural y no se puede ense\u00f1ar aquello que no se sabe. En la Universidad de C\u00f3rdoba, la presenci a de asignaturas con contenido en Patrimonio Cultural no siempre ha estado adecuada a la necesidad y relevancia que la disciplina impone. Como ejemplo, en la Licenciatura de Historia del Arte (a extinguir) se abr\u00eda una exigua oferta de asignaturas con contenido en patrimonio cultural, existiendo tan s\u00f3lo obligatoriedad en quinto curso, con una \u00fanica presencia bastante gen\u00e9rica: Tutela del Patrimonio . Mientras que entre las asignaturas optativas encontr\u00e1bamos sola mente una asignatura con marcada limitaci\u00f3n temporal: Investigaci\u00f3n y Difusi\u00f3n del Patrimonio Prehist\u00f3rico . Por el contrario, en el Grado de Historia del Arte se ha incrementado la formac i\u00f3n en Patrimonio, a trav\u00e9s de m\u00e1s asignaturas III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1164 obligatorias que se ofertan a partir del tercer curso: Gesti\u00f3n y Tutela del Patrimonio (obligatoria 3\u00ba); Instrumentos para la protecci\u00f3n del patrimonio (obligatoria 4\u00ba) y Normativa sobre patrimonio cultural (obligatoria, 4\u00ba). Del mismo modo, la optatividad se ha ampliado mediante las siguientes opciones: Patrimonio com\u00fan europeo y bienes patrimonio de la humanidad; Patrimonio musical andaluz de tradici\u00f3n oral: Folclore y Flamenc o; Patrimonio etnol\u00f3gico y Gesti\u00f3n del Patrimonio Arqueol\u00f3gico. Con respecto a las asignaturas del Grado de Turismo, tambi\u00e9n se ha incrementado la presencia de asignaturas con contenido en patrimonio cultural. En la Diplomatura encontr\u00e1bamos escasa presencia de asignaturas obligatorias o troncales: Patrimonio Cultural Art\u00edstico (troncal, 3\u00ba) y Patrimonio Cultural Etnol\u00f3gico (troncal, 3\u00ba), as\u00ed como poca variedad respecto a las optativas: Patrimonio Art\u00edstico de C\u00f3rdoba y Patrimonio Arqueol\u00f3gico de C\u00f3rdoba . En el Grado se sigue manteniendo la misma oferta de obligatoriedad, si bien se ha incrementado la oferta de optativas: G esti\u00f3n del Turismo en destinos Urbano- Culturales (3\u00ba y 4\u00ba); Gesti\u00f3n del patrimonio Arqueol\u00f3gico como recurso tur\u00edstico (3\u00ba y 4\u00ba) y El Patrimonio Hist\u00f3rico y su puesta en valor para el turismo (3\u00ba y 4\u00ba). Por otra parte, entre las competencias es pec\u00edficas que se integran en algunas de las asignaturas de Grado con contenido en patrimonio cultural encontramos las siguientes: - Ofrecer al alumno una visi\u00f3n sobre el signifi cado del patrimonio cultural e iniciarlo en el conocimiento del vocabulario relativo al mismo. - Conocer las principales iniciativas de puesta en valor del patrimonio cultural. - Comprender las caracter\u00edsticas de la gesti\u00f3n del patrimonio cultural. - Proporcionar al alumno conocimientos generales sobre la tutela de los Bienes Culturales y facilitar nociones b\u00e1sicas en relaci\u00f3n con la legislaci\u00f3n sobre Patrimonio. - Conocer el funcionamiento de las administraciones estatal y auton\u00f3mica de Cultura. - Comprender la problem\u00e1tica actual que plantea la tutela del patrimonio cultural y acercar al alumno a las herramientas de esa tutela. Los perfiles relacionados con el Patrimonio Cu ltural, constituyen el 58 % de las salidas profesionales contempladas en los estudios de Historia del Arte. El incremento de las investigaciones sobre el abundante patrimonio art\u00edstico andaluz y especialmente, el m\u00e1s pr\u00f3ximo del entorno cordob\u00e9s, hacen necesaria no s\u00f3lo una especializaci\u00f3n profesional, sino adem\u00e1s, una profesionalizaci\u00f3n doc ente coincidente con la implantaci\u00f3n del EEES. En este trabajo incidimos en la necesidad de delinear un perfil profesional docente centrado en el estudio, conservaci\u00f3n y difusi\u00f3n del patrimonio que sepa situarse ante una cuesti\u00f3n preliminar: el patrimonio conforma un compositum interdisciplinar con exigencia metodol\u00f3gica. Dicho profesional, el historiador del Arte, debe conocer en qu\u00e9 consiste el Patrimonio Cultural antes de proceder a su ense\u00f1anza, y en este sentido, las acciones aisladas de formaci\u00f3n no permiten un adiestramiento integral del profesorado, ni cubren todas las necesidades para un adecuado conocimiento, que debe diferenciar cada categor\u00eda patrimonial de acuerdo con su naturaleza y condicionantes propios. Debemos tener en cuenta que el mismo concepto de Patrimonio no es de f\u00e1cil delimitaci\u00f3n y se encuentra en permanente transformaci\u00f3n y modificaci\u00f3n. El conocimiento hist\u00f3rico contin\u00faa aglutinando el grueso de elementos de los que parte el proceso de formaci\u00f3n de la conciencia o identidad cultural de una comunidad, pero no necesariamente debe hacer \u00fanica referencia al pasado, ni a hechos o acontecimientos conclusos. La aprehensi\u00f3n y codificaci\u00f3n de los significados que la historia nos ofrece (en su bidimensi\u00f3n pret\u00e9rita y contempor\u00e1nea) a trav\u00e9s de los testimonios materiales e inmateriales que atesora el patrimonio como legado cultural, es una tar ea compleja que requiere el empleo de una metodolog\u00eda espec\u00edfica. El profesional-docente del patrimonio debe participar activamente en el proceso de ense\u00f1anza-aprendizaje, a trav\u00e9s de la promoci\u00f3n de encuentro s peri\u00f3dicos para la discusi\u00f3n, reflexi\u00f3n y III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1165 diagn\u00f3stico de problemas relacionados con su propia disciplina o \u00e1rea de conocimiento. Asimismo, debe adquirir habilidades para desenvolverse en un marco adecuado para el intercambio de conocimientos y experiencias inte rdisciplinares. En este sentido, el saber especializado adquirido a trav\u00e9s de un largo proceso investigador, en el marco de su propia disciplina, est\u00e1 \u00edntimamente ligado a la pr\u00e1ctica docente y a los procesos de ense\u00f1anza- aprendizaje. El profesor universitario debe investigar adem\u00e1s, el medio m\u00e1s adecuado para alcanzar la \"profesionalidad docente\" y lograr calidad en su ense\u00f1anza, reflexionando sobre: C\u00f3mo seleccionar, organizar y estructura r contenidos te\u00f3rico-pr\u00e1cticos \"ense\u00f1ables\", extra\u00eddos a partir de nuestro pr opio conocimiento especializado. Conocimiento did\u00e1ctico espec\u00edfico adaptado al contenido curricular de la materia que se ense\u00f1a. Articulaci\u00f3n de recursos conceptuales y met odol\u00f3gicos para lograr la correcta transmisi\u00f3n de conocimientos, facilitando su recepci\u00f3n y comprensi\u00f3n. Reflexi\u00f3n sobre t\u00e9cnicas de evaluaci\u00f3n m\u00e1s adecuadas para diagnosticar y controlar el aprendizaje. 2. El Patrimonio Cultural: Una disciplina aut\u00f3noma que precisa de un profesionalizaci\u00f3n espec\u00edfica El problema de la identificaci\u00f3n-identidad con el patrimonio se plantea a partir de la idea de reconocimiento como alimento de la memoria colectiva. Por ende, resulta ineludible tomar conciencia de las necesidades particulares y concretas del Patrimonio como base preliminar a su estudio. Precisamente, lo \"patrimonial\" como herencia, contiene una serie de m\u00e9ritos o cualidades que deben ser identificados, reconocidos y valorados para su transmisi\u00f3n y ello requiere una actitud espec\u00edfica de exploraci\u00f3n, reflexi\u00f3n y desarrollo del sentido de pertenencia, de reconocimiento de lo propio, as\u00ed como del sentimiento de adhesi\u00f3n al patrimonio. La construcci\u00f3n de un aprendizaje efectivo del Patrimonio Cultural supone implementar la actividad cognoscitiva del alumnado, y para asegurarla, se deber\u00e1 realizar un an\u00e1lisis de conceptos, representaciones y conocimientos construidos por \u00e9ste en el transcurso de sus experiencias patrimoniales previas. La motivaci\u00f3n resultar\u00e1 de suma importancia para conectar la nueva informaci\u00f3n recibida con lo aprendido con anterioridad, con el fin de modificar estructuras cognitivas asentadas de forma incorrecta. Al respecto, la configuraci\u00f3n de un lenguaje epistemol\u00f3gico espec\u00edfico, como estrategia metodol\u00f3gica, favorecer\u00eda la delineaci\u00f3n de los conceptos clave de la disciplina y la transmisi\u00f3n de los valores patrimoniales al alumnado, consiguiendo una actitud favorable que active el inter\u00e9s del mismo por los estudios de Patrimonio. Dicho lenguaje epistemol\u00f3gico partir\u00eda de una representaci\u00f3n cognitiva creada a partir de un constructo sem\u00e1ntico y discursivo , en el que intervendr\u00edan agentes y categor\u00edas procedentes de diferentes disciplinas, si bien afines a la nueva \u00e1rea de conocimiento propuesta: el Patrimonio Cultural. El lenguaje epistemol\u00f3gico funcionar\u00eda como un recurso de soporte documental, que contribuir\u00eda a normalizar el vocabulario de dicho campo especializado del conocimiento, facilitando el acceso del usuario-alumno a un aparato conceptual y terminol\u00f3gico s\u00f3lido. No obstante, la falta de unidad en el lenguaje que afecta al Patrimonio Cultural, ha impedido que se genere una perspectiva te\u00f3rica amplia y cohesiva, que le permita situarse como disciplina aut\u00f3noma. La clave para la comprensi\u00f3n y aprendizaje significativo de los contenidos de una disciplina es el acceso a su lenguaje espec\u00edfico y en este sentido, juega un papel crucial la g\u00e9nesis y formalizaci\u00f3n de conceptos: \"El conocimiento profesional deseable es un conocimiento epistemol\u00f3gicamente diferenciado, resultado de una reelaboraci\u00f3n e integraci\u00f3n de diferentes saberes, que puede concebirse co mo un sistema de ideas en evoluci\u00f3n (lo que permite una gradaci\u00f3n de lo simple a lo complejo: una hip\u00f3tesis de progresi\u00f3n que facilite dicha evoluci\u00f3n)\" (Porl\u00e1n, Rivero y Mart\u00edn, 1998:271) . III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1166 De c\u00f3mo se configure el lenguaje se derivar\u00e1 una adecuada comprensi\u00f3n y re-construcci\u00f3n del conocimiento por parte de los alumnos. \u00bfC\u00f3mo cuenta el profesor aquello que sabe? No es f\u00e1cil tarea y m\u00e1s a\u00fan cuando no existe la profesionalizaci\u00f3n adecuada. La singularidad del patrimonio implica que su valor no sea un\u00edvoco; est\u00e1 compuesto de valores intr\u00ednsecos y extr\u00ednsecos, individuales y plurales, que confluyen en la condici\u00f3n de pertenencia del conjunto de bienes heredados denominado Patrimonio Cultural. No obstante, como referente ideol\u00f3gico y cultural, el patrimonio reclama una manipulaci\u00f3n de la informaci\u00f3n que lo presente a trav\u00e9s de un discurso textual legible por la sociedad que lo hereda y transmite. Por ello se debe admitir la participaci\u00f3n de todas las disciplinas que concurren en \u00e9l, con el prop\u00f3sito de aportar claridad informativa a la naturaleza misma de su valor (Morente, 1995:241 y 245). Aunque el juicio cr\u00edtico del historiador del arte especia lizado en Patrimonio Cultural proporcionar\u00e1 la clarificaci\u00f3n del nexo espiritual y material del patrimonio, favoreciendo su identificaci\u00f3n, as\u00ed como el desciframiento y la atribuci\u00f3n de categor\u00edas (Camacho, 2002:216), investigando en qu\u00e9 consiste precisamente ese valor que se debe proteger: el valor patrimonial. Para afrontar la correcta ense\u00f1anza del Patrim onio Cultural resulta ineludible configurar una metodolog\u00eda preliminar de estudio espec\u00edfica, lo que reclama a gritos la constituci\u00f3n de una disciplina patrimonial, ya que los par\u00e1metros tradicionales para la valoraci\u00f3n y el reconocimiento del patrimonio se tambalean, especialmente en los casos donde surgen los conflictos. En la competencia profesional y cient\u00edfica de los profesores universitarios reside buena parte de la calidad de su docencia (Zabalza, 2003:77), pues si no se conoce de una manera exhaustiva el \u00e1mbito cient\u00edfico de la disciplina que se imparte, cualquier innovaci\u00f3n metodol\u00f3gica en el \u00e1mbito did\u00e1ctico y pedag\u00f3gico resultar\u00e1 in\u00fatil. De este modo, refrendamos la importancia de co nstruir un lenguaje epistemol\u00f3gico espec\u00edfico del Patrimonio Cultural de mano de profesionales, como procedimiento de conocimiento sistematizado que parta de las siguientes premisas: 1. Facticidad . Se debe tratar de un lenguaje aplicado al escenario real del Patrimonio Cultural. 2. Empirismo . Debe responder a los componentes del Patrimonio Cultural y a la problem\u00e1tica que se plantea en torno a esta parcela de conocimiento como disciplina. No deber\u00e1n existir formulaciones infalibles o finales, sino en permanente revisi\u00f3n a partir de los casos estudiados y siempre susceptibles de nuevas aportaciones, que se deber\u00e1n ajustar a nuevas reinterpretaciones y mejoras. 3. Estructuraci\u00f3n. La validez de las formulaciones depender\u00e1n de su relaci\u00f3n con el conjunto de contenidos relativos a la propia disciplina, haciendo el vocabulario comprensible y eficaz para el aprendizaje, desde las diversas etapas de acceso al conocimiento del Patrimonio Cultural. Conclusiones : - Generar t\u00e9cnicas, din\u00e1micas y herramientas para la adquisici\u00f3n de conocimientos y habilidades, orientadas a la profesionalizaci\u00f3n del docente en su propia disciplina o \u00e1rea de conocimiento: el Patrimonio Cultural. Ello permi tir\u00e1 la reflexi\u00f3n en torno a la evaluaci\u00f3n del aprendizaje permanente del docente, profundizando en la cuesti\u00f3n: \"formador que se forma\" y determinando cu\u00e1les carencias existentes se deber\u00e1n cubrir. - Realizaci\u00f3n de una selecci\u00f3n significativa de contenidos, as\u00ed como una identificaci\u00f3n de expectativas, contextos y situaciones en la s asignaturas con contenido curricular en Patrimonio Cultural, que contribuyan tanto a su correcto aprendizaje, como al logro de competencias espec\u00edficas por parte del alumnado. Para ello se deber\u00e1n proporcionar herramientas para la valoraci\u00f3n y apropiaci\u00f3n cr\u00edtica del patrimonio, como uno de los ejes actitudinales b\u00e1sicos de la \"nueva\" \u00e1rea de conocimiento propuesta. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1167 - Determinaci\u00f3n de obst\u00e1culos y dificultades que habr\u00e1n de superarse para configurar un lenguaje epistemol\u00f3gico espec\u00edfico del Patrimonio Cultural, que posibilite la participaci\u00f3n real y no simulada, tanto del docente como del alumnado en el proceso de ense\u00f1anza-aprendizaje del Patrimonio. Se efectuar\u00e1 una ulterior verificaci\u00f3n del nivel de superaci\u00f3n de dichos obst\u00e1culos y dificultades antes mencionados. R EFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ALEGRE DE LA ROSA, O.M.; VILLAR ANGULO , L.M. (2009). Competencias para la formaci\u00f3n de docentes universitarios. M\u00e1laga: Aljibe. BERNABEU PASTOR , G.; SAULEDA PAR\u00c9S , N. (Eds.) (2004). Espacios de investigaci\u00f3n en la profesionalizaci\u00f3n docente universitaria. Alicante: Vicerrectorado de Convergencia Europea y Calidad, Universidad de Alicante. BORR\u00c1S GUAL\u00cdS , G.M. (1990). A modo de Presentaci\u00f3n: el papel del historiador del arte en la conservaci\u00f3n y restauraci\u00f3n de obras art\u00edsticas. Artigrama, 6/7 , 7-12. CAMACHO , R. (2002). El historiador del arte ante el reto del patrimonio. El Vig\u00eda de Tierra, 6/7, 211-222. DICK, R.C. (1985). Helping en el Anual Meeting of Speech Communication). Denver. DE LA ORDEN , A. (1987). Formaci\u00f3n, selecci\u00f3n y evaluaci\u00f3n del profesor universitario. Bordon, 266, 5-29. KINGHT , P.T. (2005). El profesorado de Educaci\u00f3n Superio r. Formaci\u00f3n para la excelencia , Madrid: Narcea. MORENTE , M. (1995). El Patrimonio Cultural. Una propuesta alternativa al concepto actual de Patrimonio Hist\u00f3rico. Aplicaci\u00f3n al an\u00e1lisis de la Ciudad Jard\u00edn de M\u00e1laga, (Tesis Doctoral) Departamento de Historia del Arte, Universidad de M\u00e1laga, microficha n. 178. \u2014 (1996). Patrimonio hist\u00f3rico e historia del arte. Una invitaci\u00f3n a la reflexi\u00f3n. Bolet\u00edn de Arte, 17, 93-106. PORL\u00c1N , R.; RIVERO , A.; MART\u00cdN , profesional y epistemolog\u00eda de los profesores, II: Estudios emp\u00edricos y conclusiones. Ense\u00f1anza de las Ciencias, 16 (2), 271- 288. RODR\u00cdGUEZ ESCANCIANO , I. (Ed.) (2008). El nuevo perfil del profesor universitario en el EEES: claves para la renovaci\u00f3n metodol\u00f3gica. Valladolid: Universidad Europea Miguel de Cervantes, Servicio de Publicaciones. RUBIO GIL, A. (2010). Formaci\u00f3n de formadores despu\u00e9s de Bolonia. Madrid: D\u00edaz de Santos. RU\u00c9, J.; LODEIRO , L. (Eds.) (2010). Equipos docentes y nuevas identidades acad\u00e9micas en Educaci\u00f3n Superior . Madrid: Narcea. RUMBO , B. (1998). La calidad de la ense\u00f1anza universitaria y el desarrollo profesional del profesorado. Granada: Grupo Editorial Universitario. SCH\u00d6N , D. (1992). La formaci\u00f3n de profesionales reflexivos. Barcelona: Paid\u00f3s/MEC. ZABALZA , M.A. (2003). Competencias docentes del profesorado universitario. Calidad y desarrollo profesional. Madrid: Narcea. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1168 PERCEPCIONES DEL PROFESORADO UNIVERSITARIO EN RELACI\u00d3N A LA FUNCI\u00d3N DE TRANSFORMACI\u00d3N SOCIAL DE LA ED UCACI\u00d3N F\u00cdSICA COMO ASIGNATURA DEL CURRICULUM ESCOLAR: EL CASO DE CHILE. Moreno Do\u00f1a, A.; alberto.moreno@uach.cl - Facultad Filosof\u00eda y Humanidades. Universidad Austral de Chile. RESUMEN Estudio cualitativo que analiza las percepciones del profesorado universitario en relaci\u00f3n a las funciones de la educaci\u00f3n f\u00edsica como asignatura del curriculum escolar, profundizando en la funci\u00f3n de transformaci\u00f3n social en su intencionalidad de disminuir las desigualdades de origen. Para ello analizamos las creencias de 33 docentes universitarios, hombres y mujeres, localizados, geogr\u00e1ficamente, en el norte, centro y sur de Chile, con experiencias profesionales en diversos contextos pedag\u00f3gicos y con formaci\u00f3n acad\u00e9mica tambi\u00e9n dispar. Se utiliza el grupo focal y la entrevista en profundidad como t\u00e9cnicas de recogida de datos. La informaci\u00f3n producida, una vez transcrita, se estudi\u00f3 desde el an\u00e1lisis de discurso apoyado en el programa computacional NVivo 8.0. Los procedimientos de an\u00e1lisis empleados, en general se ci\u00f1eron a las propuestas de fragmentaci\u00f3n y articulaci\u00f3n de la \"Grounded Theory\". Se concluye que la funci\u00f3n de transformaci\u00f3n social de la educaci\u00f3n f\u00edsica est\u00e1 relacionada con un deber ser profesional que a\u00fan est\u00e1 por concretarse y se establecen una serie de principios pedag\u00f3gicos que debieran ser intencionados desde el quehacer pedag\u00f3gico del \u00e1rea y que est\u00e1n sustentados en la necesidad de revisar el sustento epistemol\u00f3gico del \u00e1rea. P ALABRAS CLAVES Educaci\u00f3n f\u00edsica escolar, transformaci \u00f3n social, formaci\u00f3n de profesores. D ESARROLLO Introducci\u00f3n En un contexto de transformaciones de los modelos epistemol\u00f3gicos, antropo-sociales y did\u00e1cticos originados en la educaci\u00f3n chilena, parece que la visi\u00f3n mecanicista, tecnocr\u00e1tica y dicot\u00f3mica de la educaci\u00f3n f\u00edsica (en adelante EF) comienza a dejar paso a una perspectiva m\u00e1s compleja y democr\u00e1tica de la asignatura. En Chile, desde el \u00e9nfasis puesto en la ampliaci\u00f3n de la cobertura educativa se comienza a dar pasos -al menos de forma discursiva- a una mayor preocupaci\u00f3n por la calidad y equidad como focos centrales del sistema educativo. Todo ello acompa\u00f1ado, contrariamente a lo expuesto, por un \u00e9nfasis en los resultados acad\u00e9micos obtenidos en pruebas estandarizadas, tanto nacionales como extranjeras (SIMCE 24, TIMSS25, PISA26), lo que en el \u00e1mbito concreto de la asignatura que nos ocupa, se ha reflejado en la reciente implementaci\u00f3n de un SIMCE espec\u00edfico para el \u00e1rea, sistema que pretende evaluar la calidad de la educaci\u00f3n f\u00edsica a partir de la medici\u00f3n de los niveles de condici\u00f3n f\u00edsica y del \u00edndice de masa corporal en los estudiantes. Es decir, por un lado encontramos una fuerte preocupaci\u00f3n por la calidad y equidad educativa, y por otro presenciamos cierta obsesi\u00f3n en una serie de pruebas estandarizadas que se contraponen a los principios enunciados (Moreno, 2010). Sea como fuere, parece relevante, ante esta evidente contradicci\u00f3n, indagar en el conocimiento pedag\u00f3gico de los docentes del \u00e1rea y las pr\u00e1cticas pedag\u00f3gicas asociadas a ellos, pues se est\u00e1 experimentando una transformaci\u00f3n de las funciones que, tradicionalme nte, se le ha reconocido a la instituci\u00f3n 24 Sistema de Medici\u00f3n de la Calidad de la Educaci\u00f3n. 25 Third International Mathematics and Science. Estudio Internacional de Tendencias en Matem\u00e1ticas y Ciencias. 26 Programme for International Student Assessment. Progr ama Internacional para la Evaluaci\u00f3n de Estudiantes. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1169 escolar y a las asignaturas que forman parte de su curr\u00edculum (Moreno, 2011). As\u00ed, si existe la intenci\u00f3n de trabajar por la equidad educativa es necesario entender que las pr\u00e1cticas pedag\u00f3gicas deben atender a las desigualdades de origen y al intento por disminuir las mismas. Una de las funciones de la EF ser\u00eda, entonces, la transformaci\u00f3n de las desigualdades sociales y educativas. Dif\u00edcilmente eso ser\u00e1 posible si, desde la formaci\u00f3n de profesores, los acad\u00e9micos responsables de ella siguen generando din\u00e1micas formativas ancladas y sustentadas en una visi\u00f3n tradicional del \u00e1rea, en base a considerar que son las estrategias reproductoras de un saber objetivo, observable y medible, las que deben representar la mayor parte del trabajo pedag\u00f3gico realizado en las instituciones de educaci\u00f3n superior. Si bien existen diferentes clasif icaciones de las posibles funciones de la EF como asignatura del curriculum escolar (D\u00edaz, 1994; Dev\u00eds y Molina, 2004; Mart\u00edn, 2009; Moreno, 2011), en nuestro trabajo hemos adoptado la propuesta por Dev\u00eds y Molina (Dev\u00eds, 1994; Dev\u00eds y Molina, 1998a; 1998b; 2004). Para estos autores son tres las corrientes que permitieron dar sentido a la EF y a sus funciones durante el proceso de la modernidad. La primera de ellas entend\u00eda que la EF era 'educaci\u00f3n de los f\u00edsico' y, por tanto, a partir de ella se relevaban los \" cuidados, usos y disciplina corporales, la regeneraci\u00f3n f\u00edsica y mejora de la raza, la obedicencia y la preocupaci\u00f3n por la higiene y la salud corporal para hacer ciudadanos productivos y \u00fatiles a los Estados modernos\" En esta conceptualizaci\u00f3n podemos percatarnos de la importancia otorgada a la dimensi\u00f3n corporal del ser humano y, sin duda, la expl\u00edcita separaci\u00f3n entre la mente y el cuerpo, postura epistemol\u00f3gica a\u00fan presente en muchas de las propuestas actuales del \u00e1rea (Toro, 2007). Esta dualidad se mantuvo, incluso, en la segunda de las conceptualizaciones, aunque es imposible nega rse a aceptar el esfuerzo por valorar la disciplina a partir de la consideraci\u00f3n de que toda actividad motriz, por simple que fuera, llevaba impl\u00edcita la disyunci\u00f3n entre pensamiento y voluntad para realizarla. Fue as\u00ed como surge la conceptualizaci\u00f3n 'educar a trav\u00e9s de lo f\u00edsico'. Sin duda esta conceptualizaci\u00f3n ampli\u00f3 la mirada, intentando que la educaci\u00f3n f\u00edsica fuera algo m\u00e1s all\u00e1 de lo puramente corporal y f\u00edsico, pero \" segu\u00eda orientada a funciones de tipo social de car\u00e1cter extr\u00ednseco y conectadas a los valores dominantes de las sociedades capitalistas\" (Dev\u00eds y Molina, 2004:38). Una actividad se valora extr\u00ednsecamente cuando se aprecia como un simple instrumento para conseguir unos fines externos a ella misma (Arnold, 1991). Si entendemos la EF de esta manera, podemos afirmar que tal actividad nos permite desarrollar aspectos concretos de la vida cotidiana de cualquier alumno, es decir, que es un buen instrumento para conseguir numerosos prop\u00f3sitos a desarrollar en el patio escolar. Se est\u00e1 suponiendo que el valor de esta actividad no est\u00e1 en ella misma, sino que sirve \u00fanica y exclusivamente para conseguir aspectos externos a ella. Se asume, como dice Dev\u00eds (2001), que la infancia es \u00fanica y exclusivamente una preparaci\u00f3n para la vida adulta y que se le est\u00e1 dando m\u00e1s importancia a aspectos externos a la propia actividad que a los aspectos derivados de su experiencia. Fue Arnold (1991) quien propuso una nueva conceptualizaci\u00f3n para el \u00e1rea que permitiera revalorizarla por ella misma y no por lo que se podr\u00eda conseguir a trav\u00e9s de ella. Cuando en una actividad importa tanto su realizaci\u00f3n como la manera de practicarla se est\u00e1 entendiendo que fines y medios no est\u00e1n separados sino que ambos son intr\u00ednsecamente valiosos. En este punto es posible comprender la afirmaci\u00f3n de Arnold (1991:23) al decir que: \" tanto la materia como el m\u00e9todo se convierten en fines y que el m\u00e9todo no se le considera simplemente como un medio de promover la materia\" . Su propuesta viene dada por tres dimensiones que delimitar\u00edan tres funciones propias de la EF escolar: 'educaci\u00f3n sobre el movimiento', 'educaci\u00f3n a trav\u00e9s del movimiento' y 'educaci\u00f3n en movimiento'. La primera atiende a una dimensi\u00f3n intr\u00ednseca y se refiere a los conocimientos te\u00f3ricos relativos al campo de la educaci\u00f3n f\u00edsica. La segu nda es de car\u00e1cter instrumental (extr\u00ednseco), es decir, ser\u00edan aquellos aspectos que podr\u00edam os desarrollar a partir del movimiento, asociados a \u00e9l, y la \u00faltima dimensi\u00f3n tiene un car\u00e1cter totalmente intr\u00ednseco pues se refiere al hecho de que al realizar EF \u00e9sta posee valores propios como el autoconocimiento de quien las practica. Arnold (1991) plantea que las funciones verdad eramente educativas son aquellas ligadas al III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1170 car\u00e1cter intr\u00ednseco de la educaci\u00f3n f\u00edsica, es decir, a las dimensiones 'sobre' y 'en'. Sin duda que, a\u00fan considerando \u00e9ste un aporte importante para revalorizar la importancia de la EF escolar, podr\u00edamos decir, que \u00e9sta sigue esta ndo sustentada en una visi\u00f3n epistemol\u00f3gica dualista que separa y que sigue entendiendo que cuerpo y cognici\u00f3n son dos realidades paralelas, muy alejado a\u00fan de la nueva dimensi\u00f3n del ser humano (Damasio, 2003; Morin, 2003; Varela, 2000), adem\u00e1s de considerar que esta propuesta \" se elabora dentro de un vac\u00edo sociocultural que no entra a valorar factores y condicionantes sociales y contextuales que rodean a la educaci\u00f3n f\u00edsica (...)\" y que por tanto podr\u00eda terminar \"reproduciendo el status quo imperante \" (Dev\u00eds y Molina, 2004:39). Los cambios sociales acaecidos en los \u00faltimos tiempos han provocado el paso de la modernidad a la llamada sociedad postmoderna. Este cambio ha originado que a la escuela, como instituci\u00f3n social, se le exijan una serie de funciones a cumplir. Por extensi\u00f3n, la EF debe ajustarse a dichos requerimientos. Se observa una traslaci\u00f3n de las \" culturas de la certeza a las culturas de la incertidumbre \" (Hargreaves, 1996:85), y esto provoca ciertos cambios en la instituci\u00f3n escolar, el curr\u00edculum y en las func iones de la EF como asignatura del curr\u00edculum escolar. Seg\u00fan Dev\u00eds y Molina (2004:40), estos cambios provocan que la escuela y el curr\u00edculo creados para la reproducci\u00f3n material y cultural en la modernidad se orienten, ahora, hacia una escuela comprometida con procesos de transformaci\u00f3n basados en la justicia social y en la reconstrucci\u00f3n del conocimiento. En funci\u00f3n de lo anteriormente citado, la escuela y la EF se orientar\u00e1n hacia una serie de funciones sociales y otras educativas. Siguiento, nuevamente, a Dev\u00eds y Molina (2004), podemos sintetizar las funciones de la EF, en la \u00e9poca postmoderna, como sigue a continuaci\u00f3n. La primera funci\u00f3n est\u00e1 relacionada con la 'justicia social', es decir, con que la escuela tiene como uno de sus objetivos prioritarios la 'compensaci\u00f3n de las desigualdades' de origen (P\u00e9rez, 1993). En nuestra \u00e1rea esto quedar\u00eda reflejado en orientar nuestras acciones hacia la promoci\u00f3n de valores y actitudes tales como el respeto a las personas y la igualdad. Ser\u00eda, tambi\u00e9n, convertir la educaci\u00f3n f\u00edsica en una asignatura que sea capaz de favorecer pr\u00e1cticas positivas y beneficiosas de actividad f\u00edsica para los m\u00e1s necesitados de los beneficios de \u00e9stas. En cuanto a las funciones educativas de la escuela y de la educaci\u00f3n f\u00edsica, estas tienen que ver con la 'reconstrucci\u00f3n de los conocimientos y las experiencias' que el alumnado tiene en su vida paralela y anterior a la escuela (P\u00e9rez, 1993 y 1998). Seg\u00fan Dev\u00eds y Molina (2004:42) \"en el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n f\u00edsica, la reconstrucci\u00f3n se refiere al conocimiento te\u00f3rico y al conocimiento pr\u00e1ctico o experiencial...\" \"Si en la vida cotidiana el indivuo aprende reintepretando los signficados de la cultura, mediante continuos y complejos procesos de negociaci\u00f3n, tambi\u00e9n en la vida acad\u00e9mica, el alumno/a deber\u00eda aprender reinterpretando y no s\u00f3lo adquiriendo la cultura elaborada en las disciplinas acad\u00e9micas, mediante procesos de intercambio y negociaci\u00f3n. El aula debe convertirse en un foro abierto de debate y negociaci\u00f3n de concepciones y representaciones de la realidad. No puede ser nunca un espacio de imposici\u00f3n de la cultura, por m\u00e1s que \u00e9sta haya demostrado la potencialidad virtual de sus esquemas y concepciones\" (P\u00e9rez, 1993:73). Tanto la compensaci\u00f3n de las desigualdades de origen como la reconstrucci\u00f3n del conocimiento han sido dos \u00e1reas centrales que ha n llevado a profesores y profesoras del \u00e1rea, desde hace algunos a\u00f1os, a teorizar y construir pr opuestas pr\u00e1cticas, en los diferentes niveles del sistema educativo, focalizadas en dichas fu nciones. Espec\u00edficamente ha sido la pedagog\u00eda cr\u00edtica en el \u00e1rea de la EF la que ha centrado sus esfuerzos en dichas l\u00edneas de acci\u00f3n (Fraile, 2004; L\u00f3pez, Monjas y P\u00e9rez, 2003; L\u00f3pez, P\u00e9rez y Monjas, 2007) III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1171 Es desde aqu\u00ed que la comunicaci\u00f3n que se presenta es el resultado de una investigaci\u00f3n realizada en el contexto de la educaci\u00f3n superior chilena, concretamente en el \u00e1mbito de profesores y profesoras universitarios de EF que ejercen docencia en carreras del \u00e1rea, tanto en instituciones estatales como privadas. El prop\u00f3 sito central de la investigaci\u00f3n es el an\u00e1lisis de las percepciones de los docentes universitarios en relaci\u00f3n a las funciones de la EF como asignatura del curr\u00edculum escolar. Cuando hablamos de percepciones estamos aludiendo a \"la configuraci\u00f3n que el observador hace de objetos precept\u00faales mediante la distinci\u00f3n de clivajes operacionales en la conducta del organismo, al descubrir las interacciones de \u00e9ste en el fluir de su correspondencia estructural con el medio\" (Maturana, 2004:65). Entendemos que el an\u00e1lisis de las percepciones, de c\u00f3mo est\u00e1n pensando, imaginando, sintiendo y so\u00f1ando las funciones de la EF y c\u00f3mo est\u00e1n interpretando el quehacer educativo en el \u00e1rea, nos ayuda en la comprensi\u00f3n de dicho fen\u00f3meno, y contribuir, as\u00ed, a la mejora de la pr\u00e1ctica educativa, tanto en el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n terciaria como en los otros niveles del sistema educativo. Objetivos de la investigaci\u00f3n Describir e interpretar las percepciones de los docentes universitarios en relaci\u00f3n a las funciones de la EF como asignatura del curric ulum escolar, para a partir de ah\u00ed analizar, espec\u00edficamente, la funci\u00f3n de transformaci\u00f3n social. Identificar las posibilidades de transforma ci\u00f3n social que reconocen los docentes universitarios en la EF como asignatura del curr \u00edculum escolar y caracterizar las barreras de la educaci\u00f3n f\u00edsica para dicho trabajo transformativo. Descripci\u00f3n del trabajo realizado El trabajo es un estudio fenomenol\u00f3gico y paradigm\u00e1ticamente est\u00e1 dentro de lo que se ha dado en llamar, en la investigaci\u00f3n social, el paradigma interpretativo. La metodolog\u00eda utilizada es la cualitativa, preferentemente porque el estudio posee un car\u00e1cter descriptivo, relacional e interpretativo. Esta elecci\u00f3n realizada se basa en el objeto de estudio y las preguntas que han guiado el proceso investigativo, dado que la intenci\u00f3n ha sido identificar y comprender cualidades y caracter\u00edsticas y no registrar cantidades y frecuencias de aparici\u00f3n de un determinado fen\u00f3meno. Para la descripci\u00f3n, inte rpretaci\u00f3n y comprensi\u00f3n de cualidades se han utilizado conceptos y re laciones entre ellos (S trauss y Corbin, 2002). Los datos producidos, una vez transcritos, se sometieron a an\u00e1lisis de contenido apoyado en el programa computacional NVivo 8.0. Los proced imientos de an\u00e1lisis empleados, en general se ci\u00f1eron a las propuestas de fragmentaci\u00f3n y articulaci\u00f3n de la \"Grounded Theory\" (Strauss y Corbin, 2002; Glaser y Strauss, 1967). Se realiz\u00f3 codificaci\u00f3n abierta, con categor\u00edas emergentes; codificaci\u00f3n axial, en torno a la agrupaci\u00f3n de las categor\u00edas emergentes en familias de categor\u00edas; y codificaci\u00f3n selectiva, mediante un trabajo interpretativo que condujo a la elaboraci\u00f3n de un modelo interpretativo. Las t\u00e9cnicas utilizadas para recopilar la informaci\u00f3n necesaria, que posteriormente se analiz\u00f3, fueron: Grupo focal con profesores universitarios de educaci\u00f3n f\u00edsica representantes del norte, centro y sur del pa\u00eds. Entrevistas en profundidad al profesorado unive rsitario para penetrar en las percepciones que poseen en relaci\u00f3n a la funci\u00f3n de transformaci\u00f3n social de la EF como asignatura del curr\u00edculum escolar. La selecci\u00f3n de los participantes para los grupos focales se realiz\u00f3 a partir de criterios que permitieron representatividad en funci\u00f3n de: III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1172 - Profesores de las diferentes z onas del pa\u00eds: norte, centro y sur - Profesores que, a\u00fan dedic\u00e1ndose en la actualidad al \u00e1mbito universitario, hayan tenido experiencias pedag\u00f3gicas en los diferentes niveles del sistema educativo - Hombres y mujeres - Profesores del practicum Los grupos focales estuvieron conformados por 12 participantes el primero y 11 el segundo. La entrevista en profundidad se aplic\u00f3 a 10 profesor es universitarios de EF, distribuidos de la siguiente manera: Dos profesores de la Universidad Austral de Chile: un hombre y una mujer Una profesora y un profesor de la Pontif ica Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso. Un profesor de la Universidad Aut\u00f3noma de Talca. Un profesor de la Universidad Cat\u00f3lica del Maule. Un profesor y una profesora de la Universi dad Metropolitana de Ciencias de la Educaci\u00f3n Un profesor de la Universidad Central de Chile. Un profesor de la Universidad de Playa Ancha La selecci\u00f3n de los participantes para las entrevis tas en profundidad se realiz\u00f3 a partir de la estrategia de bola de nieve 27, lo que nos ha permitido elegir a los informantes claves en funci\u00f3n de las demandas propias de la investigaci\u00f3n. Para ello se realiz\u00f3 una consulta a expertos en el \u00e1rea. Ello significa que nunca se ha utilizado el azar, sino que han servido de gu\u00eda criterios previos para la selecci\u00f3n. El principal criterio en la consulta a los expertos ten\u00eda relaci\u00f3n con profesores y profesores de EF que trabajaran en el \u00e1mbito universitario y que estuvieran haciendo, publicando o pensando una EF diferente a la tradicional de corte tecnocr\u00e1tico. Los procedimientos para la recogida y an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n fueron las siguientes: 1. Dise\u00f1o y planificaci\u00f3n del estudio. Incluy\u00f3 contacto con los profesores universitarios asistentes al CANEF 2009 (Consejo Acad\u00e9mico Nacional de Educaci\u00f3n F\u00edsica), elaboraci\u00f3n de guiones para la realizaci\u00f3n de los grupos focales y estudio de las caracter\u00edsticas de la EF en el contexto ch ileno con la intenci\u00f3n de ponerme en contacto con el proceso a estudiar. 2. Realizaci\u00f3n de grupos focales. 3. An\u00e1lisis e informe de los resultados de los grupos focales. Se realiz\u00f3 el registro de la informaci\u00f3n, su codificaci\u00f3n y an\u00e1lisis descriptivo - interpretativo relacional de los dos grupos focales. 4. A partir de los datos analizados y de la elaboraci\u00f3n del primer informe se realiz\u00f3 la construcci\u00f3n del gui\u00f3n para las entrevistas en profundidad. 5. An\u00e1lisis e informe de los resultados de las ent revistas en profundidad. Se realiz\u00f3 el registro de la informaci\u00f3n, su codificaci\u00f3n y an\u00e1lisis descriptivo - interpretativo relacional de las entrevistas realizadas. Los procedimientos de an\u00e1lisis empleados se ajustaron a las propuestas de fragmentaci\u00f3n y articulaci\u00f3n de la \"Grounded Theory\" (Valles, 2 007; Strauss y Corbin, 2002; Glaser y Strauss, 27 La estrategia de bola de nieve se define como una \"t\u00e9cnica de muestreo en la que los sujetos participantes en una investigaci\u00f3n refieren a otros individuos que son incluidos en la muestra\" (Frey, Botan y Kreps, 2000:133). III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1173 1967)28. Tanto los grupos focales como las entrevistas en profundidad fueron grabadas, con el permiso de los sujetos participantes, y transcritas en papel. Cada documento escrito fue caracterizado con la informaci\u00f3n m\u00e1 relev ante (fecha, lugar, participantes, etc.). Es imposible separar la recogida de informaci\u00f3n y el comienzo del an\u00e1lisis, pues la investigaci\u00f3n cualitativa no es un proceso lineal y secuencial sino que, m\u00e1s bien, mantiene un l\u00f3gica en espiral. Las grabaciones de los gr upos focales no excedi\u00f3 de los 60 minutos cada uno, mientras que las entrevistas en profundidad tuvieron una duraci\u00f3n promedio de 90 minutos. Las fases explicitadas anteriormente fueron llevadas a cabo gracias a la utilizaci\u00f3n del m\u00e9todo de comparaci\u00f3n constante (Strauss y Corbin, 2002). Dada la gran cantidad de datos que obtuvimos en la investigaci\u00f3n realizada, la primera tarea a la que nos vimos abocados en nuestro an\u00e1lisis consisti\u00f3 en simplificar, resumir y seleccionar la informaci\u00f3n m\u00e1s manejable, es decir, reducir los datos. En esta primera, codificaci\u00f3n de los datos, Strauss y Corbin (2002: 110) nos comentan que \"\u00e9ste ser\u00eda el proceso anal\u00edtico por medio del c ual se identifican los conceptos y se descubren en los datos sus propiedades y dimensiones\" . Es decir, la primera fase consistir\u00eda, despu\u00e9s de una profunda lectura anal\u00edtica de los datos, en seleccionar informaci\u00f3n relevante y comenzar a nombrarla a partir de un c\u00f3digo que permita identif icar dicha informaci\u00f3n. En este caso, tanto en los grupos focales como en las entrevistas en profundidad, los criterios utilizados para dividir la informaci\u00f3n (el todo) en partes ha atendido a \"criterios tem\u00e1ticos\" (Rodr\u00edguez, Gil y Garc\u00eda, 1999:207), es decir, se puso la atenci\u00f3n en encontrar partes de ese todo que hablaban de un mismo tema. El proceso de codificaci\u00f3n, la operaci\u00f3n concreta de asignar a cada unidad seleccionada un indicativo (Rodr\u00edguez, Gil y Garc\u00eda, 1999), no ha sido un proceso lineal sino que se ha llevado a cabo en diferentes momentos del proceso de la investigaci\u00f3n (Miles y Huberman, 1994) y han seguido un criterio fundamentalmente inductivo, aunque hay que reconocer, que tanto los guiones de los grupos focales y de las entrevistas individuales en profundidad, proporcionaban una serie de criterio s a priori, que hemos utilizado en el an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n como categor\u00edas previas. Una vez realizada la codificaci\u00f3n y categoriz aci\u00f3n comentada, se procedi\u00f3 a un proceso de s\u00edntesis y agrupamiento, es decir, a un proces o de juntar a varias unidades y c\u00f3digos bajo un mismo t\u00f3pico o concepto te\u00f3rico (Rodr\u00edguez, Gil y Garc\u00eda, 1999). Este proceso de s\u00edntesis de los datos fue dirigido por una creaci\u00f3n de lenguaje para expresarlo nuevamente. Es por eso que la literatura habla de transformaci\u00f3n de los datos (Ruiz, 2003; Strauss y Corbin, 2002; Rodr\u00edguez, Gil y Garc\u00eda, 1999; Mart\u00ednez, 1999). \"En el an\u00e1lisis de datos cualitativos es frecuente llevar a cabo distintas formas de disposici\u00f3n y transformaci\u00f3n de datos (...) Tales procedimientos facilitar\u00e1n el examen y la comprensi\u00f3n de los datos, condicionar\u00e1n posteriores decisiones en el proceso de an\u00e1lisis y permitir\u00e1n extraer conclusiones\" (Rodr\u00edguez, Gil y Garc\u00eda, 1999:213). Existen varios procedimientos de disposici\u00f3n y transformaci\u00f3n de los datos. En este caso se ha decidido optar por la representaciones gr\u00e1fica o im\u00e1genes visuales de la relaci\u00f3n entre conceptos (Strauss y Corbin, 2002). La \u00faltima etapa radicar\u00eda en la obtenci\u00f3n de resu ltados y conclusiones, que consistir\u00eda en la contextualizaci\u00f3n y constataci\u00f3n de los hallazg os alcanzados con otros estudios y plasmar, todo esto, en un informe narrativo. 28 Si bien el proceso de recogida y an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n es descrito como un proceso lineal, ordenado y sistem\u00e1tico en el tiempo, esto es descrito as\u00ed para afectos de una mayor comprensi\u00f3n. La realidad es que dicho proceso, en el contexto de la investigac i\u00f3n cualitativa, es circul ar y no lineal, es decir, se avanza y retrocede de forma continua y si bien hay pasos a realizar en primer lugar, conforme avanzamos es pos ible volver a ellos para mejorarlos y depurarlos. La recolecci\u00f3n y an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n es un proceso c\u00edclico en el que desde el momento en que se inicia la investigaci\u00f3n se est\u00e1 trabajando, simult\u00e1neamente, en ellos. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1174 A continuaci\u00f3n se expone c\u00f3mo han ido emer giendo las diferentes categor\u00edas, desde una primera codificaci\u00f3n (creaci\u00f3n de nodos libres) hasta un segundo proceso en el que se fue creando un \u00e1rbol de categor\u00edas (nodos ramificado s). El punto de partida del an\u00e1lisis se puede situar en la indexaci\u00f3n (categorizaci\u00f3n) que se realiz\u00f3 con una estrategia inductiva desde la lectura de la transcripci\u00f3n de los grupos focales. Este punto de arranque se materializa con la construcci\u00f3n de los primeros \"nodos libres\" (nodos vivos que identifica el programa), que sirvieron de primer borrador para elaborar el \u00e1rbol de nodos ramificados. Una vez llegados a este punto, se ten\u00eda el gr an esqueleto que iba a permitir posteriormente entrar de lleno en el an\u00e1lisis, descripci\u00f3n e interpretaci\u00f3n del discurso presente en los grupos realizados y en la elaboraci\u00f3n y construcci\u00f3n de la s entrevistas en profundidad, a partir de las cuales se sigui\u00f3 una misma l\u00f3gica de an\u00e1lisis, como se ver\u00e1 m\u00e1s adelante. El \u00e1rbol de categor\u00edas que a continuaci\u00f3n se muestra es el utilizado para categorizar los grupos focales y, adem\u00e1s, ser\u00e1 la base sobre la cu\u00e1l sustentar la construcci\u00f3n de las entrevistas en profundidad. Como se puede observar en la siguiente tabla, cinco van a ser los grandes temas (nodos organizadores) que se detectan: Grupos de discusi\u00f3n Contenidos relevantes en EF Dificultades de la EF para la transformaci\u00f3n social Fracaso de la EF para la transformaci\u00f3n social Funciones de la EF L\u00edneas de acci\u00f3n Tabla 1. Grandes temas - Nodos organizadores A continuaci\u00f3n se definen cada uno de los nodos: Contenidos relevantes en Educaci\u00f3n F\u00edsica : en esta categor\u00eda se agrupan todos aquellos discursos en los que participantes se refieren a los contenidos presentes en su \u00e1rea curricular, ya sea para revelar unos sobre otros o para decir que todos son igualmente importantes. Dificultades de la Educaci\u00f3n F\u00edsi ca para la transformaci\u00f3n social : en esta categor\u00eda se recogen todos aquellos discursos en los que lo s participantes se refieren a las barreras, impedimentos y dificultades con las que se encuentra la educaci\u00f3n f\u00edsica, como asignatura del curriculum escolar, para desarrollar un trabajo pedag\u00f3gico a partir del cual propender a la transformaci\u00f3n y mejora social. Fracaso de la educaci\u00f3n f\u00edsica para la transformaci\u00f3n social: en esta categor\u00eda aparecen aquellos discursos en los que los participantes se refieren a que la educaci\u00f3n f\u00edsica, verdaderamente, no trabaja por la transformaci\u00f3n y mejora social y que en dicho prop\u00f3sito no ha sido un aporte pedag\u00f3gico. Funciones de la educaci\u00f3n f\u00edsica escolar : recoge todos aquellos discursos en los que los participantes se refieren a las funciones que debiera cumplir la educaci\u00f3n f\u00edsica como asignatura del curr\u00edculum escolar, y a las caracter\u00edsticas de dichas funciones. L\u00edneas de acci\u00f3n : esta categor\u00eda agrupa todos aquellos discursos en los que los participantes se refieren a los caminos a seguir en la construcci\u00f3n de una educaci\u00f3n f\u00edsica escolar que propenda a la transformaci\u00f3n y mejora social. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1175 Estos procesos de an\u00e1lisis mostrados, desde la primera codificaci\u00f3n (creaci\u00f3n de nodos libres) hasta la creaci\u00f3n de los nodos ramificados y que terminaron en los \u00e1rboles de nodos explicitados m\u00e1s arriba, han guiado la construc ci\u00f3n de las entrevistas en profundidad. Una vez realizadas las mismas y con los discursos de lo s sujetos entrevistados transcritos, se procedi\u00f3 a un nuevo an\u00e1lisis que se sosten\u00eda en los anteriores. El \u00e1rbol de nodos se fue enriqueciendo con la informaci\u00f3n obtenida a partir de las entrevistas, y emerge el \u00e1rbol de categor\u00edas que se utilizar\u00e1 para el an\u00e1lisis de las entrevistas en profundidad. Se han mantenido los grandes nodos (Contenidos relevantes en Educaci\u00f3n F\u00edsica / Dificultades de la Educaci\u00f3n F\u00edsica para la transformaci\u00f3n social / Fracaso de la Educaci\u00f3n F\u00edsica para la transformaci\u00f3n social / Funciones de la Educaci\u00f3n F\u00edsica / L\u00edneas de acci\u00f3n) pero los sujetos entrevistados han permitido profundizar mu cho m\u00e1s en cada uno de ellos. Se muestra, a continuaci\u00f3n, el enriquecimiento al que se ha aludido. Figura 1. Mapa conceptual - \u00c1rbol de categor\u00edas Resultados 1. Primer acercamiento Comenzamos con lo acontecido en los grupos focales en relaci\u00f3n a la producci\u00f3n lineal de los discursos de cada uno de los grupos, pues ello ayuda en la comprensi\u00f3n de c\u00f3mo se fue generando la discusi\u00f3n en el interior de cada uno de ellos. Los discursos se produjeron de forma consecutiva, es decir, la s contra argumentaciones fueron realmente inexistentes. En el grupo focal 1 la tem\u00e1tica \"Funciones de la Educ aci\u00f3n F\u00edsica\" ha estado presente durante todo el desarrollo del mismo, ya sea poniendo el \u00e9nfasis en una labor m\u00e1s reproductora y/o transformadora de la EF escolar. Pero estas funciones han estado acompa\u00f1adas, sobre todo desde la mitad de discurso hasta el final, por las dificultades propias que los participantes encuentran en diferentes \u00e1mbitos para contribuir en la consecuci\u00f3n de las funciones aludidas. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1176 Figura 2. Evoluci\u00f3n Discurso Grupo Focal 1 En el grupo focal 2 es la tem\u00e1tica \"Dificultades para la transformaci\u00f3n social\" con la que comienza la discusi\u00f3n. Y desde ah\u00ed el grupo se adentra en las funciones de la asignatura y en las diferentes formas (l\u00edneas de acci\u00f3n) para trabajar por y en esa transformaci\u00f3n social. Llegado un momento son varios los participantes que hacen alusi\u00f3n al \"Fracaso de la Educaci\u00f3n F\u00edsica\" en ese trabajo transformativo, pero r\u00e1pidamente vuelven a centrarse en las funciones y las l\u00edneas a seguir. El grupo focal 2 termina como empez\u00f3, abordando las dificultades que nos encontramos como profesionales para un trabajo pedag\u00f3gico que genere conciencia social. Figura 3. Evoluci\u00f3n Discurso Grupo Focal 2 III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1177 En cuanto al nivel de participaci\u00f3n29 en los grupos focales es posible percatarse de que en los dos hay un n\u00famero de participantes que concen tran el mayor porcentaj e de conversaci\u00f3n, mientras que otros participantes apenas dicen pa labra. Si identificamos el peso que cada una de las tem\u00e1ticas han tenido dentro del discurso global de los grupos se advierte que de las ocho grandes tem\u00e1ticas identificadas, la \"EF como transformaci\u00f3n social\" y \"Dificultades de la EF para la transformaci\u00f3n social\" han acaparado m\u00e1s del 50% del discurso global, tanto en el grupo focal 1 como en el 2. En el primer grupo, casi se completa el discurso con las percepciones acerca de la \"EF como transmisora de cultura\" (30%). En el grupo focal 2, el discurso se complet\u00f3 con las percepciones acerca del \"Fracaso de la EF para la transformaci\u00f3n social\" (30%) y las \"L\u00edneas de acci\u00f3n\" a partir de las cuales trabajar en una educaci\u00f3n f\u00edsica que propendan al cambio y mejora social (20%). Figura 4: Presencia de tem\u00e1ticas en los grupos focales Se puede decir que en los grupos focales se ha construido un discurso representado, principalmente, por se\u00f1alar que la EF, como asignatura del curr\u00edculum escolar tiene dos funciones principales. La primera tiene relaci\u00f3n con entender a la EF como una asignatura que tiene y debe cooperar en la transmisi\u00f3n de la cultura existente, pero asociada a ella tambi\u00e9n debe ayudar en la transformaci\u00f3n de aquellos aspe ctos de dicha cultura que pudieran estar en entredicho. A pesar de se\u00f1alar estas dos func iones como el centro neur\u00e1lgico de nuestra asignatura, tambi\u00e9n ha sido reiterado el se\u00f1alamiento del fracaso de nuestra \u00e1rea en conseguir la segunda funci\u00f3n planteada. Seg\u00fan los participantes en los grupos focales, la EF posee una serie de contenidos relevantes a partir de los cuales trabajar las dos funciones planteadas, a decir \"deporte\", \"habilidades motrices\" y \"juego\". Por \u00faltimo, los profesores universitarios de EF se\u00f1alan que hay una serie de motivos que pueden explicar el fracaso de la EF para contribuir 29 Si bien ser\u00e1 posible encontrar una serie de an\u00e1lisis cuantit ativos de car\u00e1cter descriptivo, a\u00fan no siendo el foco central de nuestro trabajo, s\u00ed creemos que nos ayudan a posicionar los an\u00e1lisis cualitativos ac ometidos posteriormente. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1178 en la ya mencionada transformaci\u00f3n social, pero a la vez enuncian una serie de l\u00edneas de acci\u00f3n para poder mejorar dicha debilidad. En cuanto a las funciones de la EF escolar hay que decir, como se ha se\u00f1alado con anterioridad, que los sujetos participantes en los grupos focales est\u00e1n de acuerdo en las dos funciones (transmisi\u00f3n y transformaci\u00f3n de la cultura) que la EF, como asignatura del curr\u00edculum escolar, debiera tener, pero parec iera que a\u00fan enfatizando la labor transformativa del \u00e1rea se siguen generando similares pr\u00e1cti cas sustentadas en una perspectiva limitada y limitante de la EF, como es posible observar en la cita de Manu, quien nos propone << trabajar con el cuerpo de los ni\u00f1os >> y as\u00ed conseguiremos que << tengan un confort, un bienestar, una mejor calidad de vida>> . Los sujetos participantes en estos dos grupos focales, tras mostrar las enriquecedoras funciones que le corresponder\u00edan a nuestra \u00e1rea disciplinar y los contenidos m\u00e1s relevantes para trabajarlas, se\u00f1alan una serie de dificult ades que estar\u00edan influenciando, negativamente, el trabajo de las dos funciones ya se\u00f1aladas. A saber: L\u00f3gica social / Administraci\u00f3n pol\u00edtica / Modelo de profesor / Obsesi\u00f3n por el rendimiento deportivo Dos de los participantes en los grupos focales afirman el fracaso de nuestra disciplina, como asignatura del curr\u00edculum escolar, en su contri buci\u00f3n a la transformaci\u00f3n social. Marcelo se autocuestiona como profesional del \u00e1rea y duda de l verdadero aporte que, como asignatura, se ha cumplido en la transformaci\u00f3n y mejora social . Incluso se pregunta, expl\u00edcitamente, sobre <<\u00bfqu\u00e9 ha hecho la educaci\u00f3n f\u00edsica en el curr\u00edculum... en el \u00e1mbito escolar ?>> y se contesta diciendo que << ha fracasado >>. Una muestra, para el mismo Marcelo es que <<un 90% de la poblaci\u00f3n es sedentaria>> y ello es debido a que << no hemos sido capaces de inculcar h\u00e1bitos >>, a pesar de que ese es uno de nuestros principales objetivos, seg\u00fan Marcelo. Las l\u00edneas de acci\u00f3n propuestas giran alrededor del papel de las universidades, del profesorado y de la generaci\u00f3n de planteamientos q ue atiendan a la inclusi\u00f3n, el trabajo de las emociones y la recuperaci\u00f3n del movimiento Si bien ya se ha comentado que la gran categor\u00eda Funciones de la Educaci\u00f3n F\u00edsica ha sido la tercera categor\u00eda de la que m\u00e1s se ha hablado, es interesante apreciar que los sujetos entrevistados, cuando hacen menci\u00f3n a dicha categor\u00eda la suelen relacionar con una EF que ayude, colabore y trabaje por la transformaci\u00f3n social. <<Siento que en primer lugar dos cosas son fundamentales, (...) es que la actividad f\u00edsica sea una actividad transformadora en la integridad de la persona, c\u00f3mo desde mi cuerpo aprendo m\u00e1s de m\u00ed, c\u00f3mo desde mi motricidad mejoro mi identidad y a partir de eso me conozco>> (Mabel). Si bien en los grupos focales (grupo 1) las referencias a la EF como una signatura que debe reproducir la cultura existente era una tem\u00e1ti ca muy referenciada, los sujetos entrevistados conversan sobre ella pero en un porcentaje relativamente menor en relaci\u00f3n a las otras referencias que hacen en relaci\u00f3n a las funciones de la EF. No s\u00f3lo es importante entender que los participantes relevan a la EF como agente de transformaci\u00f3n social, sino que adem\u00e1s dan cuenta de los procedimientos, los principios y los criterios importantes a seguir para trabajar por dicha transformaci\u00f3n social. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1179 Figura 5. Tem\u00e1ticas abordadas po r participantes entrevistados Para que sea factible lo comentado hasta el momento se requieren profesores de EF que consideren << cambiar la l\u00f3gica >> a partir de la cual desarrollar su labor profesional, considerando << relaciones distintas (...), espacios di stintos (...), formas de ver el mundo distintas >>. Para que este cambio de l\u00f3gica se haga real es relevante << sentarse a consensuar (...) no votar (...),porque la votaci\u00f3n termina como anulando al que perdi\u00f3, al que tuvo menos voto, y el consenso es bueno yo estoy dispuesto a aportar en todo esto >> (Florentino). Si bien los participantes entrevistados son reiterat ivos en se\u00f1alar la importancia de la EF como agente de transformaci\u00f3n social, e indican los caminos a seguir, tambi\u00e9n es importante visualizar como dicho trabajo no est\u00e1 exento de complicaciones y dificultades. Las dificultades son variadas pero hay una que llama poderosamente la atenci\u00f3n, pues representa un porcentaje mucho mayor (pr\u00f3ximo al 45%) que las otras. Nos estamos refiriendo a la \"Limitaci\u00f3n Epistemol\u00f3gica\". Cuando los sujetos entrevistados hacen referencia a las l\u00edneas de acci\u00f3n a seguir, mencionan la Did\u00e1ctica como mecanismo constructor de una realidad determinada, y ser\u00eda \u00e9ste el principal factor a tener en cuenta para conseguir una EF que ayude en la transformaci\u00f3n social. <<Asumes, no como el que a va a decir lo que hacen (...) No puedes ver la did\u00e1ctica como algo que est\u00e1 afuera, tienes que ver la did\u00e1ctica como algo que emerge de ti, como sujeto >>. Para esto \u00faltimo, se hace indispensable que los docentes entiendan que el quehacer docente no se limita a ense\u00f1ar cosas, sino que organizan, definen, proyectan, sue\u00f1an y construyen realidad, es decir, << gestionan (...), [son los que hacen] el v\u00ednculo entre un contenido, un implemento, un espacio (...)>> (Nahuelt). Seguidamente mencionan una intencionalidad pedag\u00f3gica centrada en el desarrollo de un tipo de pensamiento que sea capaz de << enfrentar el sistema y producir un cambio >>, pero un pensamiento a partir del cual no se eval\u00fae la realidad como totalmente negativa sino como una <<estrategia >> que permita generar << un pensamiento cr\u00edtico propositivo >>, que proponga qu\u00e9 es lo que se << quiere cambiar >> y ayude a generar << consensos>> (Laureano). III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1180 Otros aspectos importantes referenciados por lo s profesores son la reflexi\u00f3n epistemol\u00f3gica y la transformaci\u00f3n del contexto. Si se asume la no separaci\u00f3n de estas dos realidades tendr\u00edamos que cuestionarnos, tambi\u00e9n, los motivos por los cuales se llama a la asignatura con el apellido de << f\u00edsica>>, pues la idea no es, s\u00f3lo, replantearnos << el hacer proyectivo >> sino tambi\u00e9n << el introyectivo es decir, <<c\u00f3mo estoy conceptualizando aquello que hago >> (Jorge). 2. Segundo acercamiento Para profundizar en el an\u00e1lisis cualitativos de los datos se han considerado una serie de atributos de cada uno de los participantes, cara cterizados estos en base a su \u00e1rea de docencia, experiencia de trabajo en educaci\u00f3n b\u00e1sica, media y contexto universitario, formaci\u00f3n de pregrado - postgrado y, por \u00faltimo, la pertenencia laboral o no a universidades del Consejo de Rectores30. La caracterizaci\u00f3n realizada con los 31 participantes que han formado parte de esta investigaci\u00f3n, ha \"tentado\" a construir una serie de matrices cruzando las grandes tem\u00e1ticas aparecidas con los atributos anteriormente menc ionados, que se concretan en la tabla 2, que servir\u00e1 de base para realizar este an\u00e1lisis. \u00c1rea Exp. B\u00e1sica Exp. Media Exp. Universidad Formaci\u00f3n Instituci\u00f3n Pedag\u00f3gica Especialidad Hasta 5 a\u00f1os 5 a 10 a\u00f1os Hasta 5 a\u00f1os De 5 a 10 a\u00f1os 15 a 20 a\u00f1os 5 a 10 a\u00f1os 10 a 15 a\u00f1os M\u00e1s de 20 a\u00f1os Mag\u00edster Doctor Licenciatura Consejo Rect. No Consejo Rect. L\u00edneas de 5,76 13,1 3,76 5,55 11,1 5,55 11,1 0 11,1 0 9,98 11,9 0 0 22,2 2,38 Nivel porcentual de participaci\u00f3n 4,3 7,03 8,31 6,51 7,49 Tabla xx .Matriz de atributos con valores ponder ados y expresi\u00f3n de porcentajes Tabla 2. Cruce de matrices A partir de los datos anteriores, se propone ahora una serie de interpretaciones que nos ayudan a entender las percepciones del profesorado universitario descritas en el apartado anterior. Por cuesti\u00f3n de espacio no atenderemos a todos los cruces realizados sino a aquellos que nos resulta de mayor inter\u00e9s para esta comunicaci\u00f3n. 30 En Chile existen instituciones univer sitarias que est\u00e1n clasificadas en func i\u00f3n de su pertenencia o no al Consejo de Rectores. El Consejo de Rectores es el organismo que agrupa a las veinticinc o universidades p\u00fablic as-tradicionales m\u00e1s prestigiosas del pa\u00eds. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1181 La mayor experiencia en docencia universitaria no implica percibir las funciones de la EF orientada a la transformaci\u00f3n y mejora social. Se entiende que habr\u00eda varios motivos, hip\u00f3tesis emergentes, que podr\u00edan ayudar a explicar esta situaci\u00f3n. Los docentes con m\u00e1s a\u00f1os de experiencia en el contexto universitario son los que, casualmente, poseen menos experiencia en los otros niveles del sistema educativo y, por tanto, los que conocen la educaci\u00f3n b\u00e1sica y la ense\u00f1anza media de forma m\u00e1s tangencial. Esto nos lleva a pensar en la dificultad de operacionalizar, en la pr\u00e1ctica, aquello que estos docentes est\u00e1n pensando y percibiendo de la EF. Si fuera as\u00ed, se hace patente algo a lo que lo s participantes suelen aludir como dificultad de la educaci\u00f3n f\u00edsica para propender, desde el \u00e1rea, a la transformaci\u00f3n social: la separaci\u00f3n entre teor\u00eda y pr\u00e1ctica. Situaci\u00f3n \u00e9sta que est\u00e1 relacionada, tambi\u00e9n, con lo propuesto por gran parte de los entrevistados, que es el paradigma dicot\u00f3mico, de origen cartesiano, que a\u00fan persiste en la disciplina. Nos atrevemos a deci r que no s\u00f3lo es algo propio de la educaci\u00f3n f\u00edsica y de la formaci\u00f3n de maestros y maestras en nuestra \u00e1rea, sino algo extendido a la ciencia en general. Como dice Morin (1999:18): \"La hiper-especializaci\u00f3n impide ver tanto lo global (que fragmenta en parcelas) como lo esencial (que disuelve) ; impide inclusive, tratar correctamente los problemas particulares que s\u00f3lo pueden ser planteados y pensados en un contexto. Los problemas esenciales nunca son parcelados y los problemas global es son cada vez m\u00e1s esenciales. Mientras que la cultura general incita a la b\u00fasqueda de la contextualizaci\u00f3n de cualquier informaci\u00f3n o de cual quier idea, la cultura cient\u00edfica y t\u00e9cnica disciplinaria parcela, desune y compartimenta los saberes haciendo ca da vez m\u00e1s dif\u00edcil su contextualizaci\u00f3n\". La relaci\u00f3n entre universidades pertenecientes, o no, al Consejo de Rectores es algo que se ha visualizado en bastantes cruces. Si uno analiza la realidad universitaria en el pa\u00eds puede percatarse de que las universidades que s\u00ed forman parte de este conglomerado son instituciones que reciben la mayor parte de los fondos del estado, a la vez que tienen, como objetivos centrales, focalizar sus tareas en las \u00e1reas de docencia, investigaci\u00f3n-innovaci\u00f3n y extensi\u00f3n, a diferencia de las no pertenecientes, cuyo mayor foco est\u00e1 puesto en la docencia. A la vez, las primeras poseen un gran n\u00famero de acad\u00e9micos de planta a jornada completa, mientras que en las segundas abundan los profesores contratados por horas, por lo que estos mismos docentes trabajan en variadas instituciones de educaci\u00f3n superior a donde van a realizar sus clases y, posteriormente, acuden a otra instituci\u00f3n para realizar la misma labor (OCDE, 2009). Sin duda que los docentes que fo rman parte de universidades pertenecientes al Consejo de Rectores dedican parte de su jo rnada acad\u00e9mica a labores de perfeccionamiento e investigaci\u00f3n propias del \u00e1rea donde cada uno se desenvuelve. Esta situaci\u00f3n podr\u00eda explicar que los otros profesores est\u00e9n menos interiorizados de las l\u00edneas de acci\u00f3n a seguir para hacer, de la educaci\u00f3n f\u00edsica, una asignatura que tienda al trabajo por la transformaci\u00f3n y mejora social. Si nos centramos en la funciones de la educaci\u00f3n f\u00edsica escolar como nodo principal a partir del cual establecer ciertas diferencias entre los participantes, es interesante se\u00f1alar que aquellos sujetos con experiencia docente universitaria en el rango de diez a quince a\u00f1os son lo que hacen mayor alusi\u00f3n a las mismas (11,2%), en detrimento de los sujetos participantes con experiencia docente de cinco a diez a\u00f1os (4,8%) y los que tienen m\u00e1s de veinte a\u00f1os (5%). Creemos que los inicios en la labor docente universitaria est\u00e1n acompa\u00f1ados por la atenci\u00f3n individualizada de los estudiantes y c\u00f3mo motivarlos, por el dominio de la materia, planificaci\u00f3n de la misma y su presentaci\u00f3n de forma creativ a, el inter\u00e9s por relacionar lo que uno est\u00e1 haciendo con otras asignaturas y, por \u00faltimo, por la necesidad de mayor capacitaci\u00f3n (Mignorance, Mayor y Marcelo, 1993; Colen, Cano, Lleix\u00e1 y Medina, 2000; Feix\u00e1, 2002). Feix\u00e1 (2002) identifica el proc eso de profesionalizaci\u00f3n docente en acad\u00e9micos universitarios a partir de tres procesos. El primero, el descrito anteriormente, el segundo que vendr\u00eda dado por la madurez del docente universitario y que rondar\u00eda el periodo de los 4 a los 18 a\u00f1os III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1182 aproximadamente. \u00c9ste estar\u00eda caracterizado por un mayor grado de reflexi\u00f3n sobre la docencia mostrando seguridad y confianza en las decisiones y capacidad para justificar y explicar las concepciones subyacentes a la pr\u00e1cti ca educativa. Por \u00faltimo estar\u00eda el per\u00edodo del 'profesor veterano' en el que se encuentran visiones contradictorias. Pero la autora se\u00f1ala que parte de la literatura al respecto identifica que esta etapa est\u00e1 caracterizada por el des\u00e1nimo y desencanto con la docencia. Lo descrito lleva a pensar que los profesores investigados cumplen este patr\u00f3n. Es decir, aquellos docentes que se encontrar\u00edan en la etapa de madurez poseen mayor preocupaci\u00f3n por cu\u00e1les ser\u00edan las funciones que debe cumplir la educaci\u00f3n f\u00edsica como asignatura del curr\u00edculum escolar, mientras que los profesor es noveles est\u00e1n m\u00e1s centrados en lo que ser\u00eda su docencia, propiamente tal, y los veteranos estar\u00edan pasando por la etapa de desencanto anunciada y que no los conduce a un cuestionamiento acerca del \u00e1rea estudiada. Tambi\u00e9n existen diferencias importantes cuando se compara a los docentes que realizan su labor en instituciones pertenecientes al Consejo de Rectores (13,1%) y los que la hacen en planteles acad\u00e9micos de instituciones no pertenecientes a dicha agrupaci\u00f3n (3,2%). En relaci\u00f3n a las dificultades existentes en la sociedad actual, el sistema escolar y la educaci\u00f3n f\u00edsica como asignatura del curriculum escolar para ayudar, colaborar e intencionar la pr\u00e1ctica pedag\u00f3gica hacia la transformaci\u00f3n y mejora social, los profesores que pertenecen a universidades del Consejo de Rectores referencian dicha situaci\u00f3n much\u00edsimas m\u00e1s veces (16,5%) que los que no forman parte de dicho Consejo (2%). Los dos p\u00e1rrafos anteriores vuelven a mostrar que la pertenencia al Consejo de Rectores pareciera ser una 'variable' que influye en una mirada m\u00e1s social y transformativa de la educaci\u00f3n y de otorgamiento de m\u00e1s facilidades para la investigaci \u00f3n y el estudio, lo que permitir\u00ed a un mejor reconocimiento de las dificultades con las que nos encontramos los docentes en la puesta en pr\u00e1ctica de nuestras concepciones y visiones educativas. Si nos centramos ahora, como foco de atenci\u00f3n, en el porcentaje de alusi\u00f3n al gran nodo \"Fracaso de la Educaci\u00f3n F\u00edsica para la transformaci\u00f3n social\" la formaci\u00f3n postgraduada s\u00ed cobra un papel relevante. Aquellos profesor es con grado de mag\u00edster referencian dicha categor\u00eda en un porcentaje del 9,7%, mientra s los docentes sin formaci\u00f3n postgraduada no alude en ninguna ocasi\u00f3n a tal categor\u00eda 31. Si se atiende a la clasificaci\u00f3n propuesta por Imbern\u00f3n (1994) en relaci\u00f3n a la tipolog\u00eda de profesores, encontramos que existen los profes ores que ense\u00f1an de 'forma aislada', el docente caracterizado por ser 'un utilizador de t\u00e9cnicas' y docentes que se caract erizan por generar una 'pr\u00e1ctica reflexiva'. Los primeros centran su labor en las actividades de clase o de gimnasio, los segundos se preocupan, principalmente, en la adquisici\u00f3n de nuevas t\u00e9cnicas y estrategias que puedan mejorar el aprendizaje, mientras que los \u00faltimos generan una visi\u00f3n cr\u00edtica de lo realizado, lo que les permite innovar colabo rativamente para la construcci\u00f3n de nuevas din\u00e1micas de ense\u00f1anza y de aprendizaje que ayuden en los objetivos que se tengan. Es en el desarrollo de esta visi\u00f3n cr\u00edtica del contexto de ense\u00f1anza y aprendizaje es en donde la formaci\u00f3n permanente cobra relevancia (Sa linas y Viciana, 2005 y 2006). Es desde aqu\u00ed que se aprecia que la formaci\u00f3n de mag\u00edster ha si do significativa en los profesores que la poseen, pues ampl\u00eda la mirada profesional y permite ha cer conscientes las problem\u00e1ticas presentes en el \u00e1rea, reconociendo que la educaci\u00f3n f\u00edsica no ha podido hacer frente a las demandas de transformaci\u00f3n de la sociedad actual, marcada \u00e9sta por la desigualdades en las condiciones de origen. La comprensi\u00f3n contextualizada del quehacer docente en educaci\u00f3n f\u00edsica podr\u00eda explicar el 31 No hemos considerado a aquellos docentes con grado de doctor porque tampoco refer encian en ninguna ocasi\u00f3n a dicha tem\u00e1tica pero, adem\u00e1s, s\u00f3lo un profesor de los entrevistados posee el grado de doctor, situaci\u00f3n esta que identificamos como dificultad para la comparaci\u00f3n. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1183 por qu\u00e9 los profesores que desarrollan su labor docente en asignaturas propias del \u00e1rea pedag\u00f3gica general no hacen ninguna alusi\u00f3n a la tem\u00e1tica \"Fracaso de la Educaci\u00f3n F\u00edsica para la transformaci\u00f3n social\", mientras que aquellos profesores que desarrollan su labor docente en asignaturas propias de la especi alidad lo hacen en un porcentaje del 7,2%. Conocer la realidad pedag\u00f3gica desde adentro debiera ser un plus en la complejidad presente en cualquier realidad pedag\u00f3gica. Los profesionales del \u00e1rea que poseen menos a\u00f1os de experiencia (hasta cinco a\u00f1os) en los diferentes niveles del sistema educativo hac en m\u00e1s referencias al fracaso de la educaci\u00f3n f\u00edsica en comparaci\u00f3n a los que tienen una experiencia intermedia en los mismos niveles (de cinco a diez a\u00f1os). En educaci\u00f3n b\u00e1sica, los primeros presentan un porcentaje de 15%, frente a un 3,8% de los segundos. Los que poseen hast a cinco a\u00f1os de experiencia en educaci\u00f3n media presentan un 7,5% frente a un 3,8% de los que han trabajado entre cinco y diez a\u00f1os, y en el contexto universitario los primeros aluden a la tem\u00e1tica que estamos tratando en un 7,5% de su discurso, mientras que los segundos no aluden a la misma en ninguna ocasi\u00f3n. Caso aparte son los docente que en el sistema universitario y en la ense\u00f1anza media tienen m\u00e1s de 15 a\u00f1os de experiencia, pues ellos tambi\u00e9n aluden reiteradamente al fracaso de la educaci\u00f3n f\u00edsica para la transformaci\u00f3n social. (Ens e\u00f1anza media: 22,6%; Universidad: 9%). Resulta interesante terminar este apartado con algunas reflexiones a modo de cuestionamientos que pudieran conducirnos al desarrollo de investigaciones y/o acciones futuras en funci\u00f3n de los atributos utilizados en los an\u00e1lisis previo s. Dado que son los profesores principiantes aquellos que menos referencias hacen a las funciones de la educaci\u00f3n f\u00edsica escolar, es probable que en la formaci\u00f3n de profesores no se est\u00e9 realizando un trabajo pedag\u00f3gico que permita reflexionar adecuadamente sobre ellas. Quiz\u00e1s, el abordaje de las mismas durante los a\u00f1os de formaci\u00f3n y el se guimiento y acompa\u00f1amiento directo, por parte de los acad\u00e9micos universitarios, de los profes ores j\u00f3venes durante los primeros a\u00f1os de experiencia laboral, podr\u00eda ayudar a una mejo r contextualizaci\u00f3n del trabajo pedag\u00f3gico realizado en las escuelas. Desde aqu\u00ed emerge un interesante trabajo a realizar en las pr\u00e1cticas profesionales que se est\u00e1n realizando en las universidades y una l\u00ednea de investigaci\u00f3n coherente con esta necesidad. Pienso en la construcci\u00f3n colectivos profesionales que trabajen colaborativamente, incluyendo profesionales del sistema universitario, docentes del sistema escolar y alumnos en formaci\u00f3n. Otro aspecto sustancial es la diferencia que em erge entre los acad\u00e9micos pertenecientes, o no, a universidades del Consejo de Rectores. Esta es una realidad social y educativa conocida y reconocida por los actores pol\u00edticos y educativos del pa\u00eds, pero sobre la que se ha hecho poco para cambiarla. La investigaci\u00f3n sobre esta realidad desigual podr\u00eda ayudar en la comprensi\u00f3n del fen\u00f3meno y en la propuesta de ciertas l\u00edneas de acci\u00f3n a seguir para mejorar la situaci\u00f3n, pues no s\u00f3lo existen diferencias entre los prof esionales de ambas instituciones, sino que los propios estudiantes de las mismas suelen reprodu cir la desigualdad enunciada. Es por ello que la creaci\u00f3n de instancias para el encuentro entre los profesionales de ambas realidades podr\u00eda ayudar en el reconocimiento y enriquecimiento mu tuo. Incentivar la presentaci\u00f3n de proyectos de investigaci\u00f3n conjuntos podr\u00eda ser el inicio para paliar las desigualdades originadas por esta realidad dicot\u00f3mica. Por \u00faltimo, y habiendo expresado las diferencias entre los acad\u00e9micos que realizan docencia en las asignaturas de la especialidad y los que lo hacen en otras \u00e1reas hace pensar en la falta de un trabajo conjunto entre ambos. La especificidad del conocimiento generado en las universidades mantiene a\u00fan una l\u00f3gica a partir de la cual unos profesionales excluyen a otros, y viceversa. Conclusiones Lo que ahora se expone, para ir cerrando el trabajo, es fruto de la inferencia a partir de lo dicho por los sujetos de nuestra investigaci\u00f3n, por lo que no se pretende mostrar una realidad III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1184 definitiva y v\u00e1lida para cualquier profesor universitario de educaci\u00f3n f\u00edsica chileno. Aunque s\u00ed se puede creer que la cultura educativa origina una forma determinada de visualizar, imaginar y so\u00f1ar el mundo escolar, por lo que es muy probable que las reflexiones que se explicitan a modo de conclusiones puedan ser extensibles a ot ros profesores que se ajusten, de forma flexible, a lo que se muestra. Las funciones de la educaci\u00f3n f\u00edsica ser\u00edan, principalmente, dos. La primera de ellas est\u00e1 relacionada con la transmisi\u00f3n de la cultura ex istente en la sociedad contempor\u00e1nea, y la segunda consiste en hacer un uso de la educaci\u00f3n f\u00edsica escolar para trabajar en aquellos aspectos de la misma sociedad que restrin gen y dificultan un desarrollo humano integral, complejo y completo. Estas dos funciones aparecen, en algunas ocasiones en funci\u00f3n de lo dicho por los sujetos participantes en nuestr a investigaci\u00f3n, como dos realidades complementarias, aunque tambi\u00e9n, en otras ocasiones, como realidades dicot\u00f3micas y contradictorias. Cuando se hace referencia a la Educaci\u00f3n F\u00edsica como transmisi\u00f3n de la cultura existente es como consecuencia del dualismo cartesiano, a\u00fan presente en el sustento de la educaci\u00f3n f\u00edsica escolar. Contrariamente a esta forma de entender y visualizar la educaci\u00f3n f\u00edsica escolar, es posible encontrar una funci\u00f3n de la asignatura m\u00e1s ligada al \u00e1mbito de la transformaci\u00f3n social y educativa. Esta funci\u00f3n, seg\u00fan nuestro trabajo, est\u00e1 m\u00e1s ligada a un deber ser y a un sue\u00f1o a\u00fan por realizarse que a un trabajo que se est\u00e9 desarrollando en el \u00e1rea, actualmente. Es por ello que el trabajo pedag\u00f3gico por la transformaci\u00f3n social est\u00e1 ligado, seg\u00fan este trabajo, a una serie de aspectos susceptibles de ser intencionados desde la educaci\u00f3n f\u00edsica escolar, que son los que se pueden observar en cuadros blanco y negro en esta diapositiva. R EFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ARNOLD , P.J. (1991). Las necesidades formativas del profesorado universitario novel para el ejercicio de la funci\u00f3n docente. En 1er. Congreso Internacional \"Docencia Universitaria e Innovaci\u00f3n\". Barcelona: ICE-UPC-UAB-UB. Damasio, A. (2003 ). En busca de Spinoza. Neurobiolog\u00ed a de la emoci\u00f3n y los sentimientos. Barcelona: Editorial Cr\u00edtica. DEV\u00cdS, J. (1994). Educaci\u00f3n f\u00edsica y desarrollo del curr\u00edculum: un estudio de casos en investigaci\u00f3n colaborativa . Tesis doctoral. Universitat de Val\u00e8ncia. \u2014 (2001). La educaci\u00f3n f\u00edsica, el deporte y la salud en el siglo XXI . Alicante: Editorial Marfil. DEV\u00cdS, J.; MOLINA , J.P. (1998a). Funciones de la educaci\u00f3n f\u00eds ica en el curr\u00edculum escolar. En A. Garc\u00eda; F. Ruiz; A.J. Casimiro (Coord.), La ense\u00f1anza de la Educaci\u00f3n F\u00edsica y el Deporte escolar. Actas del II Congreso Internacional (pp. 48-51). M\u00e1laga: I.A.D.-Junta de Andaluc\u00eda. \u2014 (1998b). Educaci\u00f3n f\u00edsica escolar: funciones, racionalidad pr\u00e1ctica e ideolog\u00eda. En Villam\u00f3n M. (Dir.), La Educaci\u00f3n F\u00edsica en el curr\u00edculum de Primaria (pp. 13-32). Val\u00e8ncia: Conseller\u00eda de Cultura, Educaci\u00f3 i Ci\u00e8ncia de la Generalitat Valenciana. \u2014 (2004). Las funciones de la educaci\u00f3n f\u00edsica escolar: de la modernidad a la postmodernidad. En F. C APARROZ ; N.F. DE ANDRADE (Dir.), Educa\u00e7ao f\u00edsica LUCEA , J. (1994). El curr\u00edculum de la Educaci\u00f3n f\u00edsica en la reforma educativa. Barcelona: Inde. FEIXAS , M. (2002). El profesorado novel: Estudio de su problem\u00e1tica en la Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona . Bolet\u00edn de la RED-U , 2 (1), 33-44. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1185 FRAILE , A. (2004). Did\u00e1ctica de la Educaci\u00f3n F\u00edsica. Una perspectiva cr\u00edtica y transversal. Madrid: Biblioteca Nueva. FREY, Bacon. GLASER , B.; , research . Chicago: Aldine Publishing Company. HARGREAVES , A. (1996). Profesorado, cultura y postmodernidad. Cambian los tiempos, cambia el profesorado. Madrid: Editorial Morata. IMBERN\u00d3N , F. (1994). La Formaci\u00f3n y el desarrollo Profesional del Profesorado. Barcelona: Gra\u00f3. L\u00d3PEZ PASTOR , V.M.; MONJAS , R.; P\u00c9REZ , D. (2003), Buscando alternativas a la forma de entender y practicar la educaci\u00f3n f\u00edsica escolar. Barcelona: Inde. L\u00d3PEZ PASTOR , V.; P\u00c9REZ , A.; MONJAS , R. (2007). La atenci\u00f3n a la diversidad en el \u00e1rea de Educaci\u00f3n F\u00edsica. La integraci\u00f3n del alumnado con necesidades educativas espec\u00edficas, especialmente el alumnado inmigrante y de minor\u00edas \u00e9tnicas. Revista Educaci\u00f3n F\u00edsica y Deportes , 11 (106). http://www.efdeportes.com , [Web visitada el 12 de abril de 2010]. MART\u00cdN RECIO, F. (2009). Competencias B\u00e1sicas y Funciones de la Educaci\u00f3n F\u00edsica en la LOE. Revista Digital Innovaci\u00f3n y Experiencias Educativas, 16. Consultado el 30 de marzo en www.csi-csif.es/.../FRANCISCO %20JESUS_MARTIN_1.pdf . MART\u00cdNEZ MIGUELEZ , M. (1999). La investigaci\u00f3n cualitativa etnogr\u00e1fica en educaci\u00f3n. Manual te\u00f3rico - pr\u00e1ctico . M\u00e9xico: Editorial Trillas. MATURANA , H. (2004). Desde la biolog\u00eda a la psicolog\u00eda . Santiago de Chile: Editorial Universitaria. MILES, M.B.; (1993). Aprender a ense\u00f1ar en la universidad. Sevilla: Universidad de Sevilla. MORENO , A. (2011). Percepciones del profesorado universitario en relaci\u00f3n a la funci\u00f3n de transformaci\u00f3n de la educaci\u00f3n f\u00edsica como asignatura de curriculum escolar: el caso de Chile. Tesis Doctoral In\u00e9dita. Granada: Universidad de Granada. MORIN, E. (1999). Los siete saber necesarios para la educaci\u00f3n del futuro . Par\u00eds: UNESCO. \u2014 (2003). El m\u00e9todo. La humanidad de la humanidad . Madrid: C\u00e1tedra. OCDE (2009). Informe Revisi\u00f3n de Pol\u00edticas Na cionales de Educaci\u00f3n. La Educaci\u00f3n Superior en Chile. [Web visitada 11 agosto 2010 a las 22.36 horas]. P\u00c9REZ G\u00d3MEZ , A.I. (1993). Las funciones sociales de la escuela: de la reproducci\u00f3n a la reconstrucci\u00f3n cr\u00edtica del conocimiento y la experiencia. En J. G IMENO ; A. P\u00c9REZ , Comprender y transformar la ense\u00f1anza (pp. 17-33). Madrid: Morata. \u2014 (1998). La cultura escolar en la neoliberal . Madrid: Morata. RODR\u00cdGUEZ , G.; GIL, J.; (1999). Metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n cualitativa . M\u00e1laga. Ediciones Aljibe. RUIZ, J.I. (2003). Metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n cualitativa . Bilbao: Editorial Universidad de Deusto. SALINAS , F.; VICIANA , J. (2005). La innovaci\u00f3n y la investigaci\u00f3n como veh\u00edculos de formaci\u00f3n permanente. Sondeo de opini\u00f3n de los profesores de Educaci\u00f3n F\u00edsica en formaci\u00f3n inicial de Granada. En J. V ICIANA (Ed.), Innovaciones en Educaci\u00f3n F\u00edsica y Deportes (pp. 9-30). Granada: Liceo gr\u00e1fico. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1186 \u2014 (2006). La formaci\u00f3n permanente del profesorado de educaci\u00f3n f\u00edsica. Un campo habitado en los \u00faltimos a\u00f1os. Efdeportes.com [Revista digital], 11 A.; CORBIN , J. (2002). Bases de la investigaci\u00f3n cualitativa. T\u00e9cnicas y procedimientos para desarrollar la teor\u00eda fundamentada. Colombia: Editorial Universidad de Antioquia. TORO, S. (2007). Una aproximaci\u00f3n epistemol\u00f3gica a la did\u00e1ctica de la motricidad desde el discurso y pr\u00e1ctica docente. Revista Estudios Pedag\u00f3gicos , XXXIII, 1, 29-43. VALLES , M.S. (2007). T\u00e9cnicas cualitativas de investigaci\u00f3n social. Reflexi\u00f3n metodol\u00f3gica y pr\u00e1ctica profesional. Madrid: Editorial S\u00edntesis. VARELA , F. (2000). El fen\u00f3meno de la vida . Santiago de Chile: Dolmen. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1187 TEACHERS TEACHING OF TOURISM AT THE CONTINUOUS NING EXPERIENCE IN BRAZIL. Gaeta, C.; - Senac University Center. SP Brazil. Masetto, M.; mmasetto@gmail.com - PUC SP - Brazil. ABSTRACT This article aims at demonstrating that the of university teachers against the background that appears today on teachers education in the country. It is based on studies of Imbern\u00f3n (1999), Perrenoud (2003), Masetto (2003), Tardif (2004) and Zabalza (2004) that highlight the need for a specific pr ofessional development for academics. It is also based on a case study of Gaeta (2007) which describes the experience in implementation of a continuous training course \"teaching for un iversity education in We that this level of education may become an option for the professionalization of university teachers in Brazil, but course should be guided carefully designed professionalization, continuous training, university teacher's development. DEVELOPMENT Objective: The aim of this paper is to discuss the possibilit y of developing the prof essionalism of university teacher in Brazil from the continuous training. Work description: Introduction We began our study regarding the concept of the teacher's role as well as his insertion in the professional market. the teaching profession has always been a field full of mysticism and contradiction. The affection for teaching the yout h, the vocation, the willingness to contribute for the development of society, am ong other factors, compel the teacher much more towards a sit easily we analyze the working conditions of the teacher in rega rds to other professions and also into the sociological concepts of a and Eteves (1993) point out: low salaries, partial working shift or hiring on a per class/hour little labor excess concern for and little social recognition and consideration . In parallel, we can notice the occurrence of this same phenomenon of redefinition in tourism. from the moment Brazil decide to boost this services and business area as part of its countrywide development strategy, several investments have been made in the areas of planning, infrastructure, broadcasting and manpowe r qualification. The development of human resources in tourism has turned into a critical strategic element, with an increased offering courses and capacity and intense growth of the has brought about the est ablishment of regulation criteria, the definition of curricular guidelines as well as the need for qualified teachers. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1188 Our work with specialization courses for tourism professionals has recruited of the area, who present teaching difficulties. And that is what led us to the question we intend to debate in this article: of our effect, can to ofessionalism, overcoming the common situation of dedicati ng some hours of their day to \"g ive classes at an innovative course for the graduation of teachers : a curriculum that provides the peculiarities of the tourism area. Being a teacher Once there was a time, at the beginning of t he past century, in which an illuminist vision determined the role of the school, considering it the redeemer of all evils that afflicted society. Investing in education was critical for the development of the nation. according to N\u00f3voa (1987:2) \"the school was seen as the key institution for the collective and individual transformation.... teachers were granted the all educating the people\". A ccording to the same author, at that time the profile of the teacher was summarized in this maxim: \" having knowledge, knowing how to teach, teaching willfully and moralizing with the example and the word\". But times changed and already in the second half of the century, both the role of the school and the profile of the teachers assume more realisti c features. Now the mission of the school is to prepare the new generations for the conscious and cr itical integration into a dynamic and global society. Teachers are no longe r the owners and transmitter of t he \"knowledge\" and their main function is now the preparation of their students for the critical insertion into society. That means a new expectation on the role of the teacher, who has now become a changing agent: he is the one who organize and manage (1993:42) explain very well, today we walk towards the definition of the teaching profession as one in line with the economic, social and educational challenges of the modern world. making this profession leave the realm of the intuitive and crafty activities in which it has been traditionally and provide it with a global theoret ical in which the professional intervention can be scientifically grounded, is an ambition, as well as a social imperative. the implementation of a true professional graduation is a critical measure towards the recognition of the teaching profession. The the sense of the teachi ng profession as opposed to that of the expert who gives same classes. Gaeta (2002) remarks that his action should not be restricted to the classroom, it must establish adjustment mechanism s so as to participate in a common project in which he can interfere in the organization, decisi ons, curriculum and teaching- an uncertainty as for the role of the teacher and a lack of concern about improvement, growth and career. The teacher must overcome and and approach and conquest improvements, not only pedagogical, but also personal and professional. According to Veiga et all-ii (1997), some aspe cts that characterize the professionalism of workers are: their level of qualification autonom y; their hierarchical control to which they submit; the social prestige they have, the organization level as a category; the employment and wages. Based on these criteria, the author considers that, in Brazil, teachers are semi- III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1189 professionals of presenti ng due autonomy, they lack the organization of universities determines \"conditions which there is emphasis on ro utine work the kn owledge required to the conceptio n of what he, at some time, produces: it is the disqualification\"; 2) our college institutions adopt, in the principle of task parceling, the separation betwee n the conception and the accomp lishment of the work. This division between those who think and those who execute ends up excluding the teachers from the curricular decisions, so that they do not parti cipate in the process t hat they live, turning teaching into something repetitive, mechanica l and dependent; 3) many times, the pedagogical material and the bibliographic references come ready-made to the teachers, as well as the methodological alternatives such as laboratories, it, etc. gener ating an informal technical control; 4) the considerable number of councils, committees and boards and the representatives of them, pushes teachers aside fr om administrative decisions; 5) of the category is highly questionable; although many of them are members labor there is little participation in move ments, general meetings and other ways of organization; 6) the lack of prestige of the ca tegory, the low salaries and the inadequate working conditions are well known by the public and are regularly displayed in the media. The previous analysis enable highlight th e complexity of an effective process for the professional development of the teacher. Teacher' s qualification is not limited to a specific professional expertise, it reaches multiple direct dominium of several codes and languages that favor a broad and flexible intellectual performance, as well as a solid ground for the continuous appropriation of specific and generic vision of the world, besides the ability to work and interact with groups of back and objectives. professor expertise comprises from professional education, syllabuses and experience\". Zabalza (2004) approaches the importance of the balance between the many aspects of education: personal development, enhance d knowledge of subjects specific to their major study at teachi ng-oriented on teaching but also on lear ning, because one can only teach if he knows how to learn. Masetto (2003) points out many abilit ies implied in the teaching practice that include class organization, class rapport, choice of activities, syllabus construction and practice, up to the knowledge of learning and development theories. Alarc\u00e3o (1998) adds one more competence to the 10 listed by Perrenoud (2000) : comprehension of his professional affiliation that involves awareness of his own value, potential and social role, bey ond the dynamics of the construction of a teaching professionalism. These are different interpretations of the same question: the complexity of the professor de velopment has a professional and the overcoming of a formation process based so lely on the domain and transmiss ion of specific contents. According important to pay spec ial attention to the concept of professional development of teachers , for that is the one which better suits the current conception of the teacher as a teaching professional. The notion of development has a connotation of evolution and continuity which seems to over come the traditional overlapping between initial and as: and professional. Or, in other words: acquisition and processing of information for the building of new knowledge, improvement in the teaching through the updating of specific knowledge and search for new teaching and management skills, intensification of research to improve th e reflection on his practice and understanding of III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1190 himself to know exactly what he wants and how he wants to promote his development. And that presupposes a dynamic process of initial and cont inuous learning that integrate an Hoyle Imbern\u00f3n, 1998:31) presents an intere sting table, which compares the praxis of teachers with limited professionalism Professional skills derived fr om the reflection between experience and theory. Perspectives restricted to the immediate in time and of the peers and confronted with practice. Valuation of professional autonomy. Valuation related teaching and classroom activities. Infrequent reading of professional literature. Regular reading of professional literature. Participation in limited tasks from training to practical as an Imbern\u00f3n 1998:31) free translation We that the specific professional development of the college teacher is unquestionable, complex, multifaceted and composed of objective and knowledge in a broad, non-linear way. as: and professional. or, in other words: acquisition and processing of information for the building of new knowledge, improvement in the teaching through the updating of specific knowledge and search for new teaching and management skills, intensification of research to improve th e reflection on his practice and understanding of himself to know exactly what he wants and how he wants to promote his development. Being a tourism and hospitality area, likewise other areas services rendering. The need for continuous adaptation of tourism services to the demands of the public requires the same timeliness of the educational syst em and directly interferes in the functions of the teacher. The first consequence is that teachers must be aware of the changing ch aracteristic of the sector and the priority of permanent adequacy of their knowledge. Thus, the research on his specific knowledge must take place simultaneously in two directions: deepening and interrelationship with other subjects; and in tw dimensions: theoretical and practical. What that mean, Let think, for with expertise in tourism legislation, who wants to keep ab reast of the demands of the area . His investigation the deepening the integration of several areas of study, his research must be complemented with in formation about the studies that interfaces with his own subject. The second consequence, in this case, is very typical of tourism: the dynamism and the activities require that the teacher reviews theory and practice on a III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1191 what is true today might become obsolete tomorrow. Since not long ago, the strategic planning of tourist companies focused on mass tourism. Today, we talk about the new era of tourism, in which the new technologies and demands of more experienced clients change, on a continuous basis, the laws of offering and demand as well as the action strategies of the companies; to the mass to urism, other segments have been added, such as business tourism, teacher must be deeply involved with the tourist trade32 in order to keep abreast of the transformations and keep updated on them. This way, he must have \"one foot in the market and the other one in the academy\". If the research task is hard due to the knowledge c apital that is in conti nuous effervescence, the teaching task, in tourism, is not a bit simpler: how to turn this set of knowledge, under continuous change, into an efficient and interesting learning/teaching process? What seems to be more prudent is that the theory must subsidize the practice, in the sense of promoting induction, deduction, reflection, creativity and dec praxis. \"Success recipes\" do not work, because become outdated. in order to his classes the dynamism of the daily routines of the professional of the area, which requires theoretical grounding and interfac education in tourism It was clear for us, then, the need to rethink the qualification teachers: how among these of some hours of their day to \"give some classes at the college?\" The mature re flection and the support of the institution led to the proposal of the new continuing education program named: \"teaching for university the complexity the process of professors and knowing the idiosyncrasies of tourism and relat ed areas, it would not be possible for us to restrain to of or related activities, for instance, without any link to all the problem frame previously referred to, would be ep hemeral In this sense, we should find a differential on an innovative proposal professor to update, develop or enhance competences in his ro le as learning mediator, in these dimensions: cognitive (domain of specific its principles); reflective (the ability to research on his own practice supported by theoret ical references); and political (development of besides The the course was to develop competences for teaching tourism in college under new paradigms, so, how to organize the curriculum to actually meet this demand? \"Teaching for university education in tourism\". 33 We started from the principle that it was essent ial to have all teaching staff aligned, involved and committed to the course syllabus theref created a work group, involving 32Definition of tourism trade: it is a set operators, hot carriers and services provi ders; it also used trade: privat e governmental organizations that work in the segment of Tourism and Events. In Turismo, Vis\u00e3o e A\u00e7\u00e3o - glossary - year 2 - n.4 course offered in S\u00e3o Paulo, Brazil. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1192 teachers from the areas of tourism and pedagogy . Together, we discussed the who searches for ways of rapport with students so as to enable and motivate learning. it was a complex step, considering that many concepts were not part of the traditional teachi ng praxis of most professors, but it enabled the creation of a partnership as well as co-responsibility in t he proposition of the course. We set as objectives of the course to offer all students opportunity for reflection and analysis of the teaching performance from tourism point of view, intensively debate professional experiences and experiment in presence and virt ual educational practices, to history of higher education in Brazil, unders co-responsibility and continuous feedback, for the management and conduction of the process as pl anning of research as well as the ability of building it in the perspective of the professor-researcher who reflects on his own praxis. not a research merely \"on\" or \"about \" education, s required a treatment that would be different from traditional praxis. Tourism is an extremely dynamic, practical and multidisciplinary area, according to Trigo (1999), likewise all areas related to the rendering of services. We chose to establish, in this course, as core areas : hospitality industry, gastronomy, their intertwining, interactions and integrations in daily practice s, not only among themselves but also with the education area. Personal and professional development: the review of the role dialog link and provide the development of interdisciplinary and networking knowledge. We are always careful in the sense of not letting core tourism areas be organized independently or in parallel with education, research and professional development areas, no r vice-verse. With this purpose, our strategy was to choose the of a \"pro fessor development plan\", individual and interdisciplinary, which the student builds up along the course. We st arted the process by t theme from the tourism area (adequate on he gain and become a professor. This theme interdisciplinary activity and a te chnical visit, development of a teaching plan (that includes a lesson plan and the corresponding practice), elaboration of a e-learning activity, and symposium, seminars, mini-classes, among others. The way we that, while participating in the activities, students roles: (i) as students, elaborating and experiencin g their learning and, (ii) as future professors, III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes implicit, personal and non-systematic knowledge which is acquired through the contact with the practice. Alarc\u00e3o (1999) tells us of the importance of the double relationship between theory and practice. the first one provides meaning to the knowledge of an object and the latter is the one that is exclusive of the teaching profession. At the end of the course, the student elaborates a term paper with double meaning: (i) self- assessment of the professor development plan, reflecting, from his portfolio, on the contributions of the course for his personal and professional development (ii) among these contributions, an explanation about an educational in tourism teaching at level, evaluation processes, use of portfolio, among others related to the review of curriculum of graduation course with and insertion/exclusion/proposition of disciplines. Results At the very beginning we pointed out the concern for the introduc tion of ch aracteristics of a continuing education which differentiate it from the competition: it is dynamic, agile and flexible to meet market demands. It allows the development, multiplicati on and best application of talents outside the also of updating, of continuous improvement, the ongoing review of his praxis, of info rmation exchange with his peers. It is developed in a process t hat respects the specificity of contexts in which the professor will perform his teaching in such a way that, by knowing the meander s of the area, he may methodologically adapt to them, integrating knowledge in each group developed and meeting held we observe the evolution of the team, which char acterizes a parallel process of professional with have been rewardi ng. with students we got testimonials that conclude: \"it was a unique opportunity for professional development by promoting a deep integration with the object of t eaching, in this case, \"it experiences\", me to want to be a new professor, i try to incorporate what i learned \"it competitive differential that is extremely welcome in these days of tough competition\", \"it made me think and change my praxis\". 34 We are now teaching our el eventh group. 250 students have already graduated and 50 are still taking the course in 2011. 34 Testimonials from students of groups 03 and 04 in a survey: Contributions of the Teachi ng for university education in tourism carried out in 2005 at the Tourist Resear ch Nucleus of Centro Universit\u00e1rio Senac. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1194 Despite the signs that t he proposal of this course has met ou r objective as well as fulfilled the level of innovation in the development of tourism professors that we initially expected, we are convinced new s. In this sense, it has become a privileged forum for the debate of the continuous formati on of tourism professors at college level. , I. (1999). Reflex\u00e3o cr\u00edtica sobre o pensamento de D. Sch\u00f6n e os programas de forma\u00e7\u00e3o de profesores. Cadernos (2001). Diagn\u00f3stico da atua\u00e7\u00e3o docente dos professores universit\u00e1rios em turismo para o ensino superior : uma inova\u00e7\u00e3o em cursos de lato sensu. professor In F. IMBERN\u00d3N , La formaci\u00f3n y el desarrollo profesional del profesorado . Barcelona: Gra\u00f3. IMBERN\u00d3N , F. (1998). La formaci\u00f3n profesional del profesorado . Barcelona: professor. (Time to become a teacher) Palestra proferida no Museu Jo\u00e3o de Deus em 16 de novembro. Lisboa. PEREIRA , J.E. (2002). A pesquisa dos educadores com estrat\u00e9gia para constru\u00e7\u00e3o de modelos cr\u00edticos de forma\u00e7\u00e3o docente. In D.J. Pereira; M.K. Zeichner, A . Lisboa: Porto e forma\u00e7\u00e3o profissional. . Porto Alegre: Artmed. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1195 UNA APROXIMACI\u00d3N PSICOL\u00d3GICA A DIFERENTES PERSPECTIVAS DE LA FORMACI\u00d3N EN LA TRANSICI\u00d3N A LA PROFESI\u00d3N DOCENTE . Mauri Maj\u00f3s, T.; teresamauri@ub.edu - Universitat de Universitat de Barcelona. Colomina \u00c1lvarez, R.; rosacolomina@ub.edu - Universitat de Barcelona. R ESUMEN La incorporaci\u00f3n de los maestros noveles a las escuelas es un periodo que, por su complejidad, requiere del soporte adecuado que permita la construcci\u00f3n de conocimiento necesario para el desarrollo ex perto de la profesi\u00f3n docente. El aprendizaje de los maestros noveles no finaliza con la formaci\u00f3n inicial sino que continua cuando \u00e9sta se ejerce en el contexto de pr\u00e1cti ca profesional. Sin embargo, el paso que supone pasar de un contexto fundamentalmente acad\u00e9mic o a otro profesional se ha definido como especialmente problem\u00e1tico por la distancia entre los mundos de la universidad y la escuela. Este paso ha sido abordado desde m\u00faltiples perspectivas que han procurado modelarlo con el objetivo \u00faltimo de que la incorporaci\u00f3n a la profesi\u00f3n sea satisfactoria. En este trabajo presentamos, bajo un prisma fundamentalmente psicol\u00f3gico, diferentes aproximaciones a la formaci\u00f3n docente, y entre las que ubicaremos la nuestra anclada en la perspectiva socio-cultural de los procesos de ense\u00f1anza y aprendizaje y de formaci\u00f3n. Una perspectiva que toma la ayuda experta que los profesionales proveen a los maestros noveles en los contextos de pr\u00e1ctica profesional como un elemento imprescindible de la profesionalizaci\u00f3n. P ALABRAS CLAVE Aprendizaje docente, influencia formativa, maestros noveles. D ESARROLLO Introducci\u00f3n La mejora de la calidad del profesorado, y por lo tanto, de su formaci\u00f3n, se ha convertido en un tema de atenci\u00f3n prioritario por su estrecha relaci\u00f3n con la mejora de la calidad de la educaci\u00f3n. En este sentido, vivimos un moment o en el que constantemente se cuestiona no solo la calidad de la educaci\u00f3n y sus finalidades sino tambi\u00e9n la de los mismos profesionales, sus competencias y funciones y, por lo tanto, la formaci\u00f3n que necesitan para cumplir todo ello con \u00e9xito. En este escenario socio-cultural plan tearse la formaci\u00f3n de los profesionales de la educaci\u00f3n resulta del todo relevante. Asimis mo este prop\u00f3sito deviene especialmente pertinente en el marco de una sociedad donde la formaci\u00f3n de profesionales est\u00e1 cada vez m\u00e1s estrictamente vinculada a la competencia de aprender a aprender a lo largo de la vida. La formaci\u00f3n de los maestros forma parte de un continuo que comienza con la formaci\u00f3n inicial y abarca hasta el ejercicio aut\u00f3nomo de la profesi\u00f3n. No obstante, a medio camino entre este periodo de formaci\u00f3n inicial y la etapa de desa rrollo profesional docente, encontramos un per\u00edodo fundamental: la etapa de inducci\u00f3n a la pr ofesi\u00f3n. Una etapa que est\u00e1 integrada, por una fase de acceso o umbral y, por otra fase de crecimiento al interior de la profesi\u00f3n. En todo este proceso de inducci\u00f3n a la profesi\u00f3n la ayuda a los noveles se dirige fundamentalmente al desarrollo de su identidad profesional y a provee rles con un repertorio de acciones que les permitan estructurar el ejercicio progresivamente aut\u00f3nomo o autogestionado de su profesi\u00f3n (Vonk, 1993). III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1196 El inicio de la profesi\u00f3n deviene en cualquier contexto un periodo complejo que plantea al novel un conjunto de retos de \u00edndole muy diversa. Los retos o problem\u00e1ticas que puede generar la incorporaci\u00f3n de los maestros noveles a la docencia han sido ampliamente estudiados en la literatura (Veenman, 1984; Vonk y Schras, 1987) . Estas necesidades inic iales de los noveles han dado lugar a la elaboraci\u00f3n de m\u00faltiples programas formativos dirigidos a minimizar el impacto inicial, \"choque de realidad\" (Veenman, 1984) que supone la entrada a la profesi\u00f3n. Entre los trabajos m\u00e1s recientes en nuestro contexto encontramos el de Mayoral (2011). En efecto, el soporte a los maestros noveles por parte de otros maestros m\u00e1s expertos ha sido de inter\u00e9s prioritario en muchas reformas en lo relativo a la formaci\u00f3n de maestros (ver por ejemplo las llevadas a cabo en el contexto anglosaj\u00f3n en Furlong, McNamara, Campbell, Howson y Lewis, 2008). El objetivo de las propuestas formativas ha sido modelar la transici\u00f3n a la profesi\u00f3n y, en \u00faltimo t\u00e9rmino, evitar el abandono profesional de los maestros garantizando el \u00e9xito en esta etapa inicial o ante las nuev as exigencias que toda reforma plantea (Gold, 1996; Ingersoll, 2011). Sin embargo, \u00bfqu\u00e9 hace que este paso de un contexto (universidad) a otro (escuela) sea especialmente problem\u00e1tico? Entre otras muchas razones, podemos destacar fundamentalmente dos. En primer lugar, la excesiva distancia que existe entre los dos contextos formativos que implica una importante desconexi\u00f3n entre las actividades que tienen lugar en ambos contextos. Asimismo, la naturalez a del conocimiento en uso en la universidad y en la escuela es tambi\u00e9n diferente. Fruto de una tradici\u00f3n con una poderosa influencia en la formaci\u00f3n del profesorado, se ha atorgado a la universidad la funci\u00f3n fundamental de transmitir conocimiento esencialmente conceptual ( knowing what ) y a la escuela la de ense\u00f1ar a usar dichos conocimientos ( knowing how) en contexto. Este hecho nos lleva tambi\u00e9n a mencionar el problema, ya cl\u00e1sico en psicolog\u00eda, y que no podremos abordar en este trabajo, de la transferencia del conocimiento, es decir, de la relaci\u00f3n entre el conocimiento que los maestros noveles aprenden y usan en la universidad y el que aprenden y usan en la escuela (Tuomi-Gr\u00f6hn y Engrestr\u00f6m, 2007) Por todo lo expuesto, no podemos considerar que en el per\u00edodo de inducci\u00f3n a la profesi\u00f3n, la transici\u00f3n se d\u00e9 de manera exitosa de modo espont\u00e1neo, sino que debemos considerar dicho per\u00edodo como uno en que el novel requiere ne cesariamente del soporte y ayuda adecuados debido a la complejidad que este proceso entra\u00f1a. Objetivos La formaci\u00f3n en el per\u00edodo de transici\u00f3n, como hemos afirmado, resulta un elemento fundamental. Su importancia ha sido destacada por las diferentes aproximaciones te\u00f3ricas y pr\u00e1cticas que han tratado el paso que supone entra r en un contexto profesional nuevo. Dichas aproximaciones parten de perspectivas diferentes de la ense\u00f1anza y el aprendizaje, unas diferencias que abordaremos en este trabajo d\u00f3nde perfilamos algunas de las m\u00e1s relevantes caracteriz\u00e1ndolas bajo un prisma eminentemente psicol\u00f3gico y centrando nuestro inter\u00e9s, precisamente, en la concepci\u00f3n de los procesos de ense\u00f1anza y aprendizaje docente (procesos formativos). En este sentido, presentaremos cuatro grandes perspectivas que tienen implicaciones relevantes en el proceso de \"aprender a ense\u00f1ar\" y que han tratado de modelar la entrada a la profesi\u00f3n, poniendo el acento en elementos distintos de los procesos formativos: (i) en el experto mentor como elemento para el aprendizaje; (ii) en el cambio y/o reconstrucci\u00f3n del conocimiento y creencias del docente; (iii) en ga rantizar la participaci\u00f3n en la comunidad y, finalmente, (iv) en las formas de mediaci\u00f3 n e influencia que los dem\u00e1s miembros de la comunidad pueden ejercer para influir format ivamente en el docente. En esta \u00faltima, ubicaremos nuestra aproximaci\u00f3n a la problem\u00e1tica, una aproximaci\u00f3n anclada en la psicolog\u00eda socio-cultural, especialmente, en los planteam ientos de Vygotksy (1979) y el modelo de influencia educativa desarrollado por Coll y colaboradores (1992, 1995). III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1197 Sin embargo, no es nuestra finalidad revisar exhaustivamente la literatura entorno a la abundante investigaci\u00f3n en el \u00e1mbito del aprender a ense\u00f1ar, sino que nuestro objetivo fundamental en este trabajo es explorar concepciones diferentes de la formaci\u00f3n de los maestros noveles vinculadas, precisamente, a las diferencias que estas sostienen respecto a la concepci\u00f3n misma de ense\u00f1ar y aprender la profesi\u00f3n. Diferentes aproximaciones a la formaci\u00f3n y aprendizaje de los maestros Antes de empezar a desarrollar las distintas aproximaciones, nos gustar\u00eda hacer una breve puntualizaci\u00f3n conceptual. Como hemos apuntado anteriormente, existe abundante literatura entorno a los programas que se dirigen a ofrecer soporte a los maestros noveles que inician la profesi\u00f3n, un soporte que ha sido conceptualizado bajo en fen\u00f3meno del mentoring . Sin embargo, bajo el concepto de mentoring, podemos encontrar propuestas muy diversas que parten de planteamientos te\u00f3ricos tambi\u00e9n muy diversos. Desde aproximaciones m\u00e1s centradas en promover el aprendi zaje y la profesionalizaci\u00f3n del novel a trav\u00e9s de formar al mentor en aquellas habilidades y conocimientos que un mentor experto necesita que le sean transmitidas hasta otras aproximaciones, de car\u00e1cter socio-cultural, centradas en la actividad conjunta entre mentores y noveles (Edwards y Collison, 1996; Tharp y Gallimore, 1988). Si los primeros focalizan su empe\u00f1o formativo en el \"ense\u00f1ante-mentor\" los segundos focalizan su empe\u00f1o formativo en la actividad de construcci\u00f3n conjunta. As\u00ed, y para evitar confusiones conceptuales, solo hablaremos de mentor (y mentoring ) en el marco de la perspectiva que pone el acento en el docente experto-mentor co mo elemento clave para la profesionalizaci\u00f3n y aprendizaje del maestro novel. 1. La formaci\u00f3n como proceso de transmisi\u00f3n experta (mentor) La figura del maestro experto, o mentor, aparece como figura fundamental en la llegada de los maestros al nuevo contexto profesional. La entrada de los maestros en el nuevo contexto requiere del soporte de los maestros expertos de la profesi\u00f3n, y tambi\u00e9n, del contexto profesional al que llegan. As\u00ed, la figura del mentor deviene el factor esencial para el aprendizaje de los nuevos docentes. Considerando el mentor como el elemento imprescindible encontramos diferentes propuestas formativas que se centran en proveer formaci\u00f3n a los mentores con el fin de que estos desarrollen el conocimiento y las habilidades espec\u00edficas necesarias que les permitan ayuda r eficazmente a los noveles. C on esta finalidad encontramos propuestas, como las de Everston y Smithey (20 00), cuyos trabajos ofrecen evidencia emp\u00edrica del impacto que tiene la formaci\u00f3n de los m entores, a trav\u00e9s de programas formales con contenidos espec\u00edficos 35, en el aprendizaje y la pr\u00e1ctica de los maestros noveles. Otros trabajos m\u00e1s recientes como los Roehing, Bohn, Turner y Pressley (2008) tambi\u00e9n apuntan la necesidad de considerar la efectividad de los maestros expertos en su pr\u00e1ctica de ense\u00f1anza como un aspecto fundamental para el ejercicio de su funci\u00f3n como mentores. Asimismo, estos \u00faltimos a\u00f1aden otra variable a considerar, las caracter\u00edsticas y comportamientos de los maestros noveles como un factor que modula la relaci\u00f3n que estos establecen con sus mentores. Al considerar que la formaci\u00f3n, el comportamiento y las caracter\u00edsticas del mentor (ver por ejemplo, las destacadas en el \u00e1mbito emocional en Rippon y Martin, 2003) tienen una relaci\u00f3n directa con el aprendizaje de los noveles, podem os conceptualizar dichas propuestas bajo un modelo proceso-producto (Shulman, 1986) que, con sus muchas variaciones, ha tenido una influencia significativa en el \u00e1mbito de la form aci\u00f3n y la investigaci\u00f3n sobre el aprendizaje. En este marco la ense\u00f1anza es considerada como un proceso de transmisi\u00f3n experta por parte de un mentor y el aprendizaje del docente como un proceso de adquisici\u00f3n de conocimientos y habilidades como consecuencia de esta transmisi\u00f3n. En este se ntido, desde esta perspectiva, 35 Los contenidos destacados en el programa formativo para los mentores, en Everston y Smithey (1996) se agrupan entorno a los siguientes bloques: conceptua lizaci\u00f3n del mentor y del proceso de mentoring ; caracterizaci\u00f3n del apoyo dirigido a los maestros novel es; el apoyo en \u00e1mbitos clave los proces os de ense\u00f1anza (plani ficaci\u00f3n, gesti\u00f3n del aula...); el proceso de mentoring; y, el desarrollo de planes de acci\u00f3n. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1198 el foco del proceso formativo se centra en la figura del maestro experto-mentor como fuente de transmisi\u00f3n de conocimientos y habilidades, un aspecto que cambia significativamente en la perspectiva que presentamos a continuaci\u00f3n. 2. La formaci\u00f3n como proceso de cambio y (re) construcci\u00f3n de conocimientos y creencias La llegada de los maestros noveles a un contexto profesional nuevo, ya sea como contexto profesional o como contexto formativo -es decir a\u00fan cuando est\u00e1n en el per\u00edodo de la formaci\u00f3n inicial- puede devenir problem\u00e1tica, fundamentalmente, por las creencias, a veces impl\u00edcitas, que los maestros o los a\u00fan estudian tes de maestro traen consigo, especialmente, si estas creencias, concepciones y/o conocimien tos chocan o entran en contradicci\u00f3n con las propias del nuevo contexto. Esta situaci\u00f3n es conceptualizada como problem\u00e1tica en la perspectiva, del \"cambio conceptual\" que propone alternativas para trabajar dicha situaci\u00f3n facilitando la entrada de los noveles al nuevo contex to a trav\u00e9s del cambio y/o (re) construcci\u00f3n de sus creencias, concepciones y/o conocimientos 36. Esta perspectiva encuentra su esencia y origen en los trabajos desarrollados inicialmente por Piaget y Karmiloff-Smith, unos planteamientos que han tenido a lo largo de la hist oria reelaboraciones diversas y que, a pesar de su indudable relevancia te\u00f3rica, no desarrollaremos en este trabajo con la profundidad que ser\u00eda necesaria. Asimismo, dado que el cambio y/o (re) construcci\u00f3n de creencias es un proceso complejo, una propuesta formativa basada en estos planteamientos implica considerar una multiplicidad de elementos, desde el grado de articulaci\u00f3n de las creencias, a los niveles de representaci\u00f3n en que se estructuran o el proceso de reconstrucci\u00f3n mismo, entre otros. Aqu\u00ed, sin embargo, no nos detendremos en explicar el proceso y mecanismos internos que permiten el cambio sino en se\u00f1alar las implicaciones de esta concepci\u00f3n en la formaci\u00f3n de los docentes principiantes. Desde esta perspectiva, los procesos formativos aparecen como esenciales para propiciar las condiciones en que la explicitaci\u00f3n de las creencias y/o conocimientos impl\u00edcitos y su (re) estructuraci\u00f3n o cambio sea posible. De acuerdo con las teor\u00edas del cambio conceptual (Posner, Strike, Hewson y Hertzog l982; Stri ke y Posner, 1992) el cambio requiere, fundamentalmente, como punto de partida, el re conocimiento de las discrepancias entre las creencias y/o conocimientos exist entes y aquello que se presenta como nuevo. Tillema y Knol (1997:580) sintetizan el proceso de la siguiente manera: [...] the student must first recognize his o her relevant believes in relation to new challenge ideas, and then evaluate these ideas in terms of t heir relevance for teaching as a basis for deciding not to reconstruct his or her pre-existing believes or knowledge base\". Este proceso que pone el acento en la construcci\u00f3n individual mental del aprendiz-novel como elemento y motor fundamental del aprendizaje profesional. En este marco, la funci\u00f3n que se atribuye a la formaci\u00f3n (el papel de los otros expertos) es, b\u00e1sicamente, el de proveer el contexto y las condiciones en que este proceso de cambio, que encuentra su inicio en el conflicto cognitivo del aprendiz, sea posible. En este sentido, las propuestas formativas acordes con estos planteamientos deber\u00e1n promover situ aciones que permitan establecer conexiones, avances y retrocesos, entre los conocimientos y creencias pre-existentes de los maestros con las ideas y concepciones nuevas. Un proceso que deber\u00e1 ser acompa\u00f1ado por estrategias como la reflexi\u00f3n constante, el an\u00e1lisis y el cuestionamiento (Wang, Lin y Spaldig, 2008). Entre estas propuestas que toman la reflexi\u00f3n como una potente estrategia para el cambio, podemos encontrar trabajos como los desarroll ados por Tillema (2000, 2004). Estos muestran el impacto que tiene un proceso dual de acomodaci\u00f3n mutua entre la inmersi\u00f3n en la pr\u00e1ctica (immersion in practice ) y la reflexi\u00f3n (embbeding reflective ) para promover el cambio de 36 Aunque existen diferencias conceptuales bajo los t\u00e9rminos de concepciones, creencias y conocimiento miento impl\u00edcito (Kember, 1997; Pajares, 1992, entre otros), en este trabajo no establec eremos distinciones. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1199 creencias en los estudiantes de maestros. Esta acomodaci\u00f3n, seg\u00fan el autor, ofrece oportunidades y marcos potentes para la interpre taci\u00f3n de las creencias que permiten atribuir significado a la pr\u00e1ctica y que, en \u00faltimo t\u00e9rmino, podr\u00e1n contribuir a mejorarla. En s\u00edntesis, desde esta perspectiva las concepciones y creencias de los maestros, especialmente, las relativas a lo que supone aprender y ense\u00f1ar, juegan un rol fundamental. Estas concepciones pueden presentar dificultades a los maestros cuando se incorporan en un contexto nuevo. En la medida en que estas conc epciones previas pueden ser problem\u00e1ticas, se hace necesario su o (Kember, 1997; Trigwell, 2001; Trigwell y Prosser, 1996). Las concepciones y creencias de los maestros sobre lo que supone ense\u00f1ar y aprender, que se adquieren en per\u00edodos iniciales de su formaci\u00f3n, pueden dificultar el desarrollo competente de la prof esi\u00f3n en el contexto. Y, en \u00faltima instancia, pueden suponer barreras importantes para el cambio de las pr\u00e1cticas educativas. (Pozo, Scheuer, P\u00e9rez Echevarr\u00eda, Mateos, Mart\u00edn y De La Cruz, 2006). 3. La formaci\u00f3n como proceso de participaci\u00f3n en la comunidad Una de las perspectivas que ha tenido influencia en las \u00faltimas d\u00e9cadas en la formaci\u00f3n del profesorado ha sido la perspectiva de la cognici\u00f3n situada y de las comunidades de pr\u00e1ctica que tiene en su origen los trabajos iniciados por Lave y Wenger (1991) y Wenger (1998). Una perspectiva que pone el acento en el estudio de la participaci\u00f3n progresiva de los noveles en la comunidad de pr\u00e1ctica profesional y que present a diferencias notables con las perspectivas desarrolladas anteriormente respecto a la forma de concebir el aprendizaje, y consecuentemente, la ense\u00f1anza. El aprendizaje es concebido en esta perspectiva como un fen\u00f3meno esencialmente social que es fruto de la participaci\u00f3n e implicaci\u00f3n en las pr\u00e1cticas sociales propias de una comunidad de pr\u00e1ctica particular. De acuerdo con Lave y Wenger (1991:29): Learning viewed as situated activity has as its skill requires newcomers to move participation in practices of a community. By this we mean to draw attention to the point that legitimate peripheral participation provides a to speak old-timers, and about activities, identities, artefacts, communities knowledge the process by whic h newcomers become part of a community of practice. [...] Aprender, en la medida en que supone participaci\u00f3n social, supone cambios en las relaciones sociales, supone apropiarse de la formas y discursos propios y particulares de la comunidad que implican cambios en la identidad del aprendiz que se incorpora, porque, aprender en este marco, implica un proceso de ser y devenir en la comunidad. Ser un miembro m\u00e1s experto de la comunidad es fruto de la participaci\u00f3n en la pr\u00e1ctica social. De acuerdo con (Lave, 1996), este proceso de ser y devenir da forma, fundamentalmente, a aquello que conocemos, y conocer en la comunidad es m\u00e1s una cuesti\u00f3n de hacer y actuar que de poseer, es decir, de adquirir y acumular conocimientos y habilidades. El aprendizaje transforma qui\u00e9nes somos y lo que podemos hacer, es conceptualizado, en este sentido, como una experiencia de identidad (Wenger, 1998). Asimismo, el conocimiento que se construye en esta perspectiva, y los procesos de aprendizaje, y en consecuencia de ense\u00f1anza/formaci\u00f3n, no puede desvincularse de la situaci\u00f3n en qu\u00e9 se construye y se utiliza, por esto siempre est\u00e1 situado en el contexto (Lave, 1988). A su vez, este conocimiento es de naturaleza distribuida, ya que se encuentra distribuido en el entorno f\u00edsico y social-cultural: en las personas que lo constituyen (Pea, 1993). Estas consideraciones tienen implicaciones de gran relevancia en los planteamientos de la formaci\u00f3n del profesorado (Putnam y Borko, 1997), los cuales retomaremos cuando III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1200 desarrollemos nuestra aproximaci\u00f3n a los procesos formativos en el marco de la perspectiva socio-cultural. El papel de la ense\u00f1anza, el rol de los expertos de la comunidad se encaminara a facilitar la aceptaci\u00f3n y participaci\u00f3n de los noveles en las tareas y actividades relevantes y caracter\u00edsticas de la comunidad, ayud\u00e1ndoles a conocer los elementos que la caracterizan como unidad cultural - pr\u00e1cticas, rutinas, ar tefactos, s\u00edmbolos, convenciones, historia - (Wenger, 1998). As\u00ed, el foco primordial de la formaci\u00f3n se centrar\u00e1 en promover la plena participaci\u00f3n (full participation ) de los noveles en la comunidad. En t\u00e9rminos de Lave y Wenger (1991), se centrar\u00e1 en facilitar la periferia ( peripherality ) leg\u00edtima (legitimacy ) que refiere a estructuras sociales que implican relaciones de poder. En este sentido, la plena participaci\u00f3n de los noveles en la comunidad supone cambios de posiciones de poder en la comunidad, y de acuerdo con los autores, se caracteriza como una progresiva posici\u00f3n de \"empoderamiento\" . En este sentido, encontramos estudios como los de Lambson (2010) que analiza los procesos de participaci\u00f3n de los noveles en el marco de un grupo de discusi\u00f3n. La autora se\u00f1ala como fundamental el rol que juegan los otros m\u00e1s experto s (facilitador experto del grupo de discusi\u00f3n y otros miembros expertos del contexto) en el acceso y aceptaci\u00f3n de los noveles en la actividad; en su progresiva implicaci\u00f3n y participaci\u00f3n y en los cambios que experimentan en relaci\u00f3n con sus sentimientos de participaci\u00f3n y con las formas en que usan el lenguaje, progresivamente m\u00e1s acordes con las propias de la comunidad. En la medida en que las configuraciones que toma la comunidad tienen influencia en las actuaciones y pr\u00e1cticas de los maestros noveles (Maynard, 2001), la comunidad se convierte tambi\u00e9n en un objeto de estudio relevante. En este sentido, ya no se requieren \u00fanicamente mentores, sino que se requieren comunidades de aprendizaje profesionales que favorezcan la socializaci\u00f3n, el aprendizaje y el pleno desar rollo de los docentes, tanto noveles como expertos. Por este motivo, tienen especial inte r\u00e9s los trabajos que se han centrado en el estudio e implicaciones que tiene el desarrollo de comunidades profesionales de maestros (Grossman, Wineburg y Woolworth, 2001; Lockhorst, Van der Pool y Admiraal, 2008). 4. A modo de s\u00edntesis Antes de desarrollar la \u00faltima perspectiva en la que ubicamos nuestra aproximaci\u00f3n anclada en los planteamientos de la psicolog\u00eda socio-cultur al, nos detenemos brevemente a sintetizar las diferentes concepciones de los procesos formativos y de aprendizaje que hemos idos destacando en nuestro recorrido por las diferentes aproximaciones. Es indudable y de dif\u00edcil cuestionamiento la necesidad de la preparaci\u00f3n de los profesionales para cumplir con \u00e9xito su funci\u00f3n, en \u00e9ste ca so, proveer el soporte adecuado a los maestros noveles. La investigaci\u00f3n realizada sobre las caracter\u00edsticas de la ense\u00f1anza eficaz, y \u00e9ste caso, sobre la formaci\u00f3n y caracter\u00edsticas de los mentores como elemento de mejora del aprendizaje del docente novel, ofrece elementos relevantes a tener en cuenta cuando nos planteamos el soporte y la ayuda adecuados en la tr ansici\u00f3n a la profesi\u00f3n. En este marco, el aprendizaje del docente es, fundamentalmente, un proceso de adquisici\u00f3n de conocimiento y habilidades que son transmitidas por el mentor. Este proceso es conceptualizado diferentemente por la segunda de las aproximaciones presentadas, anclada en la perspectiva del cambio conceptual. En \u00e9sta, el proceso de aprendizaje del docente no es un proceso de adquisici\u00f3n de conocimientos sino que implica tambi\u00e9n aprender la acci\u00f3n individual mental de construcci\u00f3n y reconstrucci\u00f3n de conocimiento. El rol de la ense\u00f1anza y los procesos formativos pasan a ocupar una posici\u00f3n secundari a, en la medida que su funci\u00f3n primordial es la de proveer las condiciones para que este proc eso de construcci\u00f3n y reconstrucci\u00f3n del aprendiz tenga lugar. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1201 Finalmente, hemos visto como las propuestas ex puestas pasaban de considerar el aprendizaje como una actividad cognitiva individual a considerarlo como un proceso de participaci\u00f3n y enculturaci\u00f3n en el marco de una comunidad de pr\u00e1ctica. En la perspectiva de las comunidades de pr\u00e1ctica el aprendizaje es un proceso eminentemente social que implica cambios significativos en la identidad del apre ndiz, que pasa a convertirse, gracias a la progresiva participaci\u00f3n en la comunidad que los dem\u00e1s maestros expertos le facilitan, en un miembro experto de la misma. 5. Una aproximaci\u00f3n socio-cultural: la formaci\u00f3n como proceso de mediaci\u00f3n Nuestra aproximaci\u00f3n a la formaci\u00f3n en el per\u00edodo de transici\u00f3n a la profesi\u00f3n docente est\u00e1 anclada en los planteamientos de la psicolog\u00ed a socio-cultural, especialmente, en los desarrollados por Vygotsky (1979). En el \u00e1mbito de la formaci\u00f3n del profesorado en contramos propuestas y aplicaciones diferentes de las teor\u00edas socio-culturales, entre los que podemos destacar los de Gismondi Van Oers y Wubbels (2005), as\u00ed como buena parte de los trabajos desarrollados por Edwards (1998); Edwards y Collison (1996); Edwards y Protheroe (2003), entre otros. En esta perspectiva, la actividad humana (profesional) es definida como una actividad social y culturalmente mediada (Wertsch, 1988) un aspect o fundamental para entender y articular una propuesta formativa acorde con estos supuestos. La mediaci\u00f3n de los otros m\u00e1s expertos (procesos formativos) se convierte en fundamental e imprescindible para el aprendizaje de los docentes noveles. Los procesos formativos se convierten en un motor del desarrollo y del aprendizaje, cuando se sit\u00faan en la \"Z ona de Desarrollo Pr\u00f3ximo\" (ZDP), by independent problem solving and the level of potencial development as determinated through problem solving under the guidance or in collaboation with more capable peers.\" El aprendizaje no es posible sin la existencia de las ZDP, un espacio din\u00e1mico en el que los aprendices, con otros, m\u00e1s expertos, pueden ut ilizar el conocimiento que solos no podr\u00edan utilizar. Esta construcci\u00f3n c onjunta en la ZDP es absolutamente imprescindible para el aprendizaje individual (internalizaci\u00f3n), de acuerdo con la ley gen\u00e9tica del desarrollo cultural de Vygotsky (1997). El aprendizaje, es un proceso eminentemente social que tiene lugar gracias a la existencia de la ZDP , a trav\u00e9s de la cual los noveles gracias a la ayuda de los otros maestros m\u00e1s capaces pueden desarrollar con \u00e9xito una tarea. El concep to de Vygotsky de la ZDP, sin embargo, ha sido reelaborado de forma muy sugerente para la formaci\u00f3n por Samaras (2002, 2004) en Samaras et al. (2006). La autora propone el concepto de zonas de aprendizaje ( learning zones ) como esferas de construcci\u00f3n de conocimiento, es decir, zonas de actividad conjunta en el marco de un contexto de aprendizaje para la construcci\u00f3n de conocimiento. Estas zonas de aprendizaje son comunidades de experticia en las que los aprendices comparten, negocian y co-construyen conocimiento entorno a una tarea compartida ( \u00edbid). En esta aproximaci\u00f3n, toma un sentido fundam ental el papel mediador de los otros como fuentes de influencia formativa, pero especialmente, la influencia que estos pueden ejercer en las situaciones relevantes propias del contexto socio-cultural o zonas de aprendizaje en que el novel participa (influencia situada). Esta influencia formativa (experticia) se encuentra adem\u00e1s distribuida en los miembros de la comunidad, es decir, los modos de usar el conocimiento de la comunidad y en la comunidad se encuentra distribuida en los diferentes miembros que la configuran y tambi\u00e9n en la comunidad considerada como un todo. Nos detenemos a continuaci\u00f3n en este \u00faltimo punto. Considerar la influencia formativa como un el emento distribuido implica considerar diferentes fuentes potenciales en la provisi\u00f3n de influencia o ayuda formativa (Coll, Bustos y Engel, 2009; III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1202 Coll, Mauri y Onrubia, 2008). En este marco, el trabajo desarrollo por Rogoff (1995) que tambi\u00e9n recoge Edwards (1998) en su propuesta, re sulta especialmente interesante. El estudio del aprendizaje en contexto, va m\u00e1s all\u00e1 de considerar \u00fanicamente la actividad conjunta entre docentes, entre docentes expertos y aprendices. En este sentido, la autora propone la necesidad de estudiarlo tomando en consideraci\u00f3n tres niveles de an\u00e1lisis: nivel personal (participatory appopriaton ), nivel interpersonal y el nivel de la comunidad (apprenticeship). Esto implica, por un lado, considerar el papel activo de construcci\u00f3n personal del aprendiz, por otro el papel de los otros m\u00e1s expertos o aprendices m\u00e1s avanzados, con los cuales los noveles pueden usar el conocimient o, elemento imprescindible para su aprendizaje individual (internalizaci\u00f3n), y finalmente, consi derar todos los aspectos en el marco de la comunidad que impregnan el desarrollo del conjunto de situaciones que all\u00ed tienen lugar (elementos de car\u00e1cter pol\u00edtico, econ\u00f3mico, organizativo, entre otros). En este escenario que acabamos de dibujar, donde la experticia, y por lo tanto, la provisi\u00f3n de influencia formativa, se encuentra distribuida en la comunidad y en todos sus miembros, \u00e9stos no solo jugar\u00e1n un rol crucial en promover la participaci\u00f3n de los noveles en las pr\u00e1cticas del contexto, sino que ser\u00e1n fundamentales para ayudarles en la construcci\u00f3n de una actividad profesional progresivamente m\u00e1s experta. Esto pasa por (re) conocerles como miembros activos del contexto e incorporar su voz/voce s en los diferentes escenarios de actividad conjunta (Bakthin, 1986; Wertsch, 1991). En ot ras palabras, la ayuda formativa de los dem\u00e1s miembros m\u00e1s expertos a los maestros noveles , deviene un requisito para la posibilidad que estos pueden atribuir sentido y significado a la profesi\u00f3n docente. Conclusiones e implicaciones El trabajo que hemos presentado ha sido de \u00edndole eminentemente te\u00f3rica que sin embargo presenta implicaciones relevantes tanto en el \u00e1mbito de la investigaci\u00f3n en formaci\u00f3n como en las pr\u00e1cticas de inducci\u00f3n profesional. Uno de los elementos fundamentales en la transici\u00f3n de los noveles a la profesi\u00f3n de ense\u00f1ar es la ayuda y soporte experto que reciben. Sin embargo, a pesar de la abundante investigaci\u00f3n en torno a los programas formativos en que este suporte ha sido contemplado, la consideraci\u00f3n de la ayuda formativa a los noveles como un elemen to situado y distribuido, hace necesario su estudio en profundidad en el contexto profesional. En este sentido, el \u00e1mbito de las formas de influencia que pueden ejercer los miembros m\u00e1s expertos de una comunidad profesional y la comunidad como un todo deviene una tem\u00e1tica que gran inter\u00e9s para la investigaci\u00f3n en formaci\u00f3n del profesorado 37. Esto implica aproximaciones -de car\u00e1cter m\u00e1s socio-cultural- centradas y ancladas en el contexto profesional de acogida de los maestros noveles. Y, especialmente, en tanto que consideramos el apre ndizaje del docente como un proceso social, mediado y distribuido, implica tomar como unidad de an\u00e1lisis la actividad conjunta entre maestros, aprendices con grados variables de experticia profesional, en el marco m\u00e1s amplio de los escenarios propios de cada comunidad de pr\u00e1ctica profesional. Asimismo, a pesar que nuestra aproximaci\u00f3n se centra fundamentalmente, en el aprendizaje del docente, el estudio del aprender a ense\u00f1ar tiene tambi\u00e9n implicaciones a nivel pol\u00edtico (Cochran-Smith y Fries, 2005). En este sentido, la complejidad que entra\u00f1a el estudio la formaci\u00f3n docente (aprender a ense\u00f1ar) no puede dejar de ser estudiado a nivel micro y tambi\u00e9n a nivel macro. Es una cuesti\u00f3n de aprendizaje, pero tambi\u00e9n una cuesti\u00f3n de pol\u00edtica y organizaci\u00f3n. De acuerdo con una perspectiva co nstructivista socio-cultural, podr\u00edamos afirmar la necesidad de contemplar y abordar el estudio del \"aprender a ense\u00f1ar\" teniendo en consideraci\u00f3n todos los niveles de la pr\u00e1c tica educativa (Mart\u00edn y Mauri, 2001). 37 Esta tem\u00e1tica constituye uno de los n\u00facleos del trabajo que estamos llevando a cabo en el marco de la tesis doctoral de Anna Ginesta Fontser\u00e8 y que dirige la Dra. Teresa Mauri Maj\u00f3s. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1203 Como hemos afirmado anteriormente, el contexto profesional es un \u00e1mbito de profesionalizaci\u00f3n excepcional para los maestros noveles. Un \u00e1mbito, en que la posibilidad de construir conjuntamente con los dem\u00e1s es clave pa ra el aprendizaje y desarrollo profesional de los docentes. Estos espacios, en tanto que pueden considerase zonas de aprendizaje, deber\u00edan considerarse como fundamentales en la incorporaci\u00f3n de los noveles a la escuela. Esto va mas all\u00e1 de considerar un programa formativo de inducci\u00f3n con un experto mentor que ayude a los maestros principiantes en el co ntexto, supone no solo el acompa\u00f1amiento por parte de alguien m\u00e1s experto, sino que supone planif icar la participaci\u00f3n de los noveles en las diferentes pr\u00e1cticas o situaciones relevantes de la comunidad. Espacios en que se promueva, intencionalmente de manera planificada, la neg ociaci\u00f3n y co-construcci\u00f3n conjunta entorno a las tareas y actividades propias de la pr\u00e1ctica profesional. Finalmente, no podemos dejar de considerar un \u00faltimo elemento, las relaciones entre los dos contextos implicados en la transici\u00f3n a la prof esi\u00f3n, la universidad y la escuela. La desconexi\u00f3n entre estos contextos ha marcado buena parte de la formaci\u00f3n del profesorado durante a\u00f1os. Aunque la mayor\u00eda de programas de formaci\u00f3n universitaria incluyen experiencias de campo en las escuelas (practicum) se hace necesaria la reflexi\u00f3n entorno a las relaciones entre ambos contextos como espacios formativos. El probl ema es destacado por autores como Zeichner (2010) que analiza esta desconexi\u00f3n proponiendo la idea de \"tercer espacio\" como espacio que puede ofrecer oportunidades de aprendizaje en los aprendices de maestros en la medida que implica un relaci\u00f3n dial\u00e9ctica entre el cono cimiento acad\u00e9mico y profesional que puede ayudar al aprendizaje de los docentes. La idea de repensar las relaciones entre universidad y escuela sin duda tendr\u00e1, en \u00faltimo t\u00e9rmino, implicaciones en la incorporaci\u00f3n de los maestros noveles en la escuela. R EFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS BAKHTIN , University of COCHRAN (Eds.), Studying teacher education: The y habla: una aproximaci\u00f3n al estudio de los mecanismos de influencia educativa. Infancia y Aprendizaje, 59-60, 189-232. \u2014 (1995). Actividad conjunta y habla: una aproximaci\u00f3n al estudio de los mecanismos de influencia educativa. En P. FERN\u00c1NDEZ BERROCAL ; M.A. MELERO (Comps.), La interacci\u00f3n social en contextos educativos Siglo XXI. COLL, ONRUBIA , J.; MAURI, T. (2008). Ayudar a aprender en contextos educativos: el ejercicio de la influencia educativa y el an\u00e1lisis de la ense\u00f1anza. Revista de Educaci\u00f3n , 346, 33-70. EDWARDS , Open University Press. EDWARDS , A.; PROTHEROE , L. (2003). Learning to see in classrooms: What are student teachers learning about teaching and learning while learning to teach in schools? British Educational Research Journal, 29 (2), 227-242. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional mentoring (3rd Ed.). Nashville: Peabody College, Vanderbilt University. \u2014 (2000). Mentoring Effects on Prot\u00e9g\u00e9s' Cl assroom Practice: An Experimental Labour. Teachers and Teaching, 14 (4), 307-318. GOLD, Y. (1996). Beginning teacher support: attrition, mentoring, and induction. En J. S of research on and Mentoring Programs for Beginning Teachers. A Critical Review of the Research. Review of Educational Research , 81 (2), 201-233. KEMBER , D. (1997) reconceptualisation the resear into university academics' conceptions Learning Novice and culture in everyday life. Cambridge: Cambridge University Press. \u2014 (1996). Teaching as Learning, in Practice. Mind, Culture and Activity, 3 M. (Eds.), Proceedings of 6th International Conference on Networked Learning (pp. 253-261). Lancaster: Lancaster University. MARTIN , E.; MAURI, T. (2001). Las instituciones escolares como fuente de influencia educativa. En C. Coll; J. Palacios; A. Marchesi, (Comps.), Desarrollo Psicol\u00f3gico y Educaci\u00f3n (Vol. II) Psicolog\u00eda de la Educaci\u00f3n Escolar (pp. 575-595) . Madrid: Alianza Education , 29 (1), 141-162. MAYNARD , T. (2001). The student teacher and the school community of practice: a consideration of 'learning as participation'. of 31 a la construcci\u00f3 del coneixement professional . Tesis doctoral no publicada. Universitat Ramon Llull. , M.F. (1992). Towards a theory of conceptual change. Science Education, 66 (2), 211-227. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes , E.; DE LA CRUZ, M (2006). Nuevas formas de pensar la ense\u00f1anza y el aprendizaje. Las concepciones de profesores y alumnos. Barcelona: Editorial A. ALVAREZ (Eds.), Sociocultural Studies of teaching. En M.C. Wittrock (Ed.), Handbook of En R.A. DUSCHL ; R.J. HAMILTON (Eds.), Philosophy of Science, C ognitive Psychology, and Educational Theory and Practice (pp. 147-175). New York: Stat e of New , action. Teaching , 16, \u2014 (2004). Embedding and immersion as key strategies in learning to teach. En H.P.A. BOSHUIZEN ; R. BROMME ; H. GRUBER (Eds.), Professional learning: Gaps and transitions university teaching. The (Eds.). Between Perspectives on Transfer and Boundary-crossing . knowledge base for mentors. Paper presented at the Annual Conference of the American Educational Reseach Association , Atlanta. III Congreso Internacional de Nuevas Tendencias en la Formaci\u00f3n Permanente del Profesorado Barcelona, 5, 6 i 7 de septiembre de 2011 Profesionalizaci\u00f3n docente: Conoci miento Profesional de los docentes 1206 (1987). From beginning to exper a study of the professional development of teachers durin g their first four years of service. European Journal of Teacher Education, 10, 95-110. VYGOTSKY , L.S. (1978). Interaction between learning and development. En M. C OLE; V.J. STEINER ; S. SCRIBNER ; E. SOUBERMAN (Eds.), Mind in Society (pp.79-91). Cambridge, MA: Harvard University Press. \u2014 (1979). El desarrollo de los procesos psicol\u00f3gicos superiores . Barcelona: Cr\u00edtica. \u2014 (1997). The Collected Works of L. S. Vygotsky. Vol. 4. The History of the Development of Higher Mental Functions. New York: Plenum. WANG, J.; a Workshop Context: Lessons about Conceptual Ch ange from Chinese English Teachers. International Journal of Teacher Leadership, 1 (1), 1-22. WENGER , E. (1998). Communities of Practice. Learning, identity. Cambridge: Cambridge University Press. WERTSCH , J.V. (1988). Vygotsky y la formaci\u00f3n social de la mente . Barcelona: Paid\u00f3s Ib\u00e9rica, S.A. WERTSCH , J. V. the mind: A to mediated bet field "}