{"title": "Inserci\u00f3n de terapias complementarias en el sistema \u00fanico de salud atendiendo al cuidado integral en la asistencia", "author": "Ceolin; T; Heck; R M; Pereira; D B; Martins; A R; Coimbra; V C C; Silveira; D S S", "url": "http://scielo.isciii.es/scielo.php?pid=S1695-61412009000200017&script=sci_arttext", "hostname": "isciii.es", "description": null, "sitename": "Enfermer\u00eda Global", "date": "2009-06-01", "cleaned_text": "Mi SciELO Servicios Personalizados Revista Articulo Indicadores - Citado por SciELO - [Accesos](https://analytics.scielo.org/w/accesses?document=S1695-61412009000200017&collection=esp) Links relacionados - Citado por Google - Similares en SciELO - Similares en Google Compartir [Enfermer\u00eda Global](https://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_serial&pid=1695-6141&lng=es&nrm=iso) versi\u00f3n On-line ISSN 1695-6141 Enferm. glob. no.16 Murcia jun. 2009 REFLEXIONES - ENSAYOS Inserci\u00f3n de terapias complementarias en el sistema \u00fanico de salud atendiendo al cuidado integral en la asistencia A inser\u00e7\u00e3o das terapias complementares no sistema \u00fanico de sa\u00fade visando o cuidado em Enfermagem. Professora Adjunta. ***Secretaria Municipal de Sa\u00fade de Pelotas. Departamento de Medicina Social e Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o de Enfermagem/Mestrado. Universidade Federal de Pelotas (UFPel). Brasil. RESUMEN El objetivo de esta reflexi\u00f3n es discutir el uso de las terapias complementarias en Brasil cara a una atenci\u00f3n integral al individuo y la inserci\u00f3n del profesional enfermero en estas pr\u00e1cticas. El modelo biom\u00e9dico se basa en la visi\u00f3n m\u00e9dica tradicional, considerando s\u00f3lo factores biol\u00f3gicos. El inter\u00e9s por las terapias complementarias contraponi\u00e9ndose al modelo y a las pr\u00e1cticas alop\u00e1ticas ha ido ampli\u00e1ndose y son cada vez m\u00e1s demandadas por todas las capas de la poblaci\u00f3n. \u00c9stas tienen como uno de sus objetivos la atenci\u00f3n integral, promoviendo la salud del individuo asistido. En 2006, en Brasil, el Ministerio de la Salud implant\u00f3 la Pol\u00edtica Nacional de Pr\u00e1cticas Integrativas y Complementarias en un Sistema \u00danico de Salud en busca de esta integralidad. Debiendo la enfermer\u00eda buscar la atenci\u00f3n integral del individuo, las terapias complementarias vienen al encuentro de este discurso, modificando la visi\u00f3n que el profesional tiene acerca del individuo, vi\u00e9ndolo como un ser total y no como un ser fragmentario. Palabras clave: Terapias complementarias; plantas medicinales; enfermer\u00eda; cuidado integral. RESUMO O objetivo desta reflex\u00e3o \u00e9 discutir o uso das terapias complementares no Brasil, visando um atendimento modelo biom\u00e9dico \u00e9 embasado pela m\u00e9dica tradicional, considerando apenas fatores biol\u00f3gicos. O vez mais procuradas por todas as camadas da popula\u00e7\u00e3o. Estas t\u00eam como um dos seus objetivos o atendimento integral, promovendo a sa\u00fade do indiv\u00edduo assistido. Em 2006 no Brasil, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade implementou a Pol\u00edtica Nacional de Pr\u00e1ticas Integrativas e Complementares no Sistema \u00danico de Sa\u00fade, em busca desta integralidade. Devido \u00e0 enfermagem buscar ao deste discurso, o profissional tem sobre o indiv\u00edduo, vendo-o com um ser n\u00e3o compartimentalizado. Palavras-chave: Terapias complementares; plantas medicinais; enfermagem; cuidado integral. ABSTRACT The aim of this study is to discuss complementary therapies in Brazil looking towards comprehensive individual care and the nurses professional inclusion in this practice. The biomedical model is based in the traditional medical vision, in to present model and allopathic practices is on the increase, and the general population has shown a growing interest in them. These practices aim essentially at comprehensive care, promoting the assisted individuals health. In 2006 the Brazilian Ministry of Health implemented the National Policy of Comprehensive and Complementary Practices in Unified Health seeking comprehensive aims at the individuals comprehensive care, complementary therapies coincide with this view, reshaping the idea the professional has about the individual, seeing him as a whole and indivisible being. Introducci\u00f3n El modelo biom\u00e9dico se basa, en gran parte, en la visi\u00f3n cartesiana del mundo que consideraba al universo entero, incluyendo al hombre, como una m\u00e1quina, y a la enfermedad como la aver\u00eda temporal o definitiva de un componente o de la relaci\u00f3n entre los componentes de un cuerpo. Los numerosos descubrimientos hechos a fines del siglo XIX abren caminos enteramente nuevos a la medicina, que le permiten, adem\u00e1s de extender su rayo de acci\u00f3n, desarrollar un abordaje anal\u00edtico, reforzando cada vez m\u00e1s la separaci\u00f3n cuerpo/esp\u00edritu, enfermo/enfermedad1. En la segunda mitad del siglo XX, se torna vigente un nuevo modelo denominado hol\u00edstico con prerrogativas bien distintas del modelo biom\u00e9dico, vinculado a los paradigmas postpositivistas o postmodernos. En tal modelo, se busca abordar el ser humano como un todo, no reduci\u00e9ndolo a varios sistemas pues los considera interdependientes y se debe buscar la cura a trav\u00e9s de la comprensi\u00f3n de c\u00f3mo las partes act\u00faan sobre el todo. Los m\u00e9todos de investigaci\u00f3n utilizados son normalmente cualitativos, no pretendiendo generalizar los resultados, sino estudiarlos en profundidad2. La perspectiva mecanicista del modelo biom\u00e9dico es distinta en el medio cient\u00edfico y en el \u00e1rea de la salud. Aunque actualmente menos enf\u00e1tico, este modelo lleva a los profesionales a concentrarse s\u00f3lo en la m\u00e1quina corporal y descuidar otros aspectos determinantes del proceso salud enfermedad. As\u00ed las representaciones de salud y enfermedad pasan a tener un car\u00e1cter reduccionista, fundamentadas apenas en concepciones impuestas por la medicina oficial3. Las terapias complementarias son abordajes que objetivan la asistencia a la salud del individuo, o sea, en la prevenci\u00f3n, tratamiento o cura, consider\u00e1ndolo como mente, cuerpo y esp\u00edritu, no enfoc\u00e1ndolo como un conjunto de partes aisladas. El inter\u00e9s por las terapias complementarias contrapuesto al modelo biom\u00e9dico y a las pr\u00e1cticas alop\u00e1ticas vienen aumentando lentamente. Su coste es inferior comparado con la medicina tradicional, donde los precios se elevan cada d\u00eda. Entre las terapias complementarias est\u00e1 el uso de las plantas medicinales o fitoterapia. Las terapias alternativas o complementarias son cada vez m\u00e1s buscadas por todos los estamentos de la poblaci\u00f3n. Sistemas m\u00e9dicos como la homeopat\u00eda y la medicina tradicional china, m\u00e1s conocida como ayurveda, tienden a ser institucionalizadas e insertas en los servicios p\u00fablicos de salud en Brasil, a pesar de resistencias oriundas de la corporaci\u00f3n m\u00e9dica5. Las terapias complementarias tienen como uno de sus objetivos ser utilizadas buscando una atenci\u00f3n integral, promoviendo la salud del individuo asistido y no la enfermedad, como en el modelo biom\u00e9dico. Frente a eso, en 2006 el Ministerio de Salud implement\u00f3 la Pol\u00edtica Nacional de Pr\u00e1cticas Integrativas y Complementarias en el Sistema \u00danico de Salud (SUS)6. La presente reflexi\u00f3n tiene como objetivo discutir el uso de las terapias complementarias en Brasil, objetivando una atenci\u00f3n integral al individuo y la inserci\u00f3n del profesional enfermero en estas pr\u00e1cticas. Terapias complementarias y modelo biom\u00e9dico Con la consolidaci\u00f3n del positivismo en los fines del siglo XIX y primordios del siglo XX, hubo una ruptura del conocimiento metaf\u00edsico y un \u00e9nfasis en el desarrollo de la investigaci\u00f3n experimental. El conocimiento de origen popular empleado en la salud fue marginalizado,porque no pose\u00eda base cient\u00edfica7. El modelo biom\u00e9dico est\u00e1 basado en la visi\u00f3n m\u00e9dica tradicional, que fue creada durante toda la historia de la medicina occidental fundamentada en el positivismo y en el m\u00e9todo cartesiano. Este modelo se caracteriza, fundamentalmente, por considerar s\u00f3lo factores biol\u00f3gicos como etimolog\u00eda de las enfermedades, hecho que a su vez hace que los tratamientos queden limitados s\u00f3lo a la medicina8. Bajo el amparo del capitalismo, se destac\u00f3 la formaci\u00f3n y actuaci\u00f3n de los profesionales de salud, aliciente presente todav\u00eda hoy en el modelo biom\u00e9dico de asistencia y pr\u00e1ctica alop\u00e1ticas. Los profesionales de la salud pasaron a actuar y a investigar m\u00e1s el saber cient\u00edfico y racional6. La creencia popular de que la utilizaci\u00f3n de plantas para tratar enfermedades obten\u00eda resultados satisfactorios, al poco fue sustituida por el uso de medicamentos industrializados, que atra\u00edan a las personas con la promesa de cura r\u00e1pida y total. Actualmente este panorama empieza a ser modificado. Aunque las drogas sint\u00e9ticas a\u00fan representan la mayor\u00eda de los medicamentos utilizados por la poblaci\u00f3n, los fitoter\u00e1picos tambi\u00e9n han conseguido espacio cada vez mayor en la farmacia casera9. Present\u00e1ndose como un abordaje, predominantemente f\u00edsico, parcial y fragmentario, enfocado en especialidades, el modelo biom\u00e9dico de la salud viene siendo cuestionado por su limitaci\u00f3n o incapacidad para lidiar con otras dimensiones del ser humano, directamente actuantes sobre su calidad de vida. De manera que, opcionalmente, progresa un modelo supuestamente m\u00e1s amplio, capaz de fundamentar una percepci\u00f3n que reconozca las articulaciones e interacciones entre mente, cuerpo y ambiente. El modelo biom\u00e9dico realiza la atenci\u00f3n al individuo a trav\u00e9s de especialidades, vi\u00e9ndolo de forma compartimentada. La patolog\u00eda es el foco principal de la intervenci\u00f3n, la visi\u00f3n integral no es considerada. Este foco en el enfermo lleva a un consumo de procedimientos y tecnolog\u00edas, objetivando la soluci\u00f3n del problema. La biomedicina perdi\u00f3 progresivamente, o no desarroll\u00f3, su capacidad de ejercicio cl\u00ednico con alta proporci\u00f3n de integralidad. Cuando los enfermos tienen acceso, son tratados por muchos especialistas, sufriendo variadas intervenciones como si fueran pacientes diferentes, nadie se responsabiliza de la globalidad del cuidado y tratamiento, ni de las consecuencias, esperando que la suma de los tratamientos parciales resulte en un tratamiento integral, generando frustraci\u00f3n tanto en curadores como en pacientes10. En contrapartida a este modelo que es extremadamente limitador, pues considera una \u00fanica esfera del ser humano, la esfera fisiol\u00f3gica, surgen modelos de oposici\u00f3n, modelos alternativos a las pr\u00e1cticas tradicionales de la medicina8. A partir de los a\u00f1os 80 y 90 del siglo pasado, frente a los varios cambios generados por el momento pol\u00edtico, econ\u00f3mico y tambi\u00e9n de la salud, algunas pr\u00e1cticas populares, entre ellas el uso terap\u00e9utico de las plantas medicinales, comenzaron a ser rescatadas en el medio cient\u00edfico, no en el sentido de contraponerse a las alop\u00e1ticas, sino de actuar como complementarias a las pr\u00e1cticas de salud vigentes7. Entre las razones apuntadas como motivadoras de ese rescate, se destaca la falta de \u00e9xito del modelo m\u00e9dico biologicista en el tratamiento de las enfermedades, los efectos iatrog\u00e9nicos asociados al alto coste de determinadas drogas alop\u00e1ticas, la eficacia de algunas plantas ya comprobadas cient\u00edficamente, a la par del respeto y valoraci\u00f3n de los aspectos culturales marcadamente presentes en el contexto de esas pr\u00e1cticas7. Las terapias complementarias fueron inicialmente demandadas por poblaciones j\u00f3venes (20-35 a\u00f1os) de clase media de las grandes ciudades, en su gran mayor\u00eda con cultura universitaria, relacion\u00e1ndose con el estilo de \"medicina naturista que ha ganado notoriedad en los a\u00f1os 70 con la llegada del movimiento de contracultura a Am\u00e9rica Latina. Adem\u00e1s de incluir las grandes medicinas tradicionales de Oriente, como la medicina tradicional china y la ayurveda, generalmente reinterpretadas y reapropiadas culturalmente de acuerdo a los patrones occidentales, se incluyen tambi\u00e9n reinterpretaciones de la homeopat\u00eda y de la fitoterapia populares, vistas como formas m\u00e1s \"naturales de tratar las enfermedades, sin \"peligro de la iatrogen\u00eda de la medicina convencional para la salud5. Adem\u00e1s de la creencia sobre el poder de cura de esta o de aquella planta, la fitoterapia ha evolucionado y sofisticado, conque el conocimiento sobre el poder curativo de las plantas no puede m\u00e1s ser considerado s\u00f3lo como tradici\u00f3n pasada de padres a hijos, sino como ciencia que viene siendo estudiada, perfeccionada y aplicada por diversas culturas, a lo largo de los tiempos11. El objetivo de las terapias complementarias es diferente de la medicina occidental, que mira el tratamiento a trav\u00e9s del uso de alop\u00e1ticos, interviniendo en el \u00f3rgano o parte enferma. Las terapias complementarias consideran el todo del individuo, trat\u00e1ndolo con una visi\u00f3n hol\u00edstica, utilizando la prevenci\u00f3n o tratamiento del enfermo, considerando cuerpo y mente integrados. Inclusi\u00f3n de las terapias complementarias en el SUS La abundancia de diferentes especies vegetales nativas y su f\u00e1cil accesibilidad, as\u00ed como el bajo coste para la preparaci\u00f3n de infusiones, son algunas de las ventajas de la terapia con plantas medicinales en Brasil. Sin embargo, la adecuada utilizaci\u00f3n de este recurso requiere la necesidad de un trabajo multidisciplinar, para la selecci\u00f3n y cultivo correcto de la especie vegetal, para la evaluaci\u00f3n de las proporciones de los principios activos y para que la manipulaci\u00f3n y la aplicaci\u00f3n ocurran12. Los a\u00f1os 80 se\u00f1alaron un marco fundamental en las relaciones entre saber m\u00e9dico oficial, sociedad pol\u00edtica y sociedad civil en algunos pa\u00edses del continente. En la sociedad brasile\u00f1a, de hecho, en funci\u00f3n del proceso de redemocratizaci\u00f3n pol\u00edtica en curso en la d\u00e9cada de los 80, el Estado se volvi\u00f3 sensible a los movimientos sociales y a las demandas de la sociedad civil ante las pol\u00edticas p\u00fablicas. En la salud, las organizaciones y reivindicaciones de esos movimientos culminaron en la VIII Conferencia Nacional de Salud, como consecuencia de la Reforma Sanitaria, y m\u00e1s tarde con la Constituci\u00f3n de 1988. Las terapias y pr\u00e1cticas alternativas/complementarias refuerzan el sentimiento de que muchas de ellas son acciones para la promoci\u00f3n de salud: baratas, f\u00e1ciles de aplicar, al alcance de mucha gente, y que podr\u00edan ser aplicadas en grandes escalas en las unidades de salud, dando m\u00e1s opciones de tratamientos, adem\u00e1s del convencional alop\u00e1tico, medicamentoso, incorporando, incluso, el saber del usuario13. Algunos municipios brasile\u00f1os14-18 vienen realizando en las \u00faltimas dos d\u00e9cadas la implantaci\u00f3n de Programas de Fitoterapia en la atenci\u00f3n primaria a la salud, con la intenci\u00f3n de suplir las carencias medicamentosas y de ofrecer tambi\u00e9n una alternativa de tratamiento que no sea solamente alop\u00e1tica. Un ejemplo conocido nacionalmente es la Farmacia Viva, que se inici\u00f3 en Cear\u00e1 en 1991. Brasil adopt\u00f3, en funci\u00f3n de las medicinas alternativas, una legislaci\u00f3n pionera, avanzada, a pesar del proceso actual de degradaci\u00f3n de su red p\u00fablica5. Para garantizar la integralidad de la atenci\u00f3n a la salud, el Ministerio de la Salud, en 2006, implement\u00f3 la Pol\u00edtica Nacional de Pr\u00e1cticas Integrativas y Complementarias (PNPIC)6 en el SUS. Esta pol\u00edtica atiende, sobre todo, a la necesidad de conocer, apoyar, incorporar y realizar experiencias que ya est\u00e1n siendo desarrolladas en la red p\u00fablica de muchos municipios y estados. Con relaci\u00f3n a las plantas medicinales, deber\u00e1 ser realizada la formaci\u00f3n y educaci\u00f3n permanente en plantas medicinales y fitoterapia para los profesionales que act\u00faan en los servicios de salud. Para los profesionales de salud de nivel universitario, deber\u00e1n ser detallados los aspectos relacionados a la manipulaci\u00f3n, uso y prescripci\u00f3n de las plantas medicinales y fitoter\u00e1picas. Planta medicinal es cualquier especie vegetal, usada con la finalidad de prevenir y tratar enfermedades o de aliviar s\u00edntomas de las mismas19. La b\u00fasqueda por servicios complementarios o terapias alternativas, es una pr\u00e1ctica com\u00fan en Brasil. Aunque sea un recurso aut\u00e9ntico del saber popular, tradicionalmente utilizado en el seno familiar y socializado en las relaciones de vecindad, el conocimiento de las plantas con sus propiedades terap\u00e9uticas y formas de utilizaci\u00f3n, no se basa solamente en el saber adquirido con el sentido com\u00fan. Los medicamentos extra\u00eddos de las plantas han comprobado la existencia del valor terap\u00e9utico y de principios activos en la ciencia. Integralidad en la asistencia de las terapias complementarias Muchos sentidos se combinan y chocan en la formaci\u00f3n de la idea de Integralidad. Por el aspecto legal, se trata de uno de los principios del SUS. Participan de la integralidad la escucha, cuidado, acogimiento, tratamiento digno y respetuoso, mirar al ser humano como un todo, sustituir el foco de la enfermedad por la atenci\u00f3n a la persona, con su historia de vida y su propia manera de vivir y de estar enfermo. Reconocer y lidiar con diferentes saberes, echar mano de modelos preestablecidos y disponerse a discutir y experimentar los alcances y l\u00edmites de lo que pueda ser la integralidad, se vuelve tambi\u00e9n un camino. La integralidad podr\u00eda ser encarada exactamente como esa acci\u00f3n social de interacci\u00f3n democr\u00e1tica entre sujetos en el cuidado en cualquier nivel del servicio de salud20. El cuidar en enfermar\u00eda moderna, a partir de los a\u00f1os 70, despu\u00e9s de la ruptura con el positivismo, es tratado como un cuidado humano y se contrapone al cuidado cl\u00ednico, en la b\u00fasqueda de la integralidad perdida con el modelo biom\u00e9dico, centrado en la cura del cuerpo tratado a trav\u00e9s de partes. A partir de los a\u00f1os 80 se inici\u00f3 en Brasil la implantaci\u00f3n de modelos de salud con \u00e9nfasis en la promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n de la salud, culminando en el final de la d\u00e9cada de los 90 con la implantaci\u00f3n en larga escala de la Estrategia Salud de la Familia (ESF). Esta tiene como objetivo ejecutar el principio de integralidad del SUS, con una atenci\u00f3n que mire al todo del individuo, el sitio donde est\u00e1 inserto, trabajar con educaci\u00f3n en salud, considerar y valorizar su conocimiento, haciendo que el individuo se vuelva independiente y dot\u00e1ndolo de conocimiento para tomar la decisi\u00f3n con relaci\u00f3n a su salud. En la atenci\u00f3n primaria, la red b\u00e1sica es el ambiente donde, y casi solamente, alguna integralidad puede ocurrir para la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n. La construcci\u00f3n de la integralidad como un atributo de las pol\u00edticas y acciones de salud institucionales en el SUS, prioriza la red b\u00e1sica como principal local de atenci\u00f3n a la salud, y en la responsabilidad de un equipo local y multiprofesional de referencia para el cuidado personalizado de los ciudadanos10. La b\u00fasqueda por terapias complementarias se da en un pa\u00eds globalizado, marcado por gran injusticia social y pobreza, donde siempre hay cierta urgencia en la resoluci\u00f3n de los problemas de salud; las personas est\u00e1n progresivamente medicadas, cada vez m\u00e1s dependientes de procedimientos, rituales y ex\u00e1menes con alta tecnolog\u00eda. Hay una mercantilizaci\u00f3n de las medicinas alternativas y complementarias, derivada de la existencia en el mundo privado y liberal de las pr\u00e1cticas curadoras, que enfatiza ciertos aspectos de las mismas, transform\u00e1ndolos en terapias y procedimientos especializados y fragmentarios que ser\u00e1n consumidos en el mercado, de forma semejante a la biomedicina, relativamente pobres en integralidad10. La generalidad y el distanciamiento abstracto como son tratados los pacientes de la biomedicina crearon una barrera cultural para muchos individuos y grupos sociales que demandan ser tratados, y no s\u00f3lo diagnosticados. La cura volvi\u00f3 a ser importante en la cultura, y la medicina occidental a\u00fan no se dio cuenta de la importancia de ese evento para su futuro desarrollo en las sociedades. Las terapias complementarias vienen ocupando el lugar dejado vago por la medicina convencional, y disponen de mucha experiencia a transmitir en ese sentido5. En el contexto de distanciamiento actual, el paciente tiende a ser visto y a sentirse como un simple objeto de intervenci\u00f3n tecnocient\u00edfica, muchas veces como un cobaya, desprovisto no ya de su cuerpo y de su psiquismo, sino tambi\u00e9n de s\u00edmbolos y significados personales y sociales investidos en su enfermedad5. La fragmentaci\u00f3n y la especializaci\u00f3n de su saber y pr\u00e1ctica son tantas que la integralidad pas\u00f3 a ser proyectada para el conjunto de las acciones institucionales al conocido equipo multidisciplinar o multiprofesional, que aparece entonces como una necesidad indispensable para aumentar su \"coeficiente de integralidad10. Las terapias complementarias tienen como uno de sus objetivos, ser utilizadas objetivando una atenci\u00f3n integral, pero observando no transformarse en especialidades ejercidas por algunas categor\u00edas profesionales. Enfocan la salud y no la enfermedad como el modelo biom\u00e9dico, con el objetivo de promover la salud del individuo asistido. Inserci\u00f3n del profesional enfermero en las terapias complementarias Hay que destacar que la enfermera ejerce papel fundamental en ese contexto, ya que es ella quien est\u00e1 en contacto directo y m\u00e1s profundo con la poblaci\u00f3n, teniendo la oportunidad de educarla y ense\u00f1arla en cuanto al uso (ben\u00e9fico o no) de esas t\u00e9cnicas, sea en hospitales, en centros de salud o junto a la comunidad21. Ante esa situaci\u00f3n, el tema integralidad, actualmente, ha sido discutido intensamente en el pa\u00eds. El usuario, cuando busca la atenci\u00f3n de un profesional de salud, valoriza la acogida que \u00e9ste realiza, y el compromiso de \u00e9ste con su problema. La enfermer\u00eda procura la atenci\u00f3n integral del individuo y las terapias complementarias vienen al encuentro de este discurso, modificando la visi\u00f3n que el profesional tiene sobre el individuo, vi\u00e9ndolo como un ser total y no compartimentado. La asistencia primaria a los pacientes hoy est\u00e1 siendo realizada por enfermeras que se encuentran en la vanguardia del movimiento hol\u00edstico de la salud. Ellas son aptas para reforzar la educaci\u00f3n y consejos necesarios en la salud y para evaluar la din\u00e1mica de la vida de los pacientes, lo que puede servir de base para la asistencia sanitaria preventiva22. El Consejo Federal de Enfermer\u00eda/BR (COFEn), a trav\u00e9s del Parecer Normativo n.\u00ba 004/95, reconoci\u00f3 que las terapias alternativas (Acupuntura, Iridolog\u00eda, Fitoterapia, Reflexolog\u00eda,Quiroprax\u00eda, Masoterapia, entre otras), son pr\u00e1cticas oriundas, en su mayor\u00eda, de culturas orientales, no vinculadas a cualquier categor\u00eda profesional. La Resoluci\u00f3n 197/97 del COFEn, establece y reconoce las terapias alternativas como especialidad y/o cualificaci\u00f3n del profesional de enfermer\u00eda a partir del momento en que el profesional de Enfermer\u00eda haya concluido y haya sido aprobado en un curso reconocido por instituci\u00f3n de ense\u00f1anza o entidad similar, con una carga horaria m\u00ednima de 360 horas23. El profesional enfermero a\u00fan necesita ampliar su conocimiento y conquistar espacio para insertarse en las pr\u00e1cticas de las terapias complementarias. En una investigaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica realizada sobre la participaci\u00f3n del enfermero brasile\u00f1o en estudios que se ocupan de plantas medicinales en los \u00faltimos 20 a\u00f1os, s\u00f3lo se encontraron 16 publicaciones24, esto muestra que los enfermeros a\u00fan est\u00e1n poco informados y preparados para lidiar con este recurso, o desconocen la posibilidad y el respaldo legal de la especializaci\u00f3n en esta \u00e1rea25. Algunas pr\u00e1cticas de fitoterapia, por el bajo coste y por ser accesibles a toda la poblaci\u00f3n, pueden ser usadas en unidades b\u00e1sicas de salud14-18,26 donde se trabaja, principalmente, con grandes poblaciones, con enfoque en la promoci\u00f3n de la salud y prevenci\u00f3n de enfermedades. Para la enfermera que tiene m\u00e1s contacto con la poblaci\u00f3n, es m\u00e1s una \"herramienta de trabajo, de que tenga conocimientos fundamentados para aplicarla13. Aunque la fitoterapia sea eficaz, cabe a los profesionales de salud orientar a las personas en cuanto al uso indiscriminado de algunas plantas medicinales. Siendo un asunto de Salud P\u00fablica, cabr\u00eda a los profesionales de salud y a los programas nacionales de salud (Estrategia de Salud de la Familia - ESF y Estrategia de Agentes Comunitarios de Salud - EACS) aclarar dudas de la poblaci\u00f3n orient\u00e1ndola en la utilizaci\u00f3n correcta de plantas medicinales en las Unidades de Salud y en las visitas domiciliarias 27. Estudios sobre la realizaci\u00f3n de terapias complementarias por enfermeras en Brasil comenzaron con Nogueira21, en 1983. La participaci\u00f3n del profesional enfermero en estos 25 a\u00f1os se ha ampliado lentamente. Consideraciones finales Debido a que el modelo biom\u00e9dico vigente no est\u00e1 consiguiendo asistir al usuario como un ser integral, \u00e9ste busca otras formas de tratamiento y de promoci\u00f3n de la salud, para suplir este espacio. El rescate en cuanto al uso de las plantas medicinales, viene al encuentro de esta labor. Las terapias complementarias presentan una visi\u00f3n hol\u00edstica del individuo, la atenci\u00f3n est\u00e1 volcada en el estilo de vida del usuario, sus relaciones sociales, su estado emocional, su alimentaci\u00f3n, ocurriendo un proceso de interacci\u00f3n entre el profesional y el paciente. Debido a la b\u00fasqueda de los usuarios de terapias que suplan sus necesidades de salud, la inserci\u00f3n de las terapias complementarias est\u00e1 siendo incentivada en nuestro pa\u00eds, ocasionando su ampliaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n en el SUS, en b\u00fasqueda de la integralidad de la asistencia. Referencias 1. Carvalho A, Carvalho GS. Educa\u00e7\u00e3o para a Sa\u00fade. Portugal: Lusoci\u00eancia, 2006. [ [Links](javascript:void(0);) ] 2. Vieira A. O m\u00e9todo de cadeiras musculares e articulares de GDS: uma abordagem som\u00e1tica. [ [Links](javascript:void(0);) referentes \u00e0 sa\u00fade: apropria\u00e7\u00e3o Enfermagem 2006; 15(1): 68-73. [ [Links](javascript:void(0);) ] 4. Hill A. Guia das medicinas alternativas: todos os sistemas de cura natural. S\u00e3o Paulo (SP): Hemus, [s.d.]. [ [Links](javascript:void(0);) ] 5. Luz MT. Cultura Contempor\u00e2nea e Medicinas Alternativas: Novos Paradigmas em Sa\u00fade no Fim do S\u00e9culo XX. PHYSIS: Revista Sa\u00fade Coletiva, Rio em: [www.scielo.br](www.scielo.br). [ [Links](javascript:void(0);) Sa\u00fade. Secretaria de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade. Departamento de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. Pol\u00edtica Nacional de Pr\u00e1ticas Integrativas e Complementares no SUS - PNPIC-SUS /Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, Secretaria de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade, Departamento de Aten\u00e7\u00e3o B\u00e1sica. - Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, 2006. 92 p. [ [Links](javascript:void(0);) ] 7. Alvim ATA, Ferreira MA, Cabral IE, Filho AJA. O uso de plantas medicinais como da pr\u00e1tica de cuidar realizada pela Maio-jun 14(3). Dispon\u00edvel em: [ ao biom\u00e9dico. Psicologia em sa\u00fade 2008; Mar. Grams WFMP. Plantas medicinais de uso popular em cinco distritos da ilha de Santa Catarina Florian\u00f3polis, SC [disserta\u00e7\u00e3o]. Curitiba (PR): Setor de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas da UFPR; 1999. [ [Links](javascript:void(0);) ] 10. Tesser CD, Luz MT. Racionalidades m\u00e9dicas fitoter\u00e1picos. o saber e o fazer das enfermeiras do Distrito Administrativo 71- Santo Amaro - S\u00e3o Paulo. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Enfermagem/Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Coletiva Escola de Enfermagem da USP (EEUSP) 2002. [ [Links](javascript:void(0);) ] 14. Londrina. Protocolo de fitoterapia. Autarquia Municipal de 2006. 89p. Diagn\u00f3stico situacional dos servi\u00e7os de fitoterapia no Estado Rio \"Verde Vida\" na secretaria de sa\u00fade de utiliza\u00e7\u00e3o de comunit\u00e1rias de Belo Horizonte sob a influ\u00eancia da legisla\u00e7\u00e3o Nunes FS, Sousa FCF. Utiliza\u00e7\u00e3o de fitoter\u00e1picos nas unidades b\u00e1sicas de aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade da fam\u00edlia no munic\u00edpio 19. Di Stasi LC. Plantas medicinais: verdades e mentiras, o que os usu\u00e1rios e os profissionais de sa\u00fade precisam saber. [Links](javascript:void(0);) ] Pinheiro Mattos RA (Org). Os sentidos da integralidade na aten\u00e7\u00e3o e no cuidado \u00e0 sa\u00fade. 6 ed. Rio de Janeiro: IMS/UERJ - CEPESC Enfermagem/USP; 1983. [ [Links](javascript:void(0);) ] 22. Capra F. O ponto de muta\u00e7\u00e3o. S\u00e3o a aplica\u00e7\u00e3o de plantas medicinais como terapia alternativa. Rev. de pesquisa FATEA. 2008 conhecimento Trujillo JMG. Procedimiento de enfermer\u00eda: \"curas de heridas agudas y cr\u00f3nicas con el filete de aloe vera. Revista Beinner RPC. Plantas medicinais de uso caseiro conhecimento popular e interesse por [www.ccs.uel.br/espacoparasaude](www.ccs.uel.br/espacoparasaude). [ [Links](javascript:void(0);) ] "}