{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://parlatino.org/wp-content/uploads/2017/09/conjunta-energia-mambiente-22abr2021.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Acta de la Reuni\u00f3n Conjunta de la s Comision es de Energ\u00eda y Minas y Comisi\u00f3n de Medio Ambiente y Turismo V\u00cdA MICROSOFT TEAMS 22 de abril de 202 1 Siendo las 14:00hrs del 22 de abril se inici\u00f3 la reuni\u00f3n conjunta de las Comisiones de Energ\u00eda y Minas y la de Medio Ambiente y turismo con la participaci\u00f3n de los siguientes pa\u00edses miembros : Argentina, Bolivia, Chile, Ecuador, Guatemala , Nicaragua , M\u00e9xico y Uruguay El acto de instalaci\u00f3n estuvo a c argo del Secretario de Comisiones, diputado Rolando Gonz\u00e1lez Patricio y la Secretaria Alterna de Comisiones, Senadora Silvia Giacoppo, quienes dieron la bienvenida a todas y todos los participantes. Acto seguido se inform\u00f3 el orden del d\u00eda: 1. Definir criterios de desechos residuales -Informe: \" Perspectiva de la Gesti\u00f3n de Residuos en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\" Ing. Marco Antonio Bravo, Consultor Regional para la oficina del Programa de las Naciones Unidas para el Medio Ambiente (PNUMA ) 2. Apertura de la oficina del Fondo Verde en Latinoam\u00e9rica , Dip. Julio Longo Luego de esto le cede la palabra a la Senadora Silvia Giacoppo . La Senadora saluda a todos los participantes y hace referencia a la apertura de la oficina del Fondo Verde y que el Dip. Longo viene bregando para concretar que en Latinoam\u00e9rica exista una Sede del Fondo Verde y poder coordinar y tener en este hemisferi o ese beneficio de la oficina del Fondo Verde y que la \u00fanica que existe est\u00e1 en el Corea del Sur . El Secretario de Comisiones cede la palabra al diputado Issa Kort, Presidente de la Comisi\u00f3n de Energ\u00eda y Minas El diputado Issa Kort ofrece un saludo al Secretario de Comisiones Diputado Rolando Gonzalez y a la Senadora Giacoppo, as\u00ed como al diputado Julio Longo, presidente de la Comisi\u00f3n de Medio Ambiente y Turismo y que este es un tema de presente y sobre todo de futuro, y como dec\u00eda el diputado Rolando, la Pandemia ha hecho establecer un sentido de urgencia porque sin lugar a dudas el cambio clim\u00e1tico es un sentido de urgencia , se\u00f1ala que como Presidente de la Comisi\u00f3n de Energ\u00eda y Minas es un tema que los impacta directamente porque quiz\u00e1s podr\u00edan desen tender que el proceso productivo tanto de energ\u00eda como de miner\u00eda son aislados y no es as\u00ed que son dos procesos productivos que est\u00e1n directamente relacionados por el tema medio ambiental y por eso han querido sumarse a la celebraci\u00f3n de esa reuni\u00f3n . El presidente de la Comisi\u00f3n de Energ\u00eda y Minas cede la palabra al Ing. Marco Antonio Bravo. Tema 1 Definir criterios de desechos residuales -Informe:\" Perspecti va de la Gesti\u00f3n de Residuos en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\" Ing. Marco Antonio Bravo, Consultor Regional para la oficina del Programa de las Naciones Unidas para el Medio Ambiente (PNUMA) El Ing. Marco Antonio Bravo anuncia que mostrar\u00e1 algunos antecedentes sobre la situaci\u00f3n actual de los residuos , que este es un documento que responde a las solicitudes de los pa\u00edses en el marco de l Foro de Ministros del Medio Ambiente y de Am\u00e9rica Latina y el Caribe , as\u00ed como tambi\u00e9n, a la Asamblea de las Nacio nes Unidas para el Medio Ambiente con el fin de poder disponer de una gu\u00eda para el dise\u00f1o de pol\u00edticas y programas , que el desarrollo de ese documento cont\u00f3 con la aportaci\u00f3n de numerosos gobiernos y expertos de la regi\u00f3n . El documento describe las tendenc ias actuales y conjunto de acciones en torno a una gesti\u00f3n eficiente de residuos, lo que permite hacer una transici\u00f3n hacia modelos de econom\u00eda circular. El presente documento se anexa a la presente acta. El Dip. Issa Kort, agradece al Ing. Marco Bravo por tan interesante presentaci\u00f3n. Que les servir\u00e1 para lo que les corresponde hacer tanto a la Comisi\u00f3n de Energ\u00eda y Minas y la de Medio Ambiente y Turismo. El Ingeniero agradece y les pide reflexionar sobre el tema. El Dip Issa Kort cede la palabra al diputado longo, Presidente de la Comisi\u00f3n de Medio Ambiente y Turismo . Tema 2. Apertura de la oficina del Fondo Verde en Latinoam\u00e9rica El Diputado Julio Longo informa que la idea de traer una oficina del fondo verde a Latinoam\u00e9rica se viene planificando hace bastante tiempo , que se reunieron con el director del Fondo Verde en la Pre COP en Costa Rica , agradeci\u00f3 a la 2da Vicepresidenta de la Comisi\u00f3n Ana Bel\u00e9n Mar\u00ed n y al Secretario Dip. Carlos Ricardo Benavides quienes han emprendido esa lucha con el objeto de crear en Latinoam\u00e9rica una oficina del Fondo Verde . Comienza su presentaci\u00f3n informando que e l Fondo Verde es una de las instituciones financieras creadas en la Convenci\u00f3n Marco de las Naciones Unidas para el Cambio Clim\u00e1tico (UNFCCC) en el a\u00f1o 2011. Su actual sede se encuentra en Songdo, Corea del Sur. Su prop\u00f3sito es financiar proyectos, programas, pol\u00edticas y otras actividades de prevenci\u00f3n o como consecuencia del cambio clim\u00e1tico. Va dirigido a los pa\u00edses de menores ingresos , son los destinatarios de las financiaciones para que puedan afrontar sus necesidades de adaptaci\u00f3n y mitigaci\u00f3n en la lucha contra el cambio clim\u00e1tico de acuerdo a las condiciones establecidas en el documento del Acuerdo de Par\u00eds. Como mecanismo de financiamiento sigue una serie de criterios para re spaldar financieramente a los pa\u00edses en desarrollo . Los proyectos financiados no son llevados a cabo por el Fondo ni por los pa\u00edses parte de la Convenci\u00f3n. En vez de esto, el Fondo entra en contacto con los proyectos a trav\u00e9s de sus Entidades Acreditadas, organizaciones que el Fondo considera que poseen capacidades especializadas en llevar a cabo acciones clim\u00e1ticas. Pueden ser p\u00fablicas, privadas, no - gubernamentales, subnacionales, nacionales o regionales e internacionales, que cumplan con est\u00e1ndares inter nacionales financieros, as\u00ed como salvaguardas ambientales y sociales y de g\u00e9nero. Se\u00f1ala que la inte nci\u00f3n es establecer en Panam\u00e1 una sede de Coordinaci\u00f3n de Proyectos del Fondo Verde, que act\u00fae como catalizador de capital para la regi\u00f3n, ya que cuenta con una privilegiada posici\u00f3n geogr\u00e1fica y los beneficios que brinda el pa\u00eds como \"hub log\u00edstico\" y de organismos internacionales . Siendo su ubicaci\u00f3n tan pr\u00f3xima a pa\u00edses en desarrollo, para que la gesti\u00f3n, tr\u00e1mites y papeleos no se vuelvan complejos al momento de tramitarlo envi\u00e1ndola a su \u00fanica sede actual en Corea del Sur, y pueda manejarse de manera m\u00e1s pr\u00e1ctica para pa\u00edses de es te lado del continente. La cercan\u00eda geogr\u00e1fica y su acceso a uno de los puertos m\u00e1s transitados, la hace la ciudad ideal para que albergue todo el tr\u00e1mite de gesti\u00f3n para proyectos del Fondo Verde. El hecho que exista una oficina del fondo verde en Pana m\u00e1 facilita el tema de negociaciones y seguimiento de proyectos dentro del \u00e1rea de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. El diputado se\u00f1ala que recomendar\u00eda a todos los que forman parte del Parlamento Latinoamericano instar a sus colegas de sus congresos en sus respectivos pa\u00edses para que puedan mandar a la Secretar\u00eda de Comisiones sus peticiones ya formales sobre un punto resolutivo sobre el apoyo a la creaci\u00f3n de una Oficina del Fondo Verde en Latinoam\u00e9rica . Se insta a los pa\u00edses miembros con sus respectivas c omisiones o parlamentos se pueda apoyar en la creaci\u00f3n de un punto resolutivo para la apertura de la Oficina del Fondo Verde para Am\u00e9rica Latina y el Caribe como posible sede en Panam\u00e1. Diputado Rolando Gonzalez Patricio , se\u00f1ala que aproximadamente un a\u00f1o o a\u00f1o y medio han venido trabajando en ese tema y que la direcci\u00f3n del Parlatino no dispuso de una hoja de ruta o de un camino que permitiera dar pasos para consolidar esa idea , que a partir de la intervenci\u00f3n del diputado Longo , nombrar\u00eda m\u00e1s de una alternativa para lograrlo , una tiene que ver con la comunicaci\u00f3n directa de las comisiones a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda con las comisiones que puedan tener que ver con esa problem\u00e1tica en los respectivos Parlamentos que son parte del PARLAT INO, ser\u00eda una acci\u00f3n de llamado para evaluar desde las diferencias y perspectivas de cada Congreso y lo otro puede ser un pronunciamiento dentro de lo establecido en el estatuto y el reglamento y dentro de las facultades de la comisi\u00f3n tipo declaraci\u00f3n para promover esa idea y all\u00ed estar\u00edan los resultados principales . Se\u00f1ala que se podr\u00eda evaluar un texto o crear un grupo de trabajo entre ambas comisiones para dar seguimiento al tema y que el acu erdo no limite, sino que abra puertas, para , evaluadas las alternativas , poder proceder con mayor seguridad , atendiendo a todas las exigencias jur\u00eddicas que tiene el trabajo de las comisiones . Se\u00f1ala que se trata de pasos ejecutivos y no legislativos , aunque obviamente lo legislativo puede ser parte de lo que promueva la acci\u00f3n de lo ejecutivo , que en este caso como PARLATINO que no tiene car\u00e1cter vinculante lo que se puede hacer es una declaraci\u00f3n y acordar tambi\u00e9n una co municaci\u00f3n con las comisiones respectivas y eso la Mesa Directiva lo podr\u00eda avalar o acompa\u00f1ar de manera que comience a avanzar . La Senadora Silvia Giacoppo comparte lo sugerido por el Diputado Rolando ya que el PARLATINO y sus decisiones no son vinculantes pero si son los insumos para las leyes modelo y eso es una idea que fue trasladada a la Comisi\u00f3n , la cual el Diputado Longo viene trabajando y que mejor que el PARLATINO por la representaci\u00f3n de los pa\u00edses que lo conforman pueda hacer esa gesti\u00f3n para que sea una realidad y tal como lo ped\u00eda el proyecto , por la ubicaci\u00f3n estrat\u00e9gica que tiene Panam\u00e1, que sea sede Panam\u00e1 como paso bioce\u00e1nico para poder tener las mismas posi bilidades que tienen hoy los pa\u00edses para acceder a los beneficios del Fondo Verde , pa\u00edses que est\u00e1n muy avanzados en proyectos tanto foto voltaicos, de energ\u00edas limpias , econom\u00eda circular, que cuando lo hablaron hace mucho tiempo , cuando se traslada el proyecto, hasta que llega y es observado, pasa la gesti\u00f3n del parlamentario y eso no se puede concretar , entonces poder ser un puente como parlamento en esta gesti\u00f3n porque lo solicitan ambas comisiones, ser\u00eda algo muy beneficioso para sus pa\u00edses El diputado Longo agradece a l Secretario de Comisiones y a la Senadora Silvia Giacoppo por las sugerencias y dice que es el camino que tienen que para poder acceder a esa oficina en Am\u00e9rica Latina y que est\u00e1 de acuerdo en el pronunciamiento por medio de la Secretar\u00eda e insta a los compa\u00f1eros a ver si las respectivas comisiones en sus pa\u00edses para apoyar ese pronunciamiento y agradece por la atenci\u00f3n . El diputado Issa Kort, se suma a la propuesta La Diputada Susana Pereyra de Uruguay, informa que lo van a estudiar porque reci\u00e9n est\u00e1n recibiendo todos los materiales ya que tuvieron ausentes durante casi un a\u00f1o , que escucharon atentamen te, que est\u00e1n en grandes l\u00edneas y aunque saben que Uruguay genera lmente tiene posici\u00f3n de pa\u00eds y como no lo pudieron hablar con el otro integrante de la comisi\u00f3n , el Senador Ra\u00fal Lozano, van a hablarlo cuando se re\u00fanan con cada uno de los integrantes de las comisiones , que ya fueron designados para cada comisi\u00f3n pero a\u00fa n no se han reunido y no tienen un punto de vista de pa\u00eds. Que van a estudiar los aportes recibidos que ven con benepl\u00e1cito pero no pueden dar posici\u00f3n de pa\u00eds. Senador Ra\u00fal Lozano de Uruguay manifiesta que ellos en Uruguay a\u00fan no lo han conversado aunque le parece que es una herramienta muy interesante y cree que tiene proyecci\u00f3n para el planeta que est\u00e1n de acuerdo pero respuesta de pa\u00eds a\u00fan no tienen hasta que no se re\u00fanan. El Secretario de Comisiones le informa al Presidente de la Comisi\u00f3n de Medio Ambiente que queda pendiente que los presidentes de ambas comisiones formen un grupo de trabajo y definan los integrantes para la redacci\u00f3n de la propuesta correspondiente (acceder ala Oficina del Fondo Verd e) y mientras Uruguay va buscando un consenso las dos comisiones pueden ir avanzando en un texto que permita materializar la idea que se est\u00e1 defendiendo . Diputada Aleiza Rodriguez de Bolivia Saluda al Secretario de Comisiones y a los presidentes de ambas comisiones y a todos los participantes , se\u00f1ala que ha sido muy interesante la propuesta de como traer una sede m\u00e1s cerca de Am\u00e9rica Latina , que ellos tiene n que compartir y debatir y de como pueden en alguna forma proyectar y que har\u00e1n conocer a los dem\u00e1s parlamentarios . Adem\u00e1s quer\u00eda informar sobre una situaci\u00f3n que vive Bolivia conmemorando el d\u00eda internacional de la Madre Tierra , le parece que es muy importante esa reuni\u00f3n de ambas comisiones que tienen que comenzar a trabajar de la mano porque en Bolivia comienzan a tener muchas confrontaciones por temas de contaminaci\u00f3n en la miner\u00eda y con el medio ambiente , se\u00f1ala que para ell os es muy importante tener actividades recurrentes para que puedan de alguna manera sobresaltar este Parlamento . Agradece a las personas que est\u00e1n participando que puedan escuchar el llamado que hace para poder trabajar en coordinaci\u00f3n porque est\u00e1n viviend o una \u00e9poca donde no se le da importancia necesaria al medio ambiente y que est\u00e1n matando a muchos animales, peces y otras especies y los est\u00e1n dejando en crisis y en pandemia. Diputada Jenny Mart\u00ednez de Nicaragua Se\u00f1ala que Nicaragua es uno de los pa\u00edses m\u00e1s vulnerables en las consecuencias del cambio clim\u00e1tico , que es considerado el 6to pa\u00eds m\u00e1s vulnerable en el tema del cambio clim\u00e1tico, y que Nicaragua es responsable en las estad\u00edstica s de las emisi ones globales del 0.02% por las emisiones de gases de efecto invernadero , que el a\u00f1o pasado Nicaragua fue v\u00edctim a de eventos extremos como el paso de dos huracanes de categor\u00eda 4 y 5con 10 d\u00edas de diferencia , fue catastr\u00f3fico y dej\u00f3 muchos da\u00f1os . Agradece por las exposiciones que le han servido much\u00edsimo por la informaci\u00f3n que han brindado con respecto al tratamiento de los desechos de los residuos , que Nicar agua ha venido luchando para tener un mejor tratamiento de los residuos y actualmente hay proyectos para poder desarrollar. Senadora Silvia Sapag de Argentina Manifiesta que en el mismo sentido que los anteriores expositores agradece por la posibilidad de poder hablarles , que es nueva en PARLATINO y tiene que consultar a las autoridades de su pa\u00eds que tiene nueva orientaci\u00f3n pol\u00edtica al anterior gobierno, sobre qu \u00e9 actitud van a tomar ante lo que se plantea en la reuni\u00f3n por lo que se une al espacio que ha pedido Uruguay para traer la voz de su pa\u00eds a trav\u00e9s de ella. El presidente se\u00f1ala que es pr ecisamente lo que se ha recomendado, que cada uno de los Parlamentos remita su punto resolutivo con el objeto de apoyar la idea del proyecto de traer una Oficina del Fondo Verd e para Am\u00e9rica Latina El Secretario de Comisiones se\u00f1ala que considera que han dado un paso que consolida lo que vienen haciendo hace m\u00e1s de un a\u00f1o y con el acuerdo que han adoptado de manera preliminar se puede avanzar, y quedar\u00eda pendiente sus puntualizaciones con el Dip. Iss a Kort en funci\u00f3n de avanzar el acuerdo que de alguna manera por consenso se adopt\u00f3 en esa sesi\u00f3n. Agradece al expositor del primer punto y al diputado Julio Longo. Acuerdo sobre la creaci\u00f3n de la Oficina del Fondo Verde: Sea acord\u00f3 que e l Dip. Julio Longo, Presidente de la Comisi\u00f3n de Medio Ambiente y Turismo, en concordancia con el Dip. Issa Kort, Presidente de la Comisi\u00f3n de Energ\u00eda y Minas, crear un grupo de trabajo para la elaboraci\u00f3n de un pronunciamiento o declaraci\u00f3n, dentro de lo establecido en el estatuto y el reglamento del PARLATINO que apoye la idea de la creaci\u00f3n de la Oficina del Fondo Verde. No habiendo m\u00e1s puntos a tratar se clausura la reuni\u00f3n. "}