{"title": "Una extra\u00f1a alianza surge en Alemania: movimientos de izquierda y derecha se unen contra las vacunas (Published 2022)", "author": "Katrin Bennhold", "url": "https://www.nytimes.com/es/2022/01/26/espanol/alemania-movimiento-antivacunas.html", "hostname": "nytimes.com", "description": "La propuesta de imponer la vacunaci\u00f3n obligatoria impulsa una serie de manifestaciones que atrae sectores tan diversos como los naturalistas, neonazis y ciudadanos comunes.", "sitename": "The New York Times", "date": "2022-01-26", "cleaned_text": "extra\u00f1a alianza surge en Alemania: movimientos de izquierda y derecha se unen contra las vacunas La propuesta de imponer la vacunaci\u00f3n obligatoria impulsa una serie de manifestaciones que atrae sectores tan diversos como los naturalistas, neonazis y ciudadanos comunes. N\u00daREMBERG, Alemania \u2014 Maria Liebermann lleg\u00f3 envuelta en luces navide\u00f1as y ondeando una bandera de paz con una paloma blanca. Martin Schmidt portaba una bandera de Alemania con la palabra RESISTE garabateada con letras may\u00fasculas en todo lo largo. Liebermann se describe como una \"ecologista de izquierda\". Schmidt vota por el partido ultraderechista Alternativa para Alemania. Ambos disienten en temas que van desde la inmigraci\u00f3n hasta el cambio clim\u00e1tico, pero un lunes reciente, marcharon codo a codo gritando \"\u00a1Libertad!\" para manifestarse contra la posible obligatoriedad de la vacuna contra la COVID-19. Al inicio de la pandemia, Alemania recibi\u00f3 muchos elogios por ser un modelo de unidad en el combate contra el coronavirus. La confianza generalizada en el gobierno alent\u00f3 a los ciudadanos a respetar los confinamientos, los lineamientos sobre el uso de cubrebocas y las restricciones de distanciamiento social. No obstante, esa confianza en las autoridades ha disminuido de manera paulatina conforme la pandemia llega a su tercer a\u00f1o y la lucha se ha reorientado hacia las vacunas, lo que ha [dejado al descubierto profundas fisuras en la sociedad alemana](https://www.nytimes.com/es/2021/11/19/espanol/vacunas-alemania.html) y [entorpecido los esfuerzos para reducir los casos](https://www.nytimes.com/2021/11/11/world/europe/germany-covid-unvaccinated.html?action=click&module=RelatedLinks&pgtype=Article) de COVID-19. Los planes del nuevo canciller alem\u00e1n, Olaf Scholz, de hacer obligatoria la vacuna han impulsado un movimiento de protesta a nivel nacional y movilizado a decenas de miles de personas en marchas semanales en ciudades y pueblos, incluso cuando los casos de COVID-19 alcanzan nuevos niveles m\u00e1ximos con la propagaci\u00f3n de la variante \u00f3micron. Alemania, que cuenta con una tasa de vacunaci\u00f3n del 69 por ciento, tiene la mayor proporci\u00f3n de personas sin vacunar entre los pa\u00edses de Europa occidental, y es posible que su resistencia organizada contra las vacunas sea la m\u00e1s fuerte de toda Europa. La mayor\u00eda de los alemanes no solo est\u00e1n a favor de las vacunas, sino de su obligatoriedad, pero la oposici\u00f3n ha formado una coalici\u00f3n de aliados ins\u00f3litos que abarca todo el espectro pol\u00edtico. Una buena parte de su centro de gravedad sigue estando en la extrema derecha, lo cual le brinda un nuevo impulso a Alternativa por Alemania (o AfD por su sigla en alem\u00e1n), un partido que es famoso por su postura antiinmigrante. Pero el rechazo no se limita a un grupo extremista. A los nacionalistas antivacunas, los neonazis y los fan\u00e1ticos violentos se les unen los jipis, los llamados esot\u00e9ricos y muchos ciudadanos de a pie atemorizados por dos a\u00f1os de confinamientos, toques de queda y la posibilidad de que las vacunas sean obligatorias. En ocasiones, a todos ellos se les puede encontrar marchando a solo unos cuantos metros de distancia, desde Berl\u00edn y Hamburgo, en el norte, hasta Stuttgart y M\u00fanich, en el sur, y en todos los pueblos y aldeas, lo mismo en el este que en el oeste. De acuerdo con los c\u00e1lculos de la polic\u00eda, la semana pasada, protestaron cerca de 100.000 personas en cientos de manifestaciones descentralizadas. La diversidad del movimiento antivacunas se pudo ver un lunes reciente en la ciudad b\u00e1vara de N\u00faremberg, donde la multitud se pase\u00f3 por el centro de la ciudad, tocando tambores, haciendo sonar silbatos y, al menos en un caso, ofreciendo \"energ\u00eda c\u00f3smica\" a los espectadores. Hab\u00eda naturalistas y unos cuantos neonazis \u2014hombres que alzaban pancartas contra el \"Gran Reinicio\", una frase que se refiere a teor\u00edas conspirativas antisemitas\u2014, as\u00ed como jubilados y muchas familias con ni\u00f1os que llevaban sus propios letreros escritos a mano. \"No somos conejillos de indias\", dec\u00eda uno. \"No se metan con nuestros hijos\", dec\u00eda otro. Una consigna que destac\u00f3 mucho fue: \"Libertad, liberaci\u00f3n y democracia\". Liebermann, una fisioterapeuta jubilada de 64 a\u00f1os, estaba entre los manifestantes mand\u00e1ndole besos a la gente que miraba la manifestaci\u00f3n desde sus ventanas. \"Estamos defendiendo nuestros derechos constitucionales\", afirm\u00f3. \"Una vacuna es una invasi\u00f3n a la integridad de nuestro cuerpo. Es perverso que el Estado, que deber\u00eda proteger a sus ciudadanos, quiera obligarnos a que nos vacunemos\". Cuando le preguntaron si le molestaba que algunos de sus compa\u00f1eros de manifestaci\u00f3n no ocultaran sus ideas de extrema derecha, Liebermann se encogi\u00f3 de hombros con una actitud desafiante. \"Esta marcha es un reflejo de la sociedad\", coment\u00f3. \"AfD es parte de la sociedad. Todos estamos aqu\u00ed para manifestarnos contra la obligatoriedad de la vacuna\". Desde hac\u00eda mucho tiempo, los pol\u00edticos alemanes hab\u00edan descartado la idea de hacer la vacuna obligatoria. Pero conforme los estudios demuestran que la vacunaci\u00f3n es la manera m\u00e1s eficaz de prevenir el contagio de COVID-19 \u2014y evitar la hospitalizaci\u00f3n y el fallecimiento si se contrae el virus\u2014 ha resultado casi imposible convencer a los m\u00e1s esc\u00e9pticos. Oliver Nachtwey, soci\u00f3logo de la Universidad de Basilea que ha estudiado el movimiento de protestas contra el coronavirus en Alemania, califica la baja tasa de vacunaci\u00f3n de \"incumplimiento pol\u00edtico\". \"La gente se resiste a la vacunaci\u00f3n\", dijo Nachtwey. \"Es un movimiento nuevo y sorprendente porque conecta dos ambientes muy separados: gente que tiene un origen alternativo y que quiz\u00e1 haya votado antes a los Verdes o a la izquierda, y gente que est\u00e1 en la derecha dura\". En la Alemania excomunista del este, el movimiento antivacunas ha sido impulsado principalmente por un ecosistema de extrema derecha que va desde el AfD hasta los grupos neonazis como los Sajones Libres y el Tercer Camino, que han exigido que \"cuelguen\" a los dirigentes pol\u00edticos. En las \u00faltimas semanas, los gobernadores de dos estados del este han recibido [amenazas de muerte](https://www.nytimes.com/2021/12/15/world/germany-is-investigating-vaccine-opponents-over-a-plot-to-kill-a-state-governor.html) por parte de quienes rechazan las vacunas. El panorama es m\u00e1s complicado en la Alemania del oeste. Una tradici\u00f3n muy establecida de homeopat\u00eda y remedios naturales ha significado que desde hace mucho tiempo la clase media de Alemania ha adoptado una cierta desconfianza en la ciencia y la medicina. Los m\u00e9dicos home\u00f3patas son comunes y las aseguradoras p\u00fablicas de gastos m\u00e9dicos cubren sus honorarios. La industria esot\u00e9rica alemana de la nueva era \u2014libros, cristales, cursos y cosas similares\u2014 genera aproximadamente 20.000 millones de euros anuales en ingresos. El n\u00famero m\u00e1s alto de curanderos certificados del pa\u00eds se encuentra en Baviera. Si a esto le a\u00f1adimos una racha de romanticismo con respecto a la naturaleza que se remonta a la industrializaci\u00f3n de Alemania en el siglo XIX, la reacci\u00f3n alemana contra la vacuna es, en cierto modo, m\u00e1s general que marginal, dijo Miro Dittrich, fundador e investigador principal de CeMAS, una organizaci\u00f3n de investigaci\u00f3n con sede en Berl\u00edn centrada en la desinformaci\u00f3n y las teor\u00edas conspirativas. \"Busc\u00e1bamos el problema en los m\u00e1rgenes de la sociedad, pero siempre estaba en el centro\", dijo Dittrich. \"Hay una cierta visi\u00f3n del mundo regresiva y anticient\u00edfica que proviene del rinc\u00f3n esot\u00e9rico en el que las curas alternativas se han generalizado durante mucho tiempo en un cierto entorno verde e inconformista de izquierda\", a\u00f1adi\u00f3. \"Son personas de clase media que conf\u00edan m\u00e1s en sus sentimientos que en los expertos, y en la pandemia eso es un problema\". A diferencia de lo que sucede en Estados Unidos, donde el movimiento antivacunas coincide perfectamente, en muchos sentidos, con el Partido Republicano, en Alemania, ning\u00fan partido pol\u00edtico ha podido captar a los grupos dis\u00edmiles de personas que toman las calles. \"En Alemania, todav\u00eda no tenemos la polarizaci\u00f3n de grupos que estamos viendo en Estados Unidos\", se\u00f1al\u00f3 Edgar Grande, director fundador del Centro para la Investigaci\u00f3n de la Sociedad Civil del Centro de Ciencias Sociales WZB de Berl\u00edn. \"Una parte vota por el AfD, pero en su mayor\u00eda se trata de gente que ya no se siente representada por ning\u00fan grupo o partido. Son hu\u00e9rfanos pol\u00edticos\". Sophia, una joven de 22 a\u00f1os que se describe como \"sanadora energ\u00e9tica\" y que charlaba con sus amigos una hora antes de la marcha de N\u00faremberg, lament\u00f3 la falta de oposici\u00f3n por parte de los partidos de izquierda, como los Verdes, que tradicionalmente hab\u00edan desafiado el statu quo. \"Ahora todos apoyan la obligatoriedad de la vacuna\", dijo. En las recientes elecciones alemanas, Sophia, que no quiso dar su apellido, apoy\u00f3 al partido Basis, un movimiento antivacunas de reciente creaci\u00f3n que obtuvo menos del tres por ciento de los votos. Sophia proviene de una familia de m\u00e9dicos, y tanto sus padres como su hermano mayor tienen su esquema de vacunaci\u00f3n completo y la han instado a hacer lo mismo. Pero le preocupa que la vacuna se haya desarrollado demasiado r\u00e1pido, y no conf\u00eda en que el gobierno revele los efectos secundarios graves. \"Mi cuerpo me dice que no es una buena idea\", dijo. \"Tengo una buena conexi\u00f3n con mi cuerpo\". Sus amigos estaban de acuerdo. \"No se trata de mantenernos sanos, se trata de darnos a todos un c\u00f3digo QR\", dijo Stefan, de 35 a\u00f1os y padre de cinco hijos, que aboga por la desobediencia civil y que tampoco quiso que se utilizara su nombre completo. \"Gobiernan con el miedo. Es una especie de tiran\u00eda\". \"La ciencia tradicional es una religi\u00f3n\", a\u00f1adi\u00f3. La desconfianza en la \"ciencia tradicional\", y en la pol\u00edtica tradicional, es una cosa en la que los esot\u00e9ricos y la extrema derecha pueden estar de acuerdo, dijo Grande de la WZB. \"El denominador com\u00fan es la desconfianza\", dijo. \"Lo que une a estos dos grupos tan diferentes es el alejamiento de los partidos tradicionales, de la ciencia y de los medios de comunicaci\u00f3n\". Grande se\u00f1al\u00f3 que los altos niveles de confianza en el gobierno que mostraron los alemanes al inicio de la pandemia, cuando nueve de cada diez personas apoyaban las restricciones para combatir el coronavirus, comenzaron a debilitarse despu\u00e9s del primer confinamiento, cuando empez\u00f3 el agotamiento por la pandemia. Grande asever\u00f3 que ahora el peligro es que el contacto semanal con la extrema derecha en las calles haga que quienes pertenecen a lo que \u00e9l llama \"el centro receloso\" acepten a ese grupo. Ambas facciones comparten su creencia en teor\u00edas conspirativas, las cuales tienen la capacidad de radicalizar el movimiento m\u00e1s all\u00e1 de los grupos perif\u00e9ricos. La obligatoriedad de la vacuna, que se debatir\u00e1 en el Parlamento a finales de este mes, es el motor determinante de las manifestaciones. \"El debate sobre esta obligatoriedad es le\u00f1a que alimenta el fuego de la radicalizaci\u00f3n\", afirm\u00f3 Grande. \"Me temo que se nos viene una dif\u00edcil fase pol\u00edtica en esta pandemia\", coment\u00f3. Katrin Bennhold es la jefa del bur\u00f3 de Berl\u00edn. Exbecaria Nieman en la Universidad de Harvard, anteriormente reporte\u00f3 desde Londres y Par\u00eds, en donde cubr\u00eda una variedad de temas, desde el auge del populismo hasta el "}