{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.actapediatrica.com/images/pdf/Volumen-73---Numero-11---Diciembre-2015.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "el 50 aniversario de la Cl\u00ednica Infantil \u00abLa Paz\u00bb de Madrid, uno de los promotores de la pediatr\u00eda y sus \u00e1reas espec\u00edficas en Espa\u00f1aM.A. Zafra Anta, et al. e291 Origi nales Importancia de los tumores lipomatosos benignos en el ni\u00f1o como marcadores de anomal\u00edas estructurales y s\u00edndromes complejos. Experiencia en nuestro centroN. \u00c1lvarez Garc\u00eda, et al. e297 Transporte interhospitalario pedi\u00e1trico y neonatal en un hospital secundarioM.E. Rubio Jim\u00e9nez, et al. e3 05 Nutrici \u00f3n infantil El pediatra y las recomendaciones nutricionales en la mujer embarazada y que lactaV. Mart\u00ednez Su\u00e1rez, et al.; Comit\u00e9 de Nutrici\u00f3n de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda (AEP) e313 For maci\u00f3n e informaci\u00f3n en pediatr\u00eda la eHealth a la mHealth. Apps en de p\u00edloro asociada casoC.F. Carli, et al. e323 Hemangioma parot\u00eddeo tratado con a prop\u00f3sito de un casoV. Gon\u00e7alves, et al. e3 30 Cart as al Director Hipomelanosis macular progresivaL. Campos Mu\u00f1oz, et al. e333 Implicaci\u00f3n diagn\u00f3stica del nevus an\u00e9mico en la neurofibromatosisM.T. e3 37 Bibliog raf\u00eda comentada e339 Cr\u00edt ica de libros W. Astudillo, al. e341 50 a\u00f1os \u00abActa of the clinic \"La Paz\", of Madrid, one of the promoters of pediatrics and their specialties in SpainM.A. Zafra Garc\u00eda, et al. e297 Pediatric and neonatal interhospital transport in a secondary hospitalM.E. Rubio Jim\u00e9nez, et al. and lactationV. Mart\u00ednez Su\u00e1rez, et al.; de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda (AEP) e313 Educati and Lett ers to ature review Books r eview W. Astudillo, et Fift N.\u00ba 11 DICIEMBRE 2015 N\u00daMERO PUBLICADO \u00cdNTEGRAMENTE ON LINEPEDI\u00c1TRICA ESPA\u00d1OLA Fundada en el a\u00f1o 1943 por los Dres.: C. S\u00e1inz de los Terreros, S. Cavengt, J. de Bosch Mar\u00edn y L. Navas Migueloa Director y Editor J. Dalmau Serra Hospital Infantil La Fe (Valencia) SubdirectorJ.M. Moreno Villares Hospital Doce de Octubre (Madrid) Coordinadores secciones:Dermatolog\u00eda pedi\u00e1tricaJ.M. Hernanz Hospital Infanta Leonor (Madrid) Nutrici\u00f3n infantilJ. Dalmau Serra Formaci\u00f3n e informaci\u00f3n en pediatr\u00eda J. Gonz\u00e1lez de Dios Hospital General Universitario de Alicante Bibliograf\u00eda comentadaM.J. Galiano Segovia Centro de Salud Montessori. Legan\u00e9s (Madrid) Edita: e-mail: actapediatrica@edicionesmayo.es Redacci\u00f3n y 800. Carmen Suscripci\u00f3n anual 95,36 euros. (I.V.A. incluido) Espa\u00f1a y Portugal. Otros pa\u00edses 128 euros. Precio m\u00e9dicos residentes: 73,75 euros. Control voluntario de la difusi\u00f3n por \u00a9Ediciones Mayo, S.A. Reservados todos los derechos. Queda pro-hibida la reproducci\u00f3n total o parcial de los contenidos, aun citando la procedencia, sin la autorizaci\u00f3n del editorConsejo Editorial /Ed itorial Board J. Argem\u00ed Renom (Barcelona) F. Balboa de Paz (Madrid)A. Bautista Casasnovas (Santiago de Compostela) O. Brunser (Chile)M. Salas (Madrid)J. Carrascosa Lezcano (Barcelona) M. Casanova Bellido (C\u00e1diz)M. Castro Gago (Santiago de Compostela) M. Cruz Hern\u00e1ndez (Barcelona)A. Delgado Rubio (Madrid)E. Dom\u00e9nech Mart\u00ednez (Sta. Cruz de Tenerife) T. Dur\u00e1 Trav\u00e9 (Pamplona)J.M. Fraga Berm\u00fadez (Santiago de Compostela) M. Garc\u00eda Fuentes (Santander)\u00c1. Gil Hern\u00e1ndez (Granada)J. Gonz\u00e1lez de Dios (Alicante)J. Gonz\u00e1lez Hachero (Sevilla)D. Gonz\u00e1lez Lamu\u00f1o (Santander) M. Hern\u00e1ndez Rodr\u00edguez (Salamanca) P . Jara Vega (Madrid)R. Jim\u00e9nez Gonz\u00e1lez (Barcelona) S. M\u00e1laga Guerrero (Oviedo)A. Mart\u00ednez Gimeno (Toledo)V. Mart\u00ednez Su\u00e1rez (Gij\u00f3n)A. Mart\u00ednez Valverde (M\u00e1laga) J.A. Molina Font (Granada)C.M. Montero Brens (Santo Domingo) L. Moreno Aznar (Zaragoza)J. Narbona Garc\u00eda (Pamplona)A. Nieto Garc\u00eda (Valencia)J. Pe\u00f1a Guiti\u00e1n (Santiago de Compostela) R. Pi\u00f1eiro P\u00e9rez (Madrid)A. Polaino-Lorente (Madrid)I. Polanco Allu\u00e9 (Madrid)M. Pombo Arias (Santiago de Compostela) C. Ribes-Koninckx (Valencia)L. Ros Mar (Zaragoza)S. Ruiz . Sanjurjo de Varea Calder\u00f3n (Barcelona) J.C. Vitoria (Bilbao)I. Vitoria Mi\u00f1ana (Valencia) Los originales deben remitirse a: Acta Pedi\u00e1trica Espa\u00f1ola. Ediciones Mayo, S.A. Aribau, 168-170, 5.\u00ba. 08036 Barcelona. electr\u00f3nico: actapediatrica@edicionesmayo.es Director honor\u00edfico: Prof. I. Villa El\u00edzaga \u00a92015 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosLas opiniones y juicios expresados en los art\u00edculos publicados en Acta Pedi\u00e1trica Espa\u00f1ola son de los autores, y no necesariamente del Consejo Editorial, la Direcci\u00f3n de la Revista ni las instituciones patrocinadoras de la misma, por lo que declinan cualquier responsabilidad sobre dicho material. Por otra parte, ni el Consejo Editorial, ni la Direcci\u00f3n de la Revista, ni Ediciones Mayo garantizan o apoyan ning\u00fan producto que se anuncie en la Revista, ni garantizan las afirmaciones realizadas por el fabricante sobre dicho producto. Revista indexada en EMBASE/Excerpta Medica, en el \u00cdndice M\u00e9dico Espa\u00f1ol, Sociedad Iberoamericana de Informaci\u00f3n Cient\u00edfica (SIIC databases), SERLINE, Health Sciences Serials, Science Plus e \u00cdndice Bibliogr\u00e1fico Espa\u00f1ol de Ciencias de la Salud (IBECS)VOLUMEN 73, N\u00ba 11 DICIEMBRE 2015 N\u00daMERO PUBLICADO \u00cdNTEGRAMENTE ON LINEPEDI\u00c1TRICA ESPA\u00d1OLA SUMARIO e283 Art\u00edculo especial En el 50 aniversario de la Cl\u00ednica Infantil \u00abLa Paz\u00bb de Madrid, uno de los promotores de la pediatr\u00eda y sus \u00e1reas espec\u00edficas en Espa\u00f1a M.A. Zafra Anta, J.M. Fern\u00e1ndez Men\u00e9ndez, F. Ponte Hernando, P . Gorrotxategi Gorrotxategi, J.J. Fern\u00e1ndez Teijeiro, J.I. de Arana Amurrio, Garc\u00eda Nieto e291 Originales Importancia de los tumores lipomatosos benignos en el ni\u00f1o como marcadores de anomal\u00edas estructurales y s\u00edndromes complejos. Experiencia en nuestro centroN. \u00c1lvarez Garc\u00eda, R. Escart\u00edn Villacampa, Y. Gonz\u00e1lez Ruiz, P . Bragagnini Rodr\u00edguez, B. Izquierdo Hern\u00e1ndez, N. Gonz\u00e1lez Mart\u00ednez Pardo, J. Gracia Romero e297 Trans porte interhospitalario pedi\u00e1trico y neonatal en un hospital secundarioM.E. Rubio Jim\u00e9nez, G. Arriola Pereda, B. Bl\u00e1zquez Arrabal, M. Pangua G\u00f3mez, A. Ortigado Matamala e305 Nutrici\u00f3n infantil El pediatra y las recomendaciones nutricionales en la mujer embarazada y que lactaV. Mart\u00ednez Su\u00e1rez, J. Dalmau Serra, J.M. Moreno Villares; Comit\u00e9 de Nutrici\u00f3n de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda (AEP) e313 Formaci\u00f3n e informaci\u00f3n en pediatr\u00eda Comunicaci\u00f3n cient\u00edfica e319 Notas cl\u00ednicas de e323 Hemangi oma prop\u00f3sito de un casoV. Gon\u00e7alves, R. Almeida e330 Cartas al Director Hipomelanosis macular progresivaL. Campos Mu\u00f1oz, A. Fueyo Casado, C. Carranza Romero, J. Pedraz Mu\u00f1oz, E. L\u00f3pez Bran e333 Implica ci\u00f3n diagn\u00f3stica del an\u00e9mico del Boz Gonz\u00e1lez e337 Bibliograf\u00eda comentada Cr\u00edt ica de libros Special article On anniversary of the child clinic \"La Paz\" , of Madrid, one of the promoters of pediatrics and their specialties in Spain M.A. Zafra Anta, J.M. Fern\u00e1ndez Men\u00e9ndez, F. Hernando, P . Gorrotxategi Gorrotxategi, J.J. Fern\u00e1ndez syndromes. Our experienceN. \u00c1lvarez Garc\u00eda, R. Escart\u00edn Villacampa, Y. Gonz\u00e1lez Ruiz, P . Bragagnini Rodr\u00edguez, B. Izquierdo Hern\u00e1ndez, N. Gonz\u00e1lez Mart\u00ednez Pardo, J. Gracia Romero e297 Pedi atric and neonatal interhospital transport in a secondary hospitalM.E. Rubio Jim\u00e9nez, G. Arriola Pereda, B. Bl\u00e1zquez Arrabal, M. Pangua G\u00f3mez, A. Ortigado V. Mart\u00ednez J. Dalmau Serra, J.M. Moreno Villares; Comit\u00e9 de Nutrici\u00f3n de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda e313 Progressive macular hypomelanosisL. Campos Mu\u00f1oz, A. Fueyo Casado, C. Carranza Romero, J. Pedraz Mu\u00f1oz, E. L\u00f3pez e333 Gonz\u00e1lez Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosVOLUMEN 73, N\u00ba 11 DICIEMBRE 2015 N\u00daMERO PUBLICADO \u00cdNTEGRAMENTE ON LINEPEDI\u00c1TRICA ART\u00cdCULO ESPECIALe283 Acta Pediatr Esp. 2015; 73(11): e283-e290Introducci\u00f3n En los \u00faltimos 50 a\u00f1os, la sanidad espa\u00f1ola ha seguido un pro- ceso decisivo de transformaci\u00f3n y modernizaci\u00f3n. La pediatr\u00eda, con su desarrollo hospitalario y extrahospitalario, as\u00ed como el de sus subespecialidades, se ha situado desde un principio entre los protagonistas de esta modernizaci\u00f3n. En Espa\u00f1a, des-de el inicio de la d\u00e9cada de los sesenta imprimieron moderni-dad en la teor\u00eda y pr\u00e1ctica pedi\u00e1trica personalidades como \u00c1ngel Ballabriga, Enrique Casado de Fr\u00edas, Joaqu\u00edn Colomer Sala, Manuel Cruz, Jos\u00e9 Pe\u00f1a Guiti\u00e1n, Francesc Prandi, Ernes-to S\u00e1nchez Villares, Manuel Su\u00e1rez Perdiguero y, tambi\u00e9n, En-rique Jaso Rold\u00e1n 1. La Cl\u00ednica Infantil \u00abLa Paz\u00bb de Madrid, in- augurada en julio de 1965, ha tenido desde sus inicios un papel cardinal en la modernizaci\u00f3n de la pediatr\u00eda hospitalaria, junto con el Hospital \u00abVall d'Hebron\u00bb de Barcelona y otros centros. En el 50 aniversario de la Cl\u00ednica Infantil \u00abLa Paz\u00bb de Madrid, uno de los promotores de la pediatr\u00eda y sus \u00e1reas espec\u00edficas en Espa\u00f1a M.A. Zafra Anta1, Hospital de Fuenlabrada. Madrid. 2Servicio de Pediatr\u00eda. Hospital de Cabue\u00f1es. Gij\u00f3n. 3Servicio de Pediatr\u00eda. Centro de Salud Santa Eugenia de Ribeira. A Coru\u00f1a. 4Servicio de Pediatr\u00eda. Centro de Salud de Pasajes San Pedro. Guip\u00fazcoa. 5Real Academia de Medicina de Cantabria. Santander. 6T\u00e9cnico superior de Sanidad P\u00fablica de la Comunidad de Madrid. Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos Escritores y Artistas. Madrid. 7Secci\u00f3n de Nefrolog\u00eda Pedi\u00e1trica. Hospital \u00abNuestra Se\u00f1ora de Candelaria\u00bb. Santa Cruz de Tenerife. (Todos los autores son miembros del Comit\u00e9 de Historia de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda) Fecha de recepci\u00f3n: 22/10/15. Fecha de aceptaci\u00f3n: 4/11/15. Zafra 28017 Madrid. Correo electr\u00f3nico: miguelzafraanta@gmail.com / miguel.zafra@salud.madrid.orgResumen El Hospital Infantil \u00abLa Paz\u00bb de Madrid es un centro de referen- cia nacional en especialidades pedi\u00e1tricas. En este art\u00edculo se describen los principios de esa cl\u00ednica en su 50 aniversario. Se inaugur\u00f3 oficialmente el 18 de julio de 1965, y tiene un lugar propio en la historia del desarrollo de las especialidades pedi\u00e1-tricas en Espa\u00f1a. Enrique Jaso fue su creador y promotor. Muchos datos su- gieren que tuvo una visi\u00f3n clara, y plane\u00f3 y desarroll\u00f3 el pro-yecto hacia la formaci\u00f3n de \u00e1reas espec\u00edficas en el campo de la medicina de los ni\u00f1os. En el \u00e9xito inicial tambi\u00e9n intervinie-ron otras figuras decisivas, como Julio Monereo, cirujano pe-di\u00e1trico. Este desarrollo de la pediatr\u00eda se uni\u00f3 al de otros hospitales de la Seguridad Social, a menudo con la colaboraci\u00f3n de algu-nos profesionales formados en \u00abLa Paz\u00bb. Estos profesionales de la Seguridad Social y la formaci\u00f3n de un n\u00famero creciente de subespecialistas pedi\u00e1tricos han impulsado importantes avan-ces en el conocimiento de la medicina fetal, neonatal, infantil y del adolescente. A todos ellos, nuestro sincero agradecimien - to por sus contribuciones. \u00a92015 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados. Palabras clave Historia de la pediatr\u00eda, subespecialidades pedi\u00e1tricas, Espa\u00f1aAbstract Title: clinic \"La Paz\", of Madrid, one of the promoters of pediatrics and their specialties in Spain The Hospital Infantil \"La Paz\", in Madrid, Spain, is a national reference center on pediatric specialties. This article describes the beginning of the clinic on its 50th anniversary. It was offi-cially opened on July 18, 1965 and it has a proper place in the history of the development of pediatric subspecialties in Spain. Enrique Jaso was the creator and promoter of the Hospital Infantil \"La Paz\". Many data suggest that he had a clear view. He planned, and then developed the project towards the forma-tion of specific areas in the field of children medicine. Other decisive figures as Julio Monereo, pediatric surgeon, were others Social professionals trained in \"La Paz\". These Social Security professionals of increasing number of pediatric subspecialists have of fetal, ne-onatal, childhood, and adolescent medicine. To all of them, our sincere appreciation for all their contributions. \u00a92015 Ediciones Mayo, S.A. rights reserved. subspecialties, SpainActa Pediatr Esp. 2015; 73(11): e283-e290e284Por m\u00e9ritos propios, merecen un lugar muy destacado los pro- fesionales que concibieron y supieron impulsar el proyecto de este hospital infantil. El objetivo de este trabajo es describir el comienzo del Hos- pital Infantil \u00abLa Paz\u00bb en su 50 aniversario, situarlo en la pedia-tr\u00eda de la \u00e9poca, la d\u00e9cada de los sesenta, y valorarlo de forma hist\u00f3rica como un proyecto de desarrollo de las subespeciali-dades pedi\u00e1tricas. Breve descripci\u00f3n de la organizaci\u00f3n sanitaria en los a\u00f1os cuarenta y cincuenta El Seguro Obligatorio de Enfermedad (SOE) en Espa\u00f1a fue crea- do por la Ley de 14 de diciembre de 1942. Su actuaci\u00f3n comien-za en septiembre de 1944. El SOE se bas\u00f3 en la financiaci\u00f3n contributiva, mediante cuotas. Esta organizaci\u00f3n estatal colectiva de la asistencia sanitaria no part\u00eda de la nada. El SOE, popularmente conocido como \u00abel seguro\u00bb, se hizo cargo del Instituto Nacional de Previsi\u00f3n (INP), que fue creado por Maura en 1908. Adem\u00e1s, el SOE hered\u00f3 de la Rep\u00fablica (1931-1939) la preparaci\u00f3n t\u00e9cnica y la dotaci\u00f3n del Seguro de Maternidad y del Servicio de Higiene Infantil, los cuales comenzaron a funcionar ya en 1929-1931 y 1932, res-pectivamente 2,3. Los primeros servicios estatales de puericul- tura fueron dispuestos tambi\u00e9n seg\u00fan planes trazados e inicia-dos por la sanidad republicana, y luego continuados bajo el franquismo, r\u00e9gimen pol\u00edtico iniciado tras la Guerra Civil (1936-1939) 2. En marzo de 1933 se hab\u00eda creado el Cuerpo de M\u00e9di- cos Puericultores del Estado. Se realiz\u00f3 una convocatoria de las primeras oposiciones ese mismo a\u00f1o, para plazas ubicadas en los Servicios de Higiene Infantil, en los Centros Secundarios de Higiene en las capitales de provincia y en algunas ciudades que ten\u00edan Institutos de Puericultura. En mayo de 1943 tuvo lugar la I Reuni\u00f3n de M\u00e9dicos Puericultores del Estado 4. Asistencia sanitaria ambulatoria En Espa\u00f1a, hacia los a\u00f1os cuarenta-cincuenta del siglo xx la asistencia en el Seguro era principalmente de tipo ambulato-rio, adscribi\u00e9ndose a cada m\u00e9dico un cupo de asegurados y sus familiares 1. La hospitalizaci\u00f3n en el caso de procesos quir\u00fargi- cos se hac\u00eda en las llamadas residencias sanitarias; tambi\u00e9n hab\u00eda hospitales cl\u00ednicos y algunos centros de beneficencia 4. Esta potenciaci\u00f3n de la medicina ambulatoria, entre otras ra-zones debido a la falta de recursos para construir hospitales en la Espa\u00f1a de la posguerra, suced\u00eda al contrario que en Estados Unidos y el resto de Europa, donde exist\u00eda una cultura sanitaria de creaci\u00f3n de grandes hospitales 4,5. La medicina ambulatoria promovi\u00f3 que la poblaci\u00f3n acogiera las vacunas y concediera importancia a la medicina de primer nivel y preventiva, y tam-bi\u00e9n contribuy\u00f3 a que mejorasen las condiciones higi\u00e9nico-sanitarias.Un hecho que marc\u00f3 la evoluci\u00f3n inicial de la pediatr\u00eda fue que, en 1958, se instaur\u00f3 en el SOE la figura del pediatra de zona, que atend\u00eda a los menores de 7 a\u00f1os adscritos. Espa\u00f1a fue precursora en Europa en cuanto a la atenci\u00f3n a la infancia en el \u00e1mbito ambulatorio por parte de especialistas en pedia-tr\u00eda y puericultura 1,6. Asistencia pedi\u00e1trica hospitalaria En el periodo 1954-1960, la Direcci\u00f3n General de Sanidad cos-tear\u00eda un n\u00famero de cl\u00ednicas de lactantes y hospitales infanti-les, as\u00ed como de cl\u00ednicas de prematuros con el apoyo de UNICEF 7. Entre 1956 y 1964, el Seguro gestion\u00f3 8 residencias maternales, 185 consultorios de pediatr\u00eda y puericultura y 99 de maternolog\u00eda. En el Seguro, en 1963 el censo de cl\u00ednicas de lactantes era de 3, y de 6 para prematuros 3. Los partos atendi- dos en cl\u00ednicas del Seguro de Maternidad fueron aumentando paulatinamente. As\u00ed, en 1943 eran s\u00f3lo un 1%, en 1947-1949 un 6%, y en 1950 un 10%. Hasta finales de los sesenta muchos partos en Espa\u00f1a ten\u00edan lugar en el domicilio, especialmente en zonas rurales o en ciudades peque\u00f1as. En Madrid, a principios de los sesenta, se puede decir que la asistencia hospitalaria pedi\u00e1trica no estaba desarrollada de una forma diferenciada. En pediatr\u00eda se puede hablar de una etapa de \u00abrestricciones\u00bb (1940-1960) y otra de \u00abexpansi\u00f3n\u00bb (1960-1975) 8. Siguiendo a Arbelo, los servicios de hospitaliza- ci\u00f3n general m\u00e9dica infantil de la capital de Espa\u00f1a eran el Hospital Cl\u00ednico de San Carlos (c\u00e1tedra de pediatr\u00eda de Ciriaco Laguna), anexo a la Facultad de Medicina de la Universidad Central o Complutense, el Hospital del Ni\u00f1o Jes\u00fas (dependien-te de la Beneficencia), el Instituto Provincial de Puericultura (la moderna Inclusa de la calle O'Donnell, inaugurada en 1933) y el Hospital de la Cruz Roja, sito en la calle Reina Victoria 9. En cuanto al Ayuntamiento, hacia 1966 depend\u00edan de \u00e9l al- gunas cl\u00ednicas, como una de Lactantes, un Centro de Prematu-ros y la Gota de Leche. Finalmente, en 1966, de la Direcci\u00f3n General de Beneficen- cia depend\u00edan la Maternidad (Auxilio Social), la Casa de la Madre (calle Goya), la Maternidad de Santa Cristina (calle O'Donnell), los Hogares Infantiles y el Hospital del Ni\u00f1o Jes\u00fas, sito en la calle Men\u00e9ndez Pelayo y que dispon\u00eda de 300 camas y 10 pulmones de acero. Inaugurado en 1877, en sus inicios fue cuna de la pediatr\u00eda y de la cirug\u00eda pedi\u00e1trica, pero a partir de la posguerra vivi\u00f3 una fase de escaso desarrollo en cuanto a las especialidades pedi\u00e1tricas, hasta que a finales de la d\u00e9ca-da de los setenta las retom\u00f3, al integrarse en la Seguridad Social y en la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid (UAM) 10. Otros hospitales-asilo fueron el de la Beata Mar\u00eda Ana (en- fermedades \u00f3seas), el de San Jos\u00e9 (calle Ayala), en el que se ubicaban ni\u00f1as de la tercera infancia, d\u00e9biles mentales y pa-cientes con epilepsia, y el de San Rafael (avenida de La Haba-na), especializado tambi\u00e9n en ni\u00f1os con enfermedades \u00f3seas.En el 50 aniversario de la Cl\u00ednica Infantil \u00abLa Paz\u00bb de Madrid, uno de los promotores de la pediatr\u00eda... M.A. Zafra Anta, et al.e285Respecto a la cirug\u00eda pedi\u00e1trica, exist\u00eda un servicio en el Hospital del Ni\u00f1o Jes\u00fas (con Garrido Lestache) y otro en el de la Cruz Roja (Blas Agra Cadarso). En la Maternidad Provincial, en 1956, se cre\u00f3 el primer centro de cirug\u00eda neonatal de Ma-drid, bajo la direcci\u00f3n de Julio Monereo 1,6,11,12. Construcci\u00f3n de hospitales en la d\u00e9cada de los sesenta En la Espa\u00f1a de comienzos de los a\u00f1os sesenta exist\u00eda una necesidad imperiosa de modernizaci\u00f3n de la asistencia p\u00fabli-ca, especialmente de la hospitalaria. El 5 de octubre de 1955 se hab\u00eda inaugurado en Barcelona el primer complejo hospitalario que el Seguro constru\u00eda en Espa-\u00f1a. Denominado inicialmente \u00abResidencia Sanitaria Francisco Franco\u00bb, m\u00e1s tarde tom\u00f3 el nombre de Hospital \u00abVall d'Hebron\u00bb. Aunque bien dotado de material, ten\u00eda una organizaci\u00f3n y una gesti\u00f3n centralistas y burocr\u00e1ticas que hicieron que su rendi-miento inicial fuera muy bajo. No fue hasta 1968 cuando se moderniz\u00f3, se jerarquiz\u00f3 la plantilla de m\u00e9dicos y se organiz\u00f3 la asistencia en servicios y secciones de especialidades. En 1975 se inici\u00f3 su consolidaci\u00f3n universitaria. Las primeras residencias sanitarias del Seguro se hab\u00edan conce- bido como policl\u00ednicas, con sus especialidades quir\u00fargicas agrupa-das en vertical. Posteriormente, se a\u00f1adir\u00edan obstetricia, pediatr\u00eda y las especialidades m\u00e9dicas. Como ejemplos, se pueden citar las Residencias Sanitarias de Huelva (1953), Almer\u00eda (1953; del arqui-tecto Mart\u00edn Jos\u00e9 Marcide Odriozola), la de Sevilla (1955; proyec-to del arquitecto Juan de Zavala y Lafora) y Oviedo (1961; del ar - quitecto Francisco Gonz\u00e1lez L\u00f3pez-Villamil) 5,13. El r\u00e9gimen dictatorial de Francisco Franco, por circunstancias in- ternas y externas, experiment\u00f3 desde 1960 un cambio importante en su gesti\u00f3n y en la imagen que quer\u00eda dar. En 1962, Jes\u00fas Romeo Gorr\u00eda ocup\u00f3 el Ministerio de Trabajo. Para sustituir al SOE, se pro-mulg\u00f3 en 1963 (28 de diciembre) la Ley de Bases de la Seguridad Social, con financiaci\u00f3n por cotizaciones y por el propio Estado. Sus consecuencias fueron extraordinarias para los hospitales del INP . Jos\u00e9 Mart\u00ednez Estrada, planificador de la Seguridad Social, fue el primer motor de la reforma hospitalaria. Junto con Jos\u00e9 Mar\u00eda Se-govia de Arana, director de la Cl\u00ednica \u00abPuerta de Hierro\u00bb, puede afir - marse que son dos de las figuras que m\u00e1s contribuyeron al despegue de la medicina espa\u00f1ola en los a\u00f1os sesenta 13,14. No obstante, la gesti\u00f3n econ\u00f3mica del Sr. Estrada ha sido criticada posteriormente. El R\u00e9gimen prepar\u00f3 eventos para conmemorar en 1964 los \u00ab25 a\u00f1os de paz\u00bb (desde el final de la Guerra Civil, en 1939). Durante ese a\u00f1o, en Madrid se inauguraron dos hospitales \u00fani-cos en el territorio nacional: \u00abLa Paz\u00bb y \u00abPuerta de Hierro\u00bb. En enero de 1962 hab\u00eda comenzado la construcci\u00f3n de la Ciudad Sanitaria \u00abLa Paz\u00bb. Ambos centros fueron inaugurados por el Jefe del Estado el 18 de julio, \u00abD\u00eda del Alzamiento Nacio-nal\u00bb 5,15. La Ciudad Sanitaria del norte de Madrid tom\u00f3 su nom- bre, \u00abLa Paz\u00bb, por esa conmemoraci\u00f3n, aunque luego se haya desvinculado de ese origen nominal.Construcci\u00f3n de la Ciudad Sanitaria \u00abLa Paz\u00bb de Madrid El arquitecto Mart\u00edn Jos\u00e9 Marcide Odriozola, que dise\u00f1\u00f3 \u00abLa Paz\u00bb, estuvo a cargo del INP y traz\u00f3 la planificaci\u00f3n de los hos-pitales del Plan de Estabilizaci\u00f3n, as\u00ed como de los primeros Planes de Desarrollo Econ\u00f3mico y Social. Marcide ensay\u00f3 para la Residencia General, con buen resultado, una novedosa va-riante del monobloque utilizado hasta entonces, aplicando el esquema de base y torre (figura 1). Marcide interpret\u00f3 para la Maternidad los esquemas radiales, por entonces en boga, en forma de \u00abrascacielos\u00bb exento (16 plantas y 59 m de altura, un \u00abedificio futurista\u00bb). Este esquema es igual que el de \u00abVall d'Hebron\u00bb, en Barcelona. En lo alto de la Maternidad se insta-l\u00f3 un helipuerto, que nunca pudo entrar en servicio. En el pro-yecto del Infantil predomin\u00f3 el esquema de cruz en aspa 5,15-17. As\u00ed, a partir de 1964 comenzaron a construirse o completar - se ciudades sanitarias en Madrid, Barcelona, Valencia, Sevilla, Zaragoza, Bilbao y Oviedo. El Hospital General \u00abLa Paz\u00bb se inaugur\u00f3 en julio de 1964. El edificio ocupa una superficie de 30.000 m 2. Inicialmente estaba dotado con 850 camas, que aumentar\u00edan a 2.400 posteriormen-te. Naci\u00f3 como un centro de referencia nacional en varias es-pecialidades m\u00e9dicas y quir\u00fargicas. Su primer director fue Jos\u00e9 Miguel Cuesta Incl\u00e1n. En el Hospital General \u00abLa Paz\u00bb tambi\u00e9n se atendieron ni\u00f1os. Inicialmente se instal\u00f3 un departamento de maternidad e in-fantil con 70 cunas y 12 incubadoras (figura 2) 16. All\u00ed nacieron 4.940 ni\u00f1os entre julio de 1964 y junio de 1965. Figura 1. Vista a\u00e9rea de \u00abLa Paz\u00bb (1965), ya con la Maternidad y el Infantil construidos. Foto cedida por el profesor F. Ruza, exjefe del Servicio de Cuidados Intensivos Pedi\u00e1tricos del Hospital Infantil \u00abLa Paz\u00bb, de Madrid, y la Asociaci\u00f3n de Amigos del Hospital Infantil Figura 2. Primeras incubadoras. Foto cedida por el profesor F. Ruza, exjefe del Servicio de Cuidados Intensivos Pedi\u00e1tricos del Hospital Infantil \u00abLa Paz\u00bb, de Madrid, y la Asociaci\u00f3n de Amigos del Hospital InfantilActa Pediatr Esp. 2015; 73(11): e283-e290e286La Cl\u00ednica Infantil \u00abLa Paz\u00bb se puso en marcha en junio de 1965, si bien se inaugur\u00f3 oficialmente en julio, junto con el Hospital Ma- ternal (figura 3). En el momento de su inauguraci\u00f3n, en el Infantil s\u00f3lo estaban en servicio las salas de prematuros y de deshidrata-dos. Cont\u00f3 inicialmente con 337 camas y cunas, 42 camas para ni\u00f1os mayores y 32 para las madres de los ni\u00f1os ingresados. En los primeros a\u00f1os de funcionamiento, en el Infantil ingresaban los ni\u00f1os con edades de hasta 7 a\u00f1os. Los mayores lo hac\u00edan en el Hospital General. La Maternidad, que dirigi\u00f3 el profesor Jos\u00e9 An-tonio Usandizaga, se inaugur\u00f3 con una capacidad de 409 camas (las habitaciones ten\u00edan 4-6 camas y m\u00e1s inicialmente) y 256 cunas dise\u00f1adas con un sistema giratorio, de forma que estaban coloca-das en nidos junto al cuarto de la madre y, al girarlas, se situaban junto al \u00ablecho\u00bb de la madre (figura 4). En 1966 se inaugur\u00f3 el Centro de Rehabilitaci\u00f3n y Traumatolog\u00eda. Puesta en marcha de la Cl\u00ednica Infantil \u00abLa Paz\u00bb Enrique Jaso Rold\u00e1n (1904-1993), junto con otros pediatras ma- drile\u00f1os de prestigio, presionaron a la Administraci\u00f3n para que se habilitase una cl\u00ednica infantil en la Residencia Sanitaria que ha-b\u00eda comenzado su construcci\u00f3n en 1962 en el norte de Madrid. Desde mediados de los cincuenta, Enrique Jaso ten\u00eda fama como cl\u00ednico, investigador y docente (Acta Pedi\u00e1trica, figura de la pediatr\u00eda, noviembre de 1959). Ten\u00eda una consulta privada, de gran prestigio. Podemos encontrar publicaciones nacionales e internacionales de Jaso en los a\u00f1os treinta fruto de su inves-tigaci\u00f3n como parte del equipo de Novoa Santos y en la Inclusa de Madrid. Sufri\u00f3 un consejo de guerra despu\u00e9s de 1939, pero fue rehabilitado posteriormente.En los a\u00f1os sesenta, Jaso pasaba consulta en la Escuela Nacional de Puericultura, sita en la calle Ferraz de Madrid. Adem\u00e1s, organizaba unas reuniones docentes los s\u00e1bados por la tarde. Acud\u00edan a ellas, entre otros, Blas Agra Cadarso, Fede-rico Collado Otero, Celedonio L\u00f3pez, Blas Taracena del Pi\u00f1al y Carlos V\u00e1zquez. Se comentaban casos cl\u00ednicos y se le\u00eda biblio-graf\u00eda internacional. All\u00ed surgi\u00f3 la idea de fundar una revista, Referata Pedi\u00e1trica, que estuvo activa durante una d\u00e9cada. Tras Juan Bosch Mar\u00edn, de 1960 a 1964, Enrique Jaso fue el presidente de la Asociaci\u00f3n de Pediatras Espa\u00f1oles, luego de-nominada Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda (AEP) 12. Durante su mandato se crearon las tres primeras secciones de especiali-dades pedi\u00e1tricas, a saber, cirug\u00eda pedi\u00e1trica, secci\u00f3n profesio-nal y secci\u00f3n de hospitales 6,12,18,19. Como antecedentes del Hospital Infantil, Enrique Jaso, junto con Enrique de Yturriaga y otros colaboradores, hab\u00edan organi-zado con \u00e9xito en Madrid en los a\u00f1os cincuenta la asistencia sanitaria de una forma temporal en el Instituto Espa\u00f1ol de He-matolog\u00eda y Hemoterapia, que inclu\u00eda el tratamiento de rehidra-taci\u00f3n en los veranos a los ni\u00f1os deshidratados. Posteriormente, a finales de los cincuenta, Jaso organiz\u00f3 un \u00abminihospital\u00bb en el Centro de Atenci\u00f3n de Quintana. Contaba con un incipiente servicio de cardiodiagn\u00f3stico, radiolog\u00eda y anatom\u00eda patol\u00f3gi-ca, y en una planta se habilit\u00f3 la hospitalizaci\u00f3n para los casos de deshidrataci\u00f3n infantil 20. Enrique Jaso fue el creador e impulsor del Hospital Infantil \u00abLa Paz\u00bb. Muchos datos sugieren que tuvo una visi\u00f3n clara, Figura 3. Enrique Jaso con los entonces pr\u00edncipes, luego reyes de Espa\u00f1a, Juan Carlos y Sof\u00eda (1966). Foto cedida por el profesor F. Ruza, exjefe del Servicio de Cuidados Intensivos Pedi\u00e1tricos del Hospital Infantil \u00abLa Paz\u00bb, de Madrid, y la Asociaci\u00f3n de Amigos del Hospital Infantil Figura 4. Portada del Bolet\u00edn de funcionarios del INP . Visita de Francisco Franco a la Maternidad (1965). Foto cedida por el profesor F. Ruza, exjefe del Servicio de Cuidados Intensivos Pedi\u00e1tricos del Hospital Infantil \u00abLa Paz\u00bb, de Madrid, y la Asociaci\u00f3n de Amigos del Hospital InfantilEn el 50 aniversario de la Cl\u00ednica Infantil \u00abLa Paz\u00bb de Madrid, uno de los promotores de la pediatr\u00eda... M.A. Zafra Anta, et al.e287planificada y, enseguida, desarrollada hacia la formaci\u00f3n de las \u00e1reas espec\u00edficas en el campo de la medicina de los ni-\u00f1os 21-22. En los primeros 5 a\u00f1os de andadura ya se defini\u00f3 como hospital de especialidades pedi\u00e1tricas, que como tales no exis - t\u00edan en Espa\u00f1a y estaban en sus albores todav\u00eda en Europa. Uno de los modelos seguidos fue el del Hospital de Ni\u00f1os de la Universidad de California en Los \u00c1ngeles 23. El equipo inicial formado por Jaso proced\u00eda de un grupo de profesionales no dependientes de la c\u00e1tedra de Ciriaco Laguna (figura 5). Algunos eran pediatras generalistas de la Escuela de Puericultura de Madrid y del entorno del Instituto Espa\u00f1ol de Hemoterapia de Madrid. Jaso busc\u00f3, por un lado, personas con experiencia acreditada en un \u00e1rea, como Julio Monereo, Fede-rico Collado, Antonio Arbelo, Trinidad Hurtado, Flora Prieto y Francisco \u00c1lvarez, y por otro lado j\u00f3venes preparados, como Manuel Quero, Ignacio Pascual Castroviejo, Antonio Ojeda, Carlos V\u00e1zquez y Claus Knapp 14. En el \u00e9xito inicial del Infantil tambi\u00e9n intervino decisivamente la actividad de figuras como el cirujano infantil Julio Monereo Gonz\u00e1lez y, en tareas administrativas, el \u00absecretario-m\u00e9dico\u00bb del Infantil, Jos\u00e9 Luis Gonz\u00e1lez Linaje, del cuerpo de inspectores. Su actividad asistencial en los primeros a\u00f1os fue ingente (tabla 1), hasta que se construyeron hospitales como el \u00ab12 de O ctubre\u00bb (inicialmente llamado \u00ab1 de Octubre\u00bb) o se adscribieron a la Se- guridad Social hospitales como el Hospital del Ni\u00f1o Jes\u00fas. Enrique Jaso estuvo contratado para la direcci\u00f3n del Infantil desde el 1 de junio de 1965 hasta su jubilaci\u00f3n, el 14 de junio de 1975. Su sucesor fue, brevemente, Carlos V\u00e1zquez. La estructura organizativa inicial contaba con un jefe del De- partamento y director del Infantil, Enrique Jaso. Depend\u00edan de \u00e9l los servicios de Neonatolog\u00eda, Pediatr\u00eda I, II y III, Infecciosos y Radiodiagn\u00f3stico, y las secciones de Neurolog\u00eda, Cardiolog\u00eda, Alergia e Inmunolog\u00eda, que eran las que estaban mejor defini-das. Otras secciones que se crearon posteriormente fueron Hemato-Oncolog\u00eda, la Unidad de Corta Estancia, Urgencias Externas y Paidopsiquiatr\u00eda 24. Los servicios y secciones que destacaron en un primer mo- mento a nivel nacional e internacional, en cuanto a prestigio y volumen de pacientes, fueron los siguientes: Alergolog\u00eda Pedi\u00e1trica. Estaba dirigida por Antonio Ojeda Casas, procedente de la Cl\u00ednica de la Concepci\u00f3n. El primer servicio espa\u00f1ol de alergolog\u00eda pedi\u00e1trica se habr\u00eda creado en el Hospital Cl\u00ednico de Barcelona, dependiente de la c\u00e1te-dra de Manuel Cruz 11. Cardiolog\u00eda Pedi\u00e1trica. Fue dirigida por Manuel Quero Jim\u00e9- nez (1941-2003), reci\u00e9n licenciado, procedente del Hospital Cl\u00ednico de Madrid. R\u00e1pidamente, esta secci\u00f3n fue muy reco-nocida a nivel internacional. Se integr\u00f3 la actividad asisten-cial de los cl\u00ednicos (Manuel Quero y, en 1-2 a\u00f1os, V\u00edctor P\u00e9rez Mart\u00ednez y Felipe Moreno Granado) con un grupo quir\u00fargico, que se hab\u00eda incorporado en bloque desde la Cl\u00ednica de la Con - cepci\u00f3n, dirigido por Francisco \u00c1lvarez. Quero cre\u00f3 la \u00abhe-modin\u00e1mica pedi\u00e1trica\u00bb, con el apoyo del Servicio de Radio-log\u00eda Infantil (Claus Knapp). All\u00ed se hicieron las primeras exploraciones hemodin\u00e1micas en Espa\u00f1a a reci\u00e9n nacidos. En 1970, Quero colabor\u00f3 en la fundaci\u00f3n de la Secci\u00f3n de Cardiolog\u00eda Pedi\u00e1trica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Cardiolo- Figura 5. Parte de la primera plantilla de la Cl\u00ednica Infantil \u00abLa Paz\u00bb. En el centro, con los brazos cruzados, Enrique Jaso. Foto cedida por el profesor F. Ruza, exjefe del Servicio de Cuidados Intensivos Pedi\u00e1tricos del Hospital Infantil \u00abLa Paz\u00bb, de Madrid, y la Asociaci\u00f3n de Amigos del Hospital InfantilActividad asistencial en los primeros a\u00f1os del Hospital Infantil \u00abLa Paz\u00bb 1965 1966 1970 1974 1975 1976 Camas (n) 337 380 Ingresos (n) 5.293 11.190 Estancia media (d\u00edas) 18 15 Partos (n) 5.993 29.528 Intervenciones quir\u00fargicas (n) 1.409 4.293 Mortalidad global (%) 7,5 5,6 Datos cedidos por el profesor F. Ruza, exjefe del Servicio de Cuidados Intensivos Pedi\u00e1tricos del Hospital Infantil \u00abLa Paz\u00bb, de Madrid, y la Asociaci\u00f3n de Amigos del Hospital Infantil.TABLA 1Acta Pediatr Esp. 2015; 73(11): e283-e290e288g\u00eda, de la que fue el primer presidente. En 1976 se cre\u00f3 el Servicio de Cardiolog\u00eda Pedi\u00e1trica del Hospital \u00abRam\u00f3n y Cajal\u00bb, que pas\u00f3 a dirigir 19,23,25. Neurolog\u00eda Pedi\u00e1trica. Este servicio fue el primero como tal de Espa\u00f1a y uno de los primeros de Europa 14. Ignacio Pascual Castroviejo (1934), procedente de los Hospitales Cl\u00ednico y Puerta de Hierro, fue su creador. Se incorpor\u00f3 a \u00abLa Paz\u00bb en agosto de 1965 y fue jefe de secci\u00f3n desde septiembre de 1968. Las secciones de Neurolog\u00eda y Cardiolog\u00eda Pedi\u00e1tricas pronto recibieron un volumen enorme de pacientes, y r\u00e1pida-mente se convirtieron en escuelas de especialistas para Es-pa\u00f1a y Latinoam\u00e9rica. He mato-Oncolog\u00eda. Inicialmente se incorpor\u00f3 Trinidad Hurta- do Ruano (1919), que fue la jefa del Servicio de Plasmotera-pia e Higiene Infantil en el Instituto Espa\u00f1ol de Hematolog\u00eda y Hematoterapia, desde 1946 hasta 1965. La doctora Hurta-do particip\u00f3 en la fundaci\u00f3n de la Sociedad Internacional de Oncolog\u00eda Pedi\u00e1trica (Madrid, 1969). La colaboraci\u00f3n entre cirug\u00eda y oncolog\u00eda fue intensa desde los primeros momen-tos. En 1969 se fund\u00f3 el Comit\u00e9 de T umores del Hospital. Posteriormente, la doctora Hurtado particip\u00f3 en la fundaci\u00f3n de la Secci\u00f3n de Oncolog\u00eda Pedi\u00e1trica de la AEP (1977). Paidopsiquiatr\u00eda. Su primera directora fue Flora Prieto Hues-ca (1909-1986). Reclamada por Jaso, proced\u00eda de la C\u00e1tedra de Pediatr\u00eda del Hospital Cl\u00ednico de San Carlos de Madrid y del Instituto de Puericultura. Desarroll\u00f3 su actividad profe-sional desde la apertura hasta su jubilaci\u00f3n. Constituy\u00f3 la primera consulta de paidopsiquiatr\u00eda de la Seguridad Social espa\u00f1ola, con una perspectiva psicopatol\u00f3gica y cl\u00ednica de base psicoanal\u00edtica 26. Fue escritora y compositora. Radiolog\u00eda Infantil. Esta secci\u00f3n fue dirigida por Tom\u00e1s Amor Cruz y Claus Knapp Boetticher. \u00c9ste proced\u00eda del Hospital de Eppendorf, en Hamburgo, y de Sevilla, donde hab\u00eda creado un Servicio de Radiolog\u00eda. Otros servicios funcionantes fueron los siguientes: Infecciosas. Con Jos\u00e9 Garc\u00eda Hortelano y Mar\u00eda Luisa Vidal como pioneros. Urgencias Pedi\u00e1tricas. Bajo la direcci\u00f3n inicial de Celedonio L\u00f3pez. Se constituy\u00f3 en referente de la asistencia pedi\u00e1trica urgente. Laboratorio. Dirigido por C\u00e1ndido Cort\u00e9s Mart\u00ednez y Juan Garc\u00eda Rodr\u00edguez Lecumberri. Microbiolog\u00eda. Fernando Baquero Mochales fue jefe de la secci\u00f3n (1966-1976). Proced\u00eda del Hospital del Rey. Desde 1968 se cont\u00f3 con un peque\u00f1o laboratorio de virolog\u00eda. Pos-teriormente, fue jefe de Microbiolog\u00eda del Hospital \u00abRam\u00f3n y Cajal\u00bb. En los primeros a\u00f1os se fueron desarrollando los servicios de Neo- natolog\u00eda (al frente Antonio Arbelo Curbelo, luego Jos\u00e9 Quero), Gastroenterolog\u00eda (Carlos V\u00e1zquez e Isabel Polanco), Nefrolog\u00eda (Mercedes Navarro) e Inmunolog\u00eda (Gumersindo Font\u00e1n). Tambi\u00e9n se cuidaron desde los comienzos del Hospital Infantil los temas human\u00edsticos, y se cre\u00f3 la Asociaci\u00f3n de Facultativos Artistas de la Cl\u00ednica Infantil La Paz (AFACILP).El otro departamento pedi\u00e1trico era el de cirug\u00eda, dirigido por Julio Monereo, del que depend\u00edan la cirug\u00eda general infantil y todas las dem\u00e1s secciones quir\u00fargicas, incluida la cardiaca. Las otras especialidades quir\u00fargicas en el Infantil eran odonto-pediatr\u00eda, anestesia, traumatolog\u00eda y ortopedia, otorrinolarin-golog\u00eda, oftalmolog\u00eda, urolog\u00eda y cirug\u00eda pl\u00e1stica. En el Hospital General s\u00f3lo permanecieron las especialidades de neurociru-g\u00eda y cirug\u00eda maxilofacial. Julio Monereo Gonz\u00e1lez (1924-1977) (figura 6) proced\u00eda del Hospital Provincial de Madrid. Fue el secretario de la Secci\u00f3n Espa\u00f1ola de Cirug\u00eda Pedi\u00e1trica en la primera junta directiva (Alicante, 1962), presidida por J. Pica\u00f1ol (Barcelona). Monereo fue el presidente de la Secci\u00f3n en 1965. Las enfermedades graves a finales de los sesenta eran aten- didas en el Hospital Infantil \u00abLa Paz\u00bb en salas pedi\u00e1tricas ge-nerales, igual que en otros hospitales espa\u00f1oles. La cirug\u00eda neonatal y la cardiaca actuaron de motores para el desarrollo de una unidad de cuidados intensivos pedi\u00e1trica (UCIP), cuyos pacientes inicialmente se trataban en Reanimaci\u00f3n del Servi-cio de Anestesia Pedi\u00e1trica. En 1969 se cre\u00f3 la Unidad de Cui-dados Intensivos Neonatales Quir\u00fargicos, ligada al departa-mento de cirug\u00eda, para atender a los reci\u00e9n nacidos quir\u00fargicos. All\u00ed se incorpor\u00f3 Francisco Ruza, que pertenec\u00eda a la primera promoci\u00f3n de internos del Hospital \u00abPuerta de Hierro\u00bb (1964). La UCIP de \u00abLa Paz\u00bb se abri\u00f3 oficialmente el 26 de mayo de 1976, bajo la direcci\u00f3n de Ruza. En 1968 se hab\u00eda creado en Barcelona, en el \u00abVall d'Hebron\u00bb, la primera UCIP del pa\u00eds 27,28. Actividad docente e investigadora en la Cl\u00ednica Infantil \u00abLa Paz\u00bb Desde los primeros momentos, la producci\u00f3n asistencial e in- vestigadora del Infantil se cristaliz\u00f3 en numerosas aportacio-nes de casu\u00edstica en congresos y reuniones, especialmente en cardiolog\u00eda, neurolog\u00eda pedi\u00e1trica y cirug\u00eda infantil. Figura 6. Julio Monereo. Foto cedida por el profesor F. Ruza, exjefe del Servicio de Cuidados Intensivos Pedi\u00e1tricos del Hospital Infantil \u00abLa Paz\u00bb, de Madrid, y la Asociaci\u00f3n de Amigos del Hospital InfantilEn el 50 aniversario de la Cl\u00ednica Infantil \u00abLa Paz\u00bb de Madrid, uno de los promotores de la pediatr\u00eda... M.A. Zafra Anta, et al.e289Ya en el primer a\u00f1o de apertura se realiz\u00f3 un cursillo de te- rap\u00e9utica pedi\u00e1trica29. A partir del mismo, Jaso edit\u00f3 el libro INP . CSSS \u00abLa Paz\u00bb. Cl\u00ednica Infantil, 1967). Probablemente la primera tesis doctoral en pediatr\u00eda en la Seguridad Social fue firmada por Ignacio Pascual Castroviejo, y versaba sobre las malformaciones del cuerpo calloso (febrero de 1968) 14. Otras tesis de esa \u00e9poca inicial fueron: Rehidrata- ci\u00f3n infantil ayudada con computador electr\u00f3nico (J. Garc\u00eda Hortelano, 1971) 20 y Sobre el coraz\u00f3n univentricular y la clasifi- caci\u00f3n de las cardiopat\u00edas cong\u00e9nitas (M. Quero, a\u00f1os setenta). Entre los primeros textos editados podemos citar los siguientes: Seminarios de cirug\u00eda pedi\u00e1trica, 1968-1969 infantil (Igna- cio Pascual Castroviejo, 1971). Quiz\u00e1 fue el primer libro de especialidad publicado en la Seguridad Social. Ca rdiopat\u00edas cong\u00e9nitas. Diagn\u00f3stico y tratamiento de ur - gencia (M. Quero, L. P\u00e9rez, J. Codina Bourgon. Barcelona: Ed. Cient\u00edfico-M\u00e9dica, 1973). Ignacio Castroviejo y Julio Monereo fueron los primeros auto-res en cuanto a n\u00famero de publicaciones en el decenio 1973-1982 en la revista Anales Espa\u00f1oles de Pediatr\u00eda, que hab\u00eda sido fundada en 1968. Formaci\u00f3n especializada en el Hospital Infantil \u00abLa Paz\u00bb La Ley de 20 de julio de 1955, que trataba sobre ense\u00f1anza, t\u00edtulo y ejercicio de las especialidades m\u00e9dicas, defini\u00f3 y regu-l\u00f3 en Espa\u00f1a la obtenci\u00f3n del t\u00edtulo de m\u00e9dico especialista que habilitaba para ocupar cargos de esa condici\u00f3n. La responsabi-lidad de la formaci\u00f3n era casi exclusiva de la universidad, de las c\u00e1tedras ligadas a los hospitales cl\u00ednicos y, sobre todo, de las escuelas profesionales creadas por las mismas c\u00e1te-dras, como las de Barcelona (Rafael Ramos), Salamanca (Gui-llermo Arce), Valladolid (Ernesto S\u00e1nchez Villares), Sevilla (Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez Meneses) y Granada (Antonio Gald\u00f3 Villegas). A ellas se a\u00f1ad\u00edan la Escuela Nacional de Puericultura y los Institutos y Escuelas de Especializaci\u00f3n M\u00e9dica reconocidos por el Ministerio de Educaci\u00f3n y Ciencia 1,11. La primera convocatoria p\u00fablica dirigida a dotar plazas para m\u00e9dicos internos residentes (MIR) en un hospital de la Seguri-dad Social se hizo en agosto de 1964, en la Cl\u00ednica \u00abPuerta de Hierro\u00bb, que estaba dirigida por Jos\u00e9 Mar\u00eda Segovia de Ara-na 13. El Hospital General de Asturias, con Carlos Soler a la cabeza, tambi\u00e9n hab\u00eda iniciado en 1963 una formaci\u00f3n espe-cializada de m\u00e9dicos internos. Pronto esta f\u00f3rmula se extendi\u00f3 con rapidez a otros hospitales, como el \u00abVall d'Hebron\u00bb y \u00abLa Paz\u00bb 13,28. Hasta entonces, la docencia hab\u00eda estado \u00abprohibida\u00bb en enfermos del Seguro. Este logro fue tambi\u00e9n un m\u00e9rito de las autoridades del INP y de los pol\u00edticos. En la experiencia del MIR de \u00abLa Paz\u00bb fueron verdaderos entusiastas Enrique Jaso, Julio Ortiz V\u00e1zquez y Jos\u00e9 Antonio Usandizaga. Desde 1976, la convocatoria de MIR tiene lugar con car\u00e1cter nacional median-te un procedimiento de selecci\u00f3n de aspirantes con un concur - so \u00fanico. Posteriormente, entr\u00f3 en vigor el Real Decreto 2015/78, que regul\u00f3 la obtenci\u00f3n del t\u00edtulo de especialista. El desarrollo nor - mativo prosigui\u00f3 con el Real Decreto 127/84, que estuvo en vigor hasta el 2003 (BOE n\u00fam. 280. Ley 44/2003, de 21 de no-viembre, de ordenaci\u00f3n de las profesiones sanitarias). Tras la apertura del \u00abPuerta de Hierro\u00bb, \u00abLa Paz\u00bb y la Funda- ci\u00f3n en 1969 se inaugur\u00f3 la Facultad de Medi-cina de la UAM, con un plan de estudios muy avanzado puesto en marcha por Vicente Rojo. Enrique Jaso fue profesor y cate-dr\u00e1tico de Pediatr\u00eda de la UAM (figura 7). A ese n\u00facleo cl\u00ednico se a\u00f1adir\u00edan, posteriormente, los hospitales de \u00abLa Princesa\u00bb, \u00abNi\u00f1o Jes\u00fas\u00bb \u00abLa Paz\u00bb se cre\u00f3 en 1975. La enfermer\u00eda tuvo un papel destacado en el desarrollo y la im-plantaci\u00f3n de los cuidados y la tecnolog\u00eda sanitaria propios de la edad pedi\u00e1trica. Conclusiones El equipo constituido por Enrique Jaso Rold\u00e1n y sus colabora-dores puso en marcha el Hospital Infantil \u00abLa Paz\u00bb con grandes logros en cuanto a la atenci\u00f3n, la investigaci\u00f3n y la docencia en el \u00e1mbito de la Seguridad Social espa\u00f1ola. Participaron m\u00e9-dicos, otros profesionales sanitarios y gestores. Algunos supie-ron adaptarse viniendo de viejos modelos, y enseguida se inte- Figura 7. Enrique Jaso en un acto celebrado en la Facultad de Medicina de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid (1976). Foto cedida por el profesor F. Ruza, exjefe del Servicio de Cuidados Intensivos Pedi\u00e1tricos del Hospital Infantil \u00abLa Paz\u00bb, de Madrid, y la Asociaci\u00f3n de Amigos del Hospital InfantilActa Pediatr Esp. 2015; 73(11): e283-e290e290graron otros formados en la atm\u00f3sfera y el estilo cooperativo de los nuevos hospitales30. Desde luego, no eran ellos los \u00fanicos. Las cosas podr\u00edan haberse realizado de otra manera, parafraseando a Anaya 13, pero el proyecto del Infantil no ha parado de dar grandes frutos. El Hospital Infantil \u00abLa Paz\u00bb fue uno de los n\u00facleos, en el \u00e1mbito de la Seguridad Social, que participaron en la creaci\u00f3n y el desarrollo de la pediatr\u00eda, de sus subespecialidades y de la cirug\u00eda pedi\u00e1trica. A este desarrollo de la pediatr\u00eda se incorpo-raron otros muchos hospitales de la Seguridad Social, muchas veces a partir de la contribuci\u00f3n de algunos profesionales for - mados en \u00abLa Paz\u00bb. Esto hizo disminuir, con los a\u00f1os, cierta \u00abexclusividad\u00bb o protagonismo del Infantil, pero esto es lo po-sitivo. De esta manera, con el esfuerzo del Infantil y de muchos otros centros y profesionales de la Seguridad Social se logr\u00f3 en pocos a\u00f1os un desarrollo de la pediatr\u00eda y sus especialida-des sin precedentes, de gran calidad, y semejante a las mejo-res de Europa. Agradecimientos A Francisco Ruza Tarr\u00edo, por su colaboraci\u00f3n, as\u00ed como a otros protagonistas entrevistados, como Trinidad Hurtado, Jos\u00e9 Gar - c\u00eda Hortelano y Claus Knapp. Bibliograf\u00eda 1. L\u00f3pez Pi\u00f1ero JM, Brines Solanes J. Historia de la pediatr\u00eda. Valen- cia: Albatros, 2009. 2. Rodr\u00edguez Oca\u00f1a E. La construcci\u00f3n de la salud infantil. Ciencia, medicina y educaci\u00f3n en la transici\u00f3n sanitaria en Espa\u00f1a. Histo- ria Contempor\u00e1nea. 1998; 18: 19-52. 3. Rodr\u00edguez Oca\u00f1a E. Ciencia y persuasi\u00f3n social en la medicaliza- ci\u00f3n de la infancia en siglos xix-xx. Historia, Ciencias, Sa\u00fade-Manguinhos. 2006; 13(2): en: http://www.scielo.br/pdf/hcsm/v13n2/ 06.pdf 4. Bosch Mar\u00edn J. El hospital infantil y maternal en Espa\u00f1a. \u00abAl ser - vicio de Espa\u00f1a y del ni\u00f1o espa\u00f1ol\u00bb. 1951; 158: 1-60 [consultado [http://ddd.uab.cat/search?f=series&p=Al%20Servicio%20de%20Espa%C3% B1a%20y%20del%20Ni%C3%B1o%20espa%C3%B1ol%20&sc=1&ln=ca 5. Pielt\u00e1in \u00c1lvarez-Arenas A. Los hospitales de Franco. La versi\u00f3n aut\u00f3ctona de una arquitectura moderna [tesis doctoral]. Universi-dad Polit\u00e9cnica de Madrid, 2003. Escuela Superior de Arquitectu-ra [consultado el 17 de enero de 2015]. Disponible en: [http://oa.upm.es/4331/1/alberto_pieltain_alvarez_arenas_b.pdf 6. Zafra Anta MA, Garc\u00eda Nieto V. Historia de la pediatr\u00eda en Espa\u00f1a. Pediatr Integral. 2015; 19: 243-250. 7. Selfa J. Memoria del Centro de Prematuros de Valencia. \u00abAl ser - vicio de Espa\u00f1a y del ni\u00f1o espa\u00f1ol\u00bb. 1958; 247: 3-12 [consultado el 27 de Disponible en: [http://ddd.uab.cat/search?f=series&p=Al%20Servicio%20de%20Espa%C3% B1a%20y%20del%20Ni%C3%B1o%20espa%C3%B1ol%20&sc=1&ln=ca8. Collado F, Ballabriga A, S\u00e1nchez E, et al. An\u00e1lisis prospectivo y retrospectivo de la pediatr\u00eda espa\u00f1ola en los \u00faltimos a\u00f1os. An Esp Pediatr. 1987; 28: 73S-77S. 9. Arbelo Curbelo A. Sanidad infantil en Espa\u00f1a (1901-1968). Madrid: Direcci\u00f3n General de Sanidad-Ministerio de la Gobernaci\u00f3n, 1971. 10. Jim\u00e9nez Serrano C, Ollero Caprani JM. El H ospital del de historia (1877-2002) [tesis doctoral]. Madrid: Hospital Universitario Ni\u00f1o Jes\u00fas, 2002. 11. Cruz Hern\u00e1ndez M. Sesenta a\u00f1os de pediatr\u00eda inacabada (p\u00e1ginas vividas de la historia pedi\u00e1trica contempor\u00e1nea). Majadahonda (Madrid): Ergon, 2010. 12. Garc\u00eda Caballero C, Navas Migueloa L, S\u00e1nchez Puelles M. Histo- ria de la AEP (1949-1980) [consultado el 15 de enero de 2014]. Disponible en: http://www.aeped.es/sites/default/files/histo-ria_aep-1949-1980_i_parte_pdf.pdf 13. Anaya A. La Cl\u00ednica Puerta de Hierro en la medicina y en la pato- log\u00eda espa\u00f1olas. Luces y sombra de sus 40 a\u00f1os. Rev Esp Patol. 2004; 37: 219-228. 14. Pascual-Castroviejo I. Emergencia y decadencia de la reciente me- dicina espa\u00f1ola (visi\u00f3n personal del autor). Madrid: D\u00edaz de San-tos, 2014. 15. Portada. ABC, Madrid, 18-7-1964, p. 1. Hemeroteca Digital de ABC [consultado el 17 de enero de 2015]. 16. Hay en la Residencia La Paz... (Foto Sanz Bermejo y Portillo). ABC, Madrid, 18-7-1964, p. 12. Hemeroteca Digital de ABC [consultado el 17 de enero de 2015]. 17. Ciudad Sanitaria La Paz, en Madrid. ABC, Sevilla, 17-7-1965, p. 9. Hemeroteca Digital de ABC [consultado el 17 de enero de 2015]. 18. Pe\u00f1a Guiti\u00e1n J, Ruza Tarr\u00edo R, Moro Serrano M. La Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda: evoluci\u00f3n hist\u00f3rica. Acta Pediatr Esp. 1992; 50: 717-721. 19. S\u00e1nchez Villares E. Importancia de las especialidades pedi\u00e1tricas en la evoluci\u00f3n de la pediatr\u00eda espa\u00f1ola de los \u00faltimos 50 a\u00f1os. Acta Pediatr Esp. 1992; 50: 724-732. 20. Garc\u00eda Hortelano J. Rehidrataci\u00f3n infantil ayudada con computador electr\u00f3nico [tesis doctoral]. Bol Soc Pediatr Madrid. 1971; 18: 11-64. 21. Collado Otero F. Memoriam. An Esp Pe- diatr. 2004; 40: 74. 22. Collado Otero F. Estructuraci\u00f3n del departamento de medicina in- fantil en las ciudades sanitarias de la Seguridad Social espa\u00f1ola. An Esp Pediatr. 1974; 7 Supl 1: 141-154. 23. Quero M. Historia en Espa\u00f1a. Acta Pediatr Esp. 1992; 50: 797-800. 24. Torres M, Cobas Gamallo J. Centros de referencia: Hospi- tal Infantil La Paz. Rev Esp Pediatr. 2013; 69: 5-7. 25. Ardura Fern\u00e1ndez J. Manuel Quero Esp Neuropsiquiatr. 1986; 6: 520. 27. Ruza Tarr\u00edo F. Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica de los cuidados intensivos en Espa\u00f1a. Acta Pediatr Esp. 1992; 50: 774-777. 28. Ruza Tarr\u00edo F. Entrevista de Sim\u00f3n V\u00e1zquez C. Diario M\u00e9dico, 21-9- 2010 [consultado el 2 de abril de 2015]. Disponible en: htpp://www.diariomedico.com/2010/09/21/area-cientifica/especialida-des/pediatria/el-pediatra-que-sabe-como-hablar-con-el-bebe 29. Clausurado el Primer Curso de Actualidad Pedi\u00e1trica. ABC, 2-6- 1966, p. 102. Hemeroteca Digital de ABC [consultado el 17 de enero de 2015]. 30. Listado de profesionales del Hospital Infantil La Paz [consultado el 17 de enero de 2015]. de los tumores lipomatosos benignos en el ni\u00f1o como marcadores de anomal\u00edas estructurales y s\u00edndromes complejos. Experiencia en nuestro centro N. \u00c1lvarez Garc\u00eda, R. Escart\u00edn Villacampa, Y . Gonz\u00e1lez Ruiz, P . Bragagnini Rodr\u00edguez, B. Izquierdo Hern\u00e1ndez, N. Gonz\u00e1lez Mart\u00ednez Pardo, J. Gracia Romero Servicio de Cirug\u00eda Pedi\u00e1trica. Hospital Universitario \u00abMiguel Servet\u00bb. Zaragoza Fecha de recepci\u00f3n: 16/05/15. 16/07/15. Correspondencia: Servet\u00bb. 50009 Zaragoza. el tumor mesenquimatoso m\u00e1s fre- cuente entre los tumores de partes blandas. Su incidencia en la edad pedi\u00e1trica es menor del 10%; sin embargo, estos tumo-res con frecuencia forman parte de s\u00edndromes complejos o son marcadores de anomal\u00edas estructurales subyacentes. Material y m\u00e9todos: Estudio descriptivo restrospectivo de los tumores lipomatosos intervenidos en nuestro centro (2000-2014) en pacientes con edades comprendidas entre 0 y 15 a\u00f1os, y revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica con el objetivo de determinar las caracter\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas, su presentaci\u00f3n cl\u00ednica, su asociaci\u00f3n con otras entidades cl\u00ednicas complejas y su evolu-ci\u00f3n posterior. Se excluyeron los pacientes con diagn\u00f3stico macrosc\u00f3pico de lipoma en los que el estudio anatomopatol\u00f3-gico mostr\u00f3 lesiones de diferente estirpe. Resultados: Un total de 36 pacientes (un 47% mujeres y un 53% varones, con una media de edad de 7,9 a\u00f1os) presentaron tumores lipomatosos. El 75% eran lipomas \u00fanicos, cuya locali-zaci\u00f3n m\u00e1s frecuente era la extremidad inferior (29%). La loca-lizaci\u00f3n lumbosacra se asoci\u00f3 a anomal\u00edas del tubo neural. En el 2,7% de los casos se manifest\u00f3 como lipomatosis m\u00faltiple superficial; el 8,3% formaba parte de s\u00edndromes complejos y 1 caso present\u00f3 un lipoma profundo. En el 95% se realiz\u00f3 una resecci\u00f3n completa. Los lipomas inguinocrurales, intramuscula-res o m\u00faltiples presentaban una mayor tendencia a la recidiva. Conclusiones: Los tumores adiposos son infrecuentes en los ni\u00f1os. La asociaci\u00f3n a s\u00edndromes complejos o a una patolog\u00eda grave supone un porcentaje muy elevado con respecto a la po-blaci\u00f3n adulta. Es fundamental realizar una correcta anamne-sis y una exploraci\u00f3n para detectar las posibles anomal\u00edas asociadas y valorar la necesidad de efectuar pruebas de neu-roimagen en las localizaciones craneal o lumbosacra. \u00a92015 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados. Palabras clave Lipoma, lipomatosis, s\u00edndrome, defectos the most frequent soft tis- sue tumors. In children, its incidence has been estimated at around 10% of mesenchymal tumors and they are frequently associated with complex syndromes We of tumors in our centre (2000-2014) in children (0-15 aged) and a literature re-view in order to determine their epidemiological characteris-tics, presentation, complex females, 53% medium age 7.9 years) were diagnosed of fatty tumors. The 75% presented isolated lipomas, with syndromes a deep resection was performed in 95%. Inguinal loca-tion, intramuscular and multiple lipomatosis were associated with relapse. Conclusions: Fatty tumors are infrequent in children. A high percentage of patients present congenital syndromes or dis - proportion comparing with adults. detailed to detect other defects and neuroimaging tech - be considered in lumbosacral or craneal lipomas. \u00a92015 rights Los lipomas son neoplasias derivadas de las c\u00e9lulas adiposas, o adipocitos maduros. Se consideran los tumores mesenquima-les de partes blandas m\u00e1s frecuentes en la edad adulta, y a menudo se manifiestan como lipomas solitarios o \u00fanicos, si bien pueden aparecer en m\u00faltiples localizaciones como conse-cuencia de un fen\u00f3meno de proliferaci\u00f3n difusa, o lipomatosis. En los ni\u00f1os su incidencia es infrecuente. Menos del 10% de los tumores de partes blandas en la edad pedi\u00e1trica son de estirpe lipomatosa, y la mayor\u00eda de ellos son benignos 1. Sin embargo, con frecuencia forman parte de s\u00edndromes complejos o son marcadores de malformaciones graves subyacentes. Objetivo Se llev\u00f3 a cabo un estudio descriptivo restrospectivo de los tumores lipomatosos intervenidos en nuestro centro con el ob-jetivo de analizar las caracter\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas y la pre-sentaci\u00f3n cl\u00ednica en la edad pedi\u00e1trica, su asociaci\u00f3n con otras entidades cl\u00ednicas complejas, el tratamiento realizado y su evoluci\u00f3n posterior. Material y m\u00e9todos An\u00e1lisis descriptivo retrospectivo de los pacientes diagnostica-dos de un tumor de estirpe lipomatosa desde el 1 de enero de 2000 hasta el 31 de diciembre de 2014 en edades comprendi-das entre los 0 y los 15 a\u00f1os. Se excluyeron todos los pacientes con un diagn\u00f3stico ma- crosc\u00f3pico de lipoma en los que el estudio anatomopatol\u00f3gico mostr\u00f3 lesiones de diferente estirpe celular. Resultados Un total de 46 pacientes fueron intervenidos en nuestro servi-cio por presentar tumores con sospecha de lipoma. Se excluye-ron del estudio 10 pacientes por presentar en el estudio anato-mopatol\u00f3gico diferente estirpe celular (4 hamartomas, 2 dermatofibromas, 2 xantogranulomas, 1 nevo lipomatoso y 1 histiocitoma juvenil mixoide). La media de edad de presentaci\u00f3n fue de 7,9 a\u00f1os y, seg\u00fan la distribuci\u00f3n por sexos, un 47% eran mujeres y un 53% varo-nes. El 75% present\u00f3 lipomas \u00fanicos en el tronco, el dorso o las extremidades. La localizaci\u00f3n m\u00e1s frecuente fue la extremidad inferior (29%), seguida de la regi\u00f3n dorsolumbar (26%). La lo-calizaci\u00f3n lumbosacra se asoci\u00f3 en el 66% de los casos a un disrafismo espinal, y en el 2,7% se manifest\u00f3 como lipomato-sis m\u00faltiple superficial. En el 8,3% de los casos los lipomas formaban parte de s\u00edndromes complejos: 1 caso de s\u00edndrome de Bannayar-Riley-Ruvalcaba, 1 caso de lipomatosis encefalo-craneocut\u00e1nea o s\u00edndrome de Fisher y 1 caso de s\u00edndrome de Robinow. Un paciente (2,7%) present\u00f3 un lipoma profundo me-diast\u00ednico. En el 95% de los pacientes se logr\u00f3 la resecci\u00f3n completa de la lesi\u00f3n en la primera intervenci\u00f3n quir\u00fargica, y no present\u00f3 recidivas en la evoluci\u00f3n posterior. En el paciente afectado de lipomatosis m\u00faltiple fue necesaria una segunda intervenci\u00f3n debido a la aparici\u00f3n de nuevas lesiones lipomatosas en loca-lizaciones diferentes. En los casos con localizaci\u00f3n inguinocru-ral fue necesaria una segunda intervenci\u00f3n a causa de la irre-secabilidad de la lesi\u00f3n primaria. Un paciente, a pesar de la resecci\u00f3n completa, present\u00f3 re- cidivas m\u00faltiples de la lesi\u00f3n con degeneraci\u00f3n maligna a lipo-sarcoma. En cuanto a los hallazgos anatomopatol\u00f3gicos, el 92% eran lipomas maduros; hubo 1 caso de angiomiolipoma, 1 caso de fibrolipoma y 1 caso de lipoma spindle-cell type. Discusi\u00f3n El lipoma es el tumor mesenquimatoso m\u00e1s frecuente entre los tumores de partes blandas. Supone el 66% de los tumores de tejido adiposo y su localizaci\u00f3n m\u00e1s habitual es el cuello, el abdomen, la regi\u00f3n superior de la espalda y las extremidades 2. Sin embargo, su incidencia en la edad pedi\u00e1trica es infrecuen-te. En la revisi\u00f3n realizada por Coffin y Alaggio 1, la incidencia en las dos primeras d\u00e9cadas de la vida es inferior al 10% en este tipo de tumores, y los m\u00e1s comunes son los lipomas ma-duros y el lipoblastoma. En funci\u00f3n del n\u00famero de lesiones, podemos distinguir entre lipomas solitarios y m\u00faltiples, o lipomatosis, y en funci\u00f3n de la localizaci\u00f3n con relaci\u00f3n al plano fascial, diferenciamos entre lipomas superficiales y profundos. Histol\u00f3gicamente, se subclasifican en funci\u00f3n de las estir - pes celulares que los componen, por lo que observamos lipo-mas convencionales, formados \u00fanicamente por tejido adiposo maduro, y fibrolipomas, angiolipomas o miolipomas, compues-tos por tejido fibroso, vascular o muscular, respectivamente 3. En la serie reportada por Grandi y Trisolini4, los lipomas ma- duros son los m\u00e1s frecuentemente encontrados, seguidos de los angiolipomas y los lipomas intramusculares, con una mayor proporci\u00f3n de angiolipomas en la edad pedi\u00e1trica. Se distinguen otras dos subentidades: el lipoma pleom\u00f3rfico y el lipoma de c\u00e9lulas fusiformes. Ambas son m\u00e1s habituales en la edad adulta y en varones. Se caracterizan por una dispo-sici\u00f3n an\u00e1rquica de las c\u00e9lulas, de aspecto fusiforme, con n\u00fa-cleos hipercr\u00f3maticos y vacuolados, en el espesor de tejido conectivo laxo. La ausencia de patr\u00f3n y las caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas dificultan su diagn\u00f3stico diferencial con el lipo-sarcoma, por lo que son tambi\u00e9n conocidas como variantes seudotumorales 5.Importancia de los tumores lipomatosos benignos en el ni\u00f1o como marcadores de anomal\u00edas... N. \u00c1lvarez Garc\u00eda, et al.e293Lipomas solitarios La mayor\u00eda de los tumores lipomatosos son lipomas solita-rios. Son lesiones \u00fanicas, encapsuladas, que aparecen en el tronco o las extremidades, que se manifiestan como n\u00f3dulos m\u00f3viles asintom\u00e1ticos, cuyo tratamiento es la extirpaci\u00f3n quir\u00fargica. Los lipomas lumbosacros, a pesar de ser lipomas \u00fanicos, merecen especial importancia al ser considerados marcadores de disrafismo, junto con otras lesiones, como la presencia de pelo, hemangiomas capilares, sinus o fosa sacra 6-9, con una incidencia estimada de disrafismo espinal cerrado del 3-8%7 en estos pacientes. Asimismo, la combinaci\u00f3n de varios mar - cadores cut\u00e1neos o la presencia de un lipoma lumbosacro, junto malformaciones urogenitales o anorrectales, incre-menta la posibilildad de disrafismo casu\u00edstica, 3 pacientes presentaron lipomas lum- bosacros, 2 de ellos con anomal\u00edas del cierre del tubo neural. En un caso se asoci\u00f3 mielomeningocele y malformaci\u00f3n ano-rrectal con ano anterior y tabique vaginal (figura 1). En otro caso el lipoma se asociaba a la presencia de m\u00e9dula anclada y lipomatosis intradural (figura 2). Los lipomas inguinocrurales se asocian a una mayor tasa de recurrencia como consecuencia de una resecci\u00f3n incompleta, al encontrarse en estrecho contacto con estructuras vasculares y deferenciales en el anillo crural y en el conducto inguinal. Este fen\u00f3meno ha sido documentado en tumores de partes blandas de diferentes estirpes, con una tasa de recidiva que puede alcanzar hasta el 48% seg\u00fan las distintas series 10. En nuestra serie, en uno de los casos fueron necesarias dos inter - venciones quir\u00fargicas para lograr la ex\u00e9resis completa de la lesi\u00f3n, y en otro caso quedaron restos de tejido adiposo no resecables, en cuya evoluci\u00f3n no se ha observado crecimiento ni modificaciones radiol\u00f3gicas. Lipomatosis o lipomas m\u00faltiples difusos Su presencia puede ser secundaria a un fen\u00f3meno de lipoma-tosis, o proliferaci\u00f3n del tejido adiposo, que da lugar a la apa-rici\u00f3n, en ocasiones simult\u00e1nea, de lesiones en diferentes partes del organismo. A menudo, este tipo de lesiones no son encapsuladas y bien delimitadas, sino que tienen un patr\u00f3n de crecimiento difuso. En estos pacientes existe adem\u00e1s una ten-dencia mayor a la recidiva tras la extirpaci\u00f3n quir\u00fargica, as\u00ed como a la aparici\u00f3n de nuevas lesiones durante su evoluci\u00f3n. Pueden coexistir con lesiones angiomatosas subyacentes o con hipertrofia del miembro afectado, y se han descrito asociacio-nes con la esclerosis tuberosa 3. Un paciente de nuestra serie present\u00f3 lipomatosis m\u00faltiple y aparecieron nuevas lesiones durante la evoluci\u00f3n, por lo que requiri\u00f3 una segunda interven-ci\u00f3n. Lipomas profundos Existen lipomas profundos que pueden afectar a estructuras osteotendinosas (lipoma para\u00f3stico) o a estructuras muscula-res, como el lipoma intramuscular, que crece en el espesor del m\u00fasculo esquel\u00e9tico y se asocia a un mayor porcentaje de re-cidivas, en torno al 19% 5. En nuestra casu\u00edstica, un paciente present\u00f3 un lipoma intradeltoideo, y tras su extirpaci\u00f3n a\u00fan no se ha observado ninguna recidiva. Tambi\u00e9n se han descrito lipomas profundos en la regi\u00f3n pe- ritoneal 11, paratesticular o mediast\u00ednica. En nuestra serie, una paciente fue intervenida tras un diagn\u00f3stico casual de lipoma intrator\u00e1cico (figura 3). Estos lipomas pueden derivar del tejido adiposo del \u00e1rbol traqueobronquial, del par\u00e9nquima pulmonar Figura 1. Resonancia magn\u00e9tica en la que se visualiza un lipoma intrasacro que se asocia a un mielomeningocele (1) y protruye hacia la grasa subcut\u00e1nea lumbosacra (2). La m\u00e9dula permanece anclada, llegando el final del cono medular hasta el cuerpo vertebral L4 Figura 2. Resonancia magn\u00e9tica realizada en un paciente de 5 a\u00f1os de edad que presenta una agenesia parcial del sacro, un lipoma intrarraqu\u00eddeo que se extiende al gl\u00fateo, m\u00e9dula anclada en L5 y seno d\u00e9rmicoActa Pediatr Esp. 2015; 73(11): e291-e296e294perif\u00e9rico, de la pleura parietal, del mediastino o del coraz\u00f3n. Generalmente, se trata de lesiones asintom\u00e1ticas cuyo hallaz-go se produce tras un estudio radiol\u00f3gico efectuado por otro motivo. No se asocian a lesiones en otras localizaciones, y a menudo aparecen en la edad adulta, entre los 40 y los 60 a\u00f1os, con especial predilecci\u00f3n por individuos obesos. El diagn\u00f3stico se realiza mediante pruebas de imagen, entre las cuales la prueba de elecci\u00f3n es la tomograf\u00eda computarizada. El trata-miento se basa en la escisi\u00f3n quir\u00fargica, dada la tendencia al crecimiento progresivo, que puede producir una compresi\u00f3n de estructuras adyacentes y una invasi\u00f3n y destrucci\u00f3n de la pa-red costal 12. Lipomas y s\u00edndromes complejosComo se ha mencionado al inicio, en la edad pedi\u00e1trica la pre-sencia de tumores adipomatosos se asocia, a menudo, a s\u00edn-dromes complejos, como el s\u00edndrome de Cowden, el s\u00edndrome de Garder y Richards, el s\u00edndrome de Bannayan-Riley-Ruvalca-ba, el s\u00edndrome de Robinow, el s\u00edndrome de Fishman o la lipo-matosis encefalocraneocut\u00e1nea, la neurofibromatosis tipo 1, el s\u00edndrome de Clove y el s\u00edndrome de Proteus 3. Parisi et al.13 describieron la asociaci\u00f3n de macrocefalia a lipomas, suficiente para el diagn\u00f3stico de s\u00edndrome de Banna-yan-Riley-Ruvalcaba (figura 4). Esta entidad cl\u00ednica se caracte-riza, adem\u00e1s, por presentar p\u00f3lipos hamartomatosos intestina-les, retraso madurativo y m\u00e1culas pigmentadas en los genitales masculinos 14. En el 60%15 de los casos se encuentran mutacio- nes en el gen PTEN. Las alteraciones en este gen, supresor tumoral involucrado en la regulaci\u00f3n de la proliferaci\u00f3n, la migraci\u00f3n y la apoptosis celular, conllevan la aparici\u00f3n de ha-martomas en las tres l\u00edneas germinales y un riesgo incremen- tado de padecer tumores malignos en la edad adulta 15. Se ha relacionado con la etiolog\u00eda del s\u00edndrome de Cow- den16, de forma que actualmente se considera que ambos s\u00edn- dromes son la expresi\u00f3n fenot\u00edpica de como PHTS [PTEN]) 17. Cabe destacar la lipomatosis encefalocraneocut\u00e1nea, ya que en ocasiones la \u00fanica manifestaci\u00f3n es la presencia de un lipo-ma subcut\u00e1neo unilateral en la cara o el cuero cabelludo, con alopecia suprayacente 18 (figura 5). Se ha descrito como un ver - dadero marcador de esta patolog\u00eda la existencia del nevo psi-loliparus 19, con disminuci\u00f3n o ausencia de la piel del cuero cabelludo, por lo que la presencia de este tipo de lesiones obliga a la realizaci\u00f3n de pruebas de neuroimagen para valorar la afectaci\u00f3n encefalocraneal. Figura 3. Resonancia magn\u00e9tica tor\u00e1cica (1 y 2), en la que se aprecia una masa hiperintensa de 73,5 3 56,5 3 93 mm de tama\u00f1o, que presenta finas tabicaciones hipointensas en su interior, muy bien delimitada y localizada en el mediastino anterior y medio. Pieza quir\u00fargica (3 y 4): tumoraci\u00f3n amarillenta de consistencia blanda, homog\u00e9nea, compatible histol\u00f3gicamente con lipoma maduro Figura 4. S\u00edndrome de Bannayan-Riley-Ruvalcaba. La paciente, de 8 a\u00f1os de edad, presentaba macrocefalia, retraso psicomotor y lipomas m\u00faltiples en la cara interna del muslo (1 y 2), regi\u00f3n dorsal y preesternales Figura 5. Resonancia magn\u00e9tica craneal en la que se observa una lipomatosis encefalocraneocut\u00e1nea con hidrocefalia y hemangioma capilar asociadosImportancia de los tumores lipomatosos benignos en el ni\u00f1o como marcadores de anomal\u00edas... N. \u00c1lvarez Garc\u00eda, et al.e295Diagn\u00f3stico diferencial Los tumores de partes blandas son un motivo de consulta fre-cuente en la edad infantil y debe tenerse en cuenta la posibili-dad de una patolog\u00eda maligna. En la revisi\u00f3n realizada por Pa-pillard-Mar\u00e9chal et al. 20, el 44% de los tumores de partes blandas fueron malignos, con una mayor proporci\u00f3n de malig-nidad en ni\u00f1os m\u00e1s mayores y en lesiones de consistencia du-ra o localizaci\u00f3n abdominop\u00e9lvica. Si el diagn\u00f3stico clinicorradiol\u00f3gico sugiere un lipoma madu - ro, el diagn\u00f3stico diferencial debe realizarse principalmente con el lipoblastoma, as\u00ed como con el hibernoma y la lipofibro-matosis, aunque estos dos \u00faltimos son menos frecuentes. Los lipoblastomas son tumores formados por adipocitos ma- duros y adipocitos inmaduros o lipoblastos en proporci\u00f3n varia-ble. Aparecen especialmente en menores de 3 a\u00f1os con especial predilecci\u00f3n por el sexo masculino, y su localizaci\u00f3n habitual son las extremidades 21. Pueden suponer hasta el 30% de los tumores adiposos en ni\u00f1os22. El lipoblastoma tiene una tasa de recurren- cia del 14-25% y, a pesar de que tiene un pron\u00f3stico favorable y se han descrito casos de involuci\u00f3n espont\u00e1nea 21, se asocia a una mayor tendencia al crecimiento progresivo y a la infiltraci\u00f3n local. Existen formas no encapsuladas, m\u00faltiples y de crecimien-to infiltrante conocidas como lipoblastomatosis. En los casos de recidiva debe plantearse que el diagn\u00f3stico de lipoma sea err\u00f3neo y que el tumor corresponda a un liposar - coma similar al lipoma, si bien la incidencia de liposarcoma en los ni\u00f1os es escasa (el liposarcoma mixoide es la variante m\u00e1s frecuentemente observada) 2. Sin embargo, se ha descrito la desdiferenciaci\u00f3n y degeneraci\u00f3n maligna en casos de lipomas recidivantes 23,24, como en el caso que documentamos en nues- tra serie. Si bien es infrecuente, y tradicionalmente se conside-ra que el liposarcoma es una lesi\u00f3n que aparece de novo 25, existen alteraciones moleculares y citogen\u00e9ticas en los lipo-mas maduros que otorgan a la c\u00e9lula adiposa el potencial de transformaci\u00f3n maligna. Pruebas complementarias Se ha descrito la utilizaci\u00f3n de la ecograf\u00eda, el esc\u00e1ner y la resonancia magn\u00e9tica (RM) para el diagn\u00f3stico de los tumores adipomatosos 26. Actualmente, la RM se considera la herramienta m\u00e1s \u00fatil para distinguir las lesiones lipomatosas benignas del liposar - coma bien diferenciado27. Los lipomas maduros presentan un realce de intensidad similar al del tejido celular subcut\u00e1neo, tienen un aspecto homog\u00e9neo y, en ocasiones, se pueden vi-sualizar finos septos en el interior. El lipoblastoma muestra una imagen de masas lobuladas bien definidas, y la proporci\u00f3n de lipoblastos y estroma mixoide le otorga un aspecto heterog\u00e9-neo que dificulta el diagn\u00f3stico diferencial con el liposarcoma. Sin embargo, el aspecto heterog\u00e9neo no es el \u00fanico marcador de malignidad. Se considera que los tumores con septos de grosor superior a 2 mm o la presencia de n\u00f3dulos de tejido no adiposo son sugestivos de malignidad 27.La realizaci\u00f3n de una punci\u00f3n-aspiraci\u00f3n con aguja fina (PAAF) puede ser de utilidad. La mayor\u00eda de los autores consi- deran que el papel de la radiolog\u00eda es limitado y que el diag-n\u00f3stico debe ser histol\u00f3gico 26; sin embargo, el diagn\u00f3stico patol\u00f3gico es dif\u00edcil de realizar en estos casos, dada su simili-tud con los tumores mixomatosos, m\u00e1s frecuentes en la edad pedi\u00e1trica. Adem\u00e1s, el procesamiento de las muestras en fr\u00edo para su posterior an\u00e1lisis puede alterar la citoestructura de las c\u00e9lulas y dificultar el diagn\u00f3stico diferencial, por lo que debe considerarse el estudio en fresco de la lesi\u00f3n. En la actualidad, el estudio citogen\u00e9tico y molecular permite realizar el diagn\u00f3stico diferencial en los tumores de histolog\u00eda m\u00e1s ambigua 1. Se ha descrito la utilizaci\u00f3n del estudio citoge- n\u00e9tico de las anomal\u00edas de fusi\u00f3n del gen PLAG-1 para el diag-n\u00f3stico diferencial del lipoblastoma frente al liposarcoma mixoide, al considerarse espec\u00edficas del primero 28. Existen otros marcadores, la amplificaci\u00f3n mdm2 y cdk4, que pueden ser \u00fatiles para diferenciar las c\u00e9lulas lipomatosas y las c\u00e9lulas atip\u00edcas, morfol\u00f3gicamente indistinguibles, que forman parte con frecuencia de tumores de gran tama\u00f1o y pueden ser responsables de la desdiferenciaci\u00f3n maligna 23,24. Tambi\u00e9n se han descrito la translocaci\u00f3n t(12,16) y la deleci\u00f3n del(12q13) como marcadores espec\u00edficos del liposarcoma mixoide 22. Recientemente, la tomograf\u00eda por emisi\u00f3n de positrones se ha convertido en una herramienta \u00fatil para el diagn\u00f3stico dife-rencial no s\u00f3lo de lesiones benignas y malignas, sino tambi\u00e9n de subtipos de liposarcoma 29. Debemos tener en cuenta que el hibernoma -uno de los diagn\u00f3sticos diferenciales fundamenta-les en ni\u00f1os- muestra valores de SUV elevados, con una cap-taci\u00f3n intensa similar a la que presentan los procesos malig-nos. En estas lesiones la PAAF no est\u00e1 indicada, dado el riesgo de sangrado que implican al estar muy vascularizadas, por lo que debe plantearse la resecci\u00f3n quir\u00fargica teniendo en cuen-ta la posibilidad de malignidad 30. T ratamientoDada la importancia del diagn\u00f3stico histol\u00f3gico, el cirujano debe planificar siempre la extirpaci\u00f3n de estas lesiones en blo-que y tratando de obtener m\u00e1rgenes libres. Se ha descrito el empleo de t\u00e9cnicas de liposucci\u00f3n en po- blaci\u00f3n adulta y en ni\u00f1os para la extirpaci\u00f3n de lipomas gigan-tes, mayores de 4 cm, con una tasa de recidiva del 5% 31. Esta t\u00e9cnica no debe practicarse en casos de sospecha de maligni-dad, ya que impide obtener una pieza quir\u00fargica para su estu-dio anatomopatol\u00f3gico. Conclusiones Los tumores lipomatosos son infrecuentes en ni\u00f1os. La asocia-ci\u00f3n a los s\u00edndromes complejos o patolog\u00edas graves subyacen-tes supone un porcentaje muy elevado con respecto a lo que ocurre en la poblaci\u00f3n adulta, por lo que es fundamental reali-zar una correcta anamnesis y una exploraci\u00f3n f\u00edsica con el ob-Acta Pediatr Esp. 2015; 73(11): e291-e296e296jetivo de descartar anomal\u00edas asociadas, as\u00ed como valorar la necesidad de efectuar pruebas de neuroimagen en las lesiones de localizaci\u00f3n craneal o lumbosacra. La extirpaci\u00f3n quir\u00fargica es el tratamiento de elecci\u00f3n; se debe realizar una ex\u00e9resis en bloque de las lesiones con diag-n\u00f3stico dudoso y un estudio en fresco de la pieza quir\u00fargica. Las lesiones de localizaci\u00f3n inguinocrural se asocian a una mayor dificultad para la extirpaci\u00f3n completa y a una mayor tasa de recidivas. En casos de recurrencia de la lesi\u00f3n tras una extirpaci\u00f3n completa, debe plantearse un diagn\u00f3stico err\u00f3neo inicial; en este sentido, las entidades m\u00e1s frecuentemente encontradas son el lipoblastoma y el liposarcoma similar al lipoma, si bien se han descrito casos de desdiferenciaci\u00f3n y degeneraci\u00f3n ma-ligna a liposarcoma. Bibliograf\u00eda 1. 82: Panameri-cana, 2009; 1.190-1.198. 6 Le\u00f3n-Mu\u00f1oz Romaris R, Gonz\u00e1- lez-Vilas D, Mart\u00ednez Rodr\u00edguez P Importancia del hoyuelo sacro: marcador cut\u00e1neo F, M, et al. Skin markers of occult spinal dyraphism in children. A review of 54 cases. Arch Dermatol. 2004; 140: 1.109-1.115. 10. tissue tumors: a challenge for local control and Subpleural lipoma: management of a rare Rep. Hudgins muta- Leclair MD, Jacquemont G, Camby C, David A, et al. Cutaneous lipoma Lopes Pinto CA, Regina Rogatto S, Werneck da Cunha I, Aguiar Junior S, Xavier de Moraes Alves CA. Bannayan-Riley-Ruvalcaba syndrome with deforming Zhang H, Ping XL, Lebwohl MG, et al. Findings of Cowden syndrome and Bannayan-Zonana syndrome in a family associated with a single germline mutation in PTEN. J Med Genet. GM, Dennis PA. J Hum Genet. 2008; 16: 1.289-1.300. 18. Ciatti S, Del Encephalocraniocu- al. Pseudotumoral Lipoblastoma and liposarcoma in children: an analysis of 9 cases and a review of the literature. Can J Surg. 1998; 41: 455-458. H, Y anagawa T, Sato J, Shinozaki T, Suzuki H, et al. PET evaluation of fatty tumors in the extremity: neonatal en un hospital secundario M.E. Rubio Jim\u00e9nez, G. Arriola Pereda, B. Bl\u00e1zquez Arrabal, M. Pangua G\u00f3mez, A. Ortigado Matamala Servicio de Pediatr\u00eda. Hospital Universitario de Guadalajara Fecha de recepci\u00f3n: 4/12/13. Fecha de aceptaci\u00f3n: 27/08/15. Correspondencia: M.E. Rubio Jim\u00e9nez. Servicio de Pediatr\u00eda. Hospital Universitario de Guadalajara. Donantes de Sangre, s/n. 19002 Guadalajara. Correo electr\u00f3nico: ely306@hotmail.comResumen Introducci\u00f3n: Las unidades de cuidados intensivos pedi\u00e1tricos son \u00e1reas donde se concentran personal y equipo especializa- do en el manejo de ni\u00f1os cr\u00edticos. \u00c9stos, a menudo, deben ser trasladados hacia estas zonas en busca de procedimientos diagn\u00f3sticos o terap\u00e9uticos. Tales desplazamientos pueden a\u00f1adir un riesgo adicional a estos pacientes. Objetivos: Conocer las caracter\u00edsticas del transporte inter - hospitalario pedi\u00e1trico y neonatal en nuestra provincia. Material y m\u00e9todos: Estudio observacional retrospectivo de los pacientes que precisaron traslado interhospitalario desde el 1 de enero de 2006 hasta el 30 de junio de 2012. Analizamos las siguientes variables: sexo, edad, fecha y hora, etnia, diag-n\u00f3stico cl\u00ednico, centro receptor y caracter\u00edsticas del m\u00e9dico que realiz\u00f3 el traslado. Resultados: Se realizaron 245 traslados de car\u00e1cter urgente, el 35,5% en periodo neonatal y el 64,5% pedi\u00e1trico. En el transporte pedi\u00e1trico, las principales causas de traslado fueron el traumatismo con o sin afectaci\u00f3n encef\u00e1lica (22,2%), la pa-tolog\u00eda neurol\u00f3gica no traum\u00e1tica (16,5%) y la patolog\u00eda respi-ratoria (15,8%). En el transporte neonatal, las causas m\u00e1s im-portantes fueron la patolog\u00eda respiratoria grave que requiere ventilaci\u00f3n asistida (25,3%) y la prematuridad (23%). Se pre-sentaron efectos adversos en el 0,8% de los traslados. Conclusiones: Aunque la mayor\u00eda del personal m\u00e9dico que realiz\u00f3 el traslado no posee formaci\u00f3n espec\u00edfica, el n\u00famero de complicaciones fue significativamente peque\u00f1o. El transporte de los ni\u00f1os gravemente enfermos a un centro pedi\u00e1trico de atenci\u00f3n terciaria puede llevarse a cabo de forma m\u00e1s segura con un equipo especializado en cuidados cr\u00edticos pedi\u00e1tricos que con equipos que no est\u00e1n capacitados espec\u00edficamente en transporte pedi\u00e1trico. \u00a92015 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados. Palabras clave Transporte interhospitalario, transporte pedi\u00e1trico, transporte neonatalAbstract Title: Pediatric Pediatric intensive care units have developed as a concentration of specialized equip-ment and personnel. Critically ill children often need to be moved to these critical care areas for diagnostic or therapeutic procedures. Such transport may pose additional risk to the crit-ically ill patient. Objetives: To determine the characteristics of pediatric and neonatal transport in our province. Material and methods: Retrospective of patients who required interhospital transfer from January 1, 2006 to June 30, 2012. We analyzed the following variables: sex, age, date and the transfer. A total of 245 emergency transports were realized, 35.5% in neonatal period and 64.5% in pediatric period. In the pediatric transport, the trauma or adverse events was 0.8% Conclusions: Although most of the medical staff who per - formed the transfer does not have specific training, the number of complications was significantly smaller. Transport of critical-ly ill children to a pediatric tertiary care center can be conduct-ed more safely with a pediatric critical care specialized team with teams not specifically trained in pediatric transport. \u00a92015 Mayo, S.A. All reserved. Keywords transport, neonatal transportActa Pediatr Esp. 2015; 73(11): e297-e304e298Introducci\u00f3n En las \u00faltimas d\u00e9cadas, dados los avances en los cuidados cr\u00ed- ticos neonatales y pedi\u00e1tricos, se han desarrollado unidades de cuidados intensivos (UCI) con un alto nivel de sofisticaci\u00f3n. Sin embargo, en m\u00faltiples ocasiones (que en algunos casos se ha llegado a estimar hasta en un 80% de las situaciones m\u00e1s graves) 1, la enfermedad cr\u00edtica puede producirse lejos de una UCI. Por consiguiente, al paciente grave se le debe proporcio-nar una estabilizaci\u00f3n en el hospital m\u00e1s cercano al suceso, aunque ese hospital carezca de las condiciones m\u00e1s id\u00f3neas para atender determinadas enfermedades 1-3. En dicha situaci\u00f3n, si las necesidades cl\u00ednicas del paciente exceden las capacidades del hospital local, ha de realizarse un traslado interhospitalario o de car\u00e1cter secundario para au-mentar al m\u00e1ximo la probabilidad de un buen pron\u00f3stico y dis-minuir as\u00ed las posibles secuelas 1,2,4, dando una continuidad asistencial al paciente cr\u00edtico, que abarca desde la simple vigi-lancia y el mantenimiento del estado cl\u00ednico hasta aptitudes terap\u00e9uticas m\u00e1s agresivas que pueden ser necesarias durante el traslado, ya que los avances tecnol\u00f3gicos han hecho posible ampliar los cuidados intensivos a los pacientes atendidos en un medio de transporte medicalizado antes de que lleguen a los hospitales terciarios 4-6. Habitualmente el \u00e9xito del transporte no depende exclusiva- mente de su rapidez, sino de la existencia de un dispositivo organizativo, un material adecuado y un equipo humano correc-tamente entrenado y habituado a las caracter\u00edsticas del enfer - mo 7. En este sentido, la edad de los pacientes y la propia pato- log\u00eda diferencian claramente el transporte de los adultos y los ni\u00f1os 1,8, ya que en los primeros los atendidos con mayor fre- cuencia suelen ser pacientes cardiacos o v\u00edctimas de trauma-tismos m\u00faltiples, mientras que los equipos neonatales suelen transportar a pacientes con patolog\u00eda respiratoria, enfermeda-des cardiacas cong\u00e9nitas o emergencias quir\u00fargicas, y los transportes pedi\u00e1tricos atienden un espectro mucho m\u00e1s am-plio de enfermedades y traumatismos 4. Por dichas circunstan- cias se precisa un material diferente, as\u00ed como un manejo es-pecial de dichos pacientes, lo que pone de manifiesto que las unidades de traslado espec\u00edficamente pedi\u00e1tricas pueden ofrecer una asistencia m\u00e1s especializada 1,6,7,9-11. Material y m\u00e9todos Se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n retrospectiva de los informes de todos los traslados interhospitalarios urgentes pedi\u00e1tricos y neona-tales realizados desde nuestro centro, el Hospital Universitario de Guadalajara, durante el periodo comprendido entre el 1 de enero de 2006 y el 30 de junio de 2012. Guadalajara constituye una \u00fanica \u00e1rea de salud que engloba a toda la provincia, cuyo centro sanitario de referencia es el Hospital Universitario de Guadalajara. Se trata de un hospital comarcal (de car\u00e1cter se-cundario), compuesto por la unidad de hospitalizaci\u00f3n de lac-tantes, preescolares y escolares, que cuenta con 22 camas y una cama de cuidados intermedios, as\u00ed como la unidad neona-tal, con 10 puestos (3 de ellos de cuidados intensivos) y un ni-vel aproximado IIb-IIIa, aunque carece de servicio de cirug\u00eda pedi\u00e1trica, que asume habitualmente una edad gestacional superior a las 30 semanas, y el servicio de urgencias pedi\u00e1tri-cas, compuesto de 2 cuartos de asistencia y 1 cuarto de reani-maci\u00f3n. El centro est\u00e1 situado en el casco urbano de la ciudad de Guadalajara y atiende a una poblaci\u00f3n de alrededor de 250.000 personas, con una poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica (considerando como tal los menores de 14 a\u00f1os) de alrededor de 40.000 ni\u00f1os. El modelo elegido para el transporte fue el europeo, en el que el personal asistencial est\u00e1 compuesto por un m\u00e9dico, un diplomado en enfermer\u00eda y un t\u00e9cnico-conductor, a diferencia del modelo americano, que emplea a t\u00e9cnicos de transporte y param\u00e9dicos 4,7. Durante el periodo analizado, cuando en el centro emisor se produc\u00eda una demanda de traslado, un pedia-tra de la plantilla se pon\u00eda en contacto con el posible centro receptor de tercer nivel, procesando la informaci\u00f3n acerca del caso y solicitando autorizaci\u00f3n para el traslado con reserva de la cama en dicho centro. As\u00ed mismo, el m\u00e9dico encargado de realizar el transporte pedi\u00e1trico/neonatal pertenec\u00eda a la plantilla del servicio de pediatr\u00eda, mediante un sistema de guardias localizadas. Se clasificaron los traslados en dos modalidades: neonatal (paciente con una edad inferior a los 28 d\u00edas de vida) y pedi\u00e1-trico (con un rango de edad entre los 29 d\u00edas y los 13 a\u00f1os, ambos incluidos). Para los dos tipos de traslado se recogieron los datos correspondientes a la fecha del traslado, edad, sexo, servicio de origen del traslado (urgencias, unidad de hospitali-zaci\u00f3n o unidad de neonatolog\u00eda), distribuci\u00f3n por turnos hora-rios (turno de ma\u00f1ana [8:00-14:59], turno de tarde [15:00-21:59] y turno de noche [22:00-7:59]), procedencia/etnia del paciente, diagn\u00f3sticos al traslado y destino del paciente (unidad de cui-dados intensivos pedi\u00e1tricos, neonatales o servicios de neuro-cirug\u00eda u otros tipos de cirug\u00eda, como pedi\u00e1trica o tor\u00e1cica), as\u00ed como la presencia de efectos adversos severos durante el tras-lado, causados por un deterioro fisiol\u00f3gico severo o por com-plicaciones ligadas a los equipos (obstrucci\u00f3n del tubo endo-traqueal, extubaci\u00f3n accidental, p\u00e9rdida de una v\u00eda central o perif\u00e9rica, agotamiento de fuente de ox\u00edgeno o mal funciona-miento de parte del equipo, como el respirador de transporte, las bombas de infusi\u00f3n...). Se excluyeron del estudio todos los traslados secundarios considerados \u00abno urgentes\u00bb, programados o con fines exclusi-vamente diagn\u00f3sticos (los correspondientes a la realizaci\u00f3n de pruebas complementarias de las que no disponemos en nues-tro centro). Los diagn\u00f3sticos fueron codificados seg\u00fan la Clasificaci\u00f3n Internacional de Enfermedades en su novena revisi\u00f3n, modifi-caci\u00f3n cl\u00ednica (CIE-9-MC) adaptada para urgencias de pedia-tr\u00eda 11. Los datos extra\u00eddos del estudio se almacenaron y procesaron en una base de datos relacional Microsoft Access creada para Transporte interhospitalario pedi\u00e1trico y neonatal en un hospital secundario. M.E. Rubio Jim\u00e9nez, et al.e299este estudio. Se tabularon las variables cuantitativas y categ\u00f3- ricas y posteriormente se analizaron con el programa estad\u00eds-tico SPSS 19.0. Se acept\u00f3 como nivel de significaci\u00f3n un valor de p <0,05. Resultados En el periodo comprendido entre enero de 2006 y junio de 2012 se registraron un total de 245 traslados secundarios urgentes, con un recuento de 158 pedi\u00e1tricos (64,5%) y 87 de tipo neona-tal (35,5%). El promedio anual de servicios fue de 35 (rango: 17-55), apreci\u00e1ndose un aumento paulatino a lo largo de los a\u00f1os que refleja el estudio. El sexo predominante era el mas-culino (54,3%), si bien al diferenciar el tipo de traslado, en el periodo neonatal se invierte la relaci\u00f3n, con un 55,1% de pa-cientes de sexo femenino. La distribuci\u00f3n en funci\u00f3n del d\u00eda de la semana en el que se realiz\u00f3 el transporte fue bastante homog\u00e9nea; sin embargo, se observ\u00f3 una tendencia a realizar un mayor n\u00famero de trans-portes los jueves (17,6%) y una menor proporci\u00f3n los s\u00e1bados (11%) y domingos (10,6%); del mismo modo, los meses de ene-ro y julio contaron con el mayor n\u00famero de traslados (12,2 y 10,6%, respectivamente), mientras los meses de agosto y sep-tiembre, ambos con un 5,5%, fueron los de menor cuant\u00eda (fi-gura 1). Durante el turno de tarde se registraron unos porcen-tajes superiores, el 45,3% del total, frente al 30,6% en el turno de ma\u00f1ana y el 24,1%, en el de noche. La totalidad de traslados se realiz\u00f3 en ambulancias de so- porte vital avanzado, y aunque exist\u00eda la posibilidad de contar con un helic\u00f3ptero medicalizado, no fue preciso utilizarlo du-rante el periodo estudiado. Una vez analizados los traslados pedi\u00e1tricos y neonatales por separado, podemos observar que en los primeros la media de edad era de 3,6 \u00b1 3,5 a\u00f1os (la distribuci\u00f3n por edades se refleja en la figura 2) y que dentro de los diagn\u00f3sticos principa-les de traslado se incluyeron los traumatismos severos (22,2%), los trastornos neurol\u00f3gicos no traum\u00e1ticos (16,5%), los trastor - nos respiratorios (15,8%), infecciosos (13,9%), digestivos (12%), cardiovasculares (8,9%), la patolog\u00eda quir\u00fargica urgente (5,1%), los trastornos metab\u00f3licos (4,4%) y otros (1,3%). Los detalles de los grupos y subgrupos de diagn\u00f3sticos se recogen en la tabla 1. En este grupo, el servicio de origen del paciente era el de urgencias de pediatr\u00eda en un 58,2%, aunque destaca que, en los casos de patolog\u00eda respiratoria, infecciosa y metab\u00f3lica, el origen m\u00e1s frecuente era la unidad de hospitalizaci\u00f3n o la uni-dad de neonatolog\u00eda. El 69,6% de los pacientes que precisaron ser trasladados pertenec\u00edan a la poblaci\u00f3n aut\u00f3ctona y un 30,4% a poblaci\u00f3n inmigrante. Al analizar las caracter\u00edsticas de los pacientes, observamos que cerca de un 20% de los transportes se realizaron en pa-cientes con tubo endotraqueal y ventilaci\u00f3n asistida y en un porcentaje similar en pacientes con sedaci\u00f3n, analgesia o pa-r\u00e1lisis. En todas las ocasiones se realizaron con monitorizaci\u00f3n cardiorrespiratoria. En los traslados en los que se precis\u00f3 ven-tilaci\u00f3n mec\u00e1nica se us\u00f3 el respirador de la ambulancia, un modelo Oxilog 3000. El traslado lo realizaron m\u00e9dicos pediatras especialistas en cuidados intensivos pedi\u00e1tricos en un 15,8%, mientras que Figura 2. Distribuci\u00f3n por edades en los traslados pedi\u00e1tricos. ddv: d\u00edas de vida5,7% 37,3%17,7% 39,2% 2-5 a\u00f1os 6-10 a\u00f1os >10 a\u00f1osFigura 1. Distribuci\u00f3n de traslados en funci\u00f3n del mes en el que fueron realizados35 3025201510 50 Enero Febrero Marzo Abril Mayo Junio Julio Agosto Septiembre Octubre Noviembre Diciembre Traslado neonatal Traslado pedi\u00e1trico10 1013 1198 8 8 5 2 63 20 22 15 14 12 12 1316 715 16 14Acta Pediatr Esp. 2015; 73(11): e297-e304e300en el resto de los casos lo realizaron pediatras con otras sub- especialidades; en 2 ocasiones, dada la complejidad de la pa-tolog\u00eda de los pacientes y su situaci\u00f3n de inestabilidad cl\u00ednica, se precisaron 2 facultativos. S\u00f3lo en el 0,8% de las ocasiones (2 casos) se detectaron episodios adversos severos: una complicaci\u00f3n ligada al equipo de transporte, que consisti\u00f3 en un fallo en el suministro de ox\u00edgeno para el equipo de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, solventado tras una parada en otro hospital secundario que se encontraba en el camino del centro receptor, y una parada respiratoria, atribuida a una mala estabilizaci\u00f3n previa al traslado en un paciente con un cuadro de shock s\u00e9ptico, que se resolvi\u00f3 tras su intubaci\u00f3n. En los pacientes con tubo endotraqueal no se se\u00f1al\u00f3 ninguna complicaci\u00f3n relacionada con la obstrucci\u00f3n, la mala posici\u00f3n o la extubaci\u00f3n accidental. En s\u00f3lo el 3,7% de las ocasiones (n= 2) el hospital terciario al que se deriv\u00f3 el paciente era el marcado inicialmente como de referencia para nuestra comunidad aut\u00f3noma, deriv\u00e1ndose en el resto de ocasiones a hospitales de la Comunidad de Ma-drid, m\u00e1s cercana geogr\u00e1ficamente. La distancia media de traslado fue de 60,3 km (rango: 55-130). El servicio hospitalario de destino final, dentro del centro terciario, fue en un 73,4% la UCI pedi\u00e1trica; en el resto de los casos la derivaci\u00f3n fue a cirug\u00eda pedi\u00e1trica (18,4%), neurociru-g\u00eda (7%) o cirug\u00eda tor\u00e1cica (1,2%) (figura 3). Respecto al transporte neonatal, nuestro centro dispone de una incubadora de transporte (terrestre y a\u00e9reo), modelo Dr\u00e4ger 5400, con respirador neonatal incorporado modelo Bab-ylog 2000, que se incorpora mediante fijaci\u00f3n estable a los veh\u00edculos medicalizados. En 20 de los traslados realizados (el 23%) la prematuridad, entendida como una edad gestacional menor a la que habitualmente se asume en nuestro centro, fue el motivo principal de traslado, con una edad gestacional me-dia de 27 + 5 semanas. Todos estos ni\u00f1os prematuros se tras-ladaron en el periodo neonatal inmediato (dentro de las prime-ras 6-12 h de vida); en el 90% se traslad\u00f3 con ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica convencional (al menos se administr\u00f3 una dosis de surfactante) y antibioterapia; en 17 (el 85%) se hab\u00eda realizado canalizaci\u00f3n umbilical (en todos estos casos se canaliz\u00f3 una vena umbilical y en un 25% una vena y una arteria umbilicales). Motivos y diagn\u00f3sticos en los traslados pedi\u00e1tricos Causa principal de traslado N\u00famero total (%) Traslados desde urgencias, n (%)Traslados desde la planta, n (%)Patolog\u00eda principal, n (%) Traumatismos severos 35 (22,2) 31 (88,6) 4 (11,4) TCE grave 14 (40) Patolog\u00eda neurol\u00f3gica 26 (16,5) 21 (80,8) 5 (19,2) Estatus convulsivo 20 (76,9) Patolog\u00eda respiratoria 25 (15,8) 7 (28) 18 (72) Bronquiolitis severa 9 (36) Patolog\u00eda infecciosa 22 (13,9) 3 (13,6) 19 (86,4) Derrame paraneum\u00f3nico 13 (59) Patolog\u00eda digestiva 19 (12) 12 (63,2) 7 (36,8) Invaginacion intestinal 8 (42,1) Patolog\u00eda cardiol\u00f3gica 14 (8,9) 8 (57,1) 6 (42,9) Taquicardia supraventricular 3 (21,4) Patolog\u00eda quir\u00fargica 8 (5,1) 6 (75) 2 (25) Abdomen agudo 7 (87,5) Patolog\u00eda metab\u00f3lica 7 (4,4) 3 (42,9) 4 (57,1) Cetoacidosis diab\u00e9tica 6 (85,7) Otras 2 (1,3) 1 (50) 1 (50) TCE: traumatismo craneoencef\u00e1lico.TABLA 1 Figura 3. Destino del paciente pedi\u00e1trico en el hospital terciario80 70605040302010 073,40 interhospitalario pedi\u00e1trico y neonatal en un hospital secundario. M.E. Rubio Jim\u00e9nez, et al.e301Dentro de este subgrupo de prematuros, el 65% (n= 13) eran producto de un embarazo sin controlar o controlado parcial-mente (de \u00e9stos, en el 23,1% el parto hab\u00eda tenido lugar en el domicilio, precisando una estabilizaci\u00f3n inicial previa al trasla-do interhospitalario) y el 80% eran de etnia extranjera (funda-mentalmente con padres procedentes de pa\u00edses del este de Europa o de origen magreb\u00ed). Excluida la prematuridad como causa de traslado, el resto de los diagn\u00f3sticos incluyeron alteraciones respiratorias (25,3%), digestivas (17,2%), cardiol\u00f3gicas (11,5%), infecciosas (8,1%), neurol\u00f3gicas (8,1%), metab\u00f3licas (3,4%) y otras (3,4%). Los detalles de los grupos de diagn\u00f3sticos de traslado y subgrupos se recogen en la tabla 2. En estos casos, la media de edad del paciente en el momento del traslado era de 6,1 \u00b1 9,4 d\u00edas; di-cho traslado se realiz\u00f3 con monitorizaci\u00f3n cardiorrespiratoria en todos los casos y con intubaci\u00f3n endotraqueal y ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica en un 40,3% de las ocasiones; todos los neonatos intubados se trasladaron con sedoanalgesia. No se registr\u00f3 ning\u00fan traslado con modalidades de ventilaci\u00f3n no invasivas. El traslado neonatal fue realizado por neonat\u00f3logos en un 44,8% de los casos y por especialistas en cuidados intensivos pedi\u00e1tricos en un 11,5%; el resto de los traslados (un 43,7%) lo llev\u00f3 a cabo un pediatra general. No se registraron episodios adversos severos, y en los pacientes con tubo endotraqueal no se se\u00f1al\u00f3 ninguna complicaci\u00f3n relacionada con la obstruc - ci\u00f3n, la mala posici\u00f3n o la extubaci\u00f3n accidental. En el 6,9% (n= 6) de los casos el hospital terciario al que se deriv\u00f3 el paciente era el de referencia para nuestra comunidad aut\u00f3noma, deriv\u00e1ndose en el resto de las ocasiones a hospita-les de la Comunidad de Madrid. La distancia media del traslado fue de 64,1 km (rango: 56-130).El servicio hospitalario de destino final fue la UCI neonatal en un 92% de los casos (n= 80); en el resto de las ocasiones la derivaci\u00f3n fue a la UCI pedi\u00e1trica (6,9%) y al servicio de cirug\u00eda pedi\u00e1trica (1,1%). Discusi\u00f3n Cuando se analizan los elementos esenciales que constituyen el \u00e9xito de un programa de transporte interhospitalario se in-cluyen diversos elementos: el personal administrativo, la direc - ci\u00f3n m\u00e9dica, los miembros del equipo de transporte con entre-namiento especializado en neonatolog\u00eda y pediatr\u00eda, un sistema de telecomunicaci\u00f3n eficaz y equipamientos biom\u00e9dicos fia-bles 4,10,13,14. La resoluci\u00f3n eficaz del traslado tambi\u00e9n va a de- pender de la comunicaci\u00f3n apropiada entre los hospitales, las valoraciones inicial y posteriores, y la estabilizaci\u00f3n y prepara-ci\u00f3n del paciente para el transporte 3,4,13,14. En nuestra revisi\u00f3n observamos un aumento progresivo del n\u00famero de traslados secundarios a lo largo de los a\u00f1os refleja-dos; si tomamos como referencia un estudio de similares ca-racter\u00edsticas publicado con anterioridad, observamos un au-mento del n\u00famero global, aunque las patolog\u00edas que los originan son similares 5. Por tanto, queda claro que los servicios de transporte interhospitalarios siguen siendo hoy en d\u00eda im-prescindibles en hospitales de nivel secundario, pero precisan una regulaci\u00f3n, coordinaci\u00f3n y unificaci\u00f3n de criterios 5,13. Cuando se analizan por separado los traslados pedi\u00e1tricos y los neonatales, constatamos que en los primeros (al igual que lo registrado por distintos grupos en la d\u00e9cada de los ochenta y en a\u00f1os posteriores) 10,15 las causas principales de transporte est\u00e1n constituidas por el traumatismo, con o sin afectaci\u00f3n Motivos y diagn\u00f3sticos en los traslados neonatales Causa principal de traslado N\u00famero (%) Media de edad (d\u00edas de vida) en el momento del trasladoPatolog\u00edas principales, n (%) Prematuridad (<30 semanas de edad gestacional)20 (23) 0 Prematuridad 20 (100) Patolog\u00eda respiratoria 22 (25,3) 4,4 Neumot\u00f3rax 5 (22,7) Patolog\u00eda digestiva 15 (17,2) 10,4 Enterocolitis necrosante 3 (18,8) Patolog\u00eda cardiol\u00f3gica 10 (11,5) 3,8 Coartaci\u00f3n a\u00f3rtica 4 (40) Patolog\u00eda infecciosa 7 (8,1) 7,5 Sepsis 6 (85,7) Patolog\u00eda neurol\u00f3gica 7 (8,1) 2,3 Asfixia perinatal 3 (42,9) Patolog\u00eda metab\u00f3lica 3 (3,4) 10 Hipoglucemia persistente 2 (66,7) Otras 3 2Acta Pediatr Esp. 2015; 73(11): e297-e304e302craneal, las alteraciones neurol\u00f3gicas de origen no traum\u00e1tico y la patolog\u00eda respiratoria que requiere ventilaci\u00f3n asistida; sin embargo, en nuestra revisi\u00f3n destaca que, en los casos deriva-dos desde la unidad de hospitalizaci\u00f3n, el motivo principal es la complicaci\u00f3n surgida de un cuadro infeccioso y, m\u00e1s concre-tamente, la presencia de derrames paraneum\u00f3nicos. Asimismo, cuando se analizan los transportes en el periodo neonatal, nos encontramos ante una situaci\u00f3n diferente; se calcula que aproximadamente el 35-40% de los problemas pe-rinatales, incluidos los que ocurren durante el parto, no son predecibles y deben ser abordados en el posparto inmedia-to 6,8,14,16. Aunque al principio el manejo inicial de estos ni\u00f1os deber\u00eda realizarse en hospitales de tercer nivel, incluyendo para ello el traslado intra\u00fatero, el nacimiento no planificado en unidades m\u00e9dicas no equipadas con la atenci\u00f3n neonatal es-pecializada crea la necesidad de su traslado a centros de aten-ci\u00f3n terciaria 6,8,14. Mientras que en otras series la prematuridad (entendida co- mo tal la edad gestacional inferior a la asumida por el centro emisor) constituye la raz\u00f3n m\u00e1s com\u00fan para el traslado, segui-da por las complicaciones respiratorias, esto difiere en nuestra revisi\u00f3n, ya que son dichas patolog\u00edas de car\u00e1cter respiratorio (y, dentro de \u00e9stas, los neumot\u00f3rax) las que presentan mayor porcentaje de derivaciones; adem\u00e1s, aunque no se refleja en las tablas aportadas, no podemos olvidar que parte del proble-ma asociado a los casos de prematuridad se fundamenta en alteraciones de car\u00e1cter respiratorio, como el s\u00edndrome de membrana hialina, probablemente presente en la mayor\u00eda de los casos de prematuros que precisaron traslado (no pode-mos obviar el alto porcentaje de neonatos a los que se los traslad\u00f3 con ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica convencional y tras la admi-nistraci\u00f3n de, al menos, una dosis de surfactante pulmonar); sin embargo, en otras revisiones, la segunda causa de traslado neonatal es la sepsis 17. Al analizar el porcentaje de ingresos y traslados en el perio- do neonatal en relaci\u00f3n con los nacimientos registrados duran-te el periodo de estudio (13.880 nacidos vivos, con un n\u00famero total de ingresos en la unidad de neonatolog\u00eda de 2.016), obte-nemos cifras correspondientes al 0,6 y 4,3%, respectivamente, claramente inferiores a las aportadas en otros estudios reali-zados en nuestro pa\u00eds 7 y otros pa\u00edses europeos13. En cambio, en los trabajos efectuados por hospitales terciarios extranje-ros, el porcentaje de traslados neonatales sobre el total de transportes es ligeramente superior (de un 34%, frente al 20% que reflejan dichos estudios) 7. En nuestra revisi\u00f3n llama la atenci\u00f3n el escaso porcentaje de traslados neonatales con el objetivo de realizar una valora-ci\u00f3n quir\u00fargica urgente (1,1%), claramente inferior al reflejado en series espa\u00f1olas (26,4%) e incluso en estudios extranjeros (3%) 7. La distribuci\u00f3n del resto de los motivos de traslado (res- piratorio, neurolog\u00eda...) se aproxima m\u00e1s a la de otras series7. En nuestro estudio cabe destacar el hecho de que el total de los transportes fueron realizados en ambulancia, pese a la ini-cial disponibilidad de helic\u00f3pteros. Esta modalidad de veh\u00edculo medicalizado ofrece un tiempo de respuesta muy inferior en zonas alejadas y mal comunicadas, y en el caso de los politrau-matismos, dicha rapidez y sus escasas aceleraciones/decele-raciones y vibraciones en vuelo aportan un valor a\u00f1adido a la estabilidad de estos pacientes, que constituyen la principal causa subsidiaria de transporte pedi\u00e1trico en nuestra revisi\u00f3n y en otras similares 9. Sin embargo, el principal inconveniente de esta modalidad de traslado es que precisa un entrenamien-to espec\u00edfico de los equipos que trabajen en ella 9,10,14, del que carec\u00eda el personal de plantilla de nuestro centro. Por otro lado, existen limitaciones climatol\u00f3gicas y horarias, dada la dificul-tad del traslado en horario nocturno, que en nuestra revisi\u00f3n llega a constituir la nada despreciable cifra de un 24,1% del total. Cabe recordar que en el transporte de pacientes cr\u00edticos pe- di\u00e1tricos/neonatales, se recomienda la coexistencia de los medios a\u00e9reos y terrestres; de la correcta utilizaci\u00f3n de unos y otros se obtendr\u00e1 la m\u00e1xima eficacia del sistema 9, para lo que es importante considerar que, en el caso de las distancias cor - tas (con un m\u00e1ximo de 1 h de conducci\u00f3n), el transporte por carretera es generalmente m\u00e1s r\u00e1pido, mientras que si los tiempos exceden de 2 horas, el transporte a\u00e9reo es por lo ge-neral m\u00e1s apropiado 17. La disposici\u00f3n de la red hospitalaria en Castilla-La Mancha, con los centros de tercer nivel situados a una larga distancia de nuestro hospital (el m\u00e1s cercano geogr\u00e1-ficamente, el Hospital Virgen de la Salud, perteneciente al Complejo Hospitalario de Toledo, se encuentra a una distancia de aproximadamente 130 km), condiciona que la mayor parte de los traslados interhospitalarios se realicen a hospitales perte-necientes a la Comunidad de Madrid. Por otro lado, las causas m\u00e1s comunes de morbilidad en el transporte de pacientes, como en la mayor\u00eda de las emergen-cias pedi\u00e1tricas, son las relacionadas con el manejo de la v\u00eda respiatoria 2,10,18,19, seguidas del paro cardiorrespiratorio, la hi- potensi\u00f3n sostenida y la p\u00e9rdida del acceso venoso princi-pal 2,19. En nuestra revisi\u00f3n destaca la escasa presencia de efectos adversos graves, en comparaci\u00f3n con otras series2,10,19, probablemente debido a que el personal encargado de realizar los traslados pertenec\u00eda a la plantilla del servicio de pediatr\u00eda, y en un porcentaje destacado, los m\u00e9dicos encargados del transporte ten\u00edan una formaci\u00f3n espec\u00edfica en cuidados inten-sivos pedi\u00e1tricos o en neonatolog\u00eda. Orr et al., en un estudio realizado en 1.085 ni\u00f1os y neonatos trasladados de forma urgente, encontraron un 5% de efectos adversos severos, m\u00e1s comunes entre los pacientes traslada-dos por los equipos no especializados (el 61 frente al 1,5%), y llegaron a la conclusi\u00f3n de que el transporte de los ni\u00f1os gra-vemente enfermos a un centro terciario se puede llevar a cabo de forma m\u00e1s segura con un equipo especializado en atenci\u00f3n cr\u00edtica pedi\u00e1trica 1,3,6,9,10,14,16, en comparaci\u00f3n con el transporte llevado a cabo por un equipo no especializado, que habitual-mente se centra m\u00e1s en su celeridad, en ocasiones en ausencia de una estabilizaci\u00f3n adecuada 2,20. Por otro lado, diversos es-Transporte interhospitalario pedi\u00e1trico y neonatal en un hospital secundario. M.E. Rubio Jim\u00e9nez, et al.e303tudios relacionan la incidencia de desestabilizaciones secun- darias y da\u00f1o yatrog\u00e9nico durante el traslado con el nivel de entrenamiento del equipo que realiza el transporte 8,14,21. Por otro lado, tambi\u00e9n es preciso destacar que el transporte medicalizado requiere unos conocimientos y habilidades que habitualmente no poseen los profesionales de los hospitales emisores 10,14, cuya labor diaria nada tiene que ver con las con- diciones que se van a encontrar a bordo de estos medios de transporte (ambulancias y helic\u00f3pteros). Adem\u00e1s, durante el traslado las complicaciones m\u00e1s habituales pueden no ser de-tectadas, en ocasiones no se ha establecido completamente una estabilidad fisiol\u00f3gica y la reanimaci\u00f3n en los veh\u00edculos de transporte se hace dif\u00edcil 6,10,13,15,18. Por ello, es imprescindible que el personal asistencial reciba una formaci\u00f3n espec\u00edfica sobre fisiopatolog\u00eda del transporte y aprenda a desenvolverse tanto en el marco de la medicina interhospitalaria como pre-hospitalaria 1,8,10,13. Sin embargo, la composici\u00f3n ideal y la capacitaci\u00f3n de per - sonal de los equipos de transporte representa una fuente de controversia, ya que los equipos generalistas o no especializa-dos en este tipo de transporte presentan habitualmente una mayor disponibilidad, en contraposici\u00f3n a un equipo especia-lista en urgencias pedi\u00e1tricas/neonatales 2, que depende en muchas ocasiones de las instalaciones de recepci\u00f3n, hecho condicionado por diversas consideraciones pr\u00e1cticas, financie-ras y de otro tipo 2,4. Las particularidades pedi\u00e1tricas, funda- mentalmente las neonatales, han favorecido la creaci\u00f3n de equipos especializados en transporte pedi\u00e1trico, tanto en Es-pa\u00f1a como a nivel internacional 7,9,13. E incluso en ciertos pa\u00ed- ses, como Gran Breta\u00f1a, se aboga por que, para un traslado ideal de pacientes, el personal involucrado en el transporte no deber\u00eda pertenecer a la dotaci\u00f3n de personal del hospital emi-sor o receptor 13, favoreci\u00e9ndose as\u00ed la creaci\u00f3n de equipos in- dependientes, que permitir\u00edan su adaptaci\u00f3n a la demograf\u00eda de la regi\u00f3n, la geograf\u00eda y los requisitos espec\u00edficos, y redu-ciendo de esta forma parte de la presi\u00f3n asistencial de los hospitales secundarios 13. En nuestro pa\u00eds la descentralizaci\u00f3n de la sanidad p\u00fablica ha favorecido la existencia de una gran variedad en la organiza-ci\u00f3n de los sistemas de transporte medicalizado pedi\u00e1trico, en funci\u00f3n de las diferentes zonas geogr\u00e1ficas y sus condiciones demogr\u00e1ficas, sanitarias y pol\u00edticas. Las necesidades del trans-porte est\u00e1n determinadas, entre otros factores, por el terreno, la densidad de poblaci\u00f3n, la climatolog\u00eda, la localizaci\u00f3n y el n\u00famero de hospitales de referencia 1,6. Ya que en las \u00faltimas d\u00e9cadas se ha generalizado la creaci\u00f3n de hospitales secunda-rios o comarcales 7, constituye una premisa fundamental que los equipos de transporte se ajusten a las necesidades espec\u00ed-ficas de su comunidad 1. Si bien en el \u00e1mbito nacional en pocas zonas geogr\u00e1ficas se cubre satisfactoriamente esta prestaci\u00f3n sanitaria, en algunas comunidades se han llevado a cabo pla-nes para organizar el transporte secundario urgente pedi\u00e1trico y neonatal 6,10,18, y en otras se mantienen serias deficiencias por falta de coordinaci\u00f3n, carencia de recursos materiales y ausencia de recursos humanos espec\u00edficos con una formaci\u00f3n reglada en pediatr\u00eda 4,6,18. Por otro lado, cabe destacar que el presente estudio presen- ta algunas limitaciones ligadas a su dise\u00f1o retrospectivo. No se han registrado, por ejemplo, los tiempos medios de trans-porte, la valoraci\u00f3n de la gravedad de los pacientes, seg\u00fan al-gunas de las escalas habitualmente usadas (TISS o similar), o la presencia de incidencias menores en el traslado. Conclusiones El transporte pedi\u00e1trico, en todas sus vertientes, debe ser exi-gente en todos los pa\u00edses desarrollados, ya que es un eslab\u00f3n imprescindible de cualquier cadena asistencial sanitaria 1,13. Su estructuraci\u00f3n deber\u00eda ser lo m\u00e1s homog\u00e9nea posible y, aun-que en nuestro pa\u00eds, particularmente en los \u00faltimos a\u00f1os, se ha experimentado una importante mejor\u00eda en el transporte pedi\u00e1-trico primario, la organizaci\u00f3n del transporte secundario en algunas comunidades aut\u00f3nomas es inexistente o presenta importantes carencias 7. No se puede obviar el hecho de que, a la hora de valorar los traslados interhospitalarios pedi\u00e1tricos, existen desigualdades regionales importantes, derivadas de concepciones diferentes en la organizaci\u00f3n asistencial, factores geogr\u00e1ficos y accesibi-lidad a centros terciarios, entre otros factores, que conllevan unas importantes variaciones en los sistemas de transporte pedi\u00e1trico y neonatal entre las diferentes regiones y entre dis-tintos hospitales 6,7,9-11,14. Todo ello condiciona que las conclu- siones de estudios de este tipo se vean limitadas, pero, sin duda, reflejan la situaci\u00f3n actual no s\u00f3lo del transporte pedi\u00e1-trico, sino tambi\u00e9n de la organizaci\u00f3n asistencial pedi\u00e1trica de una regi\u00f3n o comunidad 7,10,14, por lo que es necesario organizar un programa espec\u00edfico de transporte pedi\u00e1trico auton\u00f3mico y de \u00e1mbito nacional. Est\u00e1 demostrado que la demanda crece de manera exponen- cial una vez que se instaura la oferta, y que se precisa la sen-sibilizaci\u00f3n y el consenso de todas la partes integrantes de la cadena asistencial, sobre todo de las autoridades sanitarias locales, pero tambi\u00e9n el esfuerzo de consenso entre los pedia-tras de los diferentes sectores implicados (intensivistas, neo-nat\u00f3logos, urgenci\u00f3logos, transportistas, etc.) y de los servi-cios de urgencias m\u00e9dicas. El conjunto de todo ello se considera la base fundamental de su correcta implantaci\u00f3n y optimizaci\u00f3n de sus resultados 1,21. As\u00ed, el transporte pedi\u00e1tri- co/neonatal deber\u00eda considerarse el elemento que asegura una continuidad asistencial entre el hospital emisor y el receptor, por lo que ser\u00eda recomendable establecer protocolos asisten-ciales unificados y consensuados 4,7,10,13,14,16. Por otro lado, tras revisar diferentes estudios y las recomen- daciones respecto a este tema, cabr\u00eda recomendar que el transporte de los ni\u00f1os cr\u00edticamente enfermos deber\u00edan reali-zarlo equipos pedi\u00e1tricos especializados que se desplacen lo m\u00e1s r\u00e1pidamente posible, cuyo primer objetivo es la estabiliza-Acta Pediatr Esp. 2015; 73(11): e297-e304e304ci\u00f3n del paciente in situ4,9, ya que ser\u00eda la mejor manera de generar un nivel suficientemente alto de actividad y alcanzar la excelencia13,21. Si no es as\u00ed, para que este tipo de traslados sea lo m\u00e1s eficaz posible, es esencial realizar, al menos, un adies-tramiento permanente del personal en patolog\u00eda pedi\u00e1trica y neonatal de emergencia, emplear hojas de registro exclusivas para estos pacientes que incluyan determinadas variables, co-mo tablas de reanimaci\u00f3n pedi\u00e1trica avanzada (que permitan un f\u00e1cil acceso a las dosis de f\u00e1rmacos o la determinaci\u00f3n del di\u00e1metro de tubo endotraqueal seg\u00fan la edad y el peso) 18, y contar con la presencia de un director m\u00e9dico pedi\u00e1trico o, co-mo m\u00ednimo, un asesor en cuidados intensivos y urgencias pe-di\u00e1tricas 1,3,14. Bibliograf\u00eda 1. Martin\u00f3n S\u00e1nchez JM, Martin\u00f3n Torres F, Rodr\u00edguez N\u00fa\u00f1ez A, Mart\u00ednez Soto MI, Rial Lobat\u00f3n C, Jaimovich DG. Visi\u00f3n McCloskey KA, Dragotta MA, Bills DB, et al. MC, Sarli M. Con- senso era. An 2001; 54: 209-212. 5. Su\u00e1rez Barrio M, Cembell\u00edn del Ama J. An\u00e1lisis de la homogenei- dad en las indicaciones de transporte interhospitalario en Casti-lla-Le\u00f3n. Emergencias. 2010; 22: 349-354. 6. Moreno Hernando J, Thi\u00f3 Lluchb M, Salguero Garc\u00eda E, Rite Gracia S, Fern\u00e1ndez Lorenzo JR, Echaniz Urcelay I, et al. Recomendacio-nes sobre transporte neonatal. An Pediatr (Barc). 2013; 79(2): 117e1-117e7. 7. Gonz\u00e1lez H, Mart\u00edn OH, Santos M, Mart\u00ednez M, Villar A, Moussa- llent G. Transporte pedi\u00e1trico en Castilla-Le\u00f3n: estudio of Pediatric Criti-cal Pediatric Section, American College of Critical Care Medicine and Society of Critical Care. Consensus report for regionalization of services for critically ill or injured children. Pediatrics. 2000; 105: 152. 9. Carreras Gonz\u00e1lez E, Carreras Gonz\u00e1lez G, Fraga Rodr\u00edguez G, Gi- novart Galiana G, Moliner Calder\u00f3n E, Torras Colell A, et al. Trans-porte en helic\u00f3ptero del paciente cr\u00edtico. Revisi\u00f3n de 224 casos. An Pediatr (Barc). 2003; 59(6): Preven- ci\u00f3n de complicaciones en el transporte interhospitalario a\u00e9reo cr\u00edtico pedi\u00e1trico. An Pediatr (Barc). 2014; 81(4): 205-211. 11. Rubio Qui\u00f1ones F, Hern\u00e1ndez Gonz\u00e1lez A, Quintero Otero S, P\u00e9rez Ruiz J, Ruiz Ruiz C, Seidel A, et al. Valoraci\u00f3n de 200 traslados de ni\u00f1os cr\u00edticos en una unidad de cuidados intensivos pedi\u00e1tricos. An Esp Pediatr. 1996; 45: 249-252. 12. Grupo de Trabajo de Codificaci\u00f3n Diagn\u00f3stica de la Sociedad Es- pa\u00f1ola de Urgencias de Pediatr\u00eda de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda. Codificaci\u00f3n diagn\u00f3stica en urgencias de pediatr\u00eda. An Esp 13. Fenton AC, Leslie A, Skeoch CH. Optimising neonatal transfer. Arch Dis Child Fetal Neonatal Ed. 2004; 89: 215-219. 14. \u00c1lvaro Iglesias E, Casta\u00f1\u00f3n L\u00f3pez L. neona- tal. Bol Pediatr. 2006; 46 Supl 1: 166-171. 15. Bustos G, Villagr\u00e1n G, Rocha M, Riquelme C, Mu\u00f1oz R, Baeza R. Transporte interhospitalario de pacientes pedi\u00e1tricos. Rev Chil Pediatr. 2001; 72(5). 16. Mart\u00ednez Ver\u00f3nica R, L\u00f3pez Gallo L, Rodr\u00edguez Medina D, De la Torre Guti\u00e9rrez M, Soto Mancilla JL, M\u00e1rquez Amezcua M, et al. Safe neonatal transport in the state of Jalisco: impact of the STABLE program on morbidity and mortality. Med Hosp balear. En: Brandstrup BK, et al., eds. Manual de estabilizaci\u00f3n y transporte de ni\u00f1os y neonatos cr\u00edticos. Unidad de transporte pedi\u00e1trico balear (UTPB), 1.\u00aa ed. Palma de Mallorca, 2013; 12-15. 19. Barroso Espadero D. El transporte sanitario a cargo de equipos pedi\u00e1tricos especializados se asocia a mejores resultados. Evid Pediatr. 2012; 8: 21. 20. Carreras E, Esqu\u00e9 MT, Dom\u00ednguez P . Transpor - te interhospitalario del ni\u00f1o cr\u00edtico en Catalu\u00f1a. Med Intensiva. 2006; 30(7): 21. Cornette L. Contemporary neonatal transport: El pediatra y las recomendaciones nutricionales en la mujer embarazada y que lacta V. Mart\u00ednez Su\u00e1rez1, J. Dalmau Serra2, J.M. Moreno Villares3; Comit\u00e9 de Nutrici\u00f3n de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda (AEP)* 1Centro de Salud El Llano. Gij\u00f3n. J.M. Moreno-Villares. Unidad Hospital 12 Avenida de C\u00f3rdoba, s/n. 28041 Madrid. Correo electr\u00f3nico: josemanuel.moreno@salud.madrid.org*Componentes del Comit\u00e9 de Nutrici\u00f3n de la AEP: Jos\u00e9 Manuel Moreno-Villares (coordinador); Juan Jos\u00e9 D\u00edaz Mart\u00edn (Hospital Universitario Central de Asturias. Ovie- do); Mercedes Gil Campos (Unidad de Endocrinolog\u00eda. Hospital Universitario \u00abReina Sof\u00eda\u00bb. C\u00f3rdoba); Ana Mor\u00e1is L\u00f3pez (Unidad de Nutrici\u00f3n Infantil Metab\u00f3licas. Hospital Universitario \u00abLa Paz\u00bb. Madrid); Susana Redecillas Ferreiro (Unidad de Soporte Nutricional. Hospital Vall d'Hebron. Barcelona); Miguel S\u00e1enz de Pipa\u00f3n (Servicio de Neonatolog\u00eda. Hospital Universitario \u00abLa Paz\u00bb. \u00abVirgen del Camino\u00bb. Pamplona); Miguel \u00c1ngel San Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez (Centro de Salud Sarria. Lugo).Resumen La alimentaci\u00f3n y la actividad f\u00edsica antes y durante el embarazo afectan de forma importante a la salud de la madre y de su hijo. Adem\u00e1s, el periodo de lactancia acarrea un aumento de las ne-cesidades de energ\u00eda y nutrientes para la madre. Existe cada vez un mayor n\u00famero de datos cient\u00edficos sobre la trascendencia de la alimentaci\u00f3n en las primeras etapas de la vida y el riesgo de desarrollar posteriormente enfermedad, que se engloba en la noci\u00f3n de \u00abla nutrici\u00f3n en los mil primeros d\u00edas\u00bb. La intervenci\u00f3n nutricional preventiva deber\u00eda comenzar en el periodo pericon-cepcional, prolongarse durante el embarazo y los primeros a\u00f1os de vida y continuar como un programa de desarrollo de h\u00e1bi-tos de vida saludable. Durante estos periodos es preciso que la mujer consiga alcanzar una ingesta suficiente de determinados nutrientes, m\u00e1s que un aumento en el aporte energ\u00e9tico total. El pediatra debe considerarse un agente de salud p\u00fablica clave para mejorar los h\u00e1bitos de salud de toda la poblaci\u00f3n. Desde el Comit\u00e9 de Nutrici\u00f3n de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda se ha considerado de inter\u00e9s que el pediatra conozca las recomen-daciones actuales para la alimentaci\u00f3n de la mujer embarazada y lactante, con el fin de ejercer su influencia sobre la salud del reci\u00e9n nacido y del lactante. \u00a92015 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados. Palabras clave Embarazo, lactancia, requerimientos nutricionales, suplemen- tos and long-term health mother and child. Breastfeeding period is also a demanding time for the mother. There are clear data supporting the influence of the first thousand days in the life of a child in her future health and in the risk of chronic diseases. Nutrition is one of the may enhance future health in the sib-lings. There is a need for certain nutrients energy as and counselling materials on maternal nutrition. requirements, dietary supple- ments Introducci\u00f3n Hacer las cosas de la mejor manera posible para el desarrollo adecuado de sus hijos es una preocupaci\u00f3n generalizada de los futuros padres. Las preguntas sobre la alimentaci\u00f3n y la pre-venci\u00f3n de enfermedades forman parte de sus inquietudes. Sin embargo, con frecuencia reciben escasos consejos y, a menu- do, muy dispares. En la Gu\u00eda de pr\u00e1ctica cl\u00ednica de atenci\u00f3n al embarazo y al puerperio, publicada en 2014 dentro de las Gu\u00edas de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica en el Sistema Nacional de Salud, se reco-gen una serie de consejos nutricionales para la consulta pre-concepcional y para el embarazo, pero no se realiza ninguna Acta Pediatr Esp. 2015; 73(11): e305-e312e306recomendaci\u00f3n espec\u00edfica sobre la dieta o los h\u00e1bitos de vida durante el puerperio y el periodo de lactancia1. La alimenta- ci\u00f3n de la mujer embarazada y que lacta son aspectos reco-nocidos dentro de las intervenciones nutricionales preventi-vas dirigidas a la poblaci\u00f3n general 2, aunque mejorables en el \u00e1mbito de la atenci\u00f3n primaria. Aprovechando las ventajas del primer nivel asistencial (tabla 1), desde que la mujer acude a su m\u00e9dico de cabecera para comunicarle la noticia de su embarazo deber\u00eda iniciarse la ex-ploraci\u00f3n de los h\u00e1bitos nutricionales maternos, identificando cualquier riesgo de deficiencia 3 (tabla 2). Esta intervenci\u00f3n debe intensificarse con la participaci\u00f3n del m\u00e9dico de familia, de la matrona en sus clases de preparaci\u00f3n al parto y por parte del pediatra y la enfermera de pediatr\u00eda desde la primera visita con el ni\u00f1o. El Comit\u00e9 de Nutrici\u00f3n de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pedia- tr\u00eda quiere contribuir con esta revisi\u00f3n a dar herramientas al pediatra, la matrona y la enfermera para que puedan aconsejar sobre la alimentaci\u00f3n en la mujer embarazada y lactante, en especial en lo que hace referencia a su influencia sobre su descendencia. Nutrici\u00f3n durante el embarazo El embarazo comporta un aumento de las necesidades de nu-trientes debido a los cambios anat\u00f3micos, fisiol\u00f3gicos y bioqu\u00ed-micos propios de su estado, y a las demandas metab\u00f3licas del embri\u00f3n y el feto. Adem\u00e1s, la dieta durante la gestaci\u00f3n debe garantizar la acumulaci\u00f3n de reservas necesarias para el perio-do de lactancia. La desnutrici\u00f3n de la mujer es responsable del 20% de las muertes maternas y, por s\u00ed sola, es un factor significativo de muer - tes fetales, nacimientos pret\u00e9rmino, escaso peso al nacimiento y bajo peso para la edad de gestaci\u00f3n 4. Por otro lado, el sobre- peso y la obesidad en la embarazada se han relacionado con dos de las causas m\u00e1s importantes de mortalidad materna: la enfermedad hipertensiva y la diabetes gestacional5-7, aparte de una variedad de otros problemas, como las dificultades pa-ra lactar 8,9, las complicaciones relacionadas con la anestesia, la gestaci\u00f3n prolongada y la morbilidad infecciosa materna. Tambi\u00e9n la obesidad de la madre puede ser causa de mortina-talidad y muerte neonatal, adem\u00e1s de haberse relacionado con la obesidad posterior de su hijo 10-12. El Institute of Medicine de la National Academy of Sciences de Estados Unidos public\u00f3 un importante informe sobre nutri-ci\u00f3n durante el embarazo, actualizado en el a\u00f1o 2009 13,14. Por primera vez, las recomendaciones acerca de la ganancia de peso aparec\u00edan basadas en el peso pregestacional y el resulta-do de peso \u00f3ptimo de los reci\u00e9n nacidos. Seguir una dieta equilibrada y realizar ejercicio de forma habitual antes y durante el embarazo no s\u00f3lo benefician al ni\u00f1o y a la madre a corto plazo, sino que pueden tener efectos be-neficiosos sobre la salud a largo plazo. Durante el embarazo se incrementen las necesidades de agua en un 40-45% sobre el nivel de las mujeres no embaraza-das 15. Las necesidades energ\u00e9ticas aumentan s\u00f3lo ligeramente a lo largo del embarazo (como media, un 10% m\u00e1s que antes del mismo), fundamentalmente en los meses finales de la ges-taci\u00f3n. Estos valores deben ajustarse a la situaci\u00f3n nutricional de la mujer antes del embarazo, de tal forma que en la pr\u00e1ctica podemos aconsejar que las mujeres que tienen un peso previo al embarazo inferior al 90% del ideal deben recibir un suple-mento de 350-450 kcal/d\u00eda, las mujeres con un peso entre el 90 y el 120% del ideal unas 200 kcal/d\u00eda extra, y las que tienen un peso superior al 120% del ideal un suplemento de 100 kcal/d\u00eda. Las prote\u00ednas deben suponer el 12-15% de la energ\u00eda total du- rante el primer trimestre y aumentar en el segundo y tercer tri - mestre de 1 a 1,5 g/kg/d\u00eda (la mitad de un alto valor biol\u00f3gico). Los hidratos de carbono y la fibra deben suponer el 55-60% de la energ\u00eda total; se aconseja que se consuman fundamentalmente Seguimiento nutricional de la embarazada: caracter\u00edsticas propias de la atenci\u00f3n primaria de salud Captaci\u00f3n precoz de la mujer embarazada Estimaci\u00f3n del riesgo gestacional y derivaci\u00f3n si procede Atenci\u00f3n integral al embarazo de bajo riesgo Continuidad de la atenci\u00f3n y mayor accesibilidad horaria y geogr\u00e1fica Posibilidad de intercambio multidireccional de informaci\u00f3n: m\u00e9dico de familia-enfermera-ginec\u00f3logo-matrona-pediatra Intervenci\u00f3n eficaz sobre factores de riesgo sociales y recursos familiares Menor coste y optimizaci\u00f3n de recursos Mayor control y rentabilidad de las medidas preventivas Desmedicalizaci\u00f3n del proceso de atenci\u00f3n al embarazo Satisfacci\u00f3n de la mujer y la familia Oportunidad para le educaci\u00f3n maternal sobre nutrici\u00f3n infantilTABLA 1Contenido de la primera consulta con la futura madre: valoraci\u00f3n nutricional* 1. Revisi\u00f3n de la historia cl\u00ednica y anamnesis reproductiva general 2. Encuesta diet\u00e9tica r\u00e1pida, reforzando los aspectos correctos, se\u00f1alando e intentando corregir las pr\u00e1cticas inadecuadas, informando sobre los nutrientes \u00abimportantes\u00bb en el embarazo y la lactancia y la forma de incluirlos en la dieta 3. Evaluaci\u00f3n antropom\u00e9trica: peso, talla, \u00edndice de masa corporal; considerar otros \u00edndices 4. Valorar la necesidad de estudio bioqu\u00edmico, orientado por los puntos anteriores *La finalidad de esta primera consulta pre/posconcepcional ser\u00eda la identificaci\u00f3n de los factores de riesgo gestacional con requerimientos nutricionales espec\u00edficos, la evaluaci\u00f3n nutricional de la futura madre y, a partir de ella, el establecimiento de las necesidades individuales. Su valor en cuanto a la intervenci\u00f3n educativa nutricional ha sido poco estudiado, aunque podr\u00eda ser extraordinario.TABLA 2El pediatra y las recomendaciones nutricionales en la mujer embarazada y que lacta. V. Mart\u00ednez Su\u00e1rez, et al.e307hidratos de carbono complejos por su absorci\u00f3n lenta, en detri - mento de los az\u00facares simples. Para los aportes totales de l\u00edpi- dos, se recomienda que \u00e9stos supongan un 30-35% de la ingesta cal\u00f3rica total diaria 16. Seg\u00fan el World Association of Perinatal Medicine Dietary Guidelines Working Group17, se debe asegurar una ingesta diaria de 2 g de \u00e1cido a-linol\u00e9nico y un m\u00ednimo de 200 mg/d\u00eda de \u00e1cido docosahexaenoico (DHA)18. Para conseguir este objetivo deben consumirse 2 raciones de pescado a la sema-na, una de ellas de pescado azul de peque\u00f1o tama\u00f1o (boquer\u00f3n, sardina, arenque), limitando el consumo de pescados azules gran-des, como el at\u00fan o el pez espada, ya que pueden contener ele-vadas cantidades de sustancias t\u00f3xicas. Como norma general, se recomienda disminuir la ingesta de grasas saturadas. Durante el embarazo, la mayor parte de las necesidades de vitaminas y minerales se cubren con una dieta variada. Sin em-bargo, los suplementos pueden contribuir a satisfacer los re-querimientos de determinados nutrientes, como el \u00e1cido f\u00f3lico, el hierro y el calcio (tabla 3). En mujeres que parten de una si-tuaci\u00f3n de desnutrici\u00f3n previa a la gestaci\u00f3n, en adolescentes, en casos de embarazo m\u00faltiple y en pacientes con enfermeda-des que exigen demandas adicionales de determinados micro-nutrientes es necesario realizar una estimaci\u00f3n de su ingesta (tabla 4) y conocer sus l\u00edmites superiores (tabla 5), ya que pue-de ser aconsejable su administraci\u00f3n. El \u00e1cido f\u00f3lico tiene un papel determinante para el cierre del tubo neural, y la suplementaci\u00f3n periconcepcional ha demos-trado reducir dr\u00e1sticamente la incidencia de los defectos del tubo neural (DTN) 19,20, que pueden ser tan devastadores como la anencefalia o la espina b\u00edfida grave. Debido a que el origen de estos defectos se sit\u00faa en los 21-27 d\u00edas despu\u00e9s de la concepci\u00f3n, se recomienda que todas las mujeres que puedan quedar embarazadas tomen suplementos de 400 \u00b5g/d\u00eda de \u00e1ci-do f\u00f3lico. Un inadecuado estado de folatos tambi\u00e9n puede es-tar en el origen de otros defectos cong\u00e9nitos, como cardiopa-t\u00edas, labio leporino, paladar hendido y malformaciones de las extremidades, e incluso del desarrollo de preeclampsia, parto prematuro, bajo peso al nacer, muy bajo peso al nacer (<1.500 g) y muerte fetal, aunque esta relaci\u00f3n no es tan clara ni consis-tente como en los DTN 21. Por tanto, es razonable mantener los suplementos de \u00e1cido f\u00f3lico durante todo el embarazo, incluso despu\u00e9s del cierre del tubo neural, con el fin de disminuir el riesgo de aparici\u00f3n de otros problemas 22,23. Una ingesta diet\u00e9tica deficiente de vitamina B12 se ha aso- ciado a embarazo de riesgo, incluida la preeclampsia, parto prematuro, bajo peso al nacer, DTN y muerte fetal. Por estas razones es importante un aporte adecuado durante el embara-zo (cantidad diaria recomendada [RDA]= 2,6 \u00b5g/d\u00eda). Debido a que la vitamina se encuentra s\u00f3lo en alimentos de origen ani-Suplementos nutricionales durante el embarazo Multivitam\u00ednicos - No se ha demostrado la eficacia de su utilizaci\u00f3n universal - Posibilidad de molestias y trastornos gastrointestinales secundarios a su utilizaci\u00f3n Suplementos cal\u00f3rico-proteicos - En casos seleccionados podr\u00edan ser beneficiosos para la ganancia ponderal materna y el crecimiento fetal - No hay evidencia suficiente sobre los efectos en la mortalidad fetal, los reci\u00e9n nacidos pret\u00e9rmino o la salud materna - No se aconsejan suplementos hiperproteicos, ya que carecen de beneficios para la salud materna y fetal, e incluso pueden resultar perjudiciales Suplementos de hidratos de carbono - Su consumo no debe ser excesivo porque la actividad materna se reduce durante el embarazo y se consume menos glucosa - Consumo fundamental de hidratos de carbono complejos, controlando los alimentos con az\u00facares simples - Se recomienda un incremento en la fibra total hasta 28 g/d\u00eda, en vez de los 25 g/d\u00eda que se sugieren para la mujer no gestante Suplementos de hierro - No existe evidencia para recomendar o rechazar los suplementos sistem\u00e1ticos de hierro en gestantes no an\u00e9micas - Son aconsejables en casos de ingesta inadecuada en la dieta o presencia de factores de riesgo de deficiencia de hierro (embarazos m\u00faltiples, ferropenia materna durante la gestaci\u00f3n, hemorragias \u00fatero-placentarias) Suplementos de calcio - No hay ensayos que prueben que los suplementos de calcio durante el embarazo ofrezcan alg\u00fan beneficio para la salud \u00f3sea de la madre o del feto - Se recomendar\u00e1n \u00fanicamente en gestantes de riesgo para disminuir la incidencia de hipertensi\u00f3n y preeclampsia, aunque no existe evidencia sobre cu\u00e1l es la dosis m\u00ednima eficaz que debe administrarse Suplemento de vitamina D - Se administrar\u00e1 vitamina D s\u00f3lo a mujeres vegetarianas o que no est\u00e1n suficientemente expuestas a la luz solar - Pueden requerir tambi\u00e9n suplementos las embarazadas con d\u00e9ficit de insulina o en tratamiento con f\u00e1rmacos anticonvulsivos que interfieran en el metabolismo de esta vitamina Suplemento de yodo - Se recomienda administrar suplementos de yodo en \u00e1reas con bajo aporte diet\u00e9tico de este mineral - La forma de administraci\u00f3n (oral, parenteral) puede variar seg\u00fan el grado de deficiencia, el coste y la disponibilidad del preparado - Aunque se considera seguro el aporte extra de yodo durante el embarazo, se aconseja la vigilancia de posibles efectos adversos (supresi\u00f3n de la funci\u00f3n tiroidea materna, tirotoxicosis) Otros suplementos - No se justifica la administraci\u00f3n sistem\u00e1tica de vitaminas para la prevenci\u00f3n de caries dentales - No hay pruebas suficientes para recomendar la suplementaci\u00f3n de la dieta con magnesio - No hay pruebas para indicar la administraci\u00f3n sistem\u00e1tica de vitamina K a gestantes con riesgo de parto pret\u00e9rmino para disminuir la incidencia de hemorragias periventriculares fetales - No existe evidencia para recomendar suplementos sistem\u00e1ticos de cinc a las mujeres embarazadasTABLA 3Acta Pediatr Esp. 2015; 73(11): e305-e312e308Cantidad diaria recomendada (RDA) de los principales micronutrientes durante el embarazo Micronutrientes Edad (a\u00f1os) RDA Biotina 14-50 \u00b5g/d\u00eda 14-50 15 (600 UI)/d\u00eda Vitamina E 14-50 15 mg (22,5 UI)/d\u00edad Vitamina K 14-18 75 \u00b5g/d\u00eda 19-50 niacina: 1 mg de NE= 60 mg de tript\u00f3fano= 1 mg de niacina. cRetinol equivalentes en actividad. da-tocoferol. eConsiderado un micronutriente esencial, sin ser estrictamente un micronutriente.TABLA 4Niveles m\u00e1ximos de ingesta tolerable (UL) durante el embarazo Edad (a\u00f1os) ND: sin determinar porque no hay datos. aSe aplica a la forma sint\u00e9tica en alimentos fortificados y suplementos. bSe aplica a la \u00fanica vitamina A preformada (retinol). cSe aplica a cualquier forma de a -tocoferol suplementado. dAplicado s\u00f3lo a la forma suplementada. eConsiderado un nutriente esencial, aunque no un micronutriente. TABLA 5El pediatra y las recomendaciones nutricionales en la mujer embarazada y que lacta. V. Mart\u00ednez Su\u00e1rez, et al.e309mal, la Asociaci\u00f3n Americana de Diet\u00e9tica recomienda a los veganos y los ovolactovegetarianos tomar vitamina B12 com- plementaria24. Para asegurar una ingesta diaria de 6-30 \u00b5g en una forma que se absorba f\u00e1cilmente, las mujeres que planeen quedarse embarazadas deber\u00edan tomar un suplemento multivi-tam\u00ednico diario o consumir cereales para el desayuno fortifica-dos con esta vitamina. El estado materno adecuado de vitamina A es esencial para un embarazo saludable y para el desarrollo embrionario y fe-tal 25. Se ha constatado la importante funci\u00f3n del \u00e1cido retinoi- co en la formaci\u00f3n correcta del coraz\u00f3n, los ojos, los o\u00eddos y las extremidades 26. La deficiencia de vitamina A durante el emba- razo se ha relacionado con aumento de la susceptibilidad a la infecci\u00f3n y un mayor riesgo de morbilidad y mortalidad mater - nas 25,27, y puede agravar la anemia por deficiencia de hierro. No se ha observado un riesgo asociado al exceso de vitamina A cuando el suplemento sea inferior a 3.000 \u00b5g (10.000 UI/d\u00eda) de vitamina preformada. Algunos estudios indican que la deficiencia de vitamina D es muy com\u00fan en las mujeres embarazadas 28-31, por lo que en 2010 el Instituto de Medicina de Estados Unidos estableci\u00f3 una nueva dosis diaria recomendada de vitamina D de 15 \u00b5g (600 UI)/d\u00eda para ellas 32. Es importante monitorizar los niveles de vitamina D-25-hidroxivitamina D s\u00e9rica a las mujeres emba-razadas con riesgo de deficiencia, estableci\u00e9ndose un nivel deseable de, al menos, 80 nmol/L (32 ng/mL). Para la vitamina K la ingesta adecuada (adequate intake [AI], de 90 \u00b5g/d\u00eda para las mujeres de 19-50 a\u00f1os de edad y de 75 \u00b5g/d\u00eda para las de 14-18 a\u00f1os) no se incrementa durante el embarazo, y no se ha establecido un nivel m\u00e1ximo de consumo tolerable. Sin embargo, si se toma una serie de medicamentos (incluida la warfarina, la rifampicina, la isoniazida y los anti - convulsivos), puede aumentar el riesgo de deficiencia neonatal y de enfermedad hemorr\u00e1gica del reci\u00e9n nacido 33. En lo que se refiere a los minerales, aunque 200-250 mg/d\u00eda de calcio se transfieren al feto, sobre todo en el \u00faltimo trimes-tre, los requisitos de la ingesta alimentaria no se incrementan debido a las adaptaciones fisiol\u00f3gicas maternas. No se ha constatado que exista una desmineralizaci\u00f3n permanente de hueso durante el embarazo, que restaura espont\u00e1neamente su densidad previa en los meses siguientes 32. Por ello, la dosis diaria recomendada es de 1.300 mg/d\u00eda para las mujeres de 14-18 a\u00f1os de edad y de 1.000 mg/d\u00eda para las de 19-50 a\u00f1os, embarazadas o no. Para el yodo, las necesidades aumentan en m\u00e1s de un 45% durante el embarazo, y su deficiencia grave en la gestaci\u00f3n puede provocar hipotiroidismo cong\u00e9nito y d\u00e9ficits neurocogni-tivos en la descendencia, y en su forma severa cretinismo con retraso mental irreversible. Por otra parte, incluso las formas leves de la deficiencia de yodo materna pueden tener efectos adversos sobre el desarrollo cognitivo de los hijos 34; esta defi- ciencia se considera como la causa m\u00e1s com\u00fan de da\u00f1o cere-bral prevenible en el mundo 35. Un suplemento diario que pro-porcione 150 \u00b5g, seg\u00fan lo recomendado por la Asociaci\u00f3n Americana de Tiroides36, representar\u00eda una ingesta suficiente (200 \u00b5g en la Gu\u00eda espa\u00f1ola37). A pesar de los cambios fisiol\u00f3gicos maternos que mejoran la absorci\u00f3n de hierro, muchas mujeres desarrollan anemia durante el embarazo 38, fundamentalmente porque sus requerimientos aumentan significativamente. La ingesta diaria recomendada es de 27 mg/d\u00eda para las mujeres embarazadas de todas las eda-des, en comparaci\u00f3n con 15-18 mg para las mujeres no embara-zadas 39, y puede alcanzarse sin necesidad de suplementos far - macol\u00f3gicos, que se prescribir\u00e1n de forma individualizada. En cuanto al magnesio, la deficiencia materna de este mine- ral se ha asociado a parto prematuro, y tambi\u00e9n a la patogenia del s\u00edndrome de muerte s\u00fabita del lactante 18. Por otro lado, se ha estimado que el 82% de las mujeres embarazadas puede tener una ingesta inadecuada de cinc en la dieta, lo que se ha asociado a una serie de resultados adversos, como bajo peso al nacer, parto prematuro, complicaciones en el parto y anoma-l\u00edas cong\u00e9nitas 40. Finalmente, en los \u00faltimos a\u00f1os se ha dado a la colina gran importancia como nutriente esencial en la ges-tante. Aunque puede ser sintetizada por el organismo humano en cantidades peque\u00f1as, las mujeres con baja ingesta diet\u00e9-tica de colina tienen un riesgo mayor de DTN, y podr\u00eda afectar tambi\u00e9n a la capacidad cognitiva de la descendencia 41. Estas recomendaciones diet\u00e9ticas, junto con el consejo de realizar ejercicio de forma moderada, preferiblemente al aire libre, evitar el consumo de alcohol y tabaco durante el embara-zo y limitar el consumo de caf\u00e9 o similares, contribuyen a la salud presente y futura del feto. Alimentaci\u00f3n durante la lactancia Los profesionales de atenci\u00f3n primaria deber\u00edan hacer de for - ma sistem\u00e1tica unas recomendaciones espec\u00edficas respecto al r\u00e9gimen alimentario de la mujer que lacta (tabla 6). El hecho de dar de mamar supone un gran coste de energ\u00eda y nutrientes para la mujer, incluso mayor que durante el embarazo. Por ello, las recomendaciones de ingesta para la mayor\u00eda de los micro-nutrientes deben considerarse importantes, y su estimaci\u00f3n se basa en las cantidades secretadas en la leche materna. M\u00e1s all\u00e1 de proporcionar alimento y ayudar a proteger a su hijo frente a la enfermedad, el alto precio en energ\u00eda que re-presenta la lactancia materna puede contribuir a la p\u00e9rdida de Recomendaciones generales en la mujer que lacta Incrementar la ingesta de l\u00edquido Evitar o limitar al m\u00e1ximo el consumo de productos potencialmente t\u00f3xicos No automedicarse No hacer dieta hipocal\u00f3rica para bajar peso Evitar algunos alimentos que modifican el sabor de la leche maternaTABLA 6Acta Pediatr Esp. 2015; 73(11): e305-e312e310peso ganado durante el embarazo. Esta p\u00e9rdida de peso se puede producir incluso cuando se sigan las recomendaciones de consumir una cantidad de 400-500 kcal/d\u00eda adicionales para cubrir las necesidades de energ\u00eda. Sin embargo, despu\u00e9s de una p\u00e9rdida de peso posparto inmediato de alrededor de 6,8 kg tiende a producirse una p\u00e9rdida gradual a\u00f1adida de alrededor de 0,45-0,9 kg al mes durante los primeros 6 meses, y m\u00e1s lentamente despu\u00e9s. Habitualmente se requieren unos 6-9 me-ses para perder el peso ganado durante el embarazo. Durante la lactancia debe recomendarse incrementar la in- gesta h\u00eddrica para garantizar la producci\u00f3n de leche, que es agua en un 90% de su composici\u00f3n. La cantidad de prote\u00ednas totales en la leche humana es variable: desde 1,9 g/100 mL al final de la primera semana hasta 1,1 g/100 mL en el segundo mes. Esto representa un gasto de unos 2.000 g de prote\u00ednas de alto valor biol\u00f3gico en los primeros 6 meses de lactancia, que se debe compensar con un aumento de 20 g/d\u00eda en la dieta de la madre, tambi\u00e9n de alto valor biol\u00f3gico (pescado, carnes ma-gras, huevos, legumbres, leche y derivados). Actualmente no existen pruebas que justifiquen el cambio en el aporte diet\u00e9ti-co de l\u00edpidos en la mujer que lacta respecto a la poblaci\u00f3n ge- neral, excepto para la cantidad de DHA: la suplementaci\u00f3n en la dieta diaria con 200 mg incrementa su concentraci\u00f3n en la leche en aproximadamente un 0,2% de los \u00e1cidos grasos tota-les 42, lo que se considera beneficioso para la salud del ni\u00f1o. En general, las cantidades de vitaminas hidrosolubles en la leche de mujer (vitaminas del complejo B y vitamina C) reflejan la ingesta materna a trav\u00e9s de la dieta y/o mediante suplemen-tos. Por tanto, el cumplimiento de las recomendaciones de in-gesta diaria de estos micronutrientes es importante para la salud del ni\u00f1o. Las deficiencias de estas vitaminas -en la ma- dre y luego en el ni\u00f1o amamantado- pueden afectar negativa- mente al crecimiento y desarrollo infantil 43. Respecto a la vita- mina C, los niveles en la leche humana var\u00edan seg\u00fan el estado de esta vitamina en la madre, y los suplementos pueden au-mentarlos, especialmente en las mujeres con niveles deficien-tes, logr\u00e1ndose un nivel m\u00e1ximo con la ingesta materna de 100 mg/d\u00eda 44. La dosis diaria recomendada de \u00e1cido f\u00f3lico tambi\u00e9n es menor, y esta vitamina es menos importante durante la lac- tancia en comparaci\u00f3n con el embarazo. Por el contrario, las concentraciones de las vitaminas liposo- lubles (A, D, E y K) en la leche son menos dependientes del consumo materno 45. Con la dosis diaria recomendada de vita- mina A durante la lactancia, la leche de mujer proporciona al ni\u00f1o una cantidad suficiente 46. Sin embargo, la leche materna es deficiente en vitaminas D y K. Los niveles maternos de vita-mina D son determinados por la exposici\u00f3n al sol y la ingesta mediante la dieta o suplementos. De hecho, los suplementos durante la lactancia pueden mejorar el estado de esta vitamina en la mujer, lo que influye en el reci\u00e9n nacido 47. La dosis diaria recomendada para las mujeres que lactan se mantiene en 600 UI/d\u00eda, dif\u00edcil de alcanzar sin una buena exposici\u00f3n a la luz solar. Por esta raz\u00f3n, para prevenir la deficiencia de vitamina D y el raquitismo en el ni\u00f1o, la Academia Americana de Pedia-tr\u00eda 48 y el Comit\u00e9 de Nutrici\u00f3n de la AEP49 recomiendan que todos los ni\u00f1os amamantados en exclusividad o de forma par - cial reciban un suplemento de 400 UI/d\u00eda durante el primer a\u00f1o. La leche materna tambi\u00e9n es relativamente baja en vita-mina K, por lo que los ni\u00f1os alimentados exclusivamente con ella tienen un mayor riesgo de deficiencia, especialmente los beb\u00e9s prematuros 50. Esta deficiencia puede dar lugar a un tras- torno de la coagulaci\u00f3n, que se denomina enfermedad hemo-rr\u00e1gica por deficiencia de vitamina K, potencialmente mortal y f\u00e1cilmente prevenible; la Academia Americana de Pediatr\u00eda y otras organizaciones recomiendan para ello administrar una dosis intramuscular de filoquinona (vitamina K 1) a todos los reci\u00e9n nacidos51. Adem\u00e1s, el contenido de vitamina E en la le- che materna var\u00eda con la dieta de la madre y el suplemento de la misma. La dosis diaria recomendada de vitamina E durante la lactancia es de 19 mg/d\u00eda (28,5 UI/d\u00eda) de alfatocoferol; algu-nas encuestas indican que m\u00e1s del 90% de los adultos tienen ingestas diarias por debajo de 12 mg (18 UI) 52. En cuanto al consumo de minerales, sabemos que excepto para el yodo y el selenio el contenido en la leche materna no se correlaciona bien con la ingesta o el estado de la madre 53. Las necesidades de yodo aumentan durante la lactancia, y se requie-re una cantidad m\u00ednima de 290 \u00b5g/d\u00eda. Las mujeres con deficien-cia de yodo no podr\u00e1n proporcionar una cantidad suficiente de este mineral a sus hijos, por lo que ser\u00e1n particularmente vulne-rables a los efectos de esta deficiencia nutricional. Seg\u00fan lo re-comendado por la Asociaci\u00f3n Americana de Tiroides 54, un suple- mento diario de 150 \u00b5g de yodo asegurar\u00eda un aporte suficiente para cubrir las necesidades de la madre y del ni\u00f1o. La dosis diaria recomendada de selenio es un poco m\u00e1s alta que para las mujeres gestantes, y su concentraci\u00f3n en la leche materna refle-ja la ingesta de la madre. La cantidad diaria recomendada de hierro es significativamente menor durante la lactancia (9-10 mg/d\u00eda) que en el embarazo (27 mg/d\u00eda). De hecho, el contenido en hierro de la leche materna se considera bajo y no se ve influi-do por los cambios en el estado del hierro materno. Debe rese-\u00f1arse que la recomendaci\u00f3n respecto a la ingesta diet\u00e9tica de calcio es igual para las mujeres lactantes y no lactantes. El con-tenido de calcio en la leche materna no refleja la ingesta mater - na de este mineral, y su concentraci\u00f3n se mantiene estable de-bido a una resorci\u00f3n \u00f3sea transitoria que no se modifica con la ingesta materna ni la suplementaci\u00f3n. Se ha demostrado que tras esa desmineralizaci\u00f3n el contenido mineral de los huesos de la madre se restablece tras el destete 32. El pediatra y la alimentaci\u00f3n de la mujer embarazada y lactante La educaci\u00f3n y el consejo nutricional son las estrategias m\u00e1s ampliamente utilizadas para mejorar la nutrici\u00f3n durante el em-barazo 53,55, aunque se han realizado pocos estudios para valorar la eficacia de estas medidas. Es necesario tener en cuenta que las condiciones de riesgo nutricional materno durante el emba-razo y la lactancia deben ser atendidas a la hora de introducir El pediatra y las recomendaciones nutricionales en la mujer embarazada y que lacta. V. Mart\u00ednez Su\u00e1rez, et al.e311en el ni\u00f1o la alimentaci\u00f3n complementaria, definir su orden y sus prioridades56. Algunas pr\u00e1cticas alimentarias durante el embarazo pueden tener influencia en la salud a largo plazo de la descendencia 55,57, tal como se ha se\u00f1alado anteriormente, por lo que el profesional de atenci\u00f3n primaria deber\u00eda favorecer, en la medida de lo posible, los h\u00e1bitos saludables en la gestan-te y la mujer lactante, pero tambi\u00e9n identificar los factores de riesgo durante ese periodo al analizar el riesgo sobre los hijos. Teniendo como referencia la idea de dieta saludable y las reco-mendaciones b\u00e1sicas de consumo de alimentos, deber\u00eda hacer - se una prescripci\u00f3n clara de los alimentos importantes, con el n\u00famero de raciones y cantidades necesarias, mediante control continuo del cumplimiento, dirigida especialmente a los nu-trientes potencialmente deficitarios (tabla 7). Bibliograf\u00eda 1. Grupo de trabajo de la Gu\u00eda de pr\u00e1ctica cl\u00ednica de atenci\u00f3n en el embarazo y puerperio. Gu\u00eda de pr\u00e1ctica cl\u00ednica de atenci\u00f3n en el em - barazo y puerperio. Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad. Agencia de Evaluaci\u00f3n de Tecnolog\u00edas Sanitarias de An-daluc\u00eda, 2014. Gu\u00edas de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica en el SNS: AETSA 2011/10. 2. Garc\u00eda D, G\u00f3mez MA, Ramos E, Mu\u00f1oz F. Seguimiento del em- barazo de bajo riesgo obst\u00e9trico en atenci\u00f3n primaria. En: Salud de la mujer, m\u00f3dulo 5. El M\u00e9dico. 2006: 25-44. 3. Control prenatal del embarazo normal. Protocolos asistenciales en obstetricia de la Sociedad Espa\u00f1ola de Ginecolog\u00eda y Obstetricia. Actualizado en julio de 2010. Disponible en: www.prosego.com4. Bhutta ZA, Chopra M, Axelson H, Berman P , Boerma T, Bryce J, et al. Countdown to 2015 decade report (2000-10): taking stock of maternal, newborn, and child 375(9.730): 2.032-2.044. JP . 2006; Rasmussen KM, Kjolhede CL. High prepregnant body mass index is associated with poor lactation outcomes among white, rural women independent months: results and child weight Matern Child Health J. 2009; 839-846. 13. Institute Pregnancy and Lacta-tion. Washington: National Academy Press, Board on Chil-dren, Youth, and Families. Institute of Medicine and National Re-search Council of the National Academies. Washington, DC: National Academies Press, 2009. Disponible en: www.nap.edu 15. Rodr\u00edguez L. Criterios de hidrataci\u00f3n durante el embarazo y la lac- tancia. En: Aranceta J, Aznar S, D\u00edaz MJ, L\u00f3pez A, Mart\u00ednez V, Rodr\u00edguez L, et al., eds. Documento de consenso de pautas de hi-drataci\u00f3n en la asistencia sanitaria integral. Coordinado por la Sociedad Espa\u00f1ola de Nutrici\u00f3n Comunitaria. Madrid: IMC, 2013. 16. Gil A, Gil M. Funciones de los \u00e1cidos grasos poliinsaturados du- rante la gestaci\u00f3n, la lactaci\u00f3n y la infancia. En: Mataix J, Gil A, eds. Libro blanco de los omega-3. Los \u00e1cidos grasos poliinsatura-dos omega-3 y monoinsaturados tipo oleico y su papel en la salud. Madrid: Editorial Panamericana, 2003: 81-96. 17. Koletzko B, Perinatal acids in pregnancy, lactation and Perinat 853-861. Gu\u00eda b\u00e1sica de alimentaci\u00f3n de la mujer en periodo reproductivo* Alimentos N\u00famero de racionesPeso/raci\u00f3n (crudo y neto) Pescados raciones/semana Unidad 2-4 raciones/semana 60-80 g Frutos secos 3-7 raciones/semana 20-30 g Leches, yogur y quesos2-4 raciones/d\u00eda 200-250 mL de leche 200-250 g de yogur 40-60 g de queso curado80-125 g de queso fresco Aceite de oliva 3-6 raciones/d\u00eda 10 mL Verduras y hortalizas2 raciones/d\u00eda 150-200 g Frutas 3 raciones/d\u00eda 120-200 g Pan, cereales integrales, arroz, pasta, patatas4-6 raciones/d\u00eda 40-60 g de pan 60-80 g de pasta, arroz150-200 g de patata Agua 4-8 raciones/d\u00eda 200 mL aproximadamente *Modificada de la Sociedad Espa\u00f1ola de Nutrici\u00f3n Comunitaria. Gu\u00eda de heart defects: a registry-based case-control study in the Eur J. 2010; 31(4): 464-471. 22. Mart\u00ednez-Frias ML. Grupo ECEMC. Adecuaci\u00f3n de las dosis de \u00e1cido f\u00f3lico en la prevenci\u00f3n de defectos cong\u00e9nitos. Med Clin (Barc). 2007; 128(16): 609-616. prevenci\u00f3n de defectos cong\u00e9nitos. Madrid: Ministe- rio de Sanidad y Consumo. Direcci\u00f3n General de Cohesi\u00f3n del SNS y Alta Inspecci\u00f3n, 2006. 24. Kaiser L, Allen LH. Position of the American Dietetic Association: nutrition Humana Press Inc., 2001; Profound vitamin D deficiency in a diverse group of women during pregnancy living in a sun-rich environ-ment at JM. High prevalence of vitamin D insufficiency in black and white pregnant women residing in the northern United States 30. Mahon P , Harvey N, Crozier S. Low maternal vitamin D status and fetal bone development: cohort study. J Bone Miner Res. 2010; 25(1): 14-19. 31. Holmes VA, Barnes MS, Alexander HD, McFaul P , Wallace JM. Vitamin D itamin D and Calcium, Institute of Medicine. Dietary reference intakes for 2011; 291-340. 33. Thorp JA, Caspers DR, Pal ML. Current concepts and controversies in the use of vitamin K. Endocrinol disorders for programme managers, 3.\u00aa ed. Ginebra: World Health Organization, 2007. Disponible en: http://www.who.int/reproductivehealth/publi - cations/maternal_perinatal_health/9789241595827/en/index.html 36. Becker DV, Braverman preg- nancy 2006; 16(10): 949-951. 37. Morreales de Escobar G, Escobar del Rey F. El yodo durante la gestaci\u00f3n, lactancia y primera infancia. Cantidades m\u00ednimas y m\u00e1ximas: de De Benoist B. Worldwide prevalence of anaemia, WHO Vitamin and Nutr. 2009; 12(4): and Nutrition Board, Institute of Medicine. Iron dietary refer - ence intakes for vitamin A, vitamin K, boron, chromium, copper, io - dine, iron, manganese, molybdenum, nickel, and zinc. Washington, DC: National Academy Press, 2001; 290-393. 40. Caulfield LE, Zavaleta N, Shankar AH, contri- bution of maternal zinc supplementation during pregnancy to nal and BN. of evidence causal relationship availability 365-371. 47. Taylor SN, Wagner CL, Hollis BW. Vitamin D supplementation dur - ing lactation to support infant and mother. J Am Coll Nutr. 2008; 27(6): 690-701. 48. American Aca- demy children and Pediatrics. e1229-e1243. 49. Mart\u00ednez V, Comit\u00e9 de Nutrici\u00f3n de la AEP . Recomendaciones de ingesta de calcio y vitamina D: posiciona-miento del Comit\u00e9 de BA, Russell RM, eds. Present knowledge in nutrition, ed. Washington, DC: ILSI Press, 2006; 220-230. 51. Moshfegh A, Goldman J, Cleveland L. What we eat in America, NHANES 2001-2002: usual nutrient intakes from food intakes. US of Agriculture, Service, http://www.ars.usda.gov/Services/docs.htm?docid=13793 SS. Lactation. AC, Caballero B, eds. Modern nutrition in health and pregnancy during and risk of PEDIATR\u00cdAe313 Introducci\u00f3n eHealth (eSalud) es un t\u00e9rmino relativamente reciente cuyos or\u00edgenes pueden rastrearse hasta el a\u00f1o 19991. Este t\u00e9rmino aglutina el uso combinado de comunicaciones electr\u00f3nicas y tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones (TIC) en el sector de la salud. Incluye todos los aspectos que pueden afec-tar al cuidado de la salud, como el diagn\u00f3stico y el seguimien-to de los pacientes, mejorando algunos tan relevantes para los profesionales de la salud como el acceso al historial cl\u00ednico, la prescripci\u00f3n de recetas electr\u00f3nicas, el tratamiento y la moni-torizaci\u00f3n de los pacientes, y la educaci\u00f3n de los profesionales de la salud. La proliferaci\u00f3n de los dispositivos m\u00f3viles ha posibilitado ampliar el espectro del \u00e1mbito de uso de eHealth para que tam-bi\u00e9n pueda emplearse desde dichos dispositivos. El t\u00e9rmino mHealth, abreviaci\u00f3n de salud m\u00f3vil, se emplea para definir la pr\u00e1ctica de la medicina con apoyo de dispositivos m\u00f3viles. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud lo define como la pr\u00e1ctica m\u00e9dica y de salud p\u00fablica realizada con el apoyo de dispositivos m\u00f3viles, como tel\u00e9fonos m\u00f3viles, dispositivos de monitorizaci\u00f3n Resumen La generalizaci\u00f3n del uso de dispositivos m\u00f3viles ha propiciado el desarrollo de un enorme y variado cat\u00e1logo de aplicaciones en continua regeneraci\u00f3n que se ha extendido al \u00e1mbito de la salud y que auxilian en la pr\u00e1ctica m\u00e9dica a los profesionales m\u00e9dicos, al tiempo que permiten el desarrollo de un papel proactivo por parte del paciente en las tareas de seguimiento. En este trabajo se describen el contexto y las caracter\u00edsticas de estas aplicaciones en el campo de la salud, y se proporciona un listado con algunas de las m\u00e1s destacadas en el campo de la pediatr\u00eda, \u00fatiles para la actualizaci\u00f3n de conocimientos, el au-xilio en las labores de gesti\u00f3n y la consulta sobre diagn\u00f3sticos, as\u00ed como las m\u00e1s empleadas por los padres para facilitar el seguimiento y la monitorizaci\u00f3n. Asimismo, se ofrece un lista-do con los principales directorios y buscadores de aplicaciones para facilitar la b\u00fasqueda entre una oferta tan variada y cada d\u00eda m\u00e1s amplia, adem\u00e1s de las iniciativas nacionales e inter - nacionales orientadas a valorar la calidad y la fiabilidad de estas aplicaciones. \u00a92015 Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservados. Palabras clave Aplicaciones m\u00f3viles de salud, apps, mHealth, eHeath (eSa - Pediatrics The widespread use of mobile devices has led to the devel- opment of a wideand varied application catalog, which has spread to the health sector. These applications aidmedical pro-fessionals in the medical practice, while helping in developing proactive role by featuresof theapplications used in the health sector aredescribed and a list of some of the most outstanding appli-cations in the field of pediatrics is knowledge, used by parents to tracking and monitoring. A list of the directories and search engines for apps is also presented applications.Besides, international initiatives to assess reliability of these applications are also presented. \u00a92015 Ediciones Mayo, S.A. All rights Apps, mHealth, eHealth, de Dios4, R. Aleixandre-Benavent2,5 1Departamento de Historia de la Ciencia y Documentaci\u00f3n. Universidad de Valencia. 2Unidad de Informaci\u00f3n e Investigaci\u00f3n Social y Sanitaria-UISYS. Universidad de Valencia. CSIC. 3Departamento de Lenguajes y Sistemas Inform\u00e1ticos. Escuela Universitaria de Ingenier\u00eda de Vitoria-Gasteiz. Universidad del Pa\u00eds Vasco (UPV/EHU). 4Servicio de Pediatr\u00eda. Hospital General Universitario de Alicante. Departamento de Pediatr\u00eda. Universidad \u00abMiguel Hern\u00e1ndez\u00bb. Alicante. 5Instituto de Gesti\u00f3n de la Innovaci\u00f3n y del Conocimiento (CSIC-Universidad Polit\u00e9cnica de Valencia). UISYS-Universidad de Valencia Correspondencia: C. Navarro-Molina. Universitat de Val\u00e8ncia. Facultad de Medicina y Odontolog\u00eda. Departamento de Historia de la Ciencia y Documentaci\u00f3n. Avda. Blasco Ib\u00e1\u00f1ez, 15. 46010 Valencia. Correo electr\u00f3nico: carolina.navarro@uv.esActa Pediatr Esp. asistentes digitales personales y otros dispositi- vos inal\u00e1mbricos2. Este t\u00e9rmino se emplea habitualmente en referencia a la utilizaci\u00f3n de cualquier tipo de dispositivo de comunicaci\u00f3n m\u00f3vil para el uso de servicios relacionados con la salud o acceso a informaci\u00f3n relacionada con la misma. Los sistemas de salud de Europa se enfrentan a retos como el envejecimiento de la poblaci\u00f3n y el aumento de la presi\u00f3n presupuestaria. En este contexto, la mHealth es una herra-mienta que permite afrontar estos desaf\u00edos, contribuyendo a una atenci\u00f3n m\u00e9dica m\u00e1s centrada en el paciente, favorecien-do el foco en la prevenci\u00f3n y, al mismo tiempo, mejorando la eficiencia general del sistema 3. Por una parte, las soluciones mHealth pueden ayudar a detec- tar el desarrollo de enfermedades cr\u00f3nicas en una fase tempra-na a trav\u00e9s de herramientas de autoevaluaci\u00f3n y diagn\u00f3stico a distancia, mientras que el intercambio de datos con los provee-dores de atenci\u00f3n facilitar\u00eda la realizaci\u00f3n de intervenciones de forma oportuna. Una adecuada prevenci\u00f3n tiene el potencial de mejorar la calidad de vida de las personas e incluso aumen-tar la esperanza de vida, y podr\u00eda incluso mejorarla mediante la b\u00fasqueda de nuevas formas de promover comportamientos sa-ludables. Por otra parte, mHealth puede contribuir a una forma m\u00e1s eficiente de prestaci\u00f3n de la atenci\u00f3n a trav\u00e9s de una me-jor planificaci\u00f3n, reduciendo las consultas innecesarias, y una mejor preparaci\u00f3n de los profesionales de la salud. Adem\u00e1s, las soluciones mHealth apoyan el cambio de papel de los pacien-tes, de uno pasivo a uno m\u00e1s participativo, al tiempo que mejo-ran su responsabilidad sobre su propia salud a trav\u00e9s de senso-res que pueden detectar e informar sobre sus constantes vitales, as\u00ed como aplicaciones m\u00f3viles que les animan a que se adhieran a dietas y a las medicaciones adecuadas. Las aplicaciones de mHealth (tambi\u00e9n denominadas apps) incluyen el uso de dispositivos m\u00f3viles en un rango de utilida-des muy amplio, como acceder a informaci\u00f3n de historiales cl\u00ednicos, monitorizar las constantes vitales de los pacientes en tiempo real o enviar informaci\u00f3n sobre los cuidados de salud a profesionales y pacientes. El t\u00e9rmino app es una abreviatura del t\u00e9rmino ingl\u00e9s application. En este sentido, una app es un programa inform\u00e1tico, pero posee caracter\u00edsticas especiales enfocadas a su uso en dispositivos m\u00f3viles, habitualmente ta-blets o tel\u00e9fonos inteligentes (smartphones). El mercado de las apps se ha desarrollado de forma muy r\u00e1pida en los \u00faltimos a\u00f1os y se ha convertido en un motor clave en la implantaci\u00f3n de la mHealth, facilitado por el gran aumen-to en el uso de tel\u00e9fonos inteligentes por parte de los poten-ciales usuarios de dichas apps. El 30% de los desarrolladores de aplicaciones m\u00f3viles son individuos y el 34,3% son peque-\u00f1as empresas, seg\u00fan datos de 2011 4. Respecto a las aplicaciones mHealth disponibles, los distin- tos organismos de atenci\u00f3n m\u00e9dica suelen tener a disposici\u00f3n de sus usuarios aplicaciones o cat\u00e1logos de aplicaciones, como la Agencia de Calidad Sanitaria de Andaluc\u00eda 5. La Uni\u00f3n Euro- pea estimaba en 2014 que el n\u00famero de aplicaciones mHealth disponibles a trav\u00e9s de m\u00faltiples plataformas en el mercado global era de 97.000, de las cuales aproximadamente el 70% eran aplicaciones mHealth orientadas al consumidor final. El \u00e1mbito de la pediatr\u00eda tambi\u00e9n se beneficia del mHealth. Existen en la actualidad una gran cantidad de aplicaciones m\u00f3-viles que pueden emplearse tanto por usuarios finales como por pediatras y profesionales de la salud en el \u00e1mbito pedi\u00e1tri-co. Por ejemplo, el Comit\u00e9 de Lactancia Materna de la Asocia-ci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda (AEP) lanz\u00f3 una aplicaci\u00f3n mHealth gratuita con informaci\u00f3n y noticias actualizadas para su con-sulta por parte de padres, profesionales e integrantes de gru-pos de apoyo, que tambi\u00e9n permite completar datos de segui-miento del beb\u00e9 (como micciones, tomas y peso). Estos datos se pueden consultar posteriormente en gr\u00e1ficas que, a lo largo del tiempo, muestran la evoluci\u00f3n del beb\u00e9 en cada uno de los apartados 6. La Sociedad Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda Extrahospitala- ria y Atenci\u00f3n Primaria (SEPEAP) recab\u00f3 a finales de 2014 una lista de aplicaciones que pueden resultar de ayuda a los pedia-tras en sus labores profesionales o divulgativas 7. Sin embargo, dado que el mundo de las apps est\u00e1 en continua evoluci\u00f3n y que aparecen constantemente otras nuevas, es importante que cada profesional est\u00e9 al corriente de qu\u00e9 nuevas apps van apa-reciendo en el mercado que le puedan resultar de utilidad, consultando cat\u00e1logos de aplicaciones como iTunes en el caso de dispositivos Apple 8. Tambi\u00e9n es rese\u00f1able que el creciente n\u00famero de aplicacio- nes mHealth podr\u00eda llegar a tener efectos perjudiciales en el \u00e1mbito pedi\u00e1trico, dado que el uso no controlado de estas tec-nolog\u00edas puede llevar a los ni\u00f1os y adolescentes a caer en el autodiagn\u00f3stico y la automedicaci\u00f3n, mermar la adherencia a los tratamientos m\u00e9dicos regulares, empeorar ciertas enferme-dades e incluso crear nuevas afecciones bajo la denominaci\u00f3n gen\u00e9rica de cibercondria (obsesi\u00f3n por la monitorizaci\u00f3n per - manente). Por ello, ante esta coyuntura, la AEP ha propuesto la creaci\u00f3n de una legislaci\u00f3n que regule el uso de esta tecnolo-g\u00eda, as\u00ed como la elaboraci\u00f3n de un registro de apps pedi\u00e1tricas cient\u00edficamente validadas, con el correspondiente procedi-miento de certificaci\u00f3n, y una base de datos con las inciden-cias conocidas en salud pedi\u00e1trica de cualquier tipo de app dirigida a ese tramo de edad 9. Apps en pediatr\u00eda Ofrecer un listado de apps en el \u00e1rea de la pediatr\u00eda no es tarea f\u00e1cil, ya que no existe una clasificaci\u00f3n consensuada para es-tas aplicaciones, la oferta es cada vez mayor y var\u00eda a cada instante, como sucede actualmente con muchos productos tec-nol\u00f3gicos. Seg\u00fan el directorio europeo de apps de salud 10, en 2014 se crearon m\u00e1s de 100.000 aplicaciones, que registraron 231 millones de descargas en todo el mundo. Una posible clasificaci\u00f3n de esta profusi\u00f3n de propuestas consiste en establecer una dicotom\u00eda entre las apps dirigidas al profesional que las utiliza como un instrumento para facili-Comunicaci\u00f3n cient\u00edfica (XXIX). De la eHealth a la mHealth. Apps en pediatr\u00eda. C. Navarro-Molina, et al.e315tarle su trabajo, abrir nuevos canales de comunicaci\u00f3n y esta- blecer un seguimiento de sus pacientes, y las orientadas al paciente que toma un papel proactivo en los procesos relacio-nados con su salud 11. Dado el inmenso n\u00famero de apps, se ofrece un breve listado orientativo que intenta recoger la enor - me diversidad de propuestas existentes: Apps dirigidas a los pediatras Dentro de este grupo encontramos propuestas muy variadas, con objetivos que van desde ofrecer un acceso a la informaci\u00f3n cient\u00edfica m\u00e1s actualizada hasta aquellas que se postulan co-mo herramientas que auxilien al pediatra en el c\u00e1lculo de las dosis o en el establecimiento de diagn\u00f3sticos. Se ofrece a con-tinuaci\u00f3n una selecci\u00f3n clasificada en revistas, gesti\u00f3n y utili-dades, y consultas sobre diagn\u00f3stico. Revistas La mayor parte de las publicaciones especializadas ofrecen ya apps para adaptarse a la movilidad de sus lectores, que pueden consultar los contenidos de inter\u00e9s desde cualquier lugar y a trav\u00e9s de cualquier dispositivo. En general, se trata de aplica-ciones que desarrollan las editoriales y en las que se da difu-si\u00f3n a todas las revistas de sus colecciones y al mismo cat\u00e1lo-go de servicios que est\u00e1 disponible en la web. Cabe destacar la posibilidad de realizar la descarga de los contenidos que permite la consulta de los mismos offline y la versatilidad para la consulta de tablas, figuras y referencias. Una iniciativa cu-riosa es una de las apps que ofrece el grupo JAMA llamada The Challenge, que es en realidad un juego que permite poner a prueba los conocimientos m\u00e9dicos y contrastarlos con los de otros profesionales de la misma \u00e1rea. Aunque requiere regis-trarse, su instalaci\u00f3n es completamente gratuita. Gesti\u00f3n y utilidades PadMed (http://www.padmed.es/site/). Esta aplicaci\u00f3n ha sido una de las m\u00e1s descargadas en 20 pa\u00edses y ofrece una informaci\u00f3n completa sobre f\u00e1rmacos, algoritmos, calcula-dora m\u00e9dica, etc. Lo m\u00e1s destacado es la secci\u00f3n de proto-colos, redactada por m\u00e1s de 100 especialistas, que incluye las \u00e1reas de conocimiento de cardiolog\u00eda, aparato digestivo, endocrinolog\u00eda, hematolog\u00eda, enfermedades infecciosas, ne-frolog\u00eda, neumolog\u00eda, neurolog\u00eda, oncolog\u00eda, cuidados inten-sivos y reumatolog\u00eda. Dispone de una versi\u00f3n de prueba gratuita llamada PadMed LITE. Lexicom (http://www .wolterskluwercdi.com/drug-referen- ce/apps/). Entre las numerosas aplicaciones que recogen el extenso cat\u00e1logo de f\u00e1rmacos se encuentra Lexicom. Esta aplicaci\u00f3n de pago cuenta con una carta muy variada de pro-ductos, entre los que se encuentra una importante biblioteca con monograf\u00edas de medicamentos pedi\u00e1tricos y neonatales, calculadoras de dosis o informaci\u00f3n sobre la compatibilidad de f\u00e1rmacos. iDoctusPediatria (https://play .google.com/store/apps/details ?id=com.edoctores.android.apps.idoctus.pediatrico&hl=es). Se trata de una herramienta de consulta y referencia s\u00f3lo ac-cesible a los m\u00e9dicos en ejercicio en Espa\u00f1a. Tiene algunas funcionalidades comunes a las anteriormente descritas, como el c\u00e1lculo de las dosis en funci\u00f3n del peso y la edad, pero in-cluye adem\u00e1s los calendarios de vacunaci\u00f3n de todas las co-munidades aut\u00f3nomas y el acceso a los res\u00famenes en caste-llano de las publicaciones nacionales e internacionales m\u00e1s destacadas en pediatr\u00eda. Consultas sobre diagn\u00f3stico Scores Pediatr\u00eda (https://play.google.com/store/apps/details?id=grk.scorespediatria&hl=es). Esta aplicaci\u00f3n, de-sarrollada por el enfermero V alent\u00edn Crespo y su hermano, es una de las m\u00e1s descargadas en todo el mundo. De momento est\u00e1 disponible \u00fanicamente desde Google Play y ofrece la posibilidad de realizar de forma f\u00e1cil, r\u00e1pida e intuitiva, unos 50 test de pediatr\u00eda (figura 1). Diagnosaurus DDX (http://www.unboundmedicine.com/pro-ducts/diagnosaurus_iphone). Desarrollada por McGraw-Hill, es una herramienta que recoge m\u00e1s de 1.000 diagn\u00f3sticos diferenciales que pueden buscarse por distintos criterios, como s\u00edntoma, \u00f3rgano o enfermedad. Permite cierta perso-nalizaci\u00f3n de las b\u00fasquedas y conocer los diagn\u00f3sticos m\u00e1s consultados. Es de pago y est\u00e1 en ingl\u00e9s. Pediatric Support (http://www.acform.es/web/apps/pediatric_espanol.html). Se trata de una aplicaci\u00f3n disponible con interfaz en espa\u00f1ol y en ingl\u00e9s, cuyo objetivo principal es dar apoyo en el manejo del soporte vital avanzado pedi\u00e1trico. Permite perso-nalizar el protocolo de actuaci\u00f3n seg\u00fan el European Resuscita-tion Council (ERC) o la American Heart Association (AHA). Apps dirigidas a los usuarios finalesLos padres disponen tambi\u00e9n de un importante n\u00famero de apli-caciones que les permiten realizar el seguimiento, el control de la evoluci\u00f3n de sus hijos y el intercambio de informaci\u00f3n con su pediatra. Al igual que en el caso anterior, se ofrece s\u00f3lo una muestra de la enorme oferta disponible en el mercado actual. Figura 1. Captura de pantalla de la app Scores de Pediatr\u00eda donde se muestran los \u00edtems Esp. 2015; embarazo (http://eligesanitas.es/app-tuembarazo/). Incluida en el informe TAD11 (The App Date) como una de las 10 mejores apps de salud en espa\u00f1ol, esta aplicaci\u00f3n permi-te a los padres realizar un seguimiento informado de todo el proceso del embarazo. Entre las herramientas se incluye un conjunto de utilidades para hacer el seguimiento del peso o un planificador de visitas al m\u00e9dico. iPe diatric (http://www.ipediatric.es/manual-de-uso/). Esta app dirigida a los padres recoge informaci\u00f3n de ni\u00f1os desde el nacimiento hasta los 12 a\u00f1os de edad, y est\u00e1 elaborada por un grupo de tres pediatras del Hospital de Sant Joan de D\u00e9u de Barcelona. Cuenta con una extensa informaci\u00f3n or - ganizada en cinco secciones (diccionario, desarrollo, s\u00ednto-mas, gr\u00e1ficos y ficha del beb\u00e9), se ofrece en un lenguaje sencillo y permite el seguimiento de la evoluci\u00f3n del ni\u00f1o. Buscadores y directorios de apps Estamos ante un sector en constante crecimiento y cambio que origina una gran proliferaci\u00f3n de apps para medicina 11. Esta sobredosis de aplicaciones propicia la aparici\u00f3n de buscadores y directorios que r\u00e1pidamente quedan desactualizados, aunque siempre es recomendable acudir a ellos, ya que \u00e9stos nacen de la necesidad de controlar tanto la calidad como la seguridad de las aplicaciones. Buscadores En general, los buscadores m\u00e1s utilizados donde adquirir apps de salud son Google Play Store Apps para dispositivos con sistema Android, y Apple App Store para dispositivos Apple. Ambos dis-ponen de una clasificaci\u00f3n por categor\u00edas y tienen una secci\u00f3n de medicina. Cada registro de Google Play contiene informaci\u00f3n sobre valoraci\u00f3n, descripci\u00f3n, capturas de pantalla, fecha de actualizaci\u00f3n, peso, sistema que requiere, n\u00famero de descargas y clasificaci\u00f3n del contenido, lo que permite saber a qu\u00e9 sector de la poblaci\u00f3n va dirigido. La informaci\u00f3n que ofrece Apple App es la misma pero estructurada de manera diferente. A continuaci\u00f3n se ofrece la descripci\u00f3n de tres buscadores de apps, tanto en espa\u00f1ol como en ingl\u00e9s, organizados por ca-tegor\u00edas que incluyen secciones de medicina o salud: App Date. Tiene una secci\u00f3n de salud y bienestar (http://www.theappdate.es/apps/categoria/android/salud-y-bien - estar/). En el interior de los apartados dedicados a medicina de las webs se pueden encontrar aplicaciones destinadas a pediatr\u00eda. AdroidPit (http://www .androidpit.es/aplicaciones-por-cate- goria/MEDICAL). Esta web ofrece, para cada aplicaci\u00f3n, la descripci\u00f3n, un v\u00eddeo demostrativo, una captura de pantalla y la valoraci\u00f3n de la informaci\u00f3n. Adem\u00e1s de dar informaci\u00f3n sobre los permisos, la actualizaci\u00f3n, el tama\u00f1o y otros as-pectos, permite realizar preguntas sobre la aplicaci\u00f3n. TicSalut (http://www.ticsalut.cat/observatori/apps/). Esta web de la Generalitat de Catalunya permite la selecci\u00f3n de idiomas: castellano, catal\u00e1n e ingl\u00e9s. Presenta, en la secci\u00f3n de Apps i Projectes, una recopilaci\u00f3n de todas las apps que se generan en este sector. Las aplicaciones se pueden buscar por sistemas operativos, por \u00e1reas de inter\u00e9s o por especialida-des. En ella se puede ver un mapa de geolocalizaci\u00f3n de pro-cedencia de la aplicaci\u00f3n. Cada registro incluye informaci\u00f3n sobre los sistemas operativos a los que va dirigida, las \u00e1reas de inter\u00e9s y un enlace a m\u00e1s informaci\u00f3n sobre la aplicaci\u00f3n. Webs de recopilacionesLas editoriales de revistas del \u00e1rea de salud tambi\u00e9n se han sumado a esta corriente y han creado apps para sus revistas. Por ejemplo, la editorial Elsevier (http://www.journalapps.el-sevier.com/app-list) ofrece una recopilaci\u00f3n de todas las apps de sus revistas con la posibilidad de poder descargarlas seg\u00fan el sistema del dispositivo (Android o Apple) (figura 2). Para facilitar la b\u00fasqueda de las aplicaciones en pediatr\u00eda existen unas cuantas webs que recopilan apps de esta espe-cialidad. Entre ellas, destacamos las siguientes: Pediatroblastos (figura 3). Esta web ofrece la actualidad y los recursos para pediatras, y tambi\u00e9n un apartado de las mejo-res apps en pediatr\u00eda. De ellas se detalla una descripci\u00f3n de la propia aplicaci\u00f3n y un enlace para acceder a ella. La SEPEAP pone a disponibilidad de los m\u00e9dicos dos listados de apps (http://www.sepeap.org/apps-para-el-pediatra/), uno de noviembre y otro de diciembre de 2014, por lo que puede que est\u00e9n desactualizados. Estos listados incluyen un link que lle-va a la p\u00e1gina donde descargarla e informarse sobre ella.Figura 2. P\u00e1gina de descarga de las apps de Elsevier Figura 3. Captura de pantalla de la web Pediatroblastos Comunicaci\u00f3n cient\u00edfica (XXIX). De la eHealth a la mHealth. Apps en pediatr\u00eda. C. Navarro-Molina, et al.e317 La web About Health tambi\u00e9n tiene una entrada con una selecci\u00f3n de apps para pediatr\u00eda (http://pediatrics.about.com/od/ forpediatricians/tp/Medical-Apps.htm), con una descripci\u00f3n de las aplicaciones y un link donde poder descar - garla. Se ha de tener en cuenta que es una p\u00e1gina en ingl\u00e9s y que la informaci\u00f3n es de 2014. Sellos de calidad de las appsLa gran cantidad de apps y la preocupaci\u00f3n sobre la seguridad en su utilizaci\u00f3n, junto con la falta de reglamentos que regulen la creaci\u00f3n de estas aplicaciones, ha propiciado que algunas entidades se preocupen por avalar su calidad 13. Esto ha gene- rado la aparici\u00f3n de directorios, recomendaciones de uso y sellos de calidad supervisados por los profesionales del sec-tor 12. En 2013, el European Health Forum lanz\u00f3 un directorio europeo de apps sanitarias (figura 4) (accesible en: http://myhealthapps.net/). Las aplicaciones son seleccionadas y recomendadas por personas del campo de la salud, cuidadores, consumidores, pacientes y organizaciones sin \u00e1nimo de lucro (entre ellas, el defensor del consumidor) mediante encuestas. Se pueden bus-car las aplicaciones por categor\u00edas, sistemas operativos, idio-ma y tags. Dentro de cada registro de las aplicaciones se pue-de encontrar informaci\u00f3n acerca del sistema operativo al que va dirigido, tags de clasificaci\u00f3n, idioma, coste y uno de los ejemplos de valoraci\u00f3n. Esta misma organizaci\u00f3n proporciona el directorio en pdf, en el que distribuyen las aplicaciones por especialidades, entradas o idiomas 14,15. Otra entidad que otorga un sello de calidad a las apps es el National Health Service (NHS) del Reino Unido. Esta organiza- ci\u00f3n tiene en cuenta unos requisitos que son valorados por per - sonal sanitario y de seguridad. Las aplicaciones que cumplen estas condiciones obtiene el certificado NHS Choices (figura 5). Esta web ofrece la primera biblioteca de apps en salud (Health Apps Library) (http://www.nhs.uk/tools/pages/toolslibrary.as-px), que naci\u00f3 con el objetivo de recomendar aplicaciones con unos criterios definidos. En ella se pueden encontrar las aplica-ciones por orden alfab\u00e9tico de t\u00e9rminos. Adem\u00e1s de estas herra-mientas, tambi\u00e9n ofrecen asesoramiento para su elecci\u00f3n. En Espa\u00f1a tambi\u00e9n han surgido algunas iniciativas, como el cat\u00e1logo de la Agencia de Calidad Sanitaria de Andaluc\u00eda (http://www.calidadappsalud.com/distintivo/catalogo), que ofrece una lista de aplicaciones (figura 6) y una gu\u00eda de reco-mendaciones de uso, adem\u00e1s de crear un sello de calidad para las apps, el \u00abDistintivo App Saludable\u00bb. Este sello es el prime-ro espa\u00f1ol en valorar la calidad y la seguridad de las apps. Se obtiene mediante la valoraci\u00f3n de 31 \u00edtems, estructurados en 4 apartados: a) dise\u00f1o y pertinencia; b) calidad y seguridad de la informaci\u00f3n; c) prestaci\u00f3n de servicios, y d) confidencialidad y privacidad. Para solicitar el distintivo, se env\u00eda la aplicaci\u00f3n rellenando un cuestionario y se proporciona acceso a la aplica-ci\u00f3n. La p\u00e1gina ofrece un servicio de autoevaluaci\u00f3n de la app creada. Hay que tener en cuenta que este distintivo es gratuito y lo pueden solicitar tanto los creadores espa\u00f1oles como los extranjeros. Para terminar, tambi\u00e9n destacamos el informe \u00abThe APP In- telligence de las 50 mejores apps de salud en espa\u00f1ol\u00bb 11. En \u00e9l se valoran las aplicaciones en espa\u00f1ol desarrolladas en Espa-\u00f1a y en otros pa\u00edses. Estas apps se han seleccionado a partir de ciertos criterios, como el reconocimiento y los premios reci-bidos, su utilidad, su dise\u00f1o y que su contenido sea riguroso y de calidad, aspecto en el que se ha tenido en cuenta la opi-ni\u00f3n de los cient\u00edficos. Figura 4. Captura de pantalla de la web del Directorio Europeo Apps Salud Figura 5. Sello de calidad del National Health ServiceActa Pediatr Esp. 2015; 73(11): e313-e318e318De todas las aplicaciones seleccionadas se han realizado fichas (figura 7) con informaci\u00f3n sobre su descripci\u00f3n, link don- de descargarla, qui\u00e9n la ha desarrollado, categor\u00eda, n\u00famero de descargas, precio, idiomas en los que est\u00e1 disponible, empresa desarrolladora, fecha de publicaci\u00f3n y n\u00famero de actualizacio-nes. Asimismo, de esas 50 aplicaciones se realiza una selec-ci\u00f3n Top 10. Bibliograf\u00eda 1. Mitchell J. From telehealth to e-health: the unstoppable rise of e-health. for the Information Technolo- gy, 1999 [consultado el 9 de noviembre de 2015]. Disponible en: http://www.jma.com.au/view/publications/the-cost-effective-ness-of-telemedicine-e-health/query/layout/print 2. World Health Organization. mHealth: new horizons for health through mobile technologies. Global Observatory for eHealth se-ries, volume 3, page 6. 3. Green Paper on mobile health (\"mHealth\"). European Commission. 10 April 2014 [consultado el 9 de noviembre de 2015]. Disponible en: http://ec.europa.eu/newsroom/dae/document.cfm?doc_id= 5147 4. IDC. Worldwide and and in-app advertising 2011-2015. Forecast: Emergence of Postdownload Business Models. 5. de Calidad Sanitaria de Andaluc\u00eda. Cat\u00e1logos de aplica- ciones m\u00f3viles de salud, 2015 [consultado el 9 de noviembre de 2015]. Disponible en: http://www.calidadappsalud.com/distinti- vo/catalogo 6. App para dispositivos m\u00f3viles del Comit\u00e9 de Lactancia Materna. Comit\u00e9 de Lactancia Materna de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pedia-tr\u00eda. Octubre de 2014 [consultado el 9 de noviembre de 2015]. Disponible en: http://enfamilia.aeped.es/noticias/app-para-dis - positivos-moviles-comite-lactancia-materna-aep 7. Apps para el pediatra. Sociedad Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda Extrahospi- talaria y Atenci\u00f3n Primaria (SEPEAP). Diciembre de 2014 [consul-tado el 9 de noviembre de 2015]. Disponible en: http://www.se-peap.org/apps-para-el-pediatra/ 8. Cat\u00e1logo de aplicaciones m\u00f3viles m\u00e9dicas en la tienda iTunes de Apple [consultado el 9 de noviembre de 2015]. Disponible en: https://itunes.apple.com/es/genre/ios-medicina/id6020?mt=8 9. La Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda (AEP) propone crear un regis- tro de apps dirigidas a ni\u00f1os y adolescentes. Nota de prensa de la AEP , 2015 [consultado el 9 de noviembre de 2015]. Disponible en: http://www.aeped.es/comite-medicamentos/noticias/aep-propo-ne-crear-un-registro-apps-dirigidas-ninos-y-adolescentes 10. Madelin R. European Directory of Health Apps 2012-2013: a re- view by patient groups and empowered consumers [consultado el 9 de noviembre de 2015]. Disponible en: www.g3ict.org/download /p/fileId_955/productId_265 11. The App Intelligence. Informe de las 50 mejores apps de salud en espa\u00f1ol [consultado el 9 de noviembre de 2015]. Disponible en: http://www.theappdate.es/static/media/uploads/2014/03/Infor - me-TAD-50-Mejores-Apps-de-Salud.pdf 12. Castillo Nograro S. Potencialidad de uso de las aplicaciones m\u00f3- viles de salud en un grupo de poblaci\u00f3n espa\u00f1ola. RqR Enfermer\u00eda Comunitaria. 2015; 3: 42-53. 13. Los pediatras quieren registro de apps para ni\u00f1os y ado- lescentes. Hoy.es., 12 de junio de 2015. 14. European Health Forum. European directory of health apps 2012- 2013. A review by patient groups and empowered consumers. Patient View. 2013 de noviembre de 2015]. Dispo-nible en:http://www.patient-view.com/uploads/6/5/7/9/6579846 /pv_appdirectory_final_web_300812.pdf 15. De San Pedro benestar: endre\u00e7ant un \u00e0mbit emergent. En: Jornadas \u00abAplicaciones para dispositivos m\u00f3viles para la promoci\u00f3n de la salud, de la teor\u00eda a la pr\u00e1ctica\u00bb. Barcelo-na: Universitat de Barcelona, 2014.Figura 6. Estrategia de calidad y seguridad en aplicaciones m\u00f3viles de salud de la Agencia de Calidad Sanitaria de Andaluc\u00eda Figura 7. Imagen del sello de calidad de la Agencia de Salud AndaluzaPEDI\u00c1TRICA Acta Pediatr Esp. 2015; 73(11): e337-e338BIBLIOGRAF\u00cdA COMENTADA Coordinaci\u00f3n: Dra. Mar\u00eda Jos\u00e9 Galiano Segovia Pediatra. Centro de Salud Mar\u00eda Montessori. Legan\u00e9s (Madrid)e337Cada vez es mayor la poblaci\u00f3n que refiere s\u00edntomas, sobre todo gastrointestinales, tras la ingesti\u00f3n de alimentos que con-tienen gluten (trigo, cebada, centeno). El consumo de gluten se asocia a un amplio rango de alteraciones: enfermedad celiaca, alergia al trigo, dermatitis herpetiforme, ataxia, neuropat\u00eda perif\u00e9rica y, posiblemente, una nueva entidad llamada \u00absensi-bilidad al gluten no celiaca\u00bb (SGNC). Estos pacientes con SGNC refieren s\u00edntomas intestinales o extraintestinales despu\u00e9s de consumir comidas que contienen gluten, que desaparecen con una dieta estricta exenta en glu-ten. Por definici\u00f3n, no presentan anticuerpos ni enteropat\u00eda caracter\u00edstica de enfermedad celiaca (EC). La denominaci\u00f3n SGNC probablemente sea un t\u00e9rmino \u00abparaguas\u00bb que incluya varias entidades cl\u00ednicas. En una encuesta realizada en 486 pacientes italianos se en- contraron entre las manifestaciones gastrointestinales m\u00e1s frecuentes el dolor o la distensi\u00f3n abdominal, la diarrea y/o el estre\u00f1imiento, las n\u00e1useas, el dolor epig\u00e1strico, el reflujo gas-troesof\u00e1gico y la estomatitis aftosa. Las manifestaciones sis-t\u00e9micas eran principalmente cansancio, dolor de cabeza, dolor de articulaciones o muscular tipo fibromialgia, entumecimiento de brazo o pierna, aturdimiento, dermatitis y alteraciones psi-qui\u00e1tricas, como depresi\u00f3n, autismo, esquizofrenia o ansiedad. Tambi\u00e9n mostraban problemas de sue\u00f1o, d\u00e9ficit de atenci\u00f3n e hiperactividad e incluso enfermedades autoinmunes, como la psoriasis, aunque la prevalencia de enfermedades autoinmu-nes en la SGNC no parece ser m\u00e1s alta que en la poblaci\u00f3n general. Es dif\u00edcil de estimar su prevalencia, ya que no existen unos criterios diagn\u00f3sticos objetivos. Parece m\u00e1s prevalente en adultos que en ni\u00f1os, y con mayor afectaci\u00f3n en mujeres. Tam-bi\u00e9n parece m\u00e1s com\u00fan en parientes de primer grado de alg\u00fan paciente con EC. El diagn\u00f3stico se basa en gran medida en lo que cuenta el paciente, con toda la incertidumbre que eso conlleva. M\u00e1s que unos criterios diagn\u00f3sticos claros, \u00e9ste se basa, sobre todo, en la exclusi\u00f3n de EC y alergia al trigo. Entre un 25 y un 56% de pacientes con SGNC presentan anticuerpos antigliadina positi-vos, sobre todo IgG, y s\u00f3lo ocasionalmente IgA. Estos anticuer -pos regresan a la normalidad en la gran mayor\u00eda de los pacien- tes con una dieta exenta de gluten durante 6 meses. Carecen de un valor diagn\u00f3stico significativo. El estudio gen\u00e9tico (HLA DQ2-DQ8) en estos pacientes no es \u00fatil, ya que su prevalencia (40%) es similar a la de la poblaci\u00f3n general (30%), mientras que en los pacientes celiacos llega a casi el 100%. En pocas ocasiones se realiza una prueba de provocaci\u00f3n con gluten, pues, como ya se ha comentado, el diagn\u00f3stico se basa en la sintoma - tolog\u00eda referida por el paciente, y no en datos objetivos. Los autores de este art\u00edculo plantean que el t\u00e9rmino SGNC debe considerarse con sentido cr\u00edtico, pues la sintomatolog\u00eda puede no deberse al gluten en s\u00ed, sino a otros componentes pre-sentes en el trigo, como por ejemplo el almid\u00f3n u otros hidratos de carbono, como los fructanos en el caso de los FODMAPs (fer- mentable monosaccharides and polyols), los inhibidores la amilasa y la tripsina, que tienen efecto proinflamatorio en el intestino, entre otros. Algu-nos pacientes diagnosticados de SGNC pueden ser enfermos celiacos en sus estadios m\u00e1s precoces, mientras que en otros el trigo (o su retirada) puede actuar como efecto nocebo o pla-cebo. Por tanto, Guandalini y Polanco sugieren abandonar el t\u00e9rmi- no \u00absensibilidad\u00bb, al no haberse demostrado ning\u00fan mecanis-mo inmune, y denominarlo, m\u00e1s oportunamente, intolerancia. Tampoco parece adecuado referirlo al gluten, por lo que propo-nen sustituirlo por un t\u00e9rmino m\u00e1s amplio pero m\u00e1s honrado: \u00abs\u00edndrome de intolerancia al trigo\u00bb. Lo que aporta este trabajo:La denominaci\u00f3n de \u00absensibilidad al gluten no celiaca\u00bb es un t\u00e9rmino confuso, y el diagn\u00f3stico se basa fundamental-mente en los s\u00edntomas referidos por el paciente. Esta filo-sof\u00eda lleva a un sobrediagn\u00f3stico del problema. Comenzar por denominar al cuadro con un nombre m\u00e1s apropiado se-r\u00eda dar un primer paso, mientras se dise\u00f1an y llevan a cabo estudios controlados, rigurosos, que permitan responder a todas las preguntas que el cuadro suscita. M.\u00aaJ. Galiano SegoviaNonceliac gluten sensitivity or Pediatr Esp. 2015; 73(11): e337-e338e338Se puede definir la compasi\u00f3n como la preocupaci\u00f3n profunda por el sufrimiento de otra persona, unida al deseo de aliviarlo. Los autores de este art\u00edculo se preguntan c\u00f3mo podemos hacer para mantenerla y prevenir su p\u00e9rdida. Un elemento clave es c\u00f3mo nos cuidamos y cuidamos a los miembros de nuestro equipo. Los autores emplean el s\u00edmil de la recarga de la bater\u00eda de un m\u00f3vil como soluci\u00f3n: unos d\u00edas lo usamos poco y la ba-ter\u00eda est\u00e1 casi cargada del todo; otros, est\u00e1 casi en reserva y necesita recarga. La p\u00e9rdida de \u00abbater\u00eda\u00bb puede ocurrir en las personas, en el equipo o en la instituci\u00f3n. Hemos de ser capaces de reconocer las se\u00f1ales de alarma de forma temprana antes de llegar a la fatiga, que consiste en \u00abun estado que experimentan las per - sonas que cuidan, de tal manera que la situaci\u00f3n extrema de tensi\u00f3n y preocupaci\u00f3n por aquellos a los que atienden se con-vierte en traumatizante para el cuidador\u00bb. Ese alto precio del cuidado se caracteriza por una sensaci\u00f3n de extenuaci\u00f3n f\u00edsica y emocional que afecta a nuestra empat\u00eda y compasi\u00f3n por el otro. Los autores se\u00f1alan un listado de s\u00edntomas de fatiga que pueden servir de gu\u00eda para su detecci\u00f3n. Mejorar la atenci\u00f3n a uno mismo es la piedra clave para prevenir la fatiga en la com-pasi\u00f3n. Si no se presta atenci\u00f3n a estas se\u00f1ales puede produ-cirse la desmoralizaci\u00f3n, el burn-out. Puede haber factores estresantes que dependen del equipo de trabajo o de la insti-tuci\u00f3n en la que trabajamos que pueden servir como bater\u00eda pero tambi\u00e9n, en ocasiones, contribuir a la fatiga de la compa-si\u00f3n (citaciones retrasadas, escasez de personal, acoso labo-ral, etc.). Existen estrategias para recargar las pilas, algunas internas y otras del exterior de la persona. Entre las primeras podr\u00edan incluirse, por ejemplo, establecer l\u00edmites entre el trabajo y la familia, cultivar las humanidades o practicar mindfulness. En-tre las segundas, la tutorizaci\u00f3n (coaching) o participar en ac-tividades de grupo (teatro, ejercicio, m\u00fasica). Y complementa-ria a la compasi\u00f3n es nuestra resiliencia, la capacidad de hacer frente a los cambios, a las dificultades. La resiliencia tambi\u00e9n se entrena, y las habilidades que la potencian pueden ser opti-mismo, flexibilidad, pensamiento encaminado a la resoluci\u00f3n de problemas, autocontrol, etc. Para ser capaces de continuar siendo compasivos es necesa- rio desarrollar habilidades personales sobre la reflexi\u00f3n y la autocr\u00edtica. Estas tareas hay que realizarlas tambi\u00e9n en los equipos y en las instituciones. Hay que desarrollar un ambien-te de trabajo que d\u00e9 pie a la reflexi\u00f3n. Para ello, hay que dejar tiempo para el repaso de la actividad (debriefing), el apoyo a los otros compa\u00f1eros de trabajo y el repaso de las cargas de trabajo. Tambi\u00e9n forma parte de esta labor el reconocimiento de las cosas que est\u00e1n bien hechas. Finalmente, los autores sugieren que cada uno sea capaz de desarrollar una \u00abcaja de herramientas\u00bb personal, que sirva pa-ra mantener el nivel de compasi\u00f3n que la buena atenci\u00f3n a los pacientes merece. Lo que aporta este trabajo:La compasi\u00f3n es una virtud m\u00e9dica clave para conseguir los objetivos de la medicina (curar, aliviar, acompa\u00f1ar), aunque el precio para el m\u00e9dico puede ser elevado si no se estable-cen estrategias individuales y de grupo para recuperar la ilusi\u00f3n y evitar la fatiga. El cultivo de las humanidades, sa-ber separar trabajo y familia y participar en actividades de grupo son algunas de las herramientas disponibles para mantener la compasi\u00f3n. J.M. Moreno-Villares Hospital 12 de Octubre. MadridMaintaining compassion and preventing compassion fatigue: a practical guide Baverstock Dis Child Educ Pract. 2015. [doi: 10-1136/archidischild-2015-308582]. \u00a92015 Ediciones Mayo, Esp. 2015; 73(11): e345-e347\u00cdNDICE DE AUTORESe345 \u00a92015 Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosAbad Linares J, e31 Acha Garc\u00eda T, e104Aguar R, 19, 106, 134, 195, 236, 278, e176, e313 Alejo-Gonz\u00e1lez e323Almendros Vidal J, e265Alonso Arroyo A, 19, 47, 73, 106, 134, 164, 195, 278, e176 \u00c1lvarez Garc\u00eda N, e297Astudillo Parera H, E, e199Bl\u00e1zquez B, 65Camacho D\u00edaz JA, L, Baeza 159, e171Canals Candela FJ, e31C\u00e1novas-Conesa CA, Romero la Calle M, e88de Hoyos L\u00f3pez MC, 27de las Casas C\u00e1mara G, 60de las Heras Ibarra S, e1de Le\u00f3n Ojeda N, e224de Mingo Alemany MC, O, P , Cornejo B, C, Casado A, e330Gal\u00e1n del P , e158Galiano Segovia MJ, 240, B, 127Garc\u00eda e7Garc\u00eda Alonso L, e68Garc\u00eda de la Calzada D, 88Garc\u00eda Fern\u00e1ndez JA, e116Garc\u00eda Hidalgo e18Gonz\u00e1lez Cruz MA, e271Gonz\u00e1lez de Dios J, 19, 47, 73, 106, 134, 164, 203, 236, 278, e176, e313 Gonz\u00e1lez Mart\u00edn L, e83Gonz\u00e1lez Mart\u00ednez Pardo N, e291Gonz\u00e1lez Ruiz Y , e291Gonz\u00e1lez-Mu\u00f1oz M, 19, 47, 73, 134, R, e242Gorrotxategi J, e291Grasa Lozano C, 10Grupo de Educaci\u00f3n para la Salud de la AE- Pap, 146 Grupo de Estudio FIVE, 5Grupo de Trabajo de Cooperaci\u00f3n Interna- cional de la SEIP , 34 Grupo de Trabajo de Formaci\u00f3n y Acredita- ci\u00f3n de la Sociedad Espa\u00f1ola de Infec-tolog\u00eda e88Herrero 146Hidalgo-Barquero Rosal E, e259Infante Pina D, 249Izquierdo Fos I, e219Izquierdo Hern\u00e1ndez B, e291Jim\u00e9nez A, e237Jim\u00e9nez M, J, Gracia MI, 219Llavador Ros M, e41Llorca Fern\u00e1ndez 97Mart\u00ednez-Fern\u00e1ndez ML, e199Mart\u00ednez Gonz\u00e1lez M, e247Mart\u00ednez-Romero C, 97Mart\u00ednez de Jubera J, e26Mart\u00ednez Su\u00e1rez V, MB, 60Mastro Mart\u00ednez P D, e1Mora 214Moreno Moreno MF, 146Mu\u00f1oz-Ram\u00edrez e58Naval\u00f3n Cebri\u00e1n 10Navarro Molina C, 106, 278, e313Navarro V\u00e1zquez I, 60Nova e45Pastor-Arilla e191Pastor Rosado J, e31Pastor-Torres E, 97Pedraz Mu\u00f1oz J, e116, 88Rojo Conejo P , 34Romany Pastor C, 82Romero Escobar H, 159, e171Romero e199Ros G, Ferrer Salinas 249Sim\u00f3 M, Alberdi R, 60Solar Boga A, e68Su\u00e1rez Gonz\u00e1lez M, 127Susmozas S\u00e1nchez J, e62Suzarte Portal JC, e224Tello Mart\u00edn A, 152Torrecilla Ca\u00f1as J, 60Ubetagoyena e7Varea Calder\u00f3n 3V\u00e1zquez P 180V\u00e1zquez-Donsi\u00f3n M, e58\u00cdndice Ediciones Mayo, S.A. Todos los derechos reservadosACTA PEDI\u00c1TRICA ESPA\u00d1OLA quiere expresar su agradecimiento a todos los doctores que han contribuido, con sus cr\u00edticas constructivas, a elevar el nivel cient\u00edfico de los trabajos enviados a la revista durante el a\u00f1o 2015: J. Aguirre Rodr\u00edguez G. Ares MateosS. Ares SeguraJ. Yeste Fern\u00e1ndez "}