{"title": "Cuidadores de pacientes enfrentan mayor riesgo de depresi\u00f3n", "author": "Medicina y Salud P\u00fablica", "url": "https://medicinaysaludpublica.com/noticias/psiquiatria-y-psicologia/cuidadores-de-pacientes-enfrentan-mayor-riesgo-de-depresion/7513", "hostname": "medicinaysaludpublica.com", "description": "Mejorar las terapias complementarias para apoyar a los pacientes con necesidades emocionales.", "sitename": "Medicina y Salud P\u00fablica", "date": "2021-01-12", "cleaned_text": "Mejorar las terapias complementarias para apoyar a los pacientes con necesidades emocionales. Dr. William Lugo, nuevo director m\u00e9dico del Hospital Capestrano Belinda Z. Burgos Gonz\u00e1lez Agencia Latina de Noticias Medicina y Salud P\u00fablica El encierro y la cohesi\u00f3n de la libertad provocada por un pat\u00f3geno infeccioso como el SARS COV 2, no tan solo el deterioro en la salud mental de la poblaci\u00f3n general sino de aquellos con una carga adicional en sus hombros, como lo son el cuidado de un adulto mayor. Este panorama puede empeorar si precisamente este adulto mayor tiene alguna enfermedad que dificulte a\u00fan m\u00e1s su coherencia tanto a nivel mental como f\u00edsico, como por ejemplo aquellos diagnosticados con Alzheimer, encamados, entre otros. Por tal raz\u00f3n, entre las secuelas de este panorama se encuentra el deterioro de la salud mental y el aumento en la b\u00fasqueda de auxilio de los cuidadores de pacientes que no tan solo deben enfrentar el reto de mantener una persona salva y saludable, si no los retos de los cuidados m\u00e9dicos hoy d\u00eda y las regulaciones del gobierno para las actividades que en anta\u00f1o se consideraban ordinarias. Este fue el escenario descrito a este medio por el Dr. William Lugo, especialista en psiquiatr\u00eda y reci\u00e9n nombrado director m\u00e9dico del Hospital San Juan Capestrano. Luego es \"Board Certified\" en psiquiatr\u00eda general, en psiquiatr\u00eda forense y consultor\u00eda-enlace. El galeno ejerce como facultativo de tres escuelas de medicina impartiendo cursos a residentes de psiquiatr\u00eda y a estudiantes de medicina. Es egresado de la Escuela de Medicina San Juan Bautista y realiz\u00f3 su residencia en psiquiatr\u00eda en la Ponce Health Science University. \"Est\u00e1n llegando muchas personas que son cuidadores de personas con demencia, como Alzheimer. He tenido cuidadores con intentos suicidas, otros dicen que no aguantan m\u00e1s pero no pueden llevarlo a hogares pues no est\u00e1n admitiendo pacientes nuevos debido al COVID\", puntualiz\u00f3. Cabe destacar que este panorama ocurre cuando existen alrededor de 29 grupos de apoyo seg\u00fan la Asociaci\u00f3n de Alzheimer de Puerto Rico. \"Con esto de la pandemia est\u00e1n llegando tambi\u00e9n han llegado muchas personas sin historial psiqui\u00e1trico previo, que son profesionales altamente funcionales. Quiero evaluar junto a la Facultad M\u00e9dica las estrategias para mejorar las terapias aliadas que son terapias recreativa u ocupacional como yoga, meditaci\u00f3n, aromaterapia, y otras terapias hol\u00edsticas para que precisamente esta poblaci\u00f3n se sienta mejor con lo que est\u00e1 ocurriendo mundialmente\", abund\u00f3. De otro parte, el perfil cl\u00ednico de los pacientes que atiende la instituci\u00f3n son personas entre 20 a 60 a\u00f1os de edad, con trastornos como depresi\u00f3n o trastorno bipolar, en su mayor\u00eda con historial psiqui\u00e1trico o cr\u00f3nico previo, o uso de sustancias como opioides y alcohol, sostuvo. No obstante, a\u00f1adi\u00f3 que, la poblaci\u00f3n de hombres se est\u00e1 viendo m\u00e1s afectada, contrario a lo esperado, a juicio de su experiencia cl\u00ednica, siendo las mujeres las que por lo general padecen m\u00e1s de afecciones mentales. \"Se ha visto un aumento m\u00e1s (de afectados mentalmente) en varones. t\u00edpicamente lo que se espera es que se vea m\u00e1s en mujeres estad\u00edsticamente\", apunt\u00f3. \"Por tal raz\u00f3n me gustar\u00eda la posibilidad de aumentar los servicios que actualmente ofrecemos a nuestros pacientes\", concluy\u00f3. "}