{"title": "Categor\u00eda: Antroposof\u00eda - InfoRIES", "author": "Secretar\u00eda RIES", "url": "https://www.infocatolica.com/blog/infories.php/antroposofia/", "hostname": "infocatolica.com", "description": "Categor\u00eda: Antroposof\u00eda - InfoRIES, blog de InfoCat\u00f3lica", "sitename": "InfoCat\u00f3lica", "date": "2019-02-11", "cleaned_text": "interviene en una Escuela Waldorf con empleados que no se vacunan](https://www.infocatolica.com/blog/infories.php/2204120949-la-justicia-de-brasil-intervi) El Tribunal del Trabajo orden\u00f3 a la Escuela Waldorf de Recife (Brasil) retirar del trabajo presencial a los empleados que se negaron a ser vacunados contra el covid-19. La vacunaci\u00f3n es recomendada en todo el mundo porque est\u00e1 cient\u00edficamente probada como una forma de combatir la pandemia, seg\u00fan informa [Globo](https://g1.globo.com/pe/pernambuco/noticia/2022/04/11/justica-manda-escola-waldorf-no-recife-afastar-funcionarios-que-se-recusam-a-se-vacinar-contra-covid.ghtml). El colegio, ubicado en Po\u00e7o da Panela, en la Zona Norte de la ciudad, dijo que la acci\u00f3n se bas\u00f3 en \"premisas equivocadas\". La medida cautelar, ante la cual cabe recurso, fue firmada por la juez Cassia Barata de Moraes Santos, del 5\u00ba Juzgado Laboral de Recife, y fue objeto de una demanda presentada por el Ministerio P\u00fablico del Trabajo (MPT). El proceso, seg\u00fan el MPT, se dio \"ante la negativa de la escuela a adoptar las medidas preventivas recomendadas para enfrentar la pandemia, a pesar de todos los esfuerzos administrativos realizados por el \u00f3rgano ministerial\". Causa: la doctrina antropos\u00f3fica La Asociaci\u00f3n Pedag\u00f3gica Waldorf de Recife sigue una pedagog\u00eda basada en la Antroposof\u00eda, una doctrina esot\u00e9rica que busca el desarrollo f\u00edsico, individual, social y emocional, considerando las enfermedades como un desaf\u00edo necesario que debe ser superado de forma natural. En Europa, este movimiento se ha relacionado con los bajos niveles de vacunaci\u00f3n contra el covid-19 en algunos pa\u00edses (v\u00e9ase la informaci\u00f3n m\u00e1s abajo). "}