{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.arteycultura.cl/boletines/Bolet%C3%ADn%20Antropos%C3%B3fico%20N%C2%B05%20-%20Grupo%20Arte%20y%20Cultura.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "LA FORMACI \u00d3N DE LA COMUNIDAD Las escuelas Waldorf bajo restricciones de funcionamiento 3 Los c entros de formaci\u00f3n de profesores Waldorf en Chile 14 REFLEXIONES 5G o quinta generaci\u00f3n de telecomunicaciones: mirar algunos aspectos en profundidad / Carina Vaca Zeller 21 Antroposof\u00eda y astrolog\u00eda \u00bfse encuentran? / Rodrigo Mimica 24 Coronavirus: mi experiencia como paciente y tratante / Constanza Osorio 26 La crisis del virus desde el sur de Chile / Sebasti\u00e1n L\u00f3pez 27 NOTICIAS DEL A\u00d1O QUE NOS DEJA Formaci\u00f3n de pedagogia curativa / Sol Sep\u00falveda 29 Curso de dibujo \u00ab Luz y Tinieblas\u00bb / Nicol\u00e1s Fierro 29 Plebiscito / Nota del grupo editor 30 Formaci\u00f3n en Pedagog\u00eda de Emergencia / Jazm\u00edn Miranda 31 Euritmia curativa para m\u00e9dicos / Patricio Donarie 33 BOLET \u00cdN ANTROPOS \u00d3FICO Para la comunidad que despliega su actividad en Chile N\u00daMERO 5 DICIEMBRE 20 20 Grupo Arte y Cultura BIOGRAF\u00cdAS Alba Rodr\u00edguez 34 Helga Trentina 36 Mar\u00eda Eugenia Acevedo 37 EDITORIAL El miedo a la muerte est\u00e1 matando la vida En un a\u00f1o en que las sensaciones y los prejuicios sobre la muerte han sido el piso del escenario mundial, en cuyas tablas se ha ensayado un despliegue alop\u00e1tico general, se hace imprescindible elevar de las sombras semiconscientes el enigma de la vida y de la muerte. La manera en que se considere la muerte condicio nar\u00e1 la vida. Pero \u00bfc\u00f3mo comprender la muerte si no se tiene un don clarividente? Algunos tienden a imaginar mediante conce ptos celestiales enso\u00f1ados , que la muerte es un descanso eterno, sin m\u00e1s. Otros postulan que la muerte es la desintegraci\u00f3n de l cuerpo sin que quede nada que perdure en el tiempo, que sea semej ante a lo divino. Mas el antrop\u00f3sofo ha de observar c\u00f3mo el fen\u00f3meno se presenta manipulado ya sea por L\u00facifer o por \u00c1hriman. Rudolf Stein er en 1919 dio un ciclo de conferencias llamado \u00abLa misi\u00f3n del arc\u00e1ngel Micael \u00bb, en el cual comenta: \u00abEl impulso cr\u00edstico solo puede comprenderse si se lo considera como impulso equilibrante entre lo ahrim\u00e1nico y lo lucif\u00e9rico, es decir, si se lo reconoce en el lugar correcto de la tr\u00edada \u00bb. Estas palabras deben llevarse a la vida y a cualquier fen\u00f3meno de investigaci\u00f3n, sea interior o exterior. No corresponde lo unilateral, ni tampoco lo dual, sino lo trinitario. La tarea entonces es la internaci\u00f3n del sentimiento trinitario que exige buscar el equilibrio, el coraje para acercar de manera consciente el misterio de la defunci\u00f3n. Aunque uno no logre ver suprasensiblemente el asunto, se puede cultivar en el interior e l anhelo de una concepci\u00f3n equilibrada, cr\u00edstica. Esto es acoger con amor el fen\u00f3meno de la vida y de la muerte, y que ninguna quiera subyugar a la otra. Que el miedo a la muerte no mate la vida. Cultivar este sentimiento trinitari o entre los individuos ser\u00e1 una luz de sustento para un nuevo escenario, sobre el cual se desplegar\u00e1 el organismo social verdaderamente humano . Grupo e ditorial Raimundo Meneses - Cecilia Adasme - Anita Isla Tom\u00e1s Lambertini - Pablo Porcel - M\u00f3nica Cumar El verdadero autoconocimiento s \u00f3lo es concedido al hombre cuando este desarrolla un afectuoso inter\u00e9s por otros. El verdadero conocimiento del mundo el hombre s \u00f3lo lo alcanza cuando procura comprender su propio ser . Rudolf Steiner LA FORMACI \u00d3N DE LA COMUNIDAD LAS ESCUELAS WALDORF BAJO RESTRICCIONES DE FUNCIONAMIENTO A continuaci\u00f3n , algunas experiencias de maestros Waldorf vivida s en el pe- r\u00edodo de crisis de 2020 por la prohi- bici\u00f3n de funcionamiento presencial. 1. Colegio Micael Guillermo Garc\u00eda Buscar un sentido... \u00abAquello que no se siembre hoy, no dar\u00e1 frutos ma\u00f1ana \u00bb Rudo lf Steiner Hoy las condiciones de la vida nos inspiran infinidad de preguntas que tal vez nunca nos habr\u00edamos hecho de no ser por la actual crisis, pregun- tas que atraviesan todas nuestras di- mensiones humanas, individuales, de pareja, familiares, profesionales, en fin... Y finalmente se puede llegar a la pregunta sobre el sentido de mu- chas cosas o de todo. Individual- mente y en forma colectiva me he planteado el sentido de lo que hago hoy como profesor de clase de una escuela Waldorf, separado del aula, distanciado de ni\u00f1 os y j\u00f3venes, apar- tado de las vivencias que dan sentido a mi quehacer. En mi colegio se decidi\u00f3 en un pri- mer momento y con la esperanza a\u00fan de que fuera algo transitorio, acom- pa\u00f1ar a la comunidad manteniendo un ritmo de actividades escolares que ya estuvie ran en la vida del ni\u00f1o, lle- varlo a experiencias conocidas que le facilitaran entregarse a ellas con agrado, seguridad y contenci\u00f3n, para evitar un impacto m\u00e1s fuerte en su vida an\u00edmica y que a la vez permitiera que las familias generaran h\u00e1bitos en la cas a que prolongaran algo pare- cido a la vida escolar, sin pretender nunca que los padres asumieran to- talmente ese papel, adem\u00e1s de todo lo que ya estaban asumiendo, y con- siderando la infinidad de realidades que existe. En la medida en que el tiempo fue trans curriendo y la realidad nos fue mostrando otros aspectos, fuimos modificando nuestro actuar, aco- giendo lo que percib\u00edamos como ne- cesidad en los ni\u00f1os, j\u00f3venes y fami- lias, en ocasiones con mayor oportu- nidad que otras, pero siempre lo- grando mantener esa pres encia en la vida an\u00edmica de ni\u00f1os y j\u00f3venes. Hoy, con pocas certezas acerca de un retorno, asumimos con coraje el desaf\u00edo de haber visto pasar un a\u00f1o en la vida de nuestros alumnos sin verlos de cerca ni conocer lo que est\u00e1 pasando en su alma y que no se a pre- cia sino cuando escuchas su voz, aco- ges su mirada, o ves c\u00f3mo se mueve e integra en la atm\u00f3sfera de lo que sucede en la clase. En lo personal, este caminar a tien- tas, cargado de preguntas, intuyendo levemente respuestas que se tej\u00edan entre sue\u00f1os e idea les, me ha llevado a una tierra firme, alta, abierta, desde donde se puede ver con claridad, pero solo el siguiente paso, con la confianza de que me llevar\u00e1 al des- tino propuesto. Con la fortuna de es- tar acompa\u00f1ado por otros, que com- parten las inquietudes y la fuente donde abrevamos nuestra sed de res- puestas, estoy seguro de que el sen- tido fortalecido de lo que hago y ha- cemos desde nuestra escuela, ser\u00e1 una semilla m\u00e1s resistente, luminosa y fecunda, que dar\u00e1 su fruto en la vida de nuestros alumnos. Mi convi cci\u00f3n es que este sentido seguir\u00e1 fortaleci\u00e9ndose en tanto comprendamos lo que significa la \u00e9poca cultural que nos correspondi\u00f3, interes\u00e1ndonos por la misi\u00f3n que te- nemos en ella y c\u00f3mo se relaciona con la educaci\u00f3n. La vida espiritual, la realidad espiritu al, est\u00e1n siempre en nuestro derredor, y puedo decir que pocas veces soy tan conciente de eso. Pero esta crisis y la forma en que como humanidad la estamos enfren- tando, me llevan a intuir que hemos de dar un paso m\u00e1s hacia el recono- cimiento de esa realidad . Sentirnos juntos aunque estemos lejos, mante- ner vivo un v\u00ednculo aunque no nos encontremos, y sobre todo, confiar en la conducci\u00f3n que llevar\u00e1 estas ex- periencias a un buen fin para nuestro desarrollo y el de nuestros ni\u00f1os y j\u00f3- venes, solo puede darse por la exis- tencia de esa vida y realidad espiri- tual. Tambi\u00e9n creo que esta crisis tiene ese sentido en mi vida y en nuestra comunidad, alentar los pasos que tenemos que dar para transitar hacia lo nuevo y necesario en esta \u00e9poca. 2. Colegio Giordano Bruno Laura Martner El viernes 13 de marzo de 2020 fue el octavo y \u00faltimo d\u00eda de clases en el colegio. Esa ma\u00f1ana, luego de notar que los ni\u00f1os hablaban del covid -19 y que algunos se lavaban nerviosa- mente las manos con el alcohol gel que tra\u00edan en peque\u00f1os envas es, les habl\u00e9 de que \u00e9ste era un bicho que a\u00fan estaba lejos de nosotros, y por lo tanto no hab\u00eda que preocuparse, y que adem\u00e1s se sent\u00eda atra\u00eddo por el miedo. Entonces mientras nos cuid\u00e1- ramos de no tener miedo, nos prote- ger\u00edamos de \u00e9l. Les dije tambi\u00e9n que a causa de este bicho hab\u00eda gente, le- jos de nosotros, que estaba sufriendo mucho, y que ser\u00eda bueno que pens\u00e1- ramos con amor en esas personas. Dos d\u00edas despu\u00e9s, el domin go 15 de marzo, lle g\u00f3 la orden ministerial de suspender las clases por dos sema- nas. Esa tarde nos reunimos un grupo de profesores del cole gio a pensar qu\u00e9 propondr\u00edamos a las fa- milias durante ese per\u00edodo, antici- pando que probablemente esas dos semanas se prolon gar\u00edan un poco, pero sin ima ginar nunca que ser\u00eda por tanto tiempo... Lo principal en un comienzo fue recalcar a los padres la importancia de conservar los ritmos, y proponer actividades que permitieran mante- ner una cierta rutina que fuera posi- ble sostener en casa. Las a ctividades apuntaban a que los ni\u00f1os pudiesen evocar y profundizar lo ya aprendido durante la semana y media de clases que hab\u00edamos lo grado tener, enten- diendo que a distancia no pod\u00edamos entre gar nin g\u00fan contenido nuevo, pues comprend\u00edamos que el aprendi- zaje s\u00f3lo es posible por medio del v\u00ednculo directo que se da entre el grupo de alumnos y el profesor en la sala. Pero luego fue pasando el tiempo, y se hizo necesario buscar formas de renovar el trabajo. Ya no bastaba con evocar lo vivido en la se- mana y media de clases; era necesario entregar, de al guna forma, experien- cias nuevas a los ni\u00f1os. Pero \u00bfc\u00f3mo? \u00bfC\u00f3mo pod\u00edamos hacer los relatos correspondientes a la edad de cada curso, sabiendo que lo que cuenta no es tan solo el relato mismo, sino la profundidad con que el profesor abarca el contenido de las im\u00e1genes relatadas, que se transmite a los ni\u00f1os mediante los matices del tono de voz, los gestos de las manos, el di\u00e1- logo de miradas? \u00bfC\u00f3mo abordar un ciclo, si este ha de trabajarse en di\u00e1- logo con el mundo circu ndante, y se va construyendo seg\u00fan las preguntas de los ni\u00f1os, seg\u00fan lo que uno ob- serva en sus trabajos, en sus gestos, e incluso en sus jue gos en el recreo? Soy profesora de una clase tercera. En este a\u00f1o, mis alumnos est\u00e1n cum- pliendo los nueve a\u00f1os, el l lamado \u00abrubic\u00f3n\u00bb. Es propio que a esta edad se genere en ellos una crisis: comien- zan a sentir que el mundo que antes los cobijaba, ha dejado de hacerlo, se ha alejado de ellos, y se encuentran entonces frente a la experiencia de un mundo nuevo y desconocid o, que ya no revela sus secretos como antes. Desde el curr\u00edculo Waldorf, esta si- tuaci\u00f3n an\u00edmica se enfrenta con los relatos del pueblo hebreo; desde la Creaci\u00f3n del mundo se g\u00fan el punto de vista b\u00edblico. La ca\u00edda del hombre del Para\u00edso a la Tierra, hace ec o de lo que est\u00e1n viviendo, y el maestro - tambi\u00e9n los padres - ha de actuar como los profetas que van encami- nando al pueblo que una y otra vez se descarr\u00eda al enfrentarse con las fuerzas que viven en la Tierra. Mu- chas actividades suelen acompa\u00f1ar a los ni\u00f1o s en este a\u00f1o tan especial, ac- tividades que hablan de lo que el hombre comienza a hacer al vincu- larse con lo terreno. Es as\u00ed que en este a\u00f1o se construye una casa, se siembra trigo, con todo el trabajo de la tierra que eso implica, y se visitan lugares don de se realizan oficios, como herrer\u00eda, cester\u00eda, confecci\u00f3n de zapatos, etc. \u00bfC\u00f3mo se propon dr\u00eda algo ade- cuado a esta edad, si no estaba la po- sibilidad de encontrarnos? Como dec\u00eda antes, nunca imagin\u00e9 que esto durar\u00eda tanto tiempo. Por lo tanto fui enviando tareas -siempre a los padres, por correo - que cada ni\u00f1o pudiese realizar en su casa: cui- dar de una planta, cantar, tocar flauta, hacer dibujos de formas, tejer, mode- lar, pintar, escribir un diario de vida, escribir y recitar poemas, desarrollar ejercicios de matem\u00e1ticas. Se dieron indicaciones a los padres para que fueran introduciendo elementos nue- vos y m\u00e1s complejos... pero siempre tuve claro que esto s\u00f3lo podr\u00eda ayu- dar a mantener un cierto orden, un ritmo diario de trabajo, mientras que el aprendizaje fundamental s\u00f3lo po- dr\u00eda darse en el v\u00ednculo de los ni\u00f1os con sus compa\u00f1eros y conmigo, junto a la naturaleza circundante... y que eso tendr\u00eda que esperar. De to- dos modos era necesario que hubiera un cierto ir y venir, de modo que ped\u00ed a los padres que me enviasen fotos de los trabajos de sus hijos, y en esas fotos, al go pude ver de c\u00f3mo estaban ellos, y basado en eso, escribir cartas a cada uno, comentando sus logros y dando indicaciones de c\u00f3mo mejorar ciertas cosas. Para que hubiese un cierto v\u00ednculo entre los ni\u00f1os, les su- ger\u00ed que se enviaran cartas, con algu- nas exi gencias gramaticales corres- pondientes a lo que habr\u00eda trabajado con ellos en un ciclo de lenguaje si hubi\u00e9 semos tenido clases. Para que todo esto se pudiera efec- tuar, se ha requerido un gran es- fuerzo y dedicaci\u00f3n de los padres, quienes en cierto modo se han con- vertido este a\u00f1o en profesores. Pero a pesar de este gran esfuerzo, y de que gracias a \u00e9l los ni\u00f1os h ayan po- dido aprender nuevos contenidos y avanzar en los objetivos pedag\u00f3gicos considerados para este a\u00f1o, sigo sin- tiendo que algo falta, que algo est\u00e1 trunco, que no est\u00e1 lo esencial. \u00bfQu\u00e9 es, entonces, lo esencial? \u00bfQu\u00e9 es lo que en verdad forma a los ni\u00f1 os, y permite que en el futuro se desarro- llen como seres humanos libres, ca- paces de descubrir y realizar la mi- si\u00f3n que a cada uno le corresponde en esta vida? \u00bfEs aquello \u00abesencial\u00bb algo que en verdad uno logre con los ni\u00f1os en tiempos normales, cuando s\u00ed est\u00e1 la posibilidad de ir al colegio? Es largo el recorrido que un profe- sor ha de hacer para despertar en cada ni\u00f1o sus cualidades m\u00e1s \u00edntimas, y brindarle el camino adecuado para desarrollarlas; y aun cuando uno sepa que esa meta es muy alta y a\u00fan lejana , tengo claro que s\u00f3lo en la medida en que uno crezca, permitir\u00e1 tambi\u00e9n que crezcan los ni\u00f1os. El valor de la ense\u00f1anza no radica en cu\u00e1nto sabe el profesor, sino en lo que \u00e9l es y en la cualidad del v\u00ednculo que pueda es- tablecer con sus alumnos. Ahora, \u00bfn o es acaso cierto que el hombre es un ser social? \u00bfC\u00f3mo puede entonces crecer un hombre, c\u00f3mo puede cre- cer un ni\u00f1o, sin el despliegue de lo social? Y uno se pregunta: \u00bfc\u00f3mo ha- cer posible ese despliegue en las ac- tuales circunstancias? \u00bfQu\u00e9 virtudes puede cultivar un ni\u00f1o que crece en un ambiente que le pide que consi- dere a otro ser humano como un pe- ligro, como alguien con quien debe guardar distancia para no enfer- marse? \u00bfNo est\u00e1n acaso las enferme- dades guiadas por una sabidur\u00eda di- vina, q ue permite que mediante ellas cada hombre viva lo que necesita vi- vir para crecer? Pienso que mientras no seamos ca- paces de volver a brindarles a los ni- \u00f1os la confianza en que cada encuen- tro con otro ser humano es un regalo para la vida, una oportunidad par a crecer, y jam\u00e1s un peligro, jam\u00e1s algo que uno deba evitar o de lo que se tenga que proteger, no estaremos im- partiendo una verdadera educaci\u00f3n, pues esta carecer\u00e1 de lo m\u00e1s esencial: el v\u00ednculo humano. Septiembre 2020 3. Escuela Waldorf Gabriela Mistral Andrea C\u00e1rdenas Frente al sinn\u00famero de aconteci- mientos restrictivos y amenazantes que nos ha tocado vivir en esta crisis , y que han modificado, y en muchos casos alterado la convivencia social, el desarrollo econ\u00f3mico y la vida cul- tural-espiritual, no podemos sino mencionar el cierre de las escuelas como uno de los hechos que afecta directamente a los ni\u00f1os y su desa- rrollo en cierne. Si bien la vida del ni\u00f1o transcurre tambi\u00e9n en su casa junto a la familia, es en la Escuela, con sus compa\u00f1eros y mae stros, donde aprende a conocer el mundo amplio y variado de las re- laciones humanas. Es en la Escuela donde practica la tolerancia, el respeto, la paciencia y el reponerse frente a las dificultades. Aprende a pedir ayuda y a ayudar a quien lo necesite, apre nde tambi\u00e9n a escuchar a sus compa\u00f1eros y a re \u00edr con sus bromas. Esto es convivir, y amar el mundo que lo rodea. El encuentro entre seres humanos ha de convertirse en nuestro cons- tante desaf\u00edo , y a los ni\u00f1os en especial procuraremos, con ingenio y creati- vidad, brindarles experiencias que evoquen en ellos confianza y seguri- dad en los seres humanos que los ro- dean. Que crezcan confiando en los v\u00ednculos humanos y la seguridad en el mundo que est\u00e1 a su alrededor, permitir\u00e1 que los ni\u00f1os enfrenten con valor las pruebas que se presen- ten en sus vidas. Esforc\u00e9monos por atesorar y com- prender que el encuentro con otro nos hace c recer y encaminarnos ha- cia una vida m\u00e1s consciente. 4. Escuela Viento Sur Mar\u00eda Gracia Infante \u00ab...Crisis es prueba, prueba es fortalecimiento... \u00bb Rudolf Steiner Somos una iniciativa educacional Waldorf, situada en la costa de Pu- chuncav\u00ed. Hace cinco a\u00f1os abrimos las puertas siendo una comunidad muy peque\u00f1a: nueve familias de apo- derados, profesores y fundadores. Nuestros hijos fueron los primeros alumnos. Hoy somos 45 familias, 19 profesores y 78 alumnos. Una de nuestras grandes aspiracio- nes siempre ha sido lograr la trimem- braci\u00f3n, incorporando a los nuevos profesores y padres, adem\u00e1s de las siete familias fundadoras. Viento Sur entr\u00f3 en crisis por el en- cierro en e l que nos vimos obligados a estar, que nos llev\u00f3 a observarnos a nosotros mismos y encontrarnos con nuestras sombras e incomodidades como personas, familias y comuni- dad escolar. Como primera respuesta intenta- mos mantenernos en movimiento, un impulso sin m ucho rumbo ni sen- tido determinado. Cre\u00edmos que as\u00ed las familias sentir\u00edan el acompa\u00f1a- miento del colegio y que nosotros como profesores seguir\u00edamos es- tando presentes y cerca de nuestros alumnos. A poco andar y mucho tropezar, tuvimos la experiencia de que gran parte de nuestro movimiento inten- taba evitar lo inevitable, que era el de- tenernos; entonces nos observa mos como la comunidad que somos y desde ah\u00ed nos permitimos una trans- formaci\u00f3n. Una transformaci\u00f3n im- posible sin confiar en que el ser Viento Sur exi ste y es m\u00e1s que la suma de todos nosotros. Algo nuevo hab\u00eda nacido. En lo organizacional dimos un paso que hasta hac\u00eda algu- nos meses era inimaginable: el grupo fundador se integr\u00f3 en la comunidad y dio paso a una comisi\u00f3n interna. Se han constituido comis iones de tra- bajo compuestas por padres, profe- sores e integrantes del grupo fundador. En lo pedag\u00f3gico, hemos dado pa- sos hacia adelante y hacia atr\u00e1s, ob- servando las necesidades de los ni- \u00f1os. Ha sido un desaf\u00edo conjugar las necesidades de la familia, el co ntexto sanitario, la etapa evolutiva y la nece- sidad de cada alumno. Ha sido m\u00e1s f\u00e1cil determinar qu\u00e9 es lo que no que- remos para nuestros ni\u00f1os, que en- contrar un camino claro para reco- rrer. Hemos aprendido que ser flexi- bles no siempre significa disarmon\u00eda o falta de ritmo y a validar la realidad individual de cada familia. En reali- dad se trata de atesorar nuestras dife- rencias y poner en pr\u00e1ctica lo que se requiere trabajar con las fuerzas dis- ponibles, no con las del \u00abdeber ser\u00bb. Tambi\u00e9n se han abierto m\u00e1s in stan- cias de estudio para nutrir el espacio de los profesores, para no perder el norte y mantener siempre a los ni\u00f1os en el centro. Necesit\u00e1bamos un espa- cio pedag\u00f3gico enriquecido. En lo administrativo agradecemos al equipo pedag\u00f3gico y su constante entrega a pesar de las dificultades que ha acarreado una menor recaudaci\u00f3n econ\u00f3mica. Ha sido y sigue siendo un desaf\u00edo para profesores y padres; tambi\u00e9n hacer de puente y trabajar en lo administrativo. Damos nuestro re- conocimiento a ese trabajo del que nunca nad ie quer\u00eda ser parte. Hoy, padres, profesores y administrativos trabajan m\u00e1s a la par en pos de una misi\u00f3n que requiere ecuanimidad ab- soluta y coraje. Sus decisiones nunca son f\u00e1ciles, porque los ingresos no son los mismos pero los gastos s\u00ed lo son. Ahora recorremos con mayor con- vicci\u00f3n este camino de la educaci\u00f3n basada en la Antroposof\u00eda. Tenemos que reconocer que esta convicci\u00f3n ha generado una brecha con las fami- lias que consideran ajenas nuestras pr\u00e1cticas pedag\u00f3gicas. A veces es ne- cesario mirarnos a los ojos con amor pero certeza de que hoy por alg\u00fan motivo no podemos seguir haciendo camino juntos. Actualmente sabemos dejar puertas abiertas que permitan y respeten que cada uno despliegue sus propios procesos. 5. Colegio Waldorf San Francisco de Limache Los profesores del Colegio El encuentro humano, el coraz\u00f3n del hacer pedag\u00f3gico En nuestra pedagog\u00eda con el encuen- tro diario, el ritmo de cada d\u00eda, de cada \u00e9poca del a\u00f1o, con los conteni- dos imaginativos, las actividades gru- pales significativas, el v\u00ednculo con las familias, el entorno escolar con com- pa\u00f1eros y profesores, es en esencia un quehacer pedag\u00f3gico vivencial. Sin el entorno escolar de compa\u00f1e- ros y profesores, se hace muy dif\u00edcil mantener el inter\u00e9s de los ni\u00f1os. El que tengan que llevar a cabo sus la- bores sin la alegr\u00eda y el est\u00edmulo del ambiente social que siempre est\u00e1 pre- sente en la sala de clases, ha signifi- cado un nuevo desaf\u00edo para ellos y para sus padres que deben acompa- \u00f1arlos en estas tareas escolares. \u00bfC\u00f3mo crear esta experiencia si no se puede estar f\u00edsicamente cerca de los ni\u00f1os? Durante este tiempo excepcional, nos hemos encontrado sin duda con una diversidad de tareas pedag\u00f3gicas. Para nosotros el encuentro diario con cada uno de nuestros ni\u00f1os es parte de la inspiraci\u00f3n y la gu\u00eda en la b\u00fasqueda creativa para hacer de cada clase un ser con alma. El plantearse las actividades ha requerido un cui- dado especial al percibir y palpar lo que exige el momento. Y desarrollar una capacidad de transformaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n a las circunstancias y ne- cesidades de cada familia. Los desaf\u00edos han te nido caracter\u00eds- ticas distintas en k\u00ednder, b\u00e1sica me- nor y b\u00e1sica mayor. En los primeros a\u00f1os hemos partido de la base de no relacionarnos con los ni\u00f1os por me- dios digitales. Esto ha significado la preparaci\u00f3n de material para entregar en las casas. Y es en los padres en qui\u00e9nes ha reca\u00eddo la labor de llevar adelante las experiencias propuestas por el profesor de clase. Para lograrlo se ha elaborado material did\u00e1ctico que permita a otro adulto, mam\u00e1 o pap\u00e1, comprender y llevar adelante dichas actividades con las cualidades necesarias para hacer de ello una ex- periencia que preserve el aprender con alegr\u00eda. Hemos tratado de trans- mitir y mantener lo que es esencial de la pedagog\u00eda, sin que lo dado quede vac\u00edo del trasfondo espiritual y la imagen del ser humano, y que se vuelva mera formalidad. Esto nos ha regalado la inusitada oportunidad de compartir la tarea pedag\u00f3gica con los padres, y que ellos puedan tener la experiencia de lo que sus hijos reci- ben cada d\u00eda en el colegio, mediante los contenidos que ahora lle gan hasta sus casas. Incluso los miembros de toda la familia han podido hacerse parte de ello, los que han podido. En muchos casos esto ha tra\u00eddo una ma- yor comprensi\u00f3n y esto ha desper- tado una gratitud por lo que esta pe- dagog\u00eda significa para el desarrollo del ser humano. A diferencia de la b\u00e1sica menor, para la b\u00e1sica mayor se suma el gran desaf\u00edo de no caer en la facilidad ni el abuso de medios tecnol\u00f3gicos. Los profesores han enviado gu\u00edas, audios y hecho llamadas telef\u00f3nicas para tra- bajar y conversar co n sus alumnos. En el caso del octavo se han hecho clases por videoconferencia. Pero junto con lo anterior hemos querido promover el encuentro de los j\u00f3ve- nes con sus profesores, quienes los han visitado en peque\u00f1os grupos o en casa en forma individual. Con el buen tiempo se han incrementado las posibilidades de encuentro de peque- \u00f1os grupos de ni\u00f1os con su profesor, para hacer caminatas y actividades que favorezcan una relaci\u00f3n social. En estos momentos estamos elabo- rando un plan de actividades al aire libre, muy acotadas, el que queremos abordar desde la necesidad del en- cuentro social y la mirada terap\u00e9u- tica. Este ser\u00eda un modelo para se- guir, y tambi\u00e9n lo que estamos desa- rrollando como un muy anhelado re- greso a las clases presenciales. Nos hemos visto enfrent ados a me- ses de profunda reflexi\u00f3n para en- contrar un sentido a toda la incerti- dumbre y dificultades que se nos han presentado, y se ha requerido m\u00e1s que nunca el apoyo mutuo al buscar la mejor ruta que acompa\u00f1e a nues- tros alumnos. Con esta conciencia, el grupo de profesores ha seguido tra- bajando en sus reuniones peri\u00f3dicas, adem\u00e1s, profundizando con estu- dios, conferencias y c\u00edrculos de con- versaci\u00f3n interdisciplinarios. Del coraz\u00f3n de los padres ha aflo- rado con fuerza la idea de lo fraterno, pero su puesta e n pr\u00e1ctica ha im- puesto a la comunidad entera un reto mayor. La diversidad de situaciones personales y laborales que ha tenido que encarar cada familia, ha dificul- tado el verse actuando en conjunto. La experiencia de ser parte de este organismo social y de un grupo curso, se ha ido desdibujando para subrayar las necesidades e iniciativas desde lo individual. Este contexto puso a prueba el v\u00ednculo que a diario formamos entre ni\u00f1os, padres y profesores, y ha sa- cado a la luz lo fundamental de este lazo que sus tenta nuestra pedagog\u00eda, pues conforma la cualidad del en- torno humano en el que crecen los ni\u00f1os. Este momento nos ofrece re- fundarnos como comunidad y como organismo social. Nuestra aspiraci\u00f3n sigue siendo promover el sano desarrollo del ser humano, entreg ar un entorno educa- tivo en el que el tel\u00f3n de fondo que construimos todos los adultos est\u00e9 conformado por los ideales de bon- dad, belleza y veracidad. 6. Colegio Waldorf Michelangelo Rafael Basualto La Fundaci\u00f3n Michelangelo naci\u00f3 en el a\u00f1o 2017 como figura legal para sustentar, en principio, al Colegio Waldorf Michelangelo y un Semina- rio de formaci\u00f3n de profesores. El Colegio comenz\u00f3 sus clases en la ma- \u00f1ana del d\u00eda 6 de marzo de 2017 - con un grupo de kindergarten y un primero b\u00e1sico, en una casita de \u00d1u- \u00f1oa- fecha que coincide con el naci- miento del gran artista del Renaci- miento que inspir\u00f3 nuestro nombre. Al a\u00f1o siguiente se incorpor\u00f3 otro grupo de kindergarten, un nuevo pri- mero b\u00e1sico, un primero medi o y un multigrado de segundo y tercero me- dio, lo que implic\u00f3, adem\u00e1s, el cam- bio a una nueva casa, esta vez en Las Condes. A los pocos meses el espa- cio se nos hizo chico y conseguimos una casa adicional para el kindergar- ten en las cercan\u00edas de nuestra sede matriz. Comenzamos a hacer activi- dades culturales, como charlas de Antroposof\u00eda y temas afines. Tam- bi\u00e9n tuvimos la visita de Constanza Kaliks, quien dio una serie de confe- rencias p\u00fablicas y propici\u00f3 encuen- tros con j\u00f3venes en nuestro colegio. El a\u00f1o 2019 co menz\u00f3 con mucha de- manda por el k\u00ednder, pero mantuvi- mos s\u00f3lo los dos grupos iniciales, un grado m\u00e1s en b\u00e1sica y cuatro cursos de ense\u00f1anza media. Fue el mo- mento de incorporar una tercera casa para la b\u00e1sica. Tambi\u00e9n comienza, formalmente, un grupo de estudi an- tes que cursan nuestro seminario para la ense\u00f1anza media. Participa- mos en los encuentros y actividades de Waldorf 100, cuyo ciclo de reuniones itinerantes concluy\u00f3 en nuestra sede principal. En esta breve pero intensa historia, el Colegio ha recibido y o rganizado encuentros en- tre profesores de matem\u00e1ticas, de lenguas extranjeras y de movimiento, como tambi\u00e9n de otras iniciativas li- gadas a la Antroposof\u00eda. El a\u00f1o 2020 se abre con una mejor organizaci\u00f3n frente al explosivo cre- cimiento y actividad que hemos te- nido, pero la crisis del virus nos oblig\u00f3 a repensar, flexibilizar nuestro curso y adecuarnos a un nuevo esce- nario. Las siguientes son reflexiones y descripciones de lo que hemos te- nido que enfrentar en este tiempo. 6.1 K\u00ednder Paz Corral - Paula Piedrafita - Elvira Varas - Camila Parra El equipo de maestras de k\u00ednder, desde el principio del confinamiento, ha mantenido reuniones de manera virtual para seguir trabajando en forma mancomunada, buscando as\u00ed abrirles a las familias una ventana a los fun damentos de nuestro trabajo y a la forma en que caminamos junto con los ni\u00f1os. Resolvimos acompa\u00f1arlos me- diante tres v\u00edas que mantienen y for- talecen el lazo que nos une: Las llamadas telef\u00f3nicas regulares, instancia en la cual podemos conocer directamente sus necesidades y, jun- tos, hacer frente a las dificultades que se vayan presentando. El env\u00edo semanal de una carta elec- tr\u00f3nica dirigida a los ni\u00f1os, redactada especialmente para ellos, donde les entregamos cuentos, canciones, rece- tas, manualidades que nac en de la \u00e9poca anual y festividad, siempre desde una perspectiva c\u00e1lida y amo- rosa. Y por \u00faltimo, material semanal di- rigido solamente a los padres: art\u00edcu- los que abordan temas de crianza desde la mirada antropos\u00f3fica o ejer- cicios terap\u00e9uticos que buscan ap o- yar la autorregulaci\u00f3n y el autocui- dado en tiempos dif\u00edciles. Junto con lo anterior, como equipo decidimos ponernos en contacto con las ideas que emanan de la Pedagog\u00eda de Emergencia, para abordar con mayores herramientas esta gran tarea que requiere todo s nuestros esfuer- zos para estar a la altura de las cir- cunstancias y mantener sano, pese a todo, nuestro tejido social, unido y firme, para caminar por la vida con la convicci\u00f3n de que podemos sembrar y creer en lo bueno, lo bello y lover- dadero. 6.2 Ense\u00f1anza b\u00e1sica Katherine Jeldres \u00a1Iniciamos el a\u00f1o escolar con mucha alegr\u00eda! Grandes momentos estaban ya trazados en nuestras mentes y co- razones; la planificaci\u00f3n anual pre- ciosa, pensando en cada ni\u00f1o de nuestro colegio; todos los espacios preparados p ara recibir y disfrutar... El comienzo nos marcaba un her- moso a\u00f1o, que se vislumbraba total- mente luminoso. A mediados de marzo se inform\u00f3 a toda la comunidad del colegio, que el Municipio hab\u00eda indicado suspender las clases, un \u00abvirus\u00bb, bastante traicio- nero, estaba entre nosotros. Desde all\u00ed, comenz\u00f3 un tremendo viaje en una monta\u00f1a rusa. Las primeras reuniones se enfocaron en coordi- narnos para resguardar el bienestar mental y f\u00edsico de cada una de nuestras familias, y lograr que nuestros pensa- mientos se mant uvieran elevados, al quedarnos en casa al calor del hogar. Cada profesora comenz\u00f3 a com- partir por mail sugerencias y pro- puestas de acompa\u00f1amiento, to- mando contenidos pasados, recapi- tulaciones y relatos que respetaran la din\u00e1mica de cada familia. Al princ ipio hubo gran movi- miento dentro de la comunidad, con- versaciones y reuniones semanales (generales y por ciclo) con el equipo pedag\u00f3gico fueron cruciales para sostenernos y acompa\u00f1arnos con ac- tividades terap\u00e9uticas y estudio, bus- cando la mejor manera de res ponder a lo que estaba sucediendo. Encon- trar la forma de convivir en esta nueva circunstancia, sigue siendo la gran tarea. Las profesoras de b\u00e1sica hemos lle- vado en pensamiento y coraz\u00f3n a cada uno de nuestros ni\u00f1os, enfoc\u00e1n- donos en su etapa evolutiva. To- mando lo esencial de cada contenido, hemos replanificado y preparado las \u00e9pocas, llegando a los hogares priori- zando la mantenci\u00f3n del v\u00ednculo. Los meses siguen pasando, sin mu- cha certeza en el exterior, pero sa- biendo en nuestro interior lo que an- helamos p ara que ni\u00f1os y ni\u00f1as con- tin\u00faen avanzando en su vivencia an\u00edmica. Con el curr\u00edculo por compa- \u00f1\u00eda, hemos dado peque\u00f1os pasos para despertar el asombro e inter\u00e9s de los ni\u00f1os y los adultos que, con mucho esfuerzo y dedicaci\u00f3n, han abierto el espacio en sus ca sas para recibirnos en distintos formatos, y sentarse al lado de sus hijos para lle- var a cabo las actividades propuestas. Sin duda este per\u00edodo nos ha remo- vido en todos los \u00e1mbitos; abrimos nuestros hogares para entregar y brindar lo mejor que estamos con- quistando y cultivando a diario. Han sido largos meses, pero ya el calor y la luz del sol se perciben con aires primaverales que nos inundan de energ\u00eda y esperanza en un pronto nuevo comienzo. 6.3 Ense\u00f1anza media Christina McLeod A partir del lunes 16 de marzo, fecha en que se cancelaron las clases pre- senciales en todos los colegios del pa\u00eds, en la ense\u00f1anza media del Cole- gio Waldorf Michelangelo hemos ido implementando distintas medidas que buscan dar contenci\u00f3n emocio- nal a los al umnos; permitir que se siga adelante con la entrega de ciertos contenidos fundamentales de las asignaturas; mantener un ritmo ade- cuado de trabajo, y brindar apoyo a nuestros alumnos y sus familias. Es- tas medidas o formas de entrega han ido transform\u00e1ndose, seg\u00fan las nece- sidades que se van presentando desde las familias, los j\u00f3venes y pro- fesores, y la situaci\u00f3n misma. Ha re- querido mucho trabajo de flexibiliza- ci\u00f3n para ir adapt\u00e1ndonos a las deci- siones que se van tomando como pa\u00eds. Nos esforzamos por no olvida r la importante tarea pedag\u00f3gica que cum- plimos, y que la esencia curativa pre- sente en el centro de esta pedagog\u00eda nos brinda una oportunidad \u00fanica de hacer frente a la situaci\u00f3n que se vive. Debido a que el \u00e1nimo de nuestros j\u00f3venes est\u00e1 transform\u00e1ndose co ns- tantemente, ha sido de vital impor- tancia la comunicaci\u00f3n entre colegas para acompa\u00f1ar a cada uno de nues- tros alumnos y responder a las nece- sidades que van surgiendo. Lo ante- rior s\u00f3lo es posible gracias al cercano v\u00ednculo que se ha desarrollado entre los alumnos y sus familias con su co- rrespondiente tutor, v\u00ednculo creado mediante conversaciones personales y encuentros semanales. Adem\u00e1s, he- mos establecido reuniones de apode- rados en l\u00ednea, transversales a todos los cursos de la Media para actuar cohesionados como equipo, m\u00e1s all\u00e1 de las formas personales de trabajo de cada tutor. En cuanto a lo acad\u00e9mico, vimos la necesidad de contar con un horario que estructurara las jornadas, favore- ciera el buen descanso y un ritmo sa- ludable. Para esto, implementamos clases por la plataforma Zoom por las ma\u00f1anas, y entregamos material de acompa\u00f1amiento en nuestro blog (waldorfmichelangelo.blogspot.com). Las estrategias de trabajo siempre han buscado acompa\u00f1ar a la comu- nidad esc olar, y seguir\u00e1n en continua transformaci\u00f3n, s eg\u00fan los tiempos vayan cambiando y exigiendo un ajuste por nuestra parte. 7. Escuela W aldorf de la Cruz del Sur Carolina Gonz\u00e1lez Soy tutora de tercero medio y profesora de artes y oficios en la Escuela Waldorf de la Cruz del Sur en Limache. Como para todos, este tiempo de restricciones ha sido para nosotros un tiempo lleno de luces y sombras que aparecen simult\u00e1neamente. A m\u00ed me ha permitido tener una experien- cia de mayor nitidez que en tiempos \u00abnormales\u00bb, de la libertad, la fuerza, el amor, el coraje, la profundidad y la lucidez del grupo de personas con quienes trabajo. La pedagog\u00eda en la Escuela est\u00e1 ab- solutamente emplazada en el \u00e1mbito del hacer y del hacer en conjunto, en el encuentro. Nos imbuimos en un proceso compartido, nos nutre el desarrollo de todos, las dudas de cada uno; vemos el proceso de los dem\u00e1s que ocurre simult\u00e1neamente y es un gran suceso personal y con- junto lo que nos brinda esta expe- riencia compartida, es un viaje en equipo que nos posibilita desplegar y descubrir quienes somos. Ha sido una tremenda p\u00e9rdida que los j\u00f3ve- nes y ni\u00f1os no tengan la experiencia de la medicina de su propio encuen- tro. Nosotros, l os adultos, acompa- \u00f1amos y ofrecemos un escenario f\u00ed- sico, an\u00edmico, mental, donde esa ex- periencia y calor entre pares los des- pierta y sana, los inspira y mueve in- teriormente. Es ese encuentro el que posibilita el desarrollo y el aprendi- zaje para la vida pres ente y la que est\u00e1 por venir. El educar es una invitaci\u00f3n a un di\u00e1logo con uno mismo, un di\u00e1- logo presencial con los dem\u00e1s, entre pares, intergeneracional, con el en- torno inmediato, con el mundo; es dar la posibilidad de que ocurran mu- ch\u00edsimos fen\u00f3menos inv isibles, y es- tos fen\u00f3menos tienen que ver con la presencia del otro, y la necesitan in- cluso en sus gestos m\u00e1s m\u00ednimos. La virtualidad a la que se nos ha querido empujar no aporta nada y en los j\u00f3venes ha ido generando cada vez m\u00e1s desinter\u00e9s. En esa experien- cia no hay presente. Es una situaci\u00f3n pobr\u00edsima sin ninguna posibilidad de llegar cerca de lo que brindan para la vida un abrazo, una palabra, una risa compartida. Lo m\u00e1s importante ha sido la con- fianza en la fuerza interior que han brindado las experiencias verdaderas que hasta ahora se ha n podido tener, y en el discernimiento que eso puede brindar. A\u00fan as\u00ed, esa fuerza y desa- rrollo se han visto amenazados por la imposibilidad de que ni\u00f1os y j\u00f3venes vivan la riqueza y diversidad de las experiencias interiores que encuen- tran en la Escuela. Ha sido notable ver c \u00f3mo, en los escasos encuentros que s\u00ed han po- dido tener los j\u00f3v enes en estos me- ses, se les ha visto volverse conscien- tes de la escuela como un espacio propio, de pertenencia y sobre todo, del encuentro como un acto funda- mental del ser humano. 8. Casa Waldorf Newen Venecia Olgu\u00edn Comenzaba marzo, el verano tard\u00edo nos acompa\u00f1aba en Chilo\u00e9, a\u00fan los d\u00edas estaban tibios, quedaban frutos por cosechar para preparar conser- vas para el invierno. En nuestra Casa Waldorf Newen, inici\u00e1bamos un nuevo ciclo escolar, nuestro a\u00f1o n\u00famero siete, el primer septenio como organismo vivo. Era todo alegr\u00eda por el reencuentro des- pu\u00e9s de las vacaciones de verano, se incorporaban familias nuevas, los maestros ven\u00edan al encuentro de sus alumnos que hab\u00edan crecido. El patio estaba lleno de colores y recib\u00eda l as risas, juegos y cantos de las voces de los ni\u00f1os. Nos despedimos el viernes de la primera semana de clases, sin imaginar que ese ser\u00eda el \u00faltimo d\u00eda que nos ver\u00edamos. El lunes ya todo hab\u00eda cambiado, 'incertidumbre' era la palabra que m\u00e1s resonaba en el grupo de profe- sores y familias. Luego de la confu- si\u00f3n inicial por la suspensi\u00f3n de las clases presenciales, el profesorado se reuni\u00f3 por ciclos -kinder, primer ci- clo de 1\u00b0 a 3\u00b0 b\u00e1sico y segundo ciclo de 4\u00b0 a 7\u00b0 b\u00e1sico - para reflexionar y meditar acerca de las formas y m\u00e9to- dos en que se hicieran llegar a los ni- \u00f1os las materias del curr\u00edculo Wal- dorf. Estas reuniones se convirtieron en espacio de intercambio de las dis- tintas experiencias que los docentes iban teniendo semana a semana, y que con el tiempo lleg aron a ser un momento de autoevaluaci\u00f3n y de apoyo cotidiano. No obstante esta preocupaci\u00f3n, desde el principio nuestro principal objetivo fue que pudi\u00e9ramos ser una contenci\u00f3n para ni\u00f1os, j\u00f3venes y fa- milias, por medio de la comunicaci\u00f3n individual y estr echa, con el fin de conocer las necesidades de cada uno. Sabemos que el aprendizaje se torna imposible si no hay una envol- tura an\u00edmica adecuada. En esta tarea tuvieron un papel preponderante los padres y apoderados que asumieron la tarea de ser los encarga dos -en es- pecial en los cursos m\u00e1s peque\u00f1os - de hacer llegar el material a sus hijos. Sentimos el apoyo mutuo como co- munidad, agradecemos especial- mente ese papel que desempe\u00f1aron y que siguen desempe\u00f1ando, el cual vi- mos reflejado en la celebraci\u00f3n de nuest ras festividades anuales, como la fiesta de oto\u00f1o, la fiesta de la luz y pr\u00f3ximamente la fiesta de primavera y el adviento. Una vez trabajado el paso anterior, nos propusimos entregar nuevos co- nocimientos, porque sabemos que cada materia que se entrega po r nivel es un regalo y un b\u00e1lsamo para los ni- \u00f1os, en sus dimensiones f\u00edsica, an\u00edmica y espiritual. Ante eso acordamos entregar el co- nocimiento dispuesto en el curr\u00edculo, por lo menos en su parte esencial, aunque sea en forma m\u00e1s sint\u00e9tica y concisa, sabien do de antemano que al no ser entregado en forma presen- cial o experiencial -un elemento base de nuestra pedagog\u00eda - se pierde la esencia de ella. 8.1 K\u00ednder \u00abDel mundo vengo, a casa voy... \u00bb Ante la inminente incertidumbre del comienzo, la principal tarea que nos planteamos como equipo k\u00ednder, fue enfocarla desde la premisa de \u00ablo esencial frente a lo perecedero\u00bb, lo que implicaba acompa\u00f1ar a las fami- lias desde nuestra relaci\u00f3n m\u00e1s hu- mana en p os de la crianza amorosa, seg\u00fan las particularidades que cada familia tuviese. En consideraci\u00f3n a esto, transmitir, acoger los pilares fundamentales del cuidado de sus hi- jos en casa, el amor, calor, ritmo y li- bertad para explorar en la naturaleza, entre ot ras, para fortalecer los proce- sos de desarrollo en armon\u00eda, tanto de cada ni\u00f1o como de la familia. Desde este punto de vista, al ser alumnos del primer septenio, el tra- bajo principalmente se orient\u00f3 por medio de los adultos, y en este sen- tido nuestra labor tuvo que abocarse a meditar acerca de c\u00f3mo despertar en cada adulto al ni\u00f1o interior, para que de ese modo lograse empatizar con el proceso en el que estaban sus hijos, y que la enso\u00f1aci\u00f3n en la cual viven lograse ser cuidada de la forma m\u00e1s verdadera, si ncera y creativa. Se entreg\u00f3 el material pedag\u00f3gico por el medio virtual, con el ritmo que llevamos en toda la pedagog\u00eda Wal-dorf, cada tres semanas, para ir inte- grando a las familias en esta cosmo- visi\u00f3n, promoviendo as\u00ed una respira- ci\u00f3n en conjunto con los ciclos de la Madre Tierra y el Cosmos. Dicho material que se fue entregando a las familias eran narraciones escritas a mano y fotografiadas, que se selec- cionaron con todo cuidado en el caso de la constelaci\u00f3n grupal del k\u00ednder, fotograf\u00edas e indicaci\u00f3n de activida- des para hacer en casa, canciones en audio junto con la transcripci\u00f3n, etc. Cada propuesta y actividad primero la realizan f\u00edsicamente las profesoras: los orejones de manzana en el oto\u00f1o, el pancito trenzado de invierno, la mesita de estaci\u00f3n, buscando irradiar el sentido espiritual al trabajo y al acompa\u00f1amiento del ni\u00f1o, desde el hacer con nuestras manos, de modo de fomentar que las familias lo lleven a cabo en sus hogares, desde la esen- cia pura de la imitaci\u00f3n. A la vez surgi\u00f3 la necesidad de ir entregando cuentos sanadores, im\u00e1- genes creadas por las profesoras, para acompa\u00f1ar ciertos procesos y dificultades particula res de algunas familias. Mantener una comunicaci\u00f3n per- manente con las familias ha signifi- cado otra gran tarea, y en este sentido naci\u00f3 el impulso de que se hiciera lle- gar el k\u00ednder a la casa de cada ni\u00f1o. Hemos regalado tesoros creados por las profesoras y enmarcados en im\u00e1- genes cargadas de magia y fantas\u00eda, que habitan en la narrativa dentro de la casita del k\u00ednder, como las hadas, nuestras guardianas, los duendecillos laboriosos, que llegaron a las casas de las familias ubicadas en diversos te- rritorios de la isla de Chilo\u00e9. Se mar- caron tres hitos en este sentido, ani- males de granja tejidos, que salieron en b\u00fasqueda de aventuras, faroles para iluminar las casas en la fiesta de la luz y angelitos quitapenas bajando desde lo alto, todo acompa\u00f1ado de una narra ci\u00f3n y una imagen que le da el contexto a lo vivido. Para el comienzo de este segundo semestre naci\u00f3 la necesidad de avan- zar un poco m\u00e1s hacia los fundamen- tos de la pedagog\u00eda y el trabajo que realizamos en el k\u00ednder. Es as\u00ed como gestionamos una charla con una es- pecialista sobre el cuidado y desarro- llo de los sentidos basales en el pri- mer septenio. Esto ha dado un pie inicial al trabajo que hoy estamos ha- ciendo. Cada \u00e9poca planteamos y desarrollamos un tema y comparti- mos material de estudio con padres y apoderados, entrevistas, audios, vi- deos, entre otros. Al mismo tiempo hemos iniciado un trabajo con los ni\u00f1os m\u00e1s grandes del k\u00ednder. Con miras al paso a primero b\u00e1sico, desarrollamos una pauta de ob- servaci\u00f3n para los padres, y una pro- puesta de trabajo para l os ni\u00f1os en casa (tejido de dedos y bordado). 8.2 B\u00e1sica \u00abLa amada luz solar me aclara el d\u00eda ... \u00bb Desde la b\u00e1sica los profesores y pro- fesoras, trabajando en dos ciclos, no s\u00f3lo nos hemos enfocado de tal ma- nera que el material llegue, sino que probamos varias v\u00edas de entrega. In- tentando limitar lo m\u00e1s posible el uso de pantallas para la entrega de clases, trabajamos mediante proyectos las materias que as\u00ed lo permitieran, au- dio-clases, videos cortos con explica- ciones precisas, mantuvimos las ma- nualidades, dibujo de formas e ins- trumentos musicales, as\u00ed como tam- bi\u00e9n las narraciones diarias, en el convencimiento de que el arte y las im\u00e1genes transportadas por la pala- bra obrar\u00edan en forma terap\u00e9utica en los ni\u00f1os durante este dif\u00edci l tiempo, a veces incomprensible para ellos. Por tanto, adem\u00e1s de la materia misma, la v\u00eda o camino de entrega tambi\u00e9n ha debido fomentar a\u00fan m\u00e1s la creatividad por parte del cuerpo docente. En esta b\u00fasqueda no hay una receta, porque los resultados van a variar seg\u00fan los diferentes cursos, materias y las individualidades que componen cada grupo curso. En este sentido fue fundamental la relaci\u00f3n que estableci\u00f3 cada profesor con sus familias, por medio de llamados tele- f\u00f3nicos o mensajes, donde los apo- derados iban devolviendo sus impre- siones de c\u00f3mo los ni\u00f1os recib\u00edan el material, las materias y principal- mente c\u00f3mo se iban desplegando an\u00edmicamente en el contexto en que habitamos. Para esto es primordial seguir cuidando el ritmo diario, el contacto con la natura leza, e incor- poramos encuentros sociales con sus pares en plataformas virtuales, en un tiempo acotado, donde los ni\u00f1os comparten sus experiencias con ale- gr\u00eda y entusiasmo. Esto les regala el sentido de pertenencia y se sienten acompa\u00f1ados por su grupo y ma estro. Reconocemos la fortuna que tene- mos al abrazar esta pedagog\u00eda a la luz de la Antroposof\u00eda. Estos tiempos desafiantes nos llevan a mirarnos como seres humanos: nuestras fla- quezas, pero tambi\u00e9n nuestras forta- lezas. Sabemos que el curr\u00edculo en- trega a ca da alma lo que necesita, y ah\u00ed estamos todo el profesorado haciendo el m\u00e1ximo esfuerzo para que as\u00ed sea, rescatando lo esencial de cada \u00e9poca y haci\u00e9ndola llegar de la manera m\u00e1s c\u00e1- lida posible a cada familia . Este ha sido, sin duda, un a\u00f1o es- pecial, que n o se ha perdido, sino que hemos ganado nuevas experiencias y aprendido para nuestro devenir como seres humanos. 9. Comunidad Educativa Marka Amauta Alex V\u00e1squez El verano de 2020 gener\u00f3 una serie de expectativas frente a las nuevas di- ficultades de la escuela, una nueva aula para mi tercer grado, el hecho de tener 13 alumnos este a\u00f1o, las tareas que implica el rubic\u00f3n en mi curso, apoyar a la maestra del nuevo prim er grado, aprovechar el potencial de los voluntarios alemanes en el aula. Solo tres fueron los d\u00edas en que pude ex- perimentar el alma del grupo con el curso. El contexto social -pol\u00edtico y sanitario no permiti\u00f3 que se llevaran a cabo todo lo propuesto para e ste a\u00f1o, tal y como se ten\u00eda pensado. Desde ese momento comenz\u00f3 un proceso de reajuste y acomoda- miento de los planes previstos. Marzo puede resumirse en la pala- bra 'incertidumbre', pues concentr\u00f3 el impacto, se postergaron los planes; tuvimos que transform ar y adaptar- nos a algo nunca antes vivido; el pro- blema de no tener un modelo a quien seguir, por la inexperiencia mundial de algo as\u00ed. Saber que el Colegio Wal- dorf con m\u00e1s experiencia en Chile, tambi\u00e9n estaba enfrentado a las mis- mas dificultades que nosotr os, ge- ner\u00f3 una angustia, la cual hab\u00eda que afrontar para sobrevivir como orga- nismo. Deb\u00ed crear mi propia adapta- ci\u00f3n del arte pedag\u00f3gico a la realidad del momento; llegar a un equilibrio entre acompa\u00f1ar a la comunidad y la contradicci\u00f3n de la soluci\u00f3n m\u00e1s pr\u00f3xima: lo virtual. El conjunto de maestros previ\u00f3 un escenario poco favorable para un pronto regreso: se presumi\u00f3 un pri- mer semestre en casa. Esto permiti\u00f3 planificar de mejor forma las accio- nes que deb\u00edamos desarrollar, sin ge- nerar expectativas de un rei ngreso in- mediato. En mi nivel se estableci\u00f3 un sis- tema que se fue transformando du- rante el primer semestre, siempre bajo ciertos principios: no fomentar el uso de pantallas; mantener espa- cios para lo art\u00edstico, reconocer la etapa evolutiva del ser humano e n tercer grado y tener presente que los padres son quienes deben apoyar el proceso. Para seguir con esa l\u00ednea de trabajo realizamos dos clases principa- les, una por zoom y una que se envi\u00f3 para que la hicieran los padres en la casa; mand\u00e9 videos a los padre s para dibujo de formas y las canciones en flauta para los ni\u00f1os, adem\u00e1s de entre- gar material para una clase de pintura en casa (la cual durante el primer se- mestre no logr\u00f3 ser constante). Al pasar los meses, comenz\u00f3 a no- tarse el cansancio, pero la Fiesta de la Luz gener\u00f3 un gran movimiento de energ\u00eda y esperanza al imaginar que simult\u00e1neamente otras ciudades cele- braban la misma ceremonia. En el caso de Arica, un reencuentro de maestros con algunos apoderados, para hacer desde la escuela la trans- misi\u00f3n dire cta de un video con im\u00e1- genes de fiestas de a\u00f1os anteriores, m\u00fasica y un teatrillo de mesa; finali- zamos con la invitaci\u00f3n a salir de la casa con la familia, llevando sus faro- les. Esto signific\u00f3 una revitalizaci\u00f3n de la energ\u00eda de la comunidad. En julio orga nizamos la siembra del trigo en el tercer grado, la cual fue el germen para comenzar una serie de actividades de reencuentro. Se arma- ron grupos de cinco familias cada uno, los que fueron visitando la es- cuela por turnos y trabajando la tie- rra, preparando el suelo, sembrando y luego desmalezando el cultivo. En agosto hubo cambios: ingresa- ron dos alumnos nuevos, y tambi\u00e9n se produjo una transformaci\u00f3n en la modalidad de las clases. Prob\u00e9 con una visita domiciliaria, armando tres grupos de vecinos para lograr una ac- tividad real, con ronda, flauta, clase principal y un juego libre. As\u00ed, en la actualidad logramos generar un ritmo semanal constante y, sobre todo, mucho m\u00e1s enriquecedor en lo an\u00edmico: el martes, clase principal v\u00eda zoom; el jueves, visita al grupo Azapa Km 2, con el cual nos conectamos y hacemos la clase pintura o dibujo de formas, al mismo tiempo que el resto del curso, y el viernes, visitas al grupo Azapa Km 12, y a media ma\u00f1ana al grupo Sector Saucache. Esto ha per- mitido que los ni\u00f1os se sientan mu- cho m\u00e1s c\u00f3modos al interactuar con sus compa\u00f1eros y el profesor en forma real, y seg\u00fan los padres, me- jora el \u00e1nimo general de sus hijos. Finalmente, se ha aceptado la reali- dad del contexto, Arica sigue en cua- rentena indefinida, hemos aceptado que los ideales de la educaci\u00f3n no se han podido alcanzar durante este a\u00f1o, pero reconocemos el esfuerzo de todos por mantener la aspiraci\u00f3n hacia dic hos ideales. Como comuni- dad agradecemos la preocupaci\u00f3n y atenci\u00f3n por nuestra comunidad educativa, los ni\u00f1os y ni\u00f1as de las fa- milias que componemos esta marka. 10. Escuela Waldorf Aurora Jimena Gajardo Este a\u00f1o ha tra\u00eddo cambios a nuestra vida y a nuestra Escuela Waldorf Au- rora de la Serena, en un lapso muy corto de tiempo. Al principio, queda- mos un poco desconcertados; no en- tend\u00edamos de qu\u00e9 se trataba todo esto y quer\u00edamos volver a la escuela para apren der, jugar, compartir, como todos los d\u00edas que hab\u00edamos vivido hasta ese momento. Pero no fue as\u00ed, poco a poco nos fuimos que- dando en casa, profesoras y profeso- res de la Escuela Aurora nos vimos frente a un gran desaf\u00edo que era hacer clases sin que los ni\u00f1 os estuvieran presentes. Esta labor ha requerido mucho esfuerzo y perseverancia a pesar de las dificultades: c\u00f3mo adap- tarnos a una modalidad de clases a tra- v\u00e9s de la pantalla, fallas de se\u00f1al para conectarnos, muchas veces el cansan- cio y el des\u00e1nimo que no s rondaba, considerando sobre todo que en la educaci\u00f3n Waldorf es muy importante la presencia de las personas . Mientras tanto, en el patio de la Es- cuela creci\u00f3 el pasto, las plantas se pusieron cada vez m\u00e1s bellas, lleg\u00f3 la lluvia, tan a\u00f1orada en esta regi \u00f3n, y la vida se manifest\u00f3 hermosa. Cada d\u00eda es un desaf\u00edo para nuestro equipo pedag\u00f3gico, estar cerca de las familias, apoyarlas, cuidar los ritmos, seguir nutriendo el alma mediante las narraciones, los cuentos, cuidar el \u00e1nimo con un trato amoroso, el a poyo de especialistas, la comprensi\u00f3n, el in- ter\u00e9s por cada cual que conforma nuestra comunidad, considerando que cada docente tiene sus propias preocupaciones, responsabilidades, y que muchas veces se le hace dif\u00edcil mantenerse en pie, cuidando, apo- yando y cobijando a toda la escuela. Los ni\u00f1os y ni\u00f1as estuvieron siem- pre dispuestos a participar en las cla- ses, las familias siempre estuvieron atentas, colaborando en todo lo que pudieran, y fuimos caminando juntos en este proceso. Hoy, cuando ya pasamos la mit ad del a\u00f1o 2020, nos damos cuenta de lo importante y fundamental que es cuidar el v\u00ednculo amoroso con cada integrante de nuestra comunidad. A pesar de la s dificultades, hemos sos- tenido juntos la escuela, sentimos que cada uno de nosotros es funda- mental en este proceso y no podr\u00eda haber faltado nadie para lograr lo que hoy sentimos; seguimos unidos, se- guiremos creciendo, seguiremos for- mando ni\u00f1os que se sientan amados y que tengan una gran capacidad para amar y puedan hacer aportes a nuestra sociedad desde d istintos \u00e1mbitos de lo que es ser un ser humano \u00edntegro. 11. Colegio Alexander Janis Quevedo - Ver\u00f3nica Ort\u00fazar Son tantas las palabras que se repiten y abundan hoy en nuestros espacios. Por mucho que lo intentemos, \u00e9stas no desaparecen, ni cambian, aunque nos esforcemos e incluso nos atreva- mos a cambiar de lugar, ellas nos per- siguen: miedo, cansancio, muerte, in- certidumbre, dificultades, desaf\u00edos, aprendizaje, y tal vez cu\u00e1ntas m\u00e1s puedan aportar ustedes. Lo curioso es que hoy estas palabras, estas i deas con su fuerza dan vueltas por cada rinc\u00f3n del planeta, cruzando fronte- ras, arrastr\u00e1ndose como la larga cola de un inesperado cometa llamado Coronavirus. A nuestro colegio este cometa nos la ha puesto muy dif\u00edcil, imaginamos que as\u00ed ha sido tambi\u00e9n par a ustedes: el no saber a qu\u00e9 atenerse, sobre todo cuando se est\u00e1 ya tan acostumbrado a tener todo bajo control. Alexander ven\u00eda creciendo desde hac\u00eda siete a\u00f1os, logrando llegar el pasado 2019 a su m\u00e1xima expansi\u00f3n, ya que tras mucho esfuerzo lleg\u00f3 a conta r con un numeroso equipo de maestras y maestros especializados para cada \u00e1rea del curr\u00edculo. Adem\u00e1s como un hito este a\u00f1o la primera generaci\u00f3n Alexander saldr\u00eda al mundo de Ense- \u00f1anza Media, y lo logramos a pesar de lo incierto y lo dif\u00edcil. Muchas de nuestras familias debieron tomar tris- tes decisiones debido a que el pano- rama econ\u00f3mico se les hizo cuesta arriba, y otras decidieron buscar nue- vos espacios educativos. Esta reduc- ci\u00f3n de los ingresos nos llev\u00f3 a im- plementar una econom\u00eda austera y a tener que de spedir a gran parte de nuestro equipo, amigos y compa\u00f1e- ros de labores. Sin embargo, logra- mos sobrevivir gracias a la ayuda siempre presente de nuestras hadas madrinas. Tambi\u00e9n muchas familias nos siguen acompa\u00f1ando a pesar de lo inesperado que para una mad re o un padre sea el transformarse en maestros de sus hijos, acompa\u00f1\u00e1n- dolos en la comprensi\u00f3n de una gu\u00eda de trabajo y sostener clases por v\u00edas tan impersonales como una pantalla. Quiz\u00e1 este haya sido uno de los pun- tos de inflexi\u00f3n m\u00e1s importantes: li- diar con los medios, flexibilizar nues- tras convicciones e intentar dar lo mejor mediante diversas platafor- mas, aunque entre nosotros, nada hay como una clase viva, y los ni\u00f1os est\u00e1n de acuerdo; es seguro que uste- des tambi\u00e9n. El encuentro humano es irremplazable . Nosotros, maestras y maestros, podemos dar fe de ello, por haber sostenido infinidad de reuniones virtuales, visitas familiares, clases en los hogares, encuentros en plazas y parques, todo ello acompa- \u00f1ado de m\u00faltiples crisis, tanto perso- nales como famili ares, escolares y na- cionales. Pero aqu\u00ed estamos, segui- mos trabajando en equipo, continua- mos ense\u00f1ando. Hemos vuelto a las aulas con todos los protocolos, nuestr ni\u00f1os siguen amando su cole- gio, est\u00e1n \u00e1vidos de aprender, hoy debemos ayudarles a recuperar la confianza para que as\u00ed recobren la sa- lud y puedan descubrir, junto con nosotros lo verdaderamente hu- mano. As\u00ed, al igual que ustedes hemos te- nido que sortear la cola, resolviendo emergencias, armando planes que se desarman, para volver a armarlos. Creemos q ue a pesar de todo, hemos hecho lo mejor posible, sin duda nos hemos equivocado, sin duda ustedes tambi\u00e9n. Pero una cosa es cierta, he- mos crecido, estamos vivos y tene- mos nuevas palabras en el horizonte: fortaleza, crecimiento, esperanza y una que nos pare ce fundamental 'confianza', pues cada d\u00eda nos segui- mos levantando sin importar que la cola de este cometa desarme lo an- dado. Retomaremos nuestro camino, siempre lo hemos hecho y ser\u00e1 cada vez m\u00e1s hermoso. La pedagog\u00eda Waldorf permanece, crece y evoluciona con el mundo. LA FORMACI\u00d3N DE LA COMUNIDAD LOS CENTROS DE FORMACI\u00d3N DE PROFESORES WALDORF EN CHILE 1. Centro de Investigaci\u00f3n y Desarrollo de la Pedagog\u00eda Waldorf Arch\u00e9 Fernando Pizarro Arch\u00e9 es un centro de investigaci\u00f3n y desarrollo de la pedagog\u00eda Waldorf formado por un equipo interdiscipli- nario de profesionales que han inte- grado en este proyecto sus conoci- mientos, experiencias y caminos de desarrollo. Desde el a\u00f1o 2010, la for- maci\u00f3n y la experiencia, sobre todo en pedagog\u00eda Waldorf y en pedagog\u00eda tradicional, pero tambi\u00e9n con la inte- graci\u00f3n de otras disciplinas que abar- can aspectos fundamentales de la vida humana, la medicina, la psicolo- g\u00eda, la psicopedagog\u00eda en tre otras, nos ha permitido abordar asuntos en el amplio horizonte del quehacer educativo y de la salud, en consonan- cia con las exigencias y desaf\u00edos ac- tuales de un mundo globalizado, en permanente cambio y crisis, y donde las visiones individualistas y ma teria- listas van mermando la posibilidad de un desarrollo plenamente humano como lo entendemos desde la Antro- posof\u00eda fundada por Rudolf Steiner. Como fundaci\u00f3n, nuestros princi- pios se basan en la visi\u00f3n de un ser humano integral constituido por Cuerpo, Alm a y Esp\u00edritu, inserto en organismos sociales como son la fa- milia, las comunidades y la sociedad global, cuyo desarrollo implica pro- cesos, necesidades y desaf\u00edos cam- biantes y diferentes para cada etapa y contextos donde vive y se desen- vuelve. En nuestras fo rmaciones, ac- tividades de extensi\u00f3n e investiga-ci\u00f3n, tenemos el objetivo de contri- buir al logro de una visi\u00f3n profunda y abarcante de qui\u00e9nes fuimos, so- mos y estamos llamados a ser, irra- diando impulsos de consciencia, cre- cimiento y transformaci\u00f3n de lo es- piritual humano. Desde sus comienzos, Arch\u00e9 sur- gi\u00f3 como una instituci\u00f3n indepen- diente de las escuelas y centros edu- cativos relacionados con la pedago- g\u00eda Waldorf, que incorpora en sus di- versas formaciones y actividades de extensi\u00f3n a profesores Waldorf de distintas iniciativas y a profesionales de una amplia variedad de discipli- nas, vinculados a la diversidad de centros y grupos que trabajan desde y por la Antroposof\u00eda en Chile, y en los pa\u00edses donde \u00e9sta tiene presencia. As\u00ed, nos hemos ido configurando como un Centro donde se ha posibi- litado el encuentro e integraci\u00f3n de una rica variedad de instituciones y personas con experiencias y saberes muy valiosos y a los que se les hab\u00eda dificultado la posibilidad de conver- ger. Desde el a\u00f1o 2019 tenemos el status ju r\u00eddico de Fundaci\u00f3n, con un directorio conformado por Ver\u00f3nica Ort\u00fazar, Anita Isla, Jazm\u00edn Miranda, Javier Arentsen y Fernando Pizarro. Procuramos que en nuestras for- maciones est\u00e9n presentes los tres pi- lares que fundamentan el conoci- miento desde la Antropo sof\u00eda, inten- tando que y profesio- nales en formaci\u00f3n puedan desarro- llar su propia postura cient\u00edfica, art\u00eds- tica y religiosa. Actualmente estamos llevando a cabo la formaci\u00f3n de Pro- fesores Waldorf para kindergarten y ense\u00f1anza b\u00e1sica y la forma ci\u00f3n en Pedagog\u00eda Curativa, y hemos tenido a nuestro cargo la formaci\u00f3n de Pe- dagog\u00eda de Emergencia como sede responsable; dos de nuestras funda- doras son las representantes y docen- tes de esta formaci\u00f3n para Iberoam\u00e9- rica. En general, nuestros programas tienen la modalidad de un fin de se- mana presencial intensivo al mes por tres a\u00f1os, lo que permite la asistencia de estudiantes de gran parte de Chile. Tambi\u00e9n tenemos nuevos proyectos de formaci\u00f3n y extensi\u00f3n, a corto y mediano plazo. 2. Seminario para profesores de ense\u00f1anza media de la Fundaci\u00f3n Michelangelo M\u00f3nica Oliva El a\u00f1o 2020 iba a ser el segundo a\u00f1o de funcionamiento del seminario en la Fundaci\u00f3n Michelangelo, iniciativa que ten\u00eda una doble motivaci\u00f3n. Por un lado, sent\u00edamos la necesidad de una formaci\u00f3n a nivel secundario; si bien varios fundadores ten\u00edamos ex- periencia en tal nivel, el colegio no encontraba profesores preparados para contratar en otros ramos. Ade- m\u00e1s, tambi\u00e9n aspir\u00e1bamos a concre- tar el impulso de ser un centro cultu- ral, entendi do muy ampliamente. El trabajo cultural en nuestra re- gi\u00f3n es importante por la especial si- tuaci\u00f3n del continente en el contexto global, incluso su ubicaci\u00f3n geogr\u00e1- fica en el extremo occidental del cono sur. Vivimos en un gran con- traste: la capacidad de una posible au- tosustent abilidad econ\u00f3mica, en contraposici\u00f3n con una cultura a\u00fan pobre afectada por la gran desigual- dad social. En Chile, la grave crisis sanitaria ha intensificado la crisis po- l\u00edtica. El clamor de dignidad social y pol\u00edticas educativas y sanitarias justas tuvo u n hito culminante en octubre de 2019. La genuinidad de tal movi- miento de sociedad civil, la organiza- ci\u00f3n barrial en cabildos abiertos, la conciencia b\u00e1sica acerca de la necesi- dad de que termine la corrupci\u00f3n po- l\u00edtico -econ\u00f3mica -financiera, el des- contento po pular con las organiza- ciones partidarias, la alegr\u00eda de las ex- presiones art\u00edsticas en las manifesta- ciones, y fundamentalmente el cla- mor de dignidad, se vio pronto em- pa\u00f1ado por la represi\u00f3n, los muertos y el ataque a los ojos de tantos ciuda- danos. Comenz\u00f3 l a violencia, la des- trucci\u00f3n de la ciudad, el aprovecha-miento de las circunstancias para fi- nes propios, etc., con una falta de equilibrio propia de un pa\u00eds cuya pro- pia geograf\u00eda pareciera invitar a la po- larizaci\u00f3n extrema. El aporte cultural a la educaci\u00f3n en todos los niveles es fundamental para allanar el camino hacia la libertad de mayores sectores de la poblaci\u00f3n. Nuestro aporte es trabajar desde la comprensi\u00f3n de la Antroposof\u00eda al generar el colegio, el seminario y ac- tividades culturales. Estamos ini- ciando el tercer ciclo de conferencias dadas por profesores del colegio y por invitados especiales. En el semi- nario, estamos convencidos de que lo mejor que podemos ofrecer es des- pertar en los estudiantes el inter\u00e9s por la Antroposof\u00eda, encender una chispa interior. Desde \u00e9sta se genera el fuego que busca la autoeducaci\u00f3n permanente. Se trabajan las obras b\u00e1- sicas, filosof\u00eda y ciencia espiritual, in- cluyendo el Estudio del ser humano, los aspectos metodol\u00f3gicos de la for- maci\u00f3n del juicio, el goetheanismo, las artes y otros aspectos. El colegio secundario es un \u00e1mbito f\u00e9rtil que incide potentemente en la vida adulta de los seres humanos. La neurociencia demuestra hoy, con medios inexistentes en la \u00e9poca de Rudolf Steiner, la enorme intuici\u00f3n de las bases y fo rmas fundacionales de la pedagog\u00eda Waldorf. La organi- zaci\u00f3n social de cada instituci\u00f3n es fundamental para asumir el concepto de forma viva, coherente con la pro- fundidad de la ciencia espiritual y la ligaz\u00f3n, desde el comienzo de la evo- luci\u00f3n, de modo que d\u00e9 forma al yo del ser humano. La adolescencia, es- pecialmente la primera etapa, es un per\u00edodo de profunda transformaci\u00f3n del cuerpo, una segunda instancia casi tan potente como los primeros tres a\u00f1os de la infancia, cuando a\u00fan no hay memoria. En esa vida c orpo- ral bullente nace el pensar, y los j\u00f3ve-nes est\u00e1n \u00e1vidos de alcanzar tal expe- riencia, y sienten agradecimiento cuando logran la captaci\u00f3n de que en el mundo hay verdad. La declaraci\u00f3n de \u00abpandemia de Covid 19 \u00bb cambi\u00f3 los planes de nues- tro segundo a\u00f1o de funcionamiento. Pronto decidimos empezar con cla- ses online en las materias en las que eso nos pareci\u00f3 posible, y en vez de hacer un fin de semana mensual completo, decidimos trabajar cuatro s\u00e1bados consecutivos por la ma\u00f1ana en cada m\u00f3dulo. En el pr\u00f3xim o esta- mos empezando a incorporar las artes. El seminario es una semilla impor- tante para la educaci\u00f3n terciaria desde las bases de la ciencia espiritual en la actual crisis global, pues s\u00f3lo podremos avanzar mediante seres humanos capaces de crear nuevas formas de pensar, espiritualmente in- fluyentes en los hitos de la evoluci\u00f3n humana. La pedagog\u00eda es una de las m\u00e1s nobles actividades humanas, pues se dirige a las generaciones del futuro, para que vivan una educaci\u00f3n que en el porvenir les permita po- nerse a l servicio y a la vanguardia de las necesidades realmente humanas. Nos alegra colaborar en la ense\u00f1anza de la Pedagog\u00eda Waldorf y su did\u00e1c- tica, desde la Antroposof\u00eda como base, pues consideramos fundamen- tal que nuestra regi\u00f3n pueda aportar lo mejor de s\u00ed, en estos momentos de un despliegue cada vez mayor de la complejidad del mundo global, en el que necesitamos que el cosmopoli- tismo se encamine hacia la libertad, la igualdad y la fraternidad. 3. Seminario Pedag\u00f3gico Waldorf de la Corporaci\u00f3n Kaspar Hauser Sonia Mordojovich El Seminario Pedag\u00f3gico Waldorf que ofrece la Corporaci\u00f3n Kaspar Hauser desde 2019, est\u00e1 dirigido principalmente a personas que quie- ren formarse como profesores Wal- dorf, dando as\u00ed continuidad a los Se- minarios de Formaci\u00f3n Antropo s\u00f3- fica que Claudio Rauch comenz\u00f3 en el a\u00f1o 1978 en Chile. El Seminario cuenta con la colaboraci\u00f3n de profe- sores del colegio Giordano Bruno para el desarrollo de todos los aspec- tos pedag\u00f3gicos y did\u00e1cticos. En el Seminario buscamos desarro- llar un intenso tr abajo de la Antropo- sof\u00eda a trav\u00e9s del estudio de las obras b\u00e1sicas de Rudolf Steiner. M\u00e1s all\u00e1 de la comprensi\u00f3n intelectual que se pueda alcanzar de estas obras, lo que verdaderamente posibilita el poste- rior despliegue profesional, es la asi- milaci\u00f3n conte mplativa de sus conte- nidos, y la paulatina y profunda transformaci\u00f3n interior. As\u00ed, el pen- sar corriente podr\u00e1 avanzar hacia un pensar vivo; la vida del sentimiento personal y subjetivo podr\u00e1 crecer ha- cia convertirse en aquel sentimiento universal y objetiv o que trasciende a la persona, y la voluntad podr\u00e1 avan- zar hacia la entrega. Es en el camino de ir logrando estas virtudes donde las profesiones antropos\u00f3ficas pue- den ser llevadas a la vida pr\u00e1ctica. Hemos concebido el Seminario Pe- dag\u00f3gico Waldorf como un proceso formativo que requiere un tiempo lo suficientemente largo -m\u00ednimo tres a\u00f1os- como para que estos cambios puedan empezar a consolidarse. El proceso de formaci\u00f3n est\u00e1 es- tructurado en concordancia con la naturaleza ternaria del hombre y sus facultades an\u00edmicas de pensar, sentir y querer. Un maestro Waldorf debe aprender a distinguir y a desarrollar cada una de estas tres facultades an- tes de enfrentarse al quehacer educa- tivo, pues es precisamente este tra- bajo el que le permitir\u00e1 encontrar en s\u00ed mismo las fuerzas y capacidades para la tarea. La virtud pedag\u00f3gica, sobre todo en los dos primeros sep- tenios del ni\u00f1o, no radica en cu\u00e1nto sabe el maestro, sino en lo que \u00e9l es, y en cu\u00e1nto ha logrado ense\u00f1arse a s\u00ed mismo. En el tercer septenio ser\u00e1 im- portante que haya logrado adem\u00e1s un s\u00f3lido conocimiento en las distintas \u00e1reas tem\u00e1ticas. En primer lugar, el Seminario es- tar\u00e1 dedicado al estudio de los funda- mentos antropos\u00f3ficos desarrollados por Rudolf Steiner en las menciona- das obras b\u00e1sicas. Buscamos qu e me- diante este estudio los participantes aprendan a trabajar los contenidos de tal manera que \u00e9stos comiencen a ser una sustancia viva en el alma, y pue- dan convertirse en la fuente donde se nutra su vida an\u00edmica. El trabajo de las obras b\u00e1sicas per- mitir\u00e1 a los participantes formarse una imagen amplia del ser humano y de su proceso de desarrollo. Este aprendizaje ser\u00e1 complementado con el estudio de temas relacionados con el desarrollo del hombre en el trans- curso de los septenios; su organiza- ci\u00f3n ternaria y cuaternaria, y el co- rrecto desarrollo de las facultades de la voluntad, el sentimiento y el pen- samiento a lo largo de los ciclos de ense\u00f1anza. Tambi\u00e9n se abordar\u00e1n as- pectos relacionados con el desarrollo de los temperamentos y de los doce sentidos. En se gundo lugar, y acompa\u00f1ando el desarrollo del pensar vivo que co- mienza con el estudio de la Antropo- sof\u00eda, los participantes incursionar\u00e1n en las experiencias esenciales del co- lor; del contraste de luz y sombra; del lenguaje de las formas, de la m\u00fasica y el movimiento, en diversos cursos de arte: pintura con acuarela, dibujo de luz y sombra con carboncillo, dibujo de formas, modelado con arcilla, gimnasia Bothmer, euritmia, flauta dulce y canto. En tercer lugar, se trabajar\u00e1 la obra El Estudio del Hombre como Base de la Pedagog\u00eda, de Rudolf Steiner, y temas netamente pedag\u00f3gicos: el desarrollo curricular, la ense\u00f1anza de las distintas asignaturas, incluyendo actividades art\u00edsticas y otras relacio- nadas con la estructuraci\u00f3n de clases y la organizaci\u00f3n de los ci clos. Los tres a\u00f1os de formaci\u00f3n debe- r\u00e1n acompa\u00f1arse de un esfuerzo sos- tenido de autoeducaci\u00f3n de los parti- cipantes en los diversos \u00e1mbitos de la cultura, pues la amplitud y policro- m\u00eda que vaya conquistando el futuro maestro es lo que le permitir\u00e1 perci- bir y guiar a cada uno de sus alumnos de la mejor manera. En s\u00edntesis: Durante el primer a\u00f1o se trabajar\u00e1n las obras b\u00e1sicas de la Antroposof\u00eda y habr\u00e1 cursos de arte por ciclos. En el segundo a\u00f1o se mantendr\u00e1 el trabajo de las obras b\u00e1sicas, pero se trabaja r\u00e1n temas relacionados direc- tamente con el arte pedag\u00f3gico. En el tercer a\u00f1o se trabajar\u00e1 el desa- rrollo mismo del quehacer pedag\u00f3- gico. Septiembre 2020 4. Seminario Pedag\u00f3gico del Colegio Rudo lf Steiner Rafael Gonz\u00e1lez Este es un Seminario adscrito al Colegio Rudolf Steiner, desde sus comienzos en 1995. El Colegio mismo parti\u00f3 en 1983, \u00e9poca en la cual se constituy\u00f3 en el segundo colegio Waldorf de Santiago, y por ende de Chile. En aquellos a\u00f1os, las posibilidades de encontrar profesores par a este tipo de colegios eran pr\u00e1cticamente nulas, y en un comienzo, durante los primeros cinco o seis a\u00f1os, nuestros profesores se formaron en el Semi- nario Pedag\u00f3gico de Sao Paulo, Bra- sil. M\u00e1s adelante, se realizaron cursos cortos, espec\u00edficos, con metas b ien determinadas, para personas que en- traban a trabajar sin formaci\u00f3n pre- via. En estos cursos fueron ingre- sando personas externas al Colegio que se interesaban por conocer nues- tro trabajo, en general madres y pa- dres del Colegio. De esta manera fue constitu y\u00e9ndose un grupo de perso- nas que, con el trabajo desarrollado, se fue capacitando para conformar un cuerpo que fuera capaz de soste- ner un seminario m\u00e1s formal. As\u00ed fue como en el a\u00f1o 1995, hace ya 25 a\u00f1os, fundamos el Seminario Peda- g\u00f3gico Rudolf Steiner, q ue forma parte del Colegio. En un comienzo ten\u00eda una duraci\u00f3n de un a\u00f1o, pero al cabo de dos o tres a\u00f1os, se estructur\u00f3 en dos a\u00f1os, y as\u00ed sigue siendo hasta hoy. Se imparte los d\u00edas lunes y martes de 19:30 a 22 horas, y un fin de semana al mes, el viernes de 19 :30 a 22 horas, y el s\u00e1bado de 10.30 a 17 horas. Desde un comienzo nos pareci\u00f3 que adem\u00e1s de la fundamentaci\u00f3n antropos\u00f3fica de la pedagog\u00eda Wal- dorf, eran de gran importancia las ac-tividadades art\u00edsticas. Quienes llega- ban al Seminario mostraban, en g e- neral, el d\u00e9ficit de la educaci\u00f3n p\u00fa- blica, traducido en una pobre expe- riencia art\u00edstica, y escasas habilidades pr\u00e1cticas. Considerando las exigen- cias de Rudolf Steiner para la pr\u00e1ctica pedag\u00f3gica, nos propusimos como meta de primera prioridad, que nues- tros estudiantes pudiesen tener expe- riencias art\u00edsticas, como actores, no como espectadores, y que se empe- \u00f1aran en alcanzar determinadas me- tas art\u00edsticas, como pintura en acua- rela con tem\u00e1ticas determinadas, como tambi\u00e9n en modelado, en eu- ritmia, en teatro. Q ue tuvieran la oportunidad de enfrentarse con la pr\u00e1ctica art\u00edstica, y que esta pr\u00e1ctica diera como resultado presentaciones semip\u00fablicas, ya fuera una exposi- ci\u00f3n de los trabajos de pintura, o una presentaci\u00f3n grupal de euritmia o de teatro. As\u00ed, organizam os las activida- des de lunes y martes de tal manera que en estos d\u00edas los estudiantes rea- lizaran ambos tipos de actividad, pri- mero lo art\u00edstico, de 19.30 a 20.40 horas, y luego lo antropos\u00f3fico, de 20.50 a 22 horas. Apareci\u00f3 tambi\u00e9n como muy im- portante el l levar el concepto de los septenios a la vida real, a la vida dia- ria, para lo cual dise\u00f1amos un trabajo biogr\u00e1fico que se llevaba a cabo los fines de semana. Este trabajo biogr\u00e1- fico se basa en que cada estudiante traiga al presente lo vivido en los dis- tintos septenios de su propia vida, para, desde all\u00ed, encontrar la caracte- rizaci\u00f3n que hace Steiner de los sep- tenios. A lo largo de los a\u00f1os, esta ac- tividad ha mostrado ser una instancia muy valorada por los estudiantes, que permite que un grupo de 40 per- sonas que acaban de conocerse, es- cuchen y compartan las vidas de otros, y las suyas propias, a partir de esos momentos, a veces muy inten- sos o dram\u00e1ticos, o tambi\u00e9n de ale- gr\u00eda desbordante; que se vayan deli- neando las caracter\u00edsticas de cada septenio. En algunos de los fines de semana del a\u00f1o se trabajan, como parte del trabajo biogr\u00e1fico, los tem- peramentos y las cualidades an\u00edmicas o planetarias arquet\u00edpicas, tambi\u00e9n sobre la base de observaciones mu- tuas de los estudiantes. Con lo dicho hasta ahora, queda descrito en l\u00edneas muy generales el primer a\u00f1o de seminario. El segundo a\u00f1o, conservando la misma estruc- tura horaria, y manteniendo las acti- vidades art\u00edsticas, en lugar de la pre- sentaci\u00f3n de la Antroposof\u00eda los d\u00edas lunes y martes, los estudiantes reci- ben orientaciones metodol\u00f3gicas en diversas actividades, como las activi- dades propias de un jard\u00edn infantil, la introducci\u00f3n a la lectoescritura en 1\u00b0 B\u00e1sico, introducci\u00f3n a calcular, la na- rraci\u00f3n de cuentos, la aproximaci\u00f3n a las ciencias en B\u00e1sica y en Media, en fin. As\u00ed mismo, en los fines de semana se profundiza de manera pr\u00e1ctica, me- diante tareas y ejercicios, lo recibido como metodolog\u00eda en las diversas \u00e1reas tratadas los d\u00edas lunes y martes. Para terminar, quiz\u00e1 sea import ante destacar que el impulso central de nuestro trabajo seminar\u00edstico ha sido privilegiar lo propio de la experiencia frente a lo expositivo, como una ma- nera de \u00abdespertar\u00bb aquello que los seminaristas traen, desde las expe- riencias personales que se intent a ge- nerar. Por cierto, lo expositivo no puede dejar de estar presente, pero se busca transformar lo informativo en semillas que puedan ir fructificando en el trabajo pedag\u00f3gico que los se- minaristas estar\u00e1n llamados a desple- gar. Desde esta perspectiva, nos ha parecido que el que los docentes sean, en general, profesoras y profe- sores activos constituye una necesi- dad para ese tr \u00e1nsito de lo informativo a lo creativo. Y al respecto, una cita de Steiner que refleja nuestro intento, pero que tambi\u00e9n muestra la di stancia que hay que recorrer para llegar a lo que all\u00ed apunta, y frente a la cual nos consideramos meros principiantes: \u00abLa ciencia espiritual, en cierto modo, se hace realidad cuando, en el fondo, en cada momento se olvida el contenido espiritual que se h a reco- gido por medio de ella, y hay que vol- ver a recogerlo y recrearlo, volver a engendrarlo en s\u00ed mismo. En defini- tiva, no es posible apropiarse real- mente de la Ciencia Espiritual cuando se la tiene como algo que ha de recordarse... De esta manera trat\u00e9 tambi\u00e9n de preparar a los profesores de la Escuela Waldorf, de tal forma que cada ma\u00f1ana, por decirlo as\u00ed, pu- diesen entrar en la Escuela con un alma virginal, como para encontrarse con algo enteramente nuevo, ante enigmas \u00edntegramente nuevos \u00bb. Ru- dolf Steiner , Basilea, 1920, GA 301 . 5. Camino Pedag\u00f3gico Carolina Prieto - Adelaida Neira - Ana Mar\u00eda Neira - Carolina Gonz\u00e1lez Camino Pedag\u00f3gico es una pro- puesta de trabajo para adultos intere- sados en recorrer, con verdadero compromiso, las posibilidades de au- toeducaci\u00f3n; para conquistar la auto- nom\u00eda desde una conciencia plena y desarrollar la capacidad de o\u00edr lo que se requiere p ara trabajar en Educaci\u00f3n hoy, acompa\u00f1ando a los alumnos en sus etapas de desarrollo de acuerdo con los fundamentos espirituales que da a conocer Rudolf Steiner. Y comprender a trav\u00e9s de su propia actividad que el factor m\u00e1s impor- tante para la calidad del aprendizaje de un alumno tiene lugar cuando los profesores toman conciencia de que su papel es entender los efectos de su docencia, lo que incluye su forma de ser como personas en los procesos de aprendizaje de los alumnos. E ins- pirar el trabajo del curr\u00edc ulo Waldorf como un camino por recorrer a diario. El Camino Pedag\u00f3gico surge de la necesidad de acompa\u00f1ar las iniciati- vas que comienzan a surgir en el Sur de Chile y requieren que se tenga un acercamiento a la Antroposof\u00eda, que sostenga su actividad pedag \u00f3gica. Los encuentros se dan un fin de se- mana al mes, con un promedio de ocho sesiones al a\u00f1o. Se trabaja pre- ferentemente por medio de la expe- riencia de trabajos grupales. Las obras como El estudio del hombre como base para la pedagog\u00eda , Teosof\u00eda , Las etapas evolutivas del ni\u00f1o , Camino interior y otras se estudian desde el trabajo grupal, lo individual, y por medio de expresiones art\u00edsticas, euritmia, can- toterapia, modelado, acuarela. Cada encuentro ha permitido que todos tengamos experiencias para profundizar y comprender el camino evolutivo en nosotros mismos. Durante tres a\u00f1os se sientan las ba- ses para que cada participante siga en su camino de autoeducaci\u00f3n y honda comprensi\u00f3n de la pedagog\u00eda Wal- dorf en forma individual, enten- diendo que es solo el co mienzo de un largo camino. 6. Seminario Pedag\u00f3gico del Colegio Waldorf San Francisco de Limache Ang\u00e9lica Vallespir - Carmen Vallespir - Miguel L\u00f3pez -Manresa Fundaci\u00f3n Novalis En Limache, en el terreno de la anti- gua Quinta Ramos, tienen lugar las actividades del Centro de Iniciativas a la Luz de la Antroposof\u00eda, que con- forma la Fundaci\u00f3n Novalis, y que incluye un colegio Waldorf, el Semi- nario de Profundizaci\u00f3n Antropos\u00f3- fica, un Seminario Pedag\u00f3gico, un Centro M\u00e9dico y de Terapias, una granja de Agr icultura Biodin\u00e1mica y un Centro de Arte. Estamos ubica- dos en San Francisco de Limache, a 30 kil\u00f3metros de Vi\u00f1a del Mar y a 95 de Santiago. En 1993, el due\u00f1o de la Quinta, Jorge G\u00f3mez Ramos, la destin\u00f3 a la creaci\u00f3n de dichas iniciativas basadas en la Cien cia Espiritual. Seminario Pedag\u00f3gico , los comienzos El germen de este seminario se depo- sit\u00f3 con la llegada de los primeros tres ni\u00f1os que aparecieron, dando vida a un peque\u00f1o brote de Pedago- g\u00eda Waldorf que surgi\u00f3 en Limache en 1998. En aquella \u00e9poca, en la V Regi\u00f3n no hab\u00eda ninguna actividad antropos\u00f3fica, y apenas se conoc\u00eda la Pedagog\u00eda Waldorf. Los padres de esos ni\u00f1os no hab\u00edan pedido un colegio Waldorf, y no en- tend\u00edan mucho de qu\u00e9 se trataba. S\u00f3lo intu\u00edan que hab\u00eda que cuidar esa \u00abedad de oro\u00bb que es la infancia y an- helaban que el comienzo de la vida de sus hijos tuviera otra impronta que la que ellos hab\u00edan vivido. Y ah\u00ed empez\u00f3 todo... una quinta en ruinas, una profesora Waldorf que apost\u00f3 por esos tres ni\u00f1os, y sus pa- dres que confiaron en lo desconocido. En verdad fueron los ni\u00f1os quienes nos inspir aron el suficiente amor para esforzarnos por mantener una tarea de autoeducaci\u00f3n permanente. Esta inspiraci\u00f3n nos ayud\u00f3 en aquel tiempo a encarnar este comienzo de la Pedagog\u00eda Waldorf en Limache, y que sigue siendo el sost\u00e9n de su de- venir hoy, que tiene 2 50 ni\u00f1os. Hay un hilo de oro que atraviesa este lugar y su comunidad desde el principio en 1998: la profundizaci\u00f3n de la imagen del ser humano conte- nida en la Ciencia Espiritual, o An- troposof\u00eda, entregada por Rudolf Steiner. Por a\u00f1os esto se llev\u00f3 a cabo con los primeros padres e interesa- dos que se fueron acercando, me- diante grupos de estudio, vivencias art\u00edsticas, trabajo en la tierra, atisbos de una observaci\u00f3n goetheana de la naturaleza y del ser humano, y mu- cho m\u00e1s. Lo social, los encuentros y desencuen tros propios de un orga- nismo vivo se transitaron con estos apoyos transformadores. El Seminario Pedag\u00f3gico como tal Fue as\u00ed como este fermento vivo de actividades antropos\u00f3ficas que du- rante a\u00f1os se enriqueci\u00f3 informal- mente con donaciones de tiempo, sa- bidur\u00eda y dinero, de amigos de Chile y del extranjero, dio lugar a un creci- miento que requer\u00eda una nueva forma. Era necesario empezar a po- ner fuerzas en una estructuraci\u00f3n, una planificaci\u00f3n m\u00e1s consciente de un curso de Educaci\u00f3n Waldorf para futuros pr ofesores. Es importante destacar que en ese momento, en 2007, Miguel L\u00f3pez - Manresa decidi\u00f3 trasladarse a Lima- che desde Barcelona, donde por treinta a\u00f1os hab\u00eda trabajado en semi- narios de fundamentaci\u00f3n antropo- s\u00f3fica y desplegado una intensa labor de traduc ci\u00f3n de obras de Rudolf Steiner y otros autores antropos\u00f3fi- cos. Desde entonces , Miguel ha en- tregado aqu\u00ed esa vasta y rica experien- cia, en el Seminario de la Imagen del Ser Humano de dos a\u00f1os de dura- ci\u00f3n, abierto a toda la comunidad. El Seminario Pedag\u00f3gico incorpora en su totalidad estos dos a\u00f1os imparti- dos por Miguel, y otras actividades posteriores. Estructura del Seminario El Seminario se prolonga por tres a\u00f1os, de los cuales el primero est\u00e1 de- dicado al conocimiento y la com- prensi\u00f3n del ser humano como f un- damento esencial. El segundo a\u00f1o se sustenta sobre tres columnas: 1. El arte, como un trabajo perso- nal transformador, pilar fundamental de la pedagog\u00eda, y que hace visibles muchos de los contenidos trabajados en el primer a\u00f1o. Cada arte, con su lenguaje propio, llega a cada uno de los participantes como una vivencia interior: euritmia, formaci\u00f3n de la palabra, artes pl\u00e1sticas, arte musical, manualidades, carpinter\u00eda. 2. Lo pedag\u00f3gico -metodol\u00f3gico. Aqu\u00ed se aborda la imagen del ni\u00f1o en las distintas etapas de desarrollo de los a\u00f1os de aprendizaje escolar, ha- ciendo hincapi\u00e9 en Kinder y B\u00e1sica, con textos como La educaci\u00f3n del ni\u00f1o a la luz de la Ciencia Espiritual , y otros tex- tos pedag\u00f3gicos esenciales de Rudolf Steiner . Para acompa\u00f1ar este estudio, se trata la estructuraci\u00f3n caracter\u00edstica del trabajo pedag\u00f3gico y se aborda el plan general de estudios, que refleja los cambios en el desarrollo del ni\u00f1o y que por lo tanto requieren nuevas materias y metodolog\u00edas. Los participantes ha- cen observaci\u00f3n de clases po r m\u00ednimo tres d\u00edas seguidos. 3. La fundamentaci\u00f3n antropos\u00f3- fica contin\u00faa durante este segundo a\u00f1o el trabajo que se inici\u00f3 en primer a\u00f1o con la Imagen del Ser Humano. El tercer a\u00f1o est\u00e1 centrado en los contenidos metodol\u00f3gicos, art\u00edsticos y de fundamentaci \u00f3n de la pedago- g\u00eda. Por un lado se trabaja la manera en que una misma materia se trans- forma de primero a octavo b\u00e1sico, as\u00ed como la preparaci\u00f3n y presentaci\u00f3n por parte de los seminaristas de cla- ses principales de primero a cuarto. Este a\u00f1o las artes se ab ordan adapta- das a las necesidades de cada curso. Entre los requisitos del tercer a\u00f1o est\u00e1n: la pr\u00e1ctica de tres semanas en una clase del Colegio, y la prepara- ci\u00f3n, entrega y presentaci\u00f3n de un trabajo de investigaci\u00f3n de cada se- minarista. Durante el a\u00f1o e ntero se trabaja el campo, en actividades de cosecha, compost, siembra, prepara- dos biodin\u00e1micos , teniendo expe- riencia de las estaciones del a\u00f1o y su ritmo natural. Se hace, asimismo, un trabajo de an\u00e1lisis biogr\u00e1fico personal. Se pre- para una presentaci\u00f3n art\u00edstica, que puede ser, por ejemplo, una obra de teatro, con lo que culmina el a\u00f1o. Al- gunos temas se practican regular- mente cada semana durante el a\u00f1o y otros son entregados en forma de bloques. Cada fin de semestre hay una presentaci\u00f3n retrospectiva de lo realizado. Tiempos necesarios El Primer A\u00f1o requiere una tarde se- manal. El Segundo y Tercero re- quiere cada uno una ma\u00f1ana y una tarde semanales. Adem\u00e1s, hay dos o tres fines de semana por semestre. En febrero se trabaja una semana en forma intensiva. Otros Al compartir el espacio f\u00edsico con el Colegio, sus ni\u00f1os y profesores son parte de la experiencia permanente de los alumnos del Seminario, a quie- nes se invita a todas las festividades anuales que celebra el Colegio. Tam- bi\u00e9n pueden participar en las c onfe- rencias o talleres m\u00e9dicos, agr\u00edcolas, pedag\u00f3gicos y art\u00edsticos, que son parte de las otras iniciativas de la Fundaci\u00f3n. Equipo de profesores del Seminario Este Seminario lo conforman profe- sores Waldorf, artistas, m\u00e9dicos, agricultores, todos inspirad os por la Antroposof\u00eda, muchos de los cuales residen en la zona, y otros vienen de Santiago o del extranjero. Cabe destacar que profesores del colegio, tanto de clase como comple- mentarios, participan activa y gene- rosamente en las necesidades del Se- minario: en clase, guiando a los semi- naristas en observaci\u00f3n y pr\u00e1ctica de aula, y apoy\u00e1ndolos en los trabajos que preparan. Seminario Imagen del Ser Humano Consiste en la introducci\u00f3n de con- tenidos de fundamentaci\u00f3n de la imagen entregada por Rudolf Ste iner en la Antroposof\u00eda. Consta de dos partes, repartidas en dos a\u00f1os , a ra- z\u00f3n de una clase semanal. Las 48 cla- ses se distribuyen en seis bloques de ocho semanas: tres bloques el primer a\u00f1o y tres el segundo. En \u00e9l se abordan las ideas esencia- les acerca d e la constituci\u00f3n y del de- venir humano, contenidas en obras b\u00e1sicas de Rudolf Steiner, como Teo- sof\u00eda, Ciencia oculta , Estudio general del ser humano , Teor\u00eda del conocimiento , Filosof\u00eda de la libertad , Teor\u00eda de los sentidos . Se comienza por una observaci\u00f3 n sintomatol\u00f3gica de cada uno de los cuatro reinos, que ofrece claves de su significado subyacente. Y al llegar al cuarto reino, desemboca en la cons- tituci\u00f3n y evoluci\u00f3n del ser humano y del animal, en el desarrollo del alma en lo individual y en la humani dad tal como se revela en la historia. Se aborda asimismo el proceso de despliegue de la existencia humana en sus dos fases alternas de vida terre- nal y vida entre muerte y nuevo naci- miento, con sus sucesivas fases e hitos . Durante la segunda parte (bloques 4, 5 y 6), adem\u00e1s de la entrega de es- tos contenidos, hay un espacio reser- vado para presentaciones que han de hacer los seminaristas. Este Seminario, que sirve de funda- mentaci\u00f3n para el Pedag\u00f3gico, est\u00e1 abierto a todas las personas interesa- das en la Antroposof\u00eda, con indepen- dencia de si van a seguir o no con lo pedag\u00f3gico; pero asimismo consti- tuye el fundamento m\u00ednimo para los que cursan el Seminario Pedag\u00f3gico. El ideal es que llegue a ser un firme cimiento previo para per sonas que vayan a participar en seminarios de Formaci\u00f3n en Agricultura Biodin\u00e1- mica, Formaci\u00f3n Biogr\u00e1fica, Forma- ci\u00f3n en Medicina Antropos\u00f3fica, to- dos ellos impartidos por los especia- listas o instituciones antropos\u00f3ficas pertinentes. REFLEXIONES 5G O QUINTA GENERACI\u00d3N DE TELECOMUNICACIONES: MIRAR ALGUNOS ASPECTOS EN PROFUNDIDAD Carina Vaca Zeller Con perspectiva antropos\u00f3fica , este asunto puede abordarse desde much\u00ed- simos puntos de vista: desde la cuatri- membraci\u00f3n de la Tierra y del ser hu- mano, desde el efecto sobre las facul- tades del alma humana, desde la inter- venci\u00f3n en la evoluci\u00f3n de la humani- dad, desde lo m\u00e1s esot\u00e9rico: la influen- cia de seres retardatarios y el desaf\u00edo que implica para el ser humano, desde la intervenci\u00f3n en la Tierra como cuerpo del Cristo... Aqu\u00ed apenas abor- dar\u00e9 de manera t\u00edmida algunas aristas. Esta nueva tecnolog\u00eda nos promete la posibilidad de transferir gran canti- dad de datos, a velocidades alt\u00edsimas, con casi nada de latencia, y ciudades automatizadas con el Internet de las cosas (IoT) sin prestar importancia al da\u00f1o que provoca a la salud de los se- res humanos, del planeta, y a la segu- ridad de los datos personales. A eso se suman desde el punto de vista antro- pos\u00f3fico, da\u00f1os a todo lo que va in- cluso m\u00e1s all\u00e1 de lo f\u00edsico. Es cierto que a la t\u00e9cnica no puede deten\u00e9rsela (tampoco es la idea), pero s\u00ed contribuir a que ella no destruya la Tierra antes de que \u00e9sta haya cumplido sus metas evolutivas. Es decir que ser\u00eda deseable una tecnolog\u00eda respetuosa en un am- plio sentido de la palabra. Los campos electromagn\u00e9ticos (CEM) que se producen como una mezcla de radiaci\u00f3n el\u00e9ctrica y magn\u00e9- tica, que provienen de los aparatos inal\u00e1mbricos , son generados por ra- diaci\u00f3n de radiofrecuencia (RF). Seg\u00fan Rudolf Steiner el magnetismo surge por el hecho de que el \u00e9ter qu\u00ed- mico es llevado a un mundo espiritual inferior subf\u00edsico. Cuando la luz es lle- vada a lo inframaterial, es de cir a un nivel inferior al mundo material, en- tonces surge la electricidad. La electri- cidad es luz en su estado inframaterial (GA130). \u00bfQu\u00e9 es la tecnolog\u00eda 5G? El 5G no es simplemente que vaya- mos a tener un n\u00famero 5 sobre el te- l\u00e9fono m\u00f3vil, sino que implica toda una infraestructura nueva. Al princi- pio se va a utilizar la infraestructura 4G, pero en una segunda etapa ser\u00e1 necesario instalar una red muy densa de antenas y repetidoras 5G (hasta 800 para cubrir una cuadra), lo que implica que estaremos su mergidos en una at- m\u00f3sfera de electromagnetismo las 24 horas del d\u00eda. Adem\u00e1s de usar las ondas que ya usa la tecnolog\u00eda 2G, 3G y 4G, usar\u00e1 on- das de alt\u00edsima frecuencia, incluyendo ondas milim\u00e9tricas, lo que tiene mayor acci\u00f3n en tejidos biol\u00f3gicos. Se sabe muy poco sobre el impacto que pro- ducen las ondas milim\u00e9tricas en la sa- lud (no existen estudios a largo plazo). Lo que s\u00ed se sabe es que son utilizadas por varios ej\u00e9rcitos como arma de di- suasi\u00f3n para dispersar multitudes. Las gl\u00e1ndulas sudor\u00edparas actuar\u00eda n como antenas, y podr\u00edan generar calenta- miento y dolor. Desde el punto de vista de la medi- cina acad\u00e9mica hay innumerables es- tudios independientes de la industria, que muestran los efectos perjudiciales de los campos electromagn\u00e9ticos so- bre la salud. De he cho, incluso la OMS en el a\u00f1o 2011 por medio de la IARC (International Agency of Re- search for Cancer), declar\u00f3 la radia- ci\u00f3n por RF (entre 30 KHz a 30 GHz) como posible carcin\u00f3geno para el ser humano, es decir , carcin\u00f3geno 2B. Esto se concluy\u00f3 basado en tod a la evidencia de la que se dispon\u00eda hasta entonces. Se determin\u00f3 que exist\u00eda un riesgo aumentado en la incidencia de gliomas y neurinomas del ac\u00fastico. Desde 2011, se han realizado m\u00falti- ples estudios, entre ellos, los destaca- dos del NTP (National Toxicolo gy Program) en EEUU, y del estudio del Instituto Ramazzini en Italia. El resul- tado de estos dos estudios principales con animales es de gran relevancia cient\u00edfica e importancia para la salud. Los resultados de estos estudios con- ducen a indicar una relaci\u00f3n entre la radiaci\u00f3n emitida por el celular y un aumento muy significativo de inciden- cia de schwannomas (tumores malig- nos) al coraz\u00f3n. Adem\u00e1s, existen numerosos estu- dios en que se han comprobado alte- raciones de fertilidad, hiperactividad con d\u00e9ficit atencional y trastornos de la memoria, estr\u00e9s oxidativo, lo que llevar\u00eda a un sinn\u00famero de enfermeda- des cr\u00f3nicas, da\u00f1os en el ADN, etc. Tambi \u00e9n se ha identificado a personas con electrohipersensibilidad, que pre- sentan signos que son inespec\u00edficos (como cefalea, dolores diversos, fa- tiga, rash, p\u00e9rdida de la memoria y ma- reos) y por eso los m\u00e9dicos se han ne- gado a\u00fan a clasificarlo como una enti- dad patol\u00f3gica per se. Pero los s\u00ednto- mas disminuyen claramente cuando estas personas se alejan de una fuente emisora de RF y reaparecen al acer- carse a ella. Cada vez m\u00e1s ciudades y pa\u00edses del mundo dicen NO al 5G (por ejemplo, Ginebra, Bruselas, Hawai, Easto n, C\u00f3rcega, Nigeria, Costa Rica). Piden la moratoria de su despliegue hasta que haya estudios hechos por cient\u00edfi- cos independientes, que muestren que es seguro para la salud de los seres hu- manos y del planeta. Asimismo existe el 5GAppeal Internacional, una solici- tud de moratoria del 5G, presentada a la ONU y a la UE por m\u00e1s de 230 cient\u00edficos (de m\u00e1s de 40 pa\u00edses) hasta que no se demuestre, con estudios in- dependientes, que \u00e9ste es seguro para la salud. \u00a1Cuidado, no se dejen enga\u00f1ar! Hay estudios financiados por la industria y que no demuestran efectos nocivos para la salud, de la RF proveniente de aparatos inal\u00e1mbricos. S\u00f3lo el 19% de los estudios es probadamente inde- pendiente. Los siguientes son mecanismos fisio- patol\u00f3gicos por los que las ondas elec- tromagn \u00e9ticas no ionizantes (OEMNI) generan da\u00f1o en los tejidos vivos: - estr\u00e9s oxidativo - da\u00f1os en el ADN - apoptosis (muerte celular progra- mada) Estos son mecanismos que se pro- ducen habitualmente, pero con la ex- posici\u00f3n a CEM de radiaciones inal\u00e1mbricas, aum entan de manera pa- tol\u00f3gica y generan los da\u00f1os que se prueban en los estudios: da\u00f1os en el ser en gestaci\u00f3n, alteraciones en la fer- tilidad y la libido, tumores cerebrales, enfermedades neurodegenerativas, tras- tornos de conducta, trastorno por hi- persensibil idad electromagn\u00e9tica, etc. Si tratamos de entender estos mecanis- mos desde el punto de vista antropos\u00f3fico: -Estr\u00e9s oxidativo: el ox\u00edgeno puede estar al servicio del cuerpo et\u00e9rico (CE) y con eso cumple un servicio constructivo o puede estar orientado m\u00e1s a estar al servicio de procesos oxi- dativos, que catabolizan (desgastan) y con ello se genera energ\u00eda para ser usada. Esto est\u00e1 a cargo de la actividad de desgaste del cuerpo astral. -Da\u00f1os en el ADN: aqu\u00ed se mani- fiesta un da\u00f1o en una estructura que represe nta f\u00edsica y centralmente nues- tra individualidad. Desde el ADN se determina toda la s\u00edntesis de prote\u00ednas que nos son propias y distintivas. Por ello se lo puede considerar como un instrumento de la organizaci\u00f3n del Yo para trabajar en el CE. -Apoptosis: l a muerte celular pro- gramada se produce normalmente para desechar c\u00e9lulas que por alg\u00fan motivo ya no necesitamos. Es decir, es un proceso catab\u00f3lico, producido por el CA, que habitualmente est\u00e1 siendo conducido por la organizaci\u00f3n del Yo (que es el director de orquesta en lo biol\u00f3gico para que los procesos org\u00e1- nicos se mantengan dentro de lo fisio- l\u00f3gico). Si la apoptosis aumenta de manera patol\u00f3gica comienza a haber un desgaste producido por el CA que ya escap\u00f3 del dominio de la organiza- ci\u00f3n del Yo. Interven ci\u00f3n en el organismo del tiempo El cuerpo et\u00e9rico es el cuerpo del tiempo o el organismo del tiempo. En Internet todo es instant\u00e1neo, pero por otro lado cuando uno se pone a traba- jar en Internet, el tiempo se pasa vo- lando y uno invierte mucho m\u00e1s tiempo del que quisiera en esta actividad. El cuerpo et\u00e9ri co es un organismo temporal, por lo tanto est\u00e1 constituido por ritmos. Un ritmo no es algo fijo. El \u00f3rgano r\u00edtmico por excelencia, el coraz\u00f3n tiene un ritmo muy regular, pero que se va adecuando a lo que est\u00e9 ocurriendo, ya sea en el pensamiento, el sentir o la voluntad del ser humano. Las ondas electromagn\u00e9ticas prove- nientes de aparatos tienen r\u00edgidamente siempre la misma frecuencia. El Wi -Fi adem\u00e1s genera una onda pulsada, lo que es incluso m\u00e1s da\u00f1ina que una onda continua. Esos pulsos son por supuesto, r\u00edgidos. Cuando el coraz\u00f3n pierde su variabilidad cardiaca en la contracci\u00f3n y adquiere un patr\u00f3n fijo, entonces est\u00e1 muy enfermo. Las radia- ciones electromagn\u00e9ticas del Wi -Fi nos compenetran de ondas r\u00edgidas, que obviamente irrumpen en los deli- cados, compl ejos y coordinados rit- mos de nuestro cuerpo et\u00e9rico. Adem\u00e1s, con el computador o el ce- lular perdemos todo el ritmo. Nos acostamos m\u00e1s tarde, nos quedamos atrapados en ellos, porque perdemos una percepci\u00f3n real del tiempo. El tiempo, en el que la vida tran scurre, ya no tiene valor. Los elementos y los \u00e9teres se alteran Vivenciamos en realidad el calor siem- pre de manera doble: el calor, que ex- perimentamos an\u00edmicamente, y el ca- lor en el que vivimos y que est\u00e1 fuera de nuestra alma; el calor que est\u00e1 den- tro de nuestro organismo y el calor que est\u00e1 fuera. Podemos decir que hay un calor f\u00edsico y un calor an\u00edmico. Cuando se abusa del uso de los apara- tos inal\u00e1mbricos, esto estimula en ex- ceso el sistema neurosensorio y uno se enfr\u00eda f\u00edsicamente. Sabemos con clari- dad que el calor an\u00edmico tambi\u00e9n se pierde cuando la relaci\u00f3n humana se basa en los aparatos. El \u00e9ter cal\u00f3rico tiene que ver con los procesos de ma- duraci\u00f3n y metamorfosis. Estos fen\u00f3- menos rigen principalmente en los se- res vivos en gestaci\u00f3n y en los seres vivos peque\u00f1os. Precisamente esas son las etapas m\u00e1s vulnerables a la in- fluencia de las OEMNI. El aire y la luz son una diferencia- ci\u00f3n que se corresponde uno con la otra, de modo que la luz se encuentra organizando en todo lo que es orga- nismo a\u00e9reo. Entonces entramos m\u00e1s en lo an\u00edmico. No hay s\u00f3lo una luz ex- terior, sino tambi\u00e9n una luz interior metamorfoseada, que compenetra a todo el ser humano, que vive en \u00e9l. Con el aire, tambi\u00e9n la luz vive en el ser humano. El \u00e9ter lum\u00ednico es el que diferencia por excele ncia. La exposi- ci\u00f3n a OEMNI altera el proceso de di- ferenciaci\u00f3n de las c\u00e9lulas inmaduras por ejemplo, llegando a generar in- cluso malformaciones. La electricidad es el \u00e9ter lum\u00ednico depravado y si bien \u00e9l forma parte de nuestro organismo y lo usamos por ejemplo como proceso org\u00e1nico fisio- l\u00f3gico base para pensar, el trabajo me- ditativo busca que la actividad espiri- tual en este sentido se desprenda de su asiento corporal (el cerebro). La so- brecarga de influencias el\u00e9ctricas ex- ternas, nos puede dificultar una t area, que ya de por s\u00ed es dif\u00edcil. El organismo l\u00edquido forma un todo y est\u00e1 permanentemente unido al \u00e9ter qu\u00edmico, que lo organiza en partes que se repiten y est\u00e1n relacionadas entre s\u00ed (por ejemplo las costillas son una ex- presi\u00f3n de este trabajo). El ma gnetismo es el \u00e9ter qu\u00edmico depravado. Por lo tanto un exceso de magnetismo influir\u00eda en nuestro \u00e9ter qu\u00edmico entorpeciendo su labor al ser- vicio del CE. Lo t\u00e9rreo en el ser humano solo est\u00e1 presente en tanto al mismo tiempo est\u00e9 unido a la vida o al \u00e9ter vital. El \u00e9ter vital da las fuerzas primigenias unitarias de la vida. Est\u00e1 tanto m\u00e1s ac- tivo cuanto m\u00e1s cerca se est\u00e1 de la concepci\u00f3n o de la fecundaci\u00f3n. Las OEMNI claramente da\u00f1an las c\u00e9lulas mientras m\u00e1s indiferenciadas sean \u00e9s- tas, es decir, generan da\u00f1 os en el desa- rrollo del embri\u00f3n expuesto a ellas. Por lo tanto vemos que las OEMNI afectan a los cuatro \u00e9teres, que adem\u00e1s de formar al CE sirven de ancla para nuestros cuatro miembros constituti- vos humanos. Las alteraciones espec\u00edficas que muestran efec tos de deshumanizaci\u00f3n Hay estudios que muestran que la ex- posici\u00f3n a radiofrecuencia altera la memoria. A la luz de la Antroposof\u00eda, la memoria se consolida en im\u00e1genes recordativas gracias a la eterizaci\u00f3n de la sangre. Hay dos corrientes que van desde el coraz\u00f3n hacia la cabeza, y en ella chocan entre s\u00ed como un negativo y un positivo, espec\u00edficamente me- diante la gl\u00e1ndula pineal y la hip\u00f3fisis. Cuando se produce un equilibrio entre las dos corrientes et\u00e9ricas, una repre- sentaci\u00f3n se transforma en represen- taci\u00f3n -recuerdo. El \u00f3rgano f\u00edsico que quiere formar la representaci\u00f3n -re- cuerdo es la gl\u00e1ndula pineal y el \u00f3r- gano que acoge es la hip\u00f3fisis. Hay varios estudios que confirman una alteraci\u00f3n de la memoria con la exposici\u00f3n a la radiofrecuencia. Si estas corrientes no ascendieran desde el coraz\u00f3n hacia el cerebro, en- tonces el ser humano no podr\u00eda pen- sar, excepto hacerse consciente de las necesidades que surgen de su cuerpo, por ejemplo, ahora tengo hambre, ahora tengo sed, ahora q uiero satisfa- cer tal pasi\u00f3n, si s\u00f3lo estuviese a mer- ced del cerebro f\u00edsico. Estas corrientes que van desde el coraz\u00f3n hacia el ce- rebro tienen un parentesco directo con un \u00f3rgano delicado del cerebro, que es la gl\u00e1ndula pineal. Es decir, que estas corriente s ayudan a humanizar al ser humano. Sabemos que todo lo que tiene que ver con movimientos e impulsos no del todo autoconscientes (en el ser hu- mano) se vincula al CA. Las funciones que hacen de ellos acciones autocons- cientes, la memoria, la atenci\u00f3n y las acciones conducidas desde la auto- consciencia son funciones del Yo hu- mano. Existen diversos estudios que mues- tran hiperactividad con d\u00e9ficit aten- cional, alteraciones conductuales, an- siedad, falta de miedo, trastornos de la memoria. Todas estas manifestacio- nes muestran c\u00f3mo el Yo se debilita en su obrar sobre el CA, que cobra au- tonom\u00eda y se independiza del esp\u00edritu humano al que debiera servir. Bibliograf\u00eda El cristianismo esot\u00e9rico y la conducci\u00f3n espiritual de la humanidad - Rudolf Steiner . Weltenwunder, Selenpr\u00fcfungen und Geistesoffenbarungen - Rudolf Mimica Tentativas de aproximaci\u00f3n \u00bfHabr\u00e1 un encuentro? Es la pregunta fundamental de este escrito. El acento no est\u00e1 puesto en la respuesta, sino en el trabajo con la pregunta, en el cami- nar la pregunta. \u00bfPuede la Astrolog\u00eda, desde paso, dejando atr \u00e1s creencias, supersticiones, distorsio- nes, en fin, la nebulosa con que carga y que la ha distanciado de su esencia? Antecedentes La Astrolog\u00eda tiene su origen en un impulso de Hermes Trismegistos , ini- ciado de la antigua (3\u00aa \u00e9poca postatlante). Su inten- ci\u00f3n es que el ser humano relacione las leyes del Cosmos con las leyes de la Tierra. \u00abLo que es arriba es abajo\u00bb es su lema, y a la vez el gesto fundamen- tal de la Astrolog\u00eda. Est a relaci\u00f3n del arriba con el abajo, direcciona la lec- tura estelar, poni\u00e9ndola al servicio del impulso de la \u00e9poca, que es la con- frontaci\u00f3n y conquista de la Tierra, de la materia. Recordemos que la 3\u00aa \u00e9poca cultural est\u00e1 bajo la regencia de Tauro, fuerza z odiacal que justamente representa la ligaz\u00f3n con la Tierra. Y en este proceso, el ser humano ob- serva el cielo, busca su resonar en lo terrenal y paulatinamente va encon- trando su lugar como ser del centro, entre el Cosmos y la Tierra. Otra in- tenci\u00f3n tiene l a pret\u00e9rita \u00e9poca proto- hind\u00fa (1\u00aa \u00e9poca postatlante), que est\u00e1 dirigida desde C\u00e1ncer y pone al ser hu- mano en una relaci\u00f3n de unidad, que tiende a lo indiferenciado, con el mundo espiritual. La materia es perci- bida como maya -ilusi\u00f3n - y las direc- trices para el ser humano respecto de su estancia en la Tierra son dadas por los dioses en forma directa, mediante una clarividencia instintiva. La \u00e9poca protopersa (2\u00aa \u00e9poca postatlante), con G\u00e9minis como fuerza est\u00e1 mediando entre las dos an- terior es y su prop\u00f3sito es que el ser humano experimente la polaridad Cosmos -Tierra, luz -sombra, esp\u00edritu - materia, para ir superando la vivencia canceriana de ser \u00abuno con el mundo espiritual\u00bb y adentrarse en la encarna- ci\u00f3n y compenetraci\u00f3n con la Tierra. Con el curso de la evoluci\u00f3n, el ser humano se va emancipando del Cos- mos spiritual y la influencia de la ma- teria se potencia. La Astrolog\u00eda se dis- torsiona, cristaliza prop\u00f3sito: ser una sabidu- r\u00eda orientadora que permite acceder a una comprensi\u00f3n del ser humano como un microcosmos en correspon- dencia con el macrocosmos. Hoy la Astrolog\u00eda tiene la oportunidad de re- cobrar su valor original. Y desde estas consideraciones, la propuesta es integrar la imagen antro- pos\u00f3fica del ser humano y e l Cosmos a la Astrolog\u00eda, buscando una actuali- zaci\u00f3n, un renacer. Si lo expresamos desde un gesto as- trol\u00f3gico, podemos acudir a la imagen de Saturno, como la fuerza planetaria que direcciona los impulsos espiritua- les hacia la encarnaci\u00f3n, encontrando la mu erte en la materia, en lo mineral. Sin embargo, Saturno tambi\u00e9n brinda la posibilidad de trascender la muerte, de la resurrecci\u00f3n hacia el esp\u00edritu, del retorno al origen. En este sentido, cito a Rudolf Steiner (GA 149): \u00abAhora se me ha revelado -y este es el resultado de una investigaci\u00f3n de muchos a\u00f1os - cada vez m\u00e1s claramente, que en nues- tra \u00e9poca resucita la Astrolog\u00eda de la tercera \u00e9poca postatlante, pero impreg- nada del impulso del Cristo. Hoy debe- mos investigar en las estrellas de ma- nera distinta de a quel entonces, pero la escritura celeste debe transformarse en un lenguaje que nos revele algo\u00bb. Volviendo al tema anterior, recorde- mos que las \u00e9pocas culturales se relacio- nan reflej\u00e1ndose entre s\u00ed. A saber: pri- mera (C\u00e1ncer) con s\u00e9ptima (Capricor- nio), segu nda (G\u00e9minis) con sexta (Acuario), tercera (Tauro) con quinta (Piscis), y la cuarta (Aries) es en s\u00ed misma. Desde esta ordenaci\u00f3n, cobra sen- tido que en nuestro per\u00edodo cultural (quinto) se actualice el impulso de la Astrolog\u00eda de la tercera \u00e9poca. Referent es La tarea propuesta comienza con rela- cionar el conocimiento que entrega la Ciencia Espiritual Antropos\u00f3fica acerca del Cosmos con la Astrolog\u00eda, inte- grando los aportes de distintos antro- p\u00f3sofos que han abordado el tema. Cito a algunos entre varios otros: Ber- nard Lievegoed y su mirada acerca de las cualidades c\u00f3smicas y c\u00f3mo se ex- presan en el ser humano a trav\u00e9s de los temperamentos (cuatro elemen- tos), los caracteres an\u00edmicos (siete pla- netas) y las personalidades (doce fuer- zas zodiacales), caracter\u00edsticas que permiten trabajar en direcci\u00f3n a una imaginaci\u00f3n c\u00f3smica que encuadra y contextualiza la observaci\u00f3n del ser humano y su correspondencia estelar. Otro referente que complementa a Lievegoed, es Frits H. Julius, con su caracterizaci\u00f3n fenomenol\u00f3gica del zod\u00edaco y de los planetas, relacio- nando \u00e9stos \u00faltimos con el ritmo de los septenios en el desarrollo del ser humano. Desde este lugar, la biograf\u00eda hu- mana puede ser ampliada, vinculando la vida terrenal con la existencia pos- mortem y la prenatal, \u00e1mbitos do nde las fuerzas planetarias y estelares tie- nen una relaci\u00f3n decisiva con el ser humano. Entonces podemos hablar de una \u00abcosmograf\u00eda\u00bb que ampl\u00eda la biograf\u00eda humana en la Tierra inte- grando su existencia en el Cosmos. Dentro de su vasta obra, Emil Bock expon e una investigaci\u00f3n profunda y rigurosa, donde eleva las cualidades de los siete planetas al relacionarlas con los siete d\u00edas de Semana Santa y sus hechos, confirmando \u00e9sta como la se- mana arquetipo. Y en esa misma di- recci\u00f3n, Sergei Prokofieff hace lo pro- pio al articular el zod\u00edaco, las jerar- qu\u00edas y las Doce Noches Sagradas, como un camino entre Navidad y Epi- fan\u00eda, de Jes\u00fas a Cristo. Tambi\u00e9n cabe destacar a Georg K\u00fc- hlewind, quien en su obra \u00abLos ni\u00f1os estelares\u00bb, pone una imagen inspira- dora para esta tarea, dice: \u00abLas almas humanas tienen su origen en una es- trella, no en una estrella visible para los sentidos, sino en una estrella seme- jante a la que se apareci\u00f3 a los Tres Reyes Magos y que los gui\u00f3 al naci- miento de Jes\u00fas en Bel\u00e9n: la estrella de una nueva Ast rolog\u00eda, verdadera, su- prasensible\u00bb. A modo de comple- mento, decir que la epifan\u00eda que expe- rimentan los Reyes, manifestada en luz estelar interior, es la propia Luz del Cristo en camino desde el Cosmos ha- cia la Tierra, Luz que los orienta en su viaje. Esta o rientaci\u00f3n, esta Luz ocupa un lugar central en este gesto de reno- vaci\u00f3n de la Astrolog\u00eda. Finalmente, no podr\u00eda dejar de men- cionar, como fundamento y referente de todos los anteriores, a Rudolf Stei- ner. Enumerar sus aportes sobrepasa largamente el alcance de este escrito. Pr\u00e1ctica Marie Steiner tambi\u00e9n ha sido un gran referente, sin embargo, por el car\u00e1cter de su aporte requiere un p\u00e1rrafo pro- pio. Dice ella al respecto del tema: \u00abLa vivencia de la palabra (Arte de la Pala- bra) conduce a intimidades d el conoci- miento espiritual, que obran develando los enigmas ocultos en el ser humano. El hombre se nos enfrenta aqu\u00ed en con- cordancia con su ser m\u00e1s \u00edntimo, desde los fundamentos del ser que lo crea; tal como lo han configurado las fuerzas directrices de la s estrellas m\u00f3viles, los planetas y las estrellas fijas del zod\u00edaco que poseen en los sonidos sus signos y sus sellos. Si dentro del habla captamos este resonar aunado, otorgado al hom- bre por los dioses, vivenciaremos nue- vos estados de conciencia \u00bb. La posi bilidad de relacionar la Astro- log\u00eda con la pr\u00e1ctica del Arte de la Pa- labra, ha sido fundamental para dar a este trabajo un anclaje en la experien- cia, para la comprensi\u00f3n de las fuerzas c\u00f3smicas m\u00e1s all\u00e1 del \u00e1mbito pensante. La posibilidad de traer a la exp eriencia la manifestaci\u00f3n de estas fuerzas arque- t\u00edpicas, tanto en la palabra como en el movimiento del cuerpo, ha permitido ir caminando con la pregunta en la re- gi\u00f3n del sentir y la voluntad. De este modo, la aproximaci\u00f3n al tema abarca la amplitud del alma, pu- diendo integrar diferentes direcciones y puntos de vista que nos llevan a viven- cias de las leyes c\u00f3smicas por medio de la experiencia art\u00edstica. El Arte de la Pa- labra, nacido de la fecunda obra de Ru- dolf Steiner, desarrollado por Marie Steiner y mu chos otros artistas, se pre- senta como una suerte de campo de observaci\u00f3n y ensayo, brindando la po- sibilidad de experimentar las fuerzas planetarias, zodiacales y de los cuatro elementos en forma art\u00edstica/creadora y vivencial/corp\u00f3rea. Se posibilita el enc uentro del sentido y la vigencia de un saber astrol\u00f3gico que progresa en su renovaci\u00f3n. Es im- portante recordar que en el \u00e1mbito del habla humana tambi\u00e9n aplica la \u00abLey de Correspondencia: lo que es arriba, es abajo\u00bb. Las consonantes tienen su fuente macroc \u00f3smica en el zod\u00edaco y las vocales en las esferas planetarias. En la palabra, podemos tener una vi- vencia verdadera, objetiva del Cosmos y desde all\u00ed, percibir la Astrolog\u00eda como \u00ablogos de los astros\u00bb, como \u00abpalabra es- telar\u00bb. De este modo, se resignifica re- cuperando su designio original y tam- bi\u00e9n nos aproxima a la relaci\u00f3n de la palabra humana con la palabra divina y -guardando todas las distancias - tener un acercamiento a la palabra c\u00f3smica, al verbo creador, desde la palabra hu- mana po\u00e9tica. Articulamos nue stra pa- labra -que es un don de los dioses - con la laringe y la b\u00f3veda bucal. La laringe humana es una r\u00e9plica microc\u00f3smica de Marte como laringe de los dioses y en la b\u00f3veda bucal resuena nuestra pa- labra a imagen del verbo que se ex- pande en las esferas c\u00f3s micas. Aportes Desde una labor junto a Carolina Ca- roca, artista de la palabra y mi esposa, hemos trabajado en la integraci\u00f3n de ambas disciplinas: la Astrolog\u00eda y el Arte de la Palabra. Aqu\u00ed podemos des- tacar -adem\u00e1s del trabajo de acompa- \u00f1amiento a personas en su proceso de desarrollo - la investigaci\u00f3n sobre la identidad del pueblo de Chile, propo- niendo una caracterizaci\u00f3n desde la pa- labra y las fuerzas c\u00f3smicas a la luz de la Antroposof\u00eda. La propuesta busca la reflexi\u00f3n acerca del alma del pueblo, las tareas y destinos comunes, y la relaci\u00f3n entre hechos hist\u00f3ricos y correspon- dencias c\u00f3smicas. El desarrollo de lo social, la comunidad nacional en con- texto con la individualidad. Es una la- bor viva, en constante metamorfosis e integraci \u00f3n de los hechos de la actuali- dad, que nace del inter\u00e9s en el tema de la identidad, el alma nacional y los seres espirituales que nos acompa\u00f1an en nuestra \u00e9poca, en nuestro devenir como pueblo y en la evoluci\u00f3n indivi- dual de cada uno de nosotros. Seguimos en camino -\u00a1Oh Mercurio! -, dios del movimiento, del intercambio, regente de en- cuentros significativos y sanadores . CORONAVIRUS: MI EXPERIENCIA COMO PACIENTE Y TRATANTE Constanza Osorio Soy m\u00e9dica general y trabajo en un centro de salud familiar (CESFAM) del \u00e1rea p\u00fablica en la Regi\u00f3n Metro- politana. Durante este a\u00f1o, el centro ha tenido que adaptarse para cumplir principalmente dos funciones. La pri- mera es m\u00e1s bien de gesti\u00f3n, con el se- guimiento de casos de Covid (+) por v\u00eda telef\u00f3nica, entrega de resultados de PCR y trazabilidad con seguimiento de contactos; adem\u00e1s de que se intenta mantener a distancia las consultas que se atend\u00edan anteriormente junto con la entrega de medicamentos. La se gunda es el servicio de urgencias adosado (SAPU), donde se prestan las primeras atenciones a pacientes, que van desde consultas sencillas por s\u00edntomas leves hasta casos graves que deben deri- varse al hospital de referencia, que es solo uno para todas las co munas del \u00e1rea. Al principio de todo, nos encontr\u00e1- bamos en una especie de silencio ex- casos? \u00bfC\u00f3mo abordaremos a los pacientes? \u00bfSer\u00e1 como en otros pa\u00edses? Luego, comenzaron a llegar los primeros pa- cientes a consultar, en general cas os con s\u00edntomas leves. De a poco, hubo cada vez m\u00e1s casos, las cifras, las esta- d\u00edsticas, el n\u00famero de contagios por comuna, los nombres de esos pacien- tes, los casos leves y los graves y tam- bi\u00e9n los fallecidos. Recuerdo lo impre- sionante que fue recibir toda esa infor- maci\u00f3n, porque ya no era solo a nivel global o nacional (de lo que todav\u00eda se puede dudar), sino que se trataba de algo mucho m\u00e1s concreto y real. Y en ese entonces no pod\u00eda dejar de pensar que muchos de esos fallecimientos eran evitables. Como e ra de prever, la mayor\u00eda eran adultos mayores, con en- fermedades de base, dependientes y con todos los factores de riesgo que conocemos. Pero aqu\u00ed se evidenci\u00f3 algo que el equipo de salud ya hab\u00eda anticipado, y es que el hospital, como muchos otros, r\u00e1pidam ente dej\u00f3 de dar abasto. La mayor\u00eda de los casos eran leves y se manejaban en casa. Pero el n\u00famero de contagios que hubo en los meses de invierno, sumado a que segu\u00eda ha- biendo much\u00edsimas consultas por otras causas, en un hospital que ya lle- vaba a\u00f1os al m\u00e1 ximo de su capacidad, hizo que ocurrieran situaciones muy tristes con pacientes. No por negligen- cia, no por mala pr\u00e1ctica ni mala vo- luntad. Simplemente el recurso hu- mano y material no fue suficiente. Se inici\u00f3 entonces un trabajo de coordinaci\u00f3n en conjun to con los ser- vicios de urgencia y el hospital, en el cual me ha tocado participar en los \u00fal- timos cinco meses. Comenzamos a te- ner pacientes muy graves, que espera- ban horas en los servicios de urgencia locales para ser trasladados al hospital. Y si bien tod av\u00eda ocurren estas situa- ciones, se ha observado una leve me- jor\u00eda. Al parecer, la poblaci\u00f3n se en- cuentra mejor informada, ha apren- dido a diferenciar s\u00edntomas leves de graves y los centros asistenciales est\u00e1n mejor preparados que en un co- mienzo. Pero, aunque ha habido me- jor\u00eda en este aspecto, nos enfrentamos ahora a otra situaci\u00f3n. Desde pacien- tes con enfermedades cr\u00f3nicas muy descompensadas, hasta accidentes y eventos traum\u00e1ticos de distinta \u00edndole. Por lo tanto, el hospital contin\u00faa tra- bajando sobrepasado e n su capacidad y nos seguimos encontrando con una pesada carga asistencial. En lo personal, yo misma tuve Co- vid y debo admitir que dentro de todo fue una buena experiencia. Hac\u00eda a\u00f1os que no ten\u00eda fiebre y sent\u00ed claramente que este proceso deb\u00eda enfrentarl o, y que si lo hac\u00eda respetando los tiempos de la enfermedad, saldr\u00eda fortalecida. Y as\u00ed fue. Solo dos d\u00edas de fiebre, que con ayuda de medicamentos antropo- s\u00f3ficos asociados a una buena hidrata- ci\u00f3n y descanso, dieron por resultado una r\u00e1pida recuperaci\u00f3n s in secuelas y con una sensaci\u00f3n de que en el fondo algo bueno me hab\u00eda ocurrido. Hasta pensaba, sin compartirlo mucho con otros: \u00ab\u00a1Qu\u00e9 alegr\u00eda por que me dio Covid! \u00a1Qu\u00e9 alegr\u00eda para el ser hu- mano enfrentarse a un proceso infec- cioso y salir victorioso! Quienes estamos en el camino de la Medicina Antropos\u00f3fica bien conoce- mos los beneficios de un proceso fe- bril bien llevado, de lo importante que es enfrentarse a ciertas enfermedades y de lo relevante que se torna en esos momentos contar con un buen estado de salud previo, entendi\u00e9ndolo desde su punto de vista m\u00e1s completo. Tam- bi\u00e9n tenemos presente la fortaleza in- terior que puede presentarse luego de esto y lo necesario que es para el desa- rrollo espiritual. Entonces, \u00bfante qu\u00e9 situaci\u00f3n nos encontramos aqu\u00ed? P or un lado, mi ex- periencia con Covid, as\u00ed como la de miles m\u00e1s, me hace sentir que enfren- tarse a esta enfermedad podr\u00eda ser muy positivo; por otro, mi trabajo en el sistema de salud p\u00fablico me ha mostrado otras cosas. Desde un punto de vista antropos\u00f3fico, las enfermeda- des tienen que ver con cada individuo y su biograf\u00eda, pero en el estado de en- fermedad, hay algo m\u00e1s que entra en juego y que ya no depende de cada in- dividuo en concreto. En Chile, la sa- lud de la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n es deficitaria y es cie rto que tiene que ver con un sistema que ha sido insufi- ciente, pero tambi\u00e9n tiene que ver con las malas condiciones laborales, con el poco acceso a actividades culturales, con el costo de la vida y con una larga lista de otros determinantes sociales de la salud. Lo que he aprendido vi- viendo, estudiando y trabajando en este pa\u00eds, es que la sociedad no est\u00e1 es- tructurada de manera que permita un desarrollo integral y un estado saluto- g\u00e9nico s\u00f3lido. Entonces, antes de preocuparnos por una enfermedad en concreto , la tarea inicial es otra. Ha- br\u00eda que \u00abEsta per- sona deter- minada enfermedad y salir fortalecida? \u00bfDepender\u00e1 s \u00f3lo de ella, o habr\u00e1 que considerar otros aspectos? Creo profundamente, que as\u00ed como juntos hemos constru ido esta socie- dad, podemos ahora trabajar para cambiar todo aquello que nos parece que atenta contra la dignidad del ser humano. Seamos buenos lectores de contexto y trabajemos con cari\u00f1o para lograrlo. LA CRISIS DEL VIRUS DESDE EL SUR DE CHILE Sebasti\u00e1n L\u00f3pez Trabajo en un hospital del sur de Chile, donde afortunadamente hasta ahora la crisis no nos ha golpeado al extremo de sobrepasar nuestra capaci- dad hospitalaria, capacidad que, debo aclarar, fue muy reforzada en forma preventiva. Mi u nidad cl\u00ednica (Hospitalizaci\u00f3n Domiciliaria) presta atenci\u00f3n directa a pacientes con coronavirus estables, adem\u00e1s de a nuestros pacientes habi- tuales. Como muchos equipos, tuvi- mos que reestructurarnos casi por completo para responder a las necesi- dades que s e anticiparon y a las que se fueron presentando. Mi reflexi\u00f3n surge desde este lugar y, aceptando mis limitaciones y sesgos, me esfuerzo continuamente por am- pliarla para que al menos roce \u00abel todo\u00bb del fen\u00f3meno. Algunos compa\u00f1eros han sufrido el trauma de la p\u00e9rdida de personas cer- canas: familiares, compa\u00f1eros de equipo y pacientes. Sin duda, es mucho lo que se ha he- cho, y desde varios lugares se ensalza el sacrificio y compromiso de los tra- bajadores de la salud, en especial los de la \u00abprimera l\u00ednea\u00bb hospi talaria. Esta expresi\u00f3n, en particular, por su origen en el mundo militar, refleja muy bien la disposici\u00f3n an\u00edmica colectiva ante esta crisis. Pero tambi\u00e9n fue mucho lo que se posterg\u00f3 por seguridad, por protoco- los y por la pertinaz incertidumbre. Estas de cisiones tomadas \u00aben el fragor de la batalla\" hoy vienen a pasarnos la cuenta en forma de abultadas listas de espera, garant\u00edas de salud vencidas, ci- rug\u00edas y procedimientos irremediable- mente postergados. Es en este punto donde pueden sur- gir las preguntas m\u00e1s valiosas que es necesario de \u00abmantener\u00bb por el mayor tiempo posible: \u00bfcu\u00e1l es la verdad tr\u00e1s de esta crisis sanitaria? \u00bfPodemos comprenderla si restringimos la mi- rada a nuestras fronteras? \u00bfEs solo una crisis sanitaria? \u00bfEs solo una crisis de salud h umana? \u00bfSe trata \u00fanica- mente de un nuevo agente contagioso y de la \u00ablucha\u00bb contra \u00e9l? \u00bfVolver\u00e1 todo a la normalidad cuando surja una vacuna efectiva y segura? \u00bfEs en ver- dad tan simple? Hoy la explotaci\u00f3n ya no viene tanto del exterior, sino de nuestro exces o de \u00abpositivismo\u00bb: exceso de rendimiento, exceso de producci\u00f3n y exceso de co- municaci\u00f3n, como afirma el fil\u00f3sofo Byung -Chul Han. Gran parte del mundo desarrollado o en v\u00edas de desa- rrollo se est\u00e1 haciendo \u00abvoluntaria- mente\u00bb esclavo de su trabajo y sus dis- positivos electr\u00f3nicos. No solo no tenemos m\u00e1s tiempo, sino que adem\u00e1s nuestra salud es m\u00e1s fr\u00e1gil, entre otras cosas por la falta de actividad f\u00edsica, p\u00e9rdida de contacto con la naturaleza y malnutrici\u00f3n por exceso . Si a esto sumamos que cerca de 800 mill ones de personas pasan hambre en el mundo y que gran parte de las enfermedades prevalentes en los pa\u00edses pobres se deben a la desnu- trici\u00f3n parece muy necesario pregun- tarse qu\u00e9 ocurri\u00f3 con la tierra prome- tida del positivismo. En medio de este escenario surg e t\u00ed- midamente, a finales del a\u00f1o pasado, la noticia del brote de un nuevo virus respiratorio en Wuhan, una de las ciu- dades m\u00e1s contaminadas de China continental. No era la primera vez que esto ocurr\u00eda, el mundo ya hab\u00eda visto surgir el SARS en condiciones muy si- milares casi 20 a\u00f1os atr\u00e1s. Y esa misma experiencia hizo que muchos quisieran confiar en que la historia se iba a repetir y los asi\u00e1ticos iban a lo- grar controlar la expansi\u00f3n del virus permitiendo que occidente siguiera tranquilamente con \u00absu vida\u00bb. Lo que vino despu\u00e9s es de p\u00fablico conocimiento, los noticieros por me- ses no han hecho m\u00e1s que girar en torno a cifras de todo tipo: casos, muertos, R0, respiradores, pa\u00edses afec- tados, tests, bolsas de valores, desem- pleo, etc\u00e9tera. Miles de art\u00edculos de todo tipo: en peri\u00f3dicos, revistas cien- t\u00edficas, p\u00e1ginas gubernamentales, re- des sociales, videos, tweets. Miles de millones invertidos en desarrollo de f\u00e1rmacos y vacunas, cientos de proto- colos, normas e instructivos. Una ver- dadera \u00abinfodemia\u00bb de casi mayores consecuencias que la crisis viral en curso. Desde hace varios a\u00f1os se ha estado desarrollando el concepto de One Health , impulsado principalmente por el mundo de la veterinaria. Esta premisa intenta dar cuenta de las es- trechas relaciones rec\u00edprocas entre la salud humana, animal y ambiental, y actualmente impulsa l\u00edneas de trabajo en pol\u00edticas p\u00fablicas y educativas. Desde One Health resulta evidente que no es posible esperar que la salud humana prospere cuando se violenta y se hace caso omiso, en forma atro z de la salud de las otras formas de vida del planeta. A\u00fan m\u00e1s, si no terminamos definitivamente con la ganader\u00eda in- dustrial, el uso de agrot\u00f3xicos para la agricultura, la explotaci\u00f3n y contami- naci\u00f3n de bosques y oc\u00e9anos, estare- mos causando nuestro propio exter- minio. En este punto algunos objetar\u00e1n que esos son problemas muy complejos (y por tanto insolubles) y que esta crisis consiste principalmente en un nuevo virus y en c\u00f3mo enfrentarlo. Pero resulta que los virus son la frontera entre lo vivo y lo no v ivo. Es lo \u00abmineral\u00bb del mundo org\u00e1nico, su simplificaci\u00f3n m\u00e1xima; un trozo de informaci\u00f3n gen\u00e9tica y un envoltorio -cuando no lo tienen hablamos de vi- roides - capaz de interactuar con la vida. Ese trozo de informaci\u00f3n que puede autoreproducirse es probable- mente uno de los primeros pasos en la evoluci\u00f3n de lo vivo, o surgi\u00f3 junto con ella. Es muy interesante observar que los virus coevolucionan con sus hospederos \u00abnaturales\u00bb y si les produ- cen enfermedades, estas tienden a ser leves. Como entidades no vivas, de- penden de sus hospederos para perpe- tuarse y por tanto no pueden atacarlos al grado de amenazar su superviven- cia. Las enfermedades graves habitual- mente se producen cuando un virus entra en contacto con una especie o poblaci\u00f3n nueva, pero despu\u00e9s de un tiempo tiende a regularse y volverse menos \u00abvirulento\u00bb. De hecho hoy se les considera una parte importante de la microbiota e importantes cataliza- dores de la evoluci\u00f3n gen\u00e9tica. En la Medicina Antropos\u00f3fica mu- chas veces se comprende la enferme- dad como un inte nto curativo que busca llamarnos la atenci\u00f3n hacia la forma en que vivimos y hacia aspectos que no est\u00e1n adecuadamente \u00abperfun- didos\u00bb por el esp\u00edritu. Esto es de par- ticular importancia en esta sociedad tardo -moderna, donde las epidemias \u00abneuronales\u00bb (depres i\u00f3n, hiperactivi- dad, trastorno borderline, burnout) estaban superando largamente a las microbiol\u00f3gicas . \u00bfQu\u00e9 funci\u00f3n podr\u00eda cumplir una crisis viral, un nuevo agente infeccioso, en un mundo glo- balizado, autoexplotado, \u00abhiperpro- infectoconta- giosa nos podr\u00eda curar? El discurso oficial sobre la pandemia ha hecho caso omiso, en forma siste- m\u00e1tica, de estos importantes antece- dentes y preguntas que se revelan des- pu\u00e9s de un examen m\u00ednimamente cui- dadoso. Tod o gira en torno al uso de mascarillas, comunas en cuarentena, n\u00famero de ventiladores disponibles y los avances en el desarrollo de una va- cuna efectiva y segura, que muchos anhelan tener en el mercado en menos de un a\u00f1o, lo que significa por l\u00f3gica simple q ue ser\u00e1 imposible conocer sus efectos a mediano y largo plazo. \u00bfQu\u00e9 preguntas nos est\u00e1n faltando? \u00bfQu\u00e9 rincones estamos dejando de iluminar? \u00bfQu\u00e9 \u00e1mbitos estamos ilu- minando en demas\u00eda? La luz ilumina, pero ciega cuando demas\u00eda se concen- tra en un solo punto... NOTICIAS DEL A\u00d1O QUE NOS DEJA FORMACI\u00d3N DE PEDAGOGIA CURATIVA Sol Sep\u00falveda Formaci\u00f3n antropos\u00f3fica para la inclusi\u00f3n La Pedagog\u00eda Curativa se basa en las indicaciones de Rudolf Steiner para trabajar con personas en situaci\u00f3n de discapacidad. Avanzado para su \u00e9poca, propuso una mirada inclusiva y profunda para comprender las ne- cesidades de cada ni\u00f1o y adolescente, y elabo r\u00f3 directrices para quienes tra- bajan en la ense\u00f1anza, terapia y cui- dado de personas con discapacidad. Desde el a\u00f1o 2018, el centro de es- tudios Arch\u00e9 es la casa de un pro- grama de formaci\u00f3n en Pedagog\u00eda Curativa, dirigido a profesionales de todo el pa\u00eds que convergen en su in- ter\u00e9s por comprender los desaf\u00edos de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. La perspectiva antropos\u00f3fica hace hin- capi\u00e9 en la comprensi\u00f3n profunda de las fortalezas de cada persona y la te- rap\u00e9utica est\u00e1 dirigida a sacar a la luz lo mejor que cada uno trae. En un plan de dos a\u00f1os y medio, se desarrollan m\u00f3dulos mensuales a cargo de pedagogas, te rapeutas y m\u00e9- dicos, quienes van entregando conte- nidos que ampl\u00edan y profundizan la mirada sobre la discapacidad. Todo esto, a su vez, es acompa\u00f1ado por ac- tividades art\u00edsticas cuyo prop\u00f3sito es el autoconocimiento de los estudian- tes en formaci\u00f3n, provocando la in- trospecci\u00f3n que luego les permitir\u00e1 fortalecer la observaci\u00f3n de otras personas, renovando sus pr\u00e1cticas profesionales desde el exterior y el interior. Para nosotros la inclusi\u00f3n es funda- mental y esta formaci\u00f3n contribuye a que cada profesional, en s us clases, terapias, consultas m\u00e9dicas, etc., transforme su observaci\u00f3n y renueve sus respuestas ante la discapacidad. CURSO DE DIBUJO \u00abLUZ Y TINIEBLAS\u00bb Odette Sansot - Nicol\u00e1s Fierro - Alejandra Meza A ra\u00edz de la oficializaci\u00f3n actual- mente en proc eso de la Fundaci\u00f3n Novalis, que agrupa las iniciativas existentes en el Colegio San Fran- cisco de Limache y cuyos comienzos se sit\u00faan en el a\u00f1o 1998 bajo el im- pulso de sus fundadores, Jorge G\u00f3- mez (QPD) y Ang\u00e9lica Vallespir, surge oficialmente el Centro de Arte el a\u00f1o 2013 como un impulso de al- gunas personas interesadas en dar continuidad a la aspiraci\u00f3n de sus fundadores, en especial de Jorge G\u00f3- mez. Jorge dio los primeros pasos en la iniciativa de un futuro centro de arte, llevando a cabo seminarios de Arqu itectura para estudiantes de la Universidad de Chile en el a\u00f1o 2001. Posteriormente, en los a\u00f1os 2013 - 2015 se termina la construcci\u00f3n de una sala de arte, la cual se inaugura en 2016 con una exposici\u00f3n de las obras de arte, dibujo y escultura, ejecutadas por los integrantes del grupo del Centro de Arte durante los primeros a\u00f1os de trabajo y de estudios prelimi- nares. En 2016 y 2017, el Centro de Arte organiz\u00f3 dos seminarios abier- tos a toda la comunidad, cuyos temas fueron: \u00abEl devenir de la forma\u00bb y \u00abDevelan do la creatividad\u00bb, ambos a cargo del artista Rudolf Kaesbach en ese entonces director de la escuela de arte Emerson Visual Arts, de Ingla- terra. En 2018 se da comienzo al curso \u00abLuz y Tinieblas\u00bb, el cual se repite en 2019. Este curso pretende ser el pri- mero de un ciclo de tres talleres de fundamentaci\u00f3n goethean\u00edstica y an- tropos\u00f3fica de las artes pl\u00e1sticas: di- bujo en blanco y negro, en color, y modelado, en ese orden. La idea central que nos inspira es cambiar el paradigma de Clases de Arte por el de Taller de Arte, otor- g\u00e1ndole a la clase un espacio de tiempo de cuatro horas, durante las cuales el alumno tenga plena libertad de trabajo, meditaci\u00f3n, observaci\u00f3n y descanso, de manera que no se sienta presionado por exigencias de hora- rio. Con esto intenta mos devolver a la actividad art\u00edstica ciertas condicio- nes que le son indispensables. E in- cluso dar al alumno la libertad de que pueda volver a observar o trabajar en su obra. Un verdadero taller de arte. Durante el a\u00f1o los ejercicios se piensan y acotan pa ra llevar al parti- cipante a que descubra las leyes natu- rales que tejen la luz y las tinieblas para dar nacimiento a un mundo de infinitas posibilidades de espacios y procesos formativos \u00fanicos nacidos de ese tejer y del alma de cada uno. Los temas se dist ribuyen durante el a\u00f1o r\u00edtmicamente, siguiendo instan- cias que favorezcan una contracci\u00f3n y luego una expansi\u00f3n del alma. Este ritmo tambi\u00e9n se repite durante el trabajo: la fase de observaci\u00f3n sensi- ble, distanciarse del fen\u00f3meno o mo- delo, y la fase que imp lica sumergirse en el trabajo propiamente tal. Luego lo mismo se repite en el queha cer mismo, observaci\u00f3n de lo hecho y luego el impulso a continuar por el camino intuido durante la observa- ci\u00f3n. Este proceso r\u00edtmico se pro- duce constante y espont\u00e1neamente . El profesor interviene s\u00f3lo cuando alguien tiene dificultad para lograrlo. Cada clase comienza con una ob- servaci\u00f3n grupal de los ejercicios en proceso, comentarios, dudas, descu- brimientos, sensaciones vividas, mo- mento gracias al cual el profesor puede, desde la propia experiencia art\u00edstica del alumno, guiar la atenci\u00f3n hacia los aspectos m\u00e1s espirituales subyacentes en los ejercicios pro- puestos. Aqu\u00ed cabe destacar que los textos te\u00f3ricos que apoyan el conte- nido de este curso se entregan al final de cada etapa, de manera de no inter- ferir en la experiencia creativa con conceptos previos. Luego nos internamos de nuevo en el proceso creativo. As\u00ed, r\u00edtmica- mente, se va creando un di\u00e1logo que devela durante el a\u00f1o el prop\u00f3sito del curso. Es decir, manejar, con con- fianza en el proceso y en s\u00ed mismos, las cualidades de luz y tinieblas, tener la experiencia de como estas cualida- des est\u00e1n presentes en todo nuestro ser y quehacer, para finalmente dar el paso hacia la propia creatividad, en li- bertad. Al fin del a\u00f1o s e presentan las obras en una exposici\u00f3n abierta a la comu- nidad. PLEBISCITO El domingo 25 de octubre hubo en Chile un refer\u00e9ndum, mediante el cual la ciudadan\u00eda expres\u00f3, por amplia mayor\u00eda, su voluntad de que se redacte una nueva Constituci\u00f3n pol\u00edtica que sirva a las necesidades actuales del pa\u00eds. Nota del grupo editor FORMACI \u00d3N EN PEDAGOG\u00cdA DE EMERGENCIA Jazm\u00edn Miranda En los desastres naturales y los con- flictos armados, la infraestructura ex- terna se derrumba. Las medidas de emergencia, como el suministro de agua limpia, de alimentos, medicinas, mantas y tiendas de campa\u00f1a, son de vital importancia para las personas y familias afectadas y est\u00e1n garantiza- dos por numerosas organizaciones en el \u00e1mbito de la ayuda human itaria. La Pedagog\u00eda de Emergencia, creada por los Amigos de la Pedago- g\u00eda Waldorf (Freunder der Er- ziehungskunst), pretende socorrer a las personas en el derrumbe de su es- tructura interna. Ofrece intervenciones de primeros auxilios en el \u00e1mbito psi- cosocial , mediante pr\u00e1cticas pedag\u00f3gi- cas basadas en la Pedagog\u00eda Waldorf , para ayudar a ni\u00f1os y j\u00f3venes trau- matizados. Estas intervenciones en situaciones de crisis, favorecen la ela- boraci\u00f3n del trauma en su fase aguda, con miras a evitar que interfiera en el sano desarrollo f\u00edsico, an\u00edmico y es- piritual de ni\u00f1os, j\u00f3venes y adultos. Concretamente, estas vivencias in- cluyen pr\u00e1cticas pedag\u00f3gicas presen- tes en el curr\u00edculo de las escuelas Waldorf, como arte de la palabra, eu- ritmia, gimnasia, m\u00fasica y expresi\u00f3n pl\u00e1stica, as\u00ed como juegos, diversas manualidades y quehaceres de la vida diaria, plenos de sentido. Todo ello unido a la asistencia m\u00e9dica y psico- l\u00f3gica, y a la inclu si\u00f3n de terapias ar- t\u00edsticas basadas en el mismo funda- mento. Por medio de estas experiencias, ni- \u00f1os y j\u00f3venes activan fuerzas curati- vas propias, lo que les posibilita la in- tegraci\u00f3n de la vida del pensar, del sentir y de la voluntad, con miras a mitigar y evitar que dicha experiencia traum\u00e1tica interrumpa el despliegue de la propia biograf\u00eda . Nace una idea Durante el verano de 2006, la ciudad de Stuttgart fue una de las sedes de la Copa Mundial de F\u00fatbol, por lo que el alcalde organiz \u00f3 un programa cul- tural: un Festival de la Paz - UNESCO, al cual fueron invitados j\u00f3venes de todo el mundo. Entre otros, se invit\u00f3 a 300 alumnos Wal- dorf procedentes de 16 naciones. El planeamiento, organizaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n estuvo a cargo de los Ami- gos del Arte de Educaci\u00f3n Rudolf Steiner. Al final de la Copa Mundial, la escuela Waldorf de Uberlingen in- vit\u00f3 a los j \u00f3venes a un encuentro en el lago Constanza. Durante la celebraci\u00f3n de este acontecimiento internacional de paz, comenz\u00f3 la guerra entre Israel y el L\u00edbano. La infraestructura del L\u00edbano re- sult\u00f3 gravemente da\u00f1ada. Aeropuer- tos, puentes y carreteras quedaron destruidos casi en su totalidad. Las tropas israel\u00edes ocuparon el sur del pa\u00eds. A los 21 alumnos de la escuela Wal- dorf de Beirut, el \u00fanico grupo de j\u00f3- venes con necesidades especiales en el Festival de la Paz -UNESCO, les fue imposible regresar a su patria. El grupo de j\u00f3venes libaneses fue alo- jado en la escuela Karl Schubert de Stuttgart, y la ciudad de Stuttgart no escatim \u00f3 esfuerzos ni dinero para or- ganizar un programa que hiciera lo m\u00e1s agradable posible la estancia de los involuntarios visitantes. Los or- ganizadores se sintieron tranquilos y felices sabiendo que los j\u00f3venes liba- neses se encontraban en un lugar se- guro fuera de la zona de guerra. Pero a\u00fan as \u00ed, la contraparte libanesa insist\u00eda en que regresaran. Las fami- lias de los j\u00f3venes presionaban a los consternados alemanes para que se organizara el pronto regreso del grupo. Como reacci \u00f3n a esta situa- ci\u00f3n tensa, los j\u00f3venes a la vez empe- zaron a presentar s\u00edntomas cada vez m\u00e1s marcados seg\u00fan los trastornos individuales de cada uno. La situa- ci\u00f3n se volv\u00eda cada vez m\u00e1s inestable. Finalmente los responsables en la ciudad de Stuttgart y los Amigos del Arte de Educaci\u00f3n Rudolf Steiner, decidieron ceder ante las presiones y hacer que el grupo de j\u00f3venes con ca- pacidades diferentes regresara a Bei- rut, es decir, que regresara a la guerra. Equipados con una carta de protec- ci\u00f3n de la UNESCO y desp u\u00e9s de una coordinaci on detallada con las autoridades del L ibano y el mando militar israel i, los j ovenes, despu es de un viaje en condiciones dif iciles por Siria y el norte del L \u00edbano, pudieron ser entregados a sus felices padres en Beirut. Con pos terioridad, los acompa nan- tes alemanes fueron recibidos y con- decorados por el presidente liban \u00e9s. Esta acci \u00f3n de regreso tuvo un am- plio eco en los medios de comunica- ci\u00f3n del sur de Alemania y el L \u00edbano. Pero hubo algo que los medios de comunicaci \u00f3n no mencionaron: en el L\u00edbano los colaboradores alemanes sufrieron algo que unicamente co- noc\u00edan por la televisi \u00f3n: la guerra pal- pable. En los campos de refugiados se vieron enfrentados a las v \u00edctimas de los da nos colaterales ocasionados por los interes es pol \u00edticos: ni nos traumatizados, perturbados, p alidos, apaticos, con una mirada perdida y vac\u00eda. Cada pedagogo especializado en pedagog \u00eda curativa sabe que es relati- vamente f acil y duradero ayudar a es- tos ni nos en una etapa inicial del trauma para que puedan superar la experiencia, y a la vez qu\u00e9 dif \u00edcil es prestar una ayuda duradera en una fase posterior, cuando ya los s \u00ednto- mas del trauma y las reacciones se han manifestado en forma cr \u00f3nica. Quien haya vist o con una mirada pedag \u00f3gico-terap \u00e9utica el rostro de ninos traumatizados, sabe lo que se tiene que hacer. Los ni nos refugiados de la escuela Waldorf de Beirut que resultaron traumatizados, contribuyeron al desarrollo de la idea de una peda- gog\u00eda de e mergencia, As \u00ed, se concibi \u00f3 y naci \u00f3 la idea de la actual ayuda pe- dag\u00f3gica inmediata que se basa en la pedagog \u00eda Waldorf. Historia en Chile En el a\u00f1o 2010, despu\u00e9s del gran te- rremoto y maremoto que afect\u00f3 a la zona centro -sur de nuestro pa\u00eds, la doctora Carina Vaca Zeller y la do- cente Anita Isla, tomaron contacto con Bernd Ruf, quien hizo el primer acompa\u00f1amiento de la primera intervenci\u00f3n hec ha en Chile, bajo la organizaci\u00f3n Cobijo para Chile. Este impulso ha convocado a di- versos profesionales del \u00e1rea de la sa- lud y la educaci\u00f3n y voluntarios en formaci\u00f3n en estas l\u00edneas de trabajo, instancias en que los equipos han ofrecido sus capacidades p rofesiona- les y sus mejores esfuerzos persona- les, en intervenciones realizadas en las situaciones de crisis provocadas por eventos naturales: Terremoto del 27 de febrero de 2010, ltahue Incendios en Valpara\u00edso en 2012 Terremoto y maremoto del norte en 2014 . Tongoy Incendio en Santa Olga en 2017. Constituci\u00f3n. El equipo estaba comenzando una nueva etapa, y entregando capacita- ciones internas, cuando el 18 de oc- tubre de 2019 se produjeron en todo el pa\u00eds diversas manifestaciones de malestar social, que exig\u00eda n mejores condiciones de vida. As\u00ed, ese mismo d\u00eda iniciamos intervenciones y capa- citaciones que se prolongaron hasta enero de 2020. Y hoy, en plena crisis de aisla- miento, estamos realizando interven- ciones en colaboraci\u00f3n con los equi- pos de Iberoam\u00e9rica y A lemania, me- diante plataformas virtuales. Se han llevado a cabo charlas y ta- lleres, para difundir y entregar herra- mientas pedag\u00f3gicas que contribu- yan a superar el estr\u00e9s y las posibles secuelas que la experiencia de encie- rro pueda ocasionar. Estas interven- ciones han acogido a ni\u00f1os, j\u00f3venes, educadores, familias y profesionales sociales, y han sido posibles por la in- tegraci\u00f3n de pedagogos de emergen- cia de pa\u00edses de Iberoam\u00e9rica y el Ca- ribe. Finalmente, y desde el 5 de sep- tiembre de este a\u00f1o, se retom\u00f3 la Formaci\u00f3n Avanzada de Pedagog\u00eda de Emergencia mediante plataforma, para quienes ya han rendido en forma satisfactoria al menos un m\u00f3- dulo de manera presencial. El primer m\u00f3dulo est\u00e1 siendo dictado por Anita Isla y Jazm\u00edn Miranda, docen- tes que pertenecen a la red interna- cional de formadores en Pedagog\u00eda de Emergencia. EURITMIA CURATIVA PARA M\u00c9DICOS ( 2015-2019 ) Patricio Donaire En junio de 2015, y principalmente gracias al impulso del euritmista y maestro Harlet Trujillo, la doctora Gudrun Merker * imparti\u00f3, por pri- mera vez en nuestro pa\u00eds, la Forma- ci\u00f3n de Euritmia Curativa para m\u00e9di- cos. \u00c9se fue el primero de cuatro m\u00f3- dulos intensivos, entre 2015 y 2019, que dur\u00f3 la formaci\u00f3n, a tiempo par- cial, guiada por el maravilloso trabajo de la doctora Merker, en el que parti- cip\u00f3 un grupo de 16 personas, entre odont\u00f3logos, m\u00e9dicos generales, es- pecialistas y residentes de diversas es- pecialidades. El trabajo se d ividi\u00f3 en estos cuatro m\u00f3dulos intensivos, junto con un plan de pr\u00e1cticas diarias y supervisio- nes peri\u00f3dicas, varias veces al a\u00f1o, acompa\u00f1ado por las euritmistas cu- rativas Ver\u00f3nica Ort\u00fazar, inicial- mente, y luego, y hasta el final, por Mariana Pinto. Sostener este impulso durante es- tos a\u00f1os fue un trabajo arduo, pero muy gratificante, por los frutos que ha tra\u00eddo. La vivencia com\u00fan de quienes par- ticipamos en el proceso completo, es que el trabajo en esta formaci\u00f3n nos ha permitido, de diversas formas, avanzar en el desarrollo y madura- ci\u00f3n de nuevas capacidades, desde el conocimiento de la propia corporali- dad y sus limitaciones, hasta la habi- lidad de percibir sutilezas, detalles que antes se pasaban por alto, al en- frentarse con otros seres humanos, con p acientes. Definitivamente, nos ha permitido comprender mejor la Euritmia Cura- tiva como herramienta terap\u00e9utica para el presente y el futuro de la me- dicina, y ganar as\u00ed una mayor con- ciencia de los procesos curativos con los cuales se trabaja. Esta Formaci \u00f3n, por una parte, nos ha entregado indicaciones espec\u00edficas de Euritmia Curativa y el llevar a cabo ejercitaciones individuales en el marco de la actividad m\u00e9dica con el paciente y, por otra, el trabajar en un sentido org\u00e1nico junto con el eurit- mista cura tivo profesional. El trabajo realizado en esta forma- ci\u00f3n nos ha mostrado una Medicina Antropos\u00f3fica que no se concibe sin la Euritmia Curativa, ni separada de las terapias complementarias. Sin duda, nos ha permitido, ade- m\u00e1s, integrar, dar coherencia a con o- cimientos adquiridos previamente, desde un lugar nuevo, distinto de la cabeza. Es una pr\u00e1ctica que se per- cibe como una valiosa semilla en nuestra constante formaci\u00f3n como m\u00e9dicos y terapeutas, una semilla de un palpitar poderoso, que avanza ha- cia el desar rollo de una medicina llena de esp\u00edritu, una medicina pro- funda y esencialmente humana. * Gudrun Merker : m\u00e9dica antro- pos\u00f3fica, de vasta experiencia en la atenci\u00f3n cl\u00ednica de pacientes ambula- torios. Estudi\u00f3 masaje r\u00edtmico y tera- pias externas en la Escuela de Hauschka; trabaj\u00f3 en el laboratorio WALA; posee extensos estudios en bot\u00e1nica; es euritmista curativa y di- rige la formaci\u00f3n de Cura- tiva para m\u00e9dicos en Unterlengen- hardt, Alemania. BIOGRAF\u00cdAS Esta secci\u00f3n es un espacio para referencias biograf\u00edas y semblanzas de personas que camin aron con nosotros, y que han traspasado el umbral. H oy las acompa\u00f1amos desde nuestros corazones. ALBA RODR \u00cdGUEZ 1946-2019 Isabel Alliende Alba Rodr\u00edguez cruz\u00f3 el umbral de la muerte el d\u00eda s\u00e1bado 30 de noviem- bre de 2019. Alba lleg\u00f3 a Santiago de Chile en el a\u00f1o 1987. Siempre mostr\u00f3 un vivo inter\u00e9s por transformar las ideas que ella ya co- noc\u00eda sobre educaci\u00f3n, ahora desde el punto de vista de la Antroposof\u00eda. Durante su formaci\u00f3n como maes- tra Waldorf particip\u00f3 en seminarios dictados por Claudio Rauch, mante- niendo as\u00ed una continua y perma- nente autoeducaci\u00f3n durante 30 a\u00f1os, en los cuales mostr\u00f3 siempre un vivo inter\u00e9s por los asuntos antro- pos\u00f3f icos y pedag\u00f3gicos. En el a\u00f1o 1989, se integr\u00f3 al grupo de profesores del Colegio Giordano Bruno y, una vez terminado el ciclo de ocho a\u00f1os de ense\u00f1anza b\u00e1sica, Alba form\u00f3 un k\u00ednder Waldorf, donde no s\u00f3lo busc\u00f3 realizar activi- dades propias para ni\u00f1os del p rimer septenio, sino que tambi\u00e9n se preo- cup\u00f3 de mostrar la Antroposof\u00eda a adultos cercanos a esa iniciativa, apo- derados y amigos que se juntaban una vez por semana para conocer en profundidad qu\u00e9 era la Pedagog\u00eda Waldorf. Su inter\u00e9s en la Antroposof\u00eda la llev\u00f3 a ser miembro de la Rama San Santiago de la Sociedad Antropos\u00f3- fica. All\u00ed me encontr\u00e9 con ella en al- gunas reuniones. Recuerdo especial-mente el per\u00edodo en que all\u00ed se estu- diaba el ciclo de conferencias de Stei- ner llamado G\u00e9nesis , obra muy cer- cana a la Ciencia oculta . Al comenzar el a\u00f1o 2017, Alba se dio cuenta de que deber\u00eda enfrentar una dif\u00edcil y dolorosa enfermedad, un c\u00e1ncer. Fue acompa\u00f1ada en este pro- ceso por el m\u00e9dico en quien ella con- fiaba, el doctor Fern\u00e1n D\u00edaz Alliende. De \u00e9l recibi\u00f3 el tratamie nto que le permiti\u00f3 estar presente e in- teresada en el mundo por el lapso de dos a\u00f1os. A fines del a\u00f1o 2019, cuando la en- fermedad de Alba se mostr\u00f3 muy avanzada, conscientemente nos de- c\u00eda, a sus hijos y a m\u00ed, que hab\u00eda lle- gado su hora de partir. Alba Julia Evelin Gonz\u00e1lez La conoc\u00ed en el a\u00f1o 1988. Nos en- contramos en el seminario pedag\u00f3- gico que daba Claudio Rauch en San- tiago de Chile en la Sociedad Antro- pos\u00f3fica. A ambas nos inter esaba la Pedagog\u00eda Waldorf, y en especial, la Antroposof\u00eda; ella era ya una mujer con una contundente biograf\u00eda. Te- n\u00eda 42 a\u00f1os, hijos grandes, hab\u00eda co- nocido ya muchos lugares del mundo, estudiado filosof\u00eda, griego y lat\u00edn en a\u00f1os anteriores y visitado otros pa\u00edses; ven\u00eda de Buenos Aires, pero no era una argentina com\u00fan. S e destacaba por mostrar una fuerte personalidad, y en ese rasgo s\u00ed era muy porte\u00f1a. Era una mujer lucha- dora, de convicciones y argumentos claros, se esforz\u00f3 por llevar a la pr\u00e1c- tica las ideas antropos\u00f3ficas, lo que muestra su trabajo como maestra de ense\u00f1a nza b\u00e1sica y como fundadora de un kindergarten. Ten\u00eda una espe- cial capacidad para captar los pensa- mientos de otros, y se viv\u00eda mucho en esa esfera, la del pensar. Hab\u00eda es- tudiado filosof\u00eda en sus a\u00f1os de ju- ventud y eso se le notaba, pues era \u00e1gil y r\u00e1pida para captar las ideas, de manera que las lecturas de la Teosof\u00eda , La filosof\u00eda de la libertad , la Gnoseolog\u00eda , la Ciencia oculta , El estudio del hombre y otros tantos libros de Steiner, le re- sultaban un excelente contenido para la profundizaci\u00f3n y el traba jo inte- rior. Navegaba por aquellas obras con entusiasmo y mostrando una ca- pacidad memor\u00edstica siempre fresca y renovada. Todos estos rasgos de su personalidad la llevaron a conver- tirse en una muy buena y dedicada profesora. Los ni\u00f1os la llevan en su coraz \u00f3n, la recuerdan con cari\u00f1o, ad- miraci\u00f3n y gratitud. Hablo desde la experiencia, pues tuve la gracia de que uno de mis hijos la tuviera como maestra. Esos ni\u00f1os del primer curso que ella tom\u00f3 en 1989, ahora son adultos, con profesiones y oficios. Su inter\u00e9s por la pedagog\u00eda Wal- dorf, las ideas de la historia, el ser hu- mano y su contexto, el suceder ac- tual, la acompa\u00f1aron hasta el fin de sus d\u00edas. Por ello me pidi\u00f3 que le contara, despu\u00e9s de un margen de tiempo en que no nos vimos, d\u00f3nde ahora yo tra bajaba y c\u00f3mo lo hac\u00eda: y hablando del 'c\u00f3mo' fue cuando quiso, desde sus \u00faltimas fuerzas, que le describiera una de las im\u00e1genes de esa tan grandiosa obra de Durero, Los jinetes del Apocalipsis (ver imagen) . Conoc\u00eda la fuerza \u00abense\u00f1adora de la imagen\u00bb. Pi enso que fue su modo de vincularse una vez m\u00e1s con el trabajo pedag\u00f3gico, imagin\u00e1ndose ella en cada una de mis palabras y dibujando con ellas, a medida que surg\u00eda la des- cripci\u00f3n de esos portentosos graba- dos. As\u00ed, ella renac\u00eda en entusiasmo y, erguida, se ve\u00eda como jinete en esos caballos. Sab\u00eda que estaba montada en aquel \u00faltimo, el que lleva el arco y la flecha, preparando la tensi\u00f3n para soltar la cuerda. En ese \u00faltimo tiro ella no la tensar\u00eda ya m\u00e1s, pues la fle- cha se ir\u00eda ahora con ella atravesando el espacio, el tiempo, y hacia el infi- nito. S\u00f3lo hoy te suelto. S \u00f3lo hoy lo puedo compartir Mar\u00eda Jos\u00e9 V\u00e1squez Estas palabras te las escribo al alba. Son las tres de la ma nana. Hace m as de tres horas que partiste. No dejo de pensar en que no te aprovech \u00e9. No te estruj \u00e9; lo me- rec\u00edas. Tuve la oportunidad de decirte qui\u00e9n fuiste para m i, pero fueron eso: palabras habladas. Ah i quedaron, junto a la borra del caf \u00e9. Palabras que adoro escribir y me condenan al ha- blar. \u00a1Hablar no es \u00e9s de haberlo hecho con Adriana, y omit \u00ed nuevamente. Espejos de quien hoy soy. Trato de recordar qu \u00e9 guardo tuyo y no tengo nada: \u00a1ni un papel con tu letra! toritos ro- jos: \u00a1cu antos hicimos! El libro La ciencia oculta , mi primer libro en este camino, es tuyo. Lo siento tuyo. Me permitiste recorrerlo; me guia ste en ese trayecto. Plagado esta de fechas en grafito; me recor- daran con exactitud cada d \u00eda de no- che que sumergidas lo navegamos. Cada palabra tuya -entendida y no entendida - tuvo resonancia al alba. Tanto sentido tiene hoy tu nombre para m\u00ed. Hasta sie mpre, querida... ya nos en- contraremos de nuevo: cuando el alba y la aurora concreten un nuevo caf\u00e9 junto al atardecer. HELGA MAR\u00cdA TRENTINA 1939-2020 Cristina Luchel li Helga Mar\u00eda Trentina naci\u00f3 en Viena (de madre rumana y padre austr\u00edaco), el 12 de mayo de 1939, a meses del co- mienzo de la segunda guerra mundial. Su primer septenio estuvo marcado por los horrores de esa guerra, los que dejaron en ella profundas hue- llas. Primero por las experiencias propias de una guerra y luego por la situaci\u00f3n de ham bruna y desolaci\u00f3n que vino en la \u00e9poca de posguerra. Por esto que cuando ten\u00eda diez a\u00f1os sus padres decidieron emigrar a la Argentina, en busca de mejores horizontes. Ella viaj\u00f3 con su mam\u00e1 a casa de unos parientes, y m\u00e1s tarde llegar\u00eda su pap\u00e1. Era hija \u00fanica, no sab\u00eda el idioma, pero afortunadamente ten\u00eda unas pri- mas y con ellas se acompa\u00f1\u00f3 y apren- di\u00f3 el castellano. Siempre fue muy independiente y a la edad de 13 a\u00f1os se dio cuenta de que ten\u00eda que ampliar su quehacer y se inscribi\u00f3 en clases de piano y de- portes. Luego estudi\u00f3 matem\u00e1ticas y y la especialidad de perito mercantil (contador). Entre los deportes que practic\u00f3 estaba el yudo, y es as\u00ed como conoc i\u00f3 a Manuel Moreno, su ins- tructor, con el que se cas\u00f3 a los 18 a\u00f1os y pas\u00f3 a llamarse Helga Mo- reno. T uvieron tres hijos: Helga, Marcos y Mariana. Cuando ten\u00eda ya dos hijos entr\u00f3 a estudiar Medicina, y se especializ\u00f3 en Endocrinolog\u00eda Infanto -Juvenil. Luego tambi\u00e9n obtuvo la especiali- dad de Medicina del Deporte, y tra- baj\u00f3 ayudando a su marido en el Ins- tituto de Yudo. A los 45 -46 a\u00f1os desp ert\u00f3 en ella una b\u00fasqueda espiritual: entonces conoc i\u00f3 la filosof\u00eda del Sai Baba. En ese centro conoc i\u00f3 a un m\u00e9dico an- tropos\u00f3fico, y cuando viajaron todos a la India, este m\u00e9dico le trat\u00f3 una fuerte amigdalitis c on Medicina An- tropos\u00f3fica. Ella ella qued\u00f3 muy im- presionada por su mejor\u00eda. As\u00ed fue como se acerc\u00f3 a la Antroposof\u00eda, sin dejar a\u00fan el hinduismo. En el a\u00f1o 1986 hubo un congreso antropos\u00f3fico en Buenos Aires, en el cual conoci\u00f3 a Claudio Rauch qu ien asist\u00ed a para dar una conferencia sobre el Organismo Social Ternario. De all\u00ed surgi\u00f3 un grupo de m\u00e9dicos que tra- baj\u00f3 sobre las conferencias que Clau- dio comenz\u00f3 a dar en dicha ciudad. Ya en el a\u00f1o 1988 este grupo de tra- bajo dio sus frutos y pusieron la pie- dra fund amental de lo que hasta hoy es el Terapeuticum. All\u00ed se despleg\u00f3 como m\u00e9dico, hasta que en 1998 sin- ti\u00f3 la necesidad de hacer el seminario con Claudio Rauch. Se vino a vivir a Chile, y se radic\u00f3 en Santiago. En el a\u00f1o 2014 ingres\u00f3 a la Comu- nidad Terap\u00e9utic a de Cuyuncav\u00ed, pri- mero como paciente y luego pas\u00f3 a conformar y a dar origen al hogar de ancianos de esa localidad, donde per- maneci\u00f3 hasta el d\u00eda de su partida al Mundo Espiritual. MAR\u00cdA EUGENIA ACEVEDO 1942 -2019 Pilar Oliva La poes\u00eda me invade en esta madrugada, la ventana cerrada, siente el viento golpear, amenaza con lluvia, es agosto, es invierno, la poes\u00eda llega, como un suave lamento, esta alba ma\u00f1ana, en silencio, callada, la poes\u00eda es carne, es sangre roja y tibia, que nos mantiene vivos, qu e nos hace vibrar. Porque la poes\u00eda llega cualquier d\u00eda a las manos, de esos poetas que la llevan latente, solo basta un impulso de alguien que lo sabe, que le dice que escriba, que se deje llevar, por lo que lleva dentro, escondido, guardado y al empezar, no para, se sorprende, se r\u00ede, la alegr\u00eda de hacerlo, de poner palabras, es tan fuerte, es inmensa, es la gran recom- pensa, para un ser que en su vida, ya cansada, ex- hausta, descubre este talento de escribir unos versos, as\u00ed sencillamente con amor, con dul zura, contando las vivencias de su vida madura. Fragmento de un poema de Mar\u00eda Eugenia La noche previa a empezar este re- lato, Mar\u00eda Eugenia apareci\u00f3 en un sue\u00f1o. La escena ocurr\u00eda en un espa- cio grande, con m\u00e1s personas alrede- dor. Era un ambiente de colegio con ni\u00f1os jugueteando y ah\u00ed estaba la Ma- r\u00eda Eugenia, muy sentada, bonita y ri\u00e9ndose co n todo su coraz\u00f3n. Cuando me lleg\u00f3 la propuesta de escribir unas palabras sobre su vida, empec\u00e9 a averiguar fechas, datos, si- tuaciones. La sensaci\u00f3n fue la de le- vantar un tel\u00f3n muy antiguo, donde vive todo un mundo dormido; ah\u00ed es- taban su familia de orige n, amistades, amores, infancia, la maternidad, los trabajos, los viajes, el mundo de los colegios, el mundo de los libros. Adem\u00e1s, detr\u00e1s de eso, aparece el contexto hist\u00f3rico de lo ocurrido, y el inevitable paso del tiempo. La bio- graf\u00eda de una persona, es e \u00abdibujo vi- tal\u00bb se va creando sobre un determi- nado tel\u00f3n de fondo. La vida de la Mar\u00eda Eugenia nos permite asomarnos a esa parte de la historia de este pa\u00eds y de la humani- dad, que volvamos a palpar los idea- les, fuerzas e impulsos que viv\u00edan en el alma de las personas de esa \u00e9poca. A Mar\u00eda Eugenia le toc\u00f3 ser parte de esa generaci\u00f3n de j\u00f3venes de los a\u00f1os sesenta y del Chile de los a\u00f1os se- tenta. Y, a\u00f1os despu\u00e9s, le toc\u00f3 vivir en esa atm\u00f3sfera y ese ambiente donde se gest\u00f3 y se fund\u00f3 el Colegio Giordano Bru no. Su hijo mayor, Ni- col\u00e1s, fue parte de esa primera gene- raci\u00f3n de alumnos del colegio. Compart\u00ed la escritura de este relato con el propio Nicol\u00e1s, que me ayud\u00f3 a verificar datos, fechas, y personas que participaron con Mar\u00eda Eugenia en algunos hitos de s u vida. Mar\u00eda Eugenia naci\u00f3 el 3 de marzo de 1942, en el Sanatorio Alem\u00e1n de Concepci\u00f3n. Sus padres fueron Ma- rio Acevedo y Violeta Daza. Sus abuelos maternos ten\u00edan un fundo en Hualqui, por lo que en su infancia y adolescencia, ella y su hermano Eduardo p asaban largas temporadas en el campo. Guardar\u00e1 en la memo- ria la figura cari\u00f1osa del abuelo, la re- cordar\u00e1 con mucho cari\u00f1o durante toda su vida. Al abuelo paterno, que muri\u00f3 joven, no lo conoci\u00f3. Su abuela Jovita, en tanto, escrib\u00eda poes\u00eda. Sus padres se ca saron j\u00f3venes y na- ci\u00f3 Mar\u00eda Eugenia, la primog\u00e9nita de la familia. Luego naci\u00f3 su hermana Cecilia, que tuvo una par\u00e1lisis por falta de ox\u00edgeno en el parto, la que le dej\u00f3 secuelas. Falleci\u00f3 a los 24 a\u00f1os de una par\u00e1lisis cerebral esp\u00e1stica. Despu\u00e9s viene s u hermana Paty, que falleci\u00f3 de miocarditis dift\u00e9rica a los 11 a\u00f1os. A edad muy temprana Mar\u00eda Euge- nia se enferm\u00f3 gravemente (asma aguda y problemas card\u00edacos), por lo que permaneci\u00f3 un a\u00f1o en cama. Sus padres tomaron la decisi\u00f3n de mu- darse a Santiago, do nde el clima era m\u00e1s favorable para su hija. En San- tiago nacieron sus hermanos Eduardo, 8 a\u00f1os menor que ella, y Claudio, 16 a\u00f1os menor, el que ser\u00e1 su regal\u00f3n. La relaci\u00f3n con sus padres es la de una familia tradicional. Mar\u00eda Euge- nia pas\u00f3 una infancia fe liz y en la adolescencia tuvo diferencias impor- tantes, sobre todo con el padre. Con la madre, la relaci\u00f3n fue m\u00e1s distante, aunque con el paso del tiempo se profundiz\u00f3 y endulz\u00f3. Su padre, Mario, fue un hombre trabajador y aventurero, que se desa- rroll\u00f3 pr ofesionalmente en el f\u00fatbol; tambi\u00e9n fue mas\u00f3n y bombero. A pe- sar de las diferencias que ten\u00edan, Ma- rio siempre se desvivi\u00f3 por su hija. Mar\u00eda Eugenia estudi\u00f3 en el Insti- tuto Santa Mar\u00eda, colegio de monjas alemanas en \u00d1u\u00f1oa. Aqu\u00ed se hizo amiga de dos compa \u00f1eras, con quie- nes llev\u00f3 una apacible vida \u00f1u\u00f1o\u00edna, en la plaza y en sus casas. Se gradu\u00f3 del colegio a los 16 o 17 a\u00f1os, y entr\u00f3 a trabajar en la IBM, con esos gran- des computadores. En cuanto al amor, en 1968 cono- ci\u00f3 a Arturo Venegas, estudiante de danza en la U. de Chile, militante del MIR y participante en el grupo Arica. En 1969, se casaron a escondidas de su familia, y se fueron a vivir en una comunidad en la calle Catedral junto con otros j\u00f3venes, como Rosa Ram\u00ed- rez, Andr\u00e9s P\u00e9rez, con quienes se crearo n lazos de amistad. Seg\u00fan los recuerdos de Rosa, Mar\u00eda Eugenia fue la persona que la convenci\u00f3 de que fuera actriz y no secretaria. Ar- turo daba clases de tai -chi en la Uni- versidad, y Mar\u00eda Eugenia lo acom- pa\u00f1aba. Fuera de la Universidad, en la vereda sobre un pa\u00f1ito, vend\u00edan li- bros. Fue su primera incursi\u00f3n en el oficio de vender libros. En 1970 Salvador Allende fue ele- gido presidente. Como j\u00f3venes de la \u00e9poca, Mar\u00eda Eugenia y Arturo parti- ciparon y vivieron toda la atm\u00f3sfera de esa \u00e9poca de grandes ideales, cam- bios profundos y esperanzas de un mundo mejor. En 1973 Mar\u00eda Euge- nia queda embarazada, al igual que su amiga Rosa Ram\u00edrez. Ambas se acompa\u00f1an durante esa etapa. Se cambian a la calle San Isidro a una comunidad pol\u00edticamente muy ac- tiva. En diciembre de 1 973, nace su hijo Nicol\u00e1s. En 1974. a ra\u00edz de la dif\u00edcil situa- ci\u00f3n del pa\u00eds, viajaron a Argentina, Brasil y Paraguay, pero se vieron en la obligaci\u00f3n de regresar a Chile de- bido al asma de Mar\u00eda Eugenia. En 1979 naci\u00f3 Felipe, su segundo hijo. Mar\u00eda Eugenia entr\u00f3 a trabajar en la ACHS, y empez\u00f3 a estudiar Filosof\u00eda en el Pedag\u00f3gico de la Universidad de Chile. A ra\u00edz del v\u00ednculo de Arturo con el grupo Arica, se enteraron de unos se- minarios antropos\u00f3ficos impartidos por Claudio Rauch. Mar\u00eda Eugenia particip\u00f3 en el seminario pedag\u00f3gico vespertino. Se fund\u00f3 el Colegio Giordano Bruno, en la calle Carlos Aguirre Luco, con dos k\u00ednderes a cargo de las profe- soras Dorotea y M\u00f3nica Wal dman. Nicol\u00e1s ingres\u00f3 al k\u00ednder, y Mar\u00eda Eugenia colaboraba con el colegio. Primero lo hizo como apoderada y con el tiempo desempe\u00f1\u00f3 labores de secretar\u00eda, apoyo administrativo, re- emplazo de profesores ausentes, y tambi\u00e9n en los procesos con el Mi- nisterio de Educaci\u00f3n. Aqu\u00ed acog\u00eda tambi\u00e9n a los ni\u00f1os que llevaban a su oficina y a veces los regaloneaba con dulces. Entre 1992 y 1993, dej\u00f3 de trabajar en el Colegio Giordano Bruno. Hizo un viaje a Europa por tres meses, donde se encontr\u00f3 con varios amigos que la acogieron con mucho cari\u00f1o. Al volver a Chile, trabaj\u00f3 por un tiempo en la Municipal idad de San- tiago. En 1995 entr\u00f3 a trabajar al Colegio Rudolf Steiner, en la calle Jos\u00e9 To- m\u00e1s Rider, como secretaria acad\u00e9- mica, bibliotecaria, profesora reem- plazante en la b\u00e1sica. En general mantuvo un v\u00ednculo de cercan\u00eda y afecto con los ni\u00f1os, y a estos se su- maron los alumnos de la media. Al retirarse del Colegio Rudolf Steiner , empez\u00f3 a vender libros de li- teratura antropos\u00f3fica y algunas ma- nualidades hechas por ella. Junto con P\u00eda Lorca, abri\u00f3 una peque\u00f1a tienda, Pl\u00e9yades, en \u00d1u\u00f1oa, donde se ven- d\u00edan materiales para colegios Wal- dorf. M\u00e1s adelante, trabaj\u00f3 en un nuevo espacio, la Ecoferia, una feria al aire libre donde atend\u00eda un puesto de venta de libros y manualidades. La Ecoferia, donde ve\u00eda a sus tan queri- dos alumnos, antiguos apoderados y profeso res, era un espacio muy signi- ficativo para Mar\u00eda Eugenia. Parte de su historia vivida en ambos colegios se reun\u00eda en este lugar. En 2017 naci\u00f3 su nieto Dante, y en 2018, su nieta Josefa, hijos ambos de su hijo Felipe. Fueron una gran ale- gr\u00eda y compa\u00f1\u00eda pa ra ella. En marzo de 2018 empez\u00f3 a pre- sentar dificultades de salud, las que con el tiempo se fueron compli- cando. Hasta octubre de 2019, pas\u00f3 temporadas hospitalizada y otras en casa. Falleci\u00f3 en la ma\u00f1ana del 6 de oc- tubre, en el a\u00f1o en que se conmemo- raban los 100 a\u00f1os de la pedagog\u00eda Waldorf. Su funeral fue en un her- moso d\u00eda soleado. Hubo una linda despedida, acompa\u00f1ada por la fami- lia, amistades, profesores, apodera- dos, y unas hermosas canciones en- tonadas por los alumnos junto al profesor Dar\u00edo. Mar\u00eda Eugenia siempre fue una buena lectora. Le gustaban especial- mente las biograf\u00edas y la poes\u00eda. Uno de sus autores preferidos era Goethe, su biograf\u00eda y su poema \u00abGinko bi- loba\u00bb. Mar\u00eda Eugenia tambi\u00e9n escri- bi\u00f3 poemas, sobre todo en sus \u00falti- mos a\u00f1os. Los ni\u00f1o s son como la eternidad a medida que unos crecen y se van, otros peque\u00f1os al colegio van llegando, entonces, ellos siempre est\u00e1n ah\u00ed. Temprano en la ma\u00f1ana comienzan a llegar, con sus ropas distintas y multicolores, sus grandes y coloridas mochilas llen as, de sus cuadernos l\u00e1pices y crayones. Algunos traen su viol\u00edn, cello o guitarra para su clase de m\u00fasica en la tarde. Todos vienen contentos al colegio a aprender, adem\u00e1s de castellano, ingl\u00e9s y alem\u00e1n , matem\u00e1ticas, bot\u00e1nica, f\u00edsica, zoolog\u00eda, a usar sus manos en el tejido, el bordado, el modelado y la madera, a cantar con sus voces melodiosas, a pintar con acuarela y carboncillo. Todo esto van conociendo estos ni\u00f1os, pero adem\u00e1s, saben muchas historia s de cada \u00e9poca de la humanidad. Los ni\u00f1os son nuestra continuidad, en el tiempo y en el espacio, a ellos hay que cuidarlos y amarlos en este segundo septenio de sus vidas para que ellos alcancen en su futuro a ser hombres \u00edntegros y humanos. \u00abLos ni\u00f1os en el colegio\u00bb, poema de Mar\u00eda Eugenia \u00bfQu\u00e9 te ha parecido la emisi\u00f3n de este Bolet\u00edn?, \u00bfen qu\u00e9 se podr\u00eda mejorar? \u00bfC\u00f3mo crees que habr\u00eda que avanzar para que se conforme y fortalezca una Comunidad Antropos\u00f3fica en Chile? \u00bfC\u00f3mo te gustar\u00eda comprometerte y hacer tu aporte en este sentido? Puedes escribirnos a garteycultura@gmail.com DICIEMBRE 2020 BOLET \u00cdN ANTROPOS \u00d3FICO Para la comunidad que despliega su actividad en Chile "}