{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.pucv.cl/uuaa/site/docs/20210713/20210713130254/ucp_2002.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 1 LA UNIVERSIDAD CONSTRUYE PA\u00cdS 24 y 25 de octubre de 2002 Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 2 INDICE DEL LIBRO \u0093LA UNIVERSIDAD CONSTRUYE PA\u00cdS\u0094 La Responsabilidad Social de la Universidad de cara al Chile del 2010 PRESENTACI\u00d3N INAUGURACI\u00d3N Sr. Claudio Elortegui. Vice Rector de Administraci\u00f3n y Finanzas de la Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso Sra. M\u00f3nica Jim\u00e9nez de la Jara L\u00edder del Proyecto Universidad: Construye Pa\u00eds CAP\u00cdTULO 1 \u0093\u00bfQU\u00c9 MOVIMIENTOS DE LARGA DURACION OPERAN EN CHILE?\u0094 Algunos de los movimientos de larga duraci\u00f3n que operan en Chile: Movimientos de poblaci\u00f3n y Equidad. Gustavo Jim\u00e9nez, Soci\u00f3logo Unidad de Estudios Prospectivos y Estrat\u00e9gicos de la Secretar\u00eda General de la Presidencia. Algunos de los movimientos de larga duraci\u00f3n que operan en Chile: Globalizaci\u00f3n e incorporaci\u00f3n de la mujer al mercado del trabajo. Jaime Ruiz-Tagle, Soci\u00f3logo Unidad de Estudios Prospectivos y Estrat\u00e9gicos de la Secretar\u00eda General de la Presidencia. CAP\u00cdTULO 2 NOSOTROS LOS CHILENOS \u00bfHACIA DONDE VAMOS EN EL AMBITO \u00c9TICO \u0096 CULTURAL? Ponencia de Rodrigo M\u00e1rquez, Soci\u00f3logo Universidad de Chile, Miembro del Equipo del Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo. Ponencia de Tony Mifsud S.J., Centro de Etica Universidad Alberto Hurtado CAP\u00cdTULO 3 COOPERACION Y UNIVERSIDAD EN LA SOCIEDAD DEL CONOCIMIENTO Ponencia Una visi\u00f3n general de la Cooperaci\u00f3n. Antonio Pedrals, Decano Facultad de Derecho de la Universidad de Valpara\u00edso. Ponencia de Adolfo Arata, Director Instituto Internacional para la Innovaci\u00f3n Empresarial de la Universidad T\u00e9cnica Federico Santa Mar\u00eda. CAP\u00cdTULO 4 RESPONSABILIDAD SOCIAL DE LA UNIVERSIDAD : HOY Y MA\u00d1ANA Palabras de Gracia Navarro. L\u00edder del Proyecto en la U. de Concepci\u00f3n Ponencia del Rector Sergio Bravo de la Universidad de La Frontera Ponencia del Rector Fernando Montes S.J. de la Universidad Alberto Hurtado Ponencia del Rector Juan Riquelme de la Universidad de Valpara\u00edso Ponencia del Rector Pedro Rosso de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 3CAP\u00cdTULO 5 \u00bfC\u00d3MO OBSERVAR LA RESPONSABILIDAD SOCIAL DE LAS UNIVERSIDADES?: DE LOS VALORES A LOS INDICADORES Presentaci\u00f3n de M\u00f3nica Jim\u00e9nez L\u00edder del Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 4PRESENTACI\u00d3N Este libro recoge las ponencias y comentarios efectuados durante el Seminario \"La Universidad Construye Pa\u00eds\", que tuvo lugar los d\u00edas 24 y 25 de octubre de 2002 en el Sal\u00f3n Quinto Centenario de la Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso. El objetivo de este segundo encuentro nacional realizado en el marco del Proyecto \u0093Universidad: Construye Pa\u00eds \u0094, al que asistieron m\u00e1s de 150 docentes y estudiantes de doce universidades chilenas, fue fortalecer una comunidad de profesores y alumnos orientada al desarrollo de la Responsabilidad Social Universitaria; conocer la visi\u00f3n de expertos acerca del Chile de 2010; dialogar sobre cooperaci\u00f3n y universidades en la sociedad del conocimiento; compartir la visi\u00f3n de rectores sobre la Responsabilidad Social de la Universidad de cara al Chile del Bicentenario; presentar, debatir y ejercitar los Indicadores de Responsabilidad Social Universitaria creados en 2002, y establecer los pasos necesarios para la aplicaci\u00f3n de los mismos en cada una de las casas de estudios integrantes de esta iniciativa. Para ello se cont\u00f3 con la intervenci\u00f3n de destacados actores nacionales del \u00e1mbito acad\u00e9mico, social y pol\u00edtico. El Proyecto \u0093Universidad: Construye Pa\u00eds \u0094 naci\u00f3 a principios de 2001 impulsado por Corporaci\u00f3n PARTICIPA en alianza con The AVINA Group, con el fin de expandir en las universidades involucradas el concepto y la pr\u00e1ctica de la Responsabilidad Social de cara a un proyecto pa\u00eds 2010. Junto a ellos, se han unido once universidades chilenas. En la Regi\u00f3n Metropolitana participan la Universidad de Chile, la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile y la Universidad Alberto Hurtado. En la Quinta Regi\u00f3n est\u00e1n participando por medio del \u0093Consejo de Rectores Universidades de Valpara\u00edso\u0094, las Universidades Federico Santa Mar\u00eda, Playa Ancha, Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso y Universidad de Valpara\u00edso. En la Octava Regi\u00f3n se han integrado la Universidad de Concepci\u00f3n y la Universidad del B\u00edo-B\u00edo; y en la Novena Regi\u00f3n, la Universidad La Frontera y Cat\u00f3lica de Temuco. A todas ellas se uni\u00f3 la Universidad de Santiago de Chile a trav\u00e9s de su participaci\u00f3n en este seminario. La iniciativa tiene tres a\u00f1os de duraci\u00f3n y considera \u0096entre otras\u0096 las siguientes acciones: Sensibilizar a los distintos actores del sistema universitario chileno (especialmente docentes y estudiantes) sobre la Responsabilidad Social que les compete, en el contexto de un proyecto pa\u00eds Chile 2010. Caracterizar un proyecto pa\u00eds, que incorpore valores de Responsabilidad Social en los \u00e1mbitos econ\u00f3mico, social, cultural, ambiental y pol\u00edtico. Desarrollar acciones de Responsabilidad So cial desde 11 universidades chilenas que contribuyan a concretar el proyecto pa\u00eds definido. Vincular a las universidades, tanto regional como nacionalmente, en torno al tema de la Responsabilidad Social. Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 5 Difundir el concepto y la pr\u00e1ctica de la Responsabilidad Social a nivel nacional e internacional, a trav\u00e9s de un medio virtual informativo e interactivo en torno al tema. Instalar institucionalmente el tema de la Responsabilidad Social Universitaria en las 11 universidades definidas. El Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 permiti\u00f3, entre otras cosas, fortalecer a la comunidad de profesores y alumnos en pro de la Responsabilidad Social Universitaria; abrir nuestras perspectivas en torno a los grandes movimientos de larga duraci\u00f3n que operan en Chile; prepararnos para los desaf\u00edos que tenemos como pa\u00eds inserto en la sociedad del conocimiento en los temas val\u00f3ricos y culturales, y so\u00f1ar c\u00f3mo visualizamos una universidad socialmente responsable. Junto con esto, presentamos, debatimos y ejercitamos los Indicadores de Responsabilidad Social Universitaria. La asistencia de autoridades, acad\u00e9micos y estudiantes fue una clara muestra de c\u00f3mo una universidad act\u00faa responsablemente, ya que todos estos actores pudieron comprometerse y trabajar para hacer de su instituci\u00f3n un espacio de reflexi\u00f3n, creaci\u00f3n y formaci\u00f3n impregnada de valores y principios definidos en este a\u00f1o de trabajo. Los aprendizajes obtenidos en el encuentro fueron reunidos en esta publicaci\u00f3n, efectuada con el apoyo de la Fundaci\u00f3n Andes, que hoy ponemos a disposici\u00f3n de todos ustedes esperando que contribuya a enriquecer el di\u00e1logo sobre la Responsabilidad Social de la universidad chilena impulsado en estos dos a\u00f1os de trabajo. Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 6 INAUGURACI\u00d3N Claudio Elortegui Vicerrector de la Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso. El tema en torno al cual nos reuniremos durante estos dos d\u00edas nos toca profundamente y tiene para nosotros la mayor relevancia: el c\u00f3mo la Universidad contribuye a desarrollar las personas y a mejo rar su bienestar es un t\u00f3pico siempre presente en nuestras definiciones. La Universidad est\u00e1 enfrentada a los desaf\u00edos que implica la \u00e9poca de cambios que estamos viviendo y en los cuales ella no puede estar ausente. Somos depositarios de la confianza de la sociedad en su proceso formativo; tenemos, las instituciones universitarias, una responsabilidad con esa sociedad que conf\u00eda en nosotros. Estamos llamados a ser socialmente responsables desde nuestro propio quehacer. Quiero compartir con Uds. algunas ideas sobre el tema que les he planteado en la perspectiva de esta Universidad. La Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso, desde que abriera sus puertas en marzo de 1928, nace para servir a los j\u00f3venes definiendo en su visi\u00f3n la formaci\u00f3n de personas integrales, caracterizadas por el sello val\u00f3rico institucional, competentes para un desempe\u00f1o profesional prestigiado, en c onstante actualizaci\u00f3n, comprometida socialmente y capaces para asumir tareas en diferentes \u00e1mbitos y culturas. La formaci\u00f3n de profesionales es, pues, una de las tareas fundamentales de nuestra Universidad, junto a las de investigaci\u00f3n, extensi\u00f3n y asistencia t\u00e9cnica, a la luz del magisterio de la Iglesia. Se trata de una formaci\u00f3n universitaria, lo cual significa que los estudios no s\u00f3lo est\u00e1n constituidos por el mejor conocimiento disponible, el que se beneficia y acrecienta con la labor investigadora; sino tambi\u00e9n que est\u00e1n al alero de los valores que informan la instituci\u00f3n universitaria, preocupada por su esencial tarea de acceder a la verdad. Buscamos tambi\u00e9n una s\u00f3lida formaci\u00f3n humana y val\u00f3rica, integrada a una formaci\u00f3n profesional del m\u00e1s alto nivel, con sentido y Responsabilidad Social. Cada uno de nuestros estudiantes tiene la ocasi\u00f3n de impregnarse de esos valores cristianos y humanistas, por lo que esperamos que en su tarea profesional no pierdan de vista la dimensi\u00f3n humana y solidaria, de hermanos, que deben llevar a cabo en la sociedad que nos acoge y a la que ayudamos a formar. En ello hemos puesto parte de nuestros esfuerzos y lo seguiremos haciendo porque es parte fundamental de nuestro ser universitario. El modo de esta Universidad, por lo dem\u00e1s, es algo muy sustantivo, pues con \u00e9l queremos dar cuent a constante de la gu\u00eda que nos lleva por el camino de lo verdadero; responde a la tradici\u00f3n que hemos ido atesorando a lo largo de ya casi 75 a\u00f1os. Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 7Tantas veces hemos escuchado hablar de la crisis val\u00f3rica que afecta a la sociedad. Pero los valores, en nuestra opini\u00f3 n, no est\u00e1n cuestionados; por el contrario, la realidad nos muestra que enfrentamos una crisis de virtudes y no de valores. La virtud es esa actitud por la que hacemos nues tros los valores, esa disposici\u00f3n por la que se incorpora cada uno. La bondad, el ser solidarios, la paz, la honestidad, siguen siendo valores plenamente vigentes a los que aspiramos. El mundo necesita de hombres bondadosos, solidarios, pac\u00edficos, h onestos. Estamos ciertos que cada uno de nuestros estudiantes ser\u00e1n mujeres y hombres virtuosos y que, por tanto, han de asumir en el ejercicio de su profesi\u00f3n los valores que dan plenitud al ser humano. En este contexto, la Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso ha ido dando sentido a su labor formativa con una actitud siempre atenta a reconocer y a analizar el futuro, sus requerimientos y desaf\u00edos. Sus acciones se nutren en su visi\u00f3n, y de la realidad que se va presentando y que busca anticipar para responder con \u00e9xito al desaf\u00edo formativo, tanto en lo val\u00f3rico, con un sello distintivo de nuestra Universidad, como en el desarrollo de habilidades y competencias requeridas para el aprendizaje a lo largo de la vida. Formaci\u00f3n general s\u00f3lida, junto con formaci\u00f3n inicial en la especialidad apropiada para las competencias acad\u00e9micas y profesionales definidas, mayor flexibilidad para los estudiantes y efectividad estructural e indivi dual en los procesos respectivos: son la base de esta nueva mirada. Esta propuesta educativa est\u00e1 vincul ada a un tema acuciante de nuestros tiempos, enfatizado por su Santidad Juan Pablo II con motivo del A\u00f1o Jubilar: la constituci\u00f3n de un nuevo humanismo, que sea capaz de darle un sentido al modo de vida contempor\u00e1neo. Recrear un nuevo humanismo, desde su visi\u00f3n y misi\u00f3n, es el desaf\u00edo de la Universidad. En lo particular, responder tanto a la formaci\u00f3n integral de sus estudiantes, como al aseguramiento de la calidad de los procesos formativos, significa para la Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso situar, desde los valores humanistas y cristianos, la tarea de articular adecuadamente los procesos de personalizaci\u00f3n de cada estudiante con su formaci\u00f3n profesional. Reconocer la disponibilidad del saber, co locar de relieve el sentido de la vida, con especial \u00e9nfasis y cuidado en el respeto por el ser humano, cualquiera sea su condici\u00f3n, junto a las virtudes b\u00e1sicas de la convivencia, la valoraci\u00f3n del di\u00e1logo y el sentido de identidad, pertenencia y compromiso social. Desaf\u00edo que hemos volcado en la definici\u00f3n de nuestras orientaciones es trat\u00e9gicas, las que responden tanto a nuestra identidad, como a la consolidaci\u00f3n de una fo rma de pensar y construir el presente y futuro de nuestro quehacer. Junto con reiterarles el agradecimiento de nuestra Universidad por su presencia, los invitamos a dar inicio a un fruct\u00edfero encuentro de reflexi\u00f3n y debate. El Chile que queremos se construye paso a paso y, sin duda, este Seminario va a constituir un paso importante y trascendente en esa direcci\u00f3n. Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 8M\u00f3nica Jim\u00e9nez de la Jara L\u00edder del Proyecto \u0093Unive rsidad: Construye Pa\u00eds\u0094. El Seminario que junto al Vicerrector inauguramos, tiene historia y pre-historia, como todo en la vida. Es parte de un proyecto mayor que hemos llamado \u0093Universidad: Construye Pa\u00eds\u0094; proyecto que se empez\u00f3 a concebir el a\u00f1o 2000, al ser invitada por el fil\u00e1ntropo suizo Stephan Schmidheiny a ser su \u0093socia\u0094 en el sue\u00f1o de \u0093cambiar el rumbo\u0094 del desarrollo a nivel global. A este sue\u00f1o me invit\u00f3, pero con la convicci\u00f3n de que, por medio m\u00edo, les estaba invitando a todos ustedes. Stephan es un hombre muy rico, con grandes empresas en Am\u00e9rica Latina. Es un hombre con fortuna propia, que no necesita los excedentes de sus empresas para vivir, de ah\u00ed que decidiera que todos estos excedentes fueran a la Fundaci\u00f3n AVINA, fundaci\u00f3n creada para apoyar a l\u00edderes latinoamericanos que quieran so\u00f1ar y comprometerse con el desarrollo sostenible, desarrollo que tiene dimensiones econ\u00f3micas, sociales y ambientales y que s\u00f3lo se lograr\u00e1 en la medida que logre equilibrar todos los factores que influyen en la calidad de vida. Desarrollo que considera que las generaciones presentes tenemos la responsabilidad y obligaci\u00f3n frente a las generaciones futuras de dejar suficientes recu rsos sociales, ambientales y econ\u00f3micos para que puedan disfrutar al menos del mismo grado de bienestar que nosotros. Desarrollo que quiere incluir a todos, que denuncia la pobreza en que viven pueblos enteros y parte importante de nuestros compatriotas, desarrollo que considera la participaci\u00f3n y nuevas formas de cooperaci\u00f3n entre los gobiernos, el sector empresarial y la sociedad. Desarrollo que necesita de nuevas tecnolog\u00edas para hacer posible el crecimiento mediante el uso m\u00e1s eficiente de la energ\u00eda y de los recursos naturales, generando menos contaminaci\u00f3n. Desarrollo que requiere de la responsabilidad social de las empresas, de los gobiernos y de los ciudadanos y ciudadanas. Desarrollo que requiere crear conciencia y fomentar cambios en el estilo de vida hacia formas m\u00e1s sostenibles de consumo. Desarrollo que necesita de nuevas generaciones de intelectuales y profesionales dispuestos a tener un relato y una experiencia de comunidad de sentidos y finalidades en la que se inserta la acci\u00f3n de cada uno. Con esta invitaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n AVINA, mi tarea era especificar el sue\u00f1o. Necesitaba imaginar qu\u00e9 hacer, con qui\u00e9nes hacerlo y para qu\u00e9. Ah\u00ed aparece n\u00edtida la experiencia de muchos a\u00f1os trabajando por la justicia y la paz desde diversas organizaciones y, en forma preferente, desde la universidad a partir del a\u00f1o 1965. Treinta y siete a\u00f1os de experiencia universitaria me invitaban a pensar en lo relevante que son nuestras organizaciones en la vida social y lo importante de su compromiso con el desarrollo. Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 9 Comenc\u00e9 a mirar nuestras universidades y a conversar con sus rectores, con docentes y alumnos, y todos sin exc epci\u00f3n ten\u00edan la misma percepci\u00f3n. Nuestras instituciones han cambiado. Por un lado, se han masificado. Ya no son las universidades de 70 mil estudiantes del a\u00f1o \u009267; ahora albergan a 230 mil j\u00f3venes y para el bicentenario podr\u00edan llegar a tener en conjunto 800 mil estudiantes. Por otro lado, se han privatizado. El Estado se ha retirado o est\u00e1 presente de otra forma. Se ha hecho necesario buscar con agili dad otros recursos. Los profesionales se forman en serie, como en una l\u00ednea de producci\u00f3n; los acad\u00e9micos viven de fondo concursable en fondo concursable, prestand o servicios fuera del campus y fuera del pa\u00eds, o trabajando en las nuevas universidades que se han multiplicado. Ya no tienen tiempo para pensar creativamente formas distintas de sociedad y de pol\u00edticas p\u00fablicas. No tienen tiempo para practicar con sus estudiantes el arte de pensar, de estudiar, de investigar, de conversar y de formar. Los que a\u00fan lo hacen se sienten solos, no pertenecen a una \u0093comunidad\u0094 que reme en el mismo sentido, y donde lo que hace cada uno tenga eficacia final porque est\u00e1n acompa\u00f1ados, porque tienen aliados que trabajan en la misma direcci\u00f3n. Se ha perdido la universalidad. Los acad\u00e9micos se refugian en verdades parciales; no tienen tiempo para el di\u00e1logo, la deliberaci\u00f3n, la reflexi\u00f3n interdisciplinaria. Cuando definen su proyecto de investigaci\u00f3n, lo hacen en relaci\u00f3n a sus pares internacionales y no en funci\u00f3n de las necesidades del pa\u00eds. Como dec\u00eda el Rector Riveros hace algunos d\u00edas, en la C\u00e1tedra Alberto Hurtado, es m\u00e1s importante investigar sobre el Alzheimer, que nos permitir\u00e1 llegar a congresos internacionales y participar en conversaciones, fondos, revistas de la comunidad internacional, que sobre la \u0093pediculosis\u0094, problema m\u00e1s importante en nuestra sociedad. Los estudiantes corren contra el tiem po para tener \u00e9xito acad\u00e9mico y estar la menor cantidad de a\u00f1os en la universidad. No gozan la interdisciplina ni el di\u00e1logo gratuito con sus maestros. Dejaron de creer en los grandes proyectos, no se inscriben en los registros electorales, prefieren refugiarse en la familia, en la pareja, en el estudio especializado, en la fiesta con los amigos, y en los proyectos sociales peque\u00f1os, individuales y silenciosos. Mientras menos se sepa lo que hacemos, mejor; es nuestro proyecto individual para encontrar individualmente o en peque\u00f1o grupo sentido a nuestras vidas. Hace falta mucha sociedad y una oferta rica de sentidos colectivos en nuestras universidades. En este momento aparece en la vida de 11 universidades el Proyecto \u0093Universidad: Construye Pa\u00eds\u0094; llega como una oferta de \u0093comunidad\u0094 y como oferta \u0093de sentido\u0094. O m\u00e1s bien, llega como una oportunidad para que \u0093hagamos comunidad\u0094 y \u0093descubramos un sentido com\u00fan\u0094. Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 10 El objetivo del proyecto est\u00e1 en expandir el concepto y la pr\u00e1ctica de la Responsabilidad Social en el Sistema Universitario Chileno, de cara al Proyecto Pa\u00eds Chile 2010 que queremos. Por medio de objetivos espec\u00edficos que apuntan a difundir esta visi\u00f3n, coordinan equipos universitarios que la concretizan. Las actividades del primer a\u00f1o estuvieron centradas en la difusi\u00f3n de este sue\u00f1o, por lo que se trabaj\u00f3 en la elaboraci\u00f3n de un Marco de Referencia de la Responsabilidad Social, el cual fue una elaboraci\u00f3n compartida con los equipos de las universidades. Se particip\u00f3 tambi\u00e9n en encuentros universitarios que permitieron compartir experiencias de Responsabilidad Social Universitaria. En el segundo semestre se realiz\u00f3 el Seminario Nacional \u0093Asumiendo el Pa\u00eds: Responsabilidad Social Universitaria\u0094, en el cual reunimos a m\u00e1s de 160 personas de las 11 universidades. En el encuentro conversamos con expertos sobre temas de Responsabilidad Social Universitaria, Medio Ambiente, Econom\u00eda, Cultura y Pol\u00edtica. Posteriormente se public\u00f3 un libro que reuni\u00f3 todas las ponencias y comentarios que se obtuvieron en este seminario. En el segundo a\u00f1o, el trabajo se centr\u00f3 en la elaboraci\u00f3n de un instrumento que permita observar y perfeccionar la Responsa bilidad Social de las universidades. Trabajo que fue realizado en forma conjunta con los equipos de las 11 universidades, los cuales aportaron sus ideas y opiniones en cada una de las etapas de la elaboraci\u00f3n del instrumento. Este esfuerzo se mostrar\u00e1 hoy en nuestro Seminario Nacional. De esta manera, por medio del trabajo del segundo a\u00f1o, logramos definir la Responsabilidad Social Universitaria como la capacidad que tiene la Universidad, como instituci\u00f3n, de difundir y poner en pr\u00e1ctica un conjunto de principios y valores generales y espec\u00edficos, por medio de los procesos claves de gesti\u00f3n, docencia, investigaci\u00f3n y extensi\u00f3n. Respondiendo socialmente as\u00ed, ante la propia comunidad universitaria y el pa\u00eds en que est\u00e1 inserta. Esta definici\u00f3n hace referencia a la visi\u00f3n de Universidad Socialmente Responsable que queremos fomentar. Y que tiene como caracter\u00edsticas: Preservar y crear el capital social del saber y del pensamiento mediante la reflexi\u00f3n y la investigaci\u00f3n interdisciplinaria orientada a aportar al desarrollo sustentable y al mejoramiento del conjunto de la sociedad. Constituirse en una comunidad real de aprendizaje y de creaci\u00f3n de conocimiento. Formando mujeres y hombres altamente calificados, \u00edntegros e integrales, comprometidos con valores que defienden y difunden activamente. Incluyendo un curr\u00edculo transversal tendiente a asumir con visi\u00f3n universal la realidad del pa\u00eds. Ofreciendo formaci\u00f3n permanente, facilitando el reingreso de egresados a la educaci\u00f3n superior para actualizaci\u00f3n y complementaci\u00f3n de la formaci\u00f3n. Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 11 Abierta al cambio, valorando e incorporando el conocimiento y experiencia del entorno, generando y manteniendo espacios de debate en el seno de la instituci\u00f3n. En esto hemos estado durante estos casi dos a\u00f1os de vida \u0093p\u00fablica\u0094. Comenzamos t\u00edmidamente y hoy cada d\u00eda somos m\u00e1s. Partimos movidos por la intuici\u00f3n, sin claridad te\u00f3rica, sin modelos en otros pa\u00edses a los cuales pod\u00edamos emular, robando tiempo de nuestras recarga das cargas acad\u00e9mic as, con un concepto de \u0093Responsabilidad Social\u0094 hacia fuera de la universidad, con incapacidad de ver nuestra responsabilidad dentro de la instituci\u00f3n. Vinculando muy fuertemente el concepto hacia pr\u00e1cticas sociales del est udiantado m\u00e1s que hacia una visi\u00f3n estructural que abarcara todas las funciones de la univer sidad, incluso la gesti\u00f3n de los diversos procesos. Hemos avanzado y sobre todo lo hemos hecho en equipo. Todo lo que hoy y ma\u00f1ana viviremos es fruto de un trabajo conjunto donde cada l\u00edder del proyecto en las 11 universidades ha tenido una participaci\u00f3n. Nos ha costado, todav\u00eda sentimos que nos cuesta penetrar con estas ideas al conjunto de nuestras universidades. De ah\u00ed la inmensa importancia de c ada uno de ustedes. Ustedes los que est\u00e1n aqu\u00ed fueron elegidos, son las personas que los l\u00edderes desean integren los equipos de \u0093Universidad: Construye Pa\u00eds\u0094 de cada Universidad. Hay algunos que faltan, que ya est\u00e1n vinculados y que no pudieron venir, otros que a\u00fan no hemos sido capaces de conquistar. \u00c9ste es un trabajo lento, es un proceso de cambio cultural y como todo proceso necesita tiempo y direcci\u00f3n clara. Queremos crear en cada universidad y en esta red de universidades, \u0093comunidad de sentido\u0094, queremos tener un relato com\u00fan, queremos tener un mapa que nos muestre el trayecto y que nos permita ver que nuestra posici\u00f3n actual es un avance hacia donde queremos ir. Este mapa dar\u00e1 sentido a los esfuerzos personales y colectivos, nos permitir\u00e1 tener br\u00fajula, direcci\u00f3n en nuestra acci\u00f3n, nos permitir\u00e1 tambi\u00e9n reconocer a los que avanzan en la direcci\u00f3n correcta. De ah\u00ed la importancia de todo lo que viviremos en estos dos d\u00edas, de ah\u00ed la importancia de conocernos, de establecer v\u00ednculos personales, universitarios e interuniversitarios, de ah\u00ed la necesidad de crear nuestro \u0093E group yahoo.com\u0094 para mantenernos vinculados, para darnos fuerza , para aportarnos ideas y recursos. Termino invitando a vivir este Seminario intensamente. En el d\u00eda de hoy nos informaremos, miraremos el contexto, escucharemos a dos destacados profesionales de la Secretar\u00eda General de la Presidencia sobre las mega tendencias que atraviesan nuestro desarrollo, despu\u00e9s gozaremos la presentaci\u00f3n del Programa de Naciones Unidas para el Desarrollo y al Padre Tony Mifsud S.J. mostr\u00e1ndonos las tendencias globales de la \u00e9tica. Nos deleitaremos con el di\u00e1logo entre el ex Rector Arata y el Decano Pedrals que viene llegando de un encuentro en O\u00f1ati, pa\u00eds Vasco, sobre las nuevas formas de cooperaci\u00f3n, para terminar el d\u00eda como ni\u00f1os dibujando y conversando la Universidad que queremos. Ma\u00f1ana tendremos el privilegio de contar con 4 Rectores; toda la ma\u00f1ana conversaremos con ellos sobre Responsabilidad Social, para terminar el trabajo en el mapa que hemos construido colectivamente. En los valores que hemos destacado y en Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 12los indicadores que nos permitir\u00e1n ver d\u00f3nde estamos, qu\u00e9 esfuerzos tenemos que hacer y hacia d\u00f3nde vamos en materia de Responsabilidad Social Universitaria. Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 13CAP\u00cdTULO 1 \u00bfQU\u00c9 MOVIMIENTOS DE LARGA DURACI\u00d3N OPERAN EN CHILE? Moderadora Ximena Gonz\u00e1lez L\u00edder del Proyecto en la Facultad de Medicina de la Universidad de Chile Ponencias Algunos de los movimientos de larga duraci\u00f3n que operan en Chile: Movimientos de poblaci\u00f3n y Equidad Gustavo Jim\u00e9nez Algunos de los movimientos de larga duraci\u00f3n que operan en Chile: Globalizaci\u00f3n e incorporaci\u00f3n de la mujer al mercado del trabajo Jaime Ruiz-Tagle Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 14Algunos de los movimientos de larga duraci\u00f3n que operan en Chile: Movimientos de poblaci\u00f3n y Equidad Gustavo Jim\u00e9nez F, soci\u00f3logo1 I. Introducci\u00f3n El concepto \u0093 Movimientos de larga duraci\u00f3n \u0094 fue acu\u00f1ado por el historiador franc\u00e9s Fernand Braudel. Y, como \u00e9l lo se\u00f1alara, en la historia todo comienza y termina por el tiempo2. Esta afirmaci\u00f3n, v\u00e1lida para los historiadores, lo es tambi\u00e9n para quienes realizamos an\u00e1lisis prospectivos. Sin embargo, este trabajar con el tiempo nos lleva a historiadores y prospectivistas a distinguir distintos tipos de \u00e9l. As\u00ed, encontramos los acontecimientos o sucesos de corta duraci\u00f3n, que se desarrollan al \u0093 ritmo del acontecer cotidiano \u00943; las coyunturas o tiempos de mediana duraci\u00f3n, y, finalmente, los movimientos de larga duraci\u00f3n, que son procesos y estructuras de tiempo largo que configuran realidades persistentes en la historia, cuya presencia se muestra y representa como una acotaci\u00f3n de lo posible. En la prospectiva estas duraciones temporales son menos amplia s y carecen de todo rigor determin\u00edstico. De hecho, nosotros distinguimos \u0096o tratamos de hacerlo- diversos futuros posibles y entre ellos elegimos los m\u00e1s deseables para actuar desde el presente fortaleciendo los factores que inciden en nuestro futuro deseable. Ahora bien, quienes elegimos los futuros deseables y tratamos que se realicen somos la sociedad en su conjunto con toda su trama institucional. Voy a dar un ejemplo. Sabemos que la humanidad tiene ciertas limitaciones en relaci\u00f3n a recursos naturales no renovables. M\u00e1s aun, muchos especialistas calculan en momento en que, en forma definitiva, no contaremos con esos medios. Dados esos antecedentes buscamos como sociedad respuesta a este desaf\u00edo a trav\u00e9s de medidas autoregulatorias, restricciones legales o a investigaciones que nos se\u00f1alen recursos alternativos. En otras palabras, lo prospectivo de nuestro trabajo no se refiere s\u00f3lo a un pron\u00f3stico o proyecci\u00f3n sobre posibles escenarios futuros de car\u00e1cter pasivo, es decir, como algo ya dado en la imaginaci\u00f3n del porvenir. La prospectiva busca, a trav\u00e9s de distintos m\u00e9todos, establecer una tendencia y, en la medida que ella se perciba como negativa o positiva para la estrategia de desarrollo, incidir en ella. Por tanto la prospectiva busca influir en un futuro previsto a trav\u00e9s de la toma de decisiones en el presente. Adem\u00e1s, como ya lo se\u00f1alamos, la construcci\u00f3n de un futuro deseable ha de contar con la participaci\u00f3n de los actores id\u00f3neos y pertinentes. El enfoque que rese\u00f1amos es fundamental para poder fijar el marco en que se desarrollar\u00e1n las pol\u00edticas p\u00fablicas. Vivimos un momento en que la incertidumbre parece permear toda la realidad, pero este es un mundo tambi\u00e9n de posibilidades de realizaci\u00f3n de grandes ambiciones. A dife rencia del pasado nuestro mundo es menos 1 Actualmente trabaja para la Unidad de Estudios Prospectivos y Estrat\u00e9gicos de la Secretar\u00eda General de la Presidencia. 2 Braudel, F. La Historia y las Ciencias Sociales. Ed. Alianza 1968. P\u00e1g. 99. 3 Aguirre, C. Braudel y las Ciencias Humanas. Ed. Montecinos 1996. Barcelona. Espa\u00f1a. P\u00e1g. 37. Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 15idealizado, es m\u00e1s concreto y provocativo. Pareciera que podemos influir en la realidad con mayor facilidad pero el tema medular consiste en saber elegir los desaf\u00edos, son ellos los que dar\u00e1n nuestra verdadera estatura. En este trabajo se ilustrar\u00e1n dos de los movimientos de larga duraci\u00f3n que estimamos presentes en nuestra realidad. Uno es el movimiento de poblaci\u00f3n y otro es el de equidad. Este segundo merece algunas consideraciones preliminares. Con respecto a la equidad afirmamos que en la historia de Chile han existido fuerzas sociales y tendencias hacia la equidad que han sido contrarrestadas \u0096en otros momentos- por propensiones hacia la injusticia social. Es el deambular por estos polos lo que constituye el verdadero movimiento de larga duraci\u00f3n referido a la equidad. II. Diagn\u00f3stico demogr\u00e1fico prospectivo Se puede afirmar que nuestro pa\u00eds se encuentra en un proceso de transici\u00f3n demogr\u00e1fica. La transici\u00f3n demogr\u00e1fica se describe como un proceso de larga duraci\u00f3n que se desarrolla entre dos extremos a saber: el primero muestra altas tasas de natalidad y de mortalidad, y como residuo, bajo crecimiento demogr\u00e1fico. Sin embargo, entre ambas situaciones extremas, se producen otras dos: primero comienza el descenso de la mortalidad manteni\u00e9ndose altas las tasas de natalidad y el crecimiento de la poblaci\u00f3n aumenta. Luego, \u00e9ste disminuye cuando co mienza el descenso de la natalidad y contin\u00faa bajando la mortalidad. En este esquema, Chile se encuentra en la etapa avanzada de la transici\u00f3n demogr\u00e1fica hacia el envejecimiento de su poblaci\u00f3n. En los \u00faltimos 42 a\u00f1os (1960-2002), el pa\u00eds redujo sus tasas de crecimiento en un 43%. Este freno es indicativo que la poblaci\u00f3n chilena ha sufrido una sucesi\u00f3n de cambios de tasas de mortalidad, y en especial, en las de natalidad, afectando el volumen y la composici\u00f3n por edades de la poblaci\u00f3n. De acuerdo a los datos provenientes de las Estad\u00edsticas Vitales, el n\u00famero medio de hijos por mujer, se centr\u00f3 hasta 1994 en 2,6, valor que se mostr\u00f3 relativamente estable en la d\u00e9cada. Hace 20 a\u00f1os, las mujeres ten\u00edan, en promedio, 5 hijos al final de su vida reproductiva. Las tendencias en los \u00faltimos a\u00f1os han sido acompa\u00f1adas de modificaciones en la estructura de fecundidad por edades. As\u00ed, las tasas de fecundidad disminuyeron en todos los grupos y en especial en las mujeres de 20-24 a\u00f1os y de 40- 49 a\u00f1os. Es as\u00ed como la fecundidad actual ha tendido a concentrarse entre las mujeres de 20-29 a\u00f1os. Respecto a la mortalidad, desde hace m\u00e1s de 65 a\u00f1os a la fecha, se ha producido en Chile una marcada disminuci\u00f3n. En la actualidad (1995-2002), la esperanza de vida al nacer es poco m\u00e1s de 75 a\u00f1os, siendo para hombres 72 y para las mujeres 78 a\u00f1os. Uno de los componentes m\u00e1s significativos en la misma es la mortalidad infantil, que contin\u00faa descendiendo. Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 16Crecimiento natural o vegetativo En el crecimiento natural o vegetativo juegan dos factores a saber: la natalidad y la mortalidad. As\u00ed la diferencia entre ambas tasas, da como resultado el crecimiento natural. Cuadro 1 TASAS DE NATALIDAD, MORTALIDAD GENERAL E INFANTIL Y DE CRECIMIENTO NATURAL, SEG\u00daN PER\u00cdODOS, 1980-2025 Tasas brutas (por mil habitantes) Mortalidad Infantil Crecimiento natural o vegetativo (por cien Natalidad Mortalidad General (por mil nac. vivos) personas) 1900-1965 1980-1985 1990-1995 2000-2005 2010-2015 2020-2025 37 23 22 18 17 15 12 6.4 5.5 5.7 6.3 7.1 109 24 14 12 10 8 2.5 1.7 1.6 1.2 1.0 0.8 Fuente: INE \u0096 CELADE, Chile, Estimaciones y Proyecciones o Poblaciones y Proyecciones de Poblaci\u00f3n por Sexo y Edad. Total Pa\u00eds: 1959-2050. Fasc\u00edculo F/CHI1.92, 1995. En el cuadro anterior se pueden observar diversos fen\u00f3menos y proyecciones. Las tasas de natalidad, que hasta mediados de los sesenta era de 37 por mil, hoy llegan a menos de la mitad y la tendencia es hacia una leve disminuci\u00f3n. En el caso de la mortalidad hay tambi\u00e9n una disminuci\u00f3n que se aprecia con mayor claridad en la mortalidad infantil. La tendencia es ir hacia un menor crecimiento natural de la poblaci\u00f3n general. No obstante, el crecimiento de la poblaci\u00f3n se da en forma diferenciada en los distintos niveles socioecon\u00f3micos. En t\u00e9rminos generales, la tasa de natalidad es m\u00e1s alta en los sectores populares y, aunque la mortalidad tambi\u00e9n es m\u00e1s alta que los sectores de ingreso superior, el resultado arroja un mayor crecimiento demogr\u00e1fico de los m\u00e1s pobres, lo que otorga a este sector \u0096pobre- un car\u00e1cter estructural que no se resuelve en el corto plazo. Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 17Cuadro 2 TASAS GLOBALES, BRUTAS Y NETAS DE FECUNDACI\u00d3N, SEG\u00daN PER\u00cdODOS SELECCIONADOS, 1980-2025 Per\u00edodo Tasas global de fecundidad (N\u00ba de hijos por mujer) Tasa bruta de reproducci\u00f3n (N\u00ba de hijas por mujer) (1) Tasa neta de reproducci\u00f3n o de reemplazo (N\u00ba de hijas por mujer) (2) 1900-1965 1.15 1.08 1.03 2.2 1.25 1.22 1.13 1.07 1.02 (1) No considera la mortalidad del grupo de mujeres en edad reproductiva (15-49 a\u00f1os) (2) Considera la mortalidad del grupo de mujeres en edad reproductiva (15-49 a\u00f1os) Fuente: INE \u0096 CELADE, Chile, Estimaciones y Proyecciones o Poblaciones y Proyecciones de Poblaci\u00f3n por Sexo y Edad. Total Pa\u00eds: 1959-2050. Fasc\u00edculo F/CHI1.92,1995. El cuadro 2 muestra las variaciones en el tiempo de las tasas de fecundidad y las proyecciones que de ellas se hacen. Las tasas de fecundidad tambi\u00e9n son diferenciales socialmente y, por tanto, muestran tambi\u00e9n un impacto significativo en el fen\u00f3meno de la pobreza. En efecto, es f\u00e1cil comprender que si el tama\u00f1o de un hogar es de tres personas y otro de cuatro o m\u00e1s; y si ambos tienen un mismo ingreso, entonces el segundo tipo de hogar tendr\u00e1 menos recursos por persona. En consecuencia, la planificaci\u00f3n familiar es un factor incidental significativo en las estrategias de superaci\u00f3n de la pobreza. Composici\u00f3n por edades de la poblaci\u00f3n La composici\u00f3n por sexo y edades tiene im portantes consecuencias econ\u00f3micas y sociales ya que ella es un factor determinante de la proporci\u00f3n de habitantes que participan en la actividad econ\u00f3mica, atienden al sistema educativo, necesitan viviendas, asistencia m\u00e9dica, servicios de seguridad social, pensiones, etc. Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 18Cuadro 3 DISTRIBUCI\u00d3N PORCENTUAL DE LA PO BLACI\u00d3N, SEG\u00daN GRANDES GRUPOS DE EDADES, CENSOS 1970-1992, PROYECCI\u00d3N 2000-2030 Grupo Distribuci\u00f3n porcentual de Censos Proyecci\u00f3n edad 1970 1982 1992 2000 2010 2020 2030 Total 100 100 100 100 100 100 100 0-14 15-64 65 y m\u00e1s 39 56 5 32 62 6 29 64 7 29 64 7 25 66 9 23 66 11 21 64 15 Fuente: INE, Censos de Poblaci\u00f3n. INE \u0096 CELADE, Chile, Estimaciones y Proyecciones o Poblaciones y Proyecciones..., op.cit Podemos constatar que el grupo menores de 14 a\u00f1os muestra entre 1970 y el a\u00f1o 2000 una disminuci\u00f3n de alrededor del 25% y se proyecta una ca\u00edda mayor para los pr\u00f3ximos 30 a\u00f1os. En cambio, el grupo de edades entre 15 y 64 a\u00f1os presenta una cierta estabilidad \u0096en torno al 64% de la poblaci\u00f3n- para el per\u00edodo 1992-2030. El otro fen\u00f3meno significativo es el aumento de los mayores de 65 a\u00f1os que entre 1970 y el a\u00f1o 2030 experimentar\u00eda una triplicaci\u00f3n de su porcentaje. En consecuencia, los cambios m\u00e1s significativos se observan a nivel de infancia y vejez, lo que conllevar\u00e1 un gran impacto en las pol\u00edticas de educaci\u00f3n y seguridad social. Esperanza de vida En la d\u00e9cada del 50 la esperanza de vida era, en promedio, de 55 a\u00f1os. En tanto que hoy es de alrededor de 75 a\u00f1os. Para el a\u00f1o 2025 se estima que la esperanza de vida, en general, alcanzar\u00e1 los 78.5 a\u00f1os. Sin embargo, el fen\u00f3meno de mayor relevancia son las diferencias de esperanza de vida seg\u00fan sexo. De acuerdo a esta distinci\u00f3n, la esperanza de vida ha sido y seguir\u00e1 siendo mayor para la mujer, que para el hombre. As\u00ed, si esa diferencia llegaba a poco m\u00e1s de 4 a\u00f1os en los cincuenta, hoy ella llega a 7 a\u00f1os y para el 2025 la mayor sobrevida de la mujer ser\u00e1 de poco m\u00e1s de 6 a\u00f1os. En consecuencia, ser\u00eda un error estimar la esperanza de vida bajo el supuesto de que ella es indiferente al g\u00e9nero. Desgraciadamente, el sistema previsional actual no considera esas diferencias. Los datos nacionales en el contexto regional En la actualidad Am\u00e9rica Latina tiene una poblaci\u00f3n que alcanza a los 500 millones de habitantes, mientras Chile llega a los 15 millones. En otras palabras, nuestra poblaci\u00f3n representa a poco m\u00e1s del 3% de la regi\u00f3n. Se estima que hacia el Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 19a\u00f1o 2025 Am\u00e9rica Latina tendr\u00e1 700 millones y Chile se empinar\u00e1 sobre los 19 millones, ahond\u00e1ndose la brecha de poblaci\u00f3n en t\u00e9rminos absolutos. Desde la perspectiva de la estructura et\u00e1rea de la poblaci\u00f3n se observa que si bien el fen\u00f3meno general es de un envejecimi ento de la poblaci\u00f3n el est\u00e1 ocurriendo con m\u00e1s fuerza en Chile -al igual que en Cuba; Argentina y Uruguay- que en el conjunto de Am\u00e9rica Latina. As\u00ed mientras el porcent aje de j\u00f3venes (menos de 15 a\u00f1os) alcanzar\u00e1 el 23,6% de la regi\u00f3n, en Chile \u00e9sta ser\u00e1 ligeramente menor. Pero mientras la poblaci\u00f3n \u0093vieja\u0094 de Am\u00e9rica Latina (mayor de 65 a\u00f1os) ser\u00e1 de 9.3% en el a\u00f1o 2025 se estima que Chile actualmente ya tiene un 10% de su poblaci\u00f3n en la categor\u00eda de 60 a\u00f1os y m\u00e1s. Cuadro 44 CHILE EN LATINOAM\u00c9RICA Y EL MUNDO, ESTIMACI\u00d3N ALREDEDOR DEL A\u00d1O 2002: T ASA DE CRECIMIENTO MEDIO ANUAL DE LA POBLACI\u00d3N E INDICADORES DEMOGR\u00c1FICOS SELECCIONADOS Per\u00edodo 2000-2005 (proyecci\u00f3n) Estimaci\u00f3n al a\u00f1o 2000 A\u00f1o que Tasa de crecimiento medio anual Tasa global de fecundi dad Esperan za de vida al nacer Porcentaje de la poblaci\u00f3n en el 2002 Indice de vejez en el 2000 Poblaci\u00f3 n estimada (en Chile alcanz\u00f3 o alcanzar\u00ed a el \u00edndice de Pa\u00edses de la poblaci\u00f3n (expresa el ritmo de crecimiento medio anual de la poblaci\u00f3n por cien personas) (n\u00famer o medio de hijos por mujer) (n\u00famero medio de a\u00f1os por vivir) Menore s de 15 a\u00f1os De 60 a\u00f1os y m\u00e1s (adulto s mayor es) (n\u00famero de adultos mayores por cien menores de 15 a\u00f1os) millones de habitante s) Vejez del pa\u00eds indicado. Mundo 1.23 2.7 66 30 10 33 6056.7 1996 Cuba Urugua y Chile Argenti na 0.30 0.55 73.2 76.0 74.1 65.9 21 25 29 28 44 14 17 10 13 5 67 68 36 46 11 11.1 3.3 15.2 37.0 11.4 2018 2019 2008 4 INE. Primer Informe sobre Censo Chile 2002. Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 20Guate mala Italia Suecia Aleman ia Espa\u00f1a Jap\u00f3n Francia -0.13 -0.13 -0.04 -0.02 0.14 0.36 80.1 78.2 78.8 81.5 79.0 14 18 16 15 15 19 24 22 23 22 23 21 171 122 144 147 153 111 57.5 8.8 82.0 CELADE, Bolet\u00edn Demogr\u00e1fico N\u00ba 59, A\u00f1o XXX, Enero de 1997, Santiago, Chile. Nota: Cuba, Uruguay, Chile y Argentina son los pa\u00edses con tasa de crecimiento medio anual de la poblaci\u00f3n m\u00e1s baja de Latinoam\u00e9rica. Guatemala es el pa\u00eds de mayor tasa de crecimiento medio anual de la poblaci\u00f3n en Latinoam\u00e9rica. Las tasas de crecimiento de los pa\u00edses desarrollados se presentan ordenadas ascendentemente. Los indicadores de Chile se presentan en negrita, as\u00ed como los indicadores con valores extremos seg\u00fan el caso. Incidencia de la evoluci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en las pol\u00edticas p\u00fablicas La pregunta es: \u00bfQu\u00e9 desaf\u00edos plantean los cambios de poblaci\u00f3n en nuestro pa\u00eds? Primero, hay que destacar que en un mundo donde la tecnolog\u00eda se caracteriza por ahorrar mano de obra, el aumento de poblaci\u00f3n tiene consecuencias negativas para el mercado laboral. Generar puestos de trabajo ser\u00e1 cada vez m\u00e1s dif\u00edcil y costoso. Pero, adem\u00e1s, como el mayor crecimiento poblacional se registra en las capas m\u00e1s pobres se corre el riesgo de tender a desarrollar un gran n\u00famero de trabajadores no calificados. Segundo, el crecimiento demogr\u00e1fico mundial a los niveles de vida actual generar\u00e1n problemas ambientales y de recursos cada vez m\u00e1s graves. Se calcula que si bien tres cuartas partes de los problemas ambientales generales actuales lo generan los pa\u00edses industriales, en el futuro la mayor incidencia provendr\u00e1 del crecimiento poblacional de los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo. No obstante, adem\u00e1s de la degradaci\u00f3n de la naturaleza, se producir\u00e1 un consumo creciente de los recursos. Es anecd\u00f3tico pero tambi\u00e9n sintom\u00e1tico que en una reciente novela chilena \u0096\u0093 Azul profundo \u0094- se destaque que las guerras del futuro ser\u00e1n por recursos b\u00e1sicos como el agua dulce, que Chile tiene en una apreciable cantidad. Tercero, se prev\u00e9 un aumento de las migraciones internacionales. Esto significa que aunque se puedan realizar estimaciones de poblaci\u00f3n muy exactas se producir\u00e1n migraciones internacionales que afectar\u00e1n la s pol\u00edticas de corto y mediano plazo. En Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 21efecto, EEUU es actualmente un polo de atracci\u00f3n para la poblaci\u00f3n latina, as\u00ed como Europa lo es para poblaciones del Africa, India y otros. En el futuro en Am\u00e9rica Latina los pa\u00edses con econom\u00edas y desarrollo exitosos ser\u00e1n tambi\u00e9n puntos de atracci\u00f3n que generar\u00e1n tensiones si los procesos de integraci\u00f3n presentan dificultades. Chile no escapa, ni escapar\u00e1 a este desaf\u00edo. En t\u00e9rminos sectoriales podemos decir que: 1. En el campo de la salud nos encontramos en una transici\u00f3n epidemiol\u00f3gica donde los problemas de salud materno infantil han sido superados de manera importante. Por otra parte el envejecimiento de la poblaci\u00f3n ha llevado a las patolog\u00edas cr\u00f3nicas \u0096cardiovasculares, c\u00e1ncer- y los accidentes, a ocupar los primeros lugares como causa de mortalidad. Esta transici\u00f3n involucra tanto un cambio de conducta de la poblaci\u00f3n \u0096ya que el envejecimiento individual depende en gran medida de los estilos de vida- y una adecuaci\u00f3n de la organizaci\u00f3n de los servicios de salud. Cabe destacar tambi\u00e9n que en el campo propio de la salud en las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas asistiremos a una personalizaci\u00f3n de las respuestas de la medicina. En efecto, los estudios sobre el genoma humano abren la puerta para un tratamiento gen\u00e9tico individual de las enfermedades. El correlato de este desarrollo es el incremento de los costos de salud. As\u00ed, un estudio del Banco Mundial indicaba que para el a\u00f1o 2030 se registrar\u00eda un aumento de un 38% de los costos de los servicios de salud. 2. En el caso de la educaci\u00f3n los universos constituidos por pre-escolares; de ense\u00f1anza b\u00e1sica y media presentan una leve tendencia a la disminuci\u00f3n para el 2010, a diferencia de la educaci\u00f3n superior que subir\u00e1 de manera notable. Sin embargo, en el caso de los pre-escolares que actualmente llega alrededor del 30% hay un gran espacio para aumentar la cobertura. No obstante, las exigencias de la sociedad del conocimiento comenzar\u00e1n a presionar por sistemas de educaci\u00f3n que consideren las adecuaciones necesarias para la actualizaci\u00f3n del conocimiento a trav\u00e9s de pr\u00e1cticamente toda la vida del individuo. 3. Hacia el 2010 se har\u00e1n m\u00e1s visibles ciertos problemas del sistema de pensiones. En la medida que el sistema es de capitalizaci\u00f3n individual las personas ver\u00e1n que: Aquellas personas de bajos ingresos que tienen lagunas en sus cotizaciones (desempleo) ver\u00e1n que sus pensiones ser\u00e1n m\u00ednimas. Quienes pr\u00e1cticamente no han cotizado (trabajadores por cuenta propia de bajos ingresos) tendr\u00e1n en perspectiva s\u00f3lo los beneficios asistenciales b\u00e1sicos que entrega el Estado. Las mujeres constatar\u00e1n que - dada las fluctuaciones en el trabajo por su situaci\u00f3n espec\u00edfica - considerando que los ingresos monetarios para realizar una misma funci\u00f3n desempe\u00f1ada por hombres es de un 20% m\u00e1s bajo y, Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 22- Dado el diferencial de expectativa de vida para el hombre (72 a\u00f1os) es menor que el de la mujer (78 a\u00f1os) y - Recordando que la mujer puede hacer efectivo su retiro del trabajo a los 60 a\u00f1os y no a los 65, como en el caso del hombre, se llegar\u00e1 a que, en general, la mujer contar\u00e1 con menos recursos que el hombre para enfrentar su vejez. El fen\u00f3meno comenzar\u00e1 a apreciarse masivamente hacia el a\u00f1o 2020. Al considerar que las Fuerzas Armadas y de Orden mantienen un sistema de reparto; contando las pensiones asistenciales; y estimando los bonos de reconocimiento concluiremos que la carga previsional del Estado para el per\u00edodo 2010-2020 aumentar\u00e1 con relaci\u00f3n al pasado. III. Tendencias hacia la desigualdad y la equidad A diferencia del caso ya expuesto de los cambios demogr\u00e1ficos y los desaf\u00edos de pol\u00edticas p\u00fablicas, aqu\u00ed enfrentamos mayores dificultades de definici\u00f3n y de visi\u00f3n prospectiva. Los an\u00e1lisis de la historia de Chile nos muestran que, en el campo de la justicia social enfrentamos tendencias encontradas tanto hacia la desigualdad como hacia la equidad y que esa tensi\u00f3n es lo que constituye precisamente la historia social de nuestro pa\u00eds. Por ello estamos diciendo que tanto hoy como hacia el 2010 veremos reproducirse -tal vez bajo otras formas- es a contradicci\u00f3n. En consecuencia el desaf\u00edo central es c\u00f3mo se arbitra institucionalmente esa situaci\u00f3n. Sin embargo, tenemos un problema previo: \u00bfQu\u00e9 es y qu\u00e9 constituye la injusticia social? Aqu\u00ed adoptaremos la visi\u00f3n de Michael Walzer en t\u00e9rminos de que la justicia se constituye a trav\u00e9s de distintas esferas o dimensiones. En segundo lugar estas esferas son construidas por las sociedades concretas a trav\u00e9s del tiempo y, desde un punto de vista formal, la pol\u00edtica es el \u00e1mbito principal en que se decide y sanciona por la sociedad la legitimidad del funcionamiento global de cada una de las esferas. En t\u00e9rminos concretos estimamos que las esferas m\u00e1s importantes de la justicia social son hoy: la esfera econ\u00f3mica; la \u00e9tnica; de g\u00e9nero y las diferencias geogr\u00e1ficas. A su vez todas estas est\u00e1n determinadas por la propia Constituci\u00f3n Pol\u00edtica. Las perspectivas tradicionales \u0096de vigencia hasta las d\u00e9cadas de los 70 y 80s \u0096 nos indicaban que s\u00f3lo contaban las dimensiones econ\u00f3micas, pero hoy se tiende a tener una visi\u00f3n m\u00e1s amplia y a recoger distintas diferencias culturales \u0096diversidades- como dimensiones de justicia o injusticia. Adem\u00e1s, el fen\u00f3meno m\u00e1s injusto se produce cuando los valores propios de una esfera sirven para alcanzar una cierta pos esi\u00f3n deseable en otra. Esto acontece, por ejemplo, cuando la conducta de los sujetos en el plano econ\u00f3mico se pretende trasladar Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 23hacia la piedad religiosa. En este caso una esfera \u0096la econ\u00f3mica- comprar\u00eda buena conducta religiosa, desnaturalizando a esta \u00faltima esfera. En t\u00e9rminos concretos, voy a referirme a distintos indicadores de las injusticias econ\u00f3micas. Ellos son la desigualdad econ\u00f3mica y la pobreza. En el primer caso la desigualdad econ\u00f3mica se observa a trav\u00e9s de la distribuci\u00f3n del ingreso y se entiende que \u00e9sta es resultado del patrimonio o riqueza. En la pobreza, a su vez, encontramos las siguientes distinciones: absoluta y relativa. Y, en la pobreza absoluta diferenciamos la indigencia y la pobreza propiamente tal. \u00bfEn este contexto qu\u00e9 significa pensar en t\u00e9rminos prospectivos, es decir, preguntarnos por la equidad y las desigualdades hacia el 2010 en nuestro pa\u00eds? La verdad es que no existe la capacidad para decir que el a\u00f1o 2010 esto ser\u00e1 blanco o negro en t\u00e9rminos de justicia. Lo que si podemos hacer es plantearnos caminos que puedan conducir a una cierta res puesta. La primera v\u00eda es preguntarnos cu\u00e1l de todas las dimensiones aparece m\u00e1s importante para los chilenos hoy d\u00eda. La segunda alternativa es revisar todas las dimensiones de justicia y, el tercer camino es observar la dimensi\u00f3n estrat\u00e9gica de la justicia, es decir, cu\u00e1l es la llave que abre las dem\u00e1s. En otras palabras el ejercicio estrat\u00e9gico prospectivo consistir\u00eda en examinar la pol\u00edtica como dimensi\u00f3n de la justicia y, en el centro de \u00e9sta, preguntarnos por el orden social en que nuestra comunidad cree. En este sentido, reitero, que no existe un orden intemporal en el que una determinada distribuci\u00f3n de bienes sea bueno de una vez y para siempre. Esto nos lleva a un principio rector: la justicia y su contrario son un ejercicio permanente de la comunidad que no puede ser entregado a otros, sean estos dictadores, tecn\u00f3cratas o sabios. Con todas estas prevenciones quisiera que vi\u00e9ramos a continuaci\u00f3n algunos indicadores muy concretos sobre la situaci\u00f3n de justicia y desigualdad. El contexto global de nuestras injusticias5. 1. \u0093La quinta parte de la gente m\u00e1s rica del mundo consume 86% de todos los productos y servicios, mientras que la quinta parte m\u00e1s pobre consume s\u00f3lo un 1,3%. 2. Consumo de recursos: Estados Unidos, con un 5% de la poblaci\u00f3n, utiliza 25% de los recursos mundiales. Es imposible que el resto de la poblaci\u00f3n mundial consuma en la misma proporci\u00f3n. 3. Los 225 individuos m\u00e1s ricos del mundo, de los cuales sesenta son norteamericanos tienen una riqueza combinada de m\u00e1s de un m ill\u00f3n de millones de d\u00f3lares igual al monto de los ingresos anuales del 47% de la poblaci\u00f3n m\u00e1s pobre del mundo entero. 4. Las tres personas m\u00e1s ricas en el mundo tienen m\u00e1s riqueza que el producto bruto combinado de los cuarenta y ocho pa\u00edses m\u00e1s pobres. 5 Citado en \u0093Am\u00e9rica Latina 2020\u0094. Eds. L\u00f3pez y Filmus. FLACSO, UNESCO. 2000 Buenos Aires, corresponde a datos extra\u00eddos de Informes del PNUD. Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 245. De los 4400 millones de habitantes de los pa\u00edses en desarrollo, aproximadamente tres quintas partes no tienen acceso a agua limpia, una cuarta parte no tiene vivienda adecuada y una quinta parte no tiene acceso a servicios de salud modernos de ninguna clase. 6. Los norteamericanos gastan ocho mil millones de d\u00f3lares al a\u00f1o en cosm\u00e9ticos, Dos mil millones m\u00e1s de la cantidad neces aria para proveer de educaci\u00f3n b\u00e1sica a todas las personas que no la tienen. 7. Los europeos gastan once mil millones de d\u00f3lares al a\u00f1o en helado. Dos mil millones m\u00e1s de la canti dad necesaria para proveer agua limpia y drenajes seguros para la poblaci\u00f3n mundial que no la tiene. 8. Los americanos y europeos gastan diecisiete mil millones al a\u00f1o en comida para animales. Cuatro mil millones m\u00e1s que la cantidad que se necesitar\u00eda para proveer salud b\u00e1sica y nutrici\u00f3n para los que no la tienen. 9. Al mismo tiempo, mil millones de personas tienen ingresos menores de US$ 370 por a\u00f1o. 10. Treinta y siete mil ni\u00f1os mueren diariamente de pobreza relacionada con causas como ingerir aguas negras y residuos t\u00f3xicos\u0094. - Pobreza en Am\u00e9rica Latina Cuadro 5 AM\u00c9RICA LATINA: HOGARES Y POBLACI\u00d3N POBRES E INDIGENTES, 1980-1999 a/ Pobres b/ Indigentes c/ Total Urbana Rural Total Urbana Rural Millo nes Porcen taje Millo nes Porcen taje Millo nes Porcen taje Millo nes Porcent aje Hogares 198 0 199 0 199 4 199 7 199 9 24.2 39.1 38.5 15.9 14.4 13.9 4.1 8.5 8.3 8.0 8.3 8.8 12.0 10.5 9.5 9.1 6.3 8.4 8.1 8.0 8.0 27.5 34.1 33.5 30.3 30.7 Poblaci\u00f3n 198 0 199 200. 2 201.40.5 48.3 45.7 Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 254 199 7 199 9 5 203. 8 211. 4 125. 7 134. 2 Fuente: C EPAL, sobre la base de tabulaciones especiales de las encuestas de hogares de los respectivos pa\u00edses. a/ Estimaci\u00f3n correspondiente a 19 pa\u00edses de la regi\u00f3n b/ Hogares y poblaci\u00f3n en hogares en situaci\u00f3n de pobreza. Incluye los hogares (poblaci\u00f3n) en situaci\u00f3n de indigencia. c/ Hogares y poblaci\u00f3n en hogares en situaci\u00f3n de indigencia. El cuadro muestra varios hechos significativos. Primero; una diferencia en la contabilidad de los pobres seg\u00fan la unidad de medida utilizada, esto es, hogares o personas. El mayor porcentaje de poblaci\u00f3n pobre sobre hogares indica \u0096como ya lo se\u00f1al\u00e1ramos- que los hogares pobres tienen un mayor n\u00famero de integrantes en relaci\u00f3n al promedio. Para efectos de este an\u00e1lisis nos centraremos en la poblaci\u00f3n pobre. En relaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n pobre en Am\u00e9rica Latina constatamos varios hechos: - Desde 1980 hasta la fecha la pobreza ha aumentado en t\u00e9rminos absolutos 6. - Entre 1980 y 1999 la pobreza se ha situado siempre por encima del 40% y su punto m\u00e1s alto se alcanz\u00f3 en 1990 cuando pr\u00e1cticamente uno de cada dos latinoamericanos se encontraba en situaci\u00f3n de pobreza. As\u00ed mismo, hay que resaltar que las cifras actuales de pobreza \u0096y de los \u00faltimos cinco a\u00f1os- han sido superiores a los alcanz ados a comienzos de los ochenta. Esto significa que estamos lejos de registrar una tendencia a la disminuci\u00f3n de pobreza. - En t\u00e9rminos absolutos es mayor la poblaci\u00f3n urbana pobre que la rural, pero el porcentaje de la poblaci\u00f3n rural pobre es casi el doble que la urbana. - La indigencia, que por definici\u00f3n compromete capacidades f\u00edsicas, afecta a uno de cada cinco latinoamericanos y es similar a la de hace 20 a\u00f1os, aunque la indigencia rural es mayor. En s\u00edntesis, la pobreza es un fen\u00f3meno estructural que no ha experimentado ninguna variaci\u00f3n positiva a lo largo de los \u00faltimos veinte a\u00f1os. - Distribuci\u00f3n del ingreso en Am\u00e9rica Latina Cuadro 6 AM\u00c9RICA LATINA: DISTRIBUCI\u00d3N DEL INGRESO DE LOS HOGARES 6 Incluso hacia el 2001 se supone un aumento de la pobreza por la desaceleraci\u00f3n del ritmo de crecimiento econ\u00f3mico. Ver Revista Panorama Social de Am\u00e9rica Latina de agosto 2001. Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 26(En porcentajes) Ingreso Participaci\u00f3n en el ingreso total de: Pa\u00eds A\u00f1o Promedio (1) 40% m\u00e1s pobre 30% siguiente 20% anterior al 10% m\u00e1s rico 10% m\u00e1s rico Argentina Bolivia Brasil Chile Colombia Costa Rica 1999 1999 1999 2000 1999 1999 12.5 5.7 11.3 13.6 6.7 11.4 15.4 9.2 10.1 13.8 promedio Mensual de los hogares, en m\u00faltiplos de la l\u00ednea pobreza per c\u00e1pita. (L\u00ednea pobreza urbana en Chile $40.000 urbana y $27.000 la rural. Chile) El cuadro 6 ilustra \u0096a la manera de una fotograf\u00eda- la distribuci\u00f3n del ingreso en seis pa\u00edses latinoamericanos, incluido Chile. Ah\u00ed se observa que: - Hay una notoria concentraci\u00f3n de los ingresos en todos los pa\u00edses latinoamericanos, pero destacan Brasil y Chile. As\u00ed, en Brasil el 10% m\u00e1s rico de su poblaci\u00f3n captura el 47.1 de su ingreso; en tanto que id\u00e9ntico segmento llega a tomar el 40.3% del ingreso en Chile. - Se constata que el 30% m\u00e1s rico de la poblaci\u00f3n obtiene un rango de los ingresos que va del 59.1% (Costa Rica) a un 73.6% (Brasil). - El fen\u00f3meno inverso se verifica en el 40% m\u00e1s pobre. Ah\u00ed ese segmento tiene una participaci\u00f3n en el ingreso total que va del 9.3 (Bolivia) a un 15.4 (Argentina). Obviamente las inequidades a observar ser\u00edan bastante mayores si consideramos s\u00f3lo el ingreso que recibe el 10% m\u00e1s pobre. \u00bfQu\u00e9 consecuencias podemos extraer de los datos ya revisados? Como ya hemos indicado, la pobreza presenta en Am\u00e9rica Latina un car\u00e1cter estructural, donde cuatro de cada diez la tinoamericanos son pobres y donde uno de cada cinco son indigentes. La magnitud y per sistencia del fen\u00f3meno nos impide prever una baja significativa de ella. Para el 2010 carecemos de se\u00f1ales que nos indiquen que la situaci\u00f3n cambie de manera sustantiva. En cuanto a la distribuci\u00f3n del ingreso los datos muestran tambi\u00e9n una estructura inequitativa que no parece que pueda alterarse. En efecto, un cambio en la estructura de la distribuci\u00f3n del ingreso requerir\u00eda una alteraci\u00f3n de la distribuci\u00f3n de riqueza o patrimonio de car\u00e1cter sustantivo, lo que en t\u00e9rminos pol\u00edticos implica una verdadera revoluci\u00f3n. Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 27Frente a las caracter\u00edsticas descritas de distribuci\u00f3n del ingreso y de pobreza la estrategia de los gobiernos ha tenido dos componentes: el crecimiento econ\u00f3mico que beneficiar\u00eda a toda la sociedad por la l\u00f3gica del rebalse o chorreo y una pol\u00edtica de igualdad de oportunidades que se traduce en inversiones en salud y educaci\u00f3n para que, en t\u00e9rminos de capital humano, exista igualdad. No obstante lo anterior, el crecimiento en la regi\u00f3n es bajo y si bien se han mejorado las cifras de cobertura en salud y educaci\u00f3n no ha ocurrido lo mismo en t\u00e9rminos de calidad. Por tanto, la educaci\u00f3n sigue reproduciendo a nivel de capital humano profundas diferencias sociales. A pesar de las reticencias anteriorment e expresadas hay que destacar que los pa\u00edses de la regi\u00f3n se han dado como objetivo reducir la pobreza extrema existente en 1990 a su mitad hacia el a\u00f1o 2015. Esta meta requerir\u00eda \u0093 una tasa de crecimiento anual del producto por habitante del orden del 1.4% que equivale al 2.7 del producto total \u00947 esto, bajo el supuesto de que la distribuci\u00f3n del ingreso permaneciera sin modificaciones. No obstante, las tasas de crecimiento son diferenciales seg\u00fan pertenencia al grupo de pa\u00edses con mayor pobreza (niveles de indigencia superiores al 30%); pobreza mediana (indigencia entre 11.1 y 30%) y con menor pobreza (indigencia bajo el 11.1%). As\u00ed, el orden de los ritmos de crecimiento ser\u00eda 3.5% anual; 1.4% y 1.3%. La situaci\u00f3n de Chile - Distribuci\u00f3n del ingreso en Chile Cuadro 7 EVOLUCI\u00d3N DE LA DISTRIBUCI\u00d3N DEL INGRESO AUT\u00d3NOMO SEG\u00daN DECIL DE INGRESO AUT\u00d3NO MO PER C\u00c1PITA DEL HOGAR 1990-2000 DECIL 1990 1992 1994 1996 1998 2000 I II III IV V VI VII VIII IX X TOTAL 1.4 2.7 3.6 4.5 5.4 6.9 7.8 10.3 15.2 42.2 100.0 1.5 2.8 3.7 4.6 5.6 6.6 8.1 10.4 14.8 41.9 100.0 1.3 2.7 3.5 4.6 5.5 6.4 8.1 10.6 15.4 41.9 100.0 1.3 2.6 3.5 4.5 5.4 6.3 8.2 11.1 15.5 41.6 100.0 1.2 2.5 3.5 4.5 5.3 6.4 8.3 11 16 41.3 100.0 1.1 2.6 3.7 4.5 5.7 6.5 7.9 10.5 15.2 42.3 100.0 Fuente: MIDEPLAN. CASEN de los a\u00f1os indicados Al observar el cuadro sobre distribuci\u00f3n del ingreso vemos que el 10% m\u00e1s pobre del pa\u00eds recibe s\u00f3lo el 1.1% del ingreso (a\u00f1o 2000). Si se compara la situaci\u00f3n de 7 CEPAL. Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2001-2002. Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 28este decil entre 1990 y 2000 se advierte que la tendencia es levemente hacia la baja; mientras que la percepci\u00f3n de ingreso del 10% m\u00e1s rico de la poblaci\u00f3n es estable en torno al 42% del ingreso. Otra forma de apreciar las cifras es ver que el 50% de la poblaci\u00f3n recibe el 17.6% del ingreso; en tanto que el otro 50 toma el 82,4% del mismo. Cabe destacar, sin embargo, que el gasto social del gobierno en bienes b\u00e1sicos \u0096salud, educaci\u00f3n, agua, subsidios monetarios, etc.- representa el 70% del gasto total del Estado, lo que en la pr\u00e1ctica hace reducir las distancias entre los deciles extremos, en t\u00e9rminos de calidad de vida. Si se realizara una proyecci\u00f3n inercial hacia el futuro \u00962010- no tenemos base para proyectar cambios m\u00e1s equitativos. Como ya lo dijimos, s\u00f3lo un cambio en la estructura patrimonial puede hacer variar en ese lapso la estructura del ingreso. - Evoluci\u00f3n de la pobreza en Chile Cuadro 8 EVOLUCI\u00d3N DE LA POBLACI\u00d3N POBRE E INDIGENTE \u0096 CHILE 1987-2000 (PORCENTAJE DE PERSONAS Y FAMILIAS) A\u00f1os Personas Familias Indigentes Pobres no indigentesTotal pobres Indigentes Pobres no indigentes Total pobres 1987 27.7 1994 8.0 20.9 28.4 6.2 17.0 23.2 1996 5.8 17.4 23.2 4.9 14.8 19.7 1998 5.6 16.1 21.7 4.7 13.1 17.8 2000 5.7 14.9 20.6 4.6 12.0 16.6 Fuente: C ASEN La distribuci\u00f3n de pobreza presenta, en cambio, significativos logros. Si se considera a las personas, vemos que el porcentaje fluct\u00faa, entre 1987-2000, entre 45.1 a un 20.6. En el caso de la indigencia las cifras van de un 17.4% a un 5.7%. En s\u00edntesis, se observa una favorable evoluci\u00f3n que contrasta con las cifras de la regi\u00f3n. No obstante, desde 1996 a la fecha el ritmo de disminuci\u00f3n de la pobreza tiende a bajar y, Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 29en el caso de la indigencia, desde el a\u00f1o 1996 los datos muestran una negativa estabilizaci\u00f3n. Sin embargo, si consideramos el objetivo general de la regi\u00f3n en orden a alcanzar la mitad de los \u00edndices de pobreza e indigencia de 1990, constatamos que hacia el a\u00f1o 2000 el pa\u00eds ya hab\u00eda logrado el 70% de la meta. Por tanto, aun con un bajo crecimiento econ\u00f3mico es posible esperar hacia el 2010 una situaci\u00f3n en que la pobreza sea alrededor del 10%. En el caso de la indigencia se requieren esfuerzos adicionales al crecimiento econ\u00f3mico. Es precisamente por esto que se est\u00e1 implementando el programa \u0093 Chile Solidario \u0094 a trav\u00e9s de MIDEPLAN, que implica la entrega de un subsidio monetario que podr\u00edamos denominar de inserci\u00f3n social. En segundo t\u00e9rmino se ha planteado el objetivo de recoger a todos los indigentes en la red social del Estado para obtener beneficios tales como SUF; PASIS; Agua Potable, etc. De esta forma se espera poder llegar a aquellos sectores que se encuentran en una situaci\u00f3n de pobreza grave. Finalmente, est\u00e1 tambi\u00e9n en desarrollo un estudio panel sobre las familias en pobreza a trav\u00e9s del tiempo. En efecto, como sabemos, la C ASEN es una encuesta que mide la situaci\u00f3n de pobreza en un momento determinado pero no sabemos lo que sucede con las familias o personas entre los per\u00edodos de medici\u00f3n. Si las mismas personas \u0096con nombre y apellidos- permanec en en pobreza entre per\u00edodos de medici\u00f3n estaremos entonces frente a un grupo cr\u00f3nico de pobres y/o indigentes. Si las situaciones son en cambio de entrada y salida de la pobreza el fen\u00f3meno ser\u00e1 de una pobreza din\u00e1mica que ofrece m\u00e1s alternativas de superaci\u00f3n. Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 30Algunos de los movimientos de larga duraci\u00f3n que operan en Chile: Globalizaci\u00f3n e incorporaci\u00f3n de la mujer al mercado del trabajo Jaime Ruiz-Tagle8 I. Introducci\u00f3n Quiero agradecer especialmente esta in vitaci\u00f3n porque me provoca una emoci\u00f3n muy profunda volver a esta Universidad donde asist\u00ed a clases hace ya muchos a\u00f1os. Posteriormente he tenido la oportunidad de vincularme a otras Universidades y por eso pienso que lo que ustedes est\u00e1n haciendo, tender v\u00ednculos entre instituciones de Educaci\u00f3n Superior para analizar y promover la responsabilidad social, es de extraordinaria importancia. Creo que esta ciudad, Valpara\u00edso, es un lugar absolutamente privilegiado para reflexionar. Podemos decir, como Neruda, \u0093 te declaro mi amor, Valpara\u00edso \u0094, porque una de las grandes perspectivas de futuro que tiene esta capital regional es convertirse cada vez m\u00e1s en un gran centro de pensamiento y de intercambio intelectual. Me voy a referir a dos movimientos de larga duraci\u00f3n que consideramos fundamentales: la globalizaci\u00f3n y la incorporaci\u00f3n creciente de la mujer al mercado de trabajo. II. La globalizaci\u00f3n como movimiento de larga duraci\u00f3n El concepto de globalizaci\u00f3n empez\u00f3 a di fundirse desde comienzos del siglo XVI, despu\u00e9s que Crist\u00f3bal Col\u00f3n y Am\u00e9rico Vespucio mostraran que el mundo no es un plano, sino un globo, y que Europa pod\u00eda tender nuevos y m\u00faltiples v\u00ednculos con Am\u00e9rica, Asia y Africa. Sin embargo, en su acepci\u00f3n m\u00e1s moderna este concepto data de las dos \u00faltimas d\u00e9cadas y est\u00e1 asociado especialmente al desarrollo vertiginoso de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y de las comunicaciones. La aplicaci\u00f3n de la inform\u00e1tica en la industria, la comunicaci\u00f3n telef\u00f3nica satelital, la telefon\u00eda m\u00f3vil y sobre todo el acceso a internet, son fen\u00f3menos muy recientes, que han cambiado profundamente nuestra realidad. Hoy son los nuevos conocimientos los m\u00e1s determinantes en la constituci\u00f3n de las sociedades. Se ha llegado a sostener que vivimos una mutaci\u00f3n cultural, que tiende a cambiar todas las esferas de la vida. Puede ser que algunos historiadores, de aqu\u00ed a un tiempo, se refieran a estos decenios como al comienzo de una nueva era, la era de la sociedad del conocimiento. 8 Soci\u00f3logo, doctorado en la Universidad Cat\u00f3lica de Lovaina, B\u00e9lgica. Licenciado en Filosof\u00eda y Profesor de Estado de la Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso. Actualmente se desempe\u00f1a en la Unidad de Estudios Prospectivos y Estrat\u00e9gicos del Ministerio Secretar\u00eda General de la Presidencia. Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 31La globalizaci\u00f3n, as\u00ed descrita, aparece como un movimiento de larga duraci\u00f3n; como un proceso societal de largo plazo dentro del cual debemos insertar nuestra acci\u00f3n. In\u00fatil ser\u00eda ir en contra de este movimiento; deber\u00edamos m\u00e1s bien articular nuestra acci\u00f3n al interior de \u00e9l. No ha sido suficientemente destacado el paso de una sociedad industrial a una sociedad post-industrial. Nos acostumbramos al mundo del pasado, porque nuestra sociedad se constituy\u00f3 en torno al mundo industrial. Por ejemplo, nuestra legislaci\u00f3n del trabajo estaba pensada para una sociedad \u0093 fordista \u0094, con pleno empleo, estabilidad laboral, progreso en su carrera profesional durante largos a\u00f1os en la misma empresa, etc. Ese paradigma \u0093 fordista \u0094 se ha desarticulado. El crecimiento y el desarrollo de los pa\u00edses latinoamericanos, como fue el caso de Chile entre 1930 y 1973, se basaba en una acumulaci\u00f3n proveniente del perfeccionamiento de las maquinarias y de la organizaci\u00f3n del trabajo. Hoy d\u00eda, la fuente de la acumulaci\u00f3n y del desarrollo de los pa\u00edses es m\u00e1s bien el control de la inform\u00e1tica y de las comunicaciones. A comienzos del siglo XX, el ideal tipo del hombre exitoso era Henry Ford, l\u00edder de la industria automotriz; a comienzos del siglo XXI el hombre m\u00e1s exitoso es Bill Gates, l\u00edder de la inform\u00e1tica. En el plano econ\u00f3mico, del capitalismo industrial hemos pasado a una fuerte preponderancia del capitalismo financiero. El dinero se mueve a una velocidad sideral, de un pa\u00eds a otro, de un continente a otro; el capital financiero tiene una influencia cada vez m\u00e1s grande sobre las econom\u00edas nacionales. Basta que el capital financiero tenga cierto temor o aprensi\u00f3n respecto a la situaci\u00f3n de un determinado pa\u00eds y lo puede abandonar r\u00e1pidamente, como sucedi\u00f3 en M\u00e9xico hace algunos a\u00f1os. Hubo que inyectarle miles de millones de d\u00f3lares para poder equilibrar su econom\u00eda. El comercio internacional ha crecido muy r\u00e1pido, mucho m\u00e1s que el promedio de la econom\u00eda nacional. Han disminuido enormemente los costos del transporte. Ha mejorado tambi\u00e9n la integraci\u00f3n f\u00edsica entre nuestros pa\u00edses: oleoductos, gaseoductos, electricidad, caminos, puertos, aeropuertos. Queda mucho por hacer. Es casi un esc\u00e1ndalo que despu\u00e9s de casi dos siglos la integraci\u00f3n f\u00edsica con Argentina sea tan fr\u00e1gil. Las pol\u00edticas p\u00fablicas y las pol\u00edticas universitarias deben, en consecuencia, pensarse con visi\u00f3n de futuro, con pa\u00edses mucho m\u00e1s integrados internacionalmente. Estamos en un mundo con grandes aumentos de inversiones en el exterior. Por parad\u00f3jico que parezca, s\u00f3lo las AFP chilenas tienen 5.000 millones de d\u00f3lares invertidos en el exterior. Como dec\u00eda el economista socialista An\u00edbal Pinto, antes les dec\u00edamos a los capitalistas extranjeros: \u0093 no nos exploten tanto \u0094. Ahora les decimos, \u0093 por favor no nos olviden \u0094. De hecho, Am\u00e9rica Latina tiene en la actualidad un peso en el comercio internacional muy inferior al que ten\u00eda hace 50 a\u00f1os. Dentro de este cuadro, el capitalismo privado, y el sector empresarial ligado a \u00e9l, han tenido una importancia cada vez mayor. No nos encontramos ya en los grandes Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 32procesos de desarrollo liderados por las em presas estatales. El Estado tiene una importancia cada vez menor como productor directo. El Estado va dejando de lado el control de precios y la diferenciaci\u00f3n de aranceles, herramientas que antes usaba para orientar la econom\u00eda. El Estado es cada vez menos soberano, econ\u00f3micamente. Es cierto que tiene inmensas tareas en la pol\u00edtica fiscal, en la regulaci\u00f3n de la econom\u00eda, en el dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de las pol\u00edticas sociales. Pero ya no es ni ser\u00e1 el eje de la industrializaci\u00f3n. Los tratados internacionales abren nuevas oportunidades, pero limitan la soberan\u00eda del Estado. Se acaba de firmar un gran tratado con la Uni\u00f3n Europea. Se firm\u00f3 otro con Corea. Se espera que pronto se firme un tratado comercial con los Estados Unidos. En general, los chilenos aprobamos la apertura al exterior basada en tratados porque marca una diferencia importante. Es la b\u00fasqueda de integrarse en forma planificada al exterior, en lugar de aceptar pasivamente la globalizaci\u00f3n. Se trata de no abrir los brazos a la globalizaci\u00f3n y aceptar que venga lo que venga. Hay que darle la mano, pero mantener la distancia y ver qu\u00e9 se acepta y c\u00f3mo se acepta. Observamos tambi\u00e9n un aumento creciente de los flujos de personas a nivel internacional. Centenares de miles de chilenos salieron del pa\u00eds en las d\u00e9cadas del 70 y del 80; decenas de miles de peruanos han ingresado a Chile en los \u00faltimos a\u00f1os. Los viajes internacionales, de negocios, de cultura, de turismo, se han multiplicado enormemente. Lo m\u00e1s probable es que estos flujos tiendan a incentivarse, a pesar de la baja coyuntural provocada por el ataque terrorista del 11 de septiembre de 2001. La proporci\u00f3n de estudiantes chilenos que hacen estudios de postgrado en el extranjero contin\u00faa creciendo; esto constituye una nueva dimensi\u00f3n de la responsabilidad social de los universitarios. Hay tambi\u00e9n un incremento de la globalizaci\u00f3n en el plano pol\u00edtico. Se han firmado tratados internacionales, como en el caso de los Derechos Humanos, que limitan la soberan\u00eda nacional; predomina la tendencia a apoyar los Derechos Humanos como un bien supranacional. Por otra parte, existe una participaci\u00f3n creciente de nuestros pa\u00edses en organismos internacionales de distinto tipo; un incremento de las relaciones bilaterales; m\u00faltiples viajes del Presidente, de los Ministros, de los empresarios, etc. Las relaciones exteriores de un pa\u00eds son cada vez fundamentales para su desarrollo. Demos ahora algunas pinceladas sobre los efectos de la globalizaci\u00f3n en el plano social. Durante el industrialismo, analiz\u00e1bamos la sociedad bajo el paradigma de las clases: estudi\u00e1bamos los or\u00edgenes de las cl ases sociales y la dominaci\u00f3n de clases. Hab\u00eda una clase dominante y clases oprimidas o explotadas. Ahora bien, aunque las relaciones de clase no han desaparecido, nos encontramos en una sociedad globalizada que lleva la marca de procesos de inclusi\u00f3n y de exclusi\u00f3n. Hoy d\u00eda, muchos excluidos estar\u00edan contentos si fueran \u0093 proletarios \u0094 en una gran empresa industrial o minera, con trabajo estable, buenas remuneraciones y aceptables condiciones de trabajo. Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 33 Hoy d\u00eda, los que van quedando afuera, por los cambios tecnol\u00f3gicos, por migraciones debidas a crisis econ\u00f3micas o pol\u00edticas, por ser demasiado j\u00f3venes o demasiado maduros, son sumamente num erosos. Uno de los problemas m\u00e1s importantes que debemos enfrentar en las pol\u00edticas p\u00fablicas, y que debe hacer pensar en la responsabilidad social de las Universidades, es el mundo de los excluidos de todo tipo. Gustavo Jim\u00e9nez hac\u00eda alusi\u00f3n a la exclusi\u00f3n de la seguridad social; hay m\u00e1s de un tercio de los trabajadores chilenos que est\u00e1n excluidos de sus beneficios. Hoy en d\u00eda los empleos son cada vez m\u00e1s inestables. Son muy pocos los chilenos que cuentan con un empleo seguro, aunque se desempe\u00f1en bien. La inseguridad y la precariedad del empleo recorren la pir\u00e1mide social desde la base hasta la c\u00faspide; desde un trabajador temporero hasta un Ministro. La globalizaci\u00f3n provoca la fusi\u00f3n de las empresas industriales, comerciales y financieras, lo que lleva a la desaparici\u00f3n o a la precarizaci\u00f3n de muchos empleos. Esta precarizaci\u00f3n del empleo implica un debilitamiento de los actores sindicales tradicionales y, paralelamente, un fortalecimiento de los empresarios, que est\u00e1n m\u00e1s globalizados que las organizaciones tradicionales. Otra caracter\u00edstica de la sociedad globalizada ha sido la diversificaci\u00f3n y la masificaci\u00f3n del consumo. La diversidad de productos que est\u00e1n a nuestro alcance, provenientes de cualquier pa\u00eds, vecino o lejano, es impresionante, y resultar\u00eda inimaginable para los que conocimos este pa\u00eds hace treinta o cuarenta a\u00f1os. El consumo diversificado y sofisticado es cada vez m\u00e1s masivo. Hasta en las familias m\u00e1s pobres se cuenta con un televisor a color. Los tel\u00e9fonos m\u00f3viles y los veh\u00edculos motorizados ya no son el privilegio de una \u00e9lite. Los grandes centros comerciales \u0096limpios , seguros, templados- est\u00e1n abiertos a todos los estratos sociales. Los malls son lugares de consumo, o de paseo, de todos los miembros del grupo familiar, desde las guaguas hasta las abuelitas. Los malls son expresi\u00f3n de una cultura globalizada del consumo y de la interacci\u00f3n social. Las diferencias sociales persisten, pero pobres y ricos pueden encontrarse al interior de estos grandes centros comerciales. Ellos constituyen espacios donde pueden desarrollarse pr\u00e1cticas culturales e incl uso nuevas formas de organizaci\u00f3n social. En el plano de la cultura, la globalizaci\u00f3n marca una tendencia a la universalizaci\u00f3n de las pautas culturales, de la m\u00fasica, la televisi\u00f3n, el cine, el video. Hoy es posible bajar por internet m\u00fasica internacional que todav\u00eda no ha llegado al mercado chileno. Por otra parte, nos encontramos con fuertes contratendencias culturales. Frente a la globalizaci\u00f3n se reafirman las identidades nacionales y locales, \u00e9tnicas, religiosas. Frente a la inundaci\u00f3n de los materiales sint\u00e9ticos se busca la artesan\u00eda. Se trata de rescatar las culturas originarias nuestras: mapuche, chilote, altipl\u00e1nica, pascuense. En Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 34esta regi\u00f3n, se reafirma la identidad de Conc\u00f3n como la comuna donde se construy\u00f3 el primer barco chileno; se trata de reafirma r una identidad enraizada en la historia. Frente a la globalizaci\u00f3n, se tiende tambi\u00e9n a fortalecer las redes sociales primarias. La familia, en primer lugar. Todas las encuestas muestran que la gente, y en particular los j\u00f3venes, aprecian enormemente la familia, a pesar de las crisis. En ella se sienten acompa\u00f1ados, respetados, protegidos , amados. Se desarrollan comunidades religiosas muy vivas, en las Parroquias o en los barrios. Surgen solidaridades estrechas en los clubes deportivos, en los grupos de scouts y entre los vecinos. Existe una nostalgia de comunidades, de relaciones afectivas estrechas y confiables. Es, entonces, al interior de este movimiento de globalizaci\u00f3n creciente, que nos impacta, donde va a seguir avanzando nuestro pa\u00eds. Es al interior de este movimiento que debemos dise\u00f1ar las pol\u00edticas p\u00fablicas y m\u00e1s en particular las pol\u00edticas sociales. Es dentro de este movimiento de globalizaci\u00f3n donde hay que reflexionar sobre la responsabilidad social de la Universidades. III. La inserci\u00f3n creciente de la mujer en el mercado de trabajo Uno de los movimientos de larga duraci\u00f3n m\u00e1s importantes en la segunda mitad del siglo XX y en los inicios del nuevo siglo ha sido la incorporaci\u00f3n creciente de la mujer al mercado de trabajo. En la sociedad agraria, pre-industrial, la mujer participaba mucho en el mundo productivo, tal como se observa hasta hoy en las comunidades mapuches. Adem\u00e1s del cuidado de la casa y de los ni\u00f1os la mujer se preocupa de las hortalizas y de los animales dom\u00e9sticos, colabora en las siembras y cosechas. Esto, no s\u00f3lo para el autoconsumo, sino tambi\u00e9n para el mercado. En la sociedad post-industrial encontramos que tienden a predominar los trabajos del sector servicios (salud, educaci\u00f3n, comercio), que suelen ser m\u00e1s livianos f\u00edsicamente y se prestan m\u00e1s a la incorporaci\u00f3n de la mujer. Pero, adem\u00e1s, se han producido cambios sociodemogr\u00e1ficos que inciden muy fuertemente en la participaci\u00f3n de la mujer en el mercado de trabajo: la disminuci\u00f3n del n\u00famero de hijos y la postergaci\u00f3n de la maternidad. La mujer moderna quiere primero terminar sus estudios universitarios y si es posible los superiores, e incluso un postgrado, antes de empezar a trabajar. S\u00f3lo cuando accede a un puesto de trabajo relativamente estable piensa en dedicarse a la maternidad, sin abandonar su puesto de trabajo. En Europa no es raro que las mujeres esperen hasta los 35 a\u00f1os para tener su primer hijo, y nuestra sociedad avanza en esa direcci\u00f3n. Por otra parte, el acceso creciente de las mujeres a la educaci\u00f3n media y a la educaci\u00f3n superior constituye un esfuerzo humano y material de muchos a\u00f1os. Es dif\u00edcil que despu\u00e9s de esa prolongada inversi\u00f3n las mujeres opten por dedicarse solamente a la casa y a los ni\u00f1os, abandonando el mercado de trabajo. Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 35Adem\u00e1s, existen cada vez m\u00e1s facilidades institucionales (guarder\u00edas, escuelas parvularias) y materiales (veh\u00edculos, tel\u00e9fonos), casi inexistentes en generaciones anteriores, que facilitan la incorporaci\u00f3n femenina al trabajo fuera del hogar. Tambi\u00e9n influyen, aunque avanzan lentamente, los cambios culturales que llevan a compartir las tareas del hogar (cuidado de ni\u00f1os, aseo, compras, cocina, etc.). En la medida en que se comparten estas tareas, es m\u00e1s f\u00e1cil que las mujeres se integren al mercado de trabajo. Vemos algunas cifras: Cuadro 1 TASA DE PARTICIPACI\u00d3N FEMENINA EN EL MERCADO DEL TRABAJO (%) Datos causales 1970 : 19.6 1982 : 24.1 1992 : 28.1 Cifras del INE 1er Sem. 1996 : 33.9 1997 : 34.6 2001 : 34.0 2002 : 34.2 Variaci\u00f3n por tramos de edad (INE) 15 \u0096 24 a\u00f1os 25 y m\u00e1s a\u00f1os 1997 : 37.2 2001 : 32.4 1997 : 59.3 2001 : 58.7 Fuente: Censos e INE Se puede observar que hay un fuerte aumento de la tasa de participaci\u00f3n femenina entre 1970 y 1992: en 22 a\u00f1os sube 8. 5 puntos porcentuales. Este proceso se acelera hasta 1997, a\u00f1o en el que se llega a una cifra record de 34.6%; luego se tiende a estabilizar. Pero es necesario analizar tambi\u00e9n las cifras por categor\u00edas de edad: la mayor disminuci\u00f3n se produce entre las 15 y 24 a\u00f1os. Esto no se debe, b\u00e1sicamente, a que las mujeres se hayan quedado m\u00e1s en la casa, sino a que se han incorporado m\u00e1s a los estudios secundarios y superiores. Se ha progresado, pero Chile est\u00e1 todav\u00eda lejos de los par\u00e1metros europeos e incluso de algunos pa\u00edses latinoamericanos, donde la tasa de participaci\u00f3n de la mujer en el mercado de trabajo es muy superior. Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 36 Las mujeres se han insertado prioritariamente a los sectores de salud, educaci\u00f3n, comercio, servicios personales. Ellos constituyen, en cierta manera, una prolongaci\u00f3n de las tareas del hogar. Esta tendencia est\u00e1 ligada a factores culturales profundos de modo que es dif\u00edcil que se rompa muy abruptamente. As\u00ed, las pol\u00edticas sociales destinadas a facilitar la incorporaci\u00f3n de la mujer en el trabajo futuro deben tener en cuenta esta tendencia de larga duraci\u00f3n. En lo que respecta al nivel de remuneraci\u00f3n, calculado por hora, se constata que el de las mujeres es 20% a 25% inferior al de los hombres, en tareas de igual calificaci\u00f3n. M\u00e1s aun, cuanto m\u00e1s calificado es el empleo, mayor es la brecha de remuneraciones entre los sexos. La brecha ha disminuido levemente en los \u00faltimos a\u00f1os, pero no ser\u00e1 f\u00e1cil avanzar hacia la igualdad. Los hombres siguen ocupando mayoritariamente los puestos de trabajo directivos y mejor remunerados. Pero, proporcionalmente, cada vez m\u00e1s mujeres ocupan cargos directivos y de mayor responsabilidad. En s\u00edntesis, la tendencia hacia una mayor presencia femenina en el mercado de trabajo se mantiene, pero avanza lentamente, situ\u00e1ndose por debajo de los pa\u00edses desarrollados e incluso de los pa\u00edses latinoamericanos. Con todo, creemos que se trata de una tendencia hist\u00f3rica de larga duraci\u00f3n, que se va a prolongar, con altibajos, en las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas. Ser\u00e1 necesario, entonces, crear mejores condiciones para que las mujeres puedan a la vez atender a las exigencias de la maternidad (crianza y educaci\u00f3n de los hijos) y a su desarrollo en el mercado de trabajo. Esto constituye un desaf\u00edo no s\u00f3lo para las pol\u00edticas p\u00fablicas, sino tambi\u00e9n para la responsabilidad social de las Universidades. Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 37CAP\u00cdTULO 2 NOSOTROS LOS CHILENOS \u00bfHACIA D\u00d3NDE VAMOS EN EL \u00c1MBITO \u00c9TICO- CULTURAL? Modera Gladys Jim\u00e9nez L\u00edder del Proyecto en la Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso Ponencia: Rodrigo M\u00e1rquez Tony Mifsud S. J. Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 38 Rodrigo M\u00e1rquez, Soci\u00f3logo9 El Informe que el Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD) acaba de publicar en el mes de mayo del 2002, es una investigaci\u00f3n a conversar, desde la perspectiva del desarrollo humano, acerca de los cambios culturales ocurridos en Chile en las \u00faltimas d\u00e9cadas. En \u00e9l, a partir de distintas miradas metodol\u00f3gicas intentamos dar cuenta de lo que han sido esos cambios; c\u00f3mo ellos han afectado nuestra vida cotidiana, con sus ambivalencias, con sus distintos procesos; con los distintos desaf\u00edos que estos nos plantean; sus oportunidades y sus amenazas. El Informe da cuenta de las diversas maneras que existen de vivir y comprender estos cambios. Esto implica volver a hacernos -como pa\u00eds, como sociedad, como individuos- las preguntas fundamentales respecto de qui\u00e9nes somos y hacia d\u00f3nde vamos. Ese es el esfuerzo que ha habido detr\u00e1s de este estudio. El informe trata de mapear los cambios culturales que operan a distinto nivel, unos m\u00e1s visibles, unos m\u00e1s presentes, m\u00e1s claros para todos nosotros. Otros menos visibles, pero que son muy importantes. De esos cambios menos visibles pero muy importantes, rescato dos l\u00edneas fundamentales. Uno es el proceso de individualizaci\u00f3n y otro es la creciente p\u00e9rdida de fortaleza de la sociabilidad. Respecto a la individualizaci\u00f3n, queremos destacar el proceso, mediante el cual, crecientemente, los chilenos y chilenas estamos siendo cada vez m\u00e1s los constructores de nuestra propia vida, cada vez estamos siendo llamados a definir nuestro proyecto vital. No s\u00f3lo estamos llamados a reproducir un patr\u00f3n de vida tradicional, que nos indica los caminos a seguir, sino que, cada vez m\u00e1s, tenemos la oportunidad de construir nuestros propios caminos, de definir nuestro proyecto de vida que valoramos y tratar de alcanzarlos. Esa es una transfor maci\u00f3n muy importante, que cambia la manera en que nos pensamos como individuos y tambi\u00e9n la manera en que nos pensamos como sociedad. 9 Soci\u00f3logo de la Universidad de Chile, Miembro del Equipo del PNUD. Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 39 La individualizaci\u00f3n, entendida como la capacidad de autoconstruirse, de autodeterminarse, es un proceso social; no es para nada un individualismo entendido como ego\u00edsmo, como una falta de preocupaci\u00f3n por los dem\u00e1s, sino que se refiere a la capacidad de autoconstrucci\u00f3n sin interfer encias o imposiciones externas. Y esa capacidad pasa tambi\u00e9n por confiar en que existen los caminos, los procesos, las oportunidades sociales que me permiten construir efectivamente mi \u0093propio camino\u0094. En este proceso de individualizaci\u00f3n, en el cual, crecientemente, estamos todos llamados a participar, la tradici\u00f3n pierde fuerza, pierde la capacidad de determinar nuestras vidas. Pero no es que ya no importe; en este contexto la tradici\u00f3n puede importar, pero s\u00f3lo si yo decido que as\u00ed sea. Esto se puede observar en muchos planos, en muchos \u00e1mbitos, pero sin duda que en el \u00e1mbito de nuestras propias vidas personales, de lo que hemos querido constr uir cada uno de nosotros, es quiz\u00e1s donde mejor esto se aprecia. Este proceso de la capacidad de autoconstruirse es un elemento presente en la vida de cada uno de nosotros y es, sin duda, una oportunidad. Es una situaci\u00f3n tambi\u00e9n que de alguna manera nos descoloca y nos conmina a preguntarnos c\u00f3mo es esta nueva realidad y c\u00f3mo manejarnos en ella. Pero en todos estos procesos de cambio cultural junto con las oportunidades, hay tambi\u00e9n amenazas. Este es un rasgo caract er\u00edstico de la mayor\u00eda de los procesos que nuestra investigaci\u00f3n describe; tienen que ver con lo que nosotros llamamos las ambivalencias. Estos procesos tienen cosas buenas y malas en ellos mismos y, por lo - Individualizaci\u00f3n: la Oportunidad de ser Si mismo Hombre, Adulto, urbano, GSE alto Programa de las Naciones Unidas para el DesarrolloDESARROLLO HUMANO EN CHILE 2002 \u0093Creo que el cambio m\u00e1s grande que ha habido en estos \u00faltimos tiempos, o lo que me ha tocado vivir, es que la gente ya no se siente muy afiliada a nada... Hoy tengo una visi\u00f3n de la vida , de la muerte, del futuro, bastante diferente de la que ten\u00eda antes, Antes era bastante m\u00e1s establecido con lo que uno hab\u00eda aprendido y hoy d\u00eda es una nueva... Una forma propia de verla; hoy d\u00eda Yo siento que descubr\u00ed Mi tipo y Mi estilo de vida\u0094Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 40tanto, hay que convivir con esos moment os. El desaf\u00edo est\u00e1 precisamente en saber aprovechar unos y neutralizar otros. Resulta entonces que, as\u00ed como somos cada vez m\u00e1s libres para construir nuestras opciones de vida, tenemos tambi\u00e9n que aprender a ser responsables para tomar esas opciones asumiendo los costos que ellas implican. Tenemos la libertad, pero tambi\u00e9n tenemos los riesgos asociados a ella. Adem\u00e1s, es claro que esta creciente capacidad para autodeterminarnos no est\u00e1 igualmente distribuida en todas las personas. Este informe no es un estudio solamente de las tendencias, de lo que viene, sino que del conjunto de la sociedad y, dentro de ella, no se puede ignorar que hay algunos grupos que est\u00e1n en la tendencia y otros no, que est\u00e1n m\u00e1s orientados hacia formas distintas de ver la vida. Le preguntamos a la gente: Mirando el rumbo que ha tomado su vida, \u00bfUsted cree que su rumbo ha sido principalmente el resultado de sus decisiones personales o de las circunstancias que le ha tocado vivir? Si se fijan en los totales, resulta que un 44% de las personas dice que su vida es producto de sus decisiones personales, pero el otro 55% se ve m\u00e1s bien como producto de las circunstancias que le toc\u00f3 vivir. Y, por cierto, esto est\u00e1 desigualmente distribuido en los grupos socioecon\u00f3micos. Es decir, hay aqu\u00ed una oportunidad, hay una tendencia importante de cambio cultural, pero no toda las personas disponen de la misma manera de los recursos culturales para poder ser individuos autoconstruidos en esta idea de la individualizaci\u00f3n. Por lo tanto aqu\u00ed hay que comprender c\u00f3mo se mixturan dentro de la sociedad estas distintas maneras de verse a s\u00ed mismo, de construir identidad, de construir una biograf\u00eda. .- Individualizaci\u00f3n: la dificultad de ser si mismo Grupo socioecon\u00f3mico BC 1 C2 C3 D Total Sus decisiones personales 65 54 46 35 44 Las circunstancias que le ha tocado vivir 33 43 53 64 55 NS-NR 2 3 1 1 1 Total 100 100 100 100 100 Mirando el rumbo que ha tomado su vida, usted cree que ese rumbo ha sido principalmente el resultado de (porcentaje) Fuente: Encuesta Nacional PNUD, 2001. Programa de las Naciones Unidas para el DesarrolloDESARROLLO HUMANO EN CHILE 2002Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 41 Tal vez como una expresi\u00f3n de este proceso de individualizaci\u00f3n, podemos mostrar el tema de la vivencia de la religi\u00f3n, lo que llamamos la personalizaci\u00f3n de la religi\u00f3n. Lo veo como una expresi\u00f3n de lo anterior; justamente, no es que las personas hayan perdido su necesidad de trasc endencia, su b\u00fasqueda de una vinculaci\u00f3n espiritual. Sin embargo, la vivencia de su religi\u00f3n tiende a ser mucho m\u00e1s personal y menos institucionalizada, la gran mayor\u00eda dice creer en Dios \u0093a su manera\u0094. Junto con este proceso -m\u00e1s personal tal vez- de la individualizaci\u00f3n, hay otro proceso que, creemos, es otra de las tendencias de cambio cultural que afecta de manera m\u00e1s sensible, a la manera en que nos vemos en nuestras vidas cotidianas y la manera en que vemos a la sociedad. Se trata de la fragilidad del tejido social. Para ilustrar este punto, traigo a colaci\u00f3n solamente un dato avalado por la encuesta: ante la pregunta de si se puede o no confiar en las personas, un 74% de los encuestados dice que no se puede. Es solamente un ejemplo, pero nos aparece, -en base a \u00e9sta y otras investigaciones anteriores- que, crecientemente, estamos teniendo una dificultad como sociedad para experimentar al otro, para convivir con el otro. M\u00e1s bien, el otro, que no es ni amigo ni familiar se nos aparece primero, como un potencial agresor antes que como un potencial colaborador y eso genera que la construcci\u00f3n de relaciones sociales sea bastante distante, d\u00e9bil y fragmentada. La idea misma de sociedad se vuelve d\u00e9bil, se vuelve difusa. Esta dificultad para construir lazos sociales y la debilidad del v\u00ednculo afecta nuestras vidas personales, pero tambi\u00e9n la vida del conjunto, la posibilidad de pensar en una vida colectiva, la posibilidad de creerse o de sentirse sujetos capaces de .- La fragilidad del tejido social No se puede confiar en las personas 74 Se puede confiar en las personas 24 NS-NR 2 Usted dir\u00eda que en general (porcentaje) Fuente: Encuesta Nacional PNUD, 2001. Programa de las Naciones Unidas para el DesarrolloDESARROLLO HUMANO EN CHILE 2002Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 42transformar nuestras vidas m\u00e1s all\u00e1 de una mera vivencia retra\u00edda en nuestro entorno privado. Es interesante constatar en las encuestas que en Chile la desconfianza en los dem\u00e1s es m\u00e1s alta que en muchos pa\u00edses latinoamericanos; es m\u00e1s alta que en Argentina, es m\u00e1s alta que en Colombia (de acuerdo con los resultados del \u00faltimo Latinobar\u00f3metro de 2002). Esto da cuenta de esta dificultad que tenemos para construir relaciones sociales. Como consecuencia, viene la retracci\u00f3n al \u00e1mbito privado. En nuestra investigaci\u00f3n le preguntamos a la gente en qu\u00e9 momento se siente m\u00e1s parte de la sociedad en que vive; resulta que un 42% responde cuando est\u00e1 con su familia. Esto muestra nuevamente, una dificultad para ver \u00e1mbitos de sentido, de pertenencia, de afecto, m\u00e1s all\u00e1 del \u00e1mbito cotidiano. Y, de nuevo, toda sociedad requiere, una vivencia de lo colectivo sana, amplia, que haga sentido, que de significado a esta idea de pertenecer todos a una misma sociedad y ser chilenos. Nuestra investigaci\u00f3n revela que la misma idea de lo que significa \u0093ser chileno\u0094 est\u00e1 puesta en entredicho justamente por esta dificultad de ver en qu\u00e9 nos vinculamos, y no ver meras vidas independientes, retra\u00eddas al \u00e1mbito privado que es por excelencia la familia. Entonces, ah\u00ed nuevamente viene como sobrecarga una sobre exigencia a la familia. Es lo que nosotros llamamos \u0093la parad\u00f3jica importancia de la familia\u0094. Nosotros en la encuesta - preocupados en la l\u00f3gica de la construcci\u00f3n de identidades personales -, propusimos 23 distintas categor\u00edas de respuesta para que cada persona pudiera definirse en torno a la pregunta \u0093\u00bfQui\u00e9n es usted?\u0094. El 69% de los encuestados elige la categor\u00eda \u0093 mi familia\u0094 o \u0093mis hijos\u0094 . Sin embargo, y de ah\u00ed la paradoja, siendo tan importante este \u00e1mbito para todos nosotros, la visi\u00f3n que se tiene de ella no es una visi\u00f3n tan positiva, es m\u00e1s bien complicada, tensionada. .- La parad\u00f3jica importancia de la familia Fuente: Encuesta Nacional PNUD, 2001.\u00bfCu\u00e1l de las siguientes alternativas ser\u00eda la m\u00e1s importante para definir qui\u00e9n es usted? (porcentaje) 100 Total15 Otros4 Su personalidad5 Su trabajo o profesi\u00f3n7 Sus valores69 Su familia y sus hijos Programa de las Naciones Unidas para el DesarrolloDESARROLLO HUMANO EN CHILE 2002Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 43 Hay ah\u00ed tambi\u00e9n un tema relevante de profundizar, si la sociedad me es ajena, si me siento amenazado por ella, entonces me retraigo y, al retraerme, voy a tratar de buscar en la familia, sentidos y retribuciones que tal vez no voy a poder encontrar en ella. En conjunto, creemos que esta parad\u00f3jica importancia de la familia est\u00e1 presente como una tensi\u00f3n que debe ser resuelta, tensi\u00f3n que se refiere adem\u00e1s a c\u00f3mo se construyen los roles sociales. El punto es que estas dos tendencias marcan el nuevo escenario en el cual tenemos que construir nuestras vidas , entonces, tenemos un proceso de transformaciones que es m\u00e1s bien interno, que es la individualizaci\u00f3n, y tenemos un proceso de transformaciones en lo externo que es la sociedad que tambi\u00e9n nos est\u00e1 tensionando. El punto es, c\u00f3mo podemos c onversar respecto a esto, como podemos reconocer los desaf\u00edos que ah\u00ed est\u00e1n plant eados, c\u00f3mo poder reconocer los temores que tambi\u00e9n podemos tener en este proceso. Lo que el informe detecta es una perplejidad ante esos cambios, todas estas transformaciones son dif\u00edciles de comprender , muchas veces por no tener los lenguajes sociales para poder hablar de esto que \u0093 nos pasa\u0094. Entonces, cuando se le pregunta a la gente c\u00f3mo ven los cambios, la falta de inteligibilidad hace que la percepci\u00f3n sea a\u00fan m\u00e1s compleja. Seg\u00fan nuestros datos, la evaluaci\u00f3n que la gente hace de los cambios culturales globales, dependen del \u00e1mbito analizado y tiene muchos matices. Nosotros creemos que hay una dificultad para comprender el sentido de las transformaciones culturales y, al no compre nderlas, pareciera ser que se conforma una percepci\u00f3n global que las cosas m\u00e1s fundamentales para la vida cotidiana de las personas siguen siendo iguales, en otras palabras, persiste la perplejidad. Hay ah\u00ed entonces un desaf\u00edo: c\u00f3mo hacer inteligibles estos cambios, c\u00f3mo poder leer de una manera que sea comprensible para nuestras vidas lo que hemos ganado y hemos perdido con estos cambios y los desaf\u00edos que tenemos que enfrentar. Por otro lado, la manera de percibirse dentro de estos cambios genera, nuevamente, dificultades para observar a la sociedad. Tienen una direcci\u00f3n clara y se sabe d\u00f3nde van14 Son cambios sin br\u00fajula y no tienen un destino claro34 A pesar de los cambios las cosas siguen siendo iguales50 NS-NR 2 Total 100 Fuente: Encuesta Nacional PNUD, 2001.Si usted mira todos estos cambios en el pa\u00eds, usted dir\u00eda que estos cambios (porcentaje) Programa de las Naciones Unidas para el DesarrolloDESARROLLO HUMANO EN CHILE 2002Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 44 La consecuencias m\u00e1s importantes de este doble proceso de transformaciones externas e internas ser\u00edan: se debilitan im\u00e1genes compartidas de sociedad, se fomenta un sentimiento de impotencia, la vida cotidiana parece retraerse al \u00e1mbito de lo privado. Efectivamente, si la sociedad me es dif\u00edcil de asir, si se desdibuja el sentido que tiene mi integraci\u00f3n en algo m\u00e1s que mi vida personal, entonces \u00bfqu\u00e9 sentido tiene ser chileno? Seg\u00fan nuestros datos, hay distintas maneras de sentirse vinculado a esa idea de lo chileno. Lo que parece estar en juego es la dificultad para comprender que esas transformaciones culturales corresponden a un proceso social y que todos tenemos algo que hacer para hacerlas inteligibles y que no estoy yo solamente en mi vida privada compelido a \u0093rascarme con mis propias u\u00f1as\u0094. Esta dificultad de \u0093ver\u0094 sociedad se expresa por la p\u00e9rdida de un sentido compartido respecto de lo que es ser chileno. A partir de la percepci\u00f3n que estos cambios no tienen sentido - o no han sido tales o no se c\u00f3mo comprenderlos - se empieza a generar un sentimiento de impotencia (en grupos importantes de la sociedad, no en toda la sociedad) que hace percibir el actual estado de cosas como algo que \u0093no nos gusta\u0094 y \u0093no hay nada que hacer para cambiarlo\u0094. El no sentirse como parte de un colectivo, nos resta capacidad de ser actores, de moldear lo social, de modificar un estado de cosas no satisfactorio. Entonces \u0096y as\u00ed se completa el c\u00edrc ulo- aparece que la \u00fanica opci\u00f3n sensata es retraernos a nuestra vida privada a \u0093cultivar nuestro jard\u00edn\u0094, como podr\u00eda decir alguien. Ese sentimiento de impotencia se transforma en retracci\u00f3n y en una individualizaci\u00f3n de tipo \u0093Asocial\u0094. Las im\u00e1genes heredadas del Nosotros no permiten interpretar y dar sentido a las experiencias cotidianasde mucha gente.Existen distintas formas de entender o definir \u0093LO CHILENO\u0094, frente a esto usted cree que (porcentaje) Fuente: Encuesta Nacional PNUD, 2001. Lo chileno est\u00e1 en nuestras costumbres, valores e historia 42 No se puede hablar de lo chileno, todo somos distintos 30 Hoy en d\u00eda es dif\u00edcil decir qu\u00e9 es lo chileno 28 NS-NR 0 Total 100 .- Las im\u00e1genes de sociedad se debilitan Programa de las Naciones Unidas para el DesarrolloDESARROLLO HUMANO EN CHILE 2002Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 45 Lo relevante de esta tendencia es que, seg\u00fan el Informe, esa visi\u00f3n acerca de la vida personal de alguna manera se traspasa a la evaluaci\u00f3n que cada persona hace acerca de la vida social. Aqu\u00ed la f\u00f3rmula parece ser: \u0093el sistema es el sistema; qu\u00e9 se le va a hacer\u0094. Con esta mirada el debate p\u00fablico parece \u0093naturalizar\u0094 el sistema y cualquier intento de transformarlo parece constituir una ingenuidad; Esta relaci\u00f3n, junto con poner un llamado de atenci\u00f3n, reafirma una constataci\u00f3n de la mayor relevancia cual es el comprender c\u00f3mo la vida privada de cada persona se construye en relaci\u00f3n con la vida social de la cual participa. En otras palabras: vida privada y vida social son dos momentos de un mismo proceso de construcci\u00f3n simb\u00f3lica de la realidad. Como el informe muestra, la manera en que se percibe el mundo (la sociedad) tiene impacto en la forma en que vivo mi vida personal. Y a su vez, la manera en que vivo mi vida personal tiene impacto en la manera que tengo de comprender y de actuar en la sociedad. Creemos que esta relaci\u00f3n, es hoy poco obvia en el debate p\u00fablico el cual tiende a separar artificialmente ambos mundos, olvidando sus mutuas implicancias. En conclusi\u00f3n, todo este panorama genera un \u0093mapa cultural\u0094 de nosotros los chilenos, que da cuenta de una enorme diversidad, que es vivida m\u00e1s bien como una \u0093diversidad disgregada\u0094 antes que como una \u0093diversidad creativa\u0094. En el informe 2002 decimos que toda sociedad debe valorar la diversidad, pero para que ella se exprese de manera acorde con los objetivos del desarrollo humano, requiere tener elementos comunes que la integren. Lo que parece persistir en Chile, es la construcci\u00f3n de muchas diversidades disgregadas, donde lo com\u00fan, lo que es de todos, donde comprendemos la vinculaci\u00f3n que tenemos cada uno con el resto, eso aparece cada vez mas desdibujado y eso es lo que creemos que es preocupante y eso lo que creemos que debe ser asumido como un desaf\u00edo de todos nosotros. El Informe sobre Desarrollo Humano en Chile 2002 no pretende entregar una visi\u00f3n exclusivamente cr\u00edtica que s\u00f3lo destaque los aspectos negativos de los cambios culturales vividos. Mucho menos intenta proponer una visi\u00f3n nost\u00e1lgica respecto de dichos cambios que a\u00f1ore y promueva el recuperar \u0093aquello que fuimos\u0094. Creemos que algo as\u00ed ya no es posible. El desaf\u00edo que plantea el Informe se refiere a c\u00f3mo nos hacemos cargo hoy de resignificar la idea de por qu\u00e9 somos parte de una sociedad asumiendo el nuevo contexto cultural. Esta tarea representa, nuevamente oportunidades y restricciones. \u00bfC\u00f3mo se construye pa\u00eds si la gente piensa que no tiene ning\u00fan sentido construir pa\u00eds, porque \u0093hagamos lo que hagamos\u0094 vamos a estar siempre compelidos a vivir la vida que podemos y no la vida que queremos? Hay que aprovechar las oportunidades que el cambio cultural nos trae (m\u00e1s individualizaci\u00f3n, m\u00e1s tolerancia y valoraci\u00f3n de la diversidad, m\u00e1s construcci\u00f3n de capitales culturales) pero asumiendo que no es posible que \u00e9ste simplemente vaya a la deriva, sino que tenemos que hacernos estas preguntas fundamentales para poder ser capaces de construir sentido, tanto en n uestras vidas personales como nuestra vida colectiva. Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 46Lo que se requiere - esa es la invitaci\u00f3n que el informe hace- es conversar sobre esto, poner sobre la mesa los desaf\u00edos y poder volver a construir estos acuerdos b\u00e1sicos de una manera en la cual la mayor cantidad de chilenos y chilenas se sientan ahora mas representados. Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 47 Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 48Tony Mifsud S.J.10 Quisiera agradecer por la oportunidad de participar en esta valiosa iniciativa de las universidades. Creo que si no sirve para nada \u0096soy un poco pesimista por car\u00e1cter- por lo menos sirve para juntar distintas universidades en el mismo lugar, lo cual no es muy com\u00fan. Voy a intentar hablar muy breve, despu\u00e9s de la interesante visi\u00f3n del PNUD, porque en muchas cosas tenemos coincidencia plena. Desde el punto de vista de la \u00e9tica, resulta enormemente atrevido tratar de decir qu\u00e9 va a pasar en veinte a\u00f1os m\u00e1s. B\u00e1sicamente por dos razones; en primer lugar, porque no estamos viviendo una \u00e9poca de algunos cambios, no es que algunas estructuras est\u00e9n cambiando, sino que es la misma \u00e9poca la que est\u00e1 cambiando, es el mismo significado de las cosas el que est\u00e1 cambiando. Por lo tanto, estamos viviendo una \u00e9poca donde muchas cosas son provisiona les. Entonces, decir por donde va la \u00e9tica es muy dif\u00edcil. Sin embargo, si queremos ser protagonistas de la historia, y protagonistas de un mundo que queremos construir, entonces -y aunque parezca contradictorio- tenemos la responsabilidad de prever por donde va el mundo, por donde va la historia. A veces somos objetos de la historia justamente por no prever y simplemente reaccionar frente a los hechos. Podemos identificar ciertos hitos desde el punto de vista de la \u00e9tica. En primer lugar, en los a\u00f1os sesenta se hablaba de la muerte de Dios y se hablaba tambi\u00e9n de la muerte de la religi\u00f3n. Era como un hecho que con la modernidad vamos a la raz\u00f3n y la raz\u00f3n es la madurez de la humanidad; si la religi\u00f3n divide, la raz\u00f3n une. Por lo tanto, se previ\u00f3 que el siguiente paso era la abolici\u00f3n de las religiones o la desaparici\u00f3n de ellas y la llegada de una \u00e9tica razonada y razonable, que iba a unir la humanidad. Estamos en el tercer milenio y, m\u00e1s bien, totalmente al rev\u00e9s. Hoy en d\u00eda se sospecha de la raz\u00f3n -la posmodernidad-, hay un desencanto frente a la raz\u00f3n y ha vuelto, m\u00e1s bien, lo religioso. De hecho, algunos intelectuales dicen que el siglo XXI va a ser el siglo de la religi\u00f3n. Esto parece que va a aumentar, me parece, b\u00e1sicamente por dos razones. Primero, hoy nos sentimos m\u00e1s inseguros que antes, basta pensar el once de septiembre (me refiero al mundial). Si ese hecho hubiera pasado en la India, en \u00c1frica, hasta en Am\u00e9rica Latina, no hubiera producido absolutamente ninguna reacci\u00f3n. El hecho que pasara en Nueva York y Washington, que nos parec\u00edan las dos ciudades m\u00e1s seguras del orbe, ocasiona que hoy en d\u00eda nadie est\u00e1 seguro. Entonces hoy en d\u00eda nos sentimos ins eguros, vulnerables y, como dice alg\u00fan fil\u00f3sofo, nos sentimos seres hu\u00e9rfanos en la historia. Y, evidentemente, frente a la fragilidad y la vulnerabilidad, es la religi\u00f3n la que emerge, porque cualquier religi\u00f3n 10 Centro de \u00c9tica, Universidad Alberto Hurtado. Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 49intenta dar significado a lo que a primera vista no tiene significado. Sin embargo, hay que tener cuidado, porque por religiosidad hoy en d\u00eda se tiende a entender cualquier cosa. Creo yo que hay cuatro caracter\u00edsticas que hoy peligran por una cierta trivialidad en esta vuelta a la religi\u00f3n. Primero, hoy en d\u00eda todo es m\u00e1s masivo que comunitario. Hoy en d\u00eda es f\u00e1cil juntar a gente, pero despu\u00e9s salen del lugar y nadie conoce a nadie. Es masivo, pero no comunitario. En segundo lugar, es terap\u00e9utico, m\u00e1s que convicci\u00f3n. Es decir, a veces lo que uno busca en la religi\u00f3n es sanarse gratuitamente, entonces a veces lo religioso se confunde con una sanaci\u00f3n y terapia y no tanto con un cambio de vida, un cambio de estilo. Tercera caracter\u00edstica, se habla de lo c\u00f3smico, pero no se quiere saber nada de lo social. Los datos est\u00e1n detr\u00e1s. Se habla mucho del cosmos, pero respecto a lo social, cada uno esta encerrado en su mundo, salvo cuando hay desastres naturales. Y, por \u00faltimo, hoy en d\u00eda es una divinidad difusa, m\u00e1s que personal. Hay una divinidad que nadie sabe qu\u00e9 es. Lo m\u00e1s claro es el New Age , que es la \u00fanica religi\u00f3n en el mundo sin Dios, pero se declara como religi\u00f3n. Evidentemente, todo eso ha conducido a una desidentificaci\u00f3n con todas las instituciones, incluida la iglesia y las religiones. Eso est\u00e1 claro. Crece el n\u00famero de personas que creen en Dios, pero tambi\u00e9n crece el n\u00famero de personas que no se sienten identificadas con ninguna iglesia y ning\u00fan movimiento, y esto aparece que va a seguir creciendo. El problema no es de la iglesia -a mi manera de ver- sino un problema de la modernidad o la posmodernidad, lo que se prefiera. Hay una desidentificaci\u00f3n por el quiebre del tejido social y por el individualismo. Ahora, ese individualismo tiene cosas enormemente positivas. Antes, el juicio \u00e9tico no era tanto de la persona, sino de la instituci\u00f3n y la persona simplemente repet\u00eda aunque no estaba convencida. Hoy en d\u00eda no, el individualismo esta implicando que hay convicci\u00f3n personal detr\u00e1s de juicios. Hoy cada uno tiene derecho a tener su juicio, sigue perteneciendo a una instituci\u00f3n, pero tambi\u00e9n se siente con derecho a diferir. Creo que eso es positivo, porque es el ejercicio de la libertad y es positivo porque en la \u00e9tica si no hay libertad no hay \u00e9tica. La \u00e9tica implica el ejercicio de la libertad, la puedo usar bien o mal -y es otra cosa-, pero si no hay libertad no hay \u00e9tica. Sin embargo, lo negativo de la individualizaci\u00f3n, es que al quebrarse el tejido social, los juicios solamente son m\u00edos y no son universales. En la \u00e9tica siempre es importante que los juicios individuales -para que sean correctos- puedan implicar que cualquier otra persona en mi mismo lugar, har\u00eda lo mismo, si no, es un juicio de conveniencia. Por lo tanto el juicio individual tiene que tener un horizonte de universalidad, hallar un lugar de acuerdo. El siguiente paso es que los juicios \u00e9ticos lleguen a ser juicios pragm\u00e1ticos y nada m\u00e1s que pragm\u00e1ticos, seg\u00fan la situaci\u00f3n yo defino si est\u00e1 bien o est\u00e1 mal. No se consideran los ideales sino solo las consecuencias de un acto. Eso es enormemente peligroso. Basta dar dos ejemplos: uno es el problema con Irak. Estados Unidos es realmente muy defensor de la dignidad de sus ciudadanos, dentro de Estados Unidos hay movimientos que defienden todo. Sin embargo, pareciera que los afganos y el pueblo de Irak no tienen dignidad. Es curiosa la inconsecuencia, porque es un juicio Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 50pragm\u00e1tico. Tom\u00e9moslo ahora a nivel de la familia: El a\u00f1o pasado pasamos una encuesta, sobre temas de p\u00edldora, de aborto, etc. Fue muy interesante que a nivel de los principios, la mayor\u00eda dec\u00eda no al aborto. Cuando le pusimos ejemplos de un amigo, o de un hijo o hija, cambiaba el juicio totalmente y ah\u00ed la mayor\u00eda estaban de acuerdo, por razones pragm\u00e1ticas. Por lo tanto, lo ideal y lo real se est\u00e1n separando y hay realmente un divorcio, lo cual implica que el discurso de la \u00e9tica hoy en d\u00eda est\u00e1 abandonando lo ideal y se queda con lo real y eso es enormemente peligroso porque, o cambias la realidad o la realidad te cambia a ti. Y, justamente, la raz\u00f3n de ser de la \u00e9tica es cambiar la realidad, para hacerla m\u00e1s humana. Sin embargo, si seguimos con juicios solo pragm\u00e1ticos la realidad nos va a cambiar y ya nos est\u00e1 cambiando. Otro punto que me parece importante, s\u00f3lo lo voy a mencionar. En contra de eso, existen hoy en d\u00eda lo que llamar\u00eda \u00e9ticas terroristas. Frente a este paso, hay otros que tienen todo muy claro y pertenecen a distintas religiones. Son \u00e9ticas muy normativas, las llamo \u00e9ticas terroristas porque no asumen el cambio de la \u00e9poca. Tercero, los problemas de hoy que van a aumentar, son todos los problemas relacionados con la bio\u00e9tica. Yo creo que no nos damos cuenta, ah\u00ed se est\u00e1n tocando umbrales antes desconocidos. Hoy hacemos preguntas que jam\u00e1s nos hemos hecho antes; cu\u00e1l es el momento preciso en que comienza la vida humana y la persona humana, ya distinguimos cu\u00e1ndo es vida y cu\u00e1ndo es persona, antes jam\u00e1s se distingu\u00eda eso. Cu\u00e1ndo es exactamente el momento de la muerte, que es muy importante tambi\u00e9n por razones econ\u00f3mic as. Adem\u00e1s, son tipos de preguntas que nunca van a tener una respuesta, porque el mo mento preciso es muy dif\u00edcil encontrarlo. La biolog\u00eda no lo tiene, porque el ser humano es m\u00e1s que biolog\u00eda. La filosof\u00eda y la teolog\u00eda tampoco lo van a tener, porque necesitan el di\u00e1logo con las ciencias naturales y con las ciencias biol\u00f3gicas. Est\u00e1 el tema de la clonaci\u00f3n, donde est\u00e1 de por medio el tema de la pasi\u00f3n y afectividad. Cu\u00e1l va ser el l\u00edmite para reproducir seres humanos, qui\u00e9n va a tener el poder, sabiendo, adem\u00e1s, que hay intereses econ\u00f3micos enormes detr\u00e1s de todo eso. Termino con el cuarto punto, en que me parece tambi\u00e9n hay un cambio y es lo relacionado con la pobreza. En los a\u00f1os sesenta o setenta, en la \u00e9tica un punto fundamental era la pobreza. Grandes discusiones y mucha confrontaci\u00f3n; a pesar de todos los errores, fue una \u00e9poca muy creativa y el punto principal era estudiar las causas de la pobreza, porque hab\u00eda gente q ue negaba su presencia, otros que dec\u00edan, esto viene de Dios, hay que soportarlo no m\u00e1s. Hoy en d\u00eda mantener que no hay pobreza es simplemente porque no quiere saber, hoy en d\u00eda ser\u00eda una discusi\u00f3n in\u00fatil. Hoy, m\u00e1s bien, el problema es otro: la indiferencia. En t\u00e9rminos cristianos, si antes la par\u00e1bola era del buen samaritano, hoy es del rico L\u00e1zaro. Creo que hoy en d\u00eda el cambio es enorme en ese sentido. Si antes se hablaba mucho de justicia hoy en d\u00eda se est\u00e1 hablando mucho de solidaridad. Y aqu\u00ed me parece que tenemos otra gran bifurcaci\u00f3n: entender solidaridad como paternalismo, o entender solidaridad como condici\u00f3n humana. O soy solidario o soy solitario. El Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 51paternalismo, a mi manera de ver, hiere la dignidad del pobre porque le est\u00e1s diciendo en su cara que \u00e9l no es persona, es pobre. Mientras, la solidaridad le dice al otro: t\u00fa eres persona, los otros son adjetivos. No se trata de dar, sino de darse, son dos mundos totalmente distintos. Creo, de cara a la \u00e9tica, lo m\u00e1s importante es que cada d\u00eda tiene que ser una \u00e9tica m\u00e1s razonada. A veces, estamos hablando y fund\u00e1ndonos en distintas religiones y no nos ponemos de acuerdo. Hay que hacer un gran esfuerzo de una \u00e9tica razonada, para que podamos entendernos. Tenemos que incluir la dimensi\u00f3n pathos , la dimensi\u00f3n de sentir las cosas, porque los principios fr\u00edos no llegan a nadie. La \u00e9tica, cristiana especialmente, ha sido muy fr\u00eda, muy cer ebral, creo que es sumamente importante volver a la \u00e9tica evang\u00e9lica que es razonable y llena de pathos , llena de entusiasmo, sin en ning\u00fan momento negar la identidad. Dialogar no significa que el otro est\u00e1 de acuerdo, dialogar significa que yo desde mi identidad, dialogo con el otro, estoy dispuesto a aprender de \u00e9l. As\u00ed, creo, volvemos al significado primero de \u00e9tica; en el tiempo de los griegos la palabra \u00e9tica viene de hogar y significaba construir hogar. Creo, entonces, que \u00e9tica hoy d\u00eda significa lo mism o, construir, hacer de la sociedad un hogar, y hacer de uno mismo un hogar. Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 52CAP\u00cdTULO 3 COOPERACI\u00d3N Y UNIVERSIDAD EN LA SOCIEDAD DEL CONOCIMIENTO Ponencias Una visi\u00f3n general de la cooperaci\u00f3n Antonio Pedrals Adolfo Arata Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 53 Una visi\u00f3n general de la cooperaci\u00f3n Antonio Pedrals11 La descooperaci\u00f3n en el tiempo actual Quiero iniciar este primer punto leyendo un p\u00e1rrafo de un trabajo recientemente publicado, que habla justamente de la \u0093descooperaci\u00f3n\u0094. Dice as\u00ed: \u0093...a todos nos consta el oleaje constante y a veces impetuoso de una manera de vivir fuertemente individualista y, con ello, el ego\u00edsmo, la enemistad, la agresividad y la violencia que caracterizan a la sociedad actual. Apreciamos un aumento de los conflictos en la escuela, la universidad, la familia, la pol\u00edtica, la vida urbana, etc\u00e9tera. Aumenta tambi\u00e9n la litigiosidad en los tribunales, y la delincuencia. La competencia propiamente empresarial asume el car\u00e1cter de una guerra econ\u00f3mica generalizada, y esta guerra, a trav\u00e9s de la publicidad, recurre muchas vece s a motivaciones insolidarias, presentando como virtudes conductas tradicionalmente consideradas como reprochables...\u0094 Si nos detenemos a examinar la televisi\u00f3n, los diarios, las revistas, la publicidad, ese flujo incesante de informaciones, vemos que en m\u00faltiples oportunidades se trata de fomentar el individualismo y el ego personal. He seleccionado algunas frases tomadas de anuncios publicitarios de los \u00faltimos d\u00edas: Una frase es: \u0093Manifiesta tu complejo tus competidores\u0094 . Si pasamos del \u00e1mbito empresarial al campo pol\u00edtico, creo que para todos es evidente que la situaci\u00f3n es a\u00fan m\u00e1s compleja. Aqu\u00ed vuelvo a expresiones period\u00edsticas de los \u00faltimos d\u00edas: \u0093Fulano de tal, lidera fuerte ofensiva contra el diputado Zutano\u0094 . Otras frases: \u0093Diputados requerir\u00e1n al Tribunal Constitucional que inhabiliten a Perengano. \u0093Representantes del partido X se rebelan contra Fulano\u0094. Zutano ataca tal iniciativa ...\u0094 Volvamos ahora al \u00e1rea empresarial. Tomo informaciones del Mercurio de Santiago. Un art\u00edculo sobre el negocio de la computaci\u00f3n a nivel mundial, dice: \u0093 La competencia se vuelve feroz para las em presas tecnol\u00f3gicas norteamericanas; la empresa D. contin\u00faa ganando cuotas de mercado a costa de sus rivales\u0094 Ahora una informaci\u00f3n local: \u0093 Proyecto de aluminio en la Und\u00e9cima Regi\u00f3n: se agudiza la pugna entre los salmoneros y Alumysa. Pr\u00e1cticam ente irreconciliables son las posiciones de estos dos sectores productivos\u0094 . Podr\u00edamos seguir con los ejemplos de forma indefinida. 11 Decano de la Facultad de Derecho, Universidad de Valpara\u00edso. Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 54La cooperaci\u00f3n en el mundo actual Lo primero que debe destacarse es que toda la estructura del mundo contempor\u00e1neo nacional e internacional, se basa en un esfuerzo formidable de organizaci\u00f3n. Grandes empresas, grandes Estados, asociaciones de Estados, asociaciones de empresas; todo ello implic a, un esfuerzo cooperativo esencial y manifiesto. Como una observaci\u00f3n m\u00e1s de fondo, cabe se\u00f1alar que si consideramos que los padres de la civilizaci\u00f3n occidental son los griegos, nos encontramos con que, a trav\u00e9s de los siglos XIX y XX, el hombre ha logrado realizar una gran cantidad de los sue\u00f1os que ellos tuvieron: el vuelo, la navegaci\u00f3n submarina, la fuerza ilimitada, la acci\u00f3n a distancia; todas estas cosas aparecen en los mitos griegos, en la imaginer\u00eda griega, y se han plasmado concretamente en el tiempo contempor\u00e1neo. Se logr\u00f3 hasta el salto a la luna, que tambi\u00e9n so\u00f1aron los griegos. Pues bien, todo esto ha significado, en forma intensa, cooperaci\u00f3n. En esta segunda parte, que he titulado \u0093La cooperaci\u00f3n en el mundo actual\u0094, creo que es pertinente un texto de un fil\u00f3sofo, m\u00e9dico, e historiador espa\u00f1ol, que estuvo hace algunos a\u00f1os ac\u00e1 con nosotros, en la Universidad de Valpara\u00edso, Pedro La\u00edn Entralgo. Dice La\u00edn: \u0093a pesar de todo lo que ocurre, el pronombre \u0093nosotros\u0094 es una de las palabras vivas de nuestro tiempo, no obstante los atentados contra la solidaridad humana que encontramos a lo largo del siglo XX, existe de modo paralelo una vehemente sed de fraternidad, un esp\u00edritu co munitario desde hace siglos desconocido en nuestro planeta \u0094. Como complemento, recordemos que la concesi\u00f3n reciente del premio N\u00f3bel de la Paz enalteci\u00f3 a Jimmy Carter, un pol\u00edtico que se ha destacado justamente por los esfuerzos en pro de la paz, por sus esfuerzos por arreglar los conflictos internacionales a trav\u00e9s de mediaci\u00f3n colaborativa. Carter, en una entrevista reciente, dijo: \u0093Durante mi gobierno no se dispar\u00f3 ninguna bala de guerra\u0094. Quiero hacer referencia tambi\u00e9n a un encuentro internacional, que organizamos desde Valpara\u00edso, y que tuvo lugar hace unas semanas en O\u00f1ati, en el Pa\u00eds Vasco, Espa\u00f1a, evento que destinamos a estudiar \u0093Nuevos modelos de cooperaci\u00f3n social\u0094. Existe actualmente una cooperaci\u00f3n intensa, pero hay tambi\u00e9n una emergencia permanente de nuevos modelos. Estuvimos viendo all\u00ed, por ejemplo, el tema de los transplantes de \u00f3rganos, cooperaci\u00f3n que exige una normativa en el plano \u00e9tico y jur\u00eddico. Estuvimos considerando el aumento de las llamadas entidades del Tercer Sector, las OTS, que algunos llaman ONG, organizaciones que van m\u00e1s all\u00e1 de la empresa y del Estado y que tienen actividades vinculadas con la cultura, con la salud, con la ecolog\u00eda, con la vecindad, y representan importantes esfuer zos cooperativos. En todas partes del mundo vemos que estas organizaciones del Tercer Sector van creciendo en n\u00famero y en variedad tem\u00e1tica. Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 55Reflexionamos tambi\u00e9n en O\u00f1ati acerca de nuevos modelos de empresas. Nuevos modelos empresariales que no s\u00f3lo se limitan a la generaci\u00f3n de utilidades - que constituye la meta cl\u00e1sica de la empresa- sino que, a esta intenci\u00f3n utilitaria, unen metas transnegociosas, colaborativas, cooperando con el medio ambiente, cooperando con la sociedad circundante, cooperando con el Estado al que pertenecen. Vimos tambi\u00e9n en O\u00f1ati lo relativo a la soluci\u00f3n alternativa de conflictos. Tradicionalmente, el conflicto se enfrenta a trav\u00e9s de una lucha directa o a trav\u00e9s de un juicio en un tribunal. Pero est\u00e1 emergiendo una nueva cultura, para tratar de solucionar los conflictos por la v\u00eda colaborativa, por ejemplo a trav\u00e9s de la mediaci\u00f3n. Visi\u00f3n actual del concepto de cooperaci\u00f3n Pretendo ahora ofrecer una visi\u00f3n acad\u00e9mica del concepto de cooperaci\u00f3n hoy. Pero si digo visi\u00f3n acad\u00e9mica, viene inmediatamente la pregunta, \u00bfdesde qu\u00e9 disciplina nos va a hablar Ud.? La respuesta es des de ninguna, ya que no hay ninguna disciplina que se haya \u0093apoderado\u0094 del tema de la cooperaci\u00f3n. La tem\u00e1tica de la cooperaci\u00f3n pertenece virtualmente a todas las disciplinas; a la filosof\u00eda, a la biolog\u00eda, a la administraci\u00f3n, al derecho, a la \u00e9tica, etc. De modo que si queremos una visi\u00f3n actual del concepto de cooperaci\u00f3n, tenemos que entrar -nos guste o no nos guste- en una especie de di\u00e1logo multicultural, donde tienen su voz la filosof\u00eda, las ciencias, el arte y la religi\u00f3n. Y este es un fen\u00f3meno de una extraordinaria importancia. Estamos incorpor\u00e1ndonos a un proceso de di\u00e1logo multicultural. Durante largo tiempo, las disciplinas cient\u00edficas se estudiaron como compartimentos estancos; despu\u00e9s vino la multidisciplinariedad cient\u00edfica; ahora se est\u00e1 dando un fen\u00f3meno nuevo que hasta tiene un nombre: \u0093conciliencia\u0094; un nombre incipiente y cuestionado. La conciliencia pretende un di\u00e1logo, no s\u00f3lo entre las disciplinas cient\u00edficas, sino que entre las disciplinas cient\u00edficas y la filosof\u00eda, con los aportes de la religi\u00f3n y de la \u00e9tica; es decir, se trata de la cultura completa dialogando en torno a temas de inter\u00e9s. He preparado una abreviatura, un texto m\u00ednimo, que voy a leer, de lo que pienso que podr\u00eda ser un esbozo de una visi\u00f3n actual, acad\u00e9mica, del concepto de cooperaci\u00f3n. Promover una cultura de la cooperaci\u00f3n es la gran tarea para el tercer milenio. Esta cultura a mi juicio, comprende siete ejes fundamentales. 1). Cooperaci\u00f3n con uno mismo. Vivir, dice el fil\u00f3sofo, es \u0093tratar con\u0094. A quien primero se trata es a uno mismo. \u0093Converso con el hombre que siempre va conmigo\u0094, apuntaba Machado. La cooperaci\u00f3n parte con uno. Aqu\u00ed aparece, por ejemplo, la noci\u00f3n de \u0093estilo de vida saludable\u0094 y, adicionalmente, aquello que los buscadores espirituales llaman explorar el \u0093universo interior\u0094, tras estados ps\u00edquicos de un nivel m\u00e1s alto que el habitual. Saturados de la beligerancia, del materialismo y de la incertidumbre del \u0093stablishment\u0094, crece el n\u00famero de personas que aspiran a una \u0093armon\u00eda interna\u0094. Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 56 En pos de m\u00e1s altos niveles del ser, del conocer y del convivir estar\u00eda emergiendo una \u0093nueva mirada ut\u00f3pica\u0094, que parte del individuo mismo, de su interior. 2). Cooperaci\u00f3n con los dem\u00e1s. Esta ser\u00eda, obviamente, la cooperaci\u00f3n propiamente tal y, para apreciar sus m odalidades emergentes, conviene detenerse en casos concretos, vinculados con la pol\u00edtica, la econom\u00eda, la sociedad civil, la familia, las relaciones laborales, etc., temas a los que ya hemos hecho referencia. 3). Cooperaci\u00f3n con las generaciones futuras. Un art\u00edculo ya cl\u00e1sico subraya que, en una u otra forma, cada generaci\u00f3n \u0093decide\u0094 para las generaciones futuras, y que ello, obviamente, puede ocurrir a \u0093favor\u0094 o \u0093 en contra\u0094 de estas \u00faltimas. Aqu\u00ed va una cita La \u0093Carta de la Tierra\u0094 (2000), sostiene, por su parte, que la libertad de acci\u00f3n de cada generaci\u00f3n se encuentra condicionada por \u0093las necesidades de las generaciones futuras\u0094 , y que debemos \u0093transmitir a las futuras generaciones valores, tradiciones o instituciones, que apoyen la prosperidad a largo plazo, de las comunidades humanas y ecol\u00f3gicas de la tierra\u0094. Por su lado, la \u0093Declaraci\u00f3n del Milenio\u0094 (2000), expresa que debemos \u0093actuar con prudencia en la gesti\u00f3n y ordenaci\u00f3n de todas las especies vivas y todos los recursos naturales, conforme a los preceptos del desarrollo sostenible. S\u00f3lo as\u00ed podremos conservar y transmitir a nuestros descendientes las inconmensurables riquezas que nos brinda la naturaleza. Es preciso modificar las actuales pautas insostenibles de producci\u00f3n y consumo, en inter\u00e9s a nuestro bienestar futuro y en el de nuestros descendientes\u0094. 4). Cooperaci\u00f3n con las generaciones pasadas. Pero \u00bfpuede hablarse, en verdad, de cooperar con las generaciones pasadas? Aparte del sentido metaf\u00f3rico de la \u0093deuda\u0094 que tenemos con las generaciones pasadas, hay un tema concreto que se plan tea en torno al respeto que merecen los muertos: los arque\u00f3logos reflexionan actualmente acerca de si es correcto o no exhibir las momias, manipularlas, etc. en la forma en que usualmente se hace. Algunos pa\u00edses contemplan normas jur\u00eddicas sobre ello. Pero hay m\u00e1s. La relaci\u00f3n con las gen eraciones pasadas aparece intensamente en el inundatorio contexto de la biotecnolog\u00eda. Basta recordar la definici\u00f3n usual de \u0093clonaci\u00f3n\u0094: \u0093intervenci\u00f3n en una persona que arroje como resultado la creaci\u00f3n de un ser humano gen\u00e9ticamente id\u00e9ntico a otro, vivo o muerto \u0094. Ahora bien, es verdad que la \u0093Declaraci\u00f3n Universal sobre el Genoma Humano\u0094 (1997) establece que \u0093no deben permitirse pr\u00e1cticas que sean contrarias a la dignidad humana, como la clonaci\u00f3n con fines de reproducci\u00f3n de seres humanos\u0094. Tambi\u00e9n es verdad que diversas leyes nacionales proh\u00edben la clonaci\u00f3n. Pero no hay que olvidar que en Roma, a escasa distancia del Vaticano, se ha anunciado que, contra viento y marea, se intentar\u00e1 la clonaci\u00f3n humana en un lugar secreto. Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 57 5). Cooperaci\u00f3n con la Naturaleza. No necesitamos insistir en el tema ecol\u00f3gico, tan conocido y difundido, y al que, por lo dem\u00e1s, aludimos al hablar de las generaciones futuras. Pero lo que conviene subrayar, es q ue la Naturaleza, en definitiva, es nuestra Suprema Maestra en el campo de la cooperaci\u00f3n. Podemos definir a la Naturaleza como un conjunto de asociaciones cooperativas; part\u00edculas elementales que forman \u00e1tomos, \u00e1tomos que forman mol\u00e9culas, mol\u00e9culas que integran c\u00e9lulas. Y suma y sigue: organismos, poblaciones de organismos, etc., hasta llegar a la hip\u00f3tesis de que \u0093todos los seres vivos somos una unidad, somos lados y aspectos de un solo ser\u0094. Se\u00f1ala un cient\u00edfico: \u0093la Naturaleza, en su totalidad, da m\u00e1s se\u00f1ales de colaboraci\u00f3n que de lucha. Los organismos funcionan a trav\u00e9s de la colaboraci\u00f3n de sus c\u00e9lulas y sistemas. No hay \u00f3rganos luchando entre s\u00ed por la supremac\u00eda, ello ser\u00eda un desastre. La vida depende de evitar que esto ocurra. Todo eso es colaboraci\u00f3n\u0094. 6). La cooperaci\u00f3n con las cosas elaboradas por el hombre. Un pensador alem\u00e1n se\u00f1ala recientemente que \u0093portarse bien y ser atento con las cosas es bueno para uno, porque permite estar en sinton\u00eda, identificarse con la obra artesanal\u0094; \u0093puedo percibir la taza en su belleza, con el material de que est\u00e1 hecha. Adicionalmente, el trato cuidadoso con las cosas puede ense\u00f1arnos a cuidarnos espiritualmente, es un amplio campo de entrenamiento; ser cuidadoso con las cosas lleva a ser m\u00e1s diligente y sensible en nuestro mundo interior\u0094. Recuerdo, en forma anecd\u00f3tica que en la primera obra que escribi\u00f3 Ortega y Gasset, (1914), \u0096que le\u00ed cuando era estudiante en el Liceo- hay una frase que me qued\u00f3 en la memoria: \u0093 santificadas sean las cosas, amadlas, amadlas\u0094. 7). Un aspecto dif\u00edcil de captar y definir. Diversos autores de muy variadas nacionalidades, acent\u00faan la necesidad de armonizar nuestra vida individual y colectiva con el ritmo y el sentido del Universo. No se precisa decir que ese tema es enorme, incierto y envuelve aspectos psicol\u00f3gicos, sociol\u00f3gicos, y, sobre todo, filos\u00f3ficos y religiosos. Pero no cabe prescindir de \u00e9l. A esta materia se refiere, por ejemplo, la \u0093Declaraci\u00f3n de una \u00c9tica Mundial\u0094 (1993), cuando aboga por un \u0093cambio de conciencia individual y colectiva, por un despertar de nuestras fuerzas espirituales mediante la reflexi\u00f3n, la meditaci\u00f3n, la oraci\u00f3n y el pensamiento positivo\u0094. Al tema apunta tambi\u00e9n la \u0093Carta de la Tierra\u0094, ya citada, cuando nos insta a \u0093reconocer que la paz es la integridad creada por relaciones correctas con uno mismo, otras personas, otras culturas, otras formas de vida, la tierra y con el todo m\u00e1s grande, del cual somos parte. Estos siete ejes, -cooperaci\u00f3n con uno mismo, con los contempor\u00e1neos, con las generaciones futuras, con quienes nos precedieron, con la Naturaleza, con las cosas elaboradas por el hombre, con el Todo m\u00e1s grande del que somos parte- parecen Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 58comprender las grandes tareas, individuales y colectivas, que esperan al hombre del siglo XXI. Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 59 Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 60Adolfo Arata Andreani12 Se me ha invitado a comentar sobre la relaci\u00f3n entre universidad y empresa y, fundamentalmente, asoci\u00e1ndola a un caso particular en el cual la Universidad T\u00e9cnica Federico Santa Mar\u00eda est\u00e1 trabajando y que se refiere al Instituto Internacional para la Innovaci\u00f3n Empresarial. Cuando me enfrent\u00e9 con la posibilidad de participar en este seminario, me encontr\u00e9 con su nombre: La Universidad Constr uye Pa\u00eds. Si bien estoy seguro de que no est\u00e1 dentro del esp\u00edritu de los organizadores limitar s\u00f3lo a la universidad en la tarea de construir al pa\u00eds, independientemente de otros actores, aprovecho este nombre para reflexionar con ustedes sobre lo que he llamado la cultura de lo excluyente. Permanentemente nos enfrentamos a vi siones, para muchos, encontradas y contrapuestas. Por ejemplo, hablamos de lo global o de lo local. Quien puede desconocer la importancia de lo global que a trav\u00e9s del desarrollo tecnol\u00f3gico, ha contribuido a la integraci\u00f3n de los pueblos del mundo. Pero tambi\u00e9n es necesario reconocer que esta visi\u00f3n tiene validez en la medida que tambi\u00e9n est\u00e9 presente la visi\u00f3n local, porque \u00bfde qu\u00e9 manera puede tener sentido lo global, si no se defiende lo que es propio, las propias identidades?, ya que la globalidad exige la competitividad internacional que requiere de la diferenciaci\u00f3n que nace de lo propio, en caso contrario la globalizaci\u00f3n tiende a uniformarlo todo. El enfrentamiento entre el pensar y el hacer. La visi\u00f3n de la universidad que debe estar fundamentalmente motivada con el pensar, sin embargo, no pocas veces se olvida de la importancia del hacer. La empresa, en cambio, tiende a evaluar sus logros s\u00f3lo a trav\u00e9s del hacer, suponiendo que el hacer es resultado solamente de su propia capacidad desconociendo de la necesidad del pens ar que es producto del esfuerzo real de un conjunto de personas que ha hecho una c ontribuci\u00f3n significativa en ese sentido. Tambi\u00e9n entre lo particular o lo general. \u00bfC\u00f3mo se puede desconocer la importancia de lo espec\u00edfico en un mundo donde el conocimiento especializado, ya en la actualidad, se duplica cada 5 a\u00f1os? Pero qui\u00e9n puede olvidar que de los problemas que agobian el d\u00eda de hoy a la sociedad, como el medio ambiente, las grandes urbes, la energ\u00eda, son de caracter\u00edsticas complejas que requieren de un tratamiento general e integral, donde, por supuesto, en la b\u00fasqueda de la soluci\u00f3n interviene tambi\u00e9n el conocimiento espec\u00edfico y particular. La tradici\u00f3n y la innovaci\u00f3n, son otros temas que aparecen como visiones confrontacionales. Pero, \u00bfqui\u00e9n puede innovar con seguridad, con direcci\u00f3n adecuada, si no se tiene presente sus ra\u00edces, su tradici\u00f3n y su historia? Por tanto, la tradici\u00f3n es necesaria para la innovaci\u00f3n con sentido, ya que esta se debe entender como un proceso de cambio hacia el futuro pero sustentada en su propia historia. 12 Director Instituto Internacional para la Innovaci\u00f3n Empresarial, Universidad T\u00e9cnica Federico Santa Mar\u00eda Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 61Tambi\u00e9n es posible comentar el enfrentamiento entre lo individual y lo colectivo, cuando sociedad y el bien com\u00fan es fundamentalmente la suma, arm\u00f3nica por supuesto, de las personas individuales que pretenden vivir en un entorno cada vez mejor pero que responda y considere a sus r equerimientos personales en t\u00e9rminos de sus necesidades y capacidades particulares. Lo importante versus lo urgente, tema relevante y a menudo no considerado, voluntaria o involuntariamente, en la planificaci\u00f3n de un pa\u00eds y tambi\u00e9n dentro de las universidades, donde por privilegiar la b\u00fasqueda de soluciones para los problemas del hoy se compromete el ma\u00f1ana y las generaciones futuras. Y de esta forma es posible seguir presentando visiones que normalmente se analizan en forma antag\u00f3nicas como lo p\u00fablico y lo privado, la direcci\u00f3n y la participaci\u00f3n y tantas otras, pero entre finalmente a aquellas que se relacionan con este seminario y mi presentaci\u00f3n, me refiero a la colaboraci\u00f3n y la competencia. Dos visiones que normalmente se enfrentan y que, seg\u00fan mi opini\u00f3n, son elementos que tambi\u00e9n, como el resto de los conceptos, deben coexistir. Creo que el desaf\u00edo est\u00e1 en considerar ni una visi\u00f3n ni la otra excluyentemente, sino todas; tampoco el promedio de ellas, los n\u00fameros se promedian y no las ideas. Quiero decir que, desde punto de vista, entre el blanco y el negro no est\u00e1 el gris, quiero decir que entre la derecha y la izquierda pol\u00edtica no est\u00e1 el centro y, por favor, nadie asocie el centro con una posici\u00f3n pol\u00edtica particular, ya que un partido con esa posici\u00f3n no debe ser considerado como el promedio de las otras dos sino como una visi\u00f3n distinta. En definitiva, soy un convencido de que la sociedad, los pa\u00edses, la universidad, las personas requieren de la diversidad, de conocer posiciones distintas, ya que ello es una fuente de riqueza en la b\u00fasqueda de nuevas soluciones y de encontrar su propia visi\u00f3n. Y en este sentido, hago refere ncia a un problema actual: muchos cuestion\u00e1bamos cuando el mundo se mov\u00eda en forma bipolar y hoy la falta de una contraparte hace reaparecer el choque de civilizaciones. Quiero decir que el mundo busca, permanentemente, tener visiones divergentes, pero no para confrontarlas sino para que coexistan y, de esa manera, disponer de una fuente para la innovaci\u00f3n, de un potencial que permita crear lo nuevo. Todos los actores de la sociedad debieran considerar distintas visiones para guiar y motivar su desarrollo, y un actor fundamental que lo puede hacer y debe hacer es, justamente, la universidad. La universidad debe ser capaz de conjugar arm\u00f3nicamente las diferentes visiones, no para seguir una de ellas ni tampoco para fusionarlas, sino para nutrirse y actuar en consecuencia. Aqu\u00ed quiero mencionar distintas visiones que crean las ideas fuerza que deben orientar la evoluci\u00f3n de la universidad. Qui\u00e9n podr\u00eda desconocer que una universidad es, fundamentalmente, internacional, global y universal. \u00bfQu\u00e9 actor de la sociedad contribuye m\u00e1s que la universidad en la generaci\u00f3n de conocimiento b\u00e1sico, de caracter\u00edsticas generales y universales? Sin embargo, tambi\u00e9n le corresponde conservar la propia identidad, la historia, hacerla suya y perpetuarla en el tiempo. En definitiva, es justamente esa caracter\u00edstica de la universidad el que le permite entender Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 62el desaf\u00edo de desarrollarse sobre una base internacional, pero tambi\u00e9n con una responsabilidad local. De no ser as\u00ed, \u00bfqu\u00e9 sentido tiene el d\u00eda de hoy, con el avanzado desarrollo de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y de las comunicaciones, que se desarrollen y existan universidades ubicadas en el territorio, y menos cuando estas se asocian directamente con el conocimiento que no tiene base territorial, si las universidades locales no est\u00e1n sensibilizadas con su medio? El sentido de la existencia de nuestras universidades va m\u00e1s all\u00e1 de ser una puerta abierta al mundo, sino que tambi\u00e9n tienen una obligaci\u00f3n con su entorno, con su sociedad, en caso contrario el agresivo proceso globalizador de universidades extranjeras de prestigio limitar\u00e1n la necesidad de las universidades locales que si bien tienen al mundo como referente, se distinguen por su sensibilidad y responsabilidad por su territorio. As\u00ed, podr\u00edamos analizar muchas otras ideas fuerza que nacen de la consideraci\u00f3n de visiones distintas sin enfrentarlas, sino, m\u00e1s bien, nutri\u00e9ndose de ellas. Retomando el tema de la colaboraci\u00f3n y la competencia, es indudable que la universidad debe ser fiel a su misi\u00f3n, a su rol, a su origen y a su condici\u00f3n universal, pero \u00bfqu\u00e9 sentido tiene desarrollarse independientemente de lo que est\u00e1 ocurriendo en su medio, ya que no s\u00f3lo debe contribuir con \u00e9l para su desarrollo, sino que tambi\u00e9n alimentarse de \u00e9l y sensibilizarse con \u00e9l para orientar su quehacer formativo y de investigaci\u00f3n? Entonces, son necesarias las competencias particulares de la universidad, pero combin\u00e1ndola con la colaboraci\u00f3n de los otros actores que cohabitan en el territorio, donde la empresa tiene un rol fundamental. De esta manera, me acerco a la experiencia que hemos venido desarrollando en el Instituto Internacional para la Innovaci\u00f3n Empresarial, para lo que creo conveniente, ante todo, justificar el por qu\u00e9 de esta iniciativa, para lo cual es necesario analizar el entorno y dentro de \u00e9ste, particularmente el entorno econ\u00f3mico, que debe ser abordado desde un punto de vista global y local. El pretender en la actualidad mantener a un pa\u00eds aislado del resto del mundo es una posici\u00f3n que nos asegura el fracaso ya que nos aleja de las oportunidades que ofrecen grandes mercados. Sin embargo, as ociadas a estas oportunidades aparecen tambi\u00e9n grandes desaf\u00edos que obligan ser cada vez m\u00e1s competitivos internacionalmente, lo que significa no s\u00f3lo ser m\u00e1s productivos, hacer con menos, sino tambi\u00e9n tener una orientaci\u00f3n preferente hacia el cliente, es decir hacer m\u00e1s y mejor. Pero tambi\u00e9n, con la globalizaci\u00f3n se han incrementado fen\u00f3menos important\u00edsimos asociados con la desigualdad entre los pa\u00edses y las personas, problema que nuestra regi\u00f3n latinoamericana lo est\u00e1 sintiendo con mucha fuerza, que adem\u00e1s se suman a la inestabilidad pol\u00edtica y social que est\u00e1n sufriendo algunos de sus pa\u00edses. Porque hay que reconocer que la globalizaci\u00f3n, si bien ha motivado grandes logros, no ha sido capaz de generar una verdadera distribuci\u00f3n de la riqueza, situaci\u00f3n que tambi\u00e9n es posible visualizar en nuestro pa\u00eds, donde, por ejemplo, las grandes Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 63empresas, que han aportado en forma importante al desarrollo econ\u00f3mico nacional, no necesariamente han contribuido de manera colaborativa con la creaci\u00f3n de un tejido productivo de medianas y peque\u00f1as empresas que sean capaces de participar de los beneficios de una econom\u00eda libre y abierta. Es necesario, tambi\u00e9n, analizar ciertas caracter\u00edsticas particulares de nuestra econom\u00eda que nos deben hacer reflexionar sobre la importancia de la colaboraci\u00f3n. No hay duda que Chile ha logrado una estabilidad macroecon\u00f3mica importante, fundamentalmente a trav\u00e9s de su apertura al mundo permiti\u00e9ndole alcanzar tasas de crecimiento significativas que alcanzaron el 7%, con la cuales pudimos so\u00f1ar que en un horizonte de diez o quince a\u00f1os alcanzar\u00edamos la condici\u00f3n de pa\u00eds desarrollado. Hoy, las condiciones son muy distintas, algunos la asocian s\u00f3lo a la crisis internacional, otros, en cambio, particularmente a las condiciones internas del pa\u00eds. Otra demostraci\u00f3n de nuestra cultura excluyente. Siendo que lo est\u00e1 ocurriendo en el pa\u00eds no es m\u00e1s que la suma de factores internacionales y locales. Me parece dif\u00edcil, que superadas las condiciones cr\u00edticas de la econom\u00eda internacional, Chile pueda recuperar las tasas de crecimiento que lo distinguieron hace algunos a\u00f1os, debido a ciertos problemas estructurales que nuestro pa\u00eds no ha sido capaz de superar. No podemos olvidar, que somos una econom\u00eda peque\u00f1a, por lo que si quiere crecer no tiene otra opci\u00f3n que optar a los mercados internacionales, por lo que debemos ser parte activa del actual proceso globalizador. Y si bien, no podemos pretender competir con econom\u00edas basadas en productos de fabricaci\u00f3n masiva y de bajo costo, tampoco el camino es cuestionarlas y pretender condiciones favorables particulares. China, por ejemplo, est\u00e1 haciendo lo que debe hacer, aprovechando sus ventajas comparativas mientras no logre alcanzar un nivel de desarrollo que la obligue a desarrollar sus ventajas competitivas. Tambi\u00e9n se nos hace dif\u00edcil competir con los mismos productos de pa\u00edses desarrollados industrialmente como los alemanes o los italianos que tienen toda una tradici\u00f3n propia. Entonces, tenemos que ser capaces de aprovechar nuestra propia identidad para generar tambi\u00e9n un made in Chile . Lo que es posible, es cosa de observar en el mundo como se han posicionado algunos de nuestros productos, recordemos nuestros vinos, nuestras manzanas, nuestro salm\u00f3n, nuestra aviaci\u00f3n comercial. La exigencia es que, adem\u00e1s de la productividad, debemos ser capaz de incorporar lo propio, lo nuestro, de manera de poder distinguirnos y as\u00ed lograr competir en el mundo. Una econom\u00eda fuertemente basada en los recursos naturales nos permiti\u00f3 el crecimiento de tasas del 7%; pero hoy d\u00eda esto ya no es posible. Si observamos el contexto internacional, es posible observar que gran parte de los pa\u00edses que logran bienestar para su gente, que se manifiesta en un indicador ingreso per c\u00e1pita sobre los 15 mil d\u00f3lares per c\u00e1pita, son aquellos que han logrado dejar de depender de los recursos naturales y su exportaci\u00f3n. Si observamos Chile, vemos que pr\u00e1cticamente el 90% de sus exportaciones depende justamente de los recursos naturales. Tenemos una econom\u00eda muy poco diversificada: en veinte productos concentramos casi el 70% de nuestras exportaciones. Este Chile, que nos permiti\u00f3 dar el primer gran salto exportador, en el mundo de hoy no es suficiente para recuperar las tasas de crecimiento que nos distinguieron, por lo que es urgente incorporar valor agregado, agregar Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 64inteligencia y conocimiento a nuestros productos. No quiero decir que esta posici\u00f3n sea excluyente con respecto a la condici\u00f3n actual de nuestra econom\u00eda, no hay duda que Chile tiene mucho que aprovechar de la explotaci\u00f3n y exportaci\u00f3n de sus recursos naturales. Tenemos que fomentar una nueva forma de producir, de manera de aumentar considerablemente la exportaci\u00f3n de aquellos productos y servicios de gran valor agregado para lograr un mayor crecimiento econ\u00f3mico y podamos mejorar el nivel de bienestar hacia la gente. Esto se alcanza s\u00f3lo con empresas m\u00e1s competitivas y con personas m\u00e1s calificadas. Aqu\u00ed otra vez aparece el gran rol de la universidad, pero no la universidad por s\u00ed sola, sino que integrada con otros actores. La universidad tiene que reconocer que en la actualidad no es la \u00fanica propietaria, ni la \u00fanica generadora de conocimiento, Tampoco el \u00fanico actor en las actividades de formaci\u00f3n profesional. Ho y nos encontramos con empresas donde el 10% del tiempo de los trabajadores est\u00e1 orientada a la capacitaci\u00f3n permanente realizada internamente, tambi\u00e9n es posible identificar las escuelas de formaci\u00f3n profesional que se relacionan o que se localizan en las propias empresa. Hoy d\u00eda la universidad tiene que relacionarse activamente con la empresa, no puede limitarse s\u00f3lo a pensar sino que tiene que aportar al hacer. No cabe duda el rol que tienen en la contribuci\u00f3n al conocimiento universal que se manifiesta a trav\u00e9s de los papers y publicaciones en revistas indexadas, pero me pregunto, \u00bfcu\u00e1ntas patentes est\u00e1n generando las universidades de nuestro pa\u00eds?, \u00bfcu\u00e1ntas aplicaciones concretas que van en beneficio directo de nuestra gente, del territorio en el cual vivimos? Tambi\u00e9n la empresa debe hacer un esfuerzo significativo por incorporar inteligencia e investigaci\u00f3n, en caso contrario estar\u00e1 expuesta al fracaso. Si uno hace una reflexi\u00f3n hist\u00f3rica, se da cuenta que la universidad nace y crece con la empresa; remont\u00e1ndose al per\u00edodo del maestro y el aprendiz se observa la combinaci\u00f3n entre el producir y el aprender. Despu\u00e9s, por las condiciones propias de un mercado \u00e1vido de compra la universidad se orienta fundamentalmente a lo propio gener\u00e1ndose un divorcio entre estos dos actores. En la actualidad vemos como en el mundo industrializado, tanto la empresa como la universidad se acercan, se vinculan y se integran. Esto no quiere decir que la universidad y la empresa terminan con su rol principal, sino que empiezan a coexistir, cada una cuidando su misi\u00f3n y visi\u00f3n, pero entendiendo que a trav\u00e9s de una estrecha relaci\u00f3n es posible crecer y contribuir de mejor manera con el pa\u00eds al cual se deben. Esto es lo que nosotros hemos pretendido a trav\u00e9s de la creaci\u00f3n del Instituto Internacional para la Innovaci\u00f3n Empresarial. Buscamos generar un ambiente de integraci\u00f3n, de coexistencia, de convivencia entre la empresa y la universidad. El Instituto no es universidad, tiene parte de ella, no es empresa, pero la contiene. En la medida en que seamos capaces de generar un ambiente donde estos dos actores puedan trabajar en forma conjunta, estoy se guro que vamos a poder dar el gran paso, que significa que la empresa se sensibilice con la gran deuda que tiene en materia de investigaci\u00f3n y desarrollo y, por otro lado, que la universidad se sensibilice con la importancia que, m\u00e1s all\u00e1 del pensar, tiene el hacer en beneficio del desarrollo productivo y de la gente. Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 65Originalmente, el Instituto nace de la Cooperaci\u00f3n Italiana, orientado fundamentalmente a la creaci\u00f3n de un Centro de excelencia para la formaci\u00f3n de los directivos de la peque\u00f1a y mediana empresa, porque es justamente ah\u00ed donde est\u00e1 la gran deuda. Si hacemos un an\u00e1lisis de la realidad empresarial chilena, podemos afirmar que la gran empresa est\u00e1 pr\u00e1cticamente en las mismas condiciones de desarrollo que las del mundo industrializado. En cambio, si observamos la mediana y la peque\u00f1a empresa, nos encontramos con una realidad absolutamente atrasada, sobre los 10 o quiz\u00e1s 20 a\u00f1os, siendo que es este sector donde se genera el 90% del trabajo, el que flexibiliza y descentraliza la econom\u00eda permitiendo aislar o mejor dicho retardar los efectos de las crisis externas y el que contribuye con una mejor distribuci\u00f3n de la riqueza. A partir de las acciones desarrolladas con el Centro orientado a la peque\u00f1a y mediana empresa, nos dimos cuenta que el problema no estaba s\u00f3lo asociado a mejorar el tejido productivo actual, sino que era necesario, complementariamente, hacer un esfuerzo por generar un tejido productivo nuevo, distinto, una empresa peque\u00f1a y mediana orientada a la industria del futuro, que fuera capaz de incorporar inteligencia e innovaci\u00f3n para as\u00ed asegurar su competitividad y permanencia en el tiempo. Cuando nos enfrentamos a esta problem\u00e1ti ca, transformamos el Centro de la Peque\u00f1a y Mediana Empresa en el Instituto Internacional para la Innovaci\u00f3n Empresarial, que lo entendemos como un lugar de encuentro entre la universidad y la empresa, en un ambiente de colaboraci\u00f3n. Al interior de \u00e9l se ubican empresas tanto nacionales como internacionales, tambi\u00e9n universidades de toda la regi\u00f3n, por tanto tenemos el conocimiento y la producci\u00f3n actuando integradamente. El Instituto cuenta con una Unidad de V\u00ednculos que potencia la s capacidades de las empresas que est\u00e1n haciendo su propio negocio entre ellas, con las universidades y con las fuentes de financiamiento tanto nacionales como inter nacionales. A trav\u00e9s de esta Unidad se identifican oportunidades para la creaci\u00f3n de nuevas empresas que se localizan y apoyan con la Incubadora de Empresas que dispone el Instituto que pretende contribuir en la generaci\u00f3n de un nuevo tejido productivo con alto contenido tecnol\u00f3gico. Es decir, este Instituto es un espacio que cobija tanto el ambiente empresarial como el universitario, que se ha transformado en una fuente de creaci\u00f3n y de proyecci\u00f3n de la investigaci\u00f3n aplicada y la producci\u00f3n. Y no s\u00f3lo eso. Hemos visto como este Instituto Internacional se ha transformado en semilla del tan anhelado Polo Tecnol\u00f3gico de Valpara\u00edso para Chile. Puedo se\u00f1alar que para desarrollar este nuevo proyecto tenemos acuerdos firmados con las m\u00e1s importantes asociaciones empresariales y co n pr\u00e1cticamente todas las universidades de la regi\u00f3n. El desaf\u00edo entonces es ver c\u00f3mo somo s capaces, a trav\u00e9s de esta semilla, de sumar las capacidades propias del sector empresarial, las del sector universitario y del gobierno para dar un nuevo salto y lograr la creaci\u00f3n de este Polo Tecnol\u00f3gico en Valpara\u00edso para Chile. Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 66\u00c9sta es una gran oportunidad para favorecer el desarrollo de nuestro pa\u00eds y que, estamos seguros, contribuye a la recuperac i\u00f3n, proyecci\u00f3n e identidad de la Regi\u00f3n de Valpara\u00edso. Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 67CAP\u00cdTULO 4 RESPONSABILIDAD SOCIAL DE LA UNIVERSIDAD: HOY Y MA\u00d1ANA Ponencias Introducci\u00f3n Gracia Navarro Palabras del Rector Sergio Bravo Universidad de La Frontera Palabras del Rector Fernando Montes S.J. Universidad Alberto Hurtado Palabras del Rector Juan Riquelme Universidad de Valpara\u00edso Palabras del Rector Pedro Rosso Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de ChileSeminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 68 Introducci\u00f3n Gracia Navarro13 Hemos conversado acerca de las tendencias de la sociedad, hemos visto los efectos que est\u00e1n teniendo en nosotros, como seres individuales y como grupo social, las decisiones u opciones que como humanidad hemos ido tomando. Vimos cu\u00e1l es el Chile que hemos construido y la percepci\u00f3n que de nosotros mismos, de los dem\u00e1s y del mundo en general tenemos los chilenos. As\u00ed tambi\u00e9n, podemos imaginar los efectos que puede tener en las nuevas generaciones la oportunidad de auto construirse, combinada con una d\u00e9bil sociabilidad. Las consecuencias dram\u00e1ticas que puede tener para los que a\u00fan no han nacido el hecho de ser hijos de una generaci\u00f3n que se define a s\u00ed misma a partir de su familia y que a la vez percibe a la familia como fuente de tensiones y como una instituci\u00f3n en crisis; hijos de una generaci\u00f3n que tiene una percepci\u00f3n negativa de lo que ella misma considera que es la base de su identidad. Probablemente, los aqu\u00ed presentes, tenemos el convencimiento de que los problemas que enfrentamos no pueden ser resueltos por un solo actor social, sino que se requiere de cooperaci\u00f3n intersectorial para abordarlos. As\u00ed tambi\u00e9n, creemos que la clave est\u00e1 en la expansi\u00f3n de la responsabilidad social y que la universidad, al ser la encargada de la formaci\u00f3n de elites intelectuales, tiene la oportunidad de formar a futuros profesionales que orienten sus actividades y colectivas en un sentido que permita crear las oportunidades humanas para que la responsabilidad y talentos de los dem\u00e1s se desarrollen y expresen al m\u00e1ximo. \u00bfEs esa la universidad que tenemos hoy? \u00bfC\u00f3mo visualizan la universidad del ma\u00f1ana?\u00bfQui\u00e9nes son hoy sus l\u00edderes y enc argados de conducirla? Durante la ma\u00f1ana vamos a tener la oportunidad de escuchar, en una primera parte, una presentaci\u00f3n de cada uno de los se\u00f1ores re ctores que nos acompa\u00f1an hoy d\u00eda. Luego, podremos hacerles algunas preguntas aclaratorias en relaci\u00f3n a su presentaci\u00f3n y, despu\u00e9s, vamos a poder interactuar con ellos en un di\u00e1logo que esperamos sea abierto, franco y que nos permita a todos tener claridad respecto a estos l\u00edderes de nuestras universidades hoy d\u00eda. 13 L\u00edder del Proyecto en la Universidad de Concepci\u00f3n Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 69Sergio Bravo Escobar14 Junto con agradecer la invitaci\u00f3n que se nos hiciera para participar en este Seminario \"Universidad Construye Pa\u00eds\" expresamos tambi\u00e9n que hemos decidido mirar y valorar la propuesta de PARTICIPA - Indicadores de Responsabilidad Social Universitaria - en el contexto de una idea de pa\u00eds, como del rico andamiaje conceptual que le subyace - desde la perspectiva de Rector de la Universidad de La Frontera, Universidad Estatal y P\u00fablica; heredera de las tradiciones de la Universidad de Chile y de la Universidad T\u00e9cnica del Estado; que acaba de cumplir veinti\u00fan a\u00f1os de existencia; que tiene 4 Facultades, 8.800 alumnos, 800 acad\u00e9micos y 500 funcionarios no acad\u00e9micos; 159 mag\u00edster, 81 doctores y 10 2 con especialidad m\u00e9dica; que ofrece 33 carreras de pregrado; 11 especialidades m\u00e9dicas; 11 programas de mag\u00edster, 3 programas de doctorado; 61 mil vol\u00famenes en su Biblioteca Central; 5 Institutos Interdisciplinarios. Geogr\u00e1ficamente ubicada en la Regi\u00f3n de La Araucan\u00eda con una sede en la ciudad de Angol y otra en Puc\u00f3n y que recientemente, el 12 de agosto, decidi\u00f3 iniciar un proceso de transici\u00f3n hacia una nueva forma de pensar, hacer y sentir la universidad , sin abdicar de sus tradiciones y abierta a los desaf\u00edos de una sociedad compleja, convulsa, mutante. En una palabra, mirar y valorar la propuesta de PARTICIPA desde la perspectiva de un Rector, que el 12 de agosto, ha asumido el insoslayable e impostergable desaf\u00edo de, participativamente, definir su misi\u00f3n y fortalecer su identidad. Hemos venido observando con suma atenci\u00f3 n el desarrollo de este proyecto de construcci\u00f3n de Indicadores de Responsabilidad Social Universitaria. No es trivial que la UNESCO, al organizar la Conferencia Mundial sobre Educaci\u00f3n Superior en octubre de 1998 - hace exactamente cuatro a\u00f1os - decidiera reinstalar en la agenda de la discusi\u00f3n p\u00fablica, entre otros, el tema de la Responsabilidad Social Universitaria, para que unos, lo recuperen, para que otros lo actualicen, pero en ambos casos de cara a los desaf\u00edos de hoy. Tampoco es trivial que a cuatro a\u00f1os de la referida Conferencia, y despu\u00e9s de un hacendoso trabajo, se re\u00fanan representantes de 11 universidades chilenas, a dialogar y reflexionar para hacer posible los seis objetivos que presiden este seminario que iniciamos ayer y que hoy concluir\u00e1 con el establecimiento de los pasos necesarios para implementar en las universidades que as\u00ed lo decidan, los Indicadores de Responsabilidad Social. Tal como se declarara en la Conferencia Mundial sobre Educaci\u00f3n Superior al debate tem\u00e1tico sobre \u0093Autonom\u00eda, responsabilidad social y libertad acad\u00e9mica\u0094 le subyace el siguiente supuesto: la libertad acad\u00e9mica y la autonom\u00eda universitaria para la b\u00fasqueda y difusi\u00f3n ilimitada de conocimiento . Se concede as\u00ed a la comunidad 14 Rector Universidad de La Frontera Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 70acad\u00e9mica no s\u00f3lo por su propio bien, sino tambi\u00e9n para permitir que la universidad cumpla con sus obligaciones para con la sociedad. Como se ha dicho, para que unos recuperen el concepto de responsabilidad social y para que otros lo actualicen. Pero en ambos casos se supone la existencia de la Responsabilidad Social como constitutiva de esta instituci\u00f3n. La Universidad, en su ya largo transitar desde Bolonia en el siglo XI, lleno de crisis y tensiones, no ha renunciado a una mirada reflexiva y cr\u00edtica de la sociedad en que est\u00e1 inserta. A\u00fan m\u00e1s, esta criticidad se ha instalado como parte de su naturaleza de tal. Recu\u00e9rdese que en los 60 se habl\u00f3 de la Universidad como conciencia cr\u00edtica de la sociedad y que los universitarios de Par\u00eds escrib\u00edan en las paredes \u0093 Seamos realistas, pidamos lo imposible. \u0094 La Universidad ha sido fiel a la raz\u00f3n de su existencia, un medio de institucionalizar dos actividades humanas b\u00e1sic as: la educaci\u00f3n y la investigaci\u00f3n, es decir, \u0093la preservaci\u00f3n y la transmisi\u00f3n de la riqueza cultural y cient\u00edfica de la sociedad y la expansi\u00f3n de las existencias cient\u00edficas y te\u00f3ricas, por medio de reflexi\u00f3n cr\u00edtica y el enriquecimiento con nuevas ideas\u0094. As\u00ed las cosas, sin bien la Universidad es reproductora de la cultura prevalente en la sociedad en la cual se inserta, es igualmente creadora de cultura interfiriendo y dinamizando la sociedad de la cual es parte. As\u00ed ha sido y es capaz de superar las restricciones y las condiciones sociales en las cuales funciona, creando respuestas pertinentes para los hombres y mujeres y la sociedad de su tiempo. Dec\u00edamos que hemos estado mirando con suma atenci\u00f3n el desarrollo del proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. Es menester recordar que el a\u00f1o 1998, con motivo de una masiva y prolongada protesta estudiantil, se afirm\u00f3 que \u0093el desaf\u00edo que enfrentan las Instituciones de Educaci\u00f3n Superior no es s\u00f3lo de gesti\u00f3n, financiamiento y organizaci\u00f3n, el reto que tiene por delante mira tambi\u00e9n a su identidad y misi\u00f3n y a la forma c\u00f3mo asumen su responsabilidad con el desarrollo del pa\u00eds. M\u00e1s a\u00fan, se lleg\u00f3 a afirmar: \u0093Chile tuvo universidades dignas en el pasado porque las universidades se reconocieron en una com\u00fan identidad institucional y cumplieron una misi\u00f3n que el pa\u00eds valor\u00f3 y respald\u00f3. Hoy en cambio, las universidades han perdido su posici\u00f3n en la sociedad y ya no saben d\u00f3nde est\u00e1n paradas y hacia d\u00f3nde encaminarse. La Universidad chilena vive una crisis de identidad - incubada en los sesenta- que perdura y que en los a\u00f1os recientes se ha profundizado. Para construir su futuro necesita de un nuevo consenso: para lograrlo no hay otro camino que debatir\u0094. Hemos estado observando con sumo inter\u00e9 s el desarrollo de este proyecto Universidad Construye Pa\u00eds en el que han participado algunos de nuestros estudiantes y acad\u00e9micos porque lo sentimos como un significativo aporte para el debate pendiente. El s\u00f3lo cuestionario sobre Responsabilidad Social Universitaria representa una oportunidad para mirar con cara de duda nuestras visiones, misiones e identidades. Bastar\u00eda con preguntamos si las declaraciones de visi\u00f3n y misi\u00f3n son conocidas en nuestras respectivas comunidades y si, si\u00e9ndol as, efectivamente generan compromisos. Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 71 Por esta raz\u00f3n en la introducci\u00f3n al referido c uestionario se precisa: \"Este cuestionario eval\u00faa el grado de desarrollo de un conjunto de valores y principios que deber\u00edan orientar las acciones de Gesti\u00f3n, Docencia, Investigaci\u00f3n y Extensi\u00f3n de toda universidad y comunidad universitaria que se declare socialmente responsable. El cuestionario se estructura alrededor de una serie de principios y valores que gu\u00edan el comportamiento humano e institucional en una direcci\u00f3n que contribuye a una mejor humanidad y a una convivencia que nos aporta m\u00e1 s seguridad y paz. En este sentido, se concluye, los principios que se proponen son una orientaci\u00f3n \u00e9tica y val\u00f3rica para las universidades que decidan evaluar su responsabilidad social\". \u00bfCu\u00e1les son tales principios? Dignidad de la persona. Libertad. Integridad. Ciudadan\u00eda y Democracia. Solidaridad. Convivencia y Sociabilidad. Excelencia. Criticidad. Participaci\u00f3n. Interdisciplinariedad. Bien com\u00fan. Aceptaci\u00f3n de la diversidad. Equidad Social. Interdependencia. Medio Ambiente. Advert\u00eda que es menester recordarlos y tenerlos presentes porque la adscripci\u00f3n institucional a todos o algunos de ellos plantea una exigencia de coherencia. Si decimos, por ejemplo, que queremos formar a nuestros profesionales para la libertad, la solidaridad y la participaci\u00f3n debemos hacerlo en libertad, con solidaridad y participativamente. Las palabras siempre reclaman su significado. Como se ha dicho, tales principios deben orientar coherentemente, todas las acciones de Gesti\u00f3n, Docencia, Investigaci\u00f3n, Extensi\u00f3n de la Universidad y comunidad universitaria que se declare socialmente responsable. Esta coherencia discursiva institucional entra\u00f1a un complejo desaf\u00edo que, ciertamente cada universidad debe asumir. Dec\u00eda que hemos estado observando con su mo inter\u00e9s el desarrollo de este Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. En julio pasado, nuestra Universidad de La Frontera fue convocada a la elecci\u00f3n de Rector para el per\u00edodo 2002-2006. En un documento destinado a dar a conocer la naturaleza y sentido de nuestra postulaci\u00f3n titulado Lineamientos program\u00e1ticos , dado a conocer en mayo de 2002, incorporamos, con mucha convicci\u00f3n, la idea de responsabilidad social universitaria en los t\u00e9rminos que cito textualmente: \u0093En este espacio multifac\u00e9tico y cambi ante debemos actuar con inteligencia y lucidez si queremos sostener y mejorar nuestra condici\u00f3n de Universidad Estatal y P\u00fablica, abierta al pensamiento universal. Este contexto de exigencias es tambi\u00e9n un ambiente de crecientes oportunidades para generar transformaciones y hacer m\u00e1s equitativa y homog\u00e9nea la educaci\u00f3n. En un mundo en que el conocimiento se transforma en la principal fuente de poder y de generaci\u00f3n de riqueza, la educaci\u00f3n juega un papel determinante para formar personas con conocimientos, habilidades y valores que les permitan anticiparse al futuro y transformarse en constructores de entorno con bases y visiones de ciudadanos l\u00facidos, solidarios y \u00e9ticos que contribuyan Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 72a la integraci\u00f3n nacional y al fortalecimiento de la democracia, factor determinante para que nuestro pa\u00eds pueda desarrollarse de manera arm\u00f3nica. Desde esta perspectiva, agregamos, debe mos repensar nuestra universidad, reencontrarnos en nuestra misi\u00f3n universitaria que se sustenta en la equidad y en la democracia, integraci\u00f3n que exige actualizar nuestra responsabilidad social para asumir el desaf\u00edo que implica el existir, ser y estar en una regi\u00f3n con desigualdades extremas, por ende de alta conflictividad social y \u00e9tnica, y con severos problemas en el \u00e1mbito productivo. Acreedora de los m\u00e1s bajos indicadores educacionales, nuestra regi\u00f3n tiene una apremiante necesidad de capital humano calificado y de conocimiento que contribuya a la generaci\u00f3n de soluciones di n\u00e1micas e innovadoras, que permitan el desarrollo social, cultural, productivo y ambiental de la regi\u00f3n\u0094. En una palabra, nuestro Compromiso de Gesti\u00f3n, lo declaramos en los siguientes t\u00e9rminos: \u0093Generar condiciones institucionales, acad\u00e9micas y financieras que permitan cumplir nuestra misi\u00f3n como universidad p\u00fablica con responsabilidad social y responder creativa y eficazmente a los desaf\u00edos a que nos enfrenta el nuevo escenario de la Educaci\u00f3n Superior. Es decir todas estas ideas universales, quiz\u00e1s un tanto ut\u00f3picas, debemos hacerlas posible en el \u00e1mbi to de nuestros espacios reales, con sus potencialidades y sus contradicciones y de acuerdo a las posibilidades existentes que podamos tener. Sin abandonar el compromiso y creatividad que ellos nos demanda para superar condiciones permanentemente adversas. Entonces es una responsabilidad social, efectiva, aquella que brota en la cotidianidad del hacer, para otorgar a destinatarios y actores tan diversos socio culturalmente, las condiciones y oportunidades de realizaci\u00f3n humana y de proyecci\u00f3n social. El sentido com\u00fan indica que debemos hacer las cosas bien, con calidad, planificar cada paso y abrir expectativas all\u00ed donde realmente podamos cumplir. Por ello en La Frontera hablamos de transici\u00f3n, es decir, un modo distinto de hacer las cosas, porque las condiciones de la regi\u00f3n y de su gente as\u00ed lo exigen. Ante la realidad sociocultural de nuestros alumnos y como una forma efectiva y responsable de otorgar igualdad de oportunidades estamos implementando un programa de vida estudiantil, con el consiguiente cambio de estructura ex istente para responder a este desaf\u00edo que pretende potenciar integralmente la formaci\u00f3n profesional, humana y social de nuestros alumnos. De igual modo, est\u00e1 considerado impulsar desde los primeros a\u00f1os un programa intensivo de tutor\u00edas e inserci\u00f3n para la vida acad\u00e9mica y universitaria para ir tras un estilo de convivencia sustentado en deberes y derechos efectivos. La vida estudiantil se integra con un espacio cultural, art\u00edstico y deportivo concebido como un complemento de la formaci\u00f3n disciplinaria y en cuyo convivir se consoliden valores human\u00edsticos, desarrollo de la sensibilidad, compromiso social y goce est\u00e9tico. Reestructuraci\u00f3n y creaci\u00f3n de un Instituto de Arte y Cultura a cargo de actividades extra program\u00e1ticas de los estudiantes. Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 73De esta manera, acciones tan cotidianas y posibles como \u00e9stas son las que est\u00e1n dentro de los indicadores conversados y corresponden a la visi\u00f3n de lo que entendemos por responsabilidad social efectiva. Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 74 Fernando Montes S. J. 15 Quisiera reiterar los saludos a M\u00f3nica Jim\u00e9nez, a los rectores, y a todos los presentes; reiterar -con los que me precedieron- el agradecimiento doble porque este tema de la responsabilidad social de las universidades se trate, y porque nosotros podamos participar en este proceso. Deseo ta mbi\u00e9n expresar mi alegr\u00eda por estar en esta universidad por la que siento un particular cari\u00f1o, y a la que vuelvo siempre con reconocimiento porque yo tengo mi t\u00edtulo de profesor obtenido en esta casa de estudios. Agradezco tambi\u00e9n que seamos varios los que vamos a hablar y por lo tanto no tengo obligaci\u00f3n de tocar todos los temas referentes a la responsabilidad social. Me voy a referir a dos cosas, exclusivamente. La primera cosa se refiere a la obligaci\u00f3n que tiene la universidad de hacer conscientes los mecanismos que hacen funcionar esta sociedad, los modelos sociales, el ideal de sociedad que est\u00e1 detr\u00e1s de todo s nuestros proyectos, y eso es lo que yo entiendo por pensamiento cr\u00edtico. No se trata, s\u00f3lo de criticar sino de traer a la conciencia l\u00facidamente todos los procesos -y en eso estoy totalmente de acuerdo con mi predecesor, el rector Juan Riquelme. Noso tros creemos que la universidad no es la \u00fanica en pensar la sociedad pero s\u00ed la universidad tiene la obligaci\u00f3n de prestar ese servicio a la sociedad. El pensamiento cr\u00edtico es un pensamiento l\u00facido y por eso no se limita a aspectos negativo sino que debe ser tambi\u00e9n propositivo. En este \u00faltimo tiempo he reflexionado mucho sobre nuestro pasado, que queda enmarcado entre dos hechos. El 11 de septiembre de 1973 vimos hecho humo lo que era nuestro pasado, nuestra experiencia hi st\u00f3rica republicana. Fuimos entonces incapaces de entendernos, las piedras valieron m\u00e1s que los argumentos, la fuerza fue m\u00e1s importante que la raz\u00f3n, la intransigencia, las ideolog\u00edas pudieron m\u00e1s que nuestra alma y nos destruyeron. Y un 11 de septie mbre de 1973 nosotros vimos esa realidad nuestra destruida cuando vimos en llamas La Moneda que era un s\u00edmbolo de nuestra patria y nuestra naci\u00f3n. No queremos volver a pensar a Chile con esas categor\u00edas simplistas, llena de slogans, e ideologizaciones: Es una tarea de la universidad que eso no nos vuelva a pasar. Pero hace un a\u00f1o, vimos tambi\u00e9n un 11 de septiembre hecho llamas, lo que nos hab\u00edan propuesto como ideal alternativo. Nos propusieron una sociedad de competencia, donde el mercado solo asignaba los recursos, donde el individualismo era mucho m\u00e1s importante que la construcci\u00f3n social, una sociedad donde todo estaba medido por el factor econ\u00f3mico, y por lo tanto, el desarrollo del pa\u00eds se med\u00eda s\u00f3lo en d\u00f3lares, no en felicidad, no en responsabilidad social. Y ese modelo gener\u00f3 un enorme malestar en el mundo porque las minor\u00edas apla stadas y los pa\u00edses pobres se sintieron marginados en una sociedad globalizada. Esa realidad, ese modelo el 11 de septiembre del 2001 explot\u00f3 en los s\u00edmbolos del poder del mundo globalizado: el World Trade Center y el Pent\u00e1gono. 15 Rector Universidad Alberto Hurtado Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 75La vida social la construimos los seres humanos. Somos nosotros los que elaboramos los modelos y, luego de crearlos, nos olvidamos que somos sus autores y como esclavos, nos sometemos a nuestra propia creaci\u00f3n.16 Somos los actores, pero escondemos la mano y no queremos que se note que nosotros hicimos las cosas. Con un ejemplo se puede entender mejor lo que quiero decir. Cada a\u00f1o las revistas de moda les se\u00f1alan a las mujeres c\u00f3mo deben vestirse. En cada temporada, con retraso porque copiamos de Europa, muchas mujeres se siente en la obligaci\u00f3n social de cambiar su ropero para poder estar \u0093in\u0094. Se cambian los vestidos grises por otros amarillos y los vestidos cortos por unos m\u00e1s largos porque lo dice el implacable bar\u00f3metro de la moda. Es necesario someterse a \u00e9l para no hacer el rid\u00edculo. La moda manda como si fuera un ser superior, inteligente y omnipresente. \u00bfQui\u00e9n decide? \u00bfQui\u00e9n impone sus criterios? Sin duda se trata de un grupo de personas, modistos, que ocultos en un cierto anonimato buscan sus propios intereses. Las se\u00f1oras se ven obligadas a cambiar sus atuendos no porq ue las nuevas modas sean m\u00e1s econ\u00f3micas, m\u00e1s c\u00f3modas, m\u00e1s \u00fatiles o m\u00e1s bonitas sino porque eso permite mover un mercado y hacer un negocio lucrativo no muy racional pero jugoso. Es decir el ser humano crea la moda y la convierte en un ente abstracto al cual se someten muchos y ante el cual se hacen enormes sacrificios. Algo parecido pasa con la econom\u00eda de mercado en un mundo globalizado. Se nos quiere hacer creer que el mercado es un ente en si, se despersonaliza y como una realidad omnipresente y oculta decide por nosotros. Ese mercado nos obliga andar a su ritmo y terminamos siendo sus esclavos. En el \u00faltimo libro de Alain Touraine \"C\u00f3mo salir del liberalismo\u0094, \u00e9l no entiende la palabra liberalismo como normalmente la podemos entender, sino como esta noci\u00f3n donde, en el fondo, se nos quita la posibilidad de ser sujetos de la historia. La globalizaci\u00f3n mal entendida puede quitarnos la responsabilidad de ser actores, sujetos de la historia porque todo viene decidido desde rincones ocultos y lejanos en los que pareciera que nada tenemos que decir. \u00bfLos j\u00f3venes hoy d\u00eda por qu\u00e9 se desinteresan de la pol\u00edtica? Tal vez porque pareciera que ya est\u00e1 todo decidido. Las multinacionales, los pa\u00edses m\u00e1s poderosos escondidos en el mercado parecen ser un ser abstracto e impersonal, desprovisto de intereses decid en en las sombras nuestro futuro y nuestro destino. Si una universidad no analiza los modelos que nos est\u00e1n determinando en todo, \u00bfqui\u00e9n lo hace? Nuestras universidades tienen una enorme responsabilidad, porque Chile tiene una oportunidad de dar un salto al desarrollo y tiene que hacerlo sin perder su alma y sin convertir a los ciudadanos en meros consumidores. Eso nos significa estudiar nuestra cultura, entender los mecanismos que est\u00e1n operando para no danzar en un baile en que otros ponen la m\u00fasica. Hemos de preservar nuestra calidad de sujetos de su historia con la capacidad de decir algo y decidir. Esta es la primera obligaci\u00f3n de la responsabilidad social de una universidad, desentra\u00f1ar los mecanismos y ayudarnos a proponer un modelo social e instancias de interrelaci\u00f3n que no nos 16 Cf. Berger y Luckmann, \u0093The social construction of reality\u0094 Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 76quiten el alma y que nos genere una sociedad m\u00e1s justa, menos dividida, una sociedad m\u00e1s participativa donde el ser humano sea en \u00faltima instancia un sujeto consciente y libre sin marginaciones ni exclusiones. La segunda idea que yo quisiera desarrollar hoy d\u00eda, entre las muchas que creo importantes, es la necesidad de reposicionar y redefinir el concepto de la \u00e9tica. Todas las universidades hoy d\u00eda dicen que la \u00e9tica es fundamental y, en la verdad, ocupa lugares absolutamente secundarios en planes y programas. Todas las empresas hoy d\u00eda insisten en que la \u00e9tica es una dimensi\u00f3n esencial del mundo moderno y, sin embargo, a la hora de la inversi\u00f3n, a la hora del sacrificio, lo \u00e9tico es de tercera categor\u00eda y a menudo, esta desvalorizaci\u00f3n nos hace tener un discurso mendaz, falso, en que decimos una cosa y hacemos otra. Yo estuve invitado por el BID tratando los problemas de la relaci\u00f3n entre \u00e9tica y econom\u00eda en Honduras y le o\u00ed al rector de la Universidad Andr\u00e9s Bello de Caracas, algo que me conmovi\u00f3: \u0093Si queremos en Am\u00e9rica Latina hacer el mejor discurso \u00e9tico, busquemos a los 15 m\u00e1s corruptos porque su discurso es impecable\u0094. Y es verdad, todos nos encontramos en medio de un discurso espl\u00e9ndido y una verdad atroz. En ese contexto, yo quisiera compar tir con ustedes algunos puntos que nos permitan ensanchar el concepto de \u00e9tica para que pueda entrar a nuestras aulas, para que podamos compartir con nuestros alumnos. Es \u00e9sta una tarea formidable. Porque hemos reducido el concepto de \u00e9tica a ciertos valores que son muy reducidos al \u00e1mbito familiar o sexual. En nuestra sociedad se ha llegado, en los medios de prensa, en el discurso p\u00fablico, y en el lenguaje de la Iglesia, a reducir lo val\u00f3rico s\u00f3lo a lo que se refiere a la familia y a la sexualidad. Y cuando uno dice que una se\u00f1ora es inmoral todo el mundo piensa que tiene varios maridos, a nadie se le ocurre pensar que le paga mal a su empleada, porque hemos ido achicando el concepto de \u00e9tica y aun la palabra valor ha significado algo muy reducido. Es en este contexto donde yo creo que nosotros tendr\u00edamos que tomar cinco cosas muy esenciales para ampliar el concepto de \u00e9tica en una universidad de modo que \u00e9l ilumine todo nuestro quehacer. Primer elemento en esta ampliaci\u00f3n del concepto de la \u00e9tica en la Universidad se refiere a la necesidad de dar una formaci\u00f3n integral; formar personas -en el m\u00e1s pleno sentido de la palabra- integrales. La \u00e9tica no es una prohibici\u00f3n, no es una amenaza de castigos, es un sue\u00f1o de humanidad. En e lla nos preguntamos qu\u00e9 es lo que nos hace m\u00e1s humanos en nuestro comportamiento con los dem\u00e1s y en nuestra vida personal. A m\u00ed me asusta el nivel de suicidios en nuestras universidades. Es impresionante el nivel de anorexias. \u00bfQu\u00e9 nos pasa? Estamos formando profesionales cada vez m\u00e1s especializados y destruimos seres humanos . Formamos personas que saben ciertas cosas y a veces ignoran lo esencial. A ellos se les podr\u00eda decir la palabra de Jesucristo, \u0093\u00bfDe qu\u00e9 le sirve al hombre ganar el mundo entero si al final se perjudica y se destruye?\u0094 Al sabio Nicodemo, que vino de noche a visitar a Cristo, le hizo una pregunta lacerante: \u0093\u00bfC\u00f3mo t\u00fa siendo maestro no sabes lo esencial?\u0094. Me parece importante que una universidad abra los horizontes para que nuestros alumnos sean capaces de amar, que el d\u00eda que sean profesionales, junto con la seriedad en su trabajo, sean capaces de ser responsables en su familia. Eso significa tambi\u00e9n dar la capacidad de leer poes\u00eda, Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 77de llorar, la capacidad de compartir, la capacidad de cantar y de jugar, de gozar el tiempo libre. A menudo la profesi\u00f3n quita hoy la calidad de vida. Creo que una universidad es una escuela de humanidad y por lo tanto deber\u00eda redefinir bien sus criterios y sus par\u00e1metros \u00e9ticos. Abrir el alma a todo lo humano, romper las ataduras. Una segunda dimensi\u00f3n de la \u00e9tica que no se opone a la anterior es formar profesionales que sean buenos profesionales. \u00bfQu\u00e9 pasa en Am\u00e9rica Latina que no encontramos soluciones? \u00bfPor qu\u00e9 seguimos sumidos en un inicuo subdesarrollo? En parte es porque a menudo somos extremadamente mediocres, hablamos de la calidad, de la excelencia acad\u00e9mica y eso es una ficci\u00f3n. Copiamos, repetimos sin creatividad y sin seriedad cient\u00edfica. A pocos se les ocurre relacionar la \u00e9tica con la seriedad en el trabajo, con la calidad profesional que sea capaz de enfrentar con mirada penetrante la realidad que nos rodea. No es \u00e9tico repetir como un eco lo que otros han pensado evitando el riesgo de pensar por nosotros mismos con consistencia. Es una segunda exigencia \u00e9tica la seriedad profesional en nuestras universidades. Que acabemos el discurso grandilocuente sobre la calidad acad\u00e9mica donde el que es capaz de dar diez se contenta con dar cinco, donde el profesor repite sus lecciones sin innovaci\u00f3n, donde reina la ley del m\u00ednimo esfuerzo para pasar los cursos. La b\u00fasqueda de la verdad no parece ser una pasi\u00f3n, sino tedioso trabajo que hay que aligerar. Tenemos que hacernos una autocr\u00edtica muy profunda. Una tercera dimensi\u00f3n de la \u00e9tica es la que normalmente llamamos probidad. Vivimos una sociedad profundamente tramposa donde las leyes hay que dictarlas pensando ante todo en los fraudes posibles. Hay que ense\u00f1ar al futuro vendedor que si vende un kilo de arroz, la balanza ha de marcar mil gramos y no ochocientos porque esa astucia tramposa de la cual nos gloria mos destruye las confianzas, hace imposible el progreso y rompe el fundamento de la vida social. La verdad ha de ser la verdad para que nos podamos creer. Eso significa que el servidor p\u00fablico y el servidor privado han de compartir esa noci\u00f3n de probidad para no enga\u00f1ar, para no vivir aprovechando la ocasi\u00f3n de medrar a costa de los otros. Somos un pueblo de pillos y, como dec\u00edamos, la mayor\u00eda de las leyes se hacen para evitar el pillaje. Eso es dram\u00e1tico y el combate contra eso tiene que comenzar muy seriamente por la formaci\u00f3n de profesionales que tengan probidad. Esto supone que se acabe la copia. C\u00f3mo se puede confiar en un ingeniero para el futuro si los c\u00e1lculos matem\u00e1ticos los copi\u00f3 del vecino. La cuarta dimensi\u00f3n de la \u00e9tica es la dimensi\u00f3n social, porque la \u00e9tica no es algo privado ni individualista. Uno de los problemas de la \u00e9tica contempor\u00e1nea es el debilitamiento del concepto de persona, que la teolog\u00eda cat\u00f3lica trabaj\u00f3 profundamente a partir de su concepci\u00f3n de Dios como Tr inidad. En Dios, las personas son personas en la medida en que se relacionan unos con ot ros. En Dios, esa relaci\u00f3n es tan profunda que llegan a ser un solo Dios. Ser persona es relacionarse con otro. Poco a poco hemos hecho sin\u00f3nimo de persona la noci\u00f3n de individuo, que en lugar de resaltar el aspecto relacional, subraya la separaci\u00f3n. Se ha aislado la persona, se ha insistido en el individuo, en su ego. Se nos hace competir entre nosotros para triunfar a cualquier precio. Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 78 En ese contexto, me parece muy importante trabajar la dimensi\u00f3n social de la persona, la necesidad de hacerse solidario. La dimensi\u00f3n social supone hacerse responsable de los otros, saber depender de otros y trabajar con los otros y para los otros. De un modo especial, hay que cuidar el valor de la palabra, que es el instrumento de comunicaci\u00f3n por excelencia. En Chile, es indispensable ense\u00f1arle a la gente a que no hable mal de otros, que sean un factor de comuni\u00f3n en los lugares donde trabajen. Yo he sido testigo de los peque\u00f1os mundos, llenos de envidia y de peque\u00f1ez en nuestras universidades, oficinas y f\u00e1bric as donde la lucha por el poder deshace las relaciones humanas. Les recomiendo leer una de las \u00faltimas novelas de Laura Esquivel, \u0093Tan veloz como el deseo\u0094, donde hay un personaje, J\u00fabilo, que siente la misi\u00f3n vital de generar lazos. \u00c9l fue telegrafista y le agregaba palabras a los telegramas para que la gente terminara entendi\u00e9ndose. Y cuando su abuela, que odiaba a su madre, hablaba maya y \u00e9l hac\u00eda de traductor, J\u00fabilo arreglaba el discurso para que su madre no se enojara. Termin\u00f3 haci\u00e9ndolas amigas. \u00bfQu\u00e9 quiero decir con esto? Pienso que es parte de la \u00e9tica, que es una dimensi\u00f3n esencial en la formaci\u00f3n, form ar a que seamos capaces de trabajar con otros, de vivir con otros, respetar a otros. Parte de este respeto es el cuidado de la palabra. El saber hablar y escuchar tendiendo lazos. Eso se traduce, entre otras cosas, en un sano pluralismo. Una sociedad moderna o es pluralista o no ser\u00e1 moderna. Nosotros hemos entendido el pluralismo como un c\u00famulo de silencios. En la Junta de Vecinos de la poblaci\u00f3n donde yo vivo no se puede hablar de pol\u00edtica ni de religi\u00f3n para poder estar juntos. Ser\u00eda mucho m\u00e1s bonito y m\u00e1s humano que pudi\u00e9ramos decirnos lo que pensamos, que otro pudiera contarme lo \u00e9l cree y que yo lo respetara. El pluralismo se hace de respeto y no de silencios, de medias verdades. Este respeto humilde y pluralista hay que ense\u00f1arlo en una universidad, para que podamos discutir razonablemente, para que podamos encontrar la parte de raz\u00f3n que el otro tiene. C\u00f3mo cambiar\u00eda la vida de la familia, la vida pol\u00edtica del pa\u00eds si comprendiendo nuestra naturaleza social, vivi\u00e9ramos arm\u00f3nicamente para los otros y con los otros, alimentando a los otros con nuestra palabra y aliment\u00e1ndonos de la palabra ajena. Y por \u00faltimo, la quinta nota que yo quisiera se\u00f1alar en esta ampliaci\u00f3n de lo \u00e9tico en la universidad, es la responsabilidad pol\u00edtica que tiene todo profesional. La sociedad debe funcionar como un todo, tiene estructura s de poder, estructuras econ\u00f3micas y culturales y es necesario velar por el bien com\u00fan. La \u00faltima medida del bien com\u00fan es que no haya marginados, que el bien de la sociedad llegue a los m\u00e1s pobres. Los m\u00e1s poderosos velar\u00e1n por sus intereses y la sociedad cuidar\u00e1 de los m\u00e1s d\u00e9biles. El bien com\u00fan es de todos, pero el signo m\u00e1s claro que \u00e9l se realiza es que nadie queda fuera. Los profetas pon\u00edan como signo del Reino de Dios el que los pobres fueran evangelizados, se les anunciara la Buena Noticia. Me preocupa una formaci\u00f3n universitaria auto referente y destinada al \u00e9xito individual. He percibido una despreocupaci\u00f3n por el bien com\u00fan. Eso se manifiesta en parte por una creciente falta de inter\u00e9s por la pol\u00edtica. Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 79 En una sociedad globalizada corremos el riesgo de tener como punto de referencia las sociedades m\u00e1s desarrolladas, dialogamos con ellas y trasmitimos su ciencia sin atender los desaf\u00edos de la propia sociedad. Me impresionan ciertas carreras donde aprendemos de memoria las recetas de otros lados, lo que se ense\u00f1a en otras universidades del extranjero sin hacer refe rencia a nuestra situaci\u00f3n. En econom\u00eda, conocemos perfectamente la Escuela de Ch icago y muchos profesionales nuestros conocen a los pobres de este pa\u00eds s\u00f3lo por las estad\u00edsticas. No sienten responsabilidad hacia ellos. A menudo se saben los nombres de las calles de Orlando y de Miami de memoria y nunca han pisado una poblaci\u00f3n en nuestras ciudades. Una universidad tiene que generar necesariamente ventanas y contactos para que un profesional sea socialmente inserto. Nosotros vivimos en sociedades, donde hay un abismo entre unos y otros, donde nadie hace puentes. Nos encerramos en condominios separados y vamos construyendo hasta universidades que nos previenen del \u0093contacto\u0094 con otros grupos sociales. Y es a es una responsabilidad inmensa de la universidad. No podemos tener profesionales herodianos. Herodes era un reyezuelo que no se preocupaba de su pueblo, sino de congraciarse con el emperador de Roma. No podemos tener gente cuyo \u00fanico inter\u00e9s es publicar en las revistas extranjeras sin preocuparse de buscar soluciones concretas con los medios pobres que tenemos. Puedo contar ejemplos de la dificultad que significa trabajar en la pobreza y crear en la pobreza. Crear la pasi\u00f3n por el bien com\u00fan, entender el amplio sentido del servicio p\u00fablico, comprender la propia profesi\u00f3n como una vocaci\u00f3n a servir, son parte de la formaci\u00f3n \u00e9tica. Una responsabilidad pol\u00edtica, que no significa necesariamente la lucha militante, es un imperativo \u00e9tico de primera m agnitud. Quien entiende su profesi\u00f3n como un servicio al conjunto de la sociedad, no permitir\u00e1 que quienes viven en condiciones m\u00e1s precarias sean basureados por ciertos sectores. La gran pol\u00edtica necesita de pol\u00edticos profesionales y de profesionales con sentido de la polis. No podemos permitir que la pol\u00edtica chilena se convierta en algo sin proyecto, en un mero responder caso a caso a las necesidades de la gente. Eso terminar\u00eda en un populismo irresponsable. Por cierto hay que escuchar a la gente, pero alguien tiene que proponer proyectos, tiene que tener fines para ordenar la marcha y juzgar los diversos medios que tenemos. La universidad y su gente tienen que contribuir a pensar la sociedad como un todo, defendiendo a los m\u00e1s d\u00e9biles para que ella pueda insertarse en este mundo global. Con esto quiero terminar. Chile ha dado un salto formidable en diez a\u00f1os, \u00bfpero qu\u00e9 nos pasa? Si uno le cree al informe del PNUD, tenemos dudas serias sobre nuestra identidad y hoy d\u00eda tenemos m\u00e1s miedo, estamos m\u00e1s tristes y nos creemos mucho menos entre nosotros. De ah\u00ed surge una pregunta de fondo que se relaciona con la idea de desarrollo por la cual estamos luchando. Somos un peque\u00f1o pa\u00eds, pero muchos se vuelven hacia nosotros porque hemos optado por entrar de lleno en la globalizaci\u00f3n. Estamos firmando tratados de libre comercio y de intercambio cultural con los pa\u00edses m\u00e1s poderosos de la tierra y existe la pregunta y el desaf\u00edo de ver si eso es posible sin perder nuestra cultura, nuestra Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 80identidad y nuestra misma alma. Esa misma pregunta la tienen planteada la mayor\u00eda de los pueblos del llamado tercer mundo. Ese pr oceso no es algo mec\u00e1nico ni puede ser dejado en mano s\u00f3lo de aquellos que buscan su inter\u00e9s econ\u00f3mico por leg\u00edtimo que \u00e9ste sea. La universidad, con un trabajo multidisciplinario, tiene que pensar lo que queremos y recordar que el ser humano no se limita a lo econ\u00f3mico. Ella ha de insistir que lo econ\u00f3mico es un medio necesario para que el ser humano pueda crecer en humanidad, y relacionarse mejor. En nuestra universidad hemos generado una Direcci\u00f3n de Integraci\u00f3n que haga crecer a las personas y les abra las ventanas hacia su sociedad y un Centro de \u00c9tica que proponga un proyecto de humanizaci\u00f3n. Pero les confieso que es dif\u00edcil navegar contra la corriente. Como dice Machado: \u0093Qu\u00e9 dif\u00edcil es cuando todos bajan, no bajar tambi\u00e9n\u0094. Uno ve que a veces la universidad busca el \u00e9xito, la especializaci\u00f3n y excesiva profesionalizaci\u00f3n y podemos perder el alma de Chile. Necesitamos ciertamente especialistas, pero sin estrec heces, y profesionales con vocaci\u00f3n de bien com\u00fan. Por eso me parece tan interesante lo que estamos haciendo hoy para entender la responsabilidad social de una universidad. Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 81 Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 82Juan Riquelme17 Quisiera, en primer lugar, agradecer a nombre de la Universidad de Valpara\u00edso la invitaci\u00f3n a participar en el presente seminario y felicitar, como siempre, por la iniciativa de este Proyecto \u0093Universidad: Construye Pa \u00eds\u0094 a M\u00f3nica Jim\u00e9nez y Catalina Delpiano. Tambi\u00e9n quiero referirme a la importancia del patrocinio que este proyecto tiene de instituciones gubernamentales y no gubernamentales, mirando al Bicentenario. En fin, agradecer a todos los que est\u00e1n materializando esta iniciativa que va creciendo y que va haci\u00e9ndose carne en cada uno de los que participan en ella. No es primera vez que me corresponde participar en un evento relacionado con este proyecto, de tal manera que cuando recib\u00ed el temario del presente seminario -y al leer el documento que gentilmente me enviara M\u00f3nica Jim\u00e9nez- no dud\u00e9 en sentirme identificado y aceptar esta convocatoria y dialogar sobre cooperaci\u00f3n y universidad en la sociedad del conocimiento. Estoy convencido de que en esto se encierra el mayor desaf\u00edo de todas las organizaciones universitarias en la actualidad. Es m\u00e1s, si modific\u00e1ramos en uno de sus t\u00e9rminos el texto del objetivo enunciado, podr\u00edamos aplicarlo sin temor a equivocarnos a todas las organizaciones sociales, incluso a las personas en singular. Y quisiera destacar ese hecho; la responsabilidad social, m\u00e1s all\u00e1 que un tema de indicadores, es un tema que pasa por una primera reflexi\u00f3n por uno mismo, es decir, los indicadores lo que hacen es s\u00f3lo mostrar el resultado de lo que las personas hacen. Y por lo tanto, primero tenemos que centra rnos en si somos capaces nosotros de hacer aquello que podemos decir que queremos hacer. Y por lo tanto, pasa por una primera responsabilidad personal y yo creo que el gran desaf\u00edo universitario -y no quiero hablar en t\u00e9rminos de una entelequia universitaria- es ver si somos capaces de traspasar a cada uno de nuestros acad\u00e9micos, funcionarios y alumnos una concepci\u00f3n de hacer la vida produciendo la responsabilidad social. Y quiero tambi\u00e9n destacar que para nosotros hacer responsabilidad social no es hacer caridad, sino que es hacer una acci\u00f3n real sobre la sociedad. Por ejemplo, estamos pensando seriamente -y esto no estaba en el libreto pero lo quiero agregar ahora- en incorporar al cr\u00e9dito acad\u00e9mico de los estudiantes y a la evaluaci\u00f3n de los acad\u00e9micos a las acciones que hacen en la comunidad. Es decir, de alguna forma lo que queremos hacer es ir cambiando este concepto de los trabajos voluntarios minoritarios por un concepto de que el alumno cumpla un creditaje en su carrera haciendo acciones en la comunidad y lo mismo, lo que los acad\u00e9micos hacen en la comunidad. Hoy d\u00eda privilegiamos puras cosas del tipo universitario muy discutibles algunas y otras, pero no estamos privilegiando esta acci\u00f3n como una acci\u00f3n real. Entonces, pensamos que la sociedad ac tual necesita desesperadamente de mejores personas y debemos serlo d\u00eda a d\u00eda. Esta pr\u00e1ctica es ineludible, pues de alguna manera, esta sociedad del conocimiento -o del desconocimiento- as\u00ed lo requiere. 17 Rector de la Universidad de Valpara\u00edso. Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 83 Aqu\u00ed quisiera detenerme en estos dos conceptos. Hablamos de la sociedad del conocimiento, pero en realidad lo que nos espera por delante es desconocimiento. Yo m\u00e1s bien prefiero hablar de la sociedad del entendimiento, porque lo que tenemos que lograr hacer es entender en qu\u00e9 mundo estamos viviendo, entender cu\u00e1l es el cambio que el mundo est\u00e1 viviendo, para que con ese entendimiento podamos de alguna manera echar abajo toda la tremenda mitolog\u00eda que ha rodeado el mundo universitario. Yo dir\u00eda que nunca una instituci\u00f3n hab\u00eda estado m\u00e1s vulnerable a lo que est\u00e1 ocurriendo en la sociedad que lo que est\u00e1 ocurriendo hoy en la universidad. Y si la universidad y los universitarios, porque eso est\u00e1 encarnado en nosotros, no logramos desmitificar de alguna manera toda la entelequia que hemos armado en torno a nuestro saber, va a ser muy dif\u00edcil que podamos realmente abordar con fuerza lo que significa no tan s\u00f3lo aportar a la sociedad, sino que estar en la sociedad y ser la sociedad, que es diferente. Esta sociedad del conocimiento, del entendimiento, es una sociedad que no est\u00e1 apareciendo; ya estamos en ella y, probablemente, no hemos tomado conciencia de que estamos en ella y de repente queremos enfrentar esta sociedad utilizando los mismos mecanismos que permitieron sobrevivir en la sociedad industrial, es decir, la competencia y la confrontaci\u00f3n. Realment e, lo que hoy nos convoca es fundamental justamente por eso, porque estamos hablando de cooperaci\u00f3n y la buena noticia, yo creo, es entender la cooperaci\u00f3n como un proceso real y sistem\u00e1tico de la sociedad -y donde las universidades deber\u00edamos ense\u00f1ar para cooperar- ya que es mucho mejor negocio social que la confrontaci\u00f3n y que la competencia. Normalmente, probablemente, no estamos preparados para ello, de hecho, cuando hablamos de confrontaci\u00f3n y de competencia, asumimos que es algo de las empresas, pero yo quiero decir que ya es un mito decir que tenemos que romper, porque cuando uno analiza al interior de nuestra instituci\u00f3n universitaria se da cuenta de que es un perfecto modelo de competencia, donde los alumnos compiten unos con otros, los profesores de una asignatura compiten unos con otros, las facultades compiten unas con otras y los propios alumnos a veces en un discurso tremendamente social, seg\u00fan ellos, quieren que la universidad sea solamente para elites peque\u00f1as y todo aqu\u00e9l que no sac\u00f3 los puntajes m\u00e1ximos se queda afuera. Con lo cual, a veces hasta en el discurso social lo que estamos haciendo es volver a competir, volver a excluir y volver atr\u00e1s. Yo creo que hay un desaf\u00edo al interior del mundo universitario tremendamente grande por varias cosas. Primero, ser capaces de inyectarle a la sociedad energ\u00eda positiva. Yo discrepo un poco de esta idea de la conciencia cr\u00edtica de la sociedad, cuando hablamos de la palabra cr\u00edtica, aclaremos qu\u00e9 es lo que es lo cr\u00edtico. Si lo cr\u00edtico es lamentarnos, encontrar fallas, destruir, entonces lo cr\u00edtico que est\u00e1 haciendo la universidad es deprimir a la sociedad. Lo que nosotros necesitamos hacer en el mundo universitario, si queremos aportar a la sociedad actual y a la responsabilidad social, es construir un mundo universitario que sea capaz de inyectarle a la sociedad energ\u00eda positiva, buscarle soluciones, estar inserto en ella, ser ella, y no entrar a deprimirnos Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 84todos los d\u00edas con discursos cada vez m\u00e1s catastr\u00f3ficos y terribles. Yo creo que esa es una primera cosa que nosotros tenemos que romper si queremos realmente ser la universidad del futuro y ser la universidad que construye pa\u00eds. En segundo lugar, yo creo que la universidad tiene que ser capaz de construir l\u00edderes sociales en todo sentido, ya sea en la pr\u00e1ctica al interior de ella o fuera de ella \u0096 hay un tema de consecuencia ah\u00ed entre lo que se dice y se hace-, pero tambi\u00e9n tenemos que ser capaces de que nuestros al umnos y nuestros acad\u00e9micos se apropien de la sociedad, sean capaces de colocarse no fuera de la sociedad, como esta conciencia cr\u00edtica o este templo del saber, sino que insertos en la corresponsabilidad de ser actores con deberes y responsabilidades. La extensi\u00f3n, entendida como una de las tareas propias de la universidad, tambi\u00e9n pasa a ser una herramienta fundamental para este concepto de responsabilidad social. La extensi\u00f3n entendida como la difusi\u00f3n de la cultura y del saber universitario puesta al servicio de toda la sociedad. Puedo poner algunos ejemplos de lo que significa poner la extensi\u00f3n al servicio de la sociedad, y c\u00f3mo esto se enfrenta a los mitos universitarios. Nosotros, por ejemplo, estamos haciendo una actividad en la ciudad de Quintero; desde el punto de vista de todos los an\u00e1lisis que uno pudiera hacer en t\u00e9rminos de demanda, de poblaci\u00f3n, de una serie de consideraciones, uno podr\u00eda decir que la universidad no tiene nada que hacer en Quintero. Entonces empezamos a darnos este doble discurso, la responsabilidad social por un lado y empezamos luego a poner una serie de consideraciones negativas. Pero si ustedes supieran lo que signific\u00f3 llevar a Quintero el Canto de Neruda, c\u00f3mo revolucion\u00f3 a la ciudad, entonces uno entiende lo que es la responsabilidad social. Por lo tanto nosotros tenemos la tarea de mover nuestra cultura, mover nuestros acad\u00e9micos, mover nuestro mundo en todos los \u00e1mbitos regionales que somos posibles de abarcar y por lo tanto nosotros hemos iniciado un proceso de abarcar nuestra regi\u00f3n. Nos han criticado mucho, que van a bajar el nivel, etc\u00e9tera, nos damos mil disculpas, pero lo que s\u00ed muestran en general los estudios de territorialidad es que cuando un polo universitario se ancla no en un sentido de traer dinero a la casa central, sino que se ancla en una peque\u00f1a comunidad, aunque solo se sustente, y logra colocar actividades y logra colocar arte y cultura, empieza a generar un espacio de desarrollo regional importante. Empieza a darles trabajo a los profesionales que est\u00e1n ah\u00ed en ese pueblo, empieza a darle un espacio a la gente que es t\u00e1 all\u00ed, la gente empieza a ahorrarse el viaje, pero para que eso funcione, tenemos solamente que romper mitos, mitos que nos hemos creado. Y en ese sentido estamos avanzando en tratar de cubrir la regi\u00f3n, pero no para ganar plata, queremos cubrir la regi\u00f3n porque sentimos que la Universidad de Valpara\u00edso tiene entre sus responsabilidades sociales que romper el centralismo regional y lograr que la universidad est\u00e9 en los pueblos, est\u00e9 en las comunidades, est\u00e9 en San Antonio, est\u00e9 en Quillota, y tenga una presencia que, de alguna manera, permita que ah\u00ed se genere un polo de desarrollo ligado a los municipios, ligado a las empresas de la zona, etc\u00e9tera. Yo creo que la responsabilidad social es una cosa que hay que construir en los hechos, hay que construirla en la realidad, y luego entonces Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 85seguramente los indicadores van a mostrar buenos resultados, pero no podemos despu\u00e9s impedir eso a trav\u00e9s de nuestros propios discursos, por lo tanto hay que revisar, hacernos esa mirada cr\u00edtica a nos otros mismos, cuando la universidad a s\u00ed misma se ha autocensurado y se ha colocado en un rol c\u00f3modo fuera del mundo real. Quisiera terminar mis palabras tratando de emitir algunos conceptos sobre el liderazgo. Reci\u00e9n mencionaba que la responsabilidad social se puede expresar a trav\u00e9s de distintas maneras. Hemos hablado de la presencia en las regiones, en los lugares, en las comunidades, de generar polos donde la gente encuentre un lugar donde pueda expresar toda su riqueza y toda su creatividad. Es impresionante, hemos visto lo estimulado de algunos alumnos por el solo hecho de estar ah\u00ed la universidad, mientras tenemos alumnos en las casas centrales que desprecian las instituciones y falta poco para que tengamos que llevarles en una bandeja las cosas a las salas de clases y en otra universidad un alumno que viene de un colegio municipalizado, que se le ha dado la oportunidad, que lo hemos puesto en un Bachillerato, hace unos esfuerzos enormes e incre\u00edbles y logra los mismos resultados que el otro. Entonces, es parte de la mitolog\u00eda que hay que echar abajo. Necesitamos liderar, necesitamos que nuestras instituciones sean capaces de liderar, sean capaces de se\u00f1alar caminos, sean capaces de romper mitos, seamos capaces de resistir lo que significa romper esos mitos. Si la universidad hoy no es capaz de hacer ese tr\u00e1nsito, simplemente a la larga va a ser superada por otras instituciones. Nunca ha habido una instituci\u00f3n que est\u00e9 m\u00e1s amenazada que la universidad en la sociedad del conocimiento de hoy. Podemos f\u00e1cilmente derrumbarnos en poco tiempo si no somos capaces de hacer este tr\u00e1nsito hacia la universidad abierta, hacia la educaci\u00f3n continua, hacia el hecho de que la gente va a tener que volver varias veces en su vida a la instituci\u00f3n. Hacer curr\u00edculos m\u00e1s sencillos, m\u00e1s simples. Tratar que sea una educaci\u00f3n de por vida, la gente va a cambiar de profesi\u00f3n muchas veces en su vida, y esas son las respuestas al tema del desempleo. No podemos producir estudiantes que van a emplearse; tenemos que producir estudiantes que creen soluciones y que creen empleos y que empiecen a pensar que su rol, su primer rol, es disminuir el desempleo y que el segundo rol es conseguir \u0093 pega \u0094 para ellos. Son temas sustantivos y de fondo que yo creo que todav\u00eda no hemos sido lo suficientemente fuertes al enfrentarlos, al menos en nuestra definici\u00f3n institucional de visi\u00f3n y misi\u00f3n universitaria y en la pr\u00e1ctica. Pero con todo lo que cuesta hacer estos cambios, estamos enfrent\u00e1ndolo en la pr\u00e1ctica, en el d\u00eda a d\u00eda real. Y hasta ahora, quiero decir que los resultados que nosotros hemos visto son realmente buenos y espectaculares. Es m\u00e1s, cuando asumimos la rector\u00eda ten\u00edamos nosotros un tremendo desaf\u00edo: Ten\u00edamos 440 jornadas completas equivalentes, 550 funcionarios y 4300 alumnos, o sea, por decirlo de alguna manera, es t\u00e1bamos listos para cerrar la cortina. No era posible resistirlo adem\u00e1s frente a un Estado que estaba m\u00e1s o menos ausente, de tal manera que hab\u00eda dos posibilidades: Lamentarse o enfrentarlo. Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 86Ahora, lo que quiero destacar cuando hablamos de liderazgo, es que nosotros ahora hemos pasado a tener m\u00e1s o menos nueve mil alumnos, tenemos tres programas de doctorado, catorce programas de mag\u00edst er \u0096no ten\u00edamos m\u00e1s que dos hace tres a\u00f1os atr\u00e1s-, hemos hecho una innovaci\u00f3n curricular fuerte, una auto evaluaci\u00f3n fuerte, hemos ganado bastantes proyectos, hemos aumentado fondos, estamos construyendo en toda la universidad. Pero yo quiero destacar una cosa: Eso se ha hecho con la misma gente, o sea, el problema no es de cambiar a las personas, sino que de educar, liderar, convencer, hablar, conversar y gastar una enorme cantidad de tiempo en que la gente asuma este rol de la universidad, que es la sociedad, que responde a la sociedad. Cuando digo esto no me refiero a lo nuestro. Significa, por ejemplo, que en Valpara\u00edso el empleo ha estado fuertemente influido por las construcciones universitarias. Si en estos tres a\u00f1os no se hubiera construido en las universidades de la regi\u00f3n, probablemente el empleo de la regi\u00f3n habr\u00eda mermado. Es decir, cuando hablamos de responsabilidad social, tenemos que hablar de muchas cosas. La propia gesti\u00f3n universitaria es una responsabilidad social porque est\u00e1n trabajando una enorme cantidad de personas en ella y depende de una enorme cantidad de trabajo de ella. Nuestras universidades aqu\u00ed en la regi\u00f3n, por ejemplo, mueven una cantidad de recursos tan impresionante que creo es la segunda actividad regional y nunca se hab\u00eda medido, estamos hablando de 280 millones de d\u00f3lares, una cantidad impresionante que las universidades mueven en pensiones, en proveedores, en compras, en casinos, en alimentaci\u00f3n, etc\u00e9tera. La universidad no podemos s\u00f3lo mirarla desde este punto de vista de la entelequia, de lo que ocurre en sus aulas, en su conocimiento. La universidad en s\u00ed es un polo de desarrollo, en s\u00ed es una responsabilidad social, en s\u00ed tiene que cumplir este rol de dar empleo, de mover gente, de cambiarle la mentalidad a los alumnos, etc\u00e9tera. Tal vez me alargu\u00e9 m\u00e1s de la cuenta, pero quisiera simplemente decirles que el desaf\u00edo es liderar esto y hacerlo realidad. Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 87 Pedro Pablo Rosso R.18 En primer t\u00e9rmino, quiero agradecer a los organizadores de este seminario, en particular a la Sra. M\u00f3nica Jim\u00e9nez, la invitaci\u00f3n a conversar con ustedes sobre la responsabilidad social de la universidad. Me cuento entre las personas que creen que la responsabilidad social de la universidad consiste en cumplir fielmente la misi\u00f3n que le es propia. En otras palabras, la universidad tiene la responsabilidad social de ser \"una buena universidad\". Esto implica, en primer t\u00e9rmino, ayudar a cuidar el tesoro de conocimientos que la humanidad ha ido acumulando durante su historia para transmitirlo a las nuevas generaciones. Pero no se trata s\u00f3lo de transmitir \"mec\u00e1nicamente\" un c\u00famulo de conocimientos, sino de hacerlo en una forma que despierte el inter\u00e9s por el saber y, de esa manera, permita mantener viva en las nuevas generaciones la inquietud intelectual que es, a la vez, amor por el saber y por la verdad. La segunda gran misi\u00f3n de una \"buena universidad\" es acrecentar el acervo del conocimiento. Esto se logra mediante la reflexi\u00f3n human\u00edstica, la investigaci\u00f3n cient\u00edfica y la actividad art\u00edstica que realizan los miembros de su comunidad acad\u00e9mica. No todas las universidades hacen investigaci\u00f3n. Por lo mismo, esta es una responsabilidad que compete s\u00f3lo a unas pocas universidades l\u00edderes. Por \u00faltimo, la universidad debe compartir el conocimiento que posee con la sociedad entera. Tradicionalmente, hemos pensado que este \"compartir\" se cumple con las labores de extensi\u00f3n. Sin embargo, creo que son igualmente importantes las actividades de servicio mediante las cuales las universidades ayudan a resolver problemas concretos de la sociedad. Esto \u00faltimo s\u00f3lo puede suceder cuando ellas sienten un fuerte compromiso con las comunidades respectivas. Entrando ahora en el tema de esta convocatoria, \u00bfcu\u00e1l es la responsabilidad social de las universidades chilenas de cara al Bicentenario?, creo firmemente que Chile necesita proyectos universitarios alin eados con un Proyecto Pa\u00eds, motivados por un sue\u00f1o de lo que Chile debe llegar a ser y, por lo mismo, fuertemente comprometidos con el progreso de nuestra sociedad. Desde esta perspectiva, el sistema universitario 18 Rector de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 88chileno deber\u00eda ser un gran impulsor del progreso social, cultural y econ\u00f3mico de nuestro pa\u00eds. La Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile est\u00e1 profundamente motivada por el anhelo de transformar a la sociedad chilena en una comunidad m\u00e1s pr\u00f3spera, justa y solidaria. Tenemos un Plan de Desarrollo para el per\u00edodo 2000-2005 que plantea este desaf\u00edo y orienta sus planes de acci\u00f3n en torno a tres grandes objetivos: 1) Un nuevo proyecto educacional; 2) Ampliar nuestra capacidad de investigar, y 3) Fortalecer nuestros v\u00ednculos con la sociedad. El primer objetivo involucra un considerable cambio de paradigma: sustituir el actual modelo de \"universidad napole\u00f3nica\", orientado a la capacitaci\u00f3n profesional, por otro que ofrece una perspectiva m\u00e1s amplia del saber y busca promover ciertos valores y actitudes. Creemos que la oferta educacional ac tual se limita a instruir y capacitar, es decir, acrecienta el tener de las personas. En cambio, educar significa ayudar a que las personas crezcan como personas. Es decir, que crezcan en su ser. Para la definici\u00f3n del objetivo mencionado fue muy importante la convocatoria que el Santo Padre Juan Pablo II hizo, en el a\u00f1o 2000, a todas las universidades del mundo, invit\u00e1ndolas a que se transformaran en las constructoras de un nuevo humanismo: el humanismo de la solidaridad, de la paz, de la justicia y del progreso. Nosotros compartimos ese ideal, como tambi\u00e9n la convicci\u00f3n de que un pa\u00eds mejor s\u00f3lo puede construirse con personas que comparten la meta de crear una cultura humanizada. Es decir, una cultura que tiene como preocupaci\u00f3n central el cuidado de las personas y el respeto por cada una de ellas, sobre todo de las m\u00e1s d\u00e9biles y vulnerables. Para responder a esa realidad hemos puesto en marcha un nuevo proyecto educativo que se propone, como objetivo com\u00fan de todos los programas de estudio, formar personas m\u00e1s cultas, \u00edntegras y so lidarias. En concreto, el nuevo proyecto educativo implica 60 cr\u00e9ditos de ramos distintos a los que imparte la carrera escogida, 10 cr\u00e9ditos de \u00e9tica y antropolog\u00eda, 10 cr\u00e9ditos de teolog\u00eda, un requisito de idioma castellano y un requisito de idioma ingl\u00e9s. Estos dos \u00faltimos implican demostrar competencia en ambos idiomas al finalizar el tercer a\u00f1o de la carrera. Estos 80 cr\u00e9ditos de ramos \"externos\", sumados a 120 cr\u00e9ditos de la propia carrera (60 de disciplinas b\u00e1sicas y 60 de ramos profesionales introductorios a la carrera), suman un total de 200 cr\u00e9ditos que hacen acreedor al Grado de Bachiller. A partir del a\u00f1o 2004, el nuevo Plan de Formaci\u00f3n General incluir\u00e1 la exigencia adicional de realizar 450 horas de trabajo comunitario, no remunerado, en una instituci\u00f3n escogida por cada estudiante. Junto con el cambio de contenidos cu rriculares, nuestra Universidad se propone generar un \"curr\u00edculum impl\u00edcito\", que involucra cambios en la metodolog\u00eda docente y, en general, una educaci\u00f3n mucho m\u00e1s personalizada que la actual. Esta \u00faltima es una meta que implica un cambio significativo en la cultura universitaria. Las universidades se han transformado en instituciones profundamente despersonalizadas, est\u00e1n muy centradas en las tareas y muy poco centr adas en las personas. Tienden a concebirse a s\u00ed mismas como empresas de servicio s educacionales, que tratan de acoger y atender con esmero a sus clientes, pero sin otra pretensi\u00f3n que satisfacer las expectativas de los mismos, las que suelen limitarse a la obtenci\u00f3n de un t\u00edtulo profesional. Esta Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 89realidad las sit\u00faa a mucha distancia de la universidad concebida como una comunidad de maestros y estudiantes que buscan la verdad. En el \u00e1mbito de la investigaci\u00f3n, estamos fortaleciendo el \u00e1rea de las artes y las humanidades que, tradicionalmente, ha cont ado con menos recursos que las \u00e1reas cient\u00edficas y tecnol\u00f3gicas. Generalmente, cuando se habla de progreso, tendemos a pensar en t\u00e9rminos de avance tecnol\u00f3gico; pero un pa\u00eds no progresa solamente porque su econom\u00eda se expande. Es necesario cultivar las artes, las letras, la capacidad de reflexi\u00f3n filos\u00f3fica, de apreciaci\u00f3n est\u00e9tica... Por lo mismo, es necesario crecer en estas \u00e1reas. Al mismo tiempo, estamos impulsando el desarrollo de actividades de investigaci\u00f3n tecnol\u00f3gica m\u00e1s vinculadas con el sector productivo. \u00c9stas abarcan desde la certificaci\u00f3n de calidad hasta el dise\u00f1o de procesos, de productos y la incubaci\u00f3n de empresas. S\u00f3lo para dar una idea de las muchas iniciativas que nuestra Universidad tiene en este campo, quisiera mencionar algunos de los proyectos pertenecientes a este \u00e1mbito: El estudio de sistemas constructivos de muros masivos, la creaci\u00f3n de modelos de simulaci\u00f3n de recursos h\u00eddricos en el Salar de Atacama, el dise\u00f1o de instrumentos econ\u00f3micos aplicados al control de la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica, el dise\u00f1o de una bomba manom\u00e9trica y la fabricaci\u00f3n del prototipo respectivo, la ejecuci\u00f3n de ensayos geot\u00e9c nicos y el desarrollo de metodolog\u00edas computacionales para la fabricaci\u00f3n de semiconductores. A estos proyectos quisiera agregar, como un ejemplo particularmente interesante, la asesor\u00eda, como unidad de investigaci\u00f3n y desarrollo, que la Universidad, a trav\u00e9s de su Escuela de Ingenier\u00eda, presta a una empresa que fabrica herramientas. Esta asesor\u00eda ha posibilitado fabricar productos exportables de gran calidad. En nuestro esfuerzo por ayudar a constr uir un pa\u00eds mejor, nos gustar\u00eda que el sector productivo de Chile diera un gran paso adelante e intentara desarrollar una econom\u00eda que, sin perder sus ventajas com parativas en cuanto a exportaci\u00f3n de materias primas, pudiera aumentar significativamente las exportaciones de productos elaborados. Creemos que esta es la \u00fanica estrategia que, en el mediano plazo, permitir\u00e1 generar muchos m\u00e1s empleos rentables e incrementar el nivel de ingresos de nuestra poblaci\u00f3n. Lo anterior implica, adem\u00e1s, aumentar en forma significativa los \u00edndices de productividad, aspecto que tambi\u00e9n requiere inyectar conocimientos en el sector productivo nacional. Este es otro aspecto que nuestra Universidad est\u00e1 abordando. El tercer eje program\u00e1tico de nuestro Plan de Desarrollo se propone lograr un intercambio m\u00e1s din\u00e1mico entre la sociedad y la Universidad. Para esto hemos expandido nuestra oferta educacional y de extensi\u00f3n en la forma de seminarios y conferencias en las que se analizan y debaten algunos de los grandes temas que interesan a nuestra comunidad nacional. Con respecto a este \u00faltimo punto, por el hecho de ser propietaria de una estaci\u00f3n de televisi\u00f3n, nuestra Universidad tiene una gran responsabilidad en el campo comunicacional. En este tema, nuestro objetivo es ayudar a las personas a comprender el m undo en el que viven y a promover una \"cultura del entendimiento\", especialmente para beneficio de quienes tienen poca Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 90educaci\u00f3n. Por eso, pensamos que las noticias tienen que ser presentadas de una manera que permita a las personas adquirir elementos de juicio sobre lo que est\u00e1 ocurriendo y puedan actuar de acuerdo a los mismos. Lo anterior, que los anglosajones denominan \"empowerment\", es uno de los elem entos sobre los cuales se construye una convivencia democr\u00e1tica plena. Tambi\u00e9n nos preocupa el embate de la cultura internacional. Creemos que ayudar a preservar lo que hay de aut\u00e9ntico, de original y de \u00fanico, lo que nuestra cultura puede ofrecer como propio al mundo, es muy importante. En este esp\u00edritu, creamos un \"Centro de Desarrollo Para los Pueblos Originarios\", radicado en nuestra sede de Villarrica, que est\u00e1 centrado en el estudio y promoci\u00f3n de la cultura mapuche. Por las mismas razones, nos estamos es forzando por darle una mayor proyecci\u00f3n a nuestra Feria de Artesan\u00eda Popular. Igualmente, a trav\u00e9s del Instituto de Letras y del Instituto de Est\u00e9tica, la Universidad realiza un trabajo muy importante de estudio y rescate de la literatura popular, especialmente de la poes\u00eda popular chilena. Con respecto a las labores propiamente de servicio a la sociedad, quisiera mencionar, por su particular relevancia, el Programa Penta-UC para ni\u00f1os con talento acad\u00e9mico. Este programa, pionero en nuestro pa\u00eds, se realiza en las comunas de La Florida y Puente Alto en un grupo de aproximadamente 300 ni\u00f1os provenientes de familias de escasos recursos. En estado de r\u00e9gimen, este Programa acoger\u00e1 a 400 ni\u00f1os, los que ser\u00e1n acompa\u00f1ados hasta que ingresen a la educaci\u00f3n superior. En el \u00e1mbito de las pol\u00edticas p\u00fablicas, nos hemos propuesto ampliar nuestra aproximaci\u00f3n tradicional, pasando del estudio cr\u00edtico de las pol\u00edticas p\u00fablicas a un enfoque pr\u00e1ctico. Concretamente, la Universidad Cat\u00f3lica se ha propuesto un trabajo de apoyo a la aplicaci\u00f3n de estas pol\u00edticas en el territorio municipal. En este momento estamos participando en un centenar de iniciativas de seis municipalidades de la zona Sur de Santiago y de la ciudad de San Felipe. El trabajo consiste en an\u00e1lisis de proyectos, que realizan estudiantes en los \u00faltimos a\u00f1os de sus carreras con el apoyo de un docente. Estos equipos se hacen cargo de determinados problemas planteados por las municipalidades y buscan soluciones concretas para ellos. A las anteriores podr\u00eda sumar una larga lista de proyectos y \u00e1reas de acci\u00f3n en las que nuestra universidad est\u00e1 realizando un aporte muy significativo para la construcci\u00f3n de un pa\u00eds mejor. Me limitar\u00e9 a enumerarlos: capacitaci\u00f3n de profesores, desarrollo de un nuevo curr\u00edculo para la educaci\u00f3n b\u00e1sica, la incorporaci\u00f3n de la inform\u00e1tica a la educaci\u00f3n media, la salud familiar, la prevenci\u00f3n de la violencia intrafamiliar, programas educativos y en salud para el adulto mayor, programas de promoci\u00f3n de conductas saludables para la educaci\u00f3n b\u00e1sica, rehabilitaci\u00f3n de alcoholismo y drogadicci\u00f3n, capacitaci\u00f3n de medianos y peque\u00f1os empresarios, capacitaci\u00f3n de profesores de pre-b\u00e1sica, fo rmaci\u00f3n de l\u00edderes sindicales y muchas otras. La Universidad Cat\u00f3lica tambi\u00e9n se proyecta en su servicio a la comunidad mediante el trabajo voluntario. Un porcentaje muy alto de nuestros estudiantes participa en este tipo de actividades. M\u00e1s recientemente, hemos apoyado acciones voluntarias Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 91que se desarrollan en ciclos de tiempo m\u00e1s largos que el lapso de un trabajo de verano o de invierno. Un proyecto de este tipo, puesto en marcha el a\u00f1o pasado, es el Programa Bel\u00e9n de Macul, radicado en la comuna de este nombre. A partir de este a\u00f1o, este programa se expandir\u00e1 a la comuna de Santiago para colaborar con iniciativas de este municipio o de otras instituciones comunitarias en las \u00e1reas de educaci\u00f3n, salud, promoci\u00f3n social, urbanismo, y otros problemas. Como pueden apreciar, nos estamos esfo rzando, con mucho entusiasmo y esp\u00edritu solidario, para ayudar a la cons trucci\u00f3n de un pa\u00eds mejor. Como universidad perteneciente a la Iglesia Cat\u00f3lica, lo hacemos movidos por amor fraternal y orientados por una visi\u00f3n trascendente de la persona humana. El desaf\u00edo es enorme, pero creemos firmemente en la verdad contenida en un concepto de Juan Pablo II sobre las universidades (Kinshasa 4/V/1980) con el que quisiera cerrar esta presentaci\u00f3n: \" la universidad hace parte naturalmente del patrimonio cultural de un pueblo. En este sentido, podr\u00edamos decir que ella pertenece al pueblo\u0094. Nuestra Universidad, cat\u00f3lica, nacional y plenamente aut\u00f3noma, asume este hecho como su raz\u00f3n de ser. Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 92 CAP\u00cdTULO 5 \u00bfC\u00d3MO OBSERVAR LA RESPONSABILIDAD SOCIAL DE LAS UNIVERSIDADES?: DE LOS VALORES A LOS INDICADORES Exposici\u00f3n M\u00f3nica Jim\u00e9nez Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 93Introducci\u00f3n19 El proyecto \u0093Universidad: Construye Pa\u00eds\u0094 nace el 2001 con el prop\u00f3sito de expandir el concepto y la pr\u00e1ctica de la responsabilidad social en el sistema universitario chileno, de cara a un proyecto pa\u00eds 2010 (www.construyepais.cl). Esta iniciativa es impulsada por Corporaci\u00f3n PARTICIPA y Fundaci\u00f3n AVINA, y a ella se han unido 11 universidades chilenas. En la Regi\u00f3n Metropolitana, participan la Universidad de Chile, la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile y la Universidad Alberto Hurtado. En la Quinta Regi\u00f3n, en tanto, se encuentran tomando parte del proyecto, a trav\u00e9s del \u0093Consejo de Rectores Universidades de Valpara\u00edso\u0094, la Universidad T\u00e9cnica Federico Santa Mar\u00eda, la Universidad Playa Ancha, la Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso y la Universidad de Valpara\u00edso. En la Octava Regi\u00f3n, se han integrado la Universidad de Concepci\u00f3n y la Universidad del B\u00edo-B\u00edo. Por \u00faltimo, en la Novena Regi\u00f3n, participan la Universidad La Frontera y la Universidad Cat\u00f3lica de Temuco. Inspirados en valores humanistas de diversas fuentes, las autoridades de las casas de estudios aliadas al proyecto, acad\u00e9micos y estudiantes, han desarrollado un camino compartido para elaborar una propuesta de promoci\u00f3n de la Responsabilidad Social Universitaria. En este camino, han indagado y reflexionado en torno a los desaf\u00edos que nuestro pa\u00eds pone a las universidades, apelando a su responsabilidad social. Han estudiado, discutido y establecido acuerdos sobre lo que significa ser hoy en Chile una universidad socialmente responsable y, posteriormente, han explicitado los principios y valores que inspiran la identidad de una universidad de estas caracter\u00edsticas. Finalmente, para concretar esta visi\u00f3n, han elaborado un conjunto de indicadores de Responsabilidad Social Universitaria que permitir\u00e1n que cada instituci\u00f3n observe y expanda su responsabilidad en relaci\u00f3n a la comunidad universitaria y su entorno, el pa\u00eds y la sociedad global. Se espera que la aplicaci\u00f3n de este instrumento contribuya a difundir el tema de la responsabilidad social dentro de las universidades y proporcione informaci\u00f3n para tomar acciones concretas en este \u00e1mbito. Esta herramienta permite conocer el grado de desarrollo de un conjunto de valores y principios que deber\u00edan orientar las acciones de Gesti\u00f3n, Docencia, Investigaci\u00f3n y Extensi\u00f3n de toda universidad y comunidad universitaria que se declare socialmente responsable. Son principios y valores fundamentales, que gu\u00edan el comportamiento humano e institucional en una direcci\u00f3n que contribuye a una mejor humanidad y a una convivencia m\u00e1s segura y pac\u00edfica. En este sentido, los principios y valores que 19 Este documento ha sido preparado en conjunto por integrantes del equipo del proyecto \u0093Universidad: Construye Pa\u00eds\u0094 -M\u00f3nica Jim\u00e9nez, Jos\u00e9 Manuel De Ferari, Catalina Delpiano y Luis Andrade- y representantes de las universidades integrantes de la iniciativa: Andr\u00e9s Iac obelli-PUC, Andr\u00e9s Dom\u00ednguez-PUC, Jim\u00e9nez-PUC, Valderrama-UTFSM, Ximena Gonz\u00e1lez-UCH. El proceso fue facilitado por Carlos Portales y Andr\u00e9s Raineri, consultores de la PUC. Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 94dieron origen al presente cuestionario son una orientaci\u00f3n \u00e9tica para las universidades que decidan expandir su responsabilidad social. Este es el camino realizado hasta ahora por las universidades y las organizaciones que impulsan el proyecto \u0093Universidad: Construye Pa\u00eds\u0094. Ponemos el producto de este trabajo a disposici\u00f3n de las instituciones de educaci\u00f3n superior que deseen expandir su responsabilidad social, como un aporte a su causa. 2. La Universidad Socialmente Responsable Las universidades son, en Chile y en el m undo, las encargadas de la formaci\u00f3n de las elites intelectuales. De ellas surgen los profesionales y acad\u00e9micos que se espera tengan liderazgo en la sociedad. En ellas se deber\u00edan formar las personas -hombres y mujeres- encargadas de crear las condiciones humanas para que la responsabilidad y talentos del resto de la sociedad se desarrollen y se expresen al m\u00e1ximo. Por misi\u00f3n, las universidades est\u00e1n dedicadas a crear conocimiento y formar cient\u00edficos, humanistas y profesionales orientados a sati sfacer las necesidades de desarrollo del pa\u00eds. Los temas como la pobreza, la desintegraci\u00f3n social, el desarrollo del capital social y la protecci\u00f3n de los recursos naturales (desarrollo sustentable), deber\u00edan estar en el centro de sus preocupaciones. Lo anterior, sin embargo, no ocurre as\u00ed en la actualidad. Los rectores de las universidades integrantes del proyecto han declarado que es necesario poner nuevamente a \u00e9stas de cara a un proyecto pa\u00eds, que permita el desarrollo humano para todos y que desde ah\u00ed se definan las especificidades de la funci\u00f3n universitaria. Los valores como la fraternidad, la solidaridad y la responsabilidad social deber\u00edan orientar la labor acad\u00e9mica y no s\u00f3lo la competencia, la eficiencia y el \u00e9xito personal, como ha primado en los \u00faltimos a\u00f1os . La Declaraci\u00f3n de Glion -suscrita por un grupo de rectores y profesores de las m\u00e1s prestigiosas universidades de Europa y Estados Unidos- reconoce que \u0093los acad\u00e9micos han sido lentos en aplicar sus destrezas a as untos sociales urgentes, en parte, se supone, por su complejidad; en parte, quiz\u00e1, por la falta de medios e incentivos para abordarlos, y en parte debido a que estos asunt os son controvertidos y el riesgo de fracasar es alto.\u009420 En ese marco, las autoridades, acad\u00e9micos y estudiantes de las universidades incorporadas al proyecto han considerado impostergable la inclusi\u00f3n de las mismas en dicho \u00e1mbito. Se requiere que las universidades redefinan su relaci\u00f3n con la sociedad y forjen nuevas alianzas fuera del campus. 20 Ver art\u00edculo de Jos\u00e9 Joaqu\u00edn Brunner, \u0093La Universidad Frente al Pr\u00f3ximo Milenio\u0094, presentado a la XIII Asamblea de la Uni\u00f3n de Universidades de Am\u00e9rica Latina (UDUAL) celebrada en Santiago de Chile, en octubre de 1998. Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 95En concordancia con la Declaraci\u00f3n Mundial sobre Educaci\u00f3n Superior para el siglo XXI -aprobada en la Conferencia Mundial sobre Educaci\u00f3n Superior organizada por UNESCO que tuvo lugar en Par\u00eds los d\u00edas 5 a 8 de octubre de 1998- los acad\u00e9micos que participan del proyecto \u0093Universidad: Construye Pa\u00eds\u0094 manifestaron visualizar una universidad socialmente responsable de la siguiente forma: Preservando y creando el capital social del saber y del pensamiento mediante la reflexi\u00f3n y la investigaci\u00f3n interdisciplinaria, y difundi\u00e9ndolo por distintos medios: - Formaci\u00f3n de intelectuales y profesionales. - Apoyo a la elaboraci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas y privadas de desarrollo y a las necesidades del movimiento social y cultural de los distintos sectores del pa\u00eds, para concretar su aporte al desarrollo sustentable y al mejoramiento del conjunto de la sociedad. Convertida en una comunidad real de aprendizaje y transmisi\u00f3n de conocimientos; creando v\u00ednculos entre acad\u00e9micos, estudian tes y funcionarios, y con una vigorosa pol\u00edtica de desarrollo del personal y de est\u00edmulo a la innovaci\u00f3n curricular y a los m\u00e9todos de ense\u00f1anza \u0096aprendizaje. Formando mujeres y hombres altamente calificados, \u00edntegros e integrales, comprometidos con valores que defienden y difunden activamente; que ven su profesi\u00f3n como una posibilidad de servicio a los dem\u00e1s, y que son capaces de aportar como ciudadanos a la construcci\u00f3n de la sociedad y de responder creativamente a los desaf\u00edos de un proyecto pa\u00eds. Incluyendo un curriculum transversal que asuma con visi\u00f3n universal la realidad del pa\u00eds en toda su riqueza, y ofreciendo oportunidades a equipos de acad\u00e9micos y estudiantes para prestar servicios a personas y grupos que no pueden acceder a los beneficios del desarrollo. Ofreciendo formaci\u00f3n permanente y facilitando el reingreso a la educaci\u00f3n superior para actualizaci\u00f3n y complementaci\u00f3n de la formaci\u00f3n, a fin de educar para la ciudadan\u00eda y la participaci\u00f3n activa en la sociedad, considerando las tendencias en el mundo del trabajo y en los sectores cient\u00edficos y tecnol\u00f3gicos. Abierta al cambio; valorando e incorporando el conocimiento y experiencia del entorno; generando y manteniendo espacios de debate en el seno de la instituci\u00f3n; buscando; diciendo y actuando con la verdad. 3. Qu\u00e9 entendemos por Responsabilidad Social Al iniciar el trabajo, el grupo de acad\u00e9micos reunidos consider\u00f3 indispensable definir m\u00e1s precisamente qu\u00e9 entender\u00eda por responsabilidad social, acordando trabajar con un concepto que no pretende ser definitivo, pero que ofrece los lineamientos necesarios para pensar y actuar con una orientaci\u00f3n com\u00fan. Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 96 Entenderemos por Responsabilidad Social Universitaria la capacidad que tiene la universidad de difundir y poner en pr\u00e1ctica un conjunto de principios y valores generales y espec\u00edficos, por medio de cuatro procesos claves: Gesti\u00f3n, Docencia, Investigaci\u00f3n y Extensi\u00f3n. As\u00ed asume su responsabilidad social ante la propia comunidad universitaria y el pa\u00eds donde est\u00e1 inserta. Para precisar a\u00fan m\u00e1s este concepto, se ha especificado \u0093de qu\u00e9\u0094 es responsable, \u0093ante qui\u00e9n\u0094 responde y \u0093c\u00f3mo\u0094 es responsable la universidad como sujeto de la responsabilidad social. \u00bf\u0093De qu\u00e9\u0094 es responsable? La universidad es responsable de poner en pr\u00e1ctica los principios generales de la vida universitaria en cuanto sociedad inserta en un entorno mayor y los valores espec\u00edficos que son propios de la vida universitaria. Todos ellos deber\u00edan atravesar la Gesti\u00f3n y las funciones tradicionales de Docencia, Investigaci\u00f3n y Extensi\u00f3n. \u00bf\u0093Ante qui\u00e9n\u0094 responde? En primer lugar, se responde ante la propia comunidad universitaria, es decir, ante los acad\u00e9micos, funcionarios y alumnos tanto en particular como en su conjunto. Luego se responde al pa\u00eds; al Chile de hoy y del futuro. La universidad tiene que prever el futuro y adelantarse a la demanda que el pa\u00eds le har\u00e1 por nuevos servicios. Adem\u00e1s, en una sociedad globalizada, la universidad debe responder a los requerimientos de Am\u00e9rica Latina y del mundo. \u00bfC\u00f3mo es responsable ? Por medio del desarrollo de los procesos claves de Gesti\u00f3n, Docencia, Investigaci\u00f3n y Extensi\u00f3n universitaria, atravesados por instancias de reflexi\u00f3n que le otorguen la profundidad y la contingencia social que requieren las respuestas universitarias. El contexto en el cual se desenvuelven las universidades y, al mismo tiempo, las dificultades que \u00e9stas tienen para abarcar el concepto en toda su amplitud, han hecho que algunas lo restrinjan a unos pocos elementos. As\u00ed lo refleja la investigaci\u00f3n realizada, donde los proyectos similares que se han encontrado pueden clasificarse seg\u00fan el tipo de sociedad en que se encuentran: Proyectos pertenecientes al mundo desarrollado (Europa y Estado Unidos) y proyectos de pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo (principalmente Am\u00e9rica Latina). Estas determinaciones reflejan las preocupaciones o problemas que aparecen como relevantes en cada uno de dichos lugares, observ\u00e1ndose grandes diferencias en t\u00e9rminos de los objetivos \u00faltimos que persiguen. Los proyectos propios de pa\u00edses desarrollados dicen relaci\u00f3n, principalmente, con un compromiso de la universidad con la comunidad en t\u00e9rminos c\u00edvicos (Salzburg Seminar, Campus Compact y National Association of State Universities and Land-Grant Colleges). En cambio, los proyectos existentes en Latinoam\u00e9rica, refieren al problema de las desigualdades sociales que caracterizan la realidad de la regi\u00f3n (Asociaci\u00f3n de Universidades Confiadas a la Compa\u00f1\u00eda de Jes\u00fas en Am\u00e9rica Latina, Consorcio Per\u00fa y Per\u00faPromesa). En este sentido, las diferencias son sustanciales, ya que refieren a concepciones de sociedad y problemas sociales radicalmente distintos, estableciendo Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 97diferencias en la forma como debe desarrollarse la responsabilidad social que compete a las universidades.21 Explorar otras iniciativas de Responsabilidad Social Universitaria es relevante por cuanto esta \u00faltima var\u00eda de acuerdo a la realidad que rodea cada instituci\u00f3n, lo que permite un acercamiento al concepto m\u00e1s all\u00e1 de las interpretaciones particulares. 4. Principios y Valores de la Universidad Socialmente Responsable La universidad se realiza a trav\u00e9s de tres funciones tradicionales (Docencia, Investigaci\u00f3n y Extensi\u00f3n) y de una actividad indispensable en toda organizaci\u00f3n: la Gesti\u00f3n. En el centro de estos cuatro pr ocesos claves, se encuentran principios y valores. Esos cuatro procesos del quehacer universitario deben estar iluminados por los principios y valores que caracterizan la Responsabilidad Social Universitaria. A su vez, en el quehacer universitario relativo a estos cuatro procesos, debe verificarse la pr\u00e1ctica de estos principios y valores. De esta manera, la relaci\u00f3n entre los principios y valores y los procesos claves se expresa gr\u00e1ficamente de la siguiente manera: 21 Informaci\u00f3n obtenida y analizada por Magdalena Opazo y Claudia Giacoman en su investigaci\u00f3n \u0093Responsabilidad Social y Sistema Universitario Chileno: Visi\u00f3n y Expectativas de los J\u00f3venes Estudiantes\u0094 . Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 98En el coraz\u00f3n del modelo presentado se encuentran los principios y valores generales y espec\u00edficos que orientan y constituyen el contenido de la Responsabilidad Social Universitaria. Ambos, generales y espec\u00edficos , se estructuran en una constelaci\u00f3n o sistema. Los primeros deben darse en la sociedad para que la universidad pueda desarrollarlos a cabalidad y los segundos podr\u00edan considerarse propios de la universidad. Los principios y valores son faros que orientan; son gu\u00edas para el comportamiento humano, y son fundamentales y permanentes en una universidad socialmente responsable. Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 994.1 Principios y Valores de la vida universitaria relacionados con la vida en sociedad 1. Dignidad de la persona: Considera a la persona como un ser que nace libre e igual en dignidad, derechos y deberes, viviendo su pertenencia al g\u00e9nero humano desde varias dimensiones que conforman una unidad indisoluble: f\u00edsico-biol\u00f3gica, ps\u00edquico- espiritual y sociocultural. La persona es un ser racional, que puede pensar y reflexionar; es un ser capaz de aprender y por tanto capaz de perfeccionarse; tiene voluntad, lo que le permite dirigir su conducta o comportamiento; tiene afectividad y, por tanto, tiene sentimientos y puede adherirse a personas, cosas o valores; es consciente de s\u00ed misma y es capaz relacionarse con otros y con la trascendencia y superar, de este modo, su inmanencia. Estas caracter\u00edsticas esenciales del ser humano permiten reconocer la dignidad humana de toda persona. En la vida universitaria, este supuesto se traduce en la afirmaci\u00f3n te\u00f3rica y pr\u00e1ctica de que el ser humano es un fin en s\u00ed mismo y no un medio o instrumento para un objetivo espec\u00edfico. La labor de la universidad siempre estar\u00e1 orientada a la construcci\u00f3n de personas capaces de autonom\u00eda, de raz\u00f3n y de conciencia; de construir relaciones solidarias en la sociedad a la que pertenece, y de un saber que apoya este prop\u00f3sito. Para que la dignidad humana alcance su expresi\u00f3n en la vida universitaria, deben crearse condiciones en las cuales cada integrante de la comunidad pueda entregar enteramente su aporte original y propio a las labores de ella. Al mismo tiempo, los prop\u00f3sitos y fines de las actividades universitarias deben justificarse en la promoci\u00f3n de la dignidad humana en todos los campos de la vida social. 2. Libertad: Es la potencia de vida de la persona humana por medio de la cual cada uno es capaz de auto realizarse en todas las dimensiones de su dignidad, haciendo efectiva la responsabilidad sobre su propia vida y la de la sociedad a la que pertenece. La concreci\u00f3n de este supuesto en la vida universitaria se expresa en el respeto de los derechos y libertades de todos los miembros de la comunidad universitaria: l Libertad de pensamiento; de conciencia y de religi\u00f3n; de investigaci\u00f3n; de opini\u00f3n y de expresi\u00f3n; de ense\u00f1anza; de reuni\u00f3n y asociaci\u00f3n, de desarrollo de su personalidad, etc. 3. Ciudadan\u00eda, Democracia y Participaci\u00f3n: Pr\u00e1ctica de la persona que se hace consciente de los derechos y obligaciones que adquiere por el mero hecho de pertenecer a una comunidad social y/o pol\u00edtica, de car\u00e1cter nacional, regional o local, y a trav\u00e9s de la cual se contribuye a la construcci\u00f3n y cambio de la misma. Es una forma de gobierno y un estilo de vida. Como forma de gobierno, tiene atributos permanentes y otros variables. Los primeros son elementos claves para asegurar la existencia de un r\u00e9gimen democr\u00e1tico, entre los que se distinguen valores (dignidad de la persona, libertad e igualdad), principios (respeto a los Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 100derechos humanos, autodeterminaci\u00f3n y libre determinaci\u00f3n de los pueblos) y reglas del juego y compromiso real con el Estado de Derecho en cuanto conjunto de normas obligatorias b\u00e1sicas para la convivencia social (gobierno de la mayor\u00eda con respeto a la minor\u00eda; competencia pac\u00edfica y con igualdad de oportunidades a trav\u00e9s de elecciones democr\u00e1ticas; pluralismo ideol\u00f3gico y pol\u00edtico; poder distribuido en \u00f3rganos diferentes, y autonom\u00eda relativa de cuerpos intermedios). Los atributos variables son los elementos que permiten determinar la calidad e intensidad del r\u00e9gimen democr\u00e1tico. Entre ellos est\u00e1 la intensidad y frecuencia de la participaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda; la distribuci\u00f3n del poder de gesti\u00f3n de la vida social y la satisfacci\u00f3n de las necesidades b\u00e1sicas de las personas, grupos y comunidades; fidelidad con que el sistema electoral representa a los ciudadanos; mecanismos de control de las autoridades electas; garant\u00edas efectivas de los derechos de las minor\u00edas; grado de pr\u00e1ctica efectiva y progreso de las libertades y derechos pol\u00edticos, sociales, econ\u00f3micos y culturales por los habitantes; y posibilidad efectiva de organizaci\u00f3n y actuaci\u00f3n de la oposici\u00f3n para obtener apoyo ciudadano y presentar sus posiciones. La democracia como forma de organizaci\u00f3n pol\u00edtica implica una actitud del esp\u00edritu que llama al respeto al pr\u00f3jimo, al di\u00e1logo, a la comprensi\u00f3n, a la no-discriminaci\u00f3n, a la tolerancia y a la lealtad mutua. El estilo de vida democr\u00e1tico, en tanto, busca desarrollar el esp\u00edritu reflexivo, el desarrollo del juicio personal, la solidaridad fraterna y la actitud de participaci\u00f3n libre y responsable. La concreci\u00f3n de este supuesto en la vida universitaria implica la construcci\u00f3n de un orden fundado en personas sujetos de derechos y deberes, en un r\u00e9gimen normativo en que \u00e9stos se especifican y la existencia de \u00f3rganos universitarios en los que se resuelvan bajo los principios de la universidad los conflictos que puedan generarse. 4. Sociabilidad y Solidaridad para la Convivencia: Dado que los seres humanos no pueden realizar su originalidad sino a trav\u00e9s de su participaci\u00f3n en la comunidad, deber\u00e1n responder a las obligaciones que supone la convivencia mutua. Al mismo tiempo, dado el potencial de su libertad, la persona es capaz de realizar actos en los que se asumen gratuitamente las necesidades de los otros y, as\u00ed, se practica la solidaridad como la dimensi\u00f3n est\u00e9tica y creadora de la convivencia. La concreci\u00f3n de este supuesto en la vida universitaria implica el fortalecimiento de la identidad de pertenencia y de afirmaci\u00f3n de s\u00ed mismo de quienes integran la comunidad universitaria, el reconocimiento expl\u00edcito de los aportes de cada uno a su construcci\u00f3n y la consideraci\u00f3n ponderada, a trav\u00e9s del ejercicio de la cr\u00edtica positiva, en un di\u00e1logo fundado en el compromiso solidario con la misi\u00f3n universitaria. 5. Bien Com\u00fan y Equidad Social: Conjunto de condiciones materiales, socioculturales y espirituales que permiten a la sociedad y a quienes la integran acceder a una existencia digna y a una cada vez mejor calidad de vida. Igualdad de oportunidades para satisfacer necesidades y desarrollar las capacidades de Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 101personas y grupos, eliminando y apoyando la remoci\u00f3n de los obst\u00e1culos de car\u00e1cter econ\u00f3mico y social, as\u00ed como los culturales y pol\u00edticos, que impiden el desarrollo humano. En el \u00e1mbito universitario, este principio implica el desarrollo equilibrado de las unidades que componen la instituci\u00f3n, gozando todas de una participaci\u00f3n equitativa en los recursos humanos y materiales de la universidad para el desarrollo de sus actividades acad\u00e9micas y de extensi\u00f3n. A ello se agrega la necesidad de respaldar, en la medida de lo posible, la valoraci\u00f3n social de los profesionales formados en la universidad y de los productos de la investigaci\u00f3n y estudios acad\u00e9micos. 6. Desarrollo Sostenible y Medio Ambiente: Proceso que permite que la vida humana pueda continuar indefinidamente; que los individuos humanos y la sociedad puedan participar y prosperar; que las culturas humanas puedan desarrollarse, y que los efectos de la actividad humana (econ\u00f3mica) se mantengan dentro de sus l\u00edmites, de modo que no se destruya la diversidad, la complejidad y el funcionamiento del sistema ecol\u00f3gico que sirve de sostenimiento a la vida, as\u00ed como al capital social que asegura la gobernabilidad democr\u00e1tica. Es un desarrollo que satisface las necesidades del presente sin poner en peligro la capacidad de las futuras generaciones para satisfacer las propias. Intervenci\u00f3n consciente y deliberada para dar soluciones v\u00e1lidas al problema de la depredaci\u00f3n de la naturaleza y promover iniciativas de protecci\u00f3n de los procesos que preservan la vida. Para concretar este supuesto en el \u00e1mbito de la universidad, \u00e9sta debe velar por el desarrollo permanente de su capital humano y el perfeccionamiento de las relaciones internas entre sus distintas unidades y actividades, buscando crear las sinergias de complementaci\u00f3n y perfeccionamiento. Junto con ello, tiene que velar por que la incidencia del aporte de la instituci\u00f3n a las distintas actividades de la sociedad se traduzca en un fortalecimiento del desarrollo sostenible y auto sustentable. 7. Aceptaci\u00f3n y Aprecio de la Diversidad: Capacidad de valorar al otro e integrarlo a la sociedad sin discriminaci\u00f3n por razones de raza, sexo, edad, condici\u00f3n religiosa, social ni pol\u00edtica. 4.2 Principios y Valores espec\u00edficos de la universidad 1. Compromiso con la Verdad: La verdad es el alma del saber. Es el fruto de una relaci\u00f3n de conocimientos y siempre est\u00e1 en progreso. Ella exige un conjunto de principios \u00e9ticos para su obtenci\u00f3n: Respeto a las verdades de las distintas dimensiones del conocimiento; la humildad que nace de que ella siempre se construye al superar las alcanzadas ha sta ahora; la capacidad de di\u00e1logo para incorporar los aportes de las distintas disc iplinas en su construcci\u00f3n; la honestidad para declarar los l\u00edmites de la verdad alcanzada, y la prudencia, para no hacer de ella un mandato que pone en riesgo la dignidad humana. El compromiso con la Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 102verdad hace primar la gratuidad del saber y los valores fundamentales, al uso o aplicaci\u00f3n inmediata de ellos. 2. Integridad: Cualidad de personas e instituciones que son coherentes con sus principios y valores, tanto en sus declaraciones como en sus acciones, siendo rectas, transparentes y honestas. 3. Excelencia: Expresi\u00f3n de calidad o bondad superior que distingue y hace objeto de especial aprecio al quehacer de personas u organizaciones. Ata\u00f1e tanto a los fines, medios y procedimientos y se expresa en la Gesti\u00f3n y en las funciones universitarias. Al mismo tiempo, es correlato de la responsabilidad con las que \u00e9stas se realizan. 4. Interdependencia e Interdisciplinariedad: Relaci\u00f3n din\u00e1mica entre la universidad y la sociedad, que reconoce su mutua necesidad y que, por ello, requiere un di\u00e1logo permanente. Por un lado, la sociedad afecta a la universidad, influye en ella y la condiciona y, por otro, la universidad coopera con la sociedad, entrega sus talentos y habilidades para crear conocimientos que la beneficien y le sean \u00fatiles. Adem\u00e1s, en una sociedad globalizada, la universidad no se puede aislar de la realidad internacional y de su v\u00ednculo con otras universidades e instituciones extranjeras. Esta interdependencia de la universidad tambi\u00e9n se ve complejizada por la necesidad de una mirada interdisciplinaria de su acci\u00f3n. Un enfoque que reconoce la complejidad de los problemas de la sociedad, abord\u00e1ndolos desde la mayor cantidad de puntos de vista posibles, generando espacios para que cada uno aporte desde la profundidad de su disciplina, integrando las perspectivas del otro, logrando intersecciones que permitan una comprensi\u00f3n hol\u00edstica de los fen\u00f3menos y soluciones que contemplan las distintas dimensiones del problema, desde la fuerza integradora del humanismo y sus exigencias. Seminario \u0093La Universidad Construye Pa\u00eds\u0094 Proyecto Universidad Construye Pa\u00eds. 103 "}