{"title": "Bibliography", "author": null, "url": "https://blog.uclm.es/proyectoluceviroms/bibliography/", "hostname": "uclm.es", "description": null, "sitename": "blog.uclm.es", "date": "2017-05-30", "cleaned_text": "apertura: La pol\u00edtica exterior de. Espa\u00f1a durante el franquismo. III Jornadas de la Comisi\u00f3n Espa\u00f1ola de Historia de las Relaciones Internacionales, Universidad de Burgos, 2004 open=\"on\" _builder_version=\"3.17.6 _i=\"0 _address=\"0.0.0.0.0] Madrid: Comisi\u00f3n Espa\u00f1ola de Historia de las Relaciones Internacionales, 2006. [/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\"Ballester R, Porras MI (eds.) Pol\u00edticas y respuestas sociales frente a la poliomielitis en Europa. Josep L. y Bernabeu, Josep. El movimiento sanitario internacional y la administraci\u00f3n espa\u00f1ola (1851-1945).\" _builder_version=\"3.17.6 _i=\"3 _address=\"0.0.0.0.3 2008. [/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\"Bernabeu Mestre, J. El exilio cient\u00edfico republicano y los inicios de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (1946-1956). En: J.L. J. La utop\u00eda reformadora de la Segunda Rep\u00fablica: la labor de Marcelino Pascua al frente de la Direcci\u00f3n General de Sanidad, 1931-1933 _builder_version=\"3.17.6 _i=\"5 _address=\"0.0.0.0.5 between Health Organization, Part I: 1940s-1960s\" \" _builder_version=\"3.17.6 _i=\"7 _address=\"0.0.0.0.7 open=\"off\"] Rochester, NY: University of Rochester Press, 2006. [/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\"Booth, Karen M. National mother, global whore, and transnational femocrats: The politics of AIDS and the terms with world of Nations Health Organisation 1921-1946 _builder_version=\"3.17.6 Th, Cueto, M. The World Health Organization Global Health.\" _builder_version=\"3.17.6 Theodore M; Cueto, Marcos; Fee, The World Health Organization and the Transition from %22International%22 to %22Global%22 Public Health. \" _builder_version=\"3.17.6 _i=\"11 Journal Public Health 96.1 (Jan 2006): 62-72 Tambi\u00e9n en Bashsford, A. et al. Medicine at the border. Disease,globalization and security, 1850 to the present. New York: Latin America. \" open=\"off\"] Bloomington: Indiana University M. El valor de la salud: historia de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. Front Cover\" _builder_version=\"3.17.6 Health Care\" _builder_version=\"3.17.6 [/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\"Cueto, M.; Brown, T.; Fee, E. El proceso de creaci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud y la Guerra Fr\u00eda\" _builder_version=\"3.17.6 _i=\"15 _address=\"0.0.0.0.15 open=\"off\"] [/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\"Farley, John. To Cast Out Disease. A History of the International Health Division of the Rockefeller Foundation (1913-1951)\" Agata. El movimiento de planificaci\u00f3n familiar en la ciudad de Sevilla durante la Transici\u00f3n Democr\u00e1tica (1975-1983)\" _builder_version=\"3.17.6 _i=\"18 _address=\"0.0.0.0.18 open=\"off\"] V\u00e1zquez Berm\u00fadez, Isabel (coord.) Investigaci\u00f3n y G\u00e9nero. Logros y retos. III Congreso Universitario Nacional Investigaci\u00f3n y G\u00e9nero. Sevilla: Unidad de Igualdad Universidad de Sevilla, 2011, pp. 726-736. [/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\"Gillespie, James (2002). \u00abSocial Medicine, _builder_version=\"3.17.6 _i=\"19 Health Organization \" _builder_version=\"3.17.6 _i=\"20 _address=\"0.0.0.0.20 open=\"off\"] Public Health, In June 2015. J. de las; Porras, M.I.; Mart\u00ednez, H. El problema de la poliomielitis en Castilla-La Mancha.\" _builder_version=\"3.17.6 _i=\"22 _address=\"0.0.0.0.22 open=\"off\"] Trasmisi\u00f3n del conocimiento m\u00e9dico e internacionalizaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas sanitarias, una reflexi\u00f3n hist\u00f3rica. XV Congreso de la Sociedad Espa\u00f1ola de Historia de la Medicina, Ciudad Real, 15-18 de junio de 2011. Ciudad Real: SEHM y Facultad de Medicina de la UCLM, pp. 573-579. [/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\"Hussein, Ali. WHO at fifty: 2. Ilona. The contribution of the World Health Organization to a new public health and health promotion\" _builder_version=\"3.17.6 _i=\"28 _address=\"0.0.0.0.28 [/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\"Larson, James S. The World Versus in International Health: A Confusion United Nations? \" Medical Journal, 1996, 312, 302-307 [/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\"Litsios, S. The fourth ten years of Health Organization\" _builder_version=\"3.17.6 _i=\"31 _address=\"0.0.0.0.31 open=\"off\"] 2012. Geneva: World Health Organization. [/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\"Litsios, S. The third ten years of the World Health Organization\" _builder_version=\"3.17.6 _i=\"32 1913-45 _builder_version=\"3.17.6 _i=\"35 Biomedical Sciences, 2000; 31 (3). [/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\"Malet, Antoni. Las primeras d\u00e9cadas del CSIC: investigaci\u00f3n y ciencia para el franquismo\" _builder_version=\"3.17.6 _i=\"36 _address=\"0.0.0.0.36 open=\"off\"] Ana Romero de Pablos y Mar\u00eda Jes\u00fas Santesmases, eds. Cien a\u00f1os de pol\u00edtica cient\u00edfica en Espa\u00f1a. Madrid: Fundaci\u00f3n BBVA, 2008; pp. 211-256 [/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\"Mart\u00ednez P\u00e9rez J, Porras MI, B\u00e1guena MJ, Ballester R. Spanish health services and polio epidemics. The \"discovery\" of a new [/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\"Mart\u00ednez P\u00e9rez, J., ed. Dossier: La poliomielitis y sus contextos: experiencias colectivas e individuales ante la enfermedad en el siglo XX\" _builder_version=\"3.17.6 _i=\"38 _address=\"0.0.0.0.38 open=\"off\"] Gil, Eugenia; Ignaciuk, Agata; Rodr\u00edguez Oca\u00f1a, Esteban. Activismo feminista y movimiento asociativo por la planificaci\u00f3n familiar en Espa\u00f1a\" _builder_version=\"3.17.6 _i=\"39 Sanz, Mariano; de las Heras Salord, Jaime (eds.) Transmisi\u00f3n del conocimiento m\u00e9dico e internacionalizaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas sanitarias: una reflexi\u00f3n hist\u00f3rica. XV Congreso de la Sociedad Espa\u00f1ola de Historia de la Medicina. Ciudad Real: UCLM, 2011, 141-147. [/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\"Ortiz-G\u00f3mez, Teresa. Maternidad voluntaria: Anticoncepci\u00f3n, ciencia y feminismo en el siglo XX. Gloria Franco (editora), Debates sobre la maternidad. Desde una perspectiva hist\u00f3rica (siglos XVI-XX), \" _builder_version=\"3.17.6 _i=\"40 than oral contraceptives175: The debate on the pill in the Spanish press in the 1960s and 1970s\" _builder_version=\"3.17.6 _i=\"41 _address=\"0.0.0.0.41 open=\"off\"] 0963662513509764 [/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\"Peabody, [/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\"Pereira Casta\u00f1ares, J.C.; Cervantes Conejo, A. La pol\u00edtica reto para la historiograf\u00eda espa\u00f1ola.\" Jos\u00e9 Luis; La experiencia de la poliomielitis a trav\u00e9s del Hospital del Rey y del Sanatorio de la Malvarrosa. \" _builder_version=\"3.17.6 _i=\"45 _address=\"0.0.0.0.45 open=\"off\"] Trasmisi\u00f3n del conocimiento m\u00e9dico e internacionalizaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas sanitarias, una reflexi\u00f3n hist\u00f3rica. XV Congreso de la Sociedad Espa\u00f1ola de Historia de la Medicina, Ciudad Real, 15-18 de junio de 2011. Ciudad Real: SEHM y Facultad de Medicina de la 567-572. [/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\"Porras Gallo, M.I.; B\u00e1guena, M.J. La poliomielitis en la Espa\u00f1a franquista a trav\u00e9s de la prensa general (1940-1975). \" _builder_version=\"3.17.6 _i=\"46 _address=\"0.0.0.0.46 open=\"off\"] En: La experiencia de enfermar en perspectiva hist\u00f3rica: XIV Congreso de la Sociedad Espa\u00f1ola de Historia de la Medicina, Granada, 11-14 de junio de 2008, Granada: Universidad de Granada, 2008; 325-329. [/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\"Porras open=\"off\"] El drama de la polio. Un problema social y familiar en la Espa\u00f1a franquista. Madrid: Libros de la Catarata, 2013. [/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\"Porras Gallo, M.I.; Rodr\u00edguez S\u00e1nchez, J.A.; Ballester, R., coord. Vacunaci\u00f3n y vacunas en el espacio hispano-luso durante el siglo XX, innovaci\u00f3n cient\u00edfica, producci\u00f3n y circulaci\u00f3n, pol\u00edticas de erradicaci\u00f3n. \" _builder_version=\"3.17.6 _i=\"48 _address=\"0.0.0.0.48 open=\"off\"] En: Medicina y poder pol\u00edtico, XVI de la SEHM. Madrid, 11-13 junio 2014. Madrid: SEHM y Facultad de Medicina de la Universidad Complutense, 2014; pp. 177-216. [/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\"Porras Gallo, Mar\u00eda Isabel. Un reto para la sociedad madrile\u00f1a: la epidemia de gripe de 1918-1919. \" _builder_version=\"3.17.6 _i=\"49 open=\"off\"] Madrid: Universidad Complutense de Madrid, 1997 [/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\"Porras Gallo, Mar\u00eda Isabel. Antecedentes y creaci\u00f3n del Instituto de Sueroterapia, Vacunaci\u00f3n y Bacteriolog\u00eda Influenza Pandemic of 1918-1919. Perspectives from the Iberian \" _address=\"0.0.0.0.51 open=\"off\"] Rochester: Rochester University Press, 2014. [/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\"Quintana Navarro, F. La historia de las relaciones internacionales en Espa\u00f1a: apuntes para un balance historiogr\u00e1fico.\" _builder_version=\"3.17.6 _i=\"52 _address=\"0.0.0.0.52 open=\"off\"] En: La historia de las relaciones internacionales. Una visi\u00f3n desde Espa\u00f1a. Madrid, Comisi\u00f3n espa\u00f1ola de historia de las relaciones internacionales, 1996, pp.1-65. [/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\"Rodr\u00edguez Oca\u00f1a, El conocimiento m\u00e9dico sobre 'la p\u00edldora' en Espa\u00f1a durante el franquismo y la Jennifer Health. Learning from Earthscan Publication Ltd.; Gallardo Mart\u00ednez (1873-1964) y virolog\u00eda en Espa\u00f1a.\" _builder_version=\"3.17.6 _i=\"55 _address=\"0.0.0.0.55 open=\"off\"] En: Ricardo Campos Mar\u00edn, \u00c1ngel Gonz\u00e1lez de Pablo, M\u00aa Isabel Porras Gallo y Luis Montiel, eds. Medicina y poder pol\u00edtico. XVI Congreso Sociedad Espa\u00f1ola de Historia de la Medicina. Madrid, 11-13 junio 2014. Madrid, SEHM, 2014; p. 467-471 [/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\"Rodr\u00edguez-Oca\u00f1a, E. La construcci\u00f3n de la salud infantil. Ciencia, medicina y educaci\u00f3n en la transici\u00f3n sanitaria en Espa\u00f1a.\" _builder_version=\"3.17.6 _i=\"56 _address=\"0.0.0.0.56 open=\"off\"] Historia E. La Grip a Barcelona. Un greu anys de Salut P\u00fablica a Barcelona. Barcelona, Institut Municipal de la Salut, 1991, pp. 131-156 [/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\"Rodr\u00edguez-Oca\u00f1a, E. La intervenci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Rockefeller en la creaci\u00f3n de la sanidad contempor\u00e1nea en Espa\u00f1a.\" _builder_version=\"3.17.6 _i=\"58 _address=\"0.0.0.0.58 open=\"off\"] Revista monogr\u00e1fico]: 27-34. [/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\"Rodr\u00edguez-Oca\u00f1a, E. La JAE y P\u00fablica en Espa\u00f1a.\" _builder_version=\"3.17.6 _i=\"59 _address=\"0.0.0.0.59 open=\"off\"] En: S\u00e1nchez Ron, Jos\u00e9 Manuel y Garc\u00eda-Velasco, Jos\u00e9, eds. 100 JAE. La Junta para Ampliaci\u00f3n de Estudios e Investigaciones Cient\u00edficas en su centenario. Madrid: Fundaci\u00f3n Francisco Giner de los R\u00edos [Instituci\u00f3n Libre de Ense\u00f1anza] y Publicaciones de la Residencia de Estudiantes, 2010, p. 601-623. [/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\"Rodr\u00edguez-Oca\u00f1a, E. The Politics of Public Health in the State-Managed Scheme of Healthcare in Spain (1940-1990), en I. L\u00f6wy J. \" _address=\"0.0.0.0.60 open=\"off\"] of Disease: Science, Public Health in Post-war Europe, Luxembourg, Office for Official Publications of the European Communities, 2001, pp. 187-210. E., Gustavo Pittaluga (1876 - 1956) Science as a Weapon for Social Reform in a Time of Crisis. \" _builder_version=\"3.17.6 _i=\"63 _address=\"0.0.0.0.63 open=\"off\"] In: Iris Borowy, Anne Hardy, eds. Of Medicine and Men. Biographies and Ideas in European Social Medicine between the World Wars. Frankfurt a.M., etc: Peter Lang, 2008; p. 173-196 [/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\"Rodr\u00edguez-Oca\u00f1a, E.; Mart\u00ednez Navarro, Ferr\u00e1n. Salud p\u00fablica en Media al siglo XXI.\" _builder_version=\"3.17.6 _i=\"64 open=\"off\"] La acci\u00f3n m\u00e9dico-social contra el paludismo en la Espa\u00f1a metropolitana y colonial del siglo XX. Madrid, CSIC, 2003 ISBN: 84-00-08184-6 [/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\"Rodr\u00edguez-Oca\u00f1a, E; Men\u00e9ndez Navarro, A. Higiene contra la anemia de los mineros. La lucha contra la anquilostomiasis en Espa\u00f1a Pittaluga - 1956) Science as a Weapon for Social Reform in a Time of Crisis. \" _builder_version=\"3.17.6 _i=\"67 _address=\"0.0.0.0.67 open=\"off\"] In: Iris Borowy, Anne Hardy, eds. Of Medicine and Men. Biographies and Ideas in European Social Medicine between the World Wars. Frankfurt a.M., etc: Peter Lang, 2008; p. 173-196 [/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item Bynum H, Porter of Medicine. London, Routledge, 1993; pp. 1417-1435. [/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\"S\u00e1nchez Ron, J.M. Cincel, martillo y piedra. Historia de la ciencia en Espa\u00f1a, siglos XIX y XX. \" _builder_version=\"3.17.6 _i=\"69 _address=\"0.0.0.0.69 ed. 1907-1987, la Junta para Ampliaci\u00f3n de Estudios e Investigaciones Cient\u00edficas, 80 a\u00f1os despu\u00e9s: Simposio Internacional, Madrid, 15-17 de diciembre de 1987. \" _builder_version=\"3.17.6 _i=\"70 _address=\"0.0.0.0.70 open=\"off\"] vols. [/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\"S\u00e1nchez Ron, Jos\u00e9 Manuel y Garc\u00eda-Velasco, Jos\u00e9, eds. 100 JAE. La Junta para Ampliaci\u00f3n de Estudios e Investigaciones Cient\u00edficas en su centenario. \" _builder_version=\"3.17.6 _i=\"71 _address=\"0.0.0.0.71 open=\"off\"] Madrid: Fundaci\u00f3n Francisco Giner de los R\u00edos [Instituci\u00f3n Libre de Ense\u00f1anza] y Publicaciones de la Residencia de Estudiantes, 2010, 2 vols. [/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\"Santesmases, M.J. Viajes y memoria: las ciencias en Espa\u00f1a antes y despu\u00e9s de la guerra civil. \" _builder_version=\"3.17.6 Neutralidad y Atrasos: Ciencias y Tecnicismo en la Espa\u00f1a de Franco, en Actes de la VII Trobada D'hist\u00f2ria de la Ci\u00e8ncia i de la T\u00e8cnica: Barcelona, 14, 15, 16 i 17 de noviembre de 2002.\" _builder_version=\"3.17.6 _i=\"73 _address=\"0.0.0.0.73 twentieth century. \" _builder_version=\"3.17.6 _i=\"74 _address=\"0.0.0.0.74 open=\"off\"] Rochester, NY: University of Rochester Press, 2008. [/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\"Stapleton, D. H. A success for science or Internationalism and nationalism: health policy, 1970-2008. \" _builder_version=\"3.17.6 532-554 [/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\"The first ten _builder_version=\"3.17.6 _i=\"79 _address=\"0.0.0.0.79 open=\"off\"] Geneva, WHO, 1958. [/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\"The the World Health Organization, _builder_version=\"3.17.6 _i=\"80 _address=\"0.0.0.0.80 open=\"off\"] Geneva, WHO, 1968. [/et_pb_accordion_item][et_pb_accordion_item title=\"Tusell, Franco. Pol\u00edtica y relaciones _builder_version=\"3.17.6 _i=\"81 _address=\"0.0.0.0.81 open=\"off\"] Madrid, UNED, title=\"Weindling, P. \u00abPublic Health and Political Stabilisation: The Rockefeller Foundation in Central and Eastern Europe between the Two World "}