{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.defensa.gob.es/Galerias/gabinete/red/2020/07/RED374.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Almirante general Teodoro L\u00f3pez Calder\u00f3n, AJEMA ENTREVISTA REVISTADEFENSAESPA\u00d1OLA DEA\u00f1o 33 N\u00famero 374 Julio/Agosto 2020 2,10 \u20ac DIRECTIVA DE DEFENSA NACIONAL 2020 Las l\u00edneas maestras de la pol\u00edtica de Defensa para los pr\u00f3ximos a\u00f1os BALANCE DE LA OPERACION BALMIS BALANCE DE LA OPERACION BALMIS 98 d\u00edas de lucha contra el coronavirus 98 d\u00edas de lucha contra el coronavirus hablam o s de Defensa 22 Revista Espa\u00f1ola de Defensa Junio 2011 Junio 2011 Revista Espa\u00f1ola de Defensa 23Por 305 votos a favor, ninguno en contra y 10 abstenciones (de CiU y UPD), el Pleno del Congreso apro- b\u00f3 el pasado 5 de mayo el proyecto de Ley org\u00e1nica de Derechos y Deberes de los Miembros de las Fuerzas Armadas. El texto ha sido enviado al Senado para que lo ratifique. Antes de la votaci\u00f3n tom\u00f3 la palabra la ministra de Defensa, Carme Chac\u00f3n, que agradeci\u00f3 a los diputados su apoyo a la Ley. \"Para que hoy vea la luz con el ampl\u00edsimo consenso con que lo ve -su-bray\u00f3-, ha sido necesario mucha volun-tad de acuerdo, mucho trabajo, mucho esfuerzo y tambi\u00e9n mucha altura de miras\". Dio especialmente las gracias al portavoz de ErC-IU-ICV , Gaspar Lla-mazares. Tras afirmar que el texto que iba a votar el Pleno era \"mejor\", \"des-pu\u00e9s del trabajo de sus se\u00f1or\u00edas\", que el que hab\u00eda elaborado el Ejecutivo, ma-nifest\u00f3 que \"hoy nuestros militares son igual de militares que ayer, pero m\u00e1s ciudadanos\", ya que tienen \"un marco legal para ejercer sus derechos y debe-res y unos cauces de participaci\u00f3n\", y que con ello la sociedad espa\u00f1ola salda \"una deuda tras estos magn\u00edficos 30 a\u00f1os de camino democr\u00e1tico de nues-tras Fuerzas Armadas\". ENMIENDAS APROBADAS La sesi\u00f3n plenaria, a la que asistieron desde la tribuna altos mandos militares y representantes de las asociaciones milita-res, sirvi\u00f3 para aprobar seis modificacio-nes, que se unen a las que ya se hab\u00edan introducido en los tr\u00e1mites de Ponencia y Comisi\u00f3n de Defensa (ver n\u00ba 273 de rED). Estos seis cambios hab\u00edan sido consensuados por varios grupos parla-mentarios, sobre la base de una enmien-da de CiU, tres de ErC-IU-ICV , otra de UPD y un voto particular del Grupo Socialista. A propuesta de CiU se ha aumentado el n\u00famero de miembros del observato-rio de la Vida Militar, que pasa a ser de cinco elegidos por el Congreso y cuatro por el Senado, entre personalidades de reconocido prestigio en el \u00e1mbito de la defensa, de los recursos humanos y de los derechos fundamentales y libertades p\u00fa-blicas; en la redacci\u00f3n anterior el n\u00famero de componentes era de cuatro y cuatro. Con ello se pretende evitar que se pro-duzcan empates. Uno de los cambios acordados a ins- tancias de ErC-IU-ICV a\u00f1ade a las reglas de comportamiento del militar una decimosexta, seg\u00fan la cual \u00e9ste, en el ejercicio de sus funciones, impulsado por el sentimiento del honor, cumplir\u00e1 con exactitud sus deberes y obligacio-nes. otra de las enmiendas aprobadas de ErC-IU-ICV indica que el reglamento que desarrolle la Ley incluir\u00e1 las normas precisas para determinar el procedimien-to y los plazos de designaci\u00f3n e incorpo-raci\u00f3n de los vocales representantes de las asociaciones que hayan acreditado las condiciones requeridas. La tercera incorpora, entre las funciones del obser-vatorio de la Vida Militar, la de \"elaborar, de oficio o a petici\u00f3n de parte, informes y estudios sobre el r\u00e9gimen de personal y las condiciones de vida en las Fuerzas Armadas\". A petici\u00f3n de UPD se a\u00f1ade una nue- va disposici\u00f3n adicional por la cual, \"en los supuestos de pase a retiro como consecuen-Adem\u00e1s, el Pleno aprob\u00f3 otra dispo- sici\u00f3n adicional que obliga al Gobier-no a remitir al Congreso, en el plazo de seis meses, un proyecto de ley que aborde un periodo transitorio de apli-caci\u00f3n del nuevo sistema de evaluaci\u00f3n para el ascenso, con el que se reforma-r\u00e1 la Ley de la Carrera Militar. Previa-mente, la Comisi\u00f3n de Defensa de la C\u00e1mara Baja deber\u00e1 aprobar un dicta-men al respecto. xxxxxxxxxxxxxxxx[ nacional ] El Congreso aprueba la ley de derechos y deberes Bellum scripturus sum, hacer efectivos los derechos que la Constituci\u00f3n nos reconoce a todos los ciudadanos espa\u00f1oles, siendo, a la vez, el que ha defendido como nadie esos de-rechos\". Abog\u00f3 porque se elimine el p\u00e1-rrafo en el que se proh\u00edbe a los militares afiliarse a partidos pol\u00edticos. \"Con moderada satisfacci\u00f3n mi grupo va a votar favorablemente la Ley\", anun-ci\u00f3 Gaspar Llamazares, representante de Esquerra republica-Izquierda Unida-Iniciativa per Catalunya Verds. Explic\u00f3 que estaba satisfecho porque con ella se avanza en la modernizaci\u00f3n de las Fuer-zas Armadas, pero razon\u00f3 su moderaci\u00f3n en el hecho de que \"todav\u00eda gravitan so-bre esta Ley algunos tab\u00faes\", como el te-mor a la indisciplina y a la politizaci\u00f3n y sindicaci\u00f3n en las unidades. Jos\u00e9 ram\u00f3n Beloki (Partido Nacio- nalista Vasco) observ\u00f3 que el ejercicio del derecho de asociaci\u00f3n \"va a seguir dependiendo, sobre todo, de los propios militares: si efectivamente se asocian, si ejercen los derechos que se les recono-cen...\" \"Todo lo m\u00e1s que puede hacer el Gobierno -agreg\u00f3- es arbitrar una instru-mentaci\u00f3n que luego tiene que ser relle-nada, implementada y ejecutada por los militares\". Jordi Xucl\u00e1 justific\u00f3 que Conver- g\u00e8ncia i Uni\u00f3 mantenga la abstenci\u00f3n en que a\u00fan quedan aspectos del texto legal en los que hay distancias con la postura de su grupo, como la prohibi-ci\u00f3n de que los militares se afilien a los partidos pol\u00edticos o la presencia de un n\u00famero \"desorbitante\" de represen-tantes del Ministerio de Defensa en el Consejo de Personal. En cambio, desta-c\u00f3 los avances que se hab\u00edan producido respecto al observatorio de la Vida Mi- litar y al Consejo de Personal. \"\u00c9ste es un proyecto -reflexion\u00f3 Bea- triz rodr\u00edguez-Salmones, del Grupo Po-pular- que no puede mirar a ayer, que tiene que romper muchas inercias; eso no es f\u00e1cil. No es s\u00f3lo el proyecto del siglo XXI, es de las gentes que hoy todav\u00eda no han ingresado en la milicia\". Consider\u00f3 que los derechos vinculados a la acci\u00f3n pol\u00edtica -reuni\u00f3n, manifestaci\u00f3n, asocia-ci\u00f3n- est\u00e1n correctamente regulados y que se ha mejorado notablemente el de libertad de expresi\u00f3n. Finalmente, Jes\u00fas Cuadrado (PSoE) subray\u00f3 que La ley nace con voluntad de continuidad y trata de responder al \"desaf\u00edo\" de que los militares espa\u00f1oles, \"manteniendo el principio de neutralidad pol\u00edtica y de no acci\u00f3n sindical, puedan defender sus derechos sociales, profesio-nales y econ\u00f3micos\". Santiago F . suripturus suege El texto, aprobado en el Pleno con una extensa mayor\u00eda, contin\u00faa su tramitaci\u00f3n en el Senado cia de insuficiencia de condiciones psico- f\u00edsicas en acto de servicio o terrorismo que impliquen inutilidad permanente, absoluta o gran invalidez, o en situaciones graves, especiales, de necesidad personal, social o econ\u00f3mica(...), podr\u00e1 mantenerse el uso de la vivienda (...) mientras subsistan dichas situaciones y siempre que se mantenga la ocupaci\u00f3n real y efectiva de la vivienda\".INTERVENCIONES En defensa de las enmiendas presentadas intervinieron los portavoces de los dife-rentes grupos pol\u00edticos, quienes coinci-dieron en afirmar que el proyecto de ley ha mejorado a su paso por el Congreso. rosa D\u00edez (Uni\u00f3n, Progreso y Demo- cracia) destac\u00f3 que las Fuerzas Arma-das son \"el colectivo m\u00e1s retrasado a la 56 Revista Espa\u00f1ola de DefensaEnero 2011Enero 2011Revista Espa\u00f1ola de Defensa 57 [ rege Numidarum una crisis permanente La dividida rep\u00fablica asi\u00e1tica sigue siendo un volc\u00e1n activo que peri\u00f3dicamente arroja fuego y siembra el peligro a su alrededor En esta \u00faltima frontera de la Guerra Fr\u00eda, todas las alarmas se encen-dieron el 23 de noviem-bre de 2010 cuando la artiller\u00eda de Corea del norte bombarde\u00f3 la isla surcoreana de Yeonpyeong, situada en una zona del Mar Amarillo muy pr\u00f3xima al lito-ral norcoreano. El ataque artillero -que caus\u00f3 cuatro muertos- se realiz\u00f3 en re-presalia por los ejercicios militares, con fuego real, que Corea del Sur efectuaba esos d\u00edas a escasa distancia de la costa de Corea del norte, y que las autoridades de Pyongyang consideraron una provo-caci\u00f3n en toda regla. Corea del norte acus\u00f3 al gobierno de Se\u00fal de desenca-denar la crisis y aleg\u00f3 que antes de dis-parar sus ca\u00f1ones sobre Yeonpyeong, que est\u00e1 solo a 11 kil\u00f3metros de la costa norcoreana, hab\u00eda pedido a la autoridad militar surcoreana detener los ejercicios de tiro sobre esas aguas, que considera territoriales, y Se\u00fal se neg\u00f3. A partir de ah\u00ed, ambos gobiernos coreanos se enzar-zaron en una guerra de declaraciones que no pas\u00f3 a mayores, aunque hizo su-bir la temperatura preb\u00e9lica hasta extre-mos alarmantes en una de las regiones m\u00e1s conflictivas del planeta. El contexto del antagonismo en Co- rea se inserta en el intento norteamerica-no de controlar el despegue econ\u00f3mico de China, la vigilancia del Mar Amari-llo y las alianzas militares en la regi\u00f3n de Extremo Oriente, donde los Estados Unidos tienen una gran presencia mili-tar. En cuanto se produjo el incidente de Yeongpyeong, Se\u00fal reaccion\u00f3 nom-brando nuevo ministro de Defensa al duro Kim Kwan, quien se apresur\u00f3 a declarar que \"si hay m\u00e1s provocaciones, usaremos definitivamente la aviaci\u00f3n para bombardear Corea del norte\". Una amenaza acorde con la actitud del presidente surcoreano Lee Myung-bak, que orden\u00f3 \"modificar las reglas nacio-nales de enfrentamiento\" de Corea del Sur para responder m\u00e1s activamente a lo que calific\u00f3 de \"provocaciones regio-nales\", y reforzar militarmente las islas m\u00e1s septentrionales del Mar Amarillo, lindantes con Corea del norte. La respuesta verbal surcoreana vino respaldada por el anuncio de grandes maniobras conjuntas con fuerzas de la marina y la aviaci\u00f3n de Estados Unidos, en las que particip\u00f3 el portaaviones nu-clear George Washington que zarp\u00f3 de corea: xxxxxxxxxxxxxxxx [ nacional ] pascuamilitar2011El Palacio Real en la madri- le\u00f1a Plaza de Oriente fue, el pasado 6 de enero, el es-cenario de la tradicional ce-lebraci\u00f3n de la Pascua Mi-litar presidida por el rey Don Juan Car-los. Acompa\u00f1ado en el Sal\u00f3n del Trono por la reina Do\u00f1a Sof\u00eda y los pr\u00edncipes de Asturias, Don Felipe y Do\u00f1a letizia, Su Majestad expres\u00f3 los mejores deseos para el nuevo a\u00f1o a todos los miembros de las Fuerzas Armadas y de la Guardia Civil, as\u00ed como a sus familias, y tuvo un emotivo recuerdo hacia \"todos los com-pa\u00f1eros que, durante el pasado a\u00f1o, en-tregaron sus vidas en el cumplimiento del deber, tanto en territorio nacional como fuera de nuestra Patria\". Don Juan Carlos tambi\u00e9n puso de relieve que las Fuerzas Armadas y la Guardia Civil est\u00e1n contribuyendo \"al esfuerzo de austeridad\" derivado de la actual crisis econ\u00f3mica, \"que ha exigi-do priorizar las capacidades militares a alcanzar\". Destac\u00f3 adem\u00e1s la \"extraor-dinaria labor\" de los cien mil militares espa\u00f1oles que han intervenido en nume-rosas misiones en el extranjero a lo largo de m\u00e1s de dos d\u00e9cadas. \"Su presencia en muchas zonas del mundo ha sido un fac-tor clave -se\u00f1al\u00f3- para afianzar el peso de Espa\u00f1a y su compromiso con la paz y la seguridad internacionales\". la ministra de Defensa, Carme Cha- c\u00f3n, tambi\u00e9n inici\u00f3 su discurso recor-dando a los militares fallecidos en acto de servicio. \"Ellos son -se\u00f1al\u00f3- el testi-monio del alto precio que a veces requie-re nuestra seguridad\". A continuaci\u00f3n, expuso un balance de los hechos m\u00e1s relevantes de 2010 en el \u00e1rea de la pol\u00ed-tica de Defensa y avanz\u00f3 las principales l\u00edneas de actuaci\u00f3n para el nuevo a\u00f1o, centradas en la tramitaci\u00f3n del proyec-to de ley de Derechos y Deberes de los Miembros de las Fuerzas Armadas y la adaptaci\u00f3n del nuevo modelo de ense-\u00f1anza a los suboficiales. En relaci\u00f3n con las cuatro operaciones internacionales en curso, Chac\u00f3n apunt\u00f3 que tres de ellas est\u00e1n actualmente dirigidas por mi-litares espa\u00f1oles (en l\u00edbano, en el Oc\u00e9a-no \u00cdndico y en Uganda), \"un dato -su-bray\u00f3- que ilustra el grado de confianza que la comunidad internacional deposita en nuestros Ej\u00e9rcitos\". UNA TRADICION DE 229 A\u00d1OS la Pascua Militar tiene una profunda tradici\u00f3n. Fue instaurada por Carlos III en 1782 para conmemorar la recupera-ci\u00f3n de la localidad menorquina de Ma-h\u00f3n, que se hallaba en poder de los ingle-ses desde 1713 en virtud del Tratado de Utrecht. Se eligi\u00f3 el 6 de enero porque fue en esa fecha cuando se inici\u00f3 el de-Don Juan Carlos expresa su reconocimiento a las Fuerzas Armadas y a la Guardia Civil \"por su ejemplar entrega a Espa\u00f1a y a los espa\u00f1oles\" Enero 2011 Revista Espa\u00f1ola de Defensa 9Enero 20118 Revista Espa\u00f1ola de Defensa 22 Revista Espa\u00f1ola de DefensaJunio 2011Junio 2011Revista Espa\u00f1ola de Defensa 23 Rafa Navarro / Fotos: [ nacional ] Bellum scripturus Ir\u00e1n, estonia y Georgia. empezar con los de los 0 y 1 como mu-nici\u00f3n, las armas son los virus, gusanos, botnets... defensas con corta-fuegos antivirus. todo ello en un nuevo teatro de operaciones o campo de batalla que puede afectar a los dominios f\u00edsicos tradicionales, tierra, mar, aire y espacio, en los que se materializan los riesgos y amenazas a la seguridad y defensa, se ha a\u00f1adido uno nuevo, com\u00fan y global, creado por el ser humano: el ciberespa-cio Su car\u00e1cter asim\u00e9trico y el anoni- mato que proporciona, lo que implica un enorme desaf\u00edo para la detecci\u00f3n y seguimiento de un usuario que intenta ocultarse en \u00e9l, dificultando la disuasi\u00f3n y la respuesta. Su capacidad de producir una amplia gama de efectos f\u00edsicos a enormes distan-cias y a velocidades pr\u00e1cticamente ins-tant\u00e1neas. en el \u00e1mbito nacional, la Directiva de Defensa nacional 1/2008 considera la nueva dimensi\u00f3n que en el \u00e1mbito de la seguridad y la defensa representa el cibe-respacio, previendo que las vulnerabili-dades podr\u00edan interrumpir o condicionar el normal funcionamiento de la sociedad. Adem\u00e1s, la Directiva de Pol\u00edtica de De-fensa 1/2009, en sus Directrices para el Planeamiento de la Defensa, contempla la necesidad de mejorar las condiciones de seguridad de la informaci\u00f3n, especial- mente en ciberdefensa. en el \u00e1mbito militar, los sistemas de mando, control, comunicaciones e infor-maci\u00f3n militar, as\u00ed como determinados sistemas de combate y de control de pla-taformas, est\u00e1n tambi\u00e9n expuestos a las amenazas del ciberespacio; disponen de interconexiones a otros sistemas, ya sean OtAn, ue o de pa\u00edses aliados; forman parte de una federaci\u00f3n de redes en el \u00e1mbito operativo; o sus enlaces se reali-zan en ciertas ocasiones a trav\u00e9s de in-fraestructuras civiles, lo que complica el mantenimiento de la seguridad. esta amenaza requiere una respuesta adecuada para garantizar el acceso per-manente y de forma segura al ciberes-pacio en el \u00e1mbito militar, de forma que permita en todo momento el desarrollo eficaz de las operaciones militares que puedan llevarse a cabo en cumplimiento de las misiones encomendadas a las Fuerzas Armadas en la Ley Org\u00e1nica 5/2005, de 17 de noviembre, de la Defen-sa nacional. 1 el ciberespacio es un dominio glo- bal dentro del entorno de la informaci\u00f3n, compuesto por una infraestructura de Bellum scripturus sum, quod populus Romanus cum Iugurtha rripturus suripturus suege cIBERDEfENsael campo de batalla digital el ciberespacio posee caracter\u00edsticas espec\u00edficas que lo hacen un dominio muy atractivo para quienes quieren aprovecharse de ellas para infligir da\u00f1os Bellum scripturus sum, quod populus Romanus Romanus cum Iugurtha un museo por descubrir[ cultura ] monumento hist\u00f3rico art\u00edstico, premio europa nostrum y sede del museo de miniaturas militares teriores al edicifio mandado construir por el monarca imperial. como en cualquier ciudad con so- lera, e inmueble de abolengo, sus su-cesivos hu\u00e9spedes dejado su impronta y sus costumbres. por los restos halla-dos, la ocupaci\u00f3n en tierras de Alc\u00e1-zar se remonta a la edad del bronce, aunque hay que esperar a la \u00e9poca romana para datar la estructura m\u00e1s antigua que se conserva: una cisterna de los siglos i-ii despu\u00e9s de cristo. el paso de los visigodos es menos notorio. Al pi\u00e9 del Alc\u00e1zar del rey carlos i de espa\u00f1a y V emperador de Alema-nia, incluso antes de entrar en el mu-seo del ej\u00e9rcito, la sensaci\u00f3n de estar a punto de emprender un viaje por la Historia es m\u00e1s que una intuici\u00f3n. Y, mientras que se cruza el arco de segu-ridad, basta una mirada a su gran ves-t\u00edbulo para confirmar que se estaba en lo cierto. en \u00e9l las escaleras autom\u00e1ti-cas y un ascensor panor\u00e1mico \u2014para visitantes con menor movilidad\u2014 se integran entre restos arqueol\u00f3gicos an- Bellum scripturus sum, quod populus Romanus cum Iugurtha58 Revista Espa\u00f1ola de Defensa Marzo 2011 Marzo 2011 Revista Espa\u00f1ola de Defensa 59 Las unidades de operaciones especiales cuentan con un personal polivalente, adiestrado para misiones de acci\u00f3n directa y reconocimiento Invisibles,r\u00e1pidos, precisosEmbutido en un uniforme de camuflaje, invisible a los ojos, un tirador selecto del Grupo de Operaciones Especiales (GOE) IV , vigila una peque\u00f1a aldea africana desde una colina. En realidad no es m\u00e1s que una calle flanqueada por casas, presidida por una mezquita. Ape-nas se ven una decena de personas. El francotirador vigila cada uno de sus mo-vimientos e informa de ellos, por radio, al puesto de mando del GOE. Abajo, en los arrabales de la pobla- ci\u00f3n, se escucha el ruido grave de un ve-h\u00edculo blindado que se acerca. Tras una de las colinas en las inmediaciones apa-rece un veh\u00edculo todoterreno VAMTAC espa\u00f1ol. Le sigue un An\u00edbal, del que descienden tres soldados de Caballer\u00eda que pasan a encabezar la columna mi-litar. La patrulla se detiene a la entrada de la calle, han detectado un objeto sos-pechoso. Avisan al equipo de desactiva-ci\u00f3n de explosivos, que inmediatamente se acerca al lugar para identificarlo. Simult\u00e1neamente, blindados sobre ruedas VEC y Centauro de un escua-dr\u00f3n de Caballer\u00eda se han situado en las alturas que rodean la aldea. El disposi-tivo de seguridad que controla la zona lo completan el resto de francotiradores, desplegados por la noche para informar y apoyar las acciones t\u00e1cticas con sus fusiles de precisi\u00f3n. Sobrevolando la zona, un helic\u00f3ptero de ataque Bolkow est\u00e1 listo para actuar si fuera necesario. El objetivo del despliegue es dar cober-tura a tres equipos operativos del GOE IV . La misi\u00f3n de los boinas verdes: res-catar y evacuar a los dos ciudadanos es-pa\u00f1oles retenidos en la mezquita. El poblado africano est\u00e1 ambienta-Bellum ] 34 Revista Espa\u00f1ola de DefensaRevista Espa\u00f1ola de Defensa 35 Abril 2011 Abril 2011do en un lugar del campo de maniobras de San Gregorio (Zaragoza), conoci-do como Casas Altas del Castelar. Las fuerzas opositoras son miembros de la compa\u00f1\u00eda \"Enemigo\" del Centro Nacio-nal de Adiestramiento de San Gregorio caracterizados con atuendo musulm\u00e1n. Los espa\u00f1oles retenidos tambi\u00e9n perte-necen a esta unidad, encargada de dar verosimilitud al ejercicio. \"Esta es una t\u00edpica misi\u00f3n que utilizamos para adiestrar al personal del GOE al completo -expli-ca su jefe, el teniente [ nacional ] El pasado 19 de marzo, una veintena de aviones de comba - te franceses destru\u00edan varios carros de combate y veh\u00edculos blindados de las tropas del r\u00e9gimen libio en los alrededores de Bengasi. Eran los primeros golpes de la coalici\u00f3n interna - cional para frenar los ataques a la pobla - ci\u00f3n de las fuerzas de Muamar Gadafi. Poco despu\u00e9s, buques estadounidenses y del Reino Unido lanzaban un centenar de misiles de crucero Tomahawk con - tra posiciones de artiller\u00eda y sistemas de defensa a\u00e9rea. En menos de 24 horas de ofensiva, la operaci\u00f3n, bautizada por el mando estadounidense como Odissey Dawn (Amanecer de la Odisea), hab\u00eda logrado su primer objetivo: tomar el con - trol e imponer una zona de exclusi\u00f3n a\u00e9 - rea sobre l ibia para dar cumplimiento a la Resoluci\u00f3n 1973 de Naciones Unidas. Mientras se iniciaba la intervenci\u00f3n internacional en suelo libio, dirigentes de 22 pa\u00edses se reun\u00edan en Paris para ulti-mar los preparativos de la campa\u00f1a. A la cumbre convocada por Nicol\u00e1s Sarkozy acudieron la Uni\u00f3n Europea, Estados Unidos, Canad\u00e1 y varios pa\u00edses \u00e1rabes. Tras participar en la reuni\u00f3n, Jos\u00e9 luis Rodr\u00edguez Zapatero, que viaj\u00f3 acom - pa\u00f1ado del JEMAD, general del aire Jos\u00e9 Julio Rodr\u00edguez, compareci\u00f3 en la residencia del embajador espa\u00f1ol en Paris. \"Espa\u00f1a -declar\u00f3 el presidente del Gobierno- asume su responsabilidad para hacer efectiva la resoluci\u00f3n de Na - ciones Unidas; asume la responsabilidad de proteger al pueblo de libia, prestarle ayuda humanitaria y trabajar para lograr una democracia sostenible en este pa\u00eds\". Zapatero anunci\u00f3 que, para contri- buir establecer la zona de exclusi\u00f3n a\u00e9 - rea, Espa\u00f1a aportaba a la coalici\u00f3n cua - tro aviones F-18, pertenecientes al Ala 12 del Ej\u00e9rcito del Aire, y un avi\u00f3n de reabastecimiento en vuelo Boeing 707, perteneciente al Grupo 47. Asimismo, la fragata F-104 M\u00e9ndez N\u00fa\u00f1ez, el sub - marino S-74 Tramontana y un avi\u00f3n de vigilancia mar\u00edtima C-235 se sumar\u00edan al dispositivo de la OTAN para el embar - go a l ibia. En total, participaban en el dispositivo unos 500 militares, entre do-taciones y personal de apoyo. las bases espa\u00f1olas de Mor\u00f3n y Rota tambi\u00e9n se pon\u00edan a disposici\u00f3n de loa aliados. Marzo 2011 Revista Espa\u00f1ola de Defensa 7 Marzo 2011 6 Revista Espa\u00f1ola de DefensaBellum scripturus Espa\u00f1a participa en el mantenimiento de la zona de exclusi\u00f3n a\u00e9rea y en el dispositivo naval para el embargo de armas Operaci\u00f3n internaciOnal en libia 30 a\u00f1os de informaci\u00f3n de calidad Julio/Agosto 2020Revista Espa\u00f1ola de Defensa 3SUMARIO 6 Reconocimiento en Retamares Homenaje al personal de Defensa por su implicaci\u00f3n en la lucha contra la pandemia. 8 Los 98 d\u00edas de lucha Las Fuerzas Armadas han realizado 20.000 intervenciones en 2.300 localidades. 13 Banco de alimentos Gema Escriv\u00e1 de Roman\u00ed escribe sobre el apoyo de los militares a los m\u00e1s desfavorecidos. 14 La Defensa, garant\u00eda ante futuras crisis Intervenci\u00f3n del almirante Mart\u00ednez N\u00fa\u00f1ez, SEGENPOL, en la presentaci\u00f3n del documento \u00abImplicaciones del COVID-19 para la Defensa\u00bb Directora: Yolanda Rodr\u00edguez Vidales. Redactor jefe: V\u00edctor Hern\u00e1ndez Mart\u00ednez. Jefes de secci\u00f3n. Internacional: Rosa Ruiz Fern\u00e1ndez. Director de Arte: Rafael Navarro. Parlamento y Opini\u00f3n: Santiago Fern\u00e1ndez del Vado. Cultura: Esther P. Mart\u00ednez. Fotograf\u00eda : Pepe D\u00edaz. Secciones. Nacional: Elena Tari - lonte. Fuerzas Armadas: Gicquel Pasquier. Maquetaci\u00f3n: Eduardo Fern\u00e1ndez Salvador. Fotograf\u00edas: Archivo General Militar de Madrid, Archivo del Museo Naval, Fernan - do Calvo, Centro de Operaciones de Vigilancia Espacial, Colecci\u00f3n particular Duques de Ma - queda, Consejo de Europa, EFE, Ej\u00e9rcito del Aire, EMAD, I\u00f1aki G\u00f3mez, MDE, Museo de Aeron\u00e1utica y Astron\u00e1utica, Museo del Ej\u00e9r - cito, OTAN, Ricardo P\u00e9rez, Marco Romero, Tercio de Armada, Unidad de Apoyo Log\u00edstico Sanitario, UME, Universidad de Burgos y US Army. Firman en este n\u00famero: Gema Escriv\u00e1 de Roman\u00ed, Vicente D\u00edaz de Villegas Roig, Juan Francisco Mart\u00ednez N\u00fa\u00f1ez. Edita: Ministerio de Defensa. Redacci\u00f3n: C/ San Ni - col\u00e1s, 11. 28013 MADRID. Tel\u00e9fonos: 91 516 04 31/19 (direcci\u00f3n), 91 516 04 17/91 516 04 21 (redacci\u00f3n). Fax: 91 516 04 18. Correo electr\u00f3nico: respdefe@mde.es. P\u00e1gina web: www.defensa.gob.es. Administraci\u00f3n, distribuci\u00f3n y suscripciones: Subdirecci\u00f3n General de Publicaciones y Patrimonio Cultural: C/ Camino de Ingenieros, 6. 28047- Madrid. Tfno.: 91 364 74 21. Fax: 91 364 74 07. Correo electr\u00f3nico: suscripciones@oc.mde.es. Publicidad: Editorial C/ Camino. 24010 Le\u00f3n. Tel\u00e9fono: 902 27 19 02. Fax: 902 37 19 02. Correo electr\u00f3nico: direccion@editorialmic.com/marketing@editorialmic.com. Fotomec\u00e1nica e NIPO: 083-15-011-2 (Edici\u00f3n 1131-5172 (Papel). ISSN: 1696- 7232 (Internet). Precio: 2,10 euros (IV A incluido). Canarias, Ceuta y Melilla: 2,10 euros (sin IV A, transporte (presidenta), Diego \u00cd\u00f1iguez Hern\u00e1ndez, Amador Fernando Ense\u00f1at y Berea, Jos\u00e9 Luis S\u00e1nchez Sas-tre, Antonino Cordero Aparicio, Jos\u00e9 Luis Figuero Aguilar, Carlos P\u00e9rez Mart\u00ednez , Juan Francisco Arrazola Mart\u00ednez, Enrique N\u00fa\u00f1ez de Prado Apa-ricio y Jos\u00e9 Antonio Guti\u00e9rrez Sevilla. Los art\u00edculos de opini\u00f3n firmados expresan el criterio personal de sus autores, sin que REVISTA ESPA\u00d1OLA DE DEFENSA com - parta necesariamente las tesis o conceptos expuestos. La direcci\u00f3n de la revista no se compromete a mantener correspondencia con los autores de las colaboraciones y cartas no solicitadas. Portada: Rafael Navarro. #ESTE VIRUSLOPARAMOS UNIDOSGRACIAS A LARESPONSABILIDAD YAL ESFUERZO DE TODOS,HEMOS LLEGADOHASTA AQU\u00cd. ESA ES NUESTRA FUERZA. LA FUERZA CON LA QUE VAMOS A SALIR. WWW.MSCBS.GOB.ES OPERACI\u00d3N BALMIS NACIONAL 16 Nueva Directiva de Defensa Nacional El presidente del Gobierno, Pedro S\u00e1nchez, firma el documento b\u00e1sico de la pol\u00edtica de defensa. 20 Relevos en Defensa Toman posesi\u00f3n la SEDEF, la subsecretaria, el DIGEREM y el director del Gabinete de la Ministra. ENTREVISTA 22 Almirante general Teodoro L\u00f3pez Calder\u00f3n El AJEMA conf\u00eda en la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica para financiar la renovaci\u00f3n y sostenimiento de la Armada. FUERZAS ARMADAS 34 Los vigilantes del espacio ultraterrestre El nuevo Centro de Operaciones y Vigilancia Espacial del Ej\u00e9rcito del Aire. AN\u00c1LISIS 38 Desinformaci\u00f3n en tiempos de COVID-19 Escribe el teniente coronel D\u00edaz de Villegas.INDUSTRIA Y TECNOLOG\u00cdA 41 Luz verde al Drag\u00f3n Autorizado el contrato para los primeros VCR 8x8.42 Avanza el futuro caza europeo Las empresas firman el protocolo general de actuaci\u00f3n. INTERNACIONAL 44 Garantizar seguridad y estabilidad Los ministros de Defensa de la OTAN acuerdan un plan operativo ante la posibilidad de una nueva pandemia. 46 Esperanza de paz en Afganist\u00e1n El acuerdo entre talibanes y EEUU tiene el respaldo del gobierno afgano y la comunidad internacional. HISTORIA 50 Bases a\u00e9reas centenarias Cumplen un siglo los aer\u00f3dromos de Getafe, Zaragoza, Tablada y Le\u00f3n y el \u00abfaro\u00bb de Cuatro Vientos. CULTURA 56 Criptograf\u00eda e historia militar Del Gran Capit\u00e1n a la m\u00e1quina Enigma . 62 Exposici\u00f3n en la Biblioteca Nacional \u00abObras p\u00fablicas, del Renacimiento a las Luces\u00bb. 64 El Hidrogr\u00e1fico cumple 250 a\u00f1os El Instituto de Historia y Cultura Naval celebra el aniversario. Cuatro semanas 28 / \u00daltima 66 Pepe D\u00edazJulio/Agosto 2020Revista Espa\u00f1ola de Defensa 5EDITORIAL FINALIZADO el estado de alarma y con \u00e9l la operaci\u00f3n Balmis de las Fuerzas Armadas contra el coronavirus, la base de Retamares ha acogido un mereci - do acto de homenaje, presidido por la ministra de Defensa, Margarita Robles, a los hombres y mujeres que participaron en la lucha contra la pandemia. Esta operaci\u00f3n, en la que tratar de salvar vidas y ayudar en todo lo posible a los ciudadanos han sido sus grandes objetivos, ha mostrado, una vez m\u00e1s, la vocaci\u00f3n de servicio que gu\u00eda a diario a los miembros de las Fuerzas Armadas. Para los milita - res es una satisfacci\u00f3n sentirse \u00fatiles para la sociedad y recibir a cambio su afecto y gratitud. Los militares han estado al lado de los enfermos a los que han trasladado a los hospitales civiles o atendido en los de Defensa, de las personas mayores en las resi - dencias, de los fallecidos en los dep\u00f3sitos intermedios, de las personas sin hogar... \u00abHab\u00e9is estado all\u00ed donde ha sido necesario\u00bb, les dijo Margarita Robles en el acto de Retamares. Durante catorce semanas, las Fuerzas Armadas han realizado 20.000 intervenciones en 2.300 ciudades y pueblos, de todas las comunidades y ciudades aut\u00f3nomas, de las cuales 11.000 han sido desinfecciones, una medida muy nece - saria para frenar la expansi\u00f3n del virus. Han actuado en unas 5.300 residencias de mayores, unos 3.500 hospitales y centros de salud, m\u00e1s de 1.300 centros sociales... Balmis tambi\u00e9n ha puesto de manifiesto la flexibilidad y agilidad de la estructura operativa de las Fuerzas Armadas, que ha permitido contar en todo momento con una adecuada capacidad de reacci\u00f3n, as\u00ed como la eficaz respuesta de la Inspecci\u00f3n General de Sanidad de la Defensa y su red de centros para atender con inmediatez al reto. De cara al futuro, la crisis del COVID-19 nos ha ense\u00f1ado que los desaf\u00edos a los que deben enfrentarse las sociedades modernas precisan de una respuesta mul - tidisciplinar y cooperativa, y que la seguridad debe ser integral y global, prestando especial atenci\u00f3n a aspectos como la solidaridad, la preparaci\u00f3n o la garant\u00eda de suministros cr\u00edticos. En esta l\u00ednea se encuentra la nueva Directiva de Defensa Nacional aprobada en junio por el Gobierno. Este documento, que fija las directrices de la pol\u00edtica de defensa para los pr\u00f3ximos a\u00f1os, incluye por primera vez las pandemias, el cambio clim\u00e1tico y las acciones de desinformaci\u00f3n entre las amenazas a nuestra seguridad. Una se - guridad a la que seguir\u00e1n contribuyendo una Defensa que ha demostrado en Balmis su capacidad de planificaci\u00f3n y despliegue inmediato por todo el territorio nacional, y unos profesionales disponibles, por su capacitaci\u00f3n y esp\u00edritu de servicio, a actuar en cualquier situaci\u00f3n. REDMisi\u00f3n cumplida6 Revista Espa\u00f1ola de Defensa Julio/Agosto 2020 Acto de reconocimiento en Retamares UNA P\u00c1GINA HEROICA DE LA HISTORIA DE ESPA\u00d1A Todos los profesionales que han participado en la operaci\u00f3n Balmis reciben un homenaje por su implicaci\u00f3n en la lucha contra la pandemia \u00abEN los ojos de los ciuda - danos hemos encon- trado la recompensa por la ayuda que les prestamos en la calle. Especialmente en los de aquellos m\u00e1s desfavorecidos que no encontraron sitio en los albergues porque estaban colap - sados. Estuvimos con ellos y evitamos los contagios\u00bb, relataba el pasado 25 de junio en la base de Retamares, en Pozuelo de Alarc\u00f3n (Madrid), el sargen - to Benjam\u00edn D\u00edaz de la Rosa, muy lejos de la isla de Gran Canaria donde for - m\u00f3 parte de las patrullas de presencia organizadas por el Regimiento Cana-rias n\u00ba 50 en el marco de la operaci\u00f3n Balmis. A su lado, el comandante de la UME Jos\u00e9 Mar\u00eda Mart\u00edn Corrochano, re - fer\u00eda \u00abla experiencia vital, tan poderosa, que jam\u00e1s imagin\u00e9 que vivir\u00eda\u00bb al asu-mir la responsabilidad de coordinar los traslados y la custodia de los fallecidos por coronavirus a los dep\u00f3sitos interme-dios de Madrid. Los testimonios ofrecidos por estos dos militares, junto a los de otros miem - bros de las Fuerzas Armadas, sirvieron de colof\u00f3n al \u00abacto de clausura de la operaci\u00f3n Balmis\u00bb, como la ministra de Defensa, Margarita Robles, defini\u00f3 esta ceremonia de agradecimiento y recono - cimiento a los m\u00e1s de 187.000 militares \u00abque tan generosamente participaron en ella\u00bb. Durante 98 d\u00edas \u00abtodos hicimos un sobresfuerzo, porque sab\u00edamos que es-t\u00e1bamos haciendo algo bueno\u00bb, dec\u00eda, dando voz a sus compa\u00f1eros, el coman - dante Corrochano. \u00abEstuvieron donde hizo falta, sin preguntar\u00bb, remarc\u00f3 por su parte, visiblemente emocionada, Mar - garita Robles al recordar el apoyo de las Fuerzas Armadas a las administraciones p\u00fablicas y organismos del Estado en su combate contra la pandemia. Una labor que, traducida a cifras, se resume en m\u00e1s de 20.000 interven - ciones en 2.300 poblaciones, la mayor\u00eda desinfecciones \u20145.300 en residencias de mayores\u2014, 4.800 actuaciones de apoyo a hospitales, centros de salud e instituciones sociales y hasta 70 vuelos para el traslado de 160 toneladas de material sanitario desde el extranjero y dentro de territorio nacional. \u00abHab\u00e9is es - crito en tiempos de paz una p\u00e1gina he - roica de la historia de Espa\u00f1a\u00bb, agreg\u00f3 la ministra de Defensa. \u00abSois h\u00e9roes si - lenciosos, callados y generosos con los que la sociedad puede contar\u00bb. MANDO DE OPERACIONES El homenaje a los militares participantes en la operaci\u00f3n Balmis tuvo lugar en la base de Retamares porque es all\u00ed donde tiene su sede el Mando de Operaciones (MOPs) del Estado Mayor de la Defensa, responsable de la conducci\u00f3n \u00abdel ma-yor esfuerzo y despliegue militar llevado a cabo en tiempos de paz en Espa\u00f1a\u00bb, dijo su comandante, el teniente general Fernando L\u00f3pez del Pozo. El acto de reconocimiento comenz\u00f3 en la explanada exterior del acuartela - miento con un minuto de silencio en me - moria de todas las v\u00edctimas del COVID-19 \u2014\u00abtambi\u00e9n por nuestros fallecidos de las Fuerzas Armadas y del Ministerio de Defensa\u00bb, se\u00f1al\u00f3 Margarita Robles\u2014 en el que participaron los altos cargos del Departamento, la c\u00fapula militar al com - pleto y representantes de los mandos componentes terrestre, mar\u00edtimo, a\u00e9reo, de la Unidad Militar de Emergencias y de la Inspecci\u00f3n General de Sanidad, as\u00ed como de la Guardia Real. Julio/Agosto 2020Revista Espa\u00f1ola de Defensa 7Margarita Robles, el general del aire Miguel \u00c1ngel Villarroya y el teniente general Fernando L\u00f3pez del Pozo, en el acto celebrado en la base de Retamares. A continuaci\u00f3n, en la sala de confe - rencias de la unidad, el teniente general L\u00f3pez del Pozo ofreci\u00f3 una valoraci\u00f3n de la labor desarrollada por las Fuerzas Armadas contra el coronavirus duran - te el estado de alarma decretado por el Gobierno el pasado 14 de marzo y que concluy\u00f3 el 21 de junio, cuatro d\u00edas antes de la celebraci\u00f3n de este acto de reco-nocimiento. En su opini\u00f3n, la operaci\u00f3n Balmis ha sido \u00abla prueba palpable del compromiso de los militares con su so-ciedad. Lo hemos sentido y su reconoci - miento nos ha alimentado. El cari\u00f1o de la gente es, al final, lo que nos proporciona el combustible para seguir adelante\u00bb. Para el comandante del MOPs, una de las claves del \u00e9xito de esta misi\u00f3n ha sido \u00abla capacidad de reacci\u00f3n de las Fuerzas Armadas\u00bb ante las peticiones de apoyo que, con urgencia, demandaba la poblaci\u00f3n. Respuesta que se ha basado \u00aben una cadena de mando centralizada y corta\u00bb, creada ad hoc \u00absobre la estructu- ra de las operaciones permanentes que ya existe y funciona en tiempos de paz\u00bb. L\u00f3pez del Pozo anunci\u00f3 tambi\u00e9n un plan de contingencia para hacer frente a una segunda ola de coronavirus, si es que se produce. \u00abLo tenemos pr\u00e1cticamente terminado y esperamos poder elevarlo al jefe de Estado Mayor de la Defensa (JE - MAD) para su promulgaci\u00f3n en el mes de julio\u00bb. En cualquier caso, \u00abestamos preparados, no desde ahora, sino desde ayer, para intervenir en un plazo de entre 24 y 48 tras el aviso previo\u00bb, a\u00f1adi\u00f3. CAPACIDAD DE RESPUESTA \u00abLos militares fueron los primeros en intervenir tras declararse el estado de alarma\u00bb, record\u00f3 por su parte el JEMAD, general del aire Miguel \u00c1ngel Villarroya. \u00abHan actuado con generosidad, entrega y eficacia\u00bb, demostrando ser \u00abun instru-mento altamente eficaz en una gesti\u00f3n de crisis\u00bb, sin detrimento de \u00absus otras misiones: las operaciones permanentes en territorio nacional y nuestros compro - misos internacionales en las misiones en el exterior\u00bb, afirm\u00f3 el JEMAD. Un d\u00eda despu\u00e9s de la celebraci\u00f3n de este acto de reconocimiento, el pasado 26 de junio, el Bolet\u00edn Oficial de Defensa publicaba la concesi\u00f3n de casi 150 Cru-ces al m\u00e9rito militar, naval y aeron\u00e1utico con distintivo blanco y menciones hono-r\u00edficas a los participantes en la operaci\u00f3n Balmis. Adem\u00e1s, est\u00e1 prevista la crea - ci\u00f3n de una medalla espec\u00edfica para to - dos los militares que han participado en la misma. En opini\u00f3n del comandante Jos\u00e9 Mar\u00eda Mart\u00edn Corrochano hay \u00ab46 millo - nes de soldados\u00bb, toda la sociedad es - pa\u00f1ola, los que ser\u00edan merecedores de ser distinguidos por su la lucha contra el coronavirus. \u00abLa experiencia \u2014asegu-ra\u2014 nos ha hecho a todos mejores per - sonas\u00bb. J. L. Exp\u00f3sito Foto: Pepe D\u00edaz Se crear\u00e1 una medalla espec\u00edfica para distinguir a todos los que han participado en la operaci\u00f3nSoldados de la Brigada Paracaidista apoyan la puesta a punto del hospital provisional de IFEMA. Debajo, labores de desinfecci\u00f3n \u2014con un ca\u00f1\u00f3n nebulizador de la Unidad Militar de Emergencias y en una residencia de ancianos\u2014 y transporte a\u00e9reo de material sanitario. Ej\u00e9rcito del AirePep D\u00edaz Pepe D\u00edaz Pepe D\u00edazRevista Espa\u00f1ola de Defensa 9 Julio/Agosto 2020LAS Fuerzas Armadas han pues- to fin a su mayor despliegue en Espa\u00f1a en tiempos de paz: la operaci\u00f3n Balmis , a trav\u00e9s de la cual han respondido a la crisis nacional m\u00e1s grave y compleja desde la Guerra Civil. Durante 98 d\u00edas, los trans - curridos desde que fue activada el 15 de marzo, siguiente al de la declaraci\u00f3n del estado de alarma, hasta el 20 de junio, en que termin\u00f3 la sexta y \u00faltima pr\u00f3rroga, se realizaron 20.002 intervenciones para hacer frente al coronavirus en 2.302 po - blaciones. Balmis \u2014llamada as\u00ed en homena- je al m\u00e9dico militar que llev\u00f3 la vacuna de la viruela a los territorios del imperio espa\u00f1ol en Am\u00e9rica y Filipinas a comien - zos del siglo XIX\u2014 se ha desarrollado as\u00ed en paralelo a este periodo de excep-ci\u00f3n, manteniendo un nivel de reacci\u00f3n adecuado a las necesidades de cada momento. En los peores d\u00edas de la crisis intervinieron, de promedio, unos 8.000 mi-litares, y despu\u00e9s, a medida que la situa - ci\u00f3n mejoraba, se redujo progresivamente la participaci\u00f3n de las Fuerzas Armadas. En el combate contra el COVID-19, los militares han apoyado a las Adminis - traciones e instituciones y han estado con los ciudadanos en sus pueblos y ciudades, ayud\u00e1ndoles a afrontar la en - fermedad y a mitigar sus efectos. Han desinfectado infraestructuras cr\u00edticas y servicios esenciales, sobre todo residen - cias de mayores; reforzado las capacida-des m\u00e9dicas civiles con la movilizaci\u00f3n de la sanidad y la farmacia militar; con - tribuido a poner en marcha hospitales de campa\u00f1a y hoteles medicalizados; transportado por v\u00eda a\u00e9rea y terrestre ma-teriales y suministros y ayudado a distri - buirlos; trasladado a pacientes entre hos-pitales y a fallecidos a los dep\u00f3sitos inter-medios; atendido a personas sin hogar; colaborado con las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado en el control y vigilancia de espacios p\u00fablicos... DEFENSA, EN LA CRISIS El Real Decreto del 14 de marzo, por el que se declar\u00f3 el estado de alarma en todo el territorio nacional, determinaba que la autoridad competente a efectos del mismo era el Gobierno y creaba, bajo la direcci\u00f3n del presidente, cuatro auto - ridades competentes delegadas en sus respectivas \u00e1reas de responsabilidad: la ministra de Defensa, Margarita Robles; el ministro del Interior, Fernando Grande-Marlaska; el de Transportes, Movilidad y Agenda Urbana, Jos\u00e9 Luis \u00c1balos; y el de Sanidad, Salvador Illa. En \u00e9l se especifi - caba que las autoridades competentes delegadas pod\u00edan requerir la actuaci\u00f3n de las Fuerzas Armadas, y se conced\u00eda el car\u00e1cter de agentes de la autoridad a los militares que participaran en tareas en el marco de la crisis del coronavirus. Un d\u00eda despu\u00e9s, el 15, Margarita Robles presidi\u00f3 en el Ministerio una reu - ni\u00f3n de coordinaci\u00f3n en la que se activ\u00f3 la operaci\u00f3n Balmis , as\u00ed como su mando \u00fanico, que recay\u00f3 en el general del aire Miguel \u00c1ngel Villarroya, jefe de Estado Mayor de la Defensa (JEMAD), quien lo ha ejercido a trav\u00e9s del Mando de Ope - raciones (MOPs). En esta reuni\u00f3n, Robles agrup\u00f3 a todos los intervinientes \u2014de los Ej\u00e9rcitos, la Armada, la Inspecci\u00f3n Gene-ral de Sanidad de la Defensa (IGESAN - DEF) y la Unidad Militar de Emergencias (UME)\u2014 bajo el control operacional del comandante del MOPs, teniente general Fernando L\u00f3pez del Pozo; y dispuso al resto del Ministerio en su apoyo. El Centro de Operaciones Conjuntas del MOPs, en la base madrile\u00f1a de Re - tamares, ha sido el centro neur\u00e1lgico de Balmis , desde el cual se ha coordinado el despliegue de militares por todas las comunidades aut\u00f3nomas, atendiendo a las solicitudes de apoyo de las distintas administraciones y entidades. Estas pe-ticiones se canalizaban a trav\u00e9s de las Delegaciones o Subdelegaciones de Gobierno y se remit\u00edan a los diferentes Ministerios competentes; las que eran aprobadas se enviaban al MOPs, donde los oficiales analistas, de guardia las 24 horas, las estudiaban para determinar el personal y los medios m\u00e1s adecuados. A continuaci\u00f3n se asignaba la interven - ci\u00f3n a uno de los cuatro Mandos Com - ponentes \u2014Terrestre, Mar\u00edtimo, A\u00e9reo y LOS 98 D\u00cdAS DE BALMIS La operaci\u00f3n de las Fuerzas Armadas, con 20.000 intervenciones en 2.300 localidades, ha contribuido a combatir la pandemia Los militares han estado con los ciudadanos ayudando a mitigar los efectos de la enfermedad Pepe D\u00edaz10 Revista Espa\u00f1ola de Defensa Julio/Agosto 2020 de Emergencias\u2014, que, a su vez, desig - naba la unidad que realizar\u00eda la ayuda. Despu\u00e9s, el MOPs efectuaba una labor de seguimiento y conducci\u00f3n de las in-tervenciones. La adaptaci\u00f3n de las Fuerzas Ar - madas a Balmis , que no se parec\u00eda a ninguna experiencia anterior, no ha sido improvisada; el empleo cotidiano de la estructura de las operaciones perma - nentes ha facilitado en gran medida su trasposici\u00f3n casi total a esta operaci\u00f3n. APOYO SANITARIO Cualitativamente, la principal contribu-ci\u00f3n de Defensa en esta crisis ha residi - do en el apoyo sanitario y el incremento de la capacidad hospitalaria. Las Fuerzas Armadas han res - paldado el Sistema Nacional de Salud, mediante la colaboraci\u00f3n de los hospitales militares (han atendido m\u00e1s de 5.000 urgen-cias de COVID-19, con 1.400 hospitalizaciones), la aportaci\u00f3n de material y equipos m\u00e9dicos a hospitales civiles, el despliegue de equipos psicol\u00f3gicos y vete - rinarios de apoyo, el refuerzo de las capacidades de transporte vital b\u00e1sico y avanzado en di - versas provincias y la prestaci\u00f3n puntual de asistencia m\u00e9dica en residencias que carec\u00edan de ese personal. Entre las capacidades sanitarias aportadas destacan las embarcadas en el buque Galicia enviado a Ceuta y Me - lilla y la integraci\u00f3n de la Unidad M\u00e9dica A\u00e9rea de Apoyo al Despliegue (UMAAD) del Ej\u00e9rcito del Aire en el hospital de campa\u00f1a del recinto ferial Juan Carlos I (IFEMA) de Madrid, convertido en el prin-cipal alivio de la red asistencial madrile\u00f1a durante el pico de la pandemia. A finales de marzo, la UMAAD insta- l\u00f3 en IFEMA, en apenas doce horas, seis puestos de pacientes cr\u00edticos de UCI, los primeros con los que cont\u00f3 el hospital de campa\u00f1a, y puso a disposici\u00f3n de la UCI camillas para el desplazamiento de pacientes y 30 camas convenciona - les, que se sumaron a las 50 que llev\u00f3 la Agrupaci\u00f3n de Sanidad n\u00ba 1 del Ej\u00e9r - cito de Tierra. Esta, adem\u00e1s, asesor\u00f3 so - bre aspectos m\u00e9dicos y log\u00edsticos en el montaje del hospital, en el que tambi\u00e9n intervinieron miembros del Regimiento de Especialidades de Ingenieros n\u00ba 11 de Salamanca, de la Brigada Paracaidista, de la Guadarrama XII ... Tambi\u00e9n se ins - tal\u00f3 en el IFEMA, con ayuda de la UME, un albergue para personas sin hogar. Igualmente, las Fuerzas Armadas contribuyeron al montaje y mantenimien-to de un centro de acogida en la Fira de Barcelona; a la instalaci\u00f3n de los hospi - tales de campa\u00f1a de Alcal\u00e1 de Henares (de M\u00e9dicos sin Fronteras), Sabadell y Segovia; asesorado en el de Loeches... Se facilit\u00f3 material de campa\u00f1a a los hos - pitales 12 de Octubre , Gregorio Mara\u00f1\u00f3n , La Paz y Ram\u00f3n y Cajal , de Madrid; y a los de Albacete, Alcorc\u00f3n, Getafe, Lega - n\u00e9s, Le\u00f3n, Melilla, Las Palmas, Oviedo y Tres Mares de Reinosa. A estas acciones hay que sumarles el esfuerzo de la Red Sanitaria Militar y las actuaciones de la Inspecci\u00f3n General de Sa - nidad. As\u00ed, el Hospital Central de la Defensa G\u00f3mez Ulla de Madrid increment\u00f3 el 51 por 100 sus ca - mas en hospitalizaci\u00f3n, el 450 por 100 en urgencias y el 277 por 100 en UCI; y el Hospital General de la Defensa Orad y Gaj\u00edas de Za- ragoza pas\u00f3 de 97 camas a 189 (nueve de ellas de UCI, cuando antes solo hab\u00eda cuatro). Adem\u00e1s, la Subinspecci\u00f3n General de Apoyo y Ordenaci\u00f3n Farmac\u00e9utica ha colaborado con su Centro Militar de Farmacia en La Unidad de Cuidados Intensivos (UCI) del Hospital Central de la Defensa G\u00f3mez Ulla , en Madrid, duplic\u00f3 su n\u00famero de camas (de 16 a 33) para la atenci\u00f3n a los enfermos de COVID-19. Gran parte de las intervenciones de desinfecci\u00f3n se han realizado en residencias de personas mayores Personal de la Unidad de Apoyo Log\u00edstico Sanitario (UALSAN) prepara una carga de material desinfectante para las unidades. UALSANPepe D\u00edazRafael Navarro / Revista Espa\u00f1ola de Defensa. Fuente: Mando de Operaciones. Ilustraciones: Rafael Navarro sobre fotos de Pepe D\u00edaz. \u00c1mbitos de actuaci\u00f3n > APOYO A LA SEGURIDAD Presencia en calles y puntos cr\u00edticos Refuerzo en fronteras Vigilancia de centrales nucleares > APOYO LOG\u00cdSTICO Transporte terrestre y a\u00e9reo Traslado de enfermos y de fallecidos \u0007Recepci\u00f3n y distribuci\u00f3n de material sanitario > DESINFECCI\u00d3N DE INSTALACIONES \u0007Centros sanitarios y residencias de mayores \u0007Aeropuertos, puertos y estaciones de ferrocarril Centros penitenciarios Instalaciones de la Administraci\u00f3n V\u00edas p\u00fablicas, comercios... > APOYO EN INSTALACIONES Hospitales de campa\u00f1a Zonas de triaje Campamentos para personas sin hogar \u0007Recogida y distribuci\u00f3n del banco de alimentos > MEDIOS Y PERSONAL SANITARIO MILITAR \u0007Hospitales militares de Madrid y Zaragoza Centro Militar de Farmacia Centro Militar de Veterinaria \u0007Unidad de Psicolog\u00eda de la IGESAN >11.061 DESINFECCIONES >5.301 INTERVENCIONES EN RESIDENCIAS >4.817 ACTUACIONES EN HOSPITALES, CENTROS DE SALUD Y CENTROS SOCIALES >20 HOSPITALES DE CAMPA\u00d1A Las Fuerzas Armadas pusieron fin el 21 de junio al mayor despliegue militar de Espa\u00f1a en tiempos de paz. Desde el 15 de marzo y durante los 98 d\u00edas de estado de alarma, los militares realizaron 20.000 intervenciones para apoyar a la poblaci\u00f3n y a los servicios p\u00fablicos en sus esfuerzos para contener la propagaci\u00f3n del coronavirus.OPERACI\u00d3N BALMIS Media diaria* Total7.800 (3.000 de sanidad militar) MOVILIZADOS 550 20.002> INTERVENCIONES 200 2.302> POBLACIONES *En las semanas centrales (durante la primera semana de abril, coincidiendo con los peores datos de fallecidos y contagiados, se lleg\u00f3 a 9.000 militares). La misi\u00f3n fue bautizada con el nombre del m\u00e9dico militar Francisco Javier Balmis, impulsor de la expedici\u00f3n filantr\u00f3pica que llev\u00f3 la vacuna de la viruela a Am\u00e9rica Latina y Filipinas, a principios del XIX. Misiones de movilidad a\u00e9rea 70 vuelos nacionales e internacionales. 160 toneladas transportadas. 12 Revista Espa\u00f1ola de Defensa Julio/Agosto 2020 la elaboraci\u00f3n de soluci\u00f3n hi - droalcoh\u00f3lica y diversos medica- mentos, y ha dotado a la unidad de producci\u00f3n de Burgos de maquinaria para fabricaci\u00f3n de mascarillas quir\u00fargicas. El Insti-tuto de Medicina Preventiva de la Defensa difundi\u00f3 recomenda-ciones para orientar la actividad de las Fuerzas Armadas en la pandemia; el Centro de Trans - fusi\u00f3n de las FAS colabora, a tra - v\u00e9s del Instituto de Salud Carlos III, en estudios de suero hiperin - mune dirigidos al tratamiento de afectados por el COVID-19; la Subinspecci\u00f3n General de Apoyo Veterinario adapt\u00f3 los la - boratorios de biolog\u00eda molecular a la determinaci\u00f3n de pruebas de diag - n\u00f3stico de la enfermedad; la Unidad de Psicolog\u00eda ofreci\u00f3 su apoyo a residencias de mayores y otros centros de personas vulnerables... DESINFECCIONES El 55 por 100 de las 20.002 intervencio - nes de Balmis correspondi\u00f3 a las acti - vidades de limpieza y desinfecci\u00f3n de espacios p\u00fablicos. Se realizaron 11.061 y alcanzaron a hospitales, centros de salud y residencias de mayores, en los que se libr\u00f3 el combate en primera l\u00ednea contra el COVID-19; grandes superficies, entre ellos los pabellones de IFEMA donde se instal\u00f3 el hospital de campa\u00f1a y plata - formas de abastecimiento; sedes de la administraci\u00f3n estatal, auton\u00f3mica y mu-nicipal; estaciones de tren, metro y auto - buses; puertos y aeropuertos; centros de atenci\u00f3n a personas vulnerables... Estas labores fueron desempe\u00f1adas por la UME, las unidades de Defensa Nuclear, Biol\u00f3gica y Qu\u00edmica (NBQ) y los Servicios de Veterinaria de los Ej\u00e9rcitos, la Armada y la Guardia Real. El esfuerzo principal se ha centrado en las residencias de mayores, donde se descontaminaron 5.301 de toda Espa\u00f1a, trabajando en equipos de entre dos y seis personas.APOYO LOG\u00cdSTICO En el estado de alarma, el Ej\u00e9r-cito del Aire realiz\u00f3 70 vuelos de apoyo log\u00edstico, en los que trasla-d\u00f3 160.000 kilogramos de carga. Muchos de ellos sirvieron para traer a Espa\u00f1a material sanitario procedente de China y de pa\u00edses de la OTAN \u2014Estonia, Luxem-burgo, Rep\u00fablica Checa, Tur-qu\u00eda...\u2014 que respondieron a la llamada de ayuda formulada por el Gobierno. Otros permitieron transportar material del Instituto Nacional de Gesti\u00f3n Sanitaria (IN - GESA) y de la Fundaci\u00f3n ONCE a Baleares, Canarias, Ceuta y Melilla; y donaciones a entidades ben\u00e9ficas y bancos de alimentos. Por v\u00eda terrestre, las Fuerzas Arma - das han trasladado a enfermos y a per - sonas mayores, y se han ocupado, con el m\u00e1ximo respeto a los fallecidos, de la preparaci\u00f3n y el transporte de cad\u00e1veres a los Palacios de Hielo de Madrid y Maja - dahonda y el Instituto de Medicina Legal, habilitados por la Comunidad de Madrid como dep\u00f3sitos intermedios. Igualmen - te, se ha desplazado material sanitario, muestras biol\u00f3gicas y maquinaria para fabricar elementos de protecci\u00f3n, como mascarillas; y productos de primera ne-cesidad destinados a bancos de alimen - tos y organizaciones sociales. A diferentes entidades sociales y hospitalarias las Fuerzas Armadas les han proporcionado mobiliario, camas, sillas, contenedores, duchas, frigor\u00edficos, dep\u00f3sitos port\u00e1tiles, l\u00e1mparas para hos-pitales, grupos electr\u00f3genos..., y les ha hecho llegar alimentos y agua potable. Se ha prestado apoyo log\u00edstico a la creaci\u00f3n o mantenimiento de instala-ciones que respond\u00edan a necesidades sociales, como residencias de mayores, centros de asistencia de menores, cen - tros de acogida de personas en des - amparo o albergues: en Burgos, Ceuta, Le\u00f3n, Melilla, Requena, Santa Cruz de Tenerife... En apoyo a las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado, los militares ejercieron labores de vigilancia en cen-trales nucleares y otras infraestructuras de energ\u00eda, abastecimiento de aguas, transporte, telecomunicaciones..., y en colaboraci\u00f3n con la Guardia Civil realiza - ron patrullas en puestos fronterizos. Santiago Fern\u00e1ndez del Vado Los militares han estado cerca de la ciudadan\u00eda, sobre todo de los m\u00e1s vulnerables En la foto, ayudan a una anciana a llevar la compra. EMADEMAD En el Mando de Operaciones, los oficiales analistas estudiaban las peticiones, tanto de apoyo log\u00edstico como sanitarias, y determinaban el personal y los medios m\u00e1s adecuados para intervenir.Julio/Agosto 2020Revista Espa\u00f1ola de Defensa 13LA Fundaci\u00f3n Banco de Alimentos de Madrid existe porque hay despilfarro de alimentos y hay pobreza en la Comunidad de Madrid. Este es el origen de nuestra entidad que se remonta a 1994. Estamos en nuestro 25\u00ba aniversario, fecha que va a marcar un antes y un despu\u00e9s a ra\u00edz de la crisis provocada por el COVID-19. Nos hemos tenido que reinventar. La actividad principal del Banco de Alimentos es pro - mover la econom\u00eda circular (evitando la destrucci\u00f3n de ex - cedentes y el despilfarro alimentario) y apelar a la solidari - dad de ciudadanos e instituciones, concienciando sobre la necesidad de las personas m\u00e1s desfavorecidas. Actual - mente, no podemos contar \u00fanicamente con los excedentes alimentarios y nos vemos obligados, ahora m\u00e1s que nunca, a solicitar la colaboraci\u00f3n de empresas, instituciones y par - ticulares para poder afrontar la demanda de alimentos. Si en febrero de 2020 est\u00e1bamos distribuyendo 1,4 millones de kilos al mes, actualmente nos situamos en dos millones. Estamos facilitando una comida diaria a 190.000 personas que no tienen ingresos suficientes para acometer la compra de alimentos. El n\u00famero de beneficiarios se ha incrementado un 46 por 100 en los \u00faltimos tres meses. Y todo ha sido muy r\u00e1pido. Todav\u00eda desconocemos la dimensi\u00f3n de la crisis social post- COVID, pero los indicadores no son buenos y sobre todo teniendo en cuenta que el \u00faltimo informe del Estado de la Pobreza EAPN (2008-2018) publicado en octubre del 2019, nos indicaba que una de cada seis personas residentes en la Comunidad de Madrid viv\u00eda bajo el umbral de la pobreza. De todas estas personas, 500.000 viv\u00edan en pobreza severa (ingresos inferiores a 355 euros al mes) y 312.000 en Privaci\u00f3n Material Severa (no pueden hacer frente al menos a cuatro de los nueve \u00edtems de consumo b\u00e1sico marcados por la UE, por ejem-plo, comer prote\u00ednas dos veces a la semana). Se ha hablado mucho de las \u00abcolas del hambre\u00bb. Colas que ya exist\u00edan y a las que ahora se suman nuevas personas. Quiz\u00e1s muchos se pregunten de d\u00f3nde ha salido esta gente; la respuesta es que antes eran invisibles. Si un comedor social reun\u00eda a 400 personas diarias para sentarse a la mesa, ahora estas personas est\u00e1n en la calle haciendo cola y con distancia de seguridad, y probablemente sean m\u00e1s de 580 los que esperan. El coronavirus ha dado visibi-lidad a una realidad que exist\u00eda y que muchas personas desconoc\u00edan. Viv\u00edamos en una burbu - ja que el COVID-19 ha estallado. Somos una Fundaci\u00f3n basada en el vo - luntariado, con 408 voluntarios permanentes de una edad media de 65 a\u00f1os. Nuestros per - files son muy variados: hay voluntarios que han tenido una carrera profesional brillante y otros con un desarrollo profesional m\u00e1s sencillo. Tambi\u00e9n hay muchos militares colaborando con nuestra instituci\u00f3n que aportan mucho ri -gor y orden en los procesos; gente activa, eficaz, de prin - cipios. Todos ellos emp\u00e1ticos con las personas desfavore-cidas y con la misi\u00f3n muy clara. Cuando en marzo tuvimos que enviar a los volunta - rios a casa \u2014ya que la mayor\u00eda de ellos eran poblaci\u00f3n de riesgo por su edad\u2014 nos sobrevino el abismo. Hicimos un llamamiento a voluntarios y, gracias a la solidaridad de much\u00edsimas personas, especialmente gente joven, nues - tros cuatro almacenes est\u00e1n trabajando m\u00e1s que nunca. Los nuevos voluntarios est\u00e1n dirigidos por nuestro perso - nal contratado, operan en primera l\u00ednea y, gracias a todos ellos, la distribuci\u00f3n de los alimentos desde los almacenes se ha garantizado. Tambi\u00e9n hemos contado con la ayuda de muchos vo - luntarios para poder llevar men\u00fas a comedores sociales para su pos - terior distribuci\u00f3n. A fecha 18 de junio, hemos facilitado, gracias a la colaboraci\u00f3n con la ONG World Central Kitchen del chef Jos\u00e9 Andr\u00e9s, m\u00e1s de 620.000 men\u00fas. Los n\u00fameros en esta crisis, son apabullantes. No quiero ocultar que hemos sufrido y mucho, especialmente los meses de marzo y abril, porque ten\u00edamos un gran reto ante nosotros con muy poca visibilidad y mucha confusi\u00f3n. Falta de recursos huma - nos, teletrabajo con escasos medios inform\u00e1ticos, falta de medidas de protecci\u00f3n para nuestra gente, miles de peticiones de ayuda alimentaria y las entidades ben\u00e9ficas colapsadas sin poder recoger los alimentos que nos empezaban a caducar y no pod\u00edan llegar a los beneficiarios. Hemos hecho un llamamiento para movilizar a todo el mundo y evitar entrar en rotura de stock en nuestros almacenes. Est\u00e1n siendo innumera - bles las muestras solidarias de empresas y de particulares con much\u00edsimas donaciones, pero toda ayuda es poca. Para solucionar el gran problema log\u00edstico del transporte de los alimentos a las entidades ben\u00e9ficas segui-mos contando con la ayuda de empresas privadas y del Ej\u00e9rcito. El pasado 4 de junio tuvimos la inmensa suerte de recibir en nues - tra sede central la visita de la ministra de Defensa, el secretario de Es-tado de Defensa y representantes del Mando de Operaciones, de la Brigada Guadarrama XII, Agrupaci\u00f3n Log\u00edstica XI, Brigada Paracaidista y Guardia Real, adem\u00e1s de otras personas del ga - binete de la ministra. En esta visita pudimos expre - sar nuestro profundo agradecimiento por la ayuda recibida a trav\u00e9s de la operaci\u00f3n Balmis, tanto en el trasporte de los alimentos como en la desinfec - ci\u00f3n de nuestras instalaciones. Ahora, la situaci\u00f3n est\u00e1 m\u00e1s ordenada y hay menos tensi\u00f3n, pero nos queda un largo cami-no por delante. Esta es una carrera de fondo y tenemos que ser capaces, entre todos, de dar respuesta a la emergencia social creada a ra\u00edz del COVID-19. Solidaridad con los m\u00e1s desfavorecidos Revista Espa\u00f1ola de Defensa 13 Julio/Agosto 2020LAS FUERZAS ARMADAS HAN APOYADO A LOS BANCOS DE ALIMENTOS DESDE EL INICIO DE LA OPERACI\u00d3N BALMIS Opini\u00f3n El coronavirus ha dado visibilidad a una realidad que muchos desconoc\u00edanGema Escriv\u00e1 de Roman\u00ed Directora general del Banco de Alimentos de Madrid 14 Revista Espa\u00f1ola de Defensa Julio/Agosto 2020 LA pandemia ha sido uno de esos acontecimientos dram\u00e1ticos que exigen poner en marcha todos los recursos de un Estado. Como es natural, las Fuerzas Armadas son parte de esos recursos y la operaci\u00f3n Balmis ha sido muy ilustrativa del papel de unas Fuer - zas Armadas modernas; un papel cercano, fiable y vers\u00e1til. Los Ej\u00e9rcitos y la Armada son, en primer lugar, una reserva de personas disponibles para actuar en cualquier situaci\u00f3n. Tie - nen valores como la disciplina, el esp\u00edritu de servicio y de sacri - ficio, y pertenecen a una organizaci\u00f3n pensada y dise\u00f1ada para sobrevivir incluso en el caos y continuar operando por dif\u00edciles que resulten las condiciones. Esas ideas de disciplina, organizaci\u00f3n y esp\u00edritu de servicio, se potencian con la formaci\u00f3n y el adiestramiento, y con esta vo - caci\u00f3n que nuestros soldados han demostrado para apoyar a sus conciudadanos en cualquier circunstancia. No en sus circunstan - cias naturales, sino en cualquier circunstancia. Y, adem\u00e1s, est\u00e1n las capacidades de las Fuerzas Armadas. No todas son \u00fatiles en esta crisis, pero todas est\u00e1n dise\u00f1adas para actuar en situaciones comprometidas y cr\u00edticas. Son diver - sas y, a veces, son \u00fanicas. No voy a detenerme en todo lo que han hecho los Ej\u00e9rcitos porque es conocido. Pero s\u00ed, creo, hemos apreciado un aspecto institucional y moral muy importante. Nuestros soldados son de todos y a todos sirven. Al irrumpir en nuestras calles, su presen - cia ha contribuido a aunar voluntades y a fomentar el esp\u00edritu de solidaridad colectiva que resulta lo m\u00e1s indispensable para salir de una crisis.Adem\u00e1s, la pandemia nos ha proporcionado muchas re - flexiones y una experiencia profunda de c\u00f3mo prepararnos para futuras crisis. Ha puesto en marcha conceptos que seguramente renacen para quedarse, como los de suficiencia y reserva es - trat\u00e9gica. Conceptos que parec\u00edan un tanto superados en un mundo global pero que han renacido con mucha fuerza. Y no se trata, como algunos han abogado, de un retorno a un enfoque aut\u00e1rquico; eso ser\u00eda tener una visi\u00f3n muy corta. Resulta eviden - te la necesidad de una cierta autosuficiencia de recursos y de reservas estrat\u00e9gicas para paliar una primera embestida de una crisis, hasta que los mecanismos de cooperaci\u00f3n exterior \u2014de los que cada pa\u00eds del mundo en su situaci\u00f3n y en su contexto disponga\u2014, logre ponerse en marcha. Esperemos que esta sea una de las lecciones aprendidas a nivel internacional, y que la tra - gedia del COVID termine por servir de punto de encuentro para la solidaridad internacional y el multilateralismo. Indudablemente, la Defensa en todos los pa\u00edses se va a ver afectada por la enorme incertidumbre del escenario econ\u00f3mico que se nos presenta. Y aqu\u00ed es donde adquiere un especial valor el trabajo que hoy presentamos, pues sostiene la necesidad de mantener un nivel adecuado de esfuerzo en Defensa. Un nivel adecuado. Quiero dejar muy claro que no pretendemos aprove - char la desorientaci\u00f3n que deja la crisis en el ciudadano para ob - tener m\u00e1s de lo que estrictamente necesitamos. Ni para obtener capacidades que hayan perdido su vigencia. Como bien se\u00f1ala el documento, la Defensa es tambi\u00e9n una garant\u00eda para que futuras crisis puedan ser contenidas con ma-yor facilidad. Y tiene un importante segundo valor a\u00f1adido como generadora de empleo, de innovaci\u00f3n y de competitividad tecno - l\u00f3gica e industrial.La Defensa, una garant\u00eda ante futuras crisis Intervenci\u00f3n del secretario general de Pol\u00edtica de Defensa en la presentaci\u00f3n del documento \u00abImplicaciones del COVID-19 para la Defensa\u00bb, del Real Instituto Elcano (4 de junio de 2020)Almirante Juan Francisco Mart\u00ednez N\u00fa\u00f1ez, SEGENPOL Julio/Agosto 2020Revista Espa\u00f1ola de Defensa 15Entre las m\u00faltiples ideas que el documento se\u00f1ala me gus - tar\u00eda aludir a dos que, adem\u00e1s, son complementarias. Una es la necesidad de adecuar profundamente las futuras capacidades de Defensa a un escenario de seguridad multiforme en el que la seguridad humana, con todo lo que engloba, va a ser el nue - vo centro. Una seguridad humana que se va a engarzar en los conceptos de seguridad y defensa de todos los pa\u00edses. Esto nos lleva a hacer nuestros deberes, a tener que movernos de nues - tra zona de confort. El planeamiento cl\u00e1sico... Habr\u00e1 cosas que sigan vigentes y cosas que tengamos que cambiar. Ya no es solo el deseo de tener lo m\u00e1s avanzado, sino de buscar lo que es real - mente \u00fatil para la protecci\u00f3n de nuestros ciudadanos. Y, por otro lado, est\u00e1 la necesidad de trabajar en la recu - peraci\u00f3n en dos planos: el nacional y el europeo. Debemos en - contrar un equilibrio entre un nicho industrial \u2014no dir\u00eda industrial de defensa, sino industrial nacional, parte de un potencial tecno - l\u00f3gico amplio\u2014 que permita un cierto nivel de suficiencia. Y, a la vez, la integraci\u00f3n de cadenas eu-ropeas, que es el \u00fanico m\u00e9todo para tener una verdadera garant\u00eda de resistir primeros envites. En Europa reside una verdadera garant\u00eda de suministro, de autosuficiencia propia y compartida. Sin menoscabar a nuestro gran aliado del otro lado del Atl\u00e1ntico, pues un mul - tilateralismo eficaz no ser\u00e1 posible sin puentes. Tenemos que reforzar esos puen- tes. No se trata de administraciones, se trata de ciudadanos, de pa\u00edses, de historia, de lazos, de alianzas. Se trata de tener una visi\u00f3n amplia. En primer lugar, nacional, europea, y, luego, una visi\u00f3n y com-promiso creciente tambi\u00e9n en el entorno de la Alianza Atl\u00e1ntica. Adem\u00e1s, como suelo repetir, para construir ese planeta m\u00e1s global hay que irradiar generosidad hacia los que hoy acusamos de ser provocadores de la desinformaci\u00f3n y de una competencia desusada. No se trata de pecar de inocentes. La mayor\u00eda de las fake news se originan en nuestras propias sociedades. Apenas un 10 por 100 tienen relaci\u00f3n con potencias extranjeras. Sin esos pasos, la Uni\u00f3n Europea no va a conseguir ser el ancla, el enclave de estabilidad que nosotros necesitamos y que el mundo necesita. Porque solo la Uni\u00f3n Europea tiene el m\u00fasculo suficiente para poner en conjunci\u00f3n los instrumentos muy amplios que se requieren, incluido el suficiente m\u00fasculo financiero. Conf\u00edo mucho en el sorprendente ADN europeo que, b\u00e1si - camente, se resume en una exasperante lentitud en la toma de decisiones (que suele requerir, al menos, pasar toda la noche para tomarlas), pero luego, a la vez, una admira - ble capacidad de abrir caminos novedosos sobre los que Europa nunca retrocede. Una buena prueba de ello es la expre - si\u00f3n de voluntad de que la Defensa Euro - pea tiene todo el sentido, recogida en la carta que las cuatro ministras de Defensa de Espa\u00f1a, Francia, Alemania e Italia han dirigido al Alto Representante y a todos sus colegas europeos.La seguridad humana va a ser el nuevo centro en los conceptos de defensa de todos los pa\u00edses Tercio de Armada 16 Revista Espa\u00f1ola de Defensa Julio/Agosto 2020\u00abYA no existen proble - mas exclusivos de la Defensa, pero la Defensa forma parte de la soluci\u00f3n a cualquier problema de Seguridad\u00bb. As\u00ed lo se\u00f1ala la nueva Directiva de Defensa Nacional, que el presidente del Gobierno, Pedro S\u00e1n-chez, firm\u00f3 el pasado 11 de junio en un acto celebrado en el Complejo de la Moncloa. Esta Directiva, que sustituye a la anterior de 2012 renov\u00e1ndola profun-damente, establece las l\u00edneas funda-mentales de lo que debe ser la pol\u00edtica de defensa en los pr\u00f3ximos a\u00f1os e ini - cia un nuevo ciclo de planeamiento. Es la primera que se deriva de la Estra - tegia de Seguridad Nacional de 2017 y, como esta, supone el encaje de la contribuci\u00f3n de Defensa a una estruc - tura m\u00e1s integral, la de la Seguridad Nacional, en la que participan todos los instrumentos del Estado. Adem\u00e1s, dise\u00f1a una Defensa acorde a los retos del siglo XXI, como las pandemias, la desinformaci\u00f3n y el cambio clim\u00e1tico, que se incluyen por primera vez en el documento b\u00e1sico de nuestra pol\u00edtica de defensa. Al acto de la Moncloa asistieron la ministra de Defensa, Margarita Ro - bles, y las dem\u00e1s autoridades del De - partamento: el jefe de Estado Mayor de la Defensa, general del aire Miguel \u00c1ngel Villarroya; los entonces secreta-rio de Estado, \u00c1ngel Olivares, y sub - secretario, Alejo de la Torre; el jefe de Estado Mayor del Ej\u00e9rcito de Tierra, general de ej\u00e9rcito Francisco Javier Varela; de la Armada, almirante gene - ral Teodoro L\u00f3pez Calder\u00f3n; del Ej\u00e9r - cito del Aire, general del aire Javier Salto; y el secretario general de Pol\u00ed-tica de Defensa, almirante Juan Fran - cisco Mart\u00ednez. La nueva Directiva indica que des- de 2012 la situaci\u00f3n en el mundo ha evolucionado \u00absignificativamente\u00bb y que la crisis del COVID-19 y la nueva estrategia de la UE han dado \u00abun giro\u00bb a la percepci\u00f3n de la seguridad en Eu - ropa y a la manera de gestionarla. ESCENARIO ESTRAT\u00c9GICO El documento, de once p\u00e1ginas, con - sidera que en la \u00faltima d\u00e9cada se ha producido una \u00aberosi\u00f3n notable\u00bb del orden internacional y un \u00abprotagonis-mo inusitado\u00bb del recurso a la fuerza. Explica que ahora los retos de seguri - dad proceden tanto de actores estata - les, entre los que existe una \u00abintensa competici\u00f3n estrat\u00e9gica\u00bb, como no es - tatales \u2014terrorismo y crimen organiza-do\u2014, \u00abcon una gran capilaridad entre todos ellos, especialmente evidente en las acciones de desinformaci\u00f3n y las agresiones en el ciberespacio\u00ab. \u00abEn ocasiones \u2014a\u00f1ade el texto\u2014, como es el caso del cambio clim\u00e1tico o incluso las pandemias, los desaf\u00edos no son la consecuencia de un acto hostil ni de - liberado, aunque supongan un reto de enorme envergadura\u00bb.[ nacional ] NUEVA DIRECTIVA de Defensa Nacional El presidente del Gobierno, Pedro S\u00e1nchez, firma el documento b\u00e1sico de la pol\u00edtica de defensa para los pr\u00f3ximos a\u00f1os Acto de la firma del documento por el presidente del Gobierno, Pedro S\u00e1nchez, en presencia de la ministra de Defensa, Margarita Robles. Julio/Agosto 2020Revista Espa\u00f1ola de Defensa 17El texto apuesta por el desarrollo de la Pol\u00edtica Com\u00fan de Seguridad y Defensa de la UETras poner de manifiesto que el \u00abauge de proteccionismos econ\u00f3micos\u00bb y el \u00abrepliegue de muchos pa\u00edses sobre s\u00ed mismos\u00bb ha implicado \u00abun retroceso del multilateralismo que ha presidido las relaciones internacionales desde mediados del siglo XX\u00bb, la Directiva advierte que \u00abel cambio de una din\u00e1 - mica de negociaci\u00f3n y acuerdo por otra de competici\u00f3n y confrontaci\u00f3n no se ha traducido todav\u00eda en conflictos ar - mados de envergadura, pero acerca esa posibilidad\u00bb. El texto apuesta por mantener a Espa\u00f1a en el grupo de cabeza de los pa\u00edses comprometidos en el desarro - llo de la Pol\u00edtica Com\u00fan de Seguridad y Defensa de la Uni\u00f3n Europea, para do - tarla \u00abde mayor visibilidad y eficacia, au-mentar y modernizar las capacidades militares, y fortalecer la base industrial y tecnol\u00f3gica europea\u00bb. Se propugna que la profundizaci\u00f3n en la Europa de la Defensa complementar\u00e1 y refor - zar\u00e1 las capacidades de la OTAN y se Acto de la firma del documento por el presidente del Gobierno, Pedro S\u00e1nchez, en presencia de la ministra de Defensa, Margarita Robles. expresa el apoyo al \u00abliderazgo\u00bb de la ONU en la prevenci\u00f3n y resoluci\u00f3n de conflictos. OBJETIVOS Como es habitual en este tipo de do - cumentos, la Directiva de 2020 solo marca l\u00edneas generales y directrices de actuaci\u00f3n, sin comprometer medidas concretas. Entre las l\u00edneas generales que se exponen figura la necesidad de garantizar la \u00abcredibilidad\u00bb de la De - fensa Nacional, como base de la disua -si\u00f3n y condici\u00f3n indispensable para la contribuci\u00f3n multilateral. Esta credibi - lidad, precisa el texto, \u00abse fundamen - ta en la disponibilidad de capacidades que garanticen un nivel razonable de defensa aut\u00f3noma\u00bb. En el territorio nacional y en los es - pacios de soberan\u00eda e inter\u00e9s, seg\u00fan el documento, las Fuerzas Armadas se-guir\u00e1n desarrollando sus misiones per - manentes, frecuentemente en apoyo a las autoridades civiles. Esta colabora - ci\u00f3n alcanza su m\u00e1xima expresi\u00f3n en la gesti\u00f3n de las situaciones de crisis y emergencias, con un enfoque integral del Sistema de Seguridad Nacional, en el que la acci\u00f3n de Defensa se a\u00fane con la de otros Departamentos y organis-mos de seguridad e inteligencia. En el exterior, \u00abla actuaci\u00f3n habitual ser\u00e1 en marcos multinacionales concertados\u00bb, preferentemente en los \u00e1mbitos de la ONU, la OTAN y la UE, e incluso en coaliciones ad hoc que operen en respal - do de la legalidad internacional. Fernando Calvo/Pool Moncloa18 Revista Espa\u00f1ola de Defensa Julio/Agosto 2020Frente a las estrategias h\u00edbridas, in- cluida la desinformaci\u00f3n, la Directiva propugna la integraci\u00f3n de todos los recursos \u2014civiles y militares, naciona - les e internacionales\u2014 para \u00abpreservar la seguridad, mejorar la comunicaci\u00f3n estrat\u00e9gica, incrementar la confianza en las instituciones y fomentar la resi- liencia de la sociedad\u00bb. En este marco se aboga por reforzar las capacidades del Centro Nacional de Inteligencia (CNI), mejorar la coordinaci\u00f3n de los servicios de inteligencia, actuar en el ciberespacio y ejercer una \u00abgesti\u00f3n res-ponsable\u00bb de la informaci\u00f3n p\u00fablica. Respecto al cambio clim\u00e1tico, se propone la integraci\u00f3n de las capaci-dades civiles y militares, como la Uni - dad Militar de Emergencias (UME), en \u00abplena sinton\u00eda\u00bb con los objetivos y principios marcados en la Agenda 2030 de la ONU. En las misiones internacionales los militares espa\u00f1oles deben mostrar \u00abrespeto a las culturas locales, empat\u00eda con la poblaci\u00f3n civil y una asistencia honesta que no pueda ser tachada de interesada\u00bb. Asimismo, se destaca que la contribuci\u00f3n de las mujeres, tanto las de los pa\u00edses visitados como las que sirven en las Fuerzas Armadas, \u00abpuede constituir un factor facilitador, disrup - tivo, del conflicto, que dinamice su re-soluci\u00f3n aportando un punto de vista innovador\u00bb. La Directiva plantea la necesidad de una excelencia tecnol\u00f3gica en las Fuer - zas Armadas, que permita una capaci - dad operativa acorde a la evoluci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas. Para ello, seg\u00fan expone, se precisa \u00abfomentar y prote - ger una industria de defensa innovado - ra, capaz de integrarse en proyectos y grupos empresariales multinacionales, especialmente en el \u00e1mbito europeo\u00bb; y una inversi\u00f3n econ\u00f3mica que potencie la investigaci\u00f3n, desarrollo e innova - ci\u00f3n (I+D+i), la captaci\u00f3n de talento y la formaci\u00f3n. El fomento de la conciencia y la cultura de defensa, el impulso de una mejor calidad de vida y de mayores oportunidades de formaci\u00f3n para los militares, y el apoyo a sus familias, se -r\u00e1n otras prioridades del Ministerio en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. \u00abLa excelencia del elemento humano de nuestras Fuerzas Armadas \u2014asegura la Directiva\u2014 debe afianzarse sobre unas condicio-nes de vida y trabajo dignas, unas pers-pectivas profesionales atractivas, un entorno de integraci\u00f3n e igualdad de hombres y mujeres, y la certeza de que los ciudadanos valoran sus esfuerzos\u00bb. DIRECTRICES En desarrollo de estas l\u00edneas generales, la nueva Directiva marca 16 directri-ces. Entre ellas se encuentra la consi - deraci\u00f3n de \u00abla b\u00fasqueda constante de la paz, la estabilidad y el fomento de la seguridad humana\u00bb como gu\u00eda de nuestra pol\u00edtica de defensa. Tambi\u00e9n se incluyen las de practicar el multi - lateralismo y la acci\u00f3n concertada con socios y aliados; y ejercer el planeamien-to operativo y de capacidades preciso para acometer cualquier amenaza no compartida. Adem\u00e1s, se impulsar\u00e1n la prepa- raci\u00f3n del personal y la adquisici\u00f3n UME La Directiva dise\u00f1a una Defensa acorde a los retos del siglo XXI, como las pandemias, la desinformaci\u00f3n y el cambio clim\u00e1tico, que se incluyen por primera vez en el documento que define las l\u00edneas maestras de nuestra pol\u00edtica de defensaJulio/Agosto 2020Revista Espa\u00f1ola de Defensa 19[ nacional ] de capacidades; la calidad de vida y unas condiciones de trabajo \u00abseguras y dignas\u00bb para los militares, incluidas las medidas de conciliaci\u00f3n familiar; la integraci\u00f3n plena de la mujer y el in-cremento de su presencia en la carrera militar; el conocimiento de los espa\u00f1o - les sobre sus Fuerzas Armadas... Otras directrices se pro - nuncian por el manteni-miento de un alto nivel de compromiso con los prin - cipales instrumentos de la Pol\u00edtica Com\u00fan de Seguri - dad y Defensa de la UE; la aportaci\u00f3n solidaria de ca - pacidades y esfuerzos a las estructuras y operaciones de la OTAN; la \u00abespecial aten-ci\u00f3n\u00bb, en las misiones en el exterior, al entorno europeo cercano, el Mediterr\u00e1neo, el Sahel occidental y el Oc\u00e9ano Atl\u00e1ntico; la protecci\u00f3n en ellas de los grupos vulnera - bles, especialmente mujeres y ni\u00f1os; la potenciaci\u00f3n de la Diplomacia de Defensa y las rela - ciones bilaterales; la promoci\u00f3n de la distensi\u00f3n y el di\u00e1logo en los \u00e1mbitos internacionales... Se consolidar\u00e1n los mecanismos de cooperaci\u00f3n interministerial y con el resto de Administraciones P\u00fablicas, en el contexto del Sistema de Seguridad Nacional. Asimismo, se fomentar\u00e1n las oportunidades y proyectos de colabo - raci\u00f3n de nuestra industria nacional con la europea, en condiciones de com - petitividad, a las vez que se atender\u00e1 a las posibilidades de uso dual y tractor de las tecnolog\u00edas de defensa, \u00abpara beneficio amplio de la sociedad y del mantenimiento y generaci\u00f3n de empleo cualificado\u00bb. Para responder a todos estos retos, las Fuerzas Ar - madas deben ser capaces de sostener el despliegue per - manente del n\u00famero de efec - tivos que en cada momento fije la Directiva de Pol\u00edtica de Defensa y de realizar, cuan - do la situaci\u00f3n lo requiera, un esfuerzo suplementario del 50 por 100 al menos du-rante un a\u00f1o. \u00abEl desarrollo de estas directrices precisar\u00e1 de la financiaci\u00f3n que resulte necesaria\u00bb, concluye el docu - mento. Santiago Fern\u00e1ndez del VadoFernando Calvo/Pool Moncloa Al acto de la Moncloa asistieron la ministra de Defensa y las dem\u00e1s autoridades del Departamento. UMELecoustier/Comisi\u00f3n Europea La Directiva dise\u00f1a una Defensa acorde a los retos del siglo XXI, como las pandemias, la desinformaci\u00f3n y el cambio clim\u00e1tico, que se incluyen por primera vez en el documento que define las l\u00edneas maestras de nuestra pol\u00edtica de defensa20 Revista Espa\u00f1ola de Defensa Julio/Agosto 2020EN la sede del Ministerio de Defensa, el pasado 2 de ju - lio, tomaron posesi\u00f3n de sus cargos la nueva secretaria de Estado, Esperanza Casteleiro; la sub-secretaria, Mar\u00eda Amparo Valcarce; el director general de Reclutamiento y Ense\u00f1anza Militar, general de divisi\u00f3n Pedro Jos\u00e9 Garc\u00eda Cifo, y el director del Gabinete de la Ministra, Diego \u00cd\u00f1i-guez. Los tres primeros conocen bien el Departamento, donde ocupaban desde hace tiempo otras responsabilidades, por lo que su nombramiento supone dar \u00abcontinuidad al trabajo que se est\u00e1 llevando a cabo\u00bb, manifest\u00f3 la ministra, Margarita Robles, en presencia de su nuevo equipo. Es la primera vez que la c\u00fapula pol\u00edtica de Defensa est\u00e1 com - puesta mayoritariamente por mujeres. \u00abEst\u00e1n ocupando cargos de responsa - bilidad que, hasta hace poco, estaban pensados para hombres\u00bb, destac\u00f3 Espe - ranza Casteleiro. Al acto de toma de posesi\u00f3n asistie - ron, adem\u00e1s de familiares y amigos de los nuevos cargos, el jefe de Estado Mayor de la Defensa, general del aire Miguel \u00c1ngel Villarroya, la directora del CNI, Paz Esteban, los jefes de Estado Mayor de la Armada, Teodoro L\u00f3pez Calder\u00f3n, y el Ej\u00e9rcito del Aire, Javier Salto, y el secretario general de Pol\u00edtica de Defen - sa, Juan Francisco Mart\u00ednez N\u00fa\u00f1ez.\u00abHay mucho por hacer \u2014dijo la mi - nistra a los nuevos cargos\u2014 y lo vamos a hacer con ilusi\u00f3n y con pasi\u00f3n, con la exigencia que hemos aprendido de los hombres y mujeres de las Fuerzas Ar - madas, que nunca han puesto ning\u00fan pero, sirviendo a la paz y la seguridad de Espa\u00f1a\u00bb. Margarita Robles record\u00f3 a los hombres y mujeres del Ministerio y de las Fuerzas Armadas fallecidos por el COVID-19 y se\u00f1al\u00f3 que Espa - \u00f1a se encuentra en una nueva fase, la de la reconstrucci\u00f3n, \u00aben la que todos somos absolutamente necesarios. Por eso, desde un Ministerio como es el de Defensa \u2014un Ministerio de Estado en el que no caben posiciones partidistas\u2014vamos a impulsar que se haga desde la unidad de todas las fuerzas pol\u00edticas\u00bb. La ministra destac\u00f3 que \u00abtenemos que salir de esta crisis econ\u00f3mica, sanitaria y tambi\u00e9n social. En el Ministerio de Defensa creemos que solo con sentido de Estado se puede hacer una Espa\u00f1a mejor\u00bb. Robles, a\u00f1adi\u00f3 que \u00abel objetivo esencial ahora es Europa, la cual tiene que entender que Espa\u00f1a es un socio fiable y serio\u00bb. Esperanza Casteleiro, tras prometer su cargo, agradeci\u00f3 a la ministra haber sido \u00abuna maestra excepcional\u00bb duran-te estos a\u00f1os en los que han trabajado juntas. Y explic\u00f3 las que ser\u00e1n las l\u00edneas generales de su trabajo al frente de la Se-cretar\u00eda de Estado. Entre ellas, destac\u00f3 el RELEVOS en Defensa Toma de posesi\u00f3n de la secretaria de Estado, la subsecretaria, el director general de Reclutamiento y Ense\u00f1anza Militar y el director del Gabinete de la MinistraDe izquierda a derecha, Diego \u00cd\u00f1iguez, Esperanza Casteleiro, Margarita Robles, Mar\u00eda Amparo Valcarce y Pedro Jos\u00e9 Garc\u00eda Cifo. Julio/Agosto 2020Revista Espa\u00f1ola de Defensa 21fortalecimiento de la industria y la tecno - log\u00eda de Defensa y la modernizaci\u00f3n de las Fuerzas Armadas. Casteleiro se\u00f1al\u00f3 que uno de los motores con los que cuen - ta nuestro pa\u00eds para la recuperaci\u00f3n de la econom\u00eda tras la pandemia sufrida es el impulso de la industria de Defensa. \u00abLa inversi\u00f3n en Defensa tiene impacto real en la confianza con la que se mira al futu-ro \u2014a\u00f1adi\u00f3\u2014, en nuestra propia liber - tad y tambi\u00e9n en el logro del bienestar y la creaci\u00f3n de empleo\u00bb. Casteleiro hizo suyas las palabras de su antecesor en el puesto, \u00c1ngel Olivares, en su despedida, al destacar la val\u00eda del personal del Mi-nisterio de Defensa. \u00abEs muy dif\u00edcil en-contrar tanto talento reunido alrededor de un objetivo com\u00fan\u00bb. APOYO AL PERSONAL Mar\u00eda Amparo Valcarce, tambi\u00e9n habl\u00f3 de las l\u00edneas que guiar\u00e1n su trabajo en la Subsecretar\u00eda de Defensa. Entre ellas, conseguir un adecuado desarrollo de la carrera profesional de los militares, con - solidar la estrategia de orientaci\u00f3n labo - ral para reservistas de alta disponibilidad, mejorar las condiciones de la movilidad, del apoyo y de la asistencia al personal y garantizar el principio de igualdad efecti - va de oportunidades profesionales entre hombres y mujeres. \u00abAfronto el reto \u2014se\u00f1al\u00f3\u2014 con la humildad del que sabe que necesita que le apoyen todos los que le rodean, y con la determinaci\u00f3n necesa - ria para cumplir la misi\u00f3n encomendada con eficiencia, consenso, respeto a los va-lores constitucionales y con pasi\u00f3n por la igualdad y la justicia\u00bb. El general de divisi\u00f3n Pedro Jos\u00e9 Garc\u00eda Cifo, que ocupa el cargo que deja vacante la nueva subsecretaria, re - conoci\u00f3 en su toma de posesi\u00f3n que ese d\u00eda era muy importante para \u00e9l \u00abpor lo que supone de retrospectiva de una in - tensa carrera militar de casi 40 a\u00f1os de servicio, mayormente en el Ej\u00e9rcito del Aire\u00bb. \u00abUnos a\u00f1os de servicio \u2014a\u00f1a-di\u00f3\u2014 en los que siempre me ha guiado una m\u00e1xima, la del cumplimiento del deber con la mayor lealtad y respon-sabilidad posible\u00bb. Era subdirector de Ense\u00f1anza Militar por lo que conoce bien al equipo con el que cuenta para su nueva tarea \u00abque sin duda contribuir\u00e1 a que esta nueva etapa sea fruct\u00edfera y apasionante en cuanto a retos\u00bb. El jefe del Gabinete de la Ministra, Diego \u00cd\u00f1iguez, es el \u00fanico del nuevo [ nacional ] equipo que no ocupaba anteriormente ning\u00fan cargo en el Ministerio, aunque \u00abllevo nueve trienios como funcionario p\u00fablico y vengo a trabajar con vocaci\u00f3n de servicio, con lealtad y con discreci\u00f3n para intentar aportar mi grano de arena, o mejor, mi saco de arena, a la fortaleza extraordinaria que es este Ministerio\u00bb, se\u00f1al\u00f3 tras su toma de posesi\u00f3n. Se re - conoci\u00f3 un hombre de letras y de leyes \u00abas\u00ed que parto, en mi nuevo destino, con inferioridad\u00bb. \u00abEsta sala \u2014a\u00f1a-di\u00f3\u2014 est\u00e1 llena de hombres y mujeres de armas que tambi\u00e9n son de letras y de leyes porque no se alcanza el m\u00e1ximo rango en las Fuerzas Armadas y en este Ministerio sin mucho estudio, muchas letras y muchas leyes\u00bb. Margarita Robles reconoci\u00f3 el im - pulso con el que los nuevos cargos lle-gan a sus puestos en el Ministerio de Defensa, lo que les permitir\u00e1 \u00abtrabajar con la fuerza que tienen las Fuerzas Armadas\u00bb. Elena Tarilonte Fotos: Pepe D\u00edazEsperanza Casteleiro Llamazares SECRETARIA DE ESTADO DE DEFENSA LA nueva SEDEF era, desde 2018, directora del Gabinete de la Ministra de Defensa, cargo al que lleg\u00f3 desde el CNI donde ocu- p\u00f3 diversos puestos en unidades centrales y del despliegue exterior, siempre en el \u00e1mbito de la inteligencia. All\u00ed tambi\u00e9n fue jefa del \u00e1rea de gesti\u00f3n de Recursos Humanos y secretaria general del Centro. Es licenciada en Filosof\u00eda y Ciencias de la Educaci\u00f3n. Mar\u00eda Amparo Valcarce Garc\u00eda SUBSECRETARIA DE DEFENSA DESDE hace dos a\u00f1os era directora general de Reclutamiento y Ense\u00f1anza Militar. Anteriormente, fue diputada en el Congreso por la provincia de Le\u00f3n, secretaria de Estado de Pol\u00edtica Social en los Ministerios de Trabajo y Educaci\u00f3n, delegada del Gobierno en Madrid y diputada de la Asamblea madrile\u00f1a. Es licenciada en Histo - ria y catedr\u00e1tica de Geograf\u00eda e Historia. General de divisi\u00f3n Pedro Jos\u00e9 G arc\u00eda Cifo DIRECTOR GENERAL DE RECLUTAMIENTO Y ENSE\u00d1ANZA MILITAR HASTA su nombramiento, era el responsable de la Subdirecci\u00f3n General de Ense\u00f1anza Militar. Ha estado destinado en distintas unidades y organismos del Ej\u00e9rcito del Aire, en el CESEDEN y en la Guardia Real. Como jefe del EADA, dirigi\u00f3 entre 1998 y 2002 los despliegues de su unidad en Aviano, Afganist\u00e1n, Kosovo y Man\u00e1s. Diego \u00cd\u00f1iguez Hern\u00e1ndez DIRECTOR DEL GABINETE DE LA MINISTRA DOCTOR en Derecho, funcionario de carrera y magistrado, desde 2016 era titular del Juzgado de lo Contencioso Administrativo 3 de Bilbao y, anteriormente, del 4 de la Audiencia Nacional. Fue direc - tor adjunto del Gabinete de la vicepresidenta primera del Gobierno, Teresa Fern\u00e1ndez de la Vega, y asesor ejecutivo del Gabinete del ministro de Justicia e Interior, Juan Alberto Belloch. Julio/Agosto 2020 22 Revista Espa\u00f1ola de DefensaPRONTO cumplir\u00e1 47 a\u00f1os de servicio en la Armada. Al echar la vista atr\u00e1s, el almirante general Teodoro L\u00f3pez Calder\u00f3n (Carta- gena, 1954) afirma que ha disfrutado de su trabajo. \u00abY sigo disfrutando. He tenido la suerte de que mi verdadera vocaci\u00f3n ha coincidido con la profesi\u00f3n que escog\u00ed, y eso no se paga con dine - ro\u00bb. Como buen marino guarda un gra - to recuerdo de sus destinos embarcado, especialmente de su primer mando en la mar. Aqu\u00e9l joven teniente de nav\u00edo lleg\u00f3 a almirante general en marzo de 2017 y, desde entonces, gobierna una insti-tuci\u00f3n que agrupa hoy a m\u00e1s de 25.000 hombres y mujeres. \u00abHan sido unos a\u00f1os intensos \u2014admite\u2014, pero no es una novedad, la vida ahora evoluciona a un ritmo acelerado y hay que adap - tarse continuamente\u00bb. En las siguientes p\u00e1ginas comenta como ha respondido la Armada a la crisis sanitaria, las medidas para mantener la operatividad hasta la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica y sus planes de futuro para adaptar la organizaci\u00f3n a la era digital. \u2014\u00bfC\u00f3mo se ve el horizonte desde el puente de mando de la Armada? \u2014Desde la Armada, como desde el resto de Espa\u00f1a, el horizonte se ve to - mado, pero con la esperanza de que, m\u00e1s pronto que tarde, empiece a clarear. Me explicar\u00e9: Es evidente que la situa - ci\u00f3n socioecon\u00f3mica actual est\u00e1 marcada por la pandemia y sus efectos colatera-les. La Comisi\u00f3n para la Reconstruc - ci\u00f3n Social y Econ\u00f3mica creada en el Congreso de los Diputados emitir\u00e1 unas conclusiones sobre las medidas a adoptar que, con seguridad, incluir\u00e1n la necesidad de inversi\u00f3n para reactivar nuestra industria. Por otro lado, la nue - va Directiva de Defensa Nacional se\u00f1a-la la necesidad de fomentar y proteger una industria de Defensa innovadora, cuya excelencia tecnol\u00f3gica requiere de una adecuada inversi\u00f3n econ\u00f3mica. Tambi\u00e9n indica la necesidad de finan-ciar la renovaci\u00f3n y el sostenimiento de las capacidades militares, m\u00e1xime cuando apenas est\u00e1bamos comenzando a salir de la anterior crisis econ\u00f3mica, que impidi\u00f3 la apropiada renovaci\u00f3n y mantenimiento de nuestros medios ma - teriales. En resumen, coincide la necesidad de invertir para tratar de salvar nuestro tejido industrial, del que la industria de Defensa es una parte importante, con la de renovar y sostener las capacidades de nuestras Fuerzas Armadas. Sin olvidar el impacto positivo que supone la inver - si\u00f3n en Defensa para la generaci\u00f3n de puestos de trabajo en nuestra industria, muy especialmente en las \u00e1reas pr\u00f3xi-mas a nuestras bases. Almirante general Teodoro L\u00f3pez Calder\u00f3n, AJEMA \u00abSEGUIREMOS ESFORZANDONOS EN CUMPLIR NUESTRAS MISIONES\u00bb El jefe de Estado Mayor de la Armada conf\u00eda en que las medidas para la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica permitan financiar la renovaci\u00f3n y sostenimiento de las capacidades militares[ entrevista ]Julio/Agosto 2020Revista Espa\u00f1ola de Defensa 23 24 Revista Espa\u00f1ola de Defensa Julio/Agosto 2020 Por ello, tengo la confianza de que la confluencia de ambas necesidades, reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica, especialmen-te en lo que afecta a la industria, y el mantenimiento de las capacidades de nuestra Defensa, aminoren el impacto. Mientras tanto, con las capacidades dis - ponibles y con la entrega y compromiso de los hombres y mujeres de la Armada, militares y civiles, seguiremos esforz\u00e1n - donos en cumplir nuestras misiones. \u2014\u00bfC\u00f3mo ha afrontado la Armada la lucha contra la pandemia? \u2014Desde el inicio, se reaccion\u00f3 de forma r\u00e1pida y decidida. Para ello, es-tablecimos una estructura de mando y control interna para controlar y hacer frente a los efectos del COVID-19 en nuestro personal, se cancelaron todas las actividades de adiestramiento de la Flota y se implementaron estrictos protocolos sanitarios para continuar las actividades imprescindibles, as\u00ed como la preparaci\u00f3n de las unidades que deb\u00edan iniciar su rotaci\u00f3n en operaciones inter - nacionales. Por lo que se refiere a la operaci\u00f3n Balmis, movilizamos m\u00faltiples recursos materiales y hasta 2.748 militares que han realizado cometidos para los que, en algunos casos, no nos hab\u00edamos pre -parado, como las labores de desinfec-ci\u00f3n y el transporte de material biol\u00f3 - gico, entre otros muchos. Sin embargo, quiz\u00e1s nuestra principal contribuci\u00f3n fue trasladar tranquilidad y esperanza a nuestros conciudadanos, trabajo que se ha visto recompensado por el reco - nocimiento que de todos ellos hemos recibido. Hay que destacar tambi\u00e9n la labor del personal de sanidad destinado en la Armada y la de los que voluntariamen - te han apoyado la gesti\u00f3n del Hospital Central de la Defensa G\u00f3mez Ulla, cuya labor se ha mostrado imprescindible. Finalmente, se alistaron las unidades de mayor capacidad hospitalaria de la Ar - mada, el LHD Juan Carlos I, los BAA Galicia y Castilla, y los BAC Cantabria y Pati\u00f1o, para complementar las nece - sidades de cualquier localidad costera, como de hecho hizo el Galicia en Ceuta y Melilla. \u2014En su opini\u00f3n, \u00bfcu\u00e1les han sido las lecciones aprendidas? \u2014Si algo ha demostrado esta grave crisis es la capacidad de adaptaci\u00f3n y reacci\u00f3n de la Armada a circunstancias imprevistas, lo que por otro lado es in-tr\u00ednseco a toda organizaci\u00f3n militar. En el \u00e1mbito operativo, hemos puesto en pr\u00e1ctica protocolos especiales para minimizar el riesgo de contagio en las dotaciones de las unidades pr\u00f3ximas a desplegar y, de esta forma, ser capaces de mantener nuestra actividad. Asimis - mo, el confinamiento y las medidas de distanciamiento social han hecho vis-lumbrar que la ense\u00f1anza virtual y el trabajo y las reuniones on line son herra- mientas de gran utilidad y eficacia, cuya aplicaci\u00f3n en el futuro pueden servir para reducir gastos por desplazamien - tos o para mejorar la implantaci\u00f3n de medidas de conciliaci\u00f3n familiar. \u2014\u00bfLa operatividad se ver\u00e1 afecta- da por la situaci\u00f3n econ\u00f3mica? \u2014La nueva situaci\u00f3n afecta y va a afectar a corto plazo al adiestramiento y la operatividad de las unidades. Para controlar e intentar minimizar este efecto, hemos desarrollado un plan de choque, que he presentado a la ministra de Defensa y al JEMAD. En lo que se refiere a la asignaci\u00f3n de los recursos econ\u00f3micos, se da prioridad al soste - nimiento y adiestramiento de aquellas unidades que se prev\u00e9 aportar a los des - pliegues nacionales e internacionales, anteponiendo siempre las condiciones de seguridad del personal y el material. Ser\u00e1 inevitable que esta priorizaci\u00f3n Julio/Agosto 2020Revista Espa\u00f1ola de Defensa 25tras Escuelas para acceder a la Escala de Oficiales, Suboficiales o de Tropa y Mariner\u00eda, se encontrar\u00e1n con una en - se\u00f1anza de calidad y homologada, en la que se le reconocer\u00e1n titulaciones del sistema educativo general (Grado uni - versitario, T\u00e9cnico Superior o Medio de Formaci\u00f3n Profesional), de forma que todos los que as\u00ed lo quieran podr\u00e1n acceder a escalas y puestos de mayor responsabilidad, y aqu\u00e9llos que final - mente no encuentren en la Armada su verdadera vocaci\u00f3n ver\u00e1n facilitada su incorporaci\u00f3n al mercado laboral. Quiero destacar nuestro empe\u00f1o por hacer atractiva la carrera en la Arma - da y ofrecer oportunidades a todos los que sienten inquietudes por superarse. En este sentido, en los \u00faltimos a\u00f1os, se han promovido numerosas iniciativas para la promoci\u00f3n interna del personal. Fruto de esto, salvo en casos muy espe - c\u00edficos, actualmente se cubren adecua - damente todas las plazas convocadas. \u2014\u00bfEst\u00e1 la Fuerza hoy equilibrada en n\u00famero y capacidades? \u2014En sus capacidades, la Flota cons - tituye hoy un todo armonizado y equili - brado. Los medios actuales le permiten articularse como un instrumento intr\u00edn - secamente expedicionario e interoperable con nuestros aliados, formando parte de la Fuerza Conjunta y alistada para responder al cambiante entorno geoes - trat\u00e9gico, de manera que se asegure el uso l\u00edcito y libre de los mares, esencial para el funcionamiento y desarrollo de nuestro sistema econ\u00f3mico. En cuanto al n\u00famero de unidades, la Flota presenta algunas carencias, en relaci\u00f3n con las misiones que podemos tener que llegar a realizar, y sobre todo contamos con un n\u00famero importante de buques y aeronaves muy cerca del final de su vida \u00fatil. Hay que tener en cuenta que desde el comienzo de la anterior cri - sis, hace trece a\u00f1os, la Armada ha dado de baja 27 buques de distinto porte, y de alta solo nueve, siendo la edad media tenga un impacto negativo en el resto de unidades, cuyo adiestramiento se li - mitar\u00e1 a aspectos b\u00e1sicos y su sosteni-miento a impedir la p\u00e9rdida definitiva de capacidades; pero, insisto, queremos asegurarnos de que el adiestramiento y operatividad de ese n\u00facleo de unidades que hemos identificado como priorita - rias est\u00e9n garantizados. \u2014Se ha aprobado una nueva orga - nizaci\u00f3n b\u00e1sica de las FAS \u00bfqu\u00e9 nove-dades introduce en la Armada? \u2014La nueva organizaci\u00f3n navega ha- cia un modelo centrado en el conoci - miento y en las personas. La Armada ya hab\u00eda recorrido parte del camino pues la aplicaci\u00f3n de la gesti\u00f3n por procesos de trabajo en muchas de sus actividades es una realidad desde hace a\u00f1os. Esto facilita la transici\u00f3n hacia una estructu-ra adaptada para una mejor gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n y el conocimiento. En un primer paso, anterior al nuevo Real De-creto, se realizaron cambios para elimi-nar duplicidades, optimizando con ello el recurso de personal y agilizando los procesos de decisi\u00f3n, fundamentalmen - te en la estructura de la Flota. El nuevo Real Decreto nos otorga una mayor flexibilidad a la hora de im - plantar futuras adaptaciones org\u00e1nicas que, dada la velocidad de evoluci\u00f3n de nuestro entorno, deber\u00e1n realizarse con mayor frecuencia que hasta la fecha y que requerir\u00e1n un cambio de mentali - dad en la organizaci\u00f3n. Como referen - cia, est\u00e1 pr\u00f3xima a promulgarse una disposici\u00f3n de principios y fundamen - tos de la organizaci\u00f3n de la Armada y su funcionamiento. \u2014\u00bfQu\u00e9 ofrece hoy la Armada a los j\u00f3venes que sienten una vocaci\u00f3n mi - litar y marinera? \u2014Una profesi\u00f3n atractiva, yo dir\u00eda que apasionante, llena de expectativas y posibilidades, pero, al mismo tiem-po, exigente y no exenta de dificulta - des. Contamos con una fuerza naval altamente tecnificada, en la que lo m\u00e1s importante son las personas, su forma - ci\u00f3n y los valores que son el soporte de la instituci\u00f3n, como el compa\u00f1erismo, el trabajo en equipo, el esfuerzo, la espe - cializaci\u00f3n y el esp\u00edritu de superaci\u00f3n para dar el mejor servicio y garantizar la seguridad y defensa de Espa\u00f1a. Los j\u00f3venes que ingresen en alguna de nues -actual de los buques de la Flota de 27 a\u00f1os, cuando la vida \u00fatil ronda entre los 30 y 35 a\u00f1os. Por ello, a la vez que se mantiene ese equilibrio, es necesario continuar con la renovaci\u00f3n a medio y largo plazo para tener el n\u00famero adecuado de unidades, as\u00ed como disponer del sostenimiento ne - cesario para garantizar su correcto alis-tamiento. \u2014\u00bfC\u00f3mo valora la renovaci\u00f3n que va a suponer la llegada de los S-80 y las F-110? \u2014Sin las capacidades que aportan las fragatas y los submarinos no hay Armada. Por ello, esta renovaci\u00f3n nos ha hecho ver el futuro con ilusi\u00f3n y op-timismo, ya que adem\u00e1s son los buques m\u00e1s costosos por su elevado nivel tec - nol\u00f3gico y complicaci\u00f3n. El S-80 supone la esperada y nece- saria renovaci\u00f3n del Arma Submarina, con un tremendo salto en capacida - des, especialmente en lo que afecta a su discreci\u00f3n, potencia de combate y sensores. Esto aporta un medio muy valioso para ejercer el control del mar, con unos medios avanzados y eficaces. En la OTAN, actualmente, 13 naciones operan submarinos. Una vez superadas las dificultades iniciales, el S-80 ha su- puesto un proyecto estrat\u00e9gico para la industria naval nacional, que sit\u00faa a Es-pa\u00f1a entre los pocos pa\u00edses del mundo con capacidad de dise\u00f1ar y construir un submarino. \u2014\u00bfY en cuanto a las fragatas?\u2014Las F-110 asegurar\u00e1n el manteni- miento de las capacidades navales de Espa\u00f1a mediante un escolta multimi-si\u00f3n que sustituir\u00e1 y mejorar\u00e1 osten - siblemente a las fragatas clase Santa Mar\u00eda. El escolta es el elemento b\u00e1sico de cualquier marina, pues son los que posibilitan la actuaci\u00f3n del resto de sus unidades, d\u00e1ndoles la protecci\u00f3n apro - piada, y los que pueden imponer la se - guridad de las actividades mar\u00edtimas, ante [ entrevista ] \u00abSi algo ha demostrado esta grave crisis es nuestra capacidad de adaptaci\u00f3n a circunstancias imprevistas\u00bb26 Revista Espa\u00f1ola de Defensa Julio/Agosto 2020las diferentes amenazas que puedan materializarse. Ser\u00e1 un buque muy ver - s\u00e1til, con un \u00e1rea modular que le permi - tir\u00e1 adaptarse a los distintos escenarios en los que tenga que operar. Desde el punto de vista de su construcci\u00f3n, cuen - ta con un \u00edndice de tecnolog\u00eda nacional sin precedentes, pr\u00f3ximo al 85 por 100, lo que generar\u00e1 una importante carga de trabajo para nuestras empresas. Se - g\u00fan datos de Navantia, esto se traduce en unos 7.000 empleos anuales duran-te diez a\u00f1os y un impacto positivo en el PIB de unos 590 millones de euros anuales. A partir del a\u00f1o 2027 la nueva plataforma F-110 nos va a permitir man - tener una posici\u00f3n ventajosa, adem\u00e1s de constituir una excelente oportunidad para la industria de defensa espa\u00f1ola en el mercado internacional. \u2014\u00bfQu\u00e9 otros planes de moderniza - ci\u00f3n son prioritarios? \u2014En el corto plazo ser\u00e1 necesario acometer una modernizaci\u00f3n de media vida de las fragatas F-100 para garanti- zar al menos 15 o 20 a\u00f1os m\u00e1s. Asimismo, destaca la adhesi\u00f3n de Espa\u00f1a al proyecto PESCO EPC ( Eu- ropean Patrol Corvette ) de la Uni\u00f3n Euro- pea, a trav\u00e9s del cual se podr\u00e1n impulsar proyectos tecnol\u00f3gicos que optar\u00e1n a fi-nanciarse mediante los fondos del Fon - do Europeo de Defensa y desarrollar un dise\u00f1o de buque para las operaciones de seguridad mar\u00edtima que pueda reempla - zar a los patrulleros de altura que alcan - cen el final de su vida \u00fatil. Tambi\u00e9n se est\u00e1 desarrollando el pro- grama BAM-IS, buque de Intervenci\u00f3n Subacu\u00e1tica que relevar\u00e1 al buque Nep- tuno, finalizado su ciclo de vida, y que es imprescindible para el rescate y super - vivencia de nuestros submarinistas. Para mantener la capacidad que aporta la Infanter\u00eda de Marina, adem\u00e1s de los helic\u00f3pteros de transporte t\u00e1ctico, es tambi\u00e9n prioritaria la sustituci\u00f3n de los veh\u00edculos de asalto anfibio (AAV), la adquisici\u00f3n de blindados 8x8 con torres de 105 mm. que reemplazar\u00e1n a los ca-rros de combate M60, ya dados de baja, y la adquisici\u00f3n de morteros embarca-dos sobre veh\u00edculos t\u00e1cticos. En el \u00e1mbito aeronaval, los princi- pales proyectos son la modernizaci\u00f3n del helic\u00f3ptero multiprop\u00f3sito naval SH60B, y la sustituci\u00f3n del avi\u00f3n AV8B Harrier, previsiblemente por el F35B, ya que es la \u00fanica aeronave de ala fija ca-paz de operar desde el LHD Juan Car- los I. Adem\u00e1s, se pretende consolidar la capacidad de vigilancia de los medios a\u00e9reos no tripulados. \u2014\u00bfQu\u00e9 relevancia tiene la indus- tria naval espa\u00f1ola? \u2014Es considerada como estrat\u00e9gica para la Defensa Nacional, ejerce impor - tantes efectos de arrastre econ\u00f3mico y como motor de desarrollo e innovaci\u00f3n. Por cada euro que emplea la Armada se generan 2,31 euros en la econom\u00eda es - pa\u00f1ola y multiplica por 1,8 el empleo. Nosotros ofrecemos a la industria nuestro conocimiento y experiencia en la definici\u00f3n conceptual, dise\u00f1o, desa-rrollo y uso de plataformas y sistemas navales. Esta colaboraci\u00f3n se ha mate-rializado en multitud de proyectos en los \u00faltimos 50 a\u00f1os, hasta alcanzar un importante grado de autonom\u00eda en el dise\u00f1o de sistemas y buques de guerra. Programas como la F-110, con sus programas I+D asociados, y la obligada transformaci\u00f3n digital hacia el concepto del Arsenal 4.0 , aportan un efecto mul- tiplicador de las capacidades tecnol\u00f3gi - cas nacionales y son ejemplos concretos que permitir\u00e1n mejorar la competencia comercial de nuestras empresas. Ade - m\u00e1s, esto confiere a Espa\u00f1a una mayor soberan\u00eda en el empleo de sus sistemas de armas. \u2014Antes se ha referido a la necesi - dad de mejorar la gesti\u00f3n de la infor - maci\u00f3n y el conocimiento... \u2014S\u00ed. Siempre hemos tenido muy en cuenta el an\u00e1lisis del factor tecnol\u00f3gico para mejorar y adaptar nuestra organi-zaci\u00f3n, entre otros, con el objetivo de optimizar el empleo de nuestro perso-nal, bien muy escaso por las reduccio-nes que ha habido en los a\u00f1os de crisis econ\u00f3mica. Hoy en d\u00eda, el verdadero reto es disponer de la informaci\u00f3n ne - cesaria y de la agilidad suficiente para hacerlo al ritmo acelerado al que evolu-ciona el entorno. En el contexto de la era digital, la Armada afronta este cambio a trav\u00e9s de un ambicioso Plan de Transformaci\u00f3n Digital. Este plan, plenamente alineado con el Plan de Transformaci\u00f3n Digital del Ministerio de Defensa y de la Ad - ministraci\u00f3n General del Estado, per - sigue, entre otros objetivos, obtener la superioridad en la informaci\u00f3n a trav\u00e9s de la explotaci\u00f3n de los datos y con un car\u00e1cter integrador que consolide a las personas, los procesos, las nuevas tec - nolog\u00edas y, por supuesto, en un entorno ciberseguro. En cuanto a la Inteligencia Artificial se han puesto en marcha varios proyec-tos con el fin de aportar soluciones que permitan reforzar las capacidades ope - rativas y log\u00edsticas de la Flota. \u2014\u00bfCu\u00e1l es la aportaci\u00f3n de nuestra Armada en el \u00e1mbito de la OTAN? \u2014Adem\u00e1s de nuestra importante contribuci\u00f3n en t\u00e9rminos de esfuerzo, la preparaci\u00f3n de nuestro personal y el nivel tecnol\u00f3gico de nuestras unidades gozan de una alta consideraci\u00f3n entre nuestros aliados. En estos momentos, la Armada parti- cipa en la operaci\u00f3n Sea Guardian, de se- guridad mar\u00edtima en el Mediterr\u00e1neo, y en las agrupaciones navales permanen - tes que aseguran la disuasi\u00f3n y defensa y que constituyen el primer elemento de respuesta de la OTAN ante una cri - sis. En concreto, tenemos al cazaminas Tambre integrado en la agrupaci\u00f3n de medidas contra minas n\u00famero 2 (SN-MCMG-2) y desde el primero de julio a la fragata \u00c1lvaro de Baz\u00e1n en la agrupa - ci\u00f3n de escoltas n\u00famero 2 (SNMG-2) que, adem\u00e1s, hace de buque insignia de la agrupaci\u00f3n. Tambi\u00e9n proporciona - mos uno de los cinco Cuarteles Gene - rales Mar\u00edtimos de Alta Disponibilidad de la Alianza, el SPMARFOR HQ. Se trata de un Cuartel General desplega-ble, basado en el buque Castilla, y que a lo largo de este a\u00f1o 2020 se encuentra [ entrevista ] \u00abCada euro que la industria emplea en la Armada genera 2,31 euros en la econom\u00eda espa\u00f1ola y multiplica por 1,8 el empleo\u00bbJulio/Agosto 2020Revista Espa\u00f1ola de Defensa 27preparado y certificado por si fuese ne- cesaria su actuaci\u00f3n. Todo ello, demues - tra el compromiso de Espa\u00f1a y la Arma - da con la Alianza. \u2014\u00bfC\u00f3mo ha visto la evoluci\u00f3n de las misiones internacionales en los \u00fal - timos a\u00f1os? \u2014La implicaci\u00f3n de Espa\u00f1a corre paralela a su concienciaci\u00f3n de que la amenaza es mejor contrarrestarla lejos de nuestras fronteras, all\u00ed donde exista un foco de inestabilidad, pues si no se neutraliza terminar\u00eda afec-t\u00e1ndonos. Estas misiones han evolucionado para adaptarse a las crisis y conflictos del momento. As\u00ed, la aparici\u00f3n y crecimiento del Daesh nos ha llevado de nuevo a tener pre - sencia en Irak. Las primaveras \u00e1rabes, que han desembocado en una larga guerra civil en Siria y en la desestabilizaci\u00f3n de Libia, tuvieron como re - acci\u00f3n nuestras misiones en Turqu\u00eda y en la operaci\u00f3n So- phia en aguas del Mediterr\u00e1 - neo contra las redes de tr\u00e1fico ilegal de personas. Las pol\u00edti-cas m\u00e1s agresivas de Rusia, especialmente en Ucrania, han obligado a la OTAN a reforzar la disuasi\u00f3n y han motivado nuestra presencia en el B\u00e1ltico. Por otro lado, la inseguridad en el golfo de Guinea, desde donde Espa-\u00f1a importa parte del petr\u00f3leo que consume, nos ha llevado a aumentar la presencia de patrulleros de la Armada en esas aguas. Y, finalmente, la inestabilidad general en el Sahel, nuevo lugar de asentamiento de grupos terroristas y paso hacia Euro-pa de todo tipo de tr\u00e1ficos ilegales, ha motivado nuestra presencia en Mal\u00ed, con participaci\u00f3n de unidades de la In-fanter\u00eda de Marina. Estos \u00faltimos casos demuestran que los focos de inestabili - dad se han acercado mucho a nuestras fronteras. Es muy importante no perder de vis- ta dos circunstancias. La primera es que vivimos en un mundo globalizado y que, por tanto, cualquier desequilibrio, tarde o temprano, acaba alcanz\u00e1ndonos. La segunda es, como le dec\u00eda, que cuanto antes y m\u00e1s lejos atajemos un problema, menores ser\u00e1n los efectos indeseados que origine. \u2014\u00bfSomos conscientes los espa\u00f1oles de la importancia que tiene el entorno mar\u00edtimo para nuestra seguridad? \u2014Ese es uno de nuestros principales esfuerzos; que el conjunto de la socie - dad conozca la dimensi\u00f3n mar\u00edtima de Espa\u00f1a y la importancia que tiene en nuestro sistema econ\u00f3mico actual el mantener las l\u00edneas de comunicaci\u00f3n mar\u00edtimas abiertas y seguras. Con ese objetivo, la Armada lleva presente en el oc\u00e9ano \u00cdndico de forma continuada desde el lanzamiento de la operaci\u00f3n Atalanta en 2008. El principal r\u00e9dito ha sido la mejora en la seguridad para el transporte mar\u00edtimo que atraviesa la re-gi\u00f3n procedente del golfo P\u00e9rsico y el sudeste asi\u00e1tico, lejos de aquel momen - to \u00e1lgido de enero de 2011, cuando los piratas manten\u00edan secuestrados a 736 rehenes y 32 buques. Otro ejemplo es la presencia cada vez m\u00e1s frecuente de unidades de la Ar - mada en la costa occidental africana y el golfo de Guinea, espacios de inter\u00e9s prioritario para Espa\u00f1a. La importan-cia estrat\u00e9gica de este flanco sur europeo obliga a nuestro pa\u00eds a erigirse como un actor principal en la protecci\u00f3n de las rutas mar\u00edtimas y el aprovisionamiento energ\u00e9tico, as\u00ed como en hacer frente a otros factores que amenazan la seguri - dad mar\u00edtima, como la pirater\u00eda, el te - rrorismo y la inmigraci\u00f3n irregular. En este sentido, nuestro Gobierno, y por tanto la Armada, aspira a contribuir de forma permanente en el Plan de Acci\u00f3n que desarrolla la Uni\u00f3n Euro-pea en esta regi\u00f3n con el obje-tivo de reforzar el conocimiento del entorno mar\u00edtimo y aumen - tar la cooperaci\u00f3n con las mari - nas ribere\u00f1as. \u2014\u00bfC\u00f3mo se combina la mo- dernidad con el mantenimien - to de los valores y tradiciones? \u2014La Armada, a lo largo de su varias veces centenaria his-toria, siempre ha intentado estar en vanguardia de los avances tecnol\u00f3gicos. Ser respetuosos con las tradiciones no supo-ne inmovilismo, sino afianzar la evoluci\u00f3n en fuertes ra\u00edces como son nuestros valores y principios que se han mostra-do fundamentales a lo largo de esa historia. Esta apuesta per - manente por la innovaci\u00f3n y el conocimiento no es actual, viene de muy lejos y tiene una buena muestra precisamente este a\u00f1o en el que celebramos el 250\u00ba ani-versario de la creaci\u00f3n del cuer - po de ingenieros de Marina, por orden de Carlos III. Este hito supuso el germen de los actuales ingenieros navales, entre otros, y la in-dustrializaci\u00f3n del proceso completo de la construcci\u00f3n naval en Espa\u00f1a. Como le dec\u00eda antes, en la actualidad nos estamos esforzando por no perder el tren de la transformaci\u00f3n digital, pues lo consideramos esencial para lograr la superioridad en el combate y la intero - perabilidad con nuestros aliados, y creo que precisamente apoy\u00e1ndonos en esos valores y en la forma de actuar que la actividad en la mar nos impone, lo lo-graremos. Victor Hern\u00e1ndez Fotos: Pepe D\u00edaz 28 Revista Espa\u00f1ola de Defensa Julio/Agosto 2020 CUATRO SEMANAS LOS aviones del 43 Grupo de Fuerzas A\u00e9reas y los medios de la Unidad Militar de Emergencias (UME) est\u00e1n un verano m\u00e1s en alerta contra los incendios forestales. La campa\u00f1a fue presentada el pasado 18 de junio por la vicepresidenta cuarta del Gobierno y minis - tra para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y el Reto Demogr\u00e1fico, Teresa Ribera, acompa\u00f1ada por la ministra de Defensa, Margarita Robles, en un acto que tuvo lugar en las instala - ciones del 43 Grupo, en la base a\u00e9rea de Torrej\u00f3n de Ar - doz (Madrid). Junto a un avi\u00f3n Bombardier CL-415 las dos ministras firmaron la renovaci\u00f3n del acuerdo que regula la colaboraci\u00f3n entre ambos departamentos para la operati - vidad, el mantenimiento y la disponibilidad de los medios a\u00e9reos de lucha contra los incendios fo-restales. Las aeronaves operadas por el 43 Gru - po de Fuerzas A\u00e9reas se adscriben org\u00e1nica y operativamente a De-fensa y funcionalmente al MITECO, que decide su utilizaci\u00f3n. Las co - munidades aut\u00f3nomas son las competentes en materia de extinci\u00f3n de incendios pero la ad - ministraci\u00f3n central, a trav\u00e9s del MITECO, las apoya con medios materiales, tecnol\u00f3gicos y humanos desplegados por todo el territorio nacional. En el dispositivo, el 43 Grupo aporta este verano 18 aviones anfibios Canadair CL-215T y Bombardier CL-415 y la UME, 1.400 efectivos para intervenciones de ataque directo al fuego y otros 1.500 en funciones de apoyo log\u00eds - tico. Esta unidad se encargar\u00e1, adem\u00e1s, de la direcci\u00f3n operativa de las labores de extinci\u00f3n cuando los incendios sean declarados de inter\u00e9s nacional por el Ministerio del Interior. De los 18 aviones anfibios, once estar\u00e1n desple - gados en La Coru\u00f1a, Zaragoza, Baleares, Salamanca, M\u00e1laga, Torrej\u00f3n de Ardoz y Badajoz. Este n\u00famero se po - dr\u00e1 ampliar a cinco m\u00e1s si fuera necesario en el plazo de diez d\u00edas. Adem\u00e1s, dispone de otros dos que estar\u00e1n en situaci\u00f3n de reacci\u00f3n inmediata para atender los servicios fuera de campa\u00f1a lo que implica estar preparados para despegar en un tiempo m\u00e1ximo de una hora. Durante el pasado a\u00f1o, esta unidad particip\u00f3 en la extinci\u00f3n de 433 incendios, superando las 1.300 horas de vuelo y 3.842 descargas de agua. EN PRIMERA L\u00cdNEA En el acto de presentaci\u00f3n de la campa\u00f1a, la ministra de Defensa asegur\u00f3 a Teresa Ribera que \u00abpuede contar con los mejores hombres y mujeres de las Fuerzas Armadas que, como siempre, estar\u00e1n en primera l\u00ed - nea y, como siempre, son un orgullo para Espa\u00f1a\u00bb. Ribera, por su parte, destac\u00f3 que el presupuesto de su Ministerio para el dis - positivo de extinci\u00f3n es de 85 millones de euros. \u00abEsta inversi\u00f3n anual, junto con lo que aportan las comunida-des aut\u00f3nomas, es un presupuesto necesa - rio pero que se debe complementar con una mayor concienciaci\u00f3n y actuaciones preventivas por parte de todos los ciuda - danos\u00bb. \u00abEn este Ministerio \u2014a\u00f1adi\u00f3\u2014 trabajamos para conservar y proteger nuestros montes. Pero tambi\u00e9n para vertebrar el sector forestal, visibilizar su aportaci\u00f3n so - cioecon\u00f3mica al territorio, su valor ambiental y desarrollar su potencial para fijar poblaci\u00f3n al medio rural, creando valor a\u00f1adido y empleo de calidad\u00bb. Desde comienzos del a\u00f1o y hasta el 7 de junio, en Es - pa\u00f1a se hab\u00edan registrado 2.623 incendios forestales que han afectado a m\u00e1s de 15.000 hect\u00e1reas. Son muchos menos que en el mismo per\u00edodo del a\u00f1o anterior en el que se produjeron cerca de 6.000 y se quemaron casi 37.000 hect\u00e1reas. Nacional Campa\u00f1a contra los incendios forestales El 43 Grupo y la UME colaboran con medios a\u00e9reos y terrestres Ricardo P\u00e9rez/MDEC\u00f3digo \u00e9tico Normas de conducta en la pol\u00edtica de compras Revista Espa\u00f1ola de Defensa 29 Julio/Agosto 2020El Bolet\u00edn Oficial de Defensa (BOD) public\u00f3 el pasado 12 de junio una Instrucci\u00f3n que establece el c\u00f3digo \u00e9tico y de conducta del personal que participa en la pol\u00edtica de com - pras del Ministerio. La norma proporciona una gu\u00eda de ac - tuaci\u00f3n de dicho personal en su desempe\u00f1o profesional y dota al Departamento de una referencia objetiva y fiable que facilita la adop - ci\u00f3n de decisiones para evitar situaciones de discrecionalidad o conflicto de intereses que pudieran deteriorar la imagen institucional. Se ha constituido un comit\u00e9 asesor del c\u00f3di - go, formado por representantes de todos los \u00e1mbitos del Ministerio, que velar\u00e1 para que estas normas se difundan, implementen y se interpreten correctamente. Las empresas y operadores econ\u00f3micos deber\u00e1n formalizar un compromiso de adhe - si\u00f3n al c\u00f3digo, comprometi\u00e9ndose a facilitar su cumplimiento y difusi\u00f3n, evitar interferencias y comunicar cualquier posibilidad de conflicto de intereses.Coordina: Elena Tarilonte etarilonte@oc.mde.es EL 15 de junio de 1845, la rei - na Isabel II cre\u00f3 el Cuerpo de Veterinaria Militar. A lo largo de estos 175 a\u00f1os, los veterinarios han pasado de pertenecer al Ej\u00e9rcito de Tierra a formar parte de los Cuerpos Comunes de las Fuerzas Armadas. Su nacimiento, recorrido y situaci\u00f3n actual fueron recordadas en un acto celebrado en el Centro Militar de Ve - terinaria (CEMILVET) presidido por el entonces subsecretario de Defensa, Alejo de la Torre, al que asistieron el inspector general de Sanidad, general Antonio Conde, el subinspector gene - ral de Apoyo Veterinario, general Car - los Agudo, el director del CEMILVET, coronel Alberto P\u00e9rez, y una repre - sentaci\u00f3n de veterinarios militares. En el acto se record\u00f3 su participa- ci\u00f3n en la operaci\u00f3n Balmis durante la cual han realizado pruebas PCR para lo que acondicionaron y valida - ron en tiempo r\u00e9cord su laboratorio de biolog\u00eda molecular con el Instituto Carlos III. Adem\u00e1s, llevaron a cabo labores de desinfecci\u00f3n y asesora - miento en el control de pandemias. Veterinaria Militar El Cuerpo celebra su 175\u00ba aniversario H\u00e9l\u00e8ne Gicquel La ministra de Defensa, Margarita Robles, presidi\u00f3 el 24 de junio la clausura del XXI Curso de Estado Mayor de las Fuerzas Ar - madas en el CESEDEN ante una reducida representaci\u00f3n de alumnos, profesores e in - vitados, por motivos de seguridad sanitaria. El COVID-19 ha marcado el final de este curso, por lo que Robles agradeci\u00f3 a los alumnos el esfuerzo realizado para culminar sus estudios en unas condicio - nes especialmente duras. De los 120 alumnos que han finalizado, 89 eran es - pa\u00f1oles y 31 extranjeros pero solo se en - tregaron f\u00edsicamente los diplomas a una representaci\u00f3n, a diez de ellos. Tras unas palabras del JEMAD, el di - rector de la Escuela Superior de las FAS pronunci\u00f3 la \u00faltima lecci\u00f3n del curso, y se proyect\u00f3 un video con un mensaje de feli -Fin de curso Entregas de despachos bajo medidas sanitarias citaci\u00f3n del Rey Felipe VI al grupo por haber superado sus estudios satisfactoriamente pese a las dificultades de la pandemia y el estado de alarma. I\u00f1aki G\u00f3mez/MDE30 Revista Espa\u00f1ola de Defensa Julio/Agosto 2020CUATRO SEMANAS CUATRO SEMANAS cre\u00f3 en 1999 para compartir conocimien - tos operativos y tecnol\u00f3gicos as\u00ed como su experiencia ante la creciente amenaza que supon\u00edan los misiles bal\u00edsticos y los misiles antibuque. Para ejercer esta pre - sidencia, Espa\u00f1a ha designado un comit\u00e9 ejecutivo multidisciplinar liderado por el contralmirante Rub\u00e9n Rodr\u00edguez Pe\u00f1a. Los miembros del MTMD-F analizan la interoperabilidad de sus capacidades anti - misil para poder integrarlas en una fuerza multinacional y as\u00ed poder defenderse utili - zando una red com\u00fan de mando y control. Durante la presidencia de Espa\u00f1a se va a llevar a cabo el ejercicio For- midable Shield-21 en aguas escocesas durante la segunda quincena de mayo de 2021. La Armada participar\u00e1 con la fragata Crist\u00f3bal Col\u00f3n.ESPA\u00d1A asumi\u00f3 el 10 de junio la presidencia del foro internacional Maritime Theater Missile Defense Forum (MTMD-F) hasta julio de 2021. Formado por once marinas (EEUU, Canad\u00e1, Reino Unido, Italia, Alemania, Holanda, Australia, Dinamarca, Francia, Noruega y Espa\u00f1a), esta organizaci\u00f3n se Defensa naval antimisiles Espa\u00f1a preside el foro internacional ArmadaFuerzas ArmadasRevista Espa\u00f1ola de Defensa 31 Julio/Agosto 2020Operaci\u00f3n Indalo Control de la inmigraci\u00f3n ilegal El jefe del Mando de Operaciones de la Guardia Civil, teniente general F\u00e9lix Bl\u00e1z - quez, y el comandante del Mando de Operaciones, teniente general Fernando L\u00f3pez del Pozo, firmaron el pasado 11 de junio el protocolo de apoyo de las Fuerzas Armadas a la Guardia Civil en la opera - ci\u00f3n Indalo. Una misi\u00f3n destinada al con - trol de flujos de inmigraci\u00f3n ilegal y lucha contra el crimen transfronterizo (pirater\u00eda, tr\u00e1fico il\u00edcito de estupefacientes y armas, pesca ilegal, etc\u00e9tera) que tiene lugar en las costas y fronteras exteriores del sur de la pen\u00ednsula ib\u00e9rica. En esta operaci\u00f3n, dirigida y cofinan - ciada por la Agencia Europea de Vigilan - EL submarino Mistral dej\u00f3 de navegar el pasado 10 de junio. Tras 35 a\u00f1os de servicio en la Armada ha sido inmovilizado y ser\u00e1 sometido a un proceso de desmontaje para reutilizar todo el material que sea posible para equipar a los otros dos submarinos de la serie 70: Galerna y Tramontana. El Mistral no tuvo acto de despedida, debido a la crisis del COVID-19, pero la Armada celebrar\u00e1 m\u00e1s adelante una sencilla ceremonia con su dotaci\u00f3n y la del resto de submarinos. La Armada ten\u00eda previsto someter al Mistral a una quinta gran carena, una gran revisi\u00f3n completa que garantizara la seguridad en su navegaci\u00f3n y operatividad. Sin embargo, termin\u00f3 desestim\u00e1ndolo por lo costoso de la operaci\u00f3n y la buena marcha en la construcci\u00f3n de los nuevos submarinos S-80. La entrega a la Armada del primero de esta serie, el Isaac Peral, est\u00e1 prevista para septiembre de 2022.Adi\u00f3s al submarino Mistral Ha prestado 35 a\u00f1os de servicio en la Armada El patrullero de altura Arnomendi par- ti\u00f3 el pasado 5 de junio de la Estaci\u00f3n Naval de La Gra\u00f1a, en Ferrol, para par-ticipar en la campa\u00f1a de vigilancia e inspecci\u00f3n en el \u00e1rea de regulaci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n de Pesquer\u00edas del At - l\u00e1ntico Noroccidental (NAFO) en aguas pr\u00f3ximas a Canad\u00e1. Se trata de una campa\u00f1a internacio - nal enmarcada en un plan de despliegue conjunto en el que el patrullero espa\u00f1ol act\u00faa como buque de inspecci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea. Hasta el 20 de julio rea - lizar\u00e1 controles espec\u00edficos de la pesca de las especies reguladas para garanti - zar su conservaci\u00f3n y la \u00f3ptima utiliza - ci\u00f3n de los recursos pesqueros. El Tarifa, por su parte, arrib\u00f3 al puerto de Cartagena pocos d\u00edas despu\u00e9s, el 12 de junio, tras pasar 30 d\u00edas en la mar. Durante este tiempo, en el que naveg\u00f3 6.000 millas, particip\u00f3 en el esquema internacional de inspecci\u00f3n pesquera NEAFC ( North East Atlantic Fisheries Commission ) como buque asignado a la Uni\u00f3n Europea. En su zona de actuaci\u00f3n, el Atl\u00e1nti - co Norte, el Tarifa efectu\u00f3 labores de control, vigilancia e inspecci\u00f3n de la flo - ta pesquera. Otra de sus misiones fue proporcionar auxilio m\u00e9dico y t\u00e9cnico a estos pesqueros. Armadacia de Costas y Fronteras (FRONTEX), participan medios a\u00e9reos y navales de distintos organismos y agencias nacio - nales e internacionales, mayoritariamen - te europeos. Entre ellos, unidades de la Armada espa\u00f1ola y del Ej\u00e9rcito del Aire que se integraron en Indalo el verano del pasado a\u00f1o.Vigilancia pesquera Participan los patrulleros Tarifa y ArnomendiEMADArmada32 Revista Espa\u00f1ola de Defensa Julio/Agosto 2020 CUATRO SEMANAS Durante un a\u00f1o la Armada va a liderar la agrupaci\u00f3n naval de la OTAN n\u00famero 2 (SNMG-2, por sus siglas en ingl\u00e9s). El 30 de junio la fragata \u00c1lvaro de Baz\u00e1n (F-101) re- lev\u00f3 a la italiana Virginio Fasan como buque de mando de este grupo naval que opera en el mar Negro y el Mediterr\u00e1neo oriental y al que se unen buques de otras marinas EN las \u00faltimas semanas, cien - tos de militares han regresa - do a Espa\u00f1a con la misi\u00f3n cumplida tras permanecer varios meses en misiones en el exterior. Todos ellos, al igual que los que se incorporaban a estas operaciones, se han sometido a un protocolo sanitario espec\u00edfico para descartar contagios del SARS-CoV-2. El 20 de junio, la fragata Santa Mar\u00eda tomaba el relevo a la Numan- cia \u2014foto superior\u2014 en la operaci\u00f3n Atalanta, en la que estar\u00e1 desplega - da hasta el mes de octubre. Con la transferencia de mando, en el puerto de Yibuti, la dotaci\u00f3n de la Numancia puso fin a cuatro meses de misi\u00f3n en las costas de Somalia. Durante el despliegue, la unidad ha ejercido como buque de mando de la operaci\u00f3n, comandada por Portugal entre los meses de febrero y marzo, y por Espa\u00f1a desde marzo a junio. El co - mandante de la fuerza, el contralmirante Ignacio Villanueva y su estado mayor contin\u00faan ejerciendo el mando a bordo de la Santa Mar\u00eda. El contingente en EUTM-Mal\u00ed, compuesto mayoritariamente por unidades de la Brigada de La Legi\u00f3n y del Tercio de Armada de Infanter\u00eda de Marina, ha sido relevado el 16 de junio por personal de las mismas unidades \u2014fotograf\u00eda inferior\u2014. El contingente seguir\u00e1 actuando como fuerza de protecci\u00f3n para dar segu-ridad a los militares de los diferen - tes pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea que adiestran a las Fuerzas Armadas malienses. La Brigada de la Legi\u00f3n tambi\u00e9n aportaba el grueso de las tropas que han estado desplegadas des - de noviembre en L\u00edbano, dentro de la Fuerza Interina de Naciones Uni - das (UNIFIL). El relevo tendr\u00eda que haberse realizado el pasado mes de mayo, pero qued\u00f3 aplazado por las medidas de seguridad derivadas de la crisis sanitaria. El aeropuerto de Almer\u00eda recibi\u00f3 el pasado 15 de junio a la primera rotaci\u00f3n del contingente. La segunda lleg\u00f3 el 3 de julio, y el resto lo har\u00e1 en las semanas siguientes cuando ser\u00e1n relevadas por efectivos de la Brigada Paracaidista.Relevos en el exterior Nuevos contingentes en Mal\u00ed, Irak, Libano y el \u00cdndico aliadas. El capit\u00e1n de nav\u00edo Manuel Aguirre Alderegu\u00eda recibi\u00f3 la bandera de la OTAN durante la ceremonia de traspaso del man - do, en la base naval de Rota (C\u00e1diz). A lo largo de los pr\u00f3ximos doce meses, la Armada espa\u00f1ola estar\u00e1 al frente del gru- po naval con otras dos fragatas, la Crist\u00f3bal Col\u00f3n, a partir de noviembre, y la M\u00e9ndez N\u00fa\u00f1ez , desde marzo de 2021. Durante ese tiempo se desarrollar\u00e1n maniobras interna - cionales y se interactuar\u00e1 con la Agrupaci\u00f3n Permanente de Medidas Contraminas n\u00ba 2 (SNMCMG-2) de la OTAN, el otro grupo naval que la Alianza suele desplegar en el Mediterr\u00e1neo y al que el pasado 15 de junio se uni\u00f3 el cazaminas Tambre.Agrupaci\u00f3n naval aliada La Armada lidera la SNMG-2Misiones internacionales EMAD EMAD EMADJulio/Agosto 2020Revista Espa\u00f1ola de Defensa 33 L JEFE DEL CAOC TJ EL teniente general Fernando de la Cruz Caravaca ha sido nombrado comandante del Centro de Operaciones A\u00e9reas Combinadas de la OTAN de Torrej\u00f3n de Ardoz (CAOC TJ). Es - tar\u00e1 al mando de esta unidad internacional de la estructura de mandos de la Alianza cuya misi\u00f3n es planear, dirigir, coordinar, supervisar, analizar e informar sobre las operaciones de defen - sa a\u00e9rea que se le asignan en paz, crisis y conflicto siguiendo las directivas del componente a\u00e9reo de la OTAN en el sur de Europa, su \u00e1rea de responsabilidad. El CAOC tambi\u00e9n alberga la capacidad de poder activar una estructura de mando compo - nente a\u00e9reo para la gesti\u00f3n de crisis y conflictos en cualquier otro lugar alejado de nuestro territorio nacional. En su toma de posesi\u00f3n, el teniente general se\u00f1al\u00f3 que el centro est\u00e1 plenamente comprometido a \u00abproteger, en todo momento, nuestro territorio, nuestra poblaci\u00f3n y nuestras fuerzas, dentro del \u00e1rea de responsabilidad\u00bb. El acto estuvo presidido por el JEMAD, general del aire Miguel \u00c1ngel Villarro - ya, acompa\u00f1ado del jefe del Mando Componente A\u00e9reo de la OTAN, general Jeffrey L. Harrigian.El nuevo responsable del CAOC ha desarrollado parte de su carreral profesional en el Mando A\u00e9reo de Combate. Ha estado destinado en las Alas 12, 11 y 15 \u2014en esta \u00faltima es - tuvo al mando\u2014. Ha sido jefe de la Divisi\u00f3n de Operaciones del Estado Mayor del Ej\u00e9rcito del Aire y del Mando A\u00e9reo de Canarias y, en el extranjero, ha ocupado diferentes puestos de responsabilidad en el Air South, en N\u00e1poles, y en la NATO Eurofighter and Tornado Management Agency , en M\u00fanich; ha sido jefe de escuadr\u00f3n en Kosovo y de la base avanzada de Herat, Afganist\u00e1n. Personas L MANDO DE PERSONAL DEL EJ\u00c9RCITO AL frente del mando de personal del Ej\u00e9rcito de Tierra ha sido nombrado el teniente general Guillermo Ma- nuel Fern\u00e1ndez S\u00e1ez, puesto al que accede desde la Direcci\u00f3n de Integraci\u00f3n de Funciones Log\u00edsticas del Mando de Apoyo Log\u00edstico (MALE). Ha estado al mando del Grupo de Artiller\u00eda Antia\u00e9rea II/73 NASAMS, ha sido analista en la jefatura del MALE, en el Estado Mayor Conjunto, en el Estado Mayor del ET y en el Cuartel General de la Fuerza Log\u00edstica. Tambi\u00e9n ha estado al mando de la AALOG 61. L ALMIRANTE DE LA FLOTA EL Consejo de Ministros ha nombrado almirante de la Flota a Antonio Martorell Lacave. Especialista en armas submarinas, ha sido comandante del Cuartel General Operacional espa\u00f1ol (ES-OHQ) que dirige la operaci\u00f3n Atalanta, del Grupo de Acci\u00f3n Naval 2, almirante de Acci\u00f3n Naval, COMSPMARFOR, y del Cuartel General Mar\u00edtimo de Alta Disponibilidad. Tambi\u00e9n ha mandado el dragaminas Mi\u00f1o, el caza - minas Turia, la Agrupaci\u00f3n Permanente de Medidas Contraminas y el buque Castilla. L FUERZA LOG\u00cdSTICA OPERATIVA LA Fuerza Log\u00edstica Operativa tiene un nuevo responsable, el general de divisi\u00f3n Juan Francisco Arrazola Mart\u00ednez, que desarrollar\u00e1 su cargo en el Palacio de la Capitan\u00eda General de La Coru\u00f1a. Tambi\u00e9n se ha hecho cargo de la representaci\u00f3n institucional de las Fuerzas Armadas en Asturias, Cantabria, Castilla y Le\u00f3n, Galicia y Pa\u00eds Vasco. Entre otros destinos, a lo largo de su carrera mand\u00f3 el Grupo de Artiller\u00eda Antia\u00e9rea I/71, el Centro Geogr\u00e1fico del Ej\u00e9rcito y el gabinete del JEME. L MANDO A\u00c9REO DE CANARIAS EL general de divisi\u00f3n Juan Pablo S\u00e1nchez Lara es el nuevo jefe del Mando A\u00e9reo de Canarias, cargo al que accede desde la jefatura de la Divisi\u00f3n de Planes. Con anterioridad, ha sido jefe de la base a\u00e9rea de San Javier y director de la Academia General del Aire, ha estado destinado en el Cuarto Militar de la Casa de Su Majestad el Rey y en el SHAPE (cuartel general supremo de las potencias alidas en Europa), en Mons (B\u00e9lgica). Tambi\u00e9n ha ejercido la jefatura del destacamento Ori\u00f3n en la operaci\u00f3n Atalanta. 34 Revista Espa\u00f1ola de Defensa Julio/Agosto 2020El Centro de Operaciones de Vigilancia Espacial del Ej\u00e9rcito del Aire proporciona informaci\u00f3n de los sat\u00e9lites y basura espacialLos vigilantes del ESPACIO ULTRATERRESTRE cionar informaci\u00f3n de la situaci\u00f3n es - pacial al resto de las Fuerzas Armadas. De todo aquello que nos sobrevuela, de todo lo que puede afectar a las capaci - dades espaciales en las que se apoyan\u00bb. Dentro de estas capacidades est\u00e1n los sistemas de posicionamiento y navega - ci\u00f3n (GPS y Galileo ), las comunicaciones por sat\u00e9lite y los cometidos de inteligen - cia, vigilancia y reconocimiento que los ej\u00e9rcitos realizan desde el espacio. \u00abTe - nemos que ser capaces de dar una idea a los responsables del planeamiento y la conducci\u00f3n de operaciones militares de cu\u00e1l es la situaci\u00f3n espacial en cada mo - mento\u00bb, explica Gonz\u00e1lez C\u00e1mara. Con esta informaci\u00f3n, los mandos operativos EN el espacio hay 34.000 ob - jetos de un tama\u00f1o mayor de diez cent\u00edmetros, unos 900.000 entre uno y diez, lo que equivale a una bola de billar, y se calcula que son m\u00e1s de 128 millones los que miden menos de un cent\u00edmetro, muy dif\u00edciles de detectar. La mayor\u00eda se encuentra en \u00f3rbitas bajas, entre los 200 y los 2.000 kil\u00f3metros, donde tam - bi\u00e9n se ubica el 70 por 100 de la basura espacial: restos de lanzadores, sat\u00e9lites abandonados y otros objetos que ya no cumple ninguna funci\u00f3n \u00fatil. La depen - dencia civil y militar de los servicios que provienen del espacio es cada d\u00eda mayor y su destrucci\u00f3n o manipulaci\u00f3n inten - cionada tendr\u00eda graves consecuencias para la vida en la Tierra tal y como la concebimos hoy en d\u00eda. Por ello, son ne - cesarios los sistemas de control, vigilancia y se - guimiento de toda la acti-vidad que tiene lugar en el espacio ultraterrestre. En las Fuerzas Arma - das, el responsable de esta tarea es el Centro de Operaciones de Vigi - lancia Espacial (COVE), la unidad m\u00e1s joven del Ej\u00e9rcito del Aire. \u00abNues-tra misi\u00f3n \u2014se\u00f1ala su responsable, el coman - dante Rafael Gonz\u00e1lez C\u00e1mara\u2014 es propor -[ fuerzas armadas ] pueden decidir el momento \u00f3ptimo para maniobrar sus fuerzas. \u00abNormalmente, lo har\u00e1n cuando no nos observen, pero tambi\u00e9n cuando nos observen porque se quiera dar una impresi\u00f3n concreta al adversario. Para eso hay que saber con qu\u00e9 sat\u00e9lites cuenta ese hipot\u00e9tico ene - migo y cu\u00e1ndo nos van a sobrevolar. Y a la inversa, saber cuando es el mejor mo - mento para utilizar nuestros medios de observaci\u00f3n sobre una base determinada o una \u00e1rea concreta\u00bb. La creaci\u00f3n oficial del COVE es muy reciente, noviembre de 2019, por lo que la unidad a\u00fan est\u00e1 en fase de implanta-ci\u00f3n. El centro est\u00e1 ubicado en la base a\u00e9 - rea de Torrej\u00f3n de Ardoz (Madrid) y en \u00e9l trabajan seis militares, una cifra que crecer\u00e1 has - ta los 25 en los pr\u00f3ximos cinco a\u00f1os y, previsible-mente, hasta el centenar en el a\u00f1o 2035. Cuentan para su trabajo con una red de sensores y con el Centro Espa\u00f1ol de Ope - raciones de Seguimiento y Vigilancia del Espacio (S3TOC), de car\u00e1cter ci-vil, que se encuentra en el mismo edificio y con el cual mantiene una colabo - raci\u00f3n muy estrecha. De esa red de sensores forma parte un radar de vigilancia y seguimiento espacial instalado en la base a\u00e9rea de Mor\u00f3n de El responsable del COVE, junto a otros dos miembros de la unidad, en sus instalaciones de la base a\u00e9rea de Torrej\u00f3n de Ardoz. H\u00e9l\u00e8ne GicquelJulio/Agosto 2020Revista Espa\u00f1ola de Defensa 35 Los miembros del COVE participan en el ejercicio Global Sentinel que se celebra en EEUU y al que acuden todos los pa\u00edses con un peso espec\u00edfico en la vigilancia espacial. la Frontera (Sevilla). Desarrollado con fondos de la Agencia Europea del Espa - cio, est\u00e1 operado por el S3TOC aunque, pr\u00f3ximamente, su control operativo pasa-r\u00e1 a depender del Ministerio de Defensa. \u00abLos datos que recoja el radar seguir\u00e1n entrando por el S3TOC pero ser\u00e1 Defen - sa quien los filtre separando los que son de inter\u00e9s militar de los que no son sen-sibles\u00bb, se\u00f1ala el comandante. Este radar detecta cualquier objeto que pase hasta 2.000 kil\u00f3metros de altura y ofrece los da - tos que permiten detectar su \u00f3rbita. RECOGIDA DE DATOS Adem\u00e1s del radar de Mor\u00f3n, la red de sensores con los que se recogen esos datos cuenta con telescopios. Defensa opera uno de ellos, en C\u00e1diz, pertenecien - te al Real Observatorio de la Armada (ROA), y utiliza otros diez de car\u00e1cter cient\u00edfico con los que el S3TOC mantie-ne acuerdos y contratos de colaboraci\u00f3n. El ROA tambi\u00e9n aporta su tel\u00e9metro l\u00e1ser, un instrumento muy preciso para establecer las distancias entre objetos espaciales. \u00abMediante esas mediciones, podemos conocer la \u00f3rbita de un objeto \u2014puntualiza el jefe del COVE\u2014. So-lemos pensar que un sat\u00e9lite lleva una \u00f3rbita m\u00e1s o menos constante pero dis-ta mucho de ser una elipse perfecta. Por eso, cuanto mejores sean los datos que tengamos de la \u00f3rbita de un sat\u00e9lite, me - jores c\u00e1lculos podemos hacer a futuro, y las probabilidades de colisi\u00f3n pueden ser m\u00e1s exactas\u00bb. Algo fundamental para maniobrar a tiempo los sat\u00e9lites y as\u00ed evi - tar ese choque. Aqu\u00ed surge otro problema, y es que cuanto m\u00e1s se maniobra un sat\u00e9lite me - nos vida \u00fatil le queda. Actualmente, el COVE est\u00e1 siguiendo el desarrollo del sat\u00e9lite MED-1, de la empresa nortea - mericana Northrop, capaz de acercarse a los sat\u00e9lites que hayan finalizado su vida \u00fatil y est\u00e9n aparcados, acoplarse a ellos y servirles de motor y suministro de energ\u00eda. Est\u00e1 enfocado para aquellos que est\u00e1n en la \u00f3rbita geoestacionaria, los m\u00e1s caros y los que m\u00e1s cuesta reempla - zar. Esta iniciativa \u00abtiene mucho inter\u00e9s desde el punto de vista militar\u00bb, a\u00f1ade el responsable del COVE. \u00abLo mismo que lanzas un sat\u00e9lite para que se acerque a otro para ponerlo en servicio, un prop\u00f3 - sito loable y bueno, tambi\u00e9n puedes lan - zarlo para que se acerque a uno de un adversario con la intenci\u00f3n de acoplarlo a \u00e9l y llevarlo donde t\u00fa quieras, o dejarlo fuera de servicio, sacarlo de \u00f3rbita, da - \u00f1arlo o espiarlo. Esa es una las amenazas que consideramos\u00bb. Otro \u00e1mbito de trabajo del COVE es el Space Weather : saber c\u00f3mo afectan las tormentas a los sat\u00e9lites, las estacio-nes terrestres o, incluso, a las comuni - caciones, lo cual puede interferir en las capacidades militares. \u00abNosotros tene - mos que emitir las alertas para que los operadores est\u00e9n sobre aviso\u00bb, se\u00f1ala el teniente Ram\u00f3n Dom\u00ednguez. Actualmente, el centro recibe esta in - formaci\u00f3n, b\u00e1sicamente, a trav\u00e9s de p\u00e1 - ginas gubernamentales. \u00abLos servicios de alertas meteorol\u00f3gicas ya nos la dan elaborada. De momento, hasta que no tengamos capacidad nacional propia, es suficiente. Pero lo que queremos es llegar a ser aut\u00f3nomos\u00bb, puntualiza el coman - dante Gonz\u00e1lez C\u00e1mara. Una amenaza de este tipo son los picos de actividad solar que se producen cada once a\u00f1os y pueden provocar fen\u00f3menos como el El COVE filtra los datos que son de inter\u00e9s para las Fuerzas Armadas COVE36 Revista Espa\u00f1ola de Defensa Julio/Agosto 2020EL espacio ha adquirido en las \u00faltimas d\u00e9cadas una importancia cr\u00edtica en las sociedades desarrolladas. En todos los \u00e1mbitos; tambi\u00e9n en el de la seguridad y la defensa. La dependencia creciente de este medio hace necesario garantizar el acceso al mismo por lo que los activos espaciales son considerados estrat\u00e9gicos por todas las nacio - nes y, como afirma el general Juan Francisco Sanz D\u00edaz, jefe del Sistema de Mando y Con - trol del Ej\u00e9rcito del Aire, \u00abes absolutamente necesario protegerlos ante cualquier tipo de riesgo o amenaza\u00bb. Para ello, hay que con - tar con sistemas que permitan el control, la vigilancia y el seguimiento de toda la actividad que se desarrolla en un espacio cada vez m\u00e1s demandado y congestionado. \u2014General, \u00bfqu\u00e9 importancia tiene el es - pacio en el \u00e1mbito de la seguridad y la defensa?\u2014Hoy en d\u00eda, resulta imposible concebir el pla - neamiento y la conducci\u00f3n de las operaciones militares sin contar con las capacidades que proporciona el espacio en m\u00faltiples aspectos. Por ejemplo, en la capacidad de obtener inteli - gencia de im\u00e1genes, inteligencia electr\u00f3nica y de se\u00f1ales o aportando elementos esenciales de informaci\u00f3n en los procesos de targeting o de valoraci\u00f3n de da\u00f1os de combate. Los sistemas espaciales proporcionan ser - vicios de posicionamiento global necesarios para el funcionamiento de los sistemas de armas modernos y los sat\u00e9lites de comuni - caciones son necesarios para establecer es - tructuras de mando y control a cualquier nivel de las operaciones militares. Sin ellos ser\u00eda impensable atender a la globalidad de las crisis y conflictos actuales. Estos sistemas tambi\u00e9n apoyan a las operaciones con la alerta tem - prana frente al lanzamiento de misiles bal\u00edsti - cos y proporcionando informaci\u00f3n meteorol\u00f3 - gica para el planeamiento y conducci\u00f3n. Es importante conocer los sobrevuelos que pueden realizar los sat\u00e9lites de los adversa - rios sobre zonas de inter\u00e9s o territorio nacio - nal, cu\u00e1les son sus capacidades antisat\u00e9lite, y la calidad de la se\u00f1al que proporcionan los sistemas de posicionamiento o navegaci\u00f3n. La meteorolog\u00eda espacial tambi\u00e9n tiene un impacto important\u00edsimo en el funcionamiento de los propios sat\u00e9lites porque la mayor par-te de sus componentes son electr\u00f3nicos y se ven muy afectados por los fen\u00f3menos meteo - rol\u00f3gicos espaciales. Estos, adem\u00e1s, afectan a infraestructuras cr\u00edticas como las redes de distribuci\u00f3n de electricidad, comunicaciones y a los sistemas terrenos. Y hay que tener en cuenta una serie de riesgos y amenazas de car\u00e1cter no intencionado que derivan de obje - tos naturales que tambi\u00e9n est\u00e1n en el espacio y pueden generar problemas a los activos pro - pios como pueden ser meteoritos, asteroides y, muy especialmente, la basura espacial. \u2014\u00bfC\u00f3mo se est\u00e1 adaptando Espa\u00f1a a este nuevo desaf\u00edo?\u2014Se han llevado a cabo acciones en dis - tintos \u00e1mbitos. Por ejemplo, el convenio de colaboraci\u00f3n firmado en julio de 2017 entre la Secretar\u00eda de Estado de Defensa, la Se-cretar\u00eda General de Industria y de la Peque\u00f1a y Mediana Empresa y el Centro de Desarro-llo Tecnol\u00f3gico e Industrial del Ministerio de Ciencia e Innovaci\u00f3n que establece las ba - ses de cooperaci\u00f3n entre los distintos acto - res a nivel nacional con capacidades en este campo. A nivel operacional, hay que destacar la Di - rectiva Inicial Militar 1/2018 del JEMAD y el Plan de Operaciones Marco 00059 del CMOPS don -de se establece que la vigilancia y defensa del espacio ultraterrestre es un objetivo estrat\u00e9gico militar y que esa misi\u00f3n es responsabilidad del comandante del Mando de Defensa y Opera - ciones A\u00e9reas, que es el jefe del Mando A\u00e9reo de Combate del Ej\u00e9rcito del Aire. Particularizando en las iniciativas del Ej\u00e9r - cito del Aire, la primera ha sido la directiva del JEMA 6/2018 para la implantaci\u00f3n de la capa - cidad de vigilancia espacial de este Ej\u00e9rcito. Y uno de los elementos claves de esa implanta - ci\u00f3n ha sido la creaci\u00f3n del COVE. \u2014\u00bfEn qu\u00e9 momento se encuentra el COVE? \u2014Est\u00e1 en fase de implantaci\u00f3n. En 2016 identificamos al personal que podr\u00eda ser el n\u00facleo fundamental sobre el que crear esta capacidad y, recientemente, se ha aprobado la plantilla org\u00e1nica. Lo estamos dotando de infraestructuras, se han realizado diversas actuaciones en materia de formaci\u00f3n y perfec - cionamiento con la creaci\u00f3n de una especiali - dad fundamental de Defensa y Control A\u00e9reo, la realizaci\u00f3n de cursos sobre operaciones espaciales, etc\u00e9tera. Tambi\u00e9n, en lo que res - pecta al adiestramiento, llevamos desde 2017 participando en el ejercicio Global Sentinel , en EEUU, donde asisten todas las naciones con un peso espec\u00edfico en la vigilancia espacial, y en los Trident de la OTAN creando c\u00e9lulas de gesti\u00f3n de eventos espaciales en el escenario del ejercicio. \u2014\u00bfQu\u00e9 capacidades tendr\u00e1 el centro en los pr\u00f3ximos a\u00f1os?\u2014Tenemos que seguir dot\u00e1ndonos de sen-sores porque, junto a la cooperaci\u00f3n, son ele - mentos b\u00e1sicos para generar la informaci\u00f3n que ayude al desarrollo de las operaciones espaciales o realizar operaciones desde el propio espacio as\u00ed como aumentar el conoci - miento de la situaci\u00f3n aeroespacial, que es lo fundamental. Tenemos que profundizar en las relaciones con los pa\u00edses m\u00e1s avanzados en estas cuestiones, determinar qu\u00e9 modelo de relaci\u00f3n vamos a mantener con el componen - te civil, avanzar en el concepto de operaci\u00f3n del COVE y en el establecimiento de todas las t\u00e1cticas, t\u00e9cnicas y procedimientos. Y en lo que respecta al radar de Mor\u00f3n, en un futuro inmediato pretendemos que su control opera-tivo sea transferido al Ej\u00e9rcito del Aire.General Juan Francisco Sanz D\u00edaz, jefe del Sistema de Mando y Control del Ej\u00e9rcito del Aire \u00abUna operaci\u00f3n militar es imposible sin el espacio\u00bb H\u00e9l\u00e8lene GicquelJulio/Agosto 2020Revista Espa\u00f1ola de Defensa 37 COVEde 1989, cuando una amplia extensi\u00f3n de Canad\u00e1 se qued\u00f3 sin luz. \u00abHace me - ses \u2014recuerda el comandante\u2014 hubo un apag\u00f3n en Tenerife y se piensa que pudo estar relacionado con un pico de radiaci\u00f3n solar\u00bb. A las Fuerzas Armadas, a las que alertar\u00eda el COVE si se pro - dujera uno de estos fen\u00f3menos, un pico solar puede dejarlas sin comunicaciones por sat\u00e9lite o por radio a larga distancia. En estos casos, los ej\u00e9rcitos cuentan con otros medios. \u00abEn la Escuela Naval Mi - litar ense\u00f1an el uso del sextante porque te puedes quedar sin GPS y tienes que saber navegar de otra manera. Los avio - nes tambi\u00e9n tienen ayudas a la aeronave - gaci\u00f3n en tierra\u00bb. COLABORACI\u00d3N CIVIL-MILITAR La vigilancia del espacio en Espa\u00f1a est\u00e1 dividida en dos grandes sectores. Uno es el militar y el otro, el segmento civil. Este se encarga de la adquisici\u00f3n de in-formaci\u00f3n sobre todos los objetos que nos sobrevuelan, la procesa y comparte con el Consorcio Europeo de Vigilancia Espacial al que pertenece nuestro pa\u00eds. Espa\u00f1a, junto con Francia, proporciona el servicio de alerta de colisiones, Italia y Reino Unido, el de reentradas en la atm\u00f3sfera y Alemania es la que gestio - na el cat\u00e1logo europeo donde aparece todo lo que se encuentra en el espacio. \u00abBas\u00e1ndonos en ese cat\u00e1logo \u2014explica el responsable del COVE\u2014 y en otras fuentes con las que contamos, nosotros tratamos de elaborar una base de datos de objetos de inter\u00e9s para la defensa y la seguridad\u00bb. Uno de los momentos m\u00e1s delicados es cuando se produce la reentrada de un objeto en la atm\u00f3sfera terrestre. Establecer su punto de ca\u00edda en la Tierra no es una tarea f\u00e1cil. \u00abSe realizan c\u00e1lculos desde un mes antes de la aerodin\u00e1mica que determina c\u00f3mo se va a compor - tar una vez que entre en contacto con la atm\u00f3sfera, es muy dif\u00edcil de conocer. Lo que s\u00ed podemos hacer es descartar zonas de ca\u00edda cono - ciendo la \u00f3rbita de esos objetos\u00bb, se\u00f1ala el comandante. La colaboraci\u00f3n entre naciones es fundamental cuando se habla del espacio. Ninguna es 100 por 100 autosuficiente en capacidades de vigilancia, es un entorno en el que dependen todas de todas. Pero no siempre existe transparencia a la hora de facilitar informaci\u00f3n. Espa\u00f1a tie - ne un acuerdo con Estados Unidos, a trav\u00e9s del Ministerio de Defensa, me - diante el cual recibimos su cat\u00e1logo, la base de datos donde se encuentran los objetos a partir de cierto tama\u00f1o que orbitan alrededor de la Tierra. \u00abPero no todos los objetos est\u00e1n incluidos en el cat\u00e1logo y, de algunos que s\u00ed apare - cen en \u00e9l, no se da informaci\u00f3n, porque es sensible\u00bb, se\u00f1ala el comandante. Los pa\u00edses no est\u00e1n obligados a declarar para que usan un sat\u00e9lite \u00abas\u00ed que si se trata de un sat\u00e9lite esp\u00eda, no estar\u00e1 catalogado como tal\u00bb, puntualiza. Pero centros como el COVE acuden a fuen - tes abiertas y, pr\u00e1cticamente en todos los casos, se termina conociendo la ac-tividad de los sat\u00e9lites. Espa\u00f1a cuenta con un cat\u00e1logo propio donde aparecen unos 800 objetos que no est\u00e1n recogidos en el estadounidense. De ellos, muchos son basura espacial. \u00abA\u00fan no hemos realizado un listado con ele - mentos de inter\u00e9s militar. De momento, cogemos los cat\u00e1logos a los que tenemos acceso y hacemos un filtro; nos queda-mos con lo que es \u00fatil para nosotros\u00bb, explica el responsable del COVE. En el cat\u00e1logo americano hay unos 25.000 objetos. De ellos, el COVE tie - ne acceso a 22.500 y cualquier persona, sin tener un acuerdo intergubernamen-tal, tiene acceso a unos 18.000, que son p\u00fablicos. \u00abNuestra forma de trabajar es identificar los objetos que son sospecho-sos de ser sat\u00e9lites, para lo que hay que conseguir toda la informaci\u00f3n posible so - bre ellos. Internet es muy grande y hay mucho aficionado a la astronom\u00eda que proporciona datos en fuentes abier - tas\u00bb, finaliza el comandante. Hasta ahora, el COVE se ha dedicado a formar y adiestrar a su personal y preparar el entorno de trabajo para alcanzar el nivel ope - rativo inicial de la unidad lo antes posible. Todo enfocado a cumplir con las dos patas de su misi\u00f3n: vigilar los movimientos que se producen en el espacio y extraer, de esa vigilancia, datos de inter\u00e9s para las operaciones de las Fuer - zas Armadas. Elena TarilonteEl control operativo del radar instalado en la base a\u00e9rea de Mor\u00f3n depender\u00e1 de Defensa pr\u00f3ximamente. Aunque la unidad se encuentra en fase de implantaci\u00f3n, el equipo que la est\u00e1 poniendo en marcha lleva prepar\u00e1ndose desde 2017 en ejercicios internacionales. COVE[ fuerzas armadas ]38 Revista Espa\u00f1ola de Defensa Julio/Agosto 2020 DESINFORMACI\u00d3N en tiempos del COVID-19 POCOS sucesos en la historia reciente han puesto de ma - nifiesto tan repentina y despiadadamente las vulnerabili - dades y la fragilidad de la sociedad actual como el brote de COVID-19. En unos pocos meses, el virus ha trans - formado profundamente la vida en todo el mundo. El desaf\u00edo para nuestras sociedades tiene un alcance sin precedentes y las conse - cuencias de la pandemia a\u00fan est\u00e1n en proceso de evaluaci\u00f3n. La incertidumbre generada por esta nueva enfermedad ha obli - gado a un aislamiento social que ha provocado inseguridad eco - n\u00f3mica, un caldo de cultivo propicio para la manipulaci\u00f3n de la informaci\u00f3n. La psicolog\u00eda humana afronta la incertidumbre predis - poniendo a los individuos a buscar respuestas que ayuden a enten - der lo que sucede. En la b\u00fasqueda por una recompensa cognitiva, el ser humano puede forzar atajos mentales y cometer errores de l\u00f3gica que le lleven a aceptar conclusiones falsas. La historia muestra que la desinformaci\u00f3n generalizada es una caracter\u00edstica com\u00fan en las pandemias, como lo fue a principios del siglo XX durante la mal llamada \u00abgripe espa\u00f1ola\u00bb. La infosaturaci\u00f3n, verdadera, falsa o inexacta, acerca del CO - VID-19, dificulta que los ciudadanos identifiquen las fuentes de infor - maci\u00f3n fiables. Esta \u00abinfodemia\u00bb, como la ha definido la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), se ha propagado tan r\u00e1pido como el virus. \u00bfMANIPULACI\u00d3N INTERESADA? \u00bfMANIPULACI\u00d3N ORGANIZADA?Es importante reconocer que la mayor parte de esta proliferaci\u00f3n no tiene intenciones maliciosas. Si bien los arquitectos principa - les de las narrativas falsas a menudo est\u00e1n motivados por causas ego\u00edstas, como el r\u00e9dito o deseo de reconocimiento, muchos de sus ac\u00f3litos son simplemente v\u00edctimas del enga\u00f1o y contribuyen a la difusi\u00f3n de estos contenidos a partir de una creencia genuina - mente equivocada. Por ello, es importante distinguir las diferentes formas de manipulaci\u00f3n de la informaci\u00f3n ( disinformation ) de otras formas de desinformaci\u00f3n no misinformation ). La mani- pulaci\u00f3n es moralmente reprensible porque aprovecha intenciona - damente los miedos y vulnerabilidades de la sociedad. Una parte considerable de la manipulaci\u00f3n de la informaci\u00f3n, ya sea con fines pol\u00edticos o econ\u00f3micos, procede, o est\u00e1 patrocinada, por potencias extranjeras. Estas campa\u00f1as de desinformaci\u00f3n re - quieren un alto nivel de coordinaci\u00f3n entre diferentes departamen - tos que les permita sincronizar los mensajes emitidos por canales p\u00fablicos para difundir la narrativa oficial con los transmitidos, a me - nudo en diferentes idiomas, por redes \u00abno-oficiales\u00bb. Sin embargo, estas acciones se han visto mermadas cuando la pandemia ha afectado a los propios estados generadores de des - informaci\u00f3n, ya que la manipulaci\u00f3n de contenido sobre COVID-19 podr\u00eda tambi\u00e9n propagar el p\u00e1nico en sus territorios. Por este mo - tivo, la tendencia actual es la de disminuir la desinformaci\u00f3n m\u00e1s agresiva, permitiendo que se comuniquen algunas teor\u00edas de cons - piraci\u00f3n, que pueden satisfacer audiencias tradicionalmente leales y receptivas a tales contenidos. RIESGOS PARA LA SALUD Y PARA LAS LIBERTADES La desinformaci\u00f3n sobre el coronavirus ha afectado a la salud p\u00fa - blica y, sobre todo, a las libertades individuales. Los impactos m\u00e1s destacados han sido los relacionados con la salud cuando se propa - gan campa\u00f1as contra la vacunaci\u00f3n, curas falsas y teor\u00edas conspi - ratorias. Los mensajes falsos sobre las vacunas est\u00e1n relacionados con el llamado \u00abterrorismo de vacunaci\u00f3n\u00bb que a menudo implica AN\u00c1LISIS Teniente coronel Vicente D\u00edaz de Villegas Roig Gabinete del SEGENPOLLa pandemia ha ayudado a concienciar a la sociedad de la gravedad que supone la diseminaci\u00f3n intencionada de informaci\u00f3n falsa Julio/Agosto 2020Revista Espa\u00f1ola de Defensa 39 teor\u00edas de conspiraci\u00f3n que alegan que los gobiernos impondr\u00e1n la vacunaci\u00f3n forzada en masa para controlar a los individuos, o bien que las vacunas son ineficaces o directamente da\u00f1inas. Otra categor\u00eda de desinformaci\u00f3n particularmente preocupante y maliciosa se refiere a las afirmaciones sobre curas o tratamientos falsos. Desde consejos contrarios a las directrices dadas por las autoridades sanitarias, como que lavarse las manos con frecuencia no protege del virus, pasando por curas caseras no contrastadas. Un reportaje de la BBC indica que, en una provincia iran\u00ed, murieron m\u00e1s personas tras beber alcohol industrial que por COVID-19 debi - do a una falsa afirmaci\u00f3n de que podr\u00eda proteger del virus. En el apartado de teor\u00edas conspiratorias contra la salud, podr\u00eda incluirse la difusi\u00f3n de mensajes que sostienen que las antenas 5G facilitan la propagaci\u00f3n de COVID-19. Estos contenidos han provocado m\u00faltiples actos vand\u00e1licos contra infraestructuras de telecomunicaciones en varios lugares en los Pa\u00edses Bajos, B\u00e9lgica y el Reino Unido. Respecto a las libertades individuales, uno de los impactos nega - tivos ha sido la restricci\u00f3n de la libertad de expresi\u00f3n. Algunos pa\u00edses, con la excusa de combatir la manipulaci\u00f3n de informaci\u00f3n sobre el COVID-19, han vulnerado la inde - pendencia de los medios de comunicaci\u00f3n e impuesto un control f\u00e9rreo de las redes so - ciales. La censura de los medios de comuni - caci\u00f3n y de las redes ha facilitado la difusi\u00f3n del mensaje oficial y ha impedido que sus ciu - dadanos conozcan datos relevantes, como el n\u00famero real de fallecidos y contagiados.\u00bfQU\u00c9 DICEN LAS REDES?La Uni\u00f3n Europea ha sido blanco de este tipo de campa\u00f1as coordi - nadas con el objetivo de socavar a las instituciones y su respuesta a la crisis. Las principales narrativas contra la Uni\u00f3n Europea se han cen - trado en describirla como ineficaz y dividida en su respuesta al COVID-19. Parte de la manipulaci\u00f3n de la informaci\u00f3n dibujaba una organizaci\u00f3n a punto de colapsar, con el espacio Schengen cerrado por el ego\u00edsmo de sus miembros que hab\u00edan traicionado a sus propios valores. Estados Unidos tambi\u00e9n ha sido blanco de las campa\u00f1as de manipulaci\u00f3n. La desinformaci\u00f3n comenz\u00f3 con una teor\u00eda sobre un virus que fue fabricado por los Estados Unidos y utilizado como arma contra China y su econom\u00eda. Las teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n tambi\u00e9n han tenido un papel re - levante. Una de las grandes corrientes de desinformaci\u00f3n es la que apunta al COVID-19 como una conspiraci\u00f3n global, se\u00f1alando supuestos v\u00ednculos entre la pandemia y el 5G como pretexto para establecer el dominio global de las \u00e9lites econ\u00f3micas. En las \u00faltimas semanas del brote, mu - chos de los bulos sobre el COVID-19 han ido mutando. Las afirmaciones iniciales de que el virus fue dise\u00f1ado para atacar ex - clusivamente a los asi\u00e1ticos desaparecie - ron a medida que el contagio se extend\u00eda por Europa, Estados Unidos y Rusia. Del mismo modo, afirmar que los estados no Las t\u00e9cnicas de manipulaci\u00f3n de la informaci\u00f3n evolucionan r\u00e1pidamente 40 Revista Espa\u00f1ola de Defensa Julio/Agosto 2020 democr\u00e1ticos est\u00e1n m\u00e1s preparados que los democr\u00e1ticos para hacer frente a una pandemia, se ha transformado en una hip\u00f3te - sis complicada de defender. RESPUESTA DE LA UNI\u00d3N EUROPEA Consciente de los riesgos para la sociedad que supone la ma - nipulaci\u00f3n de la informaci\u00f3n durante la pandemia, el pasado 17 de abril el Parlamento Europeo inst\u00f3 a la Comisi\u00f3n Europea a contrarrestar las campa\u00f1as de desinformaci\u00f3n que han estado explotando la pandemia de COVID-19 para socavar la UE. El Parlamento Europeo, el pasado 30 de abril y con la presencia del Alto Representante, Josep Borrell, debati\u00f3 la \u00faltima actualizaci\u00f3n del informe especial sobre la evaluaci\u00f3n de narrativas y desinformaci\u00f3n relacionadas con la pandemia elaborado por la Divisi\u00f3n de Comunica - ci\u00f3n Estrat\u00e9gica del Servicio Europeo de Acci\u00f3n Exterior. El informe revel\u00f3 que la ma - nipulaci\u00f3n de la informaci\u00f3n y las teor\u00edas conspiratorias con - tinuaban proliferando en todo el mundo, con consecuencias potencialmente da\u00f1inas para la seguridad p\u00fablica, la salud y la comunicaci\u00f3n efectiva de crisis. Tambi\u00e9n destacaba el n\u00famero creciente de campa - \u00f1as coordinadas para difundir informaci\u00f3n falsa sobre la sa - lud en Europa y en sus pa\u00edses socios. Despu\u00e9s del debate, el presidente del Comit\u00e9 de Asuntos Exteriores, David McAllister, declar\u00f3 que \u00abpara contrarrestar las narrativas negativas, es particularmente importante comu-nicar sobre el apoyo financiero, t\u00e9cnico y m\u00e9dico de la UE en respuesta a la pandemia, tanto entre los pa\u00edses de la UE como a nuestros socios, entre ellos China. La mayor\u00eda de los actos de solidaridad, por parte de organizaciones, profesionales o parti - culares, tienen lugar lejos de la mirada de c\u00e1maras y reporteros. Pero tambi\u00e9n ser\u00eda injusto para todos los trabajadores de la sa - lud, los voluntarios que ayudan a los conciudadanos y las perso - nas que organizan el transporte de equipos cruciales, para que las mentiras sobre la falta de solidaridad europea se extiendan sin desafiarlos de manera efectiva\u00bb. Otra de las propuestas de la Uni\u00f3n Europea ha sido la crea - ci\u00f3n, el pasado 11 de junio, del Comit\u00e9 Especial contra las In - terferencias Externas en los procesos democr\u00e1ticos de la Uni\u00f3n Europea, con el objetivo de ofrecer un enfoque com\u00fan, hol\u00edstico y a largo plazo para hacer frente a las pruebas de injerencia ex - tranjera en las instituciones y procesos democr\u00e1ticos de la Uni\u00f3n y sus Estados miembros. Parte del an\u00e1lisis estar\u00e1 centrado en las campa\u00f1as de desinformaci\u00f3n que, a trav\u00e9s de los medios de comunicaci\u00f3n tradicionales y las redes sociales, pretendan configurar la opini\u00f3n p\u00fablica. REDES SOCIALES Y CENSURA \u00bfEs la censura en redes sociales un m\u00e9todo de manipulaci\u00f3n? \u00bfQui\u00e9n y c\u00f3mo se controla el proceso de censura? \u00bfPuede una entidad organizar un sistema masivo de denuncias para eliminar contenido opuesto a sus intereses? En un movimiento sin precedentes, las principales platafor - mas de redes sociales han ajustado sus pol\u00edticas de contenido en respuesta al COVID-19 para aumentar la visibilidad de la OMS y otros contenidos sanitarios autorizados. Sin embargo, existen varios desaf\u00edos fundamen - tales sobre las nuevas res - tricciones de contenido, en particular en lo que respecta a la transparencia del razona - miento y la aplicaci\u00f3n de las normas. En los \u00faltimos tiempos, se han mejorado las capa - cidades de detecci\u00f3n de campa\u00f1as con sistemas de diseminaci\u00f3n de mensajes autom\u00e1ticos o semiautom\u00e1ti - cos. Sin embargo, en lo que se refiere al contenido de los mensajes, surgen algunos interrogantes: \u00bfQui\u00e9n habilita a los censores de contenido? \u00bfEs una simple cuesti\u00f3n de n\u00famero de denuncias a una determinada publicaci\u00f3n? Al igual que se pueden comprar likes online \u00bfse pueden organizar campa\u00f1as de denuncia para censurar opiniones distintas? EFECTOS M\u00c1S VISIBLES EN EL ENTORNO DE LA INFORMACI\u00d3N La pandemia ha ayudado a concienciar a la sociedad de la gra - vedad que supone la desinformaci\u00f3n. La lucha contra la desinfor - maci\u00f3n debiera abordar las vulnerabilidades de la sociedad que facilitan la diseminaci\u00f3n intencionada de informaci\u00f3n falsa. Adem\u00e1s de reducir la capacidad de diseminar o contrarrestar las campa\u00f1as de informaci\u00f3n falsa, es interesante entender por qu\u00e9 esas activida - des tienen \u00e9xito en parte de nuestra ciudadan\u00eda. Las t\u00e9cnicas de manipulaci\u00f3n de informaci\u00f3n evolucionan r\u00e1pi - damente, como ha sido el caso del COVID-19, donde se han apro - vechado los efectos psicol\u00f3gicos provocados por la incertidumbre para transmitir mensajes con mayor carga emocional que factual. En el campo de la informaci\u00f3n es dif\u00edcil definir como externas las injerencias de terceros estados en los asuntos internos de otro ya que, a menudo, la interferencia se realizar\u00e1 a trav\u00e9s de proxis localizados en el pa\u00eds objetivo de la manipulaci\u00f3n. LAN\u00c1LISIS Julio/Agosto 2020Revista Espa\u00f1ola de Defensa 41[ industria y tecnolog\u00eda ] EL Consejo de Ministros del pasado 23 de junio dio el vis - to bueno a la firma del con- trato para el primer tramo de producci\u00f3n del Veh\u00edculo de Combate sobre Ruedas (VCR) 8x8 que ser\u00e1 fa - bricado por la sociedad formada por In- dra Sistemas, Santa B\u00e1rbara Sistemas, Sapa Placencia y Escribano Mechanical & Engineering. Con un valor estimado de 2.083 millones de euros, el contrato comprende la fabricaci\u00f3n de 348 de los 1.000 veh\u00edculos previstos en el conjunto del programa y ser\u00e1n entregados pro-gresivamente durante los pr\u00f3ximos diez a\u00f1os, hasta 2030. Los VCR Drag\u00f3n (denominaci\u00f3n del Ej\u00e9rcito de Tierra para el futuro blinda-do) pertenecen a una familia de veh\u00edcu-los de peso medio, polivalente, vers\u00e1til y adaptable, con capacidad de protec- ci\u00f3n, fuego y movilidad, que permite el despliegue r\u00e1pido en cualquier zona de operaciones. Se fabricar\u00e1n en diferentes configuraciones, e incluir\u00e1n sus respecti-vos componentes del sistema de misi\u00f3n, armamento, nivel de protecci\u00f3n, senso-res, comunicaciones y sistemas de man-do y control, as\u00ed como sus productos de apoyo log\u00edstico. Durante la rueda de prensa posterior al Consejo de Ministros, la ministra de Hacienda y portavoz del Gobierno, Ma-r\u00eda Jes\u00fas Montero, destac\u00f3 que la fabri- caci\u00f3n de estos veh\u00edculos \u00abrecae en un 70 por 100 sobre la industria de producci\u00f3n nacional\u00bb, con especial incidencia en As-turias, Sevilla, Guip\u00fazcoa y Madrid, y que se crear\u00e1n unos 650 puestos de tra - bajo directos y otros 1.000 indirectos. El objetivo, dijo, es desarrollar un producto propio para \u00abmantener una base tecno - l\u00f3gica e industrial avanzada en el \u00e1mbito del equipamiento de Defensa\u00bb, dando con este programa \u00abcontinuidad a las inversiones realizadas en los programas Leopardo y Pizarro\u00bb. Est\u00e1 previsto que en julio se realicen las primeras pruebas de tiro en el Centro Nacional de Adiestramiento San Gregorio (Zaragoza). La firma del contrato con las empresas se formalizar\u00e1 en agosto y, a finales de octubre, se proceder\u00e1 a la certificaci\u00f3n de la protecci\u00f3n contra minas. Se espera que, a finales de a\u00f1o o principios de 2021, se entreguen los cin-co primeros demostradores a la Brigada de la Legi\u00f3n, que ser\u00e1 la unidad encar - gada de probarlos en su base de Almer\u00eda antes de la fase de producci\u00f3n. El programa permitir\u00e1 sustituir a ve- h\u00edculos que tienen su ciclo de vida am- pliamente superado y con una menor protecci\u00f3n a las tripulaciones, como son los Blindados Medios sobre Ruedas (BMR) y los Veh\u00edculos de Exploraci\u00f3n de Caballer\u00eda (VEC), mejorando la ca-pacidad de defensa aut\u00f3noma. Adem\u00e1s, como se\u00f1al\u00f3 la portavoz del Gobierno, \u00abla incorporaci\u00f3n de estos veh\u00edculos per - mitir\u00e1 avanzar decididamente en la con-vergencia con los objetivos de defensa establecidos por la OTAN y recomen-dados por el Parlamento Europeo, como parte de un necesario reparto de res- ponsabilidades, esfuerzos econ\u00f3micos y recursos demandados entre los aliados\u00bb. OBJETIVO ESTRAT\u00c9GICO El programa del 8x8 Drag\u00f3n es \u00abun ob- jetivo estrat\u00e9gico e irrenunciable para Espa\u00f1a\u00bb. As\u00ed lo subray\u00f3 el pasado 17 de junio el todav\u00eda secretario de Estado de Defensa, \u00c1ngel Olivares, en el trans - curso de una reuni\u00f3n de seguimiento de los programas tecnol\u00f3gicos del VCR, ce-lebrada en la f\u00e1brica de GDELS-Santa B\u00e1rbara Sistemas en Alcal\u00e1 de Guadaira (Sevilla). A la reuni\u00f3n asistieron el jefe de Es- tado Mayor del Ej\u00e9rcito, Francisco Javier Varela; el director general de Ar - mamento y Material, almirante Santiago Ram\u00f3n Gonz\u00e1lez y el director adjunto al DGAM, general Francisco Javier Abajo. Tambi\u00e9n participaron el director gene - ral de GDELS-SBS; Juan Escri\u00f1a, el consejero ejecutivo director general de Transporte y Defensa de Indra, Ignacio Mataix; y el consejero delegado de Sapa, Ibon Aperribay. La comitiva pudo conocer de primera mano el grado de avance de los demos- tradores y recorri\u00f3 la cadena de mon- taje de los cinco prototipos instalada en unos de los talleres de la f\u00e1brica, que se encuentra a plena capacidad respetando las medidas de prevenci\u00f3n relacionadas con el COVID-19. A continuaci\u00f3n, pre-senciaron una demostraci\u00f3n din\u00e1mica de los VCR 8x8 en la pista de pruebas. Redacci\u00f3n Demostraci\u00f3n din\u00e1mica de un prototipo del VCR 8x8 en la pista de pruebas de Santa B\u00e1rbara Sistemas, en Alcal\u00e1 de Guadaira (Sevilla). Marco Romero/MDE Luz verde al DRAG\u00d3N El Gobierno autoriza la celebraci\u00f3n del contrato para el primer tramo de producci\u00f3n del VCR 8x842 Revista Espa\u00f1ola de Defensa Julio/Agosto 2020de Defensa. \u00abEstamos ante un proyec - to de Estado y tenemos la obligaci\u00f3n de encontrar los puntos de encuentro para coordinar esas actuaciones al ser - vicio de la Defensa\u00bb, insisti\u00f3 Olivares. De igual modo, destac\u00f3 la necesi - dad de apoyar a la industria para hacer frente a los nuevos riesgos. \u00abFortale - cer la base de la industria de defensa es algo que forma parte de la estruc - tura del Ministerio de la Defensa, y el programa NGWS es uno de los pilares fundamentales para sustentar la conse-cuci\u00f3n de una mayor autonom\u00eda estra - t\u00e9gica en el \u00e1mbito nacional y europeo para colaborar en nuestros compromi - sos con Naciones Unidas y la OTAN\u00bb. \u00abEste programa \u2014remarc\u00f3 el ex secretario de Estado\u2014 tiene todas las caracter\u00edsticas que permiten aventurar que estamos ante una gran revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica que tendr\u00e1 efectos consi-derables en el \u00e1mbito de la Defensa y en las capacidades de las Fuerzas Ar - madas, en la industria y en el \u00e1mbito civil\u00bb. \u00abEspa\u00f1a deber\u00e1 contar con financia- ci\u00f3n necesaria para dotar a las Fuerzas Armadas de las capacidades suficien-tes para cumplir sus compromisos\u00bb, a\u00f1adi\u00f3 el ex SEDEF , y apunt\u00f3 que el compromiso inicial es aportar 110 mi-llones de euros al proyecto y 250 millo - nes anuales en los pr\u00f3ximos ejercicios. PRODUCTOS PUNTEROS La firma de este protocolo con el Mi-nisterio de Defensa representa un nue - vo paso adelante en la implantaci\u00f3n de Defensa y las empresas espa\u00f1olas del programa NGWS/FCAS firman el protocolo general de actuaci\u00f3n EL todav\u00eda secretario de Es - tado de Defensa (SEDEF), \u00c1ngel Olivares, presidi\u00f3 el pasado 16 de junio la firma del protocolo general de actuaci\u00f3n en - tre el Ministerio y las empresas nomi - nadas para liderar los diferentes pila- res de demostraci\u00f3n tecnol\u00f3gica relati- vos al Sistema de Armas de Siguiente Generaci\u00f3n (NGWS, en sus siglas en ingl\u00e9s) en el seno de un Futuro Siste - ma de Combate A\u00e9reo (FCAS). \u00abEs un motivo de satisfacci\u00f3n \u2014su - bray\u00f3 el ex SEDEF\u2014 conseguir au-nar en este acuerdo a empresas com - petidoras para establecer prioridades con visi\u00f3n de futuro en torno al avi\u00f3n de combate europeo\u00bb. Olivares tam - bi\u00e9n destac\u00f3 \u00abel firme compromiso de la industria de defensa con Espa - \u00f1a\u00bb, que se ha demostrado durante la pandemia del coronavirus y tambi\u00e9n con su implicaci\u00f3n en este programa. En su intervenci\u00f3n, el ex secretario hizo referencia a la Directiva de De - fensa Nacional que hab\u00eda firmado el Gobierno el d\u00eda 10 y se\u00f1al\u00f3 que si hu - biera estado vigente en 2018 \u00abel debate por la conveniencia de participar o no en este proyecto no se hubieran produ - cido\u00bb. \u00abLo que en su momento era una opci\u00f3n, con esta directiva se ha conver - tido en una obligaci\u00f3n\u00bb. Seg\u00fan el ex secretario, la directiva entiende el programa del futuro avi\u00f3n de combate \u00abcon un enfoque integra - dor\u00bb y potencia la cooperaci\u00f3n de to-das las administraciones p\u00fablicas, por lo que agradeci\u00f3 su implicaci\u00f3n a los tres ministerios que participan en el proyecto, (Hacienda, Industria y Cien - cia e Innovaci\u00f3n), junto al Ministerio Marco Romero/MDE Nuevo paso hacia el futuro caza EUROPEO Los representantes de las seis empresas que van a desarrollar el programa firman el acuerdo en el Ministerio.Julio/Agosto 2020Revista Espa\u00f1ola de Defensa 43la estrategia industrial espa\u00f1ola para el programa, cuyo objetivo es culminar con una incorporaci\u00f3n como socio de pleno de derecho y con el mismo peso que Alemania y Francia. El FCAS ser\u00e1 un avi\u00f3n de combate de \u00faltima generaci\u00f3n y altamente tec- nificado que actuar\u00e1 en combinaci\u00f3n con un enjambre de drones, con los aviones de alerta temprana y sat\u00e9lites. Su tecnolog\u00eda permitir\u00e1 compartir in - formaci\u00f3n con otros aviones y platafor - mas en red, lo que har\u00e1 posible que los pilotos tengan una visi\u00f3n de conjunto de todas las herramientas que act\u00faan de forma integrada. El desarrollo de este proyecto gene - rar\u00e1 conocimiento y valor a\u00f1adido para las empresas espa\u00f1olas y les proporcio - nar\u00e1 la oportunidad de desarrollar pro - ductos punteros, tanto en el \u00e1mbito de defensa como en el civil. Tambi\u00e9n ase - gura el m\u00e1ximo retorno del programa para la industria espa\u00f1ola y la sobera - n\u00eda sobre las tecnolog\u00edas desarrolladas por sus empresas. La finalidad del protocolo general de actuaci\u00f3n ahora firmado es esta- blecer los necesarios mecanismos de protecci\u00f3n de los activos y capacidades industriales de las mencionadas com - pa\u00f1\u00edas o de cualquiera de sus empre - sas participadas cuyo objeto social est\u00e9 vinculado con la defensa y que afecten a los intereses esenciales de seguridad de Espa\u00f1a. Dichos mecanismos y ca-pacidades est\u00e1n recogidos en un acuer - do especial de seguridad adjunto como adenda al protocolo de actuaci\u00f3n. En el mismo acto tambi\u00e9n se suscri - bi\u00f3 el acuerdo de confidencialidad, que contiene los mecanismos de protecci\u00f3n de la informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n clasificada o sensible asociada al pro- yecto NGWS, y el c\u00f3digo de conducta para contratistas y subcontratistas de armamento y material del Ministerio de Defensa. Al acto asistieron el jefe de Estado Mayor del Ej\u00e9rcito del Aire, Javier Salto; el vicepresidente de la Sociedad Estatal de Participaciones Industriales (SEPI), Bartolom\u00e9 Lora Tora; el se-[ industria y tecnolog\u00eda ] El programa es uno de los pilares para lograr una mayor autonom\u00eda estrat\u00e9gica en el \u00e1mbito nacionalcretario general de Industria y Pyme, Ra\u00fal Blanco D\u00edaz y la secretaria ge - neral de Innovaci\u00f3n del Ministerio de Ciencia e Innovaci\u00f3n, Teresa Riesgo Alcaide. Por parte de la industria de defen - sa, firmaron el protocolo los represen- tantes de las seis empresas espa\u00f1olas que van a desarrollar la tecnolog\u00eda del futuro caza europeo: Ignacio Mataix Entero, consejero ejecutivo de Indra (coordinador nacional del programa y l\u00edder industrial nacional de los pila - res tecnol\u00f3gicos de sensores, nube de combate y SIMLAB); Alberto Guti\u00e9 - rrez Moreno, consejero delegado de Airbus DS SAU (empresa l\u00edder de los pilares tecnol\u00f3gicos del Nuevo Caza de Combate A\u00e9reo, NGF , y del pilar de tecnolog\u00edas de baja observabilidad, ELO; Carlos Alzola Elizondo, conse - jero director general de ITP Aero (l\u00ed - der del pilar tecnol\u00f3gico de motores); y los representantes de cada una de las empresas que componen el consorcio SATNUS, constituido para liderar el pilar tecnol\u00f3gico de operadores remo - tos: el director general de GMV , Jes\u00fas B. Serrano Mart\u00ednez; el director gene -ral de Sener, Jos\u00e9 Juli\u00e1n Echevarr\u00eda Aguirre; y el presidente ejecutivo de Tecnobit (Grupo Oes\u00eda), Luis Furnells Abaunz. CRITERIOS COMUNES Los jefes de Estado Mayor de las fuer - zas a\u00e9reas de Alemania, Francia y Es - pa\u00f1a han celebrado tres reuniones de seguimiento del programa NGWS/FCAS. En estos encuentros, los gene - rales Ingo Gerhartz, Philippe Lavigne y Javier Salto aportan la experiencia y conocimiento de sus fuerzas a\u00e9reas, tanto en el nivel directivo como en el t\u00e9cnico. En la reuni\u00f3n celebrada el pasado 7 de mayo se alcanzaron acuerdos en dos importantes \u00e1reas del programa: una visi\u00f3n com\u00fan respecto a la conec - tividad, lo que permitir\u00e1 impulsar la in - teroperabilidad entre las aeronaves de los tres pa\u00edses y de nuestros aliados; y unos criterios operativos para valorar las posibles arquitecturas del sistema NGWS y apoyar la labor del equipo de proyecto combinado que trabaja en la sede central del programa, en Par\u00eds. V\u00edctor Hern\u00e1ndez Ej\u00e9rcito del Aire Maqueta del avi\u00f3n de combate de nueva generaci\u00f3n presentada hace un a\u00f1o en el Par\u00eds Air Show , donde se firm\u00f3 el acuerdo marco para el desarrollo del proyecto. 44 Revista Espa\u00f1ola de Defensa Julio/Agosto 2020FUE una reuni\u00f3n de la Alian - za Atl\u00e1ntica con una agenda especialmente intensa. El coronavirus ha obligado a replantear nuestro sentido de vulne-rabilidad, rentabilizar las lecciones aprendidas y tomar todas las medidas necesarias para actuar ante una posi - ble nueva oleada de contagios. Pero, al mismo tiempo, hay otras amenazas a nuestra seguridad que permanecen ah\u00ed y la Alianza Atl\u00e1ntica debe mantener intacta su capacidad de disuasi\u00f3n y de - fensa, adem\u00e1s de exportar estabilidad m\u00e1s all\u00e1 de nuestras fronteras y de - fender tanto el control de armamentos como el di\u00e1logo pol\u00edtico como nuestros principales valores. Consciente de ello, el Consejo Atl\u00e1ntico se reuni\u00f3 de for -ma telem\u00e1tica a nivel de ministros de Defensa los d\u00edas 17 y 18 de junio para abordar c\u00f3mo mantener el hoy y el ma\u00f1ana de una Alianza Atl\u00e1ntica s\u00f3li - da y eficaz en un mundo cada vez m\u00e1s global e incierto. Entre otras cosas, los ministros aprobaron el OPLAN Allied Hand ela-borado por SACEUR con el objetivo de establecer los mecanismos de ayuda por parte de la OTAN ante una segun-da oleada de COVID-19 y apoyar a las autoridades civiles siempre que lo necesiten. Asociado a este plan, die-ron luz verde al Pandemic Response Trust Fund y el Revolving Fund, este \u00faltimo integrado en la Agencia de Apoyo y Adquisiciones de la Alianza (NSPA) y que crea un fondo para adquirir sumi -nistros m\u00e9dicos cr\u00edticos. Pero, adem\u00e1s, acordaron medidas para mejorar la re - siliencia de cada naci\u00f3n ante amenazas a sectores cr\u00edticos como la energ\u00eda, el transporte o las telecomunicaciones; intensificaron la cooperaci\u00f3n con la Uni\u00f3n Europea en \u00e1reas como la ci- berdefensa y la lucha contra la desin - formaci\u00f3n; decidieron fortalecer los sistemas de defensa a\u00e9rea y antimisiles, adem\u00e1s de repasar la situaci\u00f3n en mi- siones como Afganist\u00e1n e Irak. En este sentido, la ministra de De - fensa espa\u00f1ola, Margarita Robles \u2014que un d\u00eda antes del inicio del Con - sejo Atl\u00e1ntico mantuvo una conversa - ci\u00f3n telef\u00f3nica con el secretario gene- ral para preparar algunos temas de las diferentes sesiones y subrayar el firme compromiso de Espa\u00f1a con la Alianza Atl\u00e1ntica y sus misiones y operacio- nes\u2014 reafirm\u00f3 el respeto de nuestro pa\u00eds con las decisiones aliadas bajo el lema \u00abtogether in, together out\u00bb (llegamos juntos, salimos juntos). Todo ello con la vista puesta en el objetivo OTAN 2030 recientemente lanzado por Jens Stoltenberg, y que pretende fortalecer y unir a\u00fan m\u00e1s a la Alianza en un planeta cada vez m\u00e1s competitivo y complejo de predecir. \u00abDebemos asegurarnos de que somos tan efectivos pol\u00edticamente como lo somos militarmente. Y que vamos a estar preparados, hoy y ma\u00f1ana, para afrontar cualquier desaf\u00edo y seguir man - teni\u00e9ndonos seguros\u00bb explic\u00f3 el secreta - rio general de la Alianza.GARANTIZAR LA SEGURIDAD y exportar estabilidad Los ministros de Defensa de la OTAN acuerdan un plan operativo para estar preparados ante una nueva pandemiaEl secretario general de la OTAN, Jens Stoltenberg, preside el Consejo Atl\u00e1ntico de ministros de Defensa el 18 de junio. OTANJulio/Agosto 2020Revista Espa\u00f1ola de Defensa 45 OTANLos titulares de Defensa han reafirmado su compromiso con el control de armamentos y el di\u00e1logo pol\u00edtico PREPARADOS PARA AYUDAR La jornada del d\u00eda 18 se centr\u00f3 en anali - zar lo que ha supuesto para la seguridad el SARS-CoV-2 y prepararse ante una posible segunda oleada de contagios masivos. A la reuni\u00f3n asistieron tam - bi\u00e9n los ministros de Defensa de Fin - landia, Suecia y Australia, adem\u00e1s del Alto Representante de la Uni\u00f3n Euro - pea para Asuntos Exteriores y Pol\u00edtica de Seguridad y vicepresidente de la Co - misi\u00f3n Europea, Josep Borrell. \u00abEstoy muy satisfecho de que algu - nos aliados hayan ofrecido donar equi - pos m\u00e9dicos para nuestra reserva de equipos reci\u00e9n creada y contribuir a la financiaci\u00f3n del fondo. Esta es una se\u00f1a de unidad y solidaridad aliada: as\u00ed como los pa\u00edses de la OTAN se han apoyado mutuamente y colaborado con los so - cios en la primera ola de COVID-19, estamos listos para seguir apoy\u00e1ndonos en caso de una segunda ola del ataque pand\u00e9mico, para mantener nuestra la - bor y ayudar a reducir el sufrimiento de la poblaci\u00f3n\u00bb, explic\u00f3 Stoltenberg en rueda de prensa al final de la reuni\u00f3n. Idea en la que insisti\u00f3 la ministra de De-fensa espa\u00f1ola al recalcar que la labor de las Fuerzas Armadas ha sido ayudar a las autoridades civiles en sus esfuerzos por salvar vidas. Ahora es momento de analizar las lecciones aprendidas y compartir ex - periencias para mantener los niveles de respuesta y mejorar las carencias detec - tadas. Tras la reuni\u00f3n de los ministros, el secretario general recalc\u00f3 el papel jugado por la Alianza, que ha demostra - do la validez y eficacia de mecanismos como el Centro Euroatl\u00e1ntico de Coor - dinaci\u00f3n de Respuesta a Cat\u00e1strofes, la Capacidad de Transporte Estrat\u00e9gi - co y la Iniciativa de Transporte A\u00e9reo Internacional, adem\u00e1s de la activaci\u00f3n del Centro Europeo de Coordinaci\u00f3n de Movimiento o la puesta en marcha de la Iniciativa Rapid Air Mobility , que han facilitado el transporte de material y personal sanitario y el traslado de pa - cientes de forma segura. Tambi\u00e9n en las misiones y operaciones se han aprove - chado los despliegues y repliegues de contingentes para transportar ayuda, [ internacional ] y algunos contingentes han repartido suministros b\u00e1sicos o equipos de pro - tecci\u00f3n individual (EPI) nacionales. En este sentido, la ministra de Defensa espa\u00f1ola anunci\u00f3 en la reuni\u00f3n su res - puesta positiva a la solicitud de ayuda ante la pandemia del Gobierno de Irak \u00abpor tratarse de un compromiso huma - nitario de largo alcance\u00bb. Desde que se declar\u00f3 la pandemia, a trav\u00e9s de la OTAN se han realizado 350 vuelos con cientos de toneladas de suministros cr\u00edticos, desplegado casi 100 hospitales de campa\u00f1a y m\u00e1s de medio mill\u00f3n de militares de sus pa\u00edses miem- bros han apoyado a la respuesta civil. \u00abHemos visto como la labor de los sol - dados de la Alianza Atl\u00e1ntica ha sido cla - ve en todo, desde la log\u00edstica, el control de fronteras, la desinfecci\u00f3n de espacios p\u00fablicos o la asistencia al personal sani - tario\u00bb, explic\u00f3 con orgullo en rueda de prensa Stoltenberg. Rosa Ruiz Formaci\u00f3n de pilotos DURANTE la reuni\u00f3n del Consejo Atl\u00e1ntico, once ministros de Defensa aliados (entre ellos Espa\u00f1a) suscribieron una iniciativa que permitir\u00e1 formar pilotos en diferentes lu - gares del continente europeo. Se trata de una Carta de Intenciones que lanza la creaci\u00f3n de la iniciativa denominada Nato Flight Training Europe (NFTE) que permitir\u00e1 aunar fuer - zas y facilitar la formaci\u00f3n de pilotos de aviones de combate y de transporte, helic\u00f3pteros, aeronaves de ala fija y aviones no tripulados. Adem\u00e1s de la titular de Defensa espa\u00f1ola, Margarita Robles, firmaron la carta sus hom\u00f3logos de Bulgaria, Croacia, Rep\u00fablica Checa, Grecia, Hungr\u00eda, Montenegro, Mace - donia del Norte, Portugal, Ruman\u00eda y Turqu\u00eda. La iniciativa pretende rentabilizar y compartir capacidades para garantizar la plena interoperabilidad de los pilotos. En algunas ocasiones, pa\u00edses con dotaciones no muy nu - merosas tienen unos requisitos anuales de entrenamiento de sus pilotos que no justifican la creaci\u00f3n de un centro de entrenamiento en cada pa\u00eds. A trav\u00e9s de la NFTE se estudiar\u00e1n las opciones para establecer una red europea con diferentes centros de adiestramiento de manera que todos se beneficien mutuamente de las instalaciones ya existentes. \u00abEsta cooperaci\u00f3n multinacional aumentar\u00e1 las ins - talaciones de capacitaci\u00f3n europeas y permitir\u00e1 que las tripulaciones a\u00e9reas se formen m\u00e1s cerca de casa. Es un excelente ejemplo de c\u00f3mo los aliados pueden compartir sus responsabilidades\u00bb, destac\u00f3 el secretario general adjunto de la OTAN, Mircea Geoan.46 Revista Espa\u00f1ola de Defensa Julio/Agosto 2020 STRINGER/EFEHAY m\u00e1s in- certidumbres que certezas. M\u00e1s recelos que confianza, pero lo que nadie puede negar es que por primera vez en m\u00e1s de 40 a\u00f1os \u2014edad que no al - canzan ocho de cada diez de sus habitantes\u2014 en Afganist\u00e1n se est\u00e1n con-solidando las balizas que se\u00f1alan el camino hacia el fin de la violencia. Han sido necesarios muchos a\u00f1os de negociaciones, de esfuerzo conjunto y sacrificio del pueblo afga-no y de la comunidad in - ternacional (la OTAN y la ONU han desplegado sucesivas misiones) para encauzar un proceso de reconciliaci\u00f3n que parece firme. El pasado mes de fe-brero, los Estados Unidos y los talibanes suscribieron un acuerdo en Leap Day (Doha, capital de Qatar) por el que Washington se compromet\u00eda a retirar la mayor\u00eda de los 14.000 sol-dados desplegados en el pa\u00eds asi\u00e1tico a cambio de que los integristas dejen de actuar como santuario para grupos vin- culados a Al Qaeda, reduzcan la violen- cia e inicien un proceso de di\u00e1logo inter afgano que ponga fin a la guerra civil. Como primer paso de buena voluntad, ambas partes se comprometieron a la liberaci\u00f3n de prisioneros. Tambi\u00e9n el 29 de febrero se celebr\u00f3 en Kabul un simb\u00f3lico acto que quiso otorgar el protagonismo que se me-rece al leg\u00edtimo gobierno afgano. El presidente de la Rep\u00fablica Isl\u00e1mica de Afganist\u00e1n, Ashraf Ghani y el secre-tario de Defensa de Estados Unidos, Mark Esper, ofrecieron una declara-ci\u00f3n en la que respaldaban el acuerdo y se compromet\u00edan a ofrecer su mano para iniciar ne-gociaciones que conduz-can a \u00abun acuerdo de paz duradero\u00bb. El comunica-do conjunto afirma, asi-mismo, que \u00abla coalici\u00f3n internacional completar\u00e1 la salida del resto de sus fuerzas en Afganist\u00e1n dentro de los 14 d\u00edas si-guientes al anuncio de esta declaraci\u00f3n... siem - pre que los talibanes cum-plan sus compromisos\u00bb. Al acto asistieron tambi\u00e9n el secretario general de la OTAN, Jens Stoltenberg, y el comandante de la mi-si\u00f3n aliada en Afganist\u00e1n Resolute Support, (RSM por sus siglas en ingl\u00e9s), el general estadounidense Austin Miller. \u00abEsta es una victoria para la paz y una victoria para el pueblo afgano (...). Afganist\u00e1n es un pa\u00eds muy diferente hoy que en 2001. He visto esta transformaci\u00f3n, de la desesperaci\u00f3n a la esperanza, impul-sada por un profundo deseo de paz re-flejado en los ojos de todos los afganos que he conocido\u00bb, afirm\u00f3 Stoltenberg. Tambi\u00e9n ese mismo d\u00eda, el Consejo Atl\u00e1ntico emiti\u00f3 desde Bruselas un co-municado en el que reafirmaba \u00abel com-promiso de la OTAN con Afganist\u00e1n y [ internacional ] Ya es posible HABLAR DE PAZ en Afganist\u00e1n El acuerdo entre los talibanes y EEUU, respaldado por el gobierno afgano y la comunidad internacional, abre una puerta a la esperanza El representante especial de EEUU para Afganist\u00e1n, Zalmay Khalilzad, y el l\u00edder talib\u00e1n, el mul\u00e1 Abdul Ghani, el 29 de febrero. Julio/Agosto 2020Revista Espa\u00f1ola de Defensa 47 OTANel continuo apoyo a las Fuerzas de De- fensa y Seguridad Nacional de Afga-nist\u00e1n (FDSN). Nuestro compromiso es trabajar con el pueblo y el gobierno afganos para apoyar los pr\u00f3ximos pa-sos hacia la paz\u00bb. Por su parte, la Uni\u00f3n Europea tam- bi\u00e9n manifest\u00f3 su satisfacci\u00f3n por los pasos dados y reiter\u00f3 su voluntad de ayuda a los ciudadanos de Afganist\u00e1n. Tal y como reclam\u00f3 el Alto Represen-tante de la UE para la Pol\u00edtica Exterior y de Seguridad en un art\u00edculo publica-do en varios medios europeos \u00abaunque nadie est\u00e1 obligado a lo imposible, nos jugamos mucho en Afganist\u00e1n y tene-mos que seguir movilizados. La paz de Afganist\u00e1n es nuestra propia paz\u00bb. RECONCILIACI\u00d3N NACIONAL Por ahora, y a pesar del evidente par\u00f3n que han supuesto los efectos del CO-VID-19, las cosas siguen su delicado curso. Las conversaciones interafganas exig\u00edan una cierta estabilidad pol\u00edtica y, aunque precaria, se consigui\u00f3 tras el pacto firmado el 17 de mayo entre el presidente Ashraf Ghani y su hasta ahora rival, Abdullah Abdullah, para encajar y aceptar el papel de uno y otro en el nuevo Gobierno. Abdullah, que qued\u00f3 segundo en los comicios de sep-tiembre, ser\u00e1 el responsable de gestio-nar el proceso de paz con los talibanes y la mitad de los puestos del gabinete ser\u00e1n para su equipo electoral. Ghani result\u00f3 ganador con algo m\u00e1s del 30 por 100 de los votos en las elecciones del pasado mes de febrero con tan solo unas d\u00e9cimas de ventaja sobre Abdu- llah, quien, hasta ahora, hab\u00eda rechaza - do el resultado por irregularidades. Respecto a la violencia y el n\u00famero de ataques los datos son, cuando me- nos, alentadores: seg\u00fan el informe emi-tido a comienzos de mayo por la misi\u00f3n de Asistencia de las Naciones Unidas en Afganist\u00e1n (UNAMA), los muertos civiles por actos violentos durante el primer trimestre de 2020 fueron 1.239, lo que supone una disminuci\u00f3n del 29 por 100 en comparaci\u00f3n con el mismo periodo de 2019 y la cifra m\u00e1s baja des- de 2012. El mayor n\u00famero de v\u00edctimas se atribuye a grupos antigubernamen-tales: 39 por 100 a los talibanes, el 13 por 100 al Daesh y el resto a grupos por determinar. Por su parte, las fuer - zas gubernamentales fueron respon-Mark Esper, Jens Stoltenberg y los responsables del gobierno afgano \u2014el jefe del ejecutivo, Abdullah, y el presidente Ghani\u2014 el 29 de febrero en Kabul. sables del 32 por 100 de los fallecidos. Tambi\u00e9n los resultados de los an\u00e1lisis que semanalmente realiza Armed Con- flict Localization and Event Data Proyect (ACEDD), uno de los m\u00e1s prestigio-sos think tank norteamericanos indican que, tras el acuerdo con los talibanes, se ha producido una reducci\u00f3n signifi- cativa en el n\u00famero de actos violentos en todo el pa\u00eds. No hay duda de que el acuerdo sus - crito el pasado febrero en Doha \u2014para el que han sido necesarios diez a\u00f1os de negociaciones\u2014 es quiz\u00e1s la prueba m\u00e1s evidente de que es posible reescri-bir el ma\u00f1ana afgano. Pero con cautela. El pre\u00e1mbulo al compromiso ya dela-ta la fragilidad inherente al mismo y los recelos de unos y otros: en primer lugar deja claro que no es un acuer - do de paz, sino \u00abpara traer la paz\u00bb y, luego, define textualmente a uno de los firmantes con el circunloquio de \u00abEmirato Isl\u00e1mico de Afganist\u00e1n, que no es reconocido por Estados Unidos como un Estado y es conocido como el talib\u00e1n\u00bb. El pacto fue firmado por el representante especial de Estados Unidos para la Reconciliaci\u00f3n, Zalmay Khalilzad, y el l\u00edder talib\u00e1n el mul\u00e1 Ab- dul Ghani Baradar (que en los a\u00f1os 80 combati\u00f3 contra los sovi\u00e9ticos en uno de los grupos muyahidines financiados por Washington y fue uno de los cofun-dadores del grupo integrista). Entre los testigos y en primera fila, el secretario de Estado norteamericano, Mike Pom- peo, como protagonista de una puesta en escena milim\u00e9tricamente estudiada: unos y otros estaban sentados juntos y cada cual con sus atuendos identitarios. Pompeo reconoci\u00f3 que lo logrado hasta el momento \u00abno es perfecto, pero los ta-libanes han demostrado que pueden ser pac\u00edficos cuando quieren\u00bb, y puntuali- z\u00f3 que \u00abhabr\u00e1 tentaciones de declarar la victoria, pero la victoria para EEUU ser\u00e1 cuando sus ciudadanos no tengan que temer ya ninguna amenaza de ata-ques desde Afganist\u00e1n\u00bb. Por su parte, el representante talib\u00e1n calific\u00f3 el even-to como \u00abhist\u00f3rico\u00bb. A comienzos de marzo, Estados Unidos inici\u00f3 el repliegue de sus tropas \u2014el pacto dice textualmente que re-ducir\u00e1 sus efectivos a 8.600 en los 135 d\u00edas posteriores a la firma\u2014 y, tanto los talibanes como el gobierno afgano, La retirada americana est\u00e1 condicionada al fin de la violencia y a la reconciliaci\u00f3n48 Revista Espa\u00f1ola de Defensa Julio/Agosto 2020han iniciado el intercambio de prisione- ros. El compromiso de Doha fijaba en 1.000 los miembros de las fuerzas de se-guridad afganas y en 5.000 los milicia-nos que deb\u00edan ser excarcelados como muestra de buena voluntad por las dos partes. Y, tras varios tira y afloja y di- latando los plazos, los intercambios se est\u00e1n produciendo. GUERRA Y PAZ La ONU considera el conflicto afgano \u00abel m\u00e1s letal del mundo\u00bb. En los \u00falti-mos veinte a\u00f1os, han muerto en Afga-nist\u00e1n 3.500 soldados occidentales y m\u00e1s de 150.000 afganos. \u00abApenas hay ning\u00fan civil en este pa\u00eds que no haya sido afectado personalmente por la vio- lencia\u00bb, ha asegurado recientemente el representante especial de la ONU para el pa\u00eds asi\u00e1tico, Tadamichi Yamamoto. Afganist\u00e1n est\u00e1 en guerra permanen-te casi desde el principio de los tiem-pos; no en vano se ha dicho que es una \u00abtumba de imperios\u00bb. Su gente lleva siglos batallando contra los invasores exteriores \u2014su ubicaci\u00f3n estrat\u00e9gica y sus recursos lo convirtieron en el cam-po de batalla del Gran Juego que todos anhelaban\u2014 y contra s\u00ed mismos entre tribus y se\u00f1ores de la guerra . Y los tali - banes (en el poder desde 1996) fueron quiz\u00e1s el ejemplo m\u00e1s claro de hasta d\u00f3nde puede llegar el horror y el sin sentido. La intervenci\u00f3n internacional tras el 11-S termin\u00f3 con su Emirato Isl\u00e1mico y con su fan\u00e1tica dictadu-ra. Primero en Kabul y, poco a poco, en las zonas m\u00e1s remotas y rurales, la llegada de la democracia \u2014a pesar de la corrupci\u00f3n y la casi end\u00e9mica crisis econ\u00f3mica\u2014 ha tra\u00eddo un soplo de aire fresco y una oportunidad de vida para las gentes del pa\u00eds m\u00e1s pobre de Asia. Su poblaci\u00f3n (son 38 millones) puede votar y decidir, se han abierto claros espacios de libertad y las mujeres han recuperado sus derechos y su dignidad: pueden trabajar y crear sus propios ne-gocios, hay escuelas seguras ocupadas por nueve millones de estudiantes, la mayor\u00eda ni\u00f1as, y una cuarta parte de los esca\u00f1os del reci\u00e9n elegido parlamento est\u00e1 ocupado por mujeres. Y las fuer - zas de seguridad afganas est\u00e1n cada vez mejor preparadas para mantener la estabilidad. Pero no va a ser f\u00e1cil. Seg\u00fan un re- ciente informe del Crisis Group, los tali- banes y otros radicales islamistas tienen una fuerte presencia en algo m\u00e1s del 50 por 100 del territorio afgano. La gran duda es, todos coinciden, si las remotas zonas de este pa\u00eds asi\u00e1stico dejar\u00e1n de ser de una vez por todas un santuario para yihadistas. Y, tambi\u00e9n, hasta d\u00f3n-de pueden o no los talibanes controlar decisiones o actuaciones de las c\u00e9lulas de Al Qaeda o Daesh instaladas en el pa\u00eds. El \u00faltimo an\u00e1lisis de las Naciones Unidas sobre Afganist\u00e1n \u2014el 11\u00ba in-forme del Equipo de Apoyo Anal\u00edtico y Vigilancia de las Sanciones\u2014, remitido por carta fechada el 19 de mayo al Con-sejo de Seguridad, aporta datos, cuan-do menos, preocupantes. En concreto, el informe afirma que Al Qaeda \u00abest\u00e1 ga- nando fuerza silenciosamente en Afga- nist\u00e1n mientras contin\u00faa operando con los talibanes bajo su protecci\u00f3n\u00bb. Asimismo, indica que los muyaidines afganos y el grupo que lidera Ayman Al Zawahiri han mantenido reuniones pe-ri\u00f3dicas en 2019 y comienzos de 2020 sobre temas de cooperaci\u00f3n en planea-miento de operaciones y entrenamien-to, adem\u00e1s de pedir refugio seguro para miembros de Al Qaeda. La carta detalla que el grupo terro- rista fundado por Osama Bin Laden est\u00e1 operativo de manera encubierta en doce provincias afganas (Badajsah\u00e1n, Ghazni, Helmand, Jost, Kunar, Kun-duz, Logar, Nangarhar, Nimruz, Nu-rist\u00e1n, Paktiya y Kabul) y asegura que cuenta con entre 400 y 600 elementos armados en el pa\u00eds. Tras la muerte en Afganist\u00e1n del l\u00edder de la denominada Al Qaeda en el Subcontinente Indio en octu- bre de 2019, el jefe de la inteligencia de los talibanes, Hamidul\u00e1 Ajunzada, dio \u00f3rdenes a sus muyaidines para que fa-cilitaran los movimientos del grupo te-rrorista en las regiones del sur y el este del pa\u00eds. Naciones Unidas informa tam-bi\u00e9n de que algunos l\u00edderes de la Red Haqqani \u2014la facci\u00f3n m\u00e1s combativa de los talibanes\u2014 no aceptan el acuerdo firmado con EEUU y se han produ-cido contactos entre ellos para formar una nueva unidad con unos 2.000 mi-licianos financiados por Al Qaeda. Esta nueva unidad se dividir\u00eda en dos zonas operativas al mando de un l\u00edder de la Red Haqqani y con combatientes en las regiones afganas de Jost, Logar, Pakti-ya, Kunar y Kurist\u00e1n. Tampoco aporta datos muy espe- ranzadores otro reciente an\u00e1lisis del Institute for The Study of War (ISW) al afirmar que los principales se\u00f1ores de la Gregory Brook/US Army Un marine norteamericano a bordo de un Chinook CH-47F observa una carretera en el desfiladero de Khyber, en la frontera entre Afganist\u00e1n y Pakist\u00e1n Un informe de la ONU alerta del aumento de la presencia de Al QaedaJulio/Agosto 2020Revista Espa\u00f1ola de Defensa 49[ internacional ] guerra afganos han comenzado a pre- pararse ante un posible rebrote de la guerra civil. Seg\u00fan los informes remiti- dos por sus gentes sobre el terreno, los l\u00edderes tayikos, uzbekos y hazares est\u00e1n tanteando f\u00f3rmulas para movilizar a sus comunidades \u00e9tnicas y sus todav\u00eda fuerzas fieles. Entre ellos, el general uz- beko Abdul Rashid Dostum, jefe de la Alianza del Norte y uno de los aliados m\u00e1s importantes de la coalici\u00f3n inter - nacional en la guerra que puso fin a la dictadura talib\u00e1n. TRABAJO ALIADO La Alianza Atl\u00e1ntica ha insistido una y otra vez en su s\u00f3lido compromiso con el pueblo afgano. Ya en la Cumbre de Bruselas de julio de 2018, los jefes de Estado y Gobierno se comprometieron a mantener su misi\u00f3n en Afganist\u00e1n \u00abhasta que las condiciones demuestren que la situaci\u00f3n ha cambiado\u00bb. Tras la reuni\u00f3n de ministros de Defensa del pasado 18 de junio que tuvo la misi\u00f3n de Afganist\u00e1n como uno de sus temas protagonistas, el secretario general de la Alianza, Jens Stoltenberg, valor\u00f3 positivamente los avances conseguidos pero condicion\u00f3 las decisiones aliadas a la consolidaci\u00f3n del proceso de paz: \u00abHemos visto pasos importantes. Hay cierta reducci\u00f3n de la violencia y no hay ataques contra la OTAN ni las fuerzas estadounidenses, pero, al mismo tiempo la situaci\u00f3n en Afganist\u00e1n sigue siendo fr\u00e1gil, dif\u00edcil y hay muchos obst\u00e1culos que superar. Apoyamos firmemente los esfuerzos de paz, pero tiene que ser un proceso de propiedad afgana y dirigi-do por afganos... En este momento, la OTAN est\u00e1 valorando c\u00f3mo podemos apoyar mejor los esfuerzos de paz ajus-tando nuestra presencia\u00bb. En este sentido, el m\u00e1ximo respon- sable de la Alianza incidi\u00f3 en que \u00abne - cesitamos ver que los talibanes est\u00e1n rompiendo lazos con Al Qaeda. Nece- sitamos una demostraci\u00f3n m\u00e1s fuerte y m\u00e1s firme de esto. Necesitamos ver una reducci\u00f3n de la violencia. Y, por supuesto, necesitamos el inicio de las negociaciones intra afganas. Por ello, los aliados vamos paso a paso, monito-rizamos la situaci\u00f3n sobre el terreno y, en base a los acontecimientos, tomare- mos las decisiones oportunas para ade- cuar el trabajo y la cuant\u00eda de nuestros efectivos\u00bb. La Resolute Support Mission actual - mente est\u00e1 integrada por 16.000 efecti-vos (de ellos 70 espa\u00f1oles) de 38 pa\u00edses aliados y socios. Debido al COVID-19 algunos efectivos se han replegado ante la imposiblidad de realizar sus cometi- dos. Opera bajo un mando central en Kabul/Bagram y cuatro distritos terri- toriales. De manera complementaria a la RSM y para fomentar el di\u00e1logo pol\u00edtico y la cooperaci\u00f3n que facilite la consolidaci\u00f3n democr\u00e1tica, la Alianza cre\u00f3 la Asociaci\u00f3n Permanente OTAN-Afganist\u00e1n. La misi\u00f3n Resolute Support se lanz\u00f3 en enero de 2015 una vez que las condicio- nes de seguridad y la pacificaci\u00f3n del pa\u00eds permitieron poner fin a la anterior operaci\u00f3n de la OTAN en este pa\u00eds, la Fuerza Internacional de Asistencia a la Seguridad para Afganist\u00e1n (ISAF). Se trata de una misi\u00f3n de adiestramiento, formaci\u00f3n y asesoramiento a las Fuer -zas de Defensa y Seguridad Nacional de Afganist\u00e1n (FDSN) y las institucio - nes afganas. Su mandato y despliegue se realiz\u00f3 a petici\u00f3n del gobierno de Kabul bajo el marco legal del Estatuto del Acuerdo de Fuerzas (SOFA) fir - mado en septiembre de 2014 y con el respaldo de la resoluci\u00f3n 2189 adop-tada por unanimidad por el Consejeo de Seguridad de las Naciones Unidas. Siempre adaptada a las necesidades del gobierno de Afganist\u00e1n y su capacidad para que las FDSN sean capaces de garantizar por s\u00ed mismas la paz y la se-guridad de sus ciudadanos, la OTAN y el ejecutivo afgano acordaron en 2017 una hoja de ruta para que, en un pla- zo de cuatro a\u00f1os, los efectivos inter - nacionales se fueran reduciendo. Esta hoja de ruta centraba sus objetivos en conseguir que las nuevas fuerzas de seguridad afganas dispusieran de un Estado Mayor con liderazgo, capaci-dades de combate (con especial \u00e9nfasis en unidades de operaciones especiales y fuerza a\u00e9rea), un mando centralizado y evitaran la corrupci\u00f3n. Rosa Ruiz Pepe D\u00edaz Con la intervenci\u00f3n internacional, la poblaci\u00f3n afgana ha ido recuperando la normalidad de una vida en paz. En la foto, una calle de Qala-i-Naw. La Alianza Atl\u00e1ntica mantiene su compromiso con el pueblo afgano y reducir\u00e1 su presencia si la situaci\u00f3n lo permite50 La aviaci\u00f3n naval espa\u00f1ola cumple un siglo como capacidad fundamental para el desarrollo de las operaciones mar\u00edtimas [ historia ] Cuatro bases a\u00e9reas y una torre CENTENARIAS Pepe D\u00edazJulio/Agosto 2020Revista Espa\u00f1ola de Defensa 51 ZaragozaTorre de Cuatro VientosGetafe Leon TabladaEN 1920 la aviaci\u00f3n mili - tar espa\u00f1ola era una rea- lidad. Comenz\u00f3 a aletear en 1911 con los vuelos de los biplanos Henri Farman en el aer\u00f3dromo de Cuatro Vientos y, a pesar de que la I Guerra Mundial ralentiz\u00f3 su progresi\u00f3n ascendente, se consolid\u00f3 en 1927 al concluir las campa\u00f1as de \u00c1frica. Al finalizar el conflicto dispon\u00eda de m\u00e1s de 160 pilotos formados en las incipientes escuelas de combate y bombardeo y m\u00e1s de 100 aero-naves, entre ellas, los hidroaviones Macchi M-9 de la Aeron\u00e1utica Naval y los Breguet-XIV, Havilland-Rolls, y Farman F-50 de la Aeron\u00e1utica Militar Espa\u00f1ola, vinculada al Ej\u00e9rcito. Exist\u00edan los medios humanos y materiales, pero \u00ablos servicios de la aeron\u00e1utica militar [en sus ra-mas y Aviaci\u00f3n] son embrionarios todav\u00eda\u00bb, reco - noc\u00eda el Ministerio de la Guerra en el Real Decreto n\u00ba 68 del 18 de marzo de 1920 publicado en la Ga - ceta de Madrid, hoy Bolet\u00edn Oficial del Estado, que promulg\u00f3 la crea - ci\u00f3n de las bases a\u00e9reas de Getafe (Madrid), Le\u00f3n, Tablada (Sevilla) y Zaragoza, tambi\u00e9n denominadas \u00abzonas\u00bb, respectivamente \u00abprimera o Central, segunda o Norte, tercera o Sur y cuarta o Noroeste\u00bb. Fueron las primeras del Ej\u00e9rcito del Aire y pilares de la estructura que demandaba la fuerza a\u00e9rea es-pa\u00f1ola para afrontar los retos que se avecinaban. Seg\u00fan el Real Decreto, cada una de ellas deb\u00eda contar con \u00abuna jefatura, un taller o f\u00e1brica, un ae-r\u00f3dromo principal con cobertizos para 60 aeroplanos, un almac\u00e9n con repuestos de todas clases, abrigos sub-terr\u00e1neos o blinda-dos para un mill\u00f3n de litros de combus - tible l\u00edquido, cien mil de lubricantes y 500 toneladas de bombas; cuatro es- cuadrillas, una de combate y tres de reconocimiento, con su correspon-diente grupo de tropas\u00bb. A la conmemoraci\u00f3n del centena - rio de creaci\u00f3n de las bases de Ge - tafe, Zaragoza, Tablada y Le\u00f3n se suma el de la instalaci\u00f3n de la torre de mando del aer\u00f3dromo de Cuatro Vientos que fue referencia para la toma de los pilotos en el campo de aviaci\u00f3n madrile\u00f1o entre 1920 y 1982 y observatorio privilegiado de algunas gestas aeron\u00e1uticas. Jos\u00e9 Luis Exp\u00f3sito Getafe, Zaragoza, Le\u00f3n y T ablada fueron las primeras bases del Ej\u00e9rcito del Aire Fotos: Ej\u00e9rcito del Aire52 Revista Espa\u00f1ola de Defensa Julio/Agosto 2020 EL milagro de la navegaci\u00f3n a\u00e9rea lleg\u00f3 a Zara - goza de manera accidentada el 25 de abril de 1910 con un biplano Vois\u00edn que, a los mandos del piloto franc\u00e9s Louis Gaudart, se estrell\u00f3 contra el suelo debido a un fallo t\u00e9cnico ante 25.000 personas en Valdespartera, el primer aer\u00f3dromo de Arag\u00f3n y su capital. Justo un a\u00f1o despu\u00e9s tuvo lugar en el mismo campo y sin incidentes una Gran Semana de la Avia - ci\u00f3n para deleite del numeroso p\u00fablico asistente, como reflejaron las cr\u00f3nicas sobre aquella jornada aeron\u00e1u-tica: \u00abNo hay nada que impresione y conmueva tanto (...) como el vuelo de un aeroplano\u00bb. El Servicio de Aeroesta- ci\u00f3n supo ver muy pronto la dimensi\u00f3n militar que podr\u00eda ofrecer el aer\u00f3dro-mo. En 1914 fue elegido para realizar pr\u00e1cticas de vuelo en Zaragoza y en 1918 para construir una base a\u00e9rea. Su designaci\u00f3n como tal se concretar\u00eda en el Real Decreto de 1920. Ese mismo a\u00f1o se cre\u00f3 la Escuela de Pilotos Militares, un proyecto fallido en la capital aragonesa ya que su primera y \u00fanica promoci\u00f3n no lleg\u00f3 a completar su formaci\u00f3n. Emplazada desde 1937 en el t\u00e9rmino municipal de Garrapinillos, la base a\u00e9rea de Zaragoza vio potencia - da sus capacidades en 1953 con motivo de la firma del Tratado de Amistad y Cooperaci\u00f3n entre Estados Uni-dos y Espa\u00f1a, permitiendo la llegada en 1956 de los F-86 Sabre, el primer avi\u00f3n de combate a reacci\u00f3n del Ej\u00e9rcito del Aire, sustituidos a partir de 1985 por los F-18 del Ala 15. Hoy la base acoge tam - bi\u00e9n el Ala 31 de transporte (en plena transformaci\u00f3n del C-130 H\u00e9rcules al A400M), el Escuadr\u00f3n de Apoyo al Despliegue A\u00e9reo, la Uni - dad M\u00e9dica A\u00e9rea de Apo - yo al Despliegue, la Escuela de T\u00e9cnicas de Seguridad, Defensa y Apoyo, el Grupo Norte de Mando y Control y el Centro de Transporte Aerot\u00e1ctico Europeo.ZARAGOZA, BASE MULTIFUNCI\u00d3N Fue cuna de la aviaci\u00f3n de combate a reacci\u00f3n [ historia ] Ej\u00e9rcito del AireEj\u00e9rcito del AireJulio/Agosto 2020 Revista Espa\u00f1ola de Defensa 53 GETAFE ocupa un espacio destacado en la aero- n\u00e1utica militar espa\u00f1ola gracias a que en 1910 el entonces capit\u00e1n de Ingenieros Alfredo Kin- del\u00e1n eligi\u00f3 los terrenos de la dehesa de Santa Quiteria como los m\u00e1s apropiados para establecer el campo de aterrizaje de la \u00faltima etapa del raid Par\u00eds-Madrid, en - tre San Sebasti\u00e1n y la capital de Espa\u00f1a que tuvo lugar en mayo de 1911 organizado por el peri\u00f3dico Le Petit Parisien. Fue uno de los grandes acontecimientos aero - n\u00e1uticos de la \u00e9poca, al que posteriormente se sum\u00f3 en el mismo lugar y a\u00f1o la Gran Semana de la Aviaci\u00f3n. Ambos eventos propiciaron la creaci\u00f3n en Getafe en 1912 de un centro privado de formaci\u00f3n de pilotos, precedente de la Escuela de Aviaci\u00f3n Militar creada en 1917. Tres a\u00f1os despu\u00e9s, en 1920, el aer\u00f3dromo de la ciudad madrile\u00f1a obtuvo por Real Decreto su condi - ci\u00f3n de base a\u00e9rea, siendo inaugurada en 1923. Durante la d\u00e9cada de los a\u00f1os 20 algunas compa- \u00f1\u00edas a\u00e9reas establecieron su sede en el recinto militar y desde 1927 fue aeropuerto civil hasta la inauguraci\u00f3n en 1931 de Barajas. Antes tuvieron lugar dos aconteci - mientos que marcar\u00edan el devenir de la nueva base vin -culado a la industria aeron\u00e1utica: la creaci\u00f3n, pr\u00f3xima al acuartelamiento, de la factor\u00eda de CASA, en 1923, y la presentaci\u00f3n, en 1927, de las aeronaves construidas en Espa\u00f1a por Aviaci\u00f3n Militar, La Hispano, Loring y CASA. Getafe adquiri\u00f3 el rango de base a\u00e9rea de pri - mera categor\u00eda en 1939, dot\u00e1ndose de cazas Fiat CR- 32 Chirri y de transporte alem\u00e1n Junkers Ju-52, cuya versi\u00f3n espa\u00f1ola, el CASA 352L, fue el primer modelo que sirvi\u00f3 en el Ala 35 creada en 1952, unidad expedi - cionaria y pionera en las misiones internacionales del Ej\u00e9rcito del Aire y que hoy descansan sobre los aviones C-295 y que comparten espacio con el 803 Escuadr\u00f3n SAR de ala fija y el Centro Cartogr\u00e1fico y Fotogr\u00e1fico.GETAFE, AERON\u00c1UTICA CIVIL Y MILITAR Ligada a la aviaci\u00f3n de transporte Su vinculaci\u00f3n con la industria aeron\u00e1utica data de 1923, cuando se cre\u00f3 la factor\u00eda de CASA junto a sus instalaciones Pepe D\u00edaz Ej\u00e9rcito del Aire54 Revista Espa\u00f1ola de Defensa Julio/Agosto 2020 [ historia ] \u00abEN Tablada se vol\u00f3 en 1910. Fue utilizada por la Aviaci\u00f3n Militar a partir de 1914. Se inau - gur\u00f3 por SS. MM. los Reyes el 10-IV-1923. De aqu\u00ed partieron dos vuelos de fama universal: el del Jes\u00fas del Gran Poder a Bah\u00eda el 24-III-1920 y el del Cuatro Vientos a Camag\u00fcey el 10-VI-1933\u00bb. A las puertas del acuartelamiento a\u00e9reo de Tablada (Sevilla), sin necesidad de franquear su entrada, puede leerse hoy esta inscripci\u00f3n que, de manera muy somera, enumera algunos hitos de la historia de la unidad, ligada a la de la aviaci\u00f3n espa\u00f1ola desde finales de marzo de 1910, una d\u00e9cada antes de alcanzar la categor\u00eda de base a\u00e9rea. Aquel a\u00f1o la localidad acogi\u00f3 el primer certamen aeron\u00e1utico de nuestro pa\u00eds, la Semana de la Aviaci\u00f3n. En marzo de 1914 el primer vuelo sobre el Estrecho de Gibraltar, entre Tetu\u00e1n y, precisamente, Tablada, fue determinante para que la Aeron\u00e1utica Militar decidiera construir en una parte de sus terrenos municipales un acuartelamiento militar. La base fue sede de algunas compa\u00f1\u00edas a\u00e9reas espa\u00f1o - las hasta los a\u00f1os 50 y punto de partida del primer vuelo comercial en nuestro pa\u00eds (1921). Asimismo, algunas de sus aeronaves protagonizaron en 1967 la pel\u00edcula La ba- talla de Inglaterra. Cerrada al tr\u00e1fico a\u00e9reo en 1990 hoy acoge, entre otras unidades, el Grupo M\u00f3vil de Control A\u00e9reo, el Segundo Escuadr\u00f3n de Apoyo al Despliegue A\u00e9reo y la Maestranza A\u00e9rea de Sevilla. VEDRINES, el piloto franc\u00e9s que gan\u00f3 en 1911 el raid Par\u00eds-Madrid en el aer\u00f3dromo de Getafe ya hab\u00eda deleitado en 1908 a los habitantes de Le\u00f3n con un vuelo de exhibici\u00f3n. Ocurri\u00f3 un a\u00f1o antes de que fueran elegidos los terrenos del cercano pueblo de Virgen del Camino para acoger el campo de aviaci\u00f3n leon\u00e9s que, en 1920, fue designado base a\u00e9rea y cuyas instalaciones se levantaron posteriormente, siguiendo el modelo de Cuatro Vientos (Madrid). En 1923 tuvo lugar el primer vuelo mi - litar y comenzaron a operar aviones De Havilland y Fokker, a los que se sumar\u00edan durante la Guerra Civil Breguet y Heinkel compartiendo espacio con las aeronaves de la Legi\u00f3n C\u00f3ndor. En los a\u00f1os de la contienda el Parque Regional Norte \u2014creado en 1931 y, posteriormente, denominado Maestran - za A\u00e9rea\u2014 fue vital para el mantenimiento y reparaci\u00f3n de la fuerza a\u00e9rea nacional. As\u00ed, la base de Le\u00f3n qued\u00f3 vinculada a la formaci\u00f3n de los especialistas del Ej\u00e9rcito del Aire en el mantenimiento de aeronaves y armamento. Primero, con la creaci\u00f3n en 1939 de la Academia del Arma de Aviaci\u00f3n, tambi\u00e9n llamada de Transformaci\u00f3n. Despu\u00e9s, con el traslado de M\u00e1-laga a Le\u00f3n de la Escuela de Especialistas del Aire, cuya actividad ces\u00f3 en 1992 y, finalmente, con la Academia B\u00e1sica del Aire, heredera de la escuela y donde los miembros de la Escala de Suboficiales reciben, adem\u00e1s, su formaci\u00f3n general.LE\u00d3N, TRADICI\u00d3N DOCENTE Es sede de la Academia B\u00e1sica del Aire En su acuartelamiento los suboficiales del Ej\u00e9rcito del Aire reciben formaci\u00f3n general y especializadaPionera en los vuelos comerciales, su campo de aviaci\u00f3n fue tambi\u00e9n lanzadera de algunos raids transoce\u00e1nicosTABLADA Expedicionaria y cinematogr\u00e1fica Pepe D\u00edazEj\u00e9rcito del AireJulio/Agosto 2020 Revista Espa\u00f1ola de Defensa 55 LA centenaria torre de mando o de se\u00f1ales de la base a\u00e9rea de Cuatro Vientos es el primer faro ae - ron\u00e1utico de Espa\u00f1a y uno de los m\u00e1s antiguos del mundo. Fue utilizado \u00abpara el servicio de iluminaci\u00f3n del campo\u00bb, escribi\u00f3 el general Alfredo Kindel\u00e1n el 1 de marzo de 1936 en el peri\u00f3dico El Debate con motivo del 250\u00ba aniversario de la creaci\u00f3n del aer\u00f3dromo. De esta forma, los primeros aviadores, en sus aproximaciones, se guiaban por el haz de luz giratorio de la torre, como el de los faros marinos de la \u00e9poca que inspiraron su dise\u00f1o. Este edificio singular tambi\u00e9n fue \u00absala de doctores\u00bb, como reflej\u00f3 en marzo de 1989 en la Revista Aeroplano el entonces coronel de Aviaci\u00f3n Jos\u00e9 Ram\u00f3n S\u00e1nchez Carmona. Desde esta atalaya, aclaraba, \u00abse examin\u00f3 a los pilotos de entonces, emitiendo sabios veredictos: vuela bien, es bueno; vuela regular, es un piloto mediano; vuela mal, se matar\u00e1\u00bb. La torre fue proyectada entre 1919 y 1920 por el ar - quitecto Enrique Sierra y levantada en el aer\u00f3dromo de Cuatro Vientos en los primeros a\u00f1os veinte prestando servicio hasta 1982. Su estructura cil\u00edndrica de m\u00e1s de 15 metros de altura se asienta sobre el centro de un edifi - cio de dos plantas. En su extremo superior se encuentra todav\u00eda la plataforma de vigilancia a la que, antes de la instalaci\u00f3n del faro, acced\u00edan los controladores de vuelo para dirigir los despegues y aterrizajes mediante se\u00f1ales \u00f3pticas. La base de la torre arranca de un peque\u00f1o edifi-cio octogonal rodeado por una terraza a la que los histo - riadores aeron\u00e1uticos se refieren como \u00abel observatorio privilegiado\u00bb desde el que se contemplaron, por ejemplo, las pruebas del autogiro de de la Cierva y alguno de sus vuelos, el despegue de la patrulla Elcano, en 1926, o el del primero comercial de Iberia entre Madrid y Barcelona, preludio del puente a\u00e9reo, el 14 de diciembre de 1927. TORRE DE CUATRO VIENTOS Un faro durante 62 a\u00f1os muy lejos del mar Pepe D\u00edaz Ej\u00e9rcito del Aire56 Revista Espa\u00f1ola de Defensa Julio/Agosto 2020[ cultura ]describe en Los Nueve libros de la histo - ria del griego Herodoto (siglo V a. C.) donde se da cuenta de otras t\u00e9cnicas ancestrales para la transmisi\u00f3n oculta de un mensaje. El romano Julio C\u00e9sar tambi\u00e9n utiliz\u00f3 la cifra para transmitir \u00f3rdenes a sus generales. La Espa\u00f1a de los Reyes Cat\u00f3licos es el marco hist\u00f3rico del que parten los do - cumentos cifrados que se recogen en las p\u00e1ginas siguientes, aunque no sean los primeros mensajes encriptados hispanos conocidos. Se trata de cuatro cartas que reflejan un singular ejemplo de la corres-En 2015, los duques de Maqueda ced\u00edan unas cartas cifradas entre el Gran Capit\u00e1n y Fernando el Cat\u00f3lico a una exposici\u00f3n en el Museo del Ej\u00e9rcito. El Centro Nacional de Inteligencia desentra\u00f1\u00f3 su contenido, que despu\u00e9s public\u00f3 Defensa con transcripciones (derecha). LA Real Academia Espa\u00f1ola (RAE) indica que la cripto-graf\u00eda es el arte de escribir con clave secreta o de un modo enigm\u00e1tico. Son infi- nidad las t\u00e9cnicas y m\u00e9todos que se han utilizado para cifrar la informaci\u00f3n a lo largo de la historia, particularmente en los conflictos armados, donde la necesi - dad de buscar formas de comunicaci\u00f3n seguras cobra una importancia esencial. El primer sistema criptogr\u00e1fico del que se tiene constancia es la esc\u00edtala y era usado en Esparta. Su utilizaci\u00f3n se pondencia entre los monarcas y su lugar - teniente Gonzalo Fern\u00e1ndez de C\u00f3rdoba, el Gran Capit\u00e1n, y se pueden consultar en la Biblioteca Virtual de Defensa ( www. bibliotecavirtualdefensa.es). Principalmente, son misivas de Fer - nando el Cat\u00f3lico a su jefe militar, envia - das entre el 27 de mayo de 1502 y el 4 de abril de 1506 durante las campa\u00f1as de Italia, y constituyen un \u00abfondo do-cumental de gran importancia\u00bb, se su - braya en la biblioteca on line de Defensa, que, adem\u00e1s, tiene dedicado un microsi - tio espec\u00edfico a esta colecci\u00f3n. [ cultura ] Colecci\u00f3n particular Duques de Maqueda Colecci\u00f3n particular Duques de Maqueda Ministerio de Defensa Del Gran Capit\u00e1n a la M\u00c1QUINA ENIGMA Cambios de letras, sustituciones alfanum\u00e9ricas, palabras clave... eran elementos b\u00e1sicos de los mensajes cifradosCRIPTOGRAF\u00cdAJulio/Agosto 2020Revista Espa\u00f1ola de Defensa 57H\u00e9l\u00e8ne Gicquel Para impedir el acceso a informaci\u00f3n valiosa en la conexi\u00f3n con Am\u00e9rica se us\u00f3 esta caja de caudales de cerradura camuflada. Archivo del Museo Naval El contenido de algunas de estas cartas, como la fechada el 27 de mayo de 1502, en la que el monarca aragon\u00e9s se dirige a su jefe militar por su t\u00edtulo de I duque de Sant\u00e1ngelo, no hace tan - to que se conoce. RESUELTAS POR EL CNI El departamento de Criptolog\u00eda del Centro Nacional de Inteligencia (CNI) desvel\u00f3 su significado hace dos a\u00f1os y ahora se puede consultar en la biblio - teca virtual junto a la imagen de cada carta, su descripci\u00f3n, transcripci\u00f3n y un breve comentario. En el caso de la carta antes apuntada, por ejemplo, la especialista Laura Ca - mino destaca c\u00f3mo Fernando el Cat\u00f3lico habla del \u00abdelicado equili - brio y juego de alianzas del enfrentamiento italiano\u00bb y el cambio experimentado por los miembros de la poderosa familia Colonna, a favor de su causa. Esto, seg\u00fan indica Camino, \u00abexplica la cautela del rey aragon\u00e9s al transmi - tir al Gran Capit\u00e1n la estrate- gia que deb\u00eda llevar a cabo con los coluneses y, justifi-car\u00eda el uso de la escritura cifrada para mantener en secreto una informaci\u00f3n tan comprometida\u00bb. La investigaci\u00f3n llevada a cabo por el CNI, en la que tuvo un papel importante la paleograf\u00eda, surgi\u00f3 a partir de la exposici\u00f3n que en 2015 organiz\u00f3 el Museo del Ej\u00e9rcito con mo - tivo del V centenario de la muerte del Gran Capit\u00e1n. Entonces, de su colecci\u00f3n particu - lar, los duques de Maqueda cedieron las mencionadas misivas a la muestra, cuyo cat\u00e1logo contiene m\u00e1s informa - ci\u00f3n y tambi\u00e9n est\u00e1 disponible en la Bi - blioteca Virtual de Defensa. La correspondencia del soberano y su lugarteniente, que \u2014asimismo y entre otras responsabilidades\u2014 ejerci\u00f3 funciones diplom\u00e1ticas para la Corona, deja ver el uso habitual de los mensa - jes cifrados para manejar \u00abinformaci\u00f3n discreta\u00bb sobre cortes extranjeras. Entonces, el \u00absistema de inteligen - cia\u00bb m\u00e1s extendido situaba al rey en la c\u00faspide de una pir\u00e1mide, donde sus mi - nistros, jefes militares, gobernadores, embajadores... constitu\u00edan el escal\u00f3n inmediatamente inferior, a partir del cual, la red se ramificaba. REINADO DE FELIPE II El modelo estuvo largo tiempo en vi - gor. De hecho, Carlos I y Felipe II lo utilizaron. Pero, adem\u00e1s, el nieto de los Reyes Cat\u00f3licos, apodado el rey pruden- te, dio un nuevo impulso a la criptolo - g\u00eda espa\u00f1ola con nuevos modelos de cifra y relevos peri\u00f3dicos de sus claves entre otros aspectos. As\u00ed, en su trabajo La Criptolog\u00eda Es- pa\u00f1ola hasta el final de la Guerra Civil, el especialista Jos\u00e9 Ram\u00f3n Soler destaca que, \u00abuno de los primeros actos de Felipe II como soberano, fue el de cam - biar la clave empleada por su padre al conside - rarla insegura\u00bb. Y, por su parte, el estu - dio de la Universidad de Castilla-La Mancha Intro- ducci\u00f3n a la Criptolog\u00eda. His - toria y actualidad (2006) asegura que \u00abes, precisa-mente, durante el reinado de Felipe II, cuando m\u00e1s se ha utilizado la cripto - graf\u00eda en nuestro pa\u00eds\u00bb. El propio monarca habla del mencionado cambio de cifrado en una carta a su t\u00edo Fernando, emperador de Austria, M\u00e1quina Enigma del Museo Militar de Burgos. A la derecha, misiva cifrada de Felipe II a don Juan de Austria.Ministerio de Defensa H\u00e9l\u00e8ne Gicquel58 Revista Espa\u00f1ola de Defensa Julio/Agosto 2020[ cultura ] E L curioso mundo de los escritos cifrados viene de antiguo. As\u00ed lo cuenta el especia - lista Jos\u00e9 Ram\u00f3n Soler en su trabajo La Criptolog\u00eda espa\u00f1ola hasta el final de la Guerra Fr\u00eda, que se puede consultar en la biblioteca del Museo del Ej\u00e9rcito ( www.museo.ejercito.es ), en Toledo, uno de los lugares posibles para acercar-se a este sigiloso \u00e1mbito. La instituci\u00f3n tambi\u00e9n es depositaria, por ejem - plo, de correspondencia cifrada entre el Gran Capi- t\u00e1n y Fernando el Cat\u00f3lico , conserva una m\u00e1quina de cifrar Clave Norte (siglo XX) y, en sus salas, ex- hibe una de las singulares Enigma alemanas, de la que ofrece un montaje interactivo. Asimismo, reservan espacios propios a la crip - tograf\u00eda otros museos militares, como los de Bur - gos \u2014part\u00edcipe en el estudio Proyecto Enigma , con la universidad de la ciudad\u2014, Cartagena o Sevilla. Precisamente, la m\u00e1quina germana de este \u00faltimo particip\u00f3 en mayo en la MuseumWeek 2020. Los archivos General Militar de Madrid y del madrile\u00f1o Museo Naval atesoran, por su parte y entre otros textos, documentos cifrados con la firma de Felipe II, soberano \u2014representado en el cuadro de la derecha\u2014 que mejor\u00f3 el sistema de cifra espa\u00f1ol en su \u00e9poca, y relacionados con las Am\u00e9ricas hasta finales del siglo XIX. BIBLIOTECA VIRTUAL De 1892, la Biblioteca Central Militar (Madrid) con - serva el libro Clave sil\u00e1bica para comunicarse en lenguaje cifrado (...) , de J.G. Carmona, disponible, adem\u00e1s, en la Biblioteca Virtual de Defensa ( www. bibliotecavirtualdefensa.es ). Dicho repositorio tiene espacio, asimismo, para la ya citada correspon - dencia del Gran Capit\u00e1n y la Enigma del Museo del Ej\u00e9rcito, as\u00ed como para el cript\u00f3grafo Clave Norte/ Clave San Carlos , del Museo de Aeron\u00e1utica y As- tron\u00e1utica, entre otros objetos digitales. Una referencia m\u00e1s a la ahora de acercarse a este mundo es la Biblioteca Centro de Documen-taci\u00f3n de Defensa, que dispone de varias publi - caciones sobre la materia. El Centro Nacional de Inteligencia recoge en su web ( www.cni.es) datos b\u00e1sicos de su devenir y antecedentes, y el Archivo General de Simancas (Valladolid) mantiene en su p\u00e1gina virtual amplia infor - maci\u00f3n sobre su exposici\u00f3n Esp\u00edas: servicios secretos y escritura cifrada en la Monarqu\u00eda hisp\u00e1nica , ya cerrada en sala. Incluso, la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica dedic\u00f3 una muestra a la Enigma en 2018, cita a\u00fan presente en el ep\u00edgrafe \u00abExposiciones pasadas\u00bb de su web. Por \u00faltimo, sobre el legendario Manuscrito Voynich del siglo XV \u2014segunda imagen de la serie a la derecha\u2014, el mundo virtual ofrece mil y una referencias, como la del Ins - tituto Geogr\u00e1fico Nacional ( www.ign.es). Este centro conserva un facs\u00edmil de \u2014seg\u00fan sus propias notas bibliogr\u00e1ficas\u2014 \u00abel libro m\u00e1s misterioso del mundo\u00bb. con fecha del 24 de mayo de 1556, solo unos meses despu\u00e9s de haber ascendido al trono (enero, 1556). En ella, Felipe II califica la cifra de Carlos I de \u00abantigua\u00bb y \u00abharto divulgada\u00bb, por lo que no sirve \u00abal buen \u00e9xito de los negocios\u00bb. Dentro del organigrama de su go - bierno, el Despacho Universal, fue el centro neur\u00e1lgico de comunicaciones y cifras. El m\u00e1ximo responsable era el secretario de Estado, otra de las piezas clave del segundo escalaf\u00f3n de la pir\u00e1 - mide antes apuntada. El primer jefe de la oficina durante el reinado de Felipe II fue Gonzalo P\u00e9rez, pero a quien la histo - ria recuerda m\u00e1s, por las circunstancias de su cese, condenado por traici\u00f3n a la Corona, es a su hijo, Antonio P\u00e9rez. C\u00d3DIGOS ESPEC\u00cdFICOS La preocupaci\u00f3n de Felipe II por la seguridad en este \u00e1mbito se tradujo en dos clases de cifras para sus diplom\u00e1ti - cos en tierras extranjeras. La \u00abgeneral u ordinaria\u00bb estaba reservada a la comu - nicaci\u00f3n del rey con sus representantes en cortes extranjeras y otra de car\u00e1c - ter extraordinario y particular, que era para intercambios individualizados con estos, gobernadores, jefes militares... y hombres de confianza. La conexi\u00f3n con Am\u00e9rica y otros territorios de ultramar dispon\u00eda de su c\u00f3digo propio y, todos, eran renovados con una frecuencia de entre tres y cua - tro a\u00f1os. Ese plazo, que hoy puede pa - recer in\u00fatil por ser demasiado amplio, entonces hab\u00eda quien, como el goberna - dor de Cuba en 1591, lo deb\u00eda conside - rar hasta demasiado breve. A finales del siglo XVI, este se empe- \u00f1aba en mantener la muy poca segura \u00absustituci\u00f3n simple\u00bb, mientras que en el conjunto de la Monarqu\u00eda hisp\u00e1nica se usaban nomencladores, hom\u00f3fonos \u2014t\u00e9rminos que suena igual con distinto significado y, a veces, graf\u00eda diferente\u2014, caracteres nulos, codificaci\u00f3n de diagra-mas, trigramas, repertorio de las pala-bras m\u00e1s comunes, etc\u00e9tera. A pesar de todos sus desvelos y la alta calidad del sistema, el matem\u00e1tico galo Vi\u00e8te logr\u00f3 romper el c\u00f3digo ante la incredulidad del propio soberano. Cuentan que, dada la fe que ten\u00eda en su sistema, atribuy\u00f3 el \u00e9xito del cient\u00edfi-co franc\u00e9s a un pacto con el diablo, por Sobre los mensajes secretos Universidad de Burgos/MHM Burgos Wikipedia/Dominio P\u00fablico Museo del Ej\u00e9rcitoJulio/Agosto 2020Revista Espa\u00f1ola de Defensa 59Cript\u00f3grafo tipo Clave Norte/Clave San Carlos , versi\u00f3n espa\u00f1ola de la m\u00e1quina Wheatstone , que emple\u00f3 la Aviaci\u00f3n en el siglo XX, con carta de c\u00f3digo y estuche. lo que pidi\u00f3 su apresamiento al Vatica - no. El papado desoy\u00f3 la causa, pero de haberla atendido, Roma hubiera tenido a buen recaudo a un peligroso enemigo para los intereses de la monarqu\u00eda his - pana, verdadera raz\u00f3n de la solicitud. Aunque el Archivo General de Si- mancas (Valladolid) es una fuente prin - cipal de referencia en este asunto, el patrimonio documental del Ministerio de Defensa conserva m\u00e1s de una carta cifrada de esta \u00e9poca, alguna, incluso firmada por el propio Felipe II. Estas representan una singular muestra de ese cifrado espec\u00edfico e individualizado se - g\u00fan el interlocutor y el tema abordado. A DON JUAN DE AUSTRIA Por ejemplo, el Archivo del Museo Na - val de Madrid (AMN) atesora cartas para su afamado general y hermanas-tro Juan de Austria, con instrucciones muy determinadas, como en la que le dice que \u00abpase a levante para satisfacer los deseos del Papa y de los venecia - nos\u00bb, de 4 de julio de 1572. El propio Austria lider\u00f3 la fuerza cristiana com - binada que hab\u00eda vencido meses atr\u00e1s al imperio turco en Lepanto. Otra de estas misivas, firmada al mes siguiente, le se\u00f1ala que una parte de su armada debe quedarse en Mesina (Ita - lia) a cargo de Juan Andrea Doria en previsi\u00f3n de un ataque enemigo. Pero Felipe II, tambi\u00e9n us\u00f3 este tipo de correspondencia para, \u00abentre otras cosas, darse por enterado de la llegada a G\u00e9nova de los pr\u00edncipes, sus sobrinos, y de su hermano\u00bb. La carta, en esta oca - si\u00f3n, va dirigida a Luis de Requesens, comendador mayor de Castilla, con fe - cha de septiembre de 1571. Tambi\u00e9n son numerosos los legajos y documentos que sobre esta materia se pueden hallar en el Archivo Gene-ral Militar de Madrid (AGMM), entre los que no faltan algunos firmados de la \u00e9poca de los Austria, explican desde el propio centro, con sede en el Cuartel Infante don Juan. Destaca, por ejemplo, el que env\u00eda Felipe II a sus embajadores en Italia (1594) para justificar el cambio de cifra: \u00abpor avisos ciertos es savido que ha - viendo caido en manos de herejes algu - nos despachos mios escritos en la cifra general que se os embio ultimamente. Los archivos del Museo Naval y General Militar de Madrid guardan cartas cifradas del rey Felipe II Arriba, panel interactivo sobre la forma de crear un mensaje en una m\u00e1quina Enigma (Museo del Ej\u00e9rcito). A la derecha, documentos sobre el cifrado empleado en la Cuba de finales del XIX. H\u00e9l\u00e8ne Gicquel Archivo General Militar de MadridArchivo del Museo Naval Museo de Aeron\u00e1utica y Astron\u00e1utica/Biblioteca Virtual de Defensa60 Revista Espa\u00f1ola de Defensa Julio/Agosto 2020[ cultura ]Los han descifrado y no se dexa de sos - pechar, que lo ayan hecho con el mismo abecedario en la mano. Por esto es que - rido embiaros de nuevo la cifra (...)\u00bb. Como ya se ha mencionado, los te- rritorios americanos y de ultramar formaron parte de la red de c\u00f3digos secretos de la Corona, de lo que se tie - nen testimonios escritos, como el \u00ab Real despacho al marqu\u00e9s de Villarrubia, capit\u00e1n general de la Armada de In - dias, comunic\u00e1ndole la remisi\u00f3n de la cifra particular que ha de usar para avisar de los asuntos reservados de su viaje\u00bb. Datado en 1658, se conserva en el Archivo Militar Naval. El celo por mantener bienes e infor - maci\u00f3n a salvo tambi\u00e9n se aplic\u00f3 a al - gunos objetos, por ejemplo, la caja de caudales que atesora el Museo Hist\u00f3 - rico Militar de Sevilla, dotada de una cerradura oculta, tan \u00abinvulnerable\u00bb como los mensajes encriptados. VERSIONES MEJORADAS Las actualizaciones de los sistemas criptogr\u00e1ficos continuaron. Hubo sus-tituci\u00f3n de claves en 1664, 1675 y 1770, \u00e9poca por la que vio la luz el Tratado de criptograf\u00eda de 83 hojas de la Secretar\u00eda de Estado espa\u00f1ola, \u00abuna peque\u00f1a joya\u00bb, en palabras de Jos\u00e9 R. Soler. A mediados del siglo XVIII, en \u00e9poca de Fernando VI, Espa\u00f1a manten\u00eda el em - pleo de libros de c\u00f3digos. A finales de la centuria se puso de moda el cifrado me-diante \u00abel uso de un libro com\u00fan\u00bb. Este requiere que emisor y receptor cuenten con id\u00e9ntica edici\u00f3n del t\u00edtulo en cues - ti\u00f3n, ya que todos sus elementos son ne - cesarios para elaborar la transmisi\u00f3n. El XIX irrumpi\u00f3 con el ascenso de Napole\u00f3n y su expansi\u00f3n por la vieja Eu - ropa, lo que afect\u00f3 a todos sus sistemas de cifrado. De 1813, el AGMM conserva un texto \u00aboculto\u00bb sobre la partida de Jos\u00e9 I Bonaparte de Madrid siguiendo las \u00f3rde-nes de su hermano el emperador franc\u00e9s.Carta en clave de Jos\u00e9 I, en la que deja Madrid por orden de Napole\u00f3n. IGUAL que cualquier otra ciencia, \u00abel estudio de la ocultaci\u00f3n, di - simulaci\u00f3n o cifrado de informaci\u00f3n, as\u00ed como el dise\u00f1o de siste - mas que realicen dichas funciones, e inversamente la obtenci\u00f3n de la informaci\u00f3n protegida\u00bb \u2014es decir, la criptolog\u00eda\u2014, emplea un vocabulario con voces propias y que recoge, entre otras publica - ciones, el Glosario de t\u00e9rminos de criptolog\u00eda (3\u00aa edici\u00f3n, de 1997). Se trata de un trabajo elaborado por el entonces Centro Supe - rior de Informaci\u00f3n de la Defensa, editado por MDE y disponible para su consulta en la Biblioteca Centro de Documentaci\u00f3n del Ministerio de Defensa. Incluye palabras, como las siguientes: Certeza ( assurance , en ingl\u00e9s): seguridad de que un sistema alcanza los objetivos de seguridad para los que ha sido dise\u00f1ado. Cifra: transformaci\u00f3n de una informaci\u00f3n (texto claro) en otra ininteligible (texto cifrado) seg\u00fan un procedimiento y usando unaclave determinados, que pretende que solo qui\u00e9n conozca dicho procedimiento y clave puede acceder a la informaci\u00f3n original. Es un mecanismo de seguridad. Criptoan\u00e1lisis: pasos y operaciones orientadas a transformar un criptograma en el texto claro original pero sin conocer inicial - mente el sistema de cifrado utilizado y/o la clave (es un t\u00e9rminoligado a \u00abdescriptaci\u00f3n\u00bb y \u00abataque\u00bb). Cript\u00f3grafo : es el equipo de cifra que se utiliza para el cifrado de un texto determinado. Criptograma: t\u00e9rmino que se aplica al texto cifrado ya forma - teado y preparado para la transmisi\u00f3n. Criptosistema: conjunto de claves y equipos de cifra que, utili - zados coordinadamente, ofrecen un medio para cifrar y descifrar.Glosario de criptolog\u00eda Ya a mediados de siglo, el tel\u00e9grafo supondr\u00e1 un salto cualitativo en el mun- do de la cripto log\u00eda que, en apenas unas d\u00e9cadas, va a conocer una de sus estre- llas m\u00e1s rutilantes y codiciadas: la m\u00e1- quina de cifrado Enigma. No es la \u00fanica, tambi\u00e9n est\u00e1, por ejemplo, la Clave Norte, pero es la m\u00e1s famosa. LA M \u00c1QUINA ENIGMA El proyecto del ingenio de rotores que revolucionar\u00e1 el mundo de los mensajes cifrados fue concebido por A. Scher - bius y E.R. Ritter en 1918 y su primer modelo comercial lleg\u00f3 cinco a\u00f1os des - pu\u00e9s. Se present\u00f3 en v arias ferias inter - nacionales, surgieron nuev os modelos y estuvo a la venta hast a 1934, a\u00f1o de la llegada al poder del nazismo. Enigma hac\u00eda uso de partes mec\u00e1nicas y el\u00e9ctricas, era un mecanismo de cifra - do rotatorio. La capacidad para cifrar y descifrar mensajes convertir\u00eda a la m\u00e1- quina en una pieza clave de la II Guerra Mundial. Al parecer, su modelo K lleg\u00f3 a Espa\u00f1a por recomendaci\u00f3n alemana al ej\u00e9rcito del general Franco, cuenta el estudio Proyecto Enigma, fruto de la cola - boraci\u00f3 n de la Universidad de Burgos y el museo militar de la capital castellana. Se conserv an vario s ejemplares de esta versi\u00f3n, y la mencionada investigaci\u00f3n recoge un sinf\u00edn de curiosidades. Por ejemplo, que pod\u00eda generar hasta 1.800 millones de combinaciones distintas de cifrado en un tiempo, entonces, r\u00e9cord. Esther P. Mart\u00ednezArchivo General Militar de MadridEnigma K-296 El modelo K de la singular m\u00e1quina de cifrado alemana \u2014tan codiciada en la II Guerra Mundial\u2014 fue el m\u00e1s usado en Espa\u00f1a. En concreto, esta 296, que prestaba servicio en la VI Regi\u00f3n Militar en 1938, pod\u00eda generar hasta 1.800 millones de combinaciones distintas de cifrado. Todo empezaba en su visor de posici\u00f3n. Panel luminoso Tiene 26 bombillas, una por cada letra del teclado, y su funci\u00f3n es mostrar el car\u00e1cter encriptado. 2 Visor posici\u00f3n inicial Refleja el orden fijado en la unidad modificadora, b\u00e1sico para la transmisi\u00f3n correcta del mensaje. 1 Teclado Son sus 26 teclas/letras, para introducir el texto inicial como en una m\u00e1quina de escribir. 3 Bater\u00eda Da energ\u00eda al sistema. Es su fuente de alimentaci\u00f3n m\u00e1s frecuente, aunque puede emplear otras. 4 Unidad modificadora Es el alma de la Enigma. La forman, en un eje, tres rotores o modificadores \u2014intercambiables en su posici\u00f3n\u2014 y un reflector, que env\u00eda la se\u00f1al el\u00e9ctrica. Sus 26 marcas perimetrales se corresponden con las letras de teclado y panel luminoso. Cada rotor puede fijar, siempre y de forma aut\u00f3noma, cualquier car\u00e1cter como letra de inicio. 5 Marcas perimetralesRotoresEje Conexiones el\u00e9ctricasReflector Ejemplo de orden de los rotores, del libro de claves. Mensaje descifrado, con las pautas establecidas.Instrucciones de uso Rafael Navarro/RED/Textos: Esther P. Mart\u00ednez/Fuente: V\u00eddeo Proyecto Enigma (coordina A. Bustillo; asesor t\u00e9cnico J.R. Soler), Universidad de Burgos y Museo Hist\u00f3rico Militar. 62 Revista Espa\u00f1ola de Defensa Julio/Agosto 2020[ cultura ] HASTA este 27 de septiem- bre, la sala Hip\u00f3stila de la Biblioteca Nacional de Espa\u00f1a (www.bne.es) aco- ge la exposici\u00f3n Sue\u00f1o e ingenio. Libros de ingenier\u00eda civil: del Renacimiento a las Luces , que repasa la evoluci\u00f3n de las obras ci - viles \u2014de carreteras a canalizaciones de aguas\u2014 antes de que se creara el cuerpo espec\u00edfico de ingenieros de puentes y ca-minos a finales del siglo XVIII. Hasta entonces y durante siglos, v\u00edas de comunicaci\u00f3n, ordenaci\u00f3n de ciuda-des, puertos, proyectos hidr\u00e1ulicos... hab\u00edan sido tarea de una rama de la ar - quitectura y de los ingenieros militares. \u00abSin contar a\u00fan con una denomi - naci\u00f3n propia\u00bb, los nuevos creadores \u00abadquirieron protagonismo, prestigio, nuevos conocimientos y, sobre todo, una funci\u00f3n [...]: mejorar el territorio, adaptarlo a las necesidades de la socie - dad\u00bb, explica la exposici\u00f3n, que organizan la propia BNE y la Fundaci\u00f3n Juanelo Turriano ( www.juaneloturriano.com), entidad dedicada a la difusi\u00f3n del estu - dio hist\u00f3rico de la ciencia y la t\u00e9cnica, en especial, de la ingenier\u00eda. AL SERVICIO DE CARLOS I Esta \u00faltima debe su nombre al cient\u00edfico italiano Giovanni Torriani, que lleg\u00f3 a Espa\u00f1a para entrar al servicio de Carlos I, se afinc\u00f3 en Toledo y ha pasado a la Historia como Juanelo Turriano. En su legado, figura el afamado \u00abar - tilugio de Juanelo\u00bb para abastecer de agua al Alc\u00e1zar de Toledo, donde a\u00fan hoy se da cuenta de \u00e9l en el Museo del Ej\u00e9rcito (www.museo.ejercito.es). Dicha instituci\u00f3n militar colabora en esta muestra, a la que tambi\u00e9n se han unido el Museo Naval de Madrid y la Academia de Ingenieros del Ej\u00e9rcito (Hoyo de Manzanares, Madrid); ade-m\u00e1s de \u2014entre otros\u2014 Patrimonio Na-cional, El Prado y la Real Academia de Bellas Artes de San Fernando. Sus aportaciones, sumadas a las de la BNE y de la fundaci\u00f3n, alcanzan la cifra de 127 fondos entre manuscritos, gra-bados, \u00f3leos, acuarelas... Hay, incluso, esculturas y maquetas hist\u00f3ricas. PRIMERA VEZ EN UNA EXPOSICI\u00d3N Una de ellas es el modelo del puente-acueducto sobre el r\u00edo Jal\u00f3n (s. XIX), del Museo del Ej\u00e9rcito; otra, la repro-ducci\u00f3n del puente galo de Neuilly, de la Academia de Ingenieros, y que \u00abno han sido expuestos hasta el momento\u00bb, se\u00f1a-la el comisario de la exposici\u00f3n e inves - tigador de la fundaci\u00f3n Daniel Crespo. No obstante, los materiales de cons - trucci\u00f3n por excelencia de la muestra \u2014la mitad aproximadamente\u2014 son los libros, en m\u00e1s de un caso, igualmente nuevos en vitrinas de cara al p\u00fabico. Entre ellos destacan, por ejemplo, un manual original y apenas conocido para abrir caminos de \u00e9poca ilustrada, el primer tratado de puentes escrito en es - pa\u00f1ol (1781), del teniente coronel de In-genieros Domingo Aguirre; los Veinti\u00fan libros de los ingenios y m\u00e1quinas de Juanelo y, la \u00abdesconocida hasta la fecha\u00bb, tra-ducci\u00f3n al espa\u00f1ol del cl\u00e1sico sobre in-genier\u00eda hidr\u00e1ulica de B\u00e9lidor, realizada por uno de los h\u00e9roes de la independen-cia de Colombia, explica Crespo. Sobre estas piezas, se cimenta el dis - curso de una exposici\u00f3n, \u00abin\u00e9dita en Espa\u00f1a\u00bb, sobre la gestaci\u00f3n de una dis - ciplina, la ingenier\u00eda civil, \u00abdestinada a cambiar el mundo, a transformar el pa\u00eds\u00bb, asegura la muestra, que, ya desde el t\u00edtulo, acota el recorrido temporal de Una exposici\u00f3n recupera estas construcciones de inicios del XVIII, cuando a\u00fan eran labor de ingenieros militaresOBRAS P\u00daBLICAS, \u00abdel Renacimiento a las Luces\u00bb En primer plano, obras dedicadas a caminos y carreteras, que ocupan los pasos iniciales del recorrido de la exposici\u00f3n Sue\u00f1o e Ingenio . H\u00e9l\u00e8ne GicquelJulio/Agosto 2020Revista Espa\u00f1ola de Defensa 63su contenido: del Renacimiento a las Luces , del siglo XVI a principios del XIX. La primera etapa es Sue\u00f1o e Ingenio y, entre otros fondos, exhibe un Paisaje con pe\u00f1asco y cascada , de Goya, y a Don Quijote apaleado por los mercaderes. Ambos, pertenecientes a la Biblioteca Nacional y sobre las carreteras de anta\u00f1o. Abrir caminos por tierra para allanar la comunicaci\u00f3n es la parada siguiente. Tambi\u00e9n, una labor que apoy\u00f3 la Coro-na. As\u00ed lo atestiguan obras, como Don Fi- lipe el Prudente (1625), el Asiento para cons-truir la carretera desde Madrid a la frontera de Francia (1750) y el Tratado legal y pol\u00edtico de caminos p\u00fablicos y posadas (1755). Los mares toman el relevo. El \u00e1mbito de actuaci\u00f3n de los ingenieros suma aqu\u00ed nuevos horizontes con, por ejemplo, el desarrollo de puertos y arsenales, como el de La Carraca (San Fernando, C\u00e1- diz), del que se ofrece una vista de 1785. APROVECHAR EL AGUA Como Un precioso recurso o para guiar su camino, el agua conecta los dos bloques siguientes. Su canalizaci\u00f3n y la planifi-caci\u00f3n de las ciudades cuentan con nu-merosos ejemplos. Entre estos trabajos, se expone el Plan geogr\u00e1fico del tri\u00e1ngulo, que forman Tarragona, y Reus, con el porto de Salou, para la construcci\u00f3n del nuevo canal de Reus (1807), del Museo Naval. No muy lejos de \u00e9l, est\u00e1 el puente- acueducto sobre el Jal\u00f3n antes citado y, tambi\u00e9n, el de Neuilly. Construcci\u00f3n que atrajo el inter\u00e9s del mundo t\u00e9cnico internacional y fue recreado en centena-res de maquetas para su estudio. Uno de esos ejemplos estuvo en el Real Gabinete de M\u00e1quinas de Ma-drid, fundado por el militar canario Agust\u00edn de Betancourt, promotor del cuerpo de ingenieros civiles y polifac\u00e9 - tico personaje que, incluso, firm\u00f3 una brillante carrera en tierras rusas. La \u00faltima etapa de la muestra, A la b\u00fasqueda de un tratado , resalta su figura y deja al visitante a las puertas de una de sus apuestas: la especializaci\u00f3n de la ingenier\u00eda civil. Aqu\u00ed, los libros son m\u00e1s protagonistas que nunca, con t\u00edtulos como el Analytical essay on the construc - tion of machines (1820), traducido por J. M\u00aa de Lanz y el propio Betancourt, que \u00abestableci\u00f3 los fundamentos de la cien- cia contempor\u00e1nea de las m\u00e1quinas\u00bb. Esther P. Mart\u00ednez Colaboran los museos del Ej\u00e9rcito y Naval de Madrid, y la Academia de IngenierosA la derecha, el Analytical essay on the construction of machines (1820), traducido por Lanz y Betancourt y que fij\u00f3 las nuevas bases de la ciencia de las m\u00e1quinas. Maqueta hist\u00f3rica del puente- acueducto del r\u00edo Jal\u00f3n.Plan geogr\u00e1fico del tri\u00e1ngulo, que forman Tarragona y Reus, con el puerto de Salou, para la construcci\u00f3n del nuevo canal de Reus (1807). H\u00e9l\u00e8ne GicquelH\u00e9l\u00e8ne GicquelH\u00e9l\u00e8ne Gicquel64 Revista Espa\u00f1ola de Defensa Julio/Agosto 2020El Hidrogr\u00e1fico CUMPLE 250 A\u00d1OS El Instituto de Historia y Cultura Naval dedica al aniversario tres documentos del mes y un \u00abdifundiendo el patrimonio\u00bb [ cultura ] BAJO el paraguas de las refor - mas de la Armada en el siglo XVIII y a causa del papel pri-mordial adquirido por la geo- graf\u00eda e hidrograf\u00eda astron\u00f3mica en las pol\u00edticas expansionistas europeas \u2014y espa\u00f1olas\u2014 durante el \u00faltimo tercio de la centuria, vio la luz el Dep\u00f3sito Hi-drogr\u00e1fico de la Marina, precedente del hoy instituto (IHM), creado en 1943. El primero naci\u00f3 en C\u00e1diz \u2014lo har\u00e1 tambi\u00e9n su descendiente\u2014 en el a\u00f1o 1770. Tiempos ilustrados en los que flo-rec\u00eda el desarrollo cient\u00edfico y brillaba la capital andaluza, convertida en referen-te naval de la Pen\u00ednsula. Ahora, dos siglos y medio despu\u00e9s, el Servicio Educativo y Cultural (SEC) del Instituto de Historia y Cultura Na - val conmemora la singular efem\u00e9ride con tres entregas del Documento del mes y un Difundiendo el Patrimonio a trav\u00e9s de la p\u00e1gina web de la C\u00e1tedra de Historia y Patrimonio Naval de la Universidad de Murcia (catedranaval.com) desde este mismo mes de julio. Para inaugurar el singular aniver - sario, el SEC ha seleccionado el plano del puerto de C\u00e1diz \u2014localidad natal del dep\u00f3sito\u2014 \u00ablevantado por el briga-dier de la Real Armada Don Vicente Tofi\u00f1o de San Miguel, del Atlas Mar\u00ed-timo Espa\u00f1ol (1789)\u00bb, dice el texto que completa, pone en contexto la mencio-nada recreaci\u00f3n manuscrita y firma la jefa del servicio, Carmen Torres.Plano del Puerto de C\u00e1diz levantado por el brigadier de la Real Armada Don Vicente Tofi\u00f1o de San Miguel (1789).Julio/Agosto 2020Revista Espa\u00f1ola de Defensa 65[ cultura ] Escrito de A. Vald\u00e9s para crear un museo y una biblioteca en la poblaci\u00f3n de San Carlos, y mapa de Tahit\u00ed, \u00abdocumentos\u00bb de septiembre y octubre, respectivamente.Autora habitual del Para saber m\u00e1s de cada alta en la web y coordinadora de los contenidos de Difundiendo el Pa - trimonio, espacio en el que se engloba el Documento del mes, Torres recuerda que la nueva instituci\u00f3n surgi\u00f3 para ser el tercer pilar, junto con la Real Acade - mia de Guardiamarinas (1717) y el Observatorio Astron\u00f3mico (1758), del Centro de Ciencias N\u00e1uticas que se iba a levantar en la Poblaci\u00f3n de San Carlos , en la vecina San Fernando, donde dos d\u00e9cadas atr\u00e1s ya se hab\u00eda construido el Arsenal de La Carraca. El prop\u00f3sito de su creaci\u00f3n radicaba, adem\u00e1s, en \u00abla necesidad de organizar toda la informaci\u00f3n de las expediciones y comisiones llevadas a cabo a lo largo del mencionado siglo\u00bb, por lo que recibi-r\u00e1 la cartograf\u00eda elaborada por ellas. REFERENTE CARTOGR\u00c1FICO La d\u00e9cada siguiente se trasladar\u00e1 a Ma-drid (1789) y, al filo de la nueva centu-ria, cobrar\u00e1 relevancia. Por Real Orden de 18 de diciembre de 1797, pasar\u00e1 a ser \u00abla Direcci\u00f3n de Trabajos Hidrogr\u00e1fi-cos\u00bb. Su misi\u00f3n ser\u00e1 ahora \u00abla formaci\u00f3n y construcci\u00f3n, rectificaci\u00f3n, grabado y publicaci\u00f3n de las cartas y planos de na-vegaci\u00f3n, as\u00ed como la redacci\u00f3n de los derroteros, cuadernos de faros, avisos a los navegantes, memorias y todos los datos de inter\u00e9s para la navegaci\u00f3n de todos los mares y, muy especialmente, para las posesiones espa\u00f1olas\u00bb. Entre las exploraciones hidrogr\u00e1- ficas que subrayaron la necesidad de crear un centro receptor-procesador de la informaci\u00f3n cosechada en su desa-rrollo, la jefa del SEC apunta cuatro: el Atlas Mar\u00edtimo de Espa\u00f1a (1784-1789), al que pertenece el plano protagonis-ta de julio/agosto, y las expediciones de la fragata Santa Mar\u00eda de la Cabeza (1785-1786), la celeb\u00e9rrima Malaspina (1789-1794), as\u00ed como la del Atlas de la Am\u00e9rica Meridional (1792-1810). El documento de septiembre es el \u00abEscrito de Antonio Vald\u00e9s al Marqu\u00e9s de Casa Tilly sobre el establecimiento en la nueva poblaci\u00f3n de San Carlos de un Museo de Marina y de una Biblioteca General\u00bb, manuscrito fechado el 28 de septiembre de 1792. En este caso, Torres lanza de nuevo una breve alerta sobre el aniversario del Hidrogr\u00e1fico para, a continuaci\u00f3n, subrayar que es \u00abuna instituci\u00f3n funda - mental y de referencia en el origen de los museos, bibliotecas y archivos navales\u00bb. Como el plano anterior, el manuscrito de Vald\u00e9s pertenece al Archivo del Mu-seo Naval de Madrid, y, explica que, en este caso \u00abest\u00e1 directamente relacionado con el proyecto de creaci\u00f3n de un centro dedicado a las Ciencias N\u00e1uticas que, finalmente, ver\u00e1 la luz en el siglo XIX\u00bb. La jefa del SEC apunta, as\u00ed, otro valor del dep\u00f3sito: su concurso en los bienes del actual museo de la Armada. La trilog\u00eda citada concluye con el do- cumento de octubre, que evoca tierras le-janas y pone el foco en uno de los miles y miles de descubrimientos hispanos esca-samente conocidos: la isla de Tahit\u00ed, des-cubierta por la expedici\u00f3n de Domingo de Boenechea en 1772. La pieza elegida es un mapa manuscrito del mismo a\u00f1o. El hallazgo en aguas del Pac\u00edfico oriental, en la actual Polinesia, da pie a Carmen Torres para unir de nuevo el Dep\u00f3sito Hidrogr\u00e1fico con el Museo Naval de Madrid, inaugurado, como ella misma recuerda, en 1853 por la rei-na Isabel II. De hecho, apunta que \u00abla colecci\u00f3n cartogr\u00e1fica [de la instituci\u00f3n madrile\u00f1a] se formar\u00e1 b\u00e1sicamente con los fondos procedentes de la Direcci\u00f3n de Hidrograf\u00eda\u00bb, en la que destaca \u00abla Carta de Juan de la Cosa (1500), las car - tas portulanas de Mateo Prunes (1563) y el Atlas de Diego Homen (1561), entre otros\u00bb. UN INFORME SINGULAR El Servicio Educativo y Cultural del Instituto de Historia y Cultura Naval cierra el aniversario \u2014por ahora y en la c\u00e1tedra universitaria de Murcia\u2014, con otro documento del Archivo del Museo Naval. Esta vez, en el espacio Difundiendo el Patrimonio Documental. Se trata del \u00abMemorial presentado por Ram\u00f3n Trujillo, destinado como ofi- cial auxiliar en la junta del Almirantaz- go, e informado favorablemente por Fer - n\u00e1ndez Navarrete, director del Dep\u00f3si-to Hidrogr\u00e1fico\u00bb. De nuevo se muestran los lazos entre las instituciones gaditana y madrile\u00f1a, y su texto complementario ofrece curiosidades, como que Isabel II orden\u00f3 depositar en el museo todos los modelos de barcos de la Corona. Su hijo y heredero, Alfonso XII, si- gui\u00f3 id\u00e9ntica pol\u00edtica. Entre otros obje-tos, el monarca don\u00f3 el estuche n\u00e1utico de Felipe II, creado por Tob\u00edas Volck-mer y una de las joyas del actual Museo Naval, que pronto reabrir\u00e1 sus puertas. Esther P. Mart\u00ednezYa est\u00e1n disponibles el plano de C\u00e1diz, de Tofi\u00f1o, y el Memorial de Trujillo en la p\u00e1gina web catedranaval.com Julio/Agosto 2020[ \u00faltima ] 66 Revista Espa\u00f1ola de DefensaUN total de 264 piezas de prestigiosas colecciones es - pa\u00f1olas y extranjeras, entre las que est\u00e1 la espada jineta del \u00faltimo rey Granada, Boabdil el Chico \u2014fondo del Museo del Ej\u00e9rcito\u2014, dan vida a la exposici\u00f3n Las artes del metal en al-\u00c1ndalus, abierta al p\u00fablico hasta el 6 de septiembre en el Museo Arqueol\u00f3gi - co Nacional (www.man.es), en Madrid. Se trata de una propuesta pionera, ya que \u00abes la primera muestra dedica - da exclusivamente a las artes del metal\u00bb utilizadas en el mencionado per\u00edodo his - t\u00f3rico. Uno de los de \u00abmayor esplendor e influencia inter - nacional de nuestra historia\u00bb, resaltan sus organizadores: el Ministerio de Cultura y De - porte, Acci\u00f3n Cultural Espa - \u00f1ola y el Museo Arqueol\u00f3gico de Alicante, que tambi\u00e9n ser\u00e1 sede de la exposici\u00f3n. TRADICI\u00d3N METAL\u00daRGICA El recorrido arranca con una cronoglog\u00eda b\u00e1sica que sit\u00faa al visitante en al-\u00c1ndalus y una pen\u00ednsula Ib\u00e9rica donde el metal ya era importante. A esos antecedentes est\u00e1 dedicado el primer \u00e1mbito de la muestra, que presenta ejemplos no-tables fabricados en metal ya en \u00e9poca prehist\u00f3rica, recoge el auge experimen - tado por la miner\u00eda en tiempos del impe - rio romano y marca la prolongaci\u00f3n en el tiempo de esa evoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica. NUEVO S M\u00c9TODOS La siguiente etapa se centra ya en los procedimientos de al-\u00c1ndalus, desde las t\u00e9cnicas mineras hasta los procesos de transformaci\u00f3n. A partir de ellos, se habla de sus mil y un usos: cotidianos, de lujo, de car\u00e1cter personal... Todo ello, a trav\u00e9s de monedas, instrumentos cien-t\u00edficos, joyas, llaves, candiles, armas y un sin fin de objetos. La defensa y el armamento tienen un espacio propio al final de la exposici\u00f3n, ya que \u00ablas propiedades del metal son id\u00f3neas para la elaboraci\u00f3n de este tipo elementos\u00bb, explica la propia muestra. PIEZA ESTRELLA EN SU G\u00c9NERO El comisario de la exposici\u00f3n, Sergio Vidal, jefe del Departamento del An - tig\u00fcedades Medievales del Museo Ar - queol\u00f3gico, resalta el espacio Defensa y armamento dentro del discurso de la muestra y asegura que, en \u00e9l, \u00absin duda, su pieza es - trella es la mencionada espada jineta del Museo del Ejercito\u00bb. \u00abSu estado es excepcional, conserva todas sus partes, t\u00e9cnicamente es la m\u00e1s refi-nada y lujosa; un trabajo so - bresaliente, de uso en grandes ocasiones\u00bb. Para subrayar la importancia de este tipo de arma, a\u00f1ade: \u00abuna de las pin-turas de la Alhambra de Gra - nada recrea, precisamente, a un monarca con su jineta\u00bb. Esther P. Mart\u00ednez Fotos: H\u00e9l\u00e8ne GicquelLA JINETA DE BOABDIL y la metalurgia andalus\u00ed Los bronces zoomorfos, herencia de las tradiciones romano- bizantina y sas\u00e1nida, est\u00e1n representados en el \u00e1mbito cuatro. El Museo del Ej\u00e9rcito colabora en la exposici\u00f3n \u00abLas artes del metal en al-\u00c1ndalus\u00bb Empu\u00f1adura y vaina del arma nazar\u00ed, expuesta en la "}