{"title": "Ejercicios de meditaci\u00f3n para la vida cotidiana | Rudolf Steiner | ed. Pau de Damasc", "author": "Rudolf Steiner", "url": "https://www.rerumnatura.es/antroposofia/88664-ejercicios-de-meditacion-para-la-vida-cotidiana-9788415827139.html", "hostname": "rerumnatura.es", "description": "libro Ejercicios de meditaci\u00f3n para la vida cotidiana. Por Rudolf Steiner. ISBN: 9788415827139 El nerviosismo y el yo. La formaci\u00f3n pr\u00e1ctica del pensamiento.", "sitename": "Rerum Natura SL", "date": "2016-04-08", "cleaned_text": "Ejercicios de meditaci\u00f3n para la vida cotidiana Referencia: 9788415827139 El nerviosismo y el yo. La formaci\u00f3n pr\u00e1ctica del pensamiento. C\u00f3mo la meditaci\u00f3n puede realizarse durante la vida cotidiana y c\u00f3mo puede mejorar nuestro estado an\u00edmico y mental. El objetivo de los ejercicios que se presentan en este librito es retomar nuestro lugar como mediadores entre el mundo material y el mundo espiritual, empezando por lo m\u00e1s modesto, por nuestro quehacer cotidiano, nuestras peque\u00f1as actividades y obst\u00e1culos. Se trata de que, partiendo desde el punto cero al que hemos llegado, remontemos dando peque\u00f1os pasos, eficientes y seguros, que nos vayan afianzando y devolviendo la confianza. Pues la posici\u00f3n del ser humano en la Tierra le permite vincular lo espiritual con lo material. Esto equivale a conseguir, por un lado, que el esp\u00edritu humano sea pr\u00e1ctico para el mundo y por el otro, que el mundo se vea catapultado hacia un desarrollo saludable, de modo que pueda acoger el fermento espiritual que hoy subyace en los individuos creadores y que es la fuente actual de la evoluci\u00f3n. - 80 p\u00e1ginas - Encuadernaci\u00f3n en r\u00fastica mate - Traducci\u00f3n: Miguel L\u00f3pez-Manresa. - Revisi\u00f3n: F\u00edgols Gin\u00e9 - Dise\u00f1o de la portada: Miquel F\u00edgols Cuevas. Indice Pr\u00f3logo 5 El nerviosismo y el yo (Munich, 11 de enero de 1912) 13 La formaci\u00f3n pr\u00e1ctica del pensamiento (N\u00fcremberg, 13 de febrero de 1909) 41 Bibliograf\u00eda 79 Pr\u00f3logo a la presente edici\u00f3n practicar los llamados Seis Ejercicios Preliminares antes de entrar en otras meditaciones de mayor calibre. Puede que algunos que lo han intentado siguiendo lo que se expone en nuestras publicaciones \"Los dos pilares del autodesarrollo\" y \"Los ejercicios preliminares en el sendero meditativo de Rudolf Steiner\", se sientan frustrados al comprobar lo mucho que les cuesta. Ya sea porque se atascan en uno de los ejercicios, ya sea porque no encuentran la forma de tener continuidad o por otra raz\u00f3n, la verdad es que abandonan los ejercicios y dudan de llegar a meditar alg\u00fan d\u00eda en el sentido en que Rudolf Steiner propone. Pero no hay raz\u00f3n para desfallecer, pues con total independencia de los seis ejercicios preliminares y sin restarles la importancia que revisten, hay que decir que existen muchas otras posibilidades de intervenir en el desarrollo de nuestras facultades an\u00edmicas. El mismo Steiner nos ofrece en diversos lugares de su obra, una serie de ejercicios para el autodesarrollo muy \u00fatiles. Son aplicables a las m\u00e1s diversas ocasiones cuotidianas y no hay duda que nos facilitar\u00e1n ese proceso de equilibrio que podemos provocar en nosotros mismos. Pues de eso se trata: el ser humano est\u00e1 llamado a crearse a s\u00ed mismo, a avanzar evolutivamente como consecuencia de su propia deliberaci\u00f3n y esfuerzo. Ya no corno resultado de las fuerzas ajenas que lo han construido y reconstruido una y otra vez hasta llevarlo hasta el punto en que hoy se encuentra: la soledad del alma consciente. Es como haber llegado al punto cero donde nada se da ya por descontado, ni sirve la tradici\u00f3n, ni la obediencia ciega tiene sentido, ni lo tiene la acci\u00f3n que desconoce el motivo por el que act\u00faa. Hemos llegado a la \u00e9poca que proclama Steiner en su libro \"Lafilosofia de la libertad\": hoy le corresponde al ser humano construirse a s\u00ed mismo si no quiere deshumanizarse, ya sea desmoron\u00e1ndose preso de fuerzas centr\u00edfugas que lo arrastran y desmenuzan de aqu\u00ed para all\u00e1, ya sea endureci\u00e9ndose en unos mecanismos que obedecen a pulsiones ajenas a lo humano. Desde hace varios siglos se ha extendi\u00f3 la tendencia, que ha culmin\u00f3 con Kant, a dividir el quehacer humano en dos corrientes: la fe y el conocimiento. Con el tiempo se ha ido concretando en las figuras del \"idealista\" y del \"pragm\u00e1tico\" y se ha pregonado con marcada intencionalidad que pertenecen a mundos irreconciliables. Con el tiempo, la tendencia dominante en las ciencias naturales nos ha empujado un paso m\u00e1s desde esa dicotom\u00eda. Habi\u00e9ndose conseguido poner pr\u00e1cticamente en duda uno de los dos mundos, el de la fe, el del ideal, se ha llegado a dar por real \u00fanicamente el mundo del conocimiento, entendiendo \u00e9ste, a su vez, en el sentido materialista o sensorial del t\u00e9rmino. En los primeros siglos del cristianismo se admit\u00eda la triformaci\u00f3n del ser humano en cuerpo, alma y esp\u00edritu. M\u00e1s adelante, la iglesia \"decret\u00f3\" (orden\u00f3 por dogma) que s\u00f3lo exist\u00edan cuerpo y alma. Hoy el estamento oficial y universitario que se precie ha \"decretado\" que ya s\u00f3lo el cuerpo existe. Por consiguiente hemos tocado fondo. Hoy es imposible hablar de la realidad de los pensamientos o de las ideas si no se relacionan con un contenido material y cuando llegan a expresarse algunas de \u00edndole abstracta se las considera en un sentido puramente nominalista, es decir, como una mera convenci\u00f3n para entendernos. Ser\u00edan algo as\u00ed como el resultado de impulsos nerviosos que se manifiestan como sombras y a las que llamamos pensamientos. El hecho es que esa dicotom\u00eda realmente existe, tanto los contenidos ideales como los materiales son ambos realidad, si bien se manifiestan a niveles distintos. No precisan ser antagonistas, pues son como dos polos igualmente verdaderos, aunque de distinta manera, de una misma realidad. Y su aparente antagonismo no se disuelve negando al uno o al otro, sino vincul\u00e1ndolos de una manera mutuamente fruct\u00edfera. El ser humano que sea pr\u00e1ctico por naturaleza, ha de ser capaz de sentirse fecundado por el flujo de las ideas creadoras que no son de origen material, sino precisamente espiritual. Por otro lado, el ser humano que por naturaleza tienda hacia lo espiritual, deber\u00eda aprender a entenderse con el mundo cotidiano del comercio, la industria, las comunicaciones, la agricultura, la educaci\u00f3n, etc. y al mismo tiempo descubrir que todo ese sustrato material tiene un origen suprasensible. Pues la posici\u00f3n del ser humano en la Tierra le permite precisamente vincular lo espiritual con lo material. Esto equivale a conseguir que el esp\u00edritu sea pr\u00e1ctico para el mundo y que el mundo se vea catapultado hacia un desarrollo saludable, de tal modo que pueda acoger el fermento espiritual que hoy subyace en los individuos creadores y que es la fuente actual de la evoluci\u00f3n. Aunque parezca excesivamente ambicioso, es el objetivo de los ejercicios que se presentan en este librito: que el ser humano retome su lugar como mediador de ambos mundos, empezando por lo m\u00e1s modesto, por nuestro quehacer cotidiano, nuestras peque\u00f1as actividades y obst\u00e1culos. Se trata de que remontemos desde el punto cero al que hemos llegado, dando pasos peque\u00f1os, pero eficientes y seguros, que nos vayan afianzando y devolviendo la confianza. Sobre la segunda de las dos conferencias que lleva por t\u00edtulo \"La formaci\u00f3n pr\u00e1ctica del pensamiento\", hay que aclarar que Rudolf Steiner pronunci\u00f3 tres con el mismo nombre y con un contenido muy similar. La que habitualmente se ha ido publicando en diversos medios es la que pronunci\u00f3 en Karlsruhe el 18 de enero de 1909 (incluida en el n\u00b0 GA108 de la bibliograf\u00eda general). Tambi\u00e9n pronunci\u00f3 una en Berl\u00edn el 11 de febrero de 1909 (en GA 57). Nosotros hemos optado por presentar la tercera, que dio en N\u00fcremberg y hemos a\u00f1adido tres de los ejercicios de la conferencia de Karlsruhe. Creemos que de esta forma no perdemos ninguno de los ejercicios, lo que sin duda suceder\u00eda si nos limit\u00e1ramos a una sola de las tres conferencias. El traductor Gu\u00eda orientativa: Para facilitar el uso de este libro, dentro del texto se se\u00f1ala con el signo ^ el inicio del p\u00e1rrafo donde empieza a introducirse el tema de cada nuevo ejercicio. Los 15 ejercicios que en \u00e9l se exponen comienzan en las p\u00e1ginas siguientes y entre par\u00e9ntesis se menciona el efecto que pretende ejercer: En la primera conferencia: Ej 1 (p\u00e1g.18) Pero eso no ser\u00e1 posible con todos los objetos. (fortalezco el cuerpo et\u00e9reo, uno el yo con el acto que realizo, introduzco el factor imagen cuando pienso en lo que hago...) Ej 2 (p\u00e1g.22) Ahora bien, existe tambi\u00e9n... (fortalezco el cuerpo et\u00e9reo, uno el yo con el acto que realizo...) Ej 3 (p\u00e1g.25) Tambi\u00e9n podemos fortalecer esencialmente nuestro cuerpo vital... rememorando en sentido inverso... Ej 4 (p\u00e1g.26) Mencionemos todav\u00eda una peque\u00f1ez... (fortalezco el cuerpo et\u00e9reo y el dominio del astral sobre lo et\u00e9reo... observando mi manera de moverme, etc.) Ej 5 (p\u00e1g.28) De hecho, lo que podemos llamar la cultura de la voluntad... (fortalezco el dominio del yo sobre el astral... ) Ej 6 (p\u00e1g.30) Pero existe un medio muy sencillo de introducirlo... (fortalezco el dominio del yo sobre el astral y hago que los ni\u00f1os aprendan a hacerlo en el futuro...) Ej 7 (p\u00e1g.31) Un importante medio para fortalecer el dominio de nuestro yo sobre el cuerpo astral Ej 8 (p\u00e1g.34) Por otra parte, entre las cosas que fortalecen el dominio de nuestro yo sobre el cuerpo astral... En la segunda conferencia: Ej 9 (p\u00e1g.53) ... Supongamos que nos encontramos frente a un acontecimiento... Ej 10 (p\u00e1g.54) Pero tambi\u00e9n se puede hacer de otra manera... Ej 11 (p\u00e1g.54) Para poner un ejemplo... Ej 12 (p\u00e1g.68) ...Mientras tengamos inter\u00e9s por una cosa... Ej 13 (p\u00e1g.68) Tambi\u00e9n es importante para quien quiera... Ej 14 (p\u00e1g.70) Hay un ejercicio que habr\u00edan de practicar... Ej 15 (p\u00e1g.72) Hay un ejercicio que es especialmente id\u00f3neo para actuar sobre la memoria... Ejercicios de meditaci\u00f3n para la vida cotidiana. Por Rudolf Steiner. ISBN: 9788415827139 El nerviosismo y el yo. La formaci\u00f3n pr\u00e1ctica del pensamiento. C\u00f3mo la meditaci\u00f3n puede realizarse durante la vida cotidiana y c\u00f3mo puede mejorar nuestro estado an\u00edmico y mental. - 80 p\u00e1ginas - Encuadernaci\u00f3n en r\u00fastica mate - Traducci\u00f3n: Miguel L\u00f3pez-Manresa. - Revisi\u00f3n: F\u00edgols Gin\u00e9 - Dise\u00f1o de la portada: Miquel F\u00edgols Cuevas. El objetivo de los ejercicios que se presentan en este librito es retomar nuestro lugar como mediadores entre el mundo material y el mundo espiritual, empezando por lo m\u00e1s modesto, por nuestro quehacer cotidiano, nuestras peque\u00f1as actividades y obst\u00e1culos. Se trata de que, partiendo desde el punto cero al que hemos llegado, remontemos dando peque\u00f1os pasos, eficientes y seguros, que nos vayan afianzando y devolviendo la confianza. Pues la posici\u00f3n del ser humano en la Tierra le permite vincular lo espiritual con lo material. Esto equivale a conseguir, por un lado, que el esp\u00edritu humano sea pr\u00e1ctico para el mundo y por el otro, que el mundo se vea catapultado hacia un desarrollo saludable, de modo que pueda acoger el fermento espiritual que hoy subyace en los individuos creadores y que es la fuente actual de la evoluci\u00f3n. "}