{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.nacion.com/gnfactory/especiales/2022/elecciones-costa-rica-2022/presidente/planes/PLN_figueres.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Programa de Gobierno 2022-2026 Jos\u00e9 Mar\u00eda Figueres Olsen Partido Liberaci\u00f3n NacionalLa V\u00eda Costarricense al Bienvivir Octubre 2021 Versi\u00f3n 1.0Introducci\u00f3n 1. Aspiraci\u00f3n: La Costa Rica del Bienvivir 2. Contexto: Una Emergencia No Declarada 3. Oportunidades: Un nuevo mundo en el que Costa Rica merece ganar 4. Propuestas: Para el Rescate y la Transformaci\u00f3n de Costa Rica 4.1. Programa de emergencia 9-1-1 para el empleo 4.2. Pilares para la gran transformaci\u00f3n 4.2.1. Pobreza e inclusi\u00f3n 4.2.2. Derechos humanos 4.2.3. Igualdad de g\u00e9nero 4.2.4. Educaci\u00f3n 4.2.5. Formaci\u00f3n profesional 4.2.6. Cultura 4.2.7. Transformaci\u00f3n digital 4.2.8. Desarrollo productivo y crecimiento econ\u00f3mico 4.2.8.1. Pol\u00edtica macroecn\u00f3mica 4.2.8.2. Crecimiento, transformaci\u00f3n productiva y comercio exterior 4.2.8.3. Ecosistema de emprendimiento 4.2.8.4. Turismo 4.2.8.5. Agropecuario 4.2.8.6. Econom\u00eda social 4.2.8.7. Movilidad e infraestructura 4.2.9. Ambiente y energ\u00eda 4.2.10. Salud 4.2.11. Bienestar Animal 4.2.12. Deportes 4.2.13. Seguridad ciudadana 4.2.14. Pol\u00edtica internacional 4.3. Reforma y modernizaci\u00f3n del Estado Costarricense\u00cdndice3Agradezco a los cientos de personas que contribuyeron de forma generosa y entusiasta a la construcci\u00f3n de esta propuesta. Una iniciativa que naci\u00f3 hace diez a\u00f1os, cuando propusimos la V\u00eda Costarricense hacia un nuevo Proyecto-Pa\u00eds. Las ideas que brotaron de ese proceso se pulieron y ampliaron en un ejercicio participativo durante los \u00faltimos seis meses. Con el concurso de m\u00e1s de 500 personas, decenas de grupos de trabajo y m\u00e1s de 1500 aportes recibidos en la primera consulta virtual en junio de este a\u00f1o, se elabor\u00f3 un documento vivo que continuar\u00e1 enriqueci\u00e9ndose, hasta convertirse en nuestra ruta para el rescate y la transformaci\u00f3n de Costa Rica, que arrancar\u00e1 el 8 de mayo de 2022. La elecci\u00f3n del 6 de febrero de 2022 no es una elecci\u00f3n m\u00e1s. Est\u00e1 en juego algo mucho m\u00e1s grande que la Presidencia de la Rep\u00fablica. Est\u00e1 en juego el rescate de la patria, la reconstrucci\u00f3n de una sociedad devastada por la pandemia, la improvisaci\u00f3n y la falta de rumbo. Vivimos la mayor debacle social y econ\u00f3mica de los \u00faltimos cuarenta a\u00f1os. Un mill\u00f3n y medio de costarricenses en pobreza, casi un mill\u00f3n trabajando en la informalidad, m\u00e1s de cuatrocientos mil sin empleo, y miles de empresas cerradas. Un Estado quebrado, ineficiente y obstaculizador, a pesar del arduo esfuerzo que realizan la mayor\u00eda de los empleados p\u00fablicos. Un sistema de seguridad social exhausto en lo humano y lo financiero. Una educaci\u00f3n en ruinas, con una generaci\u00f3n completa de ni\u00f1os y j\u00f3venes que llevan casi cuatro a\u00f1os aprendiendo a medias. Una distribuci\u00f3n inaceptable de ingresos, que nos convierte en una de las sociedades m\u00e1s desiguales del mundo, hecho que me duele profundamente. Un pa\u00eds amedrentado por el narcotr\u00e1fico y el crimen organizado, cuyos tent\u00e1culos se mueven libremente por los pasillos del poder. Nos encontramos divididos por nuestras creencias religiosas o nuestras orientaciones sexuales, un pueblo menos tolerante y menos comprensivo del pr\u00f3jimo. Esta es dolorosamente la Costa Rica de hoy, una Costa Rica que urge rescatar y transformar. Por eso la elecci\u00f3n de febrero de 2022 es trascendental. Tenemos el deber hist\u00f3rico de ofrecer soluciones innovadoras, inclusivas y valientes. Ocupamos al mejor equipo de mujeres y hombres al frente de una cruzada nacional para que Costa Rica vuelva a ganar. Para ganar la competencia de talento, creatividad e innovaci\u00f3n. Para ganar la lucha contra la inequidad, la exclusi\u00f3n y la pobreza. Para ganar la batalla contra el cambio clim\u00e1tico. Para transformar el temor en esperanza, el desaliento en optimismo. Para retomar la senda del desarrollo con equidad. Hay una frase, de Isaac Felipe Azofeifa, que sintetiza magistralmente el momento que vive hoy Costa Rica: \"De veras, hijo, ya todas las estrellas han partido. Pero nunca se pone m\u00e1s oscuro que cuando va a amanecer\". De las crisis m\u00e1s profundas, Costa Rica siempre ha sacado fuerzas para dar los saltos m\u00e1s grandes hacia adelante. Nuestra historia as\u00ed lo confirma. Despu\u00e9s de la crisis de los 40 experimentamos treinta a\u00f1os de robusto crecimiento Introducci\u00f3n Hacia la Costa Rica del bienvivir4y progreso social, gracias a las valientes reformas de aquella \u00e9poca. Despu\u00e9s de la crisis de los 80 fuimos capaces de acelerar reformas para profundizar la inserci\u00f3n de Costa Rica en la econom\u00eda internacional. De la presente crisis saldremos tambi\u00e9n fortalecidos. \u00bfPor qu\u00e9 me siento tan seguro de un futuro muy positivo para Costa Rica? Porque tengo confianza absoluta en las capacidades y el temple de las y los costarricenses. Adem\u00e1s, porque tengo a\u00f1os de trabajar en el \u00e1mbito internacional, estudiando lo que hacen las naciones exitosas y comprendiendo las grandes tendencias imperantes afuera. El mundo est\u00e1 cambiando muy r\u00e1pidamente. Extraordinarias oportunidades se abren para nuestro pa\u00eds. La revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gico, el cambio clim\u00e1tico y la transici\u00f3n demogr\u00e1fica, desencadenaron grandes transformaciones en la forma de vivir, consumir y producir. En este nuevo mundo, Costa Rica tiene condiciones excepcionales para ganar. En 200 a\u00f1os de vida independiente, varias generaciones de costarricenses lucharon con determinaci\u00f3n por anhelos compartidos: la libertad, la justicia, la solidaridad, la educaci\u00f3n, la cultura, el progreso material, la inclusi\u00f3n y la protecci\u00f3n de nuestro planeta. Esta v\u00eda costarricense al desarrollo nos da una s\u00f3lida base para construir la plataforma de despegue hacia un futuro mejor. Sin embargo, el \u00e9xito no es producto del azar, es el fruto de una visi\u00f3n clara y del trabajo tenaz. Eso es lo que ofrezco queridas amigas y amigos. Forjar una visi\u00f3n compartida de futuro, y unir las mejores mentes y voluntades en torno a un proyecto ambicioso para asegurar la recuperaci\u00f3n nacional, con la persona, las familias y la comunidad como protagonistas. Nuestra misi\u00f3n ser\u00e1 contribuir al bienvivir de las personas en nuestra patria. Trabajar sin descanso para ampliar las capacidades y las alternativas de cada persona, para aspirar a una vida m\u00e1s plena, una vida en equilibrio consigo mismo, los dem\u00e1s y la naturaleza. El bienvivir no es una utop\u00eda. Es nuestro m\u00e1s sentido anhelo y nuestro firme compromiso con el pueblo de Costa Rica. Bienvivir es tener casa digna para la familia, con servicios de calidad, y con internet de banda ancha para conectarse al mundo. Es tener acceso a una educaci\u00f3n que prepara no solo para el trabajo, sino para la vida, facilitando a cada persona alcanzar su m\u00e1ximo potencial. Es comprender los desaf\u00edos como parte de la vida, y desarrollar el temple para superarlos. Bienvivir es alimentar el esp\u00edritu con los frutos de la cultura y las artes, para trascender las necesidades b\u00e1sicas y disfrutar a plenitud de nuestra condici\u00f3n humana. Es vivir de forma saludable, y con un sistema de seguridad social solidario y eficiente, capaz de velar por nosotros en todas las etapas de nuestras vidas. Bienvivir es tener empleo de calidad, bien pagado, con derechos laborales y protecci\u00f3n social.5Es vivir sin miedo, vivir sin rejas en la casa. En comunidades seguras, luminosas, y limpias, con \u00e1rboles y espacios para el deporte y la recreaci\u00f3n. Bienvivir es ser libres para so\u00f1ar y emprender, para transformar nuestras ideas en empresas exitosas y sostenibles, con el apoyo de un Estado facilitador, aliado de todos los sectores productivos. Bienvivir es tambi\u00e9n cuidar nuestra parte del planeta, con amor y devoci\u00f3n, como se cuida lo m\u00e1s querido. Es contar con sistemas modernos e integrados de movilidad, desde ferrocarriles hasta ciclo v\u00edas, utilizando solo energ\u00edas limpias. Bienvivir es ser solidario con las personas que m\u00e1s nos necesitan, es involucrarse en la comunidad y sumarse a las causas nobles que procuran el mejoramiento de la colectividad. Es pagar lo que nos corresponde al Estado, exigiendo a cambio servicios eficientes y de calidad. Bienvivir es tambi\u00e9n actuar con \u00e9tica, en lo p\u00fablico y lo privado, combatiendo sin reparos la corrupci\u00f3n. Es respetar todos los derechos de las personas, las creencias y las orientaciones de los dem\u00e1s, convencidos que el respeto cambia la vida y que esos derechos son irreversibles. Bienvivir es reconocer la invaluable contribuci\u00f3n de la mujer al bienestar colectivo y garantizarle las oportunidades y los derechos que merecen. El bienvivir es nuestro norte, la estrella que guiar\u00e1 nuestras decisiones y nuestras acciones. Esta ser\u00e1 la misi\u00f3n del pr\u00f3ximo gobierno de Costa Rica. Jos\u00e9 Mar\u00eda Figueres OlsenLa Costa Rica del Bienvivir 1. Aspiraci\u00f3n:7La d\u00e9cada que inici\u00f3 en 2020 ser\u00e1 recordada como un momento de inflexi\u00f3n en la historia. No solo por la dolorosa p\u00e9rdida de miles de vidas producto de la pandemia, sino tambi\u00e9n por ser la \u00faltima oportunidad de la raza humana para evitar un cataclismo sin precedentes, permitiendo preservar la vida en el planeta. Debemos fijar metas ambiciosas para la presente d\u00e9cada, que nos permitan abordar de forma simult\u00e1nea los principales retos ambientales y socio-econ\u00f3micos de la \u00e9poca. Nuestro compromiso es contribuir a forjar el milagro costarricense, un modelo en desarrollo humano sostenible, que partir\u00e1 del poder en cada persona para multiplicarlo exponencialmente por el poder en interdependencia de toda la colectividad. Las siguientes son algunas de las principales metas a las que debemos aspirar como pa\u00eds al 2030: - Reducir las emisiones de carbono a la mitad. - Eliminar la pobreza extrema. - Reducir el desempleo a menos del 7% - Ser un pa\u00eds biling\u00fce. - Recuperar la salud fiscal (d\u00e9ficit menor al 3% y deuda menor al 50% del PIB) - Crecer a un ritmo superior al 5% sostenido. - Ser el n\u00famero uno en competitividad en Am\u00e9rica Latina. Gobernar con \u00e9xito exige un prop\u00f3sito superior. El nuestro es el bienvivir de las personas en Costa Rica. Ensanchar el men\u00fa de alternativas que tiene cada persona para aspirar a una vida m\u00e1s plena, una vida en equilibrio consigo mismo, los dem\u00e1s y la naturaleza. Una vida con prop\u00f3sito y balance. Bienvivir no es una cruzada individual, es una experiencia colectiva y social. Es una condici\u00f3n en la que las personas, en comunidades, se proponen apoyarse y alcanzar el bienestar colectivo en un sentido amplio, que incluye las condiciones b\u00e1sicas materiales, pero que busca un horizonte mucho m\u00e1s integral: busca la felicidad \u2014como leg\u00edtimo derecho de cada ser humano\u2014 en armon\u00eda con los dem\u00e1s y la naturaleza. Para avanzar hacia una sociedad del Bienvivir, es indispensable que los costarricenses cambiemos. El cambio empieza por uno. Habr\u00e1 una mejor Costa Rica siempre y cuando haya mejores costarricenses. Es nuestro deber, en circunstancias tan retadoras como las actuales, dar lo mejor de cada uno y aportar, con esp\u00edritu solidario, al mejoramiento del bienestar colectivo y social de nuestro pa\u00eds y de todos quienes conviven con nosotros. En lo colectivo, nuestra estrategia para avanzar en direcci\u00f3n al bienvivir se basa en cuatro principios: a) Reforzar la identidad: cultivando los valores y las virtudes que caracterizan la nacionalidad y el ser costarricense e introduciendo aquellos que nos complementen y nos preparen mejor para enfrentar los desaf\u00edos del mundo actual y el que vendr\u00e1 y se est\u00e1 gestando. Debemos contribuir a formar personas emprendedoras, creativas, innovadoras, solidarias y tolerantes. Personas con fortaleza espiritual, con pasi\u00f3n por transformar su vida en una experiencia 8formidable para s\u00ed y los dem\u00e1s, en armon\u00eda con su entorno natural. Es indispensable, adem\u00e1s, cultivar y promover la cultura y la identidad cultural que caracteriza el ser costarricense. b) Lograr la inclusi\u00f3n: estableciendo las condiciones para que todas las personas tengan oportunidad de participar plenamente en la vida econ\u00f3mica, social, cultural y pol\u00edtica del pa\u00eds. Ser\u00e1 nuestra obligaci\u00f3n desde el Estado proveer escaleras de movilidad social ascendente, para que toda aquella persona que se quiere esforzar para desarrollar su talento lo pueda hacer, as\u00ed como brindar cuidado y protecci\u00f3n social a quienes por su condici\u00f3n as\u00ed lo requieran. Debemos garantizar que el tren del progreso y el bienestar no deje a nadie atr\u00e1s. Tenemos que luchar juntos por un pa\u00eds sin exclusiones de ninguna naturaleza, lo que implica solidaridad y conciencia comunitaria. c) Potenciar la innovaci\u00f3n: estimulando la capacidad de las personas para producir, asimilar y explotar con \u00e9xito la novedad y para hallar soluciones creativas a los desaf\u00edos, en los \u00e1mbitos econ\u00f3mico, social y ambiental. Requerimos un sistema educativo que siembre el deseo de aprender, de explorar, de descubrir. Un sistema que nos quite el miedo al fracaso y nos refuerce las habilidades emprendedoras que todos tenemos. Tambi\u00e9n ser\u00e1 indispensable garantizar un ecosistema institucional que premie y acompa\u00f1e la innovaci\u00f3n en todas sus manifestaciones. Los pa\u00edses que lo han logrado son los m\u00e1s exitosos sobre la tierra y, sus sociedades, las m\u00e1s libres, tolerantes y justas. d) Garantizar la sostenibilidad: atendiendo las demandas de la poblaci\u00f3n actual, sin comprometer la capacidad de las generaciones futuras de satisfacer sus necesidades. Costa Rica debe ser faro en el mundo en la lucha contra el cambio clim\u00e1tico. Profundizar el amor del costarricense por la naturaleza y mejorar nuestras pr\u00e1cticas de producci\u00f3n y consumo, aprovechando nuestro potencial en campos como el de las energ\u00edas renovables, por ejemplo, nos permitir\u00e1 reforzar nuestro bien ganado prestigio internacional y ponerlo al servicio del progreso sostenible del pa\u00eds.Una Emergencia No Declarada2. Contexto:10Costa Rica tiene por delante enormes oportunidades, que se comentan en la pr\u00f3xima secci\u00f3n, pero para aprovecharlas debemos partir de una comprensi\u00f3n de los desaf\u00edos presentes y de c\u00f3mo fue que, con tanto potencial y recursos humanos e institucionales, hemos llegado a la lamentable situaci\u00f3n en la que nos encontr\u00e1bamos antes de la pandemia. Luego de ella, la situaci\u00f3n ha escalado a una emergencia no declarada. La triste y preocupante realidad es que Costa Rica, a\u00fan antes del choque pand\u00e9mico, se encontraba en varias trampas y c\u00edrculos viciosos o de deterioro que ya amenazaban nuestro pacto social: i) Una econom\u00eda poco din\u00e1mica, y con una dualidad entre una Costa Rica moderna, emprendedora, din\u00e1mica, educada, productiva, y con empleos formales y de calidad, y una Costa Rica rezagada, informal, de baja productividad, en pobreza o vulnerable a caer en la pobreza. ii) Una creciente desigualdad de ingreso y entre regiones y una incapacidad de reducir a la pobreza por debajo del 20% alrededor del cual ha girado por al menos dos d\u00e9cadas. iii) Una infraestructura deteriorada y bajos niveles de inversi\u00f3n p\u00fablica. iv) Construimos un Estado de Bienestar y Desarrollista que en el pasado nos ha dado el m\u00fasculo para hacer pol\u00edticas de desarrollo productivo y sociales, sin embargo, hoy d\u00eda ese Estado se encuentra sobre-endeudado, en una seria crisis de insostenibilidad fiscal, y urgido de reformas para hacerlo eficiente, digitalizado y con mentalidad de servicio para la ciudadan\u00eda. v) Adem\u00e1s, nos hemos llenado de regulaciones y tr\u00e1mites, muchas de las cuales, en vez de ayudar, agobian a la ciudadan\u00eda y a los sectores productivos. vi) Una emergencia educativa con m\u00e1s de 60% de la fuerza de trabajo sin haber terminado la secundaria, un 92% de escuelas con oferta recortada, al menos 426 mil estudiantes \"desconectados\" y m\u00e1s de 800 centros educativos con \u00f3rdenes sanitarias; generando mayor exclusi\u00f3n educativa. vii) Brechas de g\u00e9nero que violentan los derechos humanos de las mujeres y ni\u00f1as y minan la aspiraci\u00f3n de lograr la igualdad entre hombres y mujeres. viii) Tenemos adem\u00e1s una gran timidez para so\u00f1ar en grande y llevar a cabo proyectos de largo plazo, como metas de pol\u00edticas de Estado. De hecho, en las \u00faltimas d\u00e9cadas hemos estado resolviendo emergencias de corto plazo, sin levantar la mira y el nivel de ambici\u00f3n a lo que juntos podemos lograr. Hemos venido cayendo en una discusi\u00f3n y una polarizaci\u00f3n en la que predominan las posiciones ideol\u00f3gicas y la falta de pragmatismo en los debates de pol\u00edtica p\u00fablica y en cuanto al rol del Estado y del mercado, en vez de promover la colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada y entre todos los sectores para sacar al pa\u00eds adelante. En resumen, hemos perdido el rumbo y la capacidad trabajar en conjunto para hacer los cambios que se requieren para salir de estas y otras trampas, como la del ingreso medio, y avanzar decididamente hacia ser un pa\u00eds desarrollado, productivo, pr\u00f3spero, inclusivo y en el que nadie se quede atr\u00e1s. Los \u00faltimos gobiernos no han marcado el norte como es su responsabilidad. Hemos venido poniendo parches y haciendo ajustes graduales, a una realidad 11de cambios disruptivos, que demanda ideas y acciones audaces, innovadoras, eficaces y sobre todo participativas, donde todas las personas costarricenses asuman responsabilidad no solo de sus familias sino de sus comunidades, regiones y de nuestro futuro como pa\u00eds. \u00bfDe d\u00f3nde venimos? Costa Rica construy\u00f3 desde mediados del siglo XX un modelo de desarrollo econ\u00f3mico y social que ha sido ampliamente se\u00f1alado por analistas tanto nacionales y extranjeros, como por organismos internacionales de muy bueno a exitoso en muchas dimensiones. El per\u00edodo 1950 a 1979, ha sido llamado por algunos autores e historiadores el de la \"social democracia cl\u00e1sica\". Otros se han referido a las caracter\u00edsticas de este per\u00edodo y su proyecci\u00f3n y continuaci\u00f3n en per\u00edodos m\u00e1s recientes: \"el estilo de desarrollo costarricense\". El Banco Mundial lo ha llamado abiertamente \"el Pacto Social costarricense\". Lo que diversos autores, observadores y organismos internacionales se\u00f1alan es que este per\u00edodo se caracteriz\u00f3 por tres principales tendencias: i) un impresionante avance en desarrollo humano y social, por encima de lo que se hubiera esperado de un pa\u00eds con similar nivel de ingreso per c\u00e1pita; ii) una muy significativa transformaci\u00f3n estructural tanto de la producci\u00f3n como del empleo; y iii) un acelerado crecimiento y transformaci\u00f3n institucional del sector p\u00fablico, en l\u00ednea con el papel central del Estado como promotor del desarrollo econ\u00f3mico y social en lo que es ampliamente conocido como el modelo de Estado Desarrollista y de Bienestar. Pero estas tendencias no fueron una casualidad, fueron el resultado de la definici\u00f3n de un norte claro, de una visi\u00f3n nacional ampliamente compartida sobre las principales direcciones del desarrollo, de instituciones que trabajaron eficazmente hacia el cumplimiento de sus objetivos y del trabajo tesonero de muchas y muchos costarricenses a lo largo y ancho del pa\u00eds. A pesar de su \u00e9xito por tres d\u00e9cadas, este per\u00edodo termin\u00f3 abruptamente con la crisis de la deuda de 1980-82 que, aunque asociada con algunos elementos de la econom\u00eda internacional, tuvo sus causas profundas en ciertos aspectos del modelo mismo de desarrollo seguido. Esta fue la primera crisis de sostenibilidad de nuestro Estado Desarrollista y Benefactor (hoy d\u00eda estamos en la segunda) que, aunque tantos beneficios trajo en t\u00e9rminos de reducci\u00f3n de pobreza y desigualdad, de movilidad social ascendente y creaci\u00f3n de una fuerte clase media; sin embargo, se estrell\u00f3 contra dos grandes obst\u00e1culos de su propia creaci\u00f3n: i) la imposibilidad de tener un dinamismo econ\u00f3mico sostenible en el contexto del peque\u00f1o Mercado Com\u00fan Centroamericano y ii) el elevado y descontrolado crecimiento del Estado. El pa\u00eds pas\u00f3 de tener 106 instituciones p\u00fablicas en 1950 a tener 237 en 1979. Es decir, se crearon 121 nuevas instituciones p\u00fablicas en 30 a\u00f1os, un promedio de 40 por d\u00e9cada. Solo en la d\u00e9cada de los 1970s se crearon 66 instituciones, y en la d\u00e9cada de 1990s se crearon otras 84. (Ver gr\u00e1fico). El gasto p\u00fablico se duplic\u00f3 de 7% del PIB en 1957 a 15% en 1979 y el empleo p\u00fablico se triplic\u00f3 de poco menos de 7% en 1957 a 20% del empleo total en 1979. Este patr\u00f3n de creciente gasto p\u00fablico fue financiado no con recursos tributarios sino con 12un endeudamiento externo acelerado, que fue el principal factor que llev\u00f3 a la crisis de la deuda. El cambio de modelo hacia la promoci\u00f3n de exportaciones y la atracci\u00f3n de inversiones ha tenido un enorme \u00e9xito. Las exportaciones de bienes pasaron de US$ 2000 millones en 1993, a m\u00e1s de US$ 12.000 millones en 2019; es decir, se multiplicaron por 6 en 27 a\u00f1os. Pero no fue solo un salto cualitativo, fue un salto en la sofisticaci\u00f3n y complejidad de la producci\u00f3n costarricense: Gr\u00e1fico 1: Crecimiento de la institucionalidad p\u00fablica de Costa Rica y Centroam\u00e9rica: 1838- 2018 i) Desarrollamos un sector de tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y de industria electr\u00f3nica, del cual la inversi\u00f3n ic\u00f3nica, que defini\u00f3 un antes y un despu\u00e9s, fue la instalaci\u00f3n de INTEL en el pa\u00eds en 1997 con inicio de producci\u00f3n en 1998. Fue la Administraci\u00f3n Figueres Olsen (1994- 1998) la que identific\u00f3 las oportunidades estrat\u00e9gicas que ten\u00eda Costa Rica en la d\u00e9cada de los 1990s y reposicion\u00f3 al pa\u00eds para aprovecharlas. Ese fue el inicio de una nueva etapa en el desarrollo nacional; ii) desarrollamos tambi\u00e9n un sector de servicios empresariales modernos, intensivos en conocimientos, que hoy d\u00eda exporta 4.500 millones, m\u00e1s que el otro sector de servicios de gran \u00e9xito, el sector turismo; iii) desarrollamos el segundo cl\u00faster m\u00e1s grande de dispositivos m\u00e9dicos de Am\u00e9rica Latina, que hoy exporta m\u00e1s de US$ 3.500 millones, y da empleo directo a m\u00e1s de 30.000 costarricenses, y sigue en una trayectoria de r\u00e1pido crecimiento. Se trata de una de las industrias m\u00e1s sofisticadas y exigentes del mundo, con gran potencial para seguir creciendo Fuente: Base de Datos de Entidades P\u00fablicas en Centroam\u00e9rica del Programa Estado de la Naci\u00f3n.13y expandi\u00e9ndose hacia un concepto m\u00e1s amplio de cl\u00faster de ciencias de la vida; y iv) los esfuerzos de conservaci\u00f3n y de establecimiento de parques nacionales que arrancaron desde la d\u00e9cada de los 1970s, combinados m\u00e1s adelante con pol\u00edticas de promoci\u00f3n, nos permiti\u00f3 desarrollar una industria tur\u00edstica que capitaliza sobre una marca pa\u00eds anclada en nuestra diversidad y m\u00e1s recientemente en el concepto de bienestar. Se trata de una industria con profundas ra\u00edces y encadenamientos en todo el territorio nacional, desde las costas hasta las monta\u00f1as, y que antes de la pandemia hab\u00eda generado alrededor de 600.000 empleos directos e indirectos, con participaci\u00f3n de empresas de todos los tama\u00f1os y con encadenamientos a un amplio ecosistema de proveedores de transporte, de gu\u00edas tur\u00edsticos, de restaurantes y hoteles, de operadores tur\u00edsticos, y m\u00faltiples otros. Como resultado de estos y otros desarrollos, diversificaci\u00f3n y mayor sofisticaci\u00f3n de nuestras actividades productivas, las exportaciones de servicios pasaron de US$ 2000 millones en 1999, a aproximadamente US$ 10.000 millones en 2019, es decir, se multiplicaron por cinco en 20 a\u00f1os. En s\u00edntesis, es claro que logramos convertir a nuestro comercio exterior y a nuestras relaciones con el mundo en el principal motor de la econom\u00eda nacional. Sin embargo, as\u00ed como hemos acumulado fortalezas y avanzado hacia adelante en muchas \u00e1reas, tambi\u00e9n hemos acumulado debilidades, e incluso caminado hacia atr\u00e1s en otras \u00e1reas. Tenemos importantes fallas y debilidades en el modelo de desarrollo, fuertemente agravadas por la pandemia. Y lo preocupante es que estas fallas y debilidades son fuente de fracturas y tensiones en el Pacto Social costarricense, porque muchos y muchas costarricenses se est\u00e1n quedando atr\u00e1s. Es urgente para el pa\u00eds abordar estas fallas y debilidades, con un norte claro y de manera decidida y en\u00e9rgica, y no simplemente con ajustes graduales. Y eso es lo que propone hacer este Programa de Gobierno. \u00bfC\u00f3mo estamos? Las fallas y debilidades que presenta el modelo de desarrollo de Costa Rica al iniciarse la tercera d\u00e9cada del siglo XXI, fuertemente exacerbadas por la pandemia y que constituyen los desaf\u00edos prioritarios que nos urge abordar, incluyen al menos los siguientes 10 puntos, aunque no se agotan en ellos. En el resto de esta secci\u00f3n se diagnostica m\u00e1s en detalle cada uno de estos puntos. 1) Emergencia sanitaria que de ninguna manera ha concluido y que demanda redoblados esfuerzos para restaurar la salud, y con esto la expectativa de una vida sana, para todos los costarricenses. 2) Desaceleraci\u00f3n del crecimiento, crecimiento mediocre de la productividad, dualismo productivo, y grandes rezagos en infraestructura y transformaci\u00f3n digital. Hemos logrado desarrollar varios sectores modernos, din\u00e1micos, de alto valor agregado e integrados al mundo, pero la mayor\u00eda del empleo en el sector privado sigue estando en sectores rezagados, de relativo bajo valor agregado y baja productividad. Esto a su vez est\u00e1 ligado a brechas territoriales, particularmente entre el Gran \u00c1rea Metropolitana y partes importantes del 14resto del pa\u00eds. Necesitamos m\u00e1s polos de desarrollo, y m\u00e1s crecimiento y prosperidad en los territorios con rezago. Las bajas tasas de crecimiento y de productividad tambi\u00e9n est\u00e1n relacionadas con rezagos en materia de infraestructura, y un ritmo inaceptablemente lento en la transformaci\u00f3n digital. El pa\u00eds se caracteriza por una elevada brecha digital y falta de acceso universal a banda ancha de internet que es a lo que debemos aspirar, y uno de los objetivos que este programa propone lograr en el corto plazo. 3) Elevaci\u00f3n de la pobreza, la vulnerabilidad y la desigualdad social y de g\u00e9nero. Las mujeres enfrentan una triple barrera de i) inserci\u00f3n, ii) selecci\u00f3n y iii) valoraci\u00f3n, en el mundo del trabajo remunerado, as\u00ed como demandas desiguales en labores dom\u00e9sticas no remuneradas y de cuidados; que limitan su empoderamiento econ\u00f3mico e impiden la igualdad entre hombres y mujeres. 4) Situaci\u00f3n cr\u00edtica del mercado de trabajo, con desempleo general de 18%, que afecta mucho m\u00e1s a las mujeres (24,6%) que a los hombres (13,7%); una gran brecha de oportunidades laborales entre mujeres y hombres; un desempleo juvenil de 43%, el m\u00e1s alto de Am\u00e9rica Latina, y una informalidad que afecta a casi el 50% de la fuerza laboral. 5) Emergencia educativa, no solo por el \"apag\u00f3n educativo\" inducido por las huelgas de docentes de 2018, 2019 y la pandemia, sino por el legado, desde la crisis de principios de los 80, de un 60% de la fuerza laboral que no ha completado la educaci\u00f3n secundaria. Y esto exacerbado por mala calidad educativa seg\u00fan lo muestran los resultados comparativos en las pruebas internacionales. 6) Insostenibilidad fiscal del Estado Desarrollista y Benefactor. 7) Deterioro generalizado, con pocas excepciones, de la eficiencia y de las capacidades institucionales del sector p\u00fablico. 8) Niveles de inseguridad ciudadana y narcotr\u00e1fico que son inaceptables para la Costa Rica del bienvivir que queremos. 9) Importantes retos en materia de crecimiento carbono neutral, transici\u00f3n hacia energ\u00edas limpias y renovables, econom\u00eda circular y eliminaci\u00f3n de diversos tipos de contaminaci\u00f3n del aire, tierra, r\u00edos y oc\u00e9anos. 10) Desgobierno y desconfianza ciudadana. La mayor\u00eda de estos elementos constituyen fracturas o trampas que amenazan el Pacto Social y la paz social t\u00edpicos del estilo de desarrollo costarricense en sus mejores tiempos y que es nuestro deber garantizar en el futuro. Todas est\u00e1n interrelacionadas y se refuerzan mutuamente. Adem\u00e1s, debemos recordar que estamos en medio de la revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica m\u00e1s acelerada y multidimensional que ha tenido la humanidad, la cual nos impacta de manera disruptiva pero tambi\u00e9n nos da la oportunidad de hacer pol\u00edticas y esfuerzos innovadores e igualmente disruptivos para bien, aprovechando las oportunidades que brindan las transformaciones digitales, institucionales y organizacionales. Si la revoluci\u00f3n industrial plante\u00f3 el reto de la industrializaci\u00f3n como objetivo de desarrollo para muchos pa\u00edses en el siglo XX, en el siglo XXI es la revoluci\u00f3n digital, a veces llamada \"Cuarta Revoluci\u00f3n Industrial\" \"era de la informaci\u00f3n\" o \"sociedad del conocimiento\" la que nos marca el desaf\u00edo central. Y el recurso b\u00e1sico ahora ya no es el mec\u00e1nico, ni siquiera el electr\u00f3nico, sino que es el TALENTO humano, un TALENTO aumentado por la TECNOLOGIA, y alimentado por el TRABAJO, la TOLERANCIA, la TRANSPARENCIA y la TENACIDAD. Estos son los ingredientes b\u00e1sicos de la 15gran transformaci\u00f3n a la que este Programa de Gobierno invita a la ciudadan\u00eda costarricense a hacer juntos. No estamos ante una situaci\u00f3n normal, estamos en una encrucijada, en un estado de emergencia. Estas circunstancias excepcionales requieren soluciones excepcionales, como las que se proponen en este Programa de Gobierno. 1) Emergencia sanitaria y deterioro de los servicios de salud El sistema de salud p\u00fablico de Costa Rica ha aspirado por muchas d\u00e9cadas a la cobertura universal de la poblaci\u00f3n nacional, bajo un esquema de financiamiento solidario. Sin embargo, hoy, alrededor de un 35% de la poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa del pa\u00eds no est\u00e1n cubiertos por ninguna de las modalidades de aseguramiento existentes. Actualmente, nuestro sistema enfrenta una convergencia de problemas que comprometen la sostenibilidad financiera y de los servicios que brinda: ca\u00edda en sus fuentes de financiamiento por problemas estructurales del mercado laboral agudizados en el contexto de la pandemia, as\u00ed como de la evoluci\u00f3n demogr\u00e1fica del pa\u00eds; una gesti\u00f3n que entraba o encarece las respuestas de pol\u00edtica p\u00fablica y, adem\u00e1s, una fuerte presi\u00f3n por sus servicios dada por la emergencia sanitaria as\u00ed como por los cambios de largo plazo en el perfil de morbilidad de la poblaci\u00f3n, colocando al seguro p\u00fablico de salud en un gran desaf\u00edo, quiz\u00e1s, de los mayores retos y amenazas que ha enfrentado desde su creaci\u00f3n. La pandemia Covid-19 represent\u00f3 para el Sistema Nacional de salud un reto que no solo comprende el poder brindar atenci\u00f3n a la pandemia, sino que como consecuencia de esta se gener\u00f3 un deterioro en la salud de los costarricenses a\u00fan no medido, que hace imprescindible la determinaci\u00f3n de un plan de recuperaci\u00f3n que permita amortiguar las repercusiones de la poblaci\u00f3n con enfermedades cr\u00f3nicas como la diabetes, hipertensi\u00f3n, c\u00e1ncer y enfermedades cardiovasculares, as\u00ed como los pacientes en espera de procedimiento quir\u00fargico y atenci\u00f3n m\u00e9dica. La clave para superar el tema meramente sanitario de esta crisis est\u00e1 en la velocidad con la que logremos alcanzar niveles razonablemente seguros de inmunidad (inmunidad de reba\u00f1o), principalmente por medio de la vacunaci\u00f3n. Muchas personas mantienen la idea de que nunca nos libraremos del SARS-CoV-2, raz\u00f3n por la cual la erradicaci\u00f3n completa de la COVID-19 parece una quimera, sin duda la pandemia ocupa probablemente el lugar de mayor inter\u00e9s entre las preocupaciones de los costarricenses en t\u00e9rminos de salud y aqu\u00ed es fundamental entender que lo m\u00e1s importante por hacer quiz\u00e1s sea gobernar con mecanismos de equilibrio, control interno, transparencia, participaci\u00f3n multilateral en la conducci\u00f3n de la sociedad. Es necesario admitir nuevas realidades surgidas como consecuencias permanentes o muy duraderas de este extraordinario fen\u00f3meno, debemos legislar pronto sobre estas e incorporarlas como parte de la realidad nacional. Las listas de espera de la CCSS sufrieron un importante crecimiento en el contexto de la pandemia, teniendo que a mayo 2021 hab\u00eda 175 489 pacientes que esperan una consulta 16especializada por primera vez y 146 711 esperando un procedimiento quir\u00fargico, lo que significa que en promedio deber\u00e1n esperar los costarricenses m\u00e1s de un a\u00f1o para lograr ser atendidos, seg\u00fan los registros que maneja la Instituci\u00f3n. La pandemia gener\u00f3 un significativo aumento en la tasa de desempleo, tambi\u00e9n gener\u00f3 una ca\u00edda importante en el n\u00famero de asegurados de poco m\u00e1s de 90 mil a sus inicios y siendo las cotizaciones obrero-patronales del sector privado el principal ingreso de la Instituci\u00f3n gener\u00f3 una afectaci\u00f3n importante, tanto para el SEM como par el IVM, causando una p\u00e9rdida de poco m\u00e1s de 345.000 millones, lo que representa casi un punto del PIB. Aunado a esto, se tiene la disminuci\u00f3n en transferencias por parte del Estado, pues al cierre del a\u00f1o 2020, se recibi\u00f3 un 42% menos, lo que asciende a casi 110.000 millones menos de lo presupuestado. Esta situaci\u00f3n agrava a\u00fan m\u00e1s la hist\u00f3rica deuda del Estado con la CCSS, la cual hoy en d\u00eda llega los 2.2 billones. La ca\u00edda en los ingresos de la Instituci\u00f3n no es el \u00fanico factor que ha afectado severamente sus finanzas. Los gastos extraordinarios que ha generado la pandemia, como lo es: la contrataci\u00f3n de personal, la compra de equipo de protecci\u00f3n personal y las remodelaciones de edificios entre otras, hizo necesario echar mano de las reservas para poder hacer frente al d\u00e9ficit, pues en el a\u00f1o 2020 se tuvo un faltante de 23.383 millones y para el a\u00f1o 2021 se proyecta que esa diferencia se aproximadamente de 186.344 millones. El modelo actual de prestaci\u00f3n no garantiza en todos los casos la calidad t\u00e9cnica de los servicios que ofrece en el primer nivel de atenci\u00f3n, cuya cobertura promedio del pa\u00eds alcanza un 60%, situaci\u00f3n que limita el acceso de la poblaci\u00f3n a los servicios de forma oportuna. Adem\u00e1s, existen desigualdades en lo que reciben los habitantes seg\u00fan regiones y lugar geogr\u00e1fico de residencia, privilegiando las poblaciones que habitan la GAM, como sucede con las poblaciones vulnerables: La poblaci\u00f3n ind\u00edgena, afrodescendientes y migrantes, los cuales presentan indicadores de salud que muestran desigualdades en relaci\u00f3n con el resto de la poblaci\u00f3n. La rendici\u00f3n de cuentas hoy d\u00eda responde sencillamente a indicadores de producci\u00f3n y ejecuci\u00f3n presupuestaria, los cuales limitan medir el impacto y/o resultados que la prestaci\u00f3n de servicios de salud de la Instituci\u00f3n tiene sobre la salud de la poblaci\u00f3n. Si bien es cierto, el discurso parece ser que debe fortalecerse el primer nivel de atenci\u00f3n, se evidencia una clara distorsi\u00f3n en la asignaci\u00f3n y distribuci\u00f3n presupuestaria, ya que existe una desproporcionalidad en la orientaci\u00f3n de los recursos institucionales hacia el nivel hospitalario, en donde aproximadamente el 74% de los recursos econ\u00f3micos se destina a la red hospitalaria, principalmente los del tercer nivel de atenci\u00f3n. El Ministerio de Salud no interviene ni en la planificaci\u00f3n ni en la formaci\u00f3n de los m\u00e9dicos especialistas, su participaci\u00f3n se limita a coordinar la Comisi\u00f3n de distribuci\u00f3n seg\u00fan la Ley de Servicio Social Obligatorio (N\u00ba7559). La CCSS forma especialistas para llenar sus propias necesidades sin considerar necesidades de otras entidades p\u00fablicas y mucho menos las necesidades del sector privado. No se cuenta con un proceso de planificaci\u00f3n de necesidades 17de formaci\u00f3n de especialistas en el pa\u00eds, solo se tiene un plan de formaci\u00f3n para la CCSS, que contempla solo la formaci\u00f3n de especialistas para dicha Instituci\u00f3n y no responde a las necesidades del Sistema Nacional de Salud. El crecimiento de tecnolog\u00edas sanitarias y su desarrollo no obedece a un proceso de planificaci\u00f3n nacional, sino a intereses del sector privado y p\u00fablico que divergen y no responden la necesidad del pa\u00eds. La adquisici\u00f3n de tecnolog\u00edas obedece al inter\u00e9s de los niveles locales en el \u00e1mbito institucional que distorsionan la prestaci\u00f3n de servicios y la equidad, creando adem\u00e1s un desbalance presupuestario. A lo largo de tres d\u00e9cadas hemos visto estudios que se\u00f1alan los problemas de salud de la poblaci\u00f3n, entre ellos los principales, por el impacto que generan tanto en la calidad de vida de las personas como en la capacidad financiera institucional, son las Enfermedades Cr\u00f3nicas no Transmisibles (ECNT): enfermedades cardiovasculares (como la hipertensi\u00f3n arterial, infartos cardiacos y los accidentes cerebrovasculares), el c\u00e1ncer, las enfermedades respiratorias cr\u00f3nicas (como la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica y el asma) y la diabetes. Esto nos lleva a la obligada tarea de definir intervenciones que generen mayor impacto sobre los principales problemas de salud con m\u00e1s demanda en los servicios, los cuales deben ser atendidos de manera oportuna para evitar secuelas, consecuencias cr\u00f3nicas, a\u00f1os de vida con discapacidad y hasta la muerte. Algunos datos importantes que permiten obtener una visi\u00f3n de los principales problemas de salud de la poblaci\u00f3n incluyen: De acuerdo con el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Censos (INEC), la regi\u00f3n con mayor cantidad de personas con discapacidad es el Pac\u00edfico Central, con 24%, la cual a su vez corresponde con las regiones de menor cobertura de salud, seguida de la regi\u00f3n Brunca con 22,5% y las regiones Chorotega, Central, Huetar Huetar Caribe con 21,6%, 17,7%, 16,2% y 14,0%, respectivamente. Asimismo, del total de personas con discapacidad casi la mitad (49,7%) tiene una edad de entre 36 a 64 a\u00f1os; 32% tiene 65 a\u00f1os o m\u00e1s y el 18% son personas de entre 18 a 35 a\u00f1os. De ese porcentaje 641 831 (21,34%) tiene asociada la patolog\u00eda hipertensiva y 233 585 (7,77%) tiene asociada la patolog\u00eda por diabetes. Las ECNT son enfermedades que sin control generan secuelas irreversibles y representan un alto costo social y psicol\u00f3gico para los costarricenses. Por lo tanto, se debe garantizar el acceso a control-seguimiento y tratamiento medicamentos para garantizar el control \u00f3ptimo de estas enfermedades a las personas que lo requieran (con o sin seguro) que garantice al menos la atenci\u00f3n b\u00e1sica de su enfermedad mediante un diagn\u00f3stico especializado y un seguimiento un primer nivel, as\u00ed como su medicaci\u00f3n cr\u00f3nica. De las ocho enfermedades cr\u00f3nicas de mayor impacto en Costa Rica, la depresi\u00f3n y la diabetes son las que tienen la m\u00e1s alta incidencia en personas que viven en pobreza y pobreza extrema.18 El 14,8% de la poblaci\u00f3n costarricense mayor de 20 a\u00f1os es diab\u00e9tica, seg\u00fan lo revel\u00f3 la \u00faltima Encuesta de Factores de Riesgo Cardiovascular realizada por la Caja Costarricenses de Seguro Social y un 38% de la misma poblaci\u00f3n de 20 a\u00f1os y m\u00e1s es hipertensa. Salud mental ocupa un lugar muy importante en las causas de consulta, seg\u00fan los \u00faltimos estudios elaborados por la UNED y la UNA, el 70,1% de las personas que se han quedado sin empleo por el COVID-19 presenta rasgos de depresi\u00f3n y el 64,8% de quienes trabajan tiempo parcial tambi\u00e9n presenta dicha condici\u00f3n. El 31,6% de las personas trabajadoras del sector p\u00fablico presenta rasgos de ansiedad, mientras un 53,8% de las personas que laboran en el sector privado presenta esta caracter\u00edstica. Las personas con trastornos mentales graves mueren de 10 a 20 a\u00f1os antes que la poblaci\u00f3n general. La depresi\u00f3n es la principal causa mundial de discapacidad y puede llevar al suicidio. Cerca de 800 000 personas se suicidan cada a\u00f1o. El suicidio es la tercera causa de muerte para los j\u00f3venes de edades comprendidas entre los 15 y los 19 a\u00f1os. Seg\u00fan el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Censos solamente en el primer semestre del a\u00f1o 2020 se dieron 145 suicidios. La depresi\u00f3n est\u00e1 entre las primeras diez causas de consulta en la Caja Costarricense de Seguro Social y ocupa cerca del quinto puesto de las incapacidades que se otorgan. El 32,1% de la poblaci\u00f3n present\u00f3 una afectaci\u00f3n cr\u00edtica en su salud mental en octubre de 2020. El abuso de alcohol es responsable de trastornos neuropsiqui\u00e1tricos, violencia dom\u00e9stica, abuso y abandono de los ni\u00f1os, y productividad laboral disminuida. Entre un 5% y un 10% de todas las nuevas infecciones por VIH en el mundo resultan por drogas inyectadas. Uno de los problemas de salud que genera graves consecuencias es el C\u00e1ncer considerado como la segunda causa de muerte en el pa\u00eds y con diagn\u00f3sticos de nuevos casos en alrededor de 13 000 al a\u00f1o. El c\u00e1ncer de mama, pr\u00f3stata, est\u00f3mago, colorrectal y c\u00e9rvix ocupan los primeros lugares de incidencia y mortalidad nacional por c\u00e1ncer. Las tasas de supervivencia a 5 a\u00f1os de las personas para los c\u00e1nceres de mayor incidencia y mortalidad nacional son del 5% al 30%, si el c\u00e1ncer se ha diseminado distantemente; sin embargo, si este no se ha diseminado fuera del \u00f3rgano o se diagnostica en etapas tempranas alcanza una supervivencia de un 68 % a un 100% a 5 a\u00f1os. Durante la pandemia la CCSS ha tratado de priorizar los casos con diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer, ahora bien, se han dejado de realizar 100.083 procedimientos ambulatorios de diagn\u00f3stico y tratamiento, tales como mamograf\u00edas, gastroscopias, colonoscopias, entre otros. Esto afecta directamente en la detecci\u00f3n temprana de muchas patolog\u00edas oncol\u00f3gicas. En la actualidad el pa\u00eds no tiene definida una pol\u00edtica que permita organizar la red de prestaci\u00f3n de servicios de salud en funci\u00f3n de un programa de tamizaje y detecci\u00f3n temprana para c\u00e1ncer g\u00e1strico y/o colorrectal, o para cualquier otro de los principales tipos c\u00e1nceres con mayor incidencia y mortalidad.19Mantener y fortalecer un sistema robusto de salud p\u00fablica es indispensable para el desarrollo y cohesi\u00f3n social del pa\u00eds. Para ello es impostergable resolver sus debilidades estructurales. 2) Desaceleraci\u00f3n del crecimiento, crecimiento mediocre de la productividad y dualismo productivo Los motores hist\u00f3ricos del crecimiento de Costa Rica han sido cuatro: i) el crecimiento demogr\u00e1fico, en particular una poblaci\u00f3n creciente, no solo en n\u00famero sino cada vez m\u00e1s educada; ii) la inversi\u00f3n en infraestructura y el desarrollo de los correspondientes servicios a precios competitivos (electricidad, telefon\u00eda, puertos, aeropuertos, carreteras y caminos); iii) el desarrollo y diversificaci\u00f3n agr\u00edcola de los \u00faltimos 60 a\u00f1os, y el desarrollo industrial orientado hacia Centroam\u00e9rica en las d\u00e9cadas 1960-70, y iv) la promoci\u00f3n de exportaciones, la atracci\u00f3n de inversiones y la inserci\u00f3n en cadenas globales de valor de mayor sofisticaci\u00f3n tecnol\u00f3gica a partir de la d\u00e9cada de los 1980s. Pero en la \u00faltima d\u00e9cada ciertas cosas han cambiado: baj\u00f3 la tasa de natalidad y la poblaci\u00f3n est\u00e1 envejeciendo vertiginosamente; el crecimiento de la poblaci\u00f3n ha dejado de ser un motor del crecimiento econ\u00f3mico, ahora este solo puede lograrse generando las condiciones para aprovechar el bono de g\u00e9nero y con un aumento de la productividad. Adem\u00e1s, tenemos serios problemas de calidad en nuestro sistema educativo, m\u00e1s de 60% de los j\u00f3venes de la fuerza de trabajo no ha terminado la secundaria, y los que est\u00e1n estudiando salen con muy bajo resultados en las pruebas internacionales de lectura, matem\u00e1ticas, y ciencia (Pruebas PISA de la OCDE). Y en infraestructura, en vez de avances, nos hemos venido quedando seriamente rezagados no solo en la calidad de nuestros puertos, y carreteras, sino que tenemos un servicio de electricidad extremadamente caro. Adem\u00e1s, nuestro desarrollo productivo es sumamente concentrado y desigual. Hay una hiperconcentraci\u00f3n en la Gran \u00c1rea Metropolitana (GAM), y escasez de motores de crecimiento y polos de desarrollo en las zonas rurales y costeras. Como resultado de este dualismo productivo, el ingreso promedio de las regiones fuera de la GAM es 35% m\u00e1s bajo que en la GAM. Y los \u00edndices de pobreza son m\u00e1s pronunciados y el nivel de desarrollo humano mucho menor. Esta es una fuente muy importante de fractura que hay que enfrentar no solo por razones econ\u00f3micas sino sociales y de equidad. Las discusiones sobre c\u00f3mo reducir la desigualdad normalmente se enfocan en las pol\u00edticas sociales para la inclusi\u00f3n social, y las reformas al Estado de Bienestar, y el sistema tributario, todo esto es importante para reducir desigualdad, pero raramente se refieren a los temas de productividad, transformaci\u00f3n productiva y la creaci\u00f3n de riqueza. Esto es sorprendente y equivocado, porque gran parte de la desigualdad est\u00e1 arraigada y tiene sus causas profundas en grandes desigualdades en la participaci\u00f3n de la creaci\u00f3n de riqueza y en las diferencias de productividad entre sectores, tama\u00f1os de empresa y territorios. Como ha afirmado la CEPAL \"Lo social no se agota en lo social\". Como la ha afirmado la OIT \"No puede haber un mejor futuro del trabajo sin un mejor futuro 20de la producci\u00f3n\". La mejor pol\u00edtica social son buenos empleos con alta productividad y remuneraci\u00f3n. A causa de todo esto, no debe sorprender que la tasa de crecimiento del pa\u00eds se hab\u00eda desacelerado a\u00fan antes de la pandemia a niveles mediocres de entre 2% y 3%. Esas son tasas insuficientes para la creaci\u00f3n de empleo, la reducci\u00f3n de la informalidad y el financiamiento del Estado de Bienestar. Con el fin de generar empleo, asegurar la sostenibilidad fiscal del Estado de Bienestar, reducir informalidad, promover prosperidad para todos sin que nadie se quede atr\u00e1s y avanzar hacia la categor\u00eda de pa\u00eds de ingresos altos, Costa Rica necesita aumentar su tasa de crecimiento a al menos 5-6% anual de manera sostenida por dos d\u00e9cadas. Lograr el objetivo de crecer a tasas de 5-6% de manera sostenida requiere pero va m\u00e1s all\u00e1 de la necesidad de lograr sostenibilidad en los balances macroecon\u00f3micos, porque incluye temas fundamentales tales como las estrategias de transformaci\u00f3n productiva y de aumento de la productividad, pol\u00edticas de desarrollo territorial con enfoque de cl\u00fasteres, mejoramiento de la infraestructura, mejoramiento del ecosistema emprendedor, transformaci\u00f3n digital, comercio exterior y atracci\u00f3n de inversiones, y reducci\u00f3n del agobio regulatorio y de la tramitolog\u00eda, para mencionar solo algunos de los principales. Acciones en todas estas \u00e1reas son indispensables y deben llegar a reforzarse mutuamente en un c\u00edrculo virtuoso para llegar a tener un crecimiento de 5-6% anual sostenido por varias d\u00e9cadas. A esto hay que agregar la meta espec\u00edfica de eliminar la brecha en la tasa de participaci\u00f3n de las mujeres con respecto a los hombres, lo cual por s\u00ed mismo puede agregar m\u00e1s de un punto a la tasa de crecimiento. 3) Elevaci\u00f3n de la pobreza, y de la vulnerabilidad, la desigualdad social y de g\u00e9nero Costa Rica logr\u00f3 reducir de manera impresionante la pobreza y la desigualdad en la d\u00e9cada de los 60s. El \u00edndice de Gini baj\u00f3 de 0,52 en 1961 a 0,44 en 1971, pero este \u00edndice subi\u00f3 a partir de entonces a 0,50 en 2010 y a 0,51 en 2020. Es decir, que estamos hoy con el mismo nivel de desigualdad que ten\u00edamos hace 60 a\u00f1os. Las causas son varias: el funcionamiento del mercado laboral, las brechas educativas, las brechas de productividad, las brechas de g\u00e9nero y un sistema tributario regresivo, entre otras. Y es sobre esos factores que hay que incidir para reducirla. Pre-pandemia ten\u00edamos la pobreza pegada en alrededor de 20%, post pandemia la pobreza (medida por hogares, en 2020) aument\u00f3 en m\u00e1s de 5 puntos porcentuales (pp) a 26%, es un total de 420.000 hogares pobres seg\u00fan datos del INEC. Y medida como personas, la pobreza aument\u00f3 de 26% a 30%, m\u00e1s de 1.5 millones de personas en situaci\u00f3n de pobreza, casi 1/3 de la poblaci\u00f3n. La pobreza extrema aument\u00f3 a 7%, 112.000 hogares pobres (435 mil personas). La intensidad y severidad de la pobreza han aumentado en todo el pa\u00eds, pero ciertamente las zonas costeras, fronterizas y rurales se encuentran en mayor desventaja. Por ejemplo, en las zonas rurales los hogares tienen un ingreso promedio 35% menor que en las zonas urbanas. 21La regi\u00f3n Pac\u00edfico Central es la que presenta el mayor porcentaje de hogares en pobreza y pobreza extrema (34,7 % y 11,3% respectivamente), seguida por la regi\u00f3n Chorotega (31,7% y 9,0% respectivamente). En esta misma l\u00ednea, desdichadamente, en Costa Rica la pobreza tiene rostro de mujer. Ejemplo de ello se vislumbra en que aproximadamente la mitad de los hogares en pobreza extrema tienen jefatura femenina (48.1%). En la pol\u00edtica social, Costa Rica cuenta con dos programas sociales universales principales, en salud y en educaci\u00f3n y, a pesar de sus ampliar oportunidades de mejora, estos dos programas son los que tienen el mayor impacto redistributivo positivo. El pa\u00eds tiene tambi\u00e9n cerca de 40 programas sociales selectivos en donde se invierte un 3% del PIB. Pero este esfuerzo de programas focalizados no est\u00e1 cumpliendo satisfactoriamente con el objetivo de reducir la pobreza, y mucho menos de erradicar la pobreza extrema. Hay problemas de fragmentaci\u00f3n de programas, duplicidad, errores de dise\u00f1o, limitaciones de focalizaci\u00f3n, fallas de administraci\u00f3n y de falta de una rector\u00eda fuerte que fije el rumbo y coordine con visi\u00f3n de pol\u00edtica de Estado a trav\u00e9s de varios gobiernos. Las clases medias y altas desde hace a\u00f1os comenzaron a \"autoexcluirse\" de los servicios p\u00fablicos universales de salud y educaci\u00f3n y a pagar por servicios privados. Esto erosiona el compromiso de estos grupos de financiar servicios universales que ya no usan. En cuanto a la aspiraci\u00f3n de alcanzar la igualdad entre mujeres y hombres, el pa\u00eds enfrenta m\u00faltiples desaf\u00edos para eliminar la triple barrera de i) inserci\u00f3n (menos participaci\u00f3n), ii) selecci\u00f3n (empleos de menor calidad) y iii) valoraci\u00f3n (brecha salarial), de las mujeres en el mundo del trabajo remunerado, as\u00ed como reconocer, reducir y redistribuir el trabajo dom\u00e9stico y de cuidados no remunerado. Al mismo tiempo, es imprescindible crear m\u00e1s y mejores empleos, que permitan aprovechar el bono de g\u00e9nero que posee el pa\u00eds. Lamentablemente, persisten situaciones de violencia f\u00edsica, sexual, emocional, econ\u00f3mica y psicol\u00f3gica; en los diferentes espacios de la vida cotidiana, as\u00ed como discriminaci\u00f3n hacia las mujeres y las ni\u00f1as, que limitan su potencial y erosionan el ejercicio pleno de sus derechos humanos. Por ello, se hace necesario repensar y transformar el trabajo en favor de la igualdad de g\u00e9nero, desde la prevenci\u00f3n y la educaci\u00f3n. En cuanto a pensiones el pa\u00eds cuenta con numerosos reg\u00edmenes de pensiones diferentes, la mayor\u00eda demasiado generosos e insostenibles que son una de las principales fuentes de la desigualdad de ingresos y contribuyen a la insostenibilidad fiscal. Por otra parte, aproximadamente 40 mil personas adultas mayores en situaci\u00f3n de pobreza y vulnerabilidad social, no cuentan con pensi\u00f3n (r\u00e9gimen no contributivo).224) Situaci\u00f3n cr\u00edtica del mercado de trabajo Los mercados laborales, por una parte, y los sistemas educativos, por otra, pueden funcionar como grandes motores de movilidad social, incremento de ingresos, y elevaci\u00f3n de est\u00e1ndares de vida y con esto contribuir a la cohesi\u00f3n social, o bien pueden ser transmisores y reproductores de desigualdad, inequidad y discriminaci\u00f3n y con ello ser corrosivos para la cohesi\u00f3n social. \u00bfC\u00f3mo est\u00e1n funcionando los mercados laborales y el sistema educativo hoy d\u00eda en Costa Rica? Antes de la pandemia ya el mercado de trabajo de Costa Rica presentaba una situaci\u00f3n cr\u00edtica en materia de empleo. Nuestro mercado de trabajo no estaba funcionando eficientemente como mecanismo para la creaci\u00f3n de empleos de calidad, de movilidad social y de reducci\u00f3n de la pobreza. La pandemia exacerb\u00f3 lo que ya era una mala situaci\u00f3n. La tasa de desempleo que ya era un problema estructural y se manten\u00eda alta (12%) antes de la pandemia, se duplic\u00f3 a 24,4% en julio 2020 y desde entonces ha tenido una recuperaci\u00f3n, pero se encuentra a\u00fan a 18,1%. Estos son m\u00e1s de 430.000 costarricenses que buscan empleo y no lo encuentran. El desempleo afecta mucho m\u00e1s fuerte a las mujeres, con una tasa de 23,8%, que es casi el doble que la de los hombres (12,9%). La tasa de desempleo juvenil es de 43%, la m\u00e1s alta de Am\u00e9rica Latina. 25% de los j\u00f3venes ni estudian ni trabajan (NINIs) son 204.000 NINIs. Esto es 10 pp m\u00e1s que antes de la pandemia. La tasa de subempleo (personas ocupadas que trabajan menos de 40 horas por semana y que desean trabajar m\u00e1s horas) es de 15,4% y es de 18,3% para las mujeres y de 13,7% para los hombres. La tasa de ocupaci\u00f3n a nivel nacional en Junio, 2021, de 48,7%, est\u00e1 m\u00e1s de 5 puntos por debajo de lo que era antes de la pandemia, lo cual significa que muchos costarricenses se retiraron de la fuerza de trabajo. Y esta tasa est\u00e1 caracterizada por una enorme brecha de 25,5 puntos porcentuales entre mujeres (35,9%) y hombres (61,4%). Y la informalidad se estima en 45%, esto es m\u00e1s de 850.000 trabajadores informales. La pandemia agrav\u00f3 seriamente una situaci\u00f3n que ya era mala en el mercado laboral y que es atribuible a varios factores estructurales: Primero, el dualismo productivo mencionado, es decir, la marcada concentraci\u00f3n de la actividad econ\u00f3mica en la GAM y la escasez relativa de polos de desarrollo y fuertes motores de crecimiento en las zonas rurales y costas. Segundo, una estructura del empleo en el que predominan trabajadores por cuenta propia y microempresas, con baja productividad y bajo dinamismo. Y tercero, el hecho de que la contraparte del dualismo productivo mencionado (entre una serie de sectores modernos y din\u00e1micos y otros sectores de baja productividad y bajo dinamismo donde est\u00e1 la mayor\u00eda de las empresas y del empleo), es una bifurcaci\u00f3n en el dinamismo del mercado de trabajo. Los sectores din\u00e1micos de alto valor agregado siguen creciendo a tasas 23de m\u00e1s de 15% por a\u00f1o. En ellos hay una oferta insuficiente de habilidades que amenaza con frenar la competitividad y el crecimiento de estos sectores y pone presi\u00f3n al alza salarial de los trabajadores calificados. La paradoja es que con m\u00e1s de 430.000 personas que buscan empleo sin poder encontrarlo, y m\u00e1s de 200.000 personas que se retiraron de la fuerza de trabajo en 2020, la mitad de las cuales siguen desalentados y no se han reincorporado, muchas empresas en los sectores din\u00e1micos enfrentan una escasez de mano de obra porque no encuentran a las personas con los perfiles adecuados. En estos sectores el reto no es la reactivaci\u00f3n, lo que se necesita es un programa masivo y focalizado de entrenamiento para mejorar los perfiles de competencias y la empleabilidad, y as\u00ed evitar que la escasez de mano de obra calificada frene el crecimiento de este motor de la econom\u00eda nacional a la vez que se maximiza la creaci\u00f3n de empleos en los sectores din\u00e1micos. Es decir, para resolver la escasez relativa de trabajadores calificados se necesitan esfuerzos muy focalizados en el corto plazo para desarrollar el talento humano que requieren los sectores m\u00e1s din\u00e1micos de la econom\u00eda. Esto requerir\u00e1 la colaboraci\u00f3n del Ministerio de Trabajo y Seguridad Social (MTSS) con el Ministerio de Comercio Exterior, CINDE, PROCOMER y otras instituciones, con el sector acad\u00e9mico, el INA y los centros de formaci\u00f3n vocacional. Tambi\u00e9n ser\u00e1 importante una pol\u00edtica selectiva de inmigraci\u00f3n para atraer talento en \u00e1reas en que el pa\u00eds no lo tiene, o no puede esperar el largo per\u00edodo requerido para desarrollarlo. Por otra parte, est\u00e1n los sectores de m\u00e1s bajo valor agregado tales como construcci\u00f3n, servicio dom\u00e9stico, agricultura, comercio al por menor y otros. Estos crecen mucho m\u00e1s lento, no se han recuperado a\u00fan a los niveles pre-COVID-19, demandan bajas calificaciones, y enfrentan una situaci\u00f3n de sobre oferta de trabajadores no calificados en gran parte causada por la alta proporci\u00f3n de fuerza de trabajo que no ha terminado la educaci\u00f3n secundaria. Adem\u00e1s, en estos sectores las altas cargas sociales hacen onerosa la contrataci\u00f3n, e incentivan la informalidad. Es en estos sectores donde el reto de reactivar es lo m\u00e1s urgente para aumentar la demanda de trabajo y reducir el desempleo y el subempleo. Esta situaci\u00f3n de demanda insatisfecha de trabajadores calificados en los sectores modernos, din\u00e1micos y exportadores, y de exceso de oferta de trabajadores no calificados en los sectores menos din\u00e1micos y no exportadores es uno de los principales factores que explica la creciente desigualdad de ingresos, la alta informalidad y la reducci\u00f3n en la movilidad social que fue t\u00edpica del patr\u00f3n de desarrollo del pa\u00eds en d\u00e9cadas pasadas y a partir de la cual se construy\u00f3 la clase media. Finalmente, es importante reconocer que la revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica y digital est\u00e1n cambiando los procesos de producci\u00f3n, trayendo automatizaci\u00f3n, robotizaci\u00f3n y digitalizaci\u00f3n al mundo del trabajo y han creado la llamada \"econom\u00eda de plataformas\". Est\u00e1n cambiando los modelos de negocios y las formas de contrataci\u00f3n. Se ha venido produciendo una marcada transici\u00f3n hacia nuevas relaciones laborales, como el empleo temporal; el trabajo a tiempo parcial y \"a pedido\"; el trabajo temporal a trav\u00e9s de agencia y otras modalidades como el teletrabajo o trabajo remoto (en casa o en cualquier parte), y un crecimiento de trabajo independiente. Las 24nuevas formas de empleo han proliferado por m\u00faltiples razones que incluyen: el crecimiento del sector servicios, las presiones competitivas de la globalizaci\u00f3n, las nuevas plataformas y avances tecnol\u00f3gicos, y los cambios en las estrategias organizativas de las empresas. La realidad econ\u00f3mica y tecnol\u00f3gica del siglo XXI es sumamente din\u00e1mica y cambiante y el cambio fue dr\u00e1sticamente profundizado por la pandemia que aceler\u00f3 la llegada del \"futuro del trabajo\", sobre el que tanto debate hab\u00eda antes de la pandemia. Adaptar la legislaci\u00f3n laboral y las pr\u00e1cticas laborales, frente a esta cambiante realidad para participar plenamente y de manera competitiva en la econom\u00eda moderna, pero manteniendo el respeto a los derechos laborales cl\u00e1sicos, es otro de los principales retos que enfrentamos como pa\u00eds. 5) Emergencia educativa Otra fuente de fractura y de tensi\u00f3n en el pacto social costarricense, es la situaci\u00f3n educativa, la cual est\u00e1 estrechamente relacionada con la del empleo. En educaci\u00f3n, la situaci\u00f3n antes de la pandemia era muy mala, se estimaba que m\u00e1s de 60% de la fuerza laboral del pa\u00eds no hab\u00eda terminado la secundaria, post-pandemia la situaci\u00f3n es tr\u00e1gica. Tenemos una emergencia educativa entre manos, que ya era clara antes de la pandemia, seg\u00fan lo documenta ampliamente el informe Estado de la Educaci\u00f3n 2021, elaborado por el Programa Estado de la Naci\u00f3n. En educaci\u00f3n preescolar ha habido logros en la cobertura pero que no se traducen en una oferta de calidad. Los ambientes de aprendizaje en una mayor\u00eda de los casos no son buenos. En educaci\u00f3n primaria tenemos una cobertura de 93% pero solo en menos de 8% de las escuelas se imparte el curriculum completo. A este ritmo una verdadera universalizaci\u00f3n con el curriculum completo se alcanzar\u00eda solo hasta el a\u00f1o 2034. En cuanto a la educaci\u00f3n secundaria, esta se caracteriza por grandes deficiencias de calidad, alta deserci\u00f3n y bajas tasas de finalizaci\u00f3n, hay 53.000 estudiantes fuera del sistema, no existen evaluaciones estandarizadas del aprendizaje. Ha habido, sin embargo, un aumento significativo de la educaci\u00f3n t\u00e9cnica que ha demostrado ser de mucho m\u00e1s alta calidad que la del resto del sistema y grad\u00faa j\u00f3venes con alta demanda en el mercado laboral. La educaci\u00f3n superior est\u00e1 muy sesgada hacia las ciencias sociales y humanidades, la proporci\u00f3n de graduados en disciplinas de ciencias, ingenier\u00eda, tecnolog\u00eda y matem\u00e1ticas en muy baja, caracter\u00edstica que constituye un obst\u00e1culo en particular ante la aspiraci\u00f3n de crecer a 5-6% por a\u00f1o de manera sostenida para llegar a ser un pa\u00eds de ingresos altos. Adem\u00e1s, la poblaci\u00f3n cubierta en la educaci\u00f3n superior es solo el 28% de las personas de 25 a 34 a\u00f1os, en los pa\u00edses de la OCDE el promedio es de 44%. Una buena parte de los problemas anteriores se deben a que tenemos serios problemas en la estructura y gesti\u00f3n del Ministerio de Educaci\u00f3n P\u00fablica, en donde ha habido una gran resistencia al cambio y a las reformas necesarias para cambiar las situaciones descritas. 25La pandemia agrav\u00f3 lo que ya era una situaci\u00f3n muy grave en el sistema educativo: mand\u00f3 a 1.2 millones de estudiantes a sus casas en 2020 y en 2021 muchos no han regresado, y tampoco est\u00e1n recibiendo educaci\u00f3n virtual por acceso muy deficiente y desigual a la conectividad. En 2021 cerca de 10.000 alumnos fueron pasados por sus padres de la educaci\u00f3n p\u00fablica a la privada y hay largas filas de espera en el sistema privado. Esto es un golpe a la econom\u00eda familiar de los hogares de clase media. Pero peor a\u00fan, refleja un desencanto de muchos padres de familia con la p\u00e9rdida de aprendizajes y el atraso educativo de sus hijos en el sistema p\u00fablico. La huelga de docentes de 2018, y el impacto de la pandemia en 2020 y 2021 han dado fuertes golpes al capital humano y al principal mecanismo de movilidad social ascendente tradicional del modelo de desarrollo del pa\u00eds, con grandes impactos futuros en las trayectorias de empleo e ingresos a lo largo de la vida de los estudiantes afectados. Se trata de un doble impacto des-igualador y destructor de oportunidades: por el desigual acceso a las herramientas de la educaci\u00f3n virtual y por la autoexclusi\u00f3n de muchas familias de clase media del sistema p\u00fablico a favor del privado. De nuevo, se trata de una importante fractura o grieta en el pacto social costarricense, tal vez la madre de todas las fracturas, porque es un fuerte golpe al principal mecanismo de movilidad social ascendente tradicional en el modelo de desarrollo del pa\u00eds. 6) Insostenibilidad fiscal del Estado Desarrollista y Benefactor La situaci\u00f3n fiscal de Costa Rica se ha venido agravando desde hace m\u00e1s de una d\u00e9cada, producto principalmente de disparadores internos del gasto, sin adecuado control. El desequilibrio fiscal cr\u00f3nico que vivimos fue provocado por el crecimiento del gasto p\u00fablico, asociado en particular con un aumento significativo en remuneraciones, y en otras partidas de gasto corriente (pensiones con cargo al presupuesto, transferencias a universidades). En vez de controlar este crecimiento exuberante y de financiar el crecimiento razonable adecuadamente con recursos frescos, se recurri\u00f3 a un aumento del endeudamiento externo y, sobre todo, interno. Con esta estrategia sumamos otro efecto negativo sobre el crecimiento del gasto: el gasto por intereses. Otra vez estamos, como a fines de la d\u00e9cada de los 70s, con un fuerte desbalance entre lo que ha crecido el sector p\u00fablico, tanto en tama\u00f1o como en los disparadores del gasto que se han establecido de manera fragmentada y descoordinada en diferentes instituciones aut\u00f3nomas y partes del Estado. Si en los 30 a\u00f1os entre 1950 y 1970 se establecieron 121 nuevas instituciones para un total de 237, en los 39 a\u00f1os entre 1980 y 2019 se establecieron otras 163, para un total de 400, seg\u00fan la Base de Datos de Entidades P\u00fablicas en Centroam\u00e9rica del Programa Estado de la Naci\u00f3n. Hasta 2018 el pa\u00eds se encontraba en una trayectoria de insostenibilidad fiscal. La Ley de Fortalecimiento de las Finanzas P\u00fablicas (Ley 9635), aprobada en diciembre de ese a\u00f1o, hizo 26una necesaria correcci\u00f3n de rumbo. Esta ley no solo permiti\u00f3 una mejora en la recaudaci\u00f3n tributaria, v\u00eda la transformaci\u00f3n del impuesto de ventas en un impuesto al valor agregado (IVA), sino que reform\u00f3 el sistema de remuneraciones en el sector p\u00fablico y puso un techo al crecimiento del gasto p\u00fablico. Es decir, que abord\u00f3 el problema fiscal actuando sobre algunas de sus causas fundamentales. Sin embargo, cuando los efectos beneficiosos de esa ley apenas empezaban a reflejarse, nos golpe\u00f3 la crisis por la pandemia. La grave contracci\u00f3n econ\u00f3mica resultante impact\u00f3 severamente la recaudaci\u00f3n fiscal en el 2020, y con ello tuvo un impacto significativo sobre el nivel de la deuda del Gobierno Central. La Ley 9635 va a ser esencial para reducir el d\u00e9ficit fiscal en los pr\u00f3ximos a\u00f1os, pero va a ser necesario un esfuerzo adicional y creativo de saneamiento fiscal. En ausencia de una soluci\u00f3n adicional a las finanzas del Estado, el pa\u00eds, y del Estado de Bienestar que tanto apreciamos, continuar\u00eda sumido en una trampa de fragilidad fiscal y de endeudamiento que amenazar\u00eda la estabilidad econ\u00f3mica y financiera del pa\u00eds, y que limitar\u00eda el campo de maniobra para que el Estado pueda jugar de manera efectiva su papel en el desarrollo econ\u00f3mico y social del pa\u00eds, como ha sido caracter\u00edstico en el pacto social costarricense. De esta forma, el pa\u00eds est\u00e1 frente a la imperativa necesidad de forjar un pacto fiscal sostenible y equitativo y de hacer reformas profundas en el Estado, no con el objetivo, como temen algunos, de destruir el Estado Social de Derecho, sino para poder sostenerlo y adaptarlo a las necesidades de la nueva etapa del desarrollo nacional, para darle mayor eficiencia y calidad a los servicios p\u00fablicos, para transparentarlo y limpiarlo de instancias de corrupci\u00f3n y, un objetivo fundamental, para recuperar la deteriorada confianza de los ciudadanos en las instituciones p\u00fablicas y en la democracia. El ajuste fiscal adicional (m\u00e1s all\u00e1 de la Ley 9635) puede manejarse de mejor forma en el marco del Acuerdo con el Fondo Monetario Internacional (FMI) y la agenda de consolidaci\u00f3n que ah\u00ed se plantea. Un elemento esencial de esa agenda es, por el lado del gasto, la Ley de Empleo P\u00fablico. Por el lado de los ingresos se han planteado tambi\u00e9n algunas iniciativas. Algunos de estos instrumentos, y dependiendo de su versi\u00f3n final, pueden ayudar a manejar mejor los retos fiscales en los pr\u00f3ximos a\u00f1os, seriamente agravados por el shock pand\u00e9mico. Pero no hay duda de que los retos de forjar un pacto fiscal sostenible y equitativo continuar\u00e1n durante los pr\u00f3ximos a\u00f1os. 7) Deterioro de la eficiencia y de las capacidades institucionales del sector p\u00fablico Otra fuente importante de tensiones en el pacto social costarricense es el deterioro, con pocas excepciones, de la eficiencia y las capacidades institucionales de muchas instituciones p\u00fablicas. La administraci\u00f3n del sector p\u00fablico no se ha modernizado paralelamente con la econom\u00eda, el estado costarricense ha creado una mara\u00f1a regulatoria que es altamente costosa 27y agobia a diversos sectores, se ha avanzado muy poco en materia de gobierno digital, y hay grandes ineficiencias en la prestaci\u00f3n de servicios p\u00fablicos. Los medios de comunicaci\u00f3n est\u00e1n llenos semanalmente de casos de ineficiencia en las compras de m\u00faltiples instituciones p\u00fablicas; de proyectos de inversi\u00f3n que salen mucho m\u00e1s caros, con frecuencia por m\u00faltiplos de 3 y 4, de lo originalmente presupuestado (ej. represas hidroel\u00e9ctricas del ICE); de paralizaciones operativas provocadas por falta de coordinaci\u00f3n entre diversas entidades del estado; de precios de servicios p\u00fablicos excesivamente caros y justificados no por criterios de eficiencia sino de cobertura de costos (electricidad, agua); y crecientemente de casos de corrupci\u00f3n que van desde compras relativamente peque\u00f1as, hasta esquemas sistem\u00e1ticos y masivos de favoritismo y robo en la contrataci\u00f3n de obra p\u00fablica. El deterioro en el sistema educativo ya fue comentado. Similarmente, ha habido un deterioro en materia de salud. Los gastos totales en salud han aumentado significativamente y son m\u00e1s altos que el gasto p\u00fablico promedio en salud de la OCDE. Sin embargo, esto no ha ido acompa\u00f1ado de una mejora en la prestaci\u00f3n de servicios ni en el aumento de la productividad. Los tiempos de espera para la atenci\u00f3n de pacientes han venido en aumento. La organizaci\u00f3n del sistema no est\u00e1 bien preparada para el n\u00famero creciente de pacientes con enfermedades cr\u00f3nicas que viene en aumento por el envejecimiento de la poblaci\u00f3n. Los sistemas de gesti\u00f3n de informaci\u00f3n no se han modernizado de manera adecuada. Las clases medias y altas han venido utilizando crecientemente servicios de medicina privada, a pesar de que siguen contribuyendo a los costos de la CCSS. Tambi\u00e9n hay una situaci\u00f3n de gran fragmentaci\u00f3n, atomizaci\u00f3n, falta de coordinaci\u00f3n, captura por grupos espec\u00edficos y deterioro en las instituciones encargadas de diversas pol\u00edticas de desarrollo productivo. Por ejemplo, con 28 instituciones, el sector agr\u00edcola es un ejemplo de la fragmentaci\u00f3n de las instituciones que dificulta la coordinaci\u00f3n y la eficacia de las pol\u00edticas, la toma de decisiones y la calidad de los servicios para los productores. Aunque hay un sistema de compras p\u00fablicas, este no es suficientemente utilizado, las entidades de gobierno no utilizan suficientemente las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n para planificar, gestionar o controlar adquisiciones. Cada entidad del sector p\u00fablico es libre para fijar sus normas y procedimientos de contrataci\u00f3n p\u00fablica, dificultando la consolidaci\u00f3n de compras. El avance hacia el gobierno digital ha dado algunos pasos, pero t\u00edmidos. No existe un uso generalizado de la computaci\u00f3n en la nube, la gran mayor\u00eda de las instituciones p\u00fablicas tiene su propio departamento de IT, con paradigmas rezagados de tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones, con poco uso de la computaci\u00f3n en la nube, y sin agregaci\u00f3n de compras v\u00eda acuerdos marco para la compra de tecnolog\u00edas. Los procesos de registro de empresas y de tramitolog\u00eda siguen siendo largos y tediosos y, con la excepci\u00f3n de la Ventanilla \u00danica de Exportaciones, el avance hacia ventanillas eficientes para las inversiones, el registro de empresas y el pago de impuestos se encuentra rezagado. 28Las \u00e1reas m\u00e1s afectadas por debilidades en la prestaci\u00f3n de servicios son la educaci\u00f3n, la salud, la infraestructura p\u00fablica, la asistencia social y el apoyo a los sectores productivos fuera de la GAM y orientados al mercado interno. A la luz de esto, no sorprende el deterioro en las percepciones sobre la eficacia de las instituciones y funcionarios p\u00fablicos. Seg\u00fan un estudio de Latinobar\u00f3metro (2011), ya en el 2011 Costa Rica fue calificada por los ciudadanos con 5,5 sobre 10 en cuanto a eficiencia del gobierno, y con 5 sobre 10 en cuanto a eficiencia de los funcionarios p\u00fablicos, con percepciones peores entre las personas de los deciles m\u00e1s bajos. 8) Niveles de inseguridad ciudadana y narcotr\u00e1fico inaceptables para la Costa Rica del bienvivir que queremos. En la \u00faltima d\u00e9cada, Costa Rica se transform\u00f3 en el principal centro receptor y distribuidor de droga hacia los Estados Unidos y Europa, desde la regi\u00f3n centroamericana. A la vez, el control operativo del negocio vil e il\u00edcito del narcotr\u00e1fico, en el territorio nacional, pas\u00f3 de las manos predominantes de los carteles colombianos hacia los mexicanos, con el apoyo de una fuerte infraestructura de peque\u00f1os y medianos carteles nacionales en todo el territorio nacional. Los colombianos pagaban en efectivo y en d\u00f3lares, mientras que los mexicanos introdujeron la modalidad de pagar con parte de la droga, con lo cual el consumo nacional de coca\u00edna y otras drogas il\u00edcitas se increment\u00f3 sustancialmente, generando a la vez aumento en la criminalidad, sicariato, inseguridad ciudadana y nacional, procesos de corrupci\u00f3n en la estructura social, econ\u00f3mica y pol\u00edtica, as\u00ed como una crisis de salud p\u00fablica no atendida correctamente. Este es el principal problema que enfrenta el pa\u00eds en materia de seguridad ciudadana y nacional. Un problema que es de nivel cr\u00edtico y que debe estar entre las prioridades de la Agenda del futuro Gobierno. Informaciones confiables, estiman que cerca de 900 toneladas de coca\u00edna se trafican por la Zona Sur de Costa Rica desde Colombia y Ecuador por el lado del Oc\u00e9ano Pac\u00edfico. A ellos se suma otro tanto similar de toneladas que logra llegar por mar hasta el Pac\u00edfico Central y las costas de Guanacaste, eludiendo los controles mar\u00edtimos del pa\u00eds y el apoyo que recibimos de informaci\u00f3n y, directamente en el mar, de los Guardacostas de los Estados Unidos, seg\u00fan el acuerdo existente entre ambos pa\u00edses ratificado por nuestra Asamblea Legislativa. Asimismo, importantes cantidades de droga llegan desde la isla de San Andr\u00e9s y entran al territorio nacional por la costa Atl\u00e1ntica a Lim\u00f3n y hacia el norte hasta los canales de Tortuguero y, desde ah\u00ed, al Valle Central. A todo ello se suma la existencia de gran cantidad de aeropuertos privados, en fincas sin control policial, especialmente en Guanacaste, por los que tambi\u00e9n entra droga y no solo desde Colombia, sino tambi\u00e9n de Venezuela. Todo ello configura un cuadro cr\u00edtico y superior a la capacidad real y operativa actual de nuestra Fuerza P\u00fablica, la Polic\u00eda de Control de Drogas (PCD), el Organismo de Investigaci\u00f3n Judicial (OIJ) y las distintas fuerzas de polic\u00eda que existen en Costa Rica. Este es, desde el punto de vista de la capacidad preventiva, operativa y represiva de nuestras fuerzas policiales, 29el principal problema que se enfrenta en materia de seguridad nacional y ciudadana. No solo frente al narcotr\u00e1fico, que est\u00e1 en la base de la delincuencia organizada del pa\u00eds, sino en cumplimiento de lo dispuesto en el art\u00edculo 12 de nuestra Constituci\u00f3n Pol\u00edtica que, por una parte, \"proscribe el Ejercito como instituci\u00f3n permanente\" y, por la otra, establece que \"para la vigilancia y conservaci\u00f3n del orden p\u00fablico, habr\u00e1 las fuerzas de polic\u00eda necesarias\". La ley General de Polic\u00eda, n\u00famero 7410, del 20 de mayo de 1994, est\u00e1 totalmente superada por la realidad de los fen\u00f3menos delincuenciales transnacionales y nacionales que afectan la seguridad del pa\u00eds. Desde el a\u00f1o 2007, la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica mediante informe DFOE-PGA-62, determin\u00f3 que \"a pesar de los esfuerzos, el sector de seguridad ciudadana no opera bajo un marco integrado de pol\u00edticas p\u00fablicas, que permita la ejecuci\u00f3n eficiente y coordinada de las acciones institucionales y logre impacto en la creciente criminalidad\". La raz\u00f3n de fondo es que no existe una pol\u00edtica p\u00fablica del Estado y, mucho menos, una \"doctrina policial costarricense\" que tome en cuenta lo dispuesto en el art\u00edculo 12 de nuestra Constituci\u00f3n Pol\u00edtica y las tradiciones civilistas y c\u00edvicas del pa\u00eds, pero que a la vez articule y coordine en forma eficiente y a la altura de los tiempos que vivimos y de los fen\u00f3menos delincuenciales reales que enfrentamos, la capacidad y coordinaci\u00f3n obligada por ley y el necesario nivel profesional de todas nuestras Fuerzas Policiales, incluyendo en este cuadro f\u00e1ctico a las distintas Polic\u00edas Municipales. Lo \u00fanico que est\u00e1 claro, en el ordenamiento legal vigente, es que a la Fuerza P\u00fablica, en sus distintos componentes y aunque algunos de esos cuerpos de polic\u00eda no est\u00e1n adscritos al Ministerio de Seguridad P\u00fablica, les corresponde las funciones de prevenci\u00f3n policial, en tanto el Organismo de Investigaci\u00f3n Judicial (OIJ) en el \u00e1mbito del Poder Judicial, es la instituci\u00f3n a quien corresponde las funciones policiales represivas. La \u00fanica excepci\u00f3n es el caso de la Polic\u00eda de Control de Drogas (PCD), adscrita por ley al Ministerio de Seguridad P\u00fablica y cuyas funciones son de naturaleza represiva. Esta delimitaci\u00f3n te\u00f3rica, en los hechos, establece una frontera difusa y dif\u00edcil de establecer cuando est\u00e1 en marcha un fen\u00f3meno delincuencial y, sobre todo, en el contexto de la atomizaci\u00f3n que se describe en el siguiente p\u00e1rrafo. Costa Rica es un archipi\u00e9lago de islas policiales adscritas, por ejemplo, la de Tr\u00e1nsito al Ministerio de Obras P\u00fablicas y Transportes, la Penitenciarias al Ministerio de Justicia, la Fiscal al Ministerio de Hacienda, la de Parques y Reservas Naturales al MINAE, la de Migraci\u00f3n a la Direcci\u00f3n General de Migraci\u00f3n y \u00e9sta, a su vez, al Ministerio de Gobernaci\u00f3n que, en la pr\u00e1ctica y en los hechos, a\u00fan existe, aunque fusionado por decisi\u00f3n pol\u00edtica con el Ministerio de Seguridad P\u00fablica. Es m\u00e1s, a\u00fan dentro de la Fuerza P\u00fablica, tanto la Secci\u00f3n A\u00e9rea como el Servicio de Guardacostas, tienen su propia ley constitutiva y no es cierto afirmar, aunque en la pr\u00e1ctica as\u00ed lo sea, que el director general de la Fuerza P\u00fablica es el jefe superior de estos cuerpos policiales y los cuerpos especializados, adscritos por ley al Ministerio de Seguridad P\u00fablica. Cada cuerpo tiene su propio superior jer\u00e1rquico, sin que exista un \u00f3rgano superior de coordinaci\u00f3n, jerarqu\u00eda y mando efectivo, como deber\u00eda ser, frente a la magnitud 30de los fen\u00f3menos delincuenciales, la inseguridad ciudadana y la posici\u00f3n estrat\u00e9gica del territorio nacional entre el norte (los grandes mercados consumidores) y el sur (los grandes productores de droga) de las Am\u00e9ricas. Hace muchos a\u00f1os que dejamos de ser solo territorio obligado de paso. Ahora somos almac\u00e9n y gran pa\u00eds exportador. A esta atomizaci\u00f3n policial, se debe agregar la Direcci\u00f3n de Inteligencia y Seguridad (DIS) adscrita al Ministerio de la Presidencia y cuya funcionalidad y operatividad en materia de seguridad nacional y ciudadana, en la \u00faltima d\u00e9cada, se ha perdido totalmente, despu\u00e9s del fin de la Guerra Fr\u00eda, as\u00ed como la cantidad creciente de Polic\u00edas Municipales cuyos superiores jer\u00e1rquicos son los Alcaldes y los Consejos Municipales y cuyo n\u00famero podr\u00eda llegar a 82 si cada cant\u00f3n de la Rep\u00fablica estableciera su propia polic\u00eda. Este archipi\u00e9lago de islas y esta atomizaci\u00f3n real de poder y autoridad, conspira diariamente en contra de la seguridad nacional y ciudadana y juega, por el contrario, a favor de la delincuencia organizada y muy especialmente de las mafias internacionales y nacionales al servicio del narcotr\u00e1fico, por razones obvias. Un tema estructural de fondo, igualmente, lo constituye la profesionalizaci\u00f3n de todos esos cuerpos de polic\u00eda que, por ley de la Rep\u00fablica, deber\u00eda ser competencia de la Escuela Nacional de Polic\u00eda que, con la cooperaci\u00f3n de la Rep\u00fablica Popular de China, se construy\u00f3 en el cant\u00f3n de Pococ\u00ed y que cuenta con las mejores instalaciones de la regi\u00f3n y con sofisticados equipos adquiridos con fondos de la Uni\u00f3n Europea. Vinculado a ello y como parte de este diagn\u00f3stico general, hay que sumar la disparidad de reg\u00edmenes salariales y de pluses en cada uno de los cuerpos de polic\u00eda, seg\u00fan las negociaciones de cada uno de ellos. Sumando todos los efectivos de los distintos cuerpos de polic\u00eda, podr\u00edamos contar con unos 16.000 hombres y mujeres, dejando de lado los propios del Organismo de Investigaci\u00f3n Judicial por tratarse de otro Poder de la Rep\u00fablica. Ese n\u00famero de polic\u00edas es totalmente insuficiente para las exigencias actuales de Costa Rica y no solo por su n\u00famero total, sino por cuanto los tiempos de servicio real y operativo tienen que diferenciarse y porque un n\u00famero significativo de esos polic\u00edas realiza labores administrativas. A ellos se suma y es otro aspecto de la realidad nacional, unos 35.000 guardas privados, empleados de las empresas privadas de seguridad que no est\u00e1n adecuada y formalmente capacitados, salvo las excepciones de rigor en las empresas m\u00e1s serias y formales de este sector de la econom\u00eda. En el pasado se firmaron acuerdos y se trabaj\u00f3 para establecer necesarias alianzas p\u00fablico-privadas de cooperaci\u00f3n entre la Fuerza P\u00fablica y esas empresas, como deber\u00eda ser, pero igualmente ese esfuerzo se vino abajo en las \u00faltimas administraciones, perdi\u00e9ndose la efectividad de dicha cooperaci\u00f3n y articulaci\u00f3n. Toda esta realidad estructural y el crecimiento exponencial del narcotr\u00e1fico, como fen\u00f3meno transnacional que utiliza a Costa Rica como territorio de almacenamiento y exportaci\u00f3n de drogas ilegales y el nacimiento de fuertes mafias internas de mediano y peque\u00f1o tama\u00f1o que son pagadas con droga que se vende en el mercado nacional, han aumentado a niveles dram\u00e1ticos los \u00edndices de criminalidad y de inseguridad ciudadana. Asimismo, han 31transformado las adicciones, especialmente en amplios sectores de la juventud, en uno de los m\u00e1s graves problemas de salud p\u00fablica, sin que la Caja Costarricense del Seguro Social se decida a reconocer que estamos ante una enfermedad que debe ser tratada por procedimientos m\u00e9dicos y psicol\u00f3gicos. EL IAFA es una instituci\u00f3n peque\u00f1a y sin el m\u00fasculo financiero y t\u00e9cnico necesarios, para enfrentar por s\u00ed sola y en sus instalaciones, la gravedad y el impacto de las adicciones a las drogas, incluyendo el alcoholismo, en nuestro pa\u00eds. Esta realidad es parte esencial del diagn\u00f3stico, porque la Organizaci\u00f3n Mundial de Salud ha declarado, correctamente, que las adicciones son una enfermedad y un tema b\u00e1sico y prioritario de salud p\u00fablica y no un fen\u00f3meno delincuencial. Finalmente y frente a esta realidad y el crecimiento de la delincuencia en el pa\u00eds, grupos importantes de ciudadanos reclaman el derecho a la leg\u00edtima defensa y a registrar y portar armas, criticando a la vez lo engorroso de los procedimientos burocr\u00e1ticos en el Ministerio de Seguridad P\u00fablica para el adecuado registro de las mismas y el reconocimiento de ese derecho, frente a una delincuencia armada con instrumentos de alto calibre y en un pa\u00eds en donde el sicariato, por distintas razones y no solo en raz\u00f3n del narcotr\u00e1fico, sino incluso por disputas civiles y comerciales, es noticia de todos los d\u00edas en la prensa. La propuesta que se presentar\u00e1 en un cap\u00edtulo posterior, aspira a enfrentar con racionalidad y en forma integral y moderna, seg\u00fan las experiencias m\u00e1s exitosas de otros pa\u00edses, la cruda realidad de este diagn\u00f3stico, fortaleciendo el Consejo Nacional de Seguridad y reformando la Ley General de Polic\u00eda, la Ley Org\u00e1nica del Ministerio de Seguridad P\u00fablica y otras leyes espec\u00edficas, creando un Sistema Nacional de Seguridad que coordine, articule y jerarquice todos estos esfuerzos dispersos, estableciendo reglas claras que respondan a nuestras mejores tradiciones civilistas, promoviendo una cultura de paz y de rendici\u00f3n de cuentas, para as\u00ed desarrollar en forma integral y coherente una \"doctrina costarricense\" de seguridad nacional y ciudadana, conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo 12 de nuestra Constituci\u00f3n Pol\u00edtica. 9) Retos importantes en la transici\u00f3n hacia energ\u00edas limpias y renovables y seguridad energ\u00e9tica, carbono neutralidad, eliminaci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n y econom\u00eda circular Desaf\u00edos del sector energ\u00eda En materia de recursos energ\u00e9ticos, los derivados del petr\u00f3leo representaron en 2019 un 67% de la energ\u00eda comercial para consumo final del pa\u00eds, la electricidad un 20,8% y la biomasa y otras fuentes un 12,2%. Del consumo final, un 53% se utiliza en transporte, un 20,7% en las industrias, y el resto en el sector residencial y otros usos. En los \u00faltimos 5 a\u00f1os el pa\u00eds ha logrado que casi el 100% de la generaci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica sea renovable, a partir del agua, viento, geotermia, biomasa y sol. Sin embargo, el pa\u00eds enfrenta muy importantes retos en materia de su transici\u00f3n hacia energ\u00edas limpias y renovables y en materia de seguridad energ\u00e9tica, estos desaf\u00edos existen en varios 32\u00e1mbitos: la legislaci\u00f3n, la rector\u00eda del sector energ\u00eda, la regulaci\u00f3n, el sistema tributario del sector energ\u00e9tico, y retos espec\u00edficos relacionados con las instituciones del sector. La legislaci\u00f3n es m\u00faltiple y desarticulada, dise\u00f1ada para atender las necesidades de un actor individual o \u00fanico, y no las de un sistema energ\u00e9tico integral que hoy d\u00eda incluye actores tan variados como RECOPE, el ICE, la CNFL, los generadores privados, las distribuidoras de electricidad, la red de transmisi\u00f3n, y el mercado el\u00e9ctrico regional. La legislaci\u00f3n es tambi\u00e9n anticuada en el sentido de que falta una legislaci\u00f3n integral para el sector energ\u00eda, que promueva la transici\u00f3n hacia energ\u00edas renovables. La legislaci\u00f3n actual hace muy r\u00edgido la incorporaci\u00f3n de nuevos esquemas comerciales o tecnolog\u00edas que se adapten a los requerimientos de los consumidores. Es importante para el pa\u00eds plantearse el objetivo de pasar a mercados m\u00e1s competitivos en materia energ\u00e9tica, que aseguren el acceso a energ\u00eda (electricidad y combustibles) en cantidades y precios asequibles, de manera sostenible y con calidad, sin diferencia de qui\u00e9n brinda el servicio (instituci\u00f3n p\u00fablica o empresa privada). Es importante avanzar hacia el objetivo de lograr un balance adecuado entre las diferentes fuentes, tecnolog\u00edas de generaci\u00f3n y servicios de energ\u00eda: generaci\u00f3n distribuida con fuentes variables renovables; administraci\u00f3n de la demanda el\u00e9ctrica, con almacenamiento como un servicio (storage as a service) por medio de activos fijos y veh\u00edculos el\u00e9ctricos; biocombustibles, e-fuels y el hidr\u00f3geno verde. Debe avanzarse tambi\u00e9n hacia una rector\u00eda integral para el sector energ\u00eda (combustibles y electricidad). A pesar de que el MINAE es el rector de los subsectores combustibles y electricidad, esta rector\u00eda no existe en t\u00e9rminos pr\u00e1cticos y las acciones encaminadas para cumplir los diferentes planes nacionales (desarrollo, energ\u00eda, descabonizaci\u00f3n) no est\u00e1n alineadas con los pol\u00edticas regulatorias y tarifarias, haciendo que no exista un incentivo real para realizar la transici\u00f3n energ\u00e9tica hacia energ\u00edas limpias. En la misma l\u00ednea de la rector\u00eda, el MINAE, a pesar de contar con una Secretar\u00eda de Planificaci\u00f3n del Subsector Energ\u00eda, una Direcci\u00f3n de Energ\u00eda y la Direcci\u00f3n General de Transporte y Comercializaci\u00f3n de Combustibles, no ha conseguido una articulaci\u00f3n entre las pol\u00edticas p\u00fablicas, la regulaci\u00f3n y los planes operativos de las empresas estatales (RECOPE e ICE), lo que ha generado una planificaci\u00f3n independiente para cada empresa, sin tomar en cuenta el norte pol\u00edtico que se plantea el pa\u00eds, definiendo una agenda y plan energ\u00e9tico vinculante. M\u00e1s a\u00fan, tampoco efect\u00faa una integraci\u00f3n en las necesidades de proyectos y uso del recurso h\u00eddrico para consumo humano y agricultura, entre el AyA y el due\u00f1o de los principales embalses del pa\u00eds, el ICE. Los retos de la articulaci\u00f3n pol\u00edtica requerida para que el pa\u00eds pueda satisfacer adecuadamente las necesidades de servicios p\u00fablicos eficientes, eficaces, costo competitivo y de calidad, nacen principalmente en la falta de capacidad efectiva por parte del MINAE para dictar y hacer valer, en las juntas directivas de RECOPE, ICE y AyA, todo el conjunto de pol\u00edticas p\u00fablicas que se emiten.33Es necesario avanzar hacia planes de expansi\u00f3n de la capacidad de generaci\u00f3n, distribuci\u00f3n y transmisi\u00f3n, as\u00ed como las inversiones asociadas a la importaci\u00f3n, distribuci\u00f3n y almacenamiento mayorista de los combustibles (RECOPE), centralizados, de manera que se cumplan las metas de la pol\u00edtica p\u00fablica y no los planes empresariales de los actores, sean p\u00fablicos o privados. Aunque el sector de recurso h\u00eddrico no forma parte de la energ\u00eda, es necesario el desarrollo de pol\u00edtica p\u00fablica que permita las sinergias entre empresas del estado con inversiones similares (embalses para almacenamiento de agua) las cuales pueden planificarse para cumplir objetivos multiprop\u00f3sito (generaci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica, producci\u00f3n de hidr\u00f3geno y potabilizaci\u00f3n de agua para consumo humano o agroindustrial). Adem\u00e1s, es necesaria la incorporaci\u00f3n de nuevos elementos en la pol\u00edtica p\u00fablica que permitan la transici\u00f3n energ\u00e9tica, como lo son los biocombustibles y a futuro los e-fuels. El sector energ\u00e9tico privado y cooperativista de Costa Rica, ha demostrado tener la capacidad y agilidad para llevar desarrollo a todo el pa\u00eds, por lo que se convierte en un socio estrat\u00e9gico en la transformaci\u00f3n que requiere el sector. Es necesario que la legislaci\u00f3n y la pol\u00edtica p\u00fablica consideren la participaci\u00f3n activa de las empresas privadas, sea en la generaci\u00f3n centralizada, generaci\u00f3n distribuida, oferta de servicios y equipos requeridos por los consumidores y cualquier otra etapa de la cadena energ\u00e9tica nacional o internacional. La regulaci\u00f3n de los servicios p\u00fablicos tampoco lleva una l\u00f3gica en el encadenamiento requerido para mercados modernos, en donde el regulador logra transferir en tarifas competitivas las pol\u00edticas p\u00fablicas de largo y mediano plazo. La regulaci\u00f3n el\u00e9ctrica, basada en el reconocimiento de la totalidad de los costos, y no en subastas de largo, mediano y corto plazo, que reconozcan los componentes de inversi\u00f3n y utilidad en bloques de energ\u00eda y precio, y que partir de estos se permita un adecuado proceso de creaci\u00f3n de un costo marginal del sistema, a partir de un despacho de la generaci\u00f3n m\u00e1s competitiva, ha llevado a reconocer sobre costos en proyectos de generaci\u00f3n, limitar el desarrollo de mecanismos comerciales (contratos bilaterales, contratos de compra y venta de energ\u00eda, conocidos como power purchase agreements, mercado de oportunidad) y la incapacidad para promover nuevos esquemas (generaci\u00f3n distribuida, manejo de demanda, red de cargadores para veh\u00edculos el\u00e9ctricos, almacenamiento, servicios complementarios). No existe un v\u00ednculo entre el reconocimiento tarifario y la vida \u00fatil real de un proyecto de generaci\u00f3n, distribuci\u00f3n o transmisi\u00f3n, haciendo que se deban reconocer las inversiones en un menor plazo, elevando las tarifas, e imposibilitando el refinanciamiento de proyectos a un mayor plazo. La regulaci\u00f3n de los combustibles, aunque ha buscado un equilibrio a nivel pa\u00eds de los precios, haciendo que no importa donde se ubique la oferta y demanda final se pague el mismo precio, as\u00ed como el reconocimiento de los precios internacionales en el mercado mayorista (importaci\u00f3n de RECOPE), resulta en que no exista un incentivo real para la eficiencia operativa de toda la cadena de suministro.34El sistema tributario del pa\u00eds tiene un gran peso alrededor de la venta de combustibles, lo que hace que la transici\u00f3n energ\u00e9tica presente un alto riesgo para la sostenibilidad de las finanzas p\u00fablicas. Se requiere comenzar un an\u00e1lisis profundo que permita determinar a futuro los mecanismos para compensar tributariamente la merma en la recaudaci\u00f3n a causa de la transici\u00f3n energ\u00e9tica, utilizando legislaci\u00f3n comparativa de pa\u00edses con logros demostrados en la aplicaci\u00f3n de metodolog\u00edas como \"quien m\u00e1s contamina m\u00e1s paga\" o el \"carbon tax\". Se deben analizar los incentivos requeridos para la electromovilidad con el fin de que la sustituci\u00f3n de veh\u00edculos de combusti\u00f3n no represente un riesgo para las finanzas del estado y se maximice el beneficio para la sociedad. Para lograr atender los principales retos de las instituciones estatales operadoras de servicios p\u00fablicos energ\u00e9ticos (RECOPE, ICE), estas deben migrar su gesti\u00f3n hacia una de triple resultado, haciendo una contribuci\u00f3n a las finanzas, a la sociedad y al ambiente, tomando en consideraci\u00f3n la mejora en su gesti\u00f3n empresarial, idoneidad de los miembros de las juntas directivas, gerencias y puestos de direcci\u00f3n, la gesti\u00f3n financiera y adecuaci\u00f3n de la legislaci\u00f3n que las cre\u00f3, con el fin de que se ajusten a los nuevos paradigmas de mercado y puedan volver a brindar los servicios que requiere el pa\u00eds. Crecimiento carbono neutral Costa Rica ha desarrollado importantes avances en alcanzar un crecimiento carbono neutral. El pa\u00eds ha mantenido e incluso mejorado algunos indicadores en temas de \u00e1reas protegidas, recuperaci\u00f3n de cobertura forestal, electricidad limpia, acceso a agua potable. Costa Rica es considerado un pa\u00eds pionero en herramientas legales e instrumentos para la conservaci\u00f3n. Adem\u00e1s, en los \u00faltimos 25 a\u00f1os, Costa Rica ha realizado importantes avances en energ\u00eda sostenible, producci\u00f3n y conservaci\u00f3n ambiental. A pesar de estos esfuerzos, persisten importantes problemas tal como la incertidumbre en torno a la capacidad de generar energ\u00eda renovable en el futuro, un sistema de transporte que emite importantes cantidades de emisiones de carbono, y un uso inadecuado del suelo - todos ejes del Plan Nacional de Descarbonizaci\u00f3n. Los principales retos en materia de crecimiento carbono neutral se centran en la dependencia asociada con el consumo de combustibles f\u00f3siles y la descarbonizaci\u00f3n de nuestra producci\u00f3n. Los retos en cuanto a la dependencia de combustibles f\u00f3siles, sus retos institucionales y el diagnostico energ\u00e9tico del pa\u00eds, se resumieron en la primera parte de esta secci\u00f3n, a continuaci\u00f3n, se eval\u00faan los retos del incremento de la productividad del carbono como el principal insumo en avanzar nuestro modelo econ\u00f3mico a uno carbono neutral. Incrementar la productividad del carbono requiere no solo importantes avances en los esfuerzos de mitigaci\u00f3n a adaptaci\u00f3n asociada a los procesos de producci\u00f3n, sino tambi\u00e9n la creaci\u00f3n de una econom\u00eda que aproveche el carbono de otras actividades a fin de proveer una ruta de descarbonizaci\u00f3n de las redes de energ\u00eda, transporte y proveer formas de generaci\u00f3n de ingreso en torno a la mejora de las reservas de carbono en el suelo y las costas. El reto en 35esta materia consiste en reducir las emisiones de carbono en casi tres veces para el 2050. Esto significa que para 2050, Costa Rica tiene que mejorar su productividad de carbono, es decir, reducir las emisiones de carbono por unidad de PIB en seis veces (EETID, 2021). Esto requerir\u00e1 no solo descarbonizar nuestra matriz exportadora, sino adoptar actividades productivas a lo largo de toda la cadena de valor que generen mayor contribuci\u00f3n al PIB por unidad de carbono emitido. Esto implica tambi\u00e9n la escogencia de fuentes de insumos para nuestra producci\u00f3n que contengan mayor productividad de carbono - incluyendo aquellos insumos que son importados al pa\u00eds, as\u00ed como la huella de carbono por los procesos de log\u00edstica en un esquema internacional de comercializaci\u00f3n. A lo interno debemos dimensionar el reto evaluando dicha producci\u00f3n y sus desaf\u00edos desde la ejecuci\u00f3n de actividades productivas y la dependencia y relaci\u00f3n a los recursos presentes en el territorio. Dado nuestro esquema de producci\u00f3n agroindustrial, el uso del suelo representa un reto aun no atendido. El uso inadecuado del suelo es una amenaza al patrimonio natural. Los patrones de uso del suelo, sin planificaci\u00f3n y de alto impacto ambiental, no solo est\u00e1n concentrados en la GAM, sino que se han expandido a otras partes de la geograf\u00eda nacional, e incluyen la invasi\u00f3n de zonas protegidas y superficies boscosas para dedicarlas a la agricultura, la p\u00e9rdida de manglares y frentes de deforestaci\u00f3n. La gesti\u00f3n sostenible del suelo y la producci\u00f3n mediante agrosilvicultura y los pastizales, as\u00ed como otros esquemas de agricultura regenerativa son necesarios para ayudar a recuperar la huella de carbono de la agricultura como actividad econ\u00f3mica. Al evaluar nuestro sistema de producci\u00f3n como pa\u00eds, la OCDE indica para Costa Rica un promedio de 8 USD/ Kg de CO2 del PIB, muy por debajo de la de otros pa\u00edses pares de la OECD y de aquellos que encabezan la producci\u00f3n econ\u00f3mica m\u00e1s descarbonizada y eficiente a menos de 2 USD/ Kg de CO2 del PIB. Por otra parte, debe de considerarse que los compromisos de descarbonizaci\u00f3n de Costa Rica dependen en parte del \u00e9xito en la conservaci\u00f3n y expansi\u00f3n de dep\u00f3sitos de carbono dentro del territorio. Por lo tanto, el pa\u00eds tiene un reto en continuar reforzando la gesti\u00f3n integral del territorio nacional para maximizar el potencial de secuestro de carbono de sus bosques, manglares y tierras agr\u00edcolas. Contaminaci\u00f3n por residuos s\u00f3lidos y aguas servidas y econom\u00eda circular El manejo sostenible de los desechos y residuos s\u00f3lidos al m\u00e1s alto nivel t\u00e9cnico promueve a su vez una econom\u00eda circular, traduci\u00e9ndose en acciones claves para alcanzar el bienvivir que tanto anhelamos. El respeto por el ser humano, el ambiente y la decisi\u00f3n colectiva de vivir en harmon\u00eda con la naturaleza, acent\u00faa una caracter\u00edstica costarricense que nos hace \"\u00fanicos\". Nuestro cuido y respeto por un medio ambiente sano y sostenible nos ha identificado como sociedad a nivel mundial como custodios de nuestra naturaleza y a su vez de la salud planetaria, que se traducen en el ADN de nuestra \"Marca Pa\u00eds'. Este objetivo va de la mano con los esfuerzos de descarbonizaci\u00f3n y de uso responsable y eficiente de los recursos e insumos para el dise\u00f1o sostenible, reusable y eficiente. 36Las iniciativas de econom\u00eda circular est\u00e1n siendo impulsadas principalmente en el sector privado y promovidas t\u00edmidamente desde programas p\u00fablicos como una pr\u00e1ctica responsable y solidaria en la direcci\u00f3n correcta. Al margen de la buena pr\u00e1ctica de fomentar, incentivar y educar hacia un cambio de comportamiento cultural hacia la econom\u00eda circular, debemos urgentemente atender otra \"emergencia no declarada\", el manejo de los residuos s\u00f3lidos y las aguas servidas, la recuperaci\u00f3n de la salud de los r\u00edos, riachuelos, quebradas y playas. Es una responsabilidad ciudadana, as\u00ed como de estado y por ende del gobierno atender con urgencia la gesti\u00f3n eficiente y eficaz del recurso agua y de su saneamiento a nivel nacional. El objetivo aspiracional es colocar al pa\u00eds en la trayectoria para alcanzar la seguridad h\u00eddrica en calidad y cantidad al a\u00f1o 2050 como un recurso de seguridad nacional. En la misma medida y siendo consistente con la estrategia de estado de descarbonizaci\u00f3n, alcanzar el manejo t\u00e9cnicamente \u00f3ptimo de los residuos s\u00f3lidos y aguas servidas del pa\u00eds. Costa Rica tiene un buen alcance de recolecci\u00f3n de desechos s\u00f3lidos a nivel urbano, sin embargo, los sitios y vertederos para recolecci\u00f3n y separaci\u00f3n de residuos reciclables mercadeables y los que requieren disposici\u00f3n final (basura) est\u00e1n en una situaci\u00f3n de urgencia, de emergencia no declarada desde hace muchos a\u00f1os. Seguimos pateando la bola para adelante. Situaci\u00f3n que la ciudadan\u00eda conoce y padece en todo el territorio nacional. M\u00e1s del 80% de los distritos y cantones cuentan con servicio de recolecci\u00f3n de residuos s\u00f3lidos, sin embargo, menos del 5% cuentan con separaci\u00f3n y reciclaje de desechos valorizables que podr\u00edan integrarse a la econom\u00eda circular y generar ingresos en la cadena de valor. La situaci\u00f3n de urgencia que el pa\u00eds est\u00e1 afrontando es la carencia de rellenos para afrontar el manejo t\u00e9cnicamente eficiente y ambientalmente sostenible de los desechos s\u00f3lidos del pa\u00eds. M\u00e1s de la mitad de las municipalidades carecen de botaderos sanitarios aprobados, disponiendo de los residuos en \"basureros\" a cielo abierto o en vertederos locales con control municipal. Diariamente a nivel nacional de las casi 600 toneladas de pl\u00e1stico, m\u00e1s de un 80% van a dar al mar, alrededor de un 11% se gestionan en botaderos y rellenos y solo alrededor de un 9% se reutiliza. En Costa Rica se contabilizan m\u00e1s de 4000 toneladas m\u00e9tricas de desechos s\u00f3lidos al d\u00eda, generados principalmente de dos fuentes, el sector residencial e industrial, siendo los residuos s\u00f3lidos la tercera fuente de emisiones del pa\u00eds. Raz\u00f3n por la cual es esencial abordar el manejo de los residuos s\u00f3lidos (basura en general) para la salud ciudadana, alcanzar la descarbonizaci\u00f3n del pa\u00eds, disminuir la contaminaci\u00f3n ambiental, principalmente la h\u00eddrica, del suelo y de las zonas costero-marinas. M\u00e1s del 90% de los desechos s\u00f3lidos generados son reciclables o compostables, sin embargo, menos del 4% llega a centros de separaci\u00f3n y reciclaje. En el pa\u00eds existen planes de gesti\u00f3n integral de los residuos s\u00f3lidos, planes de acci\u00f3n e iniciativas a nivel local, sin embargo, el reto es inmenso y la situaci\u00f3n cr\u00edtica de atender y 37solucionar. Las campa\u00f1as de comunicaci\u00f3n y las estrategias de cambio de comportamiento han sido inconsistentes careciendo de continuidad, financiamiento adecuado y liderazgo institucional sostenido. 10) Del desgobierno y la desconfianza ciudadana a la colaboraci\u00f3n y la uni\u00f3n para transformar a Costa Rica. Seg\u00fan Latinobar\u00f3metro, las cifras de confianza interpersonal en Am\u00e9rica Latina son las m\u00e1s bajas del planeta, y Costa Rica tiene uno de los \u00edndices m\u00e1s bajos de Am\u00e9rica Latina. Simplemente los ticos tenemos un serio problema de desconfianza, no confiamos los unos en los otros. Adem\u00e1s, a pesar de nuestro s\u00f3lido sistema democr\u00e1tico, la confianza de los costarricenses en las instituciones democr\u00e1ticas ha venido deterior\u00e1ndose. Esto incluye a los tres poderes del Estado, a los partidos pol\u00edticos y a otras instituciones. Una de las causas de este deterioro en la confianza en las instituciones es el deterioro en la eficiencia y en las capacidades de la institucionalidad p\u00fablica comentado en el punto (7), pero otro es la falta de capacidad para gobernar y los grandes errores y contradicciones de los gobiernos recientes. Costa Rica est\u00e1 frustrada y hasta indignada por el desgobierno y la falta de definici\u00f3n de un rumbo claro, y grandes objetivos nacionales que nos puedan inspirar a todos a trabajar juntos en esa direcci\u00f3n. El deterioro en nuestras tasas de crecimiento y de empleo tambi\u00e9n est\u00e1 relacionado con esta incompetencia pol\u00edtica y de definici\u00f3n de un rumbo claro, porque la pol\u00edtica construye o destruye la econom\u00eda, y en el caso de Costa Rica varios factores pol\u00edticos est\u00e1n afectando negativamente al enorme potencial de desempe\u00f1o y desarrollo econ\u00f3mico que tiene el pa\u00eds. Uno de nuestros grandes retos pol\u00edticos es \u00bfC\u00f3mo lograr cambios no solo graduales sino disruptivos que superen las inercias en las pol\u00edticas p\u00fablicas y las resistencias y desconfianzas de los diferentes grupos y sectores de nuestra sociedad? \u00bfC\u00f3mo nos preparamos para ganar y c\u00f3mo convertimos la desconfianza y la frustraci\u00f3n en colaboraci\u00f3n y entusiasmo para avanzar? Parte de la respuesta es tener una visi\u00f3n inspiradora de nuestros objetivos como pa\u00eds, y esa visi\u00f3n clara es lo que proponemos en la \"V\u00eda costarricense al Bienvivir\". Y parte de la respuesta es convertir la desconfianza en colaboraci\u00f3n entre todos los costarricenses. Y esa colaboraci\u00f3n es lo que aspiramos a lograr, uniendo el entusiasmo del abundant\u00edsimo talento humano que caracteriza a nuestro pa\u00eds, un TALENTO aumentado y potenciado por la TECNOLOGIA, y organizado alrededor del TRABAJO, la TOLERANCIA, la TRANSPARENCIA y la TENACIDAD. Con estos ingredientes juntos s\u00ed podremos hacer la gran transformaci\u00f3n, lograr los grandes cambios, a los que este Programa de Gobierno invita a los costarricenses a hacer. Un Nuevo Mundo en el que Costa Rica merece ganar3. Oportunidades:39Las oportunidades que el mundo nos ofrece Dos conjuntos de fuerzas est\u00e1n transformando hoy d\u00eda al mundo moderno. Uno son las transiciones relativamente lentas, aunque sostenidas y altamente predecibles como la demogr\u00e1fica: tasas de natalidad que se reducen y procesos de envejecimiento de la poblaci\u00f3n que plantean retos profundos para los sistemas de salud, de pensiones y la necesidad de repensar los sistemas de protecci\u00f3n social y el Estado de Bienestar de los pa\u00edses. La transici\u00f3n agr\u00edcola es otro ejemplo de cambio lento pero sostenido y predecible: los pa\u00edses han tardado varias d\u00e9cadas, en general m\u00e1s de medio siglo para pasar de tener 60% de la poblaci\u00f3n trabajando en agricultura a tener solo 10% o 5% o menos. Estos cambios son comprensibles utilizando una l\u00f3gica lineal que nos permite entender transformaciones graduales y ante las cuales la humanidad y cada sociedad debe irse adaptando y preparando, para mitigar efectos negativos y para aprovechar oportunidades. Esto no significa que responder a los retos de estas transformaciones sea f\u00e1cil, pero al menos el horizonte de tiempo y la velocidad de los cambios da espacio para adaptaciones graduales. Sin embargo, es importante comprender que, aunque lentas, estas transiciones y sus consecuencias son muy reales, de manera que no se puede \"patear para adelante\" el problema, hay que trabajar hoy fuerte y responsablemente en sus soluciones para asegurar un mejor ma\u00f1ana. El otro tipo de fuerzas transformando al mundo son los cambios disruptivos, y esta es la caracter\u00edstica central de la era que vivimos. El cambio clim\u00e1tico ha sido un proceso hasta ahora relativamente lento de calentamiento global, pero su gran riesgo es que pasados ciertos niveles, la ciencia nos dice que se puede llegar a un punto de inflexi\u00f3n, e incluso de no retorno, a partir del cual habr\u00eda una serie de disrupciones con consecuencias sumamente negativas. La humanidad enfrenta la oportunidad de cambiar de rumbo descarbonizando la huella de emisi\u00f3n de gases de efecto invernadero de sus actividades de producci\u00f3n, transporte, generaci\u00f3n de energ\u00eda y otras, reduciendo as\u00ed el riesgo de llegar a los peores escenarios que nos plantea el cambio clim\u00e1tico. La otra fuerza que est\u00e1 transformando al mundo de manera disruptiva es la tecnolog\u00eda, 100% creaci\u00f3n humana. Gracias a la tecnolog\u00eda la humanidad est\u00e1 pasando de un sistema de producci\u00f3n basado en la extracci\u00f3n de recursos naturales y en la fuerza mec\u00e1nica, asociado con la revoluci\u00f3n industrial, a un sistema de producci\u00f3n basado en la creaci\u00f3n, asociada con el conocimiento y el talento humanos, aplicados a nuestros estilos de vida, de producci\u00f3n, de gobernanza y de desarrollo. Se est\u00e1n rompiendo las fronteras de las capacidades de la humanidad en muchos campos: estamos viviendo una era de mejoras exponenciales en las capacidades tecnol\u00f3gicas que van desde la salud hasta el transporte, desde la producci\u00f3n agr\u00edcola hasta las energ\u00edas limpias y renovables y los sistemas productivos circulares, desde la ciencia de los materiales hasta la ciencia de los datos basada en la acumulaci\u00f3n masiva de informaci\u00f3n, su an\u00e1lisis y su manejo. Nuevos sistemas de producci\u00f3n est\u00e1n emergiendo a velocidad vertiginosa en agricultura, servicios, industria y en todos los \u00e1mbitos de las actividades humanas. Esto es 40gracias a la convergencia de tecnolog\u00edas tales como la inteligencia artificial, la rob\u00f3tica, el internet de las cosas, la impresi\u00f3n 3D, y muchas otras. Estos cambios no son transiciones lentas ni progresiones lineales, son cambios disruptivos que solo son comprensibles si se entiende que su ocurrencia y sus consecuencias tiene un ritmo exponencial, sumamente acelerado. Algunos reportes y an\u00e1lisis aseguran que la d\u00e9cada 2020 ser\u00e1 la d\u00e9cada m\u00e1s disruptiva en la historia de la humanidad. Este progreso tecnol\u00f3gico y los nuevos sistemas de producci\u00f3n asociados, tiene el potencial de crear aumentos extraordinarios en las capacidades humanas, en la prosperidad, el bienestar y la sostenibilidad de todas las sociedades alrededor del mundo, tal como de hecho ya lo est\u00e1n haciendo, eso s\u00ed, para las sociedades que los adopten. El uso sabio de estas tecnolog\u00edas puede ayudar a resolver muchos de los serios problemas que enfrenta la humanidad como el cambio clim\u00e1tico, la desigualdad, el hambre, el analfabetismo, las enfermedades cr\u00f3nicas y virales, la necesidad de alimentar de manera sostenible a una poblaci\u00f3n mundial de m\u00e1s de 7.900 millones de personas, la contaminaci\u00f3n y muchos otros. Las soluciones tecnol\u00f3gicas son cada vez m\u00e1s amplias y accesibles, pero para aprovechar las oportunidades que ofrecen se requiera visi\u00f3n, esfuerzo, liderazgo y formas de organizaci\u00f3n colectivas adecuadas. Se requiere tambi\u00e9n, por supuesto los recursos financieros y de creatividad humana para invertir en ellas y hacerlas ampliamente accesibles, como ha sido el reto de la producci\u00f3n masiva y distribuci\u00f3n de vacunas contra el COVID-19. Los avances extraordinarios en las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n, las comunicaciones, el transporte y la producci\u00f3n, ha llevado a una reducci\u00f3n extraordinaria de los costos de miles de bienes y servicios, con millones de personas conectadas, empoderadas, educadas y curadas o prevenidas de enfermarse, con instrumentos, artefactos y formas de hacer las cosas que eran sumamente caros e incluso impensables hace incluso pocas d\u00e9cadas y a\u00f1os. Hace veinte a\u00f1os, la idea de que millones de personas pudieran trabajar, estudiar y socializar de manera remota era tema de futur\u00f3logos y de libros y pel\u00edculas de ciencia ficci\u00f3n. Este sistema de producci\u00f3n basado en la creaci\u00f3n y los conocimientos abre la posibilidad de una nueva era de prosperidad, de desarrollo humano y de libertad. En muchos campos se est\u00e1 pasando de una situaci\u00f3n de escasez a una de abundancia a costos reducidos. Los sistemas y formas de organizaci\u00f3n altamente jer\u00e1rquicos e inflexibles est\u00e1n dando lugar a sistemas conectados por redes, horizontales, descentralizados, donde se empoderan todos los actores de las redes, y los principales problemas son de prospectiva, visi\u00f3n de conjunto y coordinaci\u00f3n. Porque eso s\u00ed, se trata de gestionar y coordinar complejidad. El mundo est\u00e1 enfrentando riesgos y retos globales tales como la competencia geopol\u00edtica, desbalances demogr\u00e1ficos, flujos migratorios, inestabilidad pol\u00edtica, dislocaciones econ\u00f3micas, tales como vemos hoy d\u00eda con las cadenas de suministro post pandemia, disrupci\u00f3n tecnol\u00f3gica y cambio clim\u00e1tico. Y todo esto se est\u00e1 danto al mismo tiempo. Y para gestionar complejidad y responder a la velocidad de los cambios, los viejos compartimentos estancos y estructuras organizativas jer\u00e1rquicas que tanto sirvieron para 41resolver los problemas de la era industrial, hoy d\u00eda si no se adaptan son parte del problema m\u00e1s que de la soluci\u00f3n. Hoy d\u00eda las sociedades y organizaciones enfrentan la urgente necesidad de pasar de los viejos m\u00e9todos jer\u00e1rquicos e inflexibles de gobernanza y gesti\u00f3n, hacia sistemas \u00e1giles y flexibles. Los pa\u00edses que logren hacer estos cambios en sus sistemas empresariales e institucionales, de gobernanza y de gesti\u00f3n, estar\u00e1n mejor posicionados para aprovechar las oportunidades del mundo moderno . Por supuesto que no se trata de abrazar un optimismo tecnol\u00f3gico a ciegas. Las nuevas tecnolog\u00edas, y las nuevas formas de producci\u00f3n asociadas, tambi\u00e9n presentan en muchos campos retos \u00e9ticos y regulatorios que la humanidad nunca antes hab\u00eda enfrentado, lo cual enfatiza la importancia de los valores que tenga y comparta una sociedad, y esto es tambi\u00e9n un aspecto central de los nuevos retos de gobernanza que enfrentamos. Es claro que el futuro no est\u00e1 de ninguna manera predeterminado, ni puede lograrse solo con base en el progreso tecnol\u00f3gico por s\u00ed mismo. Las sociedades, los sistemas productivos y las instituciones y organizaciones, tanto p\u00fablicas como privadas, deben reorganizarse y adaptarse para aprovechar las oportunidades que ofrecen las nuevas din\u00e1micas tecnol\u00f3gicas y de redes de un futuro que ya lleg\u00f3. Las sociedades que logren esto ser\u00e1n las m\u00e1s exitosas. Y esto requiere, entre otras cosas, una revoluci\u00f3n educativa y un desarrollo acelerado del talento humano que no deje a nadie atr\u00e1s, una educaci\u00f3n que no es solo t\u00e9cnica, sino que combine las competencias t\u00e9cnicas y laborales, con valores humanistas, c\u00edvicos, ciudadanos, de convivencia y de respeto a la diversidad. La educaci\u00f3n c\u00edvica y la responsabilidad familiar y personal son hoy m\u00e1s importantes que nunca. La historia muestra que las eras de prosperidad en diferentes sociedades y civilizaciones han combinado el uso de las nuevas capacidades tecnol\u00f3gicas de la \u00e9poca con nuevas capacidades organizativas e institucionales. Cuando \u00e9stas se deterioran o dejan de estar adaptadas a las nuevas tecnolog\u00edas, las sociedades y civilizaciones declinan. Las oportunidades que tiene Costa Rica Costa Rica ha experimentado una impresionante transformaci\u00f3n y avance desde mediados del siglo XX en materia de desarrollo social y humano, en la producci\u00f3n nacional y su sofisticaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, en la cantidad y calidad del talento humano. Hemos construido un Estado de Bienestar que es la base de un pacto social exitoso. Hemos expandido la infraestructura, la educaci\u00f3n, los servicios de salud, los sistemas de protecci\u00f3n social. Hemos desarrollado un sector privado y empresarial con una combinaci\u00f3n de inversionistas nacionales y extranjeros que constituyen un robusto ecosistema empresarial. Hemos puesto en valor el talento de los costarricenses con sectores modernos y din\u00e1micos de gran competitividad que nos han proyectado hacia la diversificaci\u00f3n, sofisticaci\u00f3n e internacionalizaci\u00f3n de la econom\u00eda. Hemos puesto en valor nuestras riquezas y bellezas naturales y biodiversidad hasta llegar a desarrollar un extenso ecosistema tur\u00edstico que llega a todos los rincones del pa\u00eds, y una marca 42pa\u00eds que est\u00e1 s\u00f3lidamente establecida en el mundo y es reconocida no solo por los millones de turistas que nos visitan, sino en m\u00faltiples publicaciones y rankings internacionales. Y hemos construido una democracia y sistema pol\u00edtico, que pesar de todas sus debilidades, sigue siendo ejemplar no solo en Am\u00e9rica Latina sino en el mundo. Por supuesto que tambi\u00e9n tenemos debilidades y retos tal como se analiz\u00f3 en detalle en la secci\u00f3n anterior. Pero es fundamental no perder de vista, ante los problemas y malas noticias de todos los d\u00edas, todas las fortalezas mencionadas y muchas otras, sobre las que podemos y debemos construir. Somos un pa\u00eds de ingreso medio, y podemos y debemos ponernos la meta de llegar a ser un pa\u00eds de ingreso alto. Debemos elevar nuestra mirada hacia el horizonte de las grandes oportunidades que nos presenta el mundo y que nos habilita y con las que permite so\u00f1ar nuestro relativamente avanzado punto de partida a la altura del a\u00f1o 2022, el arranque de nuestro tercer siglo de vida independiente, y del largo camino hacia nuestro Tricentenario. Le debemos este esfuerzo a nuestros antepasados, nuestros pr\u00f3ceres y l\u00edderes, y a todos los y las costarricenses de todos los niveles sociales y de todos los sectores que, con gran esfuerzo, trabajo y sabidur\u00eda, y no sin muchos tropiezos y dificultades, construyeron la Costa Rica que tenemos hoy d\u00eda. Y le debemos este esfuerzo a nuestros hijos y generaciones futuras. Porque construyendo sobre estas fortalezas y avances estamos muy bien posicionados para relanzar una nueva era de prosperidad y mejoramiento en todos los campos. A continuaci\u00f3n, se se\u00f1alan diez grandes oportunidades, de muchas m\u00e1s que podr\u00edan se\u00f1alarse, de grandes oportunidades sobre las que este Programa de Gobierno invita a los y las costarricenses a reflexionar y a actuar para aprovechar, trabajando juntos con claridad de visi\u00f3n y tenacidad hacia su consecuci\u00f3n. Primera, la apuesta a las ciencias de la vida. Dispositivos m\u00e9dicos ya es el rubro de mayores exportaciones del pa\u00eds. Tenemos el segundo cl\u00faster m\u00e1s grande de dispositivos m\u00e9dicos de Am\u00e9rica Latina, luego del de M\u00e9xico, con cerca de 40 empresas multinacionales l\u00edderes, con un ecosistema de proveedores locales de m\u00e1s de 120 empresas, que en conjunto emplean directamente a m\u00e1s de 30.000 trabajadores de altas calificaciones. Durante la pandemia el crecimiento de este sector se ha acelerado y contin\u00faan ampli\u00e1ndose las inversiones del sector. Gracias a este dinamismo y para sostenerlo se han hecho grandes esfuerzos de generaci\u00f3n del talento humano que requiere este sector de alta sofisticaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y que tiene los m\u00e1s altos est\u00e1ndares solicitados por las entidades regulatorias de la industria m\u00e9dica en los Estados Unidos y Europa. Como parte de esto se abri\u00f3 en el Instituto Tecnol\u00f3gico de Costa Rica la \u00fanica Maestr\u00eda en Ingenier\u00eda de Dispositivos M\u00e9dicos que existe en Am\u00e9rica Latina. Pues bien, sobre esta base la siguiente etapa que se prev\u00e9 es seguir creciendo no solo en dispositivos m\u00e9dicos sino en el campo m\u00e1s amplio de ciencias de la vida, en donde hay enormes oportunidades para seguir ascendiendo cadenas de valor hacia segmentos de mayor valor agregado y diversificarse hacia industrias relacionadas como la farmac\u00e9utica. 43Segunda, la apuesta al crecimiento de la exportaci\u00f3n de servicios de salud. Ya el pa\u00eds es un destino importante para lo que algunos llaman \"turismo m\u00e9dico\", visitas al pa\u00eds para recibir toda una diversidad de tratamientos que salen mucho m\u00e1s baratos que en los pa\u00edses desarrollados. Con el envejecimiento de la poblaci\u00f3n mundial la demanda de servicios de salud y de cuido para la tercera edad est\u00e1 aumentando vertiginosamente. La buena reputaci\u00f3n de Costa Rica y las capacidades ya instaladas son una formidable base para seguir compitiendo en uno de los sectores m\u00e1s din\u00e1micos de la econom\u00eda mundial. Tercera, la transici\u00f3n hacia energ\u00edas verdes y sostenibles para reducir las emisiones de carbono, no solo en el pa\u00eds sino a nivel mundial, es otra fuente de grandes oportunidades para Costa Rica. Podemos aspirar a convertirnos en una plataforma de producci\u00f3n y exportaci\u00f3n de energ\u00edas limpias, incluyendo la ruta del hidr\u00f3geno verde, industria en la que Guanacaste es ya la cuna de un nuevo cl\u00faster iniciado por Franklin Chang y su empresa Ad- Astra Rocket. La abolici\u00f3n del petr\u00f3leo como fuente de energ\u00eda ser\u00e1 la nueva haza\u00f1a del pueblo costarricense, generando miles de nuevos empleos. Para ello se pueden aprovechar no solo la canasta de energ\u00edas limpias disponibles, incluyendo hidr\u00e1ulica, geot\u00e9rmica, solar, e\u00f3lica, biomasa y otras, sino tambi\u00e9n los avances tecnol\u00f3gicos para expandir el modelo de generaci\u00f3n distribuida. Cuarta, la atracci\u00f3n y diversificaci\u00f3n de inversiones cada vez m\u00e1s sofisticadas, de mayor valor agregado, mayores salarios, con demanda de niveles de talento humano m\u00e1s calificado, y con impactos y presencia no solo en la GAM sino de manera distribuida en varias partes y polos de desarrollo del territorio nacional es otra enorme oportunidad en la cual hemos avanzado bastante, pero se puede lograr mucho m\u00e1s. Esta es una oportunidad aumentada por la tendencia a la llamada inversi\u00f3n de proximidad (nearshoring), y por las disrupciones y riesgos de las cadenas de suministro basadas en pa\u00edses asi\u00e1ticos que ha puesto de manifiesto la pandemia. Hay una importante tendencia de las empresas multinacionales norteamericanas y europeas a relocalizar f\u00e1bricas y facilidades de producci\u00f3n m\u00e1s cerca y esto ha volcado la vista hacia Am\u00e9rica Latina. En la regi\u00f3n Costa Rica es uno de los pa\u00edses mejor posicionados para aprovechar las oportunidades creadas por esta tendencia. Quinta, ya Costa Rica es una potencia en materia de exportaci\u00f3n de los llamados servicios empresariales modernos, o servicios modernos vendidos a trav\u00e9s de redes TIC (Tecnolog\u00eda de la Informaci\u00f3n y las Telecomunicaciones) que incluyen rubros como centros de contacto (call centers), servicios compartidos, servicios digitales, oficinas de servicios auxiliares (Back Office Services), ingenier\u00eda y dise\u00f1o y otros. En estos rubros pasamos de exportar US$ 600 millones en 2005 a m\u00e1s de US$ 4.500 millones hoy d\u00eda, un 23% de las exportaciones totales de bienes y servicios del pa\u00eds y m\u00e1s un 8% del PIB. O sea que las exportaciones de este tipo de servicios son mayores que las de servicios de turismo. Y se trata de actividades de alta productividad. Aunque la mayor parte de las empresas est\u00e1n en la GAM, ya hay un incipiente cl\u00faster de empresas TICs en Ciudad Quesada, y este es el tipo de actividades, entre otras, que tiene un gran potencial para crecer en regiones fuera de la GAM. 44Sexta, la otra gran oportunidad, ya bien reconocida por el pa\u00eds, es seguir fortaleciendo a Costa Rica como un destino tur\u00edstico con una marca pa\u00eds asociada con los recursos naturales, la biodiversidad, la sostenibilidad, la salud y el bienestar, incluyendo la cultura y la gastronom\u00eda. Un destino para cierto perfil de turistas interesados en los factores esenciales de la vida y sus valores, un turista que quiere estar inmerso en la experiencia del estilo de vida costarricense, amistoso con la naturaleza y con la gente, con experiencias de calidad, e inmerso en la experiencia del Bienvivir costarricense. Esa oportunidad ya estaba atrayendo a casi tres millones de turistas por a\u00f1o a Costa Rica y aportando 3.500 millones de d\u00f3lares a la econom\u00eda nacional antes de la pandemia, y el potencial de ese tipo turista interesado en los elementos esenciales de la vida es una enorme oportunidad de crecimiento para el tipo de turismo sano que queremos. S\u00e9tima, un nuevo nicho o segmento tur\u00edstico que ya se est\u00e1 desarrollando y ha adquirido un alto perfil luego de la pandemia es la visita de los llamados n\u00f3madas digitales, los tele- trabajadores sin fronteras. Se trata de toda una nueva categor\u00eda de trabajadores generados por la revoluci\u00f3n digital que son visitantes de larga estad\u00eda, que vienen al pa\u00eds a quedarse varios meses trabajando desde diversos destinos tur\u00edsticos dentro del pa\u00eds. Otra enorme oportunidad de aumentar el flujo de ingresos para toda la cadena de valor tur\u00edstica en muchos rincones del pa\u00eds. Octava, la transformaci\u00f3n digital es uno de los espacios de oportunidad m\u00e1s amplios que tiene el pa\u00eds. Solo tenemos 150.000 conexiones de banda ancha de internet, mientras que tenemos 1.8 millones de conexiones el\u00e9ctricas. As\u00ed como en el siglo XX una de las prioridades fue llevar electricidad a todos los hogares, empresas y rincones del pa\u00eds, el objetivo en el siglo XXI debe ser universalizar el acceso a banda ancha de internet. Esta es una de las inversiones m\u00e1s rentables que puede hacer el pa\u00eds, porque sobre esas autopistas de banda ancha varios mundos de posibilidades son posibles: tener a todas las escuelas y colegios conectados permitir\u00eda hacer la revoluci\u00f3n educativa que el pa\u00eds necesita, permitir\u00eda acelerar el avance hacia el gobierno digital, el aprovechamiento de la telemedicina, la expansi\u00f3n de la Industria 4.0 a todo el pa\u00eds, la exportaci\u00f3n de servicios empresariales modernos desde cualquier parte, la presencia de n\u00f3madas digitales y mucho m\u00e1s. Novena, la apuesta por el mar y la econom\u00eda del mar. A pesar de los avances que hemos logrado en tantos campos, y a pesar de tener un mar territorial que es diez veces mayor que el territorio nacional, Costa Rica vive de espaldas al mar. M\u00e1s all\u00e1 del turismo de playa y de pesca deportiva, as\u00ed como de una industria pesquera que es importante como medio de vida para muchos costarricenses, pero relativamente peque\u00f1a no estamos aprovechando las enormes riquezas que nos rodean en ambas costas. No solo eso, con la abundante cantidad de pl\u00e1stico y otros materiales contaminantes que llegan a las playas y al mar, principalmente tra\u00eddas por los r\u00edos y riachuelos que vienen de ciudades y pueblos, estamos haciendo un da\u00f1o que cada vez es m\u00e1s importante a uno de los principales recursos tur\u00edsticos, as\u00ed como a la calidad de vida de la fauna y flora marina. La apuesta por el mar y su uso racional y sostenible es una enorme fuente de oportunidades en el futuro del pa\u00eds.45D\u00e9cima, no todas las oportunidades que se nos presentan son \"hacia adentro\" del pa\u00eds, tambi\u00e9n hay oportunidades \"hacia afuera\" y en nuestras relaciones diplom\u00e1ticas con el mundo, porque siguiendo una tradici\u00f3n significativa y que tiene importantes hitos, Costa Rica tiene la gran oportunidad de contribuir en\u00e9rgica y constructivamente a enfrentar los grandes desaf\u00edos de la humanidad y del planeta: la reducci\u00f3n del calentamiento global y el mejoramiento del cambio clim\u00e1tico, la paz y la coexistencia pac\u00edfica, la mejora del ambiente, el desarme, la lucha contra el narcotr\u00e1fico, el avance de los sistemas democr\u00e1ticos, el desarrollo humano, el alcance de los Objetivos para el Desarrollo Sostenible (ODS), el fortalecimiento del sistema multilateral y otros. Costa Rica no es una potencia econ\u00f3mica, pero puede ser una potencia moral y ejercer una influencia positiva muy por encima de su tama\u00f1o, con su ejemplo y su liderazgo. El aprovechamiento de estas y otras oportunidades requiere apostarle a la internacionalizaci\u00f3n, a seguir insertando a Costa Rica en el mundo de manera inteligente y de traer el mundo a Costa Rica. Requiere seguir apost\u00e1ndole a la educaci\u00f3n de calidad para todos y todas, porque el talento humano del pa\u00eds es la mayor riqueza que podemos tener. Requiere aprovechar el bono de g\u00e9nero y asegurarse que todas las mujeres de todas las edades tienen las mismas oportunidades que los hombres, en todos los campos, comenzando por la educaci\u00f3n y el empleo. Requiere un Estado eficiente y digitalizado, mejorando la eficiencia, perfeccionando los modelos de servicio y atenci\u00f3n, y garantizando un financiamiento sostenible para nuestro Estado de Bienestar y para todo el sector p\u00fablico, siempre y cuando las instituciones p\u00fablicas respondan con est\u00e1ndares de calidad y eficiencia. Requiere rebalancear nuestro desarrollo creando polos de desarrollo con infraestructuras y servicios de calidad en las diversas partes del territorio nacional. Requiere desarrollar un entorno econ\u00f3mico y regulatorio competitivo para el sector empresarial y un ecosistema s\u00f3lido para los nuevos emprendimientos. Requiere una matriz energ\u00e9tica limpia y a costos internacionalmente competitivos. Requiere una poblaci\u00f3n sana y con oportunidades de educaci\u00f3n de clase mundial. Requiere un ambiente limpio y una econom\u00eda circular. Requiere un pacto social que combine y mantenga los equilibrios entre libertad individual, responsabilidad personal y social y los sistemas de protecci\u00f3n y solidaridad social que contribuyan a la igualdad de oportunidades y a asistir a los que a pesar de todos los esfuerzos se est\u00e9n quedando atr\u00e1s. Estas son algunas de las condiciones prioritarias para aprovechar las oportunidades y avanzar hacia el Bienvivir. Para el Rescate y la Transformaci\u00f3n de Costa Rica4. Propuestas:47El 911 del Empleo persigue cuatro objetivos: proteger y dar esperanza a las familias m\u00e1s necesitadas; promover empleos en sectores intensivos en empleo y con amplia presencia territorial, especialmente j\u00f3venes, y mujeres; preparar talento para los sectores din\u00e1micos de la econom\u00eda que est\u00e1n enfrentando limitaciones de talento calificado; y crear las autopistas de la nueva econom\u00eda. El programa permitir\u00e1 generar 200 mil empleos en los primeros 24 meses, reduciendo la tasa de desempleo al 9%. Para lograrlo, se proponen seis componentes ambiciosos y realistas, con capacidad de mover la aguja del empleo, financiados con una inversi\u00f3n de $2,000 millones que el pa\u00eds puede movilizar, sin aumentar el endeudamiento: 1) Vivienda. El primer gobierno del Presidente Figueres Olsen fue el que m\u00e1s viviendas de inter\u00e9s social construy\u00f3 en la historia de Costa Rica (64 mil bonos de vivienda bajo su administraci\u00f3n). Esa proeza se superar\u00e1 en la nueva administraci\u00f3n al utilizar la construcci\u00f3n de viviendas no solo con fines sociales sino como medio de reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica; generaci\u00f3n de empleo y de desarrollo social. Se financiar\u00e1n 41 mil soluciones de vivienda por a\u00f1o (50% con subsidio), lo que representa un incremento del 64% respecto al promedio de la \u00faltima d\u00e9cada. Esto acelerar\u00e1 la atenci\u00f3n del d\u00e9ficit habitacional existente, estimado en 183 mil viviendas, y producir\u00e1 100 mil nuevos empleos en el sector construcci\u00f3n en todo el pa\u00eds. Para ejecutar este ambicioso programa, se establecer\u00e1 un Fondo Nacional de Vivienda por mil millones de d\u00f3lares, que complementar\u00e1 los recursos existentes de FODESAF. Dicho fondo se alimentar\u00e1 de la titularizaci\u00f3n de hipotecas y la emisi\u00f3n de instrumentos financieros para que los inversionistas institucionales locales, incluyendo fondos de pensiones, cooperativas, solidarismo, reservas del INS; reservas de la Caja, Jupema y otros, puedan diversificar sus portafolios de inversi\u00f3n, canalizando ahorro nacional hacia dos objetivos prioritarios: un techo digno para cada familia y la generaci\u00f3n de miles de nuevos empleos, utilizando a los intermediarios del sistema financiero nacional como originadores de las hipotecas seg\u00fan el perfil de riesgo de los deudores definido de previo por el fondo. Paralelamente se simplificar\u00e1n y digitalizar\u00e1n tr\u00e1mites, as\u00ed como una reingenier\u00eda de la institucionalidad del sector, para agilizar y simplificar la ejecuci\u00f3n de esta gran alianza p\u00fablico-privada. Con ello, se pretende que las familias puedan lograr el sue\u00f1o de transformarse de inquilinos a propietarios. Se buscar\u00e1 innovar con otros esquemas alternativos de leasing habitacional, especialmente para las nuevas generaciones, as\u00ed como programas para mantenimiento de hogares existentes. Se emitir\u00e1 una declaratoria de emergencia sobre la situaci\u00f3n actual de los precarios con el objetivo de erradicar tugurios, cuarter\u00edas y mejoras de los barrios.Las propuestas se estructuran en tres ejes complementarios: a) programas de emergencia para rescatar a Costa Rica de la grave crisis actual; b) pilares para la gran transformaci\u00f3n hacia el bienvivir; y c) reforma y modernizaci\u00f3n del Estado, como requisito fundamental para la viabilidad de todo el programa. 4.1 PROGRAMA DE EMERGENCIA 9-1-1- PARA EL EMPLEO482) Turismo. El sector turismo perdi\u00f3 m\u00e1s de 100 mil empleos durante la pandemia. A julio 2021 se hab\u00edan recuperado cerca de la mitad. El pa\u00eds tiene una capacidad instalada para atender el triple de visitantes que los que recibimos en la actualidad. Para acelerar la recuperaci\u00f3n, urge trabajar, de la mano con el sector, en un programa de emergencia que incluye al menos los componentes siguientes: a) salvamento de empresas mediante inyecci\u00f3n urgente de liquidez por medio de una estrategia que combina fondos de banca de desarrollo y recursos del fondo de avales que se tramita actualmente en la Asamblea Legislativa (se estima un requerimiento de al menos $150 millones para mitigar necesidades de flujo de caja); b) impulsar una campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n masiva de personas en las zonas tur\u00edsticas, incluyendo la posibilidad de permitir importaci\u00f3n directa de pruebas-COVID, para posicionar a Costa Rica como un destino seguro para el visitante, modelo que ha tenido \u00e9xito en Rep\u00fablica Dominicana y otros destinos; c) reducir los costos laborales, sin menoscabar derechos de las personas trabajadoras, permitiendo el pago de cargas sociales por tiempo real laborado y extendiendo la flexibilidad temporal en los contratos de trabajo para una recuperaci\u00f3n m\u00e1s r\u00e1pida del sector; y d) eliminar el factor de m\u00e1xima demanda para reducir los costos de electricidad. Estas medidas temporales, aunadas a un robusto programa de relanzamiento del turismo en alianza con el sector, permitir\u00e1n recuperar al menos 50 mil empleos en los siguientes 24 meses. 3) Agropecuario. Hay tres sectores que podr\u00edan aumentar la demanda laboral a corto plazo: caf\u00e9, palma aceitera y ganader\u00eda. En conjunto generan 113,000 empleos directos en la actualidad. Con una inyecci\u00f3n cercana a los $150 millones, que se podr\u00eda financiar con recursos ociosos en banca de desarrollo y un mayor compromiso de la banca p\u00fablica, se lograr\u00eda una r\u00e1pida recuperaci\u00f3n productiva y del empleo. En caf\u00e9, se podr\u00eda incrementar en m\u00e1s de 50% la producci\u00f3n, siempre y cuando haya disponibilidad de recursos suficientes, generando hasta 40 mil nuevos empleos temporales durante la \u00e9poca de cosecha. En palma aceitera, una inyecci\u00f3n de capital de trabajo para mantenimiento de las plantaciones, permitir\u00eda un incremento de m\u00e1s de 480 mil toneladas m\u00e9tricas en los primeros 18 meses del programa. En ganader\u00eda, se propone un plan de repoblamiento, financiando 50 mil vaquillas pre\u00f1adas y 1,600 padrotes. Mediante un financiamiento adecuado a la actividad, incluyendo un periodo de gracia extendido, se beneficiar\u00edan miles de familias en la zona rural. Este programa tiene un costo de $52 millones y se podr\u00eda financiar por medio de banca de desarrollo. Se estima que estas intervenciones generar\u00edan al menos 5 mil nuevos empleos. Adicionalmente, se deben aprobar los proyectos 21.388 Ley del cannabis para uso medicinal y terap\u00e9utico y del c\u00e1\u00f1amo para uso alimentario e industrial, que facilitar\u00e1 el desarrollo de una nueva actividad con gran potencial, as\u00ed como el 22.437 Ley para el registro de agroqu\u00edmicos, que mejorar\u00e1 la productividad agr\u00edcola, favoreciendo la salud humana y de los ecosistemas. 4) Talento 4.0 CINDE estima que existen hoy m\u00e1s de 30 mil nuevos empleos potenciales en las empresas de zona franca, los cuales se podr\u00edan perder si no se encuentran las personas con las competencias requeridas. Para aprovechar esta gran oportunidad, se desarrollar\u00e1 un programa de formaci\u00f3n altamente focalizado para resolver cuellos de botella de talento 49detectados (ingl\u00e9s y certificaciones t\u00e9cnicas). El programa construir\u00e1 sobre los programas y plataformas existentes que tengan demostrada capacidad y funcionalidad, tales como el Programa Empl\u00e9ate, el Programa de Crecimiento Verde de Procomer, el fideicomiso del Banco Nacional para talento digital, y el Programa Nacional de Cl\u00fasteres del MTSS. Permitir\u00e1 insertar al menos 42 mil personas en empleos vinculados a los sectores m\u00e1s din\u00e1micos en los siguientes 24 meses, especialmente en empresas vinculadas a la revoluci\u00f3n industrial 4.0. El costo del programa ronda los $70 millones, que incluye principalmente el rubro de las becas para los estudiantes, los cuales se podr\u00edan financiar combinando recursos del INA, aprovechando opci\u00f3n de financiar becas a terceros bajo nueva ley org\u00e1nica del MTSS, incluyendo los 18 mil millones contemplados en el presupuesto extraordinario reci\u00e9n aprobado, y modificando la ley de CONAPE para autorizar el financiamiento de programas cortos con alta empleabilidad. 5) Conectividad Universal. Para una transformaci\u00f3n digital exitosa, el pa\u00eds requiere de una nueva autopista: conexi\u00f3n universal de banda ancha de internet a todos los hogares, negocios y organizaciones del pa\u00eds. Con una inversi\u00f3n que ronda los $600 millones, realizando 6,200 conexiones diarias con un equipo de 3,000 t\u00e9cnicos, entrenados por el INA, UTN y colegios t\u00e9cnicos, el pa\u00eds podr\u00eda lograr la ansiada conectividad universal. En una primera etapa, se podr\u00eda iniciar con la conectividad de centros educativos, prevista en la Red del Bicentenario. Para una adecuada integraci\u00f3n de la red, se requiere la separaci\u00f3n entre los constructores, operadores y proveedores de servicios (ISP). La construcci\u00f3n podr\u00eda ser liderada por el ICE, subcontratando las empresas que requiera para su exitosa ejecuci\u00f3n. Para garantizar un acceso universal al servicio, el costo para las familias de menores recursos se subsidiar\u00e1 con recursos de FONATEL para familias registradas en SINIRUBE. Al respecto, el proyecto del bono digital presentado por el PLN se considera id\u00f3neo. Este componente se financiar\u00e1 con los recursos existentes de FONATEL y la titularizaci\u00f3n de flujos futuros del canon de telecomunicaciones. 6) Bono Verde Comunal. Es una transferencia monetaria condicionada para personas en situaci\u00f3n de pobreza, riesgo o vulnerabilidad social, que realicen proyectos ambientales a nivel comunal y procesos de formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n. En concreto se propone un subsidio condicionado de 120 mil colones por 120 horas mensuales durante 6 meses, enfocado prioritariamente en madres jefas de hogar con responsabilidades de cuido y sin empleo, para la realizaci\u00f3n de obras comunales vinculadas con recuperaci\u00f3n de cuencas, reciclaje, embellecimiento de comunidades, limpieza de playas y parques, u otros que disminuyan la huella de carbono. El programa se establecer\u00e1 como una alianza p\u00fablico-privada, entre el gobierno nacional, el gobierno local y las empresas privadas presentes en las comunidades, que beneficiar\u00e1 directamente a 20 mil personas, al menos 80% mujeres. Se incluir\u00e1 en todos los casos formaci\u00f3n en habilidades blandas y competencias t\u00e9cnicas necesarias para mejorar la empleabilidad de las personas beneficiarias. El programa se gestionar\u00e1 desde el IMAS, en alianza con el programa de obra comunal del Ministerio de Trabajo. Se estima un costo cercano a los $30 millones, los cuales se obtendr\u00e1n de fondos disponibles en las instituciones del sector social y excedentes de otras entidades del Estado.50Cuando en el futuro se escriba sobre el \"milagro costarricense\", se contar\u00e1 la historia de un pa\u00eds que logr\u00f3 unirse y prepararse para ganar. Un pa\u00eds que aprovech\u00f3 las oportunidades y construy\u00f3 sobre su robusto legado y su prestigio internacional. Una potencia en derechos humanos y democracia. Un pa\u00eds que derrot\u00f3 la pobreza extrema con un innovador modelo de pol\u00edtica social basado en el Piso Econ\u00f3mico Familiar. Un pa\u00eds que prepar\u00f3 a las juventudes con educaci\u00f3n biling\u00fce y creativa, que liber\u00f3 el potencial de las mujeres mediante la igualdad de oportunidades, una naci\u00f3n conectada con el mundo mediante el acceso universal a internet de banda ancha. Ser\u00e1 un pa\u00eds que apost\u00f3 por el desarrollo de sus sectores productivos y forj\u00f3 una alianza p\u00fablico-privada para potenciar el emprendimiento y la competitividad. Su acelerado crecimiento y la preparaci\u00f3n del talento humano, hizo posible derrotar el desempleo, aprovechando adem\u00e1s las oportunidades del trabajo sin fronteras. Un pa\u00eds que no solo super\u00f3 la pandemia, sino que adopt\u00f3 con \u00e9xito un modelo de salud integral e integrado, basado en un enfoque de vida sana. Una potencia deportiva y recreativa. Una sociedad que no sucumbi\u00f3 al narcotr\u00e1fico y que logr\u00f3 vivir en comunidades tranquilas gracias a su doctrina de seguridad ciudadana. Se reconocer\u00e1 la importancia de haber profundizado su relaci\u00f3n con China, sin descuidar la amistad con Estados Unidos y Europa. Una clave estrat\u00e9gica de la exitosa transformaci\u00f3n, habr\u00e1 sido la profunda reforma y modernizaci\u00f3n del Estado, para convertirlo nuevamente en un motor de desarrollo y de movilidad social ascendente. La apuesta por el hidr\u00f3geno verde y otras energ\u00edas limpias le permiti\u00f3 fortalecer la competitividad y atraer inversi\u00f3n extranjera, al colocarse a la vanguardia internacional en uno de los sectores m\u00e1s din\u00e1micos de la econom\u00eda mundial. En medio de un progreso econ\u00f3mico sin precedentes, el gobierno invirti\u00f3 en potenciar la cultura, elevando la calidad de vida de las personas en todos los rincones del pa\u00eds. Un gobierno que lider\u00f3 el rescate y condujo a la naci\u00f3n por la v\u00eda costarricense hacia el bienvivir. As\u00ed gan\u00f3 Costa Rica.4.2 PILARES PARA LA GRAN TRANSFORMACI\u00d3N 51Objetivos: 1) Erradicar la pobreza extrema (50% en periodo 2022-26) mediante la asignaci\u00f3n de un Piso Econ\u00f3mico Familiar, una renta m\u00ednima familiar para las personas y familias en situaci\u00f3n de pobreza extrema (que paulatinamente se ampliar\u00e1 a otros hogares pobres y en vulnerabilidad social), combinada con un conjunto de intervenciones complementarias para la inclusi\u00f3n social, que persiguen el desarrollo de las capacidades personales, para una efectiva integraci\u00f3n productiva y social. 2) Aumentar en 32.000 ni\u00f1os y ni\u00f1as beneficiarias de la Red Nacional de Cuido y Desarrollo Infantil, ampliando las alternativas de atenci\u00f3n, asegurando la calidad de los servicios y reconstruyendo la ruta de universalizaci\u00f3n del programa en un plazo m\u00e1ximo de 20 a\u00f1os. 3) Establecimiento de una rector\u00eda del Sector de Protecci\u00f3n, Equidad e Igualdad Social Estrategia: Los Objetivos de Desarrollo Sostenible contenidos en la Agenda 2030, representan una aspiraci\u00f3n mundial para mejorar la vida de todas las personas. Orientan particularmente la construcci\u00f3n de los pilares de protecci\u00f3n social para el Bien Vivir en Costa Rica, el objetivo N\u00b0. 1. Erradicar la pobreza, N\u00b02. Hambre cero, N\u00b0. 5. Igualdad de g\u00e9nero y empoderamiento de mujeres y ni\u00f1as y N\u00b0. 10. Reducci\u00f3n de desigualdades. Para la Administraci\u00f3n Figueres Olsen abrazamos el compromiso de no heredar la pobreza ni la desigualdad, que afectan a miles de familias. En Costa Rica, a julio del a\u00f1o 2020, 419.783 familias se encontraban en situaci\u00f3n de pobreza (26.2% de los hogares); de las cuales, 112.987 (7% de los hogares), enfrentan un contexto a\u00fan m\u00e1s dif\u00edcil, al hallarse en pobreza extrema. Aunado a ello, la desigualdad, medida en t\u00e9rminos de concentraci\u00f3n de ingresos, ha venido aumentando y ubicando al pa\u00eds como uno de los m\u00e1s desiguales del mundo (0.513). Si bien en el pa\u00eds desde hace d\u00e9cadas se han dise\u00f1ado y puesto en ejecuci\u00f3n un conjunto de programas sociales dirigidos a la atenci\u00f3n de poblaciones espec\u00edficas, especialmente en situaci\u00f3n de pobreza, los resultados son escasos. Actualmente existen alrededor de 40 programas sociales selectivos, m\u00e1s de la mitad de los cuales son financiados, total o parcialmente, con recursos del Fondo de Desarrollo Social y Asignaciones Familiares (FODESAF). Para el a\u00f1o 2019 se estima que el gasto en este tipo de programas represent\u00f3 aproximadamente un 3% del PIB. Hist\u00f3ricamente, Costa Rica ha sido un pa\u00eds de vanguardia en el \u00e1mbito de la inversi\u00f3n y el desarrollo social, con un gasto social relativamente elevado. Sin embargo, dicho esfuerzo no est\u00e1 cumpliendo de manera eficaz su objetivo de proteger a las personas y los grupos m\u00e1s vulnerables, ni el de reducir la pobreza. La alta fragmentaci\u00f3n de los programas de 4.2.1 POBREZA E INCLUSI\u00d3N52protecci\u00f3n social y las deficiencias en su dise\u00f1o y administraci\u00f3n, incluidas la ausencia de una fuerte coordinaci\u00f3n interinstitucional, encarecen su funcionamiento y limitan el impacto esperado. Representa un imperativo moral y una meta pa\u00eds, la eliminaci\u00f3n de la pobreza extrema al a\u00f1o 2030, pues este tipo de pobreza, en la cual las familias no cuentan con el ingreso m\u00ednimo para satisfacer sus necesidades de alimentaci\u00f3n b\u00e1sica, representa una de las m\u00e1s odiosas violaciones a los derechos humanos. De ah\u00ed que la v\u00eda costarricense hacia el bien vivir demanda la construcci\u00f3n de un desarrollo inclusivo, con justicia, equidad e igualdad social. Cada costarricense merece el reconocimiento y respeto a su dignidad; la protecci\u00f3n de sus derechos humanos y las acciones afirmativas que le permitan el desarrollo de sus capacidades y el alcance pleno de su potencial; as\u00ed como el involucramiento en la vida econ\u00f3mica, social, cultural y pol\u00edtica del pa\u00eds. Por ello, el firme compromiso de proveer escaleras de movilidad social ascendente y cuidados integrales, en las distintas etapas del ciclo de la vida del ser humano, para cerrar brechas de desigualdad y construir los pilares de protecci\u00f3n y cohesi\u00f3n social, sin dejar a nadie atr\u00e1s. Tenemos que luchar juntos por un pa\u00eds sin exclusiones de ninguna naturaleza, lo que implica solidaridad y conciencia comunitaria. Acciones: - Piso Econ\u00f3mico Familiar (PEF) El PEF consiste en garantizar una Renta M\u00ednima Familiar (RMF) a los hogares que no alcanzan un nivel m\u00ednimo, o piso, de ingresos. Se calcula una Asignaci\u00f3n Familiar, espec\u00edfica para cada hogar, como la diferencia entre el monto del ingreso del hogar y el valor de la Renta M\u00ednima Familiar. Los par\u00e1metros para determinar la asignaci\u00f3n familiar se basan en el valor de la brecha de la pobreza, y en el tama\u00f1o y composici\u00f3n del hogar. La propuesta soluciona problemas de dise\u00f1o del modelo actual de programas sociales y aumenta la eficiencia del gasto, integrando varias de las actuales transferencias en una asignaci\u00f3n familiar \u00fanica, y reorganizando la institucionalidad para hacerla m\u00e1s eficiente. El PEF permite erradicar la pobreza extrema, beneficiando a 115 mil hogares pobres con ni\u00f1os (415 mil personas) y a cerca de 54 mil personas adultas mayores. Alrededor de 65 mil hogares con ni\u00f1os, o 235 mil personas, saldr\u00edan de la pobreza extrema. Alrededor del 25% de los hogares con ni\u00f1os en situaci\u00f3n de \"pobreza no extrema\" tambi\u00e9n se beneficiar\u00edan de la RMF. Las pensiones no contributivas se extender\u00edan a todos los adultos mayores pobres no receptores actuales de una pensi\u00f3n. La propuesta es fiscalmente neutra; es decir, no genera gasto adicional, permitiendo lograr resultados m\u00e1s eficientes sin aumentar el esfuerzo fiscal actual. El actual dise\u00f1o de los programas sociales de combate a la pobreza no favorece la eficiencia del gasto. Costa Rica invierte actualmente casi el 2% del PIB en transferencias sociales (asistencia social), un gasto que se considera relativamente elevado en el \u00e1mbito regional. Sin embargo, esta inversi\u00f3n no tiene suficiente impacto en la reducci\u00f3n de la pobreza, la cual 53permanece estancada por d\u00e9cadas. Existen tres principales problemas que impiden obtener un mayor retorno de la inversi\u00f3n actual: 1. Fragmentaci\u00f3n del sector: desarticulaci\u00f3n de pol\u00edticas y programas 2. Deficiencias en la administraci\u00f3n, que conllevan a un gasto administrativo elevado, que reduce la proporci\u00f3n de recursos que podr\u00edan ser invertidos para lograr una cobertura m\u00e1s elevada, con beneficios m\u00e1s altos. 3. Gasto mal asignado: una significativa proporci\u00f3n del gasto es realizada a trav\u00e9s de una serie de transferencias puntuales y peque\u00f1as, en muchos casos dirigidas a hogares no pobres (problema de filtraciones), cuyo monto generalmente no es suficiente para sacar a los hogares de la pobreza. Se requiere una revisi\u00f3n profunda de los programas y sus instrumentos. La propuesta del PEF, que establece una Renta M\u00ednima Familiar, busca resolver los problemas fundamentes en el dise\u00f1o y organizaci\u00f3n del sistema vigente, sin aumentar el gasto p\u00fablico. Se consolidar\u00e1n varias de las actuales transferencias (ayudas o subsidios) sociales en un solo beneficio, calculado a nivel de hogar. Esta metodolog\u00eda se utiliza con \u00e9xito en algunos pa\u00edses europeos (ejemplos: Renta de Solidaridad Activa en Francia, Ingreso de Inserci\u00f3n Social en Portugal). El c\u00e1lculo del Piso se realiza considerando el n\u00famero de personas en el hogar y su composici\u00f3n seg\u00fan personas adultas y ni\u00f1os y ni\u00f1as. El valor de la asignaci\u00f3n familiar (beneficio) se calcula midiendo la diferencia entre el valor de la RMF y el ingreso efectivo de cada hogar. Dicha asignaci\u00f3n complementa el ingreso de los hogares que est\u00e1n por debajo del piso, para subirlos hasta el valor del piso o RMF. Por tanto, el monto del beneficio por hogar no es \u00fanico, sino que var\u00eda seg\u00fan su tama\u00f1o y composici\u00f3n. El PEF es una transferencia monetaria condicionada, y por ende las personas beneficiarias deben cumplir al menos alguno de los requisitos siguientes: Vivir en un hogar con ni\u00f1os e ingresos inferiores a la Renta M\u00ednima Familiar (PEF), y: Garantizar la asistencia continua de las personas menores de edad al sistema educativo, la REDCUDI y citas m\u00e9dicas seg\u00fan corresponda Si est\u00e1 en desempleo, inscribirse en un programa de b\u00fasqueda de empleo, o en un programa de formaci\u00f3n profesional, o estar disponible para realizar trabajo comunitario. Ser una persona adulta mayor pobre, y no receptora de ninguna pensi\u00f3n. El PEF erradica la pobreza extrema en hogares con ni\u00f1os en extrema pobreza; reduce las brechas de pobreza y universaliza las pensiones no contributivas a todas las personas adultas mayores en pobreza. El costo estimado es de 230 mil millones de colones y se puede financiar reasignando recursos existentes para el combate de la pobreza. - Corresponsabilidad de los cuidados y empoderamiento econ\u00f3mico de las mujeres Para la Administraci\u00f3n Figueres Olsen abrazamos el compromiso de poner en el centro de la 54reconstrucci\u00f3n -post pandemia-, a los cuidados, como un elemento central de la econom\u00eda, del sostenimiento de la vida y la sociedad. En nuestro pa\u00eds, pese a algunos avances significativos, las mujeres siguen enfrentando m\u00faltiples barreras para ejercer a plenitud sus derechos econ\u00f3micos, sociales y pol\u00edticos. Estas barreras son estructurales y afectan en general a las mujeres; sin embargo, tienen una incidencia m\u00e1s visible en algunos grupos con situaciones adicionales de vulnerabilidad. Entre otros desaf\u00edos y deudas que tiene el pa\u00eds con las mujeres, es de primera necesidad avanzar en la corresponsabilidad social de los cuidados, como elemento indispensable para progresar hacia su autonom\u00eda y empoderamiento econ\u00f3mico; y dar pasos seguros en direcci\u00f3n a una Costa Rica justa, equitativa e igualitaria entre mujeres y hombres. Son m\u00faltiples los r\u00e9ditos que como sociedad se tendr\u00edan ante el avance decidido de la corresponsabilidad social de los cuidados, entre los que se pueden destacar: 1) La profundizaci\u00f3n de los derechos humanos de la poblaci\u00f3n, 2) El aumento del capital social al incrementar la inversi\u00f3n con mayor tasa de retorno como lo es la primera infancia y, finalmente; 3) La oportunidad de aprovechar el \"Bono de G\u00e9nero\" (mujeres sum\u00e1ndose al mercado de trabajo), ante la paulatina extinci\u00f3n del bono demogr\u00e1fico en el pa\u00eds. En Costa Rica, el bono de g\u00e9nero promedio de los \u00faltimos 10 a\u00f1os es de 3,3%; es decir, que el PIB per c\u00e1pita se incrementar\u00eda en 3,3%, si la tasa de participaci\u00f3n de las mujeres se equipara con la de los hombres. - Componentes: 1. Impulsar la superaci\u00f3n de todo tipo de barreras de discriminaci\u00f3n que limitan el acceso equitativo e igualitario de las mujeres al mundo del trabajo remunerado e impulsar el aprovechamiento del bono de g\u00e9nero. 2. Promover el logro educativo de las ni\u00f1as, adolescentes y j\u00f3venes; as\u00ed como la capacitaci\u00f3n y formaci\u00f3n de mujeres en \u00e1reas de alta vinculaci\u00f3n al mercado de trabajo (ver detalles en ejes de educaci\u00f3n, innovaci\u00f3n y empleo). - Reconstrucci\u00f3n de las redes de cuidado infantil y personas adultas mayores Hay abundante evidencia cient\u00edfica que demuestra que la atenci\u00f3n en las primeras etapas de la ni\u00f1ez genera altos retornos, que se materializan en un mejor desarrollo cognitivo, social, acad\u00e9mico, de bienestar f\u00edsico y, en general, de desarrollo del potencial de las personas. Para que la REDCUDI alcance el objetivo de universalizaci\u00f3n en los pr\u00f3ximos 20 a\u00f1os, tal y como lo plantean estudios del Programa Estado de la Naci\u00f3n, es necesario garantizar un nivel de financiamiento adecuado, as\u00ed como priorizar en la primera infancia (de 0 a 6 a\u00f1os), concentr\u00e1ndose, inicialmente, en ni\u00f1ez de familias en situaci\u00f3n en pobreza y vulnerabilidad social. Por otra parte, en Costa Rica la expectativa de vida de las personas ha venido aumentando, sin embargo, no se traduce necesariamente en un incremento de la calidad de vida. En realidad, tenemos la esperanza de vivir m\u00e1s, pero no mejor. Por ello es indispensable reconstruir e 55implementar una estrategia nacional de envejecimiento, con enfoque de derechos humanos de la vejez. Componentes: 1. Universalizar, en un periodo m\u00e1ximo de 20 a\u00f1os, la Red Nacional de Cuido y Desarrollo Infantil, con un aumento superior a 8.000 beneficiarios por a\u00f1o (modalidad domiciliaria, comunitaria y de centros de atenci\u00f3n integral), mediante la ampliaci\u00f3n de alternativas de atenci\u00f3n y el aseguramiento de la calidad de los servicios. 2. Estrategia Nacional de Envejecimiento que garantice la dignidad y la protecci\u00f3n de los derechos humanos de las personas adultas mayores. Se precisa un aumento de 54.000 beneficiarios en pensiones del RNC y la ampliaci\u00f3n de la cobertura de la Red de Atenci\u00f3n Progresiva para el Cuido Integral de las Personas Adultas Mayores (modalidad domiciliaria, centros diurnos y de larga estancia). 3. Programa Nacional de Seguridad Nutricional, para garantizar que la ni\u00f1ez y vejez en situaci\u00f3n de pobreza reciben los nutrientes que su organismo requiere; as\u00ed como la formaci\u00f3n de h\u00e1bitos alimenticios saludables y sustentables. - Redise\u00f1o institucional y program\u00e1tico del sector, para aumentar la efectividad de la inversi\u00f3n en protecci\u00f3n social Tal y como ha se\u00f1alado la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica \"persisten limitaciones en aspectos tales como, dispersi\u00f3n de programas e instituciones involucradas, filtraciones, vac\u00edos o duplicidades y la definici\u00f3n de una rector\u00eda dentro del subsector\" social. Es por ello que para alcanzar estos pilares de protecci\u00f3n que suman a la construcci\u00f3n de la ruta del bien vivir, se vislumbra un trabajo de reorganizaci\u00f3n de la infraestructura institucional del sector de instituciones y programas sociales, con miras a la maximizaci\u00f3n y optimizaci\u00f3n de la inversi\u00f3n p\u00fablica en este campo. Componentes: a) Compromiso de desarrollar pol\u00edtica social integral e inclusiva, basada en evidencia: alcanzar el pleno funcionamiento y actualizaci\u00f3n de SINIRUBE, el uso de mapas sociales y el trabajo de b\u00fasqueda activa de personas y familias que requieren de protecci\u00f3n social (rol esencial de personas cogestoras sociales). Se estima imperativo localizar de la forma m\u00e1s eficiente y clara posible a las personas que realmente necesitan las transferencias condicionadas de la pol\u00edtica social focalizada, sin burocracia, poniendo en el primer lugar el respeto a la dignidad, la profundizaci\u00f3n de los derechos humanos, capacidades y libertades que permita a las personas alcanzar su m\u00e1ximo potencial. Para ello, uno de los retos m\u00e1s importantes de la Administraci\u00f3n Figueres Olsen ser\u00e1 la reorganizaci\u00f3n del sector de protecci\u00f3n social, con miras a la optimizaci\u00f3n de la eficiencia y efectividad de la inversi\u00f3n que realiza el Estado. Para ello es necesario evaluar el conjunto de esos programas, tanto en lo que se refiere a los aspectos propios de su dise\u00f1o (objetivo, poblaci\u00f3n meta, criterios de selecci\u00f3n, cobertura, 56presupuesto, etc.), como a su pertinencia en el contexto actual y el previsto para los pr\u00f3ximos a\u00f1os. b) El establecimiento de una rector\u00eda del Sector de Protecci\u00f3n, Equidad e Igualdad Social Objetivos: Avanzar en la ruta hacia el bienvivir, que implica el respeto, promoci\u00f3n y el cumplimiento pleno de los derechos humanos de todas las personas, sin distinci\u00f3n alguna en todo el territorio y con proyecci\u00f3n hacia el mundo, en armon\u00eda hacia lo interno, entre las personas y con el planeta; lo que nos lleva a garantizar oportunidades y condiciones para todas las personas para una vida digna y desarrollo pleno. Estrategia: Transversalizaci\u00f3n del enfoque de derechos humanos: Toda acci\u00f3n y visi\u00f3n pol\u00edtica planteada en este Plan de Gobierno tiene enfoque de DDHH, por lo que se visibilizan los DDHH y los Objetivos de Desarrollo Sostenible que impactan, as\u00ed como incorporan el componente de cambio clim\u00e1tico que promueven, en condiciones de igualdad, equidad y no discriminaci\u00f3n, priorizando en poblaciones hist\u00f3ricamente vulnerabilizadas. Acciones: 1. Creaci\u00f3n del Consejo de Comisionados Presidenciales de Derechos Humanos: Este ser\u00e1 nombrado por el Presidente de la Rep\u00fablica y reportar\u00e1 su trabajo a la Segunda Vicepresidencia de la Rep\u00fablica. Su creaci\u00f3n, funcionamiento y atribuciones se regir\u00e1n por el Reglemento Ejecutivo que se cree al efecto y su orientaci\u00f3n program\u00e1tica obedecer\u00e1 a la Pol\u00edtica P\u00fablica General sobre DDHH, debiendo colaborar por su cumplimiento y seguimiento, con priorizaci\u00f3n en las poblaciones hist\u00f3ricamente vulnerabilizadas. Este Consejo se reunir\u00e1 1 vez cada 2 meses y tendr\u00e1 una coordinaci\u00f3n o secretar\u00eda para el seguimiento de sus labores. Su principal objetivo ser\u00e1 unir esfuerzos y realizar las acciones necesarias para promover y proteger los DDHH, buscando llevar a la institucionalidad al m\u00e1ximo cumplimiento de estos, tanto con la poblaci\u00f3n que atienden como con sus personas trabajadoras; asimismo, deber\u00e1 dar seguimiento a las pol\u00edticas relacionadas a grupos hist\u00f3ricamente vulnerabilizados. 2. Creaci\u00f3n del Mecanismo Nacional Permanente de Di\u00e1logo sobre Derechos Humanos: mesa permanente en Casa Presidencial entre Estado, sociedad civil y organismos internacionales para el di\u00e1logo permanente, con la finalidad de elaborar peri\u00f3dicamente diagn\u00f3sticos evaluativos, propuestas, estados de situaci\u00f3n y visi\u00f3n de futuro de los DDHH. 3. Creaci\u00f3n del Sistema Nacional de Monitoreo de la Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos: sistema electr\u00f3nico de informaci\u00f3n mediante el cual se medir\u00e1, cualitativa y 4.2.2 DERECHOS HUMANOS57cuantitativamente, el nivel de promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de los DDHH en el pa\u00eds. 4. Elaboraci\u00f3n de la Primera Pol\u00edtica P\u00fablica General de Derechos Humanos y de igualdad y equidad integralmente y de prevenci\u00f3n, erradicaci\u00f3n y sanci\u00f3n de todo tipo de discriminaci\u00f3n, tortura y trato cruel, inhumano o degradante: Se crear\u00e1 desde un proceso de formulaci\u00f3n participativo, abarcando todas las obligaciones internacionales que ya tenemos como pa\u00eds y contemplando a todas las poblaciones hist\u00f3ricamente vulnerabilizadas, sin dejar de abordar a las otras poblaciones. 5. Creaci\u00f3n del Museo Costarricense de Derechos Humanos: servir\u00e1 como un centro de promoci\u00f3n de la cultura de los DDHH, para educar a la poblaci\u00f3n, incidir internacionalmente bajo el enfoque de DDHH y promover al pa\u00eds como un polo tur\u00edstico en la materia. Asimismo, podr\u00e1 fungir como un centro de investigaci\u00f3n sobre DDHH. 6. Creaci\u00f3n Comisionados Municipales de Derechos Humanos: se promover\u00e1 llevar la acci\u00f3n y visi\u00f3n pol\u00edtica de los DDHH al m\u00e1ximo nivel pol\u00edtico de los Gobiernos Locales, por medio de una reforma parcial al C\u00f3digo Municipal, en la que se introduzca el promover y defender los DDHH como una disposici\u00f3n program\u00e1tica para los Ayuntamientos desde el \u00e1mbito de sus competencias, creando un nivel de descentralizaci\u00f3n basado en enfoque de territorialidad que contribuya con el real goce de los DDHH. 7. Promoci\u00f3n de un proceso participativo para la elaboraci\u00f3n del Proyecto de Ley Marco de Derechos Humanos: desde un proceso de formulaci\u00f3n participativo, articulado por el Colegio de Abogados y Abogadas de Costa Rica, se promover\u00e1 la creaci\u00f3n del Proyecto de Ley Marco de Derechos Humanos, mediante el cual se establezcan los lineamientos jur\u00eddicos b\u00e1sicos para la promoci\u00f3n, garant\u00eda y defensa de los DDHH para todas las personas habitantes del pa\u00eds. 8. Reforma a la Ley de la Defensor\u00eda de los Habitantes de la Rep\u00fablica: se pretende modernizar y fortalecer la figura del Ombudsperson, es decir, la instituci\u00f3n nacional de derechos humanos de las personas habitantes, con la finalidad de otorgarle mayores herramientas para su labor, potenciar su eficacia, su credibilidad y cerrar posibles portillos de politizaci\u00f3n a los que se puede ver sometida. 9. Proponer para estudio y valoraci\u00f3n de la Asamblea Legislativa, la Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos Emergentes. 10. Creaci\u00f3n del Programa de Gesti\u00f3n Institucional de los Derechos Humanos (PGIDH), programa con metodolog\u00eda similar al PGAI, por el que se analizar\u00e1 el nivel de promoci\u00f3n, garant\u00eda y defensa de los DDHH en las instituciones; as\u00ed como se crear\u00e1 la Norma T\u00e9cnica para la Promoci\u00f3n y Defensa de los Derechos Humanos, est\u00e1ndar voluntario orientada al Sector Privado, comunidades y otros niveles certificables.58POBLACI\u00d3N CON DISCAPACIDAD Acciones: 1. Creaci\u00f3n de mecanismos de fortalecimiento del CONAPDIS y Reforma a la Ley N\u00b09303. 2. Ley sobre dise\u00f1o universal en infraestructura y movilidad: Se establecer\u00e1n los par\u00e1metros t\u00e9cnicos para la implementaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n del dise\u00f1o universal en las obras de infraestructura y movilidad. 3. Ley sobre turismo accesible e inclusivo: Se establecer\u00e1n par\u00e1metros para la implementaci\u00f3n y promoci\u00f3n del turismo accesible e inclusivo en el pa\u00eds, la exoneraci\u00f3n de impuestos o incentivos en la importaci\u00f3n de implementos de apoyo t\u00e9cnico y transporte tur\u00edstico para dicho fin, el rol que tendr\u00e1n las diferentes Instituciones y la articulaci\u00f3n que deber\u00e1n realizar, el involucramiento de las personas con discapacidad y ONGs en los procesos de planificaci\u00f3n, consulta y validaci\u00f3n. Se potenciar\u00e1 el turismo deportivo, cultural y tecnol\u00f3gico donde se podr\u00e1 articular con el Organismo Internacional de Turismo Social y la Organizaci\u00f3n Mundial de Turismo para que fortalezcan los encadenamientos productivos en cl\u00fasters con el prop\u00f3sito de dinamizar el sector. 4. Ley para la eliminaci\u00f3n de conceptos discriminatorios y armonizaci\u00f3n del concepto de \"discapacidad\" con enfoque de DDHH, en toda la normativa nacional vigente. 5. Inclusi\u00f3n en los planes de estudio, la ense\u00f1anza de la Lengua de Se\u00f1as Costarricense (LESCO) como asignatura optativa para estudiantes oyentes. 6. Reforma a la Ley N\u00b07566 para incluir Int\u00e9rpretes de la LESCO al servicio del 911 las 24 horas. 7. Establecer servicio de Int\u00e9rpretes de la LESCO para la comunidad sorda a trav\u00e9s del ICE: El ICE a trav\u00e9s de alguna de sus diferentes plataformas establecer\u00e1 dicho servicio para que las personas sordas puedan realizar tr\u00e1mites en l\u00ednea en Bancos, Centros de Salud o cualquier otra Instituci\u00f3n P\u00fablica. 8. Formalizaci\u00f3n de Int\u00e9rpretes de LESCO: A trav\u00e9s del INA se facilitar\u00e1 la formalizaci\u00f3n y certificaci\u00f3n de Int\u00e9rpretes de LESCO. La ense\u00f1anza ser\u00e1 impartida por personas sordas. Adem\u00e1s, se iniciar\u00e1 el esfuerzo de crear la carrera universitaria de Interpretaci\u00f3n de LESCO. 9. Modificaci\u00f3n a la Ley N\u00b09379 para la Promoci\u00f3n de la Autonom\u00eda Personal de las Personas con Discapacidad, para ampliar las caracter\u00edsticas para optar por la asistencia personal humana: Esto permitir\u00e1 que no solo las personas en condici\u00f3n de pobreza y pobreza extrema puedan optar por dicho servicio, sino, adem\u00e1s, las personas con discapacidad, que conforme el grado alto de necesidad de apoyo as\u00ed lo requieren, para ello, el CONAPDIS establecer\u00e1 las caracter\u00edsticas y mecanismo para dicha valoraci\u00f3n. 10. Cambio del modelo de atenci\u00f3n de los Hospitales Psiqui\u00e1tricos hacia las personas con 59discapacidad mental y discapacidad psicosocial: A trav\u00e9s de la CCSS y en articulaci\u00f3n con personas con discapacidad mental y psicosocial, por medio de protocolos y modificaci\u00f3n a reglamentos se cambiar\u00e1 el modelo actual de atenci\u00f3n que se le da a este sector, por uno con un enfoque de DDHH. 11. Impulso de la disciplina de las artes marciales para las personas con discapacidad: A trav\u00e9s de los Comit\u00e9s Cantonales de Deportes y Recreaci\u00f3n, en coordinaci\u00f3n con el ICODER, se establecer\u00e1n equipos multidisciplinarios para el impulso a nivel local de la disciplina de las artes marciales para personas con discapacidad. 12. Programa de fomento y fortalecimiento del Deporte Paral\u00edmpico y Deporte Adaptado: El Comit\u00e9 Paral\u00edmpico Nacional (CPN) y el Icoder, en articulaci\u00f3n con las Municipalidades y los Comit\u00e9s Cantonales de Deporte y Recreaci\u00f3n, fomentar\u00e1n a nivel local estos deportes, adem\u00e1s se fortalecer\u00e1n los mismos y tambi\u00e9n la infraestructura deportiva. 13. Programas de formaci\u00f3n cultural y art\u00edstica y fomento del emprendimiento cultural: A trav\u00e9s del MCJ y en articulaci\u00f3n con otras entidades, se llevar\u00e1n a cabo los programas de formativos. Adem\u00e1s, el fomento del emprendimiento cultural de este sector como una herramienta para incursionar y fortalecer el \u00e1mbito cultural y laboral. 14. A trav\u00e9s del \"Programa de empleo 9-1-1\", se establecer\u00e1 formaci\u00f3n t\u00e9cnica y empleos dirigidos a las personas con discapacidad y otras poblaciones hist\u00f3ricamente vulnerabilizadas. PUEBLOS IND\u00cdGENAS Acciones: 1. Enfoque de participaci\u00f3n en el abordaje de las problem\u00e1ticas y construcci\u00f3n de las soluciones: El tratamiento de las problem\u00e1ticas y la construcci\u00f3n de sus soluciones se realizar\u00e1 en estricto apego a los procesos de consulta a las poblaciones ind\u00edgenas. Para tales efectos, se fortalecer\u00e1 la Unidad T\u00e9cnica Ind\u00edgena del Ministerio de Justicia y Paz, encargada de realizar la consulta, de manera que tenga contenido econ\u00f3mico y humano suficientes y especializados, para hacer un buen proceso de consulta. 2. Educaci\u00f3n: Se retomar\u00e1 el enfoque de pluriculturalidad, desde la diversidad de costumbres, historias, trajes culturales y bajo la promoci\u00f3n de la educaci\u00f3n comunitaria. Asimismo, se dotar\u00e1 las aulas de personal en educaci\u00f3n inclusiva, promoviendo tambi\u00e9n la accesibilidad y el dise\u00f1o universal. 3. Tierras: Se implementar\u00e1 un plan de recuperaci\u00f3n de tierras ind\u00edgenas, mediante el di\u00e1logo mediado por el Gobierno entre personas ind\u00edgenas, no ind\u00edgenas y asesorado por organismos internacionales. De otra parte, se promover\u00e1 la revisi\u00f3n y actualizaci\u00f3n de la Ley Ind\u00edgena, con el af\u00e1n de armonizarla con el Convenio 169 OIT, as\u00ed como reformar el Reglamento de aquella. Asimismo, se analizar\u00e1 la inclusi\u00f3n de sanciones a dicha ley, as\u00ed como la inclusi\u00f3n de la ni\u00f1ez y las mujeres, as\u00ed como se regular\u00e1 lo respectivo a la indemnizaci\u00f3n y/o recuperaci\u00f3n de tierras, plante\u00e1ndola de manera equitativa entre hombres y mujeres.604. Econom\u00eda y trabajo: Se crear\u00e1 un programa de inserci\u00f3n laboral para personas j\u00f3venes ind\u00edgenas. As\u00ed como se implementar\u00e1 un programa de cr\u00e9ditos con tasas de inter\u00e9s favorables, estableciendo un porcentaje de la cartera de cr\u00e9ditos no reembolsables, priorizando en los otorgados a las mujeres ind\u00edgenas. 5. Se impulsar\u00e1 las microempresas y microemprendimientos de las mujeres ind\u00edgenas. Se plantear\u00e1 la agilizaci\u00f3n de la tramitolog\u00eda, eliminando tr\u00e1mites burocr\u00e1ticos, as\u00ed como se generar\u00e1n un programa de capacitaciones. En este sentido, se enfocar\u00e1 en los emprendimientos de turismo ecol\u00f3gico y cultural. 6. Salud: Se crear\u00e1n un Plan Maestro para dotar de servicios de salud a los 24 territorios ind\u00edgenas que se encuentran en el territorio nacional, aspirando a crear un EBAIS en cada uno de ellos, priorizando en los territorios con mayor d\u00e9ficit en el acceso a los Derechos de Salud y de Atenci\u00f3n M\u00e9dica, su ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica y la valoraci\u00f3n presupuestaria. Se realizar\u00e1 mediante una mesa especializada para la creaci\u00f3n de una Alianza P\u00fablico Privada entre Gobierno, pueblos ind\u00edgenas, Caja Costarricense de Seguro Social, Organismos Internacionales, Agencias de Cooperaci\u00f3n Internacional y Sector Privado. Se trata de un plan a largo plazo, donde se crear\u00e1 al menos un EBAIS por a\u00f1o, aspirando a dos, de modo que se cumpla con el Plan Maestro en un plazo de entre 12 y 24 a\u00f1os. 7. Mujeres: Se crear\u00e1 un plan transicional para la atenci\u00f3n de la salud de las mujeres ind\u00edgenas, donde se les dote de accesibilidad a los ex\u00e1menes b\u00e1sicos, como mamograf\u00edas, ultrasonidos, Papanicolau, entre otros, disminuyendo las listas de espera. 8. Ni\u00f1ez: Se promover\u00e1n mayores oportunidades para la ni\u00f1ez en materia de aprendizaje de arte, deportes, ciencia, tecnolog\u00eda, emprendimiento, habilidades blandas, manejo de emociones, entre otros. Asimismo, se fortalecer\u00e1 el equipamiento de las aulas en primaria y secundaria con diferentes herramientas e instrumentos. Finalmente, se trabajar\u00e1 en un esquema de atenci\u00f3n inmediata para ni\u00f1os y ni\u00f1as que viven violencia, de la mano de organizaciones de mujeres ind\u00edgenas. 9. Personas mayores: Se modernizar\u00e1n los programas de pensiones para dar atenci\u00f3n particular a las personas mayores ind\u00edgenas. Asimismo, se promover\u00e1 la transversalizaci\u00f3n de la cultura ind\u00edgena al brind\u00e1rseles atenci\u00f3n a su salud, garantizando que puedan estar acompa\u00f1adas por sus familiares cuando se encuentren hospitalizados o sean atendidos por una persona m\u00e9dica, como asistentes personales, ya que por su cultura existe alta resistencia a la atenci\u00f3n m\u00e9dica no tradicional. 10. Derecho a la Nacionalidad: Se crear\u00e1 un r\u00e9gimen especial para el reconocimiento de la nacionalidad de las personas ind\u00edgenas que viven y se desplazan entre el Parque Internacional La Amistad y Talamanca. 11. Derecho a la autodeterminaci\u00f3n y organizaci\u00f3n de los pueblos: Se promover\u00e1 la modificaci\u00f3n a la Ley Ind\u00edgena y normativa conexa, para establecer mecanismos de gobernanza y representaci\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas conformes a sus formas de organizaci\u00f3n61POBLACI\u00d3N LGBTIQ+ Acciones: 1. Consolidaci\u00f3n de derechos: Respetar, mantener y consolidar la normativa ya existente que garantiza los avances alcanzados para la poblaci\u00f3n LGTBIQ+, as\u00ed como propiciar el fortalecimiento de los DDHH y sus alcances, promoviendo la implementaci\u00f3n plena de estos, dot\u00e1ndoles de certeza y seguridad jur\u00eddicas, as\u00ed como estudiando las soluciones viables para la erradicaci\u00f3n y sanci\u00f3n de comportamientos discriminatorios e inhumanos de cualquier tipo. 2. VIH SIDA: conforme al Derecho a la Salud y atenci\u00f3n m\u00e9dica, se aspira a fortalecer los programas de salud orientados a garantizar el acceso a los medicamentos necesarios a las personas en condici\u00f3n de VIH-SIDA; asimismo, en cuanto al Derecho a la Calidad de Vida, se les garantizar\u00e1 el acceso a los programas nacionales e internacionales que les faciliten oportunidades de desarrollo, como educaci\u00f3n y trabajo, sin ning\u00fan tipo de discriminaci\u00f3n. 3. El bienvivir de la comunidad Trans: Se propiciar\u00e1 un proceso participativo entre Gobierno, Sociedad Civil, ONG, Organismos Internacionales e Instituciones afines (como Colegios Profesionales), para la promoci\u00f3n del bienvivir de la comunidad trans, en busca de soluciones a las principales problem\u00e1ticas que les aqueja, como salud, educaci\u00f3n y empleo, as\u00ed como prevenir la discriminaci\u00f3n. POBLACI\u00d3N PRIVADA DE LIBERTAD Acciones: 1. Fortalecer y modernizar el Sistema de Adaptaci\u00f3n Social, para garantizar el fin resocializador de las penas, as\u00ed como los derechos de las personas privadas de libertad, priorizando en programas de estudios, trabajo, robusteciendo el programa de mecanismos electr\u00f3nicos de monitoreo, remozando la Direcci\u00f3n General de Adaptaci\u00f3n Social y el Instituto Nacional de Criminolog\u00eda y aprovechando los programas de las ONG e iglesias. 2. Fortalecer los programas preventivos contra la comisi\u00f3n de delito y la drogadicci\u00f3n e incursionar la creaci\u00f3n de un programa nacional de valores morales y \u00e9ticos. 3. Creaci\u00f3n del programa de capacitaci\u00f3n y actualizaci\u00f3n en materia de DDHH para la Polic\u00eda Penitenciaria, con un plan piloto que solicite 15 horas de capacitaci\u00f3n anual. 5. Elaboraci\u00f3n de un protocolo que prevenga y sancione la tortura, los tratos crueles, inhumanos o degradantes para las personas privadas de libertad, el abuso de poder, la discriminaci\u00f3n por cualquier criterio y la corrupci\u00f3n, en los centros de adaptaci\u00f3n social. 6. Promover una mesa de trabajo interinstitucional, para idear mecanismos innovadores que les permitan honrar los compromisos econ\u00f3micos de las personas privadas de libertad (como condenas pecuniarias, pensiones alimentarias, etc.).627. Creaci\u00f3n de un plan de mediano-largo plazo, para que promueva la creaci\u00f3n de un EBAIS o Cl\u00ednica de segundo nivel de atenci\u00f3n en cada centro de adaptaci\u00f3n social. 8. Promover la creaci\u00f3n de un modelo de centro de adaptaci\u00f3n social -prisi\u00f3n- orientado a la resocializaci\u00f3n de la persona, que le garantice sus DDHH y elimine el hacinamiento, que incluya un modelo de financiamiento innovador (fondo de pensiones, ahorros, cooperaci\u00f3n internacional, inversi\u00f3n de cooperativas, titularizaci\u00f3n, alquiler con opci\u00f3n de compra, etc.). 9. Impulsar un programa de escuelas de reinserci\u00f3n sociolaboral basado en mejores pr\u00e1cticas internacionales. POBLACI\u00d3N MAYOR Acciones: 1. Creaci\u00f3n de mecanismos para el fortalecimiento del CONAPAM, teniendo en cuenta que la poblaci\u00f3n mayor va en aumento y esta instituci\u00f3n debe ser dotada de la capacidad suficiente para atender a estas personas. 2. Programa Local de Voluntariado para la Educaci\u00f3n: A trav\u00e9s del CONAPAM en conjunto con el MEP y en articulaci\u00f3n con las Municipalidades, se formar\u00e1 el programa con personas mayores educadoras pensionadas, con el fin de que, a trav\u00e9s de sus conocimientos y experiencias, puedan dar apoyo educativo a ni\u00f1os y ni\u00f1as estudiantes en riesgo social, para que mejoren su rendimiento escolar, fomentando h\u00e1bitos de estudio. 3. Programa de Gu\u00edas: A trav\u00e9s del CONAPAM junto al MCJ y en articulaci\u00f3n con las Municipalidades, se crear\u00e1 un programa donde personas mayores podr\u00e1n formarse y desenvolverse como gu\u00edas en teatros, museos y bibliotecas, as\u00ed como en eventos culturales, musicales, de cine, teatro, deportivos, entre otros. 4. Reforma a la Ley Integral para la Persona Adulta Mayor N\u00b07935, con el fin de reforzar las acciones y darle un mayor rol que tenga que ver con el envejecimiento activo. 5. Fortalecimiento de los programas de cultura, recreaci\u00f3n y deporte: Se buscar\u00e1 apoyo de Organismos Internacionales y Cooperaci\u00f3n Internacional, as\u00ed como la articulaci\u00f3n con las Municipalidades para bajar los programas a los territorios. 6. Programa de promoci\u00f3n de estilos de vida saludables: estos ser\u00e1n enfocados primordialmente a mejorar la salud mental de las personas mayores. POBLACI\u00d3N AFROCOSTARRICENSE Acciones: 1. Fortalecer las acciones y pol\u00edticas encaminadas a lograr una Sociedad Libre de Racismo, Discriminaci\u00f3n Racial y Xenofobia.632. Fortalecer y propiciar los mecanismos de participaci\u00f3n de la cultura afrocostarricense en la planificaci\u00f3n del desarrollo, principalmente en los territorios donde viven y se han desarrollado hist\u00f3ricamente la cultura afrodescendiente: Los mismos se generar\u00e1n a trav\u00e9s del Ministerio de Inclusi\u00f3n Social y Derechos Humanos, junto a MIDEPLAN, personas de la comunidad afrodescendiente y organizaciones. 3. A trav\u00e9s del \"Programa de Empleo 9-1-1\" se generar\u00e1n los apoyos necesarios a los emprendimientos de la comunidad afrodescendiente, prioritariamente el de las mujeres y personas j\u00f3venes, as\u00ed como la formaci\u00f3n t\u00e9cnica para la incorporaci\u00f3n de la comunidad en los cl\u00fasters. 4. Reconocimiento del Estado a los aportes de la cultura afrocostarricense en el desarrollo nacional y creaci\u00f3n de un programa para el aprovechamiento e incentivo de estos aportes. 5. Revisi\u00f3n de los perfiles criminales y de persecuci\u00f3n penal, para evitar que tengan sesgos de discriminaci\u00f3n racial contra la poblaci\u00f3n afrocostarricense. 6. Creaci\u00f3n de un programa general de sensibilizaci\u00f3n sobre los derechos de la poblaci\u00f3n afrocostarricense. 7. Fortalecer las pol\u00edticas p\u00fablicas de acceso al empleo mediante la incorporaci\u00f3n del enfoque de DDHH, de modo que se eviten y prevengan comportamientos discriminatorios dirigidos a la poblaci\u00f3n afrocostarricense en materia de empleo, desde los anuncios de ofertas laborales hasta las terminaciones de relaciones laborales y sus efectos posteriores. POBLACI\u00d3N EN SITUACI\u00d3N DE CALLE Acciones: 1. Creaci\u00f3n de un programa de atenci\u00f3n integral para personas en situaci\u00f3n de calle: educaci\u00f3n, empleo, salud, deporte y cultura, ser\u00e1n los principales temas que abordar\u00e1 dicho programa, mismo que ser\u00e1 articulado con las Municipalidades y se buscar\u00e1 financiamiento a trav\u00e9s de Organismos Internacionales y Cooperaci\u00f3n Internacional. Objetivos: La propuesta contribuye al Objetivo de Desarrollo Sostenible n\u00famero 5: \"Lograr la igualdad de g\u00e9nero y empoderar a todas las mujeres y las ni\u00f1as\". Se busca acabar con la discriminaci\u00f3n, las formas de violencia, las pr\u00e1cticas nocivas, valorar el trabajo dom\u00e9stico no remunerado, garantizar la igualdad de oportunidades en todos los \u00e1mbitos: empleo, educaci\u00f3n, salud, participaci\u00f3n pol\u00edtica, cuidados y corresponsabilidad en el hogar. 4.2.3 IGUALDAD DE G\u00c9NERO64Estrategia: Seg\u00fan datos de la CEPAL los efectos de la pandemia han significado un retroceso de hasta 10 a\u00f1os en los avances obtenidos en materia de igualdad de g\u00e9nero. Esto ha incrementado la pobreza en el mundo y sin duda, lo mismo ha sucedido en Costa Rica. Se sigue cumpliendo la afirmaci\u00f3n de ONU Mujeres de hace varios a\u00f1os, al se\u00f1alar que la pobreza en el mundo tiene rostro de mujer. Y esto no puede perpetuarse, debemos trabajar para que deje de ser una realidad. Actualmente, el desempleo, que afect\u00f3 a las mujeres con mayor fuerza, hizo que aumentara tambi\u00e9n su situaci\u00f3n de informalidad y vulnerabilidad, incidiendo tambi\u00e9n en una mayor exposici\u00f3n a la violencia por razones de g\u00e9nero. Esa realidad implica que se requieran estrategias que promuevan la aceleraci\u00f3n por la reconquista y mayor avance hacia el ejercicio pleno de los derechos humanos y oportunidades de las ni\u00f1as y las mujeres, para construir de un pa\u00eds con igualdad de g\u00e9nero. Es necesario que las diferentes acciones se enmarquen dentro de los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS) y la Agenda 2030 para su implementaci\u00f3n. Entre ellos, el primero que dice: \"Poner fin a la pobreza en todas sus formas y en todo el mundo\"; as\u00ed como otros objetivos, como los que se refieren a la salud y el bienestar, el trabajo decente y de crecimiento econ\u00f3mico y la reducci\u00f3n de desigualdades. En el caso del objetivo n\u00famero 5 que pretende \"Lograr la igualdad de g\u00e9nero y empoderar a todas las mujeres y las ni\u00f1as\", reviste enorme importancia en este apartado, por las razones se\u00f1aladas en el apartado anterior. Asimismo, en indispensable fortalecer el Mecanismo Nacional de derechos humanos de las mujeres en Costa Rica, INAMU, para que pueda desarrollar su funci\u00f3n rectora de la pol\u00edtica p\u00fablica para el avance de las mujeres y se lideren de forma oportuna y efectiva las pol\u00edticas de igualdad y equidad de g\u00e9nero y de prevenci\u00f3n de violencia contra las mujeres; a saber, PIEG y PLANOVI. Es por ello que la igualdad de g\u00e9nero es un eje transversal en todas las propuestas del programa de gobierno V\u00eda Costarricense, en el que se considera a las mujeres en su diversidad; atendiendo y entendiendo las particularidades resultantes de condici\u00f3n de discapacidad, jefatura de hogar, etnia, cultura, lugar de residencia, edad, estado migratorio, situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica y orientaci\u00f3n sexual; tendr\u00e1n prioridad los siguientes objetivos y acciones estrat\u00e9gicas. Nuestra visi\u00f3n: Compromiso de poner el empoderamiento econ\u00f3mico de las mujeres como el coraz\u00f3n de la ruta de reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica y la construcci\u00f3n de un pa\u00eds con mayor desarrollo, igualdad, prosperidad y sostenibilidad. Compromiso de adopci\u00f3n en el sector p\u00fablico y promoci\u00f3n para la incorporaci\u00f3n en el 65sector productivo y sociedad civil de los 7 Principios para el Empoderamiento de las Mujeres emitido por ONU Mujeres. Compromiso de adopci\u00f3n e invitaci\u00f3n a los poderes legislativo y judicial para que tambi\u00e9n lo hagan del kit de herramientas para la implementaci\u00f3n de la igualdad de g\u00e9nero sugerido por la OCDE. Compromiso de adopci\u00f3n de las estrategias sugeridas por ONU Mujeres para transformar las econom\u00edas para realizar los derechos de las ni\u00f1as y mujeres, en su diversidad. Acciones: Empoderar a las ni\u00f1as y mujeres para que estas puedan desarrollar su pleno potencial lo que redituar\u00e1 en familias y comunidades con mayor bienestar. Reconocer, reducir y redistribuir el trabajo dom\u00e9stico y de cuidados no remunerado y promover familias con bienestar. Acci\u00f3n 1: Educar y promover la construcci\u00f3n de familias corresponsables en el trabajo no remunerado; as\u00ed como fortalecer y desarrollar las capacidades de las personas cuidadoras y el autocuidado. Elaborar y avanzar en la ruta de la universalizaci\u00f3n de la Red Nacional de Cuido y Desarrollo Infantil. Fortalecer y expandir la Red de Cuido y Atenci\u00f3n Progresiva de Personas Adultas Mayores. Acci\u00f3n 2: Declarar el derecho de cuidado, al que todas las personas podemos acceder en distintos momentos del ciclo de la vida, como un derecho universal y solidario, no s\u00f3lo como pol\u00edtica social sino como un potenciador de desarrollo, crecimiento econ\u00f3mico y sostenibilidad de la seguridad social, al abrir la ventana de oportunidad a m\u00e1s de 1 mill\u00f3n de mujeres para integrarse a la poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa e incrementar la base contributiva. #Bonodelg\u00e9nero. Meta: 2030. Crear m\u00e1s y mejores empleos, en igualdad de condiciones que garanticen los derechos de las mujeres, en su diversidad de situaciones y condiciones de vida. Acci\u00f3n 1. Poner a las mujeres en el centro de las medidas de reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica, como emprendedoras, con todas las herramientas necesarias a su alcance, tal como una banca de desarrollo con perspectiva de g\u00e9nero, un Ministerio de Trabajo y Seguridad Social que garantice medidas efectivas de protecci\u00f3n, a las mujeres asalariadas contra la discriminaci\u00f3n laboral (ej. pago no equitativo, cumplimiento de la legislaci\u00f3n laboral, salario m\u00ednimo, entre otros). Acci\u00f3n 2. Facilitar el paso de la informalidad a la formalidad mediante la simplificaci\u00f3n de tr\u00e1mites, establecimiento de un r\u00e9gimen contributivo m\u00e1s favorable por un t\u00e9rmino de 5 a\u00f1os, establecimiento de un sistema preferencial para emprendimientos femeninos debidamente certificados en las contrataciones p\u00fablicas. #Yoemprendedora y #Yoelijoamujeres66Acci\u00f3n 3. Incrementar y facilitar la incorporaci\u00f3n de las mujeres en las \u00e1reas m\u00e1s din\u00e1micas de la econom\u00eda (STEAM: matem\u00e1ticas, ciencias, ingenier\u00eda, artes y tecnolog\u00eda), mediante la motivaci\u00f3n y estimulaci\u00f3n en los programas de la educaci\u00f3n temprana y escolar, en alianza MEP-INAMU-MICITT, pensadas en atraer a las ni\u00f1as a estas \u00e1reas, establecimiento de cuotas m\u00ednimas de matr\u00edcula de mujeres en programas de educaci\u00f3n dual, colegios t\u00e9cnicos, colegios cient\u00edficos y promovi\u00e9ndolo en los centros universitarios p\u00fablicos. #MujeresenSTEM Acci\u00f3n 4. Programa de creaci\u00f3n, incubaci\u00f3n y aceleraci\u00f3n de emprendimientos liderados por mujeres, incluidos aquellos de organizaciones de mujeres, que se centren en la innovaci\u00f3n y el valor agregado y facilitar su inserci\u00f3n en las cadenas de valor. #Yoemprendedora. Contempla el impulso de la formaci\u00f3n en idioma ingl\u00e9s y cursos de habilidades digitales que potencien los emprendimientos. Incentivar el ejercicio pleno de los derechos pol\u00edticos de las mujeres. Acci\u00f3n 1. Apoyar el proyecto de ley, hoy en conocimiento de la corriente legislativa, que busca prevenir, sancionar y erradicar la violencia en la pol\u00edtica por razones de g\u00e9nero. Adem\u00e1s, asumimos el compromiso con su plena implementaci\u00f3n. Acci\u00f3n 2. Propiciar e incentivar la participaci\u00f3n pol\u00edtica de las mujeres en condiciones de igualdad en los diferentes \u00e1mbitos del quehacer p\u00fablico y la toma de decisiones. En lo concreto, crear un programa, que le brinde a las mujeres herramientas formativas y presupuestarias con el objetivo de incrementar su elecci\u00f3n como alcaldesas en los gobiernos locales. #Yoalcaldesa Acci\u00f3n 3. Crear sinergias y fortalecer programas de formaci\u00f3n pol\u00edtica para mujeres, por ejemplo, en alianza entre el Instituto de Formaci\u00f3n y Estudios Electorales, el Instituto Nacional de las Mujeres, el Ministerio de Educaci\u00f3n P\u00fablica y organizaciones de sociedad civil como Uni\u00f3n Nacional de Gobiernos Locales y la Red Costarricense de Mujeres Municipalistas; iniciando desde la ni\u00f1ez hasta adultas mayores; para su plena participaci\u00f3n en todos los espacios de sociedad civil y pol\u00edtico partidarios. Robustecer el marco jur\u00eddico y el trabajo interinstitucional del Estado en favor de la igualdad de g\u00e9nero y los derechos humanos de las mujeres Acci\u00f3n 1. Realizar una profunda revisi\u00f3n de legislaci\u00f3n vigente e identificar vac\u00edos y ajustes necesarios para garantizar el reconocimiento, protecci\u00f3n y disfrute de los derechos humanos de las ni\u00f1as y las mujeres; as\u00ed como la prevenci\u00f3n, atenci\u00f3n y sanci\u00f3n de la violencia contra las mujeres. Con este fin, revisar la agenda pendiente de las mujeres, con las recomendaciones al pa\u00eds del 67Comit\u00e9 CEDAW y el Examen Peri\u00f3dico Universal (EPU), as\u00ed como las recomendaciones de los distintos Comit\u00e9s de los \u00d3rganos de los Tratados. Acci\u00f3n 2. Fortalecer el liderazgo y las capacidades del Instituto Nacional de las Mujeres para el cumplimiento de sus fines y objetivos, al tiempo que se profundiza el alcance de su labor en el territorio nacional, para responder con pertinencia a las necesidades y problem\u00e1ticas que enfrentan las mujeres, en su diversidad. Robustecer el acompa\u00f1amiento a los mecanismos de g\u00e9nero en las instituciones del sector p\u00fablico, las Oficinas Municipales y las organizaciones de sociedad civil. Acci\u00f3n 3 Liderar la articulaci\u00f3n del trabajo interinstitucional de los tres Poderes del Estado y los Gobiernos Locales, en favor de crear y profundizar pol\u00edticas, acciones y condiciones para la igualdad entre mujeres y hombres, en los distintos \u00e1mbitos de la vida (contempla profundizar los compromisos en la PIEG, dar seguimiento y evaluar cumplimiento). En este eje es fundamental que se concrete la planificaci\u00f3n y presupuestaci\u00f3n (presupuesto nacional como en el de cada instituci\u00f3n p\u00fablica), con perspectiva de g\u00e9nero (interseccionalidad y acciones afirmativas para diferentes grupos de mujeres). Tolerancia cero a violencias y discriminaci\u00f3n contra las mujeres y ni\u00f1as Acci\u00f3n 1: Fortalecer las respuestas interinstitucionales (ej. PLANOVI), para prevenir, atender y sancionar la violencia contra las ni\u00f1as y las mujeres, con un enfoque integral, interseccional y pertinente a sus realidades y necesidades. Corresponde formular e implementar protocolos de intervenci\u00f3n integrales e intersectoriales con enfoque de g\u00e9nero, derechos humanos, interculturales, con est\u00e1ndares de calidad para asegurar la no discriminaci\u00f3n. El Consejo Nacional de Seguridad tendr\u00e1 como una prioridad de trabajo, la prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n de la violencia de g\u00e9nero contra las mujeres y la coordinaci\u00f3n de sus lineamientos de trabajo en esta materia con la polic\u00eda municipal. Mejorar el acceso a la justicia, mediante convenios y alianzas para la prestaci\u00f3n de servicios de asesor\u00eda legal a mujeres en situaci\u00f3n de violencia y acompa\u00f1amiento a las mujeres que solicitan medidas de protecci\u00f3n, a fin de que dispongan de mecanismos de alerta eficientes en caso de afrontar situaciones de riesgo. Acci\u00f3n 2: Mejorar la calidez, calidad y cantidad de servicios atenci\u00f3n a las mujeres que sufren situaciones de violencia (CEAAM). Se contar\u00e1 al menos con una opci\u00f3n de albergue en cada provincia del pa\u00eds; con perfiles de ingreso y egreso de las mujeres y sus hijos e hijas; se garantizar\u00e1 la provisi\u00f3n de servicios de salud, atenci\u00f3n psicosocial, procesos de formaci\u00f3n humana para brindar mecanismos de prevenci\u00f3n y, acceso a programas de capacitaci\u00f3n para el empleo y emprendimiento. 68Acci\u00f3n 3: Implementar programas de formaci\u00f3n en masculinidades para la igualdad en centros educativos, instituciones del sector p\u00fablico y, en alianza con organizaciones de la sociedad civil, organizaciones que reciban recursos del Estado y partidos pol\u00edticos. Objetivo: Fortalecer la educaci\u00f3n como el medio m\u00e1s importante para dinamizar el desarrollo humano y el progreso econ\u00f3mico incluyente y sostenible. Estrategia: Hoy el pa\u00eds reconoce la existencia de una situaci\u00f3n preocupante y de grandes desaf\u00edos en el sistema educativo costarricense, para recordar solo algunos: rezago del modelo educativo; resultados logrados por los estudiantes en pruebas nacionales y Pisa; inequidades crecientes en: aprendizajes, acceso a recursos y formaci\u00f3n para una educaci\u00f3n por medios digitales, cobertura, permanencia, exclusi\u00f3n; insuficiencias y desactualizadas ofertas en la formaci\u00f3n de los docente y de los gestores del sistema; inadecuada e insuficiente infraestructura educativa; inversi\u00f3n en educaci\u00f3n versus resultados obtenidos; estructura burocr\u00e1tica y centralizada del Ministerio de Educaci\u00f3n P\u00fablica y una gesti\u00f3n poco eficiente; carencia de una atenci\u00f3n especial a las escuelas rurales en especial a las de zonas y poblaciones en condiciones de vulnerabilidad; ausencia de coordinaci\u00f3n para con los grupos magisteriales; las cuales impiden que las acciones logren impactar en la poblaci\u00f3n estudiantil y las familias, lo cual repercute en la calidad de la educaci\u00f3n. Lo anterior se viene a ratificar en el Informe del Estado de la Educaci\u00f3n (2021), al afirmar que \"el sistema educativo costarricense atraviesa la peor crisis en 40 a\u00f1os y los alumnos cargan con los efectos de tal situaci\u00f3n\". Por lo que, Jos\u00e9 Mar\u00eda Figueres Olsen, de cara a las elecciones del 2022, en una actitud de responsabilidad con el pa\u00eds, y considerando a la educaci\u00f3n como un campo de acci\u00f3n trascendente para dinamizar el desarrollo del pa\u00eds permitiendo lograr la equidad social, el desarrollo sostenible y el progreso, y adem\u00e1s, en la b\u00fasqueda de plantear diversas acciones para dar soluci\u00f3n a asuntos de mediano y largo plazo que se consideren impostergables, asume como reto, ante la ciudadan\u00eda costarricense y especialmente con el magisterio nacional, asumir los siguientes temas claves y metas para el desarrollo educativo del pa\u00eds, con una visi\u00f3n de lo inmediato, lo que debe hacerse desde ya, de mediano plazo per\u00edodo 2022-2026 para iniciar y consumar procesos que han sido postergados por d\u00e9cadas, y para encaminarnos hacia una educaci\u00f3n del ma\u00f1ana los asuntos que deben ser iniciados en el pr\u00f3ximo Gobierno pero que lo trascienden en el tiempo. Acciones: En el plazo inmediato. Declaraci\u00f3n de emergencia educativa 4.2.4 EDUCACI\u00d3N69Con el prop\u00f3sito de lograr la reactivaci\u00f3n de la educaci\u00f3n costarricense, desde el primer d\u00eda de gobierno, se trabajar\u00e1 en el logro de los siguientes resultados: Establecidos los mecanismos y directrices necesarias para eliminar el recargo laboral de docentes, directores y supervisores, dedicando su esfuerzo a los asuntos propios del proceso educativo. Dise\u00f1ada una oferta de capacitaci\u00f3n y asesor\u00eda pedag\u00f3gica para los docentes centrada en: alfabetizaci\u00f3n digital y estrategias metodol\u00f3gicas y de evaluaci\u00f3n de aprendizajes para una educaci\u00f3n bimodal (presencial-virtual). En el caso de primaria, con \u00e9nfasis en desarrollo de habilidades de lectura y comprensi\u00f3n, y matem\u00e1tico-cient\u00edficas. Dise\u00f1ada una estrategia y hoja de ruta que permita asegurar y mantener la presencialidad del proceso educativo de aula en todas las Direcciones Regionales de Educaci\u00f3n. Formulada una estrategia por cada Direcci\u00f3n Regional de Educaci\u00f3n que permita cerrar la brecha de aprendizajes (hueco acad\u00e9mico), atendiendo con prioridad las zonas y poblaciones con mayor \u00edndice de vulnerabilidad, considerando esencialmente: lectura-escritura- comprensi\u00f3n-expresi\u00f3n / habilidades matem\u00e1ticas / destrezas comunicativas en ingl\u00e9s / perfil de conocimientos y competencias esenciales en otras asignaturas. Restablecida la aplicaci\u00f3n de pruebas diagn\u00f3sticas nacionales por nivel educativo para precisar perfiles sobre los conocimientos que en la realidad poseen los estudiantes y como punto de partida para un programa de nivelaci\u00f3n. Formulada una estrategia por cada Direcci\u00f3n Regional de Educaci\u00f3n que permita integrar las personas estudiantes rezagadas y excluidas, atendiendo con prioridad las zonas y poblaciones con mayor \u00edndice de vulnerabilidad. Se buscar\u00e1 ampliar la oferta educativa con modalidades adaptadas a las necesidades locales, incluyendo horarios verpertinos ajustando la oferta de los CINDEAS - IPEG, ampliando los CONED (colegio nacional de educaci\u00f3n a distancia) entre otras opciones). Dise\u00f1ada una estrategia de corto y mediano plazo para cerrar la brecha digital en cuanto a: acceso a Internet / equipo de c\u00f3mputo para estudiantes y docentes / y especialmente elevando las capacidades de docentes para una mediaci\u00f3n pedag\u00f3gica virtual y de los estudiantes en el uso de estas. Ello incluye asegurar la conectividad de banda ancha en todas las escuelas y colegios para ser usada en los procesos de ense\u00f1anza/aprendizaje en el aula. Declarado un estado de emergencia en la infraestructura de los centros educativos identificados como inhabitables por el Ministerio de Salud, as\u00ed como en el mantenimiento y reconstrucci\u00f3n de estos, incluida la dotaci\u00f3n de agua, energ\u00eda y servicios sanitarios. Garantizado presupuesto de becas, transporte y alimentaci\u00f3n estudiantil. En el largo plazo (2022-2040). Construcci\u00f3n de la educaci\u00f3n del ma\u00f1ana Desde el primer d\u00eda que se asuma el Gobierno el compromiso ser\u00e1 el de avanzar hacia una educaci\u00f3n acorde a las demandas del siglo XXI, la cual permita lograr una Costa Rica desarrollada equitativamente, sostenible, biling\u00fce, alfabetizada digitalmente, con calidad mundial, lo que implica programar e implementar los procesos necesarios de di\u00e1logo, an\u00e1lisis, discusi\u00f3n y consenso, orientando los esfuerzos en tres acciones simult\u00e1neas en el tiempo:70 Formular una Pol\u00edtica de Estado en la Educaci\u00f3n Costarricense, ya que el proceso de mejora y transformaci\u00f3n educativa no puede seguir visualiz\u00e1ndose para cada cuatro a\u00f1os (per\u00edodos de gobierno), debe ser asumido con una visi\u00f3n hol\u00edstica, como compromiso pa\u00eds, que trascienda en el largo plazo al menos para el per\u00edodo 2022-2040. Avanzar en un acuerdo nacional acerca de una Agenda para el desarrollo del sistema educativo costarricense 22-40, asunto que debe abordarse sin dilaci\u00f3n para evitar en el futuro cercano males mayores, con el prop\u00f3sito de evitar caer en improvisaciones y ocurrencias, y que permita al pa\u00eds construir las hojas de ruta para atender y resolver los asuntos que requiere el desarrollo educativo nacional. Iniciar un trabajo postergado por d\u00e9cadas en el sistema educativo costarricense, la modernizaci\u00f3n del modelo educativo, curricular, pedag\u00f3gico y la oferta educativa (reforma educativa), con una visi\u00f3n de siglo XXI, en el logro de al menos las siguientes intenciones: - Precisar los resultados en t\u00e9rminos de ciudadano, la filosof\u00eda educativa, curricular y pedag\u00f3gica que oriente el sistema educativo. - Dise\u00f1ar un nuevo modelo educativo que incorpore como eje transversal la educaci\u00f3n para el desarrollo y el desarrollo sostenible, con al menos una: personalizaci\u00f3n e individualizaci\u00f3n de los aprendizajes / cultura de calidad / fomento de valores para una ciudadan\u00eda responsable, para el trabajo y de orgullo por la cultura nacional / inteligencias m\u00faltiples / educaci\u00f3n de calidad para la inclusi\u00f3n significativa y hol\u00edstica / desarrollar creatividad para aprender a innovar y emprender / aprender a explorar, preguntar, indagar en b\u00fasqueda del descubrimiento y la reflexi\u00f3n/ desarrollar competencias y habilidades personales, sociales, \u00e9ticas, ambientales / desarrollar herramientas del pensamiento complejo. - Impulsar una hol\u00edstica y profunda reforma curricular que facilite avanzar a una: escuela semi graduada y no graduada / un curriculum organizado por \u00e1reas en vez de por asignaturas, poco atomizado, flexible / innovaci\u00f3n cualitativa de los contenidos que facilite su individualizaci\u00f3n, eliminando contenidos poco \u00fatiles en la perspectiva de la sociedad del ma\u00f1ana / oferta educativa que incorpore el ingl\u00e9s como segunda lengua, el desarrollo de las habilidades requeridas por la revoluci\u00f3n industrial 4.0, y los programas STEAM (Science, Technology, Engineering, Arts and Mathematics). - Asumir un nuevo modelo pedag\u00f3gico que incorpore al menos: los avances de la neurociencia y que permita lograr que las personas estudiantes: lean y comprendan /dominen los fundamentos matem\u00e1ticos / se inicien en el desarrollo de habilidades necesarias en la vida / se inicien en el ejercicio de los principios \u00e9ticos, culturales y de respeto al medio ambiente / dominen los elementos esenciales de la comunicaci\u00f3n inform\u00e1tica logrando que todos los estudiantes sepan escribir y leer c\u00f3digo inform\u00e1tico. Y que, a su vez, permita aprovechar el uso de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n en el aula, ofertando un sistema de clases virtuales interactivas y la incorporaci\u00f3n de modernas metodolog\u00edas en la mediaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de los aprendizajes que favorezcan las oportunidades de aprendizaje. Tambi\u00e9n, aprovechar el uso intensivo de las modernas tecnolog\u00edas interactivas multimediales en favor de un aula y estudiantes de calidad, llevando por medio de la tecnolog\u00eda los mejores educadores a todos los rincones del pa\u00eds, acerc\u00e1ndolos a las mejores bibliotecas, laboratorios, talleres, multimedios como video-pel\u00edculas de alto valor educativo, otros.71Asumir los impostergables. Plan de gobierno 2022-2026 En este per\u00edodo de tiempo se asume el compromiso con los siguientes resultados de logro, en temas claves relacionados con los siguientes cuatro ejes: formaci\u00f3n y dignificaci\u00f3n del trabajador de la educaci\u00f3n; cobertura y equidad educativa; calidad educativa y gesti\u00f3n innovadora y fortalecimiento institucional del Ministerio de Educaci\u00f3n P\u00fablica. EJE 1. Formaci\u00f3n y dignificaci\u00f3n de la persona trabajadora de la educaci\u00f3n A partir de poner en el centro de la pol\u00edtica educativa la mejora de las condiciones de las personas trabajadoras de la educaci\u00f3n como principales agentes y motores de la transformaci\u00f3n educativa en el aula, se consideran resultados de logro en tres dimensiones: mejorar las condiciones para el ejercicio personal y profesional, potenciar las capacidades de docentes y gestores educativos, y replantear significativamente los procesos de reclutamiento, selecci\u00f3n, y la remuneraci\u00f3n y evaluaci\u00f3n del desempe\u00f1o en funci\u00f3n del logro de resultados, al final de per\u00edodo de Gobierno se habr\u00e1: Para mejorar las condiciones para el ejercicio personal y profesional: Dise\u00f1ado e implementado un programa de cl\u00ednicas regionales para atender asuntos de nutrici\u00f3n, salud, bienestar y prevenci\u00f3n de problemas psicosociales, para asegurar la salud y bienestar de estudiantes y personal del magisterio. Realizado los concursos de antecedentes necesarios para nombrar en propiedad al personal docente que ha permanecido interino por al menos 3 a\u00f1os seguidos y que cuente con los mejores puntajes, excepto los sustitutos por licencias. Logrado que el personal sea ubicado lo m\u00e1s cerca de sus lugares de residencia. Negociado con las organizaciones sociales del magisterio un plan para el rescate de deudas de los servidores del magisterio. Respecto a potenciar las capacidades de docentes y gestores educativos en cuanto a formaci\u00f3n inicial: Consensuado con universidades p\u00fablicas y privadas la reformulaci\u00f3n de los programas de formaci\u00f3n inicial docente, asumiendo como las acciones centrales: - Formular perfiles de formaci\u00f3n por competencias siglo XXI - Dise\u00f1ar una oferta formativa siglo XXI que al menos considere una formaci\u00f3n: biling\u00fce, lenguaje de programaci\u00f3n, en neurociencias, en psicopedagog\u00eda. - Implementar una mediaci\u00f3n pedag\u00f3gica basada en los aprendizajes y que incorpore recursos metodol\u00f3gicos activos, participativos, en equipo, y el uso de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n en el aula. - Incorporar una evaluaci\u00f3n formativa de los aprendizajes. Consensuado con universidades p\u00fablicas y privadas la reformulaci\u00f3n de los programas de formaci\u00f3n inicial en gesti\u00f3n, asumiendo como acciones prioritarias: - Dise\u00f1ar un perfil de formaci\u00f3n por competencias siglo XXI.72- Formular una oferta formativa siglo XXI, y - Incorporar una metodolog\u00eda de aprender haciendo, simulaci\u00f3n y resoluci\u00f3n de casos. Respecto a potenciar las capacidades de docentes y gestores educativos en cuanto a capacitaci\u00f3n: Alcanzado un porcentaje significativo (por definir) de los docentes de prescolar y primaria sean biling\u00fces, posean diversos recursos para elevar la capacidad lectora y de comprensi\u00f3n, hayan desarrollado habilidades y aprendizajes en matem\u00e1ticas y ciencias, y dominen el uso de la tecnolog\u00eda en el aula. Desarrollado un programa de profesionalizaci\u00f3n para los docentes de preescolar y primaria que enfatizar\u00e1 en el desarrollo de habilidades y aprendizajes en ciencias y matem\u00e1tica, espa\u00f1ol especialmente en recursos diversos para elevar la capacidad lectora y de comprensi\u00f3n, y en el uso de la tecnolog\u00eda en el aula. Replanteada la oferta y mediaci\u00f3n de la capacitaci\u00f3n docente del Instituto para el Desarrollo Profesional IDP Uladislao G\u00e1mez, caracterizada esencialmente por: - Ofrecer una oferta regionalizada (seg\u00fan demandas regionales). - Ofrecer un sistema de capacitaci\u00f3n y actualizaci\u00f3n a distancia y virtual. - Incorporar una formaci\u00f3n basada en los aprendizajes, con una mediaci\u00f3n pedag\u00f3gica activa, participativa, en equipo, y una evaluaci\u00f3n formativa enfocada en resultados de aprendizaje. - Capacitar en la pol\u00edtica educativa vigente relacionada con el quehacer del aula. Replanteada la oferta y mediaci\u00f3n de la capacitaci\u00f3n de los directores y supervisores del Instituto para el Desarrollo Profesional IDP Uladislao G\u00e1mez, caracterizada esencialmente por: - Ofrecer una oferta regionalizada (seg\u00fan demandas regionales). - Ofrecer un sistema de Capacitaci\u00f3n y Actualizaci\u00f3n a distancia y virtual. - Incorporar una formaci\u00f3n centrada en al menos: el desarrollo de competencias e instrumentos para el ejercicio de un liderazgo transformador / recursos para la gesti\u00f3n de la calidad y la innovaci\u00f3n educativa / competencias y recursos para una gesti\u00f3n educativa eficaz. Implementado un servicio de consulta y asesor\u00eda virtual permanente para el personal docente y de gesti\u00f3n. Creado un programa de intercambio con pa\u00edses amigos para docentes y gestores en la b\u00fasqueda de recoger y compartir buenas e innovadoras pr\u00e1cticas educativas y de gesti\u00f3n. Implementada una estrategia que permita conformar redes de informaci\u00f3n, aprendizaje e intercambio de buenas pr\u00e1cticas. Con respecto a replantear significativamente los procesos de reclutamiento y selecci\u00f3n: Logrado un acuerdo con las universidades p\u00fablicas y privadas para poner en marcha un proceso que permita atraer y contar con los mejores candidatos a la admisi\u00f3n a las carreras 73de educaci\u00f3n. Formulado un modelo de criterios y est\u00e1ndares para el reclutamiento y selecci\u00f3n de puestos de direcci\u00f3n de centros educativos, supervisores y directores regionales. Con respecto a replantear los procesos de remuneraci\u00f3n y desempe\u00f1o: Dise\u00f1ado un modelo de evaluaci\u00f3n del desempe\u00f1o y remuneraci\u00f3n por el logro de resultados de aprendizaje, considerando esencialmente: el proceso, los est\u00e1ndares e instrumentos para docentes y gestores. Negociado con las organizaciones representantes del magisterio nacional un nuevo modelo de contrataci\u00f3n y remuneraci\u00f3n de los puestos docentes y de gesti\u00f3n del sistema EJE 2. Cobertura y equidad educativa La educaci\u00f3n como motor para el desarrollo nacional requiere asumir tres dimensiones: disminuir las brechas, universalizar las oportunidades educativas, y una educaci\u00f3n comprometida con los trabajos del ma\u00f1ana. Una educaci\u00f3n para disminuir las brechas que generan enormes desigualdades e inequidades requiere avanzar significativamente en el logro de una territorializaci\u00f3n del desarrollo educativo, ofreciendo ofertas curriculares diferenciadas y pertinentes con las demandas sociales de cada regi\u00f3n socioecon\u00f3mica del pa\u00eds, atendiendo con prioridad aquellas zonas y poblaciones con mayores condiciones de vulnerabilidad, entre ellas: mujeres jefas de hogar; personas j\u00f3venes y adultas, especialmente entre 14 y 25 a\u00f1os, que no estudian ni trabajan; ind\u00edgenas; afrodescendientes; habitantes de \u00e1reas costeras; migrantes; personas con necesidades educativas especiales, para lo cual se plantean los siguientes resultados de logros. Al final del per\u00edodo de Gobierno se habr\u00e1: Puesto en pr\u00e1ctica las estrategias necesarias para el cierre de las brechas de conocimiento, exclusi\u00f3n, permanencia y digital en el sistema. Implementado un programa de educaci\u00f3n de adultos colocando su \u00e9nfasis en la atenci\u00f3n de cerca de 90.000 mujeres jefas de hogar, de las cuales un 67% est\u00e1n ubicadas en zonas rurales y un 33% en zonas urbanas o semiurbanas. Implementado un programa con una oferta diferenciada para la atenci\u00f3n a j\u00f3venes que no estudian ni trabajan para atender a 310.000 j\u00f3venes entre los 12 y 35 a\u00f1os que no est\u00e1n matriculados en el sistema educativo ni p\u00fablico ni privado y que representan un 17% de la poblaci\u00f3n total en ese rango de edad y que no forman parte de la fuerza laboral del pa\u00eds. De ese total un 80% no han cumplido la educaci\u00f3n secundaria. As\u00ed mismo dar atenci\u00f3n prioritaria a las personas que falt\u00e1ndoles una asignatura no han terminado su bachillerato o educaci\u00f3n diversificada. En cuanto a universalizar las oportunidades educativas al final del per\u00edodo de Gobierno se habr\u00e1: Logrado la ampliaci\u00f3n en un porcentaje significativo (por definir) en la cobertura de la Red Nacional de Cuido y Desarrollo Infantil REDCUDI.74 Formulado un plan para el logro de universalizar la educaci\u00f3n de primera infancia (0-7 a\u00f1os) reestructurando las redes de cuido CEN / CINAI / CECUDI / Guarder\u00edas / Hogares. Implementado un plan por cada regi\u00f3n educativa del pa\u00eds que permita contar con escuelas primarias con curriculum completo y con modalidad de horario regular, considerando como prioridad las zonas y poblaciones en condiciones de mayor vulnerabilidad. Realizado un estudio y formulada una estrategia y hoja de ruta que permita modernizar el modelo de las escuelas unidocentes. Realizado un estudio y formulada una estrategia y hoja de ruta que permita modernizar el modelo de atenci\u00f3n de las personas con necesidades educativas especiales. Realizado un estudio y formulada una estrategia y hoja de ruta que permita desarrollar los mecanismos necesarios para poner en marcha la Ley para la promoci\u00f3n de la alta dotaci\u00f3n, talentos y creatividad (8899). Implementado el proceso para hacer una realidad el mandato Constitucional (2012) de hacer obligatoria la Educaci\u00f3n Diversificada. En cuanto a una educaci\u00f3n para los trabajos del ma\u00f1ana al final del per\u00edodo de Gobierno se habr\u00e1: Modernizado los colegios t\u00e9cnico-profesionales al menos en cuanto a: cobertura, oferta educativa, incorporaci\u00f3n de una visi\u00f3n emprendedora, oferta acad\u00e9mica de los programas de estudio pertinente a las especialidades capaz de responder a las demandas sociales para empleos de alta calidad y del siglo XXI, y que permita contextualizar, actualizar y vincular regionalmente la oferta con las demandas del mercado laboral territorial. Construido en conjunto MEP, INA,TEC, UTC, otros, un programa educativo de nuevas opciones de formaci\u00f3n de corto plazo en al menos el dominio de: habilidades tecnol\u00f3gicas / ingl\u00e9s / emprendedurismo. Articulados convenios con universidades p\u00fablicas, privadas y colegios universitarios que imparten diplomados que faciliten la convalidaci\u00f3n y acreditaci\u00f3n de cursos y estudios realizados en el INA y en los colegios t\u00e9cnico-profesionales. Dise\u00f1ado un programa con una oferta pertinente para la educaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa que carece de una formaci\u00f3n que le permita realizar una actividad laboral de mayor impacto en la econom\u00eda del pa\u00eds y con una mejora sustantiva en el desempe\u00f1o laboral, de integraci\u00f3n familiar y en el desarrollo comunal. EJE 3. Calidad educativa Por constituir el aula y el centro educativo los espacios por excelencia para el desarrollo del proceso educativo y el logro de resultados de aprendizaje y por el estado de crisis en que se encuentra la educaci\u00f3n del pa\u00eds, se presentan al electorado resultados de logro que permitan mejorar las condiciones para transformar el aula costarricense y alcanzar el desarrollo de centros educativos como instancias de excelencia. Para transformar el aula costarricense al final del per\u00edodo de Gobierno se habr\u00e1n llevado las acciones necesarias en tres perspectivas: mejorar los procesos de aprendizaje, crear mejores condiciones con respecto a los apoyos al proceso educativo y elevar las capacidades de los actores educativos: personas estudiantes y familias. Con respecto a elevar la calidad de los procesos de aprendizaje:75 Formulado e implementado una estrategia que permita incorporar en el aula costarricense, al menos: - Una visi\u00f3n renovada de los aprendizajes. - Una mediaci\u00f3n basada en metodolog\u00edas activas, participativas y de trabajo en equipo y en el uso de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n. - Una evaluaci\u00f3n formativa basada en resultados de aprendizaje. Dise\u00f1ado y puesto en pr\u00e1ctica el proyecto Costa Rica lee, comprende y se expresa. Dise\u00f1ado y puesto en pr\u00e1ctica el proyecto Ciencias de calidad para una Costa Rica competitiva e innovadora. Dise\u00f1ado y puesto en pr\u00e1ctica el proyecto Matem\u00e1ticas de calidad para una Costa Rica competitiva e innovadora Dise\u00f1ado y puesto en pr\u00e1ctica el proyecto Docentes y estudiantes alfabetizados digitalmente. Con respecto a la estrategia para impulsar el dominio del ingl\u00e9s como segunda lengua: Se declarar\u00e1 la ense\u00f1anza del idioma ingl\u00e9s como universal y obligatoria desde preescolar hasta III ciclo, educaci\u00f3n diversificada y t\u00e9cnica El ingl\u00e9s se convertir\u00e1 en la segunda lengua oficial de Costa Rica para el 2040 Se redise\u00f1ar\u00e1 la ense\u00f1anza del idioma ingl\u00e9s, d\u00e1ndole especial inter\u00e9s en una primera etapa a los j\u00f3venes del \u00faltimo nivel de secundaria La persona estudiante de und\u00e9cimo a\u00f1o, recibir\u00e1 una preparaci\u00f3n especial para las pruebas internacionales de ingl\u00e9s. Se reducir\u00e1 significativamente la cantidad de personas estudiantes del idioma ingl\u00e9s por clase Se crear\u00e1 y desarrollar\u00e1 el programa \"ENGLISH FOR EVERYONE\" para la poblaci\u00f3n entre los 12 y 35 a\u00f1os no matriculada en el sistema educativo Se dotar\u00e1 al docente y al alumno de las herramientas tecnol\u00f3gicas de innovaci\u00f3n necesarias que permitan un mejor aprendizaje del idioma Se reforzar\u00e1 y ampliar\u00e1 la Alianza por el Biling\u00fcismo (Abi) bajo la modalidad de alianza p\u00fablico-privada Se transformar\u00e1 al SINART en una poderosa herramienta que acompa\u00f1e a nuestros j\u00f3venes y adultos en el aprendizaje del idioma ingl\u00e9s como segunda lengua sin descuidar su esencia y misi\u00f3n cultural, tecnol\u00f3gica y art\u00edstica. Con respecto a mejorar los apoyos al proceso educativo: Desarrollado un banco de recursos digitales en planificaci\u00f3n, mediaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de aprendizajes. Dise\u00f1ados contenidos multimediales para el aula para todas las asignaturas del plan de estudios. Puesto en marcha un sistema inteligente de estad\u00edsticas en beneficio de los procesos de aprendizaje y que simplifique radicalmente la gesti\u00f3n diaria del aula y del centro educativo. Formulado un perfil de est\u00e1ndares de aprendizajes deseados por cada asignatura del plan de estudios. Dise\u00f1ada una estrategia marco que permita elevar los resultados y realizar un uso adecuado de los mismos, tanto en las pruebas PISA, como en las pruebas nacionales y diagn\u00f3sticas. Con respecto a elevar las capacidades de las personas estudiantes y las familias:76 Formulado y puesto en pr\u00e1ctica el programa de Estudiar con \u00c9xito para desarrollar competencias y habilidades en los estudiantes para el estudio, considerando al menos: -Empoderamiento de capacidades personales y sociales. -Desarrollo de habilidades y t\u00e9cnicas para el estudio. -Proceso y mecanismos para el seguimiento y refuerzo para el \u00e9xito educativo. -Estrategia que permita elevar el compromiso e inter\u00e9s de los estudiantes con sus responsabilidades educativas. Desarrollada una bater\u00eda de mecanismos y recursos para identificar y potenciar las capacidades y estilos de aprendizaje de los estudiantes Dise\u00f1ado procesos, mecanismos e instrumentos para el seguimiento de los resultados de aprendizaje de los estudiantes. Creado el modelo y puesto en ejecuci\u00f3n el programa de Escuela para padres-madres de familia para acercarlos y comprometerles en la tarea educativa de sus hijos. Dise\u00f1adas estrategias de comunicaci\u00f3n e informaci\u00f3n a las familias y entes de la comunidad. En cuanto a transformar los centros educativos en instancias de excelencia: Dise\u00f1ado y puesto en ejecuci\u00f3n en forma piloto un Modelo de Red Cantonal de Centros Educativos de Excelencia. Implementada una directriz ministerial para ofrecer mayor autonom\u00eda al centro educativo. Reconstruido el MECEC para incorporarlo como un Modelo de criterios y est\u00e1ndares para la planificaci\u00f3n, desarrollo y evaluaci\u00f3n de los centros educativos. Desarrollado un Modelo de Direcci\u00f3n para centros educativos centrado en: -La gesti\u00f3n educativa. -La gesti\u00f3n de la calidad y la innovaci\u00f3n. -El ejercicio y desarrollo de un liderazgo transformador. Desarrollados e incorporados en la gesti\u00f3n de los centros educativos, al menos los siguientes instrumentos: plan educativo de centro / desarrollo de una comunidad educativa / gesti\u00f3n centrada en resultados de aprendizaje / proceso y mecanismos para el seguimiento y refuerzo de los estudiantes para el \u00e9xito educativo / gesti\u00f3n de los recursos y servicios de apoyo educativo / proceso e instrumentos de evaluaci\u00f3n institucional por resultados / formulaci\u00f3n de planes de mejora. Formulada una Directriz Ministerial que oriente las acciones que se espera sean utilizadas en los centros educativos para elevar los niveles de rendimiento acad\u00e9mico y formativo, y disminuir la tasa de deserci\u00f3n en el s\u00e9timo nivel. EJE 4. Gesti\u00f3n innovadora y fortalecimiento institucional Con el prop\u00f3sito de lograr una gesti\u00f3n innovadora, m\u00e1s eficiente y eficaz de las instancias y programas del Ministerio de Educaci\u00f3n P\u00fablica, en la b\u00fasqueda de eliminar el exceso de procedimientos, normativa, estructuras que tienden a paralizar y entrabar, se trabajar\u00e1 en cuatro dimensiones: inversi\u00f3n eficaz en educaci\u00f3n; modernizaci\u00f3n de estructuras; eficacia en programas claves para el desarrollo educativo; revisi\u00f3n integral de la normativa y programas movilizadores estrat\u00e9gicos, al final del Gobierno se habr\u00e1: En cuanto a una inversi\u00f3n eficaz en educaci\u00f3n:77 Estudiado a fondo el programa de presupuesto del MEP para dise\u00f1ar l\u00edneas de acci\u00f3n en procura de una inversi\u00f3n con mayores resultados educativos para los siguientes per\u00edodos presupuestarios. En cuanto a una modernizaci\u00f3n de estructuras organizativas: Evaluada la estructura organizativa y funcional de las Direcciones Regionales de Educaci\u00f3n para iniciar un proceso progresivo para transformar su accionar dependiente a uno de interdependencia, y buscando fortalecer su orientaci\u00f3n a la atenci\u00f3n de asuntos del desarrollo curricular y pedag\u00f3gico de los centros educativos bajo su \u00e9gida. Formuladas las propuestas que permitan modernizar las siguientes instancias: - Consejo Superior de Educaci\u00f3n - CONESUP - Instituto de Desarrollo Profesional Uladislao G\u00e1mez Solano - Direcci\u00f3n de Desarrollo Curricular - Direcci\u00f3n de Gesti\u00f3n y Evaluaci\u00f3n de la Calidad - Tribunal de carrera docente. En cuanto a elevar la eficacia de programas claves: Realizado una revisi\u00f3n profunda que permita una toma de decisiones razonada con respecto al menos a pruebas Faro y Reglamento de evaluaci\u00f3n de los aprendizajes. Realizado un estudio externo que permita determinar los cuellos de botella existentes en los procesos de: reclutamiento, selecci\u00f3n, nombramiento / pago / evaluaci\u00f3n del desempe\u00f1o, de los servidores del magisterio, y se habr\u00e1n formulado las medidas de soluci\u00f3n pertinentes Dise\u00f1ada e implementada una estrategia y un nuevo modelo de gesti\u00f3n por resultados para lograr elevar la eficacia de las Juntas Administrativas y de Educaci\u00f3n. Dise\u00f1ada e implementada una estrategia y un nuevo modelo de gesti\u00f3n por resultados para incrementar la eficacia de los programas de apoyo social: becas, transporte, comedores escolares de la Direcci\u00f3n de Programas de Equidad Analizado a fondo la DIEE Direcci\u00f3n de Infraestructura y Equipamiento Educativo para, por un lado, proponer una estrategia de gesti\u00f3n por resultados para una atenci\u00f3n eficaz regionalizada de la infraestructura escolar, y segundo, dise\u00f1ar un programa de prefabricaci\u00f3n de aulas y espacios para los centros educativos. Alternativamente se analizar\u00e1 la posibilidad de transferir a los gobiernos locales la responsabilidad y los fondos para la construcci\u00f3n y mantenimiento de infraestructura educativa. En cuanto a la revisi\u00f3n integral de la normativa: Dise\u00f1ado y ejecutado un proceso que permita una revisi\u00f3n integral de la normativa vigente en el sistema para formular una propuesta de actualizaci\u00f3n e integraci\u00f3n en una sola normativa. En cuanto a los programas movilizadores estrat\u00e9gicos, se dar\u00e1 especial prioridad a los siguientes: Programa de Innovaci\u00f3n y Emprendimiento Asociativo y Cooperativo (PIEAC). El programa busca establecer las bases para el emprendimiento en todo el sistema educativo. Se potencia la educaci\u00f3n y formaci\u00f3n para el emprendimiento de impacto, asociativo, solidario y cooperativo. Se establece la extensi\u00f3n de las acciones educativas a la comunidad en general. Programa Empresas de Base Tecnol\u00f3gica para la Seguridad Alimentaria y Nutricional. 78Objetivos: Mejorar el acceso a servicios de formaci\u00f3n profesional para elevar la empleabilidad de las personas de cara al nuevo mundo del trabajo. Estrategia: Impulsar la modernizaci\u00f3n del INA por medio de una estrategia de transformaci\u00f3n e innovaci\u00f3n basada en cuatro ejes transversales: conectividad, innovaci\u00f3n, biling\u00fcismo y tecnolog\u00edas verdes. Acciones: 1. Gesti\u00f3n de la innovaci\u00f3n institucional: Transformaci\u00f3n de la Unidad de Servicios Virtuales (USEVI). Creaci\u00f3n o alquiler de una plataforma tecnol\u00f3gica moderna, vers\u00e1til y f\u00e1cil acceso, que facilite la capacitaci\u00f3n y la formaci\u00f3n profesional de manera virtual. Conversi\u00f3n de todos aquellos programas del INA que puedan ser impartidos virtualmente. Capacitaci\u00f3n y actualizaci\u00f3n de los docentes del INA, en manejo de herramientas Tecnol\u00f3gicas (Alfabetizaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica). Adquisici\u00f3n de equipo de tecnol\u00f3gico por medio de Leasing, con el objetivo de dotar a docentes y laboratorios del INA de los mejores y m\u00e1s avanzados equipos tecnol\u00f3gicos para realizar su trabajo de manera eficaz y eficiente. Fortalecimiento de la banda ancha y wifi en todos los Centros del INA. Dotaci\u00f3n de equipo tecnol\u00f3gico en calidad de pr\u00e9stamos a todos los estudiantes que lo requieran. Creaci\u00f3n del N\u00facleo de Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n, cuyo prop\u00f3sito es centralizar todos los programas existentes en el INA en las \u00e1reas tecnol\u00f3gicas como electricidad y sus derivadas, Establece las bases para el desarrollo de acciones de extensi\u00f3n y transferencia tecnol\u00f3gica hacia la comunidad en general. Aprovecha la infraestructura educativa (laboratorios, fincas, talleres, entre otros) para acciones de educaci\u00f3n y formaci\u00f3n en nuevas modalidades de producci\u00f3n de alimentos, no solo a los estudiantes regulares sino a sus familias y comunidad en general. 4.2.5 FORMACI\u00d3N PROFESIONAL79telem\u00e1tica, ciberseguridad, software, creaci\u00f3n de aplicaciones m\u00f3viles, internet de las cosas, industria 4.0, Tecnolog\u00edas disruptivas etc. El cual tendr\u00e1 como uno de sus objetivos la creaci\u00f3n de nuevos programas tecnol\u00f3gicos enfocados en tecnolog\u00edas verdes e innovaci\u00f3n. Vincular a trav\u00e9s de los n\u00facleos para que existan trazabilidad en el dise\u00f1o curricular de la oferta acad\u00e9mica con los ejes des carbonizaci\u00f3n, marca pa\u00eds en el cambio clim\u00e1tico con pol\u00edticas p\u00fablicas transform\u00e1ndose en crecimiento verde en la inclusi\u00f3n y calidad tecnol\u00f3gica, econ\u00f3mica y social. 2. Competitividad institucional: Creaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de una estrategia institucional que facilite y garantice el acceso de las poblaciones vulnerables como mujeres madres solteras, afrodescendientes, adultos mayores, pueblos ind\u00edgenas, personas privadas de libertad, entre otras poblaciones, a toda la oferta formativa que ofrece el INA, as\u00ed como a todos los servicios que tiene la instituci\u00f3n. Creaci\u00f3n de una Unidad de Idiomas que fomente y fortalezca la ense\u00f1anza del idioma ingl\u00e9s, as\u00ed como la ense\u00f1anza del franc\u00e9s, portugu\u00e9s, coreano y lesco que ya se ense\u00f1an. Reiniciar y fortalecer el programa de ense\u00f1anza del idioma mandar\u00edn. Robustecer el programa de ense\u00f1anza del idioma ingles de manera virtual. Revisar y actualizar la malla curricular de las lenguas extranjera que ofrece el INA. Incluir de manera transversal la ense\u00f1anza el idioma ingles en todos los programas de la oferta formativa que imparte el INA (Proyecto T\u00e9cnicos Biling\u00fces). Actualizaci\u00f3n de la oferta curricular del INA, seg\u00fan las demandas del mercado laboral y las necesidades espec\u00edficas de capital humano de las diferentes regiones del pa\u00eds. Crear e implementar una estrategia de capacitaci\u00f3n a todo el personal docente del INA con enfoque en la relaci\u00f3n con la industria pertinente; contar con docentes integrales con formaci\u00f3n y experiencia t\u00e9cnica, pedag\u00f3gica pero tambi\u00e9n experiencia en la industria. Implementar en la curr\u00edcula institucional aquellos temas ligados con el turismo de bienestar y salud, la potencializaci\u00f3n de pol\u00edticas productivas y estrat\u00e9gicas territoriales como aquellas vinculadas a las zonas azules, el termalismo l\u00fadico y terap\u00e9utico, as\u00ed como la industria tur\u00edstica ligada o con potencial en talasoterapia y su aprovechamiento de las bondades del medio marino. 3. Pertinencia del valor p\u00fablico del INA Promover una administraci\u00f3n institucional basada en procesos pertinentes entre la ejecuci\u00f3n de servicios de formaci\u00f3n profesional y los perfiles productivos territoriales, la oferta y la demanda, la empleabilidad de sus usuarios y la gesti\u00f3n del empleo de calidad.80Objetivo: Fortalecer las manifestaciones art\u00edsticas y culturales a trav\u00e9s de la difusi\u00f3n y fomento de la ense\u00f1anza y actividades que impulsen la libre expresi\u00f3n cultural, estimulando los trabajos de creaci\u00f3n e investigaci\u00f3n art\u00edstica. Contribuyendo as\u00ed a la formaci\u00f3n integral de individuos con capacidad cr\u00edtica y sensible ante la diversidad de su entorno cultural. Estrategia: El programa de cultura del partido Liberaci\u00f3n Nacional, ahondar\u00e1 en la construcci\u00f3n de una cultura para la paz y el desarrollo humano, promoviendo la inversi\u00f3n p\u00fablica, privada e interinstitucional para incrementar la oferta de bienes y servicios culturales, siempre bajo los principios de respeto irrestricto a las libertades creativas de las personas, grupos organizados y comunidades, y en apego a los principios de inclusi\u00f3n, no discriminaci\u00f3n y transparencia. Consideramos que es el momento propicio para fortalecer al Ministerio de Cultura y Juventud, aprovechando las oportunidades de mejora para responder con creatividad, compromiso y capacidad de trabajo a un diverso y comprometido sector cultura con el objetivo de lograr su reconstrucci\u00f3n y reactivaci\u00f3n. La cultura es un eje transversal en todo el plan de gobierno. Haremos el arte m\u00e1s accesible a la poblaci\u00f3n costarricense, convirti\u00e9ndolo en nuestra mejor herramienta para restablecer el tejido social y promover la integraci\u00f3n y la sana convivencia de toda la poblaci\u00f3n. Acciones: Acciones urgentes: Realizar, en el marco del 50 aniversario de la creaci\u00f3n del Ministerio de Cultura y Juventud, una revisi\u00f3n general de los objetivos y la raz\u00f3n de ser de la instituci\u00f3n como ente rector de la cultura del pa\u00eds. El MCJ debe ser coproductor en conjunto con el gremio de cultura en su b\u00fasqueda de desarrollo social, identidad cultural y educaci\u00f3n por medio de las artes. Mantener comunicaci\u00f3n constante con el Ministerio de Salud para que los protocolos de salud, debido a la actual emergencia sanitaria, se definan teniendo en consideraci\u00f3n las necesidades e intereses para la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica de la actividad cultural del pa\u00eds. Crear un proceso participativo con todos los subsectores art\u00edsticos y culturales para dise\u00f1ar el plan estrat\u00e9gico del sector y su ejecuci\u00f3n de corto, mediano y largo plazo. Ajustar la oferta acad\u00e9mica a las demandas pa\u00eds, ajustadas, mediante mecanismos de contrataci\u00f3n y de gesti\u00f3n m\u00e1s \u00e1giles y flexibles. Proveer talento humano calificado, pertinente, de calidad y de forma oportuna, incluyendo procesos formativos enfocados en el retraining, reskilling y upskilling, para aquellas personas que enfrentan la necesidad de evolucionar, ampliar o redireccionar sus competencias, habilidades y destrezas en la b\u00fasqueda activa de su inserci\u00f3n laboral. 4.2.6 CULTURA81 Revisar y actualizar la legislaci\u00f3n cultural del pa\u00eds para que represente las necesidades culturales de la Costa Rica del siglo XXI. Identificar las oportunidades de mejora para cada una de las instituciones culturales existentes y que han representado un esfuerzo hist\u00f3rico de inversi\u00f3n del Estado costarricense. Es indispensable mejorar su gobernanza y el logro del fin p\u00fablico que les dio vida. Revisar, reactivar y aplicar los convenios de intercambio y cooperaci\u00f3n cultural con la comunidad internacional. Garantizar el cumplimiento de la Ley de Derechos Autor y Derechos Conexos Hacer m\u00e1s accesible la informaci\u00f3n espec\u00edfica sobre la situaci\u00f3n econ\u00f3mica del sector cultural y las personas artistas; as\u00ed como los aportes que realiza al pa\u00eds, para incidir en la toma de decisiones estrat\u00e9gicas de inversi\u00f3n estatal. Garantizar el cumplimiento de la Ley 4325, respecto de la publicidad de instituciones p\u00fablicas. Acciones durante Gobierno: Convertir a SINART en una ventana para visibilizar y difundir el arte costarricense, adem\u00e1s de utilizarlo como un espacio de apoyo permanente a los Ministerios de Educaci\u00f3n P\u00fablica y Cultura y Juventud. Impulsar la econom\u00eda naranja por medio de: - Desarrollar el emprendimiento art\u00edstico con el fin de estimular el empleo y el crecimiento econ\u00f3mico del sector al dinamizar las econom\u00edas creativas. - Incentivar el desarrollo de empresas culturales e industrias creativas en alianza estrat\u00e9gica con el sector privado Velar por la expedita reglamentaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de los proyectos de ley del sector cultura que hayan sido aprobados en administraciones anteriores. Apoyar las rutas culturales existentes y promover la creaci\u00f3n de nuevas rutas en las diferentes zonas del pa\u00eds en estrecha coordinaci\u00f3n con el ICT y los gobiernos locales apoyando la expresi\u00f3n de las diferentes identidades regionales. Revisar los costos de alquiler de todos los teatros adscritos al Ministerio de Cultura y Juventud para que brinden mayor apoyo a los grupos nacionales. Apoyar un aumento en coproducciones y contratos de riesgo compartido. Promover el acceso a diversos espacios en instituciones p\u00fablicas para programar una amplia gama de actividades culturales fomentando as\u00ed una pol\u00edtica de puertas abiertas al arte y la cultura. Presentar un proyecto de ley para que se destine un porcentaje, a establecerse de acuerdo con la capacidad del presupuesto de las Municipalidades, para que sea invertido en el arte y la cultura y con ello promover la creaci\u00f3n art\u00edstica y el fomento de actividades culturales propias de cada zona del pa\u00eds. De esta manera se apoyar\u00e1 la sostenibilidad al ofrecer m\u00e1s fuentes de trabajo y los encadenamientos productivos. Promover e incentivar la inversi\u00f3n privada en las artes, otorgando beneficios tributarios a los sujetos o las empresas privadas que donen o inviertan en proyectos culturales, hasta por un monto tope por definir con el Ministerio de Hacienda. Fortalecer la producci\u00f3n y la circulaci\u00f3n cultural fuera del GAM. Promover sistem\u00e1ticamente al gremio art\u00edstico a nivel internacional, por medio del 82Ministerio de Relaciones Exteriores y Culto y el Instituto Costarricense de Turismo. Implementar un plan de educaci\u00f3n en coordinaci\u00f3n con el Ministerio de Educaci\u00f3n P\u00fablica, como herramienta para proteger nuestro ambiente natural y su sostenibilidad por medio de actividades culturales. Crear desde el Ministerio de Cultura y Juventud y en estrecha colaboraci\u00f3n con los Ministerios de Salud y Educaci\u00f3n el proyecto Cultura Preventiva para el bien vivir. Este proyecto utilizar\u00e1 todas las herramientas que proporcionan las diferentes manifestaciones art\u00edsticas para lograr generar conciencia sobre el respeto a nuestro propio cuerpo, al de los dem\u00e1s y al ambiente natural. Fortalecer las instituciones educativas tales como SINEM, Centro Nacional de M\u00fasica, Programa de Bandas, Talleres de Teatro y Danza, Compa\u00f1\u00eda L\u00edrica Nacional, programas en los museos, etc. Revisar las pol\u00edticas/protocolos/actividades de las instituciones culturales en relaci\u00f3n con la inclusividad. Desarrollar plataformas virtuales multiservicios para la difusi\u00f3n cultural (sitio web, aplicaciones, podcast, streaming, etc.). Desarrollar planes de desarrollo cultural en las comunidades ind\u00edgenas para fortalecer la protecci\u00f3n del patrimonio material e inmaterial Lo que dejaremos sembrado en cultura: Dejar una legislaci\u00f3n cultural de Costa Rica para que represente las necesidades culturales de un pa\u00eds del siglo XXI, as\u00ed como la institucionalidad necesaria y apropiada para los a\u00f1os venideros. Institucionalizar la paridad de g\u00e9nero, horizontal y vertical, en los puestos de direcci\u00f3n de todas las instituciones del sector. Hacer accesible el arte y la cultura a toda la poblaci\u00f3n costarricense y a quienes nos visitan. Institucionalizar y fortalecer la cooperaci\u00f3n entre el Ministerio de Cultura y Juventud y el Ministerio de Educaci\u00f3n P\u00fablica en diversos programas de educaci\u00f3n cultural y en la inclusi\u00f3n de las artes como eje transversal de la educaci\u00f3n general. Queda implementado, seg\u00fan lo establecido por la UNESCO, una asignaci\u00f3n de al menos 1% del presupuesto del Gobierno Central, para invertirlo en Cultura. Esta meta deber\u00e1 lograrse evitando la creaci\u00f3n de m\u00e1s burocracia. Promover el mejor consumo cultural nacional por medio de un IVA preferencial equipar\u00e1ndolo al IVA para la educaci\u00f3n. Dejar un ministerio funcional, con sus instituciones adscritas bien articuladas, coordinadas y colaborativas, maximizando los recursos administrativos para producir y facilitar la producci\u00f3n y divulgaci\u00f3n del trabajo art\u00edstico y cultural en todos los rincones del pa\u00eds. Quedar\u00e1n institucionalizadas las alianzas p\u00fablico-privadas entre las instituciones del sector y los grupos independientes (por ejemplo, coproducciones). Dejar institucionalizada una pol\u00edtica de inclusi\u00f3n en las instituciones culturales. Crear procesos de mejora en la gesti\u00f3n del patrimonio cultural e inmaterial para fortalecer las identidades nacionales y provinciales y para garantizar una sociedad multi\u00e9tnica, diversa y pluricultural. Financiar, en conjunto con gobiernos locales y el sector privado, la construcci\u00f3n de infraestructura cultural en cantones ubicados fuera de la GAM.83 Actualizar los diferentes inventarios culturales para que reflejen la realidad de lo que ofrece el pa\u00eds. Fortalecer y mantener actualizadas las bibliotecas, videotecas, fonotecas y otros archivos culturales. \"La belleza se aprecia m\u00e1s cuanto mejor se la conoce\" - Jos\u00e9 Figueres Ferrer Objetivo: Acelerar el cierre de la brecha digital para cumplir el Objetivo de Desarrollo Sostenible: \"penetraci\u00f3n de usuarios de banda ancha del 65% para 2025.\" Estrategia: Reforzar la infraestructura y los ecosistemas digitales, utilizando el proceso de planificaci\u00f3n nacional de banda ancha para acelerar el cierre de la brecha digital, aumentando la cobertura de la red, la redundancia y resiliencia para avanzar m\u00e1s r\u00e1pidamente en la transici\u00f3n tecnol\u00f3gica, en l\u00ednea con la iniciativa de la Uni\u00f3n Internaci\u00f3n de Telecomunicaciones denominada \"Connect2Recover\". Acciones: Para ello, promoveremos formas innovadoras de cerrar brechas y soluciones creativas para financiar el acceso universal. 1.- Emprenderemos las acciones que desde el Poder Ejecutivo correspondan para que se eleve la calidad de las redes financiadas con recursos de FONATEL en las zonas transfronterizas y costeras con el despliegue de Fibra \u00d3ptica Rural (Recursos FONATEL). i.- Ampliar las redes que garanticen tanto a los habitantes de las zonas vulnerables como a los n\u00f3madas digitales que los servicios digitales est\u00e9n disponibles en todas partes, y que sean asequibles y accesibles para todos. ii.- Conexi\u00f3n de al menos 200 puntos digitales en zonas de atractivo tur\u00edstico (Proyecto wifi) iii.- No m\u00e1s trabas al despliegue de redes telecomunicaciones en todo el pa\u00eds; ser ordenar\u00e1 la casa los ministerios e instituciones p\u00fablicas tendr\u00e1n una hoja de ruta \u00fanica y tramitolog\u00eda con car\u00e1cter urgente para de postes, soportes a nivel de techos (roof-tops), soportes en edificios p\u00fablicos y privados, ductos, y carreteras. 2.- Promoveremos el desarrollo de las competencias digitales con el fin de mejorar la competitividad de pa\u00eds y reducir la brecha digital de apropiaci\u00f3n (alfabetizaci\u00f3n). Nuestro gobierno promover\u00e1, con los recursos de FONATEL, la inclusi\u00f3n digital, fomentando el acceso, la accesibilidad, la asequibilidad y el uso de las telecomunicaciones en todos los cantones del pa\u00eds, especial atenci\u00f3n daremos las mujeres y las ni\u00f1as, los j\u00f3venes y las poblaciones vulnerables, las personas de bajos niveles grupos econ\u00f3micos, pueblos 4.2.7 TRANSFORMACI\u00d3N DIGITAL84ind\u00edgenas, personas mayores y personas con discapacidad. i.- Capacidades Digitales, la educaci\u00f3n formal e informal tendr\u00e1 como aliado a la conectividad de los hogares de poblaci\u00f3n vulnerable a largo y ancho del pa\u00eds y los centros educativos y comunales de las zonas rurales que sirvan de centros de formaci\u00f3n de conocimiento y habilidades. ii.- Se conformar\u00e1 una alianza nacional con las Universidades, ONGs, INA, MEP, Comex (CINDE), CONAPAM, Ministerios de Trabajo (Empl\u00e9ate) para diversificar todos los medios posibles de formaci\u00f3n y alfabetizaci\u00f3n digital. iii.- Otorgaremos los equipos tecnol\u00f3gicos a los centros de formaci\u00f3n que permitan a los estudiantes de bajos recursos que hoy se encuentran fuera de la educaci\u00f3n formal desarrollar adecuadamente sus habilidades digitales. 3.- Desarrollaremos un entorno propicio para la innovaci\u00f3n, donde los avances en nuevas tecnolog\u00edas se conviertan en un motor clave del desarrollo nacional. La cuarta revoluci\u00f3n industrial la digitalizaci\u00f3n es un factor clave para la competitividad del pa\u00eds y su norte debe ser el habitante. i.- Impulsaremos la licitaci\u00f3n de 5G, con el fin de que los recursos de las licitaciones/ obligaciones contractuales se utilicen para la conectividad y equipamiento de los Hospitales Inteligentes comenzando por los hospitales rurales. ii.- Habilitaremos los espacios experimentales (sandbox) atrayendo as\u00ed a los l\u00edderes tecnol\u00f3gicos y locales puedan desarrollar nuevas tecnolog\u00edas y en Costa Rica tengamos las primeras pruebas de internet de las cosas. 4.- Ordenaremos la gobernanza del sector telecomunicaciones, para que dejemos atr\u00e1s 10 a\u00f1os de contradicciones por medio de la Reforma parcial a la Ley General de Telecomunicaciones. Es igualmente importante la recuperaci\u00f3n del espectro ocioso y/o subutilizado. Objetivos: Garantizar un entorno macroecon\u00f3mico y financiero estable para mantener la confianza de todos los actores econ\u00f3micos, locales e internacionales, y lograr un crecimiento mayor, sostenido, que logre mejorar los indicadores sociales y que sea sostenible, consistente con las metas del Bien Vivir. Estrategia: Algunas de las herramientas de la pol\u00edtica macroecon\u00f3mica - en particular, la tributaci\u00f3n, el nivel y efectividad del gasto p\u00fablico, y una baja inflaci\u00f3n, tienen un impacto trascendental sobre indicadores econ\u00f3micos y sociales como la productividad, el nivel de pobreza y la desigualdad, y potencian las acciones asociadas con el combate y la adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico, la descarbonizaci\u00f3n. La estabilidad macroecon\u00f3mica es una condici\u00f3n necesaria, pero no suficiente para mejorar 4.2.8.1 Pol\u00edtica macroecon\u00f3mica85la vida de los habitantes de nuestro pa\u00eds. La pol\u00edtica p\u00fablica hacia adelante debe ser integral, dise\u00f1ando acciones que consoliden la estabilidad, con el foco de aumentar el crecimiento de forma sostenible, en un marco de creaci\u00f3n de oportunidades para el desarrollo humano con equidad. Acciones: Pol\u00edtica y reforma fiscal El objetivo central de nuestra pol\u00edtica fiscal ser\u00e1 proteger la sostenibilidad de las finanzas p\u00fablicas para salvaguardar nuestro Estado de Bienestar, fortaleciendo la eficiencia y la calidad de los servicios p\u00fablicos y con esto modernizar el modelo de desarrollo costarricense a las necesidades del Siglo XXI,. La situaci\u00f3n fiscal de Costa Rica se ha venido agravando desde hace m\u00e1s de una d\u00e9cada, producto principalmente de disparadores internos del gasto, sin adecuado control. El desequilibrio fiscal cr\u00f3nico que vivimos fue provocado por el crecimiento del gasto p\u00fablico, asociado en particular con un aumento significativo en remuneraciones, y en otras partidas de gasto corriente (pensiones con cargo al presupuesto, transferencias a universidades). En vez de controlar este crecimiento exuberante y de financiar el crecimiento razonable adecuadamente con recursos frescos, se recurri\u00f3 a un aumento del endeudamiento externo y, sobre todo, interno. Con esta estrategia sumamos otro efecto negativo sobre el crecimiento del gasto, el gasto por intereses. Hasta 2018 el pa\u00eds se encontraba en una trayectoria de insostenibilidad fiscal. La Ley de Fortalecimiento de las Finanzas P\u00fablicas (Ley 9635), aprobada en diciembre de ese a\u00f1o, hizo una necesaria correcci\u00f3n de rumbo. Esta ley no solo permiti\u00f3 una mejora en la recaudaci\u00f3n tributaria, v\u00eda la transformaci\u00f3n del impuesto de ventas en un impuesto al valor agregado (IVA), sino que reform\u00f3 el sistema de remuneraciones en el sector p\u00fablico y puso un techo al crecimiento del gasto p\u00fablico. Es decir, que abord\u00f3 el problema fiscal actuando sobre algunas de sus causas fundamentales. Sin embargo, cuando los efectos beneficiosos de esa ley apenas empezaban a reflejarse, nos golpe\u00f3 la crisis por la pandemia. La grave contracci\u00f3n econ\u00f3mica resultante impact\u00f3 severamente la recaudaci\u00f3n fiscal en el 2020, y con ello tuvo un impacto significativo sobre el nivel de la deuda del Gobierno Central. Para asegurar su sostenibilidad, se requiere de un ajuste fiscal adicional al que introdujo la Ley 9635. La Ley 9635 va a ser esencial para reducir el d\u00e9ficit fiscal en los pr\u00f3ximos a\u00f1os, pero va a ser necesario un esfuerzo adicional de consolidaci\u00f3n fiscal. En ausencia de una soluci\u00f3n adicional a las finanzas del Estado, el pa\u00eds, y del Estado de Bienestar que tanto apreciamos, continuar\u00eda sumido en una trampa de fragilidad fiscal y de endeudamiento que amenaza la estabilidad econ\u00f3mica y financiera del pa\u00eds, y que limitar\u00eda el campo de maniobra para que el Estado pueda jugar de manera efectiva su papel en 86el desarrollo econ\u00f3mico y social del pa\u00eds, como ha sido caracter\u00edstico en el pacto social costarricense. De esta forma, el pa\u00eds est\u00e1 frente a la imperativa necesidad de forjar un pacto fiscal sostenible y equitativo y de hacer reformas profundas en el Estado, no con el objetivo, como temen algunos, de destruir el Estado Social de Derecho, sino para poder sostenerlo y adaptarlo a las necesidades de la nueva etapa del desarrollo nacional, para darle mayor eficiencia y calidad a los servicios p\u00fablicos, para transparentarlo y limpiarlo de instancias de corrupci\u00f3n y, un objetivo fundamental, para recuperar la deteriorada confianza de los ciudadanos en las instituciones p\u00fablicas y en la democracia. El ajuste fiscal adicional (m\u00e1s all\u00e1 de la Ley 9635) puede manejarse de mejor forma en el marco del Acuerdo con el Fondo Monetario Internacional (FMI) y la agenda de consolidaci\u00f3n que ah\u00ed se plantea. Un elemento esencial de esa agenda es, por el lado del gasto, la Ley de Empleo P\u00fablico. Por el lado de los ingresos se han planteado tambi\u00e9n algunas iniciativas. Algunos de estos instrumentos, y dependiendo de su versi\u00f3n final, pueden ayudar a manejar mejor los retos fiscales en los pr\u00f3ximos a\u00f1os, seriamente agravados por el shock pand\u00e9mico. Pero no hay duda de que los retos de forjar un pacto fiscal sostenible y equitativo continuar\u00e1n durante los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Por lo tanto, promoveremos un proceso de saneamiento de las finanzas p\u00fablicas con cuatro pilares integrados que no se pueden pensar de forma aislada: i) mejora en la calidad del gasto p\u00fablico, en el contexto de un esfuerzo integral de reforma del Estado; ii) la modernizaci\u00f3n del sistema impositivo y de la administraci\u00f3n tributaria y aduanera; iii) fortalecimiento en la gesti\u00f3n de la deuda p\u00fablica, particularmente la interna, para abrir el espacio fiscal necesario; iv) un plan comprensivo sobre reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica que complemente los esfuerzos fiscales anteriores, y que logre de forma sostenible, mayor crecimiento que beneficie a m\u00e1s costarricenses. La mejor din\u00e1mica econ\u00f3mica generar\u00eda un c\u00edrculo virtuoso de mayores ingresos tributarios, y mayor financiamiento para programas prioritarios y estrat\u00e9gicos que el pa\u00eds necesita. i) Mejoras en gasto p\u00fablico Los gastos que realiza el Estado deben tener alto valor social y realizarse de la forma m\u00e1s eficiente. Los procesos deben ser transparentes para reducir las oportunidades de corrupci\u00f3n y permitir que los ciudadanos puedan verificar la forma en que se deciden las prioridades y se ejecuta el presupuesto. Lamentablemente, el gasto p\u00fablico costarricense ha mostrado limitaciones en muchas dimensiones, lo que ha erosionado la confianza de la poblaci\u00f3n en el Estado y la forma en que se hacen la cosas. Adicionalmente, esc\u00e1ndalos de corrupci\u00f3n, agravados por la percepci\u00f3n de impunidad, profundizan la desconfianza en la efectividad del gasto. Mejorar la calidad del gasto p\u00fablico y fortalecer las instituciones fiscales, como los procesos asociados al Presupuesto, nos permitir\u00e1 recuperar la confianza en el Estado, mientras que se 87identifican ineficiencias que se traducir\u00edan en potenciales ahorros. Es ampliamente conocido que existen importantes focos de ineficiencia en el sector p\u00fablico, que ha habido un deterioro en la calidad de varios servicios p\u00fablicos esenciales, y en las capacidades de numerosas instituciones p\u00fablicas de cumplir eficazmente con sus objetivos y misi\u00f3n, y que se ha avanzado muy poco en la digitalizaci\u00f3n y optimizaci\u00f3n de procesos. Adem\u00e1s, y muy desafortunadamente, es tambi\u00e9n conocido que hay casos de corrupci\u00f3n que afectan la asignaci\u00f3n de recursos y tienen nefastas consecuencias en la opini\u00f3n de los ciudadanos. Por lo tanto, para mejorar la calidad del gasto y la institucionalidad fiscal nos proponemos hacer lo siguiente: Mejorar la estructura del presupuesto de tal forma que refleje mejor las prioridades sociales y econ\u00f3micas de nuestro pa\u00eds. En primer lugar, vamos a examinar de forma detallada el Presupuesto vigente e identificar potenciales ahorros e ineficiencias. Algunas de las prioridades incluyen transferencias sociales bien focalizadas, salud, educaci\u00f3n t\u00e9cnica y preescolar, descarbonizaci\u00f3n, adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico, conectividad a internet de banda ancha y mejoramiento y mantenimiento de infraestructura. Digitalizar procesos de gasto, especialmente en compras p\u00fablicas y en el gasto social. Esto permitir\u00eda fortalecer la rendici\u00f3n de cuentas y reducir las oportunidades de corrupci\u00f3n. Mejorar programas sociales, fortaleciendo las bases de datos y los mecanismos para que el gasto llegue a los que m\u00e1s lo necesitan y con evaluaci\u00f3n t\u00e9cnica y en tiempo para determinar la efectividad y reoptimizar de ser necesario. Implementaci\u00f3n adecuada de la Ley Marco de Empleo P\u00fablico, como instrumento para racionalizar las remuneraciones y reducir las inequidades dentro del sector p\u00fablico y en relaci\u00f3n con el sector privado. Medidas de reforma del Estado, aprovechando oportunidades de reorganizaci\u00f3n institucional, para mejorar servicios, lograr ahorros y eficiencias y adaptar el Estado a las nuevas demandas y necesidades. Con la complicada situaci\u00f3n fiscal, se deben buscar opciones creativas para avanzar en la infraestructura de nuestro pa\u00eds, como las diversas modalidades de asociaciones p\u00fablico- privadas. Por lo tanto, se examin\u00e1 al Consejo Nacional de Concesiones, y se impulsar\u00e1n opciones innovadoras con contingencias fiscales controladas. Se crear\u00e1 en el Ministerio de Hacienda la Unidad de Calidad del Gasto, un instrumento fundamental para fortalecer la rendici\u00f3n de cuentas, la transparencia y la mejora en el gasto, especialmente el social y la inversi\u00f3n p\u00fablica. Hacer reformas en los sistemas de pensiones para hacerlos sostenibles en el mediano y largo plazos. Seguir actuando sobre los disparadores del gasto p\u00fablico con evaluaci\u00f3n responsable y objetiva de la regla fiscal, haciendo un manejo inteligente de las opciones financieras. Como parte de la mejora en la asignaci\u00f3n del gasto, se promover\u00e1n tambi\u00e9n las alianzas- p\u00fablico privadas. ii) Los ingresos88A\u00fan con esfuerzos por el lado del gasto como los citados arriba, la situaci\u00f3n fiscal del pa\u00eds va a requerir un mayor nivel de ingresos fiscales. Los ingresos pueden provenir de tres fuentes: i) mayor crecimiento econ\u00f3mico, ii) mayor recaudaci\u00f3n de los impuestos actuales, y iii) reforma impositiva. No todas las reformas impositivas deben implicar un aumento de la carga tributaria; algunas pueden consistir en rebajar algunos impuestos, como las cargas sociales, y sustituirlos por otros. Lo importante es que avancemos hacia una estructura impositiva moderna y progresiva, con los niveles de carga tributaria que el pa\u00eds necesita para financiar un Estado Desarrollista y de Bienestar eficiente, a la vez que se hacen esfuerzos para mejorar la forma en que se cobran los impuestos existentes. Esto no solo es justo, sino que puede impulsar la inversi\u00f3n privada, el emprendedurismo y la formalizaci\u00f3n. En este sentido nos proponemos lo siguiente: Se promover\u00e1n mejoras en el sistema tributario en l\u00ednea las estimaciones de requerimientos fiscales y con las mejores pr\u00e1cticas de la OCDE. Para cualquier iniciativa de reforma tributaria se aplicar\u00e1 el principio de que sea progresiva, de manera que contribuya al objetivo de reducir desigualdad. Adem\u00e1s se dar\u00e1n pasos para simplificar el gran n\u00famero y la compleja estructura tributaria que tiene el pa\u00eds, derogando docenas de impuestos de costosa administraci\u00f3n y bajo rendimiento. Al mismo tiempo, se evaluar\u00e1 c\u00f3mo la propuesta de un impuesto de renta m\u00ednimo de 15% a nivel mundial se podr\u00eda implementar en Costa Rica. Se fortalecer\u00e1n las administraciones tributarias y aduaneras para que se cobre bien lo que se tiene que cobrar, mientras se mejora el control y se facilita el comercio. Ac\u00e1 vamos a realizar una evaluaci\u00f3n profunda del recurso humano y de los procesos en ingresos, para reducir la evasi\u00f3n y el contrabando, as\u00ed como cerrar portillos que permitan actos de corrupci\u00f3n. En la Direcci\u00f3n General de Tributaci\u00f3n: i) se mapear\u00e1n los procesos actuales, de tal forma que se pueda proponer alternativas para avanzar en la integraci\u00f3n de todas la unidades para maximizar el rendimiento de las acciones; ii) se fortalecer\u00e1 la inteligencia tributaria para que las auditor\u00edas se realicen en empresas que tengan indicios de subdeclaraciones; iii) se avanzar\u00e1 en la digitalizaci\u00f3n de la administraci\u00f3n tributaria, de forma que haya mejor control cruzado de informaci\u00f3n y se reduzcan los costos de cumplimiento para el ciudadano; y iv) se evaluar\u00e1 la idoneidad del personal y la estructura organizacional. En la Direcci\u00f3n General de Aduanas se tomar\u00e1n acciones similares, con el objetivo de que el \u00e1rea de ingresos funcione de forma integrada y que toda la informaci\u00f3n disponible se puede utilizar para encontrar a los evasores y los agentes que deciden llevar a cabo actividades il\u00edcitas como el contrabando. Se evaluar\u00e1n los incentivos a la formalizaci\u00f3n y el uso del factor trabajo en el sistema productivo costarricense. Se realizar\u00e1 una propuesta para sustituir cargas sociales, que son de las m\u00e1s altas de Am\u00e9rica Latina, por impuestos generales. Se promover\u00e1 un nuevo r\u00e9gimen de tratamiento impositivo simplificado y reducido para las micro y muy peque\u00f1as empresas, con el fin de estimular su formalizaci\u00f3n, el uso por parte de ellas de la factura electr\u00f3nica, y la ampliaci\u00f3n de la base tributaria. iii) Gesti\u00f3n de deuda p\u00fablica y manejo de caja Una v\u00eda importante para crear espacio fiscal y para el crecimiento econ\u00f3mico es mejorar la gesti\u00f3n de la deuda p\u00fablica, reduciendo el pago de intereses y extendiendo plazos. Los 89vencimientos de la deuda p\u00fablica, en particular la deuda interna, en los pr\u00f3ximos cuatro a\u00f1os son altos. Al mismo tiempo, el manejo eficiente de la caja, reduciendo los costos del efectivo que las entidades no ejecutan es una parte clave del funcionamiento de la hacienda p\u00fablica. Hacia este fin: Se buscar\u00e1n formas de pasar deuda de corto plazo a m\u00e1s largo plazo, para aliviar la carga del servicio de la deuda en el corto plazo. En este sentido, se continuar\u00e1 la pol\u00edtica de los canjes, y se impulsar\u00e1 la comunicaci\u00f3n continua y detallada con los inversionistas, tanto locales como internacionales. Se proceder\u00e1 a continuar sustituyendo deuda interna por deuda externa de origen multilateral y en condiciones muy favorables, con la necesaria autorizaci\u00f3n de la Asamblea Legislativa. Se evaluar\u00e1n mecanismos para facilitar la inversi\u00f3n de portafolios internacionales en instrumentos locales, preferiblemente en colones, en l\u00ednea con lo que han hecho varios pa\u00edses de la regi\u00f3n. Se crear\u00e1 en la Direcci\u00f3n General de Cr\u00e9dito P\u00fablico la Unidad de Relaci\u00f3n con el Inversionista. El Ministerio de Hacienda (tesorer\u00eda, tributaci\u00f3n y aduanas) deber\u00e1 modernizarse e integrarse al mundo digital que vivimos. Se debe profundizar la digitalizaci\u00f3n de procesos eficientes que permita el mejor funcionamiento del Ministerio y reducir las ineficiencias y los dineros ociosos, en donde la caja \u00fanica juega un rol clave. Es importante avanzar hacia un verdadero sistema de caja \u00fanica, donde super\u00e1vits de efectivo en segmentos del sector p\u00fablico puedan ser utilizados oportunamente por otros segmentos deficitarios y de esa forma bajar las necesidades de financiamiento. iv) Reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica Para superar los retos fiscales que enfrenta el pa\u00eds y lograr la sostenibilidad fiscal es fundamental lograr una reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica en el corto plazo y un mayor crecimiento que sea sostenible y que beneficie a todos los costarricenses. A esto se le dar\u00e1 alta prioridad sobre todo con el fin de aumentar la producci\u00f3n y el empleo, pero tambi\u00e9n como forma de ampliar el espacio fiscal necesario para el buen funcionamiento del Estado y el logro de las prioridades del presente Programa de Gobierno. La inversi\u00f3n debe jugar un rol clave para la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica en el corto plazo, sentando las bases para lograr mayor crecimiento en el mediano. Es por esto, que debemos fortalecer el proceso de inversi\u00f3n p\u00fablica, aumentando la transparencia de las licitaciones y en la ejecuci\u00f3n. El tema de la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica, el crecimiento y la transformaci\u00f3n productiva y de creaci\u00f3n de empleo se abordan en detalle en otras secciones de este documento. Pol\u00edtica monetaria, financiera y cambiaria La pol\u00edtica monetaria a cargo del Banco Central de Costa Rica - deber\u00e1 seguir estando enfocada en la estabilidad, es decir, en el objetivo de mantener un entorno con baja inflaci\u00f3n, una fuerte posici\u00f3n de reservas y un adecuado funcionamiento del sistema financiero.90Esto supone mantener un marco de independencia de la autoridad monetaria y continuar en el proceso de reformas que mejoren la efectividad de la pol\u00edtica monetaria en t\u00e9rminos de mantener la estabilidad de precios y, adem\u00e1s, contribuir responsablemente a la mitigaci\u00f3n del ciclo econ\u00f3mico a trav\u00e9s de medidas de naturaleza contra c\u00edclica. Lo avanzado en estabilidad en los \u00faltimos a\u00f1os, y en un esquema de metas de inflaci\u00f3n, ha abierto espacios para que el Banco Central utilice sus instrumentos para procurar que se mitiguen los ciclos de recesi\u00f3n y auge. Se continuar\u00e1 ese enfoque contrac\u00edclico en el tanto ello no contravenga con el cumplimiento de la estabilidad de precios como objetivo clave de la pol\u00edtica monetaria. En materia de pol\u00edtica cambiaria, es fundamental que las condiciones de oferta y demanda sigan determinando el precio de la divisa pero interviniendo para atenuar la volatilidad excesiva. Adem\u00e1s, se promover\u00e1 la profundizaci\u00f3n del mercado cambiario, entre otros mediante el desarrollo de derivados cambiarios. Adem\u00e1s, en las \u00e1reas de sistemas de pagos y pol\u00edtica financiera se continuar\u00e1 la expansi\u00f3n en el uso y cobertura de los medios electr\u00f3nicos de pago; se nivelar\u00e1 la cancha y eliminar\u00e1n distorsiones en la operaci\u00f3n del sistema de intermediaci\u00f3n financiera y se regular\u00e1 de forma oportuna y adecuada la industria Fintech y los criptoactivos. Objetivos: Llegar a crecer a al menos 5% por a\u00f1o de manera sostenida. Aumentar la sofisticaci\u00f3n tecnol\u00f3gica de nuestra producci\u00f3n. Aumentar la tasa de crecimiento de la productividad. Aumentar los encadenamientos, la articulaci\u00f3n productiva y el valor agregado ascendiendo en las cadenas de valor. Reposicionamiento internacional y local en materia de atracci\u00f3n de inversiones y promoci\u00f3n de exportaciones. Elevar la proporci\u00f3n del PIB dedicado a investigaci\u00f3n hasta un 1% en 2025. Eliminar las brechas de g\u00e9nero en el mercado de trabajo. Estrategia: Concretamente, nos proponemos avanzar en cuatro nuevas direcciones: i) Continuar con las pol\u00edticas de comercio exterior, que tantos beneficios le han tra\u00eddo al pa\u00eds, pero buscando un doble reposicionamiento: internacional, hacia actividades de creciente sofisticaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, atrayendo inversi\u00f3n de proximidad (nearshoring), y ascendiendo en las cadenas globales de valor; y local, redoblando esfuerzos para atraer IED fuera de la GAM y para promover mayores encadenamientos productivos con los territorios, algo que ya se ha comenzado a hacer, aunque t\u00edmidamente.4.2.8.2. Crecimiento, Transformaci\u00f3n Productiva y Comercio Exterior91ii) Aplicaci\u00f3n sistem\u00e1tica de una nueva generaci\u00f3n de Pol\u00edticas de Desarrollo Productivo (PDPs), enfocada en polos de desarrollo y cl\u00fasteres en las regiones, aprovechando al m\u00e1ximo las herramientas de la revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica y digital, y apost\u00e1ndole a la econom\u00eda naranja, a la econom\u00eda azul y a la econom\u00eda verde, con el objetivo no solo de aumentar crecimiento del PIB y del empleo regionales, sino a un crecimiento m\u00e1s inclusivo, verde y sostenible. iii) Desarrollar de manera acelerada las competencias laborales de los recursos humanos. iv) Promoci\u00f3n de la formalizaci\u00f3n, de la eliminaci\u00f3n de las brechas de g\u00e9nero y de la modernizaci\u00f3n legal e institucional del mercado laboral para adaptarlo mejor a un futuro del trabajo que ya lleg\u00f3, acelerado por la pandemia. Acciones: A. Comercio exterior e internacionalizaci\u00f3n: reposicionamiento internacional y local en materia de atracci\u00f3n de inversiones y promoci\u00f3n de exportaciones. Objetivos El objetivo principal en el campo del comercio exterior ser\u00e1 promover una nueva etapa de reposicionamiento e integraci\u00f3n del pa\u00eds con el mundo. Este reposicionamiento tendr\u00e1 dos dimensiones: i) reposicionamiento internacional hacia actividades de creciente sofisticaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y mayor diversificaci\u00f3n, atrayendo inversi\u00f3n de proximidad (nearshoring), integr\u00e1ndonos y ascendiendo en las cadenas globales de valor, incluyendo actividades de R&D, manufactura, y servicios empresariales modernos; y ii) un reposicionamiento interno, en el sentido de redoblar esfuerzos para atraer IED fuera de la GAM y promover mayores encadenamientos productivos con los territorios. Esto ampliar\u00e1 el impacto del comercio exterior de manera m\u00e1s balanceada en el territorio nacional y entre sectores, incluyendo el agropecuario, y con mayores encadenamientos productivos, procurando el mayor bienestar para el mayor n\u00famero. El segundo objetivo fundamental ser\u00e1 mejorar la eficiencia de los mercados y la institucionalidad y pol\u00edticas de apoyo con base en la consideraci\u00f3n y discusi\u00f3n seria de las orientaciones de pol\u00edtica y an\u00e1lisis de la OCDE, organizaci\u00f3n de la que Costa Rica es el miembro pleno n\u00famero 38 desde 2021. Tercero, se profundizar\u00e1n los esfuerzos por mejorar el clima de negocios y la competitividad del pa\u00eds en todos los aspectos relevantes incluyendo el talento humano, la infraestructura vial, aeroporturaria y portuaria; la facilitaci\u00f3n del comercio y la racionalizaci\u00f3n y eliminaci\u00f3n de la carga regulatoria. Cuarto, se continuar\u00e1 negociando con sentido estrat\u00e9gico tratados de libre comercio (TLCs) que abran nuevos mercados para las exportaciones costarricenses y hagan al pa\u00eds m\u00e1s atractivo para la inversi\u00f3n extranjera directa. Tambi\u00e9n se proceder\u00e1 a la revisi\u00f3n y modernizaci\u00f3n de los TLCs existentes seg\u00fan sea apropiado. Quinto, se dar\u00e1 mayor \u00e9nfasis que en el pasado a la buena administraci\u00f3n de tratados 92de libre comercio. El pa\u00eds ha hecho un gran esfuerzo en la negociaci\u00f3n de tratados, pero los exportadores se\u00f1alan la necesidad de redoblar esfuerzos en la buena y oportuna administraci\u00f3n de los tratados existentes para sacar m\u00e1s provecho de ellos. Metas Aumentar las exportaciones de bienes y servicios a al menos US$ 30.000 en 2025 Atraer un total de $10.000 millones de IED al a\u00f1o 2025, equivalente a cerca de 5% del PIB por a\u00f1o. Atraer un total de $1000 millones de IED a regiones fuera de la GAM al a\u00f1o 2025. Capacitar en ingl\u00e9s, competencias digitales y otras competencias b\u00e1sicas a al menos 30.000 personas por a\u00f1o, para resolver la escasez de personal calificado que enfrentan los sectores din\u00e1micos de la econom\u00eda y maximizar las oportunidades de empleo generadas por el sector de comercio exterior. Esto ser\u00e1 en complemento a la meta pa\u00eds de llegar a ser biling\u00fce al a\u00f1o 2030. Aumentar el n\u00famero de Colegios T\u00e9cnicos Profesionales. Lograr una expansi\u00f3n de las inversiones en actividades de R&D en el pa\u00eds como parte de la estrategia general de ascender en cadenas globales de valor. Aumentar los encadenamientos productivos y promover emprendimientos (start-ups) a partir del talento costarricense que trabaja en las Zonas Francas, como parte de la estrategia pa\u00eds m\u00e1s amplia de promoci\u00f3n de emprendimientos y de un s\u00f3lido ecosistema empresarial. Maximizar la contribuci\u00f3n de COMEX, PROCOMER y CINDE al desarrollo de las estrategias de competitividad y de desarrollo de iniciativas cl\u00faster en los territorios. Desarrollar al menos 40 nuevos productos de exportaci\u00f3n a trav\u00e9s de esfuerzos enfocados, sistem\u00e1ticos y prospectivos de apoyo al sector privado para el descubrimiento de nuevas oportunidades de exportaci\u00f3n, mediante, entre otros, el apoyo e impulso al Programa Descubre. Promover la coordinaci\u00f3n y alineaci\u00f3n entre los planes de PROCOMER y los de la recientemente creada Promotora de la Innovaci\u00f3n, as\u00ed como con otras instituciones y actores relevantes para contribuir a los esfuerzos de innovaci\u00f3n en el sector exportador y sector productivo en general Modernizaci\u00f3n y profundizaci\u00f3n de la integraci\u00f3n econ\u00f3mica Centroamericana, incluyendo facilitaci\u00f3n del comercio e integraci\u00f3n fronteriza. Esto se har\u00e1 con sentido estrat\u00e9gico y en el contexto de las relaciones de la regi\u00f3n con los principales socios comerciales, en particular, los Estados Unidos. Implementar una estrategia pa\u00eds para lograr una mayor presencia en Asia, integrando acciones de comercio, diplom\u00e1ticas, turismo, cultura y de atracci\u00f3n de inversiones Ejercer liderazgo constructivo en la OMC. Aprovechar al m\u00e1ximo la marca pa\u00eds en todos nuestros esfuerzos de atracci\u00f3n de inversiones y de turismo, as\u00ed como en la atracci\u00f3n de inversiones. B. Aplicaci\u00f3n sistem\u00e1tica de una nueva generaci\u00f3n de pol\u00edticas de desarrollo productivo y aprovechando al m\u00e1ximo las herramientas de la revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica y digital El crecimiento de Costa Rica en las \u00faltimas d\u00e9cadas se explica en buena medida por el 93crecimiento del recurso humano (el bono demogr\u00e1fico m\u00e1s la inversi\u00f3n en educaci\u00f3n) y la acumulaci\u00f3n de capital, y solo en mucho menor medida por el crecimiento de la productividad cuya tasa de crecimiento promedio ha sido relativamente baja, con sectores donde esta ha crecido de manera significativa, en particular en bienes y servicios modernos de exportaci\u00f3n, pero una mayor\u00eda donde el crecimiento ha sido muy bajo. Con la reducci\u00f3n de la tasa de natalidad y el envejecimiento acelerado de la poblaci\u00f3n, el bono demogr\u00e1fico est\u00e1 desapareciendo r\u00e1pidamente como fuente de crecimiento. Nos quedan dos grandes fuentes para promover el crecimiento: el crecimiento de la productividad, y la mayor incorporaci\u00f3n de la mujer en la fuerza de trabajo, en donde la brecha en tasa de participaci\u00f3n con los hombres est\u00e1 en m\u00e1s de 20%. Los factores cr\u00edticos para el crecimiento de la productividad en el mediano y largo plazo son: i) la educaci\u00f3n y el entrenamiento de la fuerza laboral, ii) la innovaci\u00f3n, iii) la calidad de la infraestructura, iv) la transformaci\u00f3n digital, v) la colaboraci\u00f3n entre los actores clave de los sectores o cl\u00fasteres con alto potencial de crecimiento y sus respectivas cadenas de valor, vi) las finanzas innovadoras, y vii) la inversi\u00f3n privada, nacional y extranjera, en nuevos sectores. Existe un nuevo paradigma, bien establecido y probado en el mundo, sobre c\u00f3mo hacer pol\u00edticas de desarrollo productivo (PDP) para dinamizar y diversificar la econom\u00eda. Las PDP modernas se basan en varios principios: i. Reconocen que las pol\u00edticas de desarrollo productivo no son una \"intervenci\u00f3n\" del Estado sino que son una construcci\u00f3n social y que por lo tanto requieren alianzas p\u00fablico-privadas y colaboraci\u00f3n tipo \"triple h\u00e9lice\", como las utilizadas bajo el enfoque de cl\u00fasteres, entre los sectores p\u00fablico, privado y acad\u00e9mico para dinamizar el crecimiento de la productividad, remover obst\u00e1culos, promover procesos de aprendizaje e innovaci\u00f3n a todo nivel y aumentar el empleo. ii. Apuestan desde los territorios, es decir, desde una amplia base de actividades productivas, aportando marcos gobernanza y hojas de ruta para el desarrollo de polos de desarrollo, corredores productivos y cl\u00fasteres empresariales en esos territorios, con la participaci\u00f3n activa de los actores de cada territorio. iii. Siguen un principio o ruta de internacionalizaci\u00f3n, es decir, no es proteccionismo, se trata de participar proactivamente en cadenas globales de valor. iv. Involucran a las empresas de todos los tama\u00f1os, no solo a la PYMES, porque son las empresas tractoras y l\u00edderes de las cadenas de valor las que dinamizan a las PYMES a lo largo de esas cadenas. Sin embargo, mantienen tambi\u00e9n un inter\u00e9s en los segmentos de baja productividad de las MIPYMES, incluyendo las informales, porque all\u00ed est\u00e1 la mayor\u00eda de las empresas que requieren apoyo para mejorar su productividad, formalizarse y crear empleo para los amplios segmentos de trabajadores relativamente poco calificados. Se utilizar\u00e1 este enfoque de PDPs modernas, incluyendo iniciativas cl\u00faster y de competitividad en los territorios, para promover la transformaci\u00f3n econ\u00f3mica y del empleo en todas las regiones del pa\u00eds, apost\u00e1ndole a la econom\u00edas verde, azul y naranja, y al desarrollo de nuevas y prometedoras actividades productivas. Esto obligar\u00e1 a una mucho mayor coordinaci\u00f3n no 94solo p\u00fablico-privada sino p\u00fablica-p\u00fablica y con entidades acad\u00e9micas, con alta movilizaci\u00f3n y participaci\u00f3n de todos los actores relevantes para mover las agujas de la productividad, el empleo y la innovaci\u00f3n. Pol\u00edticas y programas: 1) Programa acelerado de conectividad a internet de banda ancha: El pa\u00eds no tiene una red universal de internet avanzada. Al ritmo que vamos tardar\u00edamos m\u00e1s de 20 a\u00f1os en tener dicha red. Aunque hay 900.000 conexiones de banda ancha, de ellas solo sirven 150.000, las otras 750.000 no sirven porque la llamada \"\u00faltima milla\" son cables de cobre o coaxiales de baja velocidad. As\u00ed como en el siglo XX la prioridad fue llevar conexi\u00f3n el\u00e9ctrica a todos los hogares y establecimientos, en el siglo XXI la meta debe ser llevar una conexi\u00f3n de banda ancha. Hoy d\u00eda tenemos 1.8 millones de medidores el\u00e9ctricos, necesitamos tener tambi\u00e9n 1.8 millones de hogares y establecimientos conectados, nos hacen falta 1.65 millones. Esto se puede hacer en dos o tres a\u00f1os a un costo que no est\u00e1 fuera de las posibilidades del pa\u00eds. Adem\u00e1s de crear empleos, esta es una inversi\u00f3n con una tasa de retorno alt\u00edsima porque permitir\u00e1 la transformaci\u00f3n digital del pa\u00eds en todos los campos. 2) Estrategia integral de transformaci\u00f3n digital: Lograr la conectividad universal a internet de banda ancha es un paso esencial, pero tener la infraestructura de internet que requiere el siglo XXI por s\u00ed misma no nos dar\u00e1 los beneficios en t\u00e9rminos de productividad, eficiencia, educaci\u00f3n y calidad de vida. Debemos hacer un esfuerzo para maximizar el uso de la internet de banda ancha por parte de todos los actores: las empresas, en particular las MIPYMES; el sistema educativo; el gobierno mediante la migraci\u00f3n lo m\u00e1s acelerada posible al gobierno digital; los hogares, y las personas. En esta direcci\u00f3n se avanzar\u00e1 mediante una estrategia integral de transformaci\u00f3n digital que act\u00fae sobre todos los factores impulsores de esta transformaci\u00f3n. 3) Un Programa Nacional de Iniciativas Cl\u00faster: Las pol\u00edticas de cl\u00fasteres han sido muy exitosas en promover la innovaci\u00f3n, la competitividad, los encadenamientos, los empleos de calidad y la internacionalizaci\u00f3n en muchos pa\u00edses en el mundo. Las iniciativas cl\u00faster (IC) son esfuerzos organizados para incrementar el crecimiento, la competitividad, los encadenamientos productivos y el empleo en una regi\u00f3n, involucrando a todas las empresas del cl\u00faster, el sector p\u00fablico, y el acad\u00e9mico. Las IC aportan o mejoran la gobernanza para la transformaci\u00f3n productiva all\u00ed donde esta es d\u00e9bil o inexistente. Ya el pa\u00eds ha comenzado a dar los primeros pasos con el uso de esta potente herramienta. Existen tres ICs en turismo, productos agropecuarios y log\u00edstica en la Regi\u00f3n Caribe apoyadas por el INDER, la Universidad Earth, el ITCR y otras instituciones; en productos agropecuarios y tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y comunicaciones en la Regi\u00f3n Huetar Norte; en dispositivos m\u00e9dicos y ciberseguridad a nivel nacional, entre otras. Se fortalecer\u00e1n \u00e9stas y otras ICs bajo un Programa Nacional de Iniciativas Cl\u00faster, que haga apuestas productivas espec\u00edficas en todas las regiones del pa\u00eds, y reconociendo que, si bien cada IC se gobierna a s\u00ed misma, hay grandes ventajas de adoptar un enfoque sist\u00e9mico e integral. 4) Pol\u00edticas de Competitividad Regionales. El desarrollo productivo de las regiones requiere 95pol\u00edticas tanto verticales como transversales. Las iniciativas cl\u00faster trabajan verticalmente a lo largo de cadenas de valor. Sin embargo, es importante complementar esto con pol\u00edticas transversales y una visi\u00f3n de conjunto en cada una de las 6 regiones de planificaci\u00f3n del pa\u00eds. Para esto se establecer\u00e1 no solo un Consejo Nacional de Productividad, sino un Consejo Regional de Productividad en cada regi\u00f3n. 5) Fortalecimiento de los ecosistemas empresariales y de emprendedores . El desarrollo productivo consiste no solo en apoyar a las empresas existentes sino tambi\u00e9n a los nuevos emprendimientos y a empresas emergentes. La evidencia alrededor del mundo es que la mayor parte de los nuevos empleos son generados no por las empresas ya establecidas, sino por los nuevos emprendimientos que crecen y se desarrollan. Adem\u00e1s, en la era digital hay una serie de nuevos emprendimientos que arrancan ya con un modelo de negocios plenamente digitalizados y utilizando servicios en la nube. Para esto es necesario crear las condiciones para tener un saludable y din\u00e1mico ecosistema para los nuevos emprendimientos, el cual se abordar\u00e1 en la siguiente secci\u00f3n. 6) Alianzas p\u00fablico-privadas para la construcci\u00f3n de infraestructura y otras \u00e1reas . La dif\u00edcil situaci\u00f3n del endeudamiento p\u00fablico obliga a la nueva administraci\u00f3n a modernizar las formas de financiar la construcci\u00f3n y el mantenimiento de obras p\u00fablicas y de prestar servicios. Una amplia y exitosa experiencia internacional en materia de alianzas p\u00fablico- privadas (APP) aconseja esta modalidad como forma de construir obra y prestar servicios. La participaci\u00f3n de fondos de pensiones y de los recursos de Asociaciones Solidaristas y Cooperativas en las APP es una gran oportunidad de financiar la muy necesaria construcci\u00f3n y mantenimiento de infraestructura y de organizar diversos servicios de manera eficiente y aprovechando recursos de los costarricenses. Pero para hacer esto de manera eficiente es necesario hacer algunas reformas con respecto al funcionamiento y la gobernanza del Consejo Nacional de Concesiones (CNC) as\u00ed como en materia de preparaci\u00f3n y supervisi\u00f3n de los proyectos y su transparencia. La participaci\u00f3n de capital nacional en los proyectos (Fondos de Pensiones, Cooperativas, Asociaciones Solidaristas) permite que los ciudadanos se identifiquen con los proyectos y con beneficios que hoy d\u00eda son beneficio casi exclusivo de capitales extranjeros. 7) Financiamiento: El cr\u00e9dito es un instrumento clave para la reactivaci\u00f3n del empleo y al respecto el Sistema de Banca de Desarrollo, as\u00ed como el sistema bancario, tienen un papel fundamental que jugar. Al respecto se promover\u00e1n varias iniciativas: i. La acelerada y correcta aplicaci\u00f3n del Fondo de Avales en el entendido de que tal Fondo haya sido creado con las caracter\u00edsticas adecuadas en 2021. ii. Impulsar fuertemente el uso de los recursos del peaje bancario en manos del BCR y BNCR mediante el uso de instrumentos financieros nuevos, tales como tarjetas de cr\u00e9dito para 1 Los mecanismos operativos para el gran salto en producci\u00f3n y en competitividad en las regiones ser\u00e1n: las estrategias de competitividad regionales elaboradas por cada Consejo Regional de Productividad (CRP) y las iniciativas cl\u00faster que cada regi\u00f3n desarrollar\u00e1 con el apoyo del Programa Nacional de Cl\u00fasteres. Estas dos instancias mejorar\u00e1n muy significativamente la coordinaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n no solo p\u00fablico-privada en cada regi\u00f3n, sino p\u00fablico-p\u00fablica y privada-privada.196capital de trabajo e inversiones peque\u00f1as, para las PYMEs. iii. Un programa para financiar a proveedores de empresas locales y extranjeras, con \u00e9nfasis en garant\u00edas mobiliarias, tanto para capital de trabajo como inversiones. Al respecto la idea es unir esfuerzos entre operadores del SBD (l\u00edneas de cr\u00e9ditos, fondos de capital semilla y capital de riesgo), el INA con su Unidad de PYME y Azofras/CINDE/Procomer. iv. Un programa para financiar nuevos emprendimientos (start-ups o spin-offs) desde las empresas multinacionales (EMNs) que operan en el pa\u00eds, mediante el uso de capital semilla, capital de riesgo y otros instrumentos financieros. La idea es colaborar con las EMNs para que contribuyan a incubar nuevas empresas (spin-offs) o a apoyar empleados que deseen fundar una nueva empresa para proveerles alg\u00fan insumo. Esto fortalecer\u00eda los encadenamientos productivos y los emprendimientos de oportunidad. v. Adem\u00e1s, se har\u00e1 un esfuerzo en materia de pol\u00edtica fiscal para bajar el estrujamiento financiero que hace el Estado del sector privado por los altos requerimientos de financiamiento del sector p\u00fablico. 8) Sistema Nacional de Innovaci\u00f3n (SNI) fortalecido: el pa\u00eds se encuentra muy rezagado en materia de innovaci\u00f3n, faltan actores clave para un SIN s\u00f3lido, los actores que existen son d\u00e9biles, la gobernanza est\u00e1 fragmentada y descoordinada, hay pocos v\u00ednculos de las universidades con el sector privado y el financiamiento es baj\u00edsimo, pr\u00e1cticamente no hay fondos para financiar la innovaci\u00f3n. La proporci\u00f3n del PIB dedicado a la innovaci\u00f3n es de solo 0,48% y en su mayor\u00eda es inversi\u00f3n p\u00fablica, no privada. Varios estudios anotan que esto es cinco veces por debajo del \u00f3ptimo para un pa\u00eds con un PIB per c\u00e1pita como el de Costa Rica, que deber\u00eda estar en una tasa de al menos 2.5% del PIB. Es decir, como pa\u00eds vivimos de espaldas al tema de la innovaci\u00f3n. Se tomar\u00e1n acciones para resolver esta situaci\u00f3n y fortalecer el SNI, entre ellas: fortalecimiento del MICITT, fortalecer la nueva Promotora de Innovaci\u00f3n reci\u00e9n creada como agencia de implementaci\u00f3n de las pol\u00edticas de innovaci\u00f3n, la promoci\u00f3n de emprendimientos, la mejora de los mecanismos y fondos para el financiamiento, con la meta de al menos duplicar la tasa de inversi\u00f3n en I+D a 1% del PIB en el 2025. C. Desarrollar de manera acelerada las competencias laborales de los recursos humanos El talento humano es la mayor riqueza que puede tener un pa\u00eds, y nuestra propia experiencia as\u00ed lo demuestra, tanto para bien como para mal. Para bien porque el talento humano es el principal factor por el que hemos logrado atraer al pa\u00eds inversiones en sectores tecnol\u00f3gicamente sofisticados tanto en manufactura como en servicios, y crear empleos de calidad para personas con altas calificaciones. Para mal porque las fallas en el sistema educativo nos han llevado a la situaci\u00f3n actual en que cerca de un 60% de la fuerza de trabajo no ha completado la educaci\u00f3n secundaria, y esto es tambi\u00e9n la principal causa estructural de las altas tasas de desempleo y subempleo que ten\u00edamos a\u00fan antes de la pandemia, agravadas por el shock pand\u00e9mico, as\u00ed como de la creciente desigualdad de ingresos. VVDesarrollar de manera acelerada las competencias laborales de todos los costarricenses es una condici\u00f3n fundamental para la creaci\u00f3n de empleos de calidad, para elevar las tasas de crecimiento econ\u00f3mico y de la productividad, mejorar los niveles de vida, reducir pobreza y desigualdad. Tambi\u00e9n es indispensable avanzar hacia pol\u00edticas y sistemas de aprendizaje 97permanente o a lo largo de la vida, y dar a las personas de todas las edades oportunidades de capacitarse de manera constante. En el corto plazo es urgente implementar el programa altamente focalizado de empleabilidad asociado con los sectores m\u00e1s din\u00e1micos de la econom\u00eda, que se mencion\u00f3 en la secci\u00f3n A, porque es all\u00ed donde se pueden obtener los resultados m\u00e1s r\u00e1pidos en t\u00e9rminos de empleo e ingresos. Sin embargo, hay tareas sumamente importantes de mediano plazo. Tres de ellas son reparar el \"hueco acad\u00e9mico\" de las personas que no han terminado la secundaria, reducir las brechas de acceso a la educaci\u00f3n virtual y mejorar y ampliar la formaci\u00f3n profesional con sistemas de aprendizaje a lo largo de la vida. Adem\u00e1s, el pa\u00eds ya est\u00e1 invirtiendo 8% del PIB en el sistema educativo, m\u00e1s de lo que en promedio invierten los pa\u00edses de la OCDE. No se trata de invertir m\u00e1s recursos, se trata de utilizar m\u00e1s eficientemente los abundantes recursos que ya dedicamos a la educaci\u00f3n y la formaci\u00f3n profesional. 1) Un programa para proveer a las personas que no han terminado la secundaria oportunidades para terminarla, o competencias b\u00e1sicas equivalentes. Reparar el \"apag\u00f3n educativo\" y el gran da\u00f1o al capital humano que ya ven\u00edamos arrastrando antes de la pandemia y que \u00e9sta ha exacerbado, es una necesidad urgente. Se trata de darle a las personas que no han terminado la secundaria una oportunidad, o bien de terminarla, o bien de certificar las competencias laborales que las personas tengan o de mejorarlas con formaci\u00f3n adicional, de manera que aumenten su empleabilidad, aunque no hayan terminado la secundaria. Esto requiere redefinir la educaci\u00f3n de adultos tal como se la conoce actualmente. No se trata de completar la secundaria sino de lograr las competencias que un adulto que hizo secundaria debe tener, y certificarlas. Este programa estar\u00eda liderado por el MEP en alianza con el INA. 2) Un programa acelerado para reducir las brechas de acceso a formaci\u00f3n virtual. La pandemia ha dejado clara la importancia de que el Ministerio de Educaci\u00f3n maneje un sistema h\u00edbrido de educaci\u00f3n, mezclando las clases presenciales con las clases virtuales. El aprendizaje h\u00edbrido lleg\u00f3 para quedarse. Se tomar\u00e1n acciones para a la brevedad posible dotar al MEP y a los estudiantes de la conectividad, las metodolog\u00edas, la capacitaci\u00f3n y las herramientas necesarias para sacar m\u00e1ximo provecho de la educaci\u00f3n virtual. 3) Mejorar y ampliar la formaci\u00f3n profesional con sistemas de aprendizaje a lo largo de la vida. Recientemente, y luego de mucho debate, se aprob\u00f3 una nueva legislaci\u00f3n para promover los sistemas de aprendizaje dual, as\u00ed como una nueva Ley para el Instituto Nacional de Aprendizaje. Sin embargo, no se ha avanzado con la rapidez necesaria en la implementaci\u00f3n ni de la formaci\u00f3n dual ni en las mejoras en el funcionamiento del INA que permite el nuevo marco legal. Avanzar m\u00e1s r\u00e1pidamente en estas dos \u00e1reas ser\u00e1 una de las prioridades para, en el corto plazo, acelerar el tan necesario mejoramiento de los recursos humanos del pa\u00eds y la empleabilidad de las personas, y en el mediano plazo tener un s\u00f3lido sistema de aprendizaje a lo largo de la vida.98D. Promoci\u00f3n de la formalizaci\u00f3n, de la eliminaci\u00f3n de las brechas de g\u00e9nero y de la modernizaci\u00f3n legal e institucional del mercado laboral para adaptarlo mejor a un futuro del trabajo que ya lleg\u00f3, acelerado por la pandemia. Los mercados laborales pueden ser transmisores y reproductores de desigualdad, inequidad y discriminaci\u00f3n y con ello ser corrosivos para la cohesi\u00f3n social, o bien pueden funcionar como grandes motores de movilidad social, incremento de ingresos, cumplir con derechos laborales y elevar est\u00e1ndares de vida y con esto contribuir a la cohesi\u00f3n social. Nuestra aspiraci\u00f3n es desarrollar el pleno potencial de nuestro mercado laboral para avanzar en estas direcciones que son centrales para el Bienvivir de los costarricenses. Las secciones anteriores contienen los programas y medidas que nos van a ayudar a la creaci\u00f3n de empleos de calidad, a elevar la demanda de empleo y a mejorar las competencias laborales de la fuerza de trabajo. Pero hay tres \u00e1reas adicionales en las que nos proponemos trabajar para mejorar el desempe\u00f1o de nuestro mercado laboral: la formalizaci\u00f3n del empleo, la eliminaci\u00f3n de las brechas de g\u00e9nero y la modernizaci\u00f3n legal e institucional del mercado laboral. 1) Formalizaci\u00f3n: Se establecer\u00e1 una estrategia integral para reducir la informalidad, con dos grandes componentes, uno dirigido a reducir la informalidad empresarial, es decir en las MIPYMES, y la otra, la informalidad en el empleo, que est\u00e1 vinculada a ciertas ocupaciones caracterizadas por alta informalidad, como el empleo dom\u00e9stico. - En cuanto a la informalidad empresarial se tomar\u00e1n tres tipos de medidas principales: trasladar parte de la carga tributaria de las contribuciones de la seguridad social a otros impuestos no aplicables a la planilla; esquemas de monotributo; y apoyo a las MIPYMEs con programas de extensionismo agr\u00edcola, industrial y tecnol\u00f3gico/digital y servicios empresariales. - En cuanto a la informalidad en el empleo, se har\u00e1n los cambios necesarios para que los trabajadores independientes paguen sus obligaciones con la CCSS en montos razonables, se fortalecer\u00e1 y digitalizar\u00e1 la inspecci\u00f3n del trabajo. 2) Brechas de g\u00e9nero en el mercado de trabajo: Se promover\u00e1 el empleo de las mujeres para aprovechar el llamado \"bono de g\u00e9nero\". Para lograr esto una condici\u00f3n indispensable es ampliar y profundizar la red de cuido y desarrollo infantil. Tambi\u00e9n se tomar\u00e1n medidas para eliminar las brechas salariales. 3) Adaptaci\u00f3n continua de las regulaciones laborales a las nuevas realidades de un futuro del trabajo que ya lleg\u00f3, atendiendo a la calidad de las condiciones de trabajo y al respeto a los derechos laborales fundamentales: teletrabajo, trabajo en casa (Work from Home), trabajo desde cualquier lugar (Work from Anywhere), regulaciones laborales adecuadas para las plataformas digitales de empleo, etc. Conclusi\u00f3n: el salto adelante El reto que tenemos no es solo reactivar, es transformar la producci\u00f3n y el empleo. Costa Rica puede dar un gran salto adelante en t\u00e9rminos de crecimiento, transformaci\u00f3n productiva y empleo, y salir de la trampa del ingreso medio, pero para esto necesita innovar estrategias, 99 Objetivo: Estimular la creaci\u00f3n y el fortalecimiento de empresas, convirtiendo al Estado en un socio estrat\u00e9gico de las personas emprendedoras. Estrategia: Crear una herramienta de ejecuci\u00f3n institucional y un conjunto de condiciones que permitan sostener y potenciar a peque\u00f1as, medianas y grandes empresas a nivel nacional por medio de la debida canalizaci\u00f3n de recursos financieros y no financieros, siempre teniendo a la persona emprendedora en el centro de dicho proceso de servicio. Acciones: Con tal de optimizar la funci\u00f3n del Estado dentro del ecosistema de emprendimiento y asegurar que el combustible del mismo sea el esp\u00edritu emprendedor costarricense, hemos dividido esta propuesta en tres ejes de acci\u00f3n: simplificaci\u00f3n burocr\u00e1tica, capacitaci\u00f3n y financiamiento. reformar algunas de las instituciones encargadas de las pol\u00edticas de desarrollo productivo y empleo, y crear nuevas alianzas y formas de trabajar entre el sector empresarial, el sector p\u00fablico, el acad\u00e9mico y las comunidades. 4.2.8.3. Ecosistema de emprendimiento100Primeramente, en el \u00e1rea de simplificaci\u00f3n burocr\u00e1tica , buscamos facilitar la tarea del emprendedor nacional acelerando tr\u00e1mites como permisos de salud, as\u00ed como fortaleciendo el sistema de Ventanilla \u00danica de Inversi\u00f3n y creando accesos directos al mismo desde los distintos portales digitales dedicados al emprendimiento. Esto para mejorar la eficiencia regulatoria a nivel pa\u00eds, reducir los costes en dinero y tiempo de emprendedores nacionales y atraer inversi\u00f3n tanto dom\u00e9stica como extranjera para crear un ciclo de fortalecimiento en el ecosistema emprendedor. Por otro lado, se plantea un esquema de pagos escalonados para la Caja Costarricense del Seguro Social, dichos escalones se dar\u00edan en pasos de 20% a lo largo de 5 a\u00f1os para permitir a emprendedores una mayor flexibilidad presupuestaria y as\u00ed incentivar su crecimiento, lo cual asegura que el Seguro tendr\u00e1 colaboradores en el largo plazo. Por \u00faltimo, se busca un sistema de amnist\u00eda para que, por una \u00fanica vez, los emprendimientos puedan registrarse a la Caja sin que se revise el pasado empresarial de sus due\u00f1os y accionistas. En el plano de la capacitaci\u00f3n , se cuenta con dos propuestas a realizar para as\u00ed exponer a las Pymes al capital humano que necesitan para operar: Horas de Trabajo Comunal Universitario: Con tal de exponer a estudiantes universitarios a una experiencia m\u00e1s completa de la realidad nacional, y con el objetivo de luchar contra la desalineaci\u00f3n de destrezas t\u00e9cnicas y a su vez dotar a los estudiantes de experiencia laboral y habilidades blandas que necesitar\u00e1n para el avance de sus carreras, as\u00ed como de exponer a dichos estudiantes al mundo del emprendimiento, se plantea la posibilidad de abrir espacios en los proyectos de TCU de alumnos (en especial aquellos terminando su carrera) para que los mismos dediquen horas de su trabajo a capacitar en temas de su profesi\u00f3n, dar seguimiento y apoyar a emprendedores o Pymes que lo requieran. Esta propuesta asegura el acceso a peque\u00f1as y medianas empresas a conocimiento t\u00e9cnico que pueden requerir para la continuidad de sus operaciones, as\u00ed como la exposici\u00f3n de estudiantes a la experiencia de trabajar un tiempo con emprendimientos que inician su proceso. Horas de trabajo en colegios profesionales: Con el objetivo de apoyar el desarrollo de emprendimientos y Pymes que cumplan ciertos requisitos para el programa, se busca la integraci\u00f3n de nuevos profesionales y jubilados a la capacitaci\u00f3n y apoyo de emprendedores por medio de un sistema de trabajo ad-honorem o pro-bono, en el que los miembros participantes \"adoptan\" a una Pyme. En dicho sistema, los profesionales que reci\u00e9n se incorporan a la asociaci\u00f3n se les asignar\u00e1 una cantidad limitada de horas para que trabajen dentro de los l\u00edmites de su \u00e1rea de estudio con emprendimientos nuevos o recientes que requieran de asesor\u00eda o apoyo. En el caso de los jubilados, estos se podr\u00e1n registrar como asesores si cuentan con 10 o m\u00e1s de experiencia verificable por testigos. Lo anterior debido a que se planea que los jubilados desplieguen su experiencia en emprendimientos con modelos de negocios y productos m\u00e1s establecidos, as\u00ed como planes a largo plazo m\u00e1s concretos. Estas propuestas est\u00e1n dise\u00f1adas para capacitar a peque\u00f1as y medianas empresas, as\u00ed como emprendimientos, e incluso empresas en riesgo de desaparici\u00f3n para as\u00ed disminuir la mortalidad empresarial en el pa\u00eds, asegurar la supervivencia empresarial en el largo plazo, y 101Objetivos El Plan Visi\u00f3n Turismo es una propuesta integral, concreta y visionaria para darle al turismo la prioridad que merece. Brinda una visi\u00f3n estrat\u00e9gica para rescatar la industria tur\u00edstica, asumir el reto de innovar, ser resilientes ante los cambios y nuevos desaf\u00edos y definir el camino para que el turismo vuelva a posicionarse como el motor de desarrollo econ\u00f3mico y social de Costa Rica Estrategia Los ejes estrat\u00e9gicos del plan son: Resurgircontribuir a la cultura del emprendimiento, los cuales son objetivos afines al aumento de la competitividad, la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica de Costa Rica y el Bien Vivir. En el eje del financiamiento, se planea aumentar la tolerancia al riesgo del Sistema de Banca para el Desarrollo, para que la instituci\u00f3n despliegue los m\u00e1s de 100 millones de d\u00f3lares ya sea en cr\u00e9ditos para empresarios peque\u00f1os o en capital semilla para proyectos escalables y modelos de negocio de tipo Start-Up que propongan ideas innovadoras. Lo primero se plantea a trav\u00e9s del establecimiento de Grupos de Acci\u00f3n Territorial, (GAT) los cuales son asociaciones u operadoras bancarias/financieras no reguladas por la SUGEF, lo cual permite una colocaci\u00f3n de cr\u00e9ditos a nivel cantonal con mayor alcance y a una tasa de inter\u00e9s m\u00e1s blanda para Pymes. Se estima que se puede dar el establecimiento de 6 GAT al a\u00f1o, por lo cual se buscar\u00e1 una ubicaci\u00f3n \u00f3ptima de los mismos basada en par\u00e1metros poblacionales y de desarrollo cantonal. Para el capital semilla, se plantea la ampliaci\u00f3n de los servicios por medio de operadores privados, tanto ya utilizados como nuevos operadores a encontrar a trav\u00e9s de sondeos para identificar entidades aptas para el manejo de fondos p\u00fablicos. Ejecuci\u00f3n y gobernanza del ecosistema Revisando la Ley PYME y la ley org\u00e1nica del MEIC, as\u00ed como el decreto 39295-MEIC concluimos que este ecosistema debe de ser liderado y ejecutado por el Ministerio de Econom\u00eda, Industria y Comercio, as\u00ed como la Direcci\u00f3n de Peque\u00f1a y Mediana Empresa del Ministerio de Econom\u00eda. La normativa actual ordena la DIGEPYME vigilar y ejecutar todas las acciones relacionadas al apoyo empresarial PYME en todos sus estados, sea emprendedor, incipiente o desarrollado. Adem\u00e1s, el MEIC es el ente rector en muchas instituciones relacionadas al sector emprendedor, sea SBD y otras. Es natural pensar que ser\u00e1 el Ministerio de Econom\u00eda, Industria y Comercio, por medio de una reforma normativa y una reestructuraci\u00f3n que concentrar\u00e1 y ejecutar\u00e1 todos los presupuestos PYME del pa\u00eds (a excepci\u00f3n del INA y SBD) y llevar\u00e1 a cabo todas las acciones pertinentes para este proceso. 4.2.8.4. Turismo102 Reinventar Resetear Con base en dichos ejes, se elaboraron seis hojas de ruta que contemplan el contexto de cada tem\u00e1tica, la estrategia a seguir y las acciones necesarias para la ejecuci\u00f3n eficaz y efectiva. Las hojas de ruta que trazan el camino a seguir son: 1.Conectividad a\u00e9rea, turismo n\u00e1utico e infraestructura tur\u00edstica. 2.Revoluci\u00f3n del mercadeo tur\u00edstico: Innovaci\u00f3n, experiencias y adaptaci\u00f3n tecnol\u00f3gica. 3.Competitividad: Recuperaci\u00f3n del ecosistema tur\u00edstico y atracci\u00f3n de inversiones. 4.Visi\u00f3n estrat\u00e9gica: Sostenibilidad y Progreso social, seguridad integral y posicionamiento internacional. 5.Fortalecimiento del turismo interno. 6.Reingenier\u00eda tur\u00edstica: Empoderamiento femenino, capacitaci\u00f3n y educaci\u00f3n. Acciones 1. RESURGIR 1.1 Conectividad a\u00e9rea- Turismo n\u00e1utico- Infraestructura tur\u00edstica Estrategia a.Conectividad a\u00e9rea: Dise\u00f1ar un plan integral fuerte, ambicioso e innovador para la atracci\u00f3n y permanencia de las aerol\u00edneas: \"Del mundo a Costa Rica con una parada\". \u00bfQu\u00e9 buscamos? Elaborar una estrategia diferenciada y exclusiva para la proyecci\u00f3n y venta del pa\u00eds en los destinos potenciales, con base en la construcci\u00f3n de un mapa del mundo. Promover la atracci\u00f3n de turistas, gracias a las facilidades de conectividad. Posicionar a Costa Rica como un destino comprometido con la seguridad y el servicio de calidad. Ejecuci\u00f3n \u00bfC\u00f3mo se llevar\u00e1 a cabo? Poner en marcha el plan visionario para el trabajo proactivo y decidido de ampliar el abanico de oportunidades, al conectar a Costa Rica con el mundo con una parada. De igual forma, continuar con la atracci\u00f3n de nuevas l\u00edneas a\u00e9reas, la recuperaci\u00f3n de vuelos, el aumento de rutas y frecuencias. Contar con la experiencia, el conocimiento del mundo aeron\u00e1utico, el comportamiento de los clientes y de los mercados potenciales, para dise\u00f1ar los estudios de factibilidad y rentabilidad como puntos claves e indispensables para la venta del destino (la responsabilidad est\u00e1 en el an\u00e1lisis que respalde la incursi\u00f3n en un destino, el aumento de rutas o frecuencias). Conformar un equipo de trabajo especializado multisectorial, que permita la coordinaci\u00f3n acertada con los diferentes actores involucrados, el planteamiento de metas claras, objetivos definidos y pasos a seguir, para la ejecuci\u00f3n de una estrategia innovadora, acorde con las 103necesidades, requisitos y el panorama actual. Crear un programa innovador para garantizar la compensaci\u00f3n de las emisiones de carbono por parte de los operadores a\u00e9reos. b. Turismo n\u00e1utico: Implementar una propuesta para el desarrollo integral del turismo n\u00e1utico. \u00bfQu\u00e9 buscamos? Articular esfuerzos para establecer y promover la industria del turismo n\u00e1utico, as\u00ed como facilitar el desarrollo de los diferentes nichos y servicios que la conforman (marinas, atracaderos, cruceros, mega yates, veleros, proveedores de art\u00edculos, revistas especializadas, actividades deportivas y recreativas (pesca deportiva, buceo, observaci\u00f3n de delfines y ballenas, entre otros). Ejecuci\u00f3n \u00bfC\u00f3mo se llevar\u00e1 a cabo? Ser un pa\u00eds pionero en el desarrollo, la promoci\u00f3n y proyecci\u00f3n internacional de la industria de turismo n\u00e1utico y sus diferentes nichos. Identificar las grandes potencias de turismo n\u00e1utico y dise\u00f1ar alianzas entre pa\u00edses para impulsar esta industria. Crear/Liderar la Organizaci\u00f3n Mundial de Turismo N\u00e1utico. Sensibilizar y comunicar sobre el impacto positivo, beneficios, emprendimientos y encadenamientos que genera en las zonas costeras. Eliminar trabas, procedimientos, tr\u00e1mites complejos y excesivos que impiden la realizaci\u00f3n \u00f3ptima del turismo n\u00e1utico (pasar a la digitalizaci\u00f3n /revisi\u00f3n tarifaria). Proveer la infraestructura adecuada, el acceso a combustibles y servicios como mantenimiento, seguridad, migraci\u00f3n, entre otros. Vincular el turismo n\u00e1utico con la oferta tur\u00edstica terrestre y el acceso a Parques Nacionales y \u00c1reas Protegidas. Efectuar un plan de educaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n costera para fomentar la creaci\u00f3n de nuevos emprendimientos y prestaci\u00f3n de servicios id\u00f3nea por parte de los pobladores. c. Infraestructura tur\u00edstica: Impulsar el mejoramiento de la infraestructura tur\u00edstica que comprende servicios b\u00e1sicos (agua, luz, internet), red vial, transporte, se\u00f1alizaci\u00f3n, parques nacionales, seguridad, aeropuertos internacionales y locales, terminales portuarias, muelles, atracaderos, entre otros. \u00bfQu\u00e9 buscamos? Ir m\u00e1s all\u00e1 de las obras. Establecer un plan de acci\u00f3n con visi\u00f3n de negocio, que respalde los proyectos de infraestructura tur\u00edstica. Atender con prontitud los proyectos que requieren intervenciones urgentes. Ejecuci\u00f3n \u00bfC\u00f3mo se llevar\u00e1 a cabo? Impulsar la coordinaci\u00f3n interinstitucional para asegurar el cumplimiento de las obras, 104las mejoras en infraestructura tur\u00edstica con calidad y eficiencia, su conclusi\u00f3n en el tiempo establecido y la continuidad necesaria. Desentrabar las obras paralizadas por an\u00e1lisis o falta de visi\u00f3n, como el Aeropuerto Internacional Metropolitano y el Polo Tur\u00edstico Golfo de Papagayo. Priorizar la ejecuci\u00f3n de los proyectos que requieren una pronta intervenci\u00f3n: - Atender los requerimientos y mejoras urgentes del Aeropuerto Internacional de Guanacaste. - Solucionar los problemas t\u00e9cnicos de Migraci\u00f3n en el Aeropuerto Internacional Juan Santamar\u00eda. - Retomar la construcci\u00f3n y mejoras de los aeropuertos locales de Tortuguero (terminal y construcci\u00f3n de muelle), Puerto Jim\u00e9nez, Quepos, Nosara, Tambor y Golfito. - Impulsar la construcci\u00f3n de atracaderos tur\u00edsticos, as\u00ed como las mejoras en las terminales portuarias y muelles (que sean aptas para el recibimiento de turistas). - Atender con prontitud la problem\u00e1tica de infraestructura en los Parques Nacionales (algunos a punto de cerrar), as\u00ed como la central de reservaciones. Implementar alianzas p\u00fablico- privadas / concesionar servicios no esenciales. Promover la construcci\u00f3n de infraestructura verde (que contemple temas ambientales y embellecimiento de las zonas) y de utilidad para los pobladores (ciudades resilientes/ inteligentes). Construir infraestructura de seguridad tur\u00edstica. Crear destinos accesibles y facilitar la movilidad de los turistas y pobladores. Mejorar la se\u00f1alizaci\u00f3n en carreteras, playas, Parques Nacionales y zonas tur\u00edsticas. Asegurar el suministro de agua potable, electricidad e internet en comunidades tur\u00edsticas. 2. REINVENTAR 2.1 Revoluci\u00f3n del Mercadeo Tur\u00edstico Estrategia a. Innovaci\u00f3n: Construir una visi\u00f3n revolucionaria del mercadeo tur\u00edstico del destino, que optimice la proyecci\u00f3n de Costa Rica ante el mundo, la presentaci\u00f3n de una oferta diferenciada y aut\u00e9ntica, as\u00ed como el reforzamiento de la calidad y seguridad en la prestaci\u00f3n de servicios, para sobrepasar las expectativas de los turistas. \u00bfQu\u00e9 buscamos? Promover industrias tur\u00edsticas cuyo impacto genere encadenamientos, diversificaci\u00f3n de nichos y productos tur\u00edsticos y la creaci\u00f3n de nuevos centros de desarrollo, para ampliar los beneficios del turismo a m\u00e1s comunidades. Ejecuci\u00f3n \u00bfC\u00f3mo se llevar\u00e1 a cabo? Impulsar destinos \"ancla\", que sean vitrinas para visibilizar un abanico de productos tur\u00edsticos inclusivos, accesibles, con comunidades protagonistas que integran a los visitantes en su cultura, reforzando el liderazgo de Costa Rica en sostenibilidad integral. Coordinar un trabajo estrat\u00e9gico con los municipios, c\u00e1maras regionales, asociaciones de desarrollo y actores comunales, para impulsar el desarrollo tur\u00edstico de sus cantones, el 105levantamiento del inventario tur\u00edstico de las regiones, la adecuada gesti\u00f3n de destinos y el reforzamiento de la capacitaci\u00f3n. Crear un Centro de Informaci\u00f3n Tur\u00edstica, en el que se procese la informaci\u00f3n proporcionada por herramientas innovadoras de gesti\u00f3n e inteligencia de mercados, para facilitarla (de manera amigable) al sector tur\u00edstico con el fin de anticipar el comportamiento de la demanda, los mejores prospectos para Costa Rica y comprender las tendencias actuales, gustos y preferencias de los grupos generacionales. b. Experiencias: Posicionar a Costa Rica como el destino del bienestar con sello tico (Wellness Pura Vida), cuya oferta innovadora, sensorial, regenerativa y con prop\u00f3sito, est\u00e9 acorde con las tendencias, gustos y preferencias de los distintos grupos generacionales. \u00bfQu\u00e9 buscamos? Pasar de las actividades tur\u00edsticas a experiencias que generen emociones memorables, y que su vinculaci\u00f3n social impacte positivamente en las comunidades. Ejecuci\u00f3n \u00bfC\u00f3mo se llevar\u00e1 a cabo? Realizar un proceso de capacitaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n del sector tur\u00edstico, en la construcci\u00f3n del \"storytelling\" o historias transformadoras y encuentros significativos que conecten los sentidos, en las diferentes regiones del pa\u00eds. Dise\u00f1ar circuitos de experiencias por todo el territorio nacional, basados en la forma de vida, cultura, el disfrute del turismo al aire libre (being outdoors), nuestra Zona Azul y elementos emblem\u00e1ticos que resaltan la vivencia del Wellness Pura Vida. Establecer una alianza estrat\u00e9gica para asegurar la profesionalizaci\u00f3n constante y la proyecci\u00f3n de los gu\u00edas tur\u00edsticos certificados, como embajadores del destino. c. Adaptaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y automatizaci\u00f3n: Dise\u00f1ar e implementar una estrategia de digitalizaci\u00f3n que facilite la adaptaci\u00f3n tecnol\u00f3gica del destino y la cadena de valor tur\u00edstica. \u00bfQu\u00e9 buscamos? Promover la competitividad y reducci\u00f3n de la brecha digital de las pymes por medio de una pol\u00edtica nacional de digitalizaci\u00f3n enfocada en dotar los recursos necesarios para que las pymes y mipymes puedan competir en el mundo digital, crear contenido de valor, generar m\u00e1s tr\u00e1fico, facilitar la captaci\u00f3n de ingresos y mejorar la experiencia de compra. Convertir a Costa Rica en un destino tur\u00edstico digitalizado, que brinda la informaci\u00f3n necesaria y oportuna para facilitar la elecci\u00f3n, visitaci\u00f3n, permanencia, revisita y generaci\u00f3n de contenido por parte de los usuarios/ turistas. Ejecuci\u00f3n \u00bfC\u00f3mo se llevar\u00e1 a cabo? Estructurar la estrategia con base en la identificaci\u00f3n y selecci\u00f3n de la informaci\u00f3n necesaria para cada etapa del viaje, seg\u00fan las tendencias, gustos y preferencias de los turistas. 106 Brindar la capacitaci\u00f3n, asesor\u00eda, entrenamiento y la plataforma digital para que las pymes puedan promover la esencia de sus negocios, mejorar el estudio de los mercados emisores, la distribuci\u00f3n de los productos y la prestaci\u00f3n de los servicios. Reforzar la presencia del pa\u00eds en redes sociales, con contenido de valor para los p\u00fablicos de inter\u00e9s. 2.2 Competitividad Estrategia a. Recuperaci\u00f3n del ecosistema tur\u00edstico: Implementar un plan para el fortalecimiento y la recuperaci\u00f3n de la estructura empresarial tur\u00edstica actual en el corto plazo. \u00bfQu\u00e9 buscamos? Efectuar acciones inmediatas orientadas a la recuperaci\u00f3n del sector y el impulso de la competitividad. Ejecuci\u00f3n \u00bfC\u00f3mo se llevar\u00e1 a cabo? Identificar los mecanismos para fomentar el salvamento y la liquidez de las empresas (Fondo de Avales y Fondos de Banca para el Desarrollo). Impulsar una campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n contra el COVID 19 para asegurar el bienestar de los colaboradores del sector y la confianza de los turistas. Solicitar la aprobaci\u00f3n gubernamental para la importaci\u00f3n de pruebas r\u00e1pidas de detecci\u00f3n del COVID que puedan utilizarse en la industria tur\u00edstica. Coordinar de inmediato la comunicaci\u00f3n clara y sencilla con los organismos internacionales y la aviaci\u00f3n mundial sobre los requisitos y protocolos para visitar el pa\u00eds. Realizar acciones orientadas a la retenci\u00f3n y generaci\u00f3n de empleo (flexibilizaci\u00f3n de contratos laborales por un plazo mayor -finales 2022-, pago de cargas sociales por tiempo real laborado). Revisar los costos de producci\u00f3n que encarecen las operaciones de las empresas tur\u00edsticas (eliminar factor de m\u00e1xima demanda para reducir costos por electricidad -finales 2022-). b. Atracci\u00f3n de inversiones: Posicionar a Costa Rica como un destino id\u00f3neo que facilita la atracci\u00f3n de inversiones tur\u00edsticas acorde con la visi\u00f3n del pa\u00eds y velando por el equilibrio de la estructura del tejido empresarial y la generaci\u00f3n de empleo. \u00bfQu\u00e9 buscamos? Estructurar una estrategia transversal para reducir los riesgos y trabas que dificultan la inversi\u00f3n tur\u00edstica nacional y extranjera.107Ejecuci\u00f3n \u00bfC\u00f3mo se llevar\u00e1 a cabo? Renovar la Unidad de Atracci\u00f3n de Inversiones en el ICT para liderar un proceso coherente, integrado, transversal y digitalizado que impulse la promoci\u00f3n, atracci\u00f3n, facilitaci\u00f3n y el acompa\u00f1amiento necesario para incentivar las inversiones tur\u00edsticas nacionales y extranjeras y reducir los riesgos. Dise\u00f1ar un portafolio de oportunidades basado en una pol\u00edtica de planificaci\u00f3n de \"cl\u00fasters\" para centrar las inversiones, tanto nacionales como extranjeras en \u00e1reas que aseguren una diversificaci\u00f3n de productos, de la oferta, la profesionalizaci\u00f3n del capital humano y la integraci\u00f3n de los visitantes con las comunidades locales. Agilizar la incorporaci\u00f3n de la industria tur\u00edstica en la Ventanilla \u00danica de Inversi\u00f3n (VUI), con lo cual se facilita la realizaci\u00f3n de los tr\u00e1mites con las diversas instituciones para la apertura, formalizaci\u00f3n y operaci\u00f3n de las empresas. Aprovechar el convenio existente con la Coalici\u00f3n Costarricense de Iniciativas de Desarrollo (CINDE) para mejorar la cooperaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n entre sectores, con el fin de impulsar la atracci\u00f3n de inversiones. Promover la atracci\u00f3n de inversiones no tradicionales para mejorar la eficiencia de los servicios tur\u00edsticos. Actualizar el marco regulatorio, para crear una estructura de incentivos (para un plazo definido seg\u00fan el alcance de los objetivos) que fomente la inversi\u00f3n dom\u00e9stica y la extranjera. Establecer un mecanismo para la administraci\u00f3n y el control de los incentivos tur\u00edsticos para el plazo definido. Analizar los modelos financieros proporcionados por la banca estatal, para fomentar la inversi\u00f3n local. 3. RESETEAR 3.1 Visi\u00f3n estrat\u00e9gica Estrategia a. Sostenibilidad y progreso social: Dise\u00f1ar un plan de acci\u00f3n con el que Costa Rica pueda evolucionar a una visi\u00f3n integral del desarrollo tur\u00edstico sostenible para asegurar el progreso social de los habitantes. \u00bfQu\u00e9 buscamos? Ejecutar acciones concretas que muevan la aguja y tracen el camino hacia una sostenibilidad innovadora en la que el involucramiento del turista lo transforme en un promotor de progreso social. Ejecuci\u00f3n \u00bfC\u00f3mo se llevar\u00e1 a cabo? Fomentar acciones y validarlas con expertos, para promover y reconocer la mitigaci\u00f3n y retribuci\u00f3n positiva del turismo en el ambiente, la econom\u00eda y la sociedad, como parte de la experiencia en el destino (promotores de progreso: pasar del \"tourism shame\" al \"tourism proud\").108 Desarrollar una estrategia con base en el \u00cdndice de Progreso Social y la Certificaci\u00f3n para la Sostenibilidad Tur\u00edstica- CST, para evaluar la situaci\u00f3n actual de las comunidades tur\u00edsticas y coordinar esfuerzos interinstitucionales que fomenten el bienestar de sus habitantes (nueva visi\u00f3n del CST). Implementar un modelo de negocio para mejorar la administraci\u00f3n y potenciar un equilibrio eficaz entre la conservaci\u00f3n y el desarrollo del turismo en los Parques Nacionales. Implementar una estrategia conjunta con los gobiernos locales para impulsar la econom\u00eda circular en todas las regiones del pa\u00eds. b. Seguridad integral: Consolidar a Costa Rica como un destino responsable que afronta la seguridad tur\u00edstica de manera integral. \u00bfQu\u00e9 buscamos? Dise\u00f1ar un plan de acci\u00f3n multisectorial que refuerce las medidas y protocolos necesarios para abarcar la seguridad tur\u00edstica de manera integral. Ejecuci\u00f3n \u00bfC\u00f3mo se llevar\u00e1 a cabo? Coordinar acciones interinstitucionales para garantizar la seguridad f\u00edsica de los turistas. Implementar medidas conjuntas entre el Gobierno y el sector privado que refuercen la seguridad en las regiones tur\u00edsticas. Revisar protocolos, acuerdos internacionales y coordinar acciones prioritarias para promover la vacunaci\u00f3n de los colaboradores del sector y fomentar las medidas que garanticen la seguridad sanitaria en toda la cadena de valor tur\u00edstica. Explorar alianzas con pa\u00edses emisores para impulsar los travel bubbles o corredores sanitarios seguros. (Trabajar en conjunto con la red de embajadas diplom\u00e1ticas). c.Posicionamiento internacional: Posicionar a Costa Rica internacionalmente como un destino tur\u00edstico actor de cambio. \u00bfQu\u00e9 buscamos? Elaborar una hoja de ruta para impulsar a Costa Rica ante el mundo como un destino l\u00edder, influyente y visionario en materia tur\u00edstica. Ejecuci\u00f3n \u00bfC\u00f3mo se llevar\u00e1 a cabo? Identificar los organismos internacionales relacionados con turismo, en los que Costa Rica debe tener mayor participaci\u00f3n y protagonismo, para presentar una agenda de trabajo conjunta que permita alinear los objetivos y acciones entre sector p\u00fablico y privado. Asumir un papel activo en organizaciones que no son estrictamente tur\u00edsticas, pero que pueden impactar a la industria. Establecer una hoja de ruta para posicionar al turismo como punta de lanza en el cumplimiento de los Objetivos de Desarrollo Sostenible de las Naciones Unidas (ODS).1093.2 Fortalecimiento y promoci\u00f3n del turismo interno Estrategia a. Elaborar un plan de acci\u00f3n integral y permanente para que el pa\u00eds se posicione como el destino predilecto por los costarricenses para vacacionar. \u00bfQu\u00e9 buscamos? Incentivar la relevancia del turismo interno para el desarrollo y la reactivaci\u00f3n de la industria tur\u00edstica. Fomentar el orgullo y sentido de pertenencia de los costarricenses al vacacionar en su pa\u00eds. Ejecuci\u00f3n \u00bfC\u00f3mo se llevar\u00e1 a cabo? Organizar una unidad especializada (con el personal existente) a cargo del turismo interno en el Instituto Costarricense de Turismo Realizar un estudio detallado sobre los cambios, gustos y preferencias del turismo interno, para definir la segmentaci\u00f3n del mercado y mejorar la gesti\u00f3n de los diferentes p\u00fablicos de inter\u00e9s. Efectuar una estrategia de capacitaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n para empresarios tur\u00edsticos, con el objetivo de revalorizar el potencial del turismo interno y para los costarricenses, con el fin de descubrir nuevos destinos, ampliar y diversificar sus opciones vacacionales. Impulsar una estrategia de promoci\u00f3n cantonal, con base en el trabajo coordinado con municipios, c\u00e1maras regionales y asociaciones para definir el inventario tur\u00edstico, promover la gesti\u00f3n de destinos, la capacitaci\u00f3n y el desarrollo tur\u00edstico local. Crear alianzas con diferentes sectores, asociaciones solidaristas y organismos para incentivar el turismo interno entre los diferentes colaboradores. Dise\u00f1ar una estrategia de redes sociales que incluya el trabajo con influencers id\u00f3neos, orientada al fomento del turismo interno Promover desde el sector privado una Agencia de Viajes Online (OTA) de turismo nacional, que facilite las ventas, reservas y la promoci\u00f3n de los diferentes destinos tur\u00edsticos. Valorar la activaci\u00f3n del turismo dom\u00e9stico entre los pa\u00edses centroamericanos. 3.3 Reingenier\u00eda tur\u00edstica Estrategia a. Empoderamiento femenino: Potenciar al turismo como la industria que impulsa el liderazgo femenino, los emprendimientos, la inclusi\u00f3n, igualdad, el trato justo y el empoderamiento de las mujeres que conforman el sector tur\u00edstico. \u00bfQu\u00e9 buscamos? Incluir al turismo en la pol\u00edtica jur\u00eddica y macroecon\u00f3mica relacionada con el tema de g\u00e9nero, a fin de garantizar que el sector pueda contribuir a la igualdad y el empoderamiento econ\u00f3mico y social de la mujer (desde temprana edad). Reducir las desigualdades laborales entre mujeres y hombres y brindar oportunidades para el progreso femenino en la industria tur\u00edstica. Asumir un compromiso pa\u00eds de cero tolerancia al acoso y el hostigamiento sexual en el sector tur\u00edstico.110Ejecuci\u00f3n \u00bfC\u00f3mo se llevar\u00e1 a cabo? Convertir a Costa Rica en una incubadora de gerentes, enfocado principalmente en mujeres, gracias al establecimiento de alianzas con universidades especializadas en turismo alrededor del mundo (rompiendo los techos de cristal). Efectuar una estrategia de capacitaci\u00f3n en liderazgo y pol\u00edtica p\u00fablica para mujeres en turismo. Impulsar la creaci\u00f3n de pol\u00edticas, protocolos de acci\u00f3n, capacitaciones y la comunicaci\u00f3n asertiva para que Costa Rica se comprometa a combatir el acoso y el hostigamiento sexual de las colaboradoras que conforman la industria tur\u00edstica. Propiciar el acceso a ingresos propios que permitan el empoderamiento econ\u00f3mico femenino y la inclusi\u00f3n financiera. Fomentar un programa de sororidad entre mujeres como red de apoyo femenino en la industria tur\u00edstica e iniciar el proceso de sensibilizaci\u00f3n desde temprana edad. Cerrar las brechas digitales de g\u00e9nero, para facilitar el uso, acceso y formaci\u00f3n en tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n. Integrarse a la iniciativa TIC-as de ONU Mujer. Enriquecer la plataforma gratuita de capacitaciones en l\u00ednea del ICT, con herramientas para la creaci\u00f3n de nuevos negocios, el fortalecimiento de las empresas actuales, liderazgo, habilidades claves para la vida y brindar el acompa\u00f1amiento constante para asegurar el mejoramiento de los servicios. Integrar al ICT en el proyecto EMPRENDE del Instituto Nacional de la Mujer (INAMU), que fomenta los emprendimientos de las mujeres en las zonas rurales. Robustecer la Red de Cuido, para que las mujeres puedan estudiar y trabajar. Fortalecer la iniciativa Red Sof\u00eda del INAMU y el ICT, que buscar abordar el acoso sexual en las comunidades tur\u00edsticas contra las trabajadoras del sector y las turistas. b. Capacitaci\u00f3n: Dise\u00f1ar y ejecutar un plan nacional de formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n para colaboradores tur\u00edsticos actuales y futuros. \u00bfQu\u00e9 buscamos? Promover acciones concretas que impulsen el mejoramiento de la especializaci\u00f3n t\u00e9cnica, con el fin de consolidar la profesionalizaci\u00f3n id\u00f3nea y renovada de los colaboradores que conforman el sector tur\u00edstico. Ejecuci\u00f3n \u00bfC\u00f3mo se llevar\u00e1 a cabo? Coordinar un estudio para identificar las necesidades reales y actuales de capacitaci\u00f3n y especializaci\u00f3n para los colaboradores de la industria. Dise\u00f1ar una estandarizaci\u00f3n de puestos y requerimientos de formaci\u00f3n en el sector tur\u00edstico. Impulsar alianzas p\u00fablico-privadas para establecer la modalidad hotel- escuela en diferentes regiones del pa\u00eds, con base en los programas de educaci\u00f3n dual y certificar dichos procesos. Facilitar una plataforma gratuita de capacitaciones en l\u00ednea dirigida a gu\u00edas tur\u00edsticos. Desarrollar un programa para promover una visi\u00f3n innovadora de la gastronom\u00eda como elemento diferenciador del destino. 111 Impulsar una alianza conjunta para la creaci\u00f3n de una red virtual de empleo, en la que adem\u00e1s de optar por un puesto laboral, los profesionales en turismo publiquen sus perfiles y que est\u00e9n al alcance de los posibles empleadores. Promover un programa de cultura de servicio y valor del turista, para mejorar la experiencia en el destino. Fortalecer el Instituto Nacional de Aprendizaje (INA), adaptar las capacitaciones a las necesidades actuales de la industria, restructurar sus programas a una visi\u00f3n pr\u00e1ctica con el hotel- escuela y utilizar sus sedes para llegar a todo el pa\u00eds. Realizar un trabajo conjunto para la revisi\u00f3n curricular de las universidades que imparten la carrera de turismo, con el fin actualizar los temas a las tendencias actuales, y formar a los estudiantes de manera integral. c. Educaci\u00f3n: Priorizar la vinculaci\u00f3n del turismo en los planes y programas de educaci\u00f3n nacional. \u00bfQu\u00e9 buscamos? Posicionar al turismo como una industria vital para el desarrollo social y econ\u00f3mico del pa\u00eds y el combate a la pobreza, la cual urge alinearse con los objetivos y metas relacionados con el rescate y el mejoramiento de la educaci\u00f3n. Ejecuci\u00f3n \u00bfC\u00f3mo se llevar\u00e1 a cabo? Priorizar el biling\u00fcismo desde primaria e incorporar el multiling\u00fcismo en la base acad\u00e9mica tur\u00edstica. Incluir la relevancia del turismo como motor de desarrollo, dentro de los temas a evaluar tanto en primaria como secundaria. Realizar acciones conjuntas para restructurar un programa de becas y acreditaci\u00f3n internacional tanto a nivel acad\u00e9mico como profesional. Compromisos por asumir Para que el Plan Visi\u00f3n Turismo se ejecute de manera eficaz, es importante que el Gobierno contemple los siguientes compromisos: Es necesario que el turismo se convierta en pol\u00edtica de Estado, porque este Plan visionario no es un programa para el pr\u00f3ximo Ministro de Turismo, sino un plan de gobierno sobre turismo del futuro Presidente de Costa Rica. Para ello, es importante considerar la creaci\u00f3n de un Gabinete Tur\u00edstico, conformado por personas visionarias, valientes y con experiencia, para que adem\u00e1s de darle al turismo la prioridad que merece, se realice la coordinaci\u00f3n interinstitucional con todo el aparato estatal y el sector privado, con el fin de priorizar los proyectos, cumplirlos de manera eficaz y pasar de buenas intenciones a acciones que muevan la aguja. Este Gobierno de transformaci\u00f3n requiere el trabajo coordinado en comunicaci\u00f3n y mercadeo, para posicionar a Costa Rica como el destino del bienestar con sello tico. Un pa\u00eds \u00fanico, influyente y actor de cambio, en el que los turistas que nos visitan se sientan orgullosos de formar parte de las soluciones y nos ense\u00f1en a ver lo nuestro con ojos del ajeno, en aras 112Objetivo: Potenciar el desarrollo productivo y sostenible del sector agropecuario, de pesca y acuacultura como motores de bienestar y empleo en las zonas rurales y costeras de Costa Rica. Estrategia: La presente estrategia fue elaborada por un equipo de trabajo que recorri\u00f3 el pa\u00eds de costa a costa y de frontera a frontera, dialogando directamente con productores agr\u00edcolas y agroindustriales, con actores del sector ganadero en todas sus diversas actividades, con peque\u00f1os y medianos pescadores y con profesionales en los distintos campos. Durante cinco meses se hicieron los recorridos y, obtenida la informaci\u00f3n directamente del campo, junto a las soluciones dichas por los mismos entrevistados, se someti\u00f3 la misma a un proceso de consolidaci\u00f3n, para detallar en cada actividad una serie de tareas por realizar. Los problemas m\u00e1s frecuentes que afectan a casi todos los sectores consultados son los siguientes: 1. Desarticulaci\u00f3n y entrabamientos interministeriales e interinstitucionales que confunden, de robustecer las comunidades tur\u00edsticas, priorizar el progreso social del sector y asegurar el bien vivir de sus habitantes. 5. Ambiente y Energ\u00eda De acuerdo al Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD) (2021), la escasez de agua corresponde a un problema afecta a m\u00e1s del 40 por ciento de la poblaci\u00f3n mundial, cifra que muy probablemente aumentar\u00e1 debido al cambio clim\u00e1tico. Son cada vez m\u00e1s los pa\u00edses que se ven perjudicados por ese estr\u00e9s h\u00eddrico, e incluso se estima que para mediados de siglo ya ser\u00e1n al menos una de cada cuatro personas las afectadas por la escasez de este recurso. A ra\u00edz de este problema es que surge la necesidad de construir alternativas que garanticen el acceso universal al agua potable segura y asequible; tal como lo dispone el sexto ODS \"Agua Potable y Asequible\". Integrar a las decisiones de pol\u00edtica p\u00fablica de alto nivel, las acciones para una \u00f3ptima gesti\u00f3n del agua, es fundamental para alcanzar la seguridad h\u00eddrica nacional, que permita una sociedad resiliente y justa, donde el Derecho Humano al acceso al agua y saneamiento sea una realidad, y se tenga un desarrollo econ\u00f3mico sostenible y de competitividad responsable, que Costa Rica merece. En un contexto de recurso finito, fuertemente amenazado por un clima extremo, el fracaso de la acci\u00f3n clim\u00e1tica y el da\u00f1o ambiental provocado, para permitir el acceso sostenible al recurso h\u00eddrico a todos los costarricenses, se requiere de una muy fuerte intervenci\u00f3n y acci\u00f3n innovadora. 4.2.8.5. Agropecuario113retrasan y encarecen las diferentes actividades productivas, llegando inclusive a desestimular y, lamentablemente, abandonar el quehacer agropecuario/pesquero. 2. Insuficiente o inexistente asistencia t\u00e9cnica por parte de las instituciones rectoras o al menos relacionadas con las distintas actividades productivas. La capacitaci\u00f3n program\u00e1tica en distintos campos de la actividad productiva/empresarial es raqu\u00edtica. 3. Bajas productividades resultantes, principalmente, de modelos de producci\u00f3n basados en tecnolog\u00edas obsoletas, insumos agr\u00edcolas pr\u00e1cticamente descontinuados y poco amigables con el ambiente. 4. Dificultades m\u00e1ximas para acceder a facilidades crediticias, fondos del SBD u otras fuentes y un rol totalmente pasivo de parte de las instituciones financieras que deben por ley canalizar dichos recursos. 5. Cadenas productivas que no agregan valor, sin capacidades de comercializaci\u00f3n y que propician la existencia de intermediarios, lo cual reduce notoriamente el ingreso de nuestros productores y los empobrecen cada d\u00eda m\u00e1s. 6. Niveles de asociatividad sumamente contra\u00eddos, con experiencias sumamente lamentables en asociaciones y cooperativas, lo que dificulta la transmisi\u00f3n de conocimiento o capacitaci\u00f3n, econom\u00edas de escala, agregaci\u00f3n de valor, comercializaci\u00f3n y, finalmente, distribuci\u00f3n justa de los beneficios derivados de la econom\u00eda social. 7. Esfuerzos aislados e insuficientes por pr\u00e1cticas agr\u00edcolas regeneradoras de nuestros recursos productivos (suelos, aguas, ox\u00edgeno, biodiversidad, equilibrio) de manera sostenible. 8. Descuido de principios fundamentales tales como el trabajo digno, la seguridad nutricional, la educaci\u00f3n, la salud y otros derechos fundamentales de las personas. 9. Irrespeto a nuestros mares, con tomas de decisiones no congruentes, sin criterios cient\u00edficos ni de conservaci\u00f3n de nuestros recursos marinos ni del Planeta. Para abordar estos retos se han dise\u00f1ado soluciones tanto de car\u00e1cter general como sectorial. Las fundamentales, se detallan a continuaci\u00f3n. Acciones: Gobernanza institucional. Reorganizar el sector agropecuario, reforzando el rol rector del Ministerio de Agricultura y Ganader\u00eda, haciendo los ajustes legales necesarios para una eficiente implementaci\u00f3n de la pol\u00edtica p\u00fablica y una optimizaci\u00f3n de los recursos humanos y financieros existentes. Financiamiento. Garantizar acceso al cr\u00e9dito en condiciones favorables y adaptadas a los ciclos productivos de cada subsector, por medio del Sistema de Banca para el Desarrollo u otros. El fondo de avales ser\u00e1 clave para habilitar el acceso de productores que hist\u00f3ricamente han estado marginados del financiamiento bancario. Comercio internacional. Fortalecer la Direcci\u00f3n de Defensa Comercial, para una que realice sus funciones en forma t\u00e9cnica, efectiva, apol\u00edtica, para prevenir condiciones comerciales desleales. Asistencia t\u00e9cnica. Fortalecer asistencia t\u00e9cnica al sector con extensi\u00f3n agropecuaria, por medio de capacitaci\u00f3n, en uso de agricultura clim\u00e1ticamente inteligente, nutrici\u00f3n que minimice el uso de insumos importados, manejo de informaci\u00f3n, costeo, etc. (con \u00e9nfasis en 114peque\u00f1os productores) Comercializaci\u00f3n. Perfeccionar el Programa de Abastecimiento Institucional (PAI) y apoyar mecanismos de comercializaci\u00f3n innovadores, incluyendo el comercio electr\u00f3nico y los esquemas de responsabilidad empresarial que practican algunas cadenas comerciales, con el fin de favorecer una mayor retribuci\u00f3n al productor por su trabajo. Insumos agropecuarios . Mejoramiento de la transparencia de los mercados de insumos agropecuarios mediante el monitoreo de precios y su divulgaci\u00f3n (Convenio SEPSA-MEIC- EXTENSI\u00d3N MAG) Asociatividad. Estimular la creaci\u00f3n y fortalecimiento de modelos asociativos y colaborativos de productores, que faciliten la asistencia del Estado y el aprovechamiento de econom\u00edas de escala en compras de insumos, comercializaci\u00f3n y otras actividades productivas. Legislaci\u00f3n. Aprobar el proyecto 22.437 Ley para el registro de agroqu\u00edmicos, que mejorar\u00e1 la productividad agr\u00edcola, favoreciendo la salud humana y de los ecosistemas. Impuestos. Mantener canasta de productos agropecuarios exonerada o con IVA de 1%. Ambiente. Impulsar agricultura regenerativa y ganader\u00eda hol\u00edstica mediante acciones como las siguientes: - Dar incentivos a productores nacionales de in\u00f3culos microbianos, de productos org\u00e1nicos y de bioestimulantes que sean usados en la agricultura regenerativa. Simplificar al m\u00e1ximo los tr\u00e1mites de registro de los productos en referencia. - Brindar la capacitaci\u00f3n adecuada a los profesionales y t\u00e9cnicos del MAG, para que estos puedan transferir la tecnolog\u00eda y el conocimiento necesario a los productores interesados en practicar la agricultura regenerativa. - Fomentar la investigaci\u00f3n cient\u00edfica en todos los t\u00f3picos relacionados con la agricultura regenerativa y org\u00e1nica. Esta investigaci\u00f3n ser\u00eda llevada a cabo por el Instituto Nacional de Tecnolog\u00eda Agropecuaria (INTA), el Centro Nacional de Investigaci\u00f3n en Biotecnolog\u00eda (CENIBIOT) y las principales universidades p\u00fablicas (UCR, ITCR y la UNA). - Crear un sistema de pago por \"servicios ambientales\" para aquellos agricultores que practiquen la agricultura regenerativa y que, como resultado de la misma obtengan aumentos en el contenido de MO en el suelo de sus fincas. Esto implica la necesidad de crear un laboratorio estatal especial para el an\u00e1lisis del contenido de MO en las muestras de suelo y de otras variables de inter\u00e9s. - Restringir la importaci\u00f3n de productos agroqu\u00edmicos que son altamente t\u00f3xicos y de dif\u00edcil degradaci\u00f3n en el ambiente y hacer m\u00e1s estrictos los requisitos para el registro de aquellos productos cuyo uso sea permitido. Pol\u00edticas sectoriales de apoyo: 1. L\u00e1cteos - Regular comercializaci\u00f3n de leche reconstituida - Apoyo a la Red Nacional de Forrajes - Homologar programas del control de Brucelosis y Tuberculosis - Cumplimiento regulatorio de plantas informales y productos importados - Defensa comercial (contrabando y contingentes)115- Facilitar registro y renovaci\u00f3n de agroqu\u00edmicos y de nuevas mol\u00e9culas - Pago de servicios ambientales y ecosist\u00e9micos - Racionalizar disposiciones para regular el uso del agua - Impulsar uso de energ\u00edas alternativas \"limpias\" - Regularizar situaci\u00f3n de trabajadores migrantes permanentes en fincas 2. Ca\u00f1a de Az\u00facar - Reducir de costos de producci\u00f3n y cargas impositivas - Acceso a cr\u00e9dito - Defensa comercial (salvaguardias) - Reforestaci\u00f3n (\u00e1reas no cultivadas) 3. Aguacate - Asociatividad de productores - Acceso a semillas certificadas - Incentivos forestales - Capacitaci\u00f3n y extensi\u00f3n agr\u00edcola - Acceso a cr\u00e9dito - Defensa comercial (dumping y contrabando) 4. Banano - Costo de log\u00edstica y muelles - Comercializaci\u00f3n directa a nivel internacional - Registro de nuevas mol\u00e9culas - Combate de nuevas enfermedades 5. Caf\u00e9 - Programa de productividad - Resiliencia a cambio clim\u00e1tico - Acceso a cr\u00e9dito - Exoneraci\u00f3n impuestos de agroqu\u00edmicos - Acceso a nuevas mol\u00e9culas - Simplificaci\u00f3n y reducci\u00f3n de costos de tr\u00e1mites para mano de obra migrante 6. Camar\u00f3n - Mejora de INCOPESCA - Seguridad jur\u00eddica para operar en zonas demaniales - Cumplimiento de la Ley 8436 - Defensa comercial (control de importaciones) - Acceso a cr\u00e9dito - Racionalizar controles ambientales - Promover consumo - Facilitar/simplificar tr\u00e1mites1167 . Frijol - Mejorar asociatividad - Asistencia t\u00e9cnica - Tecnolog\u00eda y equipamiento - Informaci\u00f3n de mercados y comercializaci\u00f3n - Buenas pr\u00e1cticas agr\u00edcolas, trazabilidad, inocuidad - Productividad/ agricultura regenerativa - Defensa comercial (dumping/contrabando) - Acceso a cr\u00e9dito - Seguro de cosechas 8. Hort\u00edcola - Planificaci\u00f3n y ordenamiento de la producci\u00f3n - Capacitaci\u00f3n y asistencia t\u00e9cnica - Seguro de cosechas - Acceso a cr\u00e9dito - Costo de insumos agropecuarios - Asociatividad de productores - Manipulaci\u00f3n de precios por intermediarios - Producci\u00f3n en invernaderos - Valor agregado y nuevos productos 9. Mango - Articular con academia (biotecnolog\u00eda, etc) - Valor agregado/ tecnolog\u00eda - Asociatividad - Buenas pr\u00e1cticas agr\u00edcolas, trazabilidad, inocuidad - Extensionistas del Estado - Enfoque empresarial - Incentivos forestales - Acceso a cr\u00e9dito 10. Ra\u00edces y tub\u00e9rculos - Planificaci\u00f3n de la producci\u00f3n - Asociatividad - Acceso a cr\u00e9dito - Nuevos mercados y medios de comercializaci\u00f3n - Valor agregado y nuevos productos - Negativo impacto de intermediarios 11. Plantas, flores y follajes - Investigaci\u00f3n y transferencia tecnol\u00f3gica - Cr\u00e9dito blando117- Acceso a mercados internacionales - Servicios ambientales - Valorizar modelo solidario y responsabilidad social del sector 12. Arroz - Mejorar competitividad (reducir costos de producci\u00f3n) - M\u00e9todos alternos de control de plagas y fertilizaci\u00f3n - Capacitaci\u00f3n y asistencia t\u00e9cnica - Infraestructura de riego - Introducci\u00f3n de un segundo producto (ej. sorgo amarillo) - Acceso a nuevas mol\u00e9culas - Importaci\u00f3n de semillas mejoradas - Tecnolog\u00eda/herramientas inform\u00e1ticas - Cr\u00e9dito blando/ seguro de cosechas - Definir precio antes de la cosecha - Defensa comercial (contingente y desabasto) 13. Av\u00edcola - Costos de producci\u00f3n (energ\u00eda e insumos) - Cr\u00e9dito blando - Asistencia t\u00e9cnica y extensionistas - Regulaciones fitosanitarias (fortalecer SENASA) - Excesiva regulaci\u00f3n ambiental y uso de agua - Defensa comercial (calidad de carne importada) 14. Cacao - Creaci\u00f3n de la OFICINA DEL CACAO. - Propiciar el desarrollo de un modelo que integre desde los cultivos (productividad) hasta la industrializaci\u00f3n y agregaci\u00f3n de valor para incursionar en los mercados con mayor sostenibilidad y rentabilidad. - Actualizar la informaci\u00f3n de todas las organizaciones (cooperativas y asociaciones) dedicadas al cultivo de cacao. - Duplicar la producci\u00f3n actual en un plazo de 3 a\u00f1os. - Duplicar las \u00e1reas de siembra en un per\u00edodo de 4 a\u00f1os, pasando de 3.000 a 6.000 hect\u00e1reas. - Duplicar la cantidad de familias dedicadas a esta actividad pasando de 3.000 a 6.000 hect\u00e1reas en un per\u00edodo de 4 a\u00f1os. - Afiliar a cooperativas y asociaciones al menos a un 70% de los productores de cacao 15. Pi\u00f1a - Carencia de representaci\u00f3n institucional como ICAFE, LAICA, y otros - Regulaciones ambientales excesivas - Log\u00edstica y costo portuario (APM) - Valor agregado118- Reforestaci\u00f3n 16. Ganader\u00eda Programa de repoblaci\u00f3n ganadera: - Se financiar\u00edan con fondos SBD 50.0000 vaquillas anualmente, aptas para cr\u00eda con una pre\u00f1ez m\u00ednima de 3 meses. - Igualmente, 1.600 padrotes puros Brahman - Nelore o Europeos - En paralelo se implementar\u00e1 programa contra Brucelosis, sin costo para los ganaderos, a cargo del Estado. - Mejoramiento de pasturas y forrajes. 17 . Mel\u00f3n y sand\u00eda - Acceso a cr\u00e9dito de salvamento en condiciones blandas - Disponibilidad de agua y permisos para pozos - Infraestructura de riego - Inscripci\u00f3n de nuevas mol\u00e9culas - Simplificaci\u00f3n y reducci\u00f3n de costos de tr\u00e1mites para mano de obra migrante - Apoyo PROCOMER para an\u00e1lisis de calidad e informaci\u00f3n de precios 18. Papaya - Comercializaci\u00f3n/ manipulaci\u00f3n de precios por intermediarios - Promover asociatividad - Cr\u00e9dito blando - Nuevos mercados y apoyo para exportaci\u00f3n - Mercadeo en supermercados - Reforestaci\u00f3n 19. Pesca - Fortalecer INCOPESCA bajo rector\u00eda del Poder Ejecutivo - Revertir sobreexplotaci\u00f3n de especies mar\u00edtimas costeras granjcriaderosas y - Apoyo financiero y t\u00e9cnico para aprovechamiento sostenible de recursos marinos, conforme a lineamientos existentes en el SBD. - Aprovechar recursos oce\u00e1nicos (ej. at\u00fan aleta amarilla) para crecimiento de industria y flota pesquera nacional - Mejorar coordinaci\u00f3n inter-institucional y gobernanza del sector - Apoyo a pescadores: asociatividad, cr\u00e9dito, capacitaci\u00f3n, permisos, recuperaci\u00f3n de ecosistemas, entre otros. - Mejorar puntos de desembarque y centros de acopio, y crear mercado mayorista en Puntarenas y otros lugares - Impulsar agregaci\u00f3n de valor en plantas procesadoras - Fomento a la acuacultura en concordancia con el uso racional del recurso marino - Mejorar controles de calidad a nivel de minoristas - Campa\u00f1as para estimular demanda de consumidores11920.Pitahaya - Defensa comercial (control de importaciones irregulares) - Dar a conocer beneficios del producto/estimular demanda - Capacitaci\u00f3n y asistencia t\u00e9cnica para mejorar productividad - Diferenciaci\u00f3n de producto v\u00eda certificaciones - Reforestaci\u00f3n 21.Pl\u00e1tano - Cr\u00e9dito blando para recuperaci\u00f3n de plantaciones - Titulaci\u00f3n de tierras cuando sea viable legalmente, o concesiones. - Asistencia t\u00e9cnica y capacitaci\u00f3n - Fortalecer asociatividad - Mejorar sistemas de comercializaci\u00f3n (atenuar impacto intermediarios) - Fortalecer encadenamiento con industria 22.Porcino - Bajar costos de producci\u00f3n (desarrollar alimentos alternativos y energ\u00eda propia, entre otras) - Cr\u00e9dito blando y oportuno - Racionalizar regulaciones ambientales y uso de agua - Defensa comercial (falta control sanitario de producto importado) - Fomentar asociatividad Objetivo: Promover la democracia econ\u00f3mica, la innovaci\u00f3n, el empleo y el emprendimiento asociativo, por medio del fortalecimiento de la econom\u00eda social, un sector productivo estrat\u00e9gico para Costa Rica, que ha contado desde sus inicios con el decidido respaldo del Partido Liberaci\u00f3n Nacional. Estrategia: La Econom\u00eda Social es el conjunto de actividades econ\u00f3micas y empresariales realizadas en el \u00e1mbito privado por diversas entidades y organizaciones asociativas, para satisfacer el inter\u00e9s colectivo de las personas que las integran y el desarrollo socioecon\u00f3mico de los territorios donde se ubican. Incluye diversas formas asociativas de producci\u00f3n sean cooperativas, sindicales, autogestionarias, comunales, municipales, profesionales, que privilegien el valor \u00e9tico del trabajo, la solidaridad y el acceso de las personas trabajadoras y emprendedoras a la formaci\u00f3n de un patrimonio y la construcci\u00f3n de una sociedad de propietarios. La estrategia de impulso a la econom\u00eda social est\u00e1 basada en tres pilares: a) iniciativas para 4.2.8.6. Econom\u00eda Social120una Costa Rica de personas propietarias; b) fortalecimiento de la econom\u00eda social y su funci\u00f3n de desarrollo; y c) impulso al sector cooperativo. Acciones: Eje 1: Iniciativas estrat\u00e9gicas para una Costa Rica de personas propietarias 1 Hacer efectivo el principio de la copropiedad que establece la ley del Banco Popular para avanzar hacia una instituci\u00f3n propiedad de los trabajadores. 2. Desarrollar y profundizar el Mercado Accionario. 3. Avanzar hacia el fortalecimiento del movimiento comunal, por medio de una reforma legal que le brinde una institucionalidad formal, como podr\u00eda ser el Instituto Nacional de Fomento y Desarrollo Comunal (INFODECO). 4. Fortalecer la asociatividad de las empresas de la econom\u00eda social por medio de modelos positivos como el de la C\u00e1mara Nacional de Econom\u00eda Social Solidaria. 5. Consolidar el sector de Econom\u00eda Social para que pueda incidir positivamente en el sistema pol\u00edtico y contribuir a democratizas m\u00e1s nuestra democracia. Eje 2: Fortalecimiento de la econom\u00eda social y su funci\u00f3n de desarrollo Para ello se abordar\u00e1n dos ejes de intervenci\u00f3n: 1. El fortalecimiento legal e institucional: a. Creaci\u00f3n de una Ley marco de la econom\u00eda social. b. Acceso oportuno a financiamiento en condiciones favorables. Incluye dar el mismo trato que a las Mipymes, de modo que empresas asociativas sean elegibles para los beneficios de la Ley de Fomento de la micro, peque\u00f1a y mediana empresa, as\u00ed como de PRONAMYPE y otros servicios de apoyo empresarial del Estado. 2. Temas transversales dirigidos al desarrollo: a. Financiamiento: asegurar la transferencia del 2% del impuesto de la renta al sector de desarrollo comunal. b. Competitividad: promover creaci\u00f3n de empresas sociales en sectores din\u00e1micos por medio de asistencia t\u00e9cnica y programa de aceleraci\u00f3n. c. Sector agropecuario, pesquero y ruralidad: favorecer participaci\u00f3n en compras p\u00fablicas, reducir plazos de pago del Estado, regionalizar centros de valor agregado y potenciar el mercado regional Chorotega. d. Ciudades sostenibles: apoyar participaci\u00f3n de asociaciones de desarrollo comunal como proveedoras de servicios en espacios urbanos. e. Ambiente: fomentar participaci\u00f3n de la econom\u00eda social en prestaci\u00f3n de servicios ambientales y dotar de seguridad jur\u00eddica co-manejo de \u00e1reas silvestres protegidas. Apoyar modernizaci\u00f3n tecnol\u00f3gica de coligalleros de Abangares para una miner\u00eda artesanal responsable. f. Regulaci\u00f3n: la supervisi\u00f3n financiera debe facilitar financiamiento de empresas sociales y el desarrollo de productos con fines solidarios. Se deben eliminar barreras al cr\u00e9dito de 121vivienda y a emprendedores por medio de avales solidarios. Urge promover desarrollo de un mercado de inversi\u00f3n por impacto, y el uso de fondos de pensiones para proyectos financieramente sostenibles y de alto impacto social y econ\u00f3mico. g. Protecci\u00f3n social: impulsar modelos de aseguramiento colectivo para estimular la formalizaci\u00f3n, como las experiencias de la CCSS con organizaciones del sector agropecuario. h. Mujeres: promover pol\u00edticas p\u00fablicas de paridad de g\u00e9nero en las organizaciones de la econom\u00eda social, as\u00ed como de empoderamiento econ\u00f3mico por medio de servicios de desarrollo empresarial financiero y no financiero, y la promoci\u00f3n del consumo local, y del comercio justo y solidario. Eje 3: Impulso al sector cooperativo 1. Fomento. Estrategia orientada a j\u00f3venes, innovadores tecnol\u00f3gicos, profesionales y, medianos y peque\u00f1os emprendedores que implemente las siguientes acciones: simplificaci\u00f3n de mecanismos para constituir una cooperativa, valorar conveniencia de cambiar el n\u00famero de personas requerido, establecer incubadoras en alianza con SBD y otros socios, facilitar acceso a recursos para emprender, entre otras. 2. Financiamiento. Democratizar acceso a cr\u00e9dito de INFOCOOP, agilizar procesos de aprobaci\u00f3n, modificar garant\u00edas y establecer capital \u00e1ngel. 3. Gobernanza. Reformar Ley de Asociaciones Cooperativas (LAC) para democratizar los procesos de elecci\u00f3n del CONACOOP y los representantes cooperativos ante el INFOCOOP. Promover una representaci\u00f3n que incluya: paridad de g\u00e9nero, representaci\u00f3n proporcional y elecci\u00f3n por papeletas no por n\u00f3mina completa. 4. Educaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n. Formular un plan nacional de educaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n cooperativa liderado por el CENECOOP R.L., las uniones y federaciones, en alianza con socios estrat\u00e9gicos nacionales e internacionales. 5. Empleo y formalizaci\u00f3n. Impulsar modelo asociativo de autogesti\u00f3n para formalizar trabajadores por cuenta propia y otros colectivos de dif\u00edcil cobertura. 6. Marco legal. Permitir acceso de cooperativas a SBD y FODEMIPYME, y simplificar requisitos para conformaci\u00f3n de cooperativas. 7. Propuestas sectoriales a. Sector agr\u00edcola-industrial: promover participaci\u00f3n en nuevos sectores de la econom\u00eda como energ\u00edas renovables y biocombustibles. b. Sector salud: mayor apertura del Estado para incorporar a las cooperativas en la prestaci\u00f3n de servicios de calidad en distintos niveles de atenci\u00f3n y explorar internacionalizaci\u00f3n hacia turismo m\u00e9dico. c. Sector juventud: crear de pol\u00edtica para atraer personas j\u00f3venes y activo fondo disponible en INFOCOOP para cooperativas juveniles. d. Sector autogesti\u00f3n: establecer fidecomiso por parte del Fondo Nacional de Autogesti\u00f3n para aumentar las facilidades de cr\u00e9dito para las empresas autogestionarias. e. Sector electrificaci\u00f3n: apoyar Modelo El\u00e9ctrico Nacional, basado en principios de solidaridad y universalidad, e impulsar modelo de cooperativas de electrificaci\u00f3n a nivel nacional. f. Sector ahorro y cr\u00e9dito: revisar y mejorar modelo de regulaci\u00f3n/supervisi\u00f3n financiera y 122Eje 1: Infraestructura p\u00fablica de transporte Objetivos: Mejorar las condiciones de movilidad de personas y carga en el pa\u00eds mediante cambios significativos en el sistema nacional de transporte que permitan reducir tiempos de traslado de personas y carga, reducciones de costos, aumentos en productividad, mayor continuidad y eficiencia de los servicios de transporte, y mayor generaci\u00f3n de empleo y de inversi\u00f3n privada. Estrategia: Sistema nacional de transporte: 1. Reducir la congesti\u00f3n vial y mejorar la movilidad dentro de la GAM y de las principales ciudades del pa\u00eds. 2. Elevar la eficiencia del transporte a lo largo y ancho del territorio nacional. 3. Aumentar la competitividad de los servicios log\u00edsticos orientados al comercio internacional, tanto para exportaci\u00f3n como para importaci\u00f3n. Gesti\u00f3n del sector de movilidad e infraestructura de transporte: 1. Analizar, reorientar y -cuando corresponda\u2014continuar los proyectos de mayor prioridad estrat\u00e9gica que se encuentran actualmente en la fase de preinversi\u00f3n. 2. Introducir las mejores pr\u00e1cticas a nivel mundial en materia de mantenimiento preventivo, correctivo y predictivo de obras viales. 3. Introducir mejoras organizativas de fondo en las entidades p\u00fablicas del sector de movilidad y transporte, para aumentar su efectividad. 4. Ampliar la gama de modelos de financiamiento no tradicional de infraestructura y servicios de transporte. 5. Fortalecer la funci\u00f3n de rector\u00eda del sistema nacional de transportes que ejerce el Ministerio de Obras P\u00fablicas y Transporte, aumentando la importancia pol\u00edtica y t\u00e9cnica del proceso de planificaci\u00f3n sectorial de mediano y largo plazo que corresponde realizar al MOPT. 6. Aplicar estrategias preventivas, basadas en las mejores pr\u00e1cticas internacionales, para enfrentar los impactos del cambio clim\u00e1tico sobre la infraestructura nacional de transporte y las comunidades a las cuales sirve esa infraestructura. Acciones: 1. Gesti\u00f3n estrat\u00e9gica de los recursos para inversi\u00f3n. Con restricciones fiscales m\u00e1s severas que las que han enfrentado los gobiernos de los \u00faltimos 40 a\u00f1os, la capacidad de destinar valorar la creaci\u00f3n de un Consejo Nacional de Cooperativas de Ahorro y Cr\u00e9dito. g. Sector h\u00eddrico: permitir a cooperativas administrar y operar el recurso h\u00eddrico, y eliminar actual convenio de delegaci\u00f3n. 4.2.8.7 . Movilidad e Infraestructura123recursos p\u00fablicos para financiar proyectos de infraestructura se ver\u00e1 muy limitada. Teniendo esto presente, la Administraci\u00f3n Figueres Olsen destinar\u00e1 los recursos de inversi\u00f3n p\u00fablica disponibles, a proyectos que cumplan los siguientes criterios: a) Que promuevan la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica y el empleo en el menor plazo posible. b) Que sirvan para frenar y revertir el deterioro de la infraestructura de transporte ya construida. c) Que sean altamente eficientes en el corto plazo para generar beneficios en cuanto a movilidad y competitividad. d) Que potencien recursos privados de inversi\u00f3n, en el marco de proyectos de alianza p\u00fablico-privada. e) Que permitan enfocarnos en la terminaci\u00f3n de proyectos clave que ya est\u00e1n en camino, para no postergar la obtenci\u00f3n de su beneficio econ\u00f3mico y social. 2. En materia de carreteras, algunos de los proyectos que requieren urgente atenci\u00f3n y celeridad son: ampliaci\u00f3n ruta 27 (San Jos\u00e9-Caldera) y ruta 32 (R\u00edo Fr\u00edo-Lim\u00f3n), as\u00ed como la ampliaci\u00f3n de las carreteras San Jos\u00e9-San Ram\u00f3n, San Jos\u00e9-Cartago, y la finalizaci\u00f3n de la carretera a Ciudad Quesada. Asimismo, es clave continuar las obras pendientes de la circunvalaci\u00f3n y avanzar con el t\u00fanel programado en la intersecci\u00f3n de La Galera. Se priorizar\u00e1n tambi\u00e9n proyectos peque\u00f1os de alto impacto para agilizar el tr\u00e1nsito (topics). 3. En el \u00e1mbito portuario, es indispensable trazar una ruta para la ampliaci\u00f3n de Puerto Caldera e impulsar iniciativas que aumenten el volumen de carga en los puertos del Caribe, para acelerar las fases pendientes de desarrollo de la terminal de contenedores operada por APM. Para esto \u00faltimo se evaluar\u00e1 la creaci\u00f3n de una moderna Zona Libre que abastezca a Centro Am\u00e9rica, fortaleciendo el cl\u00faster de log\u00edstica. El impulso a la nueva terminal de cruceros y marina en Lim\u00f3n ser\u00e1 prioridad de la Administraci\u00f3n Figueres Olsen. 4. En relaci\u00f3n con el Tren El\u00e9ctrico de Pasajeros de la GAM, si el financiamiento respectivo es aprobado, se revisar\u00e1 el plan de ejecuci\u00f3n del proyecto para mejorarlo y crear las condiciones para su exitoso desarrollo. Adicionalmente se analizar\u00e1n los resultados del estudio de factibilidad del Tren El\u00e9ctrico Limonense de Carga (TELCA) y se evaluar\u00e1 la conveniencia de integrar las dos etapas del proyecto dentro de un \u00fanico contrato de concesi\u00f3n, considerando la importancia estrat\u00e9gica de la iniciativa para el pa\u00eds y para las regiones Huetar Caribe y Norte. 5. En los dos principales aeropuertos internacionales, se han identificado las siguientes obras prioritarias: a) la rehabilitaci\u00f3n del pavimento de la pista del Aeropuerto Internacional Daniel Oduber, la cual reviste un alto nivel de prioridad, para lo cual se propone el uso de recursos de gobierno; y b) el recarpeteo de la pista del Aeropuerto Internacional Juan Santamar\u00eda y otras obras necesarias para mejorar los servicios a los pasajeros, para cuya ejecuci\u00f3n se deber\u00e1 analizar la mejor opci\u00f3n entre la ampliaci\u00f3n del actual contrato de gesti\u00f3n interesada, o la apertura de un concurso para adjudicar un nuevo contrato. 6. Cambios organizativos profundos en las entidades del sector. El alto nivel de deterioro 124organizativo de las entidades del sector de movilidad y transporte obligar\u00e1 a la pr\u00f3xima Administraci\u00f3n a efectuar mejoras de fondo, desde el primer d\u00eda de su gesti\u00f3n. La estrategia a implementar en ese sentido se guiar\u00e1 por los siguientes criterios: a) Crear un programa de mejora organizacional que oriente y asesore a las entidades del sector en este campo, que depender\u00e1 del Despacho del Ministro de Obras P\u00fablicas y Transporte. Ese programa incluir\u00e1 la realizaci\u00f3n de transformaciones organizativas de fondo en varias entidades p\u00fablicas del sector (entre ellas, CONAVI, CNC y CTP). Se buscar\u00e1 apoyo de la OCDE y de organismos internacionales para asimilar y aplicar las mejores pr\u00e1cticas a nivel internacional sobre procesos de desarrollo de infraestructura y servicios de transporte. Se mejorar\u00e1n los procesos existentes, sin depender de cambios legales, buscando simplificar procesos, introducir mejores pr\u00e1cticas internacionales, y aumentar la transparencia y la rendici\u00f3n de cuentas. Simult\u00e1neamente, se dise\u00f1ar\u00e1n proyectos de ley necesarios para emprender reformas m\u00e1s profundas. Dentro de este programa, se impulsar\u00e1n programas de capacitaci\u00f3n continua y de mejora del clima laboral, y se introducir\u00e1n sistemas de informaci\u00f3n adecuados para la gesti\u00f3n de la red nacional de pavimentos y de los proyectos, en todas sus etapas. b) Eliminar todas aquellas pr\u00e1cticas del pasado orientadas a conceder privilegios indebidos a determinadas empresas por parte de funcionarios inescrupulosos, e introducir sistemas de informaci\u00f3n modernos que permitan la detecci\u00f3n temprana de ese tipo de pr\u00e1cticas. c) Redise\u00f1ar y mejorar los procesos de conservaci\u00f3n y mantenimiento vial. d) Garantizar que los fondos para la conservaci\u00f3n de las v\u00edas y para el fondo de preinversi\u00f3n del CNC, creado mediante la Ley No. 9701, se utilicen con eficiencia y eficacia. e) Desarrollar un programa de optimizaci\u00f3n de la pre inversi\u00f3n, de los procesos de expropiaci\u00f3n de terrenos y relocalizaci\u00f3n de servicios requeridos para los proyectos de movilidad. f) Introducir modalidades innovadoras de financiamiento para la inversi\u00f3n p\u00fablica, incluyendo reciclaje/monetizaci\u00f3n de activos, fondos de pensiones nacionales, esquemas de titularizaci\u00f3n, alianzas p\u00fablico-privadas, mercado de valores (ej. veh\u00edculos de prop\u00f3sito especial), nuevas modalidades de financiamiento internacional para los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ej. blended finance), entre otros. g) Preparar al menos las siguientes propuestas de cambios legales: Proyecto de ley para convertir al CONAVI y al CNC en agencias gubernamentales inspiradas en los mejores dise\u00f1os a nivel internacional para este tipo de entidades. Reforma legal para facilitar cooperaci\u00f3n privada en todas las etapas del procedimiento de las expropiaciones necesarias para los proyectos de infraestructura de transporte. Un proyecto de ley para la creaci\u00f3n, operaci\u00f3n y dotaci\u00f3n de capital inicial a tres fondos especializados en promover el desarrollo de la infraestructura vial: el Fondo de Preinversi\u00f3n de Proyectos, el Fondo de Expropiaciones, y el Fondo de Impulso a Proyectos de Obra P\u00fablica. 125Se propondr\u00e1 que estos fondos est\u00e9n ubicados en el MOPT, considerando su condici\u00f3n de ente rector. 7. \u00c9nfasis especial en conservaci\u00f3n y mantenimiento de infraestructura existente. Los gobiernos se han centrado en la construcci\u00f3n de nueva infraestructura, y han descuidado la conservaci\u00f3n y el mantenimiento de la infraestructura existente. Como resultado, los costos de conservaci\u00f3n y mantenimiento se multiplican, la vida \u00fatil de las obras se acorta, y se elevan los costos de las personas y las empresas asociados a la baja calidad de los servicios de transporte. En la Administraci\u00f3n Figueres Olsen, se pondr\u00e1 \u00e9nfasis en revertir la citada tendencia. Para ello, se aplicar\u00e1n siguientes acciones: a) Vincular la construcci\u00f3n con el mantenimiento en los pr\u00f3ximos contratos de obra nueva. b) Aplicar el \"reciclaje de activos\", para concesionar la operaci\u00f3n y el mantenimiento de v\u00edas ya construidas donde ese esquema resulte viable. c) Aumentar la proporci\u00f3n que se asigna a la conservaci\u00f3n y el mantenimiento dentro del total de recursos para infraestructura de transporte. d) Desarrollar un agresivo programa de mantenimiento y reparaci\u00f3n de puentes. 8. Actuar de forma preventiva ante el cambio clim\u00e1tico. Con este objetivo, estamos preparando un proyecto con varios componentes: a) introducir criterios t\u00e9cnicos para el dise\u00f1o de la nueva infraestructura, para asegurar que sea m\u00e1s resiliente ante los embates de los fen\u00f3menos naturales; b) reforzar o modificar infraestructura existente con el mismo prop\u00f3sito; y c) construir obras destinadas a canalizar los flujos de agua provocados por tormentas tropicales, de manera que se reduzcan los da\u00f1os sobre las comunidades. Eje 2: Transporte p\u00fablico y transporte no p\u00fablico regulado Objetivo: Establecer las bases para la construcci\u00f3n de un nuevo modelo de organizaci\u00f3n del transporte p\u00fablico de pasajeros (autobuses, taxis, trenes) y mejorar sustancialmente el transporte regulado no p\u00fablico (transporte individual con apoyo de plataformas tecnol\u00f3gicas; y servicios de transporte especial, de estudiantes, de trabajadores y de turismo). Estrategia: La estrategia est\u00e1 basada en cinco ejes principales: a) implementar un modelo de sectorizaci\u00f3n e integraci\u00f3n del transporte p\u00fablico por autob\u00fas en la GAM, b) desarrollar el transporte p\u00fablico por tren, c) mejorar el marco de regulaci\u00f3n del servicio p\u00fabico de taxi para elevar su competitividad, ) mejorar sustancialmente la normativa y las pr\u00e1cticas de regulaci\u00f3n de los servicios de transporte por autob\u00fas que no constituyen servicio p\u00fablico (especiales, de estudiantes, de trabajadores y de turismo), y e) presentar ante la Asamblea Legislativa una propuesta de creaci\u00f3n de un marco de regulaci\u00f3n adecuado para los servicios de transporte individual que se brindan con apoyo de plataformas tecnol\u00f3gicas. 126Acciones: 1. Sectorizaci\u00f3n del transporte p\u00fablico por autob\u00fas en la GAM. Se crear\u00e1 y pondr\u00e1 en operaci\u00f3n el Programa de Sectorizaci\u00f3n e Integraci\u00f3n del Transporte P\u00fablico en la GAM. Ser\u00e1 un programa inter-institucional, en el que participar\u00e1n las entidades que tienen responsabilidades en este tema. Tendr\u00e1 una perspectiva de integraci\u00f3n intermodal, dentro de la cual se integrar\u00e1 dentro de un mismo sistema a los servicios de transporte p\u00fablico por autob\u00fas y por tren. Sus tres componentes centrales ser\u00e1n: a) redefinici\u00f3n de las condiciones operativas de las rutas, b) nuevo modelo tarifario, y c) sistema integrado de pago electr\u00f3nico. Para gestionarlo, se conformar\u00e1 una unidad ejecutora con funcionarios de las entidades participantes y tambi\u00e9n con personal contratado por servicios profesionales. La estrategia reformulada ser\u00e1 plasmada en un programa de acci\u00f3n concreto. Ese programa incluir\u00e1 acciones para reducir las emisiones de gases de efecto invernadero que generan las flotas de autobuses, mediante la introducci\u00f3n gradual y selectiva de autobuses el\u00e9ctricos, teniendo en cuenta las posibilidades financieras de los operadores y los efectos en las tarifas, y sin generar distorsiones en el esquema de asignaci\u00f3n de concesiones de l\u00edneas de servicio de autob\u00fas. Tambi\u00e9n se evaluar\u00e1n las opciones de promover el uso de combustibles l\u00edquidos renovables de segunda generaci\u00f3n por parte de los autobuses que prestan este servicio. 2. Tren El\u00e9ctrico de Pasajeros de la GAM. Si se llegara a contar con las condiciones favorables para el financiamiento de este proyecto, se impulsar\u00e1 de forma prioritaria, poniendo especial cuidado en que su dise\u00f1o se integre dentro de la estrategia del gobierno sobre movilidad urbana. Se llevar\u00e1 a cabo el proceso de contrataci\u00f3n internacional de la empresa adjudicataria de la concesi\u00f3n del servicio que brindar\u00e1 el tren, y posteriormente, la supervisi\u00f3n de la etapa de construcci\u00f3n. 3. Transporte p\u00fablico mediante taxi. Se llevar\u00e1 a cabo una revisi\u00f3n exhaustiva del marco regulatorio de este servicio, tanto en lo corresponde a fijaci\u00f3n de tarifas como a regulaci\u00f3n de la calidad del servicio, con el prop\u00f3sito de elevar su competitividad frente a otros modos de transporte urbano. Adicionalmente, se estudiar\u00e1n distintas estrategias para estimular el uso de veh\u00edculos el\u00e9ctricos en el servicio de taxi. 4. Servicios de transporte individual mediante plataformas tecnol\u00f3gicas. Se propondr\u00e1 a la Asamblea Legislativa un proyecto de ley para regular estos servicios, poniendo el \u00e9nfasis en la defensa de los derechos de los conductores de los veh\u00edculos que prestan estos servicios y de los usuarios que los utilizan. 5. Servicios de transporte no p\u00fablicos que est\u00e1n regulados (especiales, de estudiantes, de trabajadores y de turismo). Se revisar\u00e1 exhaustivamente el marco de regulaci\u00f3n de estos servicios, con el fin de proteger de mejor manera los derechos de sus usuarios. Con el mismo prop\u00f3sito, se har\u00e1n mejoras en los procesos institucionales mediante los cuales se 127aplican las normas regulatorias vigentes. Adicionalmente, se dise\u00f1ar\u00e1 e implementar\u00e1 un programa para estimular la incorporaci\u00f3n gradual de veh\u00edculos el\u00e9ctricos en estos servicios, con prioridad en la flota de turismo. Eje 3: Aviaci\u00f3n civil Objetivo: Fortalecer la industria aeron\u00e1utica como medio para potenciar el crecimiento econ\u00f3mico y la generaci\u00f3n de empleo en Costa Rica. Estrategia: Replantear la pol\u00edtica a\u00e9rea de manera integral, que sea eficiente, econ\u00f3micamente sostenible, transparente, innovadora y ambientalmente responsable, que permita cumplir las exigencias de la normativa nacional y supranacional de la aviaci\u00f3n. Acciones: 1. Mejoras organizativas en la Direcci\u00f3n General de Aviaci\u00f3n Civil (DGAC) Desde el inicio de la Administraci\u00f3n Figueres Olsen, se realizar\u00e1n mejoras organizativas sustanciales en la DGAC que no requieran de cambios legales. Simult\u00e1neamente, se preparar\u00e1 una propuesta de proyecto de ley para transformar la DGAC en una agencia especializada, cuyo dise\u00f1o deber\u00e1 ser coherente con la propuesta de transformaci\u00f3n organizativa del MOPT y sus consejos. Con los cambios organizativos a implementar se busca elevar la eficiencia en el cumplimiento de las funciones de la DGAC en los campos de reglamentaci\u00f3n aeron\u00e1utica, certificaci\u00f3n, licenciamiento, fiscalizaci\u00f3n, inspecci\u00f3n y sanci\u00f3n. Se pretende que con ellos, se alcancen mayores niveles de seguridad operacional y un mejor cumplimiento de los est\u00e1ndares internacionales. Dentro de los cambios mencionados, se incluye el traslado, en subordinaci\u00f3n directa a la persona Ministra de Obras P\u00fablicas y Transportes, de la Unidad de Investigaci\u00f3n y Prevenci\u00f3n de Accidentes A\u00e9reos. Con ello se busca dar la adecuada independencia a la citada unidad, para evitar eventuales interferencias con la realizaci\u00f3n objetiva de las investigaciones de incidentes graves y accidentes. La nueva estructura organizacional que se implemente debe permitir la necesaria separaci\u00f3n de las actividades propias de la funci\u00f3n de rector\u00eda, con respecto a aquellas que son propias de una entidad proveedora de servicios. Por ejemplo, se deber\u00e1 eliminar posibles conflictos de inter\u00e9s en las \u00e1reas de Aer\u00f3dromos y Servicios de Navegaci\u00f3n A\u00e9rea y otros servicios p\u00fablicos de naturaleza aeron\u00e1utica como por ejemplo la administraci\u00f3n de aeropuertos y aer\u00f3dromos.1282. Plan Nacional de Aeropuertos y Aer\u00f3dromos Se actualizar\u00e1 el Plan Nacional de Aeropuertos y Aer\u00f3dromos. Tendr\u00e1n prioridad los proyectos del Plan Nacional de Transporte que aparte de promover la mitigaci\u00f3n de emisiones contaminantes, pueden contribuir en el corto plazo al aumento de la competitividad del pa\u00eds en materia de infraestructura. Para ejecutarlos, se promover\u00e1n modelos e negocios basados en alianzas p\u00fablico privadas. Tambi\u00e9n se incentivar\u00e1n los aportes de los operadores a\u00e9reos nacionales e internacionales, los gobiernos locales, las asociaciones de desarrollo, las c\u00e1maras de turismo e industrias, y la academia. Para hacer frente a la demanda futura de pasajeros y carga, se aprovechar\u00e1n las capacidades actuales y proyectadas de los cuatro aeropuertos internacionales, los casi 90 aer\u00f3dromos nacionales; con ese fin se dar\u00e1 prioridad a las inversiones tendientes a mejorar la infraestructura aeroportuaria existente. Se retomar\u00e1n los estudios t\u00e9cnicos del nuevo aeropuerto metropolitano de Orotina. Finalmente, se redise\u00f1ar\u00e1n los procedimientos de navegaci\u00f3n para salidas, en ruta, llegadas y de terminal para que los flujos a\u00e9reos desde y hacia nuestro pa\u00eds, sean eficientes y contribuyan con la mitigaci\u00f3n de emisiones contaminantes. 3. Apoyo a los operadores a\u00e9reos nacionales Para estimular la competitividad de la industria se propone: a) Mantener el criterio para fijar el precio del jet fuel establecido en el Decreto 42352-MINAE, con el prop\u00f3sito de asegurar la competitividad internacional de ese combustible. b) Analizar la conveniencia de aplicar el criterio indicado en el punto anterior al AVGAS, de manera tal que no se generen subsidios entre los precios de los distintos tipos de combustibles que importa RECOPE. c) Proponer una reforma a la Ley No. 8114 que permita igualar los montos de los componentes de las tarifas del JET A-1 y el AVGAS relacionados con el impuesto \u00fanico a los combustibles. d) Proponer a la Autoridad Reguladora de los Servicios P\u00fablicos (ARESEP), para su consideraci\u00f3n, un cambio en el modelo para la fijaci\u00f3n de las tarifas aeroportuarias, tendiente a que los montos de las tarifas sean proporcionales al uso de las instalaciones y servicios que haga cada operador. e) Analizar la conveniencia de presentar un proyecto de ley ante la Asamblea Legislativa para reducir el canon establecido en el art\u00edculo 222 de la Ley General de Aviaci\u00f3n Civil a 3%, con un tope m\u00e1ximo de $4.000 anuales. Se analizar\u00e1 adem\u00e1s la conveniencia de incluir en ese proyecto de ley la exenci\u00f3n del pago de ese canon a los los operadores a\u00e9reos nacionales de vuelos regulares y no regulares destinados al turismo que cuenten con una Certificaci\u00f3n de Sostenibilidad Tur\u00edstica (CST) emitida por el ICT. f) Elaborar una propuesta de R \u00e9gimen de Admisi\u00f3n Especial de Repuestos, Productos y Material Aeron\u00e1 uticos. Se aplicar\u00e1 a servicios de aviaci\u00f3n agr\u00edcola, transporte a\u00e9reo y carga internacionales, dom\u00e9sticos de aviaci\u00f3n regular y no regular cuyas aeronaves est\u00e9n dedicadas de forma exclusiva a la actividad tur\u00edstica, talleres de mantenimiento y estaciones reparadoras y operadores dedicados a la ense\u00f1anza de especialidades aeron\u00e1uticas. g) Impulsar el Cl\u00faster Aeroespacial Costarricense, creando el ecosistema propicio para su 129Objetivos: Entre los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS) se han identificado como prioritarios para el sector ambiente y energ\u00eda los siguientes: Agua limpia y saneamiento (ODS 6), Energ\u00eda asequible y no contaminante (ODS 7), Ciudades y comunidades sostenible (ODS 11), Producci\u00f3n y consumo responsables (ODS 12), Acci\u00f3n por el clima (ODS 13), Vida Submarina (ODS 14) y Vida de Ecosistemas Terrestres (ODS 15). Estos son los objetivos del presente plan de trabajo, integrando as\u00ed las principales necesidades en el sector Ambiente y Energ\u00eda; planteando la mejor ruta de hacer frente a estos. Estrategia: Proponemos el desarrollo de un \"Pacto Verde por el Clima\", que promueva la transici\u00f3n hacia una econom\u00eda verde y el liderazgo internacional de Costa Rica como un modelo de desarrollo sostenible. Para ello se priorizan cinco ejes: seguridad h\u00eddrica nacional, biodiversidad, pacto azul por el oc\u00e9ano, energ\u00eda y movilidad, y econom\u00eda circular. Acciones: Seguridad H\u00eddrica Nacional b) Promulgar Ley Marco del Agua, con MINAE rector y una Direccion Nacional de Aguas robusta. c) Modernizar el sub sector de servicio p\u00fablico de agua y saneamiento. Modernizar la legislaci\u00f3n e institucionalidad de las instituciones del sector, fortaleciendo el marco legal relacionado con la gesti\u00f3n comunitaria del agua y revisi\u00f3n de la relaci\u00f3n AyA- ASADAS. Crear el Sector de Agua Potable y Saneamiento. Separaci\u00f3n del rol rector t\u00e9cnico en agua potable y saneamiento, al del operador de sistemas. Ley de Fortalecimiento de Acueducto Delegados. Desarrollo de una planificaci\u00f3n de mediano y largo plazo, basada en recursos tecnol\u00f3gicos geoespaciales, para el control y atenci\u00f3n de la demanda de agua y el saneamiento, con principios de protecci\u00f3n del medio ambiente y reducci\u00f3n de p\u00e9rdidas a par\u00e1metros est\u00e1ndar. Ampliaci\u00f3n Acueducto Metropolitano (Orosi 2), programa de Agua Potable y Saneamiento GAM (PTAR Los Tajos) Desarrollar proyectos de saneamiento de aguas residuales, tanto nuevos como de mejora y desarrollo mediante un enfoque triple h\u00e9lice (gobierno-academia-sector privado). h) Facilitar a los talleres de mantenimiento aeron\u00e1utico el acceso a cooperaci\u00f3n t\u00e9cnica y a procesos de certificaci\u00f3n y licenciamiento internacionales 4.2.9. AMBIENTE Y ENERG\u00cdA130rehabilitaci\u00f3n de existentes, en zonas urbanas y en las zonas costeras. Creaci\u00f3n de fondos de cr\u00e9dito y fomento para las ASADAS y sus asociaciones de segundo y tercer nivel y eliminaci\u00f3n de obst\u00e1culos para que puedan acceder a estos recursos. Fortalecer la asociatividad entre ASADAS de segundo y tercer nivel. Reforzar apoyo de las municipalidades a las ASADAS. d) Modernizar institucionalidad del riego Implementar el Proyecto de Abastecimiento de Agua de la Cuenca Media del R\u00edo Tempisque y Zonas Costeras (PAACUME). Multiprop\u00f3sito y de adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico en la provincia de Guanacaste, zona m\u00e1s seca del pa\u00eds. Modernizar la legislaci\u00f3n e institucionalidad de riego, direccionado a fortalecer el apoyo en riego y drenaje al sector agroproductivo. Promover el aprovechamiento colectivo, no competitivo, del agua, a trav\u00e9s de las Sociedades de Usuarios de Agua. Desarrollo de una planificaci\u00f3n de mediano y largo plazo, basada en recursos tecnol\u00f3gicos geoespaciales, para el control y atenci\u00f3n de la demanda de agua, con principios de protecci\u00f3n del medio ambiente, uso eficiente del agua y alternativas de acceso al recurso. Biodiversidad Entre acciones est\u00e1n: Participaci\u00f3n de los beneficios de la conservaci\u00f3n: concesi\u00f3n de servicios no esenciales a comunidades Propiciar la restauraci\u00f3n de trama verde en entornos urbanos: consolidar al menos 10 Parques Naturales Urbanos en los cantones de la GAM y fortalecer la red de Corredores Biol\u00f3gicos Interurbanos existente. Ampliar la cobertura y flexibilidad del reconocimiento de servicios ecosist\u00e9micos. Apoyo al fortalecimiento del Sector Forestal como productor de bienes y servicios de relevancia para la econom\u00eda verde. Procesos para lograr las metas 30/30 para brinda protecci\u00f3n efectiva a al menos un 30% del espacio marino costarricense. La responsabilidad debe ser compartida: municipios, comunidades, sector privado. Pacto Azul por el Oc\u00e9ano a) Turismo Implementar mecanismos financieros para asegurar que parte de las divisas por turismo regrese a los mares y \u00e1reas marinas protegidas en forma de conservaci\u00f3n e infraestructura. La base tur\u00edstica del pa\u00eds depende del mar y de las \u00e1reas silvestres protegidas, pero las inversiones por parte del estado no reflejan esta realidad. Incentivar el turismo comunitario, mediante el apoyo a las Asociaciones de Desarrollo de las zonas costeras. Promover el turismo deportivo y de aventura.131b) Puertos y navegaci\u00f3n Aprobar una nueva Ley de Navegaci\u00f3n. La legislaci\u00f3n actual es arcaica e insuficiente. Existe, desde hace varios a\u00f1os, un proyecto de ley para una nueva ley de navegaci\u00f3n moderna, este proyecto debe ser revisado y aprobado. Firmar convenios internacionales clave como el Convenio Internacional para la Seguridad de la Vida Humana en el Mar (SOLAS) y el Convenio Internacional para Prevenir la Contaminaci\u00f3n por los Buques (MARPOL). Eliminar el exceso de tr\u00e1mites para registrar embarcaciones, situaci\u00f3n que da como resultado la informalidad (embarcaciones no registradas, principalmente de pescadores artesanales), y el registro de embarcaciones en Panam\u00e1. Los puertos nacionales tienen que ser proactivos en temas ambientales (ruido, calidad de agua y aire, eficiencia energ\u00e9tica, manejo de desechos, dragado, etc) y sociales (relaciones con comunidades y trato de colaboradores), deber\u00edan apuntar a est\u00e1ndares como ISO 14000 e ISO 26000. Modernizar el N\u00facleo N\u00e1utico Pesquero del INA. El material y cursos de est\u00e9 n\u00facleo no responden a las necesidades de los usuarios ni de la industria. Descarbonizar el transporte mar\u00edtimo. c) Planificaci\u00f3n y manejo costero En 2008, la Comisi\u00f3n Interdisciplinaria de la Zona Econ\u00f3mica Exclusiva public\u00f3 una \"Estrategia Nacional para la Gesti\u00f3n Integral de los Recursos Marinos y Costeros de Costa Rica\". La Estrategia define una serie de pol\u00edticas y \"nudos cr\u00edticos\", los cuales, lamentablemente, siguen requiriendo implementaci\u00f3n. Se sugiere revisar esta Estrategia, establecer un nuevo plan de trabajo y asignar presupuestos que garanticen su implementaci\u00f3n. d) Pesca Fortalecer INCOPESCA. Generaci\u00f3n de valor agregado mediante la mejora de infraestructura pesquera clave y de la comercializaci\u00f3n. Fortalecimiento de capacidades empresariales y asociativas de organizaciones de pescadores Fondos accesibles para desarrollo de proyectos de econom\u00eda azul. INCOPESCA debe garantizar el inter\u00e9s p\u00fablico y no sesgado. Las decisiones deben ser basadas en ciencia y para esto se debe impulsar una mejor investigaci\u00f3n pesquera. Pol\u00edticas p\u00fablicas y marco normativo que ayude a disminuir y prevenir la pesca fantasma. Se debe luchar contra la pesca ilegal, situaci\u00f3n que acarrea otros cr\u00edmenes como violaciones a derechos humanos, tr\u00e1fico de armas y drogas, y lavado de dinero. A fin de impulsar el empleo, se puede fomentar la maricultura, principalmente de bivalvos (e.g., ostras y algas). Es necesario impulsar la pesca de at\u00fan, y no simplemente vender permisos de pesca a embarcaciones extranjeras que compiten con la flota comercial nacional y la flota deportiva- tur\u00edstica nacional. Las embarcaciones nacionales podr\u00edan utilizar m\u00e9todos como el pole and line y el palo verde (green stick) para capturar atunes de la m\u00e1s alta calidad y valor, y con pr\u00e1cticamente cero pesca incidental.132 Devolver condici\u00f3n de vida silvestre a especies que se encuentren declaradas como amenazadas o en peligro de extinci\u00f3n por la UICN o incluidas en ap\u00e9ndices de la CITES. e) \u00c1reas marinas protegidas (AMP) Dise\u00f1o y creaci\u00f3n de m\u00e1s AMP, para llegar a una cobertura del 30 por ciento. Es urgente dise\u00f1ar mecanismos que ayuden a cerrar la brecha financiera y el manejo efectivo de las AMP. Se debe proteger un \u00e1rea grande llamada el \"Domo T\u00e9rmico\" o \"Domo de Costa Rica\". La conservaci\u00f3n del domo es una buena oportunidad para la cooperaci\u00f3n regional y el avance de \u00e1reas protegidas en altamar. f) Contaminaci\u00f3n La actual Ley de Aguas data de 1942, es urgente modernizarla. Desarrollar un plan para el financiamiento y adopci\u00f3n de nueva infraestructura para el saneamiento de aguas en el GAM. Con el sector agropecuario, impulsar la adopci\u00f3n de buenas pr\u00e1cticas que lleven a la reducci\u00f3n en el uso de agroqu\u00edmicos y un mejor manejo de las aguas. Dise\u00f1ar e implementar una campa\u00f1a nacional de comunicaci\u00f3n para reducir la contaminaci\u00f3n Garantizar una correcta implementaci\u00f3n de la Ley de Gesti\u00f3n de Residuos S\u00f3lidos. Pol\u00edticas p\u00fablicas y marco normativo que desincentiven los pl\u00e1sticos de un solo uso. Impulsar el primer \"Plan de Gesti\u00f3n de Residuos\". g) Agenda Marina Internacional Firmar acuerdos SOLAS y MARPOL, liderazgo en OSPESCA y CIAT, y la protecci\u00f3n del Domo T\u00e9rmico. Adherirse al Sistema del Tratado Ant\u00e1rtico, la participaci\u00f3n de Costa Rica ayudar\u00eda a representar intereses de investigaci\u00f3n, conservaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n. Trabajo en bloque con pa\u00edses aliados en las discusiones internacionales en torno a la reducci\u00f3n y eliminaci\u00f3n de subsidios pesqueros. Liderazgo en la promoci\u00f3n del tratado internacional para l a conservaci\u00f3n y manejo de la biodiversidad marina en alta mar. Participaci\u00f3n en la Autoridad Internacional de los Fondos Marinos. Considerar la creaci\u00f3n de un puesto de \"Director de Asuntos Oce\u00e1nicos\" en Canciller\u00eda. h) Acuicultura Fortalecer los laboratorios de producci\u00f3n de semilla para especies de acuicultura de agua dulce y marina, asegurando disponibilidad de semilla de calidad, asistencia t\u00e9cnica y monitoreo. Implementar el Plan Estrat\u00e9gico de Acuicultura en Costa Rica 2019-2023. Adem\u00e1s se construir\u00e1 un atlas nacional de \u00e1reas con potencial para el desarrollo de proyectos de acuicultura y la integraci\u00f3n de esta informaci\u00f3n en los planes de ordenamiento territorial de las municipalidades y otras instituciones.133Energ\u00eda y Movilidad a) Acciones de corto plazo Creaci\u00f3n de mercado interno de excedentes (generaci\u00f3n Grupo ICE, distribuidoras de electricidad, generadores privados, generaci\u00f3n distribuida) a precio competitivo energ\u00e9ticamente y que viabilice esquemas comerciales de transformaci\u00f3n tecnol\u00f3gica. Elaboraci\u00f3n y aprobaci\u00f3n de un decreto para impulso de la generaci\u00f3n distribuida, incluyendo las opciones para reconocimiento econ\u00f3mico de excedentes y medici\u00f3n virtual que permita la generaci\u00f3n y consumo en ubicaciones diferentes. - Dise\u00f1o de una tarifa el\u00e9ctrica segmentada por tipo de cliente (hoteles, panader\u00edas, movilidad, calderas) que permita competir contra los energ\u00e9ticos tradicionales (derivados de petr\u00f3leo y gas natural). - Promover desde el MINAE un plan de expansi\u00f3n de la generaci\u00f3n (privada incluida) con visi\u00f3n de mercado energ\u00e9tico, econ\u00f3micamente competitivo, resiliente, bajo en emisiones, que aproveche el mix de generaci\u00f3n renovable variable y la firmeza del almacenamiento en bater\u00edas o hidr\u00f3geno, as\u00ed como la geotermia. El Mercado El\u00e9ctrico Regional formar\u00e1 parte de ese plan de expansi\u00f3n, utilizando figuras comerciales que promuevan contratos firmes de mediano plazo, priorizando la energ\u00eda renovable. Implementaci\u00f3n de la pol\u00edtica nacional para la producci\u00f3n, comercializaci\u00f3n y exportaci\u00f3n del hidr\u00f3geno verde, impulsando los encadenamientos productivos empresariales e institucionales alrededor de las energ\u00edas renovables, as\u00ed como su utilizaci\u00f3n en la industria electrointensiva y el sector transporte. - Desarrollo de una red de recarga para veh\u00edculos con celdas de combustible a lo largo del pa\u00eds. - Promover metas para la importaci\u00f3n de veh\u00edculos con trenes motrices el\u00e9ctricos (PHEV, BEV, FCEL). - Promover la transformaci\u00f3n tecnol\u00f3gica de la industria metal\u00fargica y cementera para utilizaci\u00f3n de hidr\u00f3geno y amoniaco verde. Aplicaci\u00f3n de lineamientos rectores, estrat\u00e9gicos e integradores, para las instituciones del sector energ\u00eda, que logren la reducci\u00f3n de emisiones GEI como m\u00ednimo en un 4% por a\u00f1o. - Eliminaci\u00f3n de subsidio al GLP y bunker, en los sectores de cocci\u00f3n y calderas. - Eliminaci\u00f3n escalonada del subsidio al di\u00e9sel en el transporte terrestre, en un per\u00edodo de 4 a\u00f1os. Se except\u00faa los combustibles para navegaci\u00f3n al no existir a\u00fan una soluci\u00f3n alterna. - Promover pol\u00edticas p\u00fablicas para el uso de e-fuels, biocombustibles y aditivos a partir de aceites vegetales producidos en Costa Rica, para el sector de transporte pesado y agr\u00edcola. - Exigir compras integradas para todas las instituciones p\u00fablicas de veh\u00edculos 100% cero emisiones (BEV o FCEV), aprovechando en la transici\u00f3n la reconversi\u00f3n de veh\u00edculos de combusti\u00f3n para ser utilizados con biocombustibles. - Crear las condiciones nacionales para fomentar la industria de reconversi\u00f3n de veh\u00edculos de combusti\u00f3n interna a el\u00e9ctricos (BEV o FCEV) y biocombustibles.134- Exigir, v\u00eda decreto, la sustituci\u00f3n de todas las calderas a bunker que se utilizan a nivel del sector p\u00fablico, priorizando los casos en que econ\u00f3micamente sea viable y aprovechando las tarifas indicadas antes. - Exigir, v\u00eda decreto a todos los centros educativos, hospitales y cualquier comedor que reciba fondos del estado, la sustituci\u00f3n de todos los equipos de cocci\u00f3n a gas por el\u00e9ctricos (inducci\u00f3n), priorizando los casos en que econ\u00f3micamente sea viable y aprovechando las tarifas indicadas antes. Impulso integrado (MINAE, CINDE, ICE, Sector Privado) liderado desde la Presidencia de la Rep\u00fablica para la atracci\u00f3n de inversiones que consideren la energ\u00eda el\u00e9ctrica renovable y competitiva como un factor diferenciador (RE100, datacenters, hidr\u00f3geno). Propiciar las armonizaciones regulatorias necesarias para la operatividad del mercado el\u00e9ctrico regional con la participaci\u00f3n de agentes regionales adicionales al ICE (privados), creando figuras comerciales que permitan una r\u00e1pida ejecuci\u00f3n de estos esquemas. Impulsar la restructuraci\u00f3n y modernizaci\u00f3n de RECOPE para que empiece la transici\u00f3n a los bio combustibles y e-fuels (power to fuels). b) Acciones de mediano plazo Promover reforma legal energ\u00e9tica (combustibles y electricidad), cuyo fin sea la competitividad econ\u00f3mica empresarial, baja en emisiones, resiliente y renovable. (Ley ARESEP, MINAE, ICE, RECOPE, Cooperativas y Distribuidoras El\u00e9ctricas, CNFL, Generaci\u00f3n privada y distribuida). Ejercer la rector\u00eda del sector energ\u00e9tico de forma integrada, la creaci\u00f3n de un operador de mercado y sistema independiente, as\u00ed como las subastas de largo plazo para la expansi\u00f3n de la generaci\u00f3n, transmisi\u00f3n y distribuci\u00f3n. Impulsar que todo proyecto habitacional que cuente con aportes del estado, deba incluir infraestructura para generaci\u00f3n distribuida y fibra \u00f3ptica. Impulsar un programa de electrificaci\u00f3n rural para asegurar el acceso al servicio el\u00e9ctrico para el 100% de la poblaci\u00f3n, sea con acceso a redes de distribuci\u00f3n o generaci\u00f3n distribuida. Atracci\u00f3n de fondos verdes para reformulaci\u00f3n de deuda de las empresas energ\u00e9ticas del estado (RECOPE, ICE, CNFL) Desarrollo de una red de recarga (BEV, FCEV, e-fuels, biocombustibles). Promover reformas legales que permitan establecer plazos para la prohibici\u00f3n de importaci\u00f3n de veh\u00edculos de combusti\u00f3n usados y nuevos, compra venta local de veh\u00edculos de combusti\u00f3n usados y nuevos, retiro, desmantelamiento y valorizaci\u00f3n de residuos de veh\u00edculos de combusti\u00f3n, promoviendo metas para la importaci\u00f3n de veh\u00edculos con trenes motrices el\u00e9ctricos (PHEV, BEV, FCEL), todo en un plazo de 15 a\u00f1os. Promover la sustituci\u00f3n de calderas y equipos de cocci\u00f3n en el sector privado, por medio de tarifas el\u00e9ctricas competitivas y aprovechamiento del hidr\u00f3geno verde. Reforma a la Ley 9518 (impulso al transporte el\u00e9ctrico), que permita ampliar el plazo de exoneraciones, la operaci\u00f3n de centros de recarga, incluyendo la venta de hidr\u00f3geno y los porcentajes de exoneraci\u00f3n seg\u00fan los tipos y fines de los veh\u00edculos. Promover compras nacionales de taxis y buses el\u00e9ctricos, que permitan econom\u00edas de escala, por medio de un fideicomiso bancario fondeado por recursos internacionales. Incluyendo bicicletas para los servicios de entrega.135c) Acciones institucionales Reforma Energ\u00e9tica: El ente que deb\u00eda ser el rector, en el tema de energ\u00eda, es el MINAE pero m\u00e1s bien, se ha enfocado al tema ambiental y se ha descuidado el tema de energ\u00eda. Por otro lado, a otras instituciones (RECOPE, ARESEP, SETENA, AyA, ICE y CNFL), se les deber\u00e1 realizar un an\u00e1lisis profundo para mejorar o modificar, sus funciones o actividades, generando instituciones modernas, \u00e1giles, eficientes y eficaces. Operaci\u00f3n de la Red El\u00e9ctrica: La Operaci\u00f3n de la Red El\u00e9ctrica nacional, la realiza el ICE por medio del CENCE, se propone que m\u00e1s bien sea una actividad que deber\u00e1 contar con autonom\u00eda para la toma de decisiones, es decir, que sea independiente del ICE. Planificaci\u00f3n Energ\u00e9tica en el MINAE: Actualmente el ICE realiza la planificaci\u00f3n energ\u00e9tica del pa\u00eds, pero se debe de delegar al ente rector (MINAE) esta funci\u00f3n. Generaci\u00f3n de excedentes de Energ\u00eda Limpia: Promover las facilidades necesarias para que la Energ\u00eda Limpia que se genere, cuente con los mecanismos para su comercializaci\u00f3n, tanto a nivel nacional como regional. Crear el Centro Nacional de Energ\u00edas Renovables (CENER): Debido a las condiciones naturales de nuestro pa\u00eds, contamos con diferentes fuentes renovables de energ\u00eda y diversos proyectos para generaci\u00f3n de energ\u00eda, pero no tenemos un Centro de Investigaci\u00f3n, con equipo y personal altamente calificado que estudie alternativas tecnol\u00f3gicas para optimizar su uso. Econom\u00eda circular Las prioridades ser\u00e1n: 1. Redefinir el sistema econ\u00f3mico que esencialmente sea regenerativo, manteniendo los productos, componentes y materiales en su nivel m\u00e1s alto de uso y valor, eliminando como principio el despilfarro y no destruir superfluamente los recursos naturales. 2. Crear una estrategia pa\u00eds para dotar y/o fortalecer la creaci\u00f3n de centros de recuperaci\u00f3n de materiales valorizables en los cantones o regiones. Para irrumpir en el obsoleto modelo lineal actual, es necesario concatenar con los diferentes sectores, p\u00fablicos como privados, para aumentar la seguridad de acceso a recursos/ materiales, reduciendo el uso de recursos/ materiales v\u00edrgenes, que en el caso del componente t\u00e9cnico son en su mayor\u00eda importados al pa\u00eds y nos hacen dependientes de otras econom\u00edas y desde el componente biol\u00f3gico, la p\u00e9rdida de recursos/ residuos org\u00e1nicos afecta la regeneraci\u00f3n de nuestros suelos, que sirven como soporte b\u00e1sico para la agricultura sostenible, paisaje urbano, rescate de \u00e1reas p\u00fablicas, seguridad alimentaria y la generaci\u00f3n de acceso a ciudades resilientes. Los residuos son una falla en el sistema, son un error de dise\u00f1o y por ende el abordaje de este desaf\u00edo debe verse desde el an\u00e1lisis de ciclo de vida y no cuando ya son categorizados como residuos y trasladados como problema a los Gobiernos Locales, para su gesti\u00f3n. Es promover la creaci\u00f3n de ecoindustrias, que permita que los residuos se valoricen a lo interno de pa\u00eds, logrando que no se pierdan los materiales/ recursos, a la vez que se generan nuevos empleos verdes y se fortalece la econom\u00eda. Por otro lado, resulta esencia, la recuperaci\u00f3n de las aguas superficiales y subterr\u00e1neas, para 136la sostenibilidad de un ambiente sano que se integren al sistema y sirvan como recursos para el desarrollo econ\u00f3mico y social del pa\u00eds, para esto es clave eliminar las aguas residuales nuestros r\u00edos y finalmente los oc\u00e9anos. Para ello es necesario dar prioridad al correcto tratamiento de las aguas. Se requiere aumentar la cobertura de saneamiento de aguas, por parte del AyA, a la vez que se implementan soluciones de colectores p\u00fablicos o p\u00fablico- privados, para que las aguas que salen de tanques s\u00e9pticos y otras fuentes generadoras tengan una trazabilidad real, con el control adecuado y bajo la responsabilidad final de la gesti\u00f3n de parte del AyA. Mediante el modelo de gesti\u00f3n de las aguas residuales, se busca que todo transporte y gesti\u00f3n de este tipo de residuos sean procesados en plantas de alta tecnolog\u00eda, donde no deben generarse elementos contaminantes al suelo, aire y aguas, a la vez que se fiscaliza el correcto tratamiento. La esencia de la estrategia es una Pol\u00edtica Nacional de Salud centrada en el Bien Vivir. Ofrecer a los costarricenses, m\u00e1s all\u00e1 de un programa pol\u00edtico y socioecon\u00f3mico, una tesis de sociedad centrada en la persona, en su bienestar y su desarrollo, en la felicidad y la buena convivencia, en el crecimiento humano como fin \u00faltimo del desarrollo, en un concepto: UNA SALUD, donde la salud humana y animal son interdependientes y a su vez ambas dependen del medio ambiente, UNA SALUD como un enfoque transversal que lleva a cabo programas, pol\u00edticas, legislaci\u00f3n e investigaci\u00f3n en los que diferentes sectores trabajan juntos para lograr mejores resultados de salud p\u00fablica. El bien vivir, como una filosof\u00eda social, se relaciona estrechamente con un concepto socioecon\u00f3mico concreto: el bienestar. Es decir, la educaci\u00f3n, el trabajo, la salud, la seguridad social, la seguridad ciudadana, las libertades individuales, al alcance de todos los ciudadanos, bajo la garant\u00eda del Estado. La Salud, construida desde todos y para todos, destaca como el pilar m\u00e1s importante del bienestar. Concebida como constructora de equidad, de justicia y sin ninguna duda, tambi\u00e9n de riqueza sostenible y creciente. Es el sustrato indispensable para poder trabajar, aprender, prosperar y disfrutar de la vida. Para lograr lo anterior ser\u00e1 necesario una Pol\u00edtica Nacional de Salud coherente con los elementos relacionados con el bien vivir, los cuales se desarrollar\u00e1n a continuaci\u00f3n. Acciones: 1. IMPULSAR UN SISTEMA NACIONAL DE SALUD (SNS) INTEGRAL E INTEGRADO Para alcanzar una vida sana en la ruta del bien vivir debemos tener un sistema de salud integral e integrado, para lo que proponemos un modelo de atenci\u00f3n PA\u00cdS que tiene inmerso los modelos de prestaci\u00f3n de cada instituci\u00f3n del sistema, donde cada modelo de prestaci\u00f3n tiene que comunicarse e interrelacionarse asegurando as\u00ed un sistema de salud abierto que conlleva el compromiso del Estado en garantizar el derecho a la salud, con la definici\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas para una Vida Sana, una respuesta r\u00e1pida y focalizada garantizando el acceso a los servicios de salud en procura de la igualdad de oportunidades sin distingo de la 4.2.10. SALUD137regi\u00f3n, grupos de edades, ni condiciones propias, lo cual permitir\u00e1 una oportuna oferta de servicios de salud. Bajo el principio de la intersectorialidad, la CCSS, como prestadora de servicios, debe garantizar la universalidad, equidad y solidaridad en coordinaci\u00f3n con el Sector Privado y las Cooperativas; el INS regulador de los riesgos excluidos que cubren a la poblaci\u00f3n trabajadora; el IAFA con la cobertura a la poblaci\u00f3n vulnerable por drogadicci\u00f3n y alcoholismo; las Universidades, INCIENSA, CCSS, Ministerio de Salud y el CONIS ser\u00e1n responsables de la formaci\u00f3n efectiva del recurso humano en salud; AyA garantizando el acceso en cantidad y calidad de agua potable a la poblaci\u00f3n; CEN-CINAI como red de cuido a una poblaci\u00f3n infantil y sus familias vulnerables y en condici\u00f3n de pobreza; SENASA catalizador en lograr el concepto \"UNA SALUD\"; Municipalidades garantes de las condiciones ambientales seguras para la salud; IMAS enfocado en apoyar a las familias en pobreza y pobreza extrema procurando su bienestar; ICODER y la sociedad civil a trav\u00e9s de las Asociaciones de Desarrollo Comunal , DINADECO,CONADECO involucrados en la promoci\u00f3n de h\u00e1bitos saludables en el deporte y alimentaci\u00f3n, autocuidado para mejorar la calidad de vida y la prevenci\u00f3n de enfermedades cr\u00f3nicas no transmisibles. El Ministerio de Salud (MINSA) como el ente rector del Sector Salud, ejercer\u00e1 en forma cabal la funci\u00f3n rectora que le corresponde; asumiendo la responsabilidad por la salud y el bienestar de la poblaci\u00f3n, velando por el bien p\u00fablico en materia de salud. Para consolidar un SNS integral e integrado, el MINSA debe liderar el Sector Salud orientando a las instituciones del sector salud tanto p\u00fablicas como privadas, as\u00ed como los grupos sociales bajo el concepto de la intersectorialidad y con el enfoque de UNA SALUD, en apoyo de la Pol\u00edtica Nacional de Salud Para consolidar un SNS integral e integrado, se implementar\u00e1n las acciones siguientes: El Ministerio de Salud se afianzar\u00e1 como ente rector del Sistema Nacional de Salud bajo el concepto de la intersectorialidad y con el enfoque de UNA SALUD. El Ministerio de Salud ser\u00e1 el garante de ejercer la Rector\u00eda comprendida como la capacidad para tomar la responsabilidad de la salud y el bienestar de la poblaci\u00f3n, mediante la Producci\u00f3n Social de la Salud, liderando, articulando, conduciendo, creando alianzas en sectores tanto p\u00fablicos como privados, organizaciones internacionales, Sociedad civil organizada; creando pol\u00edticas, planes, programas y proyectos de forma intersectorial, orientando acciones estrategias para incidir en los determinantes que impactan el estado de la salud de la poblaci\u00f3n: 1. Vigilancia de la Salud: 1.1 Fortalecer la Vigilancia de eventos con Sistemas de Informaci\u00f3n robustos que permitan el registro y su an\u00e1lisis en tiempo real para la toma de decisiones. 1.2 Trascender de la Vigilancia Epidemiol\u00f3gica a Vigilancia de la Salud. 1.3 Contar con un An\u00e1lisis de Situaci\u00f3n Integral en Salud (ASIS) en los tres niveles de gesti\u00f3n que permita identificar de manera articulada con los actores sociales sectoriales e intersectoriales, los principales problemas de salud y las acciones estrat\u00e9gicas para su 138abordaje integral desde el enfoque de los determinantes de la salud. 2. Regulaci\u00f3n de la Salud: 2.1 Actualizar los sistemas y simplificar tr\u00e1mites vigentes como REGISTRALO, registro de medicamentos, registro de productos de inter\u00e9s sanitario. 2.2 Regular las tecnolog\u00edas sanitarias y la gesti\u00f3n del recurso humano. 2.3 Fortalecer la Vigilancia y Control en temas como el agua de consumo humano, manejo integral de residuos s\u00f3lidos, y aire. 2.4 Abordar impacto del cambio clim\u00e1tico en la salud p\u00fablica, como la aparici\u00f3n de enfermedades vectoriales, enfermedades emergentes y reemergentes. 3. Servicios de Salud: 3.1 Impulsar la donaci\u00f3n de \u00f3rganos y tejidos. 3.2 Reactivar el Consejo Nacional de C\u00e1ncer. 3.3 Continuar con la acreditaci\u00f3n de servicios de salud. 3.4 Reforzar el Primer Nivel de Atenci\u00f3n, bajo el enfoque de Atenci\u00f3n Primaria en Salud, procurando que este nivel sea m\u00e1s resolutivo. 4. Planificaci\u00f3n de la Salud: 4.1 Dar \u00e9nfasis a la prevenci\u00f3n y control de las enfermedades cr\u00f3nicas no transmisibles (DM, HTA, C\u00e1ncer, cardiopat\u00edas), la promoci\u00f3n del envejecimiento saludable, la alimentaci\u00f3n saludable y prevenci\u00f3n de la obesidad, y la salud mental, fortaleciendo la Secretar\u00eda T\u00e9cnica en Salud Mental. 4.2 Impulsar la Promoci\u00f3n de la Salud, facilitando a las personas el control de su salud, promoviendo el autocuidado y los h\u00e1bitos saludables. 2. FORTALECER EL MODELO DE PRESTACI\u00d3N DE SERVICIOS DE SALUD CCSS Existe una brecha entre el modelo de salud anhelado y el existente. Se requieren enfoques promocional, preventivo, curativo y de rehabilitaci\u00f3n, sin embargo, sigue predominando el enfoque curativo. Existe una red escalonada de establecimientos de primero, segundo y tercer nivel de atenci\u00f3n, sin embargo, hay poca coordinaci\u00f3n entre ellos. El primer nivel de atenci\u00f3n apenas cubre un 60% de la poblaci\u00f3n (DPSS, CCSS), con notorias desigualdades por regi\u00f3n. Hay serios desbalances en la asignaci\u00f3n de recursos, privilegiando el nivel hospitalario (74% de recursos), en detrimento de los otros niveles de atenci\u00f3n. Para impulsar el fortalecimiento del modelo de prestaci\u00f3n se propone: La CCSS implementar\u00e1 un modelo de prestaci\u00f3n de servicios que establezca intervenciones por escenarios y niveles de atenci\u00f3n, desde el primer nivel de atenci\u00f3n hasta los centros especializados. Se renovar\u00e1, transformar\u00e1 y centralizar\u00e1 el manejo de datos en la CCSS, fortaleciendo el Expediente Electr\u00f3nico \u00danico en Salud, y la arquitectura inform\u00e1tica articulado con el MINSA para la oportuna toma de decisiones. Se crear\u00e1n unidades administrativas compartidas, para aprovechar econom\u00edas de escala en la adquisici\u00f3n de insumos, y mejorar la eficiencia. Esto no significa que los establecimientos pierdan su autonom\u00eda t\u00e9cnica. Continuar desde el Gobierno impulsando los proyectos de construcci\u00f3n de los Hospitales 139que se encuentran en el portafolio de inversiones de la CCSS: William Allen, Monse\u00f1or Sanabria, Max Peralta, Tony Facio, Gu\u00e1piles y Blanco Cervantes. Esto en el marco de la sostenibilidad financiera de la CCSS que garantice una Instituci\u00f3n para los costarricenses por mucho tiempo. Se mejorar\u00e1 el Modelo de abordaje del Adulto Mayor, fortalecimiento de la estructura de servicios de Geriatr\u00eda y Gerontolog\u00eda acorde a los cambios de la estructura poblacional. A nivel de la red de servicios de salud se reforzar\u00e1n las \u00c1reas de Salud metropolitanas para que se constituyan en un nivel de referencia con mayor resolutividad: Alajuela Norte, Sol\u00f3n N\u00fa\u00f1ez, Mata Redonda - Hospital, Zapote Catedral, dotando adem\u00e1s de las especialidades m\u00e9dicas a los hospitales y \u00c1reas de Salud del segundo nivel de atenci\u00f3n de acuerdo con su nivel de complejidad. Se continuar\u00e1 con el fortalecimiento del II Nivel Ambulatorio con la dotaci\u00f3n de especialidades m\u00e9dicas a \u00e1reas de salud (San Carlos, Gu\u00e1piles, Cariari, Talamanca, Cartago, Heredia, Alajuela, San Jos\u00e9, P\u00e9rez Zeled\u00f3n, Barranca y Garabito) de manera que se constituyan en contenci\u00f3n de mayores niveles de complejidad. 3. FORTALECER EL TALENTO HUMANO Y LAS TECNOLOG\u00cdAS SANITARIAS AL SERVICIO DE LA POBLACI\u00d3N El recambio tecnol\u00f3gico del nuevo siglo tambi\u00e9n afecta las tecnolog\u00edas sanitarias existentes: medicamentos, dispositivos, equipos m\u00e9dicos, infraestructura, t\u00e9cnicas y procedimientos, normalizaci\u00f3n entre otros. El pa\u00eds no cuenta con un adecuado sistema para planificar el desarrollo del talento humano en el sector salud y la gesti\u00f3n eficiente de las tecnolog\u00edas sanitarias. Para subsanar este reto se propone: El Ministerio de Salud, de la mano con Universidades, Instituciones de educaci\u00f3n superior, centros tecnol\u00f3gicos y otros, potenciar\u00e1n un ambiente de Investigaci\u00f3n, Desarrollo e Innovaci\u00f3n (I+D+I) en materia de tecnolog\u00edas sanitarias entre diferentes actores ciudadanos y grupos de iniciativa p\u00fablica y privada, mediante la creaci\u00f3n de la Superintendencia de Evaluaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica Sanitaria (SETS), unidad t\u00e9cnica a cargo del MINSA responsable de la rector\u00eda de datos de salud del pa\u00eds. El SNS aprovechar\u00e1 las tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n para impulsar telesalud, teletrabajo, trabajo extramuros y capacitaci\u00f3n virtual, as\u00ed como un nuevo sistema de interconsulta virtual, para que el m\u00e9dico de cabecera discuta los casos de pacientes que requieran la valoraci\u00f3n de un especialista. Se desarrollar\u00e1 el sistema de referencia, contra referencia y traslado entre la red hospitalaria integrando al EDUS, con el sistema de traslado digital implementado para traslado en tiempo real de las personas usuarias con COVID. Con la aplicaci\u00f3n de tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n se valorar\u00e1 contar con una sola lista de espera a nivel nacional y que las citas se asignen en el cupo m\u00e1s pr\u00f3ximo en fecha, indistintamente del hospital donde se encuentre la agenda de la especialidad. Bajo el Concepto que \"La caja es una\". La formaci\u00f3n de especialistas y la adquisici\u00f3n de tecnolog\u00edas sanitarias ser\u00e1n reguladas por el MINSA en funci\u00f3n de la necesidad del pa\u00eds. 140 El MINSA impulsar\u00e1 la industria biotecnol\u00f3gica, as\u00ed como la investigaci\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas preventivas, diagn\u00f3sticas y terap\u00e9uticas, en temas como el c\u00e1ncer, medicamentos, trasplantes, entre muchas m\u00e1s. El SNS fortalecer\u00e1 tecnolog\u00edas sanitarias como la Terapia Celular Avanzada (C\u00e9lulas Madre) y el Banco Nacional de Tejidos de \u00d3rganos en los centros especializados. Impulsaremos al CENDEISSS como el \"Cerebro Cient\u00edfico\" del Sistema Nacional de Salud Impulsando una agenda de investigaci\u00f3n, m\u00e9todos innovadores basados en evidencia cient\u00edfica, la industria biotecnol\u00f3gica. Se apoyar\u00e1 el acceso de la poblaci\u00f3n a los servicios y productos de salud (medicamentos, implementos m\u00e9dicos y otros), mediante la negociaci\u00f3n con involucrados nacionales y extranjeros, la simplificaci\u00f3n de tr\u00e1mites y una legislaci\u00f3n que estimule la competencia. 4. GARANTIZAR RESPUESTA OPORTUNA A LOS PROBLEMAS Y NECESIDADES DE SALUD CON MAYOR DEMANDA E IMPACTO: SALUD MENTAL, ENFERMEDAD BUCODENTAL Y ENFERMEDADES CRONICAS NO TRASMISIBLES (ECNT): CANCER, ENFERMEDADES CARDIOVASCULARES, DIABETES MELLITUS, ENTRE OTRAS. La gesti\u00f3n de la CCSS hoy d\u00eda enfrenta retos derivados de los cambios en la estructura poblacional, dados por la inversi\u00f3n en la pir\u00e1mide poblacional producto de la ca\u00edda en la tasa de natalidad y el envejecimiento de la poblaci\u00f3n, asociados a una esperanza de vida mayor; escenarios econ\u00f3micos del pa\u00eds como pobreza y desempleo, que afectan directamente a una Instituci\u00f3n que se financia en su mayor\u00eda por las cotizaciones provenientes de la masa salarial; tecnolog\u00edas cada vez m\u00e1s avanzadas pero m\u00e1s costosa, as\u00ed como cambios epidemiol\u00f3gicos y demogr\u00e1ficos en el entorno; que entre otros, han provocado un crecimiento sostenido en la demanda de atenciones de enfermedades cr\u00f3nicas no trasmisibles (ECNT): demencias, las cardiopat\u00edas, diabetes, hipertensi\u00f3n, osteoartropat\u00edas, c\u00e1ncer, entre otras. Las ECNT afectan a todos los grupos de edad, 8 de cada 10 costarricenses mueren a causa de un ECNT y un 18.2% (670 640) de la poblaci\u00f3n costarricense tiene alg\u00fan tipo de discapacidad como consecuencia de ECNT Hay 413 000 costarricenses mayores de 20 a\u00f1os que son diab\u00e9ticos (14.8% de la poblaci\u00f3n), el primer nivel de atenci\u00f3n de la CCSS solo atiende a un 45% de esta poblaci\u00f3n y se calcula que al menos 34 000 pacientes no se les ha hecho el diagnostico de diabetes. As\u00ed mismo un 38% de la poblaci\u00f3n mayor de 20 a\u00f1os es hipertensa (1 170 835 de costarricenses), con una cobertura de atenci\u00f3n en el 1er nivel del 42 % y 66 000 personas desconocen que son hipertensos. El 70.1% de las personas que se han quedado sin empleo por el COVID-19 presenta rasgos de depresi\u00f3n. El 32.1% de la poblaci\u00f3n present\u00f3 una afectaci\u00f3n cr\u00edtica en su salud mental en octubre de 2020. El abuso de alcohol es responsable de trastornos neuropsiqui\u00e1tricos, violencia dom\u00e9stica, abuso y abandono de los ni\u00f1os, y productividad laboral disminuida. El c\u00e1ncer es la segunda causa de muerte en el pa\u00eds, con diagn\u00f3sticos de nuevos casos en m\u00e1s de 15,000 al a\u00f1o.141Para una respuesta oportuna a estos problemas de salud prioritarios, se propone: La CCSS Implementar\u00e1 un programa nacional de detecci\u00f3n temprana para los tipos de c\u00e1nceres que se presentan con mayor mortalidad, con el objetivo de aumentar el diagn\u00f3stico temprano a un 40% de la poblaci\u00f3n a nivel nacional en los dos primeros a\u00f1os en las zonas seleccionadas de mayor incidencia, una vez implementado el programa. El Ministerio de Salud activar\u00e1 el Consejo Nacional de C\u00e1ncer bajo su coordinaci\u00f3n para integrar los esfuerzos intersectoriales en materia de c\u00e1ncer. Se le dar\u00e1 prioridad a la promoci\u00f3n y la prevenci\u00f3n en nuestro Modelo de Prestaci\u00f3n, transformando la atenci\u00f3n de las enfermedades cr\u00f3nicas no trasmisibles como la diabetes, hipertensi\u00f3n en atenci\u00f3n de car\u00e1cter universal, para ello se valorar crear una nueva modalidad de aseguramiento: \"Sistema de Protecci\u00f3n Social Universal (SPSU)\", garantizando la universalidad en la cobertura y atenci\u00f3n de la poblaci\u00f3n no asegurada por el r\u00e9gimen contributivo en el primer nivel de atenci\u00f3n. Se Reforzar\u00e1 el I y II Nivel de Atenci\u00f3n. - Cerrar las brechas de EBAIS en el I primer nivel de atenci\u00f3n al conformar m\u00e1s de 200 EBAIS sin la necesidad de construcci\u00f3n de obra gris y equipamiento de estos, pues podr\u00edan considerar utilizar los edificios y equipos de los EBAIS ya existentes en horario vespertino de 4pm a 8pm aprovechando los costos pasivos que ya est\u00e1n contemplados en los presupuestos de operaci\u00f3n de 7am a 4pm. - Garantizando el acceso a nuevos servicios de salud a 881 519 personas - Se crear\u00e1n dos nuevas \u00c1reas de Salud: Cartago y P\u00e9rez Zeled\u00f3n hoy d\u00eda tienen m\u00e1s de 125,000 personas. - Se cerrar\u00e1 la brecha de medicina familiar y comunitaria en todas las \u00e1reas de salud acorde a las caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas. - Se promover\u00e1 la capacitaci\u00f3n de m\u00e9dicos generales con enfoques t\u00e9cnicos a trav\u00e9s de programas de formaci\u00f3n en el CENDEISSS (C\u00e1ncer, Enfermedades cr\u00f3nicas no Trasmisibles, Pediatr\u00eda, Osteoartropat\u00edas, Manejo del Dolor) se fortalezca el primer nivel de atenci\u00f3n. Se fortalecer\u00e1 la prevenci\u00f3n y estilos de vida saludables por medio de Alianzas p\u00fablico- privadas que permitan forjar una cultura de autocuido. - Asociaciones de Desarrollo Comunal (ADI, CONAI) y de Salud - CCSS - CONVENIO CCSS-DINADECO-CONADECO-ICODER Se implementar\u00e1n las Unidades de Atenci\u00f3n Hospitalaria Comunitaria (UAHC, atenci\u00f3n domiciliaria) que dar\u00e1n atenci\u00f3n y seguimiento domiciliar a los casos de menor complejidad, hospitalizaci\u00f3n en sus casas en los Hospitales de segundo nivel, regionales y perif\u00e9ricos I/II/ III, por equipos conformados: m\u00e9dicos generales capacitados en atenci\u00f3n intrahospitalaria m\u00e9dico-quir\u00fargica, personal de enfermer\u00eda y Asistentes de Atenci\u00f3n Primaria (ATAPS). Se desarrollar\u00e1 un Programa de atenci\u00f3n a pacientes con Enfermedades Cr\u00f3nicas no trasmisibles:142- Se promover\u00e1 la diversificaci\u00f3n y reconocimiento de diversas especialidades de Enfermer\u00eda con grados acad\u00e9micos superiores en \u00e1reas estrat\u00e9gicas y de impacto como lo es la Enfermer\u00eda Comunitaria - Acciones de promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n, atenci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n en pacientes con ECNT - La enfermera comunitaria en cada \u00e1rea de salud liderar\u00e1 este programa de ECNT El SNS fortalecer\u00e1 los equipos interdisciplinarios en salud mental para brindar un abordaje integral acorde al modelo de prestaci\u00f3n. El MINSA coordinar\u00e1 con el MEP la promoci\u00f3n de la salud mental por medio del sistema educativo, incluyendo el SINART como canal educativo. La CCSS crear\u00e1 e implementar\u00e1 los Servicios de Psiquiatr\u00eda en Hospitales Regionales y Perif\u00e9ricos de la CCSS acorde al modelo de prestaci\u00f3n. Se fortalecer\u00e1 la prevenci\u00f3n de suicidio bajo el enfoque \"Vivir la Vida\", recientemente elaborado por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. El MINSA impulsar\u00e1, en alianza con los medios de comunicaci\u00f3n, campa\u00f1as de promoci\u00f3n de la salud mental. El SNS fomentar\u00e1 programas de medicina laboral a nivel p\u00fablico y privado del tema de promoci\u00f3n de la salud mental en los trabajadores. El Estado establecer\u00e1 mecanismos para financiar programas de salud mental con recursos confiscados por actividades il\u00edcitas. Programa nacional de promoci\u00f3n de la salud oral: - Incluyendo cepillado dental en todo el sistema educativo nacional y la aplicaci\u00f3n de barniz con fluoruro. - Programa masivo de control del biofilm dental a nivel nacional. - Mejorar cobertura en los servicios de odontolog\u00eda de la CCSS (enfoque de promoci\u00f3n de la salud oral) con Integraci\u00f3n de Odontolog\u00eda al equipo en cada EBAIS. - Implementar la teleodontolog\u00eda como COMPLEMENTO, diagn\u00f3stico en Salud bucodental. - Ampliaci\u00f3n de plazas de odont\u00f3logos generales, Odontopediatras y Especialistas en pr\u00f3tesis dentales, t\u00e9cnicos de laboratorio y asistentes dentales. - Promover la capacitaci\u00f3n en Epidemiolog\u00eda al personal odontol\u00f3gico. 5. IMPULSAR ESTRATEGIA DE RECUPERACI\u00d3N DE LOS SERVICIOS: PANDEMIA Y SUS CONSECUENCIAS La prioridad es acelerar la velocidad de vacunaci\u00f3n para alcanzar niveles razonablemente seguros de inmunidad (inmunidad de reba\u00f1o). Se requiere una flexibilizaci\u00f3n segura y sensata de la regulaci\u00f3n para disponer de cantidades de biol\u00f3gico suficientes y alcanzar, en un plazo 143mucho menor, las metas propuestas. Las capacidades del SNS permitir\u00edan avanzar a un ritmo de aplicaci\u00f3n de vacunas diez veces superior al actual, si se cuenta con el biol\u00f3gico; el cual est\u00e1 disponible en el mercado con la calidad y seguridad reconocida por las organizaciones internacionales de salud. La pandemia gener\u00f3 un deterioro en la salud de los costarricenses a\u00fan no medido, que hace imprescindible un plan de recuperaci\u00f3n para amortiguar las repercusiones de la poblaci\u00f3n con enfermedades cr\u00f3nicas como la diabetes, hipertensi\u00f3n, c\u00e1ncer y enfermedades cardiovasculares, as\u00ed como los pacientes en espera de procedimiento quir\u00fargico y atenci\u00f3n m\u00e9dica. Para ello se propone una estrategia de recuperaci\u00f3n SOS, direccionada al reforzamiento de la prestaci\u00f3n de servicios de salud de las personas. Las listas de espera de la CCSS sufrieron un importante crecimiento a ra\u00edz de la pandemia; a mayo 2021 hab\u00eda 175,489 pacientes que esperaban una consulta especializada por primera vez, 146,711 pacientes que esperaban un procedimiento quir\u00fargico y 271,063 pacientes en espera de un procedimiento. Este rezago aumentar\u00e1 una vez que se normalicen las atenciones de consulta externa y procedimientos diagn\u00f3stico, lo que podr\u00eda alcanzar una cantidad de pacientes en lista de espera sin precedentes en la historia institucional. Las personas adultas mayores figuran entre las m\u00e1s afectadas. Las acciones principales para enfrentar estos retos son: La CCSS, en conjunto con los integrantes del SNS, desarrollar\u00e1 un Plan de Recuperaci\u00f3n SOS, el cual incluye acciones para atender las listas de espera de cirug\u00eda, consulta externa y procedimientos, en los primeros 12 meses. Se crear\u00e1 una lista \u00fanica de atenciones, independiente del \u00e1rea de atenci\u00f3n, que permita priorizar la atenci\u00f3n de los pacientes en dos grupos, clasificados de acuerdo con criterios asociados como nivel de complejidad, edad, riesgo de complicaciones: Grupo 1: conformado por aquellos pacientes con diagn\u00f3sticos tipificados como mayor complejidad o prioritarios seg\u00fan par\u00e1metros definidos con antelaci\u00f3n, como por ejemplo el c\u00e1ncer o adultos mayores. Estos pacientes ser\u00e1n atendidos en la CCSS mediante la jornada ordinaria y las estrategias ya ejecutadas institucionalmente en segundos turnos, sin inversiones adicionales a los presupuestos ordinarios. Adem\u00e1s, por medio de la implementaci\u00f3n de alianzas p\u00fablico-p\u00fablico (CCSS-INS) para patolog\u00eda com\u00fan. Grupo 2: pacientes con diagn\u00f3sticos de menor complejidad, con patolog\u00edas incapacitantes que les impiden desarrollar su actividad laboral. Estos ser\u00e1n abordados bajo cualquiera de las siguientes modalidades: jornadas de producci\u00f3n, alianzas p\u00fablico-p\u00fablico (CCSS-INS) para patolog\u00eda com\u00fan, libre elecci\u00f3n m\u00e9dica a trav\u00e9s de la cual la CCSS establezca un monto de pago por procedimiento, y el asegurado pueda recurrir a una unidad externa privada, cubriendo el paciente seg\u00fan sus posibilidades los costos que excedan por encima del monto financiado por la CCSS, as\u00ed como alianzas p\u00fablico-privadas; todo esto en el marco de la legislaci\u00f3n actual y las capacidades institucionales. Se plantea la creaci\u00f3n de una f\u00e1brica con tecnolog\u00eda mRNA en Costa Rica, que garantice vacunas hoy para COVID y a futuro para influenza y otras enfermedades emergentes. Como acciones en el corto y mediano plazo se plantea la apertura del segundo turno de 144atenci\u00f3n en aquellos hospitales que cuenten con disponibilidad de recurso humano, que les permita realizar cambios de jornada, de manera que no se incurra en gastos extraordinarios. Esto permitir\u00eda, adem\u00e1s, la utilizaci\u00f3n de la infraestructura sanitaria de 4 pm a 10 pm, modelo que ya se ha implementado en la instituci\u00f3n y con resultados exitosos demostrados. 6. PROMOVER EL DESARROLLO Y FORTALECIMIENTO DE POLITICAS ORIENTADAS A CONSOLIDAR LOS DERECHOS DE LAS POBLACIONES VULNERABLES: INDIGENAS, AFRODESCENDIENTES Y MIGRANTES; AL ACCESO DE SERVICIOS DE SALUD CON RESPETO DE SU ACERVO . La poblaci\u00f3n ind\u00edgena, los afrodescendientes y los migrantes presentan indicadores de salud que muestran graves desigualdades en relaci\u00f3n con el resto de la poblaci\u00f3n. Es indispensable poner a disposici\u00f3n de ellos los servicios de salud adecuados y proporcionar los medios que les permitan organizar y prestar tales servicios bajo su propia responsabilidad y control, con participaci\u00f3n de representantes de estas poblaciones vulnerables. Para ello se propone: Asegurar el acceso y la calidad de las acciones de salud p\u00fablica y servicios de salud respetando su identidad social y cultural, sus costumbres y tradiciones en apego al convenio 169 de la OIT. Se declarar\u00e1 al Hospital Tony Facio de lim\u00f3n como multi\u00e9tnico y pluricultural (afro, ind\u00edgena, mestiza, china y migrantes) Mejorar el acceso a servicios de saneamiento b\u00e1sicos como agua apta para el consumo humano y disposici\u00f3n adecuada de residuos l\u00edquidos y s\u00f3lidos, incorporando a las poblaciones vulnerables para asegurar aspectos de interculturalidad en la elaboraci\u00f3n de pol\u00edticas, planes, programas y proyectos en salud. Asegurar que el acceso a los servicios de salud y atenci\u00f3n que se brinden sea bajo criterios de interculturalidad; buscando la coexistencia entre la medicina tradicional y la no tradicional, e incorporando a profesionales y no profesionales ind\u00edgenas en la adecuaci\u00f3n del modelo de atenci\u00f3n que se brinda actualmente. Se considerar\u00e1 la creaci\u00f3n de un \u00e1rea de salud ind\u00edgena de la poblaci\u00f3n cab\u00e9car entre Turrialba y Lim\u00f3n, sustentada sobre la cosmolog\u00eda de dicha poblaci\u00f3n, as\u00ed como en Talamanca pionera en la construcci\u00f3n de la primera y \u00fanica direcci\u00f3n regional ind\u00edgena del Pa\u00eds. 7 . ALTERNATIVAS PARA FORTALECER LAS FINANZAS DE LA CCSS: ORIENTADAS A LA SOSTENIBILIDAD DEL SEGURO DE SALUD. La CCSS administra dos grandes seguros: el seguro de salud Enfermedad y Maternidad (SEM) y el seguro de pensiones (Invalidez, Vejez y Muerte). Adem\u00e1s del r\u00e9gimen adicional de jubilaci\u00f3n (R\u00e9gimen no Contributivo). La composici\u00f3n de los ingresos es: 31% aporte patronal, 24% aporte obrero, 10% transferencias, 8% ingresos no tributarios, 26% financiamiento y 1% ingresos de capital. Seguros de Salud En el a\u00f1o 2019 e inicios del 2020, la tasa de desempleo super\u00f3 el 12% en promedio, lo que ya representaba una afectaci\u00f3n importante a las finanzas de la instituci\u00f3n. La pandemia agrav\u00f3 145el problema, llegando al 24% en julio del a\u00f1o 2020. Si bien es cierto afect\u00f3 principalmente al empleo informal, tambi\u00e9n gener\u00f3 una ca\u00edda importante en el n\u00famero de asegurados de poco m\u00e1s de 90 mil, causando una p\u00e9rdida de poco m\u00e1s de \u00a2345.000 millones (1% del PIB). Aunado a esto, se tiene la disminuci\u00f3n en transferencias por parte del Estado, pues al cierre del a\u00f1o 2020, se recibi\u00f3 un 42% menos, lo que asciende a casi \u00a2110.000 millones menos de lo presupuestado. Esta situaci\u00f3n agrava a\u00fan m\u00e1s la hist\u00f3rica deuda del Estado con la CCSS, la cual lleg\u00f3 a los \u00a22.2 billones. La ca\u00edda en los ingresos no es el \u00fanico problema financiero. Los gastos extraordinarios por la pandemia (contrataci\u00f3n de personal, compra de equipo de protecci\u00f3n personal y remodelaciones de edificios entre otras), hizo necesario echar mano de las reservas para poder hacer frente al d\u00e9ficit, pues en el a\u00f1o 2020 se tuvo un faltante de \u00a223.383 millones y para el a\u00f1o 2021 se proyecta que esa diferencia se aproximadamente de \u00a2186.344 millones. Tomando en consideraci\u00f3n los factores descritos, en lo que respecta al SEM, se proyecta un d\u00e9ficit de \u00a264.827 millones para el a\u00f1o 2026, con un crecimiento vertiginoso en los a\u00f1os subsecuentes. Las acciones que se proponen para hacer frente a estos retos incluyen: Se establecer\u00e1 un modelo de costos y Grupos Relacionados Diagn\u00f3sticos de cada unidad. Sistema de costos por servicios: desde su llegada hasta salida, que representa un costo real. Nos permite construir un nivel econ\u00f3mico financiero en la CCSS y asignar presupuesto en relaci\u00f3n con la productividad, cambiando el modelo hist\u00f3rico basado en la inflaci\u00f3n. La asignaci\u00f3n de recursos tomar\u00e1 en cuenta tambi\u00e9n la rendici\u00f3n de cuentas y transparencia, incorporando el concepto de productividad para medir el desempe\u00f1o de la prestaci\u00f3n de servicios oportuna y de calidad con un mejor aprovechamiento de los recursos econ\u00f3micos. Se implementar\u00e1 un modelo complementario de asignaci\u00f3n presupuestaria por capitaci\u00f3n, otorgando recursos al centro de salud seg\u00fan el n\u00famero de pacientes adscritos, el presupuesto de las diferentes \u00e1reas se asignar\u00e1 seg\u00fan el flujo de pacientes, lo que permitir\u00e1 medir el nivel del gasto, la gesti\u00f3n y generar responsabilidades. Se reestructurar\u00e1 el manual de puestos de trabajo disminuyendo el n\u00famero de subcategor\u00edas con el establecimiento de clases anchas, evitando la inequidad en el pago de salarios por realizar las mismas tareas. Se deber\u00e1 establecer la obligaci\u00f3n legal para que todo costarricense y residente mayor de edad que goce de un ingreso, est\u00e9 obligado a contribuir solidariamente al r\u00e9gimen de Enfermedad y Maternidad. Se flexibilizar\u00e1 el sistema de aseguramiento para trabajadores independientes: amnist\u00eda; hacer m\u00e1s accesible el costo del aseguramiento, tomando como base el ingreso neto o la ganancia obtenida; descuento de hasta un 30% de la cuota estimada, si el trabajador no tiene asegurados indirectos; eliminar barreras administrativas innecesarias; creaci\u00f3n de una plataforma de tr\u00e1mite virtual; eliminar el pago del 20% para realizar un arreglo de pago para todo trabajador independiente, por \u00fanica vez, los adeudos de los trabajadores independientes dedicados a actividades no profesionales que mantengan una cotizaci\u00f3n permanente a partir de su aprobaci\u00f3n; o equiparar el porcentaje de cotizaci\u00f3n de un trabajador independiente 146con un trabajador asalariado. Se crear\u00e1 una nueva modalidad de aseguramiento: \"Sistema de Protecci\u00f3n Social Universal (SPSU) que garantiza la universalidad en la cobertura y atenci\u00f3n de la poblaci\u00f3n no asegurada por el r\u00e9gimen contributivo, en el primer nivel de atenci\u00f3n, permitir\u00e1 participar en el mercado conformado por turistas, extranjeros que realizan visitas de negocios en el pa\u00eds y los denominados n\u00f3madas digitales. Con la elaboraci\u00f3n de estos \"Paquetes de Aseguramiento\", la CCSS podr\u00eda competir con otras ofertas de mercado, contando con la red m\u00e1s grande, moderna y especializada de Servicios de Salud del pa\u00eds. Esto abrir\u00eda una nueva fuente de recursos para la seguridad social. Se desarrollar\u00e1 el turismo m\u00e9dico, mediante alianzas p\u00fablico-p\u00fablico y p\u00fablico-privado, contribuyendo a la diversificaci\u00f3n productiva del pa\u00eds, mediante el impulso de un cl\u00faster estrat\u00e9gico, fortalecimiento simult\u00e1neamente el sistema nacional de salud y generaci\u00f3n de ingresos financieros de forma sostenible para la soluci\u00f3n de temas de salud pendientes: listas de espera, programas de ECNT, trasplantes, etc. Se impulsar\u00e1 la inclusi\u00f3n de la Medicina y Enfermer\u00eda Mar\u00edtima: - Mejorar\u00e1 la Seguridad internacional en el \u00e1mbito de la salud p\u00fablica. - Adecuado control epidemiol\u00f3gico de los tripulantes y pasajeros que ingresan por nuestros puertos mar\u00edtimos - Promover\u00e1 la emisi\u00f3n del \"Certificado M\u00e9dico para Servicio en el Mar\" en el Pa\u00eds: Generando ingresos, empleo a profesionales Salud y a costarricenses y residentes que requieran certificaci\u00f3n para trabajar en cruceros o buques internacionales. Recursos Frescos desde la casa y para la casa \"CCSS\" - Laboratorios parenterales, favoreciendo su automatizaci\u00f3n y fortalecimiento produciendo la totalidad de demanda CCSS y con posibilidad de ventas de sueros de alta calidad a la regi\u00f3n. - F\u00e1brica de medicamentos de igual manera considerando que la CCSS tiene el mejor laboratorio de control de calidad. Se adoptar\u00e1n metodolog\u00edas de gesti\u00f3n de la Arquitectura Institucional y el involucramiento de ingenieros de procesos en la estructura de los centros de salud, para asegurar a nivel operativo la minimizaci\u00f3n de los costos. 4.2.11. BIENESTAR ANIMAL Objetivo: Promover el bienestar de los animales para que disfrutan de unas condiciones de vida adecuadas a sus necesidades y gocen de buena salud. Estrategia: Las cinco libertades: premisa del bienestar animal Libre de hambre, sed y desnutrici\u00f3n. Libre de miedos y angustia.147 Libre de incomodidades f\u00edsicas o t\u00e9rmicas. Libre de dolor, lesiones o enfermedades. Libre para poder expresar las conductas y pautas de comportamiento propias de su especie. Debemos considerar que los animales dom\u00e9sticos, domesticados y silvestres no son objetos, son seres vivos, que piensan, sienten y construyen sentimientos. Por ende, son sujetos de derechos y deben recibir un trato digno y \u00e9tico por parte de los humanos con obligaciones legales y sociales hacia ellos. Mejorar la vida de los animales a trav\u00e9s del desarrollo, aplicaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n de las ciencias del comportamiento (Etolog\u00eda) y Bienestar Animal. Para llevar la aplicaci\u00f3n de las 5 libertades para todos los animales dom\u00e9sticos y domesticados, con due\u00f1o y sin due\u00f1o, en todas las comunidades del pa\u00eds, se debe involucrar a los gobiernos locales. Adem\u00e1s, se debe incluir el manejo \u00e9tico de fauna urbana, como colonias de gatos ferales, de bandadas de palomas y de invasi\u00f3n de fauna silvestre como tropas de mapaches, zarig\u00fceyas, pizotes, y jaur\u00edas de coyotes. Por otro lado, tenemos que velar por los animales silvestres que viven en libertad y son de dominio p\u00fablico (o sea, propiedad de todos los costarricenses) bajo tutela del Estado y est\u00e1n protegidos por la Ley de Conservaci\u00f3n de Vida Silvestre y su Reglamento, y proteger sus h\u00e1bitats. En cuanto a los animales silvestres que viven en cautiverio bajo el cuido del ser humano y que no son liberables, nos enfrentamos a que los due\u00f1os de los zool\u00f3gicos para que se regulen con la norma vigente y la aplicaci\u00f3n del Reglamento. Acciones: 1. Mejorar las condiciones de las \u00c1reas Silvestres Protegidas y Parques Nacionales. 2. Ense\u00f1anza del contenido tem\u00e1tico de los temas transversales de educaci\u00f3n ambiental, principalmente \"Educaci\u00f3n para el respeto a toda forma de vida\" incluido en el programa educativo del MEP. Es muy importante sensibilizar a ni\u00f1os y j\u00f3venes para que adquieran una conciencia ambiental y animal. 3. Aprobaci\u00f3n de una legislaci\u00f3n que permita coordinar entre las ONG\u00b4s, rescatistas, gobiernos locales y SENASA, para el control de poblaci\u00f3n de fauna urbana por medio de las castraciones y con dispensarios de salud o cl\u00ednicas de atenci\u00f3n a animales dom\u00e9sticos en desventaja social, vi\u00e9ndolo como un problema de salud p\u00fablica que debe ser abordado por el Estado. 4. Creaci\u00f3n de protocolos en el Ministerio de Seguridad P\u00fablica y en las Polic\u00edas Municipales, para el abordaje de denuncias en casos de negligencia en la procura del bienestar animal, abandono, crueldad y maltrato de animales, estableciendo una coordinaci\u00f3n funcional fluida entre el MSP, SENASA, OIJ y Ministerio P\u00fablico. 5. Creaci\u00f3n de una oficina de Bienestar Animal en Casa Presidencial, con funciones como 148Objetivo: Hacer de Costa Rica una potencia deportiva y recreativa Estrategia: Al menos el 60% de la poblaci\u00f3n mundial no realiza la actividad f\u00edsica necesaria para obtener beneficios en su salud, cifra que es sumamente preocupante, ya que el sedentarismo, es uno de los factores causantes de las enfermedades cr\u00f3nicas no transmisibles (ECNT) que matan a 41 millones de personas cada a\u00f1o, lo que equivale al 71% de las muertes que se producen en el mundo (Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, 2018). El sedentarismo se ha convertido en un problema de salud p\u00fablica, siendo este un factor de riesgo, que conlleva a la obesidad (clasificada por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud como una pandemia de tipo no infeccioso), que est\u00e1 asociada a una serie de repercusiones para la salud tales como las enfermedades cr\u00f3nicas no transmisibles, entre las que se encuentran las enfermedades cardiovasculares, el c\u00e1ncer y la diabetes. En el caso de Costa Rica, y seg\u00fan la Encuesta Colegial de Vigilancia Nutricional y Actividad F\u00edsica publicada en el a\u00f1o 2020 por el Ministerio de Salud, m\u00e1s del 30% de los adolescentes (118.000), tienen sobrepeso u obesidad. Aunado a ello, m\u00e1s del 36% de costarricenses mayores de 19 a\u00f1os es sedentario; es decir, no realiza ninguna actividad f\u00edsica, de acuerdo con los datos de la encuesta \"Factores de Riesgo Cardiovascular\", publicada en 2019 por la CCSS. Este panorama es lamentable en primer t\u00e9rmino por el impacto en el deterioro de la calidad de vida, afectando de manera negativa en los derechos humanos; en segundo lugar, por los altos costos directos e indirectos en materia de salud y seguridad social. Persiste el reto de identificar fuentes permanentes y estables de financiamiento adicional y el establecimiento de alianzas p\u00fablico-privadas como alternativa complementaria para potenciar los recursos, as\u00ed como ofrecer a la poblaci\u00f3n espacios mucho m\u00e1s seguros, asesora y facilitadora de estos enlaces interinstitucionales. 6. Creaci\u00f3n de la Fiscal\u00eda de Bienestar Animal en el Ministerio P\u00fablico, para contar con personal calificado y dotar de recursos al Poder Judicial para el cumplimiento de la ley 9458. 7. Fortalecimiento de SENASA y creaci\u00f3n de una Direcci\u00f3n de Bienestar Animal para la atenci\u00f3n y abordaje de las denuncias, y crear alianzas con ONG\u00b4s y casas cunas para la recuperaci\u00f3n de los animales dom\u00e9sticos (en este caso perros y gatos) decomisados hasta darlos en adopci\u00f3n. Adem\u00e1s, para el caso de decomiso de gallos de pelea, dotaci\u00f3n de equipo para que tengan un trato digno. 8. Apoyo del Poder Ejecutivo para la aplicaci\u00f3n de la ley de Vida Silvestre y su Reglamento. 4.2.12. DEPORTES149accesibles y que contribuyan a un estilo de vida activo. Tambi\u00e9n, es necesario fortalecer el sistema de deporte de alto rendimiento, que, aunque es un porcentaje bajo dentro de la poblaci\u00f3n que se ejercita o hace deporte, representan internacionalmente al pa\u00eds con la consecuente exaltaci\u00f3n de la imagen pa\u00eds y fortalecimiento del sentido de pertenencia. La OMS pone de manifiesto en los Objetivos de Desarrollo Sostenible, que, si no se act\u00faa para aumentar los niveles de actividad f\u00edsica, los costos conexos seguir\u00e1n creciendo, lo que repercutir\u00e1 negativamente en los sistemas sanitarios, el medio ambiente, el desarrollo econ\u00f3mico, el bienestar de las comunidades y la calidad de vida. Por ello es importante mencionar que el desarrollo sostenible y el crecimiento econ\u00f3mico se sustenta en poblaciones saludables y productivas, potenciando tambi\u00e9n el logro de los objetivos de desarrollo de la agenda 2030. La actividad f\u00edsica y el deporte son esenciales para las personas de todas las edades, para llevar vidas saludables y plenas. Es cr\u00edtico para el desarrollo de las ni\u00f1as y los ni\u00f1os pues ense\u00f1a valores fundamentales como cooperaci\u00f3n, trabajo en equipo, disciplina y respeto. Es un medio id\u00f3neo para mejorar la salud f\u00edsica, mental y espiritual; estimular la organizaci\u00f3n comunitaria; fortalecer la resiliencia personal y grupal, favorecer la integraci\u00f3n social y para combatir flagelos como las drogas y la delincuencia, especialmente en poblaciones vulnerables. La actividad f\u00edsica, el ejercicio f\u00edsico, la recreaci\u00f3n y el deporte tambi\u00e9n tiene un gran potencial de contribuir a la econom\u00eda nacional y a la generaci\u00f3n de empleos de calidad. Por todas estas razones la actividad f\u00edsica y el deporte merece pasar a un lugar prioritario y transversal en las acciones estrat\u00e9gicas para la construcci\u00f3n y promoci\u00f3n del Bienvivir. Por todo lo indicado, Costa Rica Potencia Deportiva y Recreativa propone impulsar con determinaci\u00f3n una cruzada nacional a favor de la actividad f\u00edsica, el deporte y la recreaci\u00f3n abrazando el compromiso de darle el lugar que merece como pol\u00edtica de Estado a la Costa Rica del Bienvivir, f\u00edsicamente activa, saludable y altamente competitiva. Acciones: Fomentar la participaci\u00f3n de toda la poblaci\u00f3n costarricense en las actividades f\u00edsicas para la salud y deportivas, con el fin de alcanzar significativos niveles de salud social, bienestar del bienvivir, y este desarrollo a su vez puede generar las bases para el deporte de alto rendimiento. Esta una estrategia de masificaci\u00f3n de la actividad f\u00edsica a nivel nacional, de car\u00e1cter integral e incluyente en t\u00e9rminos de g\u00e9nero, edad, nivel de dependencia, etnia, condici\u00f3n f\u00edsica y social. Nuestros compromisos: Fortalecer la promoci\u00f3n de la salud y prevenci\u00f3n de la enfermedad a trav\u00e9s de la implementaci\u00f3n de programas actividad y ejercicio f\u00edsicos en el primer nivel de atenci\u00f3n de la CCSS. Apoyar y consolidar la creaci\u00f3n del Colegio de Ciencias del Movimiento Humano. El Estado, conjuntamente con la participaci\u00f3n de los diferentes actores sociales, fomentar\u00e1 150y garantizar\u00e1 la realizaci\u00f3n actividad f\u00edsica y deporte para mejorar la salud de las personas, familias y comunidades; a trav\u00e9s de la planificaci\u00f3n y realizaci\u00f3n de diversos eventos especiales masivos de car\u00e1cter festivo y recreativo; asimismo, estimular\u00e1 la participaci\u00f3n de las empresas p\u00fablicas y privadas para que ofrezcan el tiempo y espacio id\u00f3neos para la pr\u00e1ctica de la actividad f\u00edsica y ejercicio f\u00edsico para la salud de las personas trabajadoras. Apoyar a las empresas en la elaboraci\u00f3n de programas de ejercicios especiales, orientados a desarrollar y perfeccionar las aptitudes f\u00edsicas y la salud de las personas trabajadoras. Eso implica impulsar la Recreaci\u00f3n Laboral en alianza Ministerio de Trabajo -CCSS-ICODER- Ministerio de Salud, para su promoci\u00f3n y desarrollo en empresas medianas, grandes y PYMES, en raz\u00f3n de su impacto en el bienestar de la persona trabajadora y la mejora de la productividad empresarial. As\u00ed tambi\u00e9n, la creaci\u00f3n de la certificaci\u00f3n tipo \"Bandera Azul\" de la actividad f\u00edsica y el ejercicio f\u00edsico, para las empresas privadas e instituciones p\u00fablicas que implemente modelos de \"Espacios Activos\". Consolidar el establecimiento de una estructura de gesti\u00f3n en las federaciones deportivas capaz de ejecutar los planes y proyectos espec\u00edficos seg\u00fan las obligaciones establecidas en la normativa nacional, en beneficio del proceso de masificaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n y alto rendimiento, promoviendo la participaci\u00f3n de las mujeres, el acceso y la igualdad de oportunidades. Velar por la atenci\u00f3n integral de las personas deportistas sin discriminaci\u00f3n alguna. En coordinaci\u00f3n con los \u00f3rganos y entes p\u00fablicos competentes. El Estado adoptar\u00e1 las medidas necesarias para facilitar su preparaci\u00f3n t\u00e9cnica; su incorporaci\u00f3n al sistema educativo y su desarrollo social y profesional en funci\u00f3n de sus condiciones socioecon\u00f3micas, t\u00e9cnicas y deportivas. Estimular el Deporte m\u00e1ster desde el ICODER y las federaciones como programa permanente de las asociaciones y federaciones que reciben subsidios del Estado en su acci\u00f3n inclusiva y promotora de salud. La construcci\u00f3n de toda nueva infraestructura y la gesti\u00f3n de eventos del deporte y la recreaci\u00f3n ser\u00e1n bajo el VALOR del compromiso ambiental en concordancia con la Pol\u00edtica Nacional de Descarbonizaci\u00f3n y los acuerdos de Par\u00eds sobre cambio clim\u00e1tico. Mejorar la seguridad, iluminaci\u00f3n y recuperaci\u00f3n de espacios para la actividad f\u00edsica, el deporte y la recreaci\u00f3n, para el uso sostenible por parte de la poblaci\u00f3n, a trav\u00e9s de alianzas p\u00fablico-privadas, p\u00fablicas-p\u00fablicas y cooperaci\u00f3n internacional. Promoci\u00f3n del turismo recreativo y deportivo de competencia y de convenciones de capacitaci\u00f3n, actividad que distribuye riqueza al estimular la productividad del sector turismo de MIPYMES y beneficia los objetivos del deporte y la actividad f\u00edsica en todas las categor\u00edas y modalidades. Impulsar y apoyar a las PYMES de la actividad f\u00edsica, el ejercicio f\u00edsico, el deporte y la recreaci\u00f3n dentro los programas nacionales de producci\u00f3n, innovaci\u00f3n y emprendimiento. Fortalecer el deporte y la actividad f\u00edsica para personas en condici\u00f3n de discapacidad. El presupuesto del ICODER al igual que para el deporte de alto rendimiento, incluir\u00e1 las partidas ordinarias de financiamiento al deporte paral\u00edmpico para que permita su planificaci\u00f3n, crecimiento y desarrollo de manera permanente. Reforzado compromiso para Olimpiadas Especiales. Ajustar los ciclos de Juegos Deportivos Estudiantiles, Juegos Deportivos Nacionales y los 151Juegos Deportivos Universitarios, de tal manera que se vean como un proceso generacional de captaci\u00f3n de p\u00fablicos j\u00f3venes que van pasando etapas de su desarrollo personal y profesional. Reorganizar y promover la educaci\u00f3n f\u00edsica, desde la primera infancia y a nivel primario con el objeto de aumentar la cantidad de ni\u00f1os, ni\u00f1as y j\u00f3venes que en la actualidad reciben educaci\u00f3n f\u00edsica y con ello mejorar la calidad de las lecciones que se imparten y la cantidad de minutos dedicados a la semana. El ICODER ofrecer\u00e1 soluciones presupuestarias u opciones bajo convenio institucional, para aportar complementos financieros y program\u00e1ticos de calidad en los cantones de menor desarrollo social, priorizando entre ellos, aquellos de mayor densidad poblacional sabiendo del impacto positivo no solo para la salud y bienestar sino para la seguridad ciudadana. La actividad f\u00edsica, la recreaci\u00f3n como coadyuvante para la contenci\u00f3n del delito y la inseguridad ciudadana, abrir\u00e1 los espacios y brindar\u00e1 facilidades para que la Fuerza P\u00fablica contin\u00fae con sus programas de voluntariado social de promoci\u00f3n en las comunidades en riesgo social y zonas prioritarias, en coordinaci\u00f3n con los comit\u00e9s cantonales de deporte y recreaci\u00f3n, as\u00ed como con las redes cantonales de actividad f\u00edsica e ICODER. Los modelos deportivos pioneros son fuente de inspiraci\u00f3n para los nuevos atletas; por eso la actualizaci\u00f3n del Reglamento de la Galer\u00eda Costarricense del Deporte se debe impulsar los esfuerzos de la asociaci\u00f3n de la galer\u00eda por la creaci\u00f3n del Museo del Deporte, idea que tiene m\u00e1s de 35 a\u00f1os de estar en el pensamiento de la comunidad deportiva y es hora de encaminarla con decisi\u00f3n para el fortalecimiento de nuestros valores culturales. Incentivar el uso de modelos alternativos de movilidad activa como la bicicleta a nivel local y nacional, como medio de transporte en el desarrollo sostenible. Se apoyar\u00e1 decididamente el desarrollo de ciclov\u00edas y ciclov\u00edas recreativas a nivel nacional. Modernizar la ley de ICODER, norma pionera y estrat\u00e9gica, de la primer administraci\u00f3n Figueres Olsen, que requiere ajustes para fortalecer el trabajo con los comit\u00e9s cantonales de deporte y recreaci\u00f3n, municipalidades, federaciones, universidades, ICODER y rol del MIDEPOR. Concretar la construcci\u00f3n de grandes proyectos de infraestructura para el deporte y la recreaci\u00f3n; como lo son el Parque del Bicentenario y un Nuevo Gimnasio Nacional. Objetivo: El objetivo que se persigue es la prevenci\u00f3n, la contenci\u00f3n y la represi\u00f3n de la criminalidad en Costa Rica. Estrategia: La ubicaci\u00f3n de Costa Rica en el corredor centroamericano, nos coloca en una posici\u00f3n cr\u00edtica, por el valor estrat\u00e9gico de nuestro pa\u00eds para las organizaciones criminales dedicadas al narcotr\u00e1fico y otros delitos asociados, por situarse nuestro territorio y aguas nacionales, 4.2.13. SEGURIDAD CIUDADANA152entre el pa\u00eds de mayor demanda mundial y los pa\u00edses productores y comercializadores de drogas. El narcotr\u00e1fico pone en evidencia un fen\u00f3meno de criminalidad transnacional y un problema multicausal y en extremo complejo por su impacto social y econ\u00f3mico, sus destructivos efectos sobre la salud de las personas que caen en situaci\u00f3n de adicci\u00f3n y sus consecuencias penales en materia de corrupci\u00f3n y otros delitos vinculados que lo transforman en el mayor disparador de la tasa de criminalidad y el \u00edndice de violencia, en nuestro pa\u00eds. Su abordaje ser\u00e1 integral y responder\u00e1 a una pol\u00edtica p\u00fablica de Estado, definida al m\u00e1s alto nivel en un Consejo de Seguridad, presidido por el presidente de la Rep\u00fablica. Con una visi\u00f3n civilista, proponemos nueves ejes de acci\u00f3n fundamentales: i) Reforma a la Ley General de Polic\u00eda ii) Reorganizaci\u00f3n para la acci\u00f3n: En busca de la sinergia institucional. iii) La inteligencia policial: Insumo clave en la lucha contra la criminalidad. iv) La seguridad ciudadana: Participativa y al amparo de la ley. v) Lucha frontal contra la corrupci\u00f3n: Tolerancia cero. vi) Dignificando y fortalecimiento de la funci\u00f3n policial. vii) Rendici\u00f3n de cuentas: A favor de la transparencia en la gesti\u00f3n. viii) El respeto a la leg\u00edtima defensa: Un derecho ciudadano inviolable. ix) Una pol\u00edtica de migraci\u00f3n inteligente y regulada. Acciones: 1. Reforma a la Ley General de Polic\u00eda Reformar la Ley General de Polic\u00eda y crear un Sistema de Seguridad Ciudadana que tenga como prop\u00f3sito esencial la prevenci\u00f3n, la contenci\u00f3n y la represi\u00f3n de la criminalidad en todas sus manifestaciones y no solo como una obligaci\u00f3n y responsabilidad de los distintos Cuerpos de Polic\u00eda, sino e igualmente como el resultado de m\u00faltiples acciones necesarias y fundamentales en el \u00e1mbito de la sociedad civil organizada, las comunidades y los ciudadanos, para hacer efectivo y real en los hechos que la \"seguridad es responsabilidad de todos\" y que no se trata de un asunto solo de polic\u00eda, sino de una visi\u00f3n integral y participativa. 2. Reorganizaci\u00f3n para la acci\u00f3n: En busca de la sinergia institucional. El Ministerio de Gobernaci\u00f3n, Polic\u00eda y Seguridad P\u00fablica (Ministerio del Interior) se unificar\u00e1n legalmente y asumir\u00e1n el desaf\u00edo de liderar, seg\u00fan las pol\u00edticas p\u00fablicas definidas al m\u00e1s alto nivel por el Consejo de Seguridad Nacional (CSN) , el dise\u00f1o y la puesta en operaci\u00f3n de un Sistema de Seguridad Nacional (SSN) moderno y eficiente, que articule y coordine con diversos actores gubernamentales y no gubernamentales, del Poder Ejecutivo, el Poder Judicial y la Asamblea Legislativa, con participaci\u00f3n de la sociedad civil organizada, las comunidades y los ciudadanos, acciones preventivas, de contenci\u00f3n y de represi\u00f3n de la criminalidad, en procura de la seguridad y \"el bienestar del mayor n\u00famero\" y \"el bien vivir de los costarricenses\" .153 Entre los actores de ese esfuerzo, destacan en primer lugar el Ministerio P\u00fablico, el Organismo de Investigaci\u00f3n Policial, la Polic\u00eda de Control de Drogas (PCD) y la DIS, pero igualmente en acciones preventivas el Ministerio de Cultura, Juventud y Deportes, el Ministerio de Educaci\u00f3n P\u00fablica, el Instituto Costarricense sobre Drogas, la Fuerza P\u00fablica y los distintos Cuerpos de Polic\u00eda, las Polic\u00eda Municipales y los Auxiliares de Seguridad Privada, las Iglesias, Organizaciones No Gubernamentales (ONG), Organizaciones Comunales y la ciudadan\u00eda. El trabajo planificado y coordinado por ley, articulado y armonioso, a nivel operativo y funcional, ser\u00e1 la meta del Sistema de Seguridad Ciudadana. Por su parte, la generaci\u00f3n de informaci\u00f3n de inteligencia, t\u00e1ctica y estrat\u00e9gica, policial y financiera, ser\u00e1 el insumo/evidencia cient\u00edfica que permitir\u00e1 accionar de manera asertiva contra la criminalidad y combatir directamente la delincuencia organizada, la com\u00fan y el narcotr\u00e1fico internacional y nacional. El SSN operar\u00e1 de manera sistem\u00e1tica y ordenada, trabajar\u00e1 sobre prioridades y acciones a seguir con base en evidencia cient\u00edfica e informaci\u00f3n de inteligencia. De su seno nacer\u00e1n el marco orientador de la labor policial y, con una visi\u00f3n integral, sist\u00e9mica y hol\u00edstica, definir\u00e1 el rumbo pa\u00eds y aquellas acciones intersectoriales e interinstitucionales a implementar desde los \u00e1mbitos policial, educativo, cultural, deportivo, comunitario, familiar, entre otros, como una pol\u00edtica p\u00fablica del Estado Costarricense, tal y como se expone en el grafico que se adjunta y en los siguientes puntos de la propuesta. SISTEMA DE SEGURIDAD NACIONAL Fuente: KSF, 2021.154Dos puntos relevantes, claves para el funcionamiento exitoso del SSN, son: a) la din\u00e1mica de interacci\u00f3n, articulaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n entre actores involucrados; y b) los encuentros obligatorios, sistem\u00e1ticos y peri\u00f3dicos entre los altos mandos, superiores jer\u00e1rquicos de los cuerpos policiales del pa\u00eds, constituy\u00e9ndose as\u00ed en un Estado Mayor Policial, cuya coordinaci\u00f3n recaer\u00e1 en el director general de la Fuerza P\u00fablica, para implementar y coordinar eficientemente las directrices de pol\u00edtica p\u00fablica definidos en el Consejo de Seguridad Nacional, al m\u00e1s alto nivel de la estructura del Estado Costarricense. Para lograr ese objetivo, dicha c\u00fapula deber\u00e1 potenciar las capacidades de acci\u00f3n y reacci\u00f3n de todas las fuerzas policiales del pa\u00eds, acabando de una vez por todas y por ley con la dispersi\u00f3n, la desarticulaci\u00f3n y la ausencia de liderazgos policiales efectivos, necesaria para generar una sinergia integral y coherente. El involucramiento activo de las Polic\u00edas Municipales en este esquema de trabajo resulta esencial para el funcionamiento exitoso del SSN y el buen vivir de nuestras comunidades, en todos los cantones de la Rep\u00fablica. Igualmente, se reformar\u00e1n las normas que regulan la actividad de las empresas privadas de seguridad privada, para articularlas como auxiliares de polic\u00eda al SSN. Su participaci\u00f3n es crucial por las siguientes razones objetivas: a) a cantidad de individuos en el campo, la cual triplica y hasta cuatriplica, el total de efectivos de todos los Cuerpos Policiales del pa\u00eds; b) su distribuci\u00f3n en el territorio nacional; y c) por participar en una actividad que impacta directamente la seguridad de las familias costarricenses y de las empresas. Por lo se\u00f1alado, la capacitaci\u00f3n de las Polic\u00edas Municipales, as\u00ed como la de estos auxiliares de seguridad privada se constituye en prioridad, as\u00ed como la flexibilizaci\u00f3n de tr\u00e1mites para el registro de personas y de armamento. De la misma forma, se crear\u00e1n los mecanismos de comunicaci\u00f3n operacional y de coordinaci\u00f3n policial entre estos auxiliares y los oficiales de nuestra Fuerza P\u00fablica y las Polic\u00edas Municipales, se constituye en otro reto prioritario. 3. La inteligencia: Insumo clave en la lucha contra la criminalidad. La Direcci\u00f3n de Inteligencia y Seguridad (DIS) se transformar\u00e1 en la Direcci\u00f3n de Inteligencia Policial (DIPOL), adscrita al Ministerio de Gobernaci\u00f3n, Polic\u00eda y Seguridad P\u00fablica (Ministerio del Interior), sin menoscabo de la coordinaci\u00f3n institucional que, a ese nivel, deber\u00e1 sostener la DIPOL con el Ministerio de la Presidencia y con el Consejo de Seguridad Nacional. Esta transformaci\u00f3n es fundamental, por cuanto sin inteligencia policial efectiva, oportuna y confiable, el esfuerzo de nuestra Fuerza P\u00fablica, en coordinaci\u00f3n con el Organismo de Investigaci\u00f3n Judicial, en lo que ata\u00f1a a las funciones policiales preventivas y represivas, as\u00ed como la Polic\u00eda de Control de Drogas (PCD), no tendr\u00eda la potencialidad y capacidad de acci\u00f3n que, las actuales circunstancias por las que atraviesa Costa Rica, exigen y demandan del Estado Costarricense. Las alianzas estrat\u00e9gicas con pa\u00edses amigos, la formalizaci\u00f3n de convenios, tratados y dem\u00e1s instrumentos internacionales, ser\u00e1n esenciales para el \u00e9xito de las investigaciones que 155realizan las instancias institucionales respectivas. 4. La seguridad ciudadana: Participativa y al amparo de las leyes. El Consejo de Seguridad Nacional, como instancia superior, estar\u00e1 integrado, como miembros plenos y permanentes, por el presidente de la Rep\u00fablica quien lo presidir\u00e1, el Ministro de la Presidencia, el Ministro de Gobernaci\u00f3n, Polic\u00eda y Seguridad P\u00fablica (Ministro del Interior), el Ministro de Justicia y Paz, el Ministro de Relaciones Exteriores y el director general de la Fuerza P\u00fablica, as\u00ed como por el Fiscal General de la Rep\u00fablica, el Jefe del Organismo de Investigaci\u00f3n Judicial, el Presidente de la Comisi\u00f3n de Seguridad y Narcotr\u00e1fico de la Asamblea Legislativa y el Presidente de la Sala III Penal del Poder Judicial. Otros invitados especiales podr\u00e1n participar de las sesiones ordinarias o extraordinarias del CSN, seg\u00fan agenda e invitaci\u00f3n previa. En cuanto a las funciones policiales preventivas y las propias de la Polic\u00eda de Control de Drogas (represiva), ser\u00e1 el Ministerio de Gobernaci\u00f3n, Polic\u00eda y Seguridad P\u00fablica (Ministerio del Interior) la instancia que ejerza la rector\u00eda superior y la Direcci\u00f3n General de la Fuerza P\u00fablica el \u00f3rgano con poder de mando que dirigir\u00e1 la actuaci\u00f3n, coordinaci\u00f3n y articulaci\u00f3n necesaria para garantizarle al pa\u00eds un efectivo Sistema de Seguridad Nacional, en coordinaci\u00f3n funcional y operativa con la Fiscal\u00eda General de la Rep\u00fablica y el OIJ en los aspectos represivos y jurisdiccionales de la funci\u00f3n policial en Costa Rica. Nuestro pa\u00eds necesita y la ciudadan\u00eda reclama, con raz\u00f3n, que los procesos de investigaci\u00f3n sean expeditos, de manera tal de que los bienes decomisados y comisados al narcotr\u00e1fico y a la delincuencia organizada, puedan ser dispuestos en su totalidad para la acci\u00f3n preventiva, de contenci\u00f3n y de represi\u00f3n que realizan las organizaciones que formar\u00e1n parte del SSN, por medio del ICD. A este respecto y prioritariamente, se promover\u00e1 la aprobaci\u00f3n en la Asamblea Legislativa de una efectiva \"Ley de Extinci\u00f3n de Dominio\", exclusivamente para casos agravados de narcotr\u00e1fico internacional y nacional que re\u00fana todos los requisitos de constitucionalidad, como se ha hecho en otros pa\u00edses. Este instrumento legal es absolutamente necesario como un factor represivo, disuasivo y sancionatorio para quienes no puedan demostrar, fehacientemente, el origen il\u00edcito y perverso de los bienes y el patrimonio adquirido por medio del tr\u00e1fico y venta de drogas en el territorio nacional. 5. Lucha frontal contra la corrupci\u00f3n: Tolerancia cero. Desde el \u00e1ngulo de las pol\u00edticas de seguridad ciudadana y de la acci\u00f3n de los distintos Cuerpos de Polic\u00eda, la norma inflexible ser\u00e1 tolerancia cero a la corrupci\u00f3n y sus delitos conexos. La futura Administraci\u00f3n Figueres Olsen propondr\u00e1 un ACUERDO NACIONAL con todas las fuerzas pol\u00edticas y los representantes de la sociedad civil organizada para que, no solo desde el punto de vista de la legislaci\u00f3n, sino desde el pol\u00edtico y \u00e9tico, en todas las esferas del sector p\u00fablico y en sus relaciones fundamentales con el sector privado y 156la ciudadan\u00eda, la corrupci\u00f3n como fen\u00f3meno delincuencial, econ\u00f3mico y social insertado lamentablemente en la sociedad costarricense, pase a ser una crisis nacional del pasado y, por el contrario, el apego a la ley, la \u00e9tica, la decencia y la transparencia, as\u00ed como la honorabilidad y la integridad, pasen a ser los valores dominantes de nuestra sociedad y de su modelo de desarrollo econ\u00f3mico sostenible con justicia y equidad social. Estas condiciones son esenciales a una sociedad democr\u00e1tica y libre. Proponemos un R\u00e9gimen o Fuero Especial para todos aquellos ciudadanos, hombres y mujeres, que despu\u00e9s de ser capacitados rigurosamente en la Escuela Nacional de Polic\u00eda, entren al ejercicio activo de sus funciones en cualquiera de los Cuerpos de Polic\u00eda. Igualmente, dichas condiciones de capacitaci\u00f3n, ser\u00e1n ampliadas y regladas con las empresas de seguridad privada y los auxiliares de polic\u00eda. Dicha propuesta se fundamenta la tesis de que, los efectivos policiales, son empleados p\u00fablicos con responsabilidades que cumplir superiores y especiales, en el ejercicio de sus importantes funciones de seguridad ciudadana y para el bien vivir de nuestra sociedad democr\u00e1tica. El fundamento de esta propuesta se encuentra en el art\u00edculo 140 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica que establece taxativamente: \"Son deberes y atribuciones que corresponden conjuntamente al Presidente y al respectivo Ministro de Gobierno: Nombrar y remover libremente a los miembros de la fuerza p\u00fablica, a los empleados y funcionarios que sirvan cargos de confianza, y a los dem\u00e1s que determine, en casos muy calificados, la Ley de Servicio Civil; (...)\" Los miembros de los distintos Cuerpos de Polic\u00eda realizan jornadas laborales diferentes a las de otros empleados p\u00fablicos y exponen todos los d\u00edas su vida en defensa de la ciudadan\u00eda y de nuestro pa\u00eds, por lo que su r\u00e9gimen laboral debe ser especial y sus funciones cubiertas por seguros diferenciados e integrales a cargo del Instituto Nacional de Seguros que los cubran a ellos cuando est\u00e1n en servicio y a\u00fan en sus d\u00edas libres, as\u00ed como a sus familiares. De la misma forma, los oficiales y subalternos, para garantizar el ejercicio de sus deberes en forma impecable y sin corrupci\u00f3n, deben ser sometidos a controles particulares por medio de pol\u00edgrafos y de una fortalecida, potente y efectiva Direcci\u00f3n General de Inspecci\u00f3n Policial en el Ministerio de Seguridad P\u00fablica. Todos esos aspectos y las condiciones de este Fuero se someter\u00e1n a un amplio di\u00e1logo nacional c\u00edvico, a fin de hacer compatibles el esfuerzo de dignificaci\u00f3n y mejoramiento de las condiciones reales de trabajo de nuestros polic\u00edas, incluyendo las salariales y en el nivel y condiciones de las Delegaciones Policiales, con la normativa de nuestro Estado Social de Derecho. 6. Dignificaci\u00f3n de la funci\u00f3n y el trabajo policial. Uno de los puntos medulares es el que refiere a los salarios de los efectivos policiales, 157especialmente en los niveles m\u00e1s bajos de dicha escala y la asignaci\u00f3n presupuestaria al Ministerio de Seguridad P\u00fablica, como eje rector del Sistema Nacional de Seguridad. La situaci\u00f3n que enfrenta el pa\u00eds en materia de seguridad ciudadana , obliga necesariamente a destinar presupuesto para la mejora de la escala salarial de los efectivos, as\u00ed como para inyectar recursos indispensables en los siguientes objetivos: a) la mejora de sus condiciones de trabajo, sanitarias, de seguridad, de infraestructura f\u00edsica, de capacitaci\u00f3n y de formaci\u00f3n profesional; y b) la dotaci\u00f3n de armamento, medios de trasporte y tecnolog\u00eda de punta, entre otros recursos prioritarios y urgentes para nuestra Fuerza P\u00fablica. Necesitamos unas fuerzas de polic\u00eda con tecnolog\u00eda de punta y capacidad de prevenci\u00f3n y reacci\u00f3n operativa en las ciudades, pueblos y caser\u00edos del territorio nacional. Asimismo, se fortalecer\u00e1 y potenciar\u00e1 al m\u00e1ximo la Escuela Nacional de Polic\u00eda ubicada en el cant\u00f3n de Gu\u00e1cimo, maximizando sus instalaciones y dem\u00e1s recursos, como un eje b\u00e1sico central y obligatorio de capacitaci\u00f3n y formaci\u00f3n policial integral de todos los Cuerpos de Polic\u00eda, seg\u00fan sus especialidades. Asimismo, se transformar\u00e1, con el apoyo de \u00f3rganos cooperantes de pa\u00edses amigos, en una escuela regional modelo para la capacitaci\u00f3n profesional de fuerzas policiales de varios pa\u00edses. Sus actuales y modernas instalaciones f\u00edsicas se prestan para tales prop\u00f3sitos. Lo que falta es liderazgo, visi\u00f3n y acci\u00f3n. Aspiramos a que la Escuela Nacional de Polic\u00eda sea un centro de encuentro y di\u00e1logo para la concertaci\u00f3n de esfuerzos compartidos de varios pa\u00edses en la lucha contra el narcotr\u00e1fico como delito transnacional y en otras manifestaciones delictivas de la criminalidad organizada, como parte de la difusi\u00f3n regional de la Doctrina Costarricense sobre Seguridad Ciudadana y aporte de cooperaci\u00f3n de nuestro pa\u00eds a ese extraordinario esfuerzo regional. 7. Rendici\u00f3n de cuentas: A favor de la transparencia en la gesti\u00f3n. No se trata solo de mano dura y eficiente contra la criminalidad vinculada al narcotr\u00e1fico, entre otros delitos graves, as\u00ed como de acciones preventivas, inteligentes y sociales por medio del Sistema de Seguridad Ciudadana. La visi\u00f3n integral de la Administraci\u00f3n Figueres promueve la participaci\u00f3n de la sociedad civil organizada y la ciudadan\u00eda, en la prevenci\u00f3n del delito y en el control de la labor y calidad de los servicios policiales en cada comunidad. La rendici\u00f3n de cuentas por parte de los directores de la Fuerza P\u00fablica en los distintos cantones y distritos del pa\u00eds es un derecho de todo ciudadano y de las comunidades organizadas. Ejercer control sobre la labor que realizan los cuerpos policiales para salvaguardar la seguridad f\u00edsica, mental y material, tambi\u00e9n es una responsabilidad del ciudadano y de las comunidades. En el per\u00edodo 2022-2026 la transparencia en la gesti\u00f3n, la responsabilidad por los resultados cuantitativos y cualitativos alcanzados y la rendici\u00f3n de cuentas sobre lo actuado, ser\u00e1 la norma 158y no la excepci\u00f3n. A tal efecto y con el apoyo de las Municipalidades, se institucionalizar\u00e1 por ley la rendici\u00f3n de cuentas, en forma peri\u00f3dica, as\u00ed como la valoraci\u00f3n y evaluaci\u00f3n permanente, al m\u00e1s alto nivel en el Consejo de Seguridad Nacional, de los Cuerpos de Polic\u00eda. Solo as\u00ed se alcanzar\u00e1n los resultados positivos que reclama con urgencia la ciudadan\u00eda. Los efectivos de la Fuerza P\u00fablica se transformar\u00e1n, adem\u00e1s de garantes de la seguridad de los ciudadanos y el pa\u00eds, en activos promotores comunales de un ambicioso programa nacional para transformar a Costa Rica en una potencia deportiva y recreativa. La pr\u00e1ctica del deporte es esencial para las personas de todas las edades, para llevar vidas plenas y saludables, estimular la organizaci\u00f3n de las comunidades, favorecer la integraci\u00f3n social democr\u00e1tica y combatir flagelos sociales como las drogas y la delincuencia, especialmente en poblaciones vulnerables. En la futura Administraci\u00f3n del PLN, los polic\u00edas se transformar\u00e1n en activos actores y responsables de este eje estrat\u00e9gico de la Doctrina Costarricense sobre la SEGURIDAD CIUDADANA. 8. El respeto a la leg\u00edtima defensa: Un derecho ciudadano inviolable La Administraci\u00f3n Figueres Olsen tiene un enfoque de respeto total en materia de derechos humanos, y en esa l\u00f3gica en materia de seguridad ciudadana la preservaci\u00f3n de la vida es ineludible. Por ello, avanzaremos en el tema del respeto al derecho de rango legal a la portaci\u00f3n de armas -en forma regulada- como una manera de prevenir la violencia y de proteger leg\u00edtimamente la vida humana y los bienes personales. Una regulaci\u00f3n responsable y seria en ese sentido, es consecuente con la vocaci\u00f3n de paz y tolerancia del ser costarricense; la promoci\u00f3n del di\u00e1logo y la negociaci\u00f3n como mecanismos de resoluci\u00f3n de conflictos; y con los principios esenciales de nuestro Estado Social de Derecho. En esa l\u00f3gica, trabajaremos en el tema del registro de armas para su portaci\u00f3n, de manera que la ciudadan\u00eda pueda decidir responsablemente sobre esta posibilidad que otorga la ley. Asimismo, se declarar\u00e1 moratoria y se presentar\u00e1n las reformas necesarias para garantizar, dentro del Sistema de Seguridad Ciudadana, el derecho que todo ciudadano posee a la leg\u00edtima defensa frente a los actos de la delincuencia organizada y el narcotr\u00e1fico que han desbordado al pa\u00eds en los \u00faltimos a\u00f1os. A la vez, se actuar\u00e1 en forma estricta, firme y activa en el combate y la sanci\u00f3n penal de la posesi\u00f3n de armas ilegales en manos de los delincuentes y las bandas criminales, como una pol\u00edtica p\u00fablica del Estado Costarricense de combatir la delincuencia en todas sus manifestaciones y proteger la vida y la propiedad de sus habitantes. Este esfuerzo se complementar\u00e1 con imprescindibles reformas al C\u00f3digo Procesal Penal, porque de solo as\u00ed tendr\u00e1 frutos este gran esfuerzo nacional en materia de seguridad ciudadana. Trabajaremos en que los Tribunales de justicia impongan las medidas cautelares de prisi\u00f3n preventiva necesarias en casos de narcotr\u00e1fico internacional y nacional y alta criminalidad contra la Hacienda P\u00fablica. Para ello, es necesaria una verdadera reforma del Poder Judicial y de las leyes de la Rep\u00fablica, que faciliten y restauren los derechos de la ciudadan\u00eda frente a la criminalidad. 159En este sentido, realizaremos una revisi\u00f3n integral del Sistema Penitenciario, integrando activamente al Ministerio de Justicia y a la Direcci\u00f3n General de Adaptaci\u00f3n Social y la Polic\u00eda Penitenciaria, al Sistema de Seguridad Nacional. El ministro de Justicia, como miembro pleno del Consejo de Seguridad Nacional, ser\u00e1 el calificado v\u00ednculo de alto nivel entre el Poder Ejecutivo y el Poder Judicial, as\u00ed como el portavoz y negociador t\u00e9cnico y pol\u00edtico de estas reformas legales. 9. Una pol\u00edtica migratoria inteligente y regulada. Costa Rica, en t\u00e9rminos regionales, es un pa\u00eds receptor de migrantes y esa realidad es reconocida por la comunidad internacional y las Naciones Unidas. El tema migratorio no debe ser visto, solamente, como un asunto de Seguridad Ciudadana o Nacional y de la Polic\u00eda Migratoria en conjunto con la Fuerza P\u00fablica y la Polic\u00eda de Fronteras. Deber ser visto, igualmente, como un tema integral que incluye Derechos Humanos y la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica de nuestro pa\u00eds, por los aportes de la poblaci\u00f3n migrante a la vida econ\u00f3mica nacional. Es un mito que la criminalidad est\u00e1 asociada solo con los fen\u00f3menos migratorios. En la actualidad, la Direcci\u00f3n General de Migraci\u00f3n y Extranjer\u00eda, como parte esencial del Sistema de Seguridad Ciudadana, para cumplir sus prop\u00f3sitos, requiere de una intervenci\u00f3n profunda y de m\u00e1s recursos presupuestarios. La Administraci\u00f3n Figueres apoyar\u00e1 el proyecto de Inversionistas, Rentistas y N\u00f3madas Digitales, con el prop\u00f3sito de agilizar tr\u00e1mites y facilitar el ingreso de estos migrantes, como parte de los programas de reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica y fomento del turismo. Asimismo, facilitar\u00e1 la legalizaci\u00f3n de miles de migrantes ilegales trabajadores, para integrarlos como contribuyentes del Fisco, de la CCSS, protegerles sus derechos b\u00e1sicos laborales, de salud y otros, propiciando la movilidad social y su salida de la pobreza e integr\u00e1ndolos activa y productivamente a la sociedad costarricense. Esa es la visi\u00f3n inteligente que corresponde, sin xenofobias, en el mundo globalizados en el que vivimos y frente a las realidades pol\u00edticas, econ\u00f3micas y sociales del entorno regional. Bajo ninguna circunstancia, eso significa que dicha migraci\u00f3n no ser\u00e1 regulada. Todo lo contrario. De lo que se trata y lo que se propone, es una mejor y efectiva regulaci\u00f3n por medio de la Direcci\u00f3n General de Migraci\u00f3n y la Polic\u00eda de Migraci\u00f3n e igualmente de un fortalecimiento real de la capacidad operativa de la Polic\u00eda de Fronteras. No podemos seguir siendo un pa\u00eds de fronteras abiertas. A tal efecto y en el \u00e1mbito del Sistema de Integraci\u00f3n Centroamericana, la futura administraci\u00f3n propondr\u00e1 a los pa\u00edses vecinos y hermanos, especialmente al Gobierno de Nicaragua, regulaciones obligatorias, apropiadas y necesarias en materia migratoria y laboral, as\u00ed como de remesas al extranjero, como las que ya existen, por ejemplo, en el MERCOSUR y en la Uni\u00f3n Europea. 160Este enfoque realista y humanitario, forma parte de esa visi\u00f3n integral, firme, moderna, pragm\u00e1tica y respetuosa de los Derechos Humanos que implementar\u00e1 el gobierno del presidente Jos\u00e9 Mar\u00eda Figueres, en materia migratoria y como un componente esencial del eje de seguridad ciudadana. Objetivos: Reposicionar a Costa Rica en el nuevo escenario internacional con una agenda proactiva que impulse el bien vivir dentro y fuera de nuestras fronteras. Estrategia: Para avanzar hacia la Costa Rica del bien vivir, que ser\u00e1 la aspiraci\u00f3n prioritaria de la futura Administraci\u00f3n Figueres y con sentido integral y pragm\u00e1tico, consideramos tres ejes estrat\u00e9gicos prioritarios de trabajo en materia de pol\u00edtica internacional, tanto a nivel bilateral como multilateral: 1.- La defensa y la promoci\u00f3n del sistema democr\u00e1tico de vida en libertad, la paz, el desarme y los Derechos Humanos Fundamentales en todas sus manifestaciones y sin exclusiones, como es lo esencial de la tradici\u00f3n diplom\u00e1tica costarricense. 2.- El liderazgo nacional en la lucha internacional por la preservaci\u00f3n del medio ambiente, la conservaci\u00f3n de la naturaleza y los mares, como un esfuerzo compartido y exigible a todos los pa\u00edses de conforman el Sistema Internacional, con base y a partir de la COP 21 y el Acuerdo de Par\u00eds que la costarricense Cristiana Figueres lider\u00f3 y pol\u00edtica internacional en que Costa Rica aspira a convertirse en un ejemplo mundial, como se se\u00f1ala y propone en otros cap\u00edtulos de este programa de Gobierno. 3.- Un Servicio Diplom\u00e1tico comprometido y trabajando por el desarrollo econ\u00f3mico sostenible e integral de Costa Rica, mediante la articulaci\u00f3n efectiva de las pol\u00edticas del Ministerio de Relaciones Exteriores y el Ministerio de Comercio Exterior, as\u00ed como el Ministerio de Turismo, para potenciar nuestra capacidad, presencia y liderazgo internacional, con la meta de acrecentar significativamente la generaci\u00f3n de inversiones extranjeras directas, la transferencia de tecnolog\u00eda y el turismo internacional hacia Costa Rica. Acciones: El mundo y el orden internacional cambiaron profundamente en los \u00faltimos a\u00f1os y el sistema internacional ha experimentado una fuerte reconfiguraci\u00f3n geopol\u00edtica y geoecon\u00f3mica, con un nuevo modelo basado en la pluralidad cultural y pol\u00edtica y, sobre todo, con un fuerte componente de interdependencia econ\u00f3mica e innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica constante, a la que no escapan los grandes ni los peque\u00f1os pa\u00edses. 4.2.14. POLITICA INTERNACIONAL161De esta forma, la bipolaridad de dos grandes centros de poder mundial a que dio lugar el fin de la II Guerra Mundial y el nacimiento de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas, como forma y estructura del sistema internacional, ha dado paso a nuevos y poderosos centros de poder pol\u00edtico, militar y econ\u00f3mico a nivel mundial, as\u00ed como otras formas de organizaci\u00f3n regional, cuyos efectos reales se hacen sentir en todo el planeta, a la vez que nuevas agendas, prioridades y objetivos determinan las relaciones entre los pa\u00edses y las regiones, al margen de sus sistemas pol\u00edticos particulares y sus diferencias hist\u00f3ricas y culturales. En ese nuevo escenario real y extremadamente din\u00e1mico, debe definirse e implementarse la pol\u00edtica internacional de la futura administraci\u00f3n del Partido Liberaci\u00f3n Nacional. Sin abandonar principios esenciales de nuestra hist\u00f3rica pol\u00edtica internacional, el presidente Jos\u00e9 Mar\u00eda Figueres, en este Programa de Gobierno, convoca al pa\u00eds a una visi\u00f3n mucho m\u00e1s moderna, pragm\u00e1tica y realista, tanto en la agenda bilateral como multilateral que deber\u00e1 ejecutar el Ministerio de Relaciones Exteriores. Ese nuevo mundo debe ser entendido en su multipolaridad civilizatoria y de forma sist\u00e9mica, interconectada e integral, permitiendo que la pol\u00edtica exterior de nuestro pa\u00eds sea flexible y pragm\u00e1tica, tanto en el campo de su pol\u00edtica internacional como de sus intereses de comercio exterior, en relaci\u00f3n a las viejas y a\u00fan vigentes relaciones internacionales en determinados espacios geopol\u00edticos y geoecon\u00f3mico, como en el plano regional y en el \u00e1mbito de sus socios econ\u00f3micos m\u00e1s importantes y en una apertura significativa hacia los nuevos actores pol\u00edticos y econ\u00f3micos. Particularmente significativa, en la futura Administraci\u00f3n, ser\u00e1 la apertura hacia Asia. Esta din\u00e1mica multipolar est\u00e1 demostrando un mayor liderazgo e innovaci\u00f3n, con resultados ejemplares en temas como medioambiente, bienestar colectivo y desarrollo tecnol\u00f3gico. As\u00ed mismo y con visi\u00f3n pragm\u00e1tico de esta nueva realidad, los objetivos y la funcionalidad misma del Ministerio de Relaciones Exteriores y el Ministerio de Comercio Exterior, en el contexto de la pol\u00edtica econ\u00f3mica y social que se propone implementar la futura Administraci\u00f3n Figueres, deben articularse de la mejor forma, uniendo esfuerzos, sumando capacidades y presentando un frente com\u00fan e integrado de trabajo conjunto en el \u00e1mbito de sus misiones en el exterior y a nivel de la planificaci\u00f3n y definici\u00f3n de pol\u00edticas a nivel gubernamental. Tambi\u00e9n, el Ministerio de Relaciones Exteriores deber\u00e1 desempe\u00f1ar un papel activo y protag\u00f3nico, junto al Ministerio de Seguridad P\u00fablica y el Ministerio de Justicia, en el \u00e1mbito del Consejo de Seguridad establecido en la Ley General de Polic\u00eda y cuyas funciones se reforzar\u00e1n bajo la coordinaci\u00f3n efectiva de la Presidencia de la Rep\u00fablica y el Ministerio de la Presidencia, en la lucha contra la criminalidad organizada y el narcotr\u00e1fico internacional, como fen\u00f3menos de delincuencia y censurables de inseguridad ciudadana y corrupci\u00f3n en Costa Rica, por la situaci\u00f3n geogr\u00e1fica estrat\u00e9gica de nuestro territorio y aguas de dominio nacional. Somos pa\u00eds que ha demostrado una carrera s\u00f3lida y un liderazgo internacional indiscutible en cuanto a agenda ambiental se refiere, que cuenta con una matriz energ\u00e9tica 100% renovable, de rica biodiversidad en flora y fauna, tomado en cuenta como referente global para liderar 162asuntos estrat\u00e9gicos, como, por ejemplo, del Acuerdo de Par\u00eds. La visi\u00f3n costarricense en lo que respecta al medio ambiente, es una caracter\u00edstica de esa visi\u00f3n pa\u00eds en la implementaci\u00f3n de pr\u00e1cticas sostenibles que apuntan hacia el bien vivir, en una d\u00e9cada crucial para la humanidad y para la implementaci\u00f3n de los objetivos de la Agenda 2030 de las Naciones Unidas. Destacamos, en la historia contempor\u00e1nea centroamericana, como el pa\u00eds que aboli\u00f3 su Ej\u00e9rcito Nacional despu\u00e9s de la Revoluci\u00f3n de 1948 y, posteriormente, en el gobierno liberacionista del presidente Oscar Arias S\u00e1nchez, asumi\u00f3 el liderazgo en los procesos de pacificaci\u00f3n de los conflictos armados que acontec\u00edan en los pa\u00edses hermanos y que, bajo los cimientos del di\u00e1logo, la paz y el respeto al Derecho Internacional que forman parte esencial de nuestra pol\u00edtica exterior, se logr\u00f3 finiquitar las guerras y los conflictos militares de Centro Am\u00e9rica en los a\u00f1os ochenta del siglo pasado. A este respecto, destacamos como un hecho de significaci\u00f3n mundial que la frontera sur, entre Costa Rica y Panam\u00e1, es una frontera desarmada entre dos pa\u00edses sin Ejercito, lo que abre extraordinarias oportunidades de cooperaci\u00f3n binacional. Por nuestra posici\u00f3n estrat\u00e9gica y territorial, aspiramos que Costa Rica se transforme en un puente econ\u00f3mico de relaciones entre Asia, Europa, los Estados Unidos y Am\u00e9rica Latina: un hub de negocios, tecnolog\u00eda, desarrollo sostenible y una potencia en innovaci\u00f3n y transformaci\u00f3n de productos para otros mercados y, en ese empe\u00f1o, el papel del Ministerio de Relaciones Exteriores y el de Comercio Exterior, son fundamentales para atraer inversiones extranjeras directas y transferencia de tecnolog\u00eda de punta, adem\u00e1s de sus socios tradicionales, de pa\u00edses como China, Corea del Sur, la India y Singapur. A la par de esforzarnos en esas metas econ\u00f3micas, con fundamento en la Proclama de Neutralidad Perpetua y Activa pronunciada por el gobierno liberacionista del presidente Luis Alberto Monge, nuestra pol\u00edtica exterior trabajar\u00e1 para convertir a Costa Rica en un centro para la paz reconocido mundialmente, un espacio neutro, con las puertas abiertas para la resoluci\u00f3n alterna de conflictos y el di\u00e1logo entre todos aquellos actores, de cualquier regi\u00f3n, que se encuentren en una situaci\u00f3n de enfrentamiento y disputas de diversa \u00edndole. Nuestra vocaci\u00f3n nacional por la paz y los logros hist\u00f3ricos de nuestro pa\u00eds, deben ser un faro para todas las naciones y una ventana de esperanza, mediante la creaci\u00f3n, con apoyo y renovada cooperaci\u00f3n internacional, de un Centro por la Paz y la Resoluci\u00f3n de Conflictos Internacionales, uniendo esfuerzos con la Universidad de la Paz y la Fundaci\u00f3n Arias para la Paz. Ser\u00e1 necesario transformar el Instituto Manuel Mar\u00eda Peralta en un Centro de Estudios Estrat\u00e9gicos de Alto Nivel que no solo se haga carga de la necesaria capacitaci\u00f3n y formaci\u00f3n profesional de nuestros diplom\u00e1ticos y agentes comerciales en el Servicio Exterior, lleve a cabo seminarios y conferencias y realice investigaci\u00f3n, an\u00e1lisis estrat\u00e9gico y de coyuntura, as\u00ed como actividades de apoyo a la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas para los ministerios de Relaciones Exteriores, Comercio Exterior, Turismo y el Consejo de Seguridad en las materias de su competencia. Dicho centro profundizar\u00e1 sus actuales acuerdos de cooperaci\u00f3n con 163universidad nacionales y los ampliar\u00e1 a Centros de Estudios Superiores de otros pa\u00edses, Organismo Internacionales y Fundaciones Privadas con las que se podr\u00edan articular esfuerzos de gran nivel para potenciar sus actividades y la presencia y el liderazgo internacional de Costa Rica en los ejes prioritarios establecidos para el Ministerio de Relaciones Exteriores y nuestro Servicio Exterior. Plenamente conscientes de la etapa de limitaciones fiscales por las atraviesa el Estado Costarricense, el Ministerio de Relaciones Exteriores deber\u00e1 seleccionar con visi\u00f3n y sentido estrat\u00e9gico los pa\u00edses particularmente importantes para el desarrollo de nuestra pol\u00edtica bilateral e igualmente determinar las prioridades de nuestras asignaciones diplom\u00e1ticas y recursos en centros multilaterales y regionales de negociaci\u00f3n, en el \u00e1mbito de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas y de la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos y otras organizaciones regionales. De la misma forma, se determinar\u00e1n las concurrencias. Asimismo, estamos plenamente conscientes del an\u00e1lisis a fondo que deber\u00e1 realizarse de las estructuras y procedimientos internos y externos, asignaciones presupuestarias y otros aspectos administrativos y de organizaci\u00f3n fundamentales que deber\u00e1n revisarse y reformarse, a los efectos de que el Ministerio de Relaciones Exteriores est\u00e9 en capacidad ejecutiva y profesional para poder cumplir y realizar de la manera m\u00e1s efectiva y con rendici\u00f3n de cuentas, las importantes funciones que se le han asignado en este Programa de Gobierno de la futura Administraci\u00f3n, si el pueblo le concede, en las urnas electorales, al Partido Liberaci\u00f3n Nacional y al presidente Jos\u00e9 Mar\u00eda Figueres las responsabilidades de gobierno en el per\u00edodo constitucional del 2022 al 2026. Existe una coincidencia generalizada, entre los diferentes sectores de la sociedad y en los partidos pol\u00edticos, de que el Estado Costarricense debe ser reformado y que existe una crisis de funcionalidad, operatividad y eficiencia en el sector p\u00fablico. Si bien la institucionalidad construida en los \u00faltimos 70-80 a\u00f1os ha sido una que nos ha ayudado a construir la Costa Rica de hoy, lo cierto es que algunas partes de esa institucionalidad han sufrido diversos grados y tipos de deterioro y hoy d\u00eda el pa\u00eds requiere abordar esos retos. Es de tal magnitud el tama\u00f1o del Estado Costarricense, en lo que se refiere s\u00f3lo al Poder Ejecutivo, considerado como Gobierno Central, que los siguientes n\u00fameros reflejan esa realidad: 18 Ministerios creados por ley, 34 Instituciones Aut\u00f3nomas, 10 Instituciones Semi Aut\u00f3nomas, 70 Instituciones Desconcentradas, 26 Empresas P\u00fablicas (Estatales y No Estatales), 10 Entes P\u00fablicos No Estatales importantes y 83 Municipalidades, lo que representa un total de 251 instituciones. Si a ello se agregan los Colegios Profesionales, que tambi\u00e9n son entes p\u00fablicos que ejercen funciones administrativas, el n\u00famero total sobrepasa las 300 instituciones. A ello hay que agregar el Poder Judicial, la Asamblea Legislativa y el Tribunal 4.3 REFORMA Y MODERNIZACI\u00d3N DEL ESTADO COSTARRICENSE164Supremo de Elecciones como poderes p\u00fablicos independientes que, seg\u00fan la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de 1949, forman parte esencial de ese car\u00e1cter unitario del Estado Costarricense. De donde se desprende, claramente, seg\u00fan informes de la Contralor\u00eda y la Procuradur\u00eda General de la Rep\u00fablica, resoluciones de la Sala Constitucional y valoraciones de instituciones internacionales y de la OCDE, el extremo fraccionamiento del Estado Costarricense y los niveles de ingobernabilidad a que ha llegado, desde la fundaci\u00f3n de la II Rep\u00fablica. Entrarle de lleno y con soluciones viables a esta realidad objetiva, es el prop\u00f3sito de esta propuesta de Reforma y Modernizaci\u00f3n del Estado Costarricense. Adem\u00e1s, las condiciones del siglo XXI no son las mismas que las del Siglo XX. La revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica y digital que vivimos hoy d\u00eda ha cambiado los paradigmas de gesti\u00f3n. Hoy d\u00eda se trata de gestionar complejidad, de responder a realidades tecnol\u00f3gicas, sociales, educativas y ambientales que cambian r\u00e1pidamente. Hay nuevos instrumentos como la acumulaci\u00f3n y an\u00e1lisis de grandes datos y la computaci\u00f3n en la nube que presentan grandes oportunidades de hacer pol\u00edticas de precisi\u00f3n que antes de la revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica eran impensables o inviables. Para aprovechar esas oportunidades y los viejos compartimentos estancos y estructuras organizativas jer\u00e1rquicas que tanto sirvieron para resolver los problemas de la era industrial, hoy d\u00eda si no se adaptan son parte del problema m\u00e1s que de la soluci\u00f3n. En el mundo moderno las sociedades y organizaciones enfrentan la urgente necesidad de pasar de los viejos m\u00e9todos jer\u00e1rquicos e inflexibles de gobernanza y gesti\u00f3n, hacia sistemas \u00e1giles y flexibles. Los pa\u00edses que logren hacer estos cambios en sus sistemas empresariales e institucionales, de gobernanza y de gesti\u00f3n, estar\u00e1n mejor posicionados para aprovechar las oportunidades del mundo moderno. La reforma que se plantea va en dos direcciones: una de naturaleza estructural y pol\u00edtica que, necesariamente, debe ser analizada y resuelta por la Asamblea Legislativa seg\u00fan los plazos y procedimientos de rigor y, la otra, un Programa de Modernizaci\u00f3n del Poder Ejecutivo a desarrollar durante los cuatro a\u00f1os de la futura Administraci\u00f3n Figueres, utilizando las facultades de rector\u00eda y el instrumento de las directrices ejecutivas establecidas en la Ley General de la Administraci\u00f3n P\u00fablica. Esa son las dos \u00e1reas de trabajo de esta propuesta. 1.- La raz\u00f3n de ser del Estado Costarricense: El punto de partida de este eje program\u00e1tico, es que el Estado Costarricense debe estar al servicio de la gente y ser un instrumento eficiente y funcional al servicio de un desarrollo nacional sostenible, a fin de procurar siempre \"el bienestar del mayor n\u00famero\" y el \"bienvivir de nuestros habitantes\", as\u00ed establecido en el art\u00edculo 50 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica y que ha sido la aspiraci\u00f3n fundamental de la II Rep\u00fablica. Nuestra sociedad est\u00e1 dividida en cuanto a la concepci\u00f3n de los grados de intervenci\u00f3n del Estado en relaci\u00f3n al mercado, en cuanto a la apreciaci\u00f3n de las funciones del sector p\u00fablico en relaci\u00f3n a las propias del sector privado y existe tambi\u00e9n una preocupaci\u00f3n por 165un deterioro institucional en la eficiencia y la calidad de los servicios de algunas instituciones as\u00ed como de crecimientos y abusos injustificables que deben eliminarse. Nosotros, en el Partido Liberaci\u00f3n Nacional pensamos que debe haber tanto Estado como sea necesario y tanto mercado como sea posible, en las condiciones objetivas y reales de una econom\u00eda peque\u00f1a como es la costarricense, fuertemente condicionada por factores externos e internos. Creemos que esa es la visi\u00f3n social democr\u00e1tica del desarrollo integral. El Estado y el mercado son creaciones sociales e instrumentos democr\u00e1ticos, en el marco de un Estado Constitucional y Social de Derecho. Ning\u00fan mercado existe en abstracto en ausencia de un contexto institucional y regulatorio, y ning\u00fan Estado se sostiene sin una relaci\u00f3n balanceada y de fortalecimiento mutuo con la econom\u00eda de mercado. 2.- Necesidad del dialogo nacional: Llevar a cabo una profunda reforma del Estado Costarricense, como la que se requiere en la actualidad, para fundamentar y facilitar el desarrollo nacional de las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas, no ser\u00e1 tarea f\u00e1cil por la cantidad de intereses encontrados y solo se podr\u00e1 alcanzar por la v\u00eda de acuerdos viables y pragm\u00e1ticos, negociados transparentemente entre los diferentes sectores de la sociedad y con un fuerte respaldo de varios partidos pol\u00edticos en la Asamblea Legislativa. Esa condici\u00f3n de di\u00e1logo, negociaci\u00f3n y consenso es parte de la V\u00eda Costarricense y ser\u00e1 una norma de conducta p\u00fablica de la futura administraci\u00f3n del presidente Jos\u00e9 Mar\u00eda Figueres. La diferencia con otras experiencias fallidas de los \u00faltimos gobiernos, es que la futura Administraci\u00f3n presentar\u00e1, a la mesa de negociaciones, una propuesta escrita articulada, coherente, integral y pragm\u00e1tica, como base para un esfuerzo que debe ser nacional y que debe tener como norte la transformaci\u00f3n y modernizaci\u00f3n del Estado Costarricense y el regreso a su raz\u00f3n de ser que no es otro que el servicio p\u00fablico eficiente a la gente y a los usuarios, con una visi\u00f3n clara y definida de lo que debe ser el desarrollo integral y sostenible del pa\u00eds en los nuevos tiempos que vivimos y como consecuencias de la revoluci\u00f3n cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica experimentada por la humanidad en las \u00faltimas d\u00e9cadas. La grav\u00edsima situaci\u00f3n que enfrenta en el presente nuestro pa\u00eds, es que el Estado Costarricense ha sido secuestrado por grupos de inter\u00e9s y que el mercado funciona sobre la base de fuertes oligopolios privados en varios sectores de la actividad econ\u00f3mica. Ambas situaciones deben ser enfrentadas y, para lograr ese objetivo, apelaremos a un di\u00e1logo constructivo en que prevalezcan los intereses superiores de la gente y de Costa Rica, sobre los intereses particulares y sectoriales de los distintos grupos de presi\u00f3n y de poder a nivel nacional. Este diagn\u00f3stico de la realidad nacional no es solo nuestro. Tambi\u00e9n forma parte de varios estudios y propuestas de la Contralor\u00eda y la Procuradur\u00eda General de la Rep\u00fablica, del MIDEPLAN y de la OCDE, as\u00ed como de misiones internacionales de alto nivel. Todos esos informes, apuntan a la necesidad de reformas estructurales y funcionales en el sector p\u00fablico y se\u00f1alan la necesidad de racionalizar la dispersi\u00f3n y falta de articulaci\u00f3n y funcionalidad del Estado Costarricense. 166La dispersi\u00f3n, falta de articulaci\u00f3n y deficiente funcionalidad no son solo un grav\u00edsimo problema en el \u00e1rea social que siempre se pone de ejemplo y que afecta, sustancialmente, por desequilibrios absurdos y duplicidades y triplicidades innecesarias, los recursos que el Estado Costarricense dedica a la protecci\u00f3n de los sectores de menores ingresos o a la ni\u00f1ez. Lo es tambi\u00e9n en la cantidad de instrumentos y agencias especializadas en el \u00e1rea de agricultura y ganader\u00eda, as\u00ed como en la irracionalidad estructural que existe en el \u00e1rea de cultura o en el de seguridad ciudadana o en el campo ambiental y, pr\u00e1cticamente, en una cantidad importante de las instituciones que conforman el Estado Costarricense. 3.- Limites al principio de autonom\u00eda: En Costa Rica, las grandes instituciones aut\u00f3nomas y los bancos del Estado, act\u00faan como rep\u00fablicas independientes en relaci\u00f3n al Consejo de Gobierno, pero igualmente as\u00ed act\u00faan las instituciones descentralizadas en relaci\u00f3n a los ministerios rectores, desconociendo el principio constitucional fundamental sobre la unidad y concentraci\u00f3n del Estado Costarricense y que la autonom\u00eda es funcional y administrativa, por lo que corresponde a las autoridades leg\u00edtimamente constituidas y electas en las urnas en forma democr\u00e1tica y libre por el pueblo y por un tiempo establecido en la misma Constituci\u00f3n Pol\u00edtica, la funci\u00f3n esencial de gobernar al pa\u00eds y establecer directrices obligatorias, con el objetivo que proclamamos de enrumbar al pa\u00eds hacia \"el bienestar del mayor n\u00famero y el \"bienvivir nuestros habitantes\". Esa visi\u00f3n de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica se ha perdido. Algunos ciudadanos responsables y bien intencionados, han planteado la necesidad de convocar a una Asamblea Nacional Constituyente con el fin de redactar una nueva Constituci\u00f3n Pol\u00edtica que retome aquella visi\u00f3n y actualice y modernice la arquitectura y funcionalidad del Estado Costarricense y sus relaciones de poder con los habitantes y la sociedad civil leg\u00edtimamente organizada. Nosotros, en esta propuesta de Programa de Gobierno, hemos decidido optar por un camino de reformas parciales con una visi\u00f3n integral, seg\u00fan los t\u00e9rminos del art\u00edculo 195 y los procedimientos ah\u00ed establecidos. Lo haremos con firmeza y determinaci\u00f3n, pero por la v\u00eda de un proceso de di\u00e1logo democr\u00e1tico sin exclusiones, a partir del momento en que el pueblo costarricense, si as\u00ed lo decide en las urnas electorales, le otorgue al Partido Liberaci\u00f3n Nacional y a nuestro candidato a la Presidencia de la Rep\u00fablica, la responsabilidad de gobernar en los pr\u00f3ximos cuatro a\u00f1os y le d\u00e9 el mandato inequ\u00edvoco y constitucional de modernizar al Estado Costarricense y adecuarlo a las exigencias reales del tiempo presente y con visi\u00f3n de futuro, de varias d\u00e9cadas por delante. Proponemos la derogatoria de miles de leyes y decretos ejecutivos obsoletos y que no tienen ninguna vigencia en el actual Estado Social de Derecho y presentaremos por escrito, a mesas de di\u00e1logo que nos proponemos integrar una vez que el pueblo costarricense le de al Partido Liberaci\u00f3n Nacional, en las urnas electorales, el mandato de hacer gobierno para el per\u00edodo constitucional 2022-2026, una serie de reformas constitucionales y legales que llevaremos a 167la Asamblea Legislativa el mismo 8 de mayo del 2022, en el acto de juramentaci\u00f3n del nuevo Gobierno, as\u00ed como los Decretos Ejecutivos con los que arrancar\u00e1 la futura Administraci\u00f3n, desde el primer d\u00eda de su mandato. Vamos a presentar propuestas de reformas estructurales y de sentido com\u00fan, para poner orden y recuperar la unidad, concentraci\u00f3n y verticalidad del Poder Ejecutivo y restablecer, correctamente, el principio de autonom\u00eda y descentralizaci\u00f3n administrativa, as\u00ed como perfeccionar las relaciones necesarias de coordinaci\u00f3n e interdependencia constitucional con los otros Poderes del Estado y generar por esa v\u00eda, a la vez, sinergias indispensables de articulaci\u00f3n con el R\u00e9gimen Municipal y los gobierno de los 83 cantones. Hay que restablecer funcionalmente y fortalecer en la legislaci\u00f3n vigente, el principio de ministerios rectores por \u00e1reas de acci\u00f3n del Poder Ejecutivo, al cual estar\u00e1n supeditadas, desde el punto de vista de la visi\u00f3n unitaria de gobierno y con el objetivo de lograr y ejecutar, eficientemente, pol\u00edticas p\u00fablicas de Estado, en las distintas instituciones que integran los sectores del Estado Costarricense, con capacidad funcional y administrativa reconocida, pero sujetas a una efectiva rendici\u00f3n de cuentas y evaluaci\u00f3n peri\u00f3dica y sistem\u00e1tica, como debe ser. Eso permitir\u00e1 eliminar Juntas Directivas innecesarias en la mayor\u00eda de los casos, acabar con las duplicidades y triplicidades burocr\u00e1ticas de la actualidad en cuanto a Departamentos Legales y Proveedur\u00edas por ejemplo y, adem\u00e1s, en el caso, de las instituciones aut\u00f3nomas grandes y los bancos del Estado, disminuir el n\u00famero de los integrantes de sus actuales Juntas Directivas. Todo ello no solo con el prop\u00f3sito de recuperar funcionalidad y eficiencia en los servicios p\u00fablicos, sino tambi\u00e9n de contribuir sustancialmente a disminuir el gasto presupuestario y, por esa v\u00eda, lograr los equilibrios fiscales indispensables. A este respecto, expresamos nuestra conformidad con limitar y racionalizar todas aquellas pensiones de lujo fuera de los par\u00e1metros establecidos por el r\u00e9gimen de Invalidez, Vejez y Muerte que administra la CCSS, ratificando el principio de que las pensiones deben responder a lo que cada trabajador ha cotizado en su vida y sin aportes y subvenciones del Presupuesto Nacional de la Rep\u00fablica. Asimismo, estamos plenamente de acuerdo, como tesis de principio, en que debe existir un r\u00e9gimen mucho m\u00e1s unificado de salarios en todos los Poderes del Estado y que se debe hacer un esfuerzo sistem\u00e1tico y efectivo para reducir y llevar gradual y sistem\u00e1ticamente a par\u00e1metros compatibles con la realidad nacional, los altos salarios y beneficios de una peque\u00f1a parte de las personas que laboran en el Estado Costarricense. Hay situaciones absurdas e irracionales, en las instituciones aut\u00f3nomas y en los bancos del estado, que no guardan ninguna relaci\u00f3n con las condiciones del pa\u00eds, ni con los salarios que devengan los altos ejecutivos de las empresas privadas nacionales. Por demasiados a\u00f1os, quienes han ejercido por delegaci\u00f3n las m\u00e1s altas funciones del Estado, han sido permisivos en este aspecto. La pr\u00f3xima administraci\u00f3n del Partido Liberaci\u00f3n Nacional introducir\u00e1 criterios legales y efectivos de racionalizaci\u00f3n y austeridad que se han perdido en el pa\u00eds.168El Partido Liberaci\u00f3n Nacional ha sido el creador y el que m\u00e1s ha impulsado y fortalecido al R\u00e9gimen Municipal y la descentralizaci\u00f3n en el pa\u00eds. Esa sigue siendo nuestra l\u00ednea de trabajo y acci\u00f3n. Pero tambi\u00e9n ah\u00ed sentimos la obligaci\u00f3n de hacer un alto en el camino y analizar los tiempos de servicio de los alcaldes y los Concejos Municipales, las fechas de sus elecciones y las relaciones entre las Municipalidades y el Poder Ejecutivo como gobierno central. Esa sinergia es b\u00e1sica para el correcto y mejor funcionamiento del Estado Costarricense. As\u00ed como el principio constitucional de unidad y concentraci\u00f3n del Estado Costarricense es fundamental y constituye parte de nuestro Programa de Gobierno, igualmente en aspectos territoriales, la unidad del Estado Costarricense es incuestionable y, respetando y fortaleciendo la independencia del R\u00e9gimen Municipal, nuestro pa\u00eds y nuestro Estado Social de Derecho no es una federaci\u00f3n de 83 cantones, sino un Estado unitario y existen aspectos esenciales de articulaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n entre las Municipalidades y el Poder Ejecutivo que deben ser establecidos y perfeccionados. Un buen ejemplo de lo anterior se da en aspectos de asignaciones presupuestarias, para construcci\u00f3n y mantenimiento de infraestructura de carreteres y puentes. Tambi\u00e9n en materia de seguridad ciudadana con la integraci\u00f3n de las Polic\u00edas Municipales a un efectivo Sistema de Seguridad Ciudadana, como se propone en otro cap\u00edtulo de este Programa de Gobierno. Juntos, las Municipalidades y el Gobierno Central, con reglas claras de coordinaci\u00f3n y articulaci\u00f3n funcional, podemos hacer mucho m\u00e1s por Costa Rica que lo que estamos haciendo en el presente. En esa direcci\u00f3n, nos proponemos superar el modelo verticalista y centralizado de desarrollo en el Valle Central y enfocar el futuro desarrollo integral y sostenible del pa\u00eds con una visi\u00f3n de descentralizaci\u00f3n territorial y fortalecimiento del R\u00e9gimen Municipal. Hacia esa direcci\u00f3n y con esa visi\u00f3n de futuro se dirige este Programa de Gobierno, utilizando distintos instrumentos, como los son las Zonas Francas, Zonas Econ\u00f3micas Especiales, las pol\u00edticas de cl\u00fasteres con visi\u00f3n territorial y alianzas p\u00fablico privadas en todo el territorio nacional, con \u00e9nfasis en las regiones de menor desarrollo. Tambi\u00e9n vamos a replantear el sistema de elecci\u00f3n de nuestros Diputados y Diputadas a la Asamblea Legislativa. Hay varias iniciativas e incluso un proyecto del propio Tribunal Supremo de Elecciones para establecer Distritos Electorales y Listas Nacionales, como una forma de profundizar, ampliar y perfeccionar nuestro r\u00e9gimen de partidos pol\u00edticos y el mismo sistema institucional, generando mucho m\u00e1s participaci\u00f3n democr\u00e1tica y ciudadana en los procesos electorales. En ese mismo orden de ideas, la revocatoria del mandato en casos justificados y previamente calificados, por la v\u00eda de la censura parlamentaria a ministros, presidentes ejecutivos y diputados, es otra iniciativa que coadyuvar\u00eda a profundizar, transparentar y modernizar la democracia costarricense y, sobre todo, la lucha contra la corrupci\u00f3n en el ejercicio del actual poder pol\u00edtico.169Establecer constitucionalmente la v\u00eda r\u00e1pida legislativa y autorizar al Poder Ejecutivo dicha capacidad de iniciativa hasta de cuatro proyectos de ley por a\u00f1o que deben ser analizados y votados por la Asamblea Legislativa, as\u00ed como fortalecer e imponer constitucionalmente la norma del \"silencio positivo\" en los procedimientos administrativos, en todas las instancias p\u00fablicas y municipales, estableciendo por ley y reglamento los plazos a las decisiones ejecutivas y municipales, como una forma de hacer efectivo y eficiente el funcionamiento de un Estado Costarricense al servicio de la gente y del desarrollo nacional. Esta iniciativa forma parte, igualmente, de la lucha contra la corrupci\u00f3n, porque es en esos cuellos de botella y en esos requiebres de tramitolog\u00eda p\u00fablica, en donde m\u00e1s se generan delitos de tr\u00e1fico de influencias, peculado y asociaci\u00f3n il\u00edcita para delinquir en contra de la Hacienda P\u00fablica. La meta ser\u00e1 un gobierno totalmente digitalizado al finalizar la administraci\u00f3n del presidente Figueres Olsen y este es uno de los mayores y m\u00e1s serios compromisos de la futura administraci\u00f3n y de este Programa de Gobierno. Todas estas reformas son factibles con fundamento en el art\u00edculo 140, inciso 18 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica, que crea una reserva reglamentaria a favor del Poder Ejecutivo para organizar el r\u00e9gimen interno de sus Despachos, con exclusi\u00f3n de la ley. Esa facultad constitucional, incluso, da base para una Ley Org\u00e1nica del Poder Ejecutivo simple, clara y bien articulada que derogue las actuales e inflexibles leyes org\u00e1nicas de los distintos ministerios y sus instituciones adscritas, introduciendo un criterio l\u00f3gico y racional de flexibilidad en la organizaci\u00f3n y estructura del Poder Ejecutivo, como fue el esp\u00edritu del constituyente en el a\u00f1o 1949, sobre la base de que nada es est\u00e1tico y que la estructura funcional e institucional del Estado Costarricense deber\u00eda ir adecu\u00e1ndose a los procesos inevitables de cambio a que est\u00e1n expuestos todos los pa\u00edses y todas las sociedades. Recuperar esa visi\u00f3n constitucional y de realismo pol\u00edtico es fundamental en los tiempos que vivimos, desde el punto de vista estructural y en funci\u00f3n de la eficiencia y sentido de oportunidad de los servicios p\u00fablicos en Costa Rica. Dicho proyecto de Ley Org\u00e1nica del Poder Ejecutivo est\u00e1 redactado y forma parte de este Programa de Gobierno. Asimismo, una propuesta de Reforma del Estado Costarricense que sea integral, como la que se formula, necesariamente deber\u00e1 incluir un conjunto de reformas urgentes en el Poder Judicial. Algunas, al igual que en el Poder Ejecutivo y en la Asamblea Legislativa, ser\u00e1n de naturaleza estructural y requieren de reformas constitucionales y legales. Las otras, en aspectos funcionales y operativos del Poder Ejecutivo y sus instituciones, formar\u00e1n parte de un Programa de Modernizaci\u00f3n del Estado que se desarrollar\u00e1 durante los pr\u00f3ximos cuatro a\u00f1os. Hay una gran coincidencia, en el pa\u00eds, de que las funciones estrictamente judiciales deben separarse de las administrativas en este poder de la Rep\u00fablica. La resistencia a una reforma a fondo de esa naturaleza proviene de las peque\u00f1as cuotas de poder que algunos miembros de la Corte Suprema de Justicia quieren mantener, aunque sea absurdo y fuera de toda l\u00f3gica que sus integrantes tengan que dedicar largas horas a discutir aspectos que, perfectamente, pueden ser atendidos y resueltos por un Consejo Superior y una estructura gerencial y administrativa que sea funcional y operativa para los aspectos administrativos y de ejecuci\u00f3n presupuestaria del Poder Judicial. Los magistrados est\u00e1n para hacer justicia en sus respectivas Salas y para tomar decisiones como Corte Suprema de 170Justicia, en aspectos relevantes y disciplinarios de la mayor envergadura para este poder de la Rep\u00fablica. No para nombramientos y para luchas de influencias y poder personal o pol\u00edtico en la estructura del Poder Judicial. Al respecto hay varios proyectos, hasta del mismo Poder Judicial, que no hay forma de tramitarlos y aprobarlos como ley en la Asamblea Legislativa. El otro gran tema estructural del Poder Judicial tiene que ver con la Sala IV y el debate sobre si esta instancia superior debe mantenerse como una Sala de la Corte Suprema de Justicia o transformarse, como en varios pa\u00edses europeos, en una instancia superior diferenciada e independiente, con presupuesto propio, por su naturaleza pol\u00edtica, a la vez que jur\u00eddica. A ello se suma la necesidad de crear una Jurisdicci\u00f3n Constitucional con instancias definidas de primera instancia y apelaci\u00f3n, seg\u00fan la naturaleza de los recursos interpuestos. El pa\u00eds est\u00e1 exigiendo reglas claras y precisas para la elecci\u00f3n de los magistrados por parte de la Asamblea Legislativa, as\u00ed como el descongelamiento del inmenso n\u00famero de expedientes sin resolver que tiene el Poder Judicial en todas sus ramas, incumpli\u00e9ndose as\u00ed el principio de \"justicia pronta y cumplida\" como un Derecho Humano Fundamental consagrado en el art\u00edculo 41 y 129 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica. Este aspecto de la inmensa mora judicial y la necesidad de fortalecer institucionalmente la Inspecci\u00f3n Judicial, con instrumentos eficaces, para determinar si existe causa, motivo o circunstancia leg\u00edtima para la constante violaci\u00f3n de plazos y t\u00e9rminos establecidos en las mismas leyes procesales, es de crucial importancia en una propuesta de Reforma del Estado. Incluso, amerita la aprobaci\u00f3n de un plan de emergencia para el Poder Judicial, a implementarse de com\u00fan acuerdo con la Corte Suprema de Justicia, con recursos apropiados para contratar supernumerarios o funcionarios experimentados, para limpiar y poner al d\u00eda la inaceptable mora judicial. Sin \"justicia pronta, cumplida, sin denegaci\u00f3n y en estricta conformidad con las leyes\" no hay un verdadero Sistema Democr\u00e1tico. "}