{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "senado.pr.gov/document_vault/session_diary/17/document/031521.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "1067 SENADO DE PUERTO RIC O DIARIO DE SESIONES PROCEDIMIENTOS Y DEB ATES DE LA DECIMONOVENA ASAMBLEA LEGISLATIV A PRIMERA SESION ORDINARIA A\u00d1O 2021 VOL. LXIX San Juan, Puerto Rico Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 A la una y treinta y cuatro minutos de la tarde (1:34 p. m.) de este d\u00eda lunes, 15 de marzo de 2021, el Senado reanuda sus trabajos bajo la Presidencia de la se\u00f1ora Marially Gonz\u00e1lez Huertas , Vicepresidenta. ASISTENCIA Senadores : Javier A. Aponte Dalmau, Rafael Bernabe Riefkohl, Jos\u00e9 L. Dalmau Santiago, Ada I. Garc\u00eda Montes, Migdalia I. Gonz\u00e1lez Arroyo, Gretchen M. Hau, Marissa Jim\u00e9nez Santoni, Gregorio B. Mat\u00edas Rosario, Nitza Moran Trinidad, Henry E. Neumann Zayas, Migdalia Padilla Alvelo, Carmelo J. R\u00edos Santiago, Keren L. Riquelme Cabrera, Ana Irma Rivera Lass\u00e9n, Thomas Rivera Schatz, Joanne M. Rodr\u00edguez Veve, Elizabeth Rosa V\u00e9lez, Ram\u00f3n Ruiz Nieves, Mar\u00eda de L. Santiago Negr\u00f3n, Rub\u00e9n Soto Rivera, Wanda M. Soto Tolentino, Albert Torres Berr\u00edos, Rosamar Trujillo Plumey, Jos\u00e9 A. Vargas Vidot, William E. Villafa\u00f1e Ramos, Juan C. Zaragoza G\u00f3mez y Marially Gonz\u00e1lez Huertas, Vicepresidenta . SRA. VICEPRESIDENTA: Se reanudan los trabajos del Senado hoy, lunes, 15 de marzo de 2021, a la una y treinta y c uatro de la tarde (1:34 p. m.). SR. APONTE DALMAU: Se\u00f1ora Presidente, solicitamos dar comien zo con el Orden de los Asuntos. SRA. VICEPRESIDENTA: Adelante. SR. APONTE DALMAU: Se\u00f1ora Presidente, vamos a proceder con la Invocaci\u00f3n, la misma estar\u00e1 a cargo de la Pastora Norma M\u00e9ndez Hern\u00e1ndez, de la Iglesia Rendidos a los Pies del Maestro, del Munici pio de Patillas. INVOCACI\u00d3N La Pastora Norma M\u00e9ndez Hern\u00e1ndez, procede con la Invocaci\u00f3n. PASTORA M\u00c9NDEZ HERN\u00c1NDEZ: Saludos al honorable Presidente del Senado, Jos\u00e9 Luis Dalmau, al Cuerpo Legislativo en general, a todos los aqu\u00ed presentes y a los que nos est\u00e1n viendo a trav\u00e9s de los medios de comunicaci\u00f3n, que la paz, la gracia, el favor y el amor del Dios Todopoderoso inunde sus vidas de manera especial. Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1068 Es un privilegio estar en este lugar ante ustedes y quiero aprovechar y felicitar a todos los capellanes -\u00bfverdad? - en su esfuerzo que trabajan en el servicio hacia los dem\u00e1s, haciendo evidente - \u00bfverdad? - el amor de Dios cuando servimos a otros y lo hacemos de coraz\u00f3n. Las sagradas escri turas en el evangelio de Juan, C ap\u00edtulo 15, verso 12, Jes\u00fas dijo lo siguiente: \"Este es mi mandamiento, que os am\u00e9is los unos a los otros, as\u00ed como yo os he amado\". Dios est\u00e1 interesado en el amor, la paz, la esperanza que cambia toda circunstancia. En medio de la dificultad que atraviesan las naciones hoy podemos decla rar que en Dios hay amor, hay paz y hay esperanza, estando bajo s u cobertura, estimando el car\u00e1cter de Jes\u00fas como la mayor muestra de amor y llevando un mensaje de fe que nos impulsa a su comuni\u00f3n diaria, a una comuni\u00f3n diaria con \u00c9l. El poder de Dios que obra en Jes\u00fas es transferido a la iglesia y somos embajadores de su reino. As\u00ed que en esta hora oramos todos. Dios Todopoderoso, Dios de amor, Dios de justicia y Dios de paz, invocamos tu presencia en este lugar, te damos las gracias por tu presencia, te r ogamos gran Padre Celestial que derrames abundante paz, armon\u00eda y gran sabidur\u00eda sobre cada vida, Se\u00f1or. El Salmo 19:7 registra, \"La ley de Jehov\u00e1 es perfecta que convierte el alma, el testimonio de Jehov\u00e1 es fiel que hace sabio al sencillo\" . Te rogamos qu e juntos y en armon\u00eda, Se\u00f1or amado, puedan todos trabajar por el bienestar de un Puerto Rico mejor, bendecimos sus vidas de una manera especial con toda bendici\u00f3n espiritual y toda bendici\u00f3n material. En toda bendici\u00f3n que proviene del Padre, bendecimos a Puerto Rico y bendecimos sus vidas de una manera especial en el poderoso nombre de nuestro amado Jes\u00fas, am\u00e9n, Se\u00f1or, am\u00e9n. - - - - SRA. VICEPRESIDENTA: Se\u00f1or Portavoz. SR. APONTE DALMAU: Se\u00f1ora Presidenta, solicitamos continuar con el Orden de los Asunto s. SRA. VICEPRESIDENTA: Adelante. APROBACI\u00d3N DEL ACTA DE LA SESI\u00d3N ANTERIOR SR. APONTE DALMAU: Se\u00f1ora Presidente, proponemos que se aprueben l as Actas correspondientes a la s esi\u00f3n del lunes, 8 de marzo de 2021 y del jueves, 11 de marzo de 2021. SRA. VICE PRESIDENTA: \u00bfAlguna objeci\u00f3n? Si no hay objeci\u00f3n, se aprueban. SR. APONTE DALMAU: Se\u00f1ora Presidente, proponemos continuar con el Orden de los Asuntos. SRA. VICEPRESIDENTA: Adelante. PETICIONES DE TURNOS INICIALES AL PRESIDENTE (La senadora Rivera Lass\u00e9n y los senadores Neumann Zayas, Torres Berr\u00edos, Vargas Vidot, Mat\u00edas Rosario, Bernabe Riefkohl y Aponte Dalmau solicitan turnos iniciales a la Vicepresidenta) . SRA. RIVER A LASS\u00c9N: Se\u00f1ora Presidenta . SRA. VICEPRESIDENTA: Senadora Rivera Lass\u00e9n. Anteriormen te ya el senador Henry Neumann. SR. MAT\u00cdAS ROSARIO: Se\u00f1ora Presidenta. SR. BERNABE RIEFKOHL: Se\u00f1ora Presidenta. SRA. VICEPRESIDENTA: S\u00ed, senador Vargas Vidot. Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1069 SR. MAT\u00cdAS ROSARIO: Se\u00f1ora Presidenta. Gregorio Gracias. SR. Presidenta. SRA. VICEPRESIDENTA: Se\u00f1or Portavoz. \u00bfAlguno m\u00e1s? Comenzamos entonces con los Turnos I niciales, con el senador Henry Neumann. SR. NEUMANN ZAYAS: Muchas gracias, Presidenta, muy buenas tardes a todos. En el cuatrienio pasado en este Senado tuvimos un arduo debate relacionado con el proyecto que presentaba una nueva Ley de Armas para Puerto R ico. Todav\u00eda no hemos tenido un debate tan arduo ni remotamente en este nuevo Senado, pero es un tema neur\u00e1lgico no solo aqu\u00ed en Puerto Rico, sino en los grandes debates que se dan en Estados Unidos relacionado con los derechos que da la segunda enmienda de la Constituci\u00f3n de los Estados Unidos que b\u00e1sicamente dicta que todo ciudadano tiene derecho a poseer y a portar un arma de fuego. Tuvimos muchos d\u00edas de debate, se llevaron a cabo seis (6) vistas p\u00fablicas en la Comisi\u00f3n que presido y presid\u00ed relacionad o con la seguridad p\u00fablica, seis (6) d\u00edas de vistas p\u00fablicas donde se le dio a todo el mundo la oportunidad de opinar relacionado con el tema y aqu\u00ed en este tema de las armas hay un arco\u00edris de diferentes opiniones, todo el mundo tiene su propia idea de lo que debe ser una Ley de Armas para Puerto Rico. La raz\u00f3n es que la ley anterior, la Ley 404 del a\u00f1o 2000, era una ley demasiado restringida y entonces en vistas p\u00fablicas el Departamento de Justicia nos dijo que el noventa y tres por ciento (93%) de los de litos, de los cr\u00edmenes que se llevan a cabo en Puerto Rico se llevan a cabo por personas con armas ilegales y sin ning\u00fan tipo de licencia. Entonces el ciudadano bueno que quiere protegerse y proteger a su familia ten\u00eda que ir a trav\u00e9s de un proceso largo, ensorroso, costoso, costoso a trav\u00e9s de los tribunales para poder conseguir las licencias que lo manten\u00eda dentro de la ley para poder portar y poseer un arma de fuego. Finalmente, pas\u00f3 Senado estrechamente, pas\u00f3 la C\u00e1mara estrechamente y entonces tuvimos q ue tener un cambio de gobernador porque el Gobernador en ese entonces estaba en contra de esa ley. As\u00ed que miren todas las cosas que tuvieron que ocurrir para tener una ley m\u00e1s c\u00f3nsona con los \u00faltimos casos del Tribunal Supremo Federal, Heller en el 2008, McDonald en el 2010, que dictan que es un derecho fundamental, es un derecho fundamental que el ciudadano tenga esa oportunidad. Aprobamos el proyecto, fue firmado por la exgobernadora Wanda V\u00e1zquez, y el proyecto b\u00e1sicamente establec\u00eda dos (2) cosas impor tantes. N\u00famero uno, m\u00e1s barato conseguir las licencias, antes costaban miles de d\u00f3lares poderlas adquirir y una ley tiene que ser equitativa para que sea justa, m\u00e1s barato. Y n\u00famero dos (2) m\u00e1s r\u00e1pido, antes se ten\u00eda que esperar meses para poder tener esa licencia y muchas veces era demasiado tarde cuando finalmente se consegu\u00eda. La realidad del caso y la raz\u00f3n por la cual traigo este tema en el d\u00eda de hoy es que la implementaci\u00f3n de la nueva Ley de Armas ha sido un fracaso total, se est\u00e1 tardando el conse guir dichas licencias m\u00e1s que nunca, los ciudadanos van, presentan su documentaci\u00f3n, Presidenta, y tienen que esperar m\u00e1s de un a\u00f1o para poder recibir su licencia de portaci\u00f3n y de posesi\u00f3n del arma. Quiero traer esto p\u00fablicamente porque la realidad del ca so es que la Polic\u00eda de Puerto Rico est\u00e1 incumpliendo con la ley, incre\u00edblemente est\u00e1 incumpliendo con la ley porque se supone que a los treinta (30) d\u00edas ya el ciudadano, si pas\u00f3 por el escrutinio total de la Polic\u00eda de Puerto Rico con la nueva tecnolog\u00eda que los pone en contacto con el Banco de Informaci\u00f3n del Gobierno Federal, a los treinta Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1070 (30) d\u00edas tenga su licencia y en estos momentos en Puerto Rico los ciudadanos solicitantes est\u00e1n esperando m\u00e1s de un a\u00f1o para poder conseguir su licencia. Quiero hace r esto p\u00fablico, gracias por la oportunidad, Presidenta, quiero hacer esto p\u00fablico porque la Polic\u00eda tiene que hacer los ajustes para cumplir con esta Ley. - - - - Es llamada a p residir y ocupa la Presidencia la se\u00f1ora Gretchen M. Hau, Presidenta Accidental. - - - - PRES. ACC. (SRA. HAU): Muchas gracias al senador Neumann. Ahora le corresponde el turno inicial al compa\u00f1ero, honorable Albert Torres Berr\u00edos. Adelante, compa\u00f1ero. SR. TORRES BERR\u00cdOS: Buenas tardes, se\u00f1ora Presidenta, y compa\u00f1eros sen adores y senadoras. Esta semana se lleva a cabo la celebraci\u00f3n de los \"Capellanes y Capellanas del 2021 \". En el d\u00eda de hoy tomo este turno inicial para felicitar a todos los capellanes y capellanas en su semana, los capellanes y capellanas llevan un mensaj e de amor, de aliento, de unidad, de solidaridad a todos los puertorrique\u00f1os y puertorrique\u00f1as en momentos dif\u00edciles, a ustedes mi admiraci\u00f3n y mi respeto. Reconozco y valoro el trabajo de excelencia que realizan desde las diferentes instituciones de Puerto Rico, ya sea en hospitales, en lugares penales, centros y cuidos y desde cada una de sus comunidades. En los huracanes Mar\u00eda e Irma , ustedes los capellanes se tiraron a la calle junto a todas las comunidades para poder llevar alimentos, para poder lleva r suministros, entre otras cosas. Dieron la milla extra para levantar al pa\u00eds, dieron apoyo a nuestros alcaldes y alcaldesas para su trabajo a nivel municipal. De igual forma, lo hicieron en los temblores llevando ayuda, comestibles, espiritual y supliendo todo tipo de necesidad a nuestros hermanos del sur, pero tambi\u00e9n lleg\u00f3 el Covid -19 y ah\u00ed han estado en la primera l\u00ednea de batalla sirviendo al pa\u00eds. A ustedes mi respeto, y admiraci\u00f3n, y solidaridad, y aprovecho la oportunidad para felicitar y reconocer a mi pastora, que estuvo aqu\u00ed dando la Invocaci\u00f3n, la pastora Norma M\u00e9ndez y Luz Ortiz, muchas felicidades y que Dios los bendiga. Muchas gracias. PRES. ACC. (SRA. HAU): Muchas gracias al compa\u00f1ero senador Albert Torres. Ahora le corresponde el turno a la senadora Ana Irma Rivera Lass\u00e9n. Adelante, compa\u00f1era. SRA. RIVERA LASS\u00c9N: Muchas gracias. Estos cinco (5) minutos de Turnos Iniciales que siempre se hace en este Senado, son cinco (5) minutos de expresi\u00f3n y de eso voy a hablar, de la libertad de expresi\u00f3n que este Senado reconoce y se conoce en Puerto Rico al inicio de cada sesi\u00f3n. Nuestra Constituci\u00f3n, la Constituci\u00f3n de Puerto Rico, en su Art\u00edculo II de la Carta de Derechos, dice que no se aprobar\u00e1 ley alguna que restrinja la libertad de palabra o de pre nsa o el derecho del pueblo a reunirse en asamblea pac\u00edfica y a pedir al gobierno la reparaci\u00f3n de agravios. La Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos de las Naciones Unidas dice: \"Todo individuo tiene derecho a la libertad de opini\u00f3n y de expresi\u00f3n, e ste derecho incluye no ser molestado a causa de sus opiniones, el de investigar y recibir informaciones y opiniones y el de difundirlas sin limitaci\u00f3n de fronteras por cualquier medio de expresi\u00f3n\". La Organizaci\u00f3n Ayuda Legal dice sobre el derecho a la li bertad de expresi\u00f3n: \"Que es mismo sin importar el lugar donde viva una persona o el sistema de gobierno que exista. El derecho de libertad Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1071 de prensa debe existir para proteger la democracia\", uniendo el derecho de expresi\u00f3n al tema de la libertad de prens a. \"La investigaci\u00f3n, el libre fluir de ideas y el debate es importante para garantizar que todas las personas puedan participar de las decisiones que afectan sus vidas\". Sigue diciendo esta organizaci\u00f3n: \"Una prensa libre brinda informaci\u00f3n y opiniones qu e alimentan el debate p\u00fablico mientras que fiscaliza las entidades e individuos que afectan las condiciones de vida al pa\u00eds. La libertad de prensa se restringe cuando se impide el acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica o se restringe la entrada a actividades esen ciales para la democracia, como ser\u00eda una Sesi\u00f3n Legislativa. Tambi\u00e9n se impide la libertad de prensa cuando las personas periodistas son perseguidos por las noticias que publican\", y cierro la cita de la organizaci\u00f3n. Otra organizaci\u00f3n importante, la Uni\u00f3 n Americana de Libertades Civiles, conocida por sus siglas ACLU, dice tres (3) razones porque necesitamos libertad de expresi\u00f3n. Es la fundaci\u00f3n de la autorrealizaci\u00f3n, el derecho de expresar nuestros pensamientos y de comunicar libremente con otros u otras, afirma la dignidad y da valor a cada persona de los integrantes de la sociedad. Es vital al alcance y al avance del conocimiento y de la b\u00fasqueda de la verdad y es necesario para nuestro sistema de auto gobierno y le da al p\u00fablico una funci\u00f3n de chequeo contra los excesos y la corrupci\u00f3n administrativa. Dice ACLU: \"La ignorancia masiva es el terreno donde crecen la opresi\u00f3n y la tiran\u00eda\". Por su parte, la Constituci\u00f3n de los Estados Unidos, en su Carta de Derechos, que es la manera en que se le llama a las primeras diez (10) enmiendas de la Constituci\u00f3n, dice lo siguiente, es la primera enmienda, esa que tanta gente habla por ah\u00ed, dice, la primera enmienda, para ellos aplicar la primera enmienda, est\u00e1n hablando de la primera enmienda de la Constituci\u00f3n d e Estados Unidos que habla sobre el derecho a la expresi\u00f3n. \"El Congreso no promulgar\u00e1 ley alguna por la que adopte una religi\u00f3n de estado o que proh\u00edba el libre ejercicio de la misma o que restrinja la libertad de expresi\u00f3n o de prensa o el derecho del pu eblo a reunirse pac\u00edficamente y a solicitar al gobierno la reparaci\u00f3n de agravios\". El reclamo, eso es lo que dice la primera enmienda. Yo contin\u00fao diciendo, el reclamo de los derechos humanos comienza con la expresi\u00f3n, con decir, con hablar, con exigir l a protecci\u00f3n de los mismos en tantos seres humanos, en tanto personas, por eso es tan importante la libertad de expresi\u00f3n. Hay quienes, sin duda, no est\u00e1n de acuerdo con el reclamo de algunas personas, particularmente el reclamo de personas vulnerabilizada s por distintas razones, ya sea por raza, orientaci\u00f3n sexual, sexo, diversidad funcional, posici\u00f3n econ\u00f3mica o identidad de g\u00e9nero. Quienes no est\u00e1n de acuerdo con o\u00edr esas voces y sus reclamos buscar\u00e1n callarlas, reprimirlas y sobre todo buscar\u00e1n que no s ean visibles sus reclamos y que los mismos no est\u00e9n protegidos por pol\u00edticas p\u00fablicas y por el Estado. Yo creo y defiendo la libertad de expresi\u00f3n y no le tengo miedo a la represi\u00f3n, a las amenazas y mucho menos a los insultos racistas y lesbof\u00f3bicos que recibo de aquellas personas que, en vez de defender sus ideas desde la raz\u00f3n, usan el odio y el miedo como su fuente principal en la que basan sus ideas. Este es un Senado del siglo XXI, volveremos -pregunto yo - volveremos a la inquisici\u00f3n y a la persecuci \u00f3n o seguiremos adelante abriendo caminos de inclusi\u00f3n, de eso se trata la expresi\u00f3n. Muchas gracias. PRES. ACC. (SRA. HAU): Muchas gracias compa\u00f1era Rivera Lass\u00e9n. Le corresponde el turno ahora al compa\u00f1ero senador Vargas Vidot. Adelante, compa\u00f1ero. SR. VARGAS VIDOT: Muchas gracias, se\u00f1ora Presidenta, y muy af\u00edn con las palabras que acaba de pronunciar en su turno inicial la senadora Ana Irma Rivera Lass\u00e9n. Y voy a hablar de licencias, pero es otro tipo de licencias siguiendo la l\u00ednea del senador Hen ry Neumann. Recientemente, se\u00f1ora Presidenta, nos lleg\u00f3 informaci\u00f3n apuntando a que desde noviembre del a\u00f1o pasado el Colegio de Tecn\u00f3logos M\u00e9dicos viene insistiendo en que no se han aprobado las licencias Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1072 de aquellas personas que pasaron sus rev\u00e1lidas. Y o a veces no puedo concebir que en un pa\u00eds donde todo el tiempo se se\u00f1ala la carencia de personal adecuado pase esto, los reci\u00e9n revalidados no han podido ejercer porque todav\u00eda el Gobernador no ha firmado los nombramientos a las juntas examinadoras. Pero m\u00e1s preocupante a\u00fan resulta que seg\u00fan la carta, una carta de la Junta del Colegio de Tecn\u00f3logos M\u00e9dicos - y tengo copia aqu\u00ed para a quien le interese - fechada el 5 de marzo de 2021, se la hizo llegar a este servidor el Consejo Interdisciplinario de Colegio s y Asociaciones, Profesionales inform\u00f3 que el Gobernador de Puerto Rico orden\u00f3 a la Oficina de Nombramientos de La Fortaleza, dirigida por Ileana Borges, redactar un informe sobre el estatus de las juntas examinadoras de Puerto Rico para as\u00ed realizar los nombramientos que en ley correspondan. Es decir que, al 5 de marzo de 2021, hace diez (10) d\u00edas, ni siquiera sabemos cu\u00e1les son las Juntas Examinadoras que se encuentran inoperantes, lo que impacta definitivamente la expedici\u00f3n de licencias, la aprobaci\u00f3n de programas de educaci\u00f3n continua de proveedores, las vistas administrativas, entre otras cosas. Seg\u00fan la informaci\u00f3n que hemos recibido, la presidenta de la Junta del Colegio de Tecn\u00f3logos M\u00e9dicos de Puerto Rico solicit\u00f3 una reuni\u00f3n con el Secretario de Salud y la Oficina de Reclutamiento de Reglamentaci\u00f3n y Certificaciones Profesionales de la Salud para conocer la posici\u00f3n de estos en cuanto a la juntas que est\u00e1n desprovistas de sus nombramientos. Y, as\u00ed las cosas, llevamos d\u00edas, semanas y meses en donde profesionales que ya han pasado sus rev\u00e1lidas esperan ese momento en donde a alguien se le ocurra firmar su licencia y a alguien se le ocurra poner en posici\u00f3n de operacionabilidad a las juntas examinadoras, que ahora mismo hasta desconocemos cu\u00e1les de el las tienen la membres\u00eda apropiada. Aqu\u00ed hay un sector que siempre se queja de que por las ayudas y no s\u00e9 qu\u00e9 y los puertorrique\u00f1os y que no quieren trabajar y lo que pasa es lo contrario, hay montones de personas que tienen la preparaci\u00f3n, que han hecho gr andes sacrificios, que han pasado la rev\u00e1lida, que han pasado por todas las imprudencias de las juntas examinadoras y, sin embargo, si no hubiera sido por la proactividad del Colegio de Tecn\u00f3logos M\u00e9dicos, entonces no nos hubi\u00e9ramos enterado. Yo no me ima gino c\u00f3mo ser\u00e1 el caso de otras profesiones aliadas a la salud en donde no existe ese reclamo. Pero yo creo que es importante que en este contexto hist\u00f3rico en donde nos encontramos, la dejadez con que esta situaci\u00f3n se ha manejado, que no es otra cosa que la manifestaci\u00f3n clara de da\u00f1ina negligencia pase a ser tema del pasado y entendamos que este reclamo de licencia, no es el reclamo para ganar chavos, es el reclamo para insertarse cabalmente en un \u00e1rea de la salud que hace falta, que reclama esas posicio nes y vemos entonces c\u00f3mo la negligencia y la imprudencia siempre toma un lugar protag\u00f3nico en nuestro diario vivir. Ojal\u00e1 esto cambie y ya pedir\u00e9 a este Senado en su momento dado la posibilidad de que as\u00ed sea. Esas son mis palabras, se\u00f1ora Presidenta. PRES. ACC. (SRA. HAU): Muchas gracias compa\u00f1ero Vargas Vidot. Ahora le corresponde el turno al senador Mat\u00edas. Adelante, compa\u00f1ero. SR. MAT\u00cdAS ROSARIO: Dios la bendiga, Presidenta, as\u00ed bendiga a los hermanos senadores. Cuando escucho a la senadora Lass\u00e9n hab lando de la primera enmienda de la Constituci\u00f3n de los Estados Unidos me reafirmo m\u00e1s por qu\u00e9 quiero ser Estado de la Naci\u00f3n Americana, porque en la Constituci\u00f3n de la gran naci\u00f3n que queremos ser parte hay garant\u00edas. Hay algunos aqu\u00ed que hablan y usan a V enezuela y a Cuba de ejemplo, eso no lo pudiera hacer en esos pa\u00edses, pero aqu\u00ed como los americanos llegaron y somos parte de los Estados Unidos tenemos esa garant\u00eda, \u00a1Dios bendiga a los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica! En base a eso, la semana pasada la Co misi\u00f3n de Gobierno est\u00e1bamos en la Resoluci\u00f3n 32, con el senador Ruiz, que preside dicha Comisi\u00f3n, escuch\u00e1bamos a varios jefes de agencia cuando nos Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1073 expresaban la raz\u00f3n principal para que esas leyes no se hayan puesto en vigor, era la Ley 80, pero yo tambi \u00e9n hablaba de la Ley 81 porque son dos (2) hermanas, dos (2) leyes hermanas que tratan de combatir lo que provoc\u00f3 la nefasta Ley 3. Y cuando buscamos en s\u00edntesis cu\u00e1l es la raz\u00f3n, la Junta de Control Fiscal, la Junta de Control Fiscal que quiere recortar y recortar aqu\u00ed y m\u00e1s a nuestros servidores p\u00fablicos, pero ellos tienen sesenta mil (60,000), sesenta (60) millones de d\u00f3lares para pagar abogados, para gastar, para hacer reuniones. Esa Junta de Control Fiscal muchos aluden a que se debe el mal manejo del dinero de Puerto Rico en los \u00faltimos a\u00f1os, es correcto, pero es que hay muchos de los Estados que tambi\u00e9n pasa lo mismo, pero no tiene un Junta de Control Fiscal, pero como nosotros somos una colonia y no tenemos senadores y representantes para que abogue n por nosotros, yo, esta semana voy para Washington a tener que mendigar que representantes y senadores nos ayuden a bregar con la Junta de Control Fiscal porque a lo visto, Jaresko no respeta que setenta y ocho (78) legisladores, incluyendo senadores y representantes, nos dieron el poder del voto para nosotros con ese voto del pueblo poder legislar a su favor, pero a la Junta no le importa. O sea, porque esas leyes fueron legisladas, fueron aprobadas y fueron firmadas por un gobierno electo por el pueblo, pero a la Junta no le interesa. Como la Junta sabe que somos una colonia y que nosotros no tenemos fuerza para enmendar la Ley PROMESA, pues parece que no respeta a este Senado, no respeta a la L egislatura y no respeta al Gobernador, porque eso fue una ley firmada por el Gobierno de Puerto Rico en todas sus ramas, pues me veo en la obligaci\u00f3n de tener que ir a la gran naci\u00f3n a pedirle a los representantes y senadores que nos ayuden con la Junta. Por eso es que yo quiero ser Estado, por eso es que Puerto Ric o necesita ser Estado, para tener la voz en el Congreso, para que si surge algo como la Junta, como ha surgido la Junta en ciudades, no en Estados, porque no se han atrevido a hacerlo a un Estado, pero Puerto Rico como es una colonia y no tiene el poder de l voto por el Presidente, no tiene senadores y no tiene representantes en el Congreso pues la Junta ahora nos tiene a nosotros burl\u00e1ndose, ma nda de vez en cuando a ir a la L egislatura, pero en realidad si no le gusta a do\u00f1a Jaresko y a su gente no lo aprue ba y nosotros tenemos que soportarlo. Por eso, Presidenta, es que Gregorio Mat\u00edas y el Partido Nuevo Progresista busca ser Estado, para tener poder del voto, para tener senadores y representantes que puedan ayudar al pa\u00eds, porque ahora nos limitamos a, com o este servidor, ir a mendigar a alg\u00fan representante electo del Congreso para que nos ayude a combatir un ente impuesto, un ente que no est\u00e1 pendiente, como ellos dec\u00edan que ven\u00edan a beneficiar al pueblo, porque si beneficiaran al pueblo supiesen que esas dos (2) leyes, 80 y 81 es por el bien de nuestros servidores p\u00fablicos, es por el bien de nuestra gente, es para honrar a nuestros retirados, pero vuelvo y repito, mientras seamos una colonia y nos impongan Junta como esta y no tengamos poder del voto lo \u00fan ico que nos queda es mendingar. As\u00ed que les pido, se\u00f1ora Presidenta, mis hermanos senadores, hay que unirnos nuevamente para luchar contra la Junta de Control impuesta. Nosotros seguiremos el camino, el Partido Nuevo Progresista seguir\u00e1 el camino correcto buscando ser Estado, pero mientras tanto, ustedes ay\u00fadennos desde su foro a combatir esa Junta impuesta que ha venido a matar el futuro de nuestros servidores p\u00fablicos. Esas son mis palabras. PRES. ACC. (SRA. HAU): Muchas gracias al senador Mat\u00edas. Recono cemos la presencia del alcalde de Aguada, el honorable Christian Cort\u00e9s, que nos honra hoy con su visita, un saludo. Pasamos al turno inicial del senador Rafael Bernabe. Adelante, compa\u00f1ero. Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1074 SR. BERNABE RIEFKOHL: Muchas gracias, se\u00f1ora Presidenta. Hoy es 15 de marzo y se cumple un a\u00f1o, ustedes recordar\u00e1n, de haberse decretado el cierre casi completo de las actividades econ\u00f3micas y las actividades p\u00fablicas en Puerto Rico para enfrentar la pandemia del Covid -19 y yo quisiera hacer alguna reflexi\u00f3n y una r eflexi\u00f3n a partir de este aniversario del cierre casi total que se decret\u00f3 el 15 de marzo, de este a\u00f1o de pandemia que hemos estado viviendo. Y lo primero que quiero decir es que yo con todas las diferencias que tengo y tuve con la gobernadora Wanda V\u00e1zque z, se\u00f1al\u00e9 desde el principio que me pareci\u00f3 que esa medida del cierre en aquel momento fue una medida correcta y fue una medida valiente. En Puerto Rico, cuando apenas hab\u00eda cinco (5) o seis (6) contagios de Covid -19 se decret\u00f3 ese cierre. En muchos estado s de Estados Unidos, incluso en el Gobierno Federal , esperaron a que hubiese, no miles de contagio, a que hubiera miles de muertos para tomar una medida como esta y en ese sentido me parece que fue una medida valiente y fue una medida correcta. Luego vino el empuje y vino el chantaje del llamado sector privado, de los patronos del sector privado de que hab\u00eda que abrir la econom\u00eda o nos \u00edbamos a morir de hambre y vino la campa\u00f1a de que los empleados p\u00fablicos estaban en sus casas cobrando sin trabajar, cuando los empleados p\u00fablicos estaban en sus casas para evitar el contagio. Y que dejaran de cobrar, como quer\u00edan algunos... PRES. ACC. (SRA. HAU): ...Silencio para escuchar. SR. BERNABE RIEFKOHL: ...lo que hubiese hecho es empeorar el efecto econ\u00f3mico de la pandemia. Pero algunos promotores de la privatizaci\u00f3n y del neoliberalismo con tal de atacar a los empleados p\u00fablicos dicen cualquier barbaridad. Y sabemos que se cedi\u00f3 a esa presi\u00f3n y se empez\u00f3 a abrir la econom\u00eda aceleradamente y desordenadamente y la consecuenci a fue el aumento de los contagios que hubo que deshizo un poco la decisi\u00f3n correcta que hubo inicialmente de haber cerrado a tiempo y haber cerrado temprano. Independientemente de las cr\u00edticas que uno haga, de que no hubo prueba suficiente y todo lo dem\u00e1s, fue una decisi\u00f3n correcta. Yo creo que este a\u00f1o de pandemia nos ha recordado a todos y toda una serie de hechos que son, que tenemos que enfrentar de nuestra sociedad. En primer lugar, la desigualdad social, c\u00f3mo diferentes sectores han podido enfrentar e sta crisis de manera muy distinta porque unos tienen una mayor capacidad econ\u00f3mica para adaptarse y otros no tienen ninguna capacidad econ\u00f3mica para adaptarse a esta emergencia. Nos ha recordado que no tenemos un sistema de salud p\u00fablica porque las pol\u00edtic as de privatizaci\u00f3n lo fueron desmantelando. Nos ha demostrado c\u00f3mo maltratamos a nuestros trabajadores esenciales porque cuando se dijo, solamente van a trabajar los trabajadores esenciales, result\u00f3 que los trabajadores esenciales eran los que trabajaban en los colmados, los que trabajaban en el transporte, los que trabajaban preparando alimentos, que muchas veces trabajan con el salario m\u00ednimo a pesar de que son los trabajadores y trabajadoras esenciales. Hemos comprobado las consecuencias de ignorar la c iencia y de rechazar la ciencia, como hac\u00eda el Presidente de los Estados Unidos, actuando a contrapelo de lo que se\u00f1ala la ciencia. Y nos ha recordado que hay abundantes recursos econ\u00f3micos para ayudar a la poblaci\u00f3n a satisfacer sus necesidades. Cuando en el pasado dec\u00edamos, necesitamos ayuda para los desempleados, necesitamos ayuda para los envejecientes, necesitamos ayuda para crear empleos, necesitamos ayuda para peque\u00f1as empresas, la respuesta era, no hay dinero, no hay dinero, no se puede hacer y ahor a descubrimos con la pandemia que hay miles de millones de d\u00f3lares, incluso para mandarle un cheque a todos los ciudadanos. Lo que no hab\u00eda era voluntad de enfrentar las necesidades de la gente porque el dinero estaba ah\u00ed. Yo creo que la lecci\u00f3n que tenem os que sacar de este a\u00f1o de pandemia es que no podemos seguir con un sistema de salud privatizado, no podemos seguir maltratando a nuestros trabajadores Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1075 esenciales pag\u00e1ndole un salario m\u00ednimo de miseria, no podemos seguir ignorando la ciencia, no podemos s eguir destruyendo y seguir destruyendo el ambiente y no podemos aceptar el argumento de que no hay dinero para la salud y no hay dinero para el empleo y no hay dinero para los peque\u00f1os empresarios y no hay dinero para un sistema de cuido de ni\u00f1os y no hay dinero para mejorar la educaci\u00f3n, porque hay dinero para todo eso y hay que dirigirlo en esa direcci\u00f3n. Si en alg\u00fan momento la ganancia de unos pocos, la ganancia de un peque\u00f1o grupo de empresarios choca con la ciencia o con el ambiente o con la justicia, lo que tienen que ceder son esas ganancias, no el ambiente, no la ciencia y no la justicia y yo creo que debemos sacar esas lecciones de lo que ha sido este a\u00f1o y redoblemos esa lucha en defensa del ambiente, en defensa de la justicia siempre guiados por l a luz que nos da la ciencia y el conocimiento. Muchas gracias. PRES. ACC. (SRA. HAU): Muchas gracias al compa\u00f1ero senador Rafael Bernabe. Le corresponde el turno inicial a nuestro Portavoz, Javier Aponte Dalmau. Adelante, compa\u00f1ero. SR. APONTE DALMAU: Muy buenas tardes, se\u00f1ora Presidenta y a todos los compa\u00f1eros. Durante este fin de semana la prensa del pa\u00eds estuvo atendiendo una situaci\u00f3n que al final del d\u00eda el Gobernador de Puerto Rico ha declarado una emergencia ante la situaci\u00f3n que est\u00e1n viviendo los residentes de las Islas Municipio y que hemos estado se\u00f1alando desde hace m\u00e1s de una semana que iba a ocurrir, toda vez que el sistema de transporte colectivo fracas\u00f3. Estamos rese\u00f1ando de que el \u00fanico ferry de carga que tiene la ATM para poder llevar los v\u00edveres, la medicina, el combustible a las Islas Municipio se averi\u00f3 y su aver\u00eda va a tardar meses en poderse atender. Y vemos all\u00ed c\u00f3mo otra vez el empe\u00f1o de querer privatizar, el empe\u00f1o de una administraci\u00f3n de liberar su responsabilidad con los ciudadan os de las Islas Municipio de atender la necesidad de acarreo no tan solo de los individuos, sino del transporte de los bienes, otra vez vuelve a suceder. Me acuerdo yo la pasada sesi\u00f3n que el compa\u00f1ero Carmelo dec\u00eda, hablen de alternativas. Pues miren, nos otros nos hemos cansado, desde esta banca vuelvo a hacer el mismo reclamo, se\u00f1or Gobernador, usted no puede renunciar a la responsabilidad del transporte mar\u00edtimo de las Islas Municipio. Esta ma\u00f1ana estuve reunido con el Secretario de Desarrollo Econ\u00f3mico y Comercio, el se\u00f1or Manolo Cidre, quien me expres\u00f3, estuvimos reunidos para la discusi\u00f3n del proyecto de la estructura legal que queremos hacer para el desarrollo de Roosevelt Roads y me indicaba que tiene amarrado del coraz\u00f3n a los viequenses y a los cul ebrenses y le dec\u00eda, se\u00f1or Secretario, si usted nos quiere ayudar en este particular convenza al Gobernador. Esto no se trata de hacer una Declaraci\u00f3n de Emergencia nada m\u00e1s, el pueblo de Puerto Rico ha recibido en fondos del Cares Act casi, casi m\u00e1s de un bill\u00f3n de d\u00f3lares. El inventario de embarcaciones de la ATM, que ahora lo que tiene es una sola embarcaci\u00f3n transportando pasajeros y que tienen dos (2) embarcaciones alquiladas a Fast Ferries, a un costo incre\u00edble. Lo \u00fanico que le pedimos es que tomen qu ince (15) millones de esos fondos que se pueden utilizar para infraestructura, la carretera de los viequenses y los culebrenses se llaman las lanchas de la ATM, y utilice esos fondos para coger las cinco (5) embarcaciones que necesitan, de darle mantenimie nto y cumplir con los requerimientos federales para que puedan ser utilizadas, se puedan llevar a cabo ya y que esas embarcaciones comiencen a operar y que no est\u00e9 en manos y se quiera empoderar a la empresa HMS de que sea quien tenga que enviar o pagar po r el mantenimiento de esas embarcaciones que al final del d\u00eda va a salir del bolsillo de nosotros los puertorrique\u00f1os. Pues que tome esos fondos, que tome esos fondos ya y pague el mantenimiento de estas embarcaciones y que se pueda atender de manera inmed iata la situaci\u00f3n administrativa que vive la ATM. Le dec\u00eda al se\u00f1or Manolo Cidre, hacen doce (12) a\u00f1os atr\u00e1s yo estaba aqu\u00ed en el Departamento de Desarrollo Econ\u00f3mico y Comercio y bajo la Ley 153 de 2000 que comision\u00f3 un plan de desarrollo Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1076 para las Islas M unicipio, en aquel tiempo esa operaci\u00f3n costaba veinticuatro (24) millones de d\u00f3lares, veinticuatro (24) millones de d\u00f3lares, hoy su presupuesto son cuarenta y cinco (45) millones de d\u00f3lares, la pregunta que tenemos que hacer no es tan solo despedir a la D irectora de la ATM, el problema no est\u00e1 en la s\u00e1bana, el problema es que la ATM nunca presupuest\u00f3 los mantenimientos de dichas embarcaciones, el problema es que el costo de ese transporte se ha duplicado y nadie lo ha querido atender. Sin embargo, le recue rdo que bajo la Administraci\u00f3n de Luis Fortu\u00f1o, all\u00ed hubo se\u00f1alamientos del Gobierno Federal y no se han querido atender. Ayer, que estuvimos all\u00ed en Vieques y escuchando lo que la gente le pide al Gobierno de Puerto Rico no es otra cosa que participar del proceso de administraci\u00f3n de este sistema, lo cual me parece absolutamente justo, y que el administrador de este sistema tan importante no puede estar en San Juan, tiene que estar all\u00ed, en Ceiba porque es all\u00ed donde ocurren los problemas, porque es all\u00ed d onde se tienen que atender y se tienen que dar las alternativas para garantizar un servicio de calidad y esencial. Se\u00f1or Gobernador, en esta Declaraci\u00f3n de Emergencia que usted est\u00e1 haciendo aprov\u00e9chela para utilizar los fondos federales que tenemos derech o y que los viequenses y culebrenses tienen derecho a tener un sistema digno y que sea a trav\u00e9s de las lanchas que ha pagado aqu\u00ed el Gobierno Federal para atender su necesidad, como si fuesen sus carreteras, la ATM pueda contar con esas embarcaciones lo m\u00e1 s pronto posible porque les quiero recordar que el verano se acerca y que obviamente la situaci\u00f3n se va poner y se va a convertir en una situaci\u00f3n m\u00e1s dif\u00edcil. Y no es tan solo el asunto de llevar gente all\u00e1, se trata del asunto de llevar el medicamento, la gasolina y los v\u00edveres, as\u00ed que en sus manos est\u00e1 olvidarse del proceso de privatizaci\u00f3n a corto plazo y comenzar a tomar responsabilidad de lo que se debi\u00f3 haber hecho desde un principio y querer dejar atr\u00e1s y olvidar esta responsabilidad y este inter\u00e9 s p\u00fablico tan importante. Esas son mis palabras, se\u00f1ora Presidente. PRES.ACC. (SRA. HAU): Se\u00f1or Portavoz. SR. APONTE DALMAU: Se\u00f1ora Presidenta, proponemos continuar con el Orden de los Asuntos. PRES. ACC. (SRA. HAU): Adelante. RELACI\u00d3N DE PROYECTOS DE L EY Y RESOLUCIONES La Secretar\u00eda da cuenta de la siguiente Relaci\u00f3n de Proyectos de Ley, Resoluciones Conjuntas, Resoluciones Concurrentes y Resoluciones del Senado radicados y referidos a Comisi\u00f3n por el se\u00f1or Presidente, cuya lectura se prescinde a moci\u00f3n del se\u00f1or Javier A. Aponte Dalmau: PROYECTOS DEL SENADO P. del S. 231 Por la se\u00f1ora Santiago Negr\u00f3n (Por Petici\u00f3n): \"Para decretar el 5 de mayo de cada a\u00f1o como el \"D\u00eda de la Concienciaci\u00f3n sobre la Salud Mental Perinatal\", con el objetivo de sensibilizar a la poblaci\u00f3n sobre este asunto del m\u00e1s alto inter\u00e9s p\u00fablico; y para decretar otras disposiciones complementarias.\" (INICIATIVAS COMUNITARIAS, SALUD MENTAL Y ADICCI\u00d3N) Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1077 P. del S. 232 Por el se\u00f1or Dalmau Santiago: \"Para enmendar la Secci\u00f3n 1 de la Ley N\u00fam. 83 de 23 de junio de 1954; el Art\u00edculo 2 de la Ley N\u00fam. 59 de 5 de agosto de 1993, seg\u00fan enmendada; el Art\u00edculo 3 de la Ley N\u00fam. 113 de 11 de agosto de 1996, seg\u00fan enmendada; el Art\u00edculo 3 de la Ley N\u00fam. 184 de 3 de septiembre de 1996, se g\u00fan enmendada; el Art\u00edculo 3 de la Ley N\u00fam. 53 de 27 de julio de 1997; el Art\u00edculo 2 de la Ley N\u00fam. 85 de 16 de agosto de 1997, seg\u00fan enmendada; el Art\u00edculo 3 de la Resoluci\u00f3n Conjunta N\u00fam. 1688 de 16 de septiembre de 2004, seg\u00fan enmendada; el Art\u00edculo 22 de la Ley N\u00fam. 29 de 8 de junio de 2009, seg\u00fan enmendada; el Art\u00edculo 4 de la Ley N\u00fam. 48 de 30 de enero de 2018; y el Art\u00edculo 15 de la Ley N\u00fam. 33 de 22 de mayo de 2019, a los fines de garantizar que todos los partidos pol\u00edticos representados en la Asamb lea Legislativa de Puerto Rico puedan participar de los trabajos de las comisiones conjuntas, y facultar expresamente a los presidentes camerales para nombrar legisladores independientes.\" (ASUNTOS INTERNOS) P. del S. 233 Por el se\u00f1or Dalmau Santiago: \"Para establecer el Programa de Vales para Vivienda Nueva adscrito al Departamento de la Vivienda, para atender a los damnificados por los huracanes Irma y Mar\u00eda y los terremotos del a\u00f1o 2020, en la regi\u00f3n sur de Puerto Rico; disponer la cuant\u00eda de los val es; establecer lo referente a la titularidad de terrenos y estructuras damnificadas; disponer los requisitos generales del programa; establecer los fondos a ser utilizados; disponer sobre los requisitos de demolici\u00f3n; establecer restricciones sobre las propiedades adquiridas por los participantes del programa; y para otros fines.\" (ASUNTOS MUNICIPALES Y VIVIENDA) P. del S. 234 Por el se\u00f1or Dalmau Santiago (Por Petici\u00f3n): \"Para enmendar el inciso (b) y se a\u00f1ade un nuevo inciso (u) al Art\u00edculo 7, los incis os (f) y (g) y se deroga el (h) al Art\u00edculo 8 y el Art\u00edculo 9 de la Ley 147 - 2002, seg\u00fan enmendada, conocida como \"Ley para Reglamentar la Pr\u00e1ctica de los Consejeros Profesionales en el Estado Libre Asociado de Puerto Rico\", a los fines de otorgarle a la Junta Examinadora de Consejeros Profesionales la facultad para desarrollar y ofrecer un examen de rev\u00e1lida y mantener el examen \"National Certified Counselor\" administrado por National Board of Certified Counselors, como opci\u00f3n para cumplir con los requisi tos de licenciamiento de Consejero Profesional en Puerto Rico y establecer medidas transitorias; la Junta otorgar\u00e1 un examen de rev\u00e1lida producido en Puerto Rico y atemperado a nuestra poblaci\u00f3n, que reconozca los conocimientos en \u00e1reas fundamentales de la Consejer\u00eda Profesional; y para otros fines.\" (GOBIERNO) Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1078 P. del S. 235 Por la se\u00f1ora Garc\u00eda Montes: \"Para enmendar el inciso 40 del Art\u00edculo 1 -104 de la Ley N\u00fam. 447 de 15 de mayo de 1951, seg\u00fan enmendada, mediante la cual se crea el denominado \"Sistema de Retiro de los Empleados del Gobierno del Estado Libre Asociado de Puerto Rico\", a los fines de incluir en la definici\u00f3n de \"Servidores P\u00fablicos de Alto Riesgo\" a los T\u00e9cnicos de Emer gencias M\u00e9dicas del Negociado del Cuerpo de Emergencias M\u00e9dicas de Puerto Rico , para disponer que los antes mencionados funcionarios puedan acogerse, voluntariamente, al retiro luego de haber alcanzado los cincuenta y cinco (55) a\u00f1os de edad y treinta (30) a\u00f1os de servicio, y para otros fines relacionados .\" (HACIENDA, ASUNTOS FEDERALES Y JUNTA DE SUPERVISI\u00d3N FISCAL) P. del S. 236 Por el se\u00f1or Mat\u00edas Rosario: \"Para adicionar un nuevo subinciso (23) al inciso (b) del Art\u00edculo 6; y renumerar el actual subin ciso (23) del inciso (b) como subinciso (24) del inciso (b) del Art\u00edculo 6 de la Ley N\u00fam. 8 -2004, seg\u00fan enmendada, conocida como \"Ley Org\u00e1nica del Departamento de Recreaci\u00f3n y Deportes\", a fin de facultar a su Secretario para que adelante mediante la elabo raci\u00f3n de convenios, acuerdos, contratos con agencias, municipios, instituciones privadas con o sin fines de lucro o individuos, la realizaci\u00f3n de patrocinios, endosos, programas, talleres, que promuevan el desarrollo de los deportistas puertorrique\u00f1os en todos sus niveles; y realizar correcciones t\u00e9cnicas.\" (JUVENTUD Y RECREACI\u00d3N Y DEPORTES) P. del S. 237 Por el se\u00f1or Mat\u00edas Rosario: \"Para enmendar el inciso (v) del Art\u00edculo 1.018 de la Ley 107 -2020, conocida como \"C\u00f3digo Municipal de Puerto Rico\", a los fines de facultar a los municipios a que, de decretarse un estado de emergencia, puedan llevar a cabo aquellas gestiones y labores necesarias para remover propiedad del Estado u otra propiedad ajena que presente un peligro inminente a la vida o propiedad de las personas; disponer sobre la obligaci\u00f3n del Estado, as\u00ed como de cualquier titular privado, de repagar al Municipio por los gastos incurridos en corregir la situaci\u00f3n de peligro causada por su propiedad; establecer el proceso para que el Municipio rea lice dichas labores y gestione el cobro de los gastos; y para otros fines relacionados.\" (ASUNTOS MUNICIPALES Y VIVIENDA) P. del S. 238 Por la se\u00f1ora Jim\u00e9nez Santoni: \"Para a\u00f1adir un inciso 19 al apartado b del Articulo 4 de la Ley 1 -2000, seg\u00fan enmendad a mejor conocida como \"Ley de la Autoridad de Transporte Mar\u00edtimo de Puerto Rico y las Islas Municipio\" a los fines de autorizar a la Autoridad establecer un plan de contingencia para asegurar la transportaci\u00f3n mar\u00edtima hacia las Islas Municipios de Vieque s y Culebra, as\u00ed como incluir este plan de contingencia en cualquier contrato, presente y futuro, de concesi\u00f3n de la operaci\u00f3n y el mantenimiento del Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1079 transporte mar\u00edtimo a las Islas Municipios, el plan de contingencia as\u00ed como sus actualizaciones deber\u00e1n s er radicados en las Secretar\u00edas de ambos Cuerpos Legislativos y para otros fines.\" (PROYECTOS ESTRAT\u00c9GICOS Y ENERG\u00cdA) P. del S. 239 Por el se\u00f1or Mat\u00edas Rosario: \"Para enmendar el inciso (d), a\u00f1adir un nuevo inciso (f) y redesignar los incisos (f) a (i) c omo (g) a (j) respectivamente del Art\u00edculo 2 de la Ley N\u00fam. 247 -2008, seg\u00fan enmendada, conocida como \"Ley Org\u00e1nica de la Comisi\u00f3n de Desarrollo Cooperativo de Puerto Rico\"; enmendar el inciso (24) del Art\u00edculo 1.4 del Cap\u00edtulo I de la Ley N\u00fam. 82 -2010, seg \u00fan enmendada, conocida como \"Ley de Pol\u00edtica P\u00fablica de Diversificaci\u00f3n Energ\u00e9tica por Medio de Energ\u00eda Renovable Sostenible y Alterna en Puerto Rico\"; y enmendar los incisos (ii) y (jj) del Art\u00edculo 3.4 del Cap\u00edtulo III de la Ley N\u00fam. 57 - 2014, seg\u00fan enmen dada, conocida como \"Ley de Transformaci\u00f3n y ALIVIO Energ\u00e9tico de Puerto Rico\", con el fin de promover cooperativas de energ\u00eda renovable como una opci\u00f3n de energ\u00eda segura, confiable y costo efectiva en proyectos de peque\u00f1a y grande escala en Puerto Rico; a ctualizar legislaci\u00f3n vigente; y para otros fines relacionados.\" (COOPERATIVISMO; Y DE PROYECTOS ESTRAT\u00c9GICOS Y ENERG\u00cdA) RESOLUCIONES CONJUNTAS DEL SENADO R. C. del S. 39 Por la se\u00f1ora Gonz\u00e1lez Huertas y el se\u00f1or Ruiz Nieves: \"Para ordenar al Comit\u00e9 de Evaluaci\u00f3n y Disposici\u00f3n de Propiedades Inmuebles, creado por la Ley 26-2017, seg\u00fan enmendada, mejor conocida como \"Ley de Cumplimiento con el Plan Fiscal\", evaluar conforme a las disposiciones de la Ley y el reglamento, la transferencia, arrendamiento, us ufructo o cualquier otro negocio jur\u00eddico contemplado en dicha Ley, al Gobierno Municipal de Sabana Grande, las instalaciones de la Escuela Jos\u00e9 Antonio Castillo, que ubica en la calle Dr. F\u00e9lix Ti\u00f3, entrada del Residencial Jos\u00e9 Antonio Castillo en la zona urbana de dicho municipio, a los fines de establecer un centro de servicios intergubernamentales a favor de la ciudadan\u00eda; y para otros fines relacionados.\" (GOBIERNO) R. C. del S. 40 Por la se\u00f1ora Gonz\u00e1lez Huertas y el se\u00f1or Ruiz Nieves: \"Para ordenar al Comit\u00e9 de Evaluaci\u00f3n y Disposici\u00f3n de Propiedades Inmuebles, creado por la Ley 26-2017, seg\u00fan enmendada, mejor conocida como \"Ley de Cumplimiento con el Plan Fiscal\", evaluar conforme a las disposiciones de la Ley y el reglamento, la transferencia, arrendamiento, usufructo o cualquier otro negocio jur\u00eddico contemplado en dicha Ley, al Gobierno Municipal de Sabana Grande, las instalaciones de la Escuela Francisco V\u00e1zquez Pueyo, que ubica en la Comunidad Susua, Calle Ceiba Solar N\u00fam. 9 d e dicho municipio, a los fines de establecer un Proyecto Educativo, Deportivo y Agr\u00edcola a favor de la ciudadan\u00eda; y para otros fines relacionados.\" (GOBIERNO) Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1080 R. C. del S. 41 Por la se\u00f1ora Gonz\u00e1lez Huertas y el se\u00f1or Ruiz Nieves: \"Para ordenar al Comi t\u00e9 de Evaluaci\u00f3n y Disposici\u00f3n de Propiedades Inmuebles, creado por la Ley 26-2017, seg\u00fan enmendada, mejor conocida como \"Ley de Cumplimiento con el Plan Fiscal\", evaluar conforme a las disposiciones de la Ley y el reglamento, la transferencia, arrendamien to, usufructo o cualquier otro negocio jur\u00eddico contemplado en dicha Ley, al Gobierno Municipal de Sabana Grande, las instalaciones de la Escuela Franklin Delano Roosevelt, sita en la Carretera 367, Intersecci\u00f3n con Carretera 368, del Barrio La Torre de di cho municipio, a los fines de establecer un proyecto cooperativo/comunitario, as\u00ed como un proyecto para la Ni\u00f1ez (SENDEC) a favor de la ciudadan\u00eda; y para otros fines relacionados.\" (GOBIERNO) RESOLUCIONES CONCURRENTES DEL SENADO R. Conc. del S. 7 Por el se\u00f1or Dalmau Santiago; la se\u00f1ora Gonz\u00e1lez Huertas; por el se\u00f1or Aponte Dalmau; por la se\u00f1ora Hau; por la se\u00f1ora Garc\u00eda Montes; por la se\u00f1ora Gonz\u00e1lez Arroyo; por la se\u00f1ora Rosa V\u00e9lez; por el se\u00f1or Ruiz Nieves; por el se\u00f1or Soto Rivera; por el se\u00f1or Torr es Berr\u00edos; por la se\u00f1ora Trujillo Plumey; y el se\u00f1or Zaragoza G\u00f3mez: \"Para reclamar a nombre del Pueblo de Puerto Rico una expresi\u00f3n categ\u00f3rica del Congreso de los Estados Unidos de Am\u00e9rica sobre el resultado del plebiscito celebrado el pasado 3 de novie mbre de 2020 y autorizado de conformidad a las disposiciones de la Ley 51 -2020, y la estadidad como alternativa de estatus avalada en la referida votaci\u00f3n; que se emitan contestaciones urgentes a los puertorrique\u00f1os sobre el tema y su impacto en diversos a spectos de nuestra vida colectiva; y para otros fines.\" (ASUNTOS INTERNOS) R. Conc. del S. 8 Por el se\u00f1or Dalmau Santiago; la se\u00f1ora Gonz\u00e1lez Huertas; por el se\u00f1or Aponte Dalmau; por la se\u00f1ora Hau; por la se\u00f1ora Garc\u00eda Montes; por la se\u00f1ora Gonz\u00e1lez Arroyo; por la se\u00f1ora Rosa V\u00e9lez; por el se\u00f1or Ruiz Nieves; por el se\u00f1or Soto Rivera; por el se\u00f1or Torres Berr\u00edos; por la se\u00f1ora Trujillo Plumey; y el se\u00f1or Zaragoza G\u00f3mez: \"Para reclamar a nombre del Pueblo de Puerto Rico una expresi\u00f3n categ\u00f3rica de la J unta de Supervisi\u00f3n Fiscal creada en virtud de la Ley P\u00fablica N\u00fam. 114 -87 del Congreso de los Estados Unidos, sobre el impacto econ\u00f3mico y fiscal que tendr\u00eda la admisi\u00f3n de Puerto Rico como Estado de los Estados Unidos de Am\u00e9rica.\" (ASUNTOS INTERNOS) Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1081 RESOLUCIONES DEL SENADO R. del S. 132 Por el se\u00f1or Villafa\u00f1e Ramos: \"Para exigir a la Comisi\u00f3n Federal de Comercio que tome conocimiento y medidas para detener el discrimen comercial contra Puerto Rico en la disponibilidad, oferta, venta, servicio y env\u00edo de productos leg\u00edtimos, de toda \u00edndole, a los consumidores ciudadanos americanos que residimos en Puerto Rico.\" (ASUNTOS INTERNOS) R. del S. 133 Por el se\u00f1or Ruiz Nieves: \"Para ordenar a la Comisi\u00f3n de Agricultura y Recursos Naturales a realizar una inve stigaci\u00f3n sobre la implementaci\u00f3n y la ejecuci\u00f3n del \"Plan Integral de Conservaci\u00f3n, Desarrollo y Uso de los Recursos de Agua de Puerto Rico\", dispuesto por Ley N\u00fam. 136 del 3 de junio de 1976, seg\u00fan enmendada, mejor conocida como \"La Ley de Aguas de Puert o Rico\"; evaluar la efectividad del Comit\u00e9 de Recursos de Agua, creado al amparo de la misma Ley; fiscalizar la efectividad del Departamento de Recursos Naturales y Ambientales en la protecci\u00f3n del recurso aguas, particularmente a virtud de la Ley sobre Po l\u00edtica P\u00fablica Ambiental, Ley 416 -2004, seg\u00fan enmendada, y la Ley 171 -2018, Ley para Implementar el \"Plan de Reorganizaci\u00f3n del Departamento de Recursos Naturales y Ambientales de 2018\"; verificar el cumplimiento de los Informes requeridos por dichas leyes , para remitirse tanto al Gobernador (a) y a la Asamblea Legislativa; comprobar que los planes para el manejos de los fondos federales aprobados por FEMA para la reconstrucci\u00f3n de nuestro sistema de manejo y distribuci\u00f3n de agua respondan a las necesidades del Pa\u00eds; monitorear que los proyectos y recursos econ\u00f3micos destinados al dragado de los embalses se utilizan adecuadamente; y para otros fines.\" (ASUNTOS INTERNOS) R. del S. 134 Por la se\u00f1ora Garc\u00eda Montes: \"Para ordenar a la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n, Turismo y Cultura del Senado del Estado Libre Asociado de Puerto Rico a realizar un estudio sobre los planes, proyectos y estrategias del Instituto de Cultura Puertorrique\u00f1a, en su misi\u00f3n de conservar, promover, enriquecer y divulgar los valores culturales del pueblo de Puerto Rico .\" (ASUNTOS INTERNOS) R. del S. 135 Por el se\u00f1or Dalmau Santiago: \"Para crear la Comisi\u00f3n Especial del Senado de Puerto Rico para \" Erradicar la Pobreza en Puerto Rico\" ; para establecer sus prop\u00f3sitos; disponer su composici\u00f3n y funciones; autorizar la adopci\u00f3n de un reglamento interno; y delimitar el t\u00e9rmino de su mandato.\" (ASUNTOS INTERNOS) Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1082 R. del S. 136 Por el se\u00f1or Dalmau Santiago; la se\u00f1ora Gonz\u00e1lez Huertas; por el se\u00f1or Aponte Dalmau; por la se\u00f1ora Hau; por la se\u00f1ora Garc\u00ed a Montes; por la se\u00f1ora Gonz\u00e1lez Arroyo; por la se\u00f1ora Rosa V\u00e9lez; por el se\u00f1or Ruiz Nieves; por el se\u00f1or Soto Rivera; por el se\u00f1or Torres Berr\u00edos; por la se\u00f1ora Trujillo Plumey; y el se\u00f1or Zaragoza G\u00f3mez: \"Para crear la Comisi\u00f3n Especial para el Estudio de las Alternativas de Estatus Pol\u00edtico para Puerto Rico que estudiar\u00e1 las diversas alternativas de estatus pol\u00edtico; considerar los posibles mecanismos procesales de atenci\u00f3n al futuro de las relaciones pol\u00edticas, jur\u00eddicas y econ\u00f3micas entre Puerto Rico y los Estados Unidos de Am\u00e9rica; establecer el alcance y las consecuencias de cada alternativa; identificar los posibles consecuencias econ\u00f3micas, legales y sociales de cada alternativa de estatus; examinar los planes de transici\u00f3n en caso de ocurrir un ca mbio de estatus pol\u00edtico; definir la composici\u00f3n de la Comisi\u00f3n; establecer los objetivos de la misma y autorizar la adopci\u00f3n de un Reglamento interno.\" (ASUNTOS INTERNOS) R. del S. 137 Por la se\u00f1ora Garc\u00eda Montes: \"Para ordenar a la Comisi\u00f3n de Agricul tura y Recursos Naturales a realizar una investigaci\u00f3n referente a la titularidad, operaci\u00f3n, uso y condici\u00f3n en que se encuentran las rampas para embarcaciones y las Villas Pesqueras que pertenecen al Estado, en la Regi\u00f3n Oeste de Puerto Rico, que compren de los municipios de Isabela, Aguadilla, Aguada, Rinc\u00f3n, A\u00f1asco, Mayag\u00fcez y Cabo Rojo, y la contribuci\u00f3n, conservaci\u00f3n y manejo de estas instalaciones por parte del Departamento de Agricultura, y del Departamento de Recursos Naturales y Ambientales, seg\u00fan la jurisdicci\u00f3n de cada agencia .\" (ASUNTOS INTERNOS) PRES. ACC. (SRA. HAU): Si no hay objeci\u00f3n, as\u00ed se acuerda. SR. APONTE DALMAU: Pr\u00f3ximo asunto. PRES. ACC. (SRA. HAU): Adelante. MENSAJES Y COMUNICACIONES DE TR\u00c1MITE LEGISLATIVO La Secretar\u00eda da cuenta de l os siguientes Mensajes y Comunicaciones de Tr\u00e1mite Legislativo : Del Secretario del Senado, una comunicaci\u00f3n, notificando que el Senado, en su sesi\u00f3n del jueves, 11 de marzo de 2021, acord\u00f3 conceder el consentimiento a la C\u00e1mara de Representante s para recesar sus trabajos por m\u00e1s de tres d\u00edas consecutivos desde el martes, 9 de marzo de 2021 hasta el martes, 16 de marzo de 2021. Del Secretario del Senado, dos comunicaciones a la C\u00e1mara de Representantes, informando que el Senado ha aprobado los P. del S. 145 y 175. Del Secretario de la C\u00e1mara de Representantes, una comunicaci\u00f3n, informando que dicho Cuerpo Legislativo ha aprobado, con enmiendas, la R. Conc. del S. 1 (rec.). Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1083 La senadora Rodriguez Veve se ha unido como coautora del P. del S. 69, con la autorizaci\u00f3n del senador Rivera Schatz, autor de la medida. La senadora Garc\u00eda Montes se ha unido como coautora del P. del S. 73, con la autorizaci\u00f3n del senador Vargas Vidot, autor de la medida. El senador Neumann Zayas se ha unido como coautor del P. del S. 77, con la autorizaci\u00f3n del senador Rivera Schatz, autor de la medida. La senadora Trujillo Plumey se ha unido como coautora del P. del S. 85, con la autorizaci\u00f3n del senador Rivera Schatz, autor de la medida. El senador Villafa\u00f1e Ramos se ha unido como coautor del P. del S. 145, con la autorizaci\u00f3n del senador Torres Berr\u00edos, autor de la medida. El senador Mat\u00edas Rosario se ha unido como coautor del P. del S. 194, con la autorizaci\u00f3n de la senadora Riquelme Cabrera, autora de la medida. La senadora Riquelme Cabrera se ha unido como coautora del P. del S. 210, con la autorizaci\u00f3n del senador Mat\u00edas Rosario, autor de la medida. La senadora Rivera Lass\u00e9n y el senador Bernabe Riefkohl se han unido como coautores de los P. del S. 223, 224 y 226, con la au torizaci\u00f3n de la senadora Santiago Negr\u00f3n, autora de las medidas. La senadora Hau se ha unido como coautora del P. del S. 228, con la autorizaci\u00f3n del senador Neumann Zayas, autor de la medida. SR. APONTE DALMAU: Se\u00f1ora Presidenta, proponemos que se recib an. PRES. ACC. (SRA. HAU): Si no hay objeci\u00f3n, as\u00ed se acuerda. SR. APONTE DALMAU: Se\u00f1ora Presidente, proponemos continuar con el Orden de los Asuntos. PRES. ACC. (SRA. HAU): Adelante. PETICIONES Y SOLICI TUDES DE INFORMACI\u00d3N AL CUERPO, NOTIFICACIONES Y OTRAS COMUNICACIONES La Secretar\u00eda da cuenta de las siguientes Comunicaciones: Del senador Mat\u00edas Rosario, una comunicaci\u00f3n, solicitando se le excuse del 17 al 21 de marzo de 2021, por estar realizando asuntos oficiales en Washington, D.C. De la honorabl e Elba Aponte Santos, Secretaria Interina del Departamento de Educaci\u00f3n, por conducto de la licenciada Yaitza Maldonado Rivera, Secretaria Auxiliar de la Divisi\u00f3n Legal y Pol\u00edtica P\u00fablica, Departamento de Educaci\u00f3n, una comunicaci\u00f3n, respondiendo parcialme nte a la Petici\u00f3n de Informaci\u00f3n 2021 -0008, presentada por la senadora Rodr\u00edguez Veve y aprobada por el Senado el 4 de febrero de 2021. Del honorable Alexis Torres R\u00edos, Secretario del Departamento de Seguridad P\u00fablica, una comunicaci\u00f3n, respondiendo a la Petici\u00f3n de Informaci\u00f3n 2021 -0011, presentada por el senador Villafa\u00f1e Ramos y aprobada por el Senado el 4 de febrero de 2021. Del licenciado Carlos J. R\u00edos Pierluisi, Asesor Legal en Litigios y Asuntos Legislativos, Departamento de Desarrollo Econ\u00f3mico y Comercio, una comunicaci\u00f3n, respondiendo a la Petici\u00f3n de Informaci\u00f3n 2021 -0012, presentada por el senador Ruiz Nieves y aprobada por el Senado el 11 de febrero de 2021. Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1084 De la honorable Elba Aponte Santos, Secretaria designada del Departamento de Educac i\u00f3n, por conducto de la licenciada Yaitza Maldonado Rivera, Secretaria Auxiliar de la Divisi\u00f3n Legal y Pol\u00edtica P\u00fablica, Departamento de Educaci\u00f3n, una comunicaci\u00f3n, respondiendo a la Petici\u00f3n de Informaci\u00f3n 2021 -0014, presentada por el senador Ruiz Nieves y aprobada por el Senado el 11 de febrero de 2021. De la honorable Elba Aponte Santos, Secretaria de Educaci\u00f3n, por conducto de la licenciada Yaitza Maldonado Rivera, Secretaria Auxiliar de la Divisi\u00f3n Legal y Pol\u00edtica P\u00fablica, Departamento de Educaci\u00f3n, una comunicaci\u00f3n, respondiendo a la Petici\u00f3n de Informaci\u00f3n 2021 -0025, presentada por la senadora Gonz\u00e1lez Huertas y aprobada por el Senado el 18 de febrero de 2021. Del honorable Carlos J. Rivera Santiago, Secretario del Departamento del Trabajo y Recurso s Humanos, una comunicaci\u00f3n, respondiendo a la Petici\u00f3n de Informaci\u00f3n 2021 -0026, presentada por las senadoras Rivera Lass\u00e9n y Rosa V\u00e9lez y el senador Bernabe Riefkohl, y aprobada por el Senado el 18 de febrero de 2021. Del doctor Carlos J. Rodr\u00edguez Mateo, Administrador, y del se\u00f1or Joel Brens Aquino, MSW, Administrador Auxiliar de Tratamiento, Administraci\u00f3n de Servicios de Salud Mental y Contra la Adicci\u00f3n, una comunicaci\u00f3n, respondiendo a la Petici\u00f3n de Informaci\u00f3n 2021 -0031, presentada por el sena dor Dalmau Santiago, y aprobada por el Senado el 4 de marzo de 2021. De la licenciada Nereida Carrero Mu\u00f1iz, Directora Ejecutiva de la Asociaci\u00f3n de Suscripci\u00f3n Conjunta del Seguro de Responsabilidad Obligatorio, una comunicaci\u00f3n remitiendo un informe anua l de pagos de reclamaciones para el a\u00f1o 2020, seg\u00fan requerido por el Art\u00edculo 14 de la Ley 253 -1995, seg\u00fan enmendada, conocida como \"Ley de Seguro de Responsabilidad Obligatorio para Veh\u00edculos de Motor\". De la se\u00f1ora Emerilda Torres Torres, Secretaria, Leg islatura Municipal del Municipio de Coamo, una comunicaci\u00f3n, remitiendo la Resoluci\u00f3n 26, Serie 2020 -2021, cuyo t\u00edtulo es: \"Para solicitar a la designada Secretaria del Departamento de Educaci\u00f3n de PR, Elba Aponte Santos, que reeval\u00fae la apertura de los pl anteles escolares de Coamo y de Puerto Rico para impartir clases presenciales en el sistema p\u00fablico de ense\u00f1anza; y para otros fines.\" y la Resoluci\u00f3n 27, Serie 2020 - 2021, cuyo t\u00edtulo es: \"Para solicitar al designado Secretario del Departamento de Salud de Puerto Rico, Dr. Carlos Mellado L\u00f3pez, que provea la cantidad acordada de 300 dosis semanales de vacunas contra el COVID -19 a Med Centro Inc. del pueblo de Coamo; y para otros fines.\" SR. APONTE DALMAU: Se\u00f1ora Presidenta, proponemos que se reciban. PRES. ACC. (SRA. HAU): Si no hay objeci\u00f3n, as\u00ed se acuerda. SR. APONTE DALMAU: Se\u00f1ora Presidente, el senador Mat\u00edas Rosario, solicita que se le excuse de los trabajos legislativos del d\u00eda 17 al 21 de marzo por asuntos de viaje, por asuntos oficiales, para que se le excuse. PRES. ACC. (SRA. HAU): Debidamente excusado. SR. APONTE DALMAU: Se\u00f1ora Presidente, proponemos continuar con el Orden de los Asuntos. PRES. ACC. (SRA. HAU): Adelante. Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1085 MOCIONES Relaci\u00f3n de Mociones de Felicitaci\u00f3n, Reconocimiento, J\u00fab ilo, Tristeza o P\u00e9same Anejo A La Secretar\u00eda da cuenta de la siguiente Relaci\u00f3n de Mociones de Felicitaci\u00f3n, Reconocimiento, J\u00fabilo, Tristeza o P\u00e9same: Moci\u00f3n N\u00fam. 2021 -0218 Por el se\u00f1or Bernabe Riefkohl y la se\u00f1ora Rivera Lass\u00e9n: Para que el Senado de Puerto Rico env\u00ede un mensaje de felicitaci\u00f3n a la se\u00f1ora Nelly Ayala, en ocasi\u00f3n de su elecci\u00f3n como Presidenta de la Federaci\u00f3n de Trabajadores de Puerto Rico, AFL -CIO. Moci\u00f3n N\u00fam. 2021 -0219 Por la se\u00f1ora Garc\u00eda Montes: Para que el Senado de Puerto Rico env\u00ede un mensaje de reconocimiento y felicitaci\u00f3n a los miembros de la Asociaci\u00f3n para la Superaci\u00f3n del Ni\u00f1o S\u00edndrome Down, en ocasi\u00f3n del D\u00eda Mundial del S\u00edndrome de Down. Moci\u00f3n N\u00fam. 2021 -0220 Por la se\u00f1ora Garc\u00eda Montes: Para q ue el Senado de Puerto Rico env\u00ede un mensaje de reconocimiento y felicitaci\u00f3n al pastor Eddie Nelson Tavarez Santiago, en ocasi\u00f3n de iniciarse como Pastor General de la Iglesia de Restauraci\u00f3n Sendero de la Verdad. Moci\u00f3n Escrita La Secretar\u00eda da cuenta d e la siguiente Moci\u00f3n Escrita: El senador Zaragoza G\u00f3mez ha radicado la siguiente Moci\u00f3n por escrito : \"El Senador que suscribe, solicita a este Alto Cuerpo que se retire de todo tr\u00e1mite Resoluci\u00f3n del Senado 64, radicado por este servidor.\" SR. APONTE DALMAU: Se\u00f1ora Presidenta, proponemos que se apruebe el Anejo A del Orden de los Asuntos. PRES. ACC. (SRA. HAU): \u00bfHay objeci\u00f3n? Si no hay objeci\u00f3n, as\u00ed se acuerda. SR. APONTE DALMAU: Se\u00f1ora Presidenta, el compa\u00f1ero Zaragoza G\u00f3mez solicita que se retire de todo tr\u00e1mite legislativo la Resoluci\u00f3n del Senado 64, de su autor\u00eda, para que se apruebe. PRES. ACC. (SRA. HAU): Si no hay objeci\u00f3n, as\u00ed se acuerda. SR. APONTE DALMAU: Se\u00f1ora Presidenta, para unir al presidente Dalmau Santiago a las siguientes Mociones: d e la 2021 -0218 a la 0219. PRES. ACC. (SRA. HAU): Si no hay objeci\u00f3n, as\u00ed se acuerda. SR. APONTE DALMAU: Breve receso. PRES. ACC. (SRA. HAU): Receso. Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1086 RECESO - - - - Transcurrido el receso, el Senado reanuda sus trabajos bajo la Presidencia de la se\u00f1ora Ma rially Gonz\u00e1lez Huertas, Vicepresidenta. - - - - SRA. VICEPRESIDENTA: Se reanudan los trabajos. SR. APONTE DALMAU: Se\u00f1ora Presidenta, de la C\u00e1mara de Representantes recibimos comunicaci\u00f3n informando que dicho Cuerpo Legislativo ha aprobado con enmiendas la Resoluci\u00f3n Concurrente del Senado, por lo cual proponemos, la Resoluci\u00f3n Concurrente del Senado n\u00famero 1, lo cual proponemos que el Senado concurra con dicha Resoluci\u00f3n. SRA. VICEPRESIDENTA: \u00bfAlguna objeci\u00f3n? SRA. SANTIAGO NEGR\u00d3N: Se\u00f1ora Presidenta. SRA. VICEPRESIDENTA: Senadora Mar\u00eda de Lourdes Santiago. SRA. SANTIAGO NEGR\u00d3N: Breve receso. SRA. VICEPRESIDENTA: Receso en Sala. RECESO SRA. VICEPRESIDENTA: Se reanudan los trabajos. SR. APONTE DALMAU: Se\u00f1ora Presidenta, adem\u00e1s, tenemos una moci\u00f3n. Se\u00f1ora Presidenta, para que se apruebe la Resoluci\u00f3n Concurrente, las enmiendas de la Resoluci\u00f3n Concurrente del Senado n\u00famero 1. SRA. VICEPRESIDENTA: \u00bfAlguna objeci\u00f3n? No habiendo objeci\u00f3n, as\u00ed se acuerda. SRA. TRUJILLO PLUMEY: Se\u00f1ora Presidenta, para unirme a la Moci\u00f3n 2021 -0219. SRA. VICEPRESIDENTA: Se\u00f1or Portavoz. SR. APONTE DALMAU: Se\u00f1ora Presidenta, para que se apruebe la moci\u00f3n presentada. SRA. VICEPRESIDENTA: \u00bfAlguna objeci\u00f3n? No habiendo objeci\u00f3n, as\u00ed se acuerda. SR. APONTE DALMAU: Se\u00f1ora Presidenta, la compa\u00f1era Mar\u00eda de Lourdes Santiago presenta una moci\u00f3n para que el Senado se exprese a favor del establecimiento de un mecanismo participativo que permita que las y los residentes de las Islas Municipio de Vieques y Culebra sean efectivamente consultados en el proceso de selecci\u00f3n y designaci\u00f3n de la persona que dirija la Autoridad de Transporte Mar\u00edtimo, a la cual me uno tambi\u00e9n a dicha petici\u00f3n. Para que se apruebe. SRA. VICEPRESIDENTA: \u00bfAlguna objeci\u00f3n? No habiendo objeci\u00f3n, as\u00ed se acuerda. SR. APONTE DALMAU: El compa\u00f1ero Ram\u00f3n tiene una moci\u00f3n que presentar tambi\u00e9n. SRA. VICEPRESIDENTA: Senador Ruiz Nieves. SR. RUIZ NIEVES: Muchas gracias, se\u00f1ora Presidenta. Primeramente, muchas gracias a usted y felicidades a todos los capellanes en su semana por su gesti\u00f3n social y comunitaria que realizan. Se\u00f1ora Presidenta, es para notificar al Cuerpo que se permita retirar de todo tr\u00e1mite a la Comisi\u00f3n de Gobierno que se encuentra en segunda en el Proyecto del Senado n\u00famero 45, ya que se realiz\u00f3 un trabajo adelanta do en la Comisi\u00f3n que est\u00e1 primera instancia y la Comisi\u00f3n de Gobierno no pudo participar del proceso y estamos solicitando que se retire de todo tr\u00e1mite a la Comisi\u00f3n de Gobierno del Proyecto del Senado n\u00famero 45. SRA. VICEPRESIDENTA: \u00bfAlguna objeci\u00f3n? No habiendo objeci\u00f3n, se releva a la Comisi\u00f3n de Gobierno. Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1087 SRA. GONZ\u00c1LEZ ARROYO: Se\u00f1ora Presidenta. SRA. VICEPRESIDENTA: Senadora Migdalia Gonz\u00e1lez. SRA. GONZ\u00c1LEZ ARROYO: Para solicitar que este Cuerpo se una en una Moci\u00f3n de Duelo por el fallecimiento del d estacado comediante Albert Rodr\u00edguez, natural de A\u00f1asco y compueblano nuestro. Muchas gracias. SRA. VICEPRESIDENTA: \u00bfAlguna objeci\u00f3n? No habiendo objeci\u00f3n, as\u00ed se acuerda. SR. APONTE DALMAU: Se\u00f1ora Presidenta, para unir la Delegaci\u00f3n del Partido Popular Democr\u00e1tico a dicha moci\u00f3n. SRA. VICEPRESIDENTA: \u00bfAlguna objeci\u00f3n? No habiendo objeci\u00f3n, as\u00ed se acuerda. SR. APONTE DALMAU: Se\u00f1ora Presidenta, para unir al Partido Popular Democr\u00e1tico en la Moci\u00f3n 2021 -0219. SRA. VICEPRESIDENTA: \u00bfAlguna objeci\u00f3n? No habiend o objeci\u00f3n, as\u00ed se acuerda. SR. APONTE DALMAU: Se\u00f1ora Presidente, para continuar con el Orden de los Asuntos. SRA. VICEPRESIDENTA: Adelante. SR. APONTE DALMAU: Se\u00f1ora Presidente, proponemos que se conforme un Calendario de Lectura de las medidas incluidas en el Calendario de \u00d3rdenes Especiales del D\u00eda. CALENDARIO DE LECTURA Como primer asunto en el Calendario de Lectura, se lee el Sustitutivo al Proyecto del Senado 176, y se da cuenta del Informe de la Comisi\u00f3n de Cooperativismo, sin enmiendas: \"LEY Para enmendar el inciso (d) (12) del Art\u00edculo 4 de la Ley 114-2001, seg\u00fan enmendada, conocida como \"Ley de la Corporaci\u00f3n P\u00fablica para la Supervisi\u00f3n y Seguro de Cooperativas de Puerto Rico\", a los fines de requerirle a la Corporaci\u00f3n P\u00fablica para la Supervisi \u00f3n y Seguro de Cooperativas de Puerto Rico la publicaci\u00f3n a trav\u00e9s de su p\u00e1gina electr\u00f3nica y de la red internacional de informaci\u00f3n, conocida como Internet y mantener accesible al p\u00fablico las determinaciones sobre consultas u opiniones legales, quejas, denuncias o querellas presentadas ante su consideraci\u00f3n, que incluya a cualquier persona natural o jur\u00eddica, as\u00ed como a las cooperativas, sus cuerpos directivos, oficiales u otros funcionarios relacionados con los servicios, operaciones y toda normativa o ley relacionada a las cooperativas; publicar y mantener accesible al p\u00fablico las determinaciones de investigaciones, quejas, denuncias o querellas generadas por la Corporaci\u00f3n P\u00fablica para la Supervisi\u00f3n y Seguro de Cooperativas de Puerto Rico en el desempe\u00f1 o de sus facultades adjudicativas, regulatorias, supervisoras, fiscalizadoras y de examen sobre las instituciones cooperativas, sus cuerpos directivos y sus funcionarios; establecer que la publicaci\u00f3n de las determinaciones se realizar\u00e1n cuando advengan como finales y firmes; facultar para la creaci\u00f3n de un Reglamento para la implementaci\u00f3n de esta Ley; y para otros fines relacionados . EXPOSICI\u00d3N DE MOTIVOS La Corporaci\u00f3n P\u00fablica para la Supervisi\u00f3n y Seguro de Cooperativas de Puerto Rico (en adelante, \"COSSEC\"), es la entidad responsable de garantizar el cumplimiento, supervisi\u00f3n y fiscalizaci\u00f3n del Movimiento Cooperativo Puertorrique\u00f1o. Su labor radica en garantizar el cumplimiento de las normativas, reglamentaciones y leyes aplicables a los fines de asegurar el desempe\u00f1o \u00f3ptimo de m\u00e1s de un centenar de instituciones cooperativas en Puerto Rico. Su estructura organizacional y directiva se rige por una Junta de Directores (en adelante, \"Junta\"), quienes, a su vez, Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1088 votan para la selecci\u00f3n de un Presidente Ejecutivo, el cual ejercer\u00e1 unas funciones y facultades delegas por ley, as\u00ed como otras delegadas por la Junta . La Ley 114-2001, seg\u00fan enmendada, conocida como \"Ley de la Corporaci\u00f3n P\u00fablica para la Supervisi\u00f3n y Seguro de Cooperativas de Puerto Rico\", entre otros asuntos, faculta al Presidente Ejecutivo de COSSEC a tomar acciones en materia de determinaciones administrativas o querellas, solicitudes de opini\u00f3n y consultas que le sean presentadas, mediante una estructura de adjudicaci\u00f3n administrativa, a los fines de conceder remedios conforme a derecho. Adem\u00e1s, la Ley permite que las determinaciones del Presidente Ejecutivo puedan ser revisadas por la Junta de Directores y las determinaciones finales de la Junta, podr\u00e1n ser revisadas judicialmente en el Circuito de Apelaciones . Considerando lo anterior, se ha planteado la necesidad de que COSSEC haga p\u00fablicas y mantenga accesible al p\u00fablico sus determinaciones administrativas producto de consultas, solicitudes, opiniones y querellas que les son presentadas, y de aquellas generadas por la propia Corporaci\u00f3n en el desempe\u00f1o de sus funciones supervisoras y fiscalizadoras sobre las instituciones cooperativas y los funcionarios de estas. El planteamiento surge como un reclamo de transparencia y acceso a la informaci\u00f3n, pero m\u00e1s importante a\u00fan, como una herramienta ilustrativa en la responsabilidad fiduciarias de las cooperativas, sus funcionarios, asesores, para la comunidad jur\u00eddica y la academia. En cambio, ante los reclamos de transparencia y acceso a la informaci\u00f3n, la Corporaci\u00f3n P\u00fablica para la Supervisi\u00f3n y Seguro de Cooperativas de Puerto Rico, tanto el Presidente Ejecutivo como la Junta de Directores, han mostr ado reservas fundamentados en las implicaciones sobre el debido manejo y cuidado sobre informaci\u00f3n protegida, la cual ayuda a adelantar el inter\u00e9s apremiante del Estado en proteger la estabilidad econ\u00f3mica y confidencialidad de las instituciones cooperativ as, as\u00ed como de los procedimientos adjudicativos . Esta discusi\u00f3n ha generado un cuestionamiento sobre si la posici\u00f3n de COSSEC no va en contra de jurisprudencia existente donde se ratifica la pol\u00edtica p\u00fablica del Estado sobre el acceso a la informaci\u00f3n por parte de los ciudadanos (Puerto Rico en Engineering Services International, Inc. v. Autoridad de Energ\u00eda El\u00e9ctrica de Puerto Rico, 2020 TSPR 103) y del propio Movimiento Cooperativo en el inter\u00e9s de estar informados y conocer de cerca aquella informaci\u00f3n o determinaciones para atemperar sus operaciones, procesos, entre otros asuntos . Ante la importancia de lo que significa la transparencia y el acceso a la informaci\u00f3n, el cual pueda llevarse a cabo de conformidad con las normas, reglamentaci\u00f3n y leyes aplicables, se presenta ante la consideraci\u00f3n de la Decimonovena Asamblea Legislativa del Estado Libre Asociado de Puerto Rico, el Sustitutivo al Proyecto del Senado 176. El objetivo es generar un balance entre los deberes y responsabilidades de la Corporaci\u00f3n P\u00fablica para la Supervisi\u00f3n y Seguro de Cooperativas de Puerto Rico (COSSEC) y la necesidad de establecer mecanismos para procurar la confidencialidad de sus procedimientos adjudicativos sobre cualquier solicitud de opini\u00f3n, consulta o querella y el inter\u00e9s de lograr accesibilidad a sus determinaciones cuando advengan finales y firmes. M\u00e1s all\u00e1 lograr promover el acceso a la informaci\u00f3n, el objetivo es que sus determinaciones permitan ilustrar mejorar al Movimiento Cooperativo Puertorrique\u00f1o, a quienes sirven como sus asesores, a la comunidad jur\u00eddica y la academia, as\u00ed como todos aquellos socios participantes de los servicios y procesos de las cooperativas . DECR\u00c9TASE POR LA ASAMBLEA LEGISLATIVA DE PUERTO RICO: Secci\u00f3n 1.- Se enmienda el inciso (d) (12) del Art\u00edculo 4 de la Ley 114-2001, seg\u00fan enmendada, conocida como \"Ley de la Corporaci\u00f3n P\u00fablica para la Supervisi\u00f3n y Seguro de Cooperativas de Puerto Rico\", para que lea como sigue: Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1089 \"Art\u00edculo 4 - Facultades de la Corporaci\u00f3n. (a) ... (b) ... (c) ... (d) A todos los fines del descargo de sus funciones y responsabilidades, la Corporaci\u00f3n podr\u00e1 ejercer todos los poderes, privilegios e inmunidades que para ello se requieran, incluyendo los siguientes: (1) ... (2) ... (3) ... (9) ... (10) ... (11) ... (12) Atender, investigar y resolver las querellas presentadas ante la Corporaci\u00f3n. La Corporaci\u00f3n publicar\u00e1 y mantendr\u00e1 accesible al p\u00fablico a trav\u00e9s de su p\u00e1gina electr\u00f3nica y de la red internacional de informaci\u00f3n, conocida como Internet, las determinaciones sobre consultas u opiniones legales, quejas, denuncias o querellas presentadas ante su consideraci\u00f3n, que incluya a cualquier persona natural o jur\u00eddica, as\u00ed como cooperativas, sus cuerpos directivos, oficiales u otros funcionarios relacionados con los servicios, operaciones y toda normativa o Ley relacionada a las Cooperativas. Asimismo, la Corporaci\u00f3n publicar\u00e1 y mantendr\u00e1 accesible al p\u00fablico las determinaciones sobre investigaciones, quejas, denuncias o querellas generadas por esta en el desempe\u00f1o de sus facultades adjudicativas, regulatorias, supervisoras, fiscalizadoras y de examen sobre las instituciones cooperativas, sus cuerpos directivos y sus funcionarios . La publicaci\u00f3n de la informaci\u00f3n ser\u00e1 accesible al p\u00fablico a trav\u00e9s de su p\u00e1gina electr\u00f3nic a y de la red internacional de informaci\u00f3n, conocida como Internet , una vez la determinaci\u00f3n de la Corporaci\u00f3n advenga como final y firme. ...\" Secci\u00f3n 2.- La Corporaci\u00f3n para la Supervisi\u00f3n y Seguro de Cooperativas deber\u00e1, en el cumplimiento de las disposiciones de esta Ley, el salvaguardar la identidad de personas, funcionarios o empleados que hayan suministrado informaci\u00f3n en confidencia tenden te a descubrir una violaci\u00f3n de ley de conformidad a las Reglas de Evidencia de Puerto Rico. Secci\u00f3n 3.- La Corporaci\u00f3n para la Supervisi\u00f3n y Seguro de Cooperativas de Puerto Rico, de conformidad con nuestro ordenamiento jur\u00eddico, deber\u00e1 salvaguardar aque lla informaci\u00f3n considerada como ''protegida\" o \"confidencial\". No obstante, las salvaguardas a implementarse deber\u00e1n garantizar el que se conozca la decisi\u00f3n o determinaci\u00f3n final que emita la Corporaci\u00f3n. Secci\u00f3n 4.- La Corporaci\u00f3n para la Supervisi\u00f3n y Seguro de Cooperativas de Puerto Rico, aprobar\u00e1 la reglamentaci\u00f3n que estime necesaria o conveniente para la implantaci\u00f3n de esta Ley, dentro de los noventa (90) d\u00edas siguientes a su fecha de vigencia. Secci\u00f3n 5.- Esta Ley comenzar\u00e1 a regir inmediatamente despu\u00e9s de su aprobaci\u00f3n.\" Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1090 \"INFORME AL SENADO DE PUERTO RICO : La Comisi\u00f3n de Cooperativismo del Senado de Puerto Rico, habiendo analizado el P. del S. 176, tiene a bien recomendar la aprobaci\u00f3n del Sustitutivo P. del S. 176 con el informe que se acompa\u00f1a. ALCANCE DE LA MEDIDA El Sustitutivo P. del S. 176 , propone \"[e]nmendar el inciso (d) (12) del Art\u00edculo 4 de la Ley 114-2001, seg\u00fan enmendada, conocida como \"Ley de la Corporaci\u00f3n P\u00fablica para la Supervisi\u00f3n y Seguro de Co operativas de Puerto Rico\", a los fines de requerirle a la Corporaci\u00f3n P\u00fablica para la Supervisi\u00f3n y Seguro de Cooperativas de Puerto Rico la publicaci\u00f3n a trav\u00e9s de su p\u00e1gina electr\u00f3nica y de la red internacional de informaci\u00f3n, conocida como Internet y m antener accesible al p\u00fablico las determinaciones sobre consultas u opiniones legales, quejas, denuncias o querellas presentadas ante su consideraci\u00f3n, que incluya a cualquier persona natural o jur\u00eddica, as\u00ed como a las cooperativas, sus cuerpos directivos, oficiales u otros funcionarios relacionados con los servicios, operaciones y toda normativa o ley relacionada a las cooperativas; publicar y mantener accesible al p\u00fablico las determinaciones de investigaciones, quejas, denuncias o querellas generadas por l a Corporaci\u00f3n P\u00fablica para la Supervisi\u00f3n y Seguro de Cooperativas de Puerto Rico en el desempe\u00f1o de sus facultades adjudicativas, regulatorias, supervisoras, fiscalizadoras y de examen sobre las instituciones cooperativas, sus cuerpos directivos y sus fun cionarios; establecer que la publicaci\u00f3n de las determinaciones se realizar\u00e1n cuando advengan como finales y firmes; facultar para la creaci\u00f3n de un Reglamento para la implementaci\u00f3n de esta Ley; y para otros fines relacionados .\" INTRODUCCI\u00d3N A trav\u00e9s del tiempo se ha planteado la necesidad de que la Corporaci\u00f3n P\u00fablica para la Supervisi\u00f3n y Seguro de Cooperativas de Puerto Rico (en adelante, \"COSSEC\") haga p\u00fablicas y mantenga accesible sus determinaciones administrativas producto de consultas, solicitudes , opiniones y querellas que les son presentadas, y de aquellas generadas por la propia Corporaci\u00f3n en el desempe\u00f1o de sus funciones supervisoras y fiscalizadoras sobre las instituciones cooperativas y los funcionarios de estas. El planteamiento surge como un reclamo de transparencia y acceso a la informaci\u00f3n, pero m\u00e1s importante a\u00fan, como una herramienta ilustrativa en la responsabilidad fiduciarias de las cooperativas, sus funcionarios, asesores, para la comunidad jur\u00eddica y la academia. Sin embargo, ante el reclamo de transparencia y acceso a la informaci\u00f3n, la posici\u00f3n de COSSEC ha sido mostrar reservas fundamentadas en las implicaciones sobre el debido manejo y cuidado sobre informaci\u00f3n protegida, la cual ayuda a adelantar el inter\u00e9s apremiante del Estad o en proteger la confidencialidad y estabilidad econ\u00f3mica de las instituciones cooperativas, as\u00ed como de los procedimientos adjudicativos. En la Decimoctava Asamblea Legislativa (2017 -2020), el senador Jos\u00e9 Antonio Vargas Vidot, present\u00f3 el Proyecto del Se nado 1439 ( Por Petici\u00f3n ), con el objetivo de enmendar el inciso (d) (12) del Art\u00edculo 4 de la Ley 114 -2001, seg\u00fan enmendada, conocida como \"Ley de la Corporaci\u00f3n P\u00fablica para la Supervisi\u00f3n y Seguro de Cooperativas de Puerto Rico\", a los fines de requerir a la referida agencia que publique en su p\u00e1gina cibern\u00e9tica y mantenga accesible al p\u00fablico, todas las opiniones y resoluciones finales emitidas por la corporaci\u00f3n; y para otros fines relacionados. La medida fue radicada el 29 de octubre de 2019 y referida a la Comisi\u00f3n de Banca, Comercio y Cooperativismo del Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1091 Senado de Puerto Rico, quien luego de realizar el an\u00e1lisis correspondiente, present\u00f3, en ese entonces, un Informe Negativo recomendando que no se aprobara el P. del S. 1439. Dos (2) de las tres (3) entidades que participaron en la discusi\u00f3n analizaron lo dispuesto en la medida, incluso en aquella instancia, aunque COSSEC, reconoci\u00f3 \"[l]a relevancia y magnitud del derecho de los ciudadanos a tener acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica. Tambi\u00e9n reconoce la impo rtancia que ello tiene primordialmente en la comunidad cooperativista. La Corporaci\u00f3n no tan solo reconoce el acceso la informaci\u00f3n p\u00fablica, sino que a trav\u00e9s de los a\u00f1os ha fomentado el acceso a informaci\u00f3n importante que abona al desarrollo del sector co operativo y el cumplimiento de dicho sector con las leyes bajo la administraci\u00f3n de la Corporaci\u00f3n.\" La determinaci\u00f3n final de COSSEC fue no avalar la medida propuesta. La postura asumida por COSSEC ha generado un cuestionamiento de si act\u00faan en contra de la jurisprudencia donde se ratifica la pol\u00edtica p\u00fablica del Estado sobre el acceso a la informaci\u00f3n por parte de los ciudadanos (Puerto Rico en Engineering Services International, Inc. v. Autoridad de Energ\u00eda El\u00e9ctrica de Puerto Rico, 2020 TSPR 103) y del acceso a la informaci\u00f3n por parte del propio Movimiento Cooperativo en el inter\u00e9s de estar informados y conocer de cerca aquella informaci\u00f3n o determinaciones para atemperar sus operaciones y procesos, entre otros asuntos. Conscientes de lo que significa l a transparencia y el acceso a la informaci\u00f3n y que puedan llevarse a cabo de conformidad con las normas, reglamentaci\u00f3n y leyes aplicables, se present\u00f3 ante la consideraci\u00f3n de la Decimonovena Asamblea Legislativa del Estado Libre Asociado de Puerto Rico, por el senador Jos\u00e9 Antonio Vargas Vidot, el P. del S. 176 ( Por Petici\u00f3n ), que de su revisi\u00f3n y an\u00e1lisis se presenta con recomendaci\u00f3n favorable la aprobaci\u00f3n del Sustitutivo al P. del S. 176. ALCANCE DEL INFORME La Comisi\u00f3n de Cooperativismo del Senado d e Puerto Rico ha tomado como fuente primaria de informaci\u00f3n en la redacci\u00f3n de este informe, el contenido del Informe radicado cuando se atendi\u00f3 en la Decimoctava Asamblea Legislativa el P. del S. 1439, medida muy similar a lo que propone el Sustitutivo de l P. del S. 176. Las entidades que presentaron comentarios en aquella instancia fueron las siguientes: 1) Liga de Cooperativas (en adelante, \"Liga\") 2) Comisi\u00f3n de Desarrollo Cooperativo (en adelante CDCOOP) 3) Corporaci\u00f3n P\u00fablica para la Supervisi\u00f3n de Seguros y Cooperativas de Puerto Rico (en adelante \"COSSEC\") AN\u00c1LISIS La POSICI\u00d3N de la Liga de Cooperativas (en adelante, \"Liga\") estableci\u00f3 varios asuntos como parte de la discusi\u00f3n. El reconocer que \"su aprobaci\u00f3n a esta iniciativa en el entendimiento de que la accesibilidad a las determinaciones oficiales de la COSSEC es un mecanismo necesario para la certeza de los procesos y operaciones de las estructuras cooperativas . Adem\u00e1s, la propia naturaleza de COSSEC como regulador del sistema cooperativo debe estar re vestida de procesos de transparencia gubernamental que fomenten y afiancen la confianza en el sistema . En la actualidad la Corporaci\u00f3n no ejerce esta pr\u00e1ctica de publicar las opiniones legales que sirven para ilustrar a la comunidad jur\u00eddica, a los asesore s del Movimiento Cooperativo y a sus l\u00edderes en el ejercicio de sus funciones y deberes fiduciarios. La iniciativa no conlleva la derogaci\u00f3n de fondos p\u00fablicos y sirve al prop\u00f3sito de enriquecer la doctrina cooperativa en Puerto Rico.\" (\u00e9nfasis nuestro) Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1092 Adem\u00e1s, establecieron que \"a nuestro entender esta sana practica por parte de la corporaci\u00f3n no requerir\u00eda de la imposici\u00f3n estatal mediante ley, si existiera voluntad administrativa para instrumentarla por v\u00eda de reglamentaci\u00f3n o pol\u00edticas internas de la Corporaci\u00f3n. \" (\u00e9nfasis nuestro) La POSICI\u00d3N de la Comisi\u00f3n de Desarrollo Cooperativo (en adelante, \"CDCOOP\"), en aquella instancia consignaron el dar deferencia a los comentarios que bien pudiera presentar la Corporaci\u00f3n P\u00fablica para la Supervisi\u00f3n de Segu ros y Cooperativas de Puerto Rico. La ponencia fue firmada por la Lcda. Glorimar Lamboy Torres, en calidad Comisionada de la Comisi\u00f3n de Desarrollo Cooperativo. CDCOOP tiene como misi\u00f3n la promoci\u00f3n del modelo cooperativo empresarial y la organizaci\u00f3n de l as sociedades cooperativas. Su estructura ha sido dise\u00f1ada como instrumento eficaz dirigido a educar e impactar a la ciudadan\u00eda sobre las bases del cooperativismo, doctrina participativa, democr\u00e1tica y de justicia social que propicia el desarrollo de una e conom\u00eda sustentable por medio del modelo cooperativo. (http://www.cdcoop.pr.gov) La POSICI\u00d3N de la Corporaci\u00f3n P\u00fablica para la Supervisi\u00f3n de Seguros y Cooperativas de Puerto Rico (en adelante, \"COSSEC\"), no avala el que se le imponga mediante Ley a la Corporaci\u00f3n la divulgaci\u00f3n de las Resoluciones en su p\u00e1gina cibern\u00e9tica. Entre los asuntos abordados en la discusi\u00f3n del P. del S. 1439 consignaron: \"Entendemos que el mecanismo que hemos seguido siempre ha servido bien a todas las partes interesadas y es un o de menor rigor procesal y de mayor flexibilidad para lograr los fines y prop\u00f3sitos de la presente medida. No menos importante, el debido manejo y cuidado sobre informaci\u00f3n protegida ayuda a adelantar el inter\u00e9s apremiante del Estado de proteger la estabi lidad econ\u00f3mica de las instituciones financieras para beneficio de la econom\u00eda de Puerto Rico.\" \"...reconoce la relevancia y magnitud del derecho de los ciudadanos a tener acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica. Tambi\u00e9n reconoce la importancia que ello tiene primordialmente en la comunidad cooperativista. La Corporaci\u00f3n no tan solo reconoce el acceso la informaci\u00f3n p\u00fablica, sino que a trav\u00e9s de tos a\u00f1os ha fomentado el acceso a informaci\u00f3n importante que abona al desarrollo del sector cooperativo y el cumplimi ento de dicho sector con las leyes bajo la administraci\u00f3n de la Corporaci\u00f3n. Es precisamente la publicaci\u00f3n en la p\u00e1gina cibern\u00e9tica uno de varios medios que la Corporaci\u00f3n utiliza para asistir a los ciudadanos interesados en obtener informaci\u00f3n relevante sobre las facultades y operaciones de COSSEC, sobre la interpretaci\u00f3n de las leyes y reglamentos bajo nuestra administraci\u00f3n, sobre la gobernanza de las cooperativas y sobre el desarrollo del sector cooperativo en general entre otros.\" Sobre las razones p ara no publicar las determinaciones de las Resoluciones establecieron lo siguiente: El Derecho de acceso a informaci\u00f3n p\u00fablica no es absoluto... No tenemos dudas del derecho de acceso a informaci\u00f3n p\u00fablica que existe en nuestro Pa\u00eds. Es por ello, por lo que la Corporaci\u00f3n promueve a trav\u00e9s de su p\u00e1gina, informaci\u00f3n pertinente para los socios, cuerpos directivos de las cooperativas, la academia, estudiantes y el p\u00fablico interesado sobre los aspectos del sector cooperativista que est\u00e1n bajo la hay supervisi\u00f3n d e la Corporaci\u00f3n. Sin embargo, nuestro ordenamiento jur\u00eddico tambi\u00e9n ha reconocido que dicho derecho no es absoluto y existen situaciones en los que el Estado puede reclamar la confidencialidad de informaci\u00f3n o documentos p\u00fablicos. Algunas de estas son: \"( 1) cuando una ley as\u00ed lo declara; Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1093 (2) cuando la comunicaci\u00f3n est\u00e1 protegida por alguno de los privilegios evidenciarios; (3) cuando revelar la informaci\u00f3n pueda lesionar derechos fundamentales de terceros; (4) cuando se trate de la identidad de un confiden te, Regla 32 de Evidencia y; (5) cuando se trate de informaci\u00f3n oficial \" conforme la Regla 514 de Evidencia. Santiago v. Bobb y El Mundo, Inc., 117 DPR 153 (1986); Angueira Navarro v. Junta de Libertad Bajo Palabra, 150 DPR 10(2000). (Enfasis Suplido) COSSEC es el regulador de las cooperativas de Puerto Rico. Ciertamente, este es uno de los sectores de mayor impacto econ\u00f3mico y social en nuestro Pa\u00eds y como tal es de alto inter\u00e9s p\u00fablico. En su funci\u00f3n reguladora y fiscalizadora la Corporaci\u00f3n tiene fac ultades investigativas, adjudicativas y de examen sobre las cooperativas, entre otras de igual relevancia. En gran medida, el crecimiento y fortalecimiento de las cooperativas depende de que la Corporaci\u00f3n lleve a cabo de manera eficiente y efectiva dichas facultades. No es menos cierto que en el ejercicio de sus facultades la Corporaci\u00f3n genera y obtiene informaci\u00f3n altamente sensitiva de personas naturales y jur\u00eddicas. Adem\u00e1s de ser sensitiva, la necesidad de recopilar dicha informaci\u00f3n radica en poder ad elantar el inter\u00e9s apremiante de proteger y velar por la estabilidad econ\u00f3mica de las cooperativas. Esto por el beneficio econ\u00f3mico y social que representa para Puerto Rico. Consecuentemente, la Corporaci\u00f3n reclama la confidencialidad de cierta informaci\u00f3n amparada en algunas de las excepciones que contempla nuestro ordenamiento. Refiri\u00e9ndonos propiamente a las Resoluciones, estas no est\u00e1n exentas de contener informaci\u00f3n protegida, ya que estas son el resultado de procesos investigativos, de denuncias confidenciales sobre irregularidades y de procesos de examen, entre otros y circunstancias propias de las facultades regulatorias de la Corporaci\u00f3n. Sin que se entiende una lista taxativa, las Resoluciones pueden contener informaci\u00f3n regulatoria confidencial, como lo es la informaci\u00f3n contenida en el Informe CAMEL adoptado por la COSSEC para velar por la solvencia econ\u00f3mica de las cooperativas, particularmente las de ahorro y cr\u00e9dito, as\u00ed como garantizar que los intereses de sus socios y depositantes est\u00e9n debi damente salvaguardados. CAMEL es un sistema de an\u00e1lisis y evaluaci\u00f3n financiero, el cual utiliza entre otras cosas, indicadores estad\u00edsticos y financieros que tiene como prop\u00f3sito alertar a la Corporaci\u00f3n sobre problemas que puedan culminar en la insolvenc ia de las Cooperativas. Adem\u00e1s, la informaci\u00f3n resultante del Informe de Evaluaci\u00f3n CAMEL es informaci\u00f3n regulatoria confidencial cuyo prop\u00f3sito y uso es la identificaci\u00f3n temprana de tendencias negativas, a los fines de que en dichos casos se encaminen ac tuaciones preventivas y correctivas, incluyendo apoyo t\u00e9cnico a las cooperativas afectadas, as\u00ed como la identificaci\u00f3n de fallas que requieren acci\u00f3n correctiva inmediata, entre otras. Dicho Informe fue desarrollado por el \"Federal Financial Institution Ex amination Council\" (FFIEC, por sus siglas en ingles), consejo creado por el Congreso de los Estados Unidos en el a\u00f1o 1978, 12 USC \u00a73301, et seq., que agrupa las cinco agencias reguladoras de instituciones financieras a nivel federal. Esta Ley otorg\u00f3 al FFI EC facultad para establecer principios uniformes y est\u00e1ndares para la evaluaci\u00f3n y supervisi\u00f3n de instituciones financieras por parte de las agencias reguladoras. Los principales reguladores bancarios del sistema federal son: Office of the Comptroller of t he Currency (\"OCC\"), the Board of Govenors of the Federal Reserve System (\"FRS\"), The Federal Deposit Insurance Corporation (\"FDIC\") y the Consumer Financial Protection Bureau (\"CFBP\"). Todas estas entidades catalogan los informes de examen a sus regulados , as\u00ed como los r\u00e9cords de toda intervenci\u00f3n y la informaci\u00f3n derivada dejas mismas Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1094 como informaci\u00f3n regulatoria confidencial o \"confidencial supervisory information\" (CSI). (\u00c9nfasis y subrayado nuestro) Asimismo, las Resoluciones que emite la Corporaci\u00f3n p ueden contener informaci\u00f3n protegida por algunos de los privilegios reconocidos en las Reglas de Evidencia. Algunos de estos son: secretos de negocios, informaci\u00f3n oficial1 y privilegio en cuanto a la persona informante2. No menos importante, pueden conten er informaci\u00f3n que de ser divulgada puede lesionar derechos fundamentales de terceros. Es importante dejar claro que el hecho de que la Corporaci\u00f3n no publique las Resoluciones en su p\u00e1gina cibern\u00e9tica no quiere decir que tales Resoluciones no est\u00e9n accesi bles al p\u00fablico. Como cuesti\u00f3n de realidad, las personas interesadas pueden solicitar inspeccionar y examinar las Resoluciones. Tambi\u00e9n pueden requerir la expedici\u00f3n de copias sujetas al pago de derechos y cargos razonables. Ahora bien, el requerimiento ti ene que ser coordinado. En ese sentido, se hace la solicitud y se coordina una cita para la debida atenci\u00f3n de la persona interesada. No menos importante, dicha coordinaci\u00f3n permite a la Corporaci\u00f3n evaluar la Resoluci\u00f3n y los documentos que muchas veces f orman parte de esta para determinar si contienen alguna informaci\u00f3n protegida por nuestro ordenamiento jur\u00eddico. De esta manera evitamos que se divulgue informaci\u00f3n protegida que pueda provocar una situaci\u00f3n financiera dif\u00edcil sobre una cooperativa o inclu sive que pueda tener un impacto sist\u00e9mico sobre el sector cooperativo. Adem\u00e1s, el manejo inadecuado de la informaci\u00f3n podr\u00eda lesionar derechos de terceros y socavar la confianza de aquellas personas naturales y jur\u00eddicas que vienen a la Corporaci\u00f3n buscand o remedios. Tambi\u00e9n tendr\u00eda la consecuencia de desalentar que las personas brinden informaci\u00f3n a la Corporaci\u00f3n sobre irregularidades que pueden impactar a una cooperativa, sus socios y al movimiento cooperativo en general. Esto a su vez, tendr\u00eda un impact o adverso para el Estado en su intento de cumplir la pol\u00edtica p\u00fablica de velar por la integridad, solvencia y fortaleza financiera del Movimiento Cooperativo de Puerto Rico a trav\u00e9s de una supervisi\u00f3n y fiscalizaci\u00f3n justa, equitativa y efectiva de las Coo perativas por parte de la Corporaci\u00f3n. Por tanto, es importante tener la oportunidad de hacer un an\u00e1lisis individualizado de cada solicitud de acceso a informaci\u00f3n p\u00fablica, tomando en cuenta todas las fuentes de derecho esbozadas en este escrito que except \u00faan la divulgaci\u00f3n en ciertas circunstancias, y posiblemente otras adicionales, as\u00ed como los hechos particulares de cada caso, antes de tomar una decisi\u00f3n definitiva sobre el proceder m\u00e1s conveniente y apropiado.\" IMPACTO FISCAL MUNICIPAL Se hace constar que no es necesario la solicitud de comentarios a las entidades que agrupan o est\u00e1n vinculadas a los municipios, porque el Sustitutivo al P. del S. 176 no impone obligaciones ni afecta econ\u00f3micamente en el presupuesto de los gobiernos munic ipales de conformidad con lo 1\"Informaci\u00f3n oficial\" significa aquella adquirida en confidencia por una persona que es funcionaria o empleada p\u00fablica en el desempe\u00f1o de su deber y que no ha sido oficialmente revelada ni est\u00e9 accesible al p\u00fablico hasta el momento en que se invoca el privilegio. Regla 514(a) de las Reglas de Evidencia, 32 LPRA Ap. VI, R. 514 2 Una entidad p\u00fablica tiene el privile gio de no revelar la identidad de una persona que ha suministrado informaci\u00f3n tendente a descubrir la violaci\u00f3n de una ley del Estado Libre Asociado de Puerto Rico o de Estados Unidos de Am\u00e9rica, si la informaci\u00f3n es dada en confidencia por la persona info rmante a una que es funcionaria del orden p\u00fablico, a un representante de la agencia encargada de la administraci\u00f3n o ejecuci\u00f3n de la ley que se alega fue violada o a cualquier persona con el prop\u00f3sito de que la transmitiera a tal persona funcionaria o repr esentante... Regla 515 de las Reglas de Evidencia, 32 LPRA Ap. VI, R. 515. Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1095 establecido en la Ley 107 -2020, seg\u00fan enmendada, conocido como \"C\u00f3digo Municipal de Puerto Rico\". CONCLUSI\u00d3N Reconociendo las posiciones vertidas por las entidades que participaron en la discusi\u00f3n de una legislaci\u00f3n similar ate ndida en la Decimoctava Asamblea Legislativa (P. del S. 1439), que al presente dieron base para la radicaci\u00f3n del P. del S. 176 y sobre el cual la Comisi\u00f3n de Cooperativismo del Senado de Puerto Rico recomienda el Sustitutivo del P. del S. 176 , se concluye los siguiente: Se reconocen las preocupaciones vertidas por la Corporaci\u00f3n P\u00fablica para la Supervisi\u00f3n de Seguros y Cooperativas de Puerto Rico (en adelante, \"COSSEC\"). Sin embargo, ello no puedo ser una limitaci\u00f3n para lograr el acceso a la informaci\u00f3n, reclamo que ha sido validad por la propia Liga de Cooperativas quienes en su ponencia claramente establecieron la necesidad de lograr una accesibilidad a las determinaciones oficiales que emite COSSEC por ser una herramienta importante para su funcionamien to y estructura cooperativa. Incluso, dejaron establecido que, de haber voluntad por parte de COSSEC, la legislaci\u00f3n no fuera necesaria. A tales fines el Sustitutivo al P. del S. 176, ha convertido las preocupaciones de COSSEC en enmiendas para generar un balance entre lo que dispone la legislaci\u00f3n y la posici\u00f3n de la Corporaci\u00f3n. En primera instancia se hace consignar que la publicaci\u00f3n y mantener accesible al p\u00fablico las determinaciones de COSSEC se realizar\u00e1n una vez advengan como finales y firmes. Adem \u00e1s, se consiga el deber de COSSEC que, de conformidad con las Reglas de Evidencia, pueda salvaguardar la identidad de personas, funcionarios o empleados que hayan suministrado informaci\u00f3n en confidencia tendente a descubrir una violaci\u00f3n de ley. Igualmente , se le faculta a desarrollar un Reglamento mediante cual puedan dar fiel cumplimiento a las disposiciones de esta legislaci\u00f3n, sin menoscabar la confidencialidad de los procesos en aquellas instancias donde sea meritorio y necesario. Mas ello no puede ser contrario al inter\u00e9s de que se conozca la determinaci\u00f3n oficial de COSSEC y quede y se mantenga accesible en la p\u00e1gina electr\u00f3nica de la Corporaci\u00f3n. La Corporaci\u00f3n P\u00fablica para la Supervisi\u00f3n de Seguros y Cooperativas de Puerto Rico, en el ejercicio de s us deberes y responsabilidades, no puede obviar la relevancia que ha adquirido la transparencia y el acceso a la informaci\u00f3n. Hoy d\u00eda, frente a los retos de la sociedad puertorrique\u00f1a, el derecho a saber se ha convertido en una prioridad. Estamos ante una crisis, donde las instituciones p\u00fablicas y privadas, est\u00e1n ante el constante cuestionamiento de su proceder, frente a los ciudadanos a quienes se les da servicio o a quienes se le debe la rendici\u00f3n de cuentas. Los asuntos dispuestos mediante el Sustitutivo al P. del S. 176, recogen el sentir de las entidades que participaron en un momento dado de una discusi\u00f3n similar y promueven el generar un balance que fomente el acceso a la informaci\u00f3n como un mecanismo para mejorar el desempe\u00f1o del Movimiento Cooperati vista, de sus funcionarios, entidades directivas, asesores, entre otros, en el cumplimiento de las leyes y reglamentaci\u00f3n aplicable. Asimismo, se crea un acceso que permitir\u00e1 a los socios de las entidades cooperativas el conocer qu\u00e9 est\u00e1 aconteciendo y estar en una mejor posici\u00f3n para fiscalizar y participar en la entidad cooperativa a la que pertenecen . De otra parte, la academia, la comunidad legal y el ciudadano com\u00fan que pueda interesarse por lo que acontezca sobre el Movimiento Cooperativista tambi\u00e9n p odr\u00e1n informarse. Finalmente, frente a los retos del acceso a la informaci\u00f3n y de la jurisprudencia existencia a dichos fines, no se puede olvidar la legislaci\u00f3n que se ha aprobado relacionada al tema. Por ejemplo, la Ley 159 -2013, seg\u00fan enmendada, entre o tros asuntos, ordena a todas las Corporaciones e Instrumentalidades P\u00fablicas de Puerto Rico a transmitir mediante mecanismos electr\u00f3nicos en su Portal de Internet las reuniones de sus respectivas Juntas, crear un archivo de grabaciones y otros fines. Tambi \u00e9n est\u00e1 la Ley 141 -2019, conocida como \"Ley de Transparencia y Procedimiento Expedito para Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1096 el Acceso a la Informaci\u00f3n P\u00fablica\", con el fin de establecer una pol\u00edtica p\u00fablica sobre el acceso a la informaci\u00f3n, entre otros. Las anteriores legislaciones expone n un proceso irreversible como parte de toda gesti\u00f3n p\u00fablica de crear mecanismos para dar acceso a la informaci\u00f3n como herramienta de ilustraci\u00f3n, fiscalizaci\u00f3n y desarrollo del conocimiento. POR TODO LO ANTES EXPUESTO , la Comisi\u00f3n de Cooperativismo del Se nado de Puerto Rico, previo estudio y consideraci\u00f3n, recomienda la aprobaci\u00f3n del Sustitutivo al P. del S. 176 , con el Informe que se acompa\u00f1a. Respetuosamente sometido, (Fdo.) Hon. Rosamar Trujillo Plumey Presidenta Comisi\u00f3n de Cooperativismo\" - - - - Como pr\u00f3ximo asunto en el Calendario de Lectura, se lee la Resoluci\u00f3n del Senado 18, y se da cuenta del Segundo Informe de la Comisi\u00f3n de Asuntos Internos, con enmiendas, seg\u00fan el entirillado electr\u00f3nico que se acompa\u00f1a: \"RESOLUCI\u00d3N Para ordenar a la Comi si\u00f3n de Desarrollo de la Regi\u00f3n Sur Central Econ\u00f3mico, Servicios Esenciales y Asuntos del Consumidor de la Regi\u00f3n Sur Central del Senado de Puerto Rico realizar una investigaci\u00f3n exhaustiva sobre la situaci\u00f3n econ\u00f3mica y social de los municipios que compr enden el Distrito Senatorial de Guayama, tomando en consideraci\u00f3n, pero sin limitarse a, el desarrollo econ\u00f3mico, la infraestructura vial, la transportaci\u00f3n, el turismo, los sistemas de salud, los niveles de empleo y desempleo, la educaci\u00f3n, las facilidade s deportivas y recreativas, la seguridad y los servicios esenciales de cada municipio, con el prop\u00f3sito de identificar alternativas dirigidas a establecer soluciones e imponer responsabilidades a las agencias gubernamentales pertinentes . ; y para otros fin es relacionados. EXPOSICI\u00d3N DE MOTIVOS Es evidente que el pa\u00eds atraviesa por una crisis fiscal y econ\u00f3mica que nos afecta a todos. Los municipios no son la excepci\u00f3n, agravando su salud fiscal y la otorgaci\u00f3n de servicios esenciales. La imposici\u00f3n de una J unta de Supervisi\u00f3n Fiscal, en donde siete miembros nombrados por el congreso federal manejan a base de su criterio el gasto p\u00fablico que ha ordenado provocado recortes gubernamentales y han afectado la ya maltrecha situaci\u00f3n econ\u00f3mica gubernamental y munic ipal. As\u00ed las cosas, Esta situaci\u00f3n ha provocado que las alcaldesas y alcaldes han comenzado a buscar opciones y alternativas reales para mejorar su situaci\u00f3n econ\u00f3mica. Dado a esto, el Senado de Puerto Rico considera necesario evaluar el estado actual de los municipios que comprenden el Distrito de Guayama, a los fines de que puedan resolver sus necesidades a nivel econ\u00f3mico y social. Ante esta dura realidad, es imperativo evaluar todas las alternativas disponibles para ayudar a nuestros municipios y atemperarnos a nuestra nueva realidad fiscal y econ\u00f3mica. Por todo lo antes expuest o, presentamos esta rResoluci\u00f3n cuyo objetivo principal es evaluar la situaci\u00f3n econ\u00f3mica actual del Distrito de Guayama, con el fin de establecer los canales de comunicaci\u00f3n y la pol\u00edtica p\u00fablica necesaria para su desarrollo integral, enfatizando la prote cci\u00f3n de Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1097 los servicios esenciales, la creaci\u00f3n de empleos y el desarrollo de una sociedad comprometida con nuestro pa\u00eds. RESU\u00c9LVESE POR EL SENADO DE PUERTO RICO: Secci\u00f3n 1. -Se ordena a la Comisi\u00f3n de Desarrollo de la Regi\u00f3n Sur Central Econ\u00f3mico, Servicio s Esenciales y Asuntos del Consumidor (en adelante \"Comisi\u00f3n\") del Senado de Puerto Rico realizar una investigaci\u00f3n exhaustiva sobre la situaci\u00f3n econ\u00f3mica y social de los municipios que comprenden el Distrito Senatorial de Guayama, tomando en consideraci \u00f3n, pero sin limitarse a, el desarrollo econ\u00f3mico, la infraestructura vial, la transportaci\u00f3n, el turismo, los sistemas de salud, los niveles de empleo y desempleo, la educaci\u00f3n, las facilidades deportivas y recreativas, la seguridad y los servicios esenci ales de cada municipio, con el prop\u00f3sito de identificar alternativas dirigidas a establecer soluciones e imponer responsabilidades a las agencias gubernamentales pertinentes. Secci\u00f3n 2. - La Comisi\u00f3n podr\u00e1 celebrar vistas p\u00fablicas; citar funcionarios y testigos; requerir informaci\u00f3n, documentos y objetos; y realizar inspecciones oculares a los fines de cumplir con el mandato de esta Resoluci\u00f3n, de conformidad con el Art\u00edculo 31 del C\u00f3digo Pol\u00edtico de Puerto Rico de 1902.\" Secci\u00f3n 3. -La cComisi\u00f3n rendir\u00e1 informes peri\u00f3dicos de acuerdo con sus hallazgos, conclusiones y recomendaciones. El informe final que contendr\u00e1 los hallazgos, conclusiones y recomendaciones deber\u00e1 ser rendido antes de finalizar la Decimonovena Asamblea Legislativa. Secci\u00f3n 4. -Esta rResoluci\u00f3n comenzar\u00e1 a regir inmediatamente despu\u00e9s de su aprobaci\u00f3n.\" \"INFORME AL SENADO DE PUERTO RICO: La Comisi\u00f3n de Asuntos Internos, previa consideraci\u00f3n, recomienda la aprobaci\u00f3n de la Resoluci\u00f3n del Senado 18, con las enmiendas contenidas en el ent irillado electr\u00f3nico que se acompa\u00f1a. La R. del S. 18 propone realizar una investigaci\u00f3n sobre la situaci\u00f3n econ\u00f3mica y social de los municipios que comprenden el Distrito Senatorial de Guayama, tomando en consideraci\u00f3n, pero sin limitarse a, el desarrollo econ\u00f3mico, la infraestructura vial, la transportaci\u00f3n, el turismo, los sistemas de salud, los niveles de empleo y desempleo, la educaci\u00f3n, las facilidades deportivas y recreativas, la seguridad y los servicios esenciales de cada municipio, con el prop\u00f3sit o de identificar alternativas dirigidas a establecer soluciones e imponer responsabilidades a las agencias gubernamentales pertinentes. Esta Comisi\u00f3n entiende que la solicitud es razonable dado que presenta una situaci\u00f3n que puede ser atendida por la Comis i\u00f3n de Desarrollo Econ\u00f3mico, Servicios Esenciales y Asuntos al Consumidor del Senado de Puerto Rico, seg\u00fan dispuesto en la Regla 13 \"Funciones y Procedimientos en las Comisiones\" del Reglamento del Senado de Puerto Rico. Por lo antes expuesto, la Comisi\u00f3n de Asuntos Internos del Senado de Puerto Rico recomienda la aprobaci\u00f3n de la Resoluci\u00f3n del Senado 18, con las enmiendas contenidas en el entirillado electr\u00f3nico que se acompa\u00f1a. Respetuosamente sometido, (Fdo.) Marially Gonz\u00e1lez Huertas Presidenta Comis i\u00f3n de Asuntos Internos\" Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1098 Como pr\u00f3ximo asunto en el Calendario de Lectura, se da cuenta del Primer Informe Parcial en torno a la Resoluci\u00f3n del Senado 42, sometido por la Comisi\u00f3n Especial para la Monitor\u00ed a Legislativa del Programa de Educaci\u00f3n Especial de l Departamento de Educaci\u00f3n . - - - - Como pr\u00f3ximo asunto en el Calendario de Lectura, se lee la Resoluci\u00f3n del Senado 82, y se da cuenta del Informe de la Comisi\u00f3n de Asuntos Internos, con enmiendas, seg\u00fan el entirillado electr\u00f3nico que se acompa\u00f1a: \"RES OLUCI\u00d3N Para ordenar a la Comisi\u00f3n de Desarrollo de la Regi\u00f3n Oeste del Senado de Puerto Rico , realizar investigaciones continuas sobre los diversos problemas en el Distrito Senatorial de Mayag\u00fcez - Aguadilla; as\u00ed como la situaci\u00f3n de los municipios, la infraestructura vial, el desarrollo tur\u00edstico, las facilidades de salud, la tasa de empleo y desempleo, la educaci\u00f3n, las instalaciones deportivas y recreativas, la seguridad y los servicios esenciales de cada municipio . y para otros fines relacionados. EXPOSICI\u00d3N DE MOTIVOS Puerto Rico atraviesa una profunda crisis econ\u00f3mica y fiscal, la cual ha tenido impacto directo en todos los sectores de la sociedad, principalmente en a los municipios . de Puerto Rico. Los servicios ofrecidos por los gobiernos munic ipales municipios se han visto afectados por los recortes financieros que han recibido en los \u00faltimos a\u00f1os. Considerando tales efectos , los alcaldes y alcaldesas han recurrido a diversas formas para poder allegar fondos a sus arcas municipales y para conti nuar ofreciendo servicios b\u00e1sicos para la ciudadan\u00eda. Esta Comisi\u00f3n considera que es necesario evaluar los problemas presentes en el Distrito de Mayag\u00fcez -Aguadilla, a los fines de que se puedan identificar y actuar sobre aquellas situaciones que impactan la calidad de vida de los ciudadanos. Ante la realidad existente, es imperativo buscar alternativas para la infraestructura vial, la transportaci\u00f3n, el desarrollo del sector tur\u00edstico, las facilidades de salud, la tasa de empleo y desempleo, la educaci\u00f3n , las instalaciones deportivas y recreativas, la seguridad y los servicios esenciales de cada municipio. Este Senado de Puerto Rico est\u00e1 comprometido con atender las situaciones presentes en el Distrito Senatorial Mayag\u00fcez -Aguadilla, para garantizar una c alidad de vida para nuestros ciudadanos. RESU\u00c9LVESE POR EL SENADO DE PUERTO RICO: Secci\u00f3n 1. - Se ordena a la Comisi\u00f3n de Desarrollo de la Regi\u00f3n Oeste del Senado de Puerto Rico (en adelante \"Comisi\u00f3n\") a realizar investigaciones continuas sobre los diver sos problemas en el Distrito Senatorial de Mayag\u00fcez -Aguadilla; as\u00ed como la situaci\u00f3n de los municipios, la infraestructura vial, el desarrollo tur\u00edstico, las facilidades de salud, la tasa de empleo y desempleo, la educaci\u00f3n, las instalaciones deportivas y recreativas, la seguridad y los servicios esenciales de cada municipio. y para otros fines relacionados. Secci\u00f3n 2. - La Comisi\u00f3n podr\u00e1 celebrar vistas p\u00fablicas; citar funcionarios y testigos; requerir informaci\u00f3n, documentos y objetos; y realizar inspeccio nes oculares a los fines de cumplir con el mandato de esta Resoluci\u00f3n, de conformidad con el Art\u00edculo 31 del C\u00f3digo Pol\u00edtico de Puerto Rico de 1902.\" Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1099 Secci\u00f3n 3. - La Comisi\u00f3n rendir\u00e1 informes peri\u00f3dicos de acuerdo con sus hallazgos, conclusiones y recomend aciones. El Informe Final conteniendo los hallazgos, conclusiones y recomendaciones deber\u00e1 ser rendido durante la S\u00e9ptima Sesi\u00f3n Ordinaria de la presente Asamblea Legislativa. Secci\u00f3n 4. - Esta Resoluci\u00f3n entrar\u00e1 en vigor inmediatamente despu\u00e9s de su aprobaci\u00f3n.\" \"INFORME AL SENADO DE PUERTO RICO: La Comisi\u00f3n de Asuntos Internos, previa consideraci\u00f3n, recomienda la aprobaci\u00f3n de la Resoluci\u00f3n del Senado 82, con las enmiendas contenidas en el entirillado electr\u00f3nico que se acompa\u00f1a. La R. del S. 82 propone realizar investigaciones continuas sobre los diversos problemas en el Distrito Senatorial de Mayag\u00fcez -Aguadilla; as\u00ed como la situaci\u00f3n de los municipios, la infraestructura vial, el desarrollo tur\u00edstico, las facilidades de salud, la tasa de empleo y desempleo, la educaci\u00f3n, las instalaciones deportivas y recreativas, la seguridad y los servicios esenciales de cada municipio. Esta Comisi\u00f3n entiende que la solicitud es razonable dado que presenta una situaci\u00f3n que puede ser atendida por la Comisi\u00f3n de Desarrollo de la Regi\u00f3n Oeste del Senado de Puerto Rico, seg\u00fan dispuesto en la Regla 13 \"Funciones y Procedimientos en las Comisiones\" del Reglamento del Senado de Puerto Rico. Por lo antes expuesto, la Comisi\u00f3n de Asuntos Internos del Senado de Puerto Ri co recomienda la aprobaci\u00f3n de la Resoluci\u00f3n del Senado 82, con las enmiendas contenidas en el entirillado electr\u00f3nico que se acompa\u00f1a. Respetuosamente sometido, (Fdo.) Marially Gonz\u00e1lez Huertas Presidenta Comisi\u00f3n de Asuntos Internos\" - - - - Como pr\u00f3x imo asunto en el Calendario de Lectura, se lee la Resoluci\u00f3n del Senado 85, y se da cuenta del Informe de la Comisi\u00f3n de Asuntos Internos, con enmiendas, seg\u00fan el entirillado electr\u00f3nico que se acompa\u00f1a: \"RESOLUCI\u00d3N Para ordenar a la Comisi\u00f3n de Desarrollo Econ\u00f3mico, Servicios Esenciales y Asuntos del Consumidor del Senado de Puerto Rico realizar u na investigaci\u00f3n sobre las gestiones llevadas a cabo por el Departamento de Transportaci\u00f3n y Obras P\u00fablicas (DTOP) y la Autoridad de Carret eras y Transportaci\u00f3n ( ACT) para atender de manera permanente el deterioro en las carreteras primarias, secundarias y terciarias en los municipios de y Villalba; y para determinar si su actual deterioro incide en el desarrollo econ\u00f3mico de la regi\u00f3n. EXPOSICI\u00d3N DE MOTIVOS Ha sido una constante entre los alcaldes de los municipios que integran el Distrito Senatorial de Guayama, establecer como su principal preocupaci\u00f3n el terrible estado en que se encuentran las carreteras primarias, secundarias y terciarias. Esta situaci\u00f3n, representa , adem\u00e1s, una queja constante Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1100 entre los ciudadanos, pues en repetidas ocasiones sus veh\u00edculos de motor sufren da\u00f1o s o deterioro, provocando que incurran en gastos recurrentes de reparaci\u00f3n y mantenimiento. En d\u00edas recientes, el Departamento de la Vivienda y Desarrollo Urbano de los Estados Unidos (HUD, siglas en ingl\u00e9s) anunci\u00f3 la asignaci\u00f3n y liberaci\u00f3n de sobre seis mil $(6,000 ) millones de d\u00f3lares en fondos para el pa\u00eds. Estos fondos deben ser utilizados para llevar a cabo actividades de mitigaci\u00f3n dirigidas a aumentar la resistencia en de los futuros desastres, al tiempo que deben reducir el riesgo de la p\u00e9rdida de vida, lesiones, da\u00f1os, entre otros. Afortunadamente, los fondos pueden utilizarse para proyectos de transportaci\u00f3n. Por lo cual, habr\u00e1 que ver de qu\u00e9 forma el Departamento de la Vivienda local identific\u00f3 los proyectos que se llevar \u00e1n a cabo en esta re gi\u00f3n. Por otra parte, el Departamento de Transportaci\u00f3n y Obras P\u00fablicas est\u00e1 impregnado de una responsabilidad superior al resto de las agencias o departamentos p\u00fablicos, por gozar de rango constitucional. As\u00ed las cosas, es su responsabilidad y deber , garantizar v\u00edas p\u00fablicas seguras y transitables. Dicha responsabilidad solo puede ser ejercida mediante el mantenimiento y acondicionamiento peri\u00f3dico y adecuado. Adem\u00e1s, es preciso investigar la posible correlaci\u00f3n entre el deterioro en las carreteras p rimarias, secundarias y terciarias de la zona con su posible desincentivo para que empresarios e inversionistas decidan establecer sus empresas o negocios en la regi\u00f3n. En otras palabras, resulta indispensable determinar cu\u00e1l es el costo indirecto para la econom\u00eda de mantener las v\u00edas p\u00fablicas de la regi\u00f3n en condiciones inadecuadas. Por todo lo anterior cual, el Senado de Puerto Rico, entiende necesario realizar esta investigaci\u00f3n , reconociendo el riesgo que representa para los conductores , y, por ende , para la propia vida humana, el estado de deterioro en que se encuentran las carreteras primarias, secundarias y terciarias en los municipios de . RESU\u00c9LVESE POR EL SENADO DE PUERTO RICO: Secci\u00f3n 1. - Se ordena a la Comisi\u00f3n de Desarrollo Econ\u00f3mico, Servicios Esenciales y Asuntos del Consumidor del Senado de Puerto Rico (en adelante \"Comisi\u00f3n\") realizar una investigaci\u00f3n sobre sobre las gestiones llevadas a cabo por el Departamento de Transportaci\u00f3n y Obras P\u00fablicas (DTOP) y la Autoridad de Carreteras y Transportaci\u00f3n (ACT) para atender de manera permanente el deterioro en las carreteras primarias, secundaria s y terciarias en los municipios de y Villalba; y para determinar si su actual deterioro incide en el desarrollo econ\u00f3mico de la regi\u00f3n. Secci\u00f3n 2. - La Comisi\u00f3n podr\u00e1 celebrar vistas p\u00fablicas; citar funcionarios y testigos; requerir informaci\u00f3n, documentos y objetos; y realizar inspecciones oculares a los fines de cumplir con el mandato de esta Resoluci\u00f3n, de conformidad con el Art\u00edculo 31 del C\u00f3digo Pol\u00edtico de Puerto Rico de 1902.\" Secci\u00f3n 3. - La Comisi\u00f3n rendir\u00e1 un informe con sus hallazgos, conclusiones, y recomendaciones dentro de noventa (90) d\u00edas despu\u00e9s de aprobada esta Resoluci\u00f3n. Secci\u00f3n 4. - Esta Resoluci\u00f3n comenzar\u00e1 a regir inmediatamente despu\u00e9s de su aprobaci\u00f3n.\" \"INFORME AL SENADO DE PUERTO RICO: La Comisi\u00f3n de Asuntos Internos, previa consideraci\u00f3n, recomienda la aprobaci\u00f3n de la Resoluci\u00f3n del Senado 85, con las enmiendas contenidas en el entirillado electr\u00f3nico q ue se acompa\u00f1a. Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1101 La R. del S. 85 propone realizar una investigaci\u00f3n sobre las gestiones llevadas a cabo por el Departamento de Transportaci\u00f3n y Obras P\u00fablicas (DTOP) y la Autoridad de Carreteras y Transportaci\u00f3n (ACT) para atender de manera permanente el de terioro en las carreteras primarias, secundarias y terciarias en los de Villalba; y para determinar si su actual de terioro incide en el desarrollo econ\u00f3mico de la regi\u00f3n. Esta Comisi\u00f3n entiende que la solicitud es razonable dado que presenta una situaci\u00f3n que puede ser atendida por la Comisi\u00f3n de Desarrollo Econ\u00f3mico, Servicios Esenciales y Asuntos del Consumidor de l Senado de Puerto Rico, seg\u00fan dispuesto en la Regla 13 \"Funciones y Procedimientos en las Comisiones\" del Reglamento del Senado de Puerto Rico. Por lo antes expuesto, la Comisi\u00f3n de Asuntos Internos del Senado de Puerto Rico recomienda la aprobaci\u00f3n de la Resoluci\u00f3n del Senado 85, con las enmiendas contenidas en el entirillado electr\u00f3nico que se acompa\u00f1a. Respetuosamente sometido, (Fdo.) Marially Gonz\u00e1lez Huertas Presidenta Comisi\u00f3n de Asuntos Internos\" - - - - Como pr\u00f3ximo asunto en el Calendario de Le ctura, se lee la Resoluci\u00f3n del Senado 86, y se da cuenta del Informe de la Comisi\u00f3n de Asuntos Internos, con enmiendas, seg\u00fan el entirillado electr\u00f3nico que se acompa\u00f1a: \"RESOLUCI\u00d3N Para ordenar a la Comisi\u00f3n de Innovaci\u00f3n, Telecomunicaciones, Urbanismo e Infraestructura del Senado de Puerto Rico, realizar un a investigaci\u00f3n estudio sobre la proliferaci\u00f3n de comercios y negocios ambulantes dedicados al alquiler de los veh\u00edculos denominados como \"monopatines\", especialmente en \u00e1reas tur\u00edsticas, aun a pesar de que estos no pueden ser utilizados para transitar por las autopistas, carreteras estatales o dem\u00e1s v\u00edas p\u00fablicas, estatales o municipales, que est\u00e9n pavimentadas, conforme lo establecido en el Art\u00edculo 10.16 de la Ley 22 -2000, seg\u00fan enmendada, conocida como \"Ley de Veh\u00edculos y Tr\u00e1nsito de Puerto Rico\"; y para evaluar le necesidad o viabilidad de promulgar normas adicionales dirigidas a reglamentar este tipo de actividad comercial. EXPOSICI\u00d3N DE MOTIVOS El Art\u00edculo 1.11 de la Ley 22 -2000, seg\u00fan enmendada, conocida como \"Ley de Veh\u00edculos y Tr\u00e1nsito de Puerto Rico\", define a un \"autociclo o motociclo\", como \"...todo veh\u00edculo auto impulsado de dos (2) ruedas o m\u00e1s, en contacto con el suelo, provisto de un moto r con una capacidad de frenar que no exceda de cinco (5) caballos de fuerza y que incluir\u00e1, entre otros, los veh\u00edculos denominados como \"minibikes\", monopatines, patineta motorizada, \"gocarts\", bicicletas a las que se le hayan instalado motores, as\u00ed como c ualquier otro artefacto de dos (2) ruedas o m\u00e1s y con un motor que no exceda de cinco (5) caballos de fuerza. Estos veh\u00edculos no estar\u00e1n autorizados a transitar por las v\u00edas p\u00fablicas\" . Por otra parte, el Art\u00edculo 10.16 de dicha ley la misma \"Ley de Veh\u00edcul os y Tr\u00e1nsito de Puerto Rico\", establece que \"[l]os veh\u00edculos todo terreno, autociclos o motonetas no podr\u00e1n transitar por las Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1102 autopistas, carreteras estatales o dem\u00e1s v\u00edas p\u00fablicas, estatales o municipales, que est\u00e9n pavimentadas\" . De hecho, el propio Art \u00edculo nos indica m\u00e1s adelante que toda persona que viole sus disposiciones \"...incurrir\u00e1 en delito menos grave y, convicto que fuere, ser\u00e1 sancionada con multa de mil (1,000) d\u00f3lares. La multa podr\u00e1 ser aumentada hasta cinco mil (5,000) d\u00f3lares cuando medien circunstancias agravantes por negligencia, o cuando por imprudencia temeraria, el conductor se vea involucrado en cualquier evento en el que se produzca un da\u00f1o f\u00edsico o material a otra persona o su propiedad\" . Cabe mencionar que \"[s]i como resultado de l a violaci\u00f3n (...) se causa a otra persona una lesi\u00f3n f\u00edsica que requiere hospitalizaci\u00f3n, tratamiento prolongado, genera un da\u00f1o permanente o lesiones mutilantes, el conductor incurrir\u00e1 en un delito grave con una pena fija de tres (3) a\u00f1os\" . Y, si como resul tado de la violaci\u00f3n a la Ley \"...se causa la muerte a alguna persona, se incurrir\u00e1 en delito grave con pena de ocho (8) a\u00f1os\" . Conforme a lo expuesto anteriormente, Dicho lo anterior, esta Resoluci\u00f3n busca que se investigue estudie la proliferaci\u00f3n de comer cios y negocios ambulantes dedicados al alquiler arrendamiento de los veh\u00edculos denominados como \"monopatines\", especialmente en \u00e1reas tur\u00edsticas, aun a pesar de que estos no pueden ser utilizados para transitar por las autopistas, carreteras estatales o dem\u00e1s v\u00edas p\u00fablicas, estatales o municipales, que est\u00e9n pavimentadas, conforme lo establecido en la \"Ley de Veh\u00edculos y Tr\u00e1nsito de Puerto Rico\". Adem\u00e1s, persigue evaluar la necesidad o viabilidad de promulgar normas adicionales dirigidas a reglamentar este tipo de actividad comercial. Sobre lo planteado anteriormente, en los p\u00e1rrafos anteriores, debemos exponer que, a lo largo y ancho de todo Puerto Rico, se ha convertido en una actividad muy de moda la de pasear utilizando estos monopatines, junto a amigos y familiares. Si bien es cierto que este tipo de actividad, a simple vista, puede catalogarse como uno muy entretenido o recreativo, lo cierto es que las leyes de Puerto Rico proh\u00edben su uso en carreteras pavimentadas. Mas a\u00fan, aunque el Art\u00edculo 20.04 de la propia \"Ley de Veh\u00edculos y Tr\u00e1nsito de Puerto Rico\", les permite a los municipios reglamentar ciertos usos de las calles y v\u00edas p\u00fablicas bajo su jurisdicci\u00f3n, la Ley enfatiza en el hecho de que en lo que a los autociclos o motonetas se refiere, estos \"...no podr\u00e1n transitar por las autopistas, carreteras estatales o dem\u00e1s v\u00edas p\u00fablicas , estatales o municipales, que est\u00e9n pavimentadas \". As\u00ed las cosas, no entendemos como es que, en muchas zonas tur\u00edsticas de Puerto Rico, podemos se puede observar el uso de estos veh\u00edculos por las v\u00edas p\u00fablicas . y las aceras. Peor todav\u00eda, es de notar que muchas de Los comerciantes, las personas dedicad oas al alquiler de estos veh\u00edculos, operan como negocios ambulantes, e inundan de monopatines las aceras , impidiendo as\u00ed, el uso de estas por los transe\u00fantes, o inclusive, se les ve ubicados de forma tal, que obstruyen el espacio de las rampas que se supone sean para permitir el adecuado movimiento de las personas con impedimentos. Como si lo anterior no fu era poco, es de rigor se\u00f1alar que el Art\u00edculo 5.017 de la Ley 107 - 2020, seg\u00fan enmendada, conocida como \"C\u00f3digo Municipal de Puerto Rico\", claramente establece que la ubicaci\u00f3n y operaci\u00f3n de estos negocios ambulantes solo puede ser \"...en sitios o lugares, h oras o d\u00edas, que no afecten el tr\u00e1nsito de veh\u00edculos de motor y el paso de peatones, no se menoscaben los derechos de los vecinos a la paz, tranquilidad y seguridad p\u00fablica, ni se ocasionen da\u00f1o a la salud, ornato, est\u00e9tica y bienestar p\u00fablico en general, de conformidad con la pol\u00edtica p\u00fablica establecida por el municipio\" . Indudablemente, hay que reconocer que este tipo de veh\u00edculo es ecol\u00f3gico, eficiente para trayectos cortos, y sirve para paliar algunos de los problemas de movilidad en nuestras \u00e1reas ur banas. De igual manera, sabemos que diversos lugares en Europa y Am\u00e9rica del Sur, entre otros, se han movido al dise\u00f1o y la planificaci\u00f3n de \"ciudades inteligentes\", en las cuales se han creado soluciones para la movilidad, tales como, las bicicletas, los patines y los monopatines el\u00e9ctricos. Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1103 No obstante, aunque ya se han iniciado algunas pol\u00edticas en Puerto Rico para crear un ambiente urbano seguro, estimular el uso mixto y fortalecer y rehabilitar la infraestructura de nuestras ciudades, la realidad es q ue estas iniciativas a\u00fan no han tomado el auge esperado. Mientras tanto, nos encontramos con unos comercios o negocios ambulantes que aparentan operar sin la debida fiscalizaci\u00f3n estatal o municipal, y por ello, se debe analizar toda esta situaci\u00f3n, en ara s de promover medidas dirigidas a prevenir potenciales da\u00f1os a la propiedad o la p\u00e9rdida de una vida humana, por el uso inadecuado de uno de estos veh\u00edculos. RESU\u00c9LVESE POR EL SENADO DE PUERTO RICO: Secci\u00f3n 1. - Ordenar a la Comisi\u00f3n de Innovaci\u00f3n, Telecom unicaciones, Urbanismo e Infraestructura del Senado de Puerto Rico (en adelante, \"Comisi\u00f3n\"), realizar un a investigaci\u00f3n estudio sobre la proliferaci\u00f3n de comercios y negocios ambulantes dedicados al alquiler de los veh\u00edculos denominados como \"monopatines\" , especialmente en \u00e1reas tur\u00edsticas, aun a pesar de que estos no pueden ser utilizados para transitar por las autopistas, carreteras estatales o dem\u00e1s v\u00edas p\u00fablicas, estatales o municipales, que est\u00e9n pavimentadas, conforme lo establecido en el Art\u00edculo 10.16 de la Ley 22 -2000, seg\u00fan enmendada, conocida como \"Ley de Veh\u00edculos y Tr\u00e1nsito de Puerto Rico\". Secci\u00f3n 2. - La Comisi\u00f3n podr\u00e1 celebrar vistas p\u00fablicas; citar funcionarios y testigos; requerir informaci\u00f3n, documentos y objetos; y realizar inspecciones o culares a los fines de cumplir con el mandato de esta Resoluci\u00f3n, de conformidad con el Art\u00edculo 31 del C\u00f3digo Pol\u00edtico de Puerto Rico de 1902.\" Secci\u00f3n 3. - En adici\u00f3n a lo ordenado en la Secci\u00f3n que antecede, la Comisi\u00f3n de Innovaci\u00f3n, Telecomunicaciones, Urbanismo e Infraestructura evaluar\u00e1 la necesidad o viabilidad de promulgar normas adicionales a las contenidas en la Ley de Veh\u00edculos y Tr\u00e1nsito de Puerto Rico, dirigidas a reglamentar este tipo de actividad comercial. Secci\u00f3n 4. - La Comisi\u00f3n rendir\u00e1 un informe con sus hallazgos, conclusiones y recomendaciones, incluyendo las acciones legislativas y administrativas que deban adoptarse con relaci\u00f3n al asunto objeto del estudio aqu\u00ed ordenado, en un t\u00e9rmino de tiempo no mayor de ciento ochenta (180) d\u00edas, lu ego de aprobada esta Resoluci\u00f3n. Secci\u00f3n 5. - Esta Resoluci\u00f3n comenzar\u00e1 a regir inmediatamente despu\u00e9s de su aprobaci\u00f3n.\" \"INFORME AL SENADO DE PUERTO RICO: La Comisi\u00f3n de Asuntos Internos, previa consideraci\u00f3n, recomienda la aprobaci\u00f3n de la Resoluci\u00f3n d el Senado 86, con las enmiendas contenidas en el entirillado electr\u00f3nico que se acompa\u00f1a. La R. del S. 86 propone una investigaci\u00f3n sobre la proliferaci\u00f3n de comercios y negocios ambulantes dedicados al alquiler de los veh\u00edculos denominados como \"monopatin es\", especialmente en \u00e1reas tur\u00edsticas, aun a pesar de que estos no pueden ser utilizados para transitar por las autopistas, carreteras estatales o dem\u00e1s v\u00edas p\u00fablicas, estatales o municipales, que est\u00e9n pavimentadas, conforme lo establecido en el Art\u00edculo 10.16 de la Ley 22 -2000, seg\u00fan enmendada, conocida como \"Ley de Veh\u00edculos y Tr\u00e1nsito de Puerto Rico\"; y para evaluar le necesidad o viabilidad de promulgar normas adicionales dirigidas a reglamentar este tipo de actividad comercial. Esta Comisi\u00f3n entiende que la solicitud es razonable dado que presenta una situaci\u00f3n que puede ser atendida por la Comisi\u00f3n de Innovaci\u00f3n, Telecomunicaciones, Urbanismo e Infraestructura Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1104 del Senado de Puerto Rico, seg\u00fan dispuesto en la Regla 13 \"Funciones y Procedimientos en las Comisiones\" del Reglamento del Senado de Puerto Rico. Por lo antes expuesto, la Comisi\u00f3n de Asuntos Internos del Senado de Puerto Rico recomienda la aprobaci\u00f3n de la Resoluci\u00f3n del Senado 86, con las enmiendas contenidas en el entir illado electr\u00f3nico que se acompa\u00f1a. Respetuosamente sometido, (Fdo.) Marially Gonz\u00e1lez Huertas Presidenta Comisi\u00f3n de Asuntos Internos\" - - - - SR. APONTE DALMAU: Se\u00f1ora Presidenta, solicitamos un breve receso. SRA. VICEPRESIDENTA: Receso en Sala. RECES O SR. APONTE DALMAU: Se\u00f1ora Presidente, para comenzar la discusi\u00f3n del Calendario. - - - - Transcurrido el receso, el Senado reanuda sus trabajos bajo la Presidencia del se\u00f1or Jos\u00e9 L. Dalmau Santiago. - - - - SR. PRESIDENTE: Se reanudan los trabajos. Se\u00f1 or Portavoz. SR. APONTE DALMAU: Para comenzar con la discusi\u00f3n del... SR. PRESIDENTE: Adelante. SR. APONTE DALMAU: ...Calendario. CALENDARIO DE \u00d3RDENES ESPECIALES DEL D\u00cdA Como primer asunto en el Calendario de Ordenes Especiales del D\u00eda, se anuncia el Sustitutivo al Proyecto del Senado 176, titulado: \"Para enmendar el inciso (d) (12) del Art\u00edculo 4 de la Ley 114-2001, seg\u00fan enmendada, conocida como \"Ley de la Corporaci\u00f3n P\u00fablica para la Supervisi\u00f3n y Seguro de Cooperativas de Puerto Rico\", a los fines de requerirle a la Corporaci\u00f3n P\u00fablica para la Supervisi\u00f3 n y Seguro de Cooperativas de Puerto Rico la publicaci\u00f3n a trav\u00e9s de su p\u00e1gina electr\u00f3nica y de la red internacional de informaci\u00f3n, conocida como Internet y mantener accesible al p\u00fablico las determinaciones sobre consultas u opiniones legales, quejas, denuncias o querellas presentadas ante su consideraci\u00f3n, que incluya a cualquier persona natural o jur\u00eddica, as\u00ed como a las cooperativas, sus cuerpos directivos, oficiales u otros funcionarios relacionados con los servicios, operaciones y toda normativa o ley relacionada a las cooperativas; publicar y mantener accesible al p\u00fablico las determinaciones de investigaciones, quejas, denuncias o querellas generadas por la Corporaci\u00f3n P\u00fablica para la Supervisi\u00f3n y Seguro de Cooperativas de Puerto Rico en el desempe\u00f1o de sus facultades adjudicativas, regulatorias, supervisoras, fiscalizadoras y de examen sobre las instituciones cooperativas, sus cuerpos directivos y sus funcionarios; establecer que la publicaci\u00f3n de las determinaciones se realizar\u00e1n Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1105 cuando advengan como finales y firmes; facultar para la creaci\u00f3n de un Reglamento para la implementaci\u00f3n de esta Ley; y para otros fines relacionados .\" SR. APONTE DALMAU: Se\u00f1or Presidente, la medida viene, propone enmiendas en Sala en cuanto al texto, para que se lean. SR. VICEPRESIDENTE: Si no hay objeci\u00f3n, para que se lean. ENMIENDAS EN SALA En la Exposici\u00f3n de Motivos: P\u00e1gina 2, p\u00e1rrafo 1, l\u00ednea 8, eliminar \",\" P\u00e1gina 2, p\u00e1rrafo 2, l\u00ednea 7, eliminar \"fiduciarias\" y sustituir por \"fiduciaria\" P\u00e1gina 3, p\u00e1rrafo 2, l\u00ednea 1 0, despu\u00e9s de \"M\u00e1s all\u00e1\" insertar \"de\" En el Decr\u00e9tase: P\u00e1gina 4, l\u00ednea 1, eliminar \"inciso (d) (12)\" y sustituir por \"sub inciso (d) del inciso (12)\" P\u00e1gina 5, entre las l\u00edneas 17 y 18, insertar \"(13) ...\" P\u00e1gina 5, l\u00ednea 18, eliminar \"\"\" P\u00e1gina 5, entre las l\u00edneas 18 y 19, insertar \"(21) ...\" P\u00e1gina 6, l\u00ednea 1, despu\u00e9s de \"ley\" insertar \",\" P\u00e1gina 6, l\u00ednea 12, despu\u00e9s de \"5. -\" insertar \"Las disposiciones de esta Ley son independientes y separables; si alguna de sus disposiciones es declarada inconstitucion al por un tribunal con jurisdicci\u00f3n y competencia, las otras disposiciones de esta Ley no ser\u00e1n afectadas, y la Ley as\u00ed modificada por la decisi\u00f3n de dicho tribunal, continuar\u00e1 en plena fuerza y vigor. Secci\u00f3n 6. -\" SR. APONTE DALMAU: Se\u00f1or Presidente, par a que se aprueben las enmiendas en Sala. SR. PRESIDENTE: Si no hay objeci\u00f3n, aprobadas. SR. APONTE DALMAU: Se\u00f1or Presidente. SRA. SANTIAGO NEGR\u00d3 Presidente. SR. APONTE DALMAU: Para que se apruebe el Proyecto Sustitutivo 176. SRA. SANTIAGO NEGR\u00d3N: Se\u00f1or Pre sidente, una Cuesti\u00f3n de Orden. SR. PRESIDENTE: Compa\u00f1era senadora Mar\u00eda de Lourdes Santiago. SRA. SANTIAGO NEGR\u00d3N: Se\u00f1or Presidente, mi Cuesti\u00f3n de Orden se remite a la interpretaci\u00f3n de la Regla 33 , que es la que corresponde a las medidas sustitutivas y a su interacci\u00f3n con la Regla 15.11 , que es la que dispone sobre la forma en que se trabajar\u00e1 el texto de los proyectos de ley que propongan enmiendas. Ha sido la interpretaci\u00f3n durante esta Asamblea Legislativa que los proyectos legislativos que se conviertan en sustitutivos, aun cuando contengan enmiendas a leyes vigentes, no se atienen a las particularidades en tipograf\u00eda que exige la Regla 15.11 seg\u00fan, por ejemplo, cuando la medida enmiende alguna ley vigente se elimina, la parte que se vaya a eliminar va a estar entre corchetes y en negritas, la parte que se adicione va a estar en letra cursiva o it\u00e1lica. La forma en que se est\u00e1 manejando Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1106 durante esta Asamblea Legislativa los sustitutivos, los pro yectos aparecen, los sustitutivos, sin ninguna indicaci\u00f3n que permita distinguir cu\u00e1l es el texto vigente del texto que se propone. No existe ninguna disposici\u00f3n reglamentaria que permita sugerir que las medidas sustitutivas pueden estar exentas de la regla general de redacci\u00f3n de proyectos de ley. Al insistir en no aplicar la Regla 15.1, el efecto es que los senadores y senadoras o cualquier persona al ver la medida no puede distinguir cu\u00e1l es el prop\u00f3sito legislativo real, es imposible distinguir cu\u00e1l es el texto vigente y cu\u00e1l es el texto que se propone retirar, a\u00f1adir o enmendar. Por lo tanto, se\u00f1or Presidente, solicito de usted una determinaci\u00f3n, espec\u00edficamente para que se tome la determinaci\u00f3n de que las medidas sustitutivas radicadas al amparo de la Regla 33 no deben estar exentas de las reglas que aplican a aquellas que corresponden a los proyectos que enmienden leyes vigentes. SR. PRESIDENTE: Escuchando su planteamiento, compa\u00f1era, probablemente tiene un punto en el sentido de que hay una Regla 15, pero la Regla 33.2, que habla de enmiendas, habla de que es una medida sustitutiva, es una enmienda a la medida original y como tal se radica y siempre se ha radicado el sustitutivo como viene originalmente, ya sea que venga de la C\u00e1mara o que sea un sustitutivo del Senado, y posteriormente se someten las enmiendas. Quiz\u00e1s... Compa\u00f1era Mar\u00eda de Lourdes. SRA. SANTIAGO NEGR\u00d3N: Disculpe, se\u00f1or Presidente, y no quiero entrar en una argumentaci\u00f3n en este momento, pero la Secci\u00f3n 33.2, Enmiendas, que lee: \"Una med ida sustitutiva es una enmienda a la medida original y, por lo tanto, la misma estar\u00e1 sujeta a todas las disposiciones constitucionales, estatutarias y reglamentarias relativas a enmiendas\". Se refiere a la realizaci\u00f3n de enmiendas al sustitutivo. Que si yo en este momento, por ejemplo, pensara que el sustitutivo debe ser enmendado, pues yo me tengo que atener a todas las reglas constitucionales, estatutarias y reglamentarias. Pero no se refiere a las enmiendas en ley que propone el Sustitutivo, son conc eptos completamente distintos. SR. PRESIDENTE: Siempre se ha radicado el sustitutivo como viene de forma original y posteriormente se hacen las enmiendas. Pero atiendo su situaci\u00f3n para una armon\u00eda entre una regla y la otra con el reglamento que estaremos considerando en los pr\u00f3ximos d\u00edas. SR. APONTE DALMAU: Se\u00f1or Presidente, proponemos que se apruebe el Proyecto... SR. PRESIDENTE: Compa\u00f1era senadora Rosamar Trujillo. SRA. TRUJILLO PLUMEY: S\u00ed, gracias. Para un turno de la medida. Le legislaci\u00f3n ante la consideraci\u00f3n de este Alto Cuerpo en la tarde de hoy originalmente fue presentada por el compa\u00f1ero Jos\u00e9 Vargas Vidot. Luego del an\u00e1lisis correspondiente realizado en la Comisi\u00f3n de Cooperativismo se determin\u00f3 presentar un Proyecto Sustitutivo para armoniz ar las posturas de las distintas entidades que participaron en el proceso. El objetivo es facilitar el acceso a la informaci\u00f3n sobre las determinaciones, opiniones, consultas, querellas con relaci\u00f3n a personas naturales y jur\u00eddicas sobre aspectos relacion ados al movimiento cooperativo, que incluyen determinaciones, opiniones, querellas y consultas que genere la Corporaci\u00f3n P\u00fablica para la Supervisi\u00f3n de Seguros de Cooperativas de Puerto Rico (COSSEC), en su responsabilidad reguladora y fiscalizadora de mov imientos cooperativos, una vez las determinaciones advengan como finales y firmes. Esta legislaci\u00f3n ser\u00e1 de gran ayuda para el movimiento cooperativo, los socios de las cooperativas, la ciudadan\u00eda y la academia en el inter\u00e9s de conocer, fiscalizar y lograr conocer sobre los procedimientos que lleva a cabo COSSEC con relaci\u00f3n a las cooperativas. Adem\u00e1s, facilita a los Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1107 ciudadanos y socios en ciertas instancias el conocer c\u00f3mo se est\u00e1n desempe\u00f1ando las entidades cooperativas de ahorro y cr\u00e9dito respecto a las normativas, reglamento y legislaci\u00f3n aplicable. Como parte del trabajo realizado por la Comisi\u00f3n se atendieron las preocupaciones expresadas por las distintas entidades que participaron en un momento dado en la discusi\u00f3n de una legislaci\u00f3n similar a las q ue atendemos hoy, particularmente las preocupaciones esbozadas por COSSEC sobre la confidencialidad y el acceso a informaci\u00f3n en ciertas circunstancias. A tales fines, establecieron los siguientes asuntos: consignar que la publicaci\u00f3n y mantener accesible al p\u00fablico las determinaciones de COSSEC se realizar\u00e1n una vez advengan como finales y firmes; el deber de COSSEC que, de conformidad con las Reglas de Evidencia, pueda salvaguardar la entidad de personas, funcionarios o empleados que hayan suministrado i nformaci\u00f3n en confidencia tendente a descubrir una violaci\u00f3n de ley. Se le faculta a desarrollar un reglamento mediante el cual puedan dar fiel cumplimiento a las disposiciones de esta legislaci\u00f3n sin menoscabar la confidencialidad de los procesos en aque llas instancias donde sea meritorio y necesario. Los anteriores permiten lograr generar un balance entre el reconocimiento al acceso a la informaci\u00f3n y el estricto cumplimiento de los deberes y responsabilidades de COSSEC y de las cooperativas. Es importa nte se\u00f1alar como parte de la discusi\u00f3n que la Liga de Cooperativas hizo saber que la legislaci\u00f3n no fuere necesaria , si existiera voluntad por parte de COSSEC para darle publicidad a sus determinaciones. En esta legislaci\u00f3n se busca cumplir con un deber i neludible en la gesti\u00f3n p\u00fablica, poner a disposici\u00f3n de los ciudadanos medios para acceder a informaci\u00f3n y datos esenciales para tomar decisiones, evaluar desempe\u00f1o e ilustrar desde la perspectiva acad\u00e9mica sobre el movimiento cooperativista, que en raras circunstancias se atienden situaciones por la v\u00eda judicial. Ante esto solicitamos -\u00bfverdad? - un voto a favor y estas son mis expresiones. SR. PRESIDENTE: Muchas gracias a la compa\u00f1era Rosamar Trujillo. Se\u00f1or Portavoz. SR. APONTE DALMAU: Se\u00f1or Presidente, p ara aprobar el Proyecto Sustitutivo P.S. 176, seg\u00fan ha sido enmendado. SR. PRESIDENTE: \u00bfAlguna objeci\u00f3n? Si no hay objeci\u00f3n, as\u00ed se acuerda. SR. APONTE DALMAU: Se\u00f1or Presidente, la medida viene con enmiendas en el texto del t\u00edtulo, para que se lean. SR. PR ESIDENTE: Adelante. ENMIENDAS EN SALA En el T\u00edtulo: L\u00ednea 1, eliminar \"inciso (d) (12)\" y sustituir por \"sub inciso (d) del inciso (12)\" SR. APONTE DALMAU: Se\u00f1or Presidente, para que se aprueben las enmiendas en el t\u00edtulo. SR. PRESIDENTE: \u00bfAlguna objeci\u00f3 n a la solicitud del se\u00f1or Portavoz? Si no hay objeci\u00f3n, aprobada. SR. APONTE DALMAU: Pr\u00f3ximo asunto. SR. PRESIDENTE: Adelante. - - - - Como pr\u00f3ximo asunto en el Calendario de \u00d3rdenes Especiales del D\u00eda, se anuncia la Resoluci\u00f3n del Senado 18 ( segundo informe ), titulada: Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1108 \"Para ordenar a la Comisi\u00f3n de Desarrollo de la Regi\u00f3n Sur Central Econ\u00f3mico, Servicios Esenciales y Asuntos del Consumidor de la Regi\u00f3n Sur Central del Senado de Puerto Rico realizar una investigaci\u00f3n exhaustiva sobre la situaci\u00f3n econ\u00f3mica y social de los municipios que comprenden el Distrito Senatorial de Guayama, tomando en consideraci\u00f3n, pero sin limitarse a, el desarrollo econ\u00f3mico, la infraestructura vial, la transportaci\u00f3n, el turismo, los sistemas de salu d, los niveles de empleo y desempleo, la educaci\u00f3n, las facilidades deportivas y recreativas, la seguridad y los servicios esenciales de cada municipio, con el prop\u00f3sito de identificar alternativas dirigidas a establecer soluciones e imponer responsabilida des a las agencias gubernamentales pertinentes . ; y para otros fines relacionados.\" SR. APONTE DALMAU: Se\u00f1or Presidente, la medida viene con un informe que propone enmiendas al texto, para que se aprueben. SR. PRESIDENTE: \u00bfAlguna objeci\u00f3n? Si no hay objec i\u00f3n, aprobadas. SR. APONTE DALMAU: Se\u00f1or Presidente, para que se apruebe la medida. SR. PRESIDENTE: \u00bfAlguna objeci\u00f3n? Si no hay objeci\u00f3n, aprobada. SR. APONTE DALMAU: Se\u00f1or Presidente, la medida viene con enmiendas en cuanto al t\u00edtulo, para que se aprueben . SR. PRESIDENTE: \u00bfAlguna objeci\u00f3n? Si no hay objeci\u00f3n, aprobadas las enmiendas al t\u00edtulo. SR. APONTE DALMAU: Pr\u00f3ximo asunto. SR. PRESIDENTE: Adelante. - - - - Como pr\u00f3ximo asunto en el Calendario de \u00d3rdenes Especiales del D\u00eda, se anuncia el Primer Inform e Parcial sometido por la Comisi\u00f3n Especial para la Monitor\u00eda Legislativa del Programa de Educaci\u00f3n Especial del Departamento de Educaci\u00f3n, en torno a la Resoluci\u00f3n del Senado 42, titulada: \"Para crear la \" Comisi\u00f3n Especial para la Monitor\u00eda Legislativa d el Programa de Educaci\u00f3n Especial del Departamento de Educaci\u00f3n \" del Senado de Puerto Rico; disponer sobre su funcionamiento; determinar su composici\u00f3n, deberes, facultades y responsabilidades; y para decretar otras disposiciones complementarias.\" \"INFORM E AL SENADO DE PUERTO RICO: La Comisi\u00f3n Especial para la Monitor\u00eda Legislativa del Programa de Educaci\u00f3n Especial del Departamento de Educaci\u00f3n , previa consideraci\u00f3n, estudio y an\u00e1lisis, somete el presente Informe Parcial al amparo de la Resoluci\u00f3n del Senado 42 , con sus hallazgos, conclusiones y recomendaciones preliminares. ALCANCE DE LA MEDIDA La Resoluci\u00f3n del Senado 42, aprobada el 21 de enero de 2021, confiere a la Comisi\u00f3n Especial para la Monitor\u00eda Legislativa del Programa de Educaci\u00f3n Especial del Departamento de Educaci\u00f3n las facultades de investigar, fiscalizar y dar continuo seguimiento al desempe\u00f1o del Programa de Educaci\u00f3n Especial del Departamento de Educaci\u00f3n, a fin de evaluar el cumplimiento con las leyes y reglamentos vigentes que ampar an a la poblaci\u00f3n escolar con diversidad funcional, y con la sentencia Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1109 por estipulaci\u00f3n del caso Rosa Lydia V\u00e9lez y otros v. Awilda Aponte Roque y otros, Caso N\u00fam. K PE 80 -1738 (Sentencia por Estipulaci\u00f3n del 14 de febrero de 2002). Por virtud de esta Reso luci\u00f3n, la Comisi\u00f3n Especial para la Monitor\u00eda Legislativa del Programa de Educaci\u00f3n Especial del Departamento de Educaci\u00f3n celebr\u00f3 una Vista P\u00fablica en la que consider\u00f3 el Plan de Reapertura de Escuelas P\u00fablicas divulgado por el Departamento de Educaci\u00f3n para reanudar clases presenciales, tras cerca de un a\u00f1o de educaci\u00f3n a distancia como consecuencia de las medidas implementadas para hacer frente a la pandemia del Coronavirus (COVID -19). Toda vez que en el anuncio de regreso a las clases presenciales se i ndic\u00f3 que las estudiantes del Programa de Educaci\u00f3n Especial ser\u00e1n parte del primer grupo convocado al regreso a clases presenciales, citamos a diferentes componentes de las comunidades escolares para auscultar su posici\u00f3n sobre las medidas anticipadas por el Departamento de Educaci\u00f3n para la reapertura de las escuelas y su repercusi\u00f3n en los ni\u00f1os y ni\u00f1as registradas en el Programa. ASUNTO BAJO AN\u00c1LISIS El 8 de febrero de 2021 la Comisi\u00f3n tom\u00f3 conocimiento legislativo de la divulgaci\u00f3n, por el Departamento de Educaci\u00f3n, del Plan de Reapertura de Escuelas P\u00fablicas ( Back to School Marzo 2021 ), cuya Fase 1 comenzar\u00e1 en marzo del a\u00f1o en curso. Con el fin de llevar a cabo un adecuado an\u00e1lisis d e las garant\u00edas de prestaci\u00f3n de servicios extendidas al estudiantado de Educaci\u00f3n Especial en ese contexto, considerando la in\u00e9dita situaci\u00f3n generada por la pandemia y su efecto en las ni\u00f1as y j\u00f3venes con diversidad funcional, convocamos a distintos sect ores de las comunidades escolares a una Vista P\u00fablica que se celebr\u00f3 el viernes, 19 de febrero de 2021, en el Sal\u00f3n de Audiencias Miguel \u00c1ngel Garc\u00eda M\u00e9ndez, localizado en el Anexo del Senado. El 11 de febrero, se cit\u00f3, por separado, a la Secretaria desig nada del Departamento de Educaci\u00f3n, Sra. Elba Aponte Santos y al Lcdo. Eliezer Ramos Par\u00e9s, Secretario Asociado de Educaci\u00f3n Especial. Ambos confirmaron su asistencia, con la solicitud de poder presentar una ponencia conjunta, a lo que accedi\u00f3 la Comisi\u00f3n. Momentos antes de empezar la vista, el Lcdo. Ramos Par\u00e9s notific\u00f3 que la Secretaria se encontraba indispuesta, como consecuencia de su reacci\u00f3n a la segunda dosis de la vacuna para el COVID -19, por lo que s\u00f3lo compareci\u00f3 \u00e9l en representaci\u00f3n del Departame nto de Educaci\u00f3n. Comparecieron adem\u00e1s: el Comit\u00e9 Tim\u00f3n del Pleito de Clase de Educaci\u00f3n Especial, por conducto de su Presidenta, Mar\u00eda del Carmen Warren Gonz\u00e1lez; Grichelle Toledo Correa, en representaci\u00f3n de la Asociaci\u00f3n de Maestros de Puerto Rico y de su presidente, V\u00edctor M. Bonilla S\u00e1nchez; la Profa. Migdalia Santiago, como Presidenta de la organizaci\u00f3n magisterial EDUCAMOS; la Federaci\u00f3n de Maestros de Puerto Rico, representada por su presidenta, Profa. Mercedes Mart\u00ednez Padilla; Profa. Liza Fournier C\u00f3rdova, Presidenta de la Uni\u00f3n Nacional de Educadores y Trabajadores de la Educaci\u00f3n (\u00daNETE); Karen de Le\u00f3n, 2da Vice -Presidenta del Sindicato Puertorrique\u00f1o de Trabajadores y Trabajadoras (SPT) y; Dra. \u00c1ngeles Acosta y el Lcdo. Osvaldo Burgos del Comit\u00e9 de Educaci\u00f3n de la organizaci\u00f3n Mesa Social. Con excepci\u00f3n de una, todas las entidades comparecientes sometieron ponencias por escrito a la Comisi\u00f3n que se incluyen como anejos de este informe. Como agenda de trabajo, notificada en la citaci\u00f3n enviada al Departamento de Educaci\u00f3n, se establecieron con especificidad los siguientes asuntos principales: 1. los criterios de selecci\u00f3n para los estudiantes que comenzar\u00e1n las clases presenciales en la corriente regular, el sal\u00f3n recurso con integraci\u00f3n a la corrient e regular y en el sal\u00f3n a tiempo completo, 2. la disponibilidad de T1 para aquellos estudiantes que as\u00ed lo requieran, 3. la disponibilidad de servicios de terapia dentro de los planteles, Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1110 4. los servicios prestados durante la pandemia, particularmente: a. \u00bfcu\u00e1ntos de los ni\u00f1os y ni\u00f1as de educaci\u00f3n especial lograron participar de los servicios de educaci\u00f3n a distancia?, b. \u00bfen qu\u00e9 modalidad?, c. \u00bfcon qu\u00e9 regularidad lograron participar de los servicios de educaci\u00f3n a distancia?, y d. \u00bfc\u00f3mo se documenta su participaci\u00f3n?, 5. c\u00f3mo co mpara la provisi\u00f3n de terapias durante el tiempo lectivo regular con la provisi\u00f3n durante la pandemia, 6. a cu\u00e1nto ascienden los ahorros del Departamento por concepto de terapias no ofrecidas, 7. una comparaci\u00f3n entre la preparaci\u00f3n de Programas Educativos Individualizados durante tiempo lectivo regular y durante la pandemia, 8. la modificaci\u00f3n de funciones de madres, padres y personas encargadas que fungen como T1's, 9. los cambios en la matr\u00edcula entre el estudiantado de educaci\u00f3n especial, 10. los tr\u00e1mites de regis tro, determinaci\u00f3n de elegibilidad y radicaci\u00f3n de querellas durante la pandemia, 11. la observaci\u00f3n de los t\u00e9rminos para realizar referidos a evaluaciones, 12. la reanudaci\u00f3n de los servicios de transportaci\u00f3n, particularmente: a. la vacunaci\u00f3n de choferes, b. el pro tocolo de limpieza y desinfecci\u00f3n de veh\u00edculos, y c. el cupo en las guaguas, 13. la continuidad de los referidos al Departamento de Salud para la provisi\u00f3n de servicios de intervenci\u00f3n temprana, 14. las funciones de las psic\u00f3logas escolares en el retorno a la educaci \u00f3n presencial de los estudiantes de educaci\u00f3n especial, 15. el protocolo establecido para atender casos de contagio, 16. el protocolo establecido para atender casos de ausencias de maestros y maestras, y 17. cu\u00e1ndo se activa la pr\u00f3xima fase de reapertura y bajo qu\u00e9 cr iterios. HALLAZGOS El Departamento de Educaci\u00f3n present\u00f3 una extensa ponencia de sobre cien (100) p\u00e1ginas en la que, atendiendo con diversos niveles de especificidad los asuntos planteados, se describen las medidas tomadas por la agencia para la reorganiz aci\u00f3n de los servicios de educaci\u00f3n p\u00fablica desde que se decret\u00f3 el estado de emergencia vinculado a la propagaci\u00f3n en nuestro Archipi\u00e9lago del Coronavirus (COVID -19) en marzo de 2020. La ponencia se incluye \u00edntegramente como primer anejo de este informe. De los testimonios recopilados en la Vista P\u00fablica se destacan una serie de deficiencias profundas, tanto en el sistema de educaci\u00f3n a distancia implementado por el Departamento de Educaci\u00f3n en su aplicaci\u00f3n al estudiantado del Programa de Educaci\u00f3n Especi al, como en la Fase 1 del Plan de Reapertura de Escuelas P\u00fablicas, que tambi\u00e9n afecta esa poblaci\u00f3n con diversidad funcional. Enumeramos las m\u00e1s significativas a continuaci\u00f3n: 1. A preguntas de la Senadora Santiago Negr\u00f3n, el Lcdo. Ramos Par\u00e9s declar\u00f3 que el Departamento de Educaci\u00f3n no ha considerado como parte del proceso de reapertura la vacunaci\u00f3n de los 3,954 estudiantes del Programa de Educaci\u00f3n Especial que, por Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1111 estar entre las edades de 18 -21 a\u00f1os, pueden ser vacunados. Acord\u00f3 \"transmitir la preocupaci\u00f3n\" de la Comisi\u00f3n Especial a la Secretaria designada. 2. La provisi\u00f3n de terapias al estudiantado registrado en el Programa de Educaci\u00f3n Especial ces\u00f3 a partir del cierre genera l decretado en marzo de 2020 y solo una fracci\u00f3n de las m\u00e1s de 355,000 sesiones mensuales requeridas por 67,138 estudiantes se han reiniciado. Esto constituye un incumplimiento con la Sentencia por Estipulaci\u00f3n del Pleito de Clase. 3. El Lcdo. Ramos Par\u00e9s se\u00f1 al\u00f3 que los servicios de terapia ser\u00edan repuestos, pero no se ha formalizado un plan espec\u00edfico para ello. 4. Actualmente, el DEPR identific\u00f3 la necesidad de tener disponibles 5,897 asistentes de servicio para atender las necesidades individuales de los estud iantes, seg\u00fan consta en sus Programas Educativos Individualizados (PEI). Sin embargo, faltan 908 plazas de asistentes por cubrir. 5. Existen 3,696 Asistentes de Servicios de Educaci\u00f3n Especial que laboran bajo la condici\u00f3n de empleadas y empleados irregulare s. Esto quiere decir que, aunque el DEPR precisa de sus servicios a\u00f1o tras a\u00f1o, cada uno de esos 3,696 contratos est\u00e1 sujeto a renovaci\u00f3n anual, pr\u00e1ctica que incide negativamente sobre la continuidad del servicio que requiere el estudiantado. 6. Aunque el Man ual de Procedimientos de Educaci\u00f3n Especial (p\u00e1g. 176, 2004) encomienda a las asistentes T1 tareas espec\u00edficas de movilidad, cuidados de salud, alimentaci\u00f3n, higiene, interpretaci\u00f3n y transportaci\u00f3n, la experiencia demuestra que hist\u00f3ricamente las asistent es han constituido un recurso insustituible en el esfuerzo por mejorar las destrezas acad\u00e9micas de las ni\u00f1as y ni\u00f1os de Educaci\u00f3n Especial. 7. El DEPR se ha negado a otorgar dispensas a las T1 para que acudan a los hogares de los y las estudiantes a asistirle s, aun mediando su disponibilidad y el consentimiento de las madres, padres, o personas encargadas. Tampoco les ha garantizado acceso a la plataforma Teams , y la inmensa mayor\u00eda no ha recibido dispositivos electr\u00f3nicos que les permita asistir a las estudi antes a distancia. Ante la imposibilidad de realizar las tareas para las que fueron contratadas, el DEPR ha convocado a las T1 a las escuelas - donde no hay estudiantes - para realizar tareas administrativas. Esta instrucci\u00f3n aplic\u00f3 a\u00fan a las madres que son T1 de sus hijas o hijos, y que, por lo tanto, durante la pandemia eran las \u00fanicas asistentes que estaban en posici\u00f3n de realizar las tareas que les corresponden. 8. Resulta, por lo tanto, incomprensible que el DEPR no tenga inconvenientes en prescindir del t exto del Manual a la hora de asignarles tareas administrativas a las T1, pero se niegue a tener la misma flexibilidad cuando se trata de cubrir las necesidades de los estudiantes. 9. A pesar de hab\u00e9rsele requerido expresamente al DEPR presentar informaci\u00f3n s obre c\u00f3mo se vi\u00f3 afectado el proceso de radicaci\u00f3n y adjudicaci\u00f3n de querellas por el cierre decretado tras la declaraci\u00f3n de emergencia, la ponencia del DEPR es extremadamente parca en cuanto a ese tema de importancia excepcional. 10. El Lcdo. Osvaldo Burgos, en representaci\u00f3n de Mesa Social, expuso que durante la pandemia el DEPR s\u00f3lo ha estado recibiendo querellas de familias que reclaman la provisi\u00f3n de servicios de Educaci\u00f3n Especial mediante correo electr\u00f3nico en la Unidad Secretarial, por lo cual el proceso ha permanecido pr\u00e1cticamente paralizado. Seg\u00fan indic\u00f3 el Lcdo. Burgos, ante la no disponibilidad del proceso regular de tramitaci\u00f3n de Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1112 querellas, funcionarias del DEPR llegaron al extremo de proveer informac i\u00f3n falsa a las familias de Educaci\u00f3n Especial, indic\u00e1ndoles que durante la pandemia no era posible la radicaci\u00f3n de querellas. 11. Para quienes han logrado acceso, las vistas administrativas se est\u00e1n realizando de manera virtual. La plataforma utilizada para cada vista p\u00fablica depende exclusivamente del arbitrio de cada juez o jueza administrativa, ya que, a diferencia de otros organismos adjudicativos, el DEPR no ha dise\u00f1ado ni asignado una plataforma \u00fanica para dicho proceso. En consecuencia, elementos esen ciales del proceso adjudicativo, como la presentaci\u00f3n de evidencia documental, confrontan dificultades severas. La presentaci\u00f3n de documentos extensos, por ejemplo, a trav\u00e9s de plataformas como Zoom, dilataba los procesos. Para familias sin asistencia de a bogada o con dominio limitado de la tecnolog\u00eda es un proceso que ampl\u00eda su desventaja frente al sistema. Adem\u00e1s, no hay garant\u00edas de protecci\u00f3n para la informaci\u00f3n sensible all\u00ed divulgada. 12. Finalmente, el Lcdo. Osvaldo Burgos calific\u00f3 la desidia de la agenc ia en su atenci\u00f3n a la comunidad de Educaci\u00f3n Especial durante la emergencia como \"violencia de Estado\". 13. La modalidad de educaci\u00f3n a distancia adoptada por el DEPR luego de decretada la emergencia infringi\u00f3 el derecho constitucional a la educaci\u00f3n de miles de estudiantes de educaci\u00f3n especial porque el Estado no les entreg\u00f3 los equipos electr\u00f3nicos necesarios dentro de un tiempo razonable. Las \u00faltimas entregas de equipos se efectuaron en diciembre 2020, nueve meses despu\u00e9s del comienzo de la declaraci\u00f3n de Emergencia por la Pandemia del COVID -19 efectuada por la entonces gobernadora Wanda V\u00e1zquez Garced. 14. Alrededor de un 60% de los estudiantes matriculados en el sistema p\u00fablico no tienen acceso a internet de banda ancha, lo que afecta de manera adversa a toda la poblaci\u00f3n estudiantil y, en particular, a la poblaci\u00f3n de Educaci\u00f3n Especial. 15. Seg\u00fan informes del Departamento de Salud, la mayor\u00eda de los municipios se encuentran en \"alto riesgo\" o \"mayor riesgo\" de contagio; por lo que los centros educativos del pa\u00eds podr\u00edan convertirse en focos de contagio severos. 16. La Fase 1 del Plan de Reapertura de Escuelas P\u00fablicas ( Back to School Marzo 2021 ) se confeccion\u00f3 con exclusi\u00f3n de las comunidades que agrupan y representan las familias de estudiantes del Programa de Educa ci\u00f3n Especial -como el Comit\u00e9 Tim\u00f3n del Pleito de Clase de Educaci\u00f3n Especial y sus representantes legales reconocidos mediante estipulaci\u00f3n judicial -, sin la participaci\u00f3n de las organizaciones magisteriales que tendr\u00e1n el estudiantado a su cargo, y sin e l insumo formal de la organizaci\u00f3n sindical que agrupa a las asistentes T1 que laboran directamente con los menores, ni ninguna otra organizaci\u00f3n de madres y padres de Educaci\u00f3n Especial. 17. A pesar de hacer referencia a cerca de un centenar de escuelas bajo proceso de evaluaci\u00f3n, y a 50 escuelas que han sido certificadas como \"aptas\" para reanudar clases presenciales, al momento de celebrarse la Vista P\u00fablica ante la Comisi\u00f3n Especial la representaci\u00f3n del DEPR no logr\u00f3 precisar qu\u00e9 escuelas reabrir\u00edan para r ecibir estudiantes dentro de pocos d\u00edas. Tampoco pudo indicar cu\u00e1ntos estudiantes (en general o de educaci\u00f3n especial) ser\u00e1n impactados por la reapertura de escuelas, m\u00e1s all\u00e1 de indicar la matr\u00edcula correspondiente a las 172 escuelas que posiblemente reabrir\u00edan. A preguntas de la Senadora Santiago Negr\u00f3n, el Lcdo. Ramos Par\u00e9s asegur\u00f3 Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1113 que la Secretaria designada nunca comparti\u00f3 esa informaci\u00f3n con \u00e9l. Tampoco pudo precisar qu\u00e9 criterios espec\u00edficos se utilizan para determinar que una escuela se encuentra \"a pta\", ni si existe un documento en el que consten los elementos necesarios para la reapertura. A preguntas del Senador Bernabe Riefkol, quien aludi\u00f3 a una carta enviada por una funcionaria de la regi\u00f3n de Bayam\u00f3n en la que se enumeraban requisitos para el regreso a las clases presenciales, el Secretario indic\u00f3 que se trataba de una iniciativa de esa empleada en particular, y que los criterios variaban seg\u00fan el personal de cada Regi\u00f3n. 18. Mientras se celebraba la sesi\u00f3n de la tarde de la vista p\u00fablica, se recib i\u00f3 la noticia de que el Departamento de Salud hab\u00eda revelado el Protocolo para la vigilancia de COVID -19 en el sector educativo de Puerto Rico en respuesta y preparaci\u00f3n a la apertura de escuelas . 19. El Plan de Contingencia de la SAEE alude en diversidad de o casiones a que los servicios educativos en los salones especiales se ofrecer\u00e1n \"en igualdad de condiciones con los estudiantes regulares\", lo cual sugiere una falta de atenci\u00f3n sistem\u00e1tica y planificada a los acomodos razonables a que tiene derecho la pobl aci\u00f3n del Programa de Educaci\u00f3n Especial por virtud de estatutos federales y estatales y los acuerdos espec\u00edficos formalizados en los Programas Educativos Individualizados (PEI) de cada estudiante. 20. Es altamente preocupante que, a pesar de que aproximadamen te el 40% de la matr\u00edcula del sistema p\u00fablico de ense\u00f1anza est\u00e1 registrado en el Programa de Educaci\u00f3n Especial, la Secretar\u00eda Asociada de Educaci\u00f3n Especial es intencionalmente mantenida al margen de los procesos correspondientes al regreso a clases prese nciales. 21. En la p\u00e1gina 15 de la ponencia del DEPR se incluye una gr\u00e1fica sobre el progreso de la revisi\u00f3n de los PEI, seg\u00fan la cual no hay datos disponibles que reflejen el progreso de dicho proceso para el a\u00f1o escolar en curso. Los \u00faltimos datos son los re ferentes al a\u00f1o escolar 2019 -2020 y reflejan que para dicho a\u00f1o solamente un 70% de los PEI hab\u00eda sido revisado y que, de esos, solamente un 10% se revis\u00f3 dentro del t\u00e9rmino correspondiente3. Esto representa una violaci\u00f3n crasa a la Estipulaci\u00f3n N\u00famero 34 de la Sentencia Rosa Lydia V\u00e9lez v. Awilda Aponte Roque, la cual dispone que los PEI deben ser revisados cinco d\u00edas antes de que culmine el semestre escolar.4 Argumenta el DEPR en su ponencia que el retraso se debi\u00f3 al estado de emergencia declarado por la Gobernadora en marzo de 2020, arguyendo que \"Lo anterior sin duda no es responsabilidad del DEPR, sino de una emergencia a nivel mundial\". 22. Por comprensible que resulte el retraso en todos los servicios gubernamentales reci\u00e9n declarada la emergencia, tal justificaci\u00f3n no puede extenderse hasta las fechas presentes, pasados ya m\u00e1s de diez meses despu\u00e9s del cierre de las escuelas. Ni de la prolija ponencia del DEPR, ni del testimonio del Secretario Asociado, se desprende que con antelaci\u00f3n a la determinaci\u00f3n de abrir las escuelas la primera semana de marzo, se realizaran las convocatorias a reuniones de los Comit\u00e9s de Programaci\u00f3n y Ubicaci\u00f3n (COMPU) para revisar los PEI de los estudiantes registrados en el programa de Educaci\u00f3n Especial matriculados en las e scuelas seleccionadas para regresar a clases presenciales. 3 Seg\u00fan los datos provistos por el propio DE, este es el nivel m\u00e1s bajo de cumplimiento desde el a\u00f1o escolar 2014 -2015. 4 \"El programa instruir\u00e1 a su personal para que revise los PE I al menos cinco d\u00edas antes de finalizar el a\u00f1o escolar, con el prop\u00f3sito de asegurar que todo estudiante tenga un PEI vigente al inicio del pr\u00f3ximo a\u00f1o escolar\". Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1114 23. La mayor\u00eda de las escuelas no cuentan con la infraestructura para ofrecer clases virtuales y presenciales simult\u00e1neamente, seg\u00fan propuesto, porque la conexi\u00f3n de Internet s\u00f3lo funciona en el \u00e1rea de las oficinas administrativas. 24. Las maestras o asistentes que sirven a la poblaci\u00f3n Homebound no reciben del DEPR un estipendio por gastos de gasolina. 25. El DEPR no ha podido garantizar que se encuentra en condiciones de ejecutar los requerimientos protocol ares establecidos por el CDC ( Centers for Disease Control and Prevention ) -que todav\u00eda categoriza la tasa de positividad de contagios en Puerto rico como \"muy alta\" - para mantener las escuelas abiertas a largo plazo. CONCLUSIONES Y RECOMENDACIONES PREMILINARES: Con excepci\u00f3n del DEPR, el consenso entre los deponentes es que el regreso a clases presenciales debe posponerse, m\u00ednimamente, hasta agosto de 2021, en observancia estricta de los requisitos cl\u00ednicos y epidemiol\u00f3gicos divulgados por las autor idades de salud y en atenci\u00f3n especial al nivel de transmisi\u00f3n viral y la tasa de positividad de contagios correspondiente a cada municipio. Mientras tanto: 1. En su aplicaci\u00f3n al estudiantado con diversidad funcional, la Fase 1 del Plan de Reapertura de Escu elas P\u00fablicas debe reconceptualizarse o enmendarse con el insumo y la participaci\u00f3n directa de las comunidades que agrupan y representan las familias de estudiantes del Programa de Educaci\u00f3n Especial, las organizaciones magisteriales y la organizaci\u00f3n sind ical que agrupa a las asistentes (T1). 2. El DEPR debe desistir de la exclusi\u00f3n de la Secretar\u00eda Asociada de Educaci\u00f3n Especial de la toma de decisiones con relaci\u00f3n al regreso a clases presenciales. 3. Se deben identificar con premura las escuelas bajo proceso de evaluaci\u00f3n para las distintas fases de reapertura, las escuelas certificadas como \"aptas\" para reanudar clases presenciales, el calendario de evaluaci\u00f3n de planteles y reapertura a largo plazo, as\u00ed como la cantidad de estudiantes (en general y del progr ama de educaci\u00f3n especial) que ser\u00e1n impactados en cada fase por la reapertura de escuelas. Este proceso no puede seguir llev\u00e1ndose con el manto de misterio que hasta la fecha ha impuesto el DEPR y que s\u00f3lo ha contribuido a la incertidumbre y desasosiego e n el pa\u00eds; todas las comunidades escolares deben ser notificadas con antelaci\u00f3n razonable de los detalles de la reapertura de sus escuelas. 4. El DEPR debe formular un plan remediativo que garantice la reposici\u00f3n de todas las terapias o servicios relacionados que dejaron de recibir los estudiantes del Programa de Educaci\u00f3n Especial durante la pandemia, en ajuste estricto a las disposiciones de su PEI y los rezagos que hubieren sufrido durante la pandemia. 5. Ante las particulares circunstancias impuestas por la p andemia, y las dificultades con la educaci\u00f3n a distancia, el DEPR debe flexibilizar sus normas tanto en cuanto a a\u00f1o escolar extendido (para el cual ha impuesto criterios muy estrictos con el peso absoluto de la prueba sobre las madres y padres) como a la extensi\u00f3n de la permanencia de estudiantes dentro del Programa de Educaci\u00f3n Especial m\u00e1s all\u00e1 de la edad de 21 a\u00f1os, en aquellos casos en que se documente la deficiencia de servicios entre marzo de 2020 hasta el regreso a itinerarios regulares de servicios educativos y relacionados. 6. El DEPR debe tomar providencias para articular una pol\u00edtica p\u00fablica clara y espec\u00edfica que defina los alcances de los servicios de educaci\u00f3n especial de manera virtual, Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1115 incluyendo clases, terapias, evaluaciones y cualquier otro servicio de apoyo o suplementarios. 7. Recomendamos requerir al DEPR que presente a la Comisi\u00f3n un informe de estado de situaci\u00f3n que actualice datos sobre el acceso de los estudiantes de educaci\u00f3n especial a dispositivos electr\u00f3nicos y otros equipos tecnol\u00f3g icos, conexi\u00f3n a Internet, cu\u00e1ntos han podido tomar clases y con qu\u00e9 frecuencia, y la modalidad en la cual ha tomado clases y la plataforma, si alguna, y las terapias recibidas durante el \u00faltimo a\u00f1o. Adem\u00e1s, debe someter informaci\u00f3n sobre la preparaci\u00f3n de Programas Educativos Individualizados y la radicaci\u00f3n y adjudicaci\u00f3n de querellas. 8. El DEPR debe completar la evaluaci\u00f3n de los planteles escolares afectados por la actividad s\u00edsmica de diciembre 2019 y los meses subsiguientes. Particularmente la Fase 2 de la inspecci\u00f3n ordenada por la Autoridad de Edificios P\u00fablicos, que implica hacer pruebas t\u00e9cnicas y rigurosas en las estructuras en las cuales se hayan identificado da\u00f1os moderados o severos para determinar el curso de acci\u00f3n por parte de los inspectores . Igualmente, se debe requerir a los ingenieros estructurales que entreguen un Plan de Mitigaci\u00f3n para hacer que estas escuelas sean llevadas a la sismoresistencia y que cumplan con c\u00f3digos de construcci\u00f3n actuales. Esta responsabilidad no puede estar supeditada a las iniciativas que asuma la agencia federal para el manejo de emergencias (FEMA). 9. El DEPR debe establecer Comit\u00e9s de Organizaci\u00f3n Escolar en todos los planteles escolares para realizar la propuesta correspondiente de organizaci\u00f3n escolar para el a\u00f1o acad\u00e9mico 2021 -22, de manera que se garantice el cumplimiento con el Protocolo para la vigilancia de COVID -19 en el sector educativo de Puerto Rico en respuesta y preparaci\u00f3n a la apertura de escuelas ; y establecer la cantidad de salones h\u00e1biles por plantel, sus medidas para establecer cupo, la matr\u00edcula total de la escuela, por grado, y el personal docente requerido. A los Comit\u00e9s de Organizaci\u00f3n Escolar se les debe reconocer la facultad de proponer reabrir escuelas para asegurar el distanciamiento f\u00edsico y la salud de las comunidades escolares. 10. Los Comit\u00e9s de Organizaci\u00f3n Escolar deben actuar de forma concertada con los Consejos Escolares, los cuales deben asumir responsabilidades espec\u00edficas en cuanto a la determinaci\u00f3n para la reapertura sobre sus es cuelas. 11. El DEPR debe establecer Comit\u00e9s de Salud y Seguridad en todos los planteles escolares que trabajen con el Protocolo para la vigilancia de COVID -19 en el sector educativo de Puerto Rico en respuesta y preparaci\u00f3n a la apertura de escuelas , y que es tablezcan mecanismos para atender el incumplimiento con el mismo. 12. El DEPR, en coordinaci\u00f3n con el Departamento de Salud, debe desarrollar y ejecutar un plan de vacunaci\u00f3n para estudiantes en edad cronol\u00f3gica y condiciones f\u00edsicas para recibir vacunas. 13. La insistencia en la educaci\u00f3n estandarizada, siempre perjudicial cuando se impone a ni\u00f1os y ni\u00f1as con diversidad funcional, es particularmente contraindicada cuando se considera la disparidad en el acceso a la educaci\u00f3n a distancia, aun dentro de un mismo grupo. La situaci\u00f3n presente, con todas sus dificultades, representa una oportunidad \u00fanica para que el DEPR reval\u00fae su adhesi\u00f3n estricta a la educaci\u00f3n estandarizada. 14. En particular, el DEPR debe tomar conocimiento de las situaciones que se suscitan en los salones a tiempo completo con estudiantes con condiciones severas, en los que se obliga a la adaptaci\u00f3n de material propio de los pares cronol\u00f3gicos en contra del criterio Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1116 pedag\u00f3gico de las maestras, con el \u00fanico fin de simular cumplimiento con ciertos est\u00e1ndares, y de realizar evaluaciones con resultados claramente enga\u00f1osos. Los testimonios ofrecidos en la vista p\u00fablica por varias educadoras evidencian el efecto detrimental de esta pr\u00e1ctica. 15. Ordenar al DEPR, mediante Resoluci\u00f3n Conjunta, que cubra de inmediato las 908 plazas de asistentes de educaci\u00f3n especial que restan por nombrar; que les provea dispositivos electr\u00f3nicos con acceso a Internet para que puedan asistir a sus estudiantes a distancia; y que realicen las gestiones pertinentes para que se les otorguen dispensas a las T1, de suerte que puedan acudir a los hogares de los y las estudiantes a asistirles, siempre que medie su disponibilidad y el consentimiento de los padres, madres y personas encargadas. 16. Ya que una ubicaci\u00f3n err\u00f3nea puede tener efectos adversos en la mayor\u00eda de los diagn\u00f3sticos, sin mencionar el riesgo de contagio y lo que ello implica para las familias y la salud p\u00fablica en general, se recomienda la a probaci\u00f3n de una Resoluci\u00f3n Conjunta ordenando al DEPR revisar todos los PEI's antes de ubicar a los cerca de 103,000 estudiantes del Programa de Educaci\u00f3n Especial. 17. Esta Comisi\u00f3n recomienda al Senado de Puerto Rico, ordenar al DEPR preparar un calendario el cual contemple la celebraci\u00f3n de reuniones de COMPU (debidamente constituido s) para la revisi\u00f3n de todos los PEI de los estudiantes registrados en el programa de Educaci\u00f3n Especial. Es imperativo que la SAEE conozca la situaci\u00f3n actual de las necesidades de estos estudiantes y adem\u00e1s que pueda proveer una educaci\u00f3n apropiada dentr o de las circunstancias de la reapertura de escuelas a aquellos matriculados en las que comenzar\u00e1n a impartir cursos de forma presencial o mixta. Respetuosamente sometido, (Fdo.) Hon. Mar\u00eda de Lourdes Santiago Negr\u00f3n Presidenta Comisi\u00f3n Especial para la Monitor\u00eda Legislativa del Programa de Educaci\u00f3n Especial del Departamento de Educaci\u00f3n\" Nota: El Primer Informe Parcial en torno a la Resoluci\u00f3n del Senado 42 contiene anejos adicionales que ser\u00e1n incluidos en la versi\u00f3n PDF de este Diario de Sesiones. SR. APONTE DALMAU: Se\u00f1or Presidente, la medida lo que propone es un Informe Parcial, para que se reciba. SR. PRESIDENTE: Compa\u00f1era Mar\u00eda de Lourdes Santiago Negr\u00f3n. SRA. SANTIAGO NEGR\u00d3N: Gracias, se\u00f1or President e. Este Informe es el primero que produce la Comisi\u00f3n Especial para la Monitor\u00eda Legislativa del Programa de Educaci\u00f3n Especial y recoge los testimonios vertidos en la vista p\u00fablica que celebr\u00e1ramos el 19 de febrero , para atender de manera muy espec\u00edfica l as consecuencias que tendr\u00eda para la poblaci\u00f3n del Programa de Educaci\u00f3n Especial , la entonces propuesta reapertura de las escuelas para las clases presenciales, toda vez que el Departamento hab\u00eda anticipado que los sectores convocados para esa reapertura, en primera instancia, ser\u00edan estudiantes de grados primarios, estudiantes de grado 12 y estudi antes de distintos niveles del P rograma de Educaci\u00f3n Especial. A la vista se convoc\u00f3 al Departamento de Educaci\u00f3n y a la Secretar\u00eda Asociada de Educaci\u00f3n Especia l anticip\u00e1ndoles diecisiete (17) puntos donde detall\u00e1bamos algunas de las preocupaciones Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1117 mayores, como las medidas que se hab\u00edan tomado para la incorporaci\u00f3n de los T1 para la reapertura de las escuelas, los cambios en la matr\u00edcula de Educaci\u00f3n Especial, p reocupaciones sobre los servicios de transportaci\u00f3n, las funciones de las sic\u00f3logas escolares y protocolos establecidos para casos de contagios. A la vista, en representaci\u00f3n del Departamento, compareci\u00f3 el Secretario Asociado de Educaci\u00f3n Especial, el lic enciado Eliezer Ramos Par\u00e9s, as\u00ed como representantes de distintas organizaciones; el comit\u00e9 tim\u00f3n del pleito de clase, representantes de las organizaciones magisteriales, Asociaci\u00f3n de Maestros, Federaci\u00f3n de Maestros, UNETE, EDUCAMOS, la SPT en representa ci\u00f3n de Trabajadores 1 y tambi\u00e9n la doctora \u00c1ngeles Acosta y el licenciado Osvaldo Burgos en representaci\u00f3n de la Mesa Social. Los hallazgos principales fueron los siguientes. Debo aclarar, adem\u00e1s, la se\u00f1ora Secretaria designada se excus\u00f3 de la vista se\u00f1a lando que ten\u00eda problemas, reacciones luego de la segunda dosis de la vacuna del Covid. Y el primer hallazgo precisamente se refiere a la injustificable determinaci\u00f3n del Departamento de Educaci\u00f3n de considerar en primera instancia la vacunaci\u00f3n de su per sonal, todas las personas que van a interactuar de alguna manera o las que permanecen en las oficinas administrativas, como la se\u00f1ora Secretaria. Sin embargo, desatendieron totalmente el hecho de que bajo la jurisdicci\u00f3n del Departamento hay, en aquellos momentos nuestros n\u00fameros eran tres mil novecientos cincuenta y cuatro (3,954), recientemente la Secretaria ha dicho que hay cinco mil cuatrocientos ocho (5,408) j\u00f3venes entre las edades de 18 y 21 a\u00f1os que son vacunables, seg\u00fan una de las formulaciones de la vacuna, el n\u00famero extiende si se aplica la otra formulaci\u00f3n, y sin embargo el Departamento de Educaci\u00f3n no se le cruz\u00f3 por la cabeza que estos estudiantes bajo su jurisdicci\u00f3n deb\u00edan ser vacunados antes del regreso a las clases presenciales. Uno de los elementos m\u00e1s dram\u00e1ticos de los efectos de la pandemia fue probablemente la eliminaci\u00f3n de las terapias que, seg\u00fan cada programa educativo individualizado, deben realizarse a beneficio de los estudiantes y las estudiantes de Educaci\u00f3n Especial. Se estima una peque\u00f1a fracci\u00f3n, de las trescientas cincuenta y cinco mil (355,000) terapias mensuales necesarias, apenas fueron provistas cerca de sesenta y siete mil ciento treinta y ocho (67,138) estudiantes. Y a pesar de lo dram\u00e1tico de esta situaci\u00f3n, el Depart amento de Educaci\u00f3n a\u00fan al d\u00eda de hoy no tiene establecido un itinerario compensatorio para que los estudiantes reciban aquellas terapias que no estuvieron disponibles durante la pandemia y que al d\u00eda de hoy muchos y muchas estudiantes de Educaci\u00f3n Especia l todav\u00eda no han recibido. Atenci\u00f3n especial durante la vista recibi\u00f3 el tema de las Trabajadoras 1. Seg\u00fan el manual del Departamento los T1, como se les conoce, tienen tareas referentes a la movilidad, cuidados de salud, alimentaci\u00f3n, higiene, interpreta ci\u00f3n y transportaci\u00f3n de los estudiantes con diagn\u00f3sticos m\u00e1s severos. Pero la realidad hist\u00f3rica y la de todos los d\u00edas en los salones de clase es que las T1 contribuyen a tareas relacionadas al desempe\u00f1o acad\u00e9mico. El Departamento, sin embargo, interpre t\u00f3 que no era posible, aunque as\u00ed lo pidieran las familias y las T1, establecer dispensas que permitieran que de alguna manera las T1 proveyeran servicios a domicilio para aquellos estudiantes con diagn\u00f3sticos m\u00e1s complicados que sin asistencia no pod\u00edan sacar provecho de ninguna manera de la educaci\u00f3n a distancia. Interpelamos al Secretario sobre su interpretaci\u00f3n y aleg\u00f3 que eso era lo que dispon\u00eda el manual. Sin embargo, a la hora de reinterpretar el manual para beneficio del Departamento no hubo duda a lguna y las T1 fueron consignadas a las escuelas a realizar tareas administrativas que no son las tareas que les autoriza el manual del Departamento. Si es para beneficiar a los ni\u00f1os aplicamos el manual, si es para conseguir asistencia administrativa ent onces el manual no cuenta. Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1118 Uno de los elementos sobre los cuales se le pidi\u00f3 informaci\u00f3n espec\u00edfica al Departamento fue sobre el proceso de radicaci\u00f3n y adjudicaci\u00f3n de querellas. Y a pesar de lo extensa de la ponencia, la pueden ver ah\u00ed, tiene como cien (100) p\u00e1ginas la ponencia del Departamento, muy prolija en cuanto a otros asuntos, hay como siete (7) p\u00e1ginas de transportaci\u00f3n, y el asunto de las querellas lo despachan con una peque\u00f1a tablita. La realidad de lo que est\u00e1 ocurriendo con las querellas fue expresada con much\u00edsima claridad por el licenciado Osvaldo Burgos que nos relat\u00f3 c\u00f3mo con el inicio de la pandemia se limit\u00f3 el acceso a la radicaci\u00f3n de querellas y en muchas instancias personal del Departamento, como suelen hacer, le pro vey\u00f3 informaci\u00f3n falsa a los padres dici\u00e9ndoles: \"Estamos en pandemia, no puedes radicar querellas\". En el caso de aquellas querellas que s\u00ed lograron tramitarse el Departamento ni siquiera intent\u00f3 establecer una plataforma uniforme. As\u00ed que el juez administrativo que que r\u00eda Google Mix era Google Mix, el que lo quer\u00eda por Whatsapp, por Whatsapp, y si lo quer\u00edan por Zoom, por Zoom. No hab\u00eda ning\u00fan control, ninguna de estas plataformas est\u00e1 dise\u00f1ada para procesos adjudicativos, lo que quiere decir que cosas esenciales al pr oceso, como la presentaci\u00f3n de evidencia documental, presentaban dificultades monumentales no solamente para los abogados y abogadas, para las familias que no ten\u00edan los recursos tecnol\u00f3gicos para escanear documentos y hacerlos llegar a la parte contraria. Como expres\u00f3 el licenciado Burgos, la forma en que se manej\u00f3 el proceso de adjudicaci\u00f3n de querellas y la prestaci\u00f3n de servicios durante la pandemia para los ni\u00f1os y ni\u00f1as de Educaci\u00f3n Especial puede ser catalogado como violencia de estado. A los ni\u00f1os d e Educaci\u00f3n Especial les afect\u00f3 de manera particular la situaci\u00f3n durante los primeros meses de la pandemia, con poco acceso a Internet, sin dispositivos electr\u00f3nicos y, como se\u00f1al\u00e9, sin la asistencia de los T1, que para muchos son indispensables para pode r obtener aprovechamiento acad\u00e9mico. Algo que nos llam\u00f3 mucho durante la vista es que a pesar de que el Departamento de Educaci\u00f3n su matr\u00edcula de estudiantes especiales debe ser ahora mismo de ciento cinco mil (105,000), ese es el cuarenta por ciento (40%) de la matr\u00edcula del Departamento y, sin embargo, la Secretaria designada, al Secretario Asociado responsable del cuarenta por ciento (40%) de su poblaci\u00f3n, eso es a nivel de quien ni las buenas tardes. Yo le pregunto al Secretario: \"\u00bfY cu\u00e1les son las es cuelas que va a abrir?\", \u00e9l me dice que hay cincuenta (50) escuelas aptas; yo le digo: \"\u00bfY cu\u00e1les son?\", y la respuesta del Secretario Asociado es que \u00e9l no sabe. Estamos a una semana del reinicio de clases. Porque a la Secretaria no se le hab\u00eda ocurrido decirle al Secretario de Educaci\u00f3n Especial cu\u00e1les eran las escuelas que iban a estar listas para la reapertura en cuesti\u00f3n de par de d\u00edas laborables. Otra de las grandes faltas durante el proceso de la pandemia ha sido la incapacidad del Departamento de realizar a tiempo los Programas Educativos Individualizados. En Puerto Rico, mediante el mecanismo que provee la sentencia por estipulaci\u00f3n del pleito de Rosa Lydia , se supone que cinco (5) d\u00edas antes de que se acabe el semestre cada ni\u00f1o o cada ni\u00f1a de E ducaci\u00f3n Especial tenga su Programa Educativo Individualizado. Para el a\u00f1o escolar del 2019 al 2020 solamente un setenta por ciento (70%) de los programas se hab\u00eda realizado, de esos solamente un diez por ciento (10%) se hizo en el t\u00e9rmino que ten\u00eda que r ealizarse. Y se puede entender que en el principio de la pandemia hubiera carencia de herramientas suficientes para cumplir con ese requisito, lo que es totalmente injustificable es que esa negligencia persista todav\u00eda y al d\u00eda de hoy, al d\u00eda de hoy haya un n\u00famero importante de estudiantes de Educaci\u00f3n Especial sin sus programas actualizados. Como consecuencia de esos hallazgos, en el Informe se consignaron las siguientes conclusiones y recomendaciones; primero, reconceptualizar la fase uno del plan de reapertura, de manera que se cuente con la participaci\u00f3n de las comunidades de Educaci\u00f3n Espe cial, las familias, las Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1119 proveedoras de servicio, las maestras, las organizaciones magisteriales; el Departamento debe desistir de la exclusi\u00f3n de la Secretar\u00eda Asociada de Educaci\u00f3n Especial de la toma de decisiones con relaci\u00f3n al regreso a las clases pre senciales; y sobre todo, el Departamento debe reconceptualizar la idea de educaci\u00f3n individualizada. La educaci\u00f3n estandarizada, que no funciona en ninguna instancia ni para ni\u00f1os t\u00edpicos ni para ni\u00f1os at\u00edpicos, ha resultado particularmente impertinente du rante la pandemia. Sin embargo, el Departamento no ha tomado ninguna providencia, ninguna providencia para adecuar los est\u00e1ndares vigentes a lo que ser\u00e1 en su momento el regreso a clases presenciales. Solicitamos a la vez en el Informe que el Departamento flexibilice las normas, tanto en cuanto al a\u00f1o escolar extendido, como a la permanencia extendida de estudiantes dentro del programa, m\u00e1s all\u00e1 de la edad de 21 a\u00f1os, a manera de compensaci\u00f3n de servicios. De la misma manera que se adopte una pol\u00edtica p\u00fab lica clara y espec\u00edfica sobre los alcances de los servicios de Educaci\u00f3n Especial de manera virtual y que se complete una evaluaci\u00f3n de los planteles afectados por la actividad s\u00edsmica entre diciembre del 2019 y enero del 2020. Solicitamos adem\u00e1s una const ante de todos los deponentes, que se activaran tanto los comit\u00e9s de organizaci\u00f3n escolar, como los comit\u00e9s de salud y seguridad en cada plantel; que se atienda las recomendaciones del Departamento de Salud, que en la misma tarde de la vista fue que someti\u00f3 su protocolo con el que deber\u00edan estar cumpliendo las escuelas listas para la reapertura; y en una determinaci\u00f3n, sobre la cual ya he tomado acci\u00f3n a trav\u00e9s de una Resoluci\u00f3n Conjunta, que se cubran de inmediato las novecientas (900) plazas de Asistentes de Educaci\u00f3n Especial que el Departamento ha documentado que son necesarias y sin embargo no ha tomado la providencia necesaria para suplirlas. Sobre este tema, es tambi\u00e9n importante mencionar que aunque el Departamento sabe que necesita cinco mil ochocien tos noventa y siete (5,897) asistentes de los que ya tiene identificados, tres mil seiscientos noventa y seis (3,696) est\u00e1n sujetos a una renovaci\u00f3n anual de contrato, el Departamento sabe que los necesitaba el a\u00f1o pasado, los va a necesitar el a\u00f1o que vie ne y sin embargo obliga a estas personas a la m\u00e1s absoluta precariedad laboral y a lo que eso significa en t\u00e9rminos de inseguridad para el estudiante o la estudiante que necesita los servicios. De la misma manera, estamos solicitando tambi\u00e9n a trav\u00e9s de Re soluci\u00f3n Conjunta que el Departamento, en cumplimiento con lo estipulado en la sentencia del caso de Rosa Lydia V\u00e9lez , convoque inmediatamente a las reuniones del Comit\u00e9 de Programaci\u00f3n y Ubicaci\u00f3n de los miles y miles de estudiantes que al d\u00eda de hoy no t ienen todav\u00eda su Programa Educativo Individualizado debidamente revisado. Este es el contenido del Informe que sometemos a la aprobaci\u00f3n del Cuerpo, se\u00f1or Presidente. SRA. PADILLA ALVELO: Se\u00f1or Presidente. SR. BERNABE RIEFKOHL: Se\u00f1or Presidente. SR. PRESID ENTE: Gracias a la compa\u00f1era Mar\u00eda de Lourdes Santiago Negr\u00f3n. Reconocemos a la compa\u00f1era Migdalia Padilla. SRA. PADILLA ALVELO: Muchas gracias, se\u00f1or Presidente. Tuvimos la oportunidad de participar, como portavoz de nuestra delegaci\u00f3n, como parte de esta -\u00bfverdad? - Comisi\u00f3n Especial que se ha creado precisamente para monitorear de manera quiz\u00e1s no general, sino espec\u00edfica, de lo que es el Programa de Educaci\u00f3n Especial. Los hallazgos, que suman aqu\u00ed alrededor de unos veintid\u00f3s (22) se\u00f1alamientos en cuan to a las cosas que una ley establece y que por a\u00f1os y a\u00f1os y a\u00f1os seguimos cometiendo los mismos errores con esta poblaci\u00f3n. No obstante, aqu\u00ed, adem\u00e1s de dar unos veintid\u00f3s (22) hallazgos, posiblemente tengamos igual cantidad de posibles soluciones a las d iferentes situaciones de esta poblaci\u00f3n. Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1120 Se habla de contratos, se habla de nombramientos, \u00bfpero realmente estamos cumpliendo nosotros con lo que es lo b\u00e1sico de un estudiante que participa del Programa de Educaci\u00f3n Especial, que es su plan individualizado ? Muchas veces el plan individualizado parte primero de una evaluaci\u00f3n sicol\u00f3gica que se le hace al participante en ese momento quiz\u00e1s elegible y luego se convierte en participante de los diferentes servicios que son incluidos dentro de la propia Ley de Ed ucaci\u00f3n Especial. Quiz\u00e1s la persona que en estos momentos pueda estar dirigiendo, dirigiendo el programa - \u00bfverdad? -, enti\u00e9ndase el Secretario Auxiliar del Programa de Educaci\u00f3n Especial, versus con la Secretaria que nombran recientemente, tal vez, y no qui ero con esto justificar porque ese no es mi prop\u00f3sito, yo lo que quiero es que se puedan corregir, por lo menos a corto o mediano plazo, lo que es lo b\u00e1sico para atender esta poblaci\u00f3n. Aqu\u00ed se habla de ense\u00f1anza individualizada, le preguntamos al Secretar io en varias ocasiones, al Secretario Auxiliar, con relaci\u00f3n a los servicios que ten\u00edan que ofrecer estos, que hab\u00eda que ofrecerle a estos estudiantes. No obstante, me parece que las contestaciones en el momento se hicieron demasiado de, quiz\u00e1s, no espec\u00ed fica, muy general o desconocimiento si se estaban haciendo o no se estaba haciendo. Yo creo que la oportunidad en un Departamento de Educaci\u00f3n, un secretario o secretaria, de tener unos secretarios auxiliares de programa, es precisamente para atender la po blaci\u00f3n o las personas o los estudiantes que participan de cada una de estas secretar\u00edas. Y me explico. En el caso de Educaci\u00f3n Especial, hablamos que un cuarenta por ciento (40%) del estudiantado del sistema p\u00fablico y posiblemente de privados tambi\u00e9n, po rque no piensen que esto es poblaci\u00f3n \u00fanica y exclusivamente de escuelas p\u00fablicas, aqu\u00ed hay estudiantes registrados en el programa que participan en escuelas privadas posiblemente porque el sistema no tiene lo que ese ni\u00f1o o ni\u00f1a o joven adolescente necesi ta. No obstante, me parece que si la Secretar\u00eda Auxiliar, que es lo m\u00e1s cerca que puede tener esta poblaci\u00f3n, tiene much\u00edsimos se\u00f1alamientos, y no se\u00f1alamientos que hayan salido de esta vista p\u00fablica, aqu\u00ed b\u00e1sicamente hemos sido repetitivos en cuanto a lo que no se cumple con la ley, t\u00edmidos han sido quiz\u00e1s los padres o los tutores de estos ni\u00f1os cuando se les falta a lo que una ley dice que hay que cumplir con ello y sin embargo nada pasa. No obstante, podemos hablar de pandemia, podemos hablar de terremot os, un sinn\u00famero de situaciones, pero eso no quiere decir que un plan individualizado de un estudiante se pod\u00eda violentar y eso es lo que ha pasado aqu\u00ed con esta poblaci\u00f3n, indistintamente, administraci\u00f3n tras administraci\u00f3n. Porque esto no es, la responsa bilidad no es de unos pocos, aqu\u00ed hay mucha gente envuelta que posiblemente piensan que esto se puede resolver con seguir nombrando gente y posiblemente muchas personas de esas desconocen c\u00f3mo deben atender estos ni\u00f1os y ni\u00f1as. En cuanto al programa que se conoce como \"Homebound\", que son los ni\u00f1os que se atienden en el hogar, estamos hablando posiblemente de muchos ni\u00f1os con condiciones bien severas, como puede ser perles\u00eda cerebral y otras situaciones m\u00e1s, donde el ni\u00f1o pr\u00e1cticamente no puede asistir f\u00edsicamente a una escuela, \u00bfestamos nosotros siendo justos con el maestro o maestra o el asistente, la persona que va a ese hogar a servir al estudiante? Posiblemente no. Lo que quiere decir es que esto no se compone nada m\u00e1s de darle servicio, \u00bfqui\u00e9n est\u00e1 dan do seguimiento de que se cumpla con cada uno de los planes individualizados de estos estudiantes? Cr\u00e9anme, situaciones sumamente tristes, un padre que sabe que su ni\u00f1o tiene muy pocas posibilidades de lograr lo que cualquier padre o madre -\u00bfverdad? -, algui en que aspira para sus hijos y con mucho amor tratan -\u00bfverdad? - de que sus ni\u00f1os lo reciban todo, pero muchas veces somos hasta injustos con los padres a la hora de ofrecer los servicios. Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1121 As\u00ed que yo creo que aqu\u00ed hay un Informe Parcial, hay unos hallazgos, la pregunta que nos tenemos que hacer todos y todas es, bien sencillo, \u00bfqu\u00e9 va a hacer el Departamento de Educaci\u00f3n? C\u00f3mo esa Secretar\u00eda Auxiliar, si se va a quedar la misma persona o viene otro u otra. Porque eso no lo sabemos. En este programa, como pue de haber otros m\u00e1s. Si esa persona se va a quedar ah\u00ed tengo que decir con mucha tristeza que la comunicaci\u00f3n con la Secretaria que acaba de llegar versus el programa de Educaci\u00f3n Especial, y puedo pensar que es muy poco tiempo para algo tan importante y tan extenso como es los muchos se\u00f1alamientos que podemos tener del programa, de que no haya habido esa comunicaci\u00f3n para que la Secretaria o -\u00bfverdad? - la nominada Secretaria versus el Secretario Auxiliar, porque \u00e9l s\u00ed estaba all\u00ed, o sea, no estamos habland o de una persona nueva. Por lo tanto, me parece que esa comunicaci\u00f3n definitivamente tiene que haberla, pero tiene que haber, despu\u00e9s de los hallazgos, cu\u00e1l va a ser el compromiso del Departamento de Educaci\u00f3n con relaci\u00f3n a los servicios que estos estudi antes necesitan. Es derecho que tienen, no es privilegio, es un derecho que tienen por ley que hay que atenderlo. Y me parece que nos estamos jugando la vida -\u00bfverdad? - cuando les violentamos lo que por derecho tiene un menor de edad o un joven ya adulto, pero que est\u00e1n participando del programa y hay que cumplir. Por lo tanto, esperamos que despu\u00e9s de un informe muy detallado, y que esa es la realidad, nadie puede tener duda de que esto que se descubri\u00f3 en una primera vista no sea la realidad del Programa de Educaci\u00f3n Especial en el Departamento. Por lo tanto, le pedimos -\u00bfverdad? - en este caso a la compa\u00f1era Mar\u00eda de Lourdes Santiago, que pueda haber alg\u00fan otro tipo de, quiz\u00e1s, de reuni\u00f3n, ya sea una Reuni\u00f3n Ejecutiva, y ver de cu\u00e1ntas cosas de las que el los se\u00f1alan en su informe el Departamento va a cumplir. Me parece que tiene que haber un compromiso de no meramente informe tras informe, porque yo no s\u00e9 en estos veinte (20) a\u00f1os cu\u00e1ntos informes yo he visto de Educaci\u00f3n Especial y que verdaderamente ah\u00ed se quedan, simplemente se quedan en un documento escrito y no pas\u00f3 nada. As\u00ed que mi petici\u00f3n es si de alguna manera lo que podamos nosotros proponer a trav\u00e9s de esta Comisi\u00f3n verdaderamente el Departamento pueda cumplir, porque me parece que no estamos haciendo nada y yo no creo en las injusticias, eso jam\u00e1s, y mucho menos cuando se discrimina con esta poblaci\u00f3n. As\u00ed que, se\u00f1or Presidente, muy contenta del Informe y a la misma vez de haberme dado la oportunidad de participar como -\u00bfverdad? - como parte de esta Comisi\u00f3n. Y que estamos en la mejor disposici\u00f3n, como un solo equipo, de buscar que se haga justicia con esta poblaci\u00f3n. Son mis expresiones y, se\u00f1or Presidente, afirmando -\u00bfverdad? - mi voto a favor de dicho Informe. Muchas gracias. SR. BERNABE RIEF KOHL: Se\u00f1or Presidente. SR. PRESIDENTE: Compa\u00f1ero Rafael Bernabe. SR. BERNABE RIEFKOHL: S\u00ed. Muchas gracias, se\u00f1or Presidente. Yo no voy a repetir lo que ya se\u00f1alaron las compa\u00f1eras del Partido Independentista y del Partido Nuevo Progresista, estoy complet amente de acuerdo con los se\u00f1alamientos que han hecho, cubrieron muchas de las cosas que yo pensaba mencionar, as\u00ed que me limito a dos aspectos que me impresionaron cuando particip\u00e9 en estas vistas. Lo primero ya se se\u00f1al\u00f3, pero lo reitero, que fue que, a pocos d\u00edas de iniciarse la apertura de las escuelas, a las preguntas que hicimos a los funcionarios destacados del Departamento de Educaci\u00f3n, de cu\u00e1les eran las escuelas que iban a abrir, cu\u00e1ntas escuelas iban a abrir, pues no hab\u00eda respuesta a esa pregun ta. Y eso fue, ciertamente, muy preocupante, confirm\u00f3 nuestra percepci\u00f3n de que se estaba llevando este proceso de manera acelerada y de manera que no cumpl\u00eda con la cautela que hab\u00eda que tener para algo tan delicado como la apertura de las Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1122 escuelas en es ta situaci\u00f3n, que eventualmente se tradujo, como pens\u00e1bamos, en la apertura de un n\u00famero bastante reducido de escuelas, por un n\u00famero reducido de d\u00edas. Es decir, es un avance muy limitado hacia la apertura de las escuelas que nosotros queremos al precio d e un riesgo considerable de aumentar los contagios de Covid -19. El segundo aspecto que yo quiero subrayar, que fue una de las cosas que me impresion\u00f3, es que en esas vistas asistieron todas las organizaciones magisteriales, la Asociaci\u00f3n de Maestros de Puerto Rico, la Federaci\u00f3n de Maestros, UNETE, EDUCAMOS, y la organizaci\u00f3n de trabajadores no docentes del sistema de educaci\u00f3n p\u00fablica, el Sindicato Puertorrique\u00f1o de Trabajadores. Y a pesar de todas las diferencias que esas organizaciones puedan tener entr e s\u00ed, estaban en esa vista un\u00e1nimemente de acuerdo que no era aconsejable la apertura en este momento y que lo aconsejable era preparar, completar este semestre de manera virtual con todas las desventajas que eso tiene y prepararse adecuadamente para abrir en agosto presencialmente. Y ese hecho se combina con la pregunta que yo les hice a ellos all\u00ed que estaban deponiendo, \u00bfqu\u00e9 participaci\u00f3n se les ha dado a ustedes en la elaboraci\u00f3n del plan para reabrir las escuelas a ustedes, los maestros, a ustedes, los trabajadores y trabajadoras no docentes? La respuesta fue, ninguna, ninguna. Y dramatiza lo que hemos planteado muchas veces, que en Puerto Rico, en nuestro sistema econ\u00f3mico y social -pero estamos hablando aqu\u00ed del sistema p\u00fablico - no se cuenta con los t rabajadores y trabajadoras, con los que dan el servicio, con los que mantienen la agencia funcionando, con esa gente no se cuenta, con los trabajadores, con los maestros, con los que est\u00e1n en el comedor escolar, con esa gente no se cuenta ni con sus organi zaciones. Se va a abrir la escuela, pero a ellos no se les pregunta, a ellos no se le da participaci\u00f3n. Y nosotros insistimos que tenemos que empezar a contar con nuestra gente. Muchas veces hay grandes deficiencias en nuestras agencias p\u00fablicas, yo soy el primero en reconocerlas, todos las conocemos y muchas veces se nos dice la soluci\u00f3n es la privatizaci\u00f3n, en la educaci\u00f3n ha sido las escuelas ch\u00e1rter, el modelo de las escuelas ch\u00e1rter. Nosotros insistimos, hay un tercer modelo, entre lo que no funcion a bien ahora y el modelo de la privatizaci\u00f3n existe el modelo de la democratizaci\u00f3n, con la participaci\u00f3n de los trabajadores y la participaci\u00f3n de las personas que utilizan determinado servicio. Ahora estamos hablando de educaci\u00f3n, ahorita est\u00e1bamos habla ndo de las lanchas de Vieques y Culebra. Qu\u00e9 f\u00e1cil ser\u00eda tener un sistema de participaci\u00f3n democr\u00e1tica, no ya solo como dijo la compa\u00f1era Mar\u00eda de Lourdes y propuso, que est\u00e1 muy bien, para elegir a la persona que va a dirigir este sistema, sino para orga nizar este sistema, los trabajadores de las lanchas que son los que mueven las lanchas y los usuarios de las lanchas que es la comunidad de Vieques y Culebra. \u00bfPor qu\u00e9 no pueden tener un comit\u00e9 democr\u00e1tico, participativo, que se re\u00fana y que organice democr \u00e1ticamente trabajadores y usuarios? \u00bfC\u00f3mo se mueven las lanchas? \u00bfCu\u00e1l es el horario de las lanchas? \u00bfCu\u00e1ntas lanchas hacen falta? \u00bfC\u00f3mo se deben distribuir los \"tickets\" de las lanchas? Un proceso de... Pero no, hay que organizarlo burocr\u00e1ticamente desde arriba, sin participaci\u00f3n de la comunidad, sin participaci\u00f3n de los usuarios y sin participaci\u00f3n de los trabajadores y si no funciona, lo privatizamos. Entonces nosotros insistimos, entre el mal funcionamiento y la privatizaci\u00f3n existe esa alternati va democr\u00e1tica que debemos impulsar. Yo espero que la apertura que se ha dado corra lo mejor posible, que no haya ning\u00fan contagio, que no haya ning\u00fan problema, que todo se desarrolle de la mejor manera posible. Pero espero que yendo hacia el futuro, adem\u00e1 s de todas estas recomendaciones que se han planteado concretas sobre este caso, vayamos avanzando hacia ese mecanismo de democratizaci\u00f3n y de participaci\u00f3n en nuestras agencias p\u00fablicas. Muchas gracias. Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1123 SR. PRESIDENTE: Gracias al compa\u00f1ero Rafael Bernabe. SR. RIVERA SCHATZ: Se\u00f1or Presidente. SR. PRESIDENTE: Compa\u00f1ero Thomas Rivera Schatz. SR. RIVERA SCHATZ: Muy buenas tardes a todos los compa\u00f1eros y compa\u00f1eras. Escuch\u00e9 con detenimiento los planteamientos que hizo la se\u00f1ora senadora Santiago, la compa\u00f1era senadora Padilla y el compa\u00f1ero Bernabe, as\u00ed como tambi\u00e9n hemos escuchado a trav\u00e9s de los medios de comunicaci\u00f3n los diversos planteamientos que se han hecho sobre el desarrollo de las actividades en el Departamento de Educaci\u00f3n. El se\u00f1or Gobernador de Pue rto Rico nomin\u00f3 a una dama para el cargo de Secretaria de Educaci\u00f3n, nombramiento que est\u00e1 ante la consideraci\u00f3n del Senado de Puerto Rico. El Cuerpo Hermano decidi\u00f3 interpelar a la nominada y de all\u00ed pues surgi\u00f3 informaci\u00f3n y reacciones de todo tipo. La realidad es que ya avanzando durante el mes de marzo el Senado de Puerto Rico deber\u00eda tomar una decisi\u00f3n sobre lo que va a hacer, si va a ser parte de la soluci\u00f3n o va a extender el problema. Si el Senado de Puerto Rico entiende que la nominada del Gobern ador no tiene la capacidad, no tiene la visi\u00f3n o carece de alguna destreza necesaria para timonear un Departamento tan importante como el Departamento de Educaci\u00f3n, pues entonces el Senado de Puerto Rico debe citar a una vista p\u00fablica, darle la oportunidad a la designada que conteste las preguntas de todos los senadores que son miembros de la Comisi\u00f3n y entonces tomar una decisi\u00f3n de inmediato para que entonces el Senado de Puerto Rico cumpla con la responsabilidad de exigir cumplimiento, exigir resultados o ponerle fin a lo que al parecer alguna gente en este Senado entiende no va a tener resultados al final del camino. As\u00ed que, se\u00f1or Presidente, mi exhortaci\u00f3n -con el mayor de los respetos - es que este nombramiento del Departamento de Educaci\u00f3n se atienda cuanto antes, porque es la \u00fanica manera de enviar un mensaje que el Senado de Puerto Rico quiere en efecto ser parte de la soluci\u00f3n. El pasado cuatrienio adoptamos ocho (8) escuelas, defendimos la Escuela de B\u00e9isbol de Comer\u00edo, dimos becas para los estudia ntes, trabajamos intensamente con todos los sindicatos magisteriales en todas las ocasiones que fue necesario y nos insertamos actuando -no hablando ni aguardando - en la soluci\u00f3n. Y me parece a m\u00ed que es fundamental que el nombramiento de la designada al D epartamento de Educaci\u00f3n se atienda cuanto antes en una vista p\u00fablica, se le confronte con todos los planteamientos que se han escuchado aqu\u00ed durante el d\u00eda de hoy y otros que hemos escuchado a trav\u00e9s de la prensa; y el Senado de Puerto Rico tome una decis i\u00f3n si va a ser parte de una soluci\u00f3n o va a permitir que todo este discurso que en reiteradas ocasiones escuchamos de las quejas, de las deficiencias, se convierta en la orden del d\u00eda en una agencia tan importante como el Departamento de Educaci\u00f3n. Son mi s palabras, se\u00f1or Presidente. SR. PRESIDENTE: Gracias al compa\u00f1ero Rivera Schatz. SR. APONTE DALMAU: Se\u00f1or Presidente. SR. PRESIDENTE: Reconocemos al se\u00f1or Portavoz. SR. APONTE DALMAU: Se\u00f1or Presidente, quedamos en aprobar, en recibir el Informe de la Reso luci\u00f3n del Senado 42. SR. PRESIDENTE: \u00bfAlguna objeci\u00f3n a que se reciba el Informe, Primer Informe Parcial de la Resoluci\u00f3n del Senado 42? Si no hay objeci\u00f3n, que se reciba. SR. APONTE DALMAU: Pr\u00f3ximo asunto. SR. PRESIDENTE: Adelante. - - - - Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1124 Como pr\u00f3ximo asunto en el Calendario de \u00d3rdenes Especiales del D\u00eda, se anuncia la Resoluci\u00f3n del Senado 82, titulada: \"Para ordenar a la Comisi\u00f3n de Desarrollo de la Regi\u00f3n Oeste del Senado de Puerto Rico , realizar investigaciones continuas sobre los diversos problem as en el Distrito Senatorial de Mayag\u00fcez - Aguadilla; as\u00ed como la situaci\u00f3n de los municipios, la infraestructura vial, el desarrollo tur\u00edstico, las facilidades de salud, la tasa de empleo y desempleo, la educaci\u00f3n, las instalaciones deportivas y recreativas , la seguridad y los servicios esenciales de cada municipio . y para otros fines relacionados. \" SR. APONTE DALMAU: Se\u00f1or Presidente, la medida viene con un informe que propone enmiendas en el texto, para que se aprueben. SR. PRESIDENTE: \u00bfAlguna objeci\u00f3n? Si no hay objeci\u00f3n, aprobada. SR. APONTE DALMAU: Se\u00f1or Presidente, para que se apruebe la Resoluci\u00f3n del Senado 82. SR. PRESIDENTE: \u00bfAlguna objeci\u00f3n? Si no hay objeci\u00f3n, aprobada. SRA. GONZ\u00c1LEZ ARROYO: Se\u00f1or Presidente... SR. PRESIDENTE: Compa\u00f1era... SRA . GONZ\u00c1LEZ ARROYO: ...para tomar un turno acerca de la medida. Durante los \u00faltimos a\u00f1os la Regi\u00f3n Oeste del pa\u00eds ha sufrido grandes discr\u00edmenes con relaci\u00f3n a la forma en que se adjudican y se reciben fondos para que las diferentes agencias gubernamentales puedan hacer el trabajo que les c orresponde. Ciertamente en el O este de Puerto Rico viven cientos de miles de personas que tienen los mismos derechos que tienen los ciudadanos de las \u00e1reas metropolitanas a recibir servicios esenciales de calidad. Reconoc emos que el pa\u00eds atraviesa por una profunda crisis fiscal y, por lo tanto, los municipios se han visto en la obligaci\u00f3n de asumir responsabilidades que le corresponden al Estado. Durante los \u00faltimos dos meses he recibido la preocupaci\u00f3n genuina d e muchos de los residentes del O este del pa\u00eds para que nosotros podamos atender y encaminar investigaciones que redunden en el mejoramiento de la estructura y de la infraestructura vial del pa\u00eds. Tenemos que reconocer que si nuestras carreteras no est\u00e1n en \u00f3ptimas condiciones, el desarrollo econ\u00f3mico no solo del O este, sino de todo el pa\u00eds, se ve limitado. Tenemos que reconocer que nuestros peque\u00f1os y medianos comerciantes no pueden estar abriendo y emprendiendo nuevos negocios si no tienen las facilidades en estad o \u00f3ptimo. As\u00ed que para colaborar con la tarea que tenemos todos y cada uno de nosotros, con las responsabilidades que tenemos como senadores y en el caso particular de esta servidora como senadora del Distrito Mayag\u00fcez/Aguadilla levanto mi voz una vez m \u00e1s por la gente que vive en el Oeste del pa\u00eds, que viven en condiciones deplorables en comparaci\u00f3n en la forma de vida que tienen los dem\u00e1s ciudadanos de la isla de Puerto Rico. Vamos a estar atendiendo el desarrollo tur\u00edstico, vamos a estar atendiendo las si tuaciones de vivienda, vamos a estar hablando acerca de los servicios esenciales, del recogido de basura que lamentablemente se ve impactando los diferentes cascos urbanos en la Regi\u00f3n Oeste del pa\u00eds. Por eso quiero solicitar a cada uno de mis compa\u00f1eros y compa\u00f1eras en este Senado que voten a favor de esta Resoluci\u00f3n, para nosotros poder devolverle a cada uno de los ciudadanos los derechos que les corresponden, que vivan en condiciones dignas. As\u00ed que estar\u00e9 votando a favor de la Resoluci\u00f3n del Senado 82. Muchas gracias, se\u00f1or Presidente. SR. PRESIDENTE: Gracias a la compa\u00f1era Migdalia Gonz\u00e1lez. Se\u00f1or Portavoz. Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1125 SR. APONTE DALMAU: Se\u00f1or Presidente, para aprobar la Resoluci\u00f3n del Senado 82. SR. PRESIDENTE: Si no hay objeci\u00f3n, as\u00ed se acuerda, aprobada. SR. APONTE DALMAU: Se\u00f1or Presidente, la medida tiene enmiendas en cuanto al t\u00edtulo, para que se aprueben. SR. PRESIDENTE: \u00bfAlguna objeci\u00f3n a la solicitud del se\u00f1or Portavoz? Si no hay objeci\u00f3n, aprobada. SR. APONTE DALMAU: Pr\u00f3ximo asunto. - - - - Como pr\u00f3ximo asunto en el Calendario de \u00d3rdenes Especiales del D\u00eda, se anuncia la Resoluci\u00f3n del Senado 85, titulada: \"Para ordenar a la Comisi\u00f3n de Desarrollo Econ\u00f3mico, Servicios Esenciales y Asuntos del Consumidor del Senado de Puerto Rico realizar u na inve stigaci\u00f3n sobre las gestiones llevadas a cabo por el Departamento de Transportaci\u00f3n y Obras P\u00fablicas (DTOP) y la Autoridad de Carret eras y Transportaci\u00f3n (ACT) para atender de manera permanente el deterioro en las carreteras primarias, secundarias y tercia rias en y Villalba; y para determinar si su actual deterioro incide en el desarrollo econ\u00f3mico de la regi\u00f3n.\" SR. APONTE DALMAU: Se\u00f1or Presidente, la medida viene con un informe que propone enmiendas en el texto, para que se aprueben. SR. PRESIDENTE: \u00bfAlguna objeci\u00f3n? Si no hay objeci\u00f3n, aprobadas. SR. APONTE DALMAU: Se\u00f1or Presidente, hay enmiendas en Sala en el texto, para que se lean. SR. PRESIDENTE: Adelante. ENMIENDAS EN SALA En el Resu\u00e9lvese: P\u00e1gina 2, l\u00ednea 1, eliminar \"Se ordena\" y sustituir por \"Ordenar\" P\u00e1gina 3, l\u00ednea 1 eliminar \"sobre sobre\" y sustituir por \"sobre\" SR. APONTE DALMAU: Se\u00f1or Presiden te, para que se aprueben las enmiendas en Sala. SR. PRESIDENTE: \u00bfAlguna objeci\u00f3n? Si no hay objeci\u00f3n, aprobadas. SRA. HAU: Se\u00f1or Presidente. SR. PRESIDENTE: Compa\u00f1era Gretchen Hau. SRA. HAU: Para proponer unas enmiendas adicionales en Sala. SR. PRESIDENTE: Adelante. SRA. HAU: En la Exposici\u00f3n de Motivos, p\u00e1gina 2, \u00faltimo p\u00e1rrafo, l\u00ednea 4, luego de \"Barranquitas\" a\u00f1adir \", Cayey\". En el Resu\u00e9lvese, p\u00e1gina 3, l\u00ednea 5, luego de \"Barranquitas\" a\u00f1adir \", Cayey\". Esas son las enmiendas, Presidente. SR. PRESIDENTE: \u00bfAlguna objeci\u00f3n a que se aprueben las enmiendas presentadas en Sala? Si no hay objeci\u00f3n, aprobadas. SRA. HAU: Se\u00f1or Presidente. SR. PRESIDENTE: Compa\u00f1era Gretchen Hau. Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1126 SRA. HAU: Para que se enmiende el t\u00edtulo, en la l\u00ednea 6... SR. PRESIDEN TE: Vamos a aprobar primero la medida, seg\u00fan ha sido enmendada. Se\u00f1or Portavoz. SR. APONTE DALMAU: Se\u00f1or Presidente, para que se apruebe la Resoluci\u00f3n del Senado 85, seg\u00fan ha sido enmendada. SR. PRESIDENTE: \u00bfAlguna objeci\u00f3n? Si no hay objeci\u00f3n, aprobada. Compa\u00f1era Gretchen Hau. SRA. HAU: Se\u00f1or Presidente, para una enmienda en el t\u00edtulo de la medida. SR. PRESIDENTE: Adelante. SRA. HAU: Despu\u00e9s de \"Barranquitas\", l\u00ednea 6, a\u00f1adir \", Cayey\". SR. PRESIDENTE: \u00bfAlguna objeci\u00f3n a esa enmienda? Si no hay objeci\u00f3n, aprobada. SRA. HAU: Se\u00f1or Presidente. SR. PRESIDENTE: Compa\u00f1era Gretchen Hau. SRA. HAU: Un turno sobre la medida. SR. PRESIDENTE: Adelante. SRA. HAU: Muchas gracias, se\u00f1or Presidente. Buenas tardes compa\u00f1eros y compa\u00f1eras y como siempre vayan mis saludos a toda esa gente buena del Distrito de Guayama que tengo bien a representar. En el d\u00eda de hoy tengo que traer ante la atenci\u00f3n de esta Asamblea Legislativa una de las principales preocupaciones de todos los puertorrique\u00f1os y de todas las puertorrique\u00f1as. Si hay algo en lo que podemos estar de acuerdo es que las carreteras en Puerto Rico no est\u00e1n en buen estado y mucho menos son seguras. Todos los d\u00edas, especialmente en varios pueblos del Distrito de Guayama, transitamos por carreteras que est\u00e1n en p\u00e9sima s condiciones, ustedes lo han visto, compa\u00f1eros y compa\u00f1eras. Y tenemos que estar de acuerdo tambi\u00e9n en que han sido los alcaldes y las alcaldesas los que han tenido sobre sus hombros la enorme responsabilidad de dar la cara y atender esta situaci\u00f3n que aqueja a todos los ciudadanos. Porque se sabe que los alcaldes y las alcaldesas son esa primera l\u00ednea de batalla que atienden los reclamos de nuestra gente. Y ese compromiso, y es ese compromiso con los alcaldes lo que les obliga a hacerse cargo del manten imiento de las calles y las \u00e1reas verdes sin tener los recursos para hacerlo. Y yo me tengo que solidarizar con esos alcaldes y esas alcaldesas, yo tengo que levantar la voz por ellos, para que su reclamo sea atendido. Yo tengo que expresarme ante este Cu erpo para ayudarlos a obtener fondos, para buscar alternativas porque las necesidades de nuestra gente no entiende n de presupuestos ni de a\u00f1os fiscales. Los reclamos de nuestra gente tienen que ser atendidos de manera inmediata y diligente, porque para es o nos escogieron, para trabajar por ellos y para ellos. Y me pueden decir a m\u00ed que existe el Programa Abriendo Caminos del Departamento de Transportaci\u00f3n y Obras P\u00fablicas, \u00a1y qu\u00e9 bueno que existe! Pero mis alcaldes y mis alcaldesas no pueden esperar m\u00e1s, l os fondos no llegan y las necesidades no esperan, necesitan fondos para atender esta situaci\u00f3n hoy, ya, ayer, porque de lo que se trata, compa\u00f1eras y compa\u00f1eros, es del diario vivir de nuestra gente. De lo que estamos hablando es de hombres y mujeres que t odos los d\u00edas se enfrentan con problemas reales y palpables, desde la joven universitaria que no puede llegar a un examen porque se le explot\u00f3 una goma, hasta el paciente de di\u00e1lisis que no logr\u00f3 llegar a tiempo a su cita por desperfectos mec\u00e1nicos provoca dos a su veh\u00edculo debido a las malas condiciones de la carretera. \u00bfQui\u00e9n no ha cogido un hoyo cuando uno est\u00e1 viajando de un lugar a otro? No podemos dejar para despu\u00e9s el mantenimiento de nuestras calles. Esto es un problema que no mira g\u00e9nero, colores Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1127 ni clases sociales. No podemos pretender generar desarrollo econ\u00f3mico si no tenemos al d\u00eda nuestras v\u00edas de acceso. No podemos pretender desarrollar el turismo con nuestros municipios si no tenemos calles limpias y habilitadas. Necesitamos un Departamento de Transportaci\u00f3n y Obras P\u00fablicas y una Autoridad de Carreteras y Transportaci\u00f3n dispuestos a sentarse con nuestros alcaldes y llegar a acuerdos que permitan la recuperaci\u00f3n y mantenimientos de nuestras v\u00edas, pero ya. Tenemos que asignar fon dos, esto tiene que ser una prioridad como pa\u00eds. Vamos a quitarle este terrible dolor de cabeza a los miles de puertorrique\u00f1os y las miles de puertorrique\u00f1as que diariamente se ven afectadas por las terribles condiciones que se encuentran nuestras calles. Yo los invito, senadores y senadoras, a que se unan para llevar este reclamo a favor de nuestra gente. Yo los invito a que vayan a las calles del Distrito de Guayama y ustedes evidencien este deterioro tan craso de las carreteras. Seamos los portavoces de nuestros alcaldes, de nuestra gente y hag\u00e1mosle justicia. Ah\u00ed est\u00e1 la Resoluci\u00f3n del Senado 85, cuento con todos ustedes. Son mis palabras, se\u00f1or Presidente. Muchas gracias. SR. PRESIDENTE: Gracias a la compa\u00f1era. Se\u00f1or Portavoz. SR. APONTE DALMAU: Se \u00f1or Presidente, para aprobar las enmiendas al t\u00edtulo del Informe. SR. PRESIDENTE: \u00bfAlguna objeci\u00f3n? Si no hay objeci\u00f3n, aprobadas. SR. APONTE DALMAU: Pr\u00f3ximo asunto. SR. PRESIDENTE: Adelante. - - - - Como pr\u00f3ximo asunto en el Calendario de \u00d3rdenes Especi ales del D\u00eda, se anuncia la Resoluci\u00f3n del Senado 86, titulada: \"Para ordenar a la Comisi\u00f3n de Innovaci\u00f3n, Telecomunicaciones, Urbanismo e Infraestructura del Senado de Puerto Rico, realizar un a investigaci\u00f3n estudio sobre la proliferaci\u00f3n de comercios y negocios ambulantes dedicados al alquiler de los veh\u00edculos denominados como \"monopatines\", especialmente en \u00e1reas tur\u00edsticas, aun a pesar de que estos no pueden ser utilizados para transitar por las autopistas, carreteras estatales o dem\u00e1s v\u00edas p\u00fablicas, e statales o municipales, que est\u00e9n pavimentadas, conforme lo establecido en el Art\u00edculo 10.16 de la Ley 22 -2000, seg\u00fan enmendada, conocida como \"Ley de Veh\u00edculos y Tr\u00e1nsito de Puerto Rico\"; y para evaluar le necesidad o viabilidad de promulgar normas adicio nales dirigidas a reglamentar este tipo de actividad comercial.\" SR. APONTE DALMAU: Se\u00f1or Presidente, la medida viene con, propone enmiendas en el texto, para que se aprueben. SR. PRESIDENTE: \u00bfAlguna objeci\u00f3n? Si no hay objeci\u00f3n, aprobadas. SR. APONTE DA LMAU: Se\u00f1or Presidente, la medida tiene enmiendas en Sala, para que se lean. SR. PRESIDENTE: Adelante. ENMIENDAS EN SALA En la Exposici\u00f3n de Motivos: P\u00e1gina 3, p\u00e1rrafo 1, l\u00ednea 3, despu\u00e9s de \"comerciantes\" eliminar \",\" P\u00e1gina 3, p\u00e1rrafo 1, l\u00ednea 4, despu\u00e9s de \"veh\u00edculos\" y despu\u00e9s de \"ambulantes\" eliminar \",\" Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1128 P\u00e1gina 3, p\u00e1rrafo 1, l\u00ednea 5, despu\u00e9s de \"as\u00ed\" eliminar \",\" SR. APONTE DALMAU: Se\u00f1or Presidente, para que se aprueben las enmiendas en Sala. SR. PRESIDENTE: Si no hay objeci\u00f3n, aprobada. SR. AP ONTE DALMAU: Se\u00f1or Presidente, hay una solicitud de turno. SRA. MORAN TRINIDAD: Se\u00f1or Presidente. SR. PRESIDENTE: Compa\u00f1era senadora Nitza Moran. SRA. MORAN TRINIDAD: Un turno para la medida, por favor. SR. PRESIDENTE: S\u00ed, adelante. SRA. MORAN TRINIDAD: Bu enas tardes a todos. Como autora de la medida, voy a hacer unas palabras porque es un tema que ha resurgido en nuestro diario vivir y he estado muy pendiente en las redes sociales. Los monopatines el\u00e9ctricos o los \"scooters\" o veh\u00edculos de movilidad perso nal, como son reconocidos, se han convertido en un m\u00e9todo de transporte no tan solo para el turista, sino tambi\u00e9n para el residente. Este medio de transporte se ha convertido especialmente en zona tur\u00edstica en uno de uso continuo por ser uno liviano, econ \u00f3mico, ecoamigable y de f\u00e1cil acceso e indudablemente un nuevo estilo de negocio, especialmente para la Ciudad Capital. Se entiende que es un transporte vanguardista, pero es importante que tambi\u00e9n esto se atempere a las leyes y normas para su uso. Puerto Rico, al igual que en otros pa\u00edses y ciudades, ha estado confrontando problemas sobre el uso y el manejo de los monopatines el\u00e9ctricos. Uno de los mayores retos, especialmente en Puerto Rico, es la planificaci\u00f3n y construcci\u00f3n de aceras y calles que en s u mayor\u00eda fueron construidas para uso \u00fanico y exclusivo para autos convencionales y el gran reto en estos momentos es atemperar los espacios para que la circulaci\u00f3n de estos nuevos medios de transporte y lograr un uso adecuado y que por obvias razones se c umpla con las leyes establecidas para que se pueda incorporar de manera responsable el uso mixto en \u00e1reas urbanas. Enti\u00e9ndase que no es que se busque prohibir el uso o el manejo de estos m\u00e9todos de transportes vanguardistas, es que siempre hemos deseado un Puerto Rico de ley y orden, y en estos momentos se debe de atender con premura la situaci\u00f3n ca\u00f3tica que viven peatones y conductores por el mal uso de esos monopatines. Esta es una Resoluci\u00f3n que busca reglamentar el uso de los monopatines o \"scooters\" y este tipo de comercio, ya que se ha convertido en un asunto m\u00e1s bien de seguridad para todos. Adem\u00e1s, se busca una regulaci\u00f3n equitativa, ya que el manejo de estos monopatines est\u00e1n representando un riesgo para las personas discapacitadas, especialmente a quellas en silla de ruedas y personas no videntes de nuestro pa\u00eds. Porque se han convertido en una barrera m\u00e1s en las que ya ellos confrontan a diario y definitivamente un riesgo para conductores al tener que compartir las v\u00edas p\u00fablicas de veh\u00edculos no au torizados como ese, adem\u00e1s de los peligros que eso representa. Se hace se\u00f1alamiento de la Ley 22, la Ley de Tr\u00e1nsito de Puerto Rico, en el que establece claramente que este tipo de veh\u00edculo est\u00e1n prohibidos en las v\u00edas p\u00fablicas. Por tanto, de esta manera se busca analizar la situaci\u00f3n, en aras de promover medidas dirigidas a prevenir potenciales da\u00f1os a la propiedad o a una p\u00e9rdida de una vida humana por el uso inadecuado o uso prohibido que d\u00eda a d\u00eda hoy se ve en las calles de nuestro pa\u00eds. Y voy a hacer se\u00f1alamientos a las redes sociales que est\u00e1 corriendo un video en el que el uso de unos monopatines se vieron vistos en la Avenida Baldorioty de Castro. Definitivamente esta Resoluci\u00f3n busca atemperar las leyes de Puerto Rico para el uso de estos veh\u00edculo s que han llegado a ser parte de nuestro futuro. Gracias por la oportunidad. Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1129 - - - - Es llamada a presidir y ocupa la Presidencia la se\u00f1ora Marially Gonz\u00e1lez Huertas, Vicepresidenta. - - - - SRA. VICEPRESIDENTA: Gracias a la senadora Nitza Moran. SR. BERNABE RIEFKOHL: Se\u00f1ora Presidenta. SRA. VICEPRESIDENTA: Senador Rafael Bernabe. SR. BERNABE RIEFKOHL: S\u00ed, para un turno breve sobre la medida. Nosotros vamos a votar a favor de esta medida, pero queremos hacer algunas aclaraciones sobre su alcance y sob re nuestra perspectiva sobre este problema. Estamos evidentemente a favor de que se cumpla con la ley y si la ley seg\u00fan nosotros la entendemos proh\u00edbe el uso de estos veh\u00edculos en la v\u00eda p\u00fablica, pues hay que aplicar la ley, hasta tanto se cambie. Y evide ntemente estamos a favor de cualquier medida que tenga como objetivo evitar accidentes en las v\u00edas p\u00fablicas en Puerto Rico por el uso de estos veh\u00edculos. Y evidentemente estamos muy de acuerdo con cualquier medida que tenga como el objetivo de proteger la vida. Y si alguna de estas pr\u00e1cticas expone en peligro la vida, pues m\u00e1s a\u00fan tenemos que investigarla para tomar acci\u00f3n al respecto. Sin embargo, es importante tomar en cuenta el hecho de que se trata de una nueva manera de movilidad que quiz\u00e1s exist\u00eda cuando se redact\u00f3 la ley existen te, yo no s\u00e9 si exist\u00eda o no exist\u00eda. Pero ciertamente no se hab\u00eda proliferado cuando se redact\u00f3 la legislaci\u00f3n existente y que la investigaci\u00f3n lo que nos preocupaba del documento es que se pueda dar la impresi\u00f3n de que la investigaci\u00f3n parte de la premisa de que esto es ilegal y lo \u00fanico que hay que investigar es c\u00f3mo lo detenemos. Porque la realidad es que hay nuevas formas de movilidad que est\u00e1n surgiendo y la investigaci\u00f3n debe tener como objetivo examinarlas y estudiar las con una mente abierta para ver si tenemos que efectivamente prohibirlas porque decidimos que eso es lo que hay que hacer o tenemos que hacer modificaciones a las reglamentaciones existentes para poder acomodar nuevas formas de movilidad. Este es un pro blema que se est\u00e1 planteando en muchas ciudades. Yo me met\u00ed ayer en Internet r\u00e1pidamente para buscar un poco de informaci\u00f3n, encontr\u00e9 much\u00edsimos art\u00edculos en much\u00edsimas ciudades de Espa\u00f1a, por ejemplo, que est\u00e1n discutiendo exactamente este problema, en B arcelona, en Valencia, en diferentes lugares, est\u00e1 la ciudad invadida por los monopatines y est\u00e1n debatiendo qu\u00e9 vamos a hacer con esta situaci\u00f3n. As\u00ed que no es un problema de nosotros nada m\u00e1s. En algunos lugares se inclinan a prohibirlo completamente, en otros lugares se inclinan a reglamentarlos a ciertos tipos de v\u00edas, en otros lugares se inclinan a restringirlos a ciertas zonas. Por ejemplo, las zonas que se definen como tur\u00edsticas o que tienen ciertos carriles especiales, pues ah\u00ed se pueden usar, p eno no se pueden usar en otros sitios. As\u00ed que hay muchas alternativas que se est\u00e1n discutiendo y debemos tener la mente abierta a ver de todas esas alternativas cu\u00e1l es la que a nosotros nos parece m\u00e1s adecuada. As\u00ed que estamos a favor de que se investig ue ciertamente pero que se investigue no solo con la mentalidad de que esto es ilegal y, por lo tanto, vamos a cortarlo. Yo creo... Menciono nada m\u00e1s el hecho de que evidentemente los monopatines pueden ser un estorbo para los peatones y eso es malo; puede ser un estorbo para las personas con impedimentos, eso es malo, tenemos que atenderlo. Los monopatines tambi\u00e9n son una alternativa al autom\u00f3vil tradicional y eso es bueno, porque es mejor que la persona vaya en un monopat\u00edn del Condado al Viejo San Juan a que vaya en un autom\u00f3vil tradicional. As\u00ed que tenemos que ver los diferentes aspectos que tiene esta nueva tecnolog\u00eda Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1130 y c\u00f3mo podemos ir adapt\u00e1ndonos a ella. Con ese esp\u00edritu de apertura de mente es que nosotros votamos a favor de la medida. Muchas gra cias. SRA. VICEPRESIDENTA: Muchas gracias, senador Bernabe. SR. NEUMANN ZAYAS: Se\u00f1ora Presidenta. SRA. VICEPRESIDENTA: Senador Henry Neumann. SR. NEUMANN ZAYAS: Quiero felicitar a mi compa\u00f1era del Distrito de San Juan, a la senadora Moran Trinidad, por est a pieza legislativa que despu\u00e9s de la investigaci\u00f3n tiene que surgir, tiene que surgir alguna propuesta de ley que controle lo que est\u00e1 ocurriendo relacionado con las patinetas. No puede ser una mera investigaci\u00f3n, porque lo que en su origen parec\u00eda ser a lgo positivo, relacionado con m\u00e9todos de transportaci\u00f3n para las personas, Presidenta, se ha convertido en un caos. Lo que est\u00e1 ocurriendo en estos momentos en el \u00e1rea del Condado es un caos total y est\u00e1 bien documentado lo que est\u00e1 ocurriendo con los turi stas en la Avenida Ashford. Pero parte de la confusi\u00f3n que se est\u00e1 viviendo en ese predio de terreno que conocemos como el Condado, en estos momentos tiene que ver con el uso descontrolado de estos veh\u00edculos de motor que, Presidenta, si va por la acera se convierten en un peligro para las personas que van caminando. Que cada d\u00eda en el \u00e1rea de la Avenida Ashford son m\u00e1s personas que caminan, especialmente personas de edad avanzada que est\u00e1n haciendo ejercicio, caminando a todas horas del d\u00eda. As\u00ed que el te ner por las aceras a estos \"scooters\" que van a una velocidad bastante r\u00e1pida es un peligro para las personas que van caminando por la acera. La otra alternativa es lanzarlos a la calle, como ellos hacen com\u00fanmente, y ah\u00ed lo que causan es una confusi\u00f3n en el tr\u00e1fico local y pone en peligro la vida de ellos mismos, de los motoristas y tambi\u00e9n causan confusi\u00f3n para las personas que van guiando en el \u00e1rea. Pero vamos un poco m\u00e1s all\u00e1. Y todos vimos las im\u00e1genes de una turista aparentemente que se envalenton\u00f3 y se lanz\u00f3 no a la acera ni a la calle, sino a la Baldorioty de Castro, y los hemos visto transitar por el puente Minillas, lo que significa que ya se han convertido en veh\u00edculos pr\u00e1cticamente de motor por las v\u00edas p\u00fablicas de nuestra Ciudad Capital. As\u00ed que, en resumen, nosotros tenemos que controlar esto, tenemos que controlarlo y a base de esta Resoluci\u00f3n de investigaci\u00f3n debe de surgir una legislaci\u00f3n para, como bien dice el compa\u00f1ero Bernabe, que podamos tomar unas medidas que no perjudique unos m\u00e9tod os nuevos de transportaci\u00f3n, pero podamos eliminar el caos que estamos viviendo, especialmente en las \u00e1reas tur\u00edsticas de nuestra Ciudad Capital. Muchas gracias. SRA. VICEPRESIDENTA: Muchas gracias, senador Henry Neumann. SR. R\u00cdOS SANTIAGO: Se\u00f1ora Presiden ta. SRA. VICEPRESIDENTA: Senador Carmelo R\u00edos. SR. R\u00cdOS SANTIAGO: Se\u00f1ora Presidenta y compa\u00f1eros que nos escuchan, esto no es nuevo, les recomiendo un art\u00edculo de una revista y una organizaci\u00f3n que pertenecemos todos los senadores que se llama \"Council of States Governments\". Ah\u00ed si usted mira va a ver las pol\u00edticas p\u00fablicas de las ciudades municipios y hay un art\u00edculo en espec\u00edfico de la revista Governing que habla y la traducci\u00f3n la voy a decir primero en ingl\u00e9s, pero es una traducci\u00f3n bastante simple. \"Scooters are suddenly everywhere, what's your city did due on about it?\" Las \"scooters\" est\u00e1n en todos los lugares, \u00bfqu\u00e9 deber\u00edan estar haciendo las ciudades? Pues tenemos tres versiones que atender. La primera, lo que hizo West Hollywood, lo que hizo South Carolina y lo que hicieron varias ciudades que, del saque, prohibieron la introducci\u00f3n de Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1131 estos veh\u00edculos. Pero fue temporero, porque sab\u00edan que no se pod\u00eda detener y lo que hab\u00eda era que buscar la manera de regular. Entonces, tenemos que preguntarnos, y felicito a la compa\u00f1era Nitza Moran por esta gesti\u00f3n, ya que esto es algo que dentro de la pr\u00f3xima semana posiblemente tenga atenci\u00f3n nacional, porque dondequiera que se levante un asunto como este a nivel nacional sale la controversia dond e m\u00e1s de cien (100) ciudades, escuchen esto bien, m\u00e1s de cien (100) ciudades est\u00e1n bregando con este mismo asunto, unos hace a\u00f1o y medio y Puerto Rico se introduce ahora. Primero, el dise\u00f1o de estas \"scooters\" se trajo para reemplazar los veh\u00edculos en las zonas urbanas, poder tener transportaci\u00f3n en un \"range\" de edad desde dieciocho (18) a\u00f1os hasta treinta y cinco (35) a\u00f1os. Ese es el mercado de estas \"scooters\" el\u00e9ctricas. Segundo, se dise\u00f1\u00f3 para que estuviesen fuera de \u00e1reas urbanas y de personas que no iban a coger las aplicaciones como Lyft, Uber o las que hayan y que pudieran entonces estar en un periodo de una a dos millas. O sea, que tampoco es transportaci\u00f3n de larga distancia como la estamos usando aqu\u00ed. Tercero, \u00bfqu\u00e9 es lo que est\u00e1n compitiendo y con qui\u00e9n est\u00e1n compitiendo? Pues ciertamente con los pedrestres. Pero prep\u00e1rense, porque cada vez que viene esta tecnolog\u00eda la pr\u00f3xima que viene va a ser una que se llama \"Zipline\". Y \"Zipline\" es veh\u00edculos peque\u00f1os que los tienen estacionados en la a cera, que no pagan por el estacionamiento y que usted con una aplicaci\u00f3n puede entrar al veh\u00edculo y utilizarlo como si fuera un \"rental car\" y tiene la pr\u00f3xima aplicaci\u00f3n que se llama \"Maven\". \"Maven\" es otra aplicaci\u00f3n donde usted deja su veh\u00edculo y lo pone a la renta y cualquiera puede entrar y poder utilizar su veh\u00edculo mientras usted est\u00e1 trabajando y regresarlo con la aplicaci\u00f3n. As\u00ed que esto es lo que se le conoce en \"policy\" como un \"moving target\". Este es solamente el inicio, porque los que trae n esta compa\u00f1\u00eda, por lo general se mueven a la pr\u00f3xima r\u00e1pidamente y de esa manera se va a transformando lo que es la transportaci\u00f3n urbana. Una de las cosas que se han hecho en California, en Los \u00c1ngeles y en Nueva York, es que las limitan a \u00e1reas donde h ay necesidad de transportaci\u00f3n, porque no tenemos estacionamiento. \u00bfCu\u00e1les ser\u00edan en Puerto Rico? Viejo San Juan, Condado, poblados, algunos dir\u00edan todas, pero una manera correcta de atender el asunto de pol\u00edtica p\u00fablica es decir, yo tengo un problema de los veh\u00edculos en el Viejo San Juan, pues yo puedo permitir ciertamente una clase de transportaci\u00f3n como esta, v\u00e9nganse los ladrillos y lo contento que estar\u00e1n los dentistas y los quiropr\u00e1cticos, pero es un riesgo asumido. Y lo otro que se est\u00e1 haciendo es que le est\u00e1n diciendo a las compa\u00f1\u00edas, como t\u00fa est\u00e1s usando lo que se conoce como mi \"right of way\" me tienes que pagar. Y eso cre\u00f3 en Washington lo que se llama los \"dog bycicles\". \u00bfQu\u00e9 quiere decir esto? Que no puedo dejarlo en todos lados. Tienes u n sitio en espec\u00edfico de punto A a punto B, que se dise\u00f1a con la ciudad, se busca la planificaci\u00f3n y no puedes tenerlos tirados en la acera, sino que se establecen puntos de una milla, media milla, dos millas; y estas personas que quieran utilizar esa tran sportaci\u00f3n tienen hasta un m\u00e9todo de tres millas para transportarse de lado a lado y, claro, tienen el gps que cada vez que salen de la milla tumba la tecnolog\u00eda. Es f\u00e1cil explicarlo, una vez lo ha le\u00eddo, no es tan f\u00e1cil legislarlo. Ciertamente hay unos e scollos de comercio interestatal, de desarrollo que no lo vamos a poder detener, pero s\u00ed podemos regular para salvaguardar la seguridad de los transe\u00fantes y reconociendo que nosotros no tenemos la infraestructura que quiz\u00e1s tiene un Minnesota, que tiene un Seattle, que se dise\u00f1\u00f3 para que la transportaci\u00f3n de bicicletas de a pie sea viable. En Puerto Rico el carro no es un lujo, es una necesidad y la transportaci\u00f3n tampoco lo es y nuestro sistema colectivo desafortunadamente todav\u00eda no est\u00e1 al ritmo que debe r\u00eda de estar para lo que Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1132 se llama transportaci\u00f3n urbana. As\u00ed que habiendo dicho eso, yo creo que debemos movernos bastante r\u00e1pido, creo que tenemos bastante ejemplos de ciudades. La compa\u00f1era Nitza Moran creo que atinadamente trae un asunto que le est\u00e1 to cando a ella porque son de San Juan, pero les garantizo que los van a ver en Santa Isabel, les garantizo que los van a ver en Rinc\u00f3n, les garantizo que los van a ver en Carolina, en las universidades y en lugares que hospedan a j\u00f3venes universitarios para transportarse a lugares de estudio. Y v\u00e9ngase tambi\u00e9n el juguete de navidad del a\u00f1o, donde muy posiblemente lo tengan tambi\u00e9n. Espere un momentito y llegan a Carolina, hay una que trat\u00f3, no lleg\u00f3 porque se le apag\u00f3, pero iba para all\u00e1. As\u00ed que no canten victoria todav\u00eda los de Carolina, se los garantizo. As\u00ed que habiendo dicho esto, yo creo que estamos ante un asunto que merece urgencia, porque estamos hablando de un sinn\u00famero de eventos que vienen para nosotros y si no enviamos el mensaje correcto de le y y orden, se nos puede ir de la mano. As\u00ed que en resumidas cuentas, no estamos en contra del desarrollo, no debemos de estar en contra de la tecnolog\u00eda nueva, pero tiene que haber ley y orden y despu\u00e9s de todo deber\u00edan de pagar por utilizar, como lo hace n otras compa\u00f1\u00edas de renta, por el espacio utilizado, que despu\u00e9s de todo le pertenece al pueblo de Puerto Rico y no al lucro personal de algunos. Son mis palabras. SR. MAT\u00cdAS ROSARIO: Se\u00f1ora Presidente. SRA. VICEPRESIDENTA: Senador Gregorio Mat\u00edas. SR. AP ONTE DALMAU: Se\u00f1ora Presidenta. SRA. VICEPRESIDENTA: Se\u00f1or Portavoz. SR. APONTE DALMAU: Para aprobar la Resoluci\u00f3n del Senado 86. SRA. VICEPRESIDENTA: Ante la consideraci\u00f3n del Cuerpo la Resoluci\u00f3n del Senado 86, aquellos senadores y senadoras que est\u00e9n a favor s\u00edrvanse decir que s\u00ed. Los que est\u00e9n en contra dir\u00e1n que no. Aprobada. SR. APONTE DALMAU: Se\u00f1ora Presidenta, la medida viene con una enmienda al t\u00edtulo, para que se apruebe. SRA. VICEPRESIDENTA: \u00bfAlguna oposici\u00f3n? No habiendo objeci\u00f3n, as\u00ed se acue rda. - - - - SR. APONTE DALMAU: Se\u00f1ora Presidenta, proponemos que se conforme un Calendario de Votaci\u00f3n Final, donde se incluyan las siguientes medidas: el Proyecto del Senado 176 Sustitutivo; la Resoluci\u00f3n Concurrente del Senado 1; la Resoluci\u00f3n del Sena do 18, la Resoluci\u00f3n del Senado 42, la Resoluci\u00f3n del Senado 82, la Resoluci\u00f3n del Senado 85 y la Resoluci\u00f3n del Senado 86; y que la Votaci\u00f3n Final se considere como el Pase de Lista para todos los fines legales y pertinentes. Para aclarar, se\u00f1ora Preside nta, que la Resoluci\u00f3n Conjunta del Senado es para concurrir con las enmiendas. Ese es el Calendario. SRA. VICEPRESIDENTA: \u00bfAlguna objeci\u00f3n? No habiendo objeci\u00f3n, as\u00ed se acuerda. T\u00f3quese el timbre. Si alg\u00fan senador o senadora desea someter un voto expl icativo o abstenerse, este es el momento. SR. APONTE DALMAU: Se\u00f1ora Presidenta, para corregir que en la Resoluci\u00f3n 42, lo que estamos recibiendo es un Informe Parcial, que no se lleve a Votaci\u00f3n, para que se corrija, y se saque del Calendario de Votaci\u00f3n. SRA. VICEPRESIDENTA: As\u00ed se acuerda. SRA. RIVERA LASS\u00c9N: Se\u00f1ora Presidenta. SRA. VICEPRESIDENTA: Senadora Rivera Lass\u00e9n. Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1133 SRA. RIVERA LASS\u00c9N: Nuestra Delegaci\u00f3n va a emitir un voto positivo a la Resoluci\u00f3n 86, explicativo, con voto explicativo. SRA. VICEPRE SIDENTA: Que se haga constar. Que se abra la Votaci\u00f3n. SRA. RIQUELME CABRERA: Se\u00f1ora Presidenta. SRA. VICEPRESIDENTA: Senadora Keren Riquelme. SRA. RIQUELME CABRERA: S\u00ed, para que conste, para unirme al voto explicativo de la senadora Migdalia Padilla. S\u00ed , cancelo la petici\u00f3n, se\u00f1ora Presidenta. SRA. VICEPRESIDENTA: Cancelada. ...su voto. Se\u00f1or Secretario, notifique el resultado de la Votaci\u00f3n. CALENDARIO DE APROBACI\u00d3N FINAL DE PROYECTOS DE LEY Y RESOLUCIONES Son consideradas en Votaci\u00f3n Final las sigui entes medidas: Sustitutivo al P. del S. 176 \"Para enmendar el sub inciso (d) del inciso (12) del Art\u00edculo 4 de la Ley 114-2001, seg\u00fan enmendada, conocida como \"Ley de la Corporaci\u00f3n P\u00fablica para la Supervisi\u00f3n y Seguro de Cooperativas de Puerto Rico\", a los fines de requerirle a la Corporaci\u00f3n P\u00fablica para la Supervisi\u00f3n y Seguro de Cooperativas de Puerto Rico la publicaci\u00f3n a trav\u00e9s de su p\u00e1gina electr\u00f3nica y de la red internacional de informaci\u00f3n, conocida como Internet y mantener accesible al p\u00fablico las determinaciones sobre consultas u opiniones legales, quejas, denuncias o querellas presentadas ante su consideraci\u00f3n, que incluya a cualquier persona natural o jur\u00eddica, as\u00ed como a las cooperativas, sus cuerpos directivos, oficiales u otros funcionarios relacionados con los servicios, operaciones y toda normativa o ley relacionada a las cooperativas; publicar y mantener accesible al p\u00fablico las determinaciones de investigaciones, quejas, denuncias o querellas generadas por la Corporaci\u00f3n P\u00fablica para la Supervisi\u00f3n y Seguro de Cooperativas de Puerto Rico en el desempe\u00f1o de sus facultades adjudicativas, regulatorias, supervisoras, fiscalizadoras y de examen sobre las instituciones cooperativas, sus cuerpos directivos y sus funcionarios; establecer que la publicaci\u00f3n de las determinaciones se realizar\u00e1n cuando advengan como finales y firmes; facultar para la creaci\u00f3n de un Reglamento para la implementaci\u00f3n de esta Ley; y para otros fines relacionados .\" Concurrencia con las enmiendas introducidas por la C\u00e1mara de Representantes a la R. Conc. del S. 1 R. del S. 18 \"Para ordenar a la Comisi\u00f3n de Desarrollo Econ\u00f3mico, Servicios Esenciales y Asuntos del Consumidor del Senado de Puerto Rico, realizar una investigaci\u00f3n sobre la situaci\u00f3n econ\u00f3mica y social de los municipios que comprenden el Distrito Senatorial de Guayama, tomando en consideraci\u00f3n, pero sin limitarse a, el desarrollo econ\u00f3mico, la infraestructura vial, la transportaci\u00f3n, el turismo, los sistemas de salud, los niveles de empleo y desempleo, la educaci\u00f3n, las facilidades deportivas y recreativas, la seguridad y los servicios esenciales de cada municipio, con el prop\u00f3sito de identificar alternativas dirigidas a establecer soluciones e imponer responsabilidades a las agencias gubernamentales pertin entes.\" Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1134 R. del S. 82 \"Para ordenar a la Comisi\u00f3n de Desarrollo de la Regi\u00f3n Oeste del Senado de Puerto Rico, realizar investigaciones continuas sobre los diversos problemas en el Distrito Senatorial de Mayag\u00fcez - Aguadilla; as\u00ed como la situaci\u00f3n de los mu nicipios, la infraestructura vial, el desarrollo tur\u00edstico, las facilidades de salud, la tasa de empleo y desempleo, la educaci\u00f3n, las instalaciones deportivas y recreativas, la seguridad y los servicios esenciales de cada municipio.\" R. del S. 85 \"Para o rdenar a la Comisi\u00f3n de Desarrollo Econ\u00f3mico, Servicios Esenciales y Asuntos del Consumidor del Senado de Puerto Rico realizar u na investigaci\u00f3n sobre las gestiones llevadas a cabo por el Departamento de Transportaci\u00f3n y Obras P\u00fablicas (DTOP) y la Autoridad de Carreteras y Transportaci\u00f3n (ACT) para atender de manera permanente el deterioro en las carreteras primarias, secundarias y terciarias en los municipios de Aibonito, Arroyo, Barranquitas, Cayey, Orocovis, Salinas, Santa Isabel y Villalba; y para determinar si su actual deterioro incide en el desarrollo econ\u00f3mico de la regi\u00f3n.\" R. del S. 86 \"Para ordenar a la Comisi\u00f3n de Innovaci\u00f3n, Telecomunicaciones, Urbanismo e Infraestructura del Senado de Puerto Rico, realizar una investigaci\u00f3n sobre la proliferaci\u00f3n de comercios y negocios ambulantes dedicados al alquiler de los veh\u00edculos denominados como \"monopatines\", especialmente en \u00e1reas tur\u00edsticas, aun a pesar de que estos no pueden ser utilizados para transitar por las autopistas, carreteras estatales o dem\u00e1s v\u00edas p\u00fablicas, estatales o municipales, que est\u00e9n pavimentadas, conforme lo establecido en el Art\u00edculo 10.16 de la Ley 22 -2000, seg\u00fan enmendada, conocida como \"Ley de Veh\u00edculos y Tr \u00e1nsito de Puerto Rico\"; y para evaluar le necesidad o viabilidad de promulgar normas adicionales dirigidas a reglamentar este tipo de actividad comercial.\" VOTACI\u00d3N La Resoluci\u00f3n del Senado 86, es considerada en Votaci\u00f3n Final, la que tiene efecto con el siguiente resultado: VOTOS AFIRMATIVOS Senadores: Javier A. Aponte Dalmau, Rafael Bernabe Riefkohl, Jos\u00e9 L. Dalmau Santiago, Ada I. Garc\u00eda Montes, Migdalia I. Gonz\u00e1lez Arroyo, Gretchen M. Hau, Marissa Jim\u00e9nez Santoni, Gregorio B. Mat\u00edas Rosario, Nitza Moran Trinidad, Henry E. Neumann Zayas, Migdalia Padilla Alvelo, Carmelo J. R\u00edos Santiago, Keren L. Riquelme Cabrera, Ana Irma Rivera Lass\u00e9n, Thomas Rivera Schatz, Joanne M. Rodr\u00edguez Veve, Elizabeth Rosa V\u00e9lez, Ram\u00f3n Ruiz Nieves, Mar\u00eda de L. Santiago Negr\u00f3n, Rub\u00e9n Soto Rivera, Wanda M. Soto Tolentino, Albert Torres Berr\u00edos, Rosamar Trujillo Plumey, Jos\u00e9 A. Vargas Vidot, William E. Villafa\u00f1e Ramos, Juan C. Zaragoza G\u00f3mez y Marially Gonz\u00e1lez Huertas, Vicepresidenta. Total ................................ ................................ ................................ ................................ ......................... 27 Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1135 VOTOS NEGATIVOS Total ................................ 0 El Sustitutivo al Proyecto del Senado 176; las Resoluciones del Senado 18 (segundo informe); 82; 85 y la C oncurrencia con las enmiendas introducidas por la C\u00e1mara de Representantes a la Resoluci\u00f3n Concurrente del Senado 1, son considerados en Votaci\u00f3n Final, la que tiene efecto con el siguiente resultado: VOTOS AFIRMATIVOS Senadores: Javier A. Aponte Dalmau, Rafael Bernabe Riefkohl, Jos\u00e9 L. Dalmau Santiago, Ada I. Garc\u00eda Montes, Migdalia I. Gonz\u00e1lez Arroyo, Gretchen M. Hau, Marissa Jim\u00e9nez Santoni, Gregorio B. Mat\u00edas Rosario, Nitza Moran Trinidad, Henry E. Neumann Zayas, Migdalia Padilla Alvelo, Carmelo J. R\u00edos Santiago, Keren L. Riquelme Cabrera, Ana Irma Rivera Lass\u00e9n, Joanne M. Rodr\u00edguez Veve, Elizabeth Rosa V\u00e9lez, Ram\u00f3n Ruiz Nieves, Mar\u00eda de L. Santiago Negr\u00f3n, Rub\u00e9n Soto Rivera, Wanda M. Soto Tolentino, Albert Torres Berr\u00edos, Rosamar Trujillo Plumey, Jos\u00e9 A. Vargas Vidot, William E. Villafa\u00f1e Ramos, Juan C. Zaragoza G\u00f3mez y Marially Gonz\u00e1lez Huertas, Vicepresidenta. Total ................................ ................................ ................................ ................................ ......................... 0 SRA. VICEPRESIDENTA: Por el resultado de la Votaci\u00f3n, todas las medidas han sido aprobadas. - - - - SR. APONTE DALMAU: Se\u00f1ora Presidenta. SRA. VICEPRESIDENTA: Se\u00f1or Portavoz. SR. APONTE DALMAU: Para volver al turno de Mociones. SRA. VICEPRESIDENTA: \u00bfAlguna objeci\u00f3n? No habiendo objeci\u00f3n, as\u00ed se acuerda. Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1136 MOCIONES Relaci\u00f3n de Mociones de Felicitaci\u00f3n, Reconocimiento, J\u00fabilo, Tristeza o P\u00e9same La Secretar\u00eda da cuenta de la siguiente Relaci\u00f3n de Mociones de Felicitaci\u00f3n, Reconocimiento, J\u00fabilo, Tristeza o P\u00e9same: Moci\u00f3n N\u00fam. 2021 -0221 Por la se\u00f1ora Hau: Para que el Senado de Puerto Rico reconozca a todos los consumidores puertorrique\u00f1os d\u00eda de hoy como el \"D\u00eda Mundial de los Derechos de los Consumidores\" a tenor con la Ley N\u00fam. 155 -2004. Moci\u00f3n N\u00fam. 2021 -0222 Por la se\u00f1ora Hau: Para que el Senado de Puerto Rico reconozca la tercera semana del mes de marzo como la \"Semana de la Responsabilidad Social Empresarial\" a tenor con la Ley N\u00fam. 88 -2004. SR. APONTE DALMAU: Se\u00f1ora Presidenta, para que se aprueben las Mociones desde la 2021 -0221 a la 0222. SRA. VICEPRESIDENTA: \u00bfAlgu na objeci\u00f3n? No habiendo objeci\u00f3n, as\u00ed se acuerda. SR. APONTE DALMAU: S e\u00f1ora Presidenta, para unir al p residente Dalmau Santiago a la Mociones 2021 -0221 y 0222. SRA. VICEPRESIDENTA: \u00bfAlguna objeci\u00f3n? as\u00ed se acuerda. SR. APONTE DALMA U: Se\u00f1ora Presidenta, para unir a la compa\u00f1era Elizabeth Rosa en la Moci\u00f3n 221 -0218. SR. APONTE DALMAU: \u00bfAlguna objeci\u00f3n? No habiendo objeci\u00f3n, as\u00ed se acuerda. SRA. RIVERA LASS\u00c9N: Se\u00f1ora Presidenta. SRA. VICEPRESIDENTA: Senadora Rivera Lass\u00e9n. SRA. RIVERA LASS\u00c9N: Presidenta, para que se ponga en segunda instancia en el P. del S. 235 a la Comisi\u00f3n de Derechos Humanos y Asuntos Laborales. SRA. VICEPRESIDENTA: \u00bfAlguna objeci\u00f3n? No habiendo objeci\u00f3n, as\u00ed se acuerda. SR. VARGAS VIDOT: Se\u00f1ora Preside nta. SRA. VICEPRESIDENTA: Senador Vargas Vidot. SR. VARGAS VIDOT: S\u00ed, es para solicitar que se, es para hacer una petici\u00f3n a viva voz para solicitar a que se le requiera al Departamento de Estado y al Departamento de Salud someter los puestos vacantes de t odas las Juntas Examinadoras dentro del t\u00e9rmino de diez (10) d\u00edas calendario, a partir de hoy. SRA. VICEPRESIDENTA: \u00bfAlguna objeci\u00f3n? No habiendo objeci\u00f3n, as\u00ed se acuerda. SR. APONTE DALMAU: No habiendo m\u00e1s mociones, se\u00f1ora Presidenta, proponemos que se recesen los trabajos del Senado hasta el pr\u00f3ximo jueves, 18 de marzo, a la una de la tarde (1:00 p.m.). Lunes, 15 de marzo de 2021 N\u00fam. 14 1137 SRA. VICEPRESIDENTA: \u00bfAlguna objeci\u00f3n? No habiendo objeci\u00f3n, el Senado de Puerto Rico recesa sus trabajos hasta el jueves, 18 de marzo de 2021, a la una de la tarde (1:00 p.m.), siendo hoy 15 de marzo de 2021, a las cuatro y veinticinco de la tarde (4:25 p.m.). Receso. INDICE DE MEDIDAS CALENDARIO DE ORDENES ESPECIALES DEL DIA 15 DE MARZO DE 2021 MEDIDAS PAGINA Sustitutivo al P. del S. 176 ................................ ................................ ............................. 1104 - 1107 R. del S. 18 (segundo informe) ................................ ................................ ...................... 1107 - 1108 Primer Informe Parcial de la R. del S. 42 ................................ ................................ ......1108 - 1123 R. del S. 82 ................................ ................................ ................................ ..................... 1124 - 1125 R. del S. 85 ................................ ................................ ................................ ..................... 1125 - 1127 R. del ................................ ................................ ..................... 1127 - 1132 ANEJOS Resoluci\u00f3n delSenado N\u00fam. 42 Secretar\u00eda Asociada Educaci\u00f3n Especial 19defebrero de2021 Hon. Mar\u00eda deLourdes Santiago Senadora Comisi\u00f3n Especial para laMonitoria Legislativa delPrograma deEducaci\u00f3n del Departamento deEducaci\u00f3n Estimada Senadora: en informaci\u00f3n sobre varios asuntos P\u00fablicas, cuya Fase 1secontempla comenzar enmarzo deeste a\u00f1o, enfocado especialmente enlapoblaci\u00f3n delPrograma como LeydeReforma Educativa dePuerto Rico. Parte desumisi\u00f3n es garantizar que cada estudiante desarrolle lascapacidades ytalentos necesarios para promover ciudadanos productivos, inclusive tengan disponible unaeducaci\u00f3n p\u00fablica, gratuita yapropiada dise\u00f1ada especialmente para atender sus necesidades pol\u00edtica oreligiosa, origen ocondici\u00f3n social, orientaci\u00f3n eningl\u00e9s) ylaLey51-1996, seg\u00fan enmendada, conocida como LeydeServicios Educativos Integrales para Personas con Impedimentos. IDEIA esunaleydeservic\u00edos, porloqueelGobierno Federal asigna fondos para suimplementaci\u00f3n. Porsuparte, enlaLey51-1996, enmendada, serecoge la pol\u00edtica p\u00fablica delapoblaci\u00f3n estudiantil ydocente, elDEPR porlapandemia del COVID-19. Esta emergencia detuvo moment\u00e1neamente lasoperaciones gubernamentales, incluyendo lagesti\u00f3n educativa. Ante estos grandes desaf\u00edos yasumiendo conaltosentido decompromiso nuestra responsabilidad constitucional yponiendo anuestros ni\u00f1os como la prioridad, elDEPR realiz\u00f3 ajustes que permitieran tener uncierre dea\u00f1oescolar conapoyo delosdocentes ylospadres. Ante ese panorama, realizamos diferentes acciones afirmativas para sobrellevar dicha situaci\u00f3n. En respuesta alaemergencia provocada porlossismos: (1)emitimos comunicaci\u00f3n escrita para todo elpersonal ylacomunidad engeneral conrecomendaciones sobre c\u00f3mo estimular y mantener destrezas esenciales necesarias para losestudiantes condiversidad funcional; para Educaci\u00f3n Especialconsejeros profesionales escolares, trabajadores sociales escolares, facilitadores docentes de Consejer\u00eda Profesional, facilitadores docentes deTrabajo Social Escolar ypsic\u00f3logos para brindar apoyo para especial queapoyan padres ycomunidad engeneral sobre temas tales como: desarrollo dePEI, servicios para estudiantes de nivel preescolar, servicios para estudiantes enelhogar porrecomendaci\u00f3n m\u00e9dica (homebound), servicios para estudiantes enescuelas privadas yhomeschooling, servicios delPrograma deEducaci\u00f3n F\u00edsica Adaptada, servicios para estudiantes ciegos, servicios para estudiantes sordos ysordociegos, manejo delaconducta enel 3 1Ponencia Plan dereapertura para Educaci\u00f3n Especialhogar, intervenci\u00f3n positiva ante conductas desafiantes enelhogar, manejo de emociones, entre otros. 6.Sehabilit\u00f3 unespacio enlaplataforma DEDigital alacomunidad. 7.Seestableci\u00f3 unforo para que lospadres pudieran compartir sus dudas y preocupaciones sobre elmaterial yseincluy\u00f3 unespacio para preguntas sobre seprepar\u00f3 para uninicio DECONTINGENCIA YPROTECCI\u00d3N PARA LOS EMPLEADOS DELAS ESCUELAS PRIMARIAS YSECUNDARIAS, LAS INSTITUCIONES POSTSECUNDARIAS YLOS ESTUDIANTES DEL DEPARTAMENTO laSAEE public\u00f3 Y PROTECCI\u00d3N ADAPTADO PARA LOS MAESTROS, ASISTENTES YESTUDIANTES DELAlas\u00f3rdenes ejecutivas emitidas porelGobierno dePuerto Rico, para Educaci\u00f3n aNoesdivertidoEncuesta Nivel Intermedio laclase est\u00e1 realizando unan\u00e1lisis yevaluaci\u00f3n delas escuelas conelprop\u00f3sito deidentificar cu\u00e1les depruebas ypara adaptarse al ambiente. oLosgrupos especiales con curr\u00edculo modificado (SEM) durante laprimera semana seestablecer\u00e1 unhorario escalonado para Actualmente, elDEPR identific\u00f3 lanecesidad detener disponible 5,897 asistentes de servicio para atender lasnecesidades individuales delosestudiantes, descritas recursos humanos quecubran lasnecesidades. La distribuci\u00f3n depuestos disponibles eslasiguiente: Tabla 1-Distribuci\u00f3n porregi\u00f3n educativa delospuestos vacantes deasistentes de servicios Bayam\u00f3n 894 723 81% 171 Caguas 924 806 87% 118 Humacao 601 536 89% 65 Mayag\u00fcez 803 696 87% 107 Ponce 824 750 91% 74 SanJuan 1021 785 ORE tiene reubicar todas las necesidades altomar enconsideraci\u00f3n enmendar contratos relacionados enlasescuelas. en siempre evaluar las alternativas deestudio como no laasistencia detodos losestudiantes delsistema, alterno (ruta 3).Conesta fortalecer elproceso deense\u00f1anza-aprendizaje yque elDEPR cuente con herramientas m\u00e1s precisas para monitorear losservicios que seest\u00e1n ofreciendo al estudiantado. Enprimer lugar, considerando quelosestudiantes delPrograma deEducaci\u00f3n son parte delsistema 40000 35000 AREOBO delPrograma de Educaci\u00f3n Especial contratados en alerta atodos losgobiernos para la contenci\u00f3n lasuspensi\u00f3n declases enelsistema p\u00fablico yel cierre temporero denuestras Con dicha directriz, demanera autom\u00e1tica quedaron suspendidos todos losservicios relacionados denuestros estudiantes de educaci\u00f3n especial, incluyendo deestadeterminaci\u00f3n de2020, considerando elacercamiento realizado yrelacionados, seautorizaron estudiantes. Conesto seautoriz\u00f3 alascorporaciones deeducaci\u00f3n especial. deterapias enl\u00ednea estuvo disponible para aquellos estudiantes elegibles adicho servicio durante ela\u00f1oescolar 2019- 2020, cuyos padres otutores legales hayan presentado por escrito. Durante eseperiodo 400000 escolar 2019-20 como esprevisible Especia!Estrategias 14 1Ponencia Plan dereapertura para Educaci\u00f3n EspecialGr\u00e1fica 7-Estatus porregi\u00f3n j ~. Li ARECIBO BAYAM\u00d3N CAGUAS realizar elproceso trav\u00e9s delosmecanismos departicipaci\u00f3n alterna disponibles enlaleylarealizadas es queenlaoperaci\u00f3n losretos fueron mayores. traeconsigo disponibilidad delasmadres, padres oencargados enproveer elconsentimiento para realizar dichas reuniones virtuales promovido pordistintos gremios, representaci\u00f3n legal delCaso Rosa Lydia que, denorecibir lamisma, asistir y/o permanecer enlaescuela durante elhorario escolar, auncuando seleprovean equipos de asistencia deProcedimientos Especial, p\u00e1g. 176,2004). Alimentaci\u00f3n seatienden estudiantes dependientes Este servicio consta enasistir alestudiante enelcambio de pa\u00f1al osuentrenamiento para iralba\u00f1o. Coneste quepresentan pobre control deesf\u00ednteres, yestudiantes concolostom\u00eda. Interpretaci\u00f3n dellenguaje. consta enofrecer unacompa\u00f1ante, adicional al para seria Lafunci\u00f3n querealmente Noobstante, enconsideraci\u00f3n profesionales quecomo \u00fanico sepuede trabajar espresencialmente, elpersonal estaba disponible enelDEPR. Considerando servicios presenciales, elmemorando titulado ENMIENDA ALAPOL\u00cdTICA P\u00daBLICA PARA LAPROVISI\u00d3N DEAPOYO ADMINISTRATIVO PARA LOS MAESTROS DEEDUCACI\u00d3N ESPECIAL, donde se enmienda laPol\u00edtica P\u00fablica para laPROVISI\u00d3N DEAPOYO ADMINISTRATIVO PARA LOS Educaci\u00f3n Especialb.Cuando elservicio para elcual est\u00e1 asignado noseofrezca, sea por periodos donde elasistente noofrezca servicios directos alestudiante defacultado otro apoyo de\u00edndole administrativo que elmaestro de educaci\u00f3n especial pueda requerir. de!PEI, discusi\u00f3n deevaluaci\u00f3n oreevaluaci\u00f3n, revisi\u00f3n deelegibilidad ocualquier otro proceso a\u00f1odeegreso 356,896 anteriores. Abril2020 1 2 313 262 Mayo2020 0 43 157 193 Junio 2020 9 46 54 58 Julio2020 74 54 116 109 Agosto2020 398 139 145 156 Septiembre 2020 952 490 377 391 Octubre 2020 1454 609 535 520 Noviembre2020 810 386 518 508 Diciembre 2020 1004 452 602 590 Enero 2021 964 382 358 348 Febrero2021 668 115 225 213 Total 6929 3219 3842 3746 Datos actualizados al12defebrero de2021Marzo 2020 1Ponencia Plan dereapertura Educaci\u00f3n EspecialGr\u00e1fica 11 laGU\u00cdAS GENERALES PARA LAS CELEBRACIONES EDUCACI\u00d3N ESPECIAL MEDIANTE ELSISTEMA DE TELECONFERENCIAS OVIDEOCONFERENCIAS ynosealteran. Sinembargo, aconsecuencia delas restricciones impuestas delos estudiantes puedan seleccionar elproveedor desupreferencia para realizar laevaluaci\u00f3n. entre fila.Losasientos estar\u00e1n identificados conel lugar sentar yd\u00f3nde no. asignar\u00e1 para depender\u00e1 delacapacidad permitida por alSupervisor de Transportaci\u00f3n Escolar delaOficina Regional Educativa deiniciada la pandemia delCOVID-19 250 o o <1-ono',ov200 150 100 50 ti o 'oo rl, haestado llevando acabo dereclutamiento depsic\u00f3logos enlasescuelas. Actualmente, contamos con untotal de637 psic\u00f3logos responden alaSAEE ysufunci\u00f3n principal deevaluaci\u00f3n trabajadores docente yalasfamilias para que elambiente escolar resulte realiza entrevistas, administra, einventarios psicol\u00f3gicos, realiza evaluaciones psicol\u00f3gicas, alosestudiantes referidos porelpersonal deapoyo determinado por eldirector escolar, para identificar necesidades, establecer diagn\u00f3stico, discutir los resultados ydelinear elplan deintervenci\u00f3n desernecesario. psicol\u00f3gicas aladiscusi\u00f3n decaso, ofreciendo recomendaciones remediativas para reducir comportamiento nodeseado, prevenir deficiencias en funcionamiento, elaborar nuevas estrategias demanejo, entre otras. 26 1Ponencia Plan dereapertura para Educaci\u00f3n Especial8.Eval\u00faa alosposibles estudiantes dotados custodia yestricta elexpediente de servicio para cada estudiante intervenido contoda ladocumentaci\u00f3n requerida conforme determinado enlosprocedimientos establecidos porlaAgencia. poreldirector ante alasescuelas queseincluyen enel Plan deApertura estos servicios estar\u00e1n siendo ofrecidos enelescenario escolar. 15.Elprotocolo establecido para atender casos decontagio. Seg\u00fan seestablece enelPLAN DECONTINGENCIA YPROTECCI\u00d3N PARA LOS EMPLEADOS YLOS ESTUDIANTES bajo observaci\u00f3n utilizando siempre tanto unm\u00e9dico certifique queesta h\u00e1bil para reintegrarse asu\u00e1rea. Estas medidas est\u00e1n a queelempleado haya obtenido positivo alCOVID-19. 4.Siunempleado s\u00edntoma negativos al COVID-1 9. b.Sielempleado arrojo positivo alaprueba, deber\u00e1 traer certificado m\u00e9dico que certifique reincorporarse yalfombras, seg\u00fan aplique. Esto incluye: lavar, barrer, mapear, brillar, pasar aspiradora (seg\u00fan seanecesario). Aplica rutinaria deparedes deinteriores yexteriores, as\u00edcomo otras \u00e1reas existentes. Esto incluye limpieza semanal deparedes desde pisos hasta techo con descritas en este pliego. Esto incluye: jab\u00f3n l\u00edquido demanos, cera, qu\u00edmicos limpiadores y utilizando desinfectante, no\u00e1cido, efectivo contra virus jab\u00f3n antibacterial l\u00edquido lasmanos e.Limpieza delosservicios Lalimpieza detodas laszonas funcionales ysuscomponentes desinfecci\u00f3n serealizar\u00e1, adem\u00e1s cuando senotifique sobre alg\u00fan incidente, siguiendo el protocolo deOSHA. Para documento disponible enelPlan decontingencia adaptado para corroborar queestudiante no presente s\u00edntomas. omaestro quepresente s\u00edntomas, se lasausencias, convenio. (Ver: Convenio Colectivo el refiere elasunto alaSecretar\u00eda Auxiliar de Asuntos Legales yPol\u00edtica P\u00fablica para elprocedimiento disciplinario correspondiente, de conformidad con lasdisposiciones legales aplicables antes mencionadas. Una vez el secretario(a) deEducaci\u00f3n imparte lamedida disciplinaria aplicable, dela ser\u00e1 retirado del\u00e1rea laboral, acudir\u00e1 aunm\u00e9dico, tendr\u00e1 24horas para enviar su certificaci\u00f3n m\u00e9dica, seguir\u00e1 lasrecomendaciones m\u00e9dicas ydedistanciamiento negativo. ydesinfectante maestro de trabajo. Incluso deexpedientes. Proceso escalonado Agradecemos laoportunidad quenosbrinda elSenado dePuerto Rico yreiteramos nuestra disposici\u00f3n para continuar a poblaci\u00f3n estudiantil. 1Ponencia Plan dereapertura Educaci\u00f3n EspecialU II RICO Eligio DEPARTAMENTO Secretario Secretar\u00eda Asociada deEducaci\u00f3n Especial Lcdo. Eliezer Ramos Par\u00e9s Secretario Asociado de Educaci\u00f3n Esnecial 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 PLAN DECONT1NGENCUA YPROTECCA\u00d3N PARA ESPECUAL ANTE ELCOVDD~19 noviembre 2020 \u00a1 Enmendado 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 P.Q. Box 190759, ~fl~~j~BDEPARTAMENTODE condici\u00f3n deveterano, ideolog\u00eda politica oreligiosa, origen acondici\u00f3n social, orientaci\u00f3n sexual oidentidad 1 i g\u00e9nero, discapacidad oimpedimento f\u00edsico omental; niporserv\u00edctima deviolencia dom\u00e9stica, agresi\u00f3n sexual o 1 acecho 1 Lr \u2014 Tabb decontenMo u ~.Introducci\u00f3n 12 A.Definici\u00f3n 12 12 Li detrabajo 13 A.Modalidad deense\u00f1anza adistancia 14 E!\u00a1 1. Disposiciones 14 2. Servicios suplementarios 16 Li 3.Disposiciones para losservicios educativos enSal\u00f3n Desinfectante demanos 25 rl 1 3. Mascarillas 26 \u2014 6. Distanciamiento social 29 ~ 7. Otras medidas protectoras 29 \u00a1 B.Recomendaciones para maestros deeducaci\u00f3n especial, maestros deEFA yasistentes de U: 29 rl,! VIL Recomendaciones ymedidas b\u00e1sicas deprevenci\u00f3n para losfuncionarios del Li laense\u00f1anza 1.Lavadodemanos .32 2. Desinfectante demanos 33 3. Mascarillas 33 4. Distanciamiento social 34 5. Otras medidas protectoras 34 B.Maestros deeducaci\u00f3n especial, maestros deeducaci\u00f3n f\u00edsica adaptada deconducta maladaptativa 43 2. Estudiantes ciegos ysordociegos 44 3. Estudiantes sordos 44 4. Estudiantes conproblemas sensoriales significativos 45 \u00a1 5. Estudiantes conproblemas desalud 45 Recomendaciones ymedidas especificas ense\u00f1anza presencial 46 A. Servicios suplementarios 46 1. Espacio para trabajo docente administrativo 46 2. Programa deservicios 47 3. Ofrecimiento delservicio 49 4. Educaci\u00f3n f\u00edsica adaptada 51 B.Servicios educativos ensalones especiales 52 1. Recomendaciones relacionadas alsal\u00f3n 2. Programa declases yhorarios 55 C.Instrucci\u00f3n enelhogar oenhospitales 56 1. Disposiciones generales 56 2. Programa deservicios 58 3. Ofrecimiento delservicio 60 JU L.i U rl Li r~i \"~ 65 X.Aplicabilidad Xl. Vigencia yrevisi\u00f3n 65 \u00a1 XIL Referencias 66 Anejo 1 68 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1.Comit\u00e9 deTrabajo \u00a1 L\u00edder delainiciativa Dra.Melinda S.Gonzalez deEducaci\u00f3n Especial L\u00edder delSubcomit\u00e9 deCreaci\u00f3n yEdici\u00f3n Profa. Carolina G\u00f3mez T\u00e9cnica yApoyo alDocente Secretaria Asociada deEducaci\u00f3n Especial Lr \u2014 1 1 1 1 1 1 1 1 u 1 1 Dra.Ana L.D\u00edaz Mel\u00e9ndez 1 1 Coordinadora delPrograma deImpedimentos Visuales 1 1 Unidad deAsistencia T\u00e9cnica yApoyo alDocente 1 1 Secretaria Asociada deEducaci\u00f3n Especial 1 1 1 1 Profa. Alicia Pantoja V\u00e9lez Maestra deEducaci\u00f3n Especial Escuela S.U. Joaqu\u00edn V\u00e1zquez Cruz ORE Arecibo \u00a1 1 1 1 1 Profa. Karla Domena M\u00e9ndez 1 1 Maestra deEducaci\u00f3n F\u00edsica Adaptada 1 1 ORE SanJuan 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 Colaboradores 1 1 1 1 1 1 Dra.lvette Osuna Santini Maestra Preescolar Especial NoCategorizado \u00a1 Escuela Dolores Gonz\u00e1lez deArroyo ORE Caguas Profa. Norma 1.Gonz\u00e1lez Vega \u00a1 Maestra deEducaci\u00f3n Especial Homebound \u00a1 Escuela Dra. Mar\u00eda Socorro Lacot II ORE Caguas Sra.Esther Concepci\u00f3n B\u00e1ez 1 1 Coordinadora deServicios deEducaci\u00f3n Especial Preescolar deAPNI 1 1 SAEE, ORE deCaguas ySanJuan 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1. .1r~t 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 Sra.Lisandra Rodr\u00edguez N\u00fa\u00f1ez Coordinadora deEducaci\u00f3n Especial Preescolar deAPNI 1 1 SAEE, ORE deHumacao, Ponce yMayag\u00fcez 1 1 1 1 1 1 1 . . 1Profa. Carmen L.Serrano Tripari Maestra Preescolar nocategorizado Escuela Dalila Torres enGuayanilla ORE Ponce 1 1 1 1 1 1 Unidad deAsistencia T\u00e9cnica yApoyo alDocente Secretar\u00eda Asociada deEducaci\u00f3n Especial \u00a1 Dra.Jessica D\u00edaz V\u00e1zquez Ayudante Especial Dra.Jualiana Rosado V\u00e1zquez \u00a1 Gerente deOperaciones deEducaci\u00f3n Especial \u00a1 \u00a1 Dra. Risela Ferrer Santiago Facilitadora Docente deEducaci\u00f3n Especial-IV Prof. Timothy Garc\u00eda Maldonado 1 1 Facilitador Docente deEducaci\u00f3n Especial-lV 1 1 1 1 1 del aprendizaje Especial (SAEE) tiene laresponsabilidad de garantizar regulares, salones especiales, escuelas hospital yen instituciones juveniles, seg\u00fan seaelnivel 1 1 1 1 1 1 1 1 \u00a1 Ante elcierre delasescuelas, elDepartamento deEducaci\u00f3n Federal estableci\u00f3 que, unavezseretome educativas deben garantizar 1 1 quelosestudiantes condiscapacidades tambi\u00e9n tengan 1quelasescuelas deben garantizar que, enlamedida posible, cada estudiante con discapacidad pueda recibir sueducaci\u00f3n especial ylosservicios relacionados identificados enelPrograma Educativo Individualizado. servicios yrelacionados atrav\u00e9s deestudios, enlamedida enqueest\u00e9n disponibles. 1 1 1 1 1 1 1 1 Losestados deemergencia vigentes causados discapacidad, tomado como acci\u00f3n afirmativa elaborar elPlan de Contingencia yProtecci\u00f3n para losmaestros, asistentes yestudiantes dela Secretar\u00eda Asociada deEducaci\u00f3n Especial elCOVID-19 condiscapacidad y funcionarios delprograma deeducaci\u00f3n especial principalmente para aquellos que 1 1 reciben servicios educativos ensalones especiales, elhogar 1 1corriente regular. 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 11 1 1 1 1 1 1 1 1 1 \u00a1 Lasmedidas aqu\u00ed trazadas, similar alPlan decontingencia regular, seinstituyen \u00a1 siguiendo \u00a1 personal delDEPR yalosestudiantes seguros ysaludables, seencuentren 1 deestar contagiados conla \u00a1 enfermedad. Practicar lasnormas aqu\u00ed instituidas permite responder demanera \u00a1 r\u00e1pida, segura yordenada ante lasituaci\u00f3n deemergencia queatraviesa nuestro pa\u00eds. \u00a1 Esimportante destacar que lasmedidas aqu\u00ed presentadas son una gu\u00eda delas acciones que sellevar\u00e1n acabo para garantizar lacontinuidad delosservicios educativos, relacionados ysuplementarios queofrece elprograma. Noobstante, cada L1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 \u00a1 escuela ymaestro deeducaci\u00f3n especial podr\u00e1 instituir medidas razonables adicionales, seg\u00fan lamatr\u00edcula ylasnecesidades que seidentifiquen durante la 1 1 implementaci\u00f3n deeste plan. 1 1 1 1 lID. firdormadi\u00f3n sobre elCOVBD~19 1 1 1 1 A.Definici\u00f3n 9pertenece alafamilia devirus decoronavirus (CCV). Esuna enfermedad causa gripe y neumon\u00eda. ElCOVID-19 eselnuevo coronavirus llamado SARS-CoV2. como unapandemia. 1 1 2.Porserunaenfermedad nueva, nosedispone deinformaci\u00f3n suficiente 1 1 sobre losfactores deriesgo gravemente. Sinembargo, los hallazgos disponibles indican ylaspersonas de cualquier edad conenfermedades cr\u00f3nicas, como: card\u00edacas, diabetes o pulmonares, entre otras, podr\u00edan mayor riesgo deenfermarse gravemente acausa delCOVID-19. Encuanto alosni\u00f1os, elriesgo de \u00a1 padecer graves parece serm\u00e1s bajo en comparaci\u00f3n conlosadultos ylosancianos. 1 1 1 1 B.S\u00edntomas 1.Loscasos confirmados delaenfermedad COVID-19 reportan s\u00edntomas que var\u00edan deleves agraves ymuerte. Estos para riesgo deinfectarse: 1.Personas movilidad reducida oque nopueden evitar entrar en contacto conotras personas quepodr\u00edan estar infectadas, como familiares yproveedores directos deapoyo, 2.Personas que tienen problemas para comprender lainformaci\u00f3n o practicar medidas preventivas, como ellavado demanos yel distanciamiento social, 3.Personas que posiblemente Administraci\u00f3n, establecer\u00e1n lapol\u00edtica p\u00fablica aseguir enlasmodalidades de~1 1 \u00a1 trabajo enlaagencia. Los servicios delprograma ofrecer\u00e1n reciba asuclase momento), llamadas educativas, m\u00f3dulos cuadernos entre donde ello, deben realizar losiguiente: a.Redactar minuta con acuerdos delas estrategias de ense\u00f1anza. Ser\u00e1 desarrollado enCOMPU teniendo encuenta las \u00a1 minuta quesevive, serecomienda laplantilla a.Enesta comunicaci\u00f3n seevaluar\u00e1 laestrategia que seutiliz\u00f3 y c\u00f3mo elestudiante puede establecer conlospadres unacitapara reuni\u00f3n presencial deseguimiento. e.Aquellos maestros que muestren la comunicaci\u00f3n conlospadres pordossemanas consecutivas lo notificar\u00e1n estar\u00e1n disponibles proceso dereclamaci\u00f3n servicios, querella oante lasolicitud deeducaci\u00f3n yduraci\u00f3n que enelPEIdelos estudiantes asignados. EFA en organizaci\u00f3n enbloque (LyM;MyJ);laduraci\u00f3n podr\u00e1 fluctuar delasnecesidades que estudiante, atenci\u00f3n individualizada enunasaladiferente. b.Elmaestro regular yelmaestro deeducaci\u00f3n especial tendr\u00e1n dos salas aparte, pero ofrecer\u00e1n elmismo material que fue previamente coordinado, pero adaptado para susestudiantes. ie.E!maestro regular estrategias para que surja delmaterial, yasea de explicaci\u00f3n odeadaptaci\u00f3n. e.Adem\u00e1s, podr\u00e1 desarrollar unrepositorio dedestrezas y estrategias para que recibir forma e! odelasdestrezas trabajadas ydesarrollar estrategias ATpermiten queelestudiante pueda mantener, mejorar oaumentar aquellas habilidades que son completar lastareas diarias yprogresar acad\u00e9micamente. b.Elmaestro deeducaci\u00f3n estudiante tiene asignado, ononecesarios finales oadicionales. d.Dedeterminarse quealg\u00fan equipo esesencial para que el de educaci\u00f3n adistancia, regulares. Esto implica que, laorganizaci\u00f3n escolar ser\u00e1 enbloque (d\u00edas alternos) ylosperiodos de clases salvedad lasclases ylosmateriales ser preparados conmayor adaptaci\u00f3n que ubicado ensal\u00f3n siempre el maestro realice lasadaptaciones necesarias para que \u00a1 elestudiante pueda progresar. \u00a1 ~[\u20141 eSerecomienda quelosmaestros tendr\u00e1n lainstrucci\u00f3n, detexto oenformato porcitaprevia, alplantel escolar. Los salones preescolares especiales participan del \u00a1 curr\u00edculo modificado dise\u00f1ado para estudiantes detres a cinco (3-5) a\u00f1os que presentan retos acad\u00e9micos significativos. Porlotanto, unestudiante quepresenta unadiscapacidad significativa aeste nivel esaquel que temprana que lepermita \u00a1 desarrollar destrezas depre-apresto yapresto antes de comenzar sueducaci\u00f3n formal, seg\u00fan 1 1 1 oSerecomienda quelosmaestros tengan unrepositorio de \u00a1 \u00a1 alestudiante deforma en 1 cualquier momento. 4.Disposiciones consecciones presenciales o \u00a1 viceversa. Esta alternativa recomendada anivel mundial propicia la educaci\u00f3n presencial engrupos m\u00e1s peque\u00f1os yatiende aquellas necesidades particulares quepudieran presentar delaSAEE (2020) \u00a1 L J1 1 1 1 1 1 1 1 Learning). Deigual manera, cuando setrabaja conestudiantes que presentan retos cognitivos Lasdem\u00e1s estaciones pueden incluir trabajo colaborativo, trabajo individual o 1 1 estaciones pormaterias (2020, Forward Learning). 1 1 4.Deimplementarse ubicados enla alternativa deinstrucci\u00f3n enelhogar, deber\u00e1n completar elcernimiento 1 1 condiscapacidad 1 1estudiantes ensalones Homebound. Ante esta eventualidad tanto elpersonal delprograma como los \u00a1 padres yestudiantes deber\u00e1n tomar lasmedidas preventivas necesarias que garanticen laseguridad detodos. 1 Plan decontingencia delaSAEE (2020) 1 1 L a1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 Las normas porseguir ser\u00e1n determinadas encom\u00fan acuerdo entre el 1 empleado abase 1 1 unproceso transici\u00f3n laeducaci\u00f3n a \u00a1 distancia ylaeducaci\u00f3n presencial. Esto como unamedida clave para propiciar la 1 1 1 prevenci\u00f3n decontagios. Para queeste proceso detransici\u00f3n seaunaexitoso, es 1 1 imperativo que tantos lospadres como elpersonal escolar tenga unpapel 1 1 protag\u00f3nico yactivo. 1 1 \u00a1 1 1 A,Recomendaciones para lospadres previo alreingreso 1 1 1 1 alasescuelas para recibir educaci\u00f3n retos conductuales, sensoriales ycognitivos queesta poblaci\u00f3n presenta. (2020) se\u00f1ala que, aunque laevidencia laprevenci\u00f3n. Porello, se recomienda alospadres elestablecer nuevas rutinas eincluir historias sociales, modelado devideos, agendas visuales, refuerzos positivos cuando elestudiante logre completar larutina departe enunlugar p\u00fablico 1.M\u00f3jese de I2$~PIa:d:C::tfng::C/ade,:SAEE(2:2O) j1 \u00a1 1 1 1 1 1 1 1 1 \u00a1 agua yjab\u00f3n, puede usar undesinfectante elgelenlapalma deunamano para saber la cantidad 1 1 1 1 3.Fr\u00f3tese elgelsobre todas lassuperficies delasmanos ylosdedos hasta 1 1 1 queest\u00e9n secas. Esto deber\u00eda tomar unos 20segundos. \u00a1Cantamos 1 1 1 cumplea\u00f1os feliz! 1 1 Advertencia sobre elusodedesinfectante 1 1 quelasmanos parezcan limpias, pero noremueven losg\u00e9rmenes delasmanos. Una 1 1 1 opci\u00f3n que sepodr\u00eda utilizar eshumedecerlas conalcohol dem\u00e1s de60% para que 1 i serutilizados como unsuplemento allavado demanos. 1 1 1 quelaspersonas usen cuando esdif\u00edcil mantener otras medidas dedistanciamiento social. Lasmascarillas podr\u00edan ayudar a 1 evitar quequienes tienen propaguen aotras personas. \u00a1 \u00a1 fPlan decontingencia delaSAEE (2020) Lr \u2014 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 \u00a1 \u00bfC\u00f3mo usar lamascarilla? Elusodemascarillas esuna medida adicional para ayudar adesacelerar cuando selocombina conlasmedidas personas. Enalgunas situaciones, usar mascarillas puede exacerbar una 1 afecci\u00f3n f\u00edsica omental, llevar aunaemergencia m\u00e9dica, ogenerar preocupaciones de 1 importancia encuanto ieEstudiantes comunicarse efectivamente. Eneste caso, padres, estudiantes, maestros, asistentes e int\u00e9rpretes deben considerar adquirir mascarillas transparentes para suuso. Sino haydisponibilidad demascarillas transparentes, considere desarrollar habilidades enelestudiante decomunicadores (manuales oelectr\u00f3nicos), laspersonas con discapacidades intelectuales ydeldesarrollo, deusar unamascarilla puede regular yadaptada -Esposible quelaspersonas queest\u00e1n realizando actividades dealta intensidad, como correr, nopuedan usar una mascarilla siles causa dificultad para respirar. Sinosepuede usar unamascarilla, considere llevar acabo lospadres antes descritas, deben educativos, suplementarios y relacionados. o.Distanciamiento social Eldistanciamiento social, tambi\u00e9n llamado \"distanciamiento f\u00edsico\", consiste enmantener ycuidadores preparar alosni\u00f1os para que puedan realizar, adem\u00e1s deloantes presentado, otras medidas protectoras tales como: Evitar compartir materiales escolares, vasos, comidas contagio delCOVID-19. Adem\u00e1s,r1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 disminuyen losestresores inmediatos que pueda generar eluso de mascarillas oeldistanciamiento social. 1 1 2.Esimportante que, mientras setrabaje bajo lamodalidad deeducaci\u00f3n a 1 1 distancia, enlamayor medida losmaestros 1 1 a.utilice sumascarilla aliniciar laclase virtual para que los 1 1 estudiantes lovean. Indique laimportancia detenerla puesta al 1 1llegar alaescuela ensu en ala escuela. f.Apoye alospadres Plan decontingencia delaSAEE (2O20~ L1 1 1 1 1 1 g.Identifique herramientas adicionales que lospadres puedan utilizar ycomp\u00e1rtanlas. Porejemplo, Discovery KidsylaUNICEF tienen asignado ylasnecesidades que pudieran enfrentarse. Establezcan unplan deacci\u00f3n ante situaciones que sepudieran presentar. VDL. Recomendaciones ymedidas para los lasrecomendaciones sobre las medidas preventivas que todos losempleados deben llevar acabo. A laboca, ojos onariz. Despu\u00e9s deofrecer servicios 1 1 Fr\u00f3tese elgelsobre todas lassuperficies delasmanos ylosdedos hasta que 1 1 est\u00e9n secas. Esto deber\u00eda tomar unos 20segundos. 1 i 1 13.Mascarillas ElCDC recomienda quelaspersonas ensuhogar, especialmente cuando esdif\u00edcil mantener otras medidas dedistanciamiento social. 1 1 1 medidas para reducir elriesgo depropagaci\u00f3n como el distanciamiento social, ellavado frecuente demanos delas superficies que setocan con o alternativas quesepueden consiste enmantener unadistancia segura entre personas quenopertenecen debe mantener una distancia dealmenos 6pies (lalongitud aproximada de2brazos extendidos) entre cualquier persona. 1 1 1 1 Enelcaso delosestudiantes ciegos queutilizan elbast\u00f3n para guiar su personas debe sepuede obtener deladistancia delbast\u00f3n, m\u00e1s 6pasos \u00a1 hacia atr\u00e1s. 1 1 5.Otras medidas protectoras \u00a1 LaUNICEF recomienda quelosadultos modelen [Plan decontingencia delaSAEE (2020) 1. se recomienda 35PIan decont\u00edngencia delaSAEE (202Q)1 1 1 1 5.Una vezregistrada suasistencia, utilizar\u00e1 conagua disponible delicencia de enfermedad odevacaciones, seg\u00fan laQE2020-01. i 1 1 1 i 1 1 1 1 i Plan decontingencia delaSAEE (2020)1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 d.elempleado tendr\u00e1 24horas para enviar lacertificaci\u00f3n m\u00e9dica \u00a1 que indique siesonouncaso desospecha decontagio o 1 diagnostico de 1 . 1 que tuvo contacto con ese empleado se mantendr\u00e1 bajoobservaci\u00f3n utilizando siempre elequipo provisto ysiguiendo lasnormas de contagio positivo. Sirequiere m\u00e1s d\u00edas delos14, \u00a1 Plan decontingencia delaMEE (2020) \u00a1 1 1 L1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 selecargar\u00e1n alalicencia unaveztranscurra elper\u00edodo de14d\u00edas dehaber sido retirado, nopresente ning\u00fan 1 1 ypresente uncertificado m\u00e9dico con resultados \u00a1 negativos alCOVID-19. f.Sielempleado arrojo positivo alaprueba, deber\u00e1 traer certificado \u00a1 para rozaduras, toallas humedecidas, bolsas deostom\u00eda, entre otros. 1 1 1 1 1 1 P\u00edan decontingencia delaSAEE (2020)El\u00e1rea asignada porlaescuela para estos servicios deber\u00e1 tener disponible desinfectante demanos ounlavamanos conjab\u00f3n, guantes, Eldirector escolar garantizar\u00e1 que seasigne de limpieza para esta \u00e1rea quien diariamente realizar\u00e1 elprotocolo de limpieza ydesinfecci\u00f3n requerida. b.Asistencia la mayor integraci\u00f3n posible aambientes regulares. c.Asistencia encomunicaci\u00f3n (Int\u00e9rpretes) Los int\u00e9rpretes yasistentes en comunicaci\u00f3n son paraprofesionales alosestudiantes que utilizan el lenguaje dese\u00f1as como sumedio a interpretar lacomunicaci\u00f3n oral. Adem\u00e1s delasmedidas se\u00f1aladas, serequerir\u00e1: Losmaestros regulares ydeeducaci\u00f3n especial garanticen que tengan unespacio, cercano alestudiante, con un m\u00ednimo de6pies dedistancia decualquier persona. debido que, oint\u00e9rprete est\u00e9 conel estudiante selerequerir\u00e1 remover sumascarilla para poder gesticular yutilizar losmorfemas que son p\u00fablicos. Portanto, losestudiantes deben excepto escolares, deber\u00e1 proveerle alestudiante dos mascarillas derepuesto para decara (Face ShieId) Seg\u00fan las recomendaciones delCDC nosehacomprobado queeste equipo sea segundos cada 2horas conagua yjab\u00f3n, desarrollar para permitir supervisi\u00f3n. omensaje detexto. opersona asignada porlaORE inmediatamente con los padres del estudiante. seasegurar\u00e1 queelestudiante serventilado ynoserecomienda que niqueseaunlugar cerrado. Adem\u00e1s, debe uno continuo llamadas instruccionales, lecciones escritas u otraestrategia acad\u00e9mica. h.Los estudiantes que, por recomendaci\u00f3n m\u00e9dica deban \u00a1 permanecer ensuhogar porunperiodo mayor de15d\u00edas, el o persona que tuvo contacto con elestudiante se mantendr\u00e1 bajoobservaci\u00f3n utilizando siempre elequipo delaSAEE (2020) L j1 1 1 1 1 1 1 \u00a1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1enlos14d\u00edasprevios deldesarrollo las\u00e1reas sean higienizadas \u00a1 minuciosamente, yaque lainformaci\u00f3n lareciben principalmente a trav\u00e9s deltacto. Esto incluye, pero nolimita alpupitre o\u00e1rea donde \u00a1 seubicar\u00e1, silla donde tendr\u00e1 contacto, perillas, indicadores de espacio, libros, equipo tecnol\u00f3gico, entre otros. b.Enlamayor medida posible, serecomienda que losequipos y materiales queseutilicen sean para suusoexclusivo. Noobstante, posible, elestudiante sordo utilice una mascarilla transparente y/o\"Face ShieId'~ yaque el maestro, asistente oint\u00e9rprete puede recibir mucha de losgestos debe analizar lasmodificaciones yadaptaciones que el estudiante conproblemas sensoriales significativo requerir\u00e1 desueducaci\u00f3n evitar cualquier complicaci\u00f3n. b.Enestos casos, losasistentes querealizan estos servicios seguir\u00e1n elprotocolo establecido enlasecci\u00f3n Vll[C]. c.Los estudiantes que presenten condiciones respiratorias significativas ocualquier otra condici\u00f3n desalud que pueda complicarse ante lasituaci\u00f3n presencial ambiente para recibir educaci\u00f3n yeltiempo que podr\u00eda estar el estudiante eneseambiente. Ante esta servicios suplementarios suplementarios seencuentra elmaestro recurso, laeducaci\u00f3n f\u00edsica adaptada, losservicios especializados el estudiante ciego, losservicios especializados para elestudiante sordo ylos servicios especializados para losestudiantes sordociegos. Ante lasituaci\u00f3n esimportante queaquellas escuelas que ofrecen estos servicios contemplen; 1.Espacio para docente administrativo a.Eldirector escolar asignar\u00e1 unespacio, dentro delaescuela oenun sal\u00f3n para que servicios suplementarios puedan completar sustrabajos docentes compartido con otros maestros y/oasistentes deservicios, una asegurar\u00e1 est\u00e9 e.Cada deentrar encontacto con las gavetas, sehaya desinfectado sus manos. Una detodos los estudiantes asignados preparar\u00e1 unborrador desuprograma ydiscutir\u00e1 con: Maestros yfacilitador docente de educaci\u00f3n especial (derequerirse suasistencia). \u00a1 Maestros EFA itinerantes \u2014losdirectores escolares yelcoordinador deeducaci\u00f3n especial. L b.Laduraci\u00f3n de condiciones yseevaluar\u00e1 seg\u00fan lascondiciones desalud o particularidades que presente. Esto quiere decir que, silaescuela ofrece susclases enorganizaci\u00f3n sencilla lafrecuencia delservicio elservicio podr\u00e1 fluctuar acad\u00e9micas. c.Esimportante aspectos delestudiante, cuando seleofrece asistencia al maestro regular para adaptar elmaterial acad\u00e9mico ycuando seofrece intervenci\u00f3n directa alestudiante (Secci\u00f3n 1414 (d)(1)(A)(i)(IV), 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1IDEA). Dentro deeste periodo deservicio, elmaestro hasta material porcada estudiante. Esto incluye manipulativos que se \u00a1 requieran como parte delproceso deadaptaci\u00f3n delmaterial educativo regular. Derequerirse compartir materiales, unavezelestudiante alentrar alsal\u00f3n, desinfectar\u00e1nsusmanos. maestros yasistentes deber\u00e1n momento. para yas\u00edpoder llevar comunicaci\u00f3n efectiva alestudiante. Plan decontingencia noselimita bloques, maquinillas braille, tabletas oalasistente deservicios clases regular. Antes deque lospr\u00f3ximos estudiantes entren al espacio donde seproveer\u00e1 elservicio, elmaestro con el protocolo a.Disposiciones generales aplicables aEFA Esimportante que lasmedidas preventivas durante este servicio sean m\u00e1s norecomienda elusodemascarillas mientras serealiza que almomento planificar cuando elmaestro deEFA deprevenci\u00f3n establecidas eneste protocolo queincluyen \u00a1 manos antes ydespu\u00e9s delservicio yusodeldesinfectante de manos durante este. \u00a1 eDerequerirse compartir materiales oequipos, elmaestro de educaci\u00f3n especial, antes ydespu\u00e9s delservicio aplicar\u00e1 el protocolo delimpieza ydesinfecci\u00f3n. Para ellotendr\u00e1 hasta \u00a1 m\u00e1ximo decada secci\u00f3n eEnaquellos casos suprogreso \u00a1 Plan decontingencia delaSAEE (2020) \u00a1 L1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 salones con promoci\u00f3n (SEP) ysalones especiales con curr\u00edculo modificado \u00a1 1 (SEM) detodos losniveles, incluyendo salones especiales preescolares. 1 1 1.Recomendaciones relacionadas ysus\u00e1reas a.Lossalones deber\u00e1n organizarse tomando enconsideraci\u00f3n las deseguridad establecidas yaquellas dispuestas en decontingencia regular. b.Sielsal\u00f3n ser\u00e1 compartido conasistentes deservicios orecibe visita deotros setiene queorganizar elsal\u00f3n detal 1 1 manera que setenga, como 1 . . estudiante contape ocartulinas. d.Enlamayor posible, losmateriales decada estudiante deben que elmaterial sea 1 compartido, antes ydespu\u00e9s deque cada estudiante utilice el mismo, elmaestro deeducaci\u00f3n especial junto consuequipo de trabajo deber\u00e1 iniciar elprotocolo dedesinfecci\u00f3n ylimpieza del material para quepueda estar estudiantes. e.Salones especiales quetengan deaprendizaje maestro especiales que tengan facilidades deba\u00f1o dentro del sal\u00f3n, estos deber\u00e1n tener disponible jab\u00f3n ydesinfectante superficies. ylimitar el espacio porperiodos detiempo limitado. Luego estudiantes. Noserecomienda utilizar elpiso amenos que el \u00a1 estudiante tenga disponibles depiso para \u00a1 lavado demanos alosba\u00f1os ofrecer\u00e1 Deigual forma, medida posible, ydesinfecci\u00f3n para que el\u00e1rea est\u00e9 sanitada para el pr\u00f3ximo docente. 1.Cada maestro deber\u00e1 tener susbol\u00edgrafos, l\u00e1pices, grapadoras, \u00a1 marcadores, dispensador decinta adhesiva, borrador, tiza material quesenecesite como 5] Plan quem\u00e1s deunapersona acceda yel Secretario Asociado deEducaci\u00f3n Especial. ElPlan de contingencia delap\u00e1gina 27establece quepudieran serutilizadas seg\u00fan lafase donde elsal\u00f3n especial. b.Enlamayor medida posible, unacondici\u00f3n quele imposibilita recibir sueducaci\u00f3n quien visitar\u00e1 alestudiante como m\u00ednimo, dos secciones ala semana por unperiodo Aligual1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1e. 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 E iL~ que elmaestro deHomebourid, determinar\u00e1n enlaescuela que le corresponder\u00eda regresar detener laautorizaci\u00f3n desum\u00e9dico. La escuela seguir\u00e1 siendo responsable detener disponible para el estudiante aquellos servicios deapoyo que seleofrecen alos estudiantes queasisten presencialmente est\u00e1 enlacorriente regular, el maestro Homebound servir\u00e1 deapoyo sal\u00f3n especial. Lomismo seguir\u00e1 trabajando conlos maestros regulares oelmaestro deeducaci\u00f3n especial donde est\u00e9 matriculado elestudiante. estos casos se recomienda queelCOMPU analice especial bajo ruta elprofesional encargado esta unborrador desuprograma detrabajo sea laintensidad deadaptaci\u00f3n e que requiera elestudiante. Los maestros podr\u00e1n susdosintervenciones elmismo d\u00eda. para que sepuedan realizar losajustes necesarios alprograma, ofrecer otras recomendaciones de organizaci\u00f3n delosestudiantes uidentificar otras estrategias para atender deEFA, elmaestro dehomebound yelmaestro serprovisto enhorarios od\u00edas CAPA 850\u2014 920 Traslado Traslado Traslado Traslado Traslado 920-1020 Estudiante 1Estudiante 2Estudiante 1Estudiante 2Estudiante 3 1020\u201410 50 Estudiante 3Estudiante 4Estudiante 5Estudiante 4Estudiante 5 11:50\u201412:50 Almuerzo 1250- 120 120\u20142 20 Estudiante 6Estudiante 7Estudiante 6Estudiante CAPA 8:50 \u20149:20 Traslado Traslado Traslado Traslado Traslado 9:20- 10:50 Estudiante 1Estudiante 2Esludiante 3Estudiante 4Estudianle 5 Traslado TADOEstudiante tiene \u00a1 disponible (Tel\u00e9fonos ycorreos electr\u00f3nicos deldirector escolar, trabajador social, consejero escolar ydel elformulario Plan decontingencia dela.SAEE (2020)1~ ~1 1 1 1 1 1 \u00a1 1 1 1 establecido \u00a1 o)Sielestudiante se proceder\u00e1 arealizar Preparaci\u00f3n para deber\u00e1 a)Calendarice lastareas. Amedida que elmaestro pueda organizar lasdestrezas que sevan a trabajar lospadres, asuvez, podr\u00e1n organizarse \u00a1 igual. b)Serecomienda que losmateriales autilizar para desuusose deber\u00e1n desinfectar. c)Elmaestro deber\u00e1 llevar consigo losequipos de 1 seguridad tales como mascarilla, guantes, bata quir\u00fargica, desinfectante demanos yunlimpiador desuperficies. Estos materiales ser\u00e1n solicitados conelmaestro yFDEE realizar\u00e1n las\u00e1reas dealmenos de6piesdelestudiante yde lospadres. f)Silaintervenci\u00f3n requiere contacto f\u00edsico con queelmaestro debe notificar alosencargados ydirector escolar. \u00a1 f.Porsuseguridad debe abandonar elhogar demanera \u00a1 dirigirse asucasa para realizar eldebido proceso dehigiene. g.Sielmaestro presenta alg\u00fan s\u00edntoma alCOVID-19, enlasDirectrices para especial quesepublica anualmente. 3.Losestudiantes quesean elegibles para alestudiante. c.porporteador; \u00a1 .Antes deingresar altransporte escolar, temperatura acada estudiante. jLosestudiantes deber\u00e1n abordar eltransporte escolar con la mascarilla provista porlafamilia ylamantendr\u00e1 durante toda la ruta. Seleaplicar\u00e1 desubir este Asociada deEducaci\u00f3n Especial \u00a1 iniciar\u00e1 condesarrollo profesional amaestros deeducaci\u00f3n especial, asistentes de servicios, directores escolares delapandemia porelCOVID-19, puesto que las recomendaciones por las autoridades correspondientes son cambiantes, respondiendo tanto alcomportamiento delvirus como alas demandas ynecesidades existentes elvirus COVID-19. Recuperado de: \u00a1 https://www.osha.gov/Publications/OSHA3992.pdf Control Diseases Center. (2020). Control deCOVID-19 para personas con discapacidad. Recuperado de:https://espanol.cdc.gov/coronavirus/2019- ncov/need-extra-precautions/people-with-disabjljtjeshtml Control Diseases Center. (2020). COVID-19; Consideraciones para de:https://espanol.cdc.gov/coronavirus/2019- decontingencia delaSAEE (2020)1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 \u00a1 Departamento deSalud. (2020). Plan depreparaci\u00f3n ycontinuidad deoperaciones ante situaciones deemergencia: recomendaciones para proveedores desalud 1 ante lasvisitas combinada. SanJuan, \u00a1 Puerto Rico. 1 1 1 1 Hern\u00e1ndez, 1.(2020). Sal\u00f3n deaislamiento (entrevista telef\u00f3nica). \u00a1 M\u00e9ndez, J.B. (2020). Usodelamascarilla (entrevista telef\u00f3nica). \u00a1 Uni\u00f3n delasNaciones Unidad para laEducaci\u00f3n (UNICEF). (2020). \u00bfC\u00f3mo DEPARTAMENTO DEEDUCACI\u00d3N Secretar\u00eda Asociada deEducaci\u00f3n Especial Cernimiento telef\u00f3nico (Para alCOVID-19. Elestudiante osuspadres s\u00edntomas: Ji las24horas) \u2014 Tos Dolor deGarganta V\u00f3mitos/N\u00e1useas Gotereo nasal Dificultad para respirar \u2014 \u2014 \u2014 Dolor enhuesos oarticulaciones Fatiga \u2014\u2014 P\u00e9rdida (2020) 1.r\u2014 .1 1 1 1 1 1 1 S\u00ed No 1 1 1 1ANEJO 2 GOBIERNO DEPUERTO RICO DEPARTAMENTO DEEDUCACI\u00d3N '44 Y 23dejulio de2020 Subsecretario asociado, subsecretaria deAsuntos Acad\u00e9micos, subsecretario de Administraci\u00f3n, secretarios auxiliares, directores dedivisiones, institutos yoficinas, gerentes ysubgerentes, directores ejecutivos, directores de\u00e1reas yprogramas, regionales, superintendentes deescuelas, superintendentes auxiliares, directores decentros deservicios deeducaci\u00f3n especial, facilitadores docentes, directores deescuela, maestros deservicios relacionados ypadres, madres oencargados / )j~~m~s ~\u00d8s Secretario Asociado deEducaci\u00f3n Especial PROTOCOLO PARA ESPECIALISTAS QUE OFRECEN SERVICIOS RELACIONADOS ENEL DEPARTAMENTO DEEDUCACI\u00d3N DEPUERTO RICO (DEPR) Conforme hasido anunciado, elDepartamento deEducacion estar\u00e1 comenzando este pr\u00f3ximo a\u00f1o escolar brindando laprestaci\u00f3n deservicios asus estudiantes bajo modalidad adistancia. Ello implica que lacoordinaci\u00f3n yprestaci\u00f3n deservicios, educativos primera opci\u00f3n, siempre laautorizaci\u00f3n brindar Para laprovisi\u00f3n delosservicios relacionados presenciales sehaelaborado un Protocolo para especialistas que ofrecen servicios relacionados en el Departamento deEducaci\u00f3n donde o2' DEPARTAMENTO DEEDUCACION Secretar\u00eda Asociada deEducaci\u00f3n Especial Protocolo para especialistas queofrecen servicios relacionados enelDepartamento Aesos efectos, practicar lasnormas aqu\u00ed instituidas permitir\u00e1 responder demanera r\u00e1pida, segura yordenada ante lasituaci\u00f3n deemergencia que atraviesa nuestro Esto est\u00e1 fundamentado ennuestra principal, lademantener ensalud delaAgencia y alosproveedores decorporaciones Especial (CSEE) yescuelas delDEPR. Nuestros especialistas, as\u00edpoder cumplir conelprop\u00f3sito deeste yneumon\u00eda. ElCOVID-19 eselnuevo coronavirus llamado SARS-CoV2. Esunvirus respiratorio quesepuede propagar depersona a persona con relativa facilidad ypuede causar diversas enfermedades. Aunque noexiste medicamento ovacuna ysuss\u00edntomas fatales, COVID-19 reportan s\u00edntomas que var\u00edan deleves agraves ymuerte. Estos s\u00edntomas pueden aparecer entre 2a14d\u00edasdespu\u00e9s delaexposici\u00f3n. Los s\u00edntomas incluyen: tos, fiebre, dificultad para respirar, respiraci\u00f3n entrecortada, escalofr\u00edos, dolor muscular, dolor degarganta, diarrea, abrazos deber\u00e1n implementar el siguiente procedimiento:Protocolo quedebe regir alosespecialistas queofrecen para laprevenci\u00f3n deContagio porCOVID-19 yenfermedades transmisibles P\u00e1gIna 3 2.0.1 Procedimientos para lalimpieza 2.0.1.1 Los empleados recibir\u00e1n desupatrono, materiales incluyendo atodo personal enlasfacilidades.Protocolo quedebe regir alosespecialistas queofrecen conforme indicadas aser realizadas, atoda quevaarecibir servicios enAgencias P\u00fablicas y Privadas. fiebre, para f.Elproceso evaluativo odeintervenci\u00f3n debe realizarse a6pies de est\u00e1 porelCDC. Esto significa quepara acceder almaterial deprueba tanto elestudiante de laprevenci\u00f3n deContagio porCOVID-19 yenfermedades 6 abarca desde equipos para ojos, cara, cabeza yextremidades, ropa protectora, respiradores, escudos protectores ybarreras. Enelasunto que nos ata\u00f1e respecto ala exposici\u00f3n alCOVID-19, elequipo necesario, elcual ser\u00e1 utilizado encomplemento incluye: guantes, batas para ubicado enlosba\u00f1os, para enel PLAN DECONTINGENCIA YPROTECCI\u00d3N PARA LOS EMPLEADOS DELAS OFICINAS CENTRALES YDEPENDENCIAS alpersonal demantenimiento aerosoles antiviral para lalimpieza diaria delas superficies. Este Protocolo seharedactado utilizando como partida elPLAN DECONTINGENCIA Y PROTECCI\u00d3N PARA LOS EMPLEADOS DE LAS OFICINAS CENTRALES Y DEPENDENCIAS REGIONALES DEL DEPARTAMENTO DEEDUCACI\u00d3N ANTE ELCOVID 19,utilizando Lcdo.'bi~r Asociado Fecha deAprobaci\u00f3n: 21-julio-2020ANEJO PARA ADMINISTRATIVAS DEEDUCACI\u00d3N ESPECIAL MEDiANTE ELSISTEMA DE TELECONFERENCIAS OVIDEOCONFERENCIAS DURANTE POR como: operacionales mediante loscuales administrativo delasquerellas. Esta alrededor detoda la isla,sobre asuntos relacionados alaidentificaci\u00f3n, registro, ubicaci\u00f3n riesgo decontagio del Coronavirus Covid.jg enPuerto Rico (30 tienen elprop\u00f3sito deservir losderechos alosestudiantes bajo elPrograma de Educaci\u00f3n porlapandemia. Deigual forma, estos fomentan elusodelatecnolog\u00eda paracontinuar pandemia queestamos viviendo, esto permite que sepueda lograr unbalance entre la delascelebraciones elusodelateleconferencia como una herramienta tecnol\u00f3gica viable, fiable, confidencial, factible yasequible como alternativa alasvistas presenciales, seg\u00fan losacuerdos simult\u00e1nea atrav\u00e9s delusodeunacomputadora, m\u00f3vil. 5)Participante: representante cuando ambas partes, representante legal o persona quecomparezca porderecho propio, est\u00e9n deacuerdo ytenga latecnolog\u00eda 2)Lateleconferencia ovideoconferencia podr\u00e1 serutilizada, con elacuerdo y coordinaci\u00f3n previa lacelebraci\u00f3n deconferencias iniciales, conferencias sobre elestado ensufondo, conferencias transaccionales, vistas argumentativas, vistas ensu fondo, entre otras, VI.DISPOSICIONES GENERALES PARA LA COORDINACI\u00d3N DE LA CELEBRACI\u00d3N DETELECONFERENCAS OV1])EOCONFERENCIAS Porloqueambas deuna teleconferencia teleconferencia o Juez/a Administrativo/a deber\u00e1 informar losiguiente: necesidad deunatecnolog\u00eda apropiada convenido, eln\u00famero de la vinculaci\u00f3n elacceso alavideoconferencia. El/la Juez/a acuerdos llegados lopertinente sobre prospectiva con elC\u00f3digo de\u00c9tica ylosC\u00e1nones vigente mientras subsista Wanda V\u00e1zquez Garced yel Secretario deEducaci\u00f3n, Honorable Eligio Hern\u00e1ndez P\u00e9rez. DELOS ESTUDIANTES ENELSISTEMA (SIE) INTRODUCCI\u00d3N Esta gu\u00eda tiene elprop\u00f3sito escolar sobre elregistro de unestudiante debe comoC\u00f3dIgo Descripci\u00f3n Uso ausencia al estudiante O SinAclarar Ausencia AM Ausencia delMaestro Ausencia x Maestro enGesti\u00f3n Oficial o x AO Adiestramiento Ausencia CU Cuarentena/Restringido alHogar Ausencia x EC Estudiante Curso enL\u00ednea Universidad Ausencia x EO Estudiante enActividad Oficial oexcursi\u00f3n Ausencia x EP Entradas Paulatinas Integraci\u00f3n durante la Ausencia xPrimera Semana deClases-Montessori ET Estudiante EEenTerapia oSal\u00f3n Recurso Ausencia x FE Estudiante reunido confuncionario escolar Ausencia x NC Nosereuni\u00f3 laclase Ausencia x NJ NoJustificada Ausencia OJ Justificada Ausencia SU Suspensi\u00f3n Ausencia x Cuarentena General/Educaci\u00f3n a x CG Distancia* Presencia TH Nosere\u00fane MESA SOCIAL | Resoluci \u00f3n del Senado N\u00fam. 42 19 de febrero de 2021 A : Honorable Mar\u00eda de Lourdes Santiago Presidenta Comisi\u00f3n Especial para la Monitoria Legislativa del programa de Educaci\u00f3n Especial del Departamento de Educaci\u00f3n De: Mesa Social Re: Resoluci \u00f3n del Senado N\u00fam. 42 Honorable Presidenta y restantes integrantes de la Comisi \u00f3n: Reciban un cordial saludo de parte de las organizaciones y personas integrantes de la Mesa Social (Mesa Social COVID 19 mesasocialpuertorico@gmail.com ). Somos un grupo de organizaciones y personas comprometidas con la salud integral y los derechos humanos en Puerto Rico. Trabajamos en distintas \u00e1reas del saber y la gesti\u00f3n social, tales como vivienda, salud, seguridad, desarrollo econ\u00f3mico, trabajo social, psicolog\u00eda, derecho, organizaci\u00f3n comunitaria, seguridad alimentaria, educaci\u00f3n y seguridad. Hace casi un a\u00f1o- el 29 de marzo de 2020 - nos constituimos como una Mesa Social para colaborar con el manejo del COVID 19 en Puerto Rico y mantener en el foco de las acciones p\u00fablicas y privadas un an\u00e1lisis de derechos humanos que permita garantizar la vida, dignidad y bienestar de todas, todos y todes. Hemos sido convocados para participar del an \u00e1lisis de las garant \u00edas de prestaci \u00f3n de servicios extendidos al estudiantado de Educaci \u00f3n Especial en el contexto de la reapertura de nuestras escuelas cuya primera fase se contempla comenzar en el pr\u00f3ximo mes de marzo. Gran parte de lo que discutiremos ante ustedes ha sido parte de una comunicaci \u00f3n cursada al Gobernador de Puerto Rico y a la cual no hemos recibido respuesta por lo que agradecemos la oportuni dad que nos brinda esta Comisi \u00f3n para discutir tan importante asunto. Como parte de nuestro trabajo elaboramos una lista de asuntos que ameritan la atenci\u00f3n inmediata del gobierno. Algunos de ellos fueron presentados ante la Legislatura y ante la Rama Ejecutiva como acciones necesarias y urgentes para atender de manera integral la pandemia durante los meses de marzo a diciembre. Sin embargo, muchos de nuestros se\u00f1alamientos y propuestas no fueron atendidos por las personas responsables de su implantaci\u00f3n en las agencias de gobierno. Esta situaci\u00f3n es lamentable por dem\u00e1s porque es sabido que existen recursos para la implementaci\u00f3n de nuestras propuestas que 2 MESA SOCIAL | Resoluci \u00f3n del Senado N\u00fam. 42 buscan una mejor salud p\u00fablica ante la pandemia. Uno de los componentes sociales que ha sufrido un gran impacto, en lo p\u00fablico y en lo privado, es el educativo. Si tomamos en consideraci\u00f3n que nuestros estudiantes - tanto del programa general como del de Educaci\u00f3n Especial - llevan cerca de tres a\u00f1os de interrupc iones en los servicios educativos por eventos catastr\u00f3ficos, se hace particularmente necesario proteger no solamente su salud f\u00edsica, sino tambi\u00e9n la emocional y mental. En las pasadas semanas la Mesa Social ha estado evaluando algunos de los documentos circulados p\u00fablicamente y relacionados al COVID -19 que atienden la reapertura de las escuelas p\u00fablicas del pa\u00eds a partir de marzo 2021 por parte del Departamento de Educaci\u00f3n. Entre los documentos evaluados se encuentran el (1) Plan de contingencia y protecci\u00f3n para los empleados de las oficinas centrales y dependencias regionales del Departamento de Educaci\u00f3n ante el Covid -19, (2) Plan de contingencia y protecci\u00f3n para los empleados de las escuelas primarias y secundarias, las instituciones post -secundarias y los estudiantes del Departamento de Educaci\u00f3n ante el Covid -19, (3) Plan de contingencia y protecci\u00f3n para los empleados del Departamento de Educaci\u00f3n ante el COVID - 19 (M\u00f3dulo I. Introducci\u00f3n, Modulo II. Recomendacione s y medidas b\u00e1sicas de seguridad: C\u00f3mo protegerse y proteger a los dem\u00e1s, M\u00f3dulo III. Modalidades de Trabajo, M\u00f3dulo IV. Medidas de Monitoreo y Cernimiento, M\u00f3dulo V. M\u00e9todos de desinfecci\u00f3n, higiene y limpieza y M\u00f3dulo VI. Equipo a utilizarse ante el COVID 19). Esta evaluaci\u00f3n fue llevada a cabo por diferentes organizaciones y personas integrantes de la Mesa Social con especializaci\u00f3n en las \u00e1reas de la Educaci\u00f3n Elemental, Intermedia y Superior incluyendo especialistas en curr\u00edculo Montessori, en Salud y Seguridad, Educaci\u00f3n Especial, Salud Ocupacional, entre otras. Diversos organismos internacionales como lo son la UNICEF y la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud enfatizan en la necesidad apremiante de que los ni\u00f1os y ni\u00f1as regresen a sus escuelas tan pronto como est\u00e9n preparadas para asegurar su seguridad f\u00edsica. El mantener a los y las estudiantes por periodos prolongados de tiempo fuera del contexto escolar tiene efectos detrimentales en su desarrollo cognitivo, acad\u00e9mico, social y emocional particularmente en la ni\u00f1ez que vive bajo los niveles de pobreza como lo es la mayor\u00eda de la ni\u00f1ez que se sirve de la Educaci\u00f3n P\u00fablica. Se estima que un 60% de los estudiantes matriculados en el sistema p\u00fablico de nuestro pa\u00eds no tienen acceso a banda ancha por lo que se reafirma que esta poblaci\u00f3n y particularmente la de Educaci\u00f3n Especial es la m\u00e1s vulnerable y marginada. Sin embargo, entendemos que el proceso de ense\u00f1anza -aprendizaje de nuestros estudiantes debe realizarse de manera responsable y atemperada a las diversas realidades que enfrentan las comunidades escolares de nuestro pa\u00eds. Hoy contin\u00faan las r\u00e9plicas por terremoto y la cantidad de casos de Covid -19 en la Isla nos mantienen en niveles de alerta y alto riesgo. Adicional a esto, los informes del Departamento de Salud que presentan la din\u00e1mica de trasmisi\u00f3n de COVID -19 para la toma de decisiones en las comunidades escolares en Puerto Rico, muestran que la mayor\u00eda de nuestros municipios est\u00e1n en alto riesgo o mayor riesgo de contagio; p or lo que los centros educativos del pa\u00eds se podr\u00edan convertir en focos de contagio severos. Es por esta raz\u00f3n que nos hemos dado a la tarea de escudri\u00f1ar los protocolos del 3 MESA SOCIAL | Resoluci \u00f3n del Senado N\u00fam. 42 Departamento de Educaci\u00f3n para ofrecer recomendaciones que disminuyan el riesgo al contagio, tanto a los estudiantes como al personal escolar y se atienda de una vez y por todas la precaria situaci\u00f3n que enfrentan las comunidades escolares del sur de Puerto Rico. Por otro lado, es imperativo que el Departamento de Educaci\u00f3n provea a estudiantes apoyo emocional y acad\u00e9mico necesario para continuar su proceso de adaptaci\u00f3n a las nuevas rutinas para poder adquirir aquellas destrezas rezagadas producto del cierre de las escuelas en diferentes periodos. El Departamento de Educaci\u00f3n reconoc e su responsabilidad como patrono al citar la cl\u00e1usula general de la Administraci\u00f3n de Salud y Seguridad Ocupacional (OSHA, por sus siglas en ingl\u00e9s), al momento de justificar la necesidad de un protocolo para prevenir y controlar el contagio del COVID -19 en sus planteles y facilidades. No obstante, los documentos circulados al momento carecen de la profundidad necesaria para que sus medidas sean efectivas y eficientes. Si se lleva a cabo un an\u00e1lisis superficial de estos documentos se puede identificar que no cumplen con las medidas requeridas por el Departamento del Trabajo para todos aquellos patronos con la intenci\u00f3n de autorizar apertura para los sectores, tampoco se presenta una colaboraci\u00f3n con las agencias gubernamentales como el Depar tamento de Salud, instituciones de salud o agencias municipales que son requeridas y se han integrado para poder apoyar la gesti\u00f3n de mantener saludable la poblaci\u00f3n escolar. Es de vital importancia lograr un inicio de a\u00f1o escolar cumpliendo con las reglam entaciones para atender la pandemia y otros eventos que mantienen a la poblaci\u00f3n en vulnerabilidad, as\u00ed como tomar decisiones de manera democr\u00e1tica participativa, visibilizando a las diversas comunidades escolares. Cumpliendo con nuestra misi\u00f3n de alcanzar justicia social y garantizar derechos humanos del estudiantado, personal docente y no docente de nuestro pa\u00eds, a continuaci\u00f3n, encontrar\u00e1 nuestros reclamos y soluciones para atender los mismos, en particular considerando que hubo una asignaci\u00f3n de unos $360 millones mediante el CARES ACT: RECOMENDACIONES PARA IMPLEMENTAR DE MANERA INMEDIATA A continuaci\u00f3n, se presentan asuntos que requieren atenci\u00f3n inmediata por parte del Departamento de Educaci\u00f3n para garantizar la educaci\u00f3n de estudiantes del sistema p\u00fablico. I. Tecnolog\u00eda a. Entrega de equipo tecnol\u00f3gico a estudiantes. Existen estudiantes que a\u00fan no tienen equipo tecnol\u00f3gico. Es importante tomar en consideraci \u00f3n que el equipo tecnol \u00f3gico debe ser uno adaptado a las distintas necesidades especiales de los estudiantes del Programa de Educaci \u00f3n Especial . b. Reparaci\u00f3n de equipo tecnol\u00f3gico. Personal docente y estudiantes no logran comunicaci\u00f3n con la oficina asignada por el DE para reparaci\u00f3n de equipo. Se requiere una revisi\u00f3n de dicho centro y contrataci\u00f3n de m\u00e1s personal. 4 MESA SOCIAL | Resoluci \u00f3n del Senado N\u00fam. 42 c. Extender el tiempo para que estudiantes y personal docente logren solicitar el vale para obtener internet. Existen estudiantes cuyas familias no pudieron solicitar el vale y carecen de este servicio. d. Adiestramiento para manejo de equipos y programas. Adiestramientos con lenguaje adecuado para que estudiantes, padres y personal docente puedan manejar el sistema Microsoft Team. Igualmente, adiestramien tos a personal docente para generar clases asincr\u00f3nicas y garantizar que estudiantes puedan disfrutar del contenido o lecci\u00f3n cuando no puedan tener acceso a la clase por problemas de conectividad. e. Censo de estudiantes para tener un panorama claro de qui\u00e9nes requieren alg\u00fan acomodo para garantizar el acceso a la educaci\u00f3n. II. Asuntos Acad\u00e9micos a. Iniciar procesos organizativos para estructurar un regreso a clases durante el a\u00f1o acad\u00e9mico 2021 -2022 que atienda el rezago acad\u00e9mico de estudiantes. Importante explorar alternativas y necesidades de infraestructura y contrataci\u00f3n de personal para garantizar una educaci\u00f3n individualizada y atender el rezago. Se sugiere la creaci\u00f3n de Comit\u00e9s de Organizaci\u00f3n Escolar para que junto a los Consejos Escolares puedan trabajar la radiograf\u00eda de cada centro educativo y se atienda la particularidad de \u00e9stos. Esa atenci \u00f3n particular a los rezagos deben formar parte de los Programas Educativos Individualizad os (PEIs). b. Existen estudiantes que no se reportaron a las escuelas durante el primer semestre del a\u00f1o en curso. Se requiere una investigaci\u00f3n por parte del DE para la localizaci\u00f3n de estos estudiantes. c. Atenci\u00f3n inmediata a la remoci\u00f3n de los PC (promoci\u00f3n condicionada), en el segundo semestre del 2020. No existe una instrucci\u00f3n clara de c\u00f3mo atender estos casos. Estudiantes con esa calificaci\u00f3n no se conectaron este a\u00f1o lo que impl ica una posible deserci\u00f3n escolar. El perfil de muchos de estos es que pertenecen al programa de Educaci\u00f3n Especial y adem\u00e1s bajo el nivel de pobreza. d. Contrataci\u00f3n de personal docente con fondos del Care Act, espec\u00edficos para atender rezago acad\u00e9mico, para impactar a estudiantes que as\u00ed lo requieran durante este semestre escolar. Es decir, servicios de tutor\u00edas supervisadas de manera virtual como herramientas para garantizar una educaci\u00f3n de primera. e. Restructurar las funciones del personal docente de Educaci\u00f3n Especial para que logre atender a estudiantes del Programa en una hora espec\u00edfica y as\u00ed cumplir con las indicaciones del PEI. Para garantizar la efectividad de los protocolos del Departamento de Educaci\u00f3n para el inicio del a\u00f1o escolar 2020 -2021 es necesario que los mismos est\u00e9n atemperados a la realidad de cada regi\u00f3n educativa, plantel escolar y perfil del estudiante con la Recomendaciones: Plan de Reapertura DEPR Comit\u00e9 de Educaci\u00f3n de Mesa Social 5 MESA SOCIAL | Resoluci \u00f3n del Senado N\u00fam. 42 participaci\u00f3n y el ava l del Consejo y la comunidad escolar. Estos podr\u00e1n utilizar la evaluaci\u00f3n dise\u00f1ada por los CDC para que se cumpla por escuela, no por agencia. Es imperativo que el DE desarrolle un plan de reapertura que contenga todos los protocolos necesarios para reducir los riesgos de la comunidad escolar. Este Plan de Reapertura debe contar con la participaci\u00f3n de la comunidad escolar y expertos en los diferentes temas de tal forma que el mismo se ajuste a las necesidades, recursos y cultura de la comunidad en donde ser\u00e1 implementado. I. Protocolo de Salud y Seguridad : A. El protocolo debe incluir que todo empleado del DE, personal contratado por esta agencia y estudiantado, debe hacerse la prueba molecular (o la prueba recomendada seg\u00fan la edad) del COVID 19, previo a iniciar a laborares y/o estudiar. Adem\u00e1s, se deben garantizar pruebas moleculares constantes a la comunidad escolar y rastreo de contagio en todo momento, en coordinaci\u00f3n con el Sistema Municipal de Investigaci\u00f3n de Casos y Rastreo de Contactos. B. Crear Comit\u00e9s de Salud y Seguridad por escuela para elaborar organizaciones escolares y procedimientos (protocolos) que se atemperen a las distintas situaciones de cada comunidad escolar, espec\u00edficamente considerando posible racionamiento por sequ\u00edas, fen\u00f3menos atmosf\u00e9ricos y condiciones de infraestructura. Cada Comit\u00e9 establecer\u00e1 protocolos de recibimiento de estudiantes en la ma\u00f1ana, incluyendo c\u00f3mo se entregar\u00e1 el desayuno, almuerzo y garantizar\u00e1 la salida segura, en distanciamiento, de los estudiantes a la hora de salida. C. El protocolo del DE debe establecer un (1) Comit\u00e9 de Salud y Seguridad en cada plantel, centros de servicio de educaci\u00f3n especial, regiones educativas y todas sus dependencias, que inspeccione, eval\u00fae, llene y conteste el documento de \"Autocertificaci\u00f3n Patronal Plan de Control de Exposici\u00f3n a COVID -19\" del Departamento del Trabajo y Recursos Humanos y PR OSHA. Existen 855 planteles, 7 regiones educativas, numerosos centros de servicio s de educaci\u00f3n especial, con particularidades propias y es menester que en todos los lugares mencionados se cumpla con la inspecci\u00f3n y evaluaci\u00f3n correspondiente. Si el plantel o centro de trabajo no cumple con alguno de los requerimientos del documento de autocertificaci\u00f3n, el mismo no puede iniciar a operar. D. Se debe realizar un calculo del tamano de cada sal\u00f3n, garantizando el distanciamiento de 6 pies, establecido por la OMS. Esto dara una idea del tamano de los grupos, ya que no deben ser estandar. Topes no excederan de 10 a 12 estudiantes y/o 15 personas, incluyendo en dicho c\u00e1lculo al maestro(a), asistentes de Educaci\u00f3n Especial u otro adulto presente en el sal\u00f3n. E. El protocolo de cada plantel debe estar basado en las mejores pr\u00e1cticas de prevenci\u00f3n de contagios, incluyendo estrategias adecuadas de ventilaci\u00f3n, distanciamiento f\u00edsico, limpieza rutinaria y desinfecci\u00f3n y uso de mascarillas. El protocolo debe tomar en consideraci\u00f3n la edad de los estudiantes, el nivel y los impedimentos, de haberlos. F. Requerimiento de desinfecci\u00f3n de planteles escolares previo al inicio escolar y semanalmente, en adici\u00f3n a la limpieza rutinaria: Se debe tramitar la contrataci\u00f3n adicional de personal de mantenimiento y compa\u00f1\u00edas especializadas en desinfecci\u00f3n. 6 MESA SOCIAL | Resoluci \u00f3n del Senado N\u00fam. 42 G. El DE tiene el deber de proveer las mascarillas, desinfectantes de mano y otros materiales a personal docente, no docente y estudiantes del sistema educativo. A su vez, debe equipar las escuelas con los productos de desinfecci\u00f3n, higiene, autorizados por la EPA previo al reinicio de labores presenciales. En cuanto a la poblaci \u00f3n de educaci \u00f3n especial se debe prestar particular atenci \u00f3n a aquellos estudiantes con problemas sensoriales o cuya diversidad funcional no le permita el uso de estas alternativas. H. El personal docente de Educaci\u00f3n Especial y de la corriente regular debe recibir adiestramientos sobre c\u00f3mo ense\u00f1ar a las ni\u00f1as, ni\u00f1os y j\u00f3venes sobre el uso de la mascarilla, el lavado de manos, el distanciamiento f\u00ed sico y, en general, el aprendizaje e incorporaci\u00f3n de las nuevas rutinas, especialmente a estudiantes con diversidad cognitiva. I. Garantizar los servicios de transportaci\u00f3n escolar segura para todos los estudiantes en todas las regiones educativas. Los transportistas deber\u00e1n ser vacunados previo a reiniciar sus servicios y luego deber\u00e1n realizarse la prueba molecular. El DE y cada escuela debe contar con la informaci\u00f3n de los proveedores de transporte escolar con el fin de garantizar que se cumpla con la desinfecci\u00f3n de los veh\u00edculos. Se debe a\u00f1adir un protocolo espec\u00edfico para los medios de transporte escolares donde se monitoree temperatura de cada estudiante previo a montarse en el transporte, proveer atomizador de manos al montarse en el transporte, p ermitir solo 1 estudiante por asiento y dejar asientos vac\u00edos entre medio. Estudiantes con s\u00edntomas no podr\u00e1n montarse en el transporte escolar y el padre, madre o encargado deber\u00e1 llevarlo a recibir atenci\u00f3n m\u00e9dica. Estudiantes y transportistas deber\u00e1n utilizar mascarillas al abordar el transporte. J. Se tomar\u00e1 la temperatura previa al acceso de estudiantes, personal y visitas al plantel, regi\u00f3n, centros de servicio de educaci\u00f3n especial y dependencias del DE. Se debe mantener un registro estricto de visitas. K. Se deber\u00e1 identificar un sistema de notificaci\u00f3n de incumplimiento de protocolos que permita a la comunidad notificar deficiencias o ausencia de protocolos en las escuelas para la acci\u00f3n pertinente del DE y DS. Este sistema ser\u00e1 separado de aquellos ya dispuestos por ley para personas empleadas. L. Destinar presupuesto para la reactivaci\u00f3n del Programa de Enfermer\u00eda Escolar y de Psicolog\u00eda Escolar para que todas las escuelas en Puerto Rico cuenten con enfermeras y psic\u00f3logas; crear un sal\u00f3n de a islamiento equipado por escuela. Para ello, pueden utilizar parte de los $349 millones aprobados mediante el CARES ACT. 1. Contrataci\u00f3n de un psic\u00f3logo y un enfermero para cada escuela y tomando en cuenta la matr\u00edcula para este pr\u00f3ximo a\u00f1o escolar. Proveerle oficina y sal\u00f3n de enfermer\u00eda equipados, respectivamente. Estos atender\u00e1n a trav\u00e9s del modelo de consultor\u00eda escolar situaciones relacionadas al rezago escolar, conductuales y emocionales y de referidos a las agencias de servicios correspondientes cuando sea necesario. 2. Contrataci\u00f3n adicional de profesionales de la p sicolog\u00eda que atender\u00e1n situaciones creadas por la ansiedad generada por la 7 MESA SOCIAL | Resoluci \u00f3n del Senado N\u00fam. 42 pandemia tales como preocupaci\u00f3n a salir de la casa y contagiarse; las conductas exacerbadas por el encerramiento y posibles problemas de violencia, maltrato, carencias, p\u00e9rdidas, a las que hayan tenido que enfrentarse las y los estudiantes, personal docente y no docente. II. Planta F\u00edsica: A. Apertura y acondicionamiento de escuelas que fueron cerradas y habilitarlas para que sean sismo -resistentes y garanticen las recomendaciones de expertos(as/es) para evitar la propagaci\u00f3n del Covid -19. El gobierno, bajo distintas administraciones, cerr\u00f3 alrededor de 562 escuelas entre el 2014 y 2018, representando el 34% del total de escuelas existentes, aun contra el clamor de las comunidades escolares. Esto provoc\u00f3 el traslado forzoso de miles de estudiantes a planteles retirados de sus comunidades y en condiciones de hacinamiento. Hoy, la crisis de salud exige que se mantenga un distanciamiento fisico entre las personas en cualquier actividad y el presente problema provocado por el terremoto del 7 de enero de 2020 y los subsiguientes, hacen imperativo la apertura y acondicionamiento de las escuelas para garantizar un inicio escolar seguro y accesible. B. Inspeccionar, rehabilitar y desinfectar escuelas cerradas para que sean abiertas y puestas al servicio de las comunidades escolares. Este proceso debe iniciar de manera inmediata para que previo a que reinicie el semestre academico en agosto, todas nuestras escuelas esten debidamente habilitadas y listas para recibir a la matricula estudiantil. C. Presentar y orientar a cada comunidad escolar sobre los hallazgos de Informes, Plan de Mitigacion para Rep aracion de Hallazgos , con medidas de seguridad y fechas de cumplimiento. El Plan de Mitigaci\u00f3n debe incluir llevar todas las escuelas p\u00fablicas a los c\u00f3digos de construcci\u00f3n actuales ASCE 7 - 16 y/o IBC 718 (International Building Code 718) D. Hacer p\u00fablico el listado de escuelas con situaci\u00f3n de columna corta y cu\u00e1les fueron reparadas. E. Contratar ingenieros estructurales o mejor a\u00fan utilizar los recursos de la Universidad de Puerto Rico Recinto de Mayag\u00fcez y/o el Colegio de Ingenieros y Agrimensores de Puerto Rico, para reevaluar todas las escuelas p\u00fablicas del pa\u00eds, especialmente las de los pueblos del sur. Esto con el fin de crear un plan de mitigaci\u00f3n incluyendo, llevar las escuelas a la sismo -resistencia. F. Previo a iniciar el semestre se deben inspeccionar las unidades de aire acondicionado en todas las escuelas, regiones, centros de servicio de educaci\u00f3n especial y dependencias del DE para garantizar la ventilaci\u00f3n adecuada y as\u00ed asegurar flujos de aire. Especial atenci\u00f3n a Escuelas del Siglo XXI cuya estru ctura carece de ventilaci\u00f3n y dependen de sistemas de unidades de aires que la mayor\u00eda de las veces carecen de mantenimiento. 8 MESA SOCIAL | Resoluci \u00f3n del Senado N\u00fam. 42 III. Aspectos acad\u00e9micos: A. Diez a doce estudiantes por sal\u00f3n para garantizar una educaci\u00f3n individualizada al estudiantado. Este semestre iniciara con muchos estudiantes con grandes rezagos, entre ellos, estudiantes que desde Navidad de 2019 no pisan un plantel escolar ante los terremotos y luego la pandemia. Hay estudiantes que fueron promovidos condicionados y cuando llegue el momento de retomar las clases de forma presencial o de forma remota, es necesario tener grupos pequenos y manejables para atender estas deficiencias y ofrecerles la atenci\u00f3n individualizada que requieren. Es menester recalcar que los grupos deben establecerse en cantidades reducidas de manera permanente por el a\u00f1o acad\u00e9mico 2020 -21, lo que requerir\u00e1 reapertura de escuelas cerradas y contrataci\u00f3n de personal docente adicional. B. Es necesario que se le provea apoyo a las maestras y maestros en los salones de clase. Se recomienda dos maestros por sal\u00f3n para dar una atenci\u00f3n justa al posible rezago acad\u00e9mico y para poder mantener las medidas de uso de mascarillas, lavado de manos y el distanciamiento f\u00edsico. C. Llevar a cabo pruebas diagn\u00f3sticas a cada estudiante del sistema utilizando como criterio el curr\u00edculo del semestre acad\u00e9mico 2020 -2021 y no en venidero 2021 -2022. Esto para explorar la magnitud del rezago y planificar acorde a los hallazgos y no a los Mapas curriculares. D. No a la educaci\u00f3n h\u00edbrida : Esto alterar\u00eda el proceso de ense\u00f1anza - aprendizaje. De insistir en implementar la misma, se deben contratar maestros adicionales para que atiendan a los estudiantes los d\u00edas que se encuentren en su hogar y estos deben trabajar en coordinaci\u00f3n con el maestro regular de la sala de clase. De lo contrario, la reducci\u00f3n de tiempo lectivo a nuestros estudiantes ser\u00eda casi en un 50%. 1. La poblaci\u00f3n de Educaci\u00f3n Especial y particularmente aquellos ubicados en salones a tiempo completo probablemente son los estudiantes m\u00e1s afectados por la interrupci\u00f3n del servicio educativo por terremoto y durante la pandemia. Consideramos que esta poblaci\u00f3n NO se beneficia de la educaci\u00f3n en l\u00ednea debido al compromiso cognitivo, emocional y/o conductual significativo. 2. Se recomienda que los estudiantes de Educaci\u00f3n Especial ubicados en salones a tiempo completo sean los primeros en integrarse al ambiente educativo de forma presencial de lunes a viernes y no en una programaci\u00f3n de d\u00edas alternos. Los estudiantes con diversidad funcional se organizan mejor conductualmente en rutinas predecibles y estables lo cual les permitir\u00eda recibir los servicios de sus Programas Educativos Individualizados (PEI). 3. Los servicios relacionados o terap\u00e9uticos deben ser presenciales tomando las medidas de precauci\u00f3n correspondientes. A mayor compromiso intelectual y de conducta los servicios en l\u00ednea no son necesariamente efectivos con esta poblaci\u00f3n. 4. Si la educaci\u00f3n fuera a distancia el DE debe gar antizar conexi\u00f3n de internet a todo el estudiantado y personal docente para garantizar de manera equitativa la educaci\u00f3n de todos (as/es), tal como establece la Constituci\u00f3n de Puerto Rico. 5. Garantizar textos escolares o acceso a textos en l\u00ednea a estudiant es y 9 MESA SOCIAL | Resoluci \u00f3n del Senado N\u00fam. 42 padres, madres y encargados para reforzar destrezas y acompa\u00f1ar los aspectos educativos de las y los estudiantes. IV. Aspectos Laborales A. El DE identificar\u00e1 los centros para que sus empleados se realicen las pruebas moleculares de manera gratuita, previo a reiniciar laborares presenciales. B. El DE debe garantizar el Teletrabajo a toda persona empleada considerada de alto riesgo, a quien no pueda garantizarle condiciones seguras y salubres en el empleo. C. La asistencia diaria de las personas empleadas del DE se deber\u00e1 continuar realizando de manera electr\u00f3nica (mediante el formulario DE 14) para evitar conglomeraciones en las oficinas. De esta manera tambi\u00e9n se elimina posibles focos de contagio mediante el contacto directo de cada persona con el terminal biom\u00e9trico. D. Ante el requerimiento del DE de la utilizaci\u00f3n de mascarillas en todo momento al personal docente, no docente y estudiantado, la jornada laboral y/o de estudio, no puede exceder 3 horas y media diarias. E. Toda persona empleada que haya entrado en contacto con alguna persona positiva a COVID -19, deber\u00e1 trabajar desde su hogar, si la situaci\u00f3n de salud se lo permite. Al estar laborando, no se aplicar\u00e1 la licencia especial contenida en la Orden Ejecutiva, sino que se garantizar\u00e1 su salario, mediante la ley 36-2020, de Teletrabajo. F. Otorgaci\u00f3n de permanencia a todo personal docente con estatus transitorio que cumpla con los requisitos indicados en la Ley 312, 1938, para garantizar estabilidad en el sistema. G. Otorgaci\u00f3n de plazas regulares a los asistentes con estatus irregular, o por contrato, del programa de Educaci\u00f3n Especial. H. El PAE (Programa de Ayuda al Empleado) debe contratar mayor cantidad de trabajadores sociales y abrir oficinas en cada regi\u00f3n para el servicio del personal docente y no docente. I. El DE deber\u00e1 proveer equipos tecnol\u00f3gicos y conexi\u00f3n a la internet a todo el personal docente previo a reiniciar a laborar, para que puedan realizar su trabajo. J. Proveer adiestramientos a todo el personal docente sobre el uso de los equipos tecnol\u00f3gicos y programas a utilizarse la primera semana de reinicio de labores. V. ASUNTOS PUNTUALES DESDE LA PERSPECTIVA PSICOL \u00d3GICA A. Necesidad de articular un plan o protocolo para apoyar los retos emocionales y c onductuales del estudiantado de l Programa de Educaci \u00f3n Especial que puedan enfrentar al inicio del curso escolar . B. Considerar un adiestramiento a maestros sobre manejo de crisis e identificaci\u00f3n de signos y s\u00edntomas de estudiantes a riesgo. C. Conocer con anticipaci\u00f3n con anticipaci\u00f3n las condiciones psicosociales bajo las cuales la y el estudiante del Programa de Educaci \u00f3n Especial a 10 MESA SOCIAL | Resoluci \u00f3n del Senado N\u00fam. 42 confron tado durante la Pandemia a trav\u00e9s de la comunicaci\u00f3n entre la familia y el \u00e1rea de Trabajo Social. D. Formular cuando sea necesario el desarrollo de un plan individualizado por el equipo escolar con un componente multidisciplinario para apoyar la transici \u00f3n y adaptaci\u00f3n de la y el estudiante del Programa de Educaci \u00f3n Especial . E. Llevar a cabo un proceso de \"assessment \" de las destrezas acad\u00e9micas y funcionales que el estudiante del Programa de Educaci \u00f3n Especial de manera de obtener informaci\u00f3n fundamentada de aquellas alcanzadas y de aquellas que haya perd ido. Junto con este documento incluimos copia de un Comunicado de Prensa de la Asociaci \u00f3n de Psicolog \u00eda de Puerto Rico, integrante de la Mesa Social, que recoge recomendaciones puntuales desde esta disciplina. Finalmente, reiteramos nuestra oposici\u00f3n al regreso a clases presenciales hasta tanto nuestras comunidades no est\u00e9n a riesgo y el DE provea las herramientas y recursos necesarios para mantenerlas seguras, tal y como lo exponemos en esta ponencia. f/Dra. \u00c1ngeles Acosta f/Lcdo. Osvaldo Burgos Psic\u00f3loga Abogado Portavoz Portavoz 19 de febrero de 2021 V\u00cdA CORREO ELECTR \u00d3NICO Hon. Mar\u00eda de Lourdes Santiago Negr\u00f3n Presidenta Comisi\u00f3n Especial para la Monitor\u00eda Legislativa del Programa de Educaci\u00f3n Especial del Departamento de Educaci\u00f3n Senado de Puerto Rico El Capitolio PO Box 9023431 San Juan, Puerto Rico 00902 -3431 POSICI\u00d3N DE LA ASOCIACI\u00d3N DE MAESTROS DE PUERTO RICO EN TORNO A LA PRESTACION DE SERVICIOS A LOS ESTUDIANT ES DE EDUCACION ESPECIAL DEL DEPARTAMENTO DE EDUCACI\u00d3N DE PUERTO RICO (DEPR) ANTE LA REAPERTURA DE ESCUELAS Estimada senado ra Santiago: Sometemos ante la consideraci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Especial para la Monitor\u00eda Legislativa del Programa de Educaci\u00f3n Especial del Departamento de Educaci\u00f3n Senado de Puerto Rico los comentarios, an\u00e1lisis y posici\u00f3n de la Asociaci\u00f3n de Maestros de Puerto Rico (AMPR) en torno a las garantias de prestacion de servicios extendidas al estudiantado de Educacion Especial del Departamento de Educaci\u00f3n de Puerto Rico (DEPR) ante el Plan de Reapertura de Escuelas anunciado para marzo de 2021 tras el cierr e por la pandemia del COVID -19. Agradecemos la oportunidad de consignar para el r\u00e9cord legislativo nuestra posici\u00f3n en torno a este tema trascendental . Le d eseamos \u00e9xito en la presidencia de esta Comisi\u00f3n, un hito en la historia pol\u00edtica puertorrique\u00f1a , creada en virtud de la Resoluci\u00f3n del Senado 42, a fin de investigar, fiscalizar y dar continuo seguimiento al desempe\u00f1o de la Secretar\u00eda Auxiliar de Educaci\u00f3n Especial del Departamento de Educaci\u00f3n, a fin de evaluar el cumplimiento con las leyes y reglamen tos vigentes que amparan a la poblaci\u00f3n escolar con diversidad funcional, y con la sentencia por estipulaci\u00f3n del caso Rosa Lydia V\u00e9lez y otros v. Awilda Aponte Roque y otros . Hon. Mar\u00eda de Lourdes Santiago Negr\u00f3n Comisi\u00f3n sobre Educaci\u00f3n Especial DEPR P\u00e1gina 2 Honorable presidenta, Mar\u00eda de Lourdes Santiago Negr\u00f3n, honorables senadores que componen tan importante comisi\u00f3n, autoridades presentes y, muy importantes , distinguidos maestros que nos acompa\u00f1an en la tarde de hoy . Les ext endemos un saludo sincero y nuestros mejore s deseos de salud y esperanza en estos tiempos que tanto demandan de nosotros como ciudadanos y como Pa\u00eds. Compare cemos ante ustedes, como presidente de la Asociaci\u00f3n de Maestros de Puerto Rico, representante sindical exclusivo de los maestros de Puerto Rico. Aquellos que, desde sus respectivas realidades, con sus diferentes posibilidades y recursos , construyen d\u00eda a d\u00eda nuestro Pa\u00eds ante los retos y dificultades que presenta la educaci\u00f3n a distancia . Modalidad a la que nos enfrentamos y nos vim os obligados a adopta r ante la situaci\u00f3n de salud y seguridad que representa la pandemia del COVID - 19 para todos. A esos maestros, h\u00e9roes y hero\u00ednas sin capa, vaya nuestra m\u00e1s profunda admiraci\u00f3n y reconocimiento, nuestras muestras de apoyo en la recta final del a\u00f1o escolar m\u00e1s at\u00edpico de la historia moderna de Puerto Rico. Existen 108,427 razones por las cuales debemos dar nuestro mejor esfuerzo en \u00e1nimos de alcanzar una nueva normalidad, porque si algo es evidente es que ni el mundo ni nue stro sistema educativo ser\u00e1n los mismos. Ciento ocho mil cuatrocientos veintisiete estudiantes que, previo a la pandemia , durante toda su vida acad\u00e9mica han tenido que dar la milla extra para alcanzar sus metas y esta pandemia, de golpe porrazo, les cambi\u00f3 su realidad. Es importante se\u00f1alar que ese n\u00famero representa las vidas que reciben servi cios d el Programa de Educaci\u00f3n Especial del DEPR en escuelas p\u00fablicas y privadas . De estos, 87,656 son estudiantes del sistema p\u00fablico de Educaci\u00f3n en Puer to Rico. Podemos afirmar, a mil pies de altura, por las caracter\u00edsticas de los estudiantes con diversidad funcional que participan del Progra ma de Educaci\u00f3n Especial, que muchos de ellos han enfrenta do alg\u00fan tipo de regresi\u00f3n po r los cambios s\u00fabitos en su rutina diaria y en los servicios que reciben . Es de conocimiento general que, a pesar de los esfuerzos realizados , por razones atribuibles a diferentes sucesos , los servicios acad\u00e9micos han tenido que transformarse sustancialmente , y siendo cartas abiertas, debemos reconocer que, en casos particulares las exigencias de este tiempo han minado la efectividad de estos . Adem\u00e1s, los servicios relacionados se han visto limitados y aquellos que se est\u00e1n ofreciendo, tambi\u00e9n han sufrido cambios que impactan directamente al estudiante. Investigar, fiscalizar y dar continuo seguimiento Desde inicios de este a\u00f1o, uno de los principales asuntos en que se ha enfocado el nuevo gobierno es en la reapertura de las escuelas del DEPR y el reinicio de clases presenciales luego del cierre decretado e l 16 de marzo de 2020 tras la declaraci\u00f3n de emergencia global por la pandemia del COVID -19. La pandemia ha trastocado todos los \u00f3rdenes de nuestra vida , teniendo efectos sin precedentes en la salud y los sistemas econ\u00f3micos . Hon. Mar\u00eda de Lourdes Santiago Negr\u00f3n Comisi\u00f3n sobre Educaci\u00f3n Especial DEPR P\u00e1gina 3 La educaci\u00f3n p\u00fablica es uno de los aspectos de nuestra vida colectiva como sociedad que m\u00e1s impact os negativos ha tenido, pues la cadena de efectos adversos vienen sinti\u00e9ndose en Puerto Rico desde el paso de los huracanes Irma y Mar\u00eda, en 2017 , y los terremotos, en 2020, sin contar con la crisis demogr\u00e1fica que ha colocado nuestra matr\u00edcula en n\u00fameros cercanos a la primera mitad del siglo 20; el cierre de sobre 684 escuelas; la quiebra fiscal del gobierno; y la ingobernabilidad. La descontiniudad en la ejecuci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas y la alta politizaci\u00f3n han erosionado a\u00fan m\u00e1s el terreno de nuestra ed ucaci\u00f3n. Lo relacionado con educaci\u00f3n especial merece atenci\u00f3n aparte. Los estudiantes del sur de Puerto Rico viven en una tragedia sin par. Al d\u00eda de hoy no est\u00e1 claro cu\u00e1ntas escuelas pretenden abrir ni cu\u00e1ndo comienzan. Se han dicho n\u00fameros y fechas y a dos semanas, no hay informaci\u00f3n clara. La ni\u00f1ez de esta generaci\u00f3n, tanto de la corriente regular, como la de educaci\u00f3n especial, sentir\u00e1n a corto y largo plazo los efectos de la pandemia, pero ser\u00e1 en la generaci\u00f3n pr\u00f3xima que podremos aquilatar los v erdederos problemas que la inacci\u00f3n y la dejadez gubernamental le ocasionar\u00e1n a nuestro pa\u00eds. La falta de visi\u00f3n, de planificaci\u00f3n, de gerencia, de comunicaci\u00f3n y de ejecuci\u00f3n forman el cojunto de problemas que tiene el DEPR para articular un reinicio de clases presencial o h\u00edbrido exitoso. Recomendamos, respetuosamente, en primer lugar, que esta honorable Comisi\u00f3n pueda realizar una radiograf\u00eda m\u00ednima de cu\u00e1l es la visi\u00f3n propuesta por el DEPR para que nuestros estudiantes logren un reinicio escolar efec tivo y seguro. Espec\u00edficamente cu\u00e1l es la propuesta concreta respecto a educaci\u00f3n especial. Como Representante Exclusivo Sindical del magisterio hemos requerido en un sinn\u00famero de ocasiones esta informaci\u00f3n que no ha sido provista.1 Es de conocimiento p\u00fabl ico, como se esgrime diariamente en los medios de comunicaci\u00f3n y las redes sociales, que no existe visi\u00f3n ni plan. Respecto a educaci\u00f3n especial, tanto lo relacionado con servicios de educaci\u00f3n especial de manera virtual a estudiantes de la corriente re gular, los de sal\u00f3n recurso o contenido, y mayor a\u00fan, los que reciben terapias o asistencia, en ninguna de las categor\u00edas antes se\u00f1aladas existen datos concluyentes de nada. 1 Asociaci\u00f3n de Maestros exige ser parte del plan de reapertura de las escuelas , 8 de febrero Asociaci\u00f3n de Maestros rechaza plan para regreso a clases presenciales - 8 de febrero de 2021 https://www.metro.pr/pr/noticias/2021/02/08/asociacion -maestros -rechaza -plan Lourdes Santiago Negr\u00f3n Comisi\u00f3n sobre Educaci\u00f3n Especial DEPR P\u00e1gina 4 El efecto directo es nefasto para los 108,427 estudiantes de educaci\u00f3n especial, como para la totalidad de los 27 6,413 ni\u00f1os y j\u00f3venes del DEPR seg\u00fan el M1 de octubre 2020 . En un e studio reciente presentado por el National Center for Disaster Preparedness (NCDP), el Instituto del Desarrollo de la Juventud (IDJ) y el Puerto Rico Children & Youth Task Force , se\u00f1alan que estos efectos seguir\u00e1n afectando a corto y largo plazo a la ni\u00f1ez . Las \u00e1reas identificadas de mayor vulnerabilidad para todos los estudiantes, sean de la corriente regular o de educaci\u00f3n especial, son la pobreza fam iliar, el acceso a los alimentos, acceso a la educaci\u00f3n, salud emocional y mental , sobrevivientes de violencia de g\u00e9nero y j\u00f3venes sin hogar. El 71% de los ninos viven en la pobreza o cerca de ella, y el 39% de los ninos viven en la pobreza extrema. El 77% de esos hogares puertorriquenos viven de cheque en cheque. Solo el 9% de los trabajadores de bajos ingresos pueden trabajar desde casa. La comida del comedor escolar es, grandes veces, la \u00fanica completa.2 A esto s\u00famesele que a l 27 de julio de 2020, s olo 49% de los maestros ten\u00eda una computadora provista por la agencia. Los estudiantes del sur, afectados adem\u00e1s, por la lenta recuperaci\u00f3n tras los huracanes, los terremotos y el COVID -19, deb\u00ed an ser los primeros en recibir una computadora o tableta, pero no ser\u00ed a hasta noviembre que toda la matr\u00edcula del DE c ontar \u00e1 con equipo. \u00bfCu\u00e1ntos estudiantes faltan por proveersele los equipos necesarios? La conectividad en las escuelas tambi\u00e9n ha sido motivo de discusi\u00f3n en los d\u00edas recientes. Estamos de acuerdo e n que debe haber una reapertura paulatina de escuelas a partir del mes de agosto cuando el nivel de transmisi\u00f3n viral y la tasa de positividad de contagios por el COVID -19 disminuyan y sea bajo un estricto protocolo estructurado, salubre y seguro para nuestros maestros y estudiantes.3 Los Centros para el Control y la Prevenci\u00f3n de Enfermedades (CDC) transicionaron de los indicadores de ayuda din\u00e1mica para escuelas (15 de septiembre de 2020) a una nueva estrategia operativa para escuelas de k\u00ednder a 12\u00ba grado a trav\u00e9s de una mitigaci\u00f3n por etapas para reducir el COVID -19, publicadas este 12 de febrero de 2021. Recomiendan espec\u00edficamente que, dada la posible asociaci\u00f3n entre los niveles de transmis i\u00f3n del vir us en la comunidad y el riesgo de exposici\u00f3n al virus en las escuelas, la primera medida para determinar cu\u00e1ndo y c\u00f3mo realizar una reapertura de manera segura implica evaluar el nivel de transmisi\u00f3n en la comunidad .4 2 National Center for Disaster Preparedness, Instituto del Desarrollo de la Juventud y el Puerto Rico Children & Youth Task Force , Ni\u00f1os d e Puerto Rico y COVID -19 en la encrucijada de la pobreza y el desastre , Actas de seminarios en l\u00ednea, julio de 2020, disponible en https://ncdp.columbia.edu/custom - content/uploads/2020/07/COVID -19-PR-Webinar -Proceedings_ES_07302020.pdf 3 Asociaci\u00f3n de Maestros pide que el regreso a clases presenciales sea hasta agosto , 9 de febrero de o7mWEqJ0ufVfQ6JD1Eyyic8gtMogGV_We9G_poz25skpE 4 Centros para el Control y la Prevenci\u00f3n de Enfermedades (CDC), Estrategia operativa para escuelas de k\u00ednder a 12.\u00ba grado a trav\u00e9s de una estrategia de mitigaci\u00f3n por etapas , 12 de febrero de 2021, disponible en https://espanol.cdc.gov/coronavirus/2019 -ncov/community/scho ols-childcare/operation -strategy.html Hon. Mar\u00eda de Lourdes Santiago Negr\u00f3n Comisi\u00f3n sobre Educaci\u00f3n Especial DEPR P\u00e1gina 5 No existen datos certeros o concluyentes sobre la cantidad de docentes vacunados, toda vez que el propio gobierno no ha seguido su estrategia de vacunaci\u00f3n. El programa de rastreo comunitario del Departamento de Salud mostr\u00f3 reservas, aunque el gobernador de Puerto Rico, honorable Pedro R. Pierluisi, insiste en que la Academia Americana de Pediatr\u00eda, ha sostenido la importancia del aprendizaje documental, la cual est\u00e1 documentada en la literatura. Hay pruebas de los efectos negativos debido a los cierres escolares. Especialistas, como la neum\u00f3loga pedi\u00e1trica Mariola Rivera Reyes, indica que es vital elaborar estrategias que puedan revisarse y adaptarse en funci\u00f3n del nivel de transmisi\u00f3n viral y tasa de positividad en toda la comunidad y en las escuelas, reconociendo las diferencias entre todos los distritos escolares. En segundo lugar, tenemos a bien recomendar a esta Comisi\u00f3n que pueda investigar con mayor detalle, fiscalizar y dar seguimiento a lo siguiente: 1. Pol\u00edtica P\u00fablica - Sugerimos la articulaci \u00f3n de una pol\u00edtica p\u00fablica clara y espec\u00edfica que defina los alcances de los servicios de educaci\u00f3n especial de manera virtual, incluyendo clases, terapias, evaluaciones y cualquie r otro servicio de apoyo o suplementarios. 2. Estado de situaci\u00f3n - Recomendamos a la Comisi\u00f3n solicitar del DEPR que presente un estado de situaci\u00f3n, con una fecha definida, en un informe que debe ser sometido a la Comisi\u00f3n, y por su conducto, al Senado de Puerto Rico, que puntualice d\u00f3nde est\u00e1n los estudiantes de educaci\u00f3n especial, as\u00ed como los regulares, en t\u00e9rminos de su aprovechamiento acad\u00e9mico y estado biosicosocial. Esos datos deben ser obtenidos a partir del Plan de Informaci\u00f3n Estudiantil (PIE). Los datos en su conjunto deben permitir un an\u00e1lisis y discusi\u00f3n de los resultados del estado de situaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n estudiantil. 3. Plan de Informaci\u00f3n Estudiantil (PIE) - Aunque parezca imposible, no puede ser imposible conocer el perfil de nuestros estudian tes para saber c\u00f3mo los podemos ayudar. El PIE debe ser un documento \u00e1gil que contenga informaci\u00f3n que permita realizar el estado en que se encuentra cada estudiante, tanto en su contexto acad\u00e9mico como biosicosocial. Esto tiene que ser un esfuerzo multidi sciplinario en cada escuela que es posible, que estamos seguros servir\u00e1 de br\u00fajula para planificarse e identificar recursos. Sugerimos la Comisi\u00f3n de seguimiento dentro de breve tiempo sobre esto. Entendemos e l PIE debe contener algunos aspectos esenciales como: a. Equipo t ecnol\u00f3gico: s\u00ed o no; b. Conexi\u00f3n al internet: s\u00ed o no; c. Necesidades especiales; d. Terapias: ha recibido en el \u00faltimo a\u00f1o s\u00ed o no; Hon. Mar\u00eda de Lourdes Santiago Negr\u00f3n Comisi\u00f3n sobre Educaci\u00f3n Especial DEPR P\u00e1gina 6 e. Una breve descripci\u00f3n de su experiencia en el pasado a\u00f1o: i. Ha podido tomar clases: s\u00ed o no; ii. Modalidad en la cual ha tomado clases; iii. Plataforma; iv. Destrezas ense\u00f1adas; v. Contenido; f. Estado general del estudiante i. Ha tenido alguna complicaci\u00f3n: s\u00ed o no. g. Breve descripci\u00f3n del entorno familiar i. Con qui\u00e9n vive; generaci\u00f3n. ii. Apoyo: s\u00ed o no. 4. Auditor\u00eda sobre terapias ofrecidas - El DEPR autoriz\u00f3 los servicios relacionados a terapias en l\u00ednea mediante comunicaci\u00f3n oficial el 28 de marzo de 2020 , tan necesarias para los estudiantes con diversidad funcional. Las terapias autorizadas son las Psicol\u00f3gica, Ocupacional, de Habla y Lenguaje y Educativa . No ob stante, los encargad os del estudiante tienen que autorizar por escrito que se provean las terapias de forma remota o en l\u00ednea.5 Seg\u00fan la Encuesta de la Comunidad del Censo (2014 - 2017), en el pa\u00eds s\u00f3lo 54% de los hogares cuentan con acceso a internet y 62% tienen una computadora .6 Aunque estos servicios son ofrecidos por las corporaciones, que incluyen terapias, evaluaciones y otros servicios de apoyo o suplementarios de forma privada, corresponde al DEPR saber el estado de sus estudiantes. Por eso recomendamos la elaboraci\u00f3n del PIE. Sugerimos e sta Comisi\u00f3n fiscali ce ese estado de situaci\u00f3n. Nuestro conocimiento, a base de lo que nos informan nuestros compa\u00f1eros maestros, es que ese porcentaje es mucho m\u00e1s alto, rondando el 70 -75%. De hecho, el exsenado r Juan Dalmau Ram\u00edrez denunci\u00f3 los serios problemas para ofrecer los servicios por trabas de la \"Ley para Regular la Ciberterapia en Puerto Rico\".7 Este ha sido un a\u00f1o de retos considerables para la Educaci\u00f3n Especial .8 5. Equipo de expertos - Convocar a un equipo colaborativo de expertos para presentar recomendaciones, entre estos el Comit\u00e9 Tim\u00f3n de Padres y Madres de Estudiantes de Educaci\u00f3n Especial, la Asociaci\u00f3n de Maestros, as\u00ed como otros organismos. 5 Josefina Pantoja Oquendo, Recomendaciones sobre terapias de forma remotas para estudiantes de Educaci\u00f3n Especial , disponible en https://www.servicioslegales.org/recomendaciones -sobre https://estadisticas.pr/files/Comunicados/CP%20 - %20Tres%20Municipios%20tienen%2070%25%20o%20mas%20de%20sus%20hogares%20con%20Internet_0.pdf 7 Senador denuncia traspi\u00e9s en servicios virtuales de Educaci\u00f3n Especial, La Isla Oeste, 6 de agosto de 2020, https://laislaoeste.com/senador -denuncia de Educacion Especial con \"retos considerables\" \", El Nuevo D\u00eda, 13 de septiembre de 2020, https://www.elnuevodia.com/noticias/locales/notas/un -semestre -escolar -de-educacion - especial -con-retos -considerables/ Hon. Mar\u00eda de Lourdes Santiago Negr\u00f3n Comisi\u00f3n sobre Educaci\u00f3n Especial DEPR P\u00e1gina 7 6. Radiograf\u00eda - Sugerimos que l a Comisi\u00f3n realice un trabajo etnogr\u00e1fico, o sea, desarrollar un an\u00e1lisis a partir de la observaci\u00f3n y documentaci\u00f3n de los testimonios aqu\u00ed presentados , as\u00ed como de la informaci\u00f3n publicada y vertida p\u00fablicamente . El DEPR cuenta con el Plan de contingencia y proteccion para los empleados de las escuelas primarias y secundarias, las instituciones postsecundarias y los estudiantes del Departamento de Educaci\u00f3n ante el COVID -19, elaborado en junio de 2020.9 Sin embargo, como refer\u00eda a menudo el historiador Fernando Pico, \" La realidad est \u00e1 en otra parte\" , metaforizando los grandes abismos que existen entre el derecho y el hecho, entre la normativa y la realidad .10 Si la pregunta fuera; \u00bfEs urgente tomar una nueva normalidad y llevar al aula a los estudiantes de salones a tiempo completo y otros estudiantes de Educaci\u00f3n Especial? La respuesta forzada es s\u00ed. Ahora bien, \u00bfestamos listos para atender de manera responsable y eficiente a los estudiantes de salones a tiempo completos y otros estudiantes de educaci\u00f3n especial? La respuesta honesta es no. Les invit amos a hacer el siguiente ejercicio: Tratemos de visuali zar un sal\u00f3n a tiempo completo de estudiantes elegibles a los servicios de educaci\u00f3n especial por \"impedimentos m\u00faltiples\" o estudiantes con trastorno oposicional desafiante, donde el contac to y la interacci\u00f3n es continua; \u00bfc\u00f3mo el plan presentado por el D epartamento de Educaci\u00f3n puede garantizar la seguridad de todos ? Garantizar la seguridad de todos , en una situaci\u00f3n como la que estamos , es una exigencia b\u00e1sicamente imposible de cumplir . Nos preguntamos, \u00bfes prudente llevar prematuramente a los estudiantes de educaci\u00f3n especial a la escuela ? Y enfatizamos la palabra prematuramente, porque prepararnos para el regreso a clases, conlleva procesos que trasciende n la vacunaci\u00f3n del personal que labora en las escuelas . Vacunarnos es el primer paso y po siblemente el cimiento de nuestra nueva realidad, pero solo eso, el cimiento de algo que a\u00fan no cuenta con las paredes y el techo adecuado para funcionar de manera responsable. Si el Departamento de Educaci \u00f3n insiste en comenzar de forma presencial en marzo, entonces la Asociaci\u00f3n de Maestros de Puerto Rico propone que, el programa de Educaci\u00f3n Especial auscult e el retomar los servicios relacionados en las escuelas siempre y cuando se haga de una forma segura y salubre . Esto permitir\u00eda que gran parte de los estudiantes comience a familiarizarse con el ambiente escolar y con sus rutinas b\u00e1sicas. Adem\u00e1s, puede servirle como plan piloto en el manejo de los estudiantes y de esta forma poder evaluar su comportamiento ante las que ser\u00e1n las nuevas normas b\u00e1sicas de convivencia, mientras dure el requisito d el 9 El Plan se encuentra en http://intraedu.dde.pr/Comunicados%20Oficiales/202 006240812 -FIRMADO.pdf 10 Fernando Pic\u00f3, Historia general de Puerto Rico, 7\u00aa ed. R\u00edo Piedras: Ediciones Hurac\u00e1n, 1986, 119; sobre un an\u00e1lisis hist\u00f3rico -jur\u00eddico sobre la compleja relaci\u00f3n entre derecho y hecho, v\u00e9ase Michael J. Godreau y Juan A. Giusti, \"Las concesiones de la Corona y la propiedad de la tierra en Puerto Rico, siglos XVI -XX: un estudio historico juridico\", Revista Jur\u00eddica de la Universidad de Puerto Rico . A\u00f1o 62, N\u00fam. 3, 1993. Hon. Mar\u00eda de Lourdes Santiago Negr\u00f3n Comisi\u00f3n sobre Educaci\u00f3n Especial DEPR P\u00e1gina 8 distanciamiento. Nos parece que el Departamento de Educaci\u00f3n tiene en ese proyecto un plan piloto con condiciones m\u00e1s controladas y seguras de ir implementando su plan de regreso a la escuela, mientras le brinda al gremio de los maestros las herramientas necesarias para operar en lo que ser\u00e1n sus nuevos salones y sus nuevas condiciones. El supuesto que tenemos ante nuestra consideraci\u00f3n , no es regresar a la escuela como si vini\u00e9ramos de un t\u00edpico verano. Es regresar a la escuela ante un nuevo e scenario, con nuevas reglas que limitan sustancialmente estrategias de ense\u00f1anza en muchos de los estudiantes de Educaci\u00f3n Especial. Es un escenario de revisar todos los Planes Educativos Individualizados, para ver donde est\u00e1 cada uno de los estudiantes y establecer estrategias que permitan alcanzar los objetivos para lo que queda de este a\u00f1o acad\u00e9mico , al mismo tiempo en que estaremos revisando los Planes Educativos Individualizados para el a\u00f1 o escolar 2021 -2022. Volver a clases presenciales no debe ser un experimento de riesgos desconocidos, debe responder a un plan articulado y mesurado, donde las variantes puedan ser controladas y los componentes del sistema se sientan seguros en el desempe\u00f1o de sus respectivos roles. Para eso, a\u00fan falta camino por recorr er y como maestros estamos listos para emprenderlo. No queremos ser negativos, como cuesti\u00f3n de hecho nos inunda un profundo optimismo el retomar una relativa normalidad y volver a nuestros salones y mirar a la cara a los estudiantes y tener ese contacto directo . Claro que deseamos regresar, e speramos con ansias entrar al aula y hacer aquello que nos apasiona . Queremos ser parte de la nueva normalidad que tendr\u00e1 el Pa\u00eds, pero equipados con las herramientas correctas, para ense\u00f1ar de la manera correcta. As\u00ed las cosas, emitimos nuestros comentarios ante esta Comisi\u00f3n con el fin de que, entre los hallazgos y recomendaciones que brinden, puedan t omar a bien nuestra s recomendaciones con el fin de proveer alternativas viables para la reapertura de las escuelas, tomando en consideraci\u00f3n primero las necesidades de nuestros estudiantes con diversidad funcional. Agradecemos la oportunidad que nos bridan y nos reiteramos a la disposici\u00f3n de ofrecer cualquier otra informaci\u00f3n que pueda ser requerida por esta honorable Comisi\u00f3n. Respetuosamente sometido, PROF. V\u00cdCTOR M. BONILLA S\u00c1NCHEZ Presidente Asociaci \u00f3n de Maestros de P uerto Rico Ponencia de la Profa. Mercedes Mart\u00ednez Padilla , Presidenta de la FMPR, ante Comisi\u00f3n Especial para la Monitor\u00eda Legislativa del Programa de Educaci\u00f3n Especial del Departamento de Educaci\u00f3n 1 Ponencia ante la Comisi\u00f3n Especial para la Monitor\u00eda Legislativa del Programa de Educaci\u00f3n Especial del Departamento de Educaci\u00f3n Profa. Mercedes Mart\u00ednez Presidenta de la Federaci\u00f3n de Maestros de Puerto Rico (19 de febrero de 2021 ) Saludos a todas y a todos los presentes. Agradezco la oportunidad brindada para presentar una ponencia sobre uno de los temas m\u00e1s trascendentales de los que se dialoga en el pa\u00eds : la posible reapertura de los planteles escolares y el inicio de clases presenciales a partir del 1 de marzo de 2021, seg\u00fan ha expresado el gobernador Pedro Pierluisi, es su intenci\u00f3n. I. Memoria Hist\u00f3rica Inicio mi ponencia con la famosa frase Prohibido Olv idar. Precisamente, porque lo que vivimos hoy es el resultado directo de ello y la pandemia solo ha sido la gota que colm\u00f3 la copa. Entre los a\u00f1os 2014 a 2018 se cerraron 567 planteles escolares a nivel isla en nuestro pa\u00eds, representando el 34% del tota l de escuelas abiertas en aquel momento. Escuelas que ahora en la pandemia han demostrado ser m\u00e1s que necesarias y que afect\u00f3 la accesibilidad a la educaci\u00f3n a m\u00e1s de 120,000 estudiantes, muchos de ellos ni\u00f1os, ni\u00f1as y j\u00f3venes con diversidad funcional. Seguido a ello, tuvimos 2 huracanes, Irma y Mar\u00eda, que dejaron grandes da\u00f1os infraestructurales en nuestros planteles. Sin embargo, el magisterio hizo historia, abriendo camino, cortando \u00e1rboles, recogiendo escombros, haciendo trabajo para llegar a las comu nidades de sus estudiantes y repartir v\u00edveres y art\u00edculos de primera necesidad , entre otros . En tiempo r\u00e9cord de 2 semanas, cientos de escuelas se encontraban en condiciones de reiniciar el semestre, pero la ex secretaria de \"calibre global \" de educaci\u00f3n, seg\u00fan Ricardo Rossell\u00f3, y hoy acusada de corrupci\u00f3n , Julia Keleher, se negaba a reabrir. Tom\u00f3 la lucha militante de cientos de comunidades, una demanda en el tribunal por parte de la Federaci\u00f3n de Maestros de Puerto Rico y una desobediencia civil, que concluy\u00f3 en arrestos de 21 dirigentes de nuestro gremio , para que reabrieran las escuelas y le garantizaran el derecho constitucional a la educaci\u00f3n a nuestros estudiantes. Aprovechando el dolor del pueblo, se aprob\u00f3 la mal llamada Reforma Educativa en el 2018, donde se pretend\u00eda terminar de desmantelar la educaci\u00f3n p\u00fablica para entregarla a manos privadas. Luego, en enero 2020, vino el sismo de 6.7 de magnitud y los subsiguientes, para que culminaran 2 Ponencia de la Profa. Mercedes Mart\u00ednez, Presidenta de la FMPR, ante la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n, Arte y Cutura 3 de marzo de 2018 de afectar y vulnerabilizar a\u00fan m\u00e1s, la infraestructur a de los planteles escolares cerrados al momento. A un a\u00f1o y 1 mes de transcurrido dicho sismo, es vergonzoso recordar y denunciar que la administraci\u00f3n de Wanda V\u00e1zquez Garced y Eligio Hern\u00e1ndez no hicieron absolutamente nada, por reparar los mismos, lle varlos a la sismo resistencia ni a los c\u00f3digos de construcci\u00f3n actuales. Evidencia y reconocimiento de ello es la reci\u00e9n emitida declaraci\u00f3n de estado de emergencia de los planteles de nuestro pa\u00eds, emitida por el actual gobernador Pedro Pierluisi. Tampo co se le garantiz\u00f3 el derecho constitucional a la educaci\u00f3n a cientos de miles de estudiantes, porque no fue hasta diciembre 2020, hace solo 2 meses atr\u00e1s, que no se culmin\u00f3 la entrega de equipos tecnol\u00f3gicos a toda la poblaci\u00f3n estudiantil para que pudier an conectarse a sus clases, siendo afectados entre ellos, miles de estudiantes del programa de educaci\u00f3n especial, con el agravante que a quienes tienen asistentes de servicio asignados, ni siquiera le garantizaron estos equipos electr\u00f3nicos, por lo que el trabajo y apoyo que requieren les ha sido negado y violentado crasamente por parte del Estado. De no ser por miles de maestros y maestras desprendidas, hoy estuvi\u00e9ramos hablando de un a\u00f1o perdido. Gracias a esas hero\u00ednas y h\u00e9roes, que utilizaron sus menguados recursos, hoy podemos hablar de que quien tuvo acceso a los recursos tecnol\u00f3gicos, se le garantiz\u00f3 su derecho constitucional a la educaci\u00f3n, que no es una tradicional. Se educ\u00f3 en medio de una pandemia a distancia. Mis reconocimientos al magisterio y personal de apoyo en nuestro pa\u00eds, por literalmente hacer de tripas corazones y llegar a sus estudiantes contra viento y marea. Es as\u00ed que debemos recordar, que la pandemia vivida en nuestra isla desde marzo 2020, solo ha venido a agravar, las condicion es precarias educativas a las que han sido sometidos cientos de miles de estudiantes, entre ellos, l os pertenecientes a l a poblaci\u00f3n de educaci\u00f3n especial. Hoy, los responsables de esta debacle, nos piden que creamos en su palabra y que a ojos cerrados le confiemos un regreso presencial a clases, a lo m\u00e1s preciado que tiene cada madre, padre o encargado : a sus hijos. Diversos factores que han sido ampliamente discutidos con la actual nominada secretaria de educaci\u00f3n, igual al anterior, a la anterior gobern adora, legislatura y actual gobernador, la Federaci\u00f3n de Maestros de Puerto Rico junto a los grupos que componen el Frente Amplio en Defensa de la Educaci\u00f3n P\u00fablica y la Mesa Social, hemos presentado propuestas concretas para trabajar un reinicio de clases escolar, para que cuando sea seguro, se pueda reiniciar el semestre. Debido al l\u00edmite de tiempo, solo le mencionar\u00e9 algunos de las propuestas que hemos presentado: Ponencia de la Profa. Mercedes Mart\u00ednez Padilla , Presidenta de la FMPR, ante Comisi\u00f3n Especial para la Monitor\u00eda Legislativa del Programa de Educaci\u00f3n Especial del Departamento de Educaci\u00f3n 3 1. Tasa de positividad debe estudiarse municipio a municipio y debe ser menor al 3%. Esta t asa debe mantenerse en dicho por ciento m\u00ednimamente 2 semanas. 2. Se de be registrar y orientar a toda la ciudadan\u00eda en el Bio Portal, como el sistema de rastreo m\u00e1s efectivo que se pueda tener a nivel isla y de esta forma controlar las posibles cadenas de transmisi\u00f3n del COVID 19. 3. Se tiene que garantizar y reponer todas las terapias o servicios relacionados que nuestros estudiantes del programa de educaci\u00f3n especial dejaron de recibir durante toda la pandemia. 4. Se debe garantizar todos los equipos asistivos necesarios para la poblaci\u00f3n con diversidad funcional y el uso desde sus hogares. 5. Se debe establecer que los asistentes de servicio al estudiante deben recibir en igualdad de condiciones a los maestros, equipos tecnol\u00f3gicos para conectarse junto a los maestros de los estudiantes que tienen asignados y recibir a su vez el voucher de internet. Actualmente los tienen en su mayor\u00eda realizando trabajo administrativo en clara violaci\u00f3n por parte del gobierno a los derechos de la poblaci\u00f3n con diversidad funcion al. Y aqu\u00ed me detengo brevemente para dialogarles sobre un ejemplo concreto de un caso de Bayam\u00f3n. 6. Se debe otorgar la permanencia a miles de estos asistentes para darle seguridad de empleo, pero adicional, evitar la burocracia administrativa que conlleva el nombramiento de estos trabajadores a\u00f1o tras a\u00f1o. 7. Se deben establecer desde ahora Comit\u00e9s de Organizaci\u00f3n Escolar, para que una vez culminada la matr\u00edcula estudiantil en marzo, puedan reunirse y hacer la propuesta a organizaci\u00f3n escolar para el a\u00f1o acad\u00e9 mico 2021 -22, garantizando el distanciamiento f\u00edsico necesario entre estudiantes en los salones y a su vez garantizar una ense\u00f1anza individualizada, tan necesaria para trabajar rezagos de haberlos. Dichos Comit\u00e9s tienen una encomienda enorme, al tener que establecer la cantidad de salones h\u00e1biles por plantel, sus medidas para establecer el cupo, la matr\u00edcula total de la escuela, por grado y el personal docente requerido para que sea viable. 8. Esto a su vez, nos lleva a que sabemos habr\u00e1 necesidad de reabrir escuelas cerradas y a su vez el proceso de matr\u00edcula para las mismas debe hacerse el mes de abril, luego de 4 Ponencia de la Profa. Mercedes Mart\u00ednez, Presidenta de la FMPR, ante la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n, Arte y Cutura 3 de marzo de 2018 que en marzo se culmine el proceso de evaluaci\u00f3n de capacidad de los planteles actuales. 9. Los ingenieros estructurales deben regresar a las escuelas para cumplimentar la Fase 2 y entregar un Plan de Mitigaci\u00f3n para que las mismas sean llevadas a la sismo resistencia y c\u00f3digos de construcci\u00f3n actuales. Este Plan redundar\u00e1 en los proyectos necesarios a realizarse en todo el pa\u00eds, las licitaciones corres pondientes en un proceso transparente, para que se incien los trabajos, particularmente en las escuelas del sur, cuales deben ser la prioridad inicial, por las condiciones en las que se encuentran, muchas de las cuales, no son aptas para el regreso presenc ial. 10. Se deben establecer de manera inmediata Comit\u00e9s de Salud y Seguridad que trabajen con un protocolo particular por plantel que responda todas las interrogantes que tenga la poblaci\u00f3n desde quien recibe a los estudiantes, el horario, a donde los dirig en, como garantizar el distanciamiento, las v\u00edas en qu\u00e9 direcci\u00f3n en el plantel, salones est\u00e1ticos, sin rotaci\u00f3n de educadores, salones de aislamiento, personal a cargo, despacho de estudiantes, entre otros. Los protocolos deben ser revisados por profesio nales del Dpto. De Salud para tener el visto bueno de que cumplen con las gu\u00edas necesarias. 11. La ayuda socio emocional necesaria ante la crisis que se vive en el aspecto social, tiene que brindarse de diferentes mecanismos, servicio m\u00f3vil, presencial con distanciamiento y seguridad de uno a uno, entre otros. Hay que atender la salud mental del pueblo, de nuestros estudiantes y particularmente de nuestra poblaci\u00f3n con diversidad funcional. Todas estas propuestas y otras adicionales las hemos llevado al Depa rtamento de Educaci\u00f3n. El pasado 15 de enero y el 12 de febrero se las entregamos a la secretaria nominada. Le enviamos al gobernador un compromiso con la educaci\u00f3n que no firm\u00f3, previo a ser electo por el pa\u00eds que conten\u00edan muchas de estas propuestas. Si hay alguien que ama a la ni\u00f1ez es el magisterio, si hay alguien que desea un regreso presencial, es el magisterio, pero el mismo tiene que realizarse bajo unas condiciones estrictas de salud y seguridad que actualmente el gobierno no puede ofrecer. A solo 2 semanas de la anunciada apertura, contrario a las recomendaciones del Informe del 2 de febrero del Dpto. Salud, Informe de la C\u00e1mara, postura presidente del Senado, Ponencia de la Profa. Mercedes Mart\u00ednez Padilla , Presidenta de la FMPR, ante Comisi\u00f3n Especial para la Monitor\u00eda Legislativa del Programa de Educaci\u00f3n Especial del Departamento de Educaci\u00f3n 5 recomendaciones de la Asociaci\u00f3n de Alcaldes, los grupos del FADEP, la Mesa Social y la mayor parte del pueblo, no se sabe ni siquiera cu\u00e1les escuelas son, en un acto de total falta de transparencia al pa\u00eds. Queremos regresar, pero como bien dice la campa\u00f1a que lleva FADEP, debe ser #SoloCuandoSeaSeguro. Y ese momento, no es ahora. Traba jo de sobra tiene el gobierno entre los asuntos antes mencionados, que se aproveche y trabaje sobre ellos de aqu\u00ed a julio 2021. Solo as\u00ed se ganar\u00e1n la confianza del pueblo y de las familias de ni\u00f1os con diversidad funcional que son parte del mismo. Graci as por esta oportunidad, Mercedes Mart\u00ednez Padilla Presidenta FMPR 1 El Grupo Magisterial EDUCAMOS P.O. Box 3885 Bayam\u00f3n Puerto Rico 00958 Buenas tardes a los miembros de la Comisi\u00f3n Especial Para la Monitoria Legislativa del Programa de Educaci\u00f3n Especial del Departamento de Educaci\u00f3n . Le expresamos nuestro agradecimiento por su invitaci\u00f3n a esta vista p\u00fablica y por darnos el espacio para conversar. Presentaci\u00f3n Mi nombre es Migdalia Santiago Negr\u00f3n, presido el Grupo Magisterial EDUCAMOS, soy maestra de Educaci\u00f3n Especial en la ORE de San Juan, trabajo en la escuela Juan Ponce de Le\u00f3n cercana al Embalse San Jos\u00e9, al Residencial Manuel A. P\u00e9rez, a L as Monjas y a una enorme comunidad dominicana. Una escuela afectada por los temblores y por el abandono del DE. Una escuela en la mirilla de un negocio educativo cercano al que ya vencimos en su intento por hacerla \"charter\". Albergamos 6 salones a Tiempo Completo para una poblaci\u00f3n de 34 estudiantes con autismo entre las edades de 14 a 24. Somos la \u00fanica escuela con ese ofrecimiento para esas edades en la ORE de San Juan. Fue un proyecto establecido por la misma escuela y los salones, su mobiliario, m\u00e1quin as y otros equipos han sido conseguidos por el personal del plantel, gente con un compromiso probado en favor de nuestros estudiantes. Un proyecto que la subsecret ar\u00eda de EE parece desconocer . Tambi\u00e9n tenemos dos grupos regulares en modalidad de inclusi\u00f3n compuestos por estudiantes con diagn\u00f3sticos de Autismo, Pr oblemas Espec\u00edficos de Aprendizaje y D\u00e9ficit de Atenci\u00f3n, entre otros. Es un proyecto de la escuela para atender la integraci\u00f3n de estudiantes que por lo regular se quedar\u00edan en los salones a tiempo completo, a pesar de una funcionalidad que les ha permitido ingresar a la universidad. Hace dos a\u00f1os el promedio m\u00e1s alto en la graduaci\u00f3n de la escuela sali\u00f3 del grupo de inclusi\u00f3n, un joven con autismo. Este a\u00f1o es bien probable que se repita ese logro. La escuela e s el lugar donde, algunos de nuestros estudiantes reciben el plato de comida caliente del d\u00eda; donde otros encuentren el cari\u00f1o y el sobito del alma que no reciben de las personas con las que viven. Muchos de nuestros estudiantes de EE no reciben sus terapias desde hace a\u00f1os, otros llegan al noveno grado sin sus expedientes de EE, incluso sin el Programa Educativo Individualizado (PEI). Entonces nos toca cambiar de profesi\u00f3n y convertirnos en detectives para perseguir ese expediente y a veces en taxistas para pasar a recogerlos, arriesgando nu estro empleo y seguridad. Y \u00bfqu\u00e9 decirles de la lucha por que se asigne un Asistente de Servicios para nuestros j\u00f3venes?, ese T1 tan necesario para acompa\u00f1ar el aprendizaje, la socializaci\u00f3n, la alimentaci\u00f3n y la higiene, entre otras necesidades. Quise ini ciar este di\u00e1logo present\u00e1ndome, pero les vaticino que soy una de miles. Les aseguro que les tocar\u00e1 escuchar historias de terror sobre el sistema educativo y tambi\u00e9n conocer\u00e1n de los \u00e9xitos de nuestros estudiantes y sus maestras y maestros. Tambi\u00e9n pretend o dejarles claro que no hay nadie en esta Naci\u00f3n nuestra que desee m\u00e1s el 2 regreso a clases presenciales y la reapertura de cada sal\u00f3n, que nosotras y nosotros, el magisterio. No nacimos, ni nos educamos para hablarle a una computadora, para solo tocar el t eclado, ni para estar solos y distantes. Quiero graduar a mis chicos de un cuarto a\u00f1o, ese es su s ue\u00f1o muy anhelado , pero quier o hacerlo cuando se a seguro. La normalidad El DE quer\u00eda normalidad c uando regresamos, luego del hurac\u00e1n Mar\u00eda . Regresamos a las escuelas que el magisterio rehabilit\u00f3, a salones sin energ\u00eda el\u00e9ctrica, en una penumbra que afectaba la visi\u00f3n, y en miles de salones nunca apreci\u00f3 el componente que trabajara la salud emocional de la comunidad escolar. Se pretendi\u00f3 que con un PBL o aprendizaje basad o en proyectos se restableciera la normalidad y se completaran los puntos para dar notas. Si esa es la normalid ad de la que se habla para un regreso presencial, estamos mal. Lo normal en cualquier lugar civilizado es tener las facilidades f\u00edsicas listas, siempre. Que los materiales, equipo y suministros para facilitar la educaci\u00f3n lleguen al sal\u00f3n de clases. Que se nombre a todo el personal necesario para atender una educaci\u00f3n hol\u00edstica que desarrolle seres humanos integrales y que no se vea la educaci\u00f3n de manera bancaria. Que se respete al docente y que su salario sea justo y acorde a su responsabilidad ciudadana, que cuando se retire se le trate de manera digna y no se menoscaben sus pensiones. Que las escuelas sean lugares seguros para la docencia y para refugi ar las comunidades. Que de verdad nuestros estudiantes sean la raz\u00f3n de ser del sistema. Entendemos que la apertura de las facilidades f\u00edsicas (porque la educaci\u00f3n se ha mantenido, con sus luces y sombras ), deber\u00e1 darse cimentada en la orientaci\u00f3n salubrista. EL DE, lleno de bur\u00f3cratas, pero no de especialistas de la salud, el Gobernador, lleno de presiones economicistas, pero sin escuch ar a los especialistas , pretenden que en ocho d\u00edas laborables se retome la educaci\u00f3n presencial , alegando asuntos como el hambre, el ma ltrato y el rezago para justificar su prisa. De qu \u00e9 hambre nos hablan, \u00bfdel que conocemos los y las docentes cuando sabemos que para muchos de nuestros estudiantes ese plato caliente del almuerzo es la \u00fanica raci\u00f3n de alimento diario ? EDUCAMOS es parte de la Mesa Social, los mismos que tuvimos que demandar a Eligio Hern\u00e1ndez y al DE para que abriera los comedores . Quien usa el tema del hambre para buscar adeptos para la apertura de las escuelas, pretende desconocer nuestro compromiso con los estudiantes y sus famili as. Igualmente sucede con los que ahora se enteraron de la tragedia del maltrato ; esa que descubr e y refiere el magisterio , esa que vemos en los golpes que traen nuestros chicos a la escuela, en la ropa suci a y rota o en los problemas de higiene . No es la escuela la que falla, nosotros referimos , el sistema es el llamado a dar seguimiento y respuestas. Y qu\u00e9 de cir del re zago que ahora es el descubrimiento nacional. Cuando habla n del rezago de nuestros estudiantes, se queda n en la pandemia, los sismos o el hurac\u00e1n Mar\u00eda. El gran rezago de nuest ros estudiantes de la corr iente regular y del Programa de EE viene desde que se estableci\u00f3 que tienen que competir en las pruebas estandarizadas y peor a\u00fan que nuestr a matr\u00edcula de EE tenga que hacerlo seg\u00fan su edad cronol\u00f3gica. O cuando nos dicen, en el caso de los estudiantes m\u00e1s comprometidos que las respuestas a las pruebas alternas se determine por tanteo, que si cierra un o jo es si 3 y si cierra los dos es no, o que la respuesta est\u00e1 relacionada con que te apriete la mano o si hace alg\u00fan gesto. Me ha tocado dar esas pruebas a estudiantes d e escuela elemental, he sido lectora de cientos de ellos y ellas. Me consta el nivel de ansiedad que le produce esa experiencia a mis estudiantes. Esa bendita semana de pro mover las META PR como si fueran las olimpiadas. Te ner un estudiante de quinto que tiene que hacer pruebas de s\u00e9ptimo por su edad cronol\u00f3gica. \u00bfY qu \u00e9 me dicen de esas pruebas en los niveles se cundarios, sin lector? Cuando t e argumentan que ellos dominan la mec\u00e1nica de la lectura, por lo que no necesitan lector. Pero, leer tambi\u00e9n es comprender, ustedes no tienen ni idea de la frustraci\u00f3n cuando esa prueba tiene dos ensayos para leerlos y compararlos. \u00bfC\u00f3mo se hace eso cu ando se tiene dificultad en comprensi\u00f3n lectora?, cuando el Problema Espec\u00edfico en el Aprendizaje est\u00e1 justamente en el \u00e1rea de comprensi\u00f3n. Cuando te miran casi llorando y sabes que una clave puede activar su conocimiento , pero el que hizo las pruebas envi\u00f3 un documento que amenaza al maestro y a la escuela con sanciones . No, se\u00f1ores y se\u00f1oras el rezago es intr \u00ednseco al sistema, cuando los fondos federales y el cumplimento son m\u00e1s importantes que las necesidades de los estudiantes y sus comunidades escolares. Hablemos de lo que a m i juicio es la traici \u00f3n a nuestros estudiantes . Conversemos de los directores y directoras que desconocen el Programa de EE , pero que son creativos. Esos que in venta n puestos y deja n en otras manos sus responsabili dades como presidentes de los COMPU escolares. En la escuela Dr. Albert Einstein de la ORE de San Juan, la directora se invent\u00f3 el puesto de coordinador de EE y design\u00f3 a un maestro, un par, para que realice gestiones que rallan en la supervisi\u00f3n de sus co mpa\u00f1eros, en violaci\u00f3n de la Ley 85 de 2017. Hemos hecho la denuncia a la directora, al supuesto coordinador y a la ORE de San Juan, pero la denuncia no ha sido atendi da. Por el contrario , nos dijero n que no nos meti\u00e9ramos con ella, porque tiene amigos del partido en el poder. La misma que esta semana, escribi\u00f3 su propio manual de procedimiento al pretender que maestras de sal\u00f3n recurso , que tienen sus matr\u00edculas, hagan los PEI del grupo de Sal\u00f3n a Tiempo Completo de un grupo al que el DE n o le asign\u00f3 maestro este a\u00f1o escolar. Esa directora, que como presidenta del COMPU ten\u00eda la obligaci \u00f3n de atender que su facultad dejar a los PIE hechos, aunque fuera en borrador, no lo hizo . Tambi\u00e9n tenemos situaciones como la de la escuela Teodoro Aguilar Mora de Yabucoa, donde quien dirige pretende que una maestra de Sal\u00f3n a Tiempo Completo, con 14 estudian tes de PEA y de Discapacidad Intelectual re\u00fana toda su matr\u00edcula una vez abran la escuela . Este se olvid\u00f3 del distanciamiento f\u00edsico y la urgencia de topes de matr\u00edcula para atender los retos del COVID 19. Y qu\u00e9 me dicen de la Escuela Vocacional Miguel Such , la escuela modelo de las escuelas vocacionales a nivel isla e islas adyacentes. Ellos tie nen un 40% de su matr\u00edcula en el Programa de Educaci\u00f3n Especial . Tienen los salones se encuentran en hangares militares y estos no cuentan con ventilaci\u00f3n cruzada, los techos son de zinc y no est\u00e1n modificados seg\u00fan las regulaciones del CDC, por lo que les preocupa mucho el que se propague el virus cuando les toque irse de forma presencial. All\u00ed fa lta personal para la limpieza y desinfecci\u00f3 n de los salones , falta equipo de limpieza y mantenimiento de las \u00e1reas ver des. 4 El hangar en que est\u00e1 ubicado Educaci\u00f3n Especial , en la parte de atr\u00e1s de la escuela, fue restaurado para el a\u00f1o 2015 , pero por la falta de mantenimiento han sido v\u00edctima s de v\u00e1ndalos y robos, le faltan ventiladores para atender el problema de olores objetables certificados por ingenieros ambientales , entre otras ausencias. No cuentan con el servicio de internet , desde el 2017, ya que las fibras \u00f3pticas se deterioraron con el paso d el hurac\u00e1n Mar\u00eda . Los invit amos a una vista ocular, el magisterio de EE en la Miguel Such est\u00e1 abierto al di\u00e1logo y buscan soluciones para la poblaci\u00f3n que atienden. Algunas pinceladas sobre lo que nos llega a la sala de cla ses. 1. Los Centros de Servicio y el DE se han conv ertido en el filtro que determina cu\u00e1l evaluaci\u00f3n se puede hacer, a pesar de que los COMPU determinen su pertinencia. 2. El papeleo y la burocracia que obstaculiza la solicitud de evaluaciones, asistencia tecnol \u00f3gica, transportaci\u00f3n, asistentes de servicio, terapias, entre otros. Prefieren pagar multas qu e usar ese dinero en ofrecimiento de servicios. 3. Evaluacio nes que al leer las una se per cata que son un copie y pegue de otra, esto se repite con la misma firma de l especialista. No queremos pasar por alt o el negocio de las corporaciones que contrata especialistas con una paga miserable y dejando pasar cuatro y seis meses sin pagarle , lo que ocasiona renuncias que afectan el servicio de nuestros estudiantes. 4. Facili tadores de EE que no visitan las escuelas y que cuando llegan se quieren pasar por supervisores , en violaci \u00f3n de la Ley 85. 5. Terapias qu e hay que rogar, pelear y hasta recomendar abogados a los padres y madres para que hagan valer sus derechos y les den el servicio como lo recomienda el COMPU. 6. Un DE que n o quiere nombrar los asistentes de servicio , aunque lo recomiende n el COMPU y los especi alistas. E sto se agrava m\u00e1s en los grados secundarios . Sin olvidar que pasan los a\u00f1os y no les dan sus permanencias. 7. Una plataforma de MIPE (Mi Portal Especial) que se cambia sin dar la debida capacitaci\u00f3n al magisterio y la ineficacia de la Mesa de Apoyo del MIPE . 8. Salones de EE sin acceso a internet , sin impresoras, tinta para las impres oras y otras necesidades para poder trabajar la documentaci\u00f3n que exige el Programa. Aunque no estudi amos para ser asistente administrativa nos ato sigan de papeles, memos y c omunicaciones, sin contar con las enmiendas a las enmie ndas que a veces llegan hasta los fines de semana. Queremos cu lminar haciendo la siguiente reflexi\u00f3n. La carga del cumplimento nos agobia en tiempos normales, a\u00fan m\u00e1s en la pandemia. Este funcionamiento del DE que pone lo legal sobre la necesidad de los estud iantes es un carimbo que termina en la sala de clase y que afecta a la poblaci\u00f3n estudiantil y a los y las docentes. Tenemos la esperanza de que con ustedes tendremos unos aliados en favor de nuestros estudiantes del Programa de EE. Esperamos que logren encarrilar la misi\u00f3n de l Programa en favor de nuestras matr\u00edculas y de camino en b eneficio del magisterio de EE, cuyas vidas que se gastan en un compromiso por ellos y ellas . Muchas gracias. Migdalia Santiago Negr\u00f3n Maestra de Sal\u00f3n Rec urso ORE San Juan Presidenta grupo Magisteri al EDUCAMOS 19 de febrero de 2021 MEMORIAL DEL SINDICATO PUERTORRIQUE\u00d1O DE TRABAJADORES Y TRABAJADORAS (SPT) SERVICE EMPLOYEES INTERNATIONAL UNION (SEIU) A LA COMISI\u00d3N ESPECIAL PARA LA MONITOR\u00cdA LEGISLATIVA DEL PROGRAMA DE EDUCACI\u00d3N ESPECIAL DEL DEPARTAMENTO DE EDUCACI\u00d3N DEL SENADO DE PUERTO RICO 19 de febrero de 2021 Comparecemos ante ustedes Karen De Le\u00f3n Ota\u00f1o, Vice-Presidenta del Sindicato Puertorrique\u00f1o de Trabajadores y Trabajadoras Local 1996/SEIU y Presidenta de la uni\u00f3n PASO. Me acompa\u00f1a Katherine Matos Ruiz Asistente de Servicios al Estudiante del Departamento de Educaci\u00f3n en la escuela Jos\u00e9 Severo Qui\u00f1onez de Carolina. Nuestra organizaci\u00f3n est\u00e1 afiliada al Sindicato Internacional de Empleados de Servicio (SEIU por sus siglas en ingl\u00e9s). En Puerto Rico, representamos a poco m\u00e1s de 10 mil trabajadores y trabajadoras no docentes del Departamento de Educaci\u00f3n. Primeramente, reconocemos el inter\u00e9s del Senado y en particular el de la senadora Mar\u00eda de Lourdes Santiago, presidenta de esta Comisi\u00f3n Especial, en atender la grave e injusta situaci\u00f3n que por a\u00f1os en el Departamento de Educaci\u00f3n ha tenido en cuanto a los servicios de Educaci\u00f3n Especial dirigido a una enorme poblaci\u00f3n estudiantil y sus familias. Nuestra organizaci\u00f3n conoce de primera mano lo concerniente al tema pues dentro la unidad apropiada que representamos en el Departamento Educaci\u00f3n hay 2,596 Asistentes de Servicios Especiales al Estudiante de Educaci\u00f3n Especial (T1). Es importante resaltar que este n\u00famero no contempla las 3,696 Asistentes de Servicios de Educaci\u00f3n Especial que laboran bajo la condici\u00f3n de empleadas y empleados irregulares, asunto que incide grandemente sobre el servicio que reciben los ni\u00f1os y ni\u00f1as adscritas a esta corriente educativa. Sin duda, todo lo que sucede en el Departamento de Educaci\u00f3n tiene una repercusi\u00f3n directa sobre los diversos servicios que se brindan a la poblaci\u00f3n de educaci\u00f3n especial, es decir, a los ni\u00f1os, ni\u00f1as, padres, madres, tutores pero igual sobre el personal que ofrece esos servicios y que son la pieza esencial del sistema. El anuncio de una apertura de clases a una variante presencial, pautada para una fecha tan cercana como el 3 de marzo, no es una excepci\u00f3n a lo expresado. Ciertamente, el anuncio y eventual puesta en vigor de dicha apertura tendr\u00e1 un impacto directo y a la vez genera muchas inquietudes a la plantilla de trabajo y al Sindicato como representante exclusivo de la misma. Para empezar, al d\u00eda de hoy no tenemos en nuestras manos la propuesta oficial del Departamento de Educaci\u00f3n sobre la mencionada apertura del 3 de marzo. La informaci\u00f3n que manejamos proviene solo de lo que se ha ventilado p\u00fablicamente. El Departamento de Educaci\u00f3n no se ha reunido con nuestra organizaci\u00f3n para discutir los pormenores ni la planificaci\u00f3n de dicha propuesta, por lo que nos deja en una situaci\u00f3n limitada en cuanto a se\u00f1alar ante este foro cual ser\u00eda el impacto exacto de dicha apertura a modo presencial. De hecho, tenemos entendido que ni siquiera el Departamento de Educaci\u00f3n se ha reunido con otros integrantes de la comunidad escolar para estos fines. Enti\u00e9ndase las otras organizaciones sindicales que representan trabajadores y trabajadoras, los padres y madres de estudiantes y/o las diversas organizaciones que los aglutinan. Si nos atenemos a la presentaci\u00f3n que expuso la designada secretaria del Departamento de Educaci\u00f3n, profesora Elba Aponte, ante la C\u00e1mara de Representantes en la vista de interpelaci\u00f3n convocada a ra\u00edz de la propuesta apertura de clases a modo presencial, apenas tenemos un esbozo general de lo que se pretende hacer. En dicha presentaci\u00f3n no se explica el c\u00f3mo se efectuar\u00e1n los planes de apertura ni qui\u00e9nes estar\u00e1n a cargo de estos. Nuevamente caemos en una nefasta pr\u00e1ctica de administraci\u00f3n p\u00fablica basada en poner todo lo que el papel aguante pero flaquear malamente en la ejecuci\u00f3n de planes, estrategias, medidas y pol\u00edticas en temas tan sensitivos como la educaci\u00f3n del pa\u00eds particularmente la poblaci\u00f3n de educaci\u00f3n especial. Las Asistentes de Servicios Especiales, quienes est\u00e1n laborando desde junio del 2020, constituyen el personal de apoyo a estudiantes con condiciones severas como hidrocefalia, espina b\u00edfida, autismo, falta de audici\u00f3n, visi\u00f3n, movilidad, facultades mentales, y/o control de sus necesidades f\u00edsicas. Parte de sus tareas esta tambi\u00e9n el dar apoyo en asignaturas escritas, orales y comprensi\u00f3n del material impartido en clase. Por tanto, su servicio constituye una ayuda individualizada para que los ni\u00f1os y ni\u00f1as atendidas participen efectivamente en la sala de clases. Como es conocido, estos servicios se llevan a cabo con mucho sacrificio y en condiciones que ponen en riesgo la estabilidad y continuidad de los mismos y este periodo de pandemia no es una excepci\u00f3n. Las T1 actualmente se reportan a sus salones de clase, aun cuando los maestros y maestras se conectan desde sus casas. Muchas escuelas no tienen internet y, seg\u00fan fuimos informados, aquellas que s\u00ed lo tienen solo es en el \u00e1rea de oficina administrativas. Por lo que el servicio se ve afectado parcial o totalmente. Adem\u00e1s, a este personal tan esencial no se les brind\u00f3 el equipo adecuado como computadora y, ante la necesidad de internet, no se les provee de una alternativa para suplir esa necesidad. Como mencion\u00e9, existen casi 4 mil T1 que laboran bajo la condici\u00f3n de empleadas y empleados irregulares. M\u00e1s all\u00e1 del desastroso impacto que esto tiene en su vida laboral y familiar, esta deficiencia del sistema educativo atenta significativamente contra la poblaci\u00f3n de la corriente de educaci\u00f3n especial pues a\u00f1ade mayor precariedad, inconsistencia y dilaci\u00f3n a los servicios brindados y a los cuales los ni\u00f1os y ni\u00f1as tienen derecho. Partiendo de la experiencia que tienen estos trabajadores y trabajadoras debemos apuntar varios asuntos sobre la propuesta de apertura de clases presenciales. \u00bfEn qu\u00e9 consistir\u00e1 precisamente el cambio de tareas que sufrir\u00e1n estas empleadas y empleados a la hora de atender presencialmente a una poblaci\u00f3n estudiantil tan particular? \u00bfC\u00f3mo se atender\u00e1 la transportaci\u00f3n de los ni\u00f1os y ni\u00f1as de educaci\u00f3n especial? \u00bfC\u00f3mo se manejar\u00e1 exactamente la entrega y toma de alimentos de estos ni\u00f1os y ni\u00f1as bajo la modalidad llamada to go? Teniendo en cuenta que la labor que hacen las T1 en muchas instancias requiere una proximidad f\u00edsica para con el ni\u00f1o o ni\u00f1a, \u00bfc\u00f3mo se garantizar\u00e1 la seguridad de nuestros trabajadores y trabajadoras ante la amenaza de contagio del COVID 19? \u00bfTenemos certeza de que para el comienzo de clases presenciales todo el personal del Departamento de Educaci\u00f3n estar\u00e1 debidamente vacunado? \u00bfSe le har\u00e1 pruebas peri\u00f3dicas de COVID 19 a los ni\u00f1os y ni\u00f1as de educaci\u00f3n especial, principalmente aquellos con dificultad de movilidad? \u00bfCu\u00e1ntos ni\u00f1os y ni\u00f1as de educaci\u00f3n especial habr\u00e1 en cada sal\u00f3n a abrirse? \u00bfSe le orientar\u00e1 a los padres y madres adecuadamente de lo que implica el comienzo presencial? Esto son solo algunas preocupaciones que nos surgen sobre la propuesta de clases presenciales a implantarse el 3 de marzo. Por supuesto, hay muchas m\u00e1s pues nuestro sindicato representa a los conserjes del Departamento de Educaci\u00f3n. Conocemos de escuelas que no cuentan con el personal de mantenimiento necesario eso es impermisible y mucho m\u00e1s ante la pandemia. En esa \u00e1rea tan neur\u00e1lgica en un momento como este hay mucho que aclarar y afinar. Por consiguiente, tal como est\u00e1 proyectada la apertura de clases presenciales para el 3 marzo nos parece una alternativa por dem\u00e1s apresurada que arroja m\u00e1s dudas que certezas. En momentos como estos y las circunstancias tan especiales como las que provoca la pandemia del COVID 19 nuestros trabajadores y trabajadoras, nuestros ni\u00f1os y ni\u00f1as, nuestros padres y madres no merecen que un tema tan delicado se maneje de tal manera. Recomendar\u00edamos al Departamento de Educaci\u00f3n que eval\u00fae la posibilidad de comenzar las clases de manera presencial en agosto 2021 pero al mismo tiempo genere las condiciones adecuadas para atender actualmente a la poblaci\u00f3n estudiantil poniendo especial atenci\u00f3n a la poblaci\u00f3n mas vulnerable que son nuestros ni\u00f1os y ni\u00f1as del programa de Educaci\u00f3n Especial. Muchas gracias. Karen De Le\u00f3n Ota\u00f1o Vice Presidenta SPT/SEIU Presidenta uni\u00f3n PASO Comit\u00e9 Tim\u00f3n de Familiares de Personas con Imp edimentos, Inc. PO Box 30517 San Juan, PR 00929 -1517 18 de febrero de 2021. A: Hon. Mar\u00eda de Lourdes Santiago Negr\u00f3n Presidenta Comisi\u00f3n Especial para la Monitor\u00eda Legislativa del Programa de Educaci\u00f3n Especial del Departamento de Educaci\u00f3n De: Sra. Mar\u00eda del Carmen Warren Gonz\u00e1lez Presidenta Comit\u00e9 Tim\u00f3n del Pleito de Clase de Educaci\u00f3n Especial \u00a1Reciba un cordial saludo! Agradezco la oportunidad que nos han brindado a comparecer ante la Comisi\u00f3n Especial pa ra la Monitor\u00eda Legislativa del Programa de Educaci\u00f3n Especial del Departamento de Educaci\u00f3n. Como organizaci\u00f3n , entendemos que la creaci\u00f3n de esta comisi\u00f3n es una excelente oportunidad para dar seguimiento y exigir el cumplimiento del Programa de Educaci\u00f3n Especial , en la provisi\u00f3n de servicios adecuados a nuestros estudiantes. Por los pasados 25 a\u00f1os , el Comit\u00e9 Tim\u00f3n del Pleito de Clase de Educaci\u00f3n Especial , se ha dedicado a representar a los padres, madres y encargados de la Clase, as\u00ed como a orientar, asistir e interceder por nuestros estudiantes ante el repetido inclumplimiento del Departamento de Educaci\u00f3n , en la provisi\u00f3n de servicios educativos y relaci onados. Nos hemos dedicado , adem\u00e1s, a apoyar y cabildear por los derechos de la comunidad de personas con impedimentos, egresados del sistema de ense\u00f1anza p\u00fablico y privado . Tambi\u00e9n colaboramos , con profesionales y organizaciones que proveen servicios a n uestras familias. Aspiramos a que el Departamento de Educaci\u00f3n, el Gobierno de Puerto Rico y otras Agencias , cumplan con toda legislaci\u00f3n que protege los derechos humanos de una poblaci\u00f3n tan vulnerable y que lamentablemente ha sido marginada por todas la s administraciones. A pesar de nuestros esfuerzos por d\u00e9cadas , de exigir al Gobierno que escuche nuestras preocupaciones, situaciones y reclamos , para que puedan proveer soluciones a las necesidades individuales de cada ser humano que pertenece a la comunidad de personas con impedimentos, no ha sido suficiente . Evidencia de ello, es el Plan de Inicio de Clases en Medio de la Pandemia del Departamento de Educaci\u00f3n, que no considera las limitaciones, necesidades y opiniones de nuestra comunidad. Luego de haber analizado y discutido el mencionado Plan, procedemos a hacer un desglose de algunas de nuestras preocupaciones y c \u00f3mo esto interfiere con la educaci\u00f3n, seguridad y bienestar de nuestros estudiantes del Prog rama de Educaci\u00f3n Especial y sus familias. En primer lugar, el Plan al que tuvimos acceso, seg\u00fan redactado, excluye a la comunidad escolar y los padres, en especial, a nuestros estudiantes del Programa de Educaci\u00f3n Especial. El Departamento de Educaci\u00f3n no contempla a los transportistas, que son los primeros en tener contacto con nuestros estudiantes. No fueron incluidos en el plan de vacunaci\u00f3n, ni se consideraron medidas de higiene, distanciamiento f\u00edsico entre otros, para que los estudiantes reciban este servicio tan importante. Todos sabemos que la vacunaci\u00f3n no nos eximir\u00e1 del contagio, sin embargo, el Gobierno deber\u00e1 tomar las medidas necesarias , para asegurarse de que el personal que se encarga de la transportaci\u00f3n de nuestros ni\u00f1os, es capaz y ac t\u00faa considerando las condiciones espec\u00edficas de cada estudiante. Reconocemos que durante este tiempo, tenemos estudiantes que en casi un a\u00f1o, no han salido de sus hogares, esto debe manejarse adecuadamente para una buena integraci\u00f3n de nuestra poblaci\u00f3n en la educaci\u00f3n presencial. Desconocemos la forma en la que el Departamento de Educaci\u00f3n recibir\u00e1 y despedir\u00e1 a los estudiantes. Es de suma importancia que cada familia, participe de la planificaci\u00f3n del regreso a clases. El Departamento de Educaci\u00f3n debe r\u00e1 considerar no s\u00f3lo la opini\u00f3n de la comunidad escolar, sino adem\u00e1s las estructuras, localizaci\u00f3n y acceso a las escuelas para evitar las aglomeraciones. Adem\u00e1s, los servicios y materiales de higiene y salubridad, como agua potable consistente , papel hig i\u00e9nico, papel toalla, desinfectante para cada \u00e1rea y protocolos diarios de sanitizaci\u00f3n general. El documento preparado por el Departamento de Educaci\u00f3n, podr\u00eda ser una gu\u00eda para la preparaci\u00f3n de un protocolo m\u00e1s individualizado que contemple la particip aci\u00f3n de la comunidad escolar. Toda la informaci\u00f3n provista por el Departamento de Educaci\u00f3n solo ha provocado mayores interrogantes a los padres , en cuanto a c\u00f3mo proceder\u00e1n con el reinicio de clases presencial. Desconocemos cu\u00e1l ser\u00e1 el protocolo e n casos en que un estudiante, personal docente o no docente presente s\u00edntomas relacionados al COVID y c\u00f3mo se garantizar\u00e1 su privacidad, el proceso de rastreo del Departamento de Salud ; as\u00ed como los protocolos para mantener informados a los padres y comunidad escolar, sobre situaciones que sur jan. El Departamento de Educaci\u00f3n no ha realizado un censo para identificar si las familias est\u00e1n en posici\u00f3n de regresar a una educaci\u00f3n presencial. Todos y todas queremos que los ni\u00f1os retomen su educaci\u00f3n presencial, pero ciertamente, la salud mental de los menores as\u00ed como de las familias, es prioridad, sobre el riesgo de llegar a un plantel escolar que no se encuentre preparado. Las condiciones de salubridad, las estructuras que no son seguras deben aten derse, y no nos referimos \u00fanicamente a aquellas escuelas que fueron afectadas por los terremotos. Tambi\u00e9n nos referimos a las estructuras que por a\u00f1os no han recibido el debido mantenimiento y las reparaciones necesarias para que nuestros estudiantes tenga n un lugar seguro. Otra preocupaci\u00f3n es que FEMA autoriz\u00f3 dineros para el mejoramiento de miles de escuelas. Las escuelas identificadas, entonces, superan las 800 que el Departamento de Educaci\u00f3n ha informado tener disponibles. Si el Gobierno hubiese dad o prioridad a reparar estos planteles , no tendr\u00edamos problemas de hacinamiento y la reapertura pudiera ser bajo condiciones m\u00e1s aceptables que las presentadas por el Departamento de Educaci\u00f3n. En cuanto a la garant\u00eda de la provisi\u00f3n de los servicios educ ativos a nuestros estudiantes, es importante que se atiendan los rezagos, otorga ndo servicios educativos y relacionados que no pudieron brindarse. Tambi\u00e9n, en cuanto a los estudiantes egresados durante este tiempo, entendemos que es necesario que se atiend an y se compensen los servicios que no pudieron recibir. Los estudiantes cuyas familias determinen que no pueden integrarse a clases presenciales, deber\u00e1n continuar recibiendo una educaci\u00f3n a distancia. No se podr\u00e1 penalizar a un estudiante por no present arse al plantel escolar. En fin, nos parece que este regreso a clases , ha sido una iniciativa de improvisaci\u00f3n y de la forma en la que se ha presentado , no garantiza un regreso seguro de nuestros estudiantes. Como bien mencionamos, para el Comit\u00e9 Tim\u00f3n de l Pleito de Clase, la salud f\u00edsica y emocional de nuestros estudiantes es prioridad. \u00a1Queremos un regreso a clases presencial "}