{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://parlatino.org/wp-content/uploads/2017/09/panorama-social-alc2020.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "2020 Panorama Social de Am\u00e9rica LatinaPanorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020El Panorama Social de Am\u00e9rica Latina es preparado anualmente por la Divisi\u00f3n de Desarrollo Social de la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), a cargo de Simone Cecchini, y la Divisi\u00f3n de Estad\u00edsticas de la CEPAL, dirigida por Rolando Ocampo. En su elaboraci\u00f3n participan tambi\u00e9n el Centro Latinoamericano y Caribe\u00f1o de Demograf\u00eda (CELADE)-Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n de la CEPAL, dirigido por Paulo Saad, y la Divisi\u00f3n de Asuntos de G\u00e9nero de la CEPAL, dirigida por Ana G\u00fcezmes. La edici\u00f3n de 2020 fue coordinada por Simone Cecchini, quien se encarg\u00f3 de su redacci\u00f3n junto con Bernardo Atuesta, Helena Cruz Castanheira, Fabiana Del Popolo, Ernesto Esp\u00edndola, \u00c1lvaro Fuentes, Ra\u00fal Holz, Carlos Maldonado Valera, Xavier Mancero, Mar\u00eda Luisa Marinho, Rodrigo Mart\u00ednez, Beatriz Morales, Claudia Robles, Jorge Rodr\u00edguez, Luc\u00eda Scuro, Zulma Sosa, Varinia Tromben, Daniela Trucco, Heidi Ullmann e Iliana Vaca Trigo. En la recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n y el procesamiento estad\u00edstico participaron Camilo Acu\u00f1a, Mario Acu\u00f1a, Nicole Araya, Bernardo Atuesta, Amparo Bravo, Jos\u00e9 Henrique Costa Monteiro da Silva, Claudia de Camino, Federico Dorin, Marta Duda-Nyczak, Ernesto Esp\u00edndola, Consuelo Far\u00edas, Fabiola Fern\u00e1ndez, \u00c1lvaro Fuentes, Carlos Howes, Carlos Kroll, Felipe L\u00f3pez, Isabel Loyola, Maria Maroso, Alexandra Mart\u00ednez, Vivian Milosavljevic, Roc\u00edo Miranda, Beatriz Morales, Francisca Orellana, Daniel Paila\u00f1ir, Amalia Palma, Martha Tovar, Daniel Valencia y Carolina Z\u00fa\u00f1iga. Se recibieron valiosos aportes y comentarios a diferentes secciones del documento de Alberto Arenas de Mesa, Catarina Camarinhas, Ver\u00f3nica Cano, Catalina Cea, Jos\u00e9 Henrique Costa Monteiro da Silva, Catalina de la Cruz, Miguel del Castillo Negrete, Sonia Gontero, Daniela Gonz\u00e1lez, Jorge Mart\u00ednez, Carolina Miranda, Javiera Mu\u00f1oz, Malva-marina Pedrero, Leandro Reboiras, Humberto Soto, Soledad Villafa\u00f1e, Fernando Villanueva, Pablo Villatoro, J\u00fcrgen Weller y Pablo Yanes. Notas explicativas - Los tres puntos (...) indican que los datos faltan, no constan por separado o no est\u00e1n disponibles. - La raya (-) indica que la cantidad es nula o despreciable. - La coma (,) se usa para separar los decimales. - La palabra \"d\u00f3lares\" se refiere a d\u00f3lares de los Estados Unidos, salvo cuando se indique lo contrario. - La barra (/) puesta entre cifras que expresen a\u00f1os (por ejemplo, 2013/2014) indica que la informaci\u00f3n corresponde a un per\u00edodo de 12 meses que no necesariamente coincide con el a\u00f1o calendario. - Debido a que a veces se redondean las cifras, los datos parciales y los porcentajes presentados en los cuadros no siempre suman el total correspondiente.Publicaci\u00f3n de las Naciones Unidas ISBN: 978-92-1-122068-1 (versi\u00f3n impresa) ISBN: Copyright \u00a9 Naciones Unidas, 2021 Todos los derechos reservados Impreso en Naciones Unidas, Santiago S.21-00150 Esta publicaci\u00f3n debe citarse como: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2020 (LC/PUB.2021/2-P/Rev.1), Santiago, 2021. La autorizaci\u00f3n para reproducir total o parcialmente esta obra debe solicitarse a la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Divisi\u00f3n de Documentos y Publicaciones, publicaciones.cepal@un.org. Los Estados Miembros de las Naciones Unidas y sus instituciones gubernamentales pueden reproducir esta obra sin autorizaci\u00f3n previa. Solo se les solicita que mencionen la fuente e informen a la CEPAL de tal reproducci\u00f3n.Alicia B\u00e1rcena Secretaria Ejecutiva Mario Cimoli Secretario Ejecutivo Adjunto Ra\u00fal Garc\u00eda-Buchaca Secretario Ejecutivo Adjunto para Administraci\u00f3n y An\u00e1lisis de Programas Simone Cecchini Oficial a Cargo de la Divisi\u00f3n de Desarrollo Social Rolando Ocampo Director de la Divisi\u00f3n de Estad\u00edsticas Paulo Saad Director del Centro Latinoamericano y Caribe\u00f1o de Demograf\u00eda (CELADE)-Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n de la CEPAL Ana G\u00fcezmes Directora de la Divisi\u00f3n de Asuntos de G\u00e9nero Sally Shaw Oficial a Cargo de la Divisi\u00f3n de Documentos y Publicaciones\u00cdNDICE Introducci\u00f3n ................................................................................................................................. ............................ 11 Cap\u00edtulo I Pobreza y desigualdad: tendencias recientes e impactos previstos de la pandemia de enfermedad por coronavirus (COVID-19) ................................................................................................................................ ...47 Introducci\u00f3n ........................................................................................................................................................... 49 A. Evoluci\u00f3n de la pobreza, estratificaci\u00f3n social y desigualdad antes de la pandemia .................................. 51 1. Incremento de la pobreza y la pobreza extrema y factores asociados .................................................. 51 2. Grupos de poblaci\u00f3n con mayor incidencia de la pobreza ...................................................................... 61 3. Vulnerabilidad de los estratos de ingresos medios ................................................................................ 64 4. Lenta reducci\u00f3n de la desigualdad del ingreso ....................................................................................... 66 B. Pobreza, estratificaci\u00f3n social y desigualdad en tiempos de COVID-19 ........................................................ 72 1. Aumento de la pobreza y la pobreza extrema a nivel regional ............................................................... 73 2. Movilidad social descendente ................................................................................................................. 75 3. Deterioro de la distribuci\u00f3n de los ingresos ............................................................................................ 76 Bibliograf\u00eda ............................................................................................................................................................ 80 Anexo I.A1 ............................................................................................................................................................. 81 Anexo I.A2 ............................................................................................................................................................. 83 Cap\u00edtulo II Mercado de trabajo: brechas estructurales en tiempos de pandemia .......................................................... 89 Introducci\u00f3n ........................................................................................................................................................... 91 A. Brechas en el mercado de trabajo hasta 2019 ............................................................................................... 91 1. Ampliaci\u00f3n de la inserci\u00f3n laboral en sectores de baja productividad .................................................. 92 2. Desigualdades en la participaci\u00f3n laboral .............................................................................................. 93 3. Incremento de la desocupaci\u00f3n ............................................................................................................... 94 B. El mercado de trabajo en el contexto de la pandemia de COVID-19 ............................................................. 95 1. Deterioro de los indicadores laborales .................................................................................................... 97 2. Efectos desiguales en los diversos grupos de la poblaci\u00f3n .................................................................. 102 C. Comentarios finales ...................................................................................................................................... 111 Bibliograf\u00eda .......................................................................................................................................................... 111 Anexo II.A1 .......................................................................................................................................................... 113 Cap\u00edtulo III La protecci\u00f3n social frente al COVID-19: brechas preexistentes y respuestas emergentes ................... 117 Introducci\u00f3n ......................................................................................................................................................... 119 A. Protecci\u00f3n social universal: un objetivo urgente, pero a\u00fan distante ............................................................... 120 1. Un acceso desigual y reducido a las pensiones y la salud ............................................................... 120 2. Un acceso limitado a las transferencias monetarias no contributivas ................................................. 126 B. Las respuestas a la pandemia desde los sistemas de protecci\u00f3n social ..................................................... 129 1. Impactos sobre las cotizaciones a los sistemas de pensiones ............................................................. 130 2. Protecci\u00f3n social para la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de pobreza y vulnerabilidad .................................... 133 3. Cobertura y suficiencia de las transferencias monetarias y en especie ............................................... 137 C. Comentarios finales ...................................................................................................................................... 143 Bibliograf\u00eda .......................................................................................................................................................... 144 Anexo III.A1 ......................................................................................................................................................... 146 Cap\u00edtulo IV Tendencias recientes del gasto social y compromisos en materia de protecci\u00f3n social de emergencia ...... 155 Introducci\u00f3n ......................................................................................................................................................... 157 A. Evoluci\u00f3n del gasto p\u00fablico social en el per\u00edodo 2000-2019 ....................................................................... 158 1. Crecimiento del gasto social del gobierno central en la regi\u00f3n ........................................................... 160 2. Aumento del gasto social por persona .................................................................................................. 1634 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) \u00cdndice 3. Gasto social seg\u00fan funciones de gobierno ............................................................................................ 164 4. Gasto p\u00fablico social en coberturas institucionales m\u00e1s amplias que la del gobierno central: pa\u00edses seleccionados ............................................................................................................................. 171 B. Estimaciones de gasto en protecci\u00f3n social de emergencia en respuesta a la pandemia ......................... 173 C. Costos e impactos de las transferencias monetarias universales y focalizadas ......................................... 179 D. Comentarios finales ...................................................................................................................................... 183 Bibliograf\u00eda .......................................................................................................................................................... 185 Anexo IV.A1 ......................................................................................................................................................... 186 Anexo IV.A2 ........................................................................................................................................................ 188 Anexo IV.A3 ......................................................................................................................................................... 193 Cap\u00edtulo V La econom\u00eda del cuidado como sector estrat\u00e9gico para una reactivaci\u00f3n con igualdad ....................... 195 Introducci\u00f3n ......................................................................................................................................................... 197 A. La crisis del cuidado y el cuidado en las crisis ............................................................................................. 198 1. La crisis de los cuidados ........................................................................................................................ 198 2. Los sesgos de g\u00e9nero en las medidas de reactivaci\u00f3n de las crisis ..................................................... 203 B. El trabajo de cuidados en tiempos de COVID-19 ....................................................................................................... 206 1. Los impactos de la pandemia en el trabajo de cuidados en los hogares ............................................ 206 2. Las mujeres en la primera l\u00ednea de respuesta a la pandemia ............................................................. 209 C. Los beneficios de invertir en los cuidados ................................................................................................... 214 1. Contribuci\u00f3n del trabajo no remunerado de los hogares con relaci\u00f3n al PIB .............................. 215 2. Generaci\u00f3n de empleo y dinamizaci\u00f3n de la econom\u00eda ........................................................................ 216 3. Reducci\u00f3n de las desigualdades y la pobreza ....................................................................................... 216 4. La econom\u00eda del cuidado como agente de reactivaci\u00f3n .................................................................................... 217 Bibliograf\u00eda .......................................................................................................................................................... 219 Cap\u00edtulo VI El malestar social: claves para un nuevo pacto social ................................................................................... 221 Introducci\u00f3n ......................................................................................................................................................... 223 A. \u00bfQu\u00e9 es el malestar social y cu\u00e1les son sus dimensiones? ........................................................................ 225 B. Distintas expresiones del malestar social en sociedades con un alto nivel de desigualdad ..................... 227 1. La sensaci\u00f3n de vulnerabilidad y preocupaci\u00f3n por el bienestar ......................................................... 227 2. El endeudamiento de los hogares como factor de incertidumbre, vulnerabilidad y malestar .............. 231 3. Manifestaciones del malestar en torno a las instituciones y la democracia ....................................... 235 4. Relaciones sociales: el temor al otro y la vivencia de la discriminaci\u00f3n .............................................. 238 C. Percepciones sobre el impacto de la pandemia .......................................................................................... 245 1. J\u00f3venes: preocupaciones, incertidumbre y solidaridad ........................................................................ 246 2. Personas con discapacidad: escasa participaci\u00f3n en las decisiones gubernamentales ...................... 252 D. Los riesgos de no atender el malestar ciudadano ....................................................................................... 254 Bibliograf\u00eda .......................................................................................................................................................... 255 Publicaciones recientes de la CEPAL ................................................................................................................ 257 Cuadros Cuadro I.1 Am\u00e9rica Latina (20 pa\u00edses): variaci\u00f3n proyectadadel PIB, 2020 .................................................... 49 Cuadro I.2 Am\u00e9rica Latina (15 pa\u00edses): tasa de pobreza extrema y tasa de pobreza seg\u00fan estimaciones de la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) y cifras oficiales nacionales, 2014 a 2019 ................................................... 55 Cuadro I.A2.1 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): indicadores de pobreza y pobreza extrema, 2000-2019 .................... 83 Cuadro I.A2.2 Am\u00e9rica Latina (17 pa\u00edses): proyecciones de pobreza y pobreza extrema, 2020 ........................... 855 Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 \u00cdndice Cuadro I.A2.3 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): indicadores de distribuci\u00f3n del ingreso de las personas, 2001-2019 ................................................................................................................................ ....... 85 Cuadro II.A1.1 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): tasas de participaci\u00f3n laboral, desocupaci\u00f3n y ocupaci\u00f3n entre las personas de 15 a\u00f1os y m\u00e1s, por sexo, grandes grupos de edad y \u00e1rea geogr\u00e1fica, alrededor de 2010, 2014 y 2019 ................................................................................................... 113 Cuadro II.A1.2 Encuestas utilizadas para el an\u00e1lisis de los mercados laborales durante la pandemia de COVID-19 ................................................................................................................................ ..115 Cuadro II.A1.3 Am\u00e9rica Latina (8 pa\u00edses): definiciones de informalidad ............................................................. 116 Cuadro III.1 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: medidas de protecci\u00f3n social para hacer frente al COVID-19 ......... 130 Cuadro III.2 Am\u00e9rica Latina (5 pa\u00edses): variaci\u00f3n de las personas cotizantes, trimestre abril-junio de 2019 y 2020 o \u00faltimo dato disponible ............................................................................................ 132 Cuadro III.A1.1 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): afiliaci\u00f3n o cotizaci\u00f3n de los ocupados a los sistemas de pensiones, alrededor de 2010, 2014 y 2019 ................................................................................. 146 Cuadro III.A1.2 Am\u00e9rica Latina (15 pa\u00edses): afiliaci\u00f3n o cotizaci\u00f3n de las personas ocupadas a los sistemas de salud, alrededor de 2010, 2014 y 2019 ............................................................... 148 Cuadro III.A1.3 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (32 pa\u00edses): medidas de protecci\u00f3n social de emergencia para la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de pobreza y vulnerabilidad, seg\u00fan tipo de medida, al 6 de noviembre de 2020 ............................................................................................................ 149 Cuadro III.A1.4 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (28 pa\u00edses): transferencias monetarias y en especie de emergencia consideradas para la estimaci\u00f3n de cobertura y suficiencia, al 6 de noviembre de 2020 .......... 150 Cuadro III.A1.5 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (17 pa\u00edses): montos de las transferencias monetarias de emergencia dirigidas a trabajadores informales, seg\u00fan tipo de receptor (persona o familia) y duraci\u00f3n, al 6 de noviembre de 2020 ......................................................... 154 Cuadro IV.A1.1 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (24 pa\u00edses): gasto social del gobierno central, por funciones, 2019 ....................................................................................................................... 186 Cuadro IV.A1.2 Am\u00e9rica Latina (9 pa\u00edses): gasto social seg\u00fan cobertura institucional, por funciones, 2019 ...... 187 Cuadro IV.A2.1 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (28 pa\u00edses): medidas no contributivas de transferencias monetarias y en especie en respuesta a la crisis del COVID-19 consideradas para la estimaci\u00f3n de gasto, al 6 de noviembre de 2020 ............................................................ 188 Cuadro V.1 Am\u00e9rica Latina (17 pa\u00edses): caracter\u00edsticas laborales de sectores de la econom\u00eda del cuidado, promedio ponderado, alrededor de 2019 ................................................................. 210 Cuadro V.2 Am\u00e9rica Latina (10 pa\u00edses): valor econ\u00f3mico del trabajo no remunerando de los hogares, 2010-2018 ................................................................................................................................ .....215 Gr\u00e1ficos Gr\u00e1fico I.1 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): tasas de pobreza y pobreza extrema y personas en situaci\u00f3n de pobreza y pobreza extrema, 2002-2019 ..................................................................................... 51 Gr\u00e1fico I.2 Am\u00e9rica Latina (17 pa\u00edses): \u00edndice de feminidad de la pobreza y la pobreza extrema, 2014-2019 ................................................................................................................................ ....... 52 Gr\u00e1fico I.3 Am\u00e9rica Latina (15 pa\u00edses): tasa de pobreza extrema y tasa de pobreza, 2019 .............................. 54 Gr\u00e1fico I.4 Am\u00e9rica Latina (15 pa\u00edses): variaci\u00f3n anualizada de la tasa de pobreza, valores relativos y absolutos, 2014 a 2019 ................................................................................................................ 56 Gr\u00e1fico I.5 Am\u00e9rica Latina (15 pa\u00edses): variaci\u00f3n anual de la pobreza y contribuci\u00f3n relativa de los efectos \"variaci\u00f3n del ingreso medio\" y \"variaci\u00f3n de la distribuci\u00f3n\", 2014-2019 .................................. 58 Gr\u00e1fico I.6 Am\u00e9rica Latina (15 pa\u00edses): variaci\u00f3n anual del ingreso total per c\u00e1pita entre los hogares de menores recursos, por fuente de ingreso, 2014-2019 ............................................................... 59 Gr\u00e1fico I.7 Am\u00e9rica Latina (14 pa\u00edses): variaci\u00f3n anual del ingreso laboral per c\u00e1pita entre los hogares de menores recursos, por fuente de ingreso, 2014-2019 ............................................................... 60 Gr\u00e1fico I.8 Am\u00e9rica Latina (14 pa\u00edses): variaci\u00f3n anual del ingreso per c\u00e1pita por transferencias entre los hogares de menores recursos, por fuente de ingreso, 2014-2019 ............................................ 60 Gr\u00e1fico I.9 Am\u00e9rica Latina (9 pa\u00edses): incidencia de la pobreza y de la pobreza extrema seg\u00fan condici\u00f3n \u00e9tnica y racial, 2019 ........................................................................................................................ 61 Gr\u00e1fico I.10 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): incidencia de la pobreza y de la pobreza extrema seg\u00fan grupos de edad, 2019 ............................................................................................................................ 636 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) \u00cdndice Gr\u00e1fico I.11 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): incidencia de la pobreza y de la pobreza extrema seg\u00fan tipo de hogar, 2019 ................................................................................................................................ 63 Gr\u00e1fico I.12 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): incidencia de la pobreza y de la pobreza extrema, por nivel educativo del jefe del hogar, 2019 ......................................................................................... 64 Gr\u00e1fico I.13 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): poblaci\u00f3n seg\u00fan estratos de ingreso per c\u00e1pita, alrededor de 2002, 2008, 2017 y 2019 .................................................................................................. 65 Gr\u00e1fico I.14 Am\u00e9rica Latina (15 pa\u00edses): \u00edndice de desigualdad de Gini, 2002-2019 .............................................. 66 Gr\u00e1fico I.15 Am\u00e9rica Latina (14 pa\u00edses): \u00edndice de desigualdad de Gini, 2017 y 2019 ........................................... 67 Gr\u00e1fico I.16 Am\u00e9rica Latina (15 pa\u00edses): participaci\u00f3n en el ingreso total por quintiles, 2019 ......................... 70 Gr\u00e1fico I.17 Am\u00e9rica Latina (15 pa\u00edses): distribuci\u00f3n del ingreso de cada fuente entre quintiles, 2019 .............. 71 Gr\u00e1fico I.18 Am\u00e9rica Latina (15 pa\u00edses): composici\u00f3n del ingreso por quintiles y fuentes de ingreso, 2019 ....... 72 Gr\u00e1fico I.19 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): tasas de pobreza y pobreza extrema y personas en situaci\u00f3n de pobreza y pobreza extrema, 2019-2020 ..................................................................................... 73 Gr\u00e1fico I.20 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): poblaci\u00f3n seg\u00fan estratos de ingreso per c\u00e1pita, 2019 y 2020 .......... 76 Gr\u00e1fico I.21 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): tasa de desocupaci\u00f3n e ingreso promedio por ocupado, por quintiles (de 2019), 2019 y 2020 ............................................................................................... 77 Gr\u00e1fico II.1 Am\u00e9rica Latina (15 pa\u00edses): trabajadores ocupados en sectores de baja productividad, por sexo, grandes grupos de edad, \u00e1rea geogr\u00e1fica y nivel educativo, alrededor de 2010, 2014 y 2019 ...... 92 Gr\u00e1fico II.2 Am\u00e9rica Latina (15 pa\u00edses): evoluci\u00f3n de la tasa de participaci\u00f3n laboral entre las personas de 15 a\u00f1os y m\u00e1s, por sexo, grandes grupos de edad, \u00e1rea geogr\u00e1fica y nivel educativo, alrededor de 2010, 2014 y 2019 ..................................................................................................... 94 Gr\u00e1fico II.3 Am\u00e9rica Latina (15 pa\u00edses): tasa de desocupaci\u00f3n entre las personas de 15 a\u00f1os y m\u00e1s, por deciles de ingreso per c\u00e1pita, alrededor de 2010, 2014 y 2019 ................................................ 95 Gr\u00e1fico II.4 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (14 pa\u00edses): variaci\u00f3n interanual de las tasas de desocupaci\u00f3n, ocupaci\u00f3n y participaci\u00f3n, trimestre abril-junio (2020/2019) ........................................................ 98 Gr\u00e1fico II.5 Estado Plurinacional de Bolivia y Colombia: evoluci\u00f3n de la tasa de ocupaci\u00f3n, enero de 2019-agosto de 2020 ....................................................................................................... 99 Gr\u00e1fico II.6 M\u00e9xico: tasa de participaci\u00f3n laboral, por sexo, septiembre de 2019 y abril-septiembre de 2020 ............................................................................................................ 99 Gr\u00e1fico II.7 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (12 pa\u00edses): variaci\u00f3n interanual de las tasas de ocupaci\u00f3n, desocupaci\u00f3n y participaci\u00f3n, por sexo, trimestre abril-junio (2020/2019) ................................. 103 Gr\u00e1fico II.8 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (12 pa\u00edses): variaci\u00f3n en la poblaci\u00f3n ocupada, por sexo, trimestre abril-junio (2020/2019) .................................................................................................. 104 Gr\u00e1fico II.9 Am\u00e9rica Latina (7 pa\u00edses): participaci\u00f3n de los trabajadores informales en la reducci\u00f3n del empleo total y tasa de ocupaci\u00f3n informal, trimestre abril-junio (2020/2019) ..................... 105 Gr\u00e1fico II.10 Am\u00e9rica Latina (8 pa\u00edses): variaci\u00f3n en la poblaci\u00f3n ocupada, por grupos de edad m\u00e1s afectados, trimestre abril-junio (2020/2019) ...................................................................... 106 Gr\u00e1fico II.11 Am\u00e9rica Latina (6 pa\u00edses): variaci\u00f3n en la poblaci\u00f3n ocupada por nivel de educaci\u00f3n alcanzado, trimestre abril-junio (2020/2019) ................................................................................ 107 Gr\u00e1fico II.12 Am\u00e9rica Latina (6 pa\u00edses): variaci\u00f3n en la poblaci\u00f3n ocupada por categor\u00eda ocupacional, trimestre abril-junio (2020/2019) ........................................................................................................ 108 Gr\u00e1fico II.13 Am\u00e9rica Latina (4 pa\u00edses): variaci\u00f3n en la poblaci\u00f3n ocupada por \u00e1rea geogr\u00e1fica, trimestre abril-junio (2020/2019) .................................................................................................. 108 Gr\u00e1fico II.14 Centroam\u00e9rica y M\u00e9xico: afectaci\u00f3n de la remuneraci\u00f3n econ\u00f3mica y p\u00e9rdida del empleo entre los migrantes a causa de la pandemia de COVID-19, mayo-junio de 2020 ........................ 110 Gr\u00e1fico III.1 Am\u00e9rica Latina (15 pa\u00edses):afiliaci\u00f3n o cotizaci\u00f3n a sistemas de pensiones entre las personas ocupadas de 15 a\u00f1os y m\u00e1s, seg\u00fan deciles de ingreso, \u00e1rea de residencia, salarizaci\u00f3n y grupo de edad, alrededor de 2010 y 2019 ............................. 121 Gr\u00e1fico III.2 Am\u00e9rica Latina (8 pa\u00edses): afiliaci\u00f3n o cotizaci\u00f3n a los sistemas de pensiones entre trabajadores por cuenta propia, seg\u00fan condici\u00f3n \u00e9tnico-racial, alrededor de 2019 .................... 1227 Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 \u00cdndice Gr\u00e1fico III.3 Am\u00e9rica Latina (15 pa\u00edses): cobertura de pensiones contributivas y no contributivas entre las personas de 65 a\u00f1os y m\u00e1s, seg\u00fan quintil de ingresos, sexo, \u00e1rea de residencia y total, alrededor de 2010 y 2019 ............................................................................................................. 123 Gr\u00e1fico III.4 Am\u00e9rica Latina (11 pa\u00edses): percepci\u00f3n de pensiones contributivas y no contributivas entre las personas de 65 a\u00f1os y m\u00e1s, seg\u00fan sexo, \u00e1rea de residencia y quintiles extremos de ingresos, alrededor de 2019 .......................................................................................................... 124 Gr\u00e1fico III.5 Am\u00e9rica Latina (13 pa\u00edses): afiliaci\u00f3n o cotizaci\u00f3n a sistemas de salud de los ocupados de 15 a\u00f1os y m\u00e1s, seg\u00fan deciles de ingreso, \u00e1rea de residencia y salarizaci\u00f3n, alrededor de 2010 y 2019 ............................................................................................................. 125 Gr\u00e1fico III.6 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (27 pa\u00edses): cobertura de los programas de transferencias condicionadas y las pensiones sociales de vejez, alrededor de 2010, 2014 y 2019 ................... 127 Gr\u00e1fico III.7 Am\u00e9rica Latina (5 pa\u00edses): variaci\u00f3n en la cobertura de cotizantes dentro de la poblaci\u00f3n en edad de trabajar, trimestre abril-junio de 2019 y 2020 o \u00faltimo dato disponible ................. 132 Gr\u00e1fico III.8 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (32 pa\u00edses): medidas de protecci\u00f3n social de emergencia para la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de pobreza y vulnerabilidad, del 1 de marzo al 6 de noviembre de 2020, seg\u00fan semana .................................................................................. 134 Gr\u00e1fico III.9 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (32 pa\u00edses): medidas de protecci\u00f3n social de emergencia para la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de pobreza y vulnerabilidad, por tipo de medida, 2020 ............. 134 Gr\u00e1fico III.10 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (28 pa\u00edses): otras medidas de emergencia de apoyo directo a las personas y las familias, por tipo de medida, 2020 .............................................................. 137 Gr\u00e1fico III.11 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (28 pa\u00edses): personas en hogares receptores de las transferencias monetarias y en especie de emergencia (2020), y de los programas de transferencias condicionadas, promedio simple por subregiones (\u00faltimo a\u00f1o disponible) ................................. 138 Gr\u00e1fico III.12 Am\u00e9rica Latina (16 pa\u00edses): monto promedio mensual de las transferencias monetarias para enfrentar la pandemia de COVID-19 en el per\u00edodo de marzo a diciembre de 2020, seg\u00fan pa\u00eds ......... 139 Gr\u00e1fico III.13 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (12 pa\u00edses): transferencias monetarias de emergencia dirigidas a trabajadores informales, seg\u00fan tipo de receptor (persona u hogar) y duraci\u00f3n, 2020 ............. 140 Gr\u00e1fico IV.1 Am\u00e9rica Latina (17 pa\u00edses): gasto social del gobierno central, 2000-2019 ................................. 160 Gr\u00e1fico IV.2 El Caribe (5 pa\u00edses): gasto social del gobierno central, 2008-2019 ............................................. 161 Gr\u00e1fico IV.3 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (22 pa\u00edses): gasto social del gobierno central, por pa\u00edses y subregiones, 2019 ...................................................................................................................... 162 Gr\u00e1fico IV.4 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (22 pa\u00edses): gasto social per c\u00e1pita del gobierno central, por subregiones, 2000-2019 ......................................................................................................... 163 Gr\u00e1fico IV.5 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (22 pa\u00edses): gasto social del gobierno central, por funciones, 2000-2019 ............................................................................................................. 164 Gr\u00e1fico IV.6 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (23 pa\u00edses): distribuci\u00f3n del gasto social del gobierno central, por funciones, 2019 ....................................................................................................................... 167 Gr\u00e1fico IV.7 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (28 pa\u00edses): distribuci\u00f3n temporal del gasto en transferencias de emergencia monetarias y en especie, marzo a diciembre de 2020 ........................................ 175 Gr\u00e1fico IV.8 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (28 pa\u00edses): gasto estimado promedio por habitante en transferencias de emergencia monetarias y en especie, marzo a diciembre de 2020 ............... 176 Gr\u00e1fico IV.9 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (26 pa\u00edses): gasto estimado en transferencias de emergencia monetarias y en especie (2020) y en programas de transferencias condicionadas (PTC) y pensiones sociales, 2018 ........................................................................................................... 177 Gr\u00e1fico IV.10 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (21 pa\u00edses): gasto promedio en transferencias de emergencia monetarias y en especie entre marzo y diciembre de 2020 respecto al gasto del gobierno central total, social y en protecci\u00f3n social de 2019 ................................................ 178 Gr\u00e1fico IV.11 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): estimaci\u00f3n del costo y cobertura de transferencias monetarias equivalentes a una l\u00ednea de pobreza (LP) y a una l\u00ednea de pobreza extrema (LPE), seg\u00fan poblaci\u00f3n objetivo y duraci\u00f3n, 2019 .................................................................................. 180 Gr\u00e1fico IV.12 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): estimaci\u00f3n del gasto adicional de transferencias equivalentes a una l\u00ednea de pobreza o una l\u00ednea de extrema pobreza complementarias a las medidas permanentes y las de emergencia, destinadas a toda la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de pobreza, durante 6 o 12 meses .................................................................................................................... 1818 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) \u00cdndice Gr\u00e1fico IV.13 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): impactos en la reducci\u00f3n de la pobreza y extrema pobreza de las transferencias universales y focalizadas en grupos poblacionales espec\u00edficos, equivalentes a una l\u00ednea de pobreza y una l\u00ednea de extrema pobreza mensual, durante un a\u00f1o ..................... 182 Gr\u00e1fico V.1 Am\u00e9rica Latina (7 pa\u00edses): posibles personas cuidadoras y proporci\u00f3n de tiempo dedicado a quehaceres dom\u00e9sticos y cuidados no remunerados (indicador 5.4.1 de los Objetivos de Desarrollo Sostenible), seg\u00fan sexo, 2020-2060 ...................................................................... 199 Gr\u00e1fico V.2 Am\u00e9rica Latina (10 pa\u00edses): mujeres de 20 a 59 a\u00f1os que se encuentran fuera del mercado laboral por razones familiares, alrededor de 2019 ...................................................................... 200 Gr\u00e1fico V.3 Am\u00e9rica Latina (8 pa\u00edses): ingresos de las mujeres asalariadas urbanas de 20 a 59 a\u00f1os que trabajan 35 horas o m\u00e1s por semana respecto del salario de los hombres de iguales caracter\u00edsticas, seg\u00fan presencia de ni\u00f1os y ni\u00f1as por tramos de edad, \u00faltimo a\u00f1o disponible .................................................................................................................... 201 Gr\u00e1fico V.4 Am\u00e9rica Latina (promedio ponderado de 17 pa\u00edses): distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n ocupada por sectores de la actividad econ\u00f3mica y riesgo econ\u00f3mico, seg\u00fan sexo, alrededor de 2019 ......................................................................................................................... 204 Gr\u00e1fico V.5 Am\u00e9rica Latina (5 pa\u00edses): ni\u00f1os y ni\u00f1as en hogares sin acceso a Internet y tiempo de trabajo de cuidados no remunerado de las mujeres de 15 a\u00f1os y m\u00e1s en hogares con menores de 5 a 12 a\u00f1os, seg\u00fan quintiles de ingreso, \u00faltimo a\u00f1o disponible ................................................ 207 Gr\u00e1fico VI.1 Am\u00e9rica Latina (17 pa\u00edses): personas que declaran que su ingreso no les alcanza para cubrir satisfactoriamente sus necesidades, 1996-2018 ....................................................... 228 Gr\u00e1fico VI.2 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): personas que declaran que su ingreso no les alcaza para cubrir satisfactoriamente sus necesidades, 2013 y 2018 ................................................... 228 Gr\u00e1fico VI.3 Am\u00e9rica Latina (17 pa\u00edses): personas que declaran que la distribuci\u00f3n del ingreso en el pa\u00eds es injusta o muy injusta, 1997-2018 ............................................................................ 229 Gr\u00e1fico VI.4 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): personas que declaran que la distribuci\u00f3n del ingreso en el pa\u00eds es injusta o muy injusta, 2013 y 2018 ......................................................................... 230 Gr\u00e1fico VI.5 Am\u00e9rica Latina (10 pa\u00edses): personas que declaran que el trabajo duro o la suerte y las conexiones son los factores m\u00e1s importantes para una vida mejor y el \u00e9xito, 2018-2019 ................................................................................................................................ ....231 Gr\u00e1fico VI.6 Am\u00e9rica Latina (4 pa\u00edses), Alemania y pa\u00edses de la zona del euro (19 pa\u00edses): coeficiente de endeudamiento de los hogares, 2003-2019 ......................................................... 232 Gr\u00e1fico VI.7 Chile y Colombia: tenencia de deuda por quintil y tipo de deuda ................................................ 233 Gr\u00e1fico VI.8 Chile y Colombia: carga financiera de la deuda por quintil, 2017 y 2018 .................................... 234 Gr\u00e1fico VI.9 Chile: endeudamiento por quintil, 2017 ................................................................ 234 Gr\u00e1fico VI.10 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): personas de 18 a\u00f1os y m\u00e1s que creen que el pa\u00eds es gobernado por unos cuantos grupos poderosos en su propio beneficio o para el bien de todo el pueblo, 2009 y 2013 y 2018 ....................................................................................................................... 235 Gr\u00e1fico VI.11 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): personas que est\u00e1n muy de acuerdo/de acuerdo con que la democracia tiene problemas pero es el mejor sistema de gobierno, 2009, 2013 y 2018 ....... 236 Gr\u00e1fico VI.12 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): personas que est\u00e1n muy de acuerdo/de acuerdo con que la democracia tiene problemas pero es el mejor sistema de gobierno, por sexo, edad, pertenencia \u00e9tnico-racial y nivel educativo, 2009, 2013 y 2018 ..................................... 237 Gr\u00e1fico VI.13 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): percepciones relacionadas con la corrupci\u00f3n en el pa\u00eds, 2018 ........... 237 Gr\u00e1fico VI.14 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): confianza de las personas de 18 a\u00f1os y m\u00e1s en instituciones seleccionadas, 2009, 2013 y 2018 ..................................................................... 238 Gr\u00e1fico VI.15 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): confianza interpersonal, 1996-2018 ................................................ 239 Gr\u00e1fico VI.16 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): frecuencia con la que se preocupa de ser v\u00edctima de un delito con violencia, 2009, 2013 y 2018 ............................................................................. 240 Gr\u00e1fico VI.17 Am\u00e9rica Latina (6 pa\u00edses): personas que afirman que no les gustar\u00eda tener de vecinos a alg\u00fan grupo de la poblaci\u00f3n, 2005-2009, 2010-2014 y 2017-2020 ........................................... 244 Gr\u00e1fico VI.18 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (10 pa\u00edses): nivel de confianza declarada en las autoridades de salud de su pa\u00eds para hacer frente a la pandemia de COVID-19, abril de 2020 ...................... 245 Gr\u00e1fico VI.19 Am\u00e9rica Latina (8 pa\u00edses): aprobaci\u00f3n del manejo de la crisis del COVID-19 por parte del gobierno, abril-agosto de 2020 ............................................................................................... 2469 Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 \u00cdndice Gr\u00e1fico VI.20 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (39 pa\u00edses y territorios): mayores preocupaciones de los j\u00f3venes para el futuro, mayo-junio de 2020 ...................................................................... 247 Gr\u00e1fico VI.21 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (39 pa\u00edses y territorios): valoraci\u00f3n de la respuesta gubernamental a la emergencia por COVID-19, mayo-junio de 2020 ................................................................... 249 Gr\u00e1fico VI.22 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (39 pa\u00edses y territorios): percepci\u00f3n sobre el incremento de la violencia de g\u00e9nero durante la pandemia, mayo-junio de 2020 ......................................... 250 Gr\u00e1fico VI.23 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (39 pa\u00edses y territorios): evaluaci\u00f3n de la respuesta gubernamental ante los casos de violencia de g\u00e9nero, mayo-junio de 2020 ....................................................... 250 Gr\u00e1fico VI.24 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (39 pa\u00edses y territorios): percepci\u00f3n sobre el aumento o la disminuci\u00f3n de la solidaridad y la empat\u00eda durante la cuarentena, mayo-junio de 2020 ..... 251 Gr\u00e1fico VI.25 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (39 pa\u00edses y territorios): participaci\u00f3n en acciones de respuesta al COVID-19, mayo-junio de 2020 ........................................................................... 252 Gr\u00e1fico VI.26 Am\u00e9rica Latina (16 pa\u00edses): percepci\u00f3n sobre la participaci\u00f3n de las personas con discapacidad en la toma de decisiones y las medidas de respuesta a la crisis del COVID-19, mayo-junio de 2020 .............................................................................. 253 Recuadros Recuadro I.1 Impacto econ\u00f3mico de la pandemia de COVID-19 en el Caribe ..................................................... 50 Recuadro I.2 Mediciones de pobreza por ingresos de la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) .......................................................................................................................... 53 Recuadro I.3 La desigualdad del ingreso estimada a partir de la combinaci\u00f3n de fuentes de informaci\u00f3n ...... 68 Recuadro I.4 Perspectiva y efectos en el cumplimiento del Objetivo de Desarrollo Sostenible (ODS) 1 ........... 74 Recuadro I.5 La distribuci\u00f3n de los ingresos de la propiedad y la riqueza: evidencia reciente sobre M\u00e9xico ........... 78 Recuadro II.1 Brasil: cambios en la fuerza de trabajo y la masa salarial en situaci\u00f3n de pandemia .................. 96 Recuadro II.2 Indicadores del mercado de trabajo para analizar los efectos de la pandemia de (COVID-19) ........... 100 Recuadro II.3 Desigualdades en materia de teletrabajo .................................................................................... 109 Recuadro III.1 Construcci\u00f3n de puentes entre los sectores de salud y protecci\u00f3n social para promover el bienestar integral de las personas y las comunidades ............................................................ 126 Recuadro III.2 Brechas de protecci\u00f3n social en hogares con ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes ................................ 128 Recuadro III.3 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: los seguros de desempleo frente a la pandemia de COVID-19 ....... 130 Recuadro III.4 Chile y Per\u00fa: retiro de fondos de las cuentas de capitalizaci\u00f3n individual .................................. 131 Recuadro III.5 Ingreso Familiar de Emergencia (IFE) en la Argentina .................................................................. 141 Recuadro IV.1 Informaci\u00f3n estad\u00edstica sobre el gasto p\u00fablico social ................................................................. 159 Recuadro V.1 Producci\u00f3n de informaci\u00f3n sobre los cuidados en tiempos de pandemia ................................... 208 Recuadro V.2 El trabajo dom\u00e9stico remunerado: confluencia de desigualdades socioecon\u00f3micas, \u00e9tnico-raciales y de g\u00e9nero en la econom\u00eda del cuidado ............................................................. 213 Recuadro VI.1 Chile y Ecuador: dos grandes movimientos de protesta en 2019 y 2020 ..................................... 224 Recuadro VI.2 Violencia de g\u00e9nero contra las mujeres en tiempos de COVID-19 .............................................. 241 Recuadro VI.3 Movilizaciones de mujeres y demandas de g\u00e9nero por una sociedad m\u00e1s igualitaria, democr\u00e1tica y justa ....................................................................................................................... 243 Recuadro VI.4 La salud mental en tiempos de COVID-19 .................................................................................... 248 Diagramas Diagrama V.1 Econom\u00eda del cuidado ................................................................................................................... 197 Diagrama V.2 C\u00edrculo virtuoso de inversi\u00f3n en la econom\u00eda del cuidado ........................................................... 205 Diagrama VI.1 Dimensiones anal\u00edticas del malestar social ................................................................................. 226 Mapa Mapa V.1 Am\u00e9rica Latina (6 pa\u00edses): variaci\u00f3n del empleo en el trabajo dom\u00e9stico remunerado, \u00faltimo per\u00edodo disponible, 2020-2019 .......................................................................................... 21211 Introducci\u00f3n Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 A. Factores de riesgo: urbanizaci\u00f3n y metropolizaci\u00f3n, hacinamiento y d\u00e9ficit de acceso a servicios b\u00e1sicos B. La debilidad de los sistemas sanitarios y los m\u00faltiples efectos sobre la salud de la poblaci\u00f3n C. Cierre de centros educativos, educaci\u00f3n a distancia y brecha digital D. Aumento de la pobreza y la desigualdad E. Deterioro de los indicadores laborales F. Brechas y respuestas de protecci\u00f3n social G. Aumento del gasto p\u00fablico social y gasto de emergencia H. La econom\u00eda del cuidado como sector estrat\u00e9gico de una reactivaci\u00f3n con igualdad I. El malestar social en sociedades altamente desiguales J. Escenarios y recomendaciones de pol\u00edtica social para una recuperaci\u00f3n transformadora con igualdad Bibliograf\u00edaIntroducci\u00f3n INTRODUCCI\u00d3N En esta edici\u00f3n del Panorama Social de Am\u00e9rica Latina se refleja el impacto social de una crisis sin precedentes. Los efectos de la pandemia de enfermedad por coronavirus (COVID-19) se han extendido a todos los \u00e1mbitos de la vida humana, alterando la manera en que nos relacionamos, paralizando las econom\u00edas y generando cambios profundos en las sociedades. La pandemia ha evidenciado y exacerbado las grandes brechas estructurales de la regi\u00f3n y, en la actualidad, \"se vive un momento de elevada incertidumbre, en el que a\u00fan no est\u00e1n delineadas ni la forma ni la velocidad de la salida de la crisis\" (CEPAL, 2020h, p\u00e1g. 13). De lo que no cabe duda es de que los costos de la desigualdad se han vuelto insostenibles y de que es necesario reconstruir con igualdad y sostenibilidad, apuntando a la creaci\u00f3n de un verdadero Estado de bienestar, tarea largamente postergada en la regi\u00f3n (CEPAL, 2020h). A lo largo de este documento, se analizan las tendencias sociales que precedieron la pandemia y se busca dimensionar sus repercusiones socioecon\u00f3micas en 2020, especialmente en lo relativo a la pobreza y la desigualdad, as\u00ed como al trabajo remunerado y no remunerado. Se examinan, asimismo, las tendencias del gasto p\u00fablico social en los pa\u00edses de la regi\u00f3n, las medidas de protecci\u00f3n social adoptadas por los gobiernos de Am\u00e9rica Latina y el Caribe en respuesta a los efectos de la pandemia y el malestar social que exist\u00eda en la regi\u00f3n antes de la crisis. Frente a los desiguales efectos de la pandemia sobre las mujeres y los hombres, se hace un llamado a invertir en la econom\u00eda del cuidado como sector estrat\u00e9gico de una reactivaci\u00f3n con igualdad. El 30 de enero de 2020, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) declar\u00f3 que el COVID-19 era una emergencia de salud p\u00fablica de importancia internacional. El primer caso en la regi\u00f3n se detect\u00f3 en el Brasil el 25 de febrero de 2020 y, tras la notificaci\u00f3n de casos en todos los continentes a escala comunitaria, el 11 de marzo la OMS declar\u00f3 que el brote de COVID-19 pod\u00eda considerarse una pandemia. Si bien esta se encuentra en constante evoluci\u00f3n, los datos disponibles indican que Am\u00e9rica Latina y el Caribe ha sido una de las regiones del mundo m\u00e1s afectadas por el coronavirus, en t\u00e9rminos tanto de n\u00famero de casos como de muertes. Si bien, en 2020, en la regi\u00f3n viv\u00eda solo el 8,4% de la poblaci\u00f3n mundial, a diciembre de ese a\u00f1o, se concentraban en ella el 18,6% de los contagios acumulados de COVID-19 y el 27 ,8% de las muertes causadas por esta enfermedad1. Los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe enfrentan desaf\u00edos en diversos frentes para controlar la pandemia. La propagaci\u00f3n del COVID-19 y sus efectos econ\u00f3micos y sociales se ven agravados por los problemas estructurales de la regi\u00f3n: principalmente, los elevados niveles de desigualdad, informalidad laboral, desprotecci\u00f3n social, pobreza y vulnerabilidad. Asimismo, la regi\u00f3n se caracteriza por poseer sistemas de salud y protecci\u00f3n social d\u00e9biles y fragmentados y asentamientos urbanos marginados en expansi\u00f3n carentes de acceso a servicios b\u00e1sicos. Tambi\u00e9n presenta grandes flujos migratorios y desplazamientos de poblaci\u00f3n, as\u00ed como conflictos de diversa \u00edndole, y sufre de manera desproporcionada las consecuencias de la crisis clim\u00e1tica. El COVID-19 llega a una regi\u00f3n marcada por una matriz de desigualdad social, cuyos ejes estructurantes \u2014el estrato socioecon\u00f3mico, el g\u00e9nero, la etapa del ciclo de vida, la condici\u00f3n \u00e9tnico-racial, el territorio, la situaci\u00f3n de discapacidad y el estatus migratorio, entre otros\u2014 generan escenarios de exclusi\u00f3n y discriminaci\u00f3n m\u00faltiple y simult\u00e1nea que redundan en una mayor vulnerabilidad ante los efectos sanitarios, sociales y econ\u00f3micos de esta enfermedad. En el \u00e1mbito de la salud, estas desigualdades se expresan en la cobertura, el acceso efectivo y los resultados de los servicios de salud, as\u00ed como en las condiciones basales de salud de las personas 1 Datos disponibles al 31 de diciembre de 2020 (v\u00e9ase [en l\u00ednea] https://covid19.who.int/).14 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Introducci\u00f3n y las comunidades (CEPAL/OPS, 2020). Sin embargo, las desigualdades se ven frecuentemente invisibilizadas por problemas relacionados con la disponibilidad de datos. Por ejemplo, en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, solo el Brasil y Colombia informan sobre casos confirmados y defunciones por COVID-19 entre las personas afrodescendientes2. Visibilizar y considerar la desigualdad en la respuesta a la pandemia es clave. En el contexto actual, y desde la perspectiva de los determinantes sociales de la salud, el deterioro de las condiciones econ\u00f3micas de los hogares, con el consiguiente aumento de la inseguridad alimentaria (FAO/CEPAL, 2020), podr\u00eda forjar un c\u00edrculo vicioso de pobreza y mal estado de salud en el caso de amplios sectores de la poblaci\u00f3n, lo que repercutir\u00e1 en las sociedades a largo plazo. En particular, en tiempos de crisis, los d\u00e9ficits de protecci\u00f3n social pueden afectar de manera catastr\u00f3fica el desarrollo integral de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, con impactos cr\u00edticos en el ejercicio de sus derechos y el desarrollo de capacidades humanas. A pesar de que no son los m\u00e1s afectados por la enfermedad en t\u00e9rminos de salud, los ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y j\u00f3venes ser\u00e1n quiz\u00e1s una de las principales v\u00edctimas de esta crisis, por las consecuencias que tendr\u00e1n en ellos el cierre temporal de los establecimientos educacionales y la crisis econ\u00f3mica y social que afecta a sus hogares. Los efectos de la pandemia sobre las condiciones de vida de la poblaci\u00f3n se potencian con el paulatino aumento de la pobreza y la pobreza extrema y el enlentecimiento del ritmo de disminuci\u00f3n de la desigualdad observados en el quinquenio previo a la crisis del coronavirus. Pese a los avances alcanzados en lo que respecta a la reducci\u00f3n de la pobreza y la desigualdad y la expansi\u00f3n de los estratos de ingreso medio entre los a\u00f1os 2002 y 2014, antes de la pandemia, el progreso econ\u00f3mico y social de la regi\u00f3n ya mostraba se\u00f1ales claras de estancamiento, y crec\u00eda el descontento de la poblaci\u00f3n. En el sexenio 2014-2019, el PIB de Am\u00e9rica Latina y el Caribe hab\u00eda crecido en promedio tan solo un 0,3% por a\u00f1o (CEPAL, 2020a). En Am\u00e9rica Latina, el porcentaje de pobreza extrema hab\u00eda aumentado del 7 ,8% al 11,3% de la poblaci\u00f3n y la pobreza, del 27 ,8% al 30,5% (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 1). Asimismo, la reducci\u00f3n del coeficiente de Gini se hab\u00eda ralentizado, de un promedio del 1,1% anual en el per\u00edodo 2002-2014 a uno del 0,5% anual en el per\u00edodo 2014-2019. Adem\u00e1s, desde fines de 2019, la ciudadan\u00eda de varios pa\u00edses hab\u00eda expresado su malestar, descontento e insatisfacci\u00f3n con el sistema pol\u00edtico y sus actores en grandes manifestaciones de protesta en las que se exig\u00eda mayor justicia social. Es importante tambi\u00e9n reconocer los retos espec\u00edficos que enfrentan los pa\u00edses del Caribe. Antes de la llegada de la pandemia, estos pa\u00edses presentaban un alto nivel de endeudamiento p\u00fablico debido a su necesidad de financiamiento para recuperar y reconstruir su estructura productiva frente a los recurrentes desastres clim\u00e1ticos, lo que limita su capacidad fiscal de respuesta a la pandemia (CEPAL, 2020d). Asimismo, las repercusiones de la pandemia en el sector del turismo, relacionadas con el empleo, los ingresos de los hogares y los ingresos gubernamentales, son mayores en el Caribe, donde el sector emplea a unos 2,4 millones de personas y representa el 15,5% del PIB. A esto se suma la gran dependencia de estos pa\u00edses de alimentos y otros bienes importados, que pone en riesgo sus cadenas de suministro (CEPAL/OPS, 2020). 2 En el Brasil, al 7 de diciembre de 2020, se registraban 203.107 casos de personas afrodescendientes hospitalizadas por COVID-19 (38,3% del total) y 73.333 decesos por causa (42,3% del total). V\u00e9ase [en l\u00ednea] https://www.gov.br/saude/pt-br/media/pdf/2020/ dezembro/11/boletim_epidemiologico_covid_40-1.pdf. En Colombia, el Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social declaraba, al 14 de septiembre de 2020, 21.944 casos confirmados entre la poblaci\u00f3n afrodescendiente (3% del total) y 885 defunciones por esta causa. V\u00e9ase [en l\u00ednea] https://www.datos.gov.co/Salud-y-Protecci-n-Social/Casos-positivos-de-COVID-19-en-Colombia/gt2j-8ykr.15 Introducci\u00f3n Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 Gr\u00e1fico 1 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses)a: personas en situaci\u00f3n de pobreza y pobreza extrema, 1990-2020 (En porcentajes y millones de personas) A. En porcentajes 51,247,5 45,5 45,643,945,4 42,6 40,0 30,533,7 15,514,013,1 12,8 12,4 12,210,2 9,4 8,4 9,1 8,7 8,2 8,3 7,8 8,7 9,9 10,2 10,411,312,5 0102030405060 1990 1994 1997 1999 2000 2002 2004 2005 2006 2008 2010 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018 2019 2020b B. En millones de personas Pobreza Pobreza extrema212 212 213220215229221 210 190 183 176 164 165 162171178 180 181 187209 64 63 61 62 61 6253 494550 48 47 48 465259 61 637078 050100150200250 1990 1994 1997 1999 2000 2002 2004 2005 2006 2008 2010 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018 2019 2020b Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Promedio ponderado de los siguientes pa\u00edses: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). b Los valores de 2020 corresponden a proyecciones que tienen en cuenta el efecto de los programas de transferencias de emergencia. En 2020, las proyecciones relativas a los indicadores econ\u00f3micos y sociales de Am\u00e9rica Latina y el Caribe muestran un escenario muy complejo, ligado a factores tanto internos como externos. Para frenar la propagaci\u00f3n del coronavirus, evitar el desborde de los sistemas de salud y reducir las p\u00e9rdidas humanas, los gobiernos han adoptado medidas de cuarentena y distanciamiento f\u00edsico. En muchos casos se ha recurrido al confinamiento de la poblaci\u00f3n en sus hogares como forma de minimizar los contactos, especialmente aquellos que pudieran producirse a escasa distancia o en ambientes cerrados, lo que se ha demostrado que incrementa las probabilidades 16 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Introducci\u00f3n de contraer el virus (CEPAL, 2020b). Por lo tanto, sectores enteros de la econom\u00eda han visto su actividad mermada o temporalmente reducida a cero, seg\u00fan la rigidez de las medidas adoptadas. Por otra parte, se produjo una fuerte ca\u00edda de la demanda de los productos de exportaci\u00f3n de la regi\u00f3n, originada en la adopci\u00f3n de medidas similares en el resto del mundo. A consecuencia de ello, la CEPAL (2020a) ha estimado que el PIB del conjunto de las econom\u00edas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe caer\u00e1 un 7 ,7%, y la tasa de desocupaci\u00f3n aumentar\u00e1 2,6 puntos porcentuales (CEPAL, 2020a). Esta fuerte recesi\u00f3n econ\u00f3mica supondr\u00e1 un empeoramiento de las condiciones de vida, as\u00ed como sustanciales aumentos de la desocupaci\u00f3n, la pobreza y las desigualdades. A continuaci\u00f3n, se discuten tres temas que es necesario abordar para entender el desarrollo de la pandemia en la regi\u00f3n: los factores de riesgo ligados a la urbanizaci\u00f3n y metropolizaci\u00f3n, y sus efectos en la salud y la educaci\u00f3n. Posteriormente, se presentan los hallazgos principales de esta edici\u00f3n del Panorama Social de Am\u00e9rica Latina con respecto a la pobreza y la desigualdad, el mercado de trabajo, la protecci\u00f3n social, el gasto social, la econom\u00eda del cuidado y el malestar social. Finalmente, se concluye con los mensajes principales de pol\u00edtica p\u00fablica de este informe. A. Factores de riesgo: urbanizaci\u00f3n y metropolizaci\u00f3n, hacinamiento y d\u00e9ficit de acceso a servicios b\u00e1sicos En Am\u00e9rica Latina y el Caribe, el 81% de la poblaci\u00f3n vive en localidades clasificadas como urbanas, de acuerdo con las definiciones nacionales, lo que la convierte en la regi\u00f3n en desarrollo m\u00e1s urbanizada del mundo (Naciones Unidas, 2019a)3. Asimismo, la regi\u00f3n destaca por su \"metropolizaci\u00f3n\" , pues el 35% de la poblaci\u00f3n vive en ciudades de 1 mill\u00f3n de habitantes o m\u00e1s, y existen cinco megal\u00f3polis con 10 millones de habitantes o m\u00e1s (Buenos Aires, Ciudad de M\u00e9xico, Lima, R\u00edo de Janeiro y S\u00e3o Paulo) (Naciones Unidas, 2019a; CEPAL, 2020f). Esto constituye un importante factor de riesgo, pues el COVID-19 se transmite m\u00e1s r\u00e1pidamente en contextos de alta densidad demogr\u00e1fica, como los urbanos y metropolitanos. A julio de 2020, se estimaba que m\u00e1s del 90% de los casos informados de coronavirus en el mundo correspond\u00edan a zonas urbanas (Naciones Unidas, 2020a). En las zonas metropolitanas de la regi\u00f3n, se observa un patr\u00f3n de sobreconcentraci\u00f3n de contagios y muertes por COVID-19, aunque hay excepciones. En el gr\u00e1fico 2, se observa la sobreconcentraci\u00f3n de contagios y muertes en las divisiones administrativas mayores (DAM), donde se localizan las ciudades m\u00e1s pobladas de Am\u00e9rica Latina. Esto ocurre especialmente en los pa\u00edses donde el 30% o un porcentaje mayor de la poblaci\u00f3n vive en las DAM \u2014como la Argentina, Chile, Costa Rica, Guatemala, el Paraguay y el Per\u00fa\u2014, aunque tambi\u00e9n hay excepciones, como Panam\u00e1 y el Uruguay. 3 Si se utiliza el criterio de la poblaci\u00f3n que vive en localidades de 20.000 habitantes o m\u00e1s, este porcentaje se sit\u00faa en torno al 70% en el caso de 15 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina (CEPAL, 2020f).17 Introducci\u00f3n Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 Gr\u00e1fico 2 Am\u00e9rica Latina (17 pa\u00edses): cantidad de poblaci\u00f3n, contagios de enfermedad por coronavirus (COVID-19) y muertes por COVID-19 en la divisi\u00f3n administrativa mayor (DAM) con respecto al total del pa\u00eds, 2020 (En porcentajes) 45 29 2242 2233 192527 21 2153 45 2040 2949 43 2160 14 0102030405060708090 Argentina (Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires y provincia de Buenos Aires) Bolivia (Est. Plur. de) (departamento de Santa Cruz) Brasil (estado de S\u00e3o Paulo) Chile (Regi\u00f3n Metropolitana de Santiago) Colombia (Bogot\u00e1 Distrito Capital y departamento de Cundinamarca) Costa Rica (provincia de San Jos\u00e9) Cuba (provincia de La Habana) Ecuador (provincia del Guayas) El Salvador (San Salvador) Guatemala (departamento de Guatemala) M\u00e9xico (Ciudad de M\u00e9xico y estado de M\u00e9xico) Panam\u00e1 (provincia de Panam\u00e1) Paraguay (departamento Central y Asunci\u00f3n) Per\u00fa (departamento de Lima) Rep. Dominicana (provincia de Santo Domingo) Uruguay (departamentos de Montevideo y Canelones) Venezuela (Rep. Bol. de) (Distrito Capital y estado de Miranda) Poblaci\u00f3n Contagios Muertes Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de datos oficiales de los pa\u00edses sistematizados por la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS). Las ciudades y metr\u00f3polis de la regi\u00f3n presentan una acumulaci\u00f3n de diversos tipos de d\u00e9ficits que constituyen importantes factores de riesgo en lo que respecta al contagio de COVID-19, como el hacinamiento, la falta de acceso a servicios de agua y saneamiento, de electricidad y de Internet, y la precariedad y saturaci\u00f3n del transporte p\u00fablico. Debido al elevado nivel de segregaci\u00f3n residencial de las ciudades de Am\u00e9rica Latina, estos d\u00e9ficits se distribuyen de forma desigual en su interior, entre barrios ricos y pobres, y, por ende, entre los estratos de poblaci\u00f3n de ingreso alto y de ingreso bajo. La combinaci\u00f3n de un alto nivel de urbanizaci\u00f3n y d\u00e9ficits acumulados no solo influye en la magnitud y el impacto de la pandemia, sino tambi\u00e9n en su efecto diferenciado sobre los grupos poblacionales, puesto que es la poblaci\u00f3n de ingreso bajo y medio-bajo la que se ve m\u00e1s gravemente afectada. El hacinamiento sobresale por su estrecha relaci\u00f3n con la propagaci\u00f3n de la pandemia \u2014debido al riesgo de contagio que entra\u00f1a compartir habitaci\u00f3n y las dificultades que plantea para cumplir las medidas de cuarentena y confinamiento\u2014, as\u00ed como por su marcado gradiente socioecon\u00f3mico. En 2019, el 30% de los hogares urbanos de la regi\u00f3n estaba hacinado, seg\u00fan el umbral establecido de m\u00e1s de dos personas por dormitorio, y esta cifra superaba el 50% en los hogares pobres (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 3). 18 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Introducci\u00f3n Gr\u00e1fico 3 Am\u00e9rica Latina (11 pa\u00edses)a: hogares urbanos hacinados, seg\u00fan umbrales de hacinamiento y condici\u00f3n de pobreza, 2019 (En porcentajes) 55,4 47,9 39,255,1 45,5 34,8 24,8 20,1 14,230,2 24,9 18,4 0102030405060 M\u00e1s de 2 personas por dormitorio M\u00e1s de 2,5 personas por dormitorio M\u00e1s de 3 personas por dormitorioPersonas en situaci\u00f3n de pobreza extrema Personas en situaci\u00f3n de pobreza no extrema No pobres Total Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Pa\u00edses incluidos: Argentina (\u00e1reas urbanas), Brasil, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, Honduras, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana y Uruguay. Los d\u00e9ficits en el acceso a servicios y en las condiciones de vida, que impiden hacer frente a la pandemia de manera \u00f3ptima, se entrecruzan y potencian con los diversos ejes de la matriz de desigualdad social, poniendo en una situaci\u00f3n de particular desventaja a los 58 millones de personas que pertenecen a pueblos ind\u00edgenas (CEPAL/FILAC, 2020) y a los 134 millones de afrodescendientes en la regi\u00f3n (CEPAL, 2020i). Las desigualdades estructurales de car\u00e1cter pol\u00edtico, econ\u00f3mico, social, ambiental y sanitario que afectan a los pueblos ind\u00edgenas configuran un escenario de mayor vulnerabilidad y riesgo frente al COVID-19 entre las comunidades tradicionales y los grandes grupos de poblaci\u00f3n ind\u00edgena asentados en las zonas urbanas, y dificultan la mitigaci\u00f3n del impacto socioecon\u00f3mico. En cinco pa\u00edses que concentran al 80% de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena de la regi\u00f3n y sobre los que se dispone de informaci\u00f3n censal reciente (Chile, Colombia, Guatemala, M\u00e9xico y Per\u00fa), m\u00e1s de 8 millones de ind\u00edgenas experimentan carencias de acceso a agua potable en la vivienda, lo que les imposibilita poner en pr\u00e1ctica el lavado frecuente de manos, medida esencial de prevenci\u00f3n del contagio. Adem\u00e1s, algunos segmentos importantes de poblaci\u00f3n ind\u00edgena tienen tambi\u00e9n acceso limitado a servicios de saneamiento b\u00e1sico en la vivienda4. Asimismo, entre los pueblos ind\u00edgenas se observa un mayor nivel de hacinamiento, lo que dificulta enormemente la adopci\u00f3n de medidas preventivas de confinamiento en condiciones seguras. A partir de la combinaci\u00f3n de estas tres variables claves para la prevenci\u00f3n del contagio, se ha estimado un \u00edndice de vulnerabilidad a nivel municipal que evidencia de manera sistem\u00e1tica las desigualdades que afectan a los pueblos ind\u00edgenas. En efecto, en los cinco pa\u00edses analizados, la proporci\u00f3n de poblaci\u00f3n ind\u00edgena residente en municipios con vulnerabilidad alta o cr\u00edtica es muy superior a la observable en el caso de la poblaci\u00f3n no ind\u00edgena, y en Colombia y Guatemala se dan las situaciones m\u00e1s extremas (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 4). 4 Esta situaci\u00f3n afecta a siete de cada diez personas ind\u00edgenas en Guatemala, a seis de cada diez en el Per\u00fa, al 50% de los ind\u00edgenas en Colombia y al 20% en M\u00e9xico, proporciones muy superiores a la registradas en el caso de las personas no ind\u00edgenas en cada uno de estos pa\u00edses.19 Introducci\u00f3n Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 Gr\u00e1fico 4 Am\u00e9rica Latina (5 pa\u00edses): distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena y no ind\u00edgena por nivel de vulnerabilidad en las condiciones de habitabilidad a nivel municipal, 2015-2018 (En porcentajes) 0 10 20 30 40 50 60 70 80 Bajo Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de procesamientos especiales de los microdatos censales. La poblaci\u00f3n afrodescendiente tambi\u00e9n debe hacer frente a la pandemia en un escenario de profundas desigualdades sociales determinadas por el racismo estructural e institucional y expresadas, por ejemplo, en elevados niveles de pobreza, acceso desigual a la educaci\u00f3n, condiciones habitacionales precarias, menor acceso a los servicios de salud y mayor participaci\u00f3n en el empleo informal, entre otros indicadores. Las condiciones socioecon\u00f3micas preexistentes de las personas afrodescendientes dificultan mucho sus posibilidades de seguir las recomendaciones de distanciamiento f\u00edsico, pero, adem\u00e1s, la alta prevalencia de problemas de salud que se da entre ellas, como la hipertensi\u00f3n y la diabetes, las hace muy vulnerables a los efectos del COVID-19. El acceso desigual a los sistemas de salud, la discriminaci\u00f3n institucional y la falta de perspectiva intercultural en los servicios de salud representan una barrera considerable para el acceso en igualdad de condiciones de las personas afrodescendientes y los pueblos ind\u00edgenas al sistema de salud. Ante esta situaci\u00f3n, es importante poner en pr\u00e1ctica estrategias de comunicaci\u00f3n con un enfoque intercultural para informar sobre el virus y aplicar medidas de prevenci\u00f3n, pruebas y tratamientos (CEPAL, 2020i). B. La debilidad de los sistemas sanitarios y los m\u00faltiples efectos sobre la salud de la poblaci\u00f3n El gasto p\u00fablico en salud de la regi\u00f3n se mantiene lejos de la meta del 6% del PIB recomendado por la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS), y existen problemas en lo relativo a la asignaci\u00f3n de los recursos. El financiamiento del primer nivel de atenci\u00f3n no alcanza el par\u00e1metro recomendado de al menos el 30% del gasto p\u00fablico en salud y, en los pa\u00edses en que esto ocurre, se trata de montos absolutos extremadamente bajos (Cid y otros, 2020). Todo ello va en detrimento de los niveles de eficiencia y calidad 20 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Introducci\u00f3n del sistema de salud, y los hogares se enfrentan a un nivel elevado de desprotecci\u00f3n financiera que los empobrece al obligarlos a realizar pagos directos cuantiosos cuando acceden al sistema (CEPAL/OPS, 2020). Si bien, en d\u00e9cadas recientes, se han realizado notables esfuerzos para fortalecer los sistemas de salud en los pa\u00edses de la regi\u00f3n, estos siguen siendo d\u00e9biles y su capacidad para enfrentar la pandemia es muy desigual (Burki, 2020). Los retos abarcan desde la falta de acceso a agua potable y a equipos de protecci\u00f3n personal hasta la escasa disponibilidad de respiradores o camas en las unidades de tratamiento intensivo (CEPAL, 2020e). Las respuestas a estos retos se brindan a trav\u00e9s de complejos sistemas organizacionales que cada pa\u00eds ha desarrollado en funci\u00f3n de su trayectoria hist\u00f3rica, recursos y prioridades (M\u00f6ller, 2020). En concreto, se constatan problemas de segmentaci\u00f3n que determinan la existencia de varios subsistemas dentro de un mismo pa\u00eds, con resultados dis\u00edmiles en materia de equidad. Las diversas caracter\u00edsticas de los sistemas de salud pueden favorecer u obstaculizar el avance del COVID-19. Asimismo, una vez contra\u00edda la enfermedad, la respuesta de los servicios de salud puede ser decisiva en el pron\u00f3stico de los pacientes. En los pa\u00edses de la regi\u00f3n existen barreras significativas al acceso a los servicios de salud, as\u00ed como limitaciones en lo que respecta a la disponibilidad de recursos humanos (OPS, 2017) y de infraestructura de salud (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 5). Cuando los niveles de contagio son elevados, los pa\u00edses que cuentan con menos camas y menos personal de salud tienen una capacidad inferior de reacci\u00f3n ante los casos graves que puedan presentarse y poco margen para reorganizar los recursos de los que disponen. En el gr\u00e1fico tambi\u00e9n se observa el caso de tres pa\u00edses \u2014Espa\u00f1a, Estados Unidos e Italia\u2014 que, si bien no pertenecen a la regi\u00f3n, tuvieron que hacer frente a una fuerte presi\u00f3n en sus sistemas de salud debido a la pandemia de COVID-19. A pesar de que estos pa\u00edses superan a gran parte de los de Am\u00e9rica Latina y el Caribe en lo que respecta a cantidad tanto de camas hospitalarias como de personal de salud por habitante, eso no evit\u00f3 que registraran algunas de las tasas m\u00e1s elevadas de defunciones por COVID-19 a nivel mundial (M\u00f6ller, 2020). Este hecho apoyar\u00eda la noci\u00f3n de que la lucha contra la pandemia se da tanto mediante acciones de contenci\u00f3n y mitigaci\u00f3n extrahospitalarias \u2014con acciones a nivel primario y en las comunidades\u2014 como en los hospitales, que deben estar preparados y dotados de personal, infraestructura e insumos suficientes. Gr\u00e1fico 5 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (33 pa\u00edses), Espa\u00f1a, Estados Unidos e Italia: cantidad de camas hospitalarias y de personal m\u00e9dico y de enfermer\u00eda, \u00faltimo a\u00f1o disponible 0,51,02,04,08,0 0 10 20 30 40 50 60 70 80 90Camas hospitalarias por cada 1.000 habitantes Promedio de personal m\u00e9dico y de enfermer\u00eda por cada 10.000 habitantesM\u00e1s camas Menos personal M\u00e1s personal Menos camasM\u00e1s camas M\u00e1s personal Menos camas Menos M\u00f6ller, \"Intervenciones sociosanitarias y uso de las tecnolog\u00edas de la industria 4.0 para enfrentar la enfermedad por coronavirus (COVID-19) en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\", serie Pol\u00edticas Sociales, N\u00b0 234 (LC/TS.2020/87), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), 2020.21 Introducci\u00f3n Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 La pandemia ha aumentado la mortalidad en la regi\u00f3n. A 31 de diciembre de 2020, se contabilizaban alrededor de 507 .000 muertes debido al COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, lo que muy probablemente afectar\u00e1 los niveles de mortalidad y la esperanza de vida de los pa\u00edses (CEPAL, 2020e)5. El impacto en la esperanza de vida depender\u00e1 de una serie de factores, como la duraci\u00f3n de la pandemia, la prevalencia y letalidad de la enfermedad en cada pa\u00eds, y el acceso de la poblaci\u00f3n a las vacunas cuando estas se encuentren disponibles, entre otros. Asimismo, si bien la mortalidad es el resultado m\u00e1s dram\u00e1tico asociado al COVID-19, a\u00fan se desconocen los efectos a largo plazo sobre la salud de las personas que se han recuperado de la enfermedad6. Aunque medir la tasa de letalidad por COVID-19 supone un desaf\u00edo importante7, una vez contra\u00eddo el virus, la probabilidad de muerte es superior en el caso de las personas mayores (Baqui y otros, 2020; Meyerowitz-Katz y Merone, 2020) y las personas con enfermedades cr\u00f3nicas preexistentes (Hanlon y otros, 2020, Nepomuceno y otros, 2020). Las personas mayores de 60 a\u00f1os concentran una parte sustantiva de la mortalidad por COVID-19, seg\u00fan se desprende del an\u00e1lisis de las tasas de mortalidad por edad (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 6). 5 Antes de la pandemia, el total de muertes esperado en Am\u00e9rica Latina y el Caribe era de 4,2 millones, sobre la base de la estimaci\u00f3n promedio anual para el per\u00edodo 2015-2020 (Naciones Unidas, 2019b). 6 En Carfi y otros (2020) y Yelin y otros (2020), se informa sobre secuelas neurol\u00f3gicas, cardiovasculares, respiratorias y psiqui\u00e1tricas, entre otras. 7 Mientras que la tasa de mortalidad por COVID-19 se refiere al n\u00famero de defunciones por COVID-19 que se producen en relaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n total, la letalidad se refiere a las defunciones por COVID-19 ocurridas entre los infectados con el virus. La letalidad es mucho m\u00e1s compleja de estimar, debido a que es dif\u00edcil precisar el tama\u00f1o de la poblaci\u00f3n infectada (sintom\u00e1ticos y asintom\u00e1ticos). La mayor\u00eda de los pa\u00edses concentran sus pruebas en personas sintom\u00e1ticas y no hacen pruebas universales o aleatorias entre toda la poblaci\u00f3n (Peto, 2020). Gr\u00e1fico 6 Am\u00e9rica Latina (4 pa\u00edses): tasa de mortalidad por grupos de edad de la enfermedad por coronavirus (COVID-19), hasta el 31 de octubre de 2020 (En n\u00famero de defunciones acumuladas por cada 1.000 personas) 024681012 0 a 9 a\u00f1os10 a 19 a\u00f1os20 a 29 a\u00f1os30 a 39 a\u00f1os40 a 49 a\u00f1os50 a 59 a\u00f1os60 a 69 a\u00f1os70 a 79 a\u00f1os80 a\u00f1os y m\u00e1s Grupos de edadBrasil ChileColombiaPer\u00fa Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Observatorio Demogr\u00e1fico Am\u00e9rica Latina y el Caribe 2020, Mortalidad por COVID-19: Evidencias y escenarios, sobre la base de Naciones Unidas, \"2019 Revision of World Population Prospects\", 2019 l\u00ednea] https: //covid.saude.gov.br; Departamento de Estad\u00edsticas e Informaci\u00f3n de Salud del Ministerio de Salud (DEIS), Chile [en l\u00ednea] https://deis.minsal.cl; Instituto Nacional de de COVID-19 en Colombia\" [en l\u00ednea] https://sig.sispro.gov.co/SituacionCovid; Per\u00fa\" [en l\u00ednea] https://covid19.minsa.gob.pe/sala_situacional.asp.22 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Introducci\u00f3n Respecto al impacto de la pandemia en la tasa global de fecundidad8, mucho depender\u00e1 del acceso a los servicios de salud sexual y reproductiva, en particular a los m\u00e9todos anticonceptivos, y de la duraci\u00f3n de la crisis. Se podr\u00eda observar una disminuci\u00f3n de dicha tasa en funci\u00f3n del impacto que la pandemia tenga en las decisiones reproductivas y en la postergaci\u00f3n de la maternidad debida a las incertidumbres econ\u00f3micas asociadas a la crisis. En principio, incluso aunque se produjeran fluctuaciones, no se ver\u00eda afectada la tendencia hacia el descenso de los niveles de fecundidad que se registra en la regi\u00f3n. En tiempos de crisis, como sucedi\u00f3 en 2016 con la epidemia del virus del Zika en el Brasil (Castro y otros, 2018; Marteleto y otros, 2020), el n\u00famero de nacidos vivos disminuye en alg\u00fan momento despu\u00e9s del comienzo del brote \u2014por lo general, a los nueve meses\u2014, pero posteriormente vuelve al nivel esperado9. Cabe destacar tambi\u00e9n que los efectos de la pandemia sobre la salud no se limitan a aquellos directamente relacionados con el virus. La pandemia ha provocado un desplazamiento en el control de las enfermedades transmisibles y no transmisibles: en los d\u00e9biles y subfinanciados sistemas de salud de la regi\u00f3n, la atenci\u00f3n se ha pospuesto o interrumpido debido a la necesidad de reasignar los presupuestos y a los trabajadores de la salud para hacer frente al embate de la pandemia (CEPAL/OPS, 2020). Por otra parte, muchas personas eligen, cuando pueden, no acudir a los servicios m\u00e9dicos por temor a contagiarse en los centros de salud. En consecuencia, el control de enfermedades cr\u00f3nicas no transmisibles como la diabetes o la hipertensi\u00f3n se ha visto especialmente afectado (CEPAL/OPS, 2020), si bien tambi\u00e9n se observan limitaciones en el acceso a los servicios de salud sexual y reproductiva, salud materno-infantil y salud mental. De esta manera, la pandemia tiene profundas repercusiones indirectas, con efectos potencialmente perdurables sobre la salud de la poblaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. C. Cierre de centros educativos, educaci\u00f3n a distancia y brecha digital En 2020, la pandemia dio lugar al cierre masivo de instituciones educativas como medida de prevenci\u00f3n y detenci\u00f3n del contagio: en total, 32 pa\u00edses cerraron sus instituciones educativas, lo que afect\u00f3 a m\u00e1s de 165 millones de estudiantes (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 7) de todos los niveles. La mayor\u00eda de los pa\u00edses estableci\u00f3 formas de continuar los estudios a distancia mediante diversas modalidades, como a trav\u00e9s de Internet, televisi\u00f3n o radio (CEPAL/UNESCO, 2020). Posteriormente, se comenz\u00f3 a preparar o implementar la fase de retorno, lo que implic\u00f3 adaptar protocolos y espacios, as\u00ed como dise\u00f1ar medidas de protecci\u00f3n y planes de apoyo al bienestar emocional de la comunidad educativa y de recuperaci\u00f3n de los procesos de ense\u00f1anza10. 8 La tasa global de fecundidad es el n\u00famero medio de hijos que tendr\u00eda una mujer de una cohorte hipot\u00e9tica de mujeres que durante su vida f\u00e9rtil tuvieran hijos de acuerdo con las tasas de fecundidad por edad del per\u00edodo de estudio y no estuvieran sometidas a riesgos de mortalidad desde el nacimiento hasta la finalizaci\u00f3n del per\u00edodo f\u00e9rtil. 9 Esto se comprob\u00f3 tambi\u00e9n es estudios como el de Stone (2020) con respecto a otros brotes epid\u00e9micos y los de Adsera y Menendez (2011) y Lee (1990) en relaci\u00f3n con per\u00edodos de crisis econ\u00f3micas. 10 A partir de junio de 2020, algunos pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe comenzaron la reapertura paulatina de los centros educativos. En el caso del Estado Plurinacional de Bolivia, se decidi\u00f3 cerrar el a\u00f1o escolar anticipadamente en el mes de julio, dado el escaso acceso a Internet en los hogares y la dificultad que ello supone para dar continuidad a los procesos de ense\u00f1anza.23 Introducci\u00f3n Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 Gr\u00e1fico 7 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (33 pa\u00edses)a: adopci\u00f3n de medidas de suspensi\u00f3n de clases y estudiantes afectados por fecha, 2020 (En n\u00famero de pa\u00edses y millones de estudiantes) 166 738 668 120 555 0712369111423242426282828313131313131313232313029 2726 110 17914 1512 129 Estudiantes afectados (en millones) N\u00famero de pa\u00edses con escuelas cerradas N\u00famero de pa\u00edses con escuelas parcialmente abiertasMar Abr May Jun JulAgo Sep Oct Nov Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura (UNESCO)https://es.unesco.org/covid19/educationresponse. a Antigua y Barbuda, Argentina, Bahamas, Barbados, Belice, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Cuba, Dominica, Ecuador, El Salvador, Granada, Guatemala, Guyana, Hait\u00ed, Honduras, Jamaica, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana, Saint Kitts y Nevis, San Vicente y las Granadinas, Santa Luc\u00eda, Suriname, Trinidad y Tabago, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). Si bien la pandemia ha supuesto una oportunidad en t\u00e9rminos de adaptaci\u00f3n e innovaci\u00f3n de los sistemas de ense\u00f1anza, a trav\u00e9s de los medios digitales y la educaci\u00f3n a distancia, el cierre prolongado de las escuelas puede generar una crisis en el \u00e1mbito del aprendizaje y constituir una \"cat\u00e1strofe generacional\" , que podr\u00eda poner en riesgo d\u00e9cadas de progreso y profundizar las desigualdades existentes (Naciones Unidas, 2020b). La falta de continuidad o la interrupci\u00f3n curricular y de los procesos educativos aumenta las brechas en el aprendizaje y las habilidades, la progresi\u00f3n a lo largo de la trayectoria formativa y la conclusi\u00f3n de los distintos niveles educativos, particularmente a partir de la ense\u00f1anza secundaria y, con mayor profundidad, en la ense\u00f1anza superior. La interrupci\u00f3n del ciclo escolar afecta principalmente a los estudiantes que se encontraban en situaci\u00f3n de desventaja con anterioridad a la pandemia, puesto que dicha interrupci\u00f3n no ha hecho m\u00e1s que acentuar las brechas educativas relacionadas con el sexo, la edad, el nivel socioecon\u00f3mico, la zona de residencia o la discapacidad. Se estima que los efectos sobre el aprendizaje ser\u00e1n mayores en los ni\u00f1os menores de 8 a\u00f1os, que a\u00fan no cuentan con las herramientas necesarias para poder adaptarse a los procesos de instrucci\u00f3n a distancia, especialmente los de sectores m\u00e1s desaventajados y que cuentan con menos recursos culturales en el hogar11. Asimismo, el cierre de las escuelas afecta de manera diferente a ni\u00f1os y ni\u00f1as. Dada la distribuci\u00f3n de los roles de cuidado en nuestras sociedades, las ni\u00f1as corren un riesgo mayor de verse sobrecargadas 11 De acuerdo con estimaciones del Banco Mundial (2020), en el Brasil la p\u00e9rdida de un trimestre del a\u00f1o escolar aumentar\u00e1 un 6% la proporci\u00f3n de ni\u00f1os de 10 a\u00f1os con resultados de aprendizaje deficientes (es decir, aproximadamente 84.000 personas adicionales). Al respecto, cabe destacar que las p\u00e9rdidas asociadas a las habilidades cognitivas b\u00e1sicas (como la lectura y las matem\u00e1ticas) ser\u00e1n las m\u00e1s f\u00e1ciles de cuantificar, pero los costos relacionados con el aprendizaje de otras habilidades, como las socioemocionales, ser\u00e1n m\u00e1s dif\u00edciles de estimar.24 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Introducci\u00f3n con labores dom\u00e9sticas y de cuidado que pueden obstaculizar la continuidad de su educaci\u00f3n. Asimismo, son m\u00e1s vulnerables a las situaciones de violencia dom\u00e9stica y sexual que pueden darse en situaciones de confinamiento. Por ello es esencial fortalecer las estrategias de protecci\u00f3n teniendo en cuenta la perspectiva de g\u00e9nero. La crisis aumentar\u00e1 el riesgo de abandono escolar de los estudiantes en situaciones de mayor vulnerabilidad, dado que la interrupci\u00f3n de las clases presenciales disminuye el apego a la escuela y la motivaci\u00f3n de los estudiantes y de sus familias, a lo que sumar\u00e1n las mayores dificultades econ\u00f3micas a las que estas se enfrenten. De acuerdo con estimaciones de la UNESCO (2020), aproximadamente 24 millones de estudiantes de todos los niveles educativos a nivel mundial (180 pa\u00edses) est\u00e1n en riesgo de no retomar su educaci\u00f3n despu\u00e9s de la crisis. En Am\u00e9rica Latina y el Caribe, se estima que alrededor de 3 millones de estudiantes corren este riesgo (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 8). El mayor impacto en t\u00e9rminos proporcionales se espera en el caso de los estudiantes de nivel terciario, debido al costo superior asociado a este nivel de estudios, y en el de los de nivel preprimario, por la dificultad de continuar la instrucci\u00f3n a distancia a esas edades. Gr\u00e1fico 8 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (30 pa\u00edses)a: estudiantes en riesgo de no retomar su educaci\u00f3n, proyecciones a junio de 2020b (En miles de estudiantes y porcentajes) secundariaSegundo ciclo de educaci\u00f3n secundariaEducaci\u00f3n terciariaTotalN\u00famero de estudiantes (en miles) Porcentaje de estudiantes Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) sobre la base de Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura (UNESCO)https://es.unesco.org/covid19/educationresponse, \"How many students are at risk of not returning to school?\", UNESCO COVID-19 education response. Advocacy paper, 30 de julio de 2020 [en l\u00ednea] https://unesdoc.unesco.org/ark:/48223/pf0000373992. a Antigua y Barbuda, Argentina, Aruba, Bahamas, Barbados, Belice, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, Granada, Guatemala, Guyana, Hait\u00ed, Honduras, Jamaica, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana, San Vicente y las Granadinas, Santa Luc\u00eda, Suriname, Trinidad y Tabago y Uruguay. b Proyecciones con base en datos sobre la ca\u00edda del PIB per c\u00e1pita del Fondo Monetario Internacional (FMI), matr\u00edcula hist\u00f3rica e \u00edndice de paridad de g\u00e9nero en la educaci\u00f3n. Los detalles metodol\u00f3gicos se encuentran en UNESCO (2020). Los estudiantes de los pa\u00edses y hogares con menos acceso a las tecnolog\u00edas digitales sufrir\u00e1n un mayor impacto en t\u00e9rminos educativos. Pese a los avances realizados en el \u00faltimo decenio, una gran proporci\u00f3n de estudiantes cuenta con acceso deficitario al mundo virtual desde el hogar y con pocas o nulas habilidades para aprovechar este recurso. A esto se suman las brechas en las capacidades de los docentes y tutores para apoyar la adaptaci\u00f3n y facilitar la continuidad de los procesos de aprendizaje por medio de estas plataformas. 25 Introducci\u00f3n Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 La masificaci\u00f3n del acceso a Internet que se ha dado en la regi\u00f3n en los \u00faltimos a\u00f1os se ha debido principalmente a la conectividad m\u00f3vil. El mayor despliegue de conectividad m\u00f3vil ha significado para muchos una conexi\u00f3n m\u00e1s libre y permanente, que ha permitido a los usuarios acceder a Internet desde casi cualquier lugar, pero, al mismo tiempo, ha complejizado la diversidad de situaciones y oportunidades de inclusi\u00f3n digital de las personas (Trucco y Palma, 2020). Asimismo, el tener conectividad m\u00f3vil no garantiza una conectividad de calidad, dado que la mayor parte de los usuarios solo accede a planes prepago, que restringen mucho el tipo de actividades que es posible realizar. De acuerdo con los datos disponibles, la mayor\u00eda de los estudiantes se conecta a Internet a trav\u00e9s del tel\u00e9fono celular, y las brechas socioecon\u00f3micas en lo que respecta al acceso a Internet son muy significativas, incluso en el caso de aquellos que cuentan con un tel\u00e9fono de este tipo (CEPAL/UNESCO, 2020) (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 9). Gr\u00e1fico 9 Am\u00e9rica Latina (7 pa\u00edses): estudiantes de 15 a\u00f1os que tienen acceso a Internet en el hogar, seg\u00fan tipo de conexi\u00f3n y cuartil socioecon\u00f3mico y cultural, 2018 (En porcentajes) 6774 78 79 6275 3051 2963 54606781 556995 9498 97 97 96 95 95 95 95 93 8996 96 96 94 0 10 20 30 40 50 60 70 80 90 100 Conexi\u00f3n a Internet en el hogar Tel\u00e9fono celular con Internet Conexi\u00f3n a Internet en el hogar Tel\u00e9fono celular con Internet Conexi\u00f3n a Internet en el hogar Tel\u00e9fono celular con Internet Conexi\u00f3n a Internet en el hogar Tel\u00e9fono celular con Internet Conexi\u00f3n a Internet en el hogar Tel\u00e9fono celular con Internet Conexi\u00f3n a Internet en el hogar Tel\u00e9fono celular con Internet Conexi\u00f3n a Internet en el hogar Tel\u00e9fono celular con Internet Conexi\u00f3n a Internet en el hogar Tel\u00e9fono celular con Internet Brasil Costa Rica M\u00e9xico Panam\u00e1 Rep. Dominicana Uruguay Am\u00e9rica Latina (7 pa\u00edses) Cuartil I Cuartil IVChile Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de datos de Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE), Programa para la Evaluaci\u00f3n Internacional de Alumnos (PISA), 2018 citado en Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura (UNESCO) https:// es.unesco.org/covid19/educationresponse, \"How many students are at risk to school?\", UNESCO COVID-19 education response. Advocacy paper, 30 de julio de 2020 [en l\u00ednea] https://unesdoc.unesco.org/ark:/48223/pf0000373992. La informaci\u00f3n recogida en el marco del Programa para la Evaluaci\u00f3n Internacional de Alumnos (PISA) permite, adem\u00e1s, ver cu\u00e1n preparados estaban en 2018 los estudiantes de algunos pa\u00edses de la regi\u00f3n para realizar parte del trabajo escolar a trav\u00e9s de medios digitales. Los datos indican que los estudiantes usaban los medios digitales en las actividades escolares de las distintas materias fuera del aula en mayor medida que dentro de ella, a diferencia de los estudiantes de la OCDE, que los utilizaban en ambos casos m\u00e1s o menos en la misma proporci\u00f3n. Las brechas socioecon\u00f3micas se ven reflejadas en cada una de las actividades escolares que llevan a cabo los estudiantes fuera de la escuela (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 10). 26 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Introducci\u00f3n Gr\u00e1fico 10 Am\u00e9rica Latina (7 pa\u00edses)a: estudiantes de 15 a\u00f1os que realizan actividades con Internet, seg\u00fan tipo de actividad y cuartil socioecon\u00f3mico y cultural, 2018 (En porcentajes) 77716756576258 86797763657368 90847966697873 93868265728275 0 10 20 30 40 50 60 70 80 90 100Usar internet para tareas escolaresUsar Internet para hacer un seguimiento de las clases (por ejemplo, buscar explicaciones)Usar el correo electr\u00f3nico para comunicarse con docentes y entregar tareas escolaresUsar redes sociales para comunicarse con docentesNavegar por la p\u00e1gina web de la escuela y leer, subir o descargar materialHacer tareas escolares en una computadoraUsar aplicaciones de aprendizaje o sitios web de aprendizaje en una computadora Cuartil IV Cuartil III Cuartil II Cuartil I Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de datos de Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE), Programa para la Evaluaci\u00f3n Internacional de Alumnos (PISA), 2018 citado en Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura (UNESCO)https:// es.unesco.org/covid19/educationresponse, \"How many students are at risk to school?\", UNESCO COVID-19 education response. Advocacy paper, 30 de julio de 2020 [en l\u00ednea] https://unesdoc.unesco.org/ark:/48223/pf0000373992. a Brasil, Chile, Costa Rica, M\u00e9xico, Panam\u00e1, Rep\u00fablica Dominicana y Uruguay. Los resultados de la prueba PISA de 2018 tambi\u00e9n permiten analizar la percepci\u00f3n que los propios estudiantes tienen de sus habilidades en el mundo digital (autoeficacia). Al igual que en el caso de otras habilidades, la percepci\u00f3n de autoeficacia se distribuye de manera desigual seg\u00fan el nivel socioecon\u00f3mico y cultural y el sexo de los estudiantes (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 11)12. La percepci\u00f3n de habilidad en el uso de medios digitales aumenta en aquellos estudiantes de mayor nivel socioecon\u00f3mico y cultural, pero tambi\u00e9n lo hace la brecha de g\u00e9nero, en detrimento de las mujeres. Estas cifras confirman el riesgo de que la pandemia agrave las diferencias en lo que respecta a los resultados de aprendizaje entre los estudiantes. El cierre de las escuelas en la regi\u00f3n tambi\u00e9n tiene consecuencias en la salud y nutrici\u00f3n de los estudiantes, especialmente en el caso de adolescentes y j\u00f3venes, y afecta en mayor medida a las mujeres (CEPAL/UNESCO, 2020). La suspensi\u00f3n de clases ha tenido repercusiones en los programas de alimentaci\u00f3n escolar (a pesar de que 21 de los 33 pa\u00edses de la regi\u00f3n los han mantenido en diversas modalidades) y de salud mental, as\u00ed como en los programas de educaci\u00f3n sexual integral y la provisi\u00f3n de servicios de salud sexual y reproductiva, incluida la distribuci\u00f3n de anticonceptivos. De especial preocupaci\u00f3n son los riesgos de salud mental generados por la mayor exposici\u00f3n a Internet y el aislamiento social. El cierre de escuelas limita, adem\u00e1s, las acciones establecidas para la detecci\u00f3n y prevenci\u00f3n de casos de violencia contra ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en el hogar (CEPAL/UNICEF/Oficina de la Representante Especial del Secretario General sobre la Violencia contra los Ni\u00f1os, 2020). 12 En el gr\u00e1fico 11 se muestran los resultados de un \u00edndice elaborado a partir de 15 indicadores de autoeficacia; por ejemplo, \"si necesito un nuevo software, lo instalo yo mismo\", \"si tengo un problema con un dispositivo digital, comienzo a resolverlo por mi cuenta\" o \"si mis amigos o familiares tienen un problema con dispositivos digitales, puedo ayudarlos\".27 Introducci\u00f3n Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 Gr\u00e1fico 11 Am\u00e9rica Latina (7 pa\u00edses)a: percepci\u00f3n de autoeficaciab de estudiantes de 15 a\u00f1os en el uso de medios digitales, seg\u00fan nivel socioecon\u00f3mico y cultural y sexo, 20185,25,86,27,2 6,97,7 7,58,7 012345678910 Mujer Hombre Mujer Hombre Mujer Hombre Mujer Hombre Cuartil I Cuartil II Cuartil III Cuartil IV Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de datos de Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE), Programa para la Evaluaci\u00f3n Internacional de Alumnos (PISA), 2018 citado en Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura (UNESCO)https://es.unesco.org/covid19/educationresponse, \"How many students are at risk of not returning to school?\", UNESCO COVID-19 education response. Advocacy paper, 30 de julio de 2020 [en l\u00ednea] https://unesdoc.unesco.org/ark:/48223/pf0000373992. a Brasil, Chile, Costa Rica, M\u00e9xico, Panam\u00e1, Rep\u00fablica Dominicana y Uruguay. b \u00cdndice con valores comprendidos entre 0 y 15, donde 0 es el m\u00ednimo y 15 el m\u00e1ximo. En respuesta al conjunto de nuevas demandas surgidas durante la crisis, los docentes y funcionarios del sistema educativo han tenido que replanificar y adaptar los procesos de ense\u00f1anza, lo que ha incluido la realizaci\u00f3n de ajustes a la metodolog\u00eda, la reorganizaci\u00f3n curricular, el dise\u00f1o de nuevos materiales y la diversificaci\u00f3n de los canales de comunicaci\u00f3n mediante el uso de recursos digitales. Al mismo tiempo, han tenido que colaborar en actividades para apoyar a las familias de sus estudiantes en la obtenci\u00f3n de bienes b\u00e1sicos como alimentos, productos sanitarios y materiales escolares, entre otros, y contribuir a su bienestar socioemocional. Esto ha supuesto una sobrecarga de trabajo, puesto que estas tareas se han a\u00f1adido a las de cuidado y trabajo dom\u00e9stico que han debido realizar en sus hogares y con sus propias familias, en un contexto en el que las capacidades y los recursos eran insuficientes, especialmente en los \u00e1mbitos de mayor vulnerabilidad (CEPAL/UNESCO, 2020)13. De acuerdo con los resultados de la prueba PISA de 2018, un promedio de un 58% de los estudiantes que participaron en el estudio consideran que los docentes de sus escuelas tienen las habilidades t\u00e9cnicas y pedag\u00f3gicas necesarias para integrar dispositivos digitales en la instrucci\u00f3n. Asimismo, los participantes de la \u00faltima encuesta internacional sobre profesores, ense\u00f1anza y aprendizaje (TALIS) (OCDE, 2019) informan que el porcentaje de profesorado que ha recibido formaci\u00f3n en materia de herramientas digitales para la ense\u00f1anza durante su formaci\u00f3n o capacitaci\u00f3n formal es de un 64% en el Brasil, un 77% en Chile, un 75% en Colombia, un 77% en M\u00e9xico y un 53% en la Ciudad de Buenos Aires. Sin embargo, las y los docentes de estos pa\u00edses consideran que tienen una gran necesidad de formaci\u00f3n en esta materia y un elevado porcentaje del personal directivo (un 59% en el Brasil, un 64% en Colombia, un 44% en M\u00e9xico y un 39% en la Ciudad de Buenos Aires) declara que la tecnolog\u00eda digital de la que disponen sus centros educativos es inadecuada o insuficiente (CEPAL/UNESCO, 2020). 13 En una encuesta realizada a 7.734 docentes de todo el Brasil, el 83,4% de ellos revelaron que no se sienten preparados para la ense\u00f1anza remota. Incluso los docentes con experiencia y capacitaci\u00f3n en tecnolog\u00edas y educaci\u00f3n a distancia declararon haber sido tomados por sorpresa por esta situaci\u00f3n. La encuesta fue realizada por el Instituto Pen\u00ednsula entre el 23 de marzo y el 4 de abril y entre el 13 de abril y el 14 de mayo de 2020. V\u00e9ase [en l\u00ednea] https://institutopeninsula.org.br/apos-seis-semanas-de-isolamento- professores-brasileiros-nao-receberam-suporte-suficiente-para-ensinar-a-distancia-nem-suporte-emocional-das-escolas/.28 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Introducci\u00f3n Madres, padres y cuidadores tambi\u00e9n han debido hacer frente a una situaci\u00f3n de particular sobrecarga de trabajo y pocos recursos para apoyar a sus hijos en las tareas educativas, sin acceso a herramientas pedag\u00f3gicas ni digitales, como muestran las encuestas realizadas en la Argentina14 y M\u00e9xico15. La pandemia ha visibilizado la importancia de las tareas de cuidado para la sostenibilidad de la vida, as\u00ed como su injusta distribuci\u00f3n en detrimento de las mujeres, sobre quienes recaen mayoritariamente estas tareas, entre las que ahora se incluye tambi\u00e9n el esfuerzo por dar continuidad a los estudios de sus hijos (CEPAL, 2020c). D. Aumento de la pobreza y la desigualdad Debido a la pandemia, y pese las medidas de protecci\u00f3n social de emergencia que se han adoptado para frenarla, la pobreza y la pobreza extrema alcanzar\u00e1n niveles que no se han observado en los \u00faltimos 12 y 20 a\u00f1os, respectivamente, y la mayor\u00eda de los pa\u00edses experimentar\u00e1n un deterioro distributivo. En 2020, se proyecta que la tasa de pobreza extrema se situar\u00eda en un 12,5% y la tasa de pobreza alcanzar\u00eda el 33,7%. Ello supondr\u00eda que el total de personas pobres ascender\u00eda a 209 millones a finales de 2020, 22 millones de personas m\u00e1s que el a\u00f1o anterior. De ese total, 78 millones de personas se encontrar\u00edan en situaci\u00f3n de pobreza extrema, 8 millones m\u00e1s que en 2019 (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 1). 14 En una encuesta a 500 hogares llevada a cabo entre el 7 y el 10 de mayo de 2020 en la ciudad y el conurbano de Buenos Aires, el 60% de los hogares reconoci\u00f3 que todos los d\u00edas realizaba tareas escolares, el 28% lo hac\u00eda con menor frecuencia y el 12% declar\u00f3 no poder realizar las tareas por falta de conocimientos. En los hogares con trabajadores de los estratos ocupacionales m\u00e1s bajos, solo el 51% realizaba las tareas escolares, a diferencia de los hogares con trabajadores de los estratos medios no profesionales y profesionales, donde el 73,8% declar\u00f3 haber realizado dichas tareas. V\u00e9ase Encuesta especial telef\u00f3nica EDSA-COVID19, Observatorio de la Deuda Social Argentina de la Universidad Cat\u00f3lica Argentina, [en l\u00ednea] http://wadmin.uca.edu.ar/public/ckeditor/Observatorio%20Deuda%20 Social/Presentaciones/2020/2020_OBSERVATORIO_EDSA%20COVID19_INFANCIA-V.pdf. 15 En M\u00e9xico, en una encuesta realizada en mayo de 2020 a n\u00fameros celulares aleatorios, cuya muestra incluy\u00f3 a 1.680 personas de 18 a\u00f1os o m\u00e1s, solo el 21,4% de los hogares con ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes declar\u00f3 no haber tenido problemas para continuar con su educaci\u00f3n. Entre los que declararon haber tenido dificultades, estas fueron las m\u00e1s mencionadas: un 48,5% destac\u00f3 la falta de acceso a una computadora o a Internet; un 31,4%, la ausencia de apoyo docente; un 21%, la dificultad de los estudiantes para concentrarse; un 17%, la falta de conocimientos, y un 14,9%, la carencia de libros y material did\u00e1ctico. V\u00e9ase Encuesta de Seguimiento de los Efectos del COVID-19 en el Bienestar de las Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes [en l\u00ednea] https://www.unicef.org/ mexico/sites/unicef.org.mexico/files/2020-07/MAYO%20ENCOVID19Infancia-Presentaci%C3%B3n.pdf.Gr\u00e1fico 12 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses)a: poblaci\u00f3n seg\u00fan estratos de ingreso per c\u00e1pita, 2019 y 2020 (En porcentajes) 11,3 12,525,226,620,419,116,214,03,1 2,8 0102030405060708090100 En situaci\u00f3n de pobreza extremaEn situaci\u00f3n de pobreza no extremaIngreso bajo por encima de la l\u00ednea de pobrezaIngreso medio-bajoIngreso medio-altoIngreso bajosEstratos medios Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). Cifras ajustadas a las proyecciones de poblaci\u00f3n del Word Population Prospects, versi\u00f3n 2019, y estimaciones de evoluci\u00f3n de la pobreza de pa\u00edses cuyas mediciones no est\u00e1n disponibles para los a\u00f1os indicados. a Los pa\u00edses incluidos son: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de).29 Introducci\u00f3n Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 El aumento de los niveles de pobreza y pobreza extrema ser\u00eda todav\u00eda mayor si no se hubieran implementado medidas para transferir ingresos de emergencia a los hogares. Las proyecciones que consideran solamente el impacto de la pandemia sobre el empleo y los ingresos laborales muestran que la tasa de pobreza en 2020 habr\u00eda aumentado 6,7 puntos porcentuales, alcanzando al 37 ,2% del total de la poblaci\u00f3n, al tiempo que el 15,8% se encontrar\u00eda en situaci\u00f3n de pobreza extrema, un incremento de 4,4 puntos porcentuales. La contracci\u00f3n de la actividad econ\u00f3mica generada por la pandemia, y las consiguientes p\u00e9rdidas de puestos de trabajo y reducci\u00f3n de los ingresos laborales, provocar\u00e1n tambi\u00e9n un crecimiento del conjunto de los estratos de ingreso bajo, as\u00ed como un proceso de movilidad descendente en los estratos de ingreso medio. Esto se debe a que las familias de los estratos medios y de la parte superior de los estratos bajos obtienen sus ingresos principalmente a partir del trabajo, sobre todo asalariado, y no suelen ser destinatarios de las pol\u00edticas y los programas de protecci\u00f3n social. Entre 2019 y 2020, se estima que los estratos de ingreso bajo habr\u00edan aumentado 4,5 puntos porcentuales (unos 28 millones de personas adicionales) y los estratos de ingreso medio se habr\u00edan contra\u00eddo en una proporci\u00f3n similar (-4,1 puntos porcentuales o 25 millones de personas menos) (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 12). De un total de alrededor de 59 millones de personas que en 2019 pertenec\u00edan a los estratos medios y que en 2020 estar\u00edan viviendo un proceso de movilidad econ\u00f3mica descendente, poco m\u00e1s de 25 millones de personas lo habr\u00edan hecho sin dejar de pertenecer a los estratos medios, en tanto que algo m\u00e1s de 3 millones habr\u00edan ca\u00eddo directamente en la pobreza o pobreza extrema y los restantes, al estrato de ingreso bajo que no llega a situarse por debajo de la l\u00ednea de pobreza. Respecto al efecto de la pandemia sobre la distribuci\u00f3n del ingreso de los hogares, un primer factor que debe considerarse es la p\u00e9rdida de ingresos laborales debido a la interrupci\u00f3n del empleo. De acuerdo con las proyecciones, el aumento de las personas que dejar\u00edan de percibir ingresos laborales en el primer quintil (basado en ingresos de 2019) alcanzar\u00eda los 5,7 puntos porcentuales, valor que disminuir\u00eda apreciablemente en los quintiles subsiguientes. En el quinto quintil, se prev\u00e9 que la cantidad de personas sin ingresos aumentar\u00e1 0,7 puntos porcentuales. Un segundo factor es la disminuci\u00f3n de los ingresos laborales de quienes han mantenido su empleo durante la pandemia. La importante reducci\u00f3n de la demanda y de las posibilidades de desempe\u00f1ar las tareas habituales de su ocupaci\u00f3n habr\u00edan redundado en una contracci\u00f3n del 15% del ingreso laboral promedio por ocupado. Como resultado de estas din\u00e1micas, en el caso de las personas del primer quintil (de 2019), la ca\u00edda en los ingresos laborales habr\u00eda sido de un 42%, mientras que, en el de las del quinto quintil, la ca\u00edda promedio esperada es de alrededor del 7% (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 13). Como resultado de las tendencias descritas, cabr\u00eda esperar que la desigualdad del ingreso total por persona aumente en 2020, dando lugar a un \u00edndice de Gini promedio un 5,6% m\u00e1s alto que el registrado en 2019. Ahora bien, al incorporar las transferencias realizadas por los gobiernos para atenuar la p\u00e9rdida de ingresos laborales, cuya distribuci\u00f3n tiende a estar concentrada en los grupos de ingreso bajo y medio, el aumento esperado del \u00edndice de Gini promedio para la regi\u00f3n ser\u00eda del 2,9%.30 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Introducci\u00f3n Gr\u00e1fico 13 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): ingreso laboral por ocupado (en veces la l\u00ednea de pobreza) y variaci\u00f3n, por quintil (de 2019), 2019 y 2020a (En porcentajes) 2019 2020 Variaci\u00f3n -50-40-30-20-1001020304050 -10-8-6-4-20246810 Quintil II Quintil V Variaci\u00f3nIngreso de la ocupaci\u00f3n Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de simulaciones mediante el Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Los pa\u00edses incluidos son: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). E. Deterioro de los indicadores laborales Desde 2015, los indicadores del mercado de trabajo muestran tendencias adversas en la regi\u00f3n, que se reflejan en un paulatino incremento de la desocupaci\u00f3n y un empeoramiento de la calidad del empleo (CEPAL/OIT , 2020; Weller, 2020; CEPAL, 2019c). A ello se suman los profundos efectos de la pandemia, que ha provocado una fuerte contracci\u00f3n de la ocupaci\u00f3n. La gravedad de estos efectos var\u00eda seg\u00fan el pa\u00eds de que se trate (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 14) y depende de, entre otros factores, el tipo, la extensi\u00f3n y el grado de efectividad de las restricciones sanitarias implementadas para frenar la pandemia y de las medidas de protecci\u00f3n de los v\u00ednculos laborales, as\u00ed como del nivel de dependencia de las distintas econom\u00edas de una demanda externa en fuerte contracci\u00f3n. Los datos disponibles muestran que la crisis ha repercutido de manera desproporcionada en los trabajadores informales y las mujeres, pues su representaci\u00f3n en parte de los sectores econ\u00f3micos m\u00e1s afectados es mayor, y la carga de cuidados no remunerados en los hogares se ha intensificado a ra\u00edz del cierre de los centros educativos, en una regi\u00f3n que ya presentaba un d\u00e9ficit importante en este \u00e1mbito (CEPAL/ONU-Mujeres, 2020; OIT , 2020a y 2020b). Las personas j\u00f3venes, y, en particular, las mujeres j\u00f3venes \u2014quienes se encuentran fuera del mercado laboral y el sistema educativo en mayor proporci\u00f3n\u2014constituyen un grupo especialmente vulnerable a los efectos agregados de deterioro del mercado laboral. Asimismo, es posible que, en el futuro, el mercado laboral presente menos oportunidades para las personas mayores, cuya inserci\u00f3n laboral es muy importante para garantizar su bienestar en ausencia de sistemas universales de protecci\u00f3n social (CEPAL/OIT , 2018). Tambi\u00e9n es probable que las desigualdades \u00e9tnicas y raciales, as\u00ed como las vinculadas al territorio, la discapacidad o la situaci\u00f3n migratoria, se incrementen en el mercado laboral en tiempos de COVID-19.31 Introducci\u00f3n Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 Gr\u00e1fico 14 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (12 pa\u00edses): variaci\u00f3n interanual de las tasas de ocupaci\u00f3n, desocupaci\u00f3n y participaci\u00f3n por sexo, trimestre abril-junio (2020/2019) a (En puntos porcentuales) 2,6 2,34,4 3,0 1,70,89,411,7 5,73,910,115,4 5,7 3,8 1,70,4 1,0 1,20,6 -20-15-10-505101520 Hombres Mujeres Hombres Mujeres Hombres Mujeres Hombres Mujeres Hombres Mujeres Hombres Mujeres Hombres Mujeres Hombres Mujeres Hombres Mujeres Hombres Mujeres Hombres Mujeres Hombres Mujeres ArgentinabBolivia (Est. Plur. de)cBrasil Chile Colombia Costa Rica JamaicadM\u00e9xicoeNicaragua Paraguay Rep. DominicanaUruguaye Tasa de desocupaci\u00f3n Tasa de ocupaci\u00f3n Tasa de participaci\u00f3n laboral-0,9 -0,5 -0,5-1,8 -5,2 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses. a En Colombia y Jamaica se incluye el desempleo oculto. Para mayor informaci\u00f3n sobre las limitaciones en la comparabilidad entre los datos del 2019 y 2020 v\u00e9ase el cuadro A.II.1 del anexo del cap\u00edtulo II. b 31 aglomerados urbanos. c \u00c1rea urbana. d Datos de julio. e Datos de mayo. F. Brechas y respuestas de protecci\u00f3n social La protecci\u00f3n social, cuyo fin es garantizar ingresos adecuados, promover el acceso a los servicios sociales y fomentar el trabajo decente para toda la poblaci\u00f3n, es un derecho reconocido en numerosos instrumentos legales nacionales e internacionales y es clave para erradicar la pobreza y reducir significativamente las desigualdades. Pese a los esfuerzos realizados en la regi\u00f3n durante las \u00faltimas dos d\u00e9cadas para expandir la cobertura de protecci\u00f3n social (CEPAL, 2019d), los pa\u00edses se enfrentan a la pandemia con grandes brechas y amplios grupos de la poblaci\u00f3n desprotegidos, lo que pone en evidencia la fragmentaci\u00f3n y las desigualdades de sus sistemas de protecci\u00f3n social y la debilidad hist\u00f3rica del Estado de bienestar en la regi\u00f3n (CEPAL, 2010). Antes de la crisis, debido a los altos niveles de informalidad laboral, solo el 47 ,2% de las personas ocupadas estaban afiliadas o cotizaban a los sistemas de pensiones, y el 60,5% estaban afiliadas o cotizaban a los sistemas de salud. Asimismo, en 2019, un cuarto de las personas de 65 a\u00f1os o m\u00e1s no percib\u00eda una pensi\u00f3n. En el mismo a\u00f1o, los programas de transferencias condicionadas cubr\u00edan en promedio al 18,5% de la poblaci\u00f3n de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Frente a la falta de sistemas de protecci\u00f3n social verdaderamente universales e integrales, que garanticen un nivel b\u00e1sico de consumo y bienestar a lo largo del 32 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Introducci\u00f3n ciclo de vida, los gobiernos han respondido a la pandemia con un conjunto in\u00e9dito de programas de protecci\u00f3n social de emergencia dirigidos principalmente a los hogares en situaci\u00f3n de pobreza o que tienen mayor riesgo de caer en ella, como es el caso de los trabajadores informales (CEPAL, 2020b). Las medidas de confinamiento y cuarentena adoptadas para aplanar la curva de contagios y prevenir el colapso de los sistemas sanitarios no pueden sostenerse a largo plazo sin mantener los ingresos de los hogares. Es por ello por lo que los programas de protecci\u00f3n social de emergencia son fundamentales para controlar y mitigar la pandemia y reactivar la econom\u00eda (CEPAL/OPS, 2020), dado que permiten aplicar las estrategias m\u00e1s o menos estrictas que se requieran para la contenci\u00f3n epidemiol\u00f3gica sin condenar a una parte significativa de la poblaci\u00f3n a la pobreza (Filgueira y otros, 2020). Durante 2020, en 32 pa\u00edses se han adoptado 263 medidas no contributivas de protecci\u00f3n social, entre las que se incluyen las transferencias monetarias, la entrega de alimentos y medicamentos y el aseguramiento del suministro de servicios b\u00e1sicos. Se estima que las transferencias monetarias y en especie llegar\u00edan, en promedio, al 49,4% de la poblaci\u00f3n de los pa\u00edses de la regi\u00f3n (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 15). Estos programas, cuyo grado de cobertura y eficacia es diverso, se han destinado a mantener el consumo y garantizar condiciones de vida b\u00e1sicas, mediante la adaptaci\u00f3n y extensi\u00f3n de transferencias monetarias y en especie ya existentes y la creaci\u00f3n de nuevos instrumentos. Gr\u00e1fico 15 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (28 pa\u00edses): personas en hogares receptores de las transferencias monetarias y en especie de emergencia (2020), y de los programas de transferencias condicionadas (PTC) a, promedio simple por subregiones (\u00faltimo a\u00f1o disponible) b (En porcentajes de la poblaci\u00f3n total) 49,460,866,1 54,2 31,5 18,5 20,524,5 16,0 7,3 010203040506070 Am\u00e9rica Latina y el CaribeAm\u00e9rica Latina Am\u00e9rica del Sur Centroam\u00e9rica, M\u00e9xico, Hait\u00ed y la Rep. DominicanaEl CaribeMedidas relacionadas con el COVID-19 Programas de transferencias condicionadas Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses; Observatorio COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [en l\u00ednea] https://www.cepal.org/es/temas/covid-19 y Observatorio de Desarrollo Social en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, \"Desarrollo Social y COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\" [en l\u00ednea] https://dds.cepal.org/observatorio/socialcovid19/listamedidas.php. a Se considera la cobertura de los programas de transferencias condicionadas u otros programas permanentes de transferencias monetarias del \u00faltimo a\u00f1o con informaci\u00f3n disponible en la Base de programas de protecci\u00f3n social no contributiva en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [en l\u00ednea] https://dds.cepal.org/bpsnc/ptc. Non-contributory Social Protection Programmes Database Latin America and the Caribbean. b Am\u00e9rica del Sur incluye a Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Ecuador, Paraguay, Per\u00fa, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de)); Centroam\u00e9rica, a Costa Rica, El Salvador, Guatemala, Honduras y Panam\u00e1, M\u00e9xico, Hait\u00ed y la Rep\u00fablica Dominicana; y el Caribe a Antigua y Barbuda, Bahamas, Barbados, Belice, Guyana, Jamaica, San Crist\u00f3bal y Nieves, San Vicente y Las Granadinas, Santa Luc\u00eda y Trinidad y Tabago.33 Introducci\u00f3n Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 G. Aumento del gasto p\u00fablico social y gasto de emergencia La pandemia ha afectado directamente las decisiones sobre el gasto p\u00fablico, en general, y el gasto social, en particular. En Am\u00e9rica Latina, la evoluci\u00f3n del gasto p\u00fablico social hasta 2019 muestra que la inversi\u00f3n de recursos del gobierno central en pol\u00edticas sociales mantuvo la tendencia creciente observada en las \u00faltimas dos d\u00e9cadas. En el promedio de Am\u00e9rica Latina, el gasto p\u00fablico social del gobierno central como porcentaje del PIB desde 2000 acumul\u00f3 un incremento del 36%, si bien con una relativa estabilizaci\u00f3n en los \u00faltimos a\u00f1os, llegando al 11,5% del PIB en 2019. Por su parte, en cinco pa\u00edses del Caribe de habla inglesa, donde el gasto p\u00fablico social del gobierno central represent\u00f3 un 11,9% del PIB en 2019, se observa una cierta estabilidad en los \u00faltimos cinco a\u00f1os. Los niveles de gasto son muy heterog\u00e9neos en la regi\u00f3n, donde ocho pa\u00edses asignan menos del 10% del PIB al gasto p\u00fablico social del gobierno central y tres superaron el 17% en 2019, con montos que a su vez var\u00edan entre menos de 200 y m\u00e1s de 2.500 d\u00f3lares per c\u00e1pita al a\u00f1o. Estos montos se incrementan en aquellos pa\u00edses que informan de coberturas institucionales mayores a las del gobierno central, pero persiste el desaf\u00edo de ampliar la disponibilidad de estos datos para lograr una mejor comparabilidad en toda la regi\u00f3n. En 2020, el gasto en protecci\u00f3n social no contributiva de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe aument\u00f3 en respuesta a la pandemia, con compromisos de recursos que se ejecutaron un 73% entre los meses de marzo y agosto debido a la urgencia de proteger el ingreso y el consumo de las familias afectadas. Entre la gran variedad de medidas no contributivas adoptadas para proteger el ingreso de los hogares afectados por la crisis se destacan las transferencias monetarias y en especie. El esfuerzo tanto en t\u00e9rminos de recursos adicionales como de ajustes presupuestarios por parte de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe para financiar estas medidas se estima en cerca de 86.214 millones de d\u00f3lares durante 2020. En el promedio simple, este gasto equivale a 78 d\u00f3lares por habitante, con importantes diferencias entre subregiones (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 16), y representa el 1,25% del PIB de 2019, 1,9 veces la proporci\u00f3n media de recursos del PIB ejecutada en los programas de transferencias condicionadas y pensiones sociales en 2018. Los montos comprometidos para las medidas de emergencia revelan la capacidad de respuesta de los pa\u00edses al impacto de la crisis. Sin embargo, tambi\u00e9n hay que tomar en cuenta la capacidad instalada de protecci\u00f3n social, que ha permitido contener y mitigar los efectos sociales de la pandemia. Por ejemplo, los programas de protecci\u00f3n social no contributiva implementados antes de la pandemia y que proveen transferencias monetarias a familias pobres y vulnerables tambi\u00e9n son muy importantes para proteger a la poblaci\u00f3n de los efectos de la pandemia16 . Al considerar el gasto regional tanto en programas continuos de protecci\u00f3n social no contributiva como en los programas de transferencias condicionadas y las pensiones sociales, as\u00ed como los gastos de emergencia que han realizado los pa\u00edses de la regi\u00f3n en 2020 para enfrentar la pandemia, es posible estimar el costo adicional de implementaci\u00f3n de la transferencia monetaria equivalente a una l\u00ednea de pobreza per c\u00e1pita propuesta por la CEPAL (2020b y 2020g) para enfrentar los impactos socioecon\u00f3micos de la crisis, satisfaciendo las necesidades b\u00e1sicas y sosteniendo el consumo de los hogares (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 17). 16 Por ejemplo, en el Uruguay, las Asignaciones Familiares (Plan de Equidad) cubren alrededor del 11% de la poblaci\u00f3n con un gasto del 0,33% del PIB y la Tarjeta Uruguay Social cubre alrededor del 12% de la poblaci\u00f3n con un gasto del 0,15% del PIB (CEPAL, 2020g). En M\u00e9xico, a partir de 2019, se ampli\u00f3 significativamente la cobertura de las transferencias monetarias, universalizando la pensi\u00f3n para adultos mayores y proveyendo becas universales para estudiantes de bachillerato y para personas con discapacidad, entre otras medidas.34 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Introducci\u00f3n Gr\u00e1fico 16 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (28 pa\u00edses): gasto estimado promedio por habitante en transferencias de emergencia monetarias y en especie, marzo a diciembre de 2020a (En d\u00f3lares corrientes)b Am\u00e9rica Latina Am\u00e9rica del Sur Centroam\u00e9rica, M\u00e9xico, Hait\u00ed y la Rep. DominicanaEl Caribe97,6105,2 88,1 44,6 020406080100120 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses; Observatorio COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [en l\u00ednea] https://www.cepal.org/es/temas/covid-19 y Observatorio de Desarrollo Social en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, \"Desarrollo Social y COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\" [en l\u00ednea] https://dds. cepal.org/observatorio/socialcovid19/listamedidas.php. a Los 28 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe se dividen en dos grupos: 18 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y 10 pa\u00edses del Caribe (Antigua y Barbuda, Bahamas, Barbados, Belice, Guyana, Jamaica, San Crist\u00f3bal y Nieves, San Vicente y las Granadinas, Santa Luc\u00eda y Trinidad y Tabago). Los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina se dividen en dos subgrupos: 10 pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur (Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Ecuador, Paraguay, Per\u00fa, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de)) y 8 del grupo conformado por Centroam\u00e9rica (Costa Rica, El Salvador, Guatemala, Honduras y Panam\u00e1), M\u00e9xico, Hait\u00ed y la Rep\u00fablica Dominicana. La poblaci\u00f3n total por pa\u00eds en 2020 corresponde a la publicada en CEPALSTAT [en l\u00ednea] https://estadisticas.cepal. org/cepalstat/Portada.html. b Se utiliz\u00f3 la tasa de cambio mensual promedio de marzo a octubre de 2020 publicada por el Fondo Monetario Internacional (FMI) [en l\u00ednea] https://data.imf.org/regular.aspx?key=61545862), con excepci\u00f3n de Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de) para la cual se utiliz\u00f3 la tasa de cambio diaria promedio publicada por el Banco Central de Venezuela [en l\u00ednea] http://www.bcv.org.ve/estadisticas/ tipo-cambio-de-referencia-smc). Gr\u00e1fico 17 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses a): estimaci\u00f3n del gasto adicional de transferencias equivalentes a una l\u00ednea de pobreza complementarias a las medidas permanentes y las de emergencia b, destinadas a toda la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de pobreza, por seis meses o doce meses (En porcentajes del PIB de 2019) 0,30,71,11,62,04,8 012345678 6 meses 12 mesesPTC y pensiones socialesGasto de emergenciaGasto adicional Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). a Los pa\u00edses considerados son: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). b Se considera la misma cantidad de recursos para 6 y 12 meses.35 Introducci\u00f3n Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 H. La econom\u00eda del cuidado como sector estrat\u00e9gico de una reactivaci\u00f3n con igualdad La actual divisi\u00f3n sexual del trabajo y organizaci\u00f3n social del cuidado persisten como uno de los nudos estructurales de la desigualdad en la regi\u00f3n (CEPAL, 2018) y es posible prever que se agudicen en el contexto de la pandemia, atentando contra el pleno ejercicio de los derechos de las mujeres y su autonom\u00eda. Adem\u00e1s, producen una serie de ineficiencias econ\u00f3micas y sociales con externalidades negativas para el conjunto de la sociedad y vulneran los derechos tanto de quienes cuidan como de quienes reciben los cuidados. La econom\u00eda del cuidado comprende todo el trabajo que se realiza de forma no remunerada en el seno de los hogares, principalmente por parte de las mujeres, as\u00ed como el trabajo dom\u00e9stico y de cuidados que se realiza de forma remunerada en el mercado laboral, en el cual tambi\u00e9n participan mayoritariamente las mujeres (OIT , 2018) (v\u00e9ase el diagrama 1). Dentro del trabajo de cuidados remunerado, destaca en particular la provisi\u00f3n de bienes y servicios para los hogares que realizan las trabajadoras dom\u00e9sticas remuneradas, cuyas condiciones de empleo siguen siendo el reflejo de la subvaloraci\u00f3n de las tareas de cuidado llevadas al \u00e1mbito mercantil (CEPAL, 2019b). Diagrama 1 Econom\u00eda del cuidado Mercado HogaresTrabajo de cuidados remuneradoTrabajo dom\u00e9stico remunerado Trabajo dom\u00e9stico y de cuidados no remuneradoDesgaste f\u00edsico y emocional Desgaste f\u00edsico y emocionalIncipiente regulaci\u00f3n laboral Remuneraciones bajas Largas jornadas de trabajo Mayores cargas de trabajo en hogares con privaciones socioecon\u00f3micasSin remuneraci\u00f3nInvisibilizadoReconocimiento laboralDerechos laboralesHeterogeneidad en remuneraciones y calidad del trabajoRemuneraci\u00f3n Alta concentraci\u00f3n de mujeres Aporte al bienestar social invisibilizado Baja valoraci\u00f3n social Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), La autonom\u00eda de las mujeres en escenarios econ\u00f3micos cambiantes (LC/CRM.14/3), Santiago, 2019. La econom\u00eda del cuidado considera los cuidados en su escala m\u00e1s micro, mediante la observaci\u00f3n de las labores fundamentales para la reproducci\u00f3n de la fuerza de trabajo que se realizan en el seno de los hogares y las comunidades. Tambi\u00e9n considera las din\u00e1micas de los cuidados situadas en los mercados y el empleo o en la prestaci\u00f3n de servicios p\u00fablicos, la provisi\u00f3n de infraestructura y la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas. Al relacionar la manera en que las sociedades organizan el cuidado de sus miembros con el sistema econ\u00f3mico, se vincula el concepto del cuidado al valor econ\u00f3mico (muchas veces invisible y no reconocido) que genera (Monta\u00f1o y Calder\u00f3n, 2010). 36 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Introducci\u00f3n El cuidado es una funci\u00f3n social que involucra a personas destinatarias y proveedoras y deber\u00eda entenderse como un derecho, espec\u00edficamente: a cuidar, a ser cuidado, a no cuidar y a autocuidarse. Quien cuida asume responsabilidades hacia la otra persona y realiza diferentes tipos de esfuerzos f\u00edsicos, mentales y emocionales. El cumplimiento de esta responsabilidad genera un v\u00ednculo emocional entre quien cuida y quien recibe el cuidado (CEPAL, 2019b). A su vez, la organizaci\u00f3n social del cuidado refiere a la manera en que socialmente se organiza la reproducci\u00f3n de las personas. Es decir, la manera en que, las familias, el Estado, el mercado y las organizaciones comunitarias, de modo interrelacionado, producen y distribuyen cuidado (Rodr\u00edguez Enr\u00edquez, 2015). Por ejemplo, la oferta de servicios p\u00fablicos o privados, accesibles y de calidad, influye en la redistribuci\u00f3n de las responsabilidades desde los hogares hacia el Estado y el sector privado, lo que libera tiempo de las mujeres y contribuye a mejorar su autonom\u00eda econ\u00f3mica (CEPAL, 2019b). Frente a la pandemia, es necesario reflexionar sobre los beneficios de las respuestas que integran una perspectiva de g\u00e9nero y hacen \u00e9nfasis en la econom\u00eda del cuidado. Incluso antes de la pandemia, en la regi\u00f3n, la r\u00edgida divisi\u00f3n sexual del trabajo, junto con el d\u00e9ficit de pol\u00edticas integradas de cuidado, ten\u00eda fuertes implicaciones en t\u00e9rminos de brechas de desigualdad entre hombres y mujeres, entre mujeres de distintos niveles socioecon\u00f3micos y entre territorios y pa\u00edses. La pandemia ha revelado el enorme costo que significa para los pa\u00edses de la regi\u00f3n no tener un sistema integrado de cuidados de amplia cobertura, desfeminizado y de calidad. Por esto es urgente invertir en este sector para enfrentar la crisis, garantizar el derecho a cuidar y a recibir cuidados, as\u00ed como reactivar la econom\u00eda desde una perspectiva de igualdad y desarrollo sostenible. Esta inversi\u00f3n ser\u00eda menor que los costos de la inacci\u00f3n que afectan a diversos grupos de la sociedad: en t\u00e9rminos de la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible, la inversi\u00f3n en la econom\u00eda del cuidado contribuye, entre otros, a eliminar la pobreza e implementar sistemas y medidas apropiados de protecci\u00f3n social para todas las personas (ODS 1), garantizar una vida sana (ODS 3), lograr de la igualdad de g\u00e9nero (ODS 5), promover el crecimiento econ\u00f3mico inclusivo y sostenible (ODS 8) y reducir las desigualdades (Objetivo 10) (CEPAL, 2019b). I. El malestar social en sociedades altamente desiguales En la regi\u00f3n existe un creciente malestar social con relaci\u00f3n a las principales dimensiones que estructuran la vida social. Previo a la pandemia, se observaba una inconformidad considerable respecto de la persistente desigualdad en la distribuci\u00f3n de los recursos y una percepci\u00f3n de desprotecci\u00f3n frente a m\u00faltiples riesgos, en especial laborales y econ\u00f3micos, a veces en contextos de elevados niveles de endeudamiento de los hogares. Se advert\u00eda tambi\u00e9n una insatisfacci\u00f3n con el funcionamiento de la pol\u00edtica y sus actores, una creciente desconfianza en las instituciones y con el funcionamiento de la democracia, pese a que esta a\u00fan se valora por la mayor\u00eda como la mejor forma de gobierno. En un contexto de relaciones sociales marcadas por la desconfianza y la discriminaci\u00f3n, todo esto ha derivado en demandas por mayor igualdad y no discriminaci\u00f3n, y en algunos casos, en procesos de movilizaci\u00f3n social y protestas que exigen transformaciones sustantivas para construir sociedades m\u00e1s justas e inclusivas. El malestar social (v\u00e9ase el diagrama 2) es una vivencia subjetiva con m\u00faltiples expresiones, y es inseparable de las condiciones objetivas y materiales que caracterizan la vida cotidiana de las personas (PNUD, 2012). En sus diferentes manifestaciones, 37 Introducci\u00f3n Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 el malestar puede ser factor de transformaci\u00f3n y de progreso social, dando origen a movimientos sociales y demandas de cambio compartidas por amplios sectores. No obstante, tambi\u00e9n puede generar una apat\u00eda o desafecci\u00f3n pol\u00edtica sin que el descontento tenga una expresi\u00f3n estructurada a trav\u00e9s de demandas espec\u00edficas. Asimismo, la falta de respuesta por parte de gobiernos e instituciones al malestar, o las respuestas que no son sostenibles en el tiempo, pueden generar grandes tensiones, conflictividad e inestabilidad. Diagrama 2 Dimensiones anal\u00edticas del malestar social Estructura socioecon\u00f3mica Dimensi\u00f3n pol\u00edtica e institucional Relaciones socialesDistribuci\u00f3n justa/injusta de los recursos y activos Distribuci\u00f3n y ejercicio del poder politico leg\u00edtimo/ileg\u00edtimo V\u00ednculos sociales e interacci\u00f3n positiva/negativa entre las personasCondiciones objetivas Malestar socialNivel de insatisfacci\u00f3n con la distribuci\u00f3n del bienestar y cuestionamiento al privilegio y la desigualdad Nivel de insatisfacci\u00f3n con el ejercicio del poder p\u00fablico, la representaci\u00f3n pol\u00edtica y el funcionamiento de las instituciones Evaluaci\u00f3n negativa de las relaciones sociales y vivencias de discriminaci\u00f3n Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). La ampliaci\u00f3n de los estratos de ingresos medios y la consolidaci\u00f3n de una ciudadan\u00eda m\u00e1s exigente y menos tolerante frente a las desigualdades y la corrupci\u00f3n, y m\u00e1s demandante de espacios de participaci\u00f3n, contribuy\u00f3 sin duda a los procesos de movilizaci\u00f3n y protesta. En la regi\u00f3n, la ciudadan\u00eda cuestiona crecientemente los patrones de discriminaci\u00f3n y desigualdad que permean las instituciones y las relaciones sociales, y que cristalizan en la cultura del privilegio de origen colonial que naturaliza las profundas desigualdades socioecon\u00f3micas, de g\u00e9nero, \u00e9tnicas y raciales, entre otras (CEPAL, 2018). Actualmente, tanto por los problemas estructurales de \u00edndole social y econ\u00f3mico como por la pandemia, en la regi\u00f3n se experimenta un marcado deterioro de las condiciones de vida, que se observa en el aumento del desempleo, la pobreza y las desigualdades. Estos indicadores objetivos tienen su correlato en expresiones subjetivas de malestar, tanto a nivel individual como colectivo. Los impactos sociales y econ\u00f3micos de la pandemia amenazan con profundizar dicho malestar, en momentos en que transformar el modelo de desarrollo imperante y consolidar un nuevo proyecto com\u00fan es m\u00e1s urgente que nunca. Abordar los factores que originan el malestar, avanzando hacia pol\u00edticas sociales centradas en el goce de derechos, la igualdad, el reconocimiento y el trato digno, junto a la construcci\u00f3n de pactos sociales orientados a la construcci\u00f3n de sociedades m\u00e1s justas, inclusivas y cohesionadas, es por lo tanto fundamental para evitar niveles crecientes de conflictividad, expresiones de violencia y crisis de representaci\u00f3n y legitimidad democr\u00e1tica que obstaculizan el desempe\u00f1o econ\u00f3mico (CEPAL, 2018).38 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Introducci\u00f3n J. Escenarios y recomendaciones de pol\u00edtica social para una recuperaci\u00f3n transformadora con igualdad y sostenibilidad La pandemia ha puesto al descubierto las fallas e insuficiencias de los sistemas de protecci\u00f3n social y de los reg\u00edmenes de bienestar. Pero tambi\u00e9n el papel de la pol\u00edtica p\u00fablica se est\u00e1 revalorizando y se reconoce el papel del Estado como actor clave e indispensable para responder a los desaf\u00edos actuales. La pandemia representa as\u00ed una oportunidad para tomar un nuevo rumbo de pol\u00edtica p\u00fablica, a fin de construir sociedades m\u00e1s igualitarias y resilientes, mediante la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas universales, redistributivas y solidarias, con un enfoque de derechos (CEPAL, 2020b). En especial, se espera que en nuestra regi\u00f3n la crisis ayude a generar un consenso en torno a la necesidad de construir verdaderos Estados de bienestar, as\u00ed como modelos sostenibles de producci\u00f3n y de consumo. Para salir de la crisis es necesario repensar el modelo de desarrollo y consolidar las tres dimensiones del desarrollo sostenible: social, ambiental y econ\u00f3mica. Si bien los retrocesos que se prev\u00e9n en t\u00e9rminos sociales y econ\u00f3micos amenazan gravemente el cumplimiento de los Objetivos de la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible, la pandemia ha evidenciado tambi\u00e9n la relevancia de sus principios centrales: la integralidad del desarrollo e interdependencia de sus dimensiones, as\u00ed como el principio de \"no dejar a nadie atr\u00e1s\" . Las pol\u00edticas sociales tienen un papel central que desempe\u00f1ar como vanguardia del cambio del modelo de desarrollo. Desde la salud, la nutrici\u00f3n, las transferencias monetarias y la protecci\u00f3n social en general, las pol\u00edticas sociales han sido protagonistas de la acci\u00f3n p\u00fablica para mitigar las carencias y atender las necesidades de la poblaci\u00f3n en un contexto de crisis sanitaria y econ\u00f3mica. M\u00e1s all\u00e1 de la emergencia, tendr\u00e1n un papel fundamental en el proceso de reconstrucci\u00f3n. Para reconstruir y transformar con igualdad y sostenibilidad, es imprescindible avanzar hacia el trabajo decente, fomentar la corresponsabilidad en los cuidados y promover la protecci\u00f3n social universal, asegurando, entre otros, el acceso a sistemas de salud p\u00fablica y pensiones de calidad (CEPAL, 2020j). En muchos sentidos, la pandemia ha sacudido el statu quo y la actual crisis puede mirarse como una \"coyuntura cr\u00edtica\" , es decir, un momento excepcional que redefine lo que es posible, incluso lo que es pensable. Esto debido a que, ante presiones, p\u00e9rdidas o riesgos extremos, la mayor\u00eda de los actores se tornan m\u00e1s dispuestos que antes a cambiar el statu quo, abriendo as\u00ed ventanas de oportunidad pol\u00edtica para cambios sociales, econ\u00f3micos y pol\u00edticos (Weyland, 2007 y 2008). Por ejemplo, no hace mucho el ingreso b\u00e1sico universal era un instrumento de pol\u00edtica controvertido y experimental. Hoy, su factibilidad, alcance y funci\u00f3n dentro de los sistemas de protecci\u00f3n social han entrado a la corriente principal de las discusiones. En el contexto de la pandemia y sus secuelas, se vuelve menos arduo argumentar que todas las personas necesitan acceder a un nivel b\u00e1sico de bienestar y de ingreso, independientemente de su situaci\u00f3n y caracter\u00edstica individuales. 1. Hacia un nuevo pacto social en tiempos de malestar y de pandemia Ante una situaci\u00f3n excepcional como la pandemia y las demandas ciudadanas de una sociedad m\u00e1s igualitaria y con plena garant\u00eda de derechos, hay una oportunidad para el cambio. Sin embargo, para ir m\u00e1s lejos de un llamado basado en los buenos 39 Introducci\u00f3n Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 deseos, es importante plantear con urgencia la necesidad de un nuevo pacto social como instrumento pol\u00edtico para un cambio verdaderamente estructural. En tal sentido, es preciso recuperar la pol\u00edtica como instrumento de cambio, como mecanismo para deliberar, disentir y acordar, para generar bienes p\u00fablicos y pactos duraderos. Como proceso, el pacto deber\u00eda ser un intento expl\u00edcito, representativo y participativo para abordar asuntos que no han tenido respuesta en los canales habituales, tendiendo as\u00ed nuevos puentes entre la sociedad y el Estado. Anal\u00edticamente, pueden distinguirse dos grandes componentes de un pacto social. Por un lado, la redistribuci\u00f3n de recursos y oportunidades materiales para acceder al bienestar; por el otro, el reconocimiento de las identidades y derechos de grupos espec\u00edficos de poblaci\u00f3n excluidos o discriminados de los diversos \u00e1mbitos de la vida social (Mart\u00ednez Franzoni y S\u00e1nchez-Ancochea, 2020). Seg\u00fan el contexto, un pacto puede contener elementos de ambas dimensiones, o bien centrarse espec\u00edficamente en una de ellas. El pacto social es un instrumento pol\u00edtico que sirve para decantar consensos y acuerdos para el mediano y largo plazo. Se basa en el di\u00e1logo amplio y participativo, con un papel s\u00f3lido del conjunto amplio de la poblaci\u00f3n. Este di\u00e1logo hoy debe partir del espacio com\u00fan que nos impone la pandemia, a saber, la vulnerabilidad universal a una crisis sanitaria, econ\u00f3mica y social, que requiere mecanismos universales de protecci\u00f3n y mitigaci\u00f3n. El pacto supone que los actores hagan una contribuci\u00f3n e incluso que parte de los actores poderosos en t\u00e9rminos de sus intereses inmediatos hagan cesiones importantes, con miras a lograr una situaci\u00f3n m\u00e1s estable, provechosa, leg\u00edtima y sostenible para el conjunto de la sociedad. La experiencia hist\u00f3rica indica que los actores poderosos, aunque de ninguna manera los \u00fanicos, son interlocutores indispensables que deben participar de forma activa y comprometerse con los resultados. Tambi\u00e9n deben ser incorporados activamente los principales movimientos y sectores sociales, desde los trabajadores hasta los sectores m\u00e1s marginados de la sociedad. Es fundamental escuchar la voz de la sociedad civil, cuyas organizaciones con frecuencia est\u00e1n en la vanguardia para impulsar las demandas de la ciudadan\u00eda, as\u00ed como la exigencia de mayor rendici\u00f3n de cuentas por parte del Estado y, en general, de los actores pol\u00edticos. En ello, las y los j\u00f3venes constituyen un caudal de cambio y de transformaci\u00f3n, incluso en los momentos cr\u00edticos de la pandemia. Reconocer su riqueza, su potencial y su aporte concreto es fundamental para avanzar en sociedades verdaderamente orientadas hacia un nuevo modelo de desarrollo y un Estado de bienestar. Finalmente, un nuevo pacto social debe abrir discusiones y abordar temas relegados o incluso omitidos por los principales actores econ\u00f3micos y pol\u00edticos, con respuestas solidarias en los costos y el financiamiento, lo que exige pactos fiscales que promuevan una fiscalidad progresiva y sostenible, asegurando recursos constantes y suficientes para el bienestar y la resiliencia de la poblaci\u00f3n. 2. Estado de bienestar y protecci\u00f3n social universal Las respuestas de protecci\u00f3n social de emergencia adoptadas por los pa\u00edses, necesarias para atender las manifestaciones m\u00e1s agudas de la crisis, deben articularse con medidas orientadas a fortalecer el Estado de bienestar. En el corto plazo, es necesario contrarrestar la p\u00e9rdida de fuentes de ingresos laborales y sostener la demanda, al tiempo que se facilita el acceso a la salud. Las acciones clave son el establecimiento de una garant\u00eda de ingresos, especialmente para la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de pobreza y los trabajadores informales y precarios, as\u00ed como el acceso universal a la atenci\u00f3n m\u00e9dica de todos quienes lo necesiten, a los servicios b\u00e1sicos y a la alimentaci\u00f3n adecuada. 40 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Introducci\u00f3n Desde una perspectiva de derechos y para evitar un grave deterioro en las condiciones de vida, en el mediano y largo plazo, es imperativo repensar la arquitectura del bienestar en nuestras sociedades. Para evitar otra d\u00e9cada perdida, es clave construir un Estado de bienestar que asegure servicios p\u00fablicos universales y de calidad -educaci\u00f3n (v\u00e9ase el recuadro 1), salud, transporte, servicios ambientales\u2014 y ampl\u00ede el acceso a estos, reduciendo las brechas de bienestar. La garant\u00eda de ingresos debe ser permanente, ir m\u00e1s all\u00e1 de las personas en situaci\u00f3n de pobreza y llegar a amplios estratos de la poblaci\u00f3n muy vulnerables a caer en ella, como los estratos de ingresos bajos no pobres y los medios bajos. Esto permitir\u00eda avanzar hacia un ingreso b\u00e1sico universal que se debe implementar gradualmente en un per\u00edodo definido de acuerdo con la situaci\u00f3n de cada pa\u00eds (CEPAL, 2020b). Recuadro 1 Repensar la educaci\u00f3n: innovaciones y riesgos en tiempos de pandemia La pandemia ha puesto en evidencia las grandes brechas de inclusi\u00f3n que existen en la educaci\u00f3n y ha planteado retos importantes para los sistemas educativos (CEPAL/UNESCO, 2020). La suspensi\u00f3n de las clases presenciales ha demostrado que la estructura organizativa de la escuela, con su rigidez de calendarios y contenidos, debe transformarse y flexibilizarse para dar cabida a la diversidad de trayectorias a lo largo de la vida, y que la educaci\u00f3n tiene lugar en m\u00faltiples espacios y no solo en la escuela. Tambi\u00e9n ha visibilizado la relevancia de la participaci\u00f3n parental y comunitaria en los procesos educativos, que deber\u00eda mantenerse despu\u00e9s de la crisis, buscando canales de participaci\u00f3n m\u00e1s formales. La innovaci\u00f3n en los procesos de ense\u00f1anza puede representar un hito en la modificaci\u00f3n de los modelos pedag\u00f3gicos tradicionales, en los que el docente presenta el contenido en forma unilateral y los estudiantes escuchan pasivamente, para pasar a la presentaci\u00f3n de contenidos educativos digitales, con el acompa\u00f1amiento y la gu\u00eda del docente. La mayor exposici\u00f3n a los medios digitales puede aumentar las brechas entre los estudiantes, pero tambi\u00e9n constituye una oportunidad para promover la formaci\u00f3n de habilidades digitales y la ciudadan\u00eda digital (Buchholz, Dehart y Moorman, 2020). Los adultos que acompa\u00f1an a los estudiantes en el proceso deben contar con competencias digitales y herramientas para formar de manera integral, fomentando el autocuidado de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes frente a la mayor exposici\u00f3n a las tecnolog\u00edas digitales. Como todo evento traum\u00e1tico, la interrupci\u00f3n abrupta y sorpresiva de las actividades escolares presenciales, as\u00ed como el aislamiento de la vida social y, en muchos casos, las restricciones econ\u00f3micas que amenazan la subsistencia tienen importantes efectos en la salud mental de las personas. En el per\u00edodo de recuperaci\u00f3n, ser\u00e1 muy importante centrarse en el bienestar y las habilidades socioemocionales de los estudiantes y del personal docente, pues este tipo de habilidades permite abordar contextos traum\u00e1ticos con calma y regulaci\u00f3n emocional (CEPAL/UNESCO, 2020). Asimismo, posibilita el fortalecimiento del pensamiento cr\u00edtico para tomar decisiones informadas (UNESCO, 2020). El retorno a las aulas y la recuperaci\u00f3n de los procesos educativos tambi\u00e9n requieren la coordinaci\u00f3n y articulaci\u00f3n de las tareas de planificaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n del sector educativo con las de otros sectores, particularmente en lo que respecta a la salud, la nutrici\u00f3n y la protecci\u00f3n social. Ser\u00e1 muy importante construir alianzas entre diferentes sectores para crear un sistema integrado, centrado en los estudiantes y el cuerpo docente. Mientras no se retorne a las clases presenciales permanentes, es esencial visibilizar aquellos servicios sociales que el sistema escolar brinda a ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes y que es importante retomar o mantener, como los programas de alimentaci\u00f3n, los programas y servicios de salud sexual y reproductiva y el monitoreo de situaciones de vulneraci\u00f3n de derechos como la violencia dom\u00e9stica, entre otras. Por \u00faltimo, la crisis tendr\u00e1 repercusiones en el financiamiento de la educaci\u00f3n, afectando de manera desproporcionada a los pa\u00edses de bajos ingresos y a las poblaciones marginadas. En consecuencia, es importante resguardar el financiamiento educativo para proteger a los sistemas nacionales de la exacerbaci\u00f3n de las desigualdades en el acceso a la educaci\u00f3n y la crisis de aprendizaje (CEPAL/UNESCO, 2020). Debido a la reducci\u00f3n del producto interno bruto (PIB), existe el riesgo concreto de la disminuci\u00f3n del presupuesto educativo, que puede afectar el salario docente o incrementar el copago de las familias (UNESCO, 2020). Se estima que la cantidad de recursos disponibles para la educaci\u00f3n en 25 pa\u00edses de la regi\u00f3n podr\u00eda disminuir m\u00e1s del 9% solo en 2020 (CEPAL/UNESCO, 2020). Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de B. Buchholz, J. Dehart y G. Moorman, of Adolescent & Adult Literacy, vol. 64, N\u00ba 1, junio de 2020; CEPAL/Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura (UNESCO), \"La educaci\u00f3n en tiempos de la pandemia de COVID 19\", Informe COVID-19 CEPAL-UNESCO, Santiago, agosto de 2020; UNESCO, \"Promoci\u00f3n del bienestar socioemocional de los ni\u00f1os y los j\u00f3venes durante la crisis\", Nota tem\u00e1tica, N\u00ba 1.2, 2020; UNESCO, \"Impacto previsto del COVID-19 en el gasto p\u00fablico en educaci\u00f3n y las implicancias para el trabajo de la UNESCO\", Respuesta del \u00e1mbito educativo de la UNESCO a la COVID-19. Nota tem\u00e1tica, N\u00b0 7.2, abril de 2020 [en l\u00ednea] https://unesdoc.unesco.org/ark:/48223/pf0000373276_spa/PDF/373276spa.pdf.multi.41 Introducci\u00f3n Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 Los sistemas de protecci\u00f3n social universales y sensibles a las diferencias son centrales para la reducci\u00f3n de las desigualdades, el avance hacia la inclusi\u00f3n social y el crecimiento inclusivo, y permiten atender la situaci\u00f3n diferenciada que enfrentan diversas poblaciones, como los trabajadores informales, los grupos etarios m\u00e1s vulnerables como ni\u00f1os y ni\u00f1as (v\u00e9ase el recuadro 2) y personas mayores, los habitantes de \u00e1reas rurales, los pueblos ind\u00edgenas y las poblaciones afrodescendientes, las personas con discapacidad y los migrantes, entre otros. Asimismo, frente al hacinamiento y los d\u00e9ficits de servicios b\u00e1sicos que la pandemia ha hecho visibles, es necesario hacer inversiones p\u00fablicas a gran escala en viviendas asequibles y adecuadas y en el mejoramiento de los barrios marginales, para que todas las personas y familias puedan alojarse en lugares donde gocen de una buena salud f\u00edsica y mental. Tambi\u00e9n es necesario invertir en la ampliaci\u00f3n de la cobertura de los servicios de agua y saneamiento (Naciones Unidas, 2020a). Recuadro 2 Transferencias universales para la infancia Frente a los graves efectos sociales de la pandemia, los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes est\u00e1n sobrerrepresentados en la poblaci\u00f3n que se encuentra en situaci\u00f3n de pobreza y vulnerabilidad. Sin considerar el potencial efecto de las medidas de protecci\u00f3n social adoptadas en los pa\u00edses, en 2020 un 51,3% de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes de Am\u00e9rica Latina se encontrar\u00eda en situaci\u00f3n de pobreza. Resguardar su bienestar y desarrollo integral debe ser una prioridad en la agenda de pol\u00edticas de los pa\u00edses, tanto durante la emergencia, como en el per\u00edodo de recuperaci\u00f3n. Ello implica reforzar las intervenciones y estrategias intersectoriales e integrales que garanticen el pleno acceso de esta poblaci\u00f3n a servicios sociales clave como la salud y la educaci\u00f3n de calidad, con miras a prevenir y revertir el abandono escolar; los servicios b\u00e1sicos; la protecci\u00f3n especial frente a situaciones de grave vulneraci\u00f3n y violencia y la protecci\u00f3n de los ingresos de sus hogares (CEPAL/UNICEF, 2020 y CEPAL/UNICEF/Oficina de la Representante Especial del Secretario General sobre la Violencia contra los Ni\u00f1os, 2020). Si bien todas estas medidas son necesarias, ante un escenario cr\u00edtico como el actual, el debate sobre la provisi\u00f3n de una transferencia universal para la infancia se vuelve urgente. En el eje de sistemas universales e integrales de protecci\u00f3n social, las l\u00edneas de acci\u00f3n de la Agenda Regional de Desarrollo Social Inclusivo (CEPAL, 2020), aprobada en 2019 en el marco de la Conferencia Regional sobre Desarrollo Social de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, incluyen el imperativo de crear una garant\u00eda universal de ingresos b\u00e1sicos, incluidas las prestaciones y transferencias para ni\u00f1os, ni\u00f1as y sus familias. Entre otros posibles instrumentos, se eval\u00faa la incorporaci\u00f3n gradual y progresiva de una transferencia universal para la infancia. En l\u00ednea con el planteamiento del Secretario General de las Naciones Unidas, la instituci\u00f3n de una transferencia universal para la ni\u00f1ez podr\u00eda considerarse como un primer paso hacia una pol\u00edtica permanente de ingreso b\u00e1sico universal (Naciones Unidas, 2020). En el cap\u00edtulo IV de esta edici\u00f3n del Panorama Social se estima el costo total de una transferencia monetaria anual para todos los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes de 0 a 17 a\u00f1os de Am\u00e9rica Latina, que asciende al 5,5% del PIB para una transferencia equivalente a una l\u00ednea de pobreza y al 2,6% del PIB para una transferencia equivalente a una l\u00ednea de pobreza extrema. El impacto social de estas transferencias ser\u00eda muy positivo: transferir el equivalente de una l\u00ednea de pobreza a toda la poblaci\u00f3n de 0 a 17 a\u00f1os de Am\u00e9rica Latina por un a\u00f1o reducir\u00eda en 17 puntos porcentuales la pobreza en la regi\u00f3n y, de transferirse el equivalente de una l\u00ednea de pobreza extrema, el impacto ser\u00eda de 7 puntos porcentuales. Asimismo, en el primer caso el coeficiente de Gini en la regi\u00f3n pasar\u00eda de 0,488 a 0,404 y en el segundo a 0,437. Estas transferencias ayudar\u00edan a prevenir los graves efectos de la pobreza en el desarrollo cognitivo y psicol\u00f3gico y la salud de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes (Save the Children, 2020). La evidencia muestra asimismo que las prestaciones con mayor cobertura tienen mejores resultados en materia de reducci\u00f3n de la pobreza y la desigualdad (ODI/UNICEF, 2020), que las transferencias universales conllevan tambi\u00e9n menores costos administrativos (Ortiz y otros, 2017) y menos errores de inclusi\u00f3n y exclusi\u00f3n de potenciales destinatarios (Coady, Grosh y Hoddinot, 2004; Bastagli, 2009; ODI/UNICEF, 2020). Si bien las transferencias universales a la infancia por s\u00ed solas no lograr\u00edan erradicar la pobreza y reducir la desigualdad, pueden considerarse como un componente clave de los sistemas universales de protecci\u00f3n social. La apuesta por las transferencias monetarias universales se acercar\u00eda a algunas pol\u00edticas ya establecidas y de larga data en pa\u00edses desarrollados, donde las prestaciones familiares de tipo universal, contributivas o no contributivas (Filgueira y Rossel, 2017), constituyen uno de los eslabones cruciales de las pol\u00edticas en el marco de los Estados de bienestar maduros. Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de F. Bastagli, \"From social safety net to social policy? The role of conditional cash transfers in welfare state America\", IPC-IG Working Paper, N\u00ba 60, 2009; CEPAL/Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia (UNICEF), \"Protecci\u00f3n social para familias con ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: un imperativo frente a los impactos del COVID-19\", Informe COVID-19 CEPAL-UNICEF, Santiago, 2020; CEPAL/UNICEF/ Oficina de la Representante Especial del Secretario General sobre la Violencia contra los Ni\u00f1os, \"Violencia contra ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes en tiempos de COVID-19\", Informe COVID-19 CEPAL-UNICEF-Oficina de la Representante Especial del Secretario General sobre la Violencia contra los Ni\u00f1os, Santiago, noviembre de 2020; CEPAL, Agenda Regional de Desarrollo Social Inclusivo (LC/CDS.3/5), Santiago, 2020; Naciones Unidas, Informe: el impacto del COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, Nueva York, 2020; D. Coady, M. Grosh y J. in Developing Countries: Review of Lessons and Experience, Washington, D.C., Banco Mundial, 2004; F. Filgueira y C. Rossel, \"Confronting and care worldwide\", serie Pol\u00edticas Sociales, N\u00ba 226 (LC/TS.2017/139), Santiago, CEPAL, 2017; Overseas Development Institute (ODI)/UNICEF, Universal Child Benefits: Policy Issues and Options, Nueva York, \"Universal social protection and affordability in 57 lower income countries\", EES Working Paper, No. 58, Ginebra, Departamento de Protecci\u00f3n Social, Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT), 2017; Save the Children, Universal Child Benefits (UCBs): A foundation to end child poverty, 2020.42 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Introducci\u00f3n 3. Cierre de brechas, lucha contra la discriminaci\u00f3n y enfoque de derechos Vistas las tendencias analizadas en esta edici\u00f3n del Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, el cierre de las brechas de desigualdad y la lucha contra la discriminaci\u00f3n son esenciales. El malestar social est\u00e1 fuertemente vinculado a la percepci\u00f3n de que las grandes desigualdades en todos los \u00e1mbitos son el resultado de un sistema social y econ\u00f3mico injusto y sesgado, que impide a la mayor\u00eda de las personas acceder a las oportunidades y los beneficios del crecimiento econ\u00f3mico y el progreso tecnol\u00f3gico (v\u00e9ase el recuadro 3). M\u00e1s a\u00fan, se considera que la discriminaci\u00f3n es uno de los principales mecanismos que contribuyen a ese estado de cosas. Adem\u00e1s de las percepciones subjetivas de las personas, la evidencia de la manera en que el g\u00e9nero, la raza, el territorio y la edad, entre otros factores, interact\u00faan para generar grandes brechas de desigualdad en todos los \u00e1mbitos lleva a dimensionar el papel de las pol\u00edticas sociales como uno de los instrumentos m\u00e1s importantes para dar respuesta a las expectativas de cambio de la poblaci\u00f3n. Recuadro 3 Brechas digitales e inclusi\u00f3n digital La pandemia ha mostrado las oportunidades que ofrece la tecnolog\u00eda para hacer frente a sus efectos en la salud, el empleo y la educaci\u00f3n. Junto con ello, ha evidenciado las brechas existentes en t\u00e9rminos de acceso y uso de las tecnolog\u00edas digitales. Si bien las tecnolog\u00edas digitales pueden ser un medio clave para la recuperaci\u00f3n pospandemia y para apoyar una transici\u00f3n justa hacia el desarrollo sostenible, los cambios tecnol\u00f3gicos \u2014que avanzan a una velocidad cada vez mayor y cuyos efectos econ\u00f3micos y sociales no se pueden predecir con certeza\u2014 pueden ensanchar las brechas, especialmente a corto plazo, pues los costos de las tecnolog\u00edas suelen ser inicialmente muy altos y restringen el acceso por parte de los sectores m\u00e1s desfavorecidos de la poblaci\u00f3n (Mart\u00ednez, Palma y Vel\u00e1squez, 2020). Esto determina la necesidad de abordar los desaf\u00edos en materia de inclusi\u00f3n digital, respetando los derechos humanos en el entorno digital (derechos digitales) (CEPAL, 2020a) y considerando tanto la accesibilidad f\u00edsica como las habilidades y el ejercicio de los derechos, de manera que nadie se quede atr\u00e1s en el aprovechamiento de las oportunidades que brindan las tecnolog\u00edas. De acuerdo con la CEPAL (2020b, p\u00e1g. 2), \"la conectividad es una condici\u00f3n necesaria, aunque no suficiente, para apropiarse del valor que generan las tecnolog\u00edas digitales\". Se requiere as\u00ed ampliar la cobertura de banda ancha fija, mejorar la calidad de la conexi\u00f3n y avanzar para universalizar el acceso a los dispositivos y a Internet, de manera que toda la poblaci\u00f3n pueda aprovechar las oportunidades y los beneficios de estar conectada. Asimismo, es necesario incorporar metas de inclusi\u00f3n social en las pol\u00edticas de innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica, con miras a cerrar las brechas de acceso y habilidades. Se debe situar a las personas en el centro del desarrollo digital, haciendo hincapi\u00e9 en la inclusi\u00f3n digital de mujeres, pueblos ind\u00edgenas, personas afrodescendientes, personas con discapacidad, personas mayores, j\u00f3venes y residentes en territorios rurales, entre otros. Es urgente fortalecer los mecanismos de coordinaci\u00f3n de las diferentes entidades gubernamentales que participan en el desarrollo y la implementaci\u00f3n de planes y pol\u00edticas de tecnolog\u00eda digital. Se debe avanzar en el desarrollo de estrategias conjuntas en materia digital, social y econ\u00f3mica, con un enfoque participativo que involucre a todos los actores relevantes, de manera que las barreras y las brechas se aborden intersectorialmente. Esto implica considerar la inclusi\u00f3n social como objetivo de las estrategias de desarrollo tecnol\u00f3gico e incluir la dimensi\u00f3n digital en la pol\u00edtica social. Por ejemplo, durante la pandemia surgi\u00f3 la necesidad de digitalizar muchos servicios y prestaciones ofrecidos por el Estado, sin reemplazar los canales tradicionales. Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de R. Mart\u00ednez, A. Palma y A. Vel\u00e1squez, \"Revoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica e inclusi\u00f3n social: reflexiones sobre desaf\u00edos y oportunidades para la pol\u00edtica social en Am\u00e9rica Latina\", serie Pol\u00edticas Sociales, N\u00b0 233 (LC/TS.2020/88), Santiago, CEPAL, 2020; CEPAL, Construir un nuevo futuro: una recuperaci\u00f3n transformadora con igualdad y sostenibilidad (LC/SES.38/3-P/Rev.1), Santiago, 2020a; CEPAL \"Universalizar el acceso a las tecnolog\u00edas digitales para enfrentar los efectos del COVID-19\", Informe Especial COVID-19, N\u00ba 7, Santiago, agosto, 2020b. 43 Introducci\u00f3n Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 El goce de derechos, el reconocimiento y el trato digno e igualitario deben ser objetivos finales y expl\u00edcitos de las pol\u00edticas sociales. Para ello, los destinatarios de las pol\u00edticas y los programas sociales deben considerarse como ciudadanos titulares de derechos. Asimismo, se deben promover activamente mecanismos de rendici\u00f3n de cuentas y transparencia de las pol\u00edticas sociales. Estos mecanismos deben ser accesibles para los participantes y la sociedad civil en general, y deben ser objeto de una difusi\u00f3n activa por parte de las propias instancias que los implementan. De lo contrario, las pol\u00edticas sociales pueden f\u00e1cilmente ser objeto de la desconfianza que engloba a las instituciones de gobierno y sus pol\u00edticas o estar sujetas a los vaivenes de las noticias falsas (fake news), que merman su legitimidad y eficacia. La percepci\u00f3n de que tales pol\u00edticas son susceptibles de manipulaci\u00f3n pol\u00edtica y corrupci\u00f3n o que son incluso una simulaci\u00f3n para no atender las necesidades reales de las personas merman su legitimidad ante los participantes y la opini\u00f3n p\u00fablica en general. Esto a su vez contribuye a debilitar su financiamiento y su implementaci\u00f3n a largo plazo. 4. La econom\u00eda del cuidado como factor de reactivaci\u00f3n Desde la perspectiva de la igualdad de g\u00e9nero, es fundamental que las pol\u00edticas p\u00fablicas establezcan mecanismos que instituyan el derecho a cuidar y a ser cuidado, poniendo de relieve el inter\u00e9s superior de la infancia, el derecho a la vida digna de las personas mayores y el derecho a la vida independiente de las personas con discapacidad. Adem\u00e1s de consolidar la autonom\u00eda de las mujeres, la inclusi\u00f3n de la econom\u00eda del cuidado en los planes de mitigaci\u00f3n de la crisis y reactivaci\u00f3n redundar\u00e1 en un mayor crecimiento econ\u00f3mico. Hoy m\u00e1s que nunca, existe en los Estados de la regi\u00f3n un clima favorable para desarrollar pol\u00edticas de distribuci\u00f3n del trabajo de cuidado. De hecho, en enero de 2020, en la XIV Conferencia Regional sobre la Mujer de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, se aprob\u00f3 el Compromiso de Santiago, una gu\u00eda dirigida a los pa\u00edses para la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas para una reactivaci\u00f3n sostenible con los cuidados en el centro17. Sobre la base de este y otros acuerdos se recomienda: Contabilizar los efectos multiplicadores de la econom\u00eda del cuidado en t\u00e9rminos de participaci\u00f3n laboral de las mujeres, bienestar de la poblaci\u00f3n, redistribuci\u00f3n de los ingresos y del tiempo, crecimiento de las econom\u00edas y aumento de los niveles de recaudaci\u00f3n. Contrarrestar la precarizaci\u00f3n de los empleos relacionados con este sector, mejorando las condiciones laborales y su formalizaci\u00f3n. Fomentar la incorporaci\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas, la capacitaci\u00f3n y la certificaci\u00f3n de competencias en el sector de los cuidados. Garantizar el derecho al cuidado a las personas que lo requieren a lo largo del ciclo de vida, as\u00ed como los derechos de las personas que proveen dichos cuidados, ya sea de forma remunerada o no remunerada. Universalizar la cobertura de los servicios de cuidados e implementar sistemas integrales de cuidado que contemplen un conjunto de pol\u00edticas articuladas sobre el tiempo, los recursos, las prestaciones y los servicios relacionados con las distintas necesidades de cuidados de la poblaci\u00f3n. Incorporar la perspectiva de g\u00e9nero en el dise\u00f1o de programas de superaci\u00f3n de la pobreza evitando el uso de condicionalidades que recarguen el tiempo de las mujeres. 17 V\u00e9ase [en l\u00ednea] https://conferenciamujer.cepal.org/14/sites/crm14/files/20-00089_crm.14_compromiso_de_santiago.pdf.44 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Introducci\u00f3n Fomentar el principio de corresponsabilidad entre hombres y mujeres y entre el Estado, el mercado y las familias, y mejorar la oferta de servicios de cuidados de calidad para que lleguen a los sectores m\u00e1s pobres sin apoyarse en el trabajo no remunerado de las mujeres. Expandir la cobertura de los instrumentos de protecci\u00f3n social para abordar la situaci\u00f3n de las trabajadoras con empleos precarios, las trabajadoras informales, las trabajadoras dom\u00e9sticas, las mujeres sin ingresos propios, las mujeres que viven en hogares en situaci\u00f3n de pobreza y que tienen personas dependientes a cargo. Bibliograf\u00eda Adsera, A. y A. Menendez (2011), \"Fertility changes in in Population Studies, vol. 65, N\u00ba 1 . Banco Mundial (2020), COVID-19: impacto en la educaci\u00f3n y respuestas de pol\u00edtica p\u00fablica [en l\u00ednea] http://documents1 .worldbank.org/curated/en/804001590734163932/pdf/The-COVID- 19-Pandemic-Shocks-to-Education-and-Policy-Responses.pdf. regional variations in hospital from a in America\" Infectious Diseases, vol. N\u00ba symptoms in patients after acute COVID-19\" , Research Letter, JAMA, 9 de julio. Castro, M. C. y otros (2018), \"Implications of Zika virus and congenital Zika mayo [en l\u00ednea] https://doi. org/10.1073/pnas.1718476115. CEPAL (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe) (2020a), Balance Preliminar de las Econom\u00edas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2020 (LC/PUB.2020/17-P), Santiago. (2020b), \"El desaf\u00edo social en tiempos del COVID-19\" , Informe Especial COVID-19, N\u00ba 3, Santiago, mayo. (2020c), \"La pandemia del COVID-19 profundiza la crisis de los cuidados en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\" , Informe COVID-19, Santiago, abril. (2020d), \"Dimensionar los efectos del COVID-19 para pensar en la reactivaci\u00f3n\" , Informe Especial COVID-19, N\u00ba 2, Santiago, abril. (2020e), \"D\u00eda Mundial de la Poblaci\u00f3n 2020: las huellas de la pandemia en las tendencias demogr\u00e1ficas en la (2020f), \"Distribuci\u00f3n Espacial de la Poblaci\u00f3n y Urbanizaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (DEPUALC)\" [en l\u00ednea] https://celade.cepal.org/bdcelade/depualc/. (2020g), \"Enfrentar los efectos cada vez mayores del COVID-19 para una reactivaci\u00f3n con igualdad: nuevas proyecciones\" , Informe Especial COVID-19, N\u00b0 5, Santiago, julio. (2020h), Construir un nuevo futuro: una recuperaci\u00f3n transformadora con igualdad y sostenibilidad (LC/SES.38/3-P/Rev.1), Santiago. (2020i), Afrodescendientes y la matriz de la desigualdad social en Am\u00e9rica Latina: retos para la inclusi\u00f3n (LC/PUB.2020/14), Santiago. (2020j), Reconstrucci\u00f3n y transformaci\u00f3n con igualdad y sostenibilidad en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (LC/SES.38/11), Santiago. (2019a), Primer informe regional sobre la implementaci\u00f3n del Consenso de Montevideo sobre Poblaci\u00f3n y Desarrollo (LC/CRPD.3/6), Santiago. (2019b), La autonom\u00eda de las mujeres en escenarios econ\u00f3micos cambiantes (LC/CRM.14/3), Santiago. (2019c), Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2019 (LC/PUB.2019/22-P/Re v.1), Santiago. (2019d), Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2018 (LC/PUB.2019/3-P), Santiago. (2018), La ineficiencia de la desigualdad, 2018 (LC/SES.37/3-P), Santiago.45 Introducci\u00f3n Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 (2010), La hora de la igualdad: brechas por cerrar, caminos por abrir (LC/G.2432(SES.33/3), Santiago. CEPAL/FILAC (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Fondo para el Desarrollo de los Pueblos Ind\u00edgenas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe) (2020), \"Los pueblos ind\u00edgenas de Am\u00e9rica Latina - Abya Yala y la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible: tensiones y desaf\u00edos desde una perspectiva territorial\" , Documentos de Proyectos (LC/TS.2020/47), Santiago. CEPAL/OIT (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo) (2020), \"El trabajo en tiempos de pandemia: desaf\u00edos frente a la enfermedad por coronavirus (COVID-19)\" , Coyuntura Laboral en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, N\u00ba 22 (LC/ TS.2020/46), Santiago. CEPAL/ONU-Mujeres (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Entidad de las Naciones Unidas para la Igualdad de G\u00e9nero y el Empoderamiento de las Mujeres) (2020), Cuidados en Am\u00e9rica Latina y el Caribe en tiempos de COVID-19: hacia sistemas integrales para fortalecer la respuesta y la recuperaci\u00f3n, Santiago, agosto. CEPAL/OPS (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud) (2020), \"Salud y econom\u00eda: una convergencia necesaria para enfrentar el COVID-19 y retomar la senda hacia el desarrollo sostenible en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\" , Informe COVID-19 CEPAL -OPS, Santiago, julio. CEPAL/UNESCO (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura) (2020), \"La educaci\u00f3n en tiempos de la pandemia de COVID 19\" , Informe COVID-19 CEPAL -UNESCO, Santiago, agosto. CEPAL/UNFPA (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Fondo de Poblaci\u00f3n de las Naciones Unidas) (2020), \" Afrodescendientes y la matriz de la desigualdad social en Am\u00e9rica Latina: retos para la inclusi\u00f3n\" , Documentos de Proyectos (LC/PUB.2020/14), Santiago. CEPAL (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe)/UNICEF (Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia)/Oficina de la Representante Especial del Secretario General sobre la Violencia contra los Ni\u00f1os (2020), \"Violencia contra ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes en tiempos de COVID-19\" , Informe COVID-19 CEPAL -UNICEF-Oficina de la Representante Especial del Secretario General sobre la Violencia contra los Ni\u00f1os, Santiago, noviembre. Cid, C. y otros (2020), \"How much do countries spend on primary care in the Americas?\" , Tracking Resources for Primary Health Care, H. Wang y P . Berman (eds.), World Scientific Series in Global Health Economics and Public Policy, vol. 8. FAO/CEPAL (Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Alimentaci\u00f3n y la Agricultura/ Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe) (2020), \" An\u00e1lisis y respuestas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe ante los efectos de COVID-19 en los sistemas alimentarios\" , Bolet\u00edn, N\u00b0 1, 16 de abril, Santiago. Filgueira, F . y otros (2020), \" Am\u00e9rica Latina ante la crisis del COVID-19: vulnerabilidad socioecon\u00f3mica y respuesta social\" , serie Pol\u00edticas Sociales, N\u00ba 238 (LC/TS.2020/149), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Hanlon, P . y otros (2020), \"COVID-19-exploring the implications of long-term condition type and extent lost: a modelling study\" , Wellcome Open Research, vol. 5. Lee, R. (1990), \"The demographic response to Bulletin of the (2020), Franzoni, J. y D. S\u00e1nchez-Ancochea (2020), \"Pactos sociales al servicio del bienestar en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: \u00bfqu\u00e9 son y qu\u00e9 papel tienen en tiempos de crisis?\" , Documentos de Proyectos (LC/TS.2020/169), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Meyerowitz-Katz, G. y L. Merone (2020), \" A systematic review and meta-analysis of published research data on COVID-19 infection-fatality rates\" , International Journal of M\u00f6ller, S. (2020), \"Intervenciones sociosanitarias y uso de las tecnolog\u00edas de la industria 4.0 para enfrentar la enfermedad por coronavirus (COVID-19) en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\" , serie Pol\u00edticas Sociales, N\u00b0 234 (LC/TS.2020/87), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL).46 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Introducci\u00f3n Monta\u00f1o, S. y C. Calder\u00f3n (coords.) (2010), El cuidado en acci\u00f3n: entre el derecho y el trabajo, Cuadernos de la CEPAL, N\u00b0 94 (LC/G.2454-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Naciones Unidas (2020a), Policy Brief: COVID-19 and understanding the COVID-19 burden\" , of the National Academy of Sciences, 117 , N\u00ba 25. OCDE (Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3micos) (2019), TALIS 2018 Results (Volume response: getting gender equality right , Policy Brief, mayo. (2020b), \"ILO Monitor: work. Fifth edition. Updated estimates and analysis\" , 30 de junio [en l\u00ednea] https://www.oitcinterfor.org/sites/default/files/file_ publicacion/5th_monitor.pdf. (2018), Care Work and Care Jobs for the Future of Decent Work, Ginebra. OMS (Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud) (2020), Actualizaci\u00f3n de la estrategia frente a la COVID-19, Ginebra, 14 de abril [en l\u00ednea] https://www.who.int/docs/default-source/coronaviruse/covid- strategy-update-14april2020_es.pdf. OPS (Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud) Salud en las Am\u00e9ricas+, edici\u00f3n del 2017 . Resumen: panorama regional y perfiles de pa\u00eds, Washington, D.C. Peto, J. (2020), \"Covid-19 mass testing facilities could end the epidemic rapidly\" , British Medical Journal, vol. 368. PNUD (Programas de las Naciones Unidas para el Desarrollo) (2012), Desarrollo Humano en Chile. Bienestar subjetivo: el desaf\u00edo de repensar el desarrollo, Santiago. Rodr\u00edguez Enr\u00edquez, C. (2015), \"Econom\u00eda feminista y econom\u00eda del cuidado: aportes conceptuales para el estudio de la desigualdad\" , Nueva Sociedad, N\u00b0 256, Buenos Aires. Stone, L. (2020), \"Short-run fertility responses to Demography, vol. 32, N\u00ba 01, 1 de abril. Trucco, D. y A. Palma (2020), \"Infancia y Adolescencia en la era digital: un informe comparativo de los estudios de Kids Online del Brasil, Chile, Costa Rica y el Uruguay\" , Documentos de Proyectos (LC/TS.2020/18/REV.1), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). UNESCO (Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura) (2020), \"How many students are at risk of not returning to school?\" , UNESCO COVID-19 Weller, J. (2020), \"La pandemia del COVID-19 y su efecto en las tendencias de los mercados laborales\" , Documentos de Proyectos (LC/TS.2020/67), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Weyland, K. (2008), \"Toward a New Theory of Institutional Change\" , World Politics, Rationality and Policy Diffusion: Social Sector Reform in Latin America, Princeton University Press, julio. Yelin, D. y otros (2020), \"Long-term consequences of , Lancet Infectious Diseases, vol. 21, N\u00ba 1 .47 Cap\u00edtulo I Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 ICAP\u00cdTULO Introducci\u00f3n A. Evoluci\u00f3n de la pobreza, estratificaci\u00f3n social y desigualdad antes de la pandemia B. Pobreza, estratificaci\u00f3n social y desigualdad en tiempos de COVID-19 Bibliograf\u00eda Anexo I.A1 Anexo I.A2Pobreza y desigualdad: tendencias recientes e impactos previstos de la pandemia de enfermedad por coronavirus (COVID-19)49 Cap\u00edtulo I Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020I Introducci\u00f3n La crisis del COVID-19 encontr\u00f3 a Am\u00e9rica Latina en un per\u00edodo de bajo crecimiento que, aunado al deterioro de la econom\u00eda mundial y las necesarias restricciones de movilidad impuestas por los gobiernos para minimizar los aspectos sanitarios de la pandemia, ha redundado en una fuerte disminuci\u00f3n de la actividad, la ocupaci\u00f3n y los ingresos percibidos por el trabajo. En los pa\u00edses de la regi\u00f3n sobre los que se dispone de informaci\u00f3n actualizada, el incremento de la tasa de desempleo fue menor de lo esperado dada la magnitud de la contracci\u00f3n de la actividad, debido a dos elementos: por una parte, muchas de las personas que perdieron su empleo dejaron de buscar un nuevo puesto de trabajo; por otra parte, un conjunto de personas suspendieron su actividad laboral, pero mantuvieron vigente su contrato de trabajo. De acuerdo con las definiciones vigentes, las personas en cualquiera de estas situaciones no se consideran parte del grupo de personas desocupadas (v\u00e9ase el cap\u00edtulo II). Para 2020 la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL, 2020a) proyecta una reducci\u00f3n del producto interno bruto (PIB) del 7 ,7% en Am\u00e9rica Latina (v\u00e9ase el cuadro I.1). Esto se traducir\u00eda en una reducci\u00f3n del PIB per c\u00e1pita regional del 8,5%, que significa un retroceso a niveles similares a los registrados a mediados de la d\u00e9cada de 2000 e implica el crecimiento de la pobreza y la desigualdad. La pandemia tambi\u00e9n ha tenido un gran impacto en las econom\u00edas del Caribe, principalmente debido al colapso del sector tur\u00edstico (v\u00e9ase el recuadro I.1). En la mayor\u00eda de los pa\u00edses de la regi\u00f3n, los gobiernos han implementado distintos programas destinados a mitigar los efectos de la pandemia y la contracci\u00f3n de la actividad econ\u00f3mica en los ingresos de los hogares. Estos incluyen programas de protecci\u00f3n del empleo mediante subsidios a la n\u00f3mina, programas preexistentes de protecci\u00f3n social contributiva y programas de protecci\u00f3n social no contributiva. En el marco de estos \u00faltimos se han establecido m\u00faltiples transferencias de emergencia, que se analizan en detalle en los cap\u00edtulos III y IV y que han permitido atenuar el impacto de la pandemia en la pobreza y la pobreza extrema. Por lo tanto, en la proyecci\u00f3n de las tasas de pobreza y pobreza extrema para 2020 se tienen en cuenta tanto la disminuci\u00f3n del ingreso de los hogares como la compensaci\u00f3n parcial mediante los aportes extraordinarios realizados por el Estado. Cuadro I.1 Am\u00e9rica Latina (20 pa\u00edses): variaci\u00f3n proyectada del PIB, 2020 (En porcentajes)Pa\u00eds Variaci\u00f3n del PIB Pa\u00eds Variaci\u00f3n del PIB Argentina -11,5 Costa Rica -4,8 Bolivia (Estado Plurinacional de) -8,0 Cuba -8,5 Brasil -5,2 El Salvador -8,6 Nicaragua Uruguay -4,5 Panam\u00e1 -11,0 Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de) -28,0 Rep\u00fablica Dominicana -5,5 Am\u00e9rica del Sur -7,3 Centroam\u00e9rica y M\u00e9xico -8,5 Centroam\u00e9rica -6,6 Am\u00e9rica Latina -7,7 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Balance Preliminar de las Econom\u00edas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2020 (LC/PUB.2020/17-P), Santiago, 2020.50 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo I Recuadro I.1 Impacto econ\u00f3mico de la pandemia de COVID-19 en el CaribeLa Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) estima que la subregi\u00f3n del Caribe sufrir\u00e1 un grave impacto econ\u00f3mico por la pandemia de COVID-19, con una reducci\u00f3n del PIB del 7,9%. En un contexto de gran vulnerabilidad a las crisis externas y altos niveles de endeudamiento \u2014en promedio, la deuda representaba el 68% del producto interno bruto (PIB) en 2019, con los porcentajes m\u00e1s altos en Barbados (120%), Belice (99,7%) y Jamaica (92,2%)\u2014, la consolidaci\u00f3n fiscal sigue siendo un desaf\u00edo para las econom\u00edas caribe\u00f1as en lo que respecta al proceso de recuperaci\u00f3n pospandemia y la garant\u00eda de aspectos clave de la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible. La pandemia representa un duro golpe para los pa\u00edses caribe\u00f1os debido al colapso de sectores clave, en particular el sector tur\u00edstico (incluidas las actividades de hoteler\u00eda y restauraci\u00f3n), que constituye el motor de la mayor\u00eda de estas econom\u00edas. El cierre del turismo afect\u00f3 a otros sectores, entre ellos la construcci\u00f3n y algunas actividades de distribuci\u00f3n y agricultura vinculadas al turismo, y se tradujo en la reducci\u00f3n de los ingresos de un n\u00famero significativo de personas, incluso en el sector informal. La p\u00e9rdida de puestos de trabajo en el sector del turismo afectar\u00e1 desproporcionadamente a las mujeres pues, en promedio, el 10,5% de la mano de obra femenina en el Caribe trabaja en servicios de alojamiento y alimentos, en comparaci\u00f3n con el 4,6% de los hombresa. A todo esto se suma la fuerte exposici\u00f3n del Caribe a los efectos del cambio clim\u00e1tico. Las repercusiones anuales de los huracanes y la floraci\u00f3n de sargazo en las playas afectan c\u00edclicamente a una regi\u00f3n que todav\u00eda lucha por gestionar la respuesta de protecci\u00f3n social implementada en virtud de los desastres recientes. Se estima que para la recuperaci\u00f3n de Antigua y Barbuda, Dominica, las Islas V\u00edrgenes Brit\u00e1nicas y San Mart\u00edn tras los huracanes Irma y Mar\u00eda en 2017 se requieren m\u00e1s de 7.700 millones de d\u00f3lares. M\u00e1s recientemente, el hurac\u00e1n Dorian afect\u00f3 las Bahamas, con da\u00f1os estimados en 2.500 millones de d\u00f3lares, p\u00e9rdidas estimadas en 717,3 millones de d\u00f3lares y costos adicionales de hasta 220,9 millones de d\u00f3lares. El Caribe (13 pa\u00edses): variaci\u00f3n proyectada del PIB, 2020 (En porcentajes) Pa\u00eds Variaci\u00f3n del PIB Pa\u00eds Variaci\u00f3n del PIB Antigua y Barbuda -18,3 Jamaica -9,0 Bahamas -14,5 Saint Kitts y Nevis -15,1 Barbados -16,0 San Vicente y las Granadinas -6,3 Belice Santa Luc\u00eda -26,6 Guyana Caribe -7,9 El Caribe (sin incluir Guyana) -10,8 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Balance Preliminar de las Econom\u00edas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2020 (LC/PUB.2020/17-P), Santiago, 2020. Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). a V\u00e9ase Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT), ILOSTAT [base de datos en l\u00ednea] https://ilostat.ilo.org/.51 Cap\u00edtulo I Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 A. Evoluci\u00f3n de la pobreza, estratificaci\u00f3n social y desigualdad antes de la pandemia Despu\u00e9s de m\u00e1s de una d\u00e9cada de avances en la reducci\u00f3n de la pobreza y la pobreza extrema, ambas volvieron a aumentar a partir de 2015. A nivel regional, en 2019, la pobreza y la pobreza extrema aumentaron 0,7 y 0,9 puntos porcentuales, respectivamente, y se observ\u00f3 un incremento de las brechas entre hombres y mujeres. Sin embargo, tanto las tendencias como los niveles de pobreza y pobreza extrema var\u00edan mucho de un pa\u00eds a otro. En relaci\u00f3n con la desigualdad del ingreso, el ritmo de reducci\u00f3n del \u00edndice de Gini disminuy\u00f3 considerablemente entre 2014 y 2019, a un 0,5% anual. 1. Incremento de la pobreza y la pobreza extrema y factores asociados En 2019, el 30,5% de la poblaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina se encontraba en situaci\u00f3n de pobreza por ingresos, porcentaje que equival\u00eda aproximadamente a 187 millones de personas. De estas, 70 millones de personas, que representaban el 11,3% de la poblaci\u00f3n, se encontraban en situaci\u00f3n de pobreza extrema. Esto supone un aumento de 0,7 puntos porcentuales de la pobreza respecto de 2018 y reanuda el proceso de crecimiento de la tasa iniciado en 2015, que se hab\u00eda estabilizado entre 2016 y 2018. A su vez, la tasa de pobreza extrema creci\u00f3 0,9 puntos porcentuales respecto de 2018, dando continuidad a un incremento constante, tambi\u00e9n iniciado en 2015, a raz\u00f3n de 0,7 puntos porcentuales promedio por a\u00f1o (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.1). Gr\u00e1fico I.1 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): tasas de pobreza y pobreza extrema y personas en situaci\u00f3n de pobreza y pobreza extrema, 2002-2019a (En porcentajes y millones de personas) A. Porcentajes 45,4 42,640,0 35,833,5 31,628,8 28,6 27,8 29,1 29,9 29,8 9,1 8,7 8,2 8,3 7,8 8,79,9 10,2 10,411,3 05101520253035404550 2002 2004 2005 2006 2008 2010 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018 2019Pobreza Pobreza extrema52 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo I B. Millones de personas Pobreza Pobreza extrema229221 210 190 183176 164 165 162171178 180 181 187 6253 494550 48 47 48 465259 61 6370 050100150200250 2002 2004 2005 2006 2008 2010 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018 2019 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Promedio ponderado de los siguientes pa\u00edses: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). Con respecto a las diferencias por sexo entre la poblaci\u00f3n en edad de trabajar, que se reflejan en el \u00edndice de feminidad de la pobreza, se observa que la pobreza y en particular la pobreza extrema afectan mucho m\u00e1s a las mujeres que a los hombres. En 2019, la tasa de pobreza fue un 12,7% mayor entre las mujeres en edad activa que entre los hombres de edad similar. Esta brecha se ha mantenido relativamente constante desde 2014, cuando el \u00edndice de feminidad de la pobreza alcanz\u00f3 un valor de 113,0. La brecha entre hombres y mujeres es mayor cuando se considera la pobreza extrema. En 2019, el \u00edndice de feminidad de la pobreza extrema alcanz\u00f3 el valor de 115,3, que si bien es inferior al valor de 2014, es 1,3 puntos porcentuales m\u00e1s alto con respecto a 2018 (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.2). Gr\u00e1fico I.2 Am\u00e9rica Latina (17 pa\u00edses): \u00edndice de feminidad de la pobreza y la pobreza extrema, 2014-2019a (En unidades) Pobreza Pobreza extrema113,0 112,4112,6112,8 2014 2016 2017 2018 2019 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Promedio ponderado de los siguientes pa\u00edses: Argentina (urbano), Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana y Uruguay.Gr\u00e1fico I.1 (conclusi\u00f3n)53 Cap\u00edtulo I Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 Recuadro I.2 Mediciones de pobreza por ingresos de la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)Las cifras de pobreza y de pobreza extrema presentadas en este cap\u00edtulo son calculadas por la CEPAL sobre la base de una metodolog\u00eda com\u00fan, que tiene por objeto proporcionar una mirada regional lo m\u00e1s comparable posible, dentro de la heterogeneidad que presentan los instrumentos de medici\u00f3n y los procedimientos de recopilaci\u00f3n de datos propios de cada pa\u00eds. El enfoque utilizado por la CEPAL para estimar la pobreza consiste en clasificar a una persona como \"pobre\" cuando el ingreso por habitante de su hogar es inferior al valor de la l\u00ednea de pobreza. Las l\u00edneas de pobreza representan el nivel de ingreso que permite a cada hogar satisfacer las necesidades b\u00e1sicas de todos sus miembros. La canasta b\u00e1sica para la medici\u00f3n de la pobreza se construye sobre la base de una selecci\u00f3n de alimentos que abarca los bienes requeridos para cubrir las necesidades nutricionales de la poblaci\u00f3n, tomando en consideraci\u00f3n su nivel de actividad f\u00edsica, los h\u00e1bitos de consumo, la disponibilidad efectiva de alimentos y los precios en cada pa\u00eds y zona geogr\u00e1fica. Al valor de esta canasta b\u00e1sica de alimentaci\u00f3n, denominada \"l\u00ednea de pobreza extrema\", se agrega el monto requerido por los hogares para satisfacer las necesidades b\u00e1sicas no alimentarias, a fin de calcular el valor total de la l\u00ednea de pobreza. Para ello, se multiplica la l\u00ednea de pobreza extrema por un factor (denominado coeficiente de Orshansky), que corresponde al cociente entre el gasto total y el gasto en alimentos para una poblaci\u00f3n de referencia, y que toma valores distintos en cada pa\u00eds y entre \u00e1reas urbanas y rurales. El valor de las l\u00edneas de pobreza y de pobreza extrema se actualiza anualmente seg\u00fan la variaci\u00f3n acumulada del \u00edndice de precios al consumidor (IPC): la l\u00ednea de pobreza extrema se actualiza mediante la variaci\u00f3n del IPC de los alimentos, mientras que la parte de la l\u00ednea de pobreza que corresponde al gasto en bienes no alimentarios se actualiza mediante la variaci\u00f3n del IPC correspondiente a los bienes no alimentarios. Los porcentajes de hogares y de poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de pobreza y de pobreza extrema se obtuvieron contrastando el valor de ambas l\u00edneas con el ingreso total per c\u00e1pita de cada hogar. El ingreso total del hogar se obtiene sumando los ingresos percibidos por sus miembros (en efectivo y en especie) y abarca ingresos del trabajo, ingresos por jubilaciones, pensiones y otras transferencias, ingresos por la propiedad de activos y otros ingresos (incluido el alquiler imputado como parte del agregado de ingresos). Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Medici\u00f3n de la pobreza por ingresos: actualizaci\u00f3n metodol\u00f3gica y resultados, Metodolog\u00edas de la CEPAL, N\u00b0 2 (LC/PUB.2018/22-P), Santiago, 2018. Los pa\u00edses de la regi\u00f3n se siguen caracterizando por una gran heterogeneidad en los niveles de pobreza y pobreza extrema. De acuerdo con las \u00faltimas estimaciones de la CEPAL para 14 pa\u00edses, con datos hasta 2019, se reconocen al menos tres grupos de pa\u00edses. Un primer grupo, conformado por Chile y el Uruguay, presenta niveles de pobreza bajos, en torno al 10% o inferiores, y de pobreza extrema por debajo del 2%. Un segundo grupo de pa\u00edses, de niveles de pobreza medios, presenta tasas de pobreza en torno al 20% y de pobreza extrema de alrededor del 5%. Conforman este segundo grupo la Argentina, el Brasil, Costa Rica, el Ecuador, Panam\u00e1, el Per\u00fa, la Rep\u00fablica Dominicana y El Salvador. Por \u00faltimo, es posible distinguir un tercer grupo de pa\u00edses con niveles de pobreza m\u00e1s elevados, en los que la tasa de pobreza iguala o supera el 30% y la tasa de pobreza extrema se sit\u00faa por encima del 10% (Estado Plurinacional de Bolivia, Colombia, M\u00e9xico y Honduras) (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.3).54 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo I Gr\u00e1fico I.3 Am\u00e9rica Latina (15 pa\u00edses): tasa de pobreza extrema y tasa de pobreza, 2019a (En porcentajes) ARGBOL BRA CRIECUSLVHND PANPRY PERDOM URYCHLMEX COL 0 5 10 15 20 25Pobreza Pobreza extrema Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Los datos corresponden a 2019, excepto en Chile (2017) y M\u00e9xico (2018). Seg\u00fan estimaciones de la CEPAL, en 5 de los 13 pa\u00edses de la regi\u00f3n en los que se cuenta con una encuesta de hogares para 2019, se observa una reducci\u00f3n de la pobreza superior a 1 punto porcentual con respecto a 2018. Este es el caso de El Salvador, con una reducci\u00f3n de 4,1 puntos porcentuales, Honduras (-3,4 puntos porcentuales), el Estado Plurinacional de Bolivia (-2,1 puntos porcentuales), la Rep\u00fablica Dominicana (-1,9 puntos porcentuales) y el Per\u00fa (-1,4 puntos porcentuales). En otros cuatro pa\u00edses, los niveles de pobreza se mantuvieron estables entre 2018 y 2019, al registrarse variaciones cercanas a 0. En esta situaci\u00f3n se encuentran el Brasil (-0,2 untos porcentuales), el Paraguay (-0,1 puntos porcentuales), Panam\u00e1 (0 puntos porcentuales) y el Uruguay (aumento de 0,1 puntos porcentuales). En los cuatro pa\u00edses restantes se registraron incrementos de la pobreza: Costa Rica (0,4 puntos porcentuales), el Ecuador (1,5 puntos porcentuales), Colombia (1,8 puntos porcentuales) y la Argentina (2,8 puntos porcentuales) (v\u00e9ase el cuadro I.2). Las variaciones observadas en la pobreza extrema fueron de menor magnitud. Solo en el Estado Plurinacional de Bolivia y El Salvador se registraron disminuciones significativas (-2,6 y -2,0 puntos porcentuales, respectivamente), mientras en el Per\u00fa y la Rep\u00fablica Dominicana se registraron descensos de 0,7 puntos y en Costa Rica de 0,6 puntos. En otros cuatro pa\u00edses se registraron variaciones muy leves, cercanas a 0. Este es el caso del Paraguay (-0,3 puntos porcentuales), Panam\u00e1 (-0,2 puntos porcentuales), el Uruguay (0 puntos porcentuales) y el Brasil (incremento de 0,1 puntos porcentuales). Se observaron incrementos leves en la Argentina (0,6 puntos porcentuales) y Honduras (0,6 puntos porcentuales) y m\u00e1s pronunciados en el Ecuador (1,1 puntos porcentuales) y Colombia (2,0 puntos porcentuales). Las variaciones registradas son similares a las que se obtienen a partir de las estimaciones oficiales de pobreza. Como se ha se\u00f1alado en ediciones anteriores del Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, las estimaciones de la de CEPAL y las oficiales de cada pa\u00eds suelen coincidir en el signo y se aproximan bastante en magnitud. Al considerar el conjunto de los 12 pa\u00edses en los que se cuenta con ambas estimaciones, se observa que el signo de las variaciones de la tasa de pobreza y la tasa de pobreza extrema entre 2018 y 2019 coincide en 11 y 9 de ellos, respectivamente1. 1 El coeficiente de correlaci\u00f3n lineal de las variaciones de la tasa de pobreza oficiales y de la CEPAL para el conjunto de estos diez pa\u00edses es de 0,95, y de 0,70 en el caso de las variaciones de la tasa de pobreza extrema. 55 Cap\u00edtulo I Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 Cuadro I.2 Am\u00e9rica Latina (15 pa\u00edses): tasa de pobreza extrema y tasa de pobreza seg\u00fan estimaciones de la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) y cifras oficiales nacionales, 2014 a 2019a (En porcentajes) Estimaciones de la CEPAL Pobreza extrema Pobreza total 2014 2017 2018 2019 2014 2017 2018 2019 Argentinab3,3 2,8 3,6 4,2 24,9 18,7 24,4 27,2 Bolivia (Estado Plurinacional de) 14,9 16,4 14,7 12,1 33,7 35,1 33,2 31,1 Brasilc3,3 5,5 5,4 5,5 16,5 20,3 19,4 19,2 Chile 2,0d1,4 ... ... 16,3d10,7 ... ... Colombia 12,0 10,9 10,8 31,1 29,8 29,9 31,7 Costa Rica 4,1 3,3 4,0 3,4 17,5 15,4 16,1 16,5 Ecuador 5,9 7,0 6,5 7,6 23,4 23,6 24,2 25,7 El Salvador 11,7 8,3 7,6 5,6 44,5 37,8 34,5 30,4 Honduras 19,2 ... 19,4 ... Panam\u00e1 9,2 6,9 6,8 6,6 19,7 15,6 14,6 14,6 Paraguay 7,7 6,0 6,5 6,2 22,3 21,6 19,5 19,4 Per\u00fa 5,1 5,0 3,7 3,0 19,5 18,9 16,8 15,4 Rep\u00fablica Dominicanae 9,7 6,3 5,0 4,3 32,9 25,0 22,2 20,3 Uruguay 0,2 0,1 0,1 0,1 4,5 2,7 2,9 3,0 Estimaciones oficiales de los pa\u00edses Pobreza extrema Pobreza total 2014 2017 2018 2019 2014 2017 2018 2019 Argentinab... 4,8 6,7 8,0 ... 25,7 32,0 35,5 Bolivia (Estado Plurinacional de) 17,1 18,4 15,3 12,9 39,1 42,2 39,9 37,2 Brasilc4,5 6,4 6,5 6,5 22,8 ... 14,4d8,6 36,2 35,2 34,7 35,7 Costa Ricag 6,7 5,7 6,3 5,8 22,4 20,0 21,1 21,0 Ecuador 7,7 7,9 8,4 8,9 22,5 21,5 23,2 25,0 El Salvadorg 7,6 6,2 5,7 4,5 31,8 29,2 26,3 22,8 Hondurasg 39,7 40,7 38,7 ... Paraguay 5,5 4,4 4,8 4,0 27,2 26,4 24,2 23,5 Per\u00fa 4,3 3,8 2,8 2,9 22,7 21,7 20,5 20,2 Rep\u00fablica Dominicanae7,7 3,8 2,9 2,7 34,8 25,6 22,8 21,0 Uruguay 0,3 0,1 0,1 0,1 9,7 7,9 8,1 8,8 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG) y cifras oficiales; para el Brasil: Instituto Brasile\u00f1o de Geograf\u00eda y Estad\u00edstica (IBGE), \"S\u00edntese de indicadores sociais: uma an\u00e1lise das condi\u00e7\u00f5es de vida da popula\u00e7\u00e3o brasileira 2020\", Estudos e Pesquisas, N\u00ba 43, R\u00edo de Janeiro, 2020. a Pa\u00edses para los que se dispone de estimaciones de pobreza de la CEPAL de 2016 en adelante. b Las estimaciones de la CEPAL corresponden al cuarto trimestre de cada a\u00f1o. Las estimaciones oficiales corresponden al segundo semestre de cada a\u00f1o. c El Brasil no tiene una estimaci\u00f3n oficial de pobreza. Los datos corresponden a estimaciones del Instituto Brasile\u00f1o de Geograf\u00eda y Estad\u00edstica (IBGE) indicadas en la fuente sobre la base de las l\u00edneas utilizadas por el Banco Mundial para pa\u00edses de renta baja y media baja. d Corresponde a 2013. e Las cifras de la CEPAL para la Rep\u00fablica Dominicana se basan en la Encuesta Nacional de Fuerza de Trabajo (ENFT), correspondiente al mes de septiembre de cada a\u00f1o. Las cifras oficiales a partir de 2016 se basan en la Encuesta Nacional Continua de Fuerza de Trabajo (ENCFT) y son anuales. f Nueva serie de pobreza publicada en octubre de 2020. g Medici\u00f3n oficial nacional reportada en porcentaje de hogares. h La medici\u00f3n oficial de M\u00e9xico corresponde a una medici\u00f3n multidimensional de la pobreza. Por ello, se toman como referencia nacional no oficial las estimaciones publicadas por el Consejo Nacional de Evaluaci\u00f3n de la Pol\u00edtica de Desarrollo Social (CONEVAL), denominadas \"poblaci\u00f3n por debajo de la l\u00ednea de bienestar m\u00ednimo\", que aqu\u00ed se asimila a \"pobreza extrema\", y \"poblaci\u00f3n por debajo de la l\u00ednea de bienestar\", como referencia para la \"pobreza total\".56 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo I Al tomar como referencia el per\u00edodo 2014-2019, en la mayor parte de los pa\u00edses analizados se registr\u00f3 una disminuci\u00f3n de la pobreza y la pobreza extrema. De acuerdo con la CEPAL, la tasa de pobreza se redujo en 11 pa\u00edses. Las disminuciones m\u00e1s relevantes en t\u00e9rminos absolutos fueron las observadas en El Salvador (-2,8 puntos porcentuales por a\u00f1o), la Rep\u00fablica Dominicana (-2,5 puntos porcentuales por a\u00f1o), Chile (-1,4 puntos porcentuales por a\u00f1o) y Panam\u00e1 (-1,0 puntos porcentuales por a\u00f1o). En t\u00e9rminos relativos, hasta 2019 se registr\u00f3 una reducci\u00f3n de la pobreza superior al 7% anual respecto del valor de 2014 en cuatro pa\u00edses, a saber: Chile (10%), Rep\u00fablica Dominicana (9,2%), Uruguay (7 ,8%) y El Salvador (7 ,3%)2. En el caso del Uruguay, si bien la reducci\u00f3n registrada en t\u00e9rminos absolutos fue baja (-0,3 puntos porcentuales por a\u00f1o), la pobreza disminuy\u00f3 un tercio de su valor original (del 4,5% en 2014 al 3,0% en 2019). A su vez, en la Argentina, el Brasil y el Ecuador se registr\u00f3 un incremento en la tasa de pobreza en torno a 0,5 puntos porcentuales por a\u00f1o, mientras en Colombia esta aument\u00f3 a un ritmo de 0,2 puntos porcentuales por a\u00f1o. En cuanto a la pobreza extrema, se registraron reducciones de al menos 0,5 puntos por a\u00f1o en cinco pa\u00edses: El Salvador (-1,2 puntos porcentuales), Rep\u00fablica Dominicana (-1,1 puntos porcentuales), Bolivia (Estado Plurinacional de) (-0,6 puntos porcentuales), M\u00e9xico (-0,6 puntos porcentuales) y Panam\u00e1 (-0,5 puntos porcentuales). La pobreza extrema aument\u00f3 en cinco pa\u00edses: Brasil (0,4 puntos porcentuales), Ecuador (0,3 puntos porcentuales) y Argentina, Colombia y Honduras (0,2 puntos porcentuales). En t\u00e9rminos relativos, se registr\u00f3 una reducci\u00f3n en la tasa de pobreza extrema superior al 10% anual en El Salvador, la Rep\u00fablica Dominicana, el Per\u00fa y el Uruguay y un incremento del 10,8% anual en el Brasil (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.4). 2 La variaci\u00f3n absoluta es la diferencia entre la incidencia de la pobreza en los a\u00f1os final e inicial, divida entre el n\u00famero de a\u00f1os transcurridos entre ambos. La variaci\u00f3n relativa es el cambio porcentual de la tasa de pobreza en ese per\u00edodo, anualizado elevando el valor a (1/n\u00famero de a\u00f1os transcurridos).Gr\u00e1fico I.4 Am\u00e9rica Latina (15 pa\u00edses): variaci\u00f3n anualizada de la tasa de pobreza, valores relativos y absolutos, 2014 a 2019a A. Variaci\u00f3n absoluta (en puntos porcentuales) PobrezaPobreza extrema -3,0-2,5-2,0-1,5-1,0-0,500,51,0 El Salvador Rep. Dominicana Chile Panam\u00e1 M\u00e9xico Per\u00fa Honduras Paraguay Bolivia (Est. Plur. de) Uruguay Costa Rica Colombia Argentina Ecuador Brasil57 Cap\u00edtulo I Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 B. Variaci\u00f3n relativa (en porcentajes) PobrezaPobreza extrema -20-15-10-5051015 Chile Rep. Dominicana Uruguay El Salvador Panam\u00e1 Per\u00fa Paraguay M\u00e9xico Bolivia (Est. Plur. de) Costa Rica Honduras Colombia Argentina Ecuador Brasil Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a La variaci\u00f3n relativa corresponde a la variaci\u00f3n porcentual de la tasa de pobreza entre los a\u00f1os inicial y final. La variaci\u00f3n absoluta es la diferencia en puntos porcentuales entre ambos a\u00f1os. Los datos corresponden a las variaciones entre 2014 y 2019, excepto en Chile (2013 y 2017) y M\u00e9xico (2014 y 2018). En el caso del Brasil, los datos de 2014 corresponden a la encuesta nacional de hogares (PNAD) y los de 2019 a la encuesta nacional permanente de hogares (PNAD Cont\u00ednua).Gr\u00e1fico I.4 (conclusi\u00f3n) Las variaciones observadas en las tasas de pobreza a lo largo el tiempo se vinculan con los cambios registrados en el ingreso promedio de los hogares y en la distribuci\u00f3n del ingreso entre los hogares. As\u00ed, una reducci\u00f3n del ingreso medio de los hogares dar\u00e1 lugar a un mayor incremento de la tasa de pobreza cuando est\u00e1 asociada a un proceso simult\u00e1neo de concentraci\u00f3n del ingreso, en comparaci\u00f3n con la situaci\u00f3n en que dicha concentraci\u00f3n no tiene lugar. Del mismo modo, un incremento del ingreso medio simult\u00e1neo a una reducci\u00f3n de la desigualdad dar\u00e1 lugar a una mayor reducci\u00f3n de la tasa de pobreza que la que se producir\u00eda por cada uno de los factores por separado. En estas condiciones, es posible analizar la evoluci\u00f3n de la pobreza descomponiendo la variaci\u00f3n de la tasa en dos elementos: el efecto de la variaci\u00f3n del ingreso medio (tambi\u00e9n denominado \"efecto crecimiento\") y el efecto de la variaci\u00f3n de la distribuci\u00f3n3. Las variaciones relativas observadas en los pa\u00edses pueden clasificarse en tres grupos: marcada reducci\u00f3n en los indicadores de pobreza (disminuci\u00f3n anual del 5% o m\u00e1s), reducci\u00f3n moderada (disminuci\u00f3n anual inferior al 5%) y aumento. En tres de los cuatro pa\u00edses con reducciones marcadas de la pobreza (Chile, Rep\u00fablica Dominicana y El Salvador), el efecto crecimiento fue la principal explicaci\u00f3n de la reducci\u00f3n de la pobreza registrada. En Chile este represent\u00f3 el 88% de la variaci\u00f3n de la tasa de pobreza, mientras en El Salvador signific\u00f3 el 78% y en la Rep\u00fablica Dominicana el 68%. En el cuarto pa\u00eds de este grupo (Uruguay), se observa una prevalencia del efecto distribuci\u00f3n, que represent\u00f3 el 70% de la reducci\u00f3n de la pobreza en el per\u00edodo analizado (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.5). 3 De acuerdo con Ravallion y Datt (1992), es posible calcular un indicador de pobreza que tome la distribuci\u00f3n del ingreso del per\u00edodo inicial y el nivel de ingreso medio del per\u00edodo final. La diferencia entre este indicador y la tasa de pobreza observada en el per\u00edodo inicial puede interpretarse como un efecto del crecimiento en el ingreso medio. Asimismo, es posible calcular la tasa de pobreza que corresponde al ingreso medio del per\u00edodo inicial, pero con una distribuci\u00f3n del ingreso similar a la del per\u00edodo final. La diferencia entre este indicador y la tasa de pobreza inicial es el efecto del cambio en la distribuci\u00f3n del ingreso. Ambos efectos tambi\u00e9n pueden calcularse intercambiando los per\u00edodos inicial y final.58 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo I Gr\u00e1fico I.5 Am\u00e9rica Latina (15 pa\u00edses): variaci\u00f3n anual de la pobreza y contribuci\u00f3n relativa de los efectos \"variaci\u00f3n del ingreso medio\" y \"variaci\u00f3n de la distribuci\u00f3n\", 2014-2019a (En porcentajes) Efecto de la variaci\u00f3n del ingreso medio de los hogares Efecto de la variaci\u00f3n de la distribuci\u00f3n del ingreso de los hogares Variaci\u00f3n total de la tasa de pobreza -12-10-8-6-4-20246 Reducci\u00f3n fuerte de la pobrezaReducci\u00f3n moderada de la pobrezaAumento de la pobrezaChile Rep. Dominicana Uruguay El Salvador Panam\u00e1 Per\u00fa Paraguay M\u00e9xico Bolivia (Est. Plur. de) Costa Rica Honduras Colombia Argentina Ecuador Brasil Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Los datos corresponden al per\u00edodo 2014-2019, excepto en Chile (2013-2017) y M\u00e9xico (2014-2018). En el caso del Brasil, los datos de 2014 corresponden a la encuesta nacional de hogares (PNAD) y los de 2019 a la encuesta nacional permanente de hogares (PNAD Cont\u00ednua). En el grupo de pa\u00edses con una reducci\u00f3n de la pobreza moderada (por debajo del 5%), el efecto distribuci\u00f3n constituy\u00f3 el factor de mayor importancia. En cuatro de los siete pa\u00edses que conforman este grupo (Per\u00fa, Paraguay, M\u00e9xico, Estado Plurinacional de Bolivia) la redistribuci\u00f3n del ingreso supuso m\u00e1s de la mitad de la variaci\u00f3n. En dos de ellos (Paraguay y Estado Plurinacional de Bolivia), la mejora en la distribuci\u00f3n compens\u00f3 incluso una disminuci\u00f3n de los ingresos promedio de los hogares, mientras en Panam\u00e1 el empeoramiento de la distribuci\u00f3n aminor\u00f3 los fuertes efectos positivos del crecimiento de los ingresos medios. Por \u00faltimo, en el grupo de pa\u00edses en los que se observ\u00f3 un aumento de la pobreza, este se debi\u00f3 al empeoramiento de la distribuci\u00f3n que, en el caso de la Argentina y el Ecuador, coincidi\u00f3 con una reducci\u00f3n del ingreso en tanto que, en el Brasil, fue apenas compensado por un leve incremento del ingreso promedio. La entrada o salida de la situaci\u00f3n de pobreza que experimentan los hogares a lo largo del tiempo est\u00e1n asociadas fundamentalmente con los cambios en el ingreso que ocurren en la parte inferior de la distribuci\u00f3n. As\u00ed, un fuerte incremento del ingreso de estos hogares en t\u00e9rminos reales redundar\u00e1 en una disminuci\u00f3n de la pobreza. En una situaci\u00f3n ideal, la determinaci\u00f3n de las corrientes de ingreso que inciden en estos movimientos deber\u00eda realizarse en los mismos hogares en distintos per\u00edodos mediante el uso de encuestas longitudinales. Dado que la informaci\u00f3n disponible en la regi\u00f3n no permite hacer ese tipo de seguimiento, se utiliza un procedimiento aproximado, que consiste en analizar los cambios entre 2014 y 2019 para el mismo porcentaje de hogares en ambos a\u00f1os, aunque no se trate estrictamente de los mismos hogares4. Las corrientes de ingresos analizadas corresponden a: i) ingresos laborales, que incluyen los salarios y los ingresos del trabajo independiente; ii) transferencias p\u00fablicas y privadas, que comprenden las jubilaciones y pensiones contributivas, las transferencias 4 Para definir el punto de corte de la distribuci\u00f3n, en cada pa\u00eds se utiliz\u00f3 la tasa de pobreza del a\u00f1o \u2014inicial o final\u2014 en que esta fue m\u00e1s alta y se a\u00f1adieron 5 puntos porcentuales, para contemplar a los hogares que se ubican apenas por encima de la l\u00ednea de pobreza. A modo de ejemplo, si en un pa\u00eds la tasa de pobreza en 2014 y 2019 fue del 30% y el 25%, respectivamente, se selecciona como grupo de referencia el conjunto de hogares que pertenece al 35% de menores ingresos.59 Cap\u00edtulo I Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 no contributivas y otras transferencias (incluidas las remesas); y iii) otros ingresos, conformados por los rendimientos de los activos (arriendos, intereses, dividendos y utilidades) y fundamentalmente, el alquiler imputado por el uso de la vivienda propia5. Entre los pa\u00edses con mayor reducci\u00f3n de la pobreza (un 5% o m\u00e1s), el ingreso laboral fue el principal motor de crecimiento de los ingresos de los hogares m\u00e1s pobres en Chile, la Rep\u00fablica Dominicana y El Salvador. En el caso del Uruguay, las partidas de mayor crecimiento entre los hogares m\u00e1s pobres fueron las transferencias p\u00fablicas y privadas (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.6). 5 Las variaciones que aqu\u00ed se analizan se calculan en t\u00e9rminos de valor, es decir, tienen en cuenta el efecto conjunto de los cambios en la cantidad de perceptores y del ingreso promedio percibido por cada perceptor. Gr\u00e1fico I.6 Am\u00e9rica Latina (15 pa\u00edses): variaci\u00f3n anual del ingreso total per c\u00e1pita entre los hogares de menores recursos, por fuente de ingreso, 2014-2019a (En valores anualizados) -3-2-1012345 Chile Rep. Dominicana Uruguay El Salvador Panam\u00e1 Per\u00fa Paraguay M\u00e9xico Bolivia (Est. Plur. de) Costa Rica Honduras Colombia Argentina Ecuador BrasilbIngresos laborales Transferencias p\u00fablicas y privadas Otros ingresosMarcada reducci\u00f3n de la pobrezaReducci\u00f3n moderada de la pobrezaAumento de la pobreza Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Pa\u00edses ordenados por la intensidad de la reducci\u00f3n de la pobreza. Los datos corresponden al per\u00edodo 2014-2019, excepto en Chile (2013-2017) y M\u00e9xico (2014-2018). b En el Brasil no es posible efectuar una mayor desagregaci\u00f3n de transferencias para el per\u00edodo completo; por ello, las transferencias p\u00fablicas y privadas se presentan en la corriente de \"otros ingresos\". Entre los pa\u00edses con una reducci\u00f3n moderada de la pobreza, el incremento de los ingresos laborales fue el factor m\u00e1s importante en Panam\u00e1, el Per\u00fa, M\u00e9xico y el Estado Plurinacional de Bolivia. En el Paraguay y Costa Rica predominaron los ingresos por transferencias p\u00fablicas y privadas, mientras en Honduras el mayor incremento se produjo en la categor\u00eda \"otros ingresos\" . En el caso de Honduras y Colombia se registr\u00f3 una disminuci\u00f3n de los ingresos por concepto de transferencias p\u00fablicas y privadas, debido a la contracci\u00f3n de las transferencias no contributivas. En el grupo de pa\u00edses en los que se registr\u00f3 un aumento de la pobreza entre 2014 y 2019, salvo Colombia, hubo una fuerte disminuci\u00f3n de los ingresos laborales, que solo en el caso del Ecuador fueron parcialmente compensados por el ingreso de otras transferencias. Adem\u00e1s, es posible desagregar las variaciones de los ingresos laborales de los hogares pobres en dos componentes: remuneraci\u00f3n de los asalariados e ingreso de los trabajadores independientes. En la mayor\u00eda de los pa\u00edses el primer componente explica la mayor parte de la variaci\u00f3n del ingreso laboral, a excepci\u00f3n del Estado Plurinacional de Bolivia, Colombia, Honduras, Panam\u00e1 y el Uruguay, donde ambos componentes registraron variaciones similares o los ingresos de los trabajadores independientes mostraron una variaci\u00f3n mayor (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.7).60 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo I Gr\u00e1fico I.7 Am\u00e9rica Latina (14 pa\u00edses): variaci\u00f3n anual del ingreso laboral per c\u00e1pita entre los hogares de menores recursos, por fuente de ingreso, 2014-2019a (En valores anualizados) Marcada reducci\u00f3n de la pobrezaReducci\u00f3n moderada de la pobrezaAumento de la pobreza -3-2-101234 Chile Rep. Dominicana Uruguay El Salvador Panam\u00e1 Per\u00fa Paraguay M\u00e9xico Bolivia (Est. Plur. de) Costa Rica Honduras Colombia Argentina EcuadorSalarios Ingresos del trabajo independiente Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Pa\u00edses ordenados por la intensidad de la reducci\u00f3n de la pobreza. Los datos corresponden al per\u00edodo 2014-2019, excepto en Chile (2013-2017) y M\u00e9xico (2014-2018). Aunque en menor magnitud, las transferencias tambi\u00e9n fueron importantes en la variaci\u00f3n del ingreso de los hogares pobres en algunos pa\u00edses. En particular, las variaciones de las transferencias provenientes de otros hogares e instituciones sin fines de lucro (remesas internacionales, apoyos familiares, becas, entre otros) tuvieron un impacto en el incremento del ingreso de los hogares m\u00e1s pobres en Chile, la Rep\u00fablica Dominicana, El Salvador y el Ecuador. En Panam\u00e1, la disminuci\u00f3n de esta fuente de ingresos fue compensada con creces por el incremento de las transferencias no contributivas. Estas \u00faltimas significaron incrementos en los ingresos de los hogares m\u00e1s pobres en el Paraguay y Costa Rica y reducciones del ingreso en Honduras y Colombia. Dada la menor participaci\u00f3n en este grupo de hogares, el aumento de las jubilaciones solo redund\u00f3 en una variaci\u00f3n positiva en el ingreso de los hogares pobres en el Uruguay y Panam\u00e1 (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.8). Gr\u00e1fico I.8 Am\u00e9rica Latina (14 pa\u00edses): variaci\u00f3n anual del ingreso per c\u00e1pita por transferencias entre los hogares de menores recursos, por fuente de ingreso, 2014-2019a (En valores anualizados) -2,5-2,0-1,5-1,0-0,500,51,01,52,02,5 Chile Rep. Dominicana Uruguay El Salvador Panam\u00e1 Per\u00fa Paraguay M\u00e9xico Bolivia (Est. Plur. de) Costa Rica Honduras Colombia Argentina EcuadorPensiones contributivas Transferencias no contributivas Otras transferenciasMarcada reducci\u00f3n de la pobrezaReducci\u00f3n moderada de la pobrezaAumento de la pobreza Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Pa\u00edses ordenados por la intensidad de la reducci\u00f3n de la pobreza. Los datos corresponden al per\u00edodo 2014-2019, excepto en Chile (2013-2017) y M\u00e9xico (2014-2018).61 Cap\u00edtulo I Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 2. Grupos de poblaci\u00f3n con mayor incidencia de la pobreza La incidencia de la pobreza y de la pobreza extrema es mayor entre las mujeres en edad activa, en las \u00e1reas rurales, entre las personas ind\u00edgenas y la poblaci\u00f3n afrodescendiente, los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, las personas con menos a\u00f1os de estudio y los hogares monoparentales y extensos. La mayor incidencia de la pobreza en las \u00e1reas rurales es una caracter\u00edstica estructural de los pa\u00edses de la regi\u00f3n, debido principalmente al menor nivel de los salarios y los ingresos de los trabajadores independientes y a la menor cobertura de los sistemas de seguridad y asistencia social en dichas zonas. En 2019, la tasa de pobreza en las \u00e1reas rurales alcanz\u00f3 el 45,7%, casi 19 puntos porcentuales por encima del valor registrado en las \u00e1reas urbanas (26,9%). Del mismo modo, la pobreza extrema en las \u00e1reas rurales lleg\u00f3 al 21,2%, m\u00e1s de 12 puntos porcentuales con respecto a la tasa registrada en las \u00e1reas urbanas (9,0%). Por otra parte, los niveles de pobreza y pobreza extrema entre las personas ind\u00edgenas y afrodescendientes son m\u00e1s elevados en comparaci\u00f3n con el resto de la poblaci\u00f3n. En 2019, la tasa de pobreza de las personas ind\u00edgenas ascendi\u00f3 al 46,7% y la de pobreza extrema al 17 ,3%, equivalentes al doble (2,1 veces) y el triple (3,1 veces) de las respectivas tasas para la poblaci\u00f3n no ind\u00edgena ni afrodescendiente en el conjunto de los nueve pa\u00edses considerados. Asimismo, los niveles de pobreza y pobreza extrema de la poblaci\u00f3n afrodescendiente superan en gran medida los correspondientes a la poblaci\u00f3n no ind\u00edgena ni afrodescendiente en el grupo de seis pa\u00edses que incluyen esta caracter\u00edstica, pues las tasas entre los afrodescendientes son aproximadamente un 60% mayores que las de la poblaci\u00f3n no ind\u00edgena ni afrodescendiente (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.9). Gr\u00e1fico I.9 Am\u00e9rica Latina (9 pa\u00edses): incidencia de la pobreza y de la pobreza extrema seg\u00fan condici\u00f3n \u00e9tnica y racial, 2019 (En porcentajes) A. Pa\u00edses con informaci\u00f3n sobre poblaci\u00f3n ind\u00edgenaa 22,246,7 5,617,3 0 5 10 15 20 25 30 35 40 45 50No ind\u00edgenas ni afrodescendientesInd\u00edgenas Pobreza extrema Pobreza62 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo I B. Pa\u00edses con informaci\u00f3n sobre poblaci\u00f3n afrodescendienteb Pobreza extrema Pobreza16,225,8 5,07,8 0 5 10 15 20 25 30No ind\u00edgenas ni afrodescendientesAfrodescendientes Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Promedio ponderado de los siguientes pa\u00edses: Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Ecuador, M\u00e9xico, Panam\u00e1, Per\u00fa y Uruguay. El indicador de condici\u00f3n \u00e9tnica se construye sobre la base de la autoidentificaci\u00f3n de los encuestados y no es estrictamente comparable entre un pa\u00eds y otro. b Promedio ponderado de los siguientes pa\u00edses: Brasil, Colombia, Ecuador, Panam\u00e1, Per\u00fa y Uruguay. El indicador de condici\u00f3n \u00e9tnica se construye sobre la base de la autoidentificaci\u00f3n de los encuestados y no es estrictamente comparable entre un pa\u00eds y otro. En cuanto a los grupos de edad, la pobreza y especialmente la pobreza extrema afectaron en mayor medida a la poblaci\u00f3n m\u00e1s joven, en particular a ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes de hasta 14 a\u00f1os. A nivel regional, la probabilidad de encontrarse en situaci\u00f3n de pobreza y pobreza extrema disminuye conforme las personas avanzan en el ciclo de vida: los valores m\u00ednimos para ambas se observan en el grupo de 65 a\u00f1os y m\u00e1s. En 2019, la tasa de pobreza en el grupo de personas de hasta 14 a\u00f1os triplic\u00f3 con creces la registrada en el grupo de 65 a\u00f1os y m\u00e1s, mientras esta misma relaci\u00f3n fue cuatro veces mayor en el caso de la tasa de pobreza extrema (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.10). Las diferencias observadas por grupos de edad tienen una estrecha relaci\u00f3n con las formas de organizaci\u00f3n familiar. En efecto, las tasas de pobreza en los hogares unipersonales y en los hogares integrados por jefe y c\u00f3nyuge sin hijos (caracter\u00edsticos de las personas mayores o los adultos j\u00f3venes) son, en promedio, tres veces menores que en otros tipos de arreglos, que incluyen dos generaciones (hogares biparentales con hijos, monoparentales) o que pueden incluir tres o m\u00e1s generaciones (extensos) o personas sin lazos de parentesco (compuestos). En el caso de la tasa de pobreza extrema, el m\u00e1ximo valor se observa en los hogares monoparentales, que en su mayor\u00eda (85%) est\u00e1n encabezados por mujeres a cargo de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes6. En 2019, uno de cada tres hogares monoparentales se encontraba en situaci\u00f3n de pobreza, con casi la mitad de ellos en situaci\u00f3n de pobreza extrema. Esto compromete las posibilidades de desarrollar una vida plena, tanto de los menores, como de los adultos encargados de ellos (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.11). 6 V\u00e9ase Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), CEPALSTAT, \"Tipos de hogares por sexo del jefe de hogar seg\u00fan \u00e1rea geogr\u00e1fica\" [en l\u00ednea] https://cepalstat-prod.cepal.org/cepalstat/tabulador/ConsultaIntegrada.asp?idIndicador=2465&idioma=e.Gr\u00e1fico I.9 (conclusi\u00f3n)63 Cap\u00edtulo I Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 Gr\u00e1fico I.10 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): incidencia de la pobreza y de la pobreza extrema seg\u00fan grupos de edad, 2019a (En porcentajes) Pobreza Pobreza extrema47,2 33,5 28,8 27,3 21,617,7 15,030,5 19,6 11,810,4 9,2 7,46,24,911,4 01020304050 0 a 14 a\u00f1os 15 a 24 a\u00f1os 25 a 34 a\u00f1os 35 a 44 a\u00f1os 45 a 54 a\u00f1os 55 a 64 a\u00f1os 65 a\u00f1os y m\u00e1sTotal Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Promedio ponderado de los siguientes pa\u00edses: Argentina (urbano), Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). Gr\u00e1fico I.11 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): incidencia de la pobreza y de la pobreza extrema seg\u00fan tipo de hogar, 2019a b (En porcentajes) Pobreza Pobreza extrema9,7 10,4 28,5 32,6 33,4 35,1 30,53,6 6,4 9,9 12,0 15,0 12,3 11,4 0 10 20 30 40Jefe y c\u00f3nyuge sin hijos Unipersonal Compuesto Biparental con hijo(s) Monoparental Extenso Total hogares Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Promedio ponderado de los siguientes pa\u00edses: Argentina (urbano), Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). b Hogares unipersonales, se conforman por una sola persona; hogares con jefe y c\u00f3nyuge sin hijos, se integran con personas con v\u00ednculo de pareja y sin hijos presentes en el hogar; hogar biparental con hijos, corresponde a hogares integrados por jefe, su c\u00f3nyuge y los hijos de uno o ambos miembros de la pareja; hogares extensos, se conforman por integrantes de tres generaciones diferentes (por ejemplo, jefe, hijos y nietos; hogares compuestos, tienen entre sus integrantes a personas que declaran ser \"no parientes\" del jefe de hogar.64 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo I Por \u00faltimo, el nivel educativo del jefe del hogar (como aproximaci\u00f3n al nivel educativo de los adultos que lo integran) tambi\u00e9n constituye un factor diferencial al momento de analizar la incidencia de la pobreza y la pobreza extrema en la poblaci\u00f3n. De todas las dimensiones analizadas en 2019, es en esta en la que se registran las mayores diferencias, pues la tasa de pobreza en los hogares cuyos jefes no completaron la educaci\u00f3n primaria result\u00f3 ser 12,4 veces superior a la observada en los hogares cuyos jefes completaron la educaci\u00f3n terciaria. Algo similar sucede con la incidencia de la pobreza extrema, que result\u00f3 ser 13,5 veces superior en el primer grupo con respecto al segundo. A su vez, reci\u00e9n en el grupo de hogares cuyos jefes completaron la educaci\u00f3n secundaria se da una incidencia de la pobreza y la pobreza extrema algo menor que el promedio. Solo en aquellos hogares cuyos jefes alcanzaron o completaron la educaci\u00f3n terciaria estas se sit\u00faan en niveles bajos con respecto al total (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.12). Gr\u00e1fico I.12 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): incidencia de la pobreza y de la pobreza extrema, por nivel educativo del jefe del hogar, 2019a (En porcentajes) Pobreza Pobreza extrema48,5 42,5 34,7 26,9 educativo Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Promedio ponderado de los siguientes pa\u00edses: Argentina (urbano), Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). 3. Vulnerabilidad de los estratos de ingresos medios En este escenario de mayor pobreza y desigualdad, amplios estratos de la poblaci\u00f3n latinoamericana viven en condiciones cr\u00f3nicas de inseguridad econ\u00f3mica y son muy vulnerables ante la p\u00e9rdida de ingresos laborales. En 2019, el 76% de la poblaci\u00f3n de la regi\u00f3n (467 millones de personas) pertenec\u00eda a los estratos de ingresos bajos o medios-bajos, sus ingresos per c\u00e1pita eran de hasta tres veces el valor de la l\u00ednea de pobreza y no contaba con ahorros suficientes para enfrentar una crisis (CEPAL, 2020b). A continuaci\u00f3n, se realiza un breve an\u00e1lisis de los cambios recientes en la estratificaci\u00f3n seg\u00fan el ingreso per c\u00e1pita, haciendo hincapi\u00e9 en los estratos de ingreso bajo y de ingreso medio. Los estratos medios fuertes y pr\u00f3speros son cruciales para cualquier econom\u00eda exitosa y sociedad cohesionada, pues sostienen una parte considerable del consumo y la inversi\u00f3n en educaci\u00f3n, salud y vivienda, y desempe\u00f1an un papel clave en el apoyo a los sistemas de protecci\u00f3n social mediante sus contribuciones fiscales. Sin embargo, los 65 Cap\u00edtulo I Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 estratos medios son especialmente vulnerables a las crisis econ\u00f3micas debido a que su nivel de bienestar depende en gran medida de la inserci\u00f3n laboral de sus miembros en edad de trabajar y su acceso a los sistemas de protecci\u00f3n social es limitado7. En Am\u00e9rica Latina, conforme la mejora significativa en los ingresos per c\u00e1pita de los hogares que se registr\u00f3 desde 2002, no solo hubo una reducci\u00f3n considerable de la pobreza, sino tambi\u00e9n de los estratos de ingreso bajo en general, con un consecuente incremento en la significaci\u00f3n de los estratos medios. En 2002, los estratos bajos comprend\u00edan al 71% de los latinoamericanos. Esa proporci\u00f3n sufri\u00f3 una reducci\u00f3n de 10 puntos porcentuales entre ese a\u00f1o y 2008 y una disminuci\u00f3n menor en los siguientes 11 a\u00f1os, hasta llegar al 56% de la poblaci\u00f3n en 20198. Por otra parte, los estratos medios adquirieron cada vez mayor gravitaci\u00f3n, al aumentar del 27% de la poblaci\u00f3n en 2002 al 37% en 2008 y al 41% en 2017 y 2019 (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.13). Esto sugiere que las paulatinas mejoras en los ingresos per c\u00e1pita de los hogares significaron un proceso de movilidad econ\u00f3mica que permiti\u00f3 el desplazamiento de alrededor del 15% de las personas hacia los estratos de ingreso inmediatamente superiores. No obstante, ese proceso de movilidad se detuvo en los dos \u00faltimos a\u00f1os. 7 V\u00e9anse los criterios operativos de definici\u00f3n de los estratos en CEPAL (2019, recuadro I.2). 8 Esto no obstante el deterioro paulatino del mercado de trabajo registrado a partir de 2015, que signific\u00f3 retrocesos en algunos pa\u00edses.Gr\u00e1fico I.13 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edsesa): poblaci\u00f3n seg\u00fan estratos de ingreso per c\u00e1pita, alrededor de 2002, 2008, 2017 y 2019 (En porcentajes) 12,29,1 10,2 11,333,2 24,4 19,6 19,125,5 27,2 25,9 25,214,4 19,3 20,49,513,415,7 16,23,1 3,9 2,6 3,0 3,1 0102030405060708090100 2002 2008 2017 2019En situaci\u00f3n de pobreza extremaEn situaci\u00f3n de pobreza no extremaIngreso bajo por encima de la l\u00ednea de pobrezaIngreso medio-altoIngreso alto 7127 61 56 5637 4141 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG), cifras ajustadas a las proyecciones de poblaci\u00f3n de Naciones Unidas, World Population Prospects 2019, Nueva York, 2019 [en l\u00ednea] https://population.un.org/wpp/ y estimaciones de evoluci\u00f3n de la pobreza de pa\u00edses cuyas mediciones no est\u00e1n disponibles para los a\u00f1os indicados. a Los pa\u00edses incluidos son: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). Si bien parte de la mejora en el bienestar en los estratos bajos, en particular entre las personas pobres y extremadamente pobres, se relacion\u00f3 con la expansi\u00f3n de los sistemas de protecci\u00f3n social y las iniciativas para destinar recursos p\u00fablicos a los programas de superaci\u00f3n de la pobreza, en el caso de los estratos medios estas mejoras estuvieron m\u00e1s vinculadas con las mejoras en las condiciones laborales, el incremento de los ingresos del trabajo y el aumento de la participaci\u00f3n laboral femenina. As\u00ed, los estratos medios se beneficiaron principalmente con el aumento del n\u00famero de perceptores de ingresos por trabajo dentro de los hogares. 66 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo I 4. Lenta reducci\u00f3n de la desigualdad del ingreso La desigualdad social en Am\u00e9rica Latina es resultado de una compleja matriz de determinantes, que refleja la heterogeneidad estructural de sus sistemas productivos y se sostiene en la cultura del privilegio, perpetuada por arreglos institucionales p\u00fablicos y privados que la favorecen o son insuficientes para reducir significativamente las brechas. La desigualdad se expresa en diversas dimensiones, como ingresos y recursos productivos, trabajo y empleo, educaci\u00f3n, salud, vivienda y servicios b\u00e1sicos, tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y las comunicaciones, seguridad alimentaria, protecci\u00f3n social, posibilidades de vivir una vida libre de violencia, participaci\u00f3n y agencia, entre otras (CEPAL, 2019). Entre ellas, la distribuci\u00f3n del ingreso tiene una relevancia particular, porque el ingreso condiciona en gran medida el acceso a los distintos bienes y servicios necesarios para la vida y a las oportunidades de las personas para desarrollarse y lograr la vida a la que aspiran. Las brechas en el ingreso de la poblaci\u00f3n se resumen habitualmente mediante \u00edndices de desigualdad, como el \u00edndice de Gini, que toma un valor de 0 para representar la ausencia de desigualdad y de 1 para denotar la desigualdad m\u00e1xima. De acuerdo con este indicador, la desigualdad del ingreso medida con las encuestas de hogares disminuy\u00f3 significativamente entre 2002 y 2014 en los 15 pa\u00edses analizados, a un ritmo del 1,1% anual. Si bien esta tendencia se mantuvo entre 2014 y 2019, el ritmo de disminuci\u00f3n de la desigualdad se redujo considerablemente, a un 0,5% anual (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.14). Gr\u00e1fico I.14 Am\u00e9rica Latina (15 pa\u00edses): 0,1 0,3 0,5 0,6 0,7 Argentinab Bolivia (Est. Plur. de) Brasilc Chile Colombia Costa Ricad Ecuador El Salvador Honduras M\u00e9xicoe Panam\u00e1 Paraguay Per\u00fa Rep. Dominicanaf Uruguayg Am\u00e9rica Latinah 2002 2008 2014 2017 2019 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). Nota: El detalle de las cifras por pa\u00edses presentadas en el gr\u00e1fico puede verse en el cuadro I.A2.3 del anexo. a El \u00edndice de Gini se calcul\u00f3 considerando los ingresos iguales a 0. b Total urbano. c Las cifras de 2002 y 2014 se ajustaron seg\u00fan la diferencia entre la encuesta nacional de hogares (PNAD) y la encuesta nacional permanente de hogares (PNAD Cont\u00ednua) de 2014 para permitir su comparaci\u00f3n con las de 2018. d Las cifras a partir de 2010 no son comparables con las de a\u00f1os anteriores. e Las cifras de 2016 y 2018 no son comparables con las de a\u00f1os anteriores. f Las cifras de 2017 y 2019 no son estrictamente comparables con las de 2002 a 2014. g Las cifras de 2002 corresponden al \u00e1rea urbana. h Promedio simple calculado sobre la base de informaci\u00f3n del a\u00f1o m\u00e1s cercano con datos disponibles para cada uno de los 15 pa\u00edses.67 Cap\u00edtulo I Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 La forma en que el ingreso nacional se distribuye entre los hogares est\u00e1 condicionada por diversos factores estructurales, que limitan la posibilidad de generar cambios profundos en per\u00edodos breves. M\u00e1s que un fiel reflejo de una modificaci\u00f3n en la distribuci\u00f3n de los ingresos, los cambios observados en los indicadores de desigualdad en un per\u00edodo corto son, muchas veces, resultado de las caracter\u00edsticas del levantamiento de las encuestas de hogares. Aun as\u00ed, llama la atenci\u00f3n el incremento registrado recientemente en los indicadores de varios pa\u00edses, que invierte la tendencia a la disminuci\u00f3n de la desigualdad que caracteriz\u00f3 a la regi\u00f3n por varios a\u00f1os. Al tomar como referencia la informaci\u00f3n de las encuestas de hogares de 2017 y 2019, se observa que cuatro pa\u00edses presentaron una disminuci\u00f3n en el \u00edndice de Gini (entre el 4% y el 6%), tres no registraron cambios y siete registraron un aumento (entre el 1% y el 3%) (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.15). Estos resultados implican que, aun sin considerar el retroceso esperado en el contexto de la pandemia, la regi\u00f3n no est\u00e1 avanzando de manera significativa en la reducci\u00f3n de la desigualdad en la distribuci\u00f3n del ingreso. Esto no solamente reduce la posibilidad de cumplir con el d\u00e9cimo Objetivo de Desarrollo Sostenible (ODS), sino que disminuye la viabilidad de reducir la pobreza y la pobreza extrema. Cumplir con el objetivo de erradicaci\u00f3n de la pobreza extrema no es viable sin un progreso visible en la reducci\u00f3n de las brechas de ingreso, sobre todo en un contexto de bajo crecimiento del ingreso promedio de los hogares. Gr\u00e1fico I.15 Am\u00e9rica Latina (14 pa\u00edses): \u00edndice de desigualdad de Gini, y 2019a 0,39 0,41 0,49 0,51 0,53 0,55 0,35 0,37 0,39 0,41 0,43 0,45 0,47 0,49 0,51 0,53 0,552019 2017Am\u00e9rica Latina Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a El \u00edndice de Gini se calcul\u00f3 considerando los ingresos iguales a 0. Los puntos de color rosado representan una disminuci\u00f3n acumulada del 3% o m\u00e1s del \u00edndice de Gini. Los puntos de color azul representan un aumento del 3% o m\u00e1s del mismo indicador. Las tendencias de la desigualdad se vuelven a\u00fan menos favorables cuando, adem\u00e1s de las encuestas de hogares, se tienen en cuenta otras fuentes de datos, como los registros tributarios y las cuentas nacionales (v\u00e9ase el recuadro I.3).68 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo I Recuadro I.3 La desigualdad del ingreso estimada a partir de la combinaci\u00f3n de fuentes de informaci\u00f3n En diversas ediciones del Panorama Social de Am\u00e9rica Latina se ha llamado la atenci\u00f3n sobre la subestimaci\u00f3n de la desigualdad del ingreso medida exclusivamente a partir de encuestas de hogares. Esto se debe a las limitaciones de este tipo de fuente para captar la informaci\u00f3n de los mayores perceptores de ingreso, sobre todo en lo que respecta a los ingresos por la propiedad de activos. Para captar de manera m\u00e1s completa la desigualdad del ingreso, en diversos estudios se ha combinado la informaci\u00f3n proveniente de las encuestas de hogares con informaci\u00f3n de los registros sobre el pago del impuesto sobre la renta, que en general capta de manera m\u00e1s adecuada la situaci\u00f3n de los mayores perceptores de ingresos, y con las cuentas nacionales, que proporcionan una referencia sobre el monto total del ingreso recibido por los hogares. En un estudio reciente se utiliza la informaci\u00f3n disponible de 10 pa\u00edses de la regi\u00f3n para estimar la desigualdad del ingreso mediante la combinaci\u00f3n de los datos de las encuestas estandarizadas del Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG) de la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), los registros administrativos y las cuentas nacionales (De Rosa, Flores y Morgan, 2020). El uso de fuentes complementarias permite introducir diversas correcciones a los ingresos medidos sobre la base de las encuestas. Cada uno de los procesos aplicados se traduce en un incremento adicional de la desigualdad: la correcci\u00f3n de los datos de los perceptores m\u00e1s ricos, basada en la informaci\u00f3n de los registros impositivos, aumenta el coeficiente de Gini en promedio en un 6% (considerando todos los pa\u00edses y a\u00f1os del estudio); el escalamiento de los valores corregidos de la encuesta a los totales de ingresos de los hogares por fuente obtenidos de las cuentas nacionales genera un aumento adicional del \u00edndice de Gini del 5% en promedio; y, por \u00faltimo, la imputaci\u00f3n de ingresos faltantes (sobre todo, las ganancias empresariales no distribuidas) para arribar al concepto de ingreso nacional, representa un nuevo incremento del 4% del \u00edndice de Gini (v\u00e9ase el gr\u00e1fico). Am\u00e9rica Latina (10 pa\u00edses): efecto de la combinaci\u00f3n de datos de encuestas de hogares con informaci\u00f3n de registros administrativos y cuentas nacionales en el \u00edndice de Gini, 2000-2018 A. Argentina B. Brasil Ingresos reescalados a cuentas nacionales Ingresos corregidos con datos scalesIngresos imputados al ingreso nacionalC. Chile D. Colombia0,40,50,60,70,80,9 2000 2002 2004 2006 2008 2010 2012 2014 2016 20180,40,50,60,70,80,9 2000 2002 2004 2006 2008 2010 2012 2014 2016 2018 0,40,50,60,70,80,9 2000 2002 2004 2006 2008 2010 2012 2014 2016 20180,40,50,60,70,80,9 2000 2002 2004 2006 2008 2010 2012 2014 2016 2018 Ingresos originales (encuesta de hogares)69 Cap\u00edtulo I Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 G. El Salvador H. M\u00e9xico Ingresos reescalados a cuentas nacionales Ingresos corregidos con datos scalesIngresos imputados al ingreso nacionalI. Per\u00fa J. Uruguay2000 2002 2004 2006 2008 2010 2012 2014 2016 2018 2000 2002 2004 2006 2008 2010 2012 2014 2016 2018 Ingresos originales (encuesta de hogares)0,40,50,60,70,80,9 0,40,50,60,70,80,9 0,40,50,60,70,80,9 0,40,50,60,70,80,9 2000 2002 2004 2006 2008 2010 2012 2014 2016 2018 2000 2002 2004 2006 2008 2010 2012 2014 2016 2018E. Costa Rica F. Ecuador 0,40,50,60,70,80,9 2000 2002 2004 2006 2008 2010 2012 2014 2016 20180,40,50,60,70,80,9 2000 2002 2004 2006 2008 2010 2012 2014 2016 2018 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de M. De Rosa, I. Flores y M. Morgan, \"Inequality in Latin America revisited: insights from distributional Lab, 2020.Recuadro I.3 (continuaci\u00f3n)70 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo I Los resultados de la aplicaci\u00f3n de esta metodolog\u00eda muestran que, en algunos pa\u00edses, la reducci\u00f3n de la desigualdad a partir de 2000 no fue tan pronunciada cuando se estima el \u00edndice de Gini mediante el uso combinado de estas fuentes, en comparaci\u00f3n con las estimaciones que se obtienen mediante el uso exclusivo de las encuestas de hogares, en particular en Chile y el Per\u00fa. M\u00e1s a\u00fan, en casos como el Brasil y M\u00e9xico, la desigualdad no solo no se redujo, sino que aument\u00f3, generando un nuevo llamado a la necesidad de observar con mayor detenimiento los procesos de distribuci\u00f3n efectiva del ingreso en los pa\u00edses de la regi\u00f3n. Si bien la aplicaci\u00f3n de esta nueva metodolog\u00eda ayuda a complementar la perspectiva sobre la distribuci\u00f3n del ingreso de los hogares, no se debe perder de vista que tanto las cuentas nacionales como los registros impositivos presentan distintos tipos de limitaciones. La generaci\u00f3n de estimaciones m\u00e1s precisas de la distribuci\u00f3n del ingreso requiere el continuo mejoramiento de las encuestas de hogares para captar adecuadamente las distintas fuentes de ingreso. Asimismo, es esencial examinar en detalle los supuestos utilizados para estimar el ingreso de los hogares en las cuentas nacionales y establecer el origen de las discrepancias con los montos reportados en las encuestas. Por \u00faltimo, es necesario promover la divulgaci\u00f3n de la informaci\u00f3n tributaria en los pa\u00edses de la regi\u00f3n y generar mejores antecedentes para su aprovechamiento conjunto con las otras fuentes de datos. Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de M. De Rosa, I. Flores y M. Morgan, \"Inequality in Latin America revisited: insights from distributional national accounts\", Technical Note, N\u00b0 2020/02, World Inequality Lab, 2020. La desigualdad en la distribuci\u00f3n del ingreso es evidente al comparar la proporci\u00f3n del ingreso total recibido por los hogares que llega a los grupos de mayores y menores recursos. La participaci\u00f3n de los tres primeros quintiles en el ingreso es inferior a su participaci\u00f3n en la poblaci\u00f3n (es decir, el 60%). El primer quintil recibe apenas entre el 3% y el 6% del ingreso total, mientras este porcentaje no excede el 10% en el segundo quintil. Solo la participaci\u00f3n en el ingreso del cuarto quintil, entre el 18% y el 22%, es similar a su participaci\u00f3n en el total de la poblaci\u00f3n. En contraposici\u00f3n, el quintil de mayores ingresos concentra entre un 46% y un 58% de los ingresos totales (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.16). Gr\u00e1fico I.16 Am\u00e9rica Latina (15 pa\u00edses): participaci\u00f3n en el ingreso total por quintiles, 2019a (En porcentajes) 6 6 6 5 5 6 5 5 4 5 4 4 3 3 3 510 11 10 10 10 10 9 10 9 98 8 8 8 7915 15 1515 15 1414 1314 1313 13 13 12 131422 22 22 22 22 2121 20 21 2021 21 2120 1821 0102030405060708090100 Uruguay Argentina El Salvador Bolivia (Est. Plur. de) Per\u00fa Rep. Dominicana Ecuador Chile Paraguay M\u00e9xico Honduras Costa Rica Panam\u00e1 Colombia Brasil America LatinaQuintil VQuintil IVQuintil IIIQuintil IIQuintil I46 47 47 48 48 49 51 52 52 52 54 55 55 57 5851 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Quintiles de personas, ordenadas seg\u00fan el ingreso per c\u00e1pita. Pa\u00edses ordenados seg\u00fan la participaci\u00f3n del quinto quintil. La informaci\u00f3n corresponde a 2019 o el a\u00f1o m\u00e1s reciente.Recuadro I.3 (conclusi\u00f3n)71 Cap\u00edtulo I Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 Algunas de las fuentes del ingreso recibido por las personas se distribuyen entre quintiles de manera similar al ingreso total. En el promedio regional, esto se cumple para los ingresos del trabajo y el alquiler imputado (valor asignado a los hogares propietarios de la vivienda en que residen). En Am\u00e9rica Latina, el primer quintil recibe en promedio un 3% de los salarios y un 5% de los ingresos por cuenta propia, mientras el quintil m\u00e1s rico concentra el 51% y el 53% de dichas fuentes, respectivamente. Asimismo, en la medida en que las jubilaciones (pensiones contributivas de vejez) est\u00e1n ligadas a la trayectoria de los ingresos laborales de las personas, estas se encuentran tanto o m\u00e1s concentradas que el ingreso laboral. En promedio, el primer quintil recibe apenas un 1% del monto total proveniente de esta fuente, mientras el quinto quintil concentra el 68%. La fuente de ingresos de distribuci\u00f3n m\u00e1s desigual son los ingresos de la propiedad, que son pr\u00e1cticamente inexistentes en los primeros dos quintiles, mientras un 82% es captado por el quinto quintil. Las transferencias monetarias realizadas por los gobiernos en el marco de sus programas de protecci\u00f3n social se destacan por ser la \u00fanica fuente de ingresos que tiene mayor participaci\u00f3n entre los hogares de menores recursos. En promedio, los dos primeros quintiles captan un poco m\u00e1s del 50% de esta fuente. Los hogares tambi\u00e9n reciben transferencias de otros hogares (en particular, las remesas del exterior) e instituciones. Aunque en menor medida que el ingreso laboral, la mayor parte de estas transferencias tambi\u00e9n se concentra en los quintiles superiores (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.17). Gr\u00e1fico I.17 Am\u00e9rica Latina (15 pa\u00edses): distribuci\u00f3n del ingreso de cada fuente entre quintiles, 2019a (En porcentajes) Quintil V del trabajo por cuenta propiaAlquiler imputado y otrosJubilaciones Transferencias de hogares y otrasTransferencias la propiedadIngreso total51 53 50 683811 8251 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Quintiles de personas, ordenadas seg\u00fan el ingreso per c\u00e1pita. Promedio simple de 15 pa\u00edses de la regi\u00f3n, con informaci\u00f3n a 2019 o el a\u00f1o m\u00e1s reciente. Fuentes de ingreso ordenadas seg\u00fan su participaci\u00f3n en el ingreso total. Los pa\u00edses incluidos son: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, Honduras, M\u00e9xico, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana y Uruguay. En promedio, la mayor parte de los ingresos de los hogares proviene del empleo remunerado, ya sea en situaci\u00f3n de dependencia (48%) o por cuenta propia (23%). El resto de los ingresos corresponde al alquiler imputado por la propiedad de la vivienda (12%), aun cuando este no es un ingreso monetario de libre disponibilidad, las pensiones contributivas (jubilaciones) (8%), las transferencias p\u00fablicas y privadas (7%) y los ingresos de la propiedad (2%). 72 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo I Esta estructura presenta algunas caracter\u00edsticas particulares seg\u00fan el nivel del ingreso percibido. En el primer quintil, un 60% del ingreso proviene del trabajo remunerado, en partes pr\u00e1cticamente iguales para la ocupaci\u00f3n asalariada y la ocupaci\u00f3n por cuenta propia. Tanto las transferencias p\u00fablicas como las que provienen de otros hogares representan alrededor de un 10% del ingreso cada una, mientras las pensiones contributivas y los ingresos por la propiedad de activos apenas dan cuenta en conjunto de un 3% del ingreso total del primer quintil. En contraposici\u00f3n, en el quinto quintil un 70% de los ingresos proviene de la ocupaci\u00f3n, de los cuales las dos terceras partes corresponden al ingreso del trabajo dependiente. En este caso, la suma de las transferencias privadas (4%) y p\u00fablicas (inferior al 1%) tiene una participaci\u00f3n menor que las pensiones contributivas (10%). Los ingresos de la propiedad representan un 4% del ingreso total, seg\u00fan las encuestas de hogares, aunque este valor se encuentra subestimado9. El alquiler imputado tambi\u00e9n constituye una fuente de ingreso relevante para el quinto quintil, con una participaci\u00f3n del 12% (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.18). 9 Las encuestas de hogares, la principal fuente de informaci\u00f3n para el an\u00e1lisis de la distribuci\u00f3n del ingreso, no reflejan adecuadamente los ingresos de los individuos de mayores recursos y subregistran de manera importante los ingresos recibidos por la propiedad de activos. A modo de referencia, los ingresos de la propiedad reportados en la cuenta de hogares de las cuentas nacionales de algunos pa\u00edses de la regi\u00f3n pueden superar 10 o m\u00e1s veces el valor registrado en las encuestas de hogares.Gr\u00e1fico I.18 Am\u00e9rica Latina (15 pa\u00edses): composici\u00f3n del ingreso por quintiles y fuentes de ingreso, 2019a (En porcentajes) 2824222223 233577 10 894 2 1 0 20 0 1 1 4 2 0102030405060708090100 Quintil I Quintil II Quintil III Quintil IV Quintil TotalIngresos del trabajo dependienteIngresos del trabajo por cuenta propiaAlquiler imputado y otrosJubilacionesTransferencias de hogares y propiedad 3245491713121086 51125 47124 48125 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Quintiles de personas, ordenadas seg\u00fan el ingreso per c\u00e1pita. Promedio simple de 15 pa\u00edses de la regi\u00f3n, con informaci\u00f3n a 2019 o el a\u00f1o m\u00e1s reciente. Los pa\u00edses incluidos son: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, Honduras, M\u00e9xico, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana y Uruguay. B. Pobreza, estratificaci\u00f3n social y desigualdad en tiempos de COVID-19 Debido a los efectos de la pandemia, y pese a las medidas de protecci\u00f3n social para enfrentarla, la pobreza y la pobreza extrema alcanzar\u00e1n niveles que no se observaban desde hace 12 y 20 a\u00f1os, respectivamente, y habr\u00e1 un deterioro distributivo en la mayor\u00eda de los pa\u00edses. Los estratos de ingreso bajo crecieron 4,5 puntos porcentuales (el 61% de la poblaci\u00f3n), mientras los de ingreso medio se contrajeron en una proporci\u00f3n similar. Alrededor de 115 millones de personas habr\u00edan empeorado su situaci\u00f3n econ\u00f3mica, 59 millones de las cuales pertenec\u00edan a los estratos de ingreso medio en 2019.73 Cap\u00edtulo I Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 1. Aumento de la pobreza y la pobreza extrema a nivel regional La p\u00e9rdida del empleo y la reducci\u00f3n de los ingresos laborales que sufrieron los hogares como consecuencia de la pandemia de COVID-19 han afectado especialmente a los estratos de menores ingresos de la regi\u00f3n. Las proyecciones realizadas con el objeto de estimar el impacto de la pandemia en los ingresos en 2020 muestran que la crisis llevar\u00eda a un fuerte incremento de la pobreza y la pobreza extrema en los pa\u00edses de la regi\u00f3n. Las proyecciones de pobreza se basan en el modelo cuya metodolog\u00eda se detalla en el anexo I.A1 y actualizan las anteriormente presentadas por la CEPAL en 2020 (2020b, 2020d y 2020e). En esta ocasi\u00f3n, el modelo de simulaci\u00f3n contempla adem\u00e1s las transferencias monetarias a los hogares para hacer frente a la reducci\u00f3n de los ingresos laborales (v\u00e9anse los cap\u00edtulos III y IV). Estas se han otorgado con criterios muy variados en cada pa\u00eds, por lo que para su inclusi\u00f3n en las proyecciones se adoptaron algunos supuestos simplificadores. En particular, se estim\u00f3 el monto mensual recibido por persona en cada pa\u00eds por concepto de transferencias monetarias no contributivas y se distribuy\u00f3 entre las personas seg\u00fan el quintil al que pertenec\u00edan (considerando su ingreso per c\u00e1pita de 2019). Se proyecta que, en 2020, la tasa de pobreza extrema alcanzar\u00eda el 12,5% y la tasa de pobreza el 33,7%. Ello significar\u00eda un total de 209 millones de personas pobres a finales de 2020, 22 millones m\u00e1s que el a\u00f1o anterior. De ese total, 78 millones de personas se encontrar\u00edan en situaci\u00f3n de pobreza extrema, 8 millones m\u00e1s que en 2019 (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.19). Gr\u00e1fico I.19 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): tasas de pobreza y pobreza extrema y personas en situaci\u00f3n de pobreza y pobreza extrema, 2019-2020a (En porcentajes y millones de personas) 30,537,2 33,7 11,315,8 12,5 0510152025303540 2019 2020b2020c187230 209 7098 78 050100150200250 2019 2020b2020c Pobreza Pobreza extremaA. Porcentajes B. Millones de personas Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Promedio ponderado de los siguientes pa\u00edses: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). b Los valores de 2020 corresponden a proyecciones que no tienen en cuenta el efecto de los programas de transferencias monetarias de emergencia. c Los valores de 2020 corresponden a proyecciones que consideran el efecto de los programas de transferencias monetarias de emergencia. En t\u00e9rminos de tasas de pobreza, es necesario remontarse hasta 2008 para encontrar una tasa similar (33,5%), lo que implica un retroceso de 12 a\u00f1os para la regi\u00f3n. Este retroceso es a\u00fan mayor en el caso de la pobreza extrema, pues se debe retroceder 20 a\u00f1os, hasta 2000, para encontrar una tasa similar (12,4%). El n\u00famero de 74 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo I personas en situaci\u00f3n de pobreza proyectado para 2020 se ubica en un nivel similar al de 2005 (210 millones). En cuanto a las personas en situaci\u00f3n de pobreza extrema, la estimaci\u00f3n para 2020 constituye el m\u00e1ximo valor de la serie, pues supera el m\u00e1ximo anterior registrado en 2019. Todo esto pone en riesgo la consecuci\u00f3n del primer Objetivo de Desarrollo Sostenible (v\u00e9ase el recuadro I.4). El aumento previsto de la pobreza extrema y la pobreza a causa de la pandemia de COVID-19 no solo tiene consecuencias en 2020, sino tambi\u00e9n en los a\u00f1os siguientes. Esto es particularmente relevante en el contexto de los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS) adoptados por los Estados Miembros de las Naciones Unidas en 2015, una de cuyas metas consiste en erradicar la pobreza extrema para 2030. Es posible estimar el nivel de pobreza extrema regional que se alcanzar\u00e1 en 2030 aplicando a las proyecciones de 2020 distintas combinaciones de crecimiento del ingreso medio de los hogares y de cambio distributivo. Un primer escenario, en el que el crecimiento del ingreso por persona alcanza el 1% anual y no se producen cambios en la concentraci\u00f3n del ingreso, apenas permitir\u00eda retroceder a una tasa de pobreza extrema del 11,5%, es decir, una proporci\u00f3n incluso superior a la de 2019. Si se asume la misma tasa de crecimiento anual del producto interno bruto (PIB) per c\u00e1pita (1%), pero se proyecta adem\u00e1s una disminuci\u00f3n de la desigualdad equivalente a una reducci\u00f3n del \u00edndice de Gini del 1% por a\u00f1o, la incidencia de la pobreza extrema alcanzar\u00eda un 9,6% en 2030. La importancia de adoptar pol\u00edticas que mejoren la distribuci\u00f3n del ingreso para contribuir a la reducci\u00f3n de la pobreza resulta evidente, pues una peque\u00f1a disminuci\u00f3n del \u00edndice de Gini reduce la pobreza extrema proyectada para 2030 en casi 2 puntos porcentuales. A diferencia de lo que se observaba hasta 2019, incluso un crecimiento del 5% anual del PIB y una reducci\u00f3n del 1,5% anual del \u00edndice de Gini \u2014que hubieran sido suficientes para alcanzar la meta esperada para 2030 (que para fines pr\u00e1cticos de la simulaci\u00f3n se asume igual al 3%)\u2014 no ser\u00edan suficientes para erradicar la pobreza extrema, cuya incidencia ser\u00eda del 5,7% (v\u00e9ase el gr\u00e1fico). Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses)a: proyecci\u00f3n de la tasa de pobreza extrema a 2030 con distintos escenarios de crecimiento del PIB per c\u00e1pita y de cambios en la distribuci\u00f3n del ingreso (En porcentajes) 12,2 9,1 8,211,312,5 11,5 8,7 9,6 8,1 7,2 5,7 02468101214 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018 2019 2020 2021 2022 2023 2024 2025 2026 2027 2028 2029 2030Sin cambios distributivos. Crecimiento del PIB per c\u00e1pita del 1% Reducci\u00f3n del \u00edndice de Gini del 1% y crecimiento del PIB per c\u00e1pita del 1% Reducci\u00f3n del \u00edndice de Gini del 1,5% y crecimiento del PIB per c\u00e1pita del 2% Reducci\u00f3n del \u00edndice de Gini del 1,5% y crecimiento del PIB per c\u00e1pita del 3% Reducci\u00f3n del \u00edndice de Gini del 1,5% y crecimiento del PIB per c\u00e1pita del 5% Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Promedio ponderado de los siguientes pa\u00edses: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). Si antes de la pandemia los objetivos de erradicar la pobreza extrema y reducir a la mitad la pobreza total ya requer\u00edan niveles de crecimiento del PIB y de disminuci\u00f3n de la desigualdad mayores con respecto a los que se han registrado en la regi\u00f3n en los \u00faltimos a\u00f1os, la situaci\u00f3n actual ha incrementado notablemente el desaf\u00edo. Sin embargo, los efectos positivos de los programas de transferencias monetarias directas en los meses recientes muestran el potencial de este tipo de acciones de pol\u00edtica p\u00fablica para cubrir las brechas de ingresos que permitan superar las situaciones de pobreza y pobreza extrema y hacer m\u00e1s viable el cumplimiento del primer Objetivo de Desarrollo Sostenible. Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL).Recuadro I.4 Perspectiva y efectos en el cumplimiento del Objetivo de Desarrollo Sostenible (ODS) 175 Cap\u00edtulo I Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 El aumento de la pobreza y la pobreza extrema habr\u00eda sido mayor de no haberse implementado medidas para transferir ingresos de emergencia a los hogares. Las proyecciones que solo tienen en cuenta el impacto de la pandemia en el empleo y los ingresos laborales muestran que la tasa de pobreza para 2020 habr\u00eda ascendido al 37 ,2% de las personas, al tiempo que el 15,8% se encontrar\u00eda en situaci\u00f3n de pobreza extrema. Ello hubiera significado un total de 230 millones de personas pobres a finales de 2020, 21 millones m\u00e1s respecto de lo proyectado teniendo en cuenta los programas de transferencias monetarias. Del mismo modo, el total de personas en situaci\u00f3n de pobreza extrema habr\u00eda alcanzado 98 millones, 20 millones por encima de lo proyectado considerando los programas de transferencias. 2. Movilidad social descendente La contracci\u00f3n de la actividad econ\u00f3mica por la pandemia de COVID-19 y las consiguientes p\u00e9rdidas de puestos de trabajo y reducci\u00f3n de los ingresos laborales no solo provocar\u00e1n un aumento de la pobreza y la pobreza extrema, sino tambi\u00e9n de la poblaci\u00f3n que compone los estratos de bajos ingresos y de la movilidad descendente en los estratos medios y en la parte superior de los estratos bajos (personas pobres que no se encuentran en situaci\u00f3n de pobreza extrema y hogares de estrato bajo que est\u00e1n fuera de la pobreza). Esto se debe a que las familias de los estratos medios y de la parte superior de los estratos bajos obtienen sus ingresos sobre todo por medio del trabajo, mayormente asalariado, y no suelen ser destinatarios de las pol\u00edticas y los programas de protecci\u00f3n social. Se estima que, entre 2019 y 2020, los estratos de bajos ingresos habr\u00edan aumentado en 4,5 puntos porcentuales (unos 28 millones de personas adicionales), a costa de la contracci\u00f3n de los estratos medios en una proporci\u00f3n similar (-4,1% y -25 millones respectivamente)10. De un total de alrededor de 59 millones de personas que en 2019 pertenec\u00edan a los estratos medios y que en 2020 estar\u00edan viviendo un proceso de movilidad econ\u00f3mica descendente, poco m\u00e1s de 25 millones de personas lo habr\u00edan hecho sin dejar de pertenecer a los estratos medios, mientras algo m\u00e1s de 3 millones habr\u00edan ca\u00eddo directamente en la pobreza o la pobreza extrema y el resto habr\u00eda pasado al estrato bajo que se encuentra fuera de la pobreza. Aunque las medidas de protecci\u00f3n social de emergencia en general se destinaron principalmente a las personas en situaci\u00f3n de pobreza o con grandes probabilidades de caer en ella, lograron contener parcialmente la contracci\u00f3n de los estratos de ingreso medio. En definitiva, entre 2019 y 2020, la poblaci\u00f3n vulnerable que vive con ingresos hasta tres veces la l\u00ednea de pobreza aument\u00f3 3,3 puntos porcentuales, que corresponden a 20 millones de personas (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.20). Dado que no se prev\u00e9 claramente una r\u00e1pida y plena recuperaci\u00f3n del mercado de trabajo a corto plazo, es necesario prestar atenci\u00f3n a los procesos de reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica y al efectivo aumento y mantenimiento de la cobertura de los programas de protecci\u00f3n social de emergencia implementados por la gran mayor\u00eda de los pa\u00edses de la regi\u00f3n. Estos deben incluir transferencias suficientes, u otras medidas como el congelamiento de los gastos b\u00e1sicos o el aplazamiento de las deudas, para evitar que una gran proporci\u00f3n de hogares vulnerables sufra p\u00e9rdidas patrimoniales significativas y, en definitiva, sufra un deterioro a largo plazo en su nivel de bienestar. A mediano y largo plazo es necesario asimismo avanzar hacia la construcci\u00f3n de sistemas de protecci\u00f3n social universales e integrales. 10 Los estratos medios no se redujeron exactamente en la misma proporci\u00f3n y n\u00famero debido a que tambi\u00e9n se estima una reducci\u00f3n de la cantidad de personas pertenecientes a los estratos altos y a que el crecimiento poblacional entre ambos a\u00f1os se concentra en los estratos inferiores.76 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo I Gr\u00e1fico I.20 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edsesa): poblaci\u00f3n seg\u00fan estratos de ingreso per c\u00e1pita, 2019 y 2020 (En porcentajes y millones de personas) 11,3 12,5A. Porcentajes 25,226,620,419,116,214,03,1 2,8 0102030405060708090100 76,1% 79,4% 17 0100200300400500600700 467 millones491 millones 11713128 24 125118 En situaci\u00f3n de pobreza extremaEn situaci\u00f3n de pobreza no extremaIngreso bajo por encima de la l\u00ednea de pobrezaIngreso medio-bajoIngreso medio-intermedioIngreso medio-altoIngreso alto Estratos bajosEstratos medios Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG), cifras ajustadas a las proyecciones de poblaci\u00f3n de Naciones Unidas, World Population Prospects 2019, Nueva York, 2019 [en l\u00ednea] https://population.un.org/wpp/ y estimaciones de evoluci\u00f3n de la pobreza de pa\u00edses cuyas mediciones no est\u00e1n disponibles para los a\u00f1os indicados. a Los pa\u00edses incluidos son: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). b Por el uso de diferentes marcos poblacionales, las cifras aqu\u00ed informadas pueden no coincidir con las presentadas en el gr\u00e1fico I.19. 3. Deterioro de la distribuci\u00f3n de los ingresos Prever el efecto de la pandemia de COVID-19 en la distribuci\u00f3n del ingreso de los hogares no es un ejercicio sencillo, debido a la multiplicidad de factores involucrados en la determinaci\u00f3n de la distribuci\u00f3n del ingreso, el gran dinamismo de los acontecimientos y la elevada incertidumbre. No obstante, resulta de inter\u00e9s evaluar los resultados del modelo de simulaci\u00f3n descrito en el anexo I.A1 y observar en qu\u00e9 medida estos sugieren un deterioro distributivo en 2020.77 Cap\u00edtulo I Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 En el modelo de simulaci\u00f3n para 2020 se asume que el ingreso de los hogares sufrir\u00e1 una reducci\u00f3n igual a la proyectada para el producto por persona. Para distribuir dicha reducci\u00f3n entre las personas, se aplica un impacto diferenciado entre ellas, seg\u00fan el sector de actividad econ\u00f3mica en que se desempe\u00f1an y las caracter\u00edsticas de su empleo. Un primer factor relevante es la p\u00e9rdida de ingresos laborales debido a la interrupci\u00f3n del empleo. De acuerdo con las proyecciones realizadas, el aumento de la proporci\u00f3n de personas que dejar\u00edan de percibir ingresos laborales en el primer quintil (sobre la base de los ingresos de 2019) alcanzar\u00eda 5,7 puntos porcentuales, valor que disminuye considerablemente en los quintiles subsiguientes. En el quinto quintil, se estima que la proporci\u00f3n de personas sin ingresos aumentar\u00eda 0,7 puntos porcentuales11. Un segundo elemento es la disminuci\u00f3n de los ingresos laborales de quienes han mantenido su ocupaci\u00f3n durante la pandemia. La importante contracci\u00f3n de la demanda y de las posibilidades de desempe\u00f1ar las tareas habituales de la ocupaci\u00f3n habr\u00edan redundado en una contracci\u00f3n del 15% en el ingreso laboral promedio por ocupado. Para las personas del primer quintil (de 2019), la reducci\u00f3n habr\u00eda sido del 42%, mientras que para las del quinto quintil, la reducci\u00f3n promedio estimada es de alrededor del 7% (v\u00e9ase el gr\u00e1fico I.21). Como resultado de las tendencias de los ingresos laborales descritas, cabr\u00eda esperar un aumento de la desigualdad del ingreso total por persona en 2020, que dar\u00eda lugar a un \u00edndice de Gini promedio un 5,6% m\u00e1s alto que el registrado en 2019. Ahora bien, al incorporar las transferencias realizadas por los gobiernos para atenuar la p\u00e9rdida del ingreso laboral, cuya distribuci\u00f3n tiende a concentrarse en los grupos de ingresos bajos y medios, el aumento del \u00edndice de Gini promedio para la regi\u00f3n ser\u00eda del 2,9%. Estos resultados no tienen en cuenta otros factores de gran relevancia para la distribuci\u00f3n del ingreso. Uno de ellos son las remesas del exterior, que han tenido un comportamiento distinto al que se esperaba. En abril de 2020 la CEPAL advirti\u00f3 que los flujos de remesas hacia Am\u00e9rica Latina y el Caribe podr\u00edan reducirse entre un 10% y un 15% en 2020 (CEPAL, 2020e). No obstante, los datos m\u00e1s recientes muestran un incremento de las remesas con respecto a 2019 en el caso de M\u00e9xico y algunos pa\u00edses centroamericanos (Fundaci\u00f3n BBVA Bancomer/CONAPO, 2020; BCRD, 2020; BCR, 2020). 11 Cabe advertir que, si bien el cese del trabajo remunerado se refleja habitualmente en la tasa de desempleo, una parte importante de las personas que se encontraron en esta situaci\u00f3n durante la pandemia pas\u00f3 a formar parte de la poblaci\u00f3n fuera de la fuerza de trabajo, debido a las dificultades para buscar empleo (condici\u00f3n necesaria para ser clasificado como desempleado) (v\u00e9ase el cap\u00edtulo II). Para simplificar, en el modelo se asume que toda p\u00e9rdida de empleo se refleja en la tasa de desempleo.Gr\u00e1fico I.21 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): tasa de desocupaci\u00f3n e ingreso promedio por ocupado, por quintiles (de 2019), 2019 y 2020a Quintil I Variaci\u00f3nA. Tasa de desocupaci\u00f3n (en porcentajes) 051015202578 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo I 2019 2020 Variaci\u00f3n -50-40-30-20-1001020304050 -10-8-6-4-20246810 Quintil I Quintil II V Variaci\u00f3nIngreso de la ocupaci\u00f3nB. Ingreso laboral por ocupado (en veces la l\u00ednea de pobreza) y variaci\u00f3n (en porcentajes) Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a En el modelo de proyecci\u00f3n, la tasa de desocupaci\u00f3n incluye a todas las personas que habr\u00edan perdido su empleo, sin distinguir si buscaron un nuevo trabajo (y por tanto son desempleados) o no (y por tanto est\u00e1n fuera de la fuerza laboral). Los pa\u00edses incluidos son: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). Otro elemento que afecta la distribuci\u00f3n del ingreso son los ingresos de la propiedad de activos f\u00edsicos y financieros. Si bien los mercados burs\u00e1tiles de la regi\u00f3n experimentaron una ca\u00edda importante en el segundo trimestre de 2020, la recuperaci\u00f3n posterior podr\u00eda conducir a un incremento de este tipo de ingresos, que est\u00e1n concentrados en los hogares de mayores recursos (v\u00e9ase una ilustraci\u00f3n de la importancia de los ingresos de la propiedad en el recuadro I.5). Recuadro I.5 La distribuci\u00f3n de los ingresos de la propiedad y la riqueza: evidencia reciente sobre M\u00e9xico Los ingresos derivados de la propiedad de activos constituyen la fuente de ingresos con la distribuci\u00f3n menos equitativa y representan una fuente de recursos particularmente relevante para los hogares m\u00e1s ricos. Ante las limitaciones de las encuestas de hogares para reflejar adecuadamente la renta por la propiedad de activos, la informaci\u00f3n disponible en las cuentas nacionales, en particular la cuenta del sector hogares, permite apreciar de mejor manera la participaci\u00f3n de esta fuente en los ingresos de los hogares. Asimismo, la concentraci\u00f3n de activos f\u00edsicos proporciona informaci\u00f3n complementaria para entender mejor la desigualdad econ\u00f3mica. Seg\u00fan las cuentas nacionales de M\u00e9xico, el 47% del ingreso nacional de los hogares (es decir, los recursos de mercado, antes de transferencias, con los que cuentan las familias para su consumo y gasto) proviene de generaci\u00f3n propia, como autoconsumo o por medio de negocios familiares; el 30% corresponde a salarios, de los cuales poco m\u00e1s de la mitad proviene de empleos del sector privado; y el 23% son ingresos por renta de la propiedad (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 1). Seg\u00fan la misma fuente de informaci\u00f3n, en 2018, cerca de 18 millones de trabajadores del sector privado recibieron 2,7 billones de pesos en remuneraciones, que corresponden a aproximadamente 630 d\u00f3lares al mes. En cambio, poco m\u00e1s de 215.000 familias concentraron 3,4 billones de pesos en dividendos, alrededor de 27.000 d\u00f3lares mensuales. Tambi\u00e9n en 2018, los recursos que los residentes en M\u00e9xico ten\u00edan invertidos en participaciones de capital y fondos de inversi\u00f3n ascendieron a 25 billones de pesos (1,3 billones de d\u00f3lares), monto equivalente al 110% del ingreso nacional. Esta riqueza (activos financieros) presenta tambi\u00e9n una fuerte concentraci\u00f3n. De acuerdo con la informaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Nacional Bancaria y de Valores (CNBV), en 2018 exist\u00edan en el pa\u00eds tan solo 270.000 contratos para gestionar recursos en casas de bolsa, el 81,9% de los cuales correspond\u00eda a montos inferiores a 15 millones de pesos. En el otro extremo, m\u00e1s Gr\u00e1fico I.21 (conclusi\u00f3n)79 Cap\u00edtulo I Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 de dos terceras partes de la suma total de activos (70,2%) se concentr\u00f3 en cerca de 23.000 contratos (8,5% del total). Esto se tradujo en un coeficiente de Gini muy alto, de 0,75. En 2019 la distribuci\u00f3n mejor\u00f3 ligeramente, pues la participaci\u00f3n de los contratos por menos de 15 millones de pesos aument\u00f3 al 83,6%. No obstante, el coeficiente de Gini permaneci\u00f3 pr\u00e1cticamente igual, en 0,74 (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 2). Gr\u00e1fico 1 M\u00e9xico: asignaci\u00f3n del ingreso primario a los hogares, por fuentes, 2018 (Como porcentaje del ingreso nacional de los hogares) Generado por los propios hogares (47) Remuneraciones del sector privado (16) Remuneraciones del sector p\u00fablico (14) Dividendos (21) Intereses y renta (2)Otros (23) Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (INEGI), \"Cuentas por sectores institucionales: saldos contables por sector institucional, base 2013\", 2018 [base de datos en l\u00ednea] https://www.inegi.org.mx/temas/si/. Gr\u00e1fico 2 M\u00e9xico: monto invertido en casas de bolsa, por rango de inversi\u00f3n en millones de pesos, 2017-2019 (Como porcentaje a 100100 a 250250 a 500M\u00e1s de 500Gini Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Comisi\u00f3n Nacional Bancaria y de Valores (CNBV), \"Portafolio de informaci\u00f3n\" [en l\u00ednea] www.cnbv.gob.mx/Paginas/PortafolioDeInformacion.aspx. Esta distribuci\u00f3n genera una profunda desigualdad en M\u00e9xico. La mayor\u00eda de las familias cuyos ingresos dependen del trabajo recibe una reducida proporci\u00f3n del valor agregado generado, mientras una minor\u00eda que posee los activos financieros concentra una alta proporci\u00f3n del valor generado, por medio de los dividendos pagados por las empresas. Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (INEGI), \"Cuentas por sectores institucionales: saldos contables por sector institucional, base 2013\", 2018 [base de datos en l\u00ednea] https://www.inegi.org.mx/temas/si/ y Comisi\u00f3n Nacional Bancaria de informaci\u00f3n\" [en l\u00ednea] www.cnbv.gob.mx/Paginas/PortafolioDeInformacion.aspx. Recuadro I.5 (conclusi\u00f3n)80 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo I Bibliograf\u00eda BCR (Banco Central de Reserva de El Salvador) (2020), \"Remesas y comercio exterior a octubre 2020\" , noviembre [en l\u00ednea] https://www.bcr.gob.sv/bcrsite/uploaded/content/ category/876923494.pdf. BCRD (Banco Central de la Rep\u00fablica Dominicana) (2020), \"Banco Central informa que contin\u00faa mejorando el flujo de divisas: remesas crecen 37 .1 % en septiembre de 2020 con respecto a septiembre de 2019\" , 13 de octubre [en l\u00ednea] https://www.bancentral.gov.do/a/d/4931- banco-central-informa-que-continua-mejorando-el-flujo-de-divisas-remesas-crecen-371--en- septiembre-de-2020-con-respecto-a-septiembre-de-2019. CEPAL (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe) (2020a), Balance Preliminar de las Econom\u00edas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2020 (LC/PUB.2020/17-P), Santiago. (2020b), \"El desaf\u00edo social en tiempos del COVID\" , Informe Especial COVID-19, N\u00b0 3, Santiago, mayo. (2020c), \"Sectores y empresas frente al COVID-19: emergencia y reactivaci\u00f3n\" , Informe Especial COVID-19, N\u00b0 4, Santiago, julio. (2020d), \"Enfrentar los efectos cada vez mayores del COVID-19 para una reactivaci\u00f3n con igualdad: nuevas proyecciones\" , Informe Especial COVID-19, N\u00b0 5, Santiago, julio. (2020e), \"Dimensionar los efectos del COVID-19 para pensar en la reactivaci\u00f3n\" , Informe Especial COVID-19, N\u00b0 2, Santiago, abril. (2019), Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2019 (LC/PUB.2019/22-P/Rev.1), Santiago. CEPAL/IPEA/PNUD (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Instituto de Investigaci\u00f3n Econ\u00f3mica Aplicada/Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo) (2003), Hacia el objetivo del milenio de reducir la pobreza en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, Libros de la CEPAL, N\u00ba 70 (LC/G.2188-P), Santiago, febrero. DGEEC (Direcci\u00f3n General de Estad\u00edstica, Encuestas y Censos) (2020), Bolet\u00edn Trimestral de Empleo: EPHC 2do. Trimestre 2020, Asunci\u00f3n, agosto. Fundaci\u00f3n BBVA Bancomer/CONAPO (Consejo Nacional de Poblaci\u00f3n) (2020), Anuario de Migraci\u00f3n y Remesas: M\u00e9xico 2020, Ciudad de M\u00e9xico, agosto. IBGE (Instituto Brasile\u00f1o de Geograf\u00eda y Estad\u00edstica) (2020a), \"S\u00edntese de indicadores sociais: uma an\u00e1lise popula\u00e7\u00e3o brasileira 2020\" , 2020: Pesquisa PNAD COVID 19 IBGE\" 23 de julio [en l\u00ednea] https://agenciadenoticias.ibge.gov.br/media/com_mediaibge/arquivos/8aa598ff96d7b31b d752c988f2e39572.pdf. INE de Chile (Instituto Nacional de Estad\u00edsticas de Chile) (2020), Bolet\u00edn Estad\u00edstico: Empleo Trimestral, N\u00ba 261, Santiago, 31 de julio. INE del Uruguay (Instituto Nacional de Estad\u00edstica del Uruguay) (2020), \" Actividad, empleo y desempleo: junio 2020\" , Bolet\u00edn T\u00e9cnico, Montevideo, 21 de agosto. INEGI (Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda) (2020), \"Encuesta Nacional de Ocupaci\u00f3n y Empleo (Nueva Edici\u00f3n) (ENOEN): resultados de julio 2020\" , septiembre [en l\u00ednea] https://www. inegi.org.mx/contenidos/programas/enoe/15ymas/doc/enoe_n_presentacion_ejecutiva_0720.pdf. OIT (Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo) (2020), \"Monitoreo de los mercados laborales en medio de los bloqueos para contener el virus COVID-19: contenido esencial de la encuesta de fuerza de trabajo (EFT) y tratamiento de grupos especiales\" , Nota T\u00e9cnica, abril. (2013), \"Resoluci\u00f3n sobre las estad\u00edsticas del trabajo, la ocupaci\u00f3n y la subutilizaci\u00f3n de la fuerza de trabajo\" , XIX Conferencia Internacional de Estad\u00edsticos del Trabajo, Ginebra, octubre [en l\u00ednea] http://www.ilo.ch/wcmsp5/groups/public/---dgreports/---stat/documents/ normativeinstrument/wcms_234036.pdf. changes in poverty measures\" , Economics, vol. 38, N\u00b0 2, \u00c1msterdam, Elsevier, abril.81 Cap\u00edtulo I Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 Anexo I.A1 Metodolog\u00eda utilizada por la CEPAL para proyectar el impacto de la pandemia de COVID-19 en la pobreza Las estimaciones de la pobreza y la desigualdad presentadas en este cap\u00edtulo se basan en la informaci\u00f3n provista por las encuestas de hogares recogidas por las oficinas nacionales de estad\u00edstica y otros organismos p\u00fablicos de los pa\u00edses de la regi\u00f3n y reunidas en el Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG) de la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Para los a\u00f1os en que no se dispone de una encuesta de hogares, la CEPAL realiza habitualmente una estimaci\u00f3n de la pobreza mediante un modelo que modifica los ingresos medidos en la encuesta de hogares m\u00e1s reciente disponible, utilizando dos par\u00e1metros que representan la tasa de crecimiento del ingreso y el cambio distributivo previsto, respectivamente. El ingreso por persona para el per\u00edodo t+1 se simula utilizando la siguiente expresi\u00f3n (CEPAL/IPEA/PNUD, 2003): yit+1 = (1 + ) [(1 ) yit + t] (1) donde yit es el ingreso por persona de cada hogar i en el a\u00f1o t, m el ingreso medio por persona de todos los hogares en el a\u00f1o t, un par\u00e1metro que expresa la reducci\u00f3n porcentual en el \u00edndice de Gini y el par\u00e1metro que da cuenta de la tasa de crecimiento del ingreso por persona. Los ingresos proyectados permiten determinar las personas pobres en el per\u00edodo t+1 y calcular la nueva tasa de pobreza. El par\u00e1metro corresponde a la variaci\u00f3n proyectada por la CEPAL del PIB per c\u00e1pita (en d\u00f3lares constantes de 2010) para el a\u00f1o correspondiente. Dado que la tasa de crecimiento est\u00e1 expresada en t\u00e9rminos reales, se mantiene constante el valor de la l\u00ednea de pobreza. El par\u00e1metro se asume igual a 0 en per\u00edodos de crecimiento econ\u00f3mico y se asume un deterioro distributivo en per\u00edodos de contracci\u00f3n de la econom\u00eda. Para proyectar el impacto de la pandemia en los ingresos en 2020, se realizaron algunas modificaciones al modelo, de manera de simular en primer lugar los cambios en el ingreso laboral de los individuos, para luego reconstruir el ingreso del hogar. El modelo mantiene el principio de que el ingreso por persona de los hogares var\u00eda en la misma proporci\u00f3n que el PIB per c\u00e1pita. La diferencia est\u00e1 en la forma en que se distribuye esa variaci\u00f3n del ingreso entre las personas y los hogares, que ya no depende de un par\u00e1metro \u00fanico, sino que se simula a partir de distintos pasos que incluyen estimaciones acerca del riesgo de p\u00e9rdida del empleo, la consiguiente magnitud en la reducci\u00f3n del ingreso y los aportes realizados por los gobiernos en forma de transferencias monetarias. Estos tres elementos inciden en el ingreso de los hogares y su consideraci\u00f3n se basa en distintos estudios que se\u00f1alan una mayor disminuci\u00f3n del empleo y los ingresos entre los trabajadores asalariados e independientes empleados en el sector informal, en ocupaciones de baja productividad y en determinados sectores de actividad. Para ello, sobre la base de los datos de la encuesta de hogares de 2019 (o la m\u00e1s reciente disponible), a cada persona clasificada como ocupada se le asigna un puntaje de \"riesgo\" de p\u00e9rdida de empleo e ingresos, entre 0 y 100, considerando tres criterios: i) Sector de actividad econ\u00f3mica: se asigna un mayor riesgo (70 puntos) a las personas ocupadas en los sectores de comercio, hoteles y restaurantes y transporte y comunicaciones. Se asume un riesgo medio (50 puntos) para 82 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo I los sectores de manufactura, construcci\u00f3n, intermediaci\u00f3n financiera y administraci\u00f3n p\u00fablica. Se asume un riesgo bajo (30 puntos) para el sector primario, la agricultura, la miner\u00eda y el sector de electricidad, gas y agua12. ii) Productividad del empleo: se asigna un mayor riesgo (entre 5 y 15 puntos adicionales) a los trabajadores no profesionales ni t\u00e9cnicos, que trabajen por cuenta propia o sean asalariados en establecimientos de hasta cinco personas (es decir, los criterios con los que se define el indicador de empleos de baja productividad). iii) Ingresos laborales: se asigna un mayor riesgo (entre 5 y 15 puntos adicionales) a los ocupados cuyo ingreso laboral es inferior a la mediana del sector en el que se desempe\u00f1an, como un predictor de ocupaciones caracterizadas por menor protecci\u00f3n social. Se asume una distribuci\u00f3n normal para cada una de las tres categor\u00edas de puntajes de riesgo, con el fin de introducir un elemento aleatorio en la asignaci\u00f3n. Una vez asignados los puntajes de riesgo, se realizan los siguientes pasos: -Modificar la condici\u00f3n de actividad de ocupado a desocupado, de manera que la tasa de desempleo coincida con la tasa proyectada impl\u00edcita en CEPAL (2020a). -Modificar el ingreso medio laboral de las personas ocupadas, seg\u00fan el nivel de riesgo estimado anteriormente. -Modificar los ingresos por transferencias. Se asume que los dem\u00e1s ingresos no laborales (jubilaciones, otras transferencias, ingresos de capital, alquiler imputado) se mantienen en niveles iguales a los de 2019. -Calcular iterativamente la variaci\u00f3n final del ingreso medio laboral de manera que la variaci\u00f3n del ingreso por persona de los hogares sea igual a la variaci\u00f3n proyectada del PIB per c\u00e1pita (CEPAL, 2020a). Debido a que las transferencias p\u00fablicas otorgadas para aliviar la p\u00e9rdida de ingresos se han aplicado con criterios variados en cada pa\u00eds, la simulaci\u00f3n de este elemento se realiza adoptando algunos criterios simplificadores. En particular, se estima el monto mensual por persona correspondiente a estas transferencias en cada pa\u00eds, sobre la base de la informaci\u00f3n presentada en los cap\u00edtulos III y IV y proveniente del Observatorio COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe y del portal Desarrollo Social y COVID-19 del Observatorio de Desarrollo Social en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Este monto se distribuye a todas las personas seg\u00fan el quintil al que pertenezcan, considerando su ingreso per c\u00e1pita de 2019. El monto por persona se ajusta en cada quintil de manera que el monto de transferencias recibido por cada quintil corresponda a la siguiente distribuci\u00f3n: primer quintil, el 30%; quintil, el 30%; tercer el cuarto quintil, el 15% y quinto quintil, el 5%13. 12 Para simplificar, la clasificaci\u00f3n se realiza al mayor nivel de la Clasificaci\u00f3n Industrial Internacional Uniforme de Todas las Actividades Econ\u00f3micas (CIIU), seg\u00fan la versi\u00f3n utilizada en cada pa\u00eds. Para la asignaci\u00f3n de intensidad por sectores se utiliz\u00f3 una aproximaci\u00f3n basada en CEPAL (2020c). 13 Esta distribuci\u00f3n corresponde aproximadamente a la indicada en la encuesta nacional de hogares PNAD COVID19 del Brasil de junio de 2020 (IBGE, 2020b).83 Cap\u00edtulo I Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 Anexo I.A2 Cuadro I.A2.1 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): indicadores de pobreza y pobreza extrema, 2000-2019a (En unidades de los \u00edndices correspondientes) Pa\u00eds A\u00f1oPobrezabPobreza extrema Hogares Personas Hogares Personas Incidencia (H)Incidencia (H)Brecha 52,8 62,4 31,0 21,3 17,3 21,1 12,1 9,4 2008 19,5 27,1 8,6 4,4 3,3 4,3 1,8 1,2 2014 17,5 24,9 7,2 3,4 3,0 3,3 1,4 1,0 2017 13,3 18,7 5,5 2,7 2,4 2,8 1,2 0,8 2018 17,6 24,4 7,6 3,8 2,9 3,6 1,6 1,1 2019 19,3 27,2 8,4 4,1 3,4 4,2 1,7 1,1 Bolivia (Estado Plurinacional de) 2002 59,9 66,8 37,7 26,5 29,8 35,1 19,2 13,6 2008 39,6 46,5 21,4 13,2 17,0 21,4 9,7 6,2 2014 28,6 33,7 13,9 8,1 12,5 14,9 6,5 4,0 2017 30,6 35,1 15,0 9,1 13,9 16,4 7,5 4,8 2018 27,8 33,2 13,3 7,6 12,3 14,7 6,1 3,6 2019 24,9 31,1 11,3 6,1 9,2 12,1 4,7 2,7 Brasil 2002 30,1 37,8 14,4 7,6 4,8 6,2 2,7 1,9 2008 19,4 25,3 8,9 4,7 3,8 4,3 2,0 1,5 2014 12,6 16,5 5,5 2,9 3,0 3,3 1,4 1,0 2017d15,9 20,3 7,6 4,4 5,1 5,5 2,5 1,8 2018d15,1 19,4 7,5 4,4 5,0 5,4 2,5 1,8 2019d15,1 19,2 7,5 4,4 5,1 5,5 2,6 1,8 Chile 2003 33,4 40,0 15,3 8,1 4,6 5,6 2,2 1,4 2009 23,7 29,0 9,6 4,9 3,6 3,8 1,8 1,3 2013 12,8 16,2 4,8 2,3 1,9 2,0 0,9 0,6 2015 10,7 13,7 3,9 1,8 1,6 1,8 0,8 0,5 2017 8,4 10,7 3,0 1,5 1,5 1,4 0,7 0,6 Colombia 2002e46,3 53,8 25,2 15,4 19,8 23,8 10,1 6,0 2008 37,3 44,6 20,3 12,5 16,8 20,7 9,1 5,7 2014 25,4 31,1 12,4 6,9 9,9 12,0 4,7 2,7 2017 24,2 29,8 11,3 6,2 9,0 10,9 4,1 2,4 2018 24,2 29,9 11,5 6,3 8,9 10,8 4,2 2,5 2019 25,7 31,7 12,7 7,1 10,6 12,8 5,0 2,9 Costa Rica 2002e25,2 28,0 10,3 5,9 4,9 5,4 2,8 2,2 2008e17,7 20,1 6,6 3,4 3,5 3,6 1,7 1,2 2014 14,4 17,5 6,4 3,6 3,7 4,1 1,9 1,2 2017 12,8 15,4 5,4 2,9 3,0 3,3 1,5 1,0 2018 13,1 16,1 6,0 3,4 3,4 4,0 1,8 1,2 2019 13,0 16,5 5,6 2,9 2,8 3,4 1,3 0,8 Ecuador 2001 48,0 53,5 21,8 11,9 18,0 20,2 6,7 3,6 2008 29,4 34,7 12,1 6,1 9,0 10,8 3,6 1,9 2014 19,2 23,4 7,0 3,1 4,7 5,9 1,7 0,8 2017 19,1 23,6 7,4 3,5 5,4 7,0 2,2 1,1 2018 18,6 24,2 7,4 3,4 4,8 6,5 2,0 1,0 2019 19,4 25,7 8,1 3,7 5,4 7,6 2,1 1,0 El Salvador 2001 44,2 50,6 23,2 14,1 15,8 19,1 8,0 4,9 2009 43,0 50,1 20,8 11,4 13,5 17,1 5,5 2,6 2014 38,0 44,5 16,4 8,1 9,1 11,7 3,3 1,3 2017 32,1 37,8 12,9 6,0 6,5 8,3 2,2 0,9 2018 28,9 34,5 11,6 5,5 5,6 7,6 1,9 0,8 2019 25,3 30,4 9,6 4,3 4,4 5,6 1,4 0,6 Guatemala 2000 46,9 53,6 28,9 19,8 14,4 16,9 8,8 5,9 2006 34,9 42,7 19,5 11,6 7,7 10,4 3,4 1,7 2014 43,1 50,5 22,4 13,0 11,8 15,4 5,3 2,7 Honduras 2001 51,3 57,4 26,3 15,3 23,6 27,3 9,5 4,8 2009 44,8 51,0 21,0 11,2 16,1 19,6 5,7 2,4 2014 50,0 55,3 22,9 12,3 17,1 19,2 5,5 2,5 2016 48,3 53,2 22,5 12,6 16,7 18,8 6,4 3,2 2018 51,1 55,7 23,6 13,2 17,3 19,4 6,4 3,3 2019 48,0 52,3 23,7 13,9 18,9 20,0 7,0 4,084 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo I Pa\u00eds A\u00f1oPobrezabPobreza extrema Hogares Personas Hogares Personas Incidencia (H)Incidencia (H)Brecha cuadrado (FGT2) M\u00e9xico 2002 38,2 46,4 18,1 9,4 7,3 10,4 2,8 1,2 2008 36,1 43,1 17,2 9,4 9,2 11,8 4,0 2,0 2014 38,1 45,2 17,6 9,3 10,2 13,0 4,2 2,0 2016f36,4 43,7 16,2 8,2 9,1 11,7 3,5 1,6 2018f34,2 41,5 14,9 7,4 8,3 10,6 3,2 1,4 Nicaragua 2001 57,4 65,1 33,0 21,0 29,3 35,8 15,2 9,1 2009 51,0 58,3 24,8 13,9 18,6 23,1 8,1 4,1 2014 40,9 46,3 18,7 10,2 16,1 18,3 6,6 3,5 Panam\u00e1 2002 27,7 34,0 15,7 9,5 12,2 16,2 6,7 3,8 2008 20,5 26,8 11,5 6,6 8,8 12,8 5,0 2,6 2014 13,5 18,5 7,1 3,8 5,2 8,0 2,9 1,5 2017 11,4 15,6 6,1 3,3 4,6 6,9 2,7 1,5 2018 10,6 14,6 5,7 3,2 4,3 6,8 2,5 1,3 2019 10,4 14,6 5,6 3,0 4,4 6,6 2,3 1,2 Paraguay 2002 39,9 47,9 22,3 13,6 13,2 17,6 7,2 4,2 2008 28,1 35,0 13,2 6,9 9,2 12,1 3,8 1,9 2014 18,5 22,3 8,2 4,2 6,3 7,7 2,4 1,2 2017 18,4 21,6 6,9 3,1 5,0 6,0 1,5 0,6 2018 16,3 19,5 6,6 3,2 5,3 6,5 1,8 0,8 2019 16,2 19,4 6,4 3,0 5,0 6,2 1,5 0,6 Per\u00fa 2002 37,4 43,3 18,2 10,2 12,1 14,9 5,6 3,0 2008 27,5 31,8 12,4 6,6 9,1 10,8 3,6 1,7 2014 16,7 19,5 6,4 3,1 4,2 5,1 1,5 0,6 2017 16,3 18,9 6,1 2,8 4,0 5,0 1,4 0,6 2018 14,3 16,8 5,1 2,3 2,9 3,7 1,0 0,4 2019 13,1 15,4 4,6 2,0 2,4 3,0 0,8 0,4 Rep\u00fablica Dominicana 2002 28,0 33,6 13,2 7,3 9,2 11,5 4,1 2,4 2008 34,2 41,6 16,0 8,2 11,5 15,0 4,4 1,9 2014 27,0 32,9 11,5 5,6 7,4 9,7 2,8 1,3 2017g19,2 25,0 8,0 3,8 4,7 6,3 2,0 1,1 2018g16,8 22,2 6,6 3,0 3,7 5,0 1,4 0,7 2019g15,2 20,3 6,0 2,7 3,2 4,3 1,4 0,8 Uruguay 2002 13,9 20,7 8,2 4,8 3,3 4,3 2,4 1,8 2008 8,6 14,2 3,9 1,5 0,7 1,1 0,2 0,1 2014 2,6 4,5 1,0 0,3 0,2 0,2 0,1 0,0 2017 1,5 2,7 0,5 0,2 0,1 0,1 0,0 0,0 2018 1,7 2,9 0,5 0,2 0,1 0,1 0,0 0,0 2019 1,8 3,0 0,6 0,2 0,1 0,1 0,1 0,1 Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de)2002 45,3 51,7 19,9 10,6 6,8 7,2 3,5 2,6 2008 20,8 24,7 7,6 3,6 4,5 4,7 1,6 1,0 2014 24,0 28,3 9,3 4,6 10,3 12,0 3,7 2,0 2018 1,7 2,9 0,5 0,2 0,1 0,1 0,0 0,0 2002 45,3 51,7 19,9 10,6 6,8 7,2 3,5 2,6 2008 20,8 24,7 7,6 3,6 4,5 4,7 1,6 1,0 2012 17,6 20,9 6,7 3,4 4,6 5,1 1,9 1,3 2014 24,0 28,3 9,3 4,6 10,3 12,0 3,7 2,0 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a H = \u00cdndice de recuento; PG = Brecha de pobreza; FGT2 = \u00cdndice de Foster, Greer y Thorbecke elevado al cuadrado. b Incluye a las personas y los hogares en situaci\u00f3n de pobreza extrema. c Total urbano. d A partir de 2016 los datos corresponden a la encuesta nacional permanente de hogares (PNAD Cont\u00ednua) y no son comparables con los de a\u00f1os previos (basados en la encuesta nacional de hogares (PNAD)). e Datos no comparables con los a\u00f1os posteriores. f Cifras estimadas sobre la base del Modelo Estad\u00edstico 2018 para la Continuidad del M\u00f3dulo de Condiciones Socioecon\u00f3micas de la Encuesta Nacional de Ingresos y Gastos de los Hogares (MCS-ENIGH) realizado por el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (INEGI). g Datos anuales, basados en la Encuesta Nacional Continua de Fuerza de Trabajo (ENCFT), no comparables con los de a\u00f1os anteriores, basados en la Encuesta Nacional de Fuerza de Trabajo (ENFT).Cuadro I.A2.1 (conclusi\u00f3n)85 Cap\u00edtulo I Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 Cuadro I.A2.2 Am\u00e9rica Latina (17 pa\u00edses): proyecciones de pobreza y pobreza extrema, 2020 (En porcentajes) 2019Pobreza extrema, sin transferencias, 2020Pobreza extrema, con transferencias, 20202019Pobreza, sin transferencias, 2020Pobreza, con transferencias, 2020 Argentinaa4,2 8,1 5,4 27,2 38,8 37,0 Bolivia (Estado Plurinacional de) 12,1 17,0 14,7 31,1 39,0 37,5 Brasil 5,5 8,0 1,4 19,2 24,1 16,3 Chile 1,4b3,0 1,6 10,7b14,7 10,9 Colombia 12,8 19,1 16,9 31,7 38,7 37,5 Costa Rica 3,4 5,5 4,4 16,5 21,0 18,9 Ecuador 7,6 13,0 12,8 25,7 33,6 33,5 El Salvador 5,6 9,8 8,0 30,4 38,0 36,4 15,4c23,5 18,7 50,5c51,6 Nicaragua 18,3c21,3 21,3 46,3c50,7 50,7 Panam\u00e1 6,6 10,9 6,4 14,6 21,2 17,8 Paraguay 6,2 6,9 6,2 19,4 21,5 19,7 Per\u00fa 3,0 7,3 3,5 15,4 26,0 21,9 Rep\u00fablica Dominicana 4,3 6,8 4,6 20,3 25,5 21,8 Uruguay 0,1 0,4 0,3 3,0 5,3 5,1 Am\u00e9rica Latina 11,3 15,8 12,5 30,5 37,2 33,7 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a \u00c1rea urbana. b Los datos corresponden a 2017. c Los datos corresponden a 2014. d Los datos corresponden a 2018. Cuadro I.A2.3 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): indicadores de distribuci\u00f3n del ingreso de las personas, 2001-2019a (En unidades correspondientes a cada \u00edndice) Pa\u00eds A\u00f1o\u00cdndice de Ginib\u00cdndice de Theilc\u00cdndice de Atkinsonc Poblaci\u00f3n con ingresos inferiores al 50% de Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo I Pa\u00eds A\u00f1o\u00cdndice de Ginib\u00cdndice de Theilc\u00cdndice de Atkinsonc Poblaci\u00f3n con ingresos inferiores al 50% de la mediana porcentajes)(e=0,5) Am\u00e9rica Latina 2020 Pa\u00eds A\u00f1o\u00cdndice de Ginib\u00cdndice de Theilc\u00cdndice de Atkinsonc Poblaci\u00f3n con ingresos inferiores al 50% de la mediana (en porcentajes)(e=0,5) (e=1,0) (e=1,5) 14,8 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Calculados a partir de la distribuci\u00f3n del ingreso per c\u00e1pita de las personas del conjunto del pa\u00eds. b Incluye a las personas con ingreso igual a 0. c Los \u00edndices de Theil y Atkinson se calcularon excluyendo los valores cercanos a 0 y los tres mayores ingresos per c\u00e1pita (para atenuar el efecto de los valores extremos). d Total urbano. e A partir de 2016, datos de la encuesta nacional permanente de hogares (PNAD Cont\u00ednua), no comparables con los de a\u00f1os anteriores. f Datos de 2002 y 2008 no comparables con los de a\u00f1os posteriores. g Cifras no comparables con a\u00f1os previos. h Datos anuales, basados en la Encuesta Nacional Continua de Fuerza de Trabajo (ENCFT), no comparables con los de a\u00f1os anteriores, basados en la Encuesta Nacional de Fuerza de Trabajo (ENFT).Cuadro I.A2.3 (conclusi\u00f3n)89 Cap\u00edtulo II Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 IICAP\u00cdTULO Introducci\u00f3n A. Brechas en el mercado de trabajo hasta 2019 B. El mercado de trabajo en el contexto de la pandemia de COVID-19 C. Comentarios finales Bibliograf\u00eda Anexo II.A1Mercado de trabajo: brechas estructurales en tiempos de pandemia91 Cap\u00edtulo II Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020II Introducci\u00f3n Desde 2015, los indicadores del mercado de trabajo muestran tendencias adversas, caracterizadas por el paulatino incremento de la desocupaci\u00f3n y el empeoramiento de la calidad del empleo (CEPAL/OIT , 2020a; Weller, 2020; CEPAL, 2019). A esto se suman los profundos efectos de la crisis sanitaria, econ\u00f3mica y social causada por la pandemia de enfermedad por coronavirus (COVID-19), que han llevado a una fuerte contracci\u00f3n del empleo en los pa\u00edses de la regi\u00f3n. La profundidad de los efectos var\u00eda de un pa\u00eds a otro y depende, entre otros factores, del grado de eficacia, el tipo y la extensi\u00f3n de las restricciones sanitarias implementadas para hacer frente a la pandemia, de las medidas de protecci\u00f3n de los v\u00ednculos laborales y del nivel de dependencia de las diversas econom\u00edas de una demanda externa cada vez menor. La evidencia muestra el impacto desproporcionado de esta crisis en los trabajadores informales y las mujeres, a causa de su mayor representaci\u00f3n en algunos de los sectores econ\u00f3micos m\u00e1s afectados por la crisis y de la intensificaci\u00f3n de la carga de cuidados no remunerados en los hogares debido al cierre de los centros educativos, en una regi\u00f3n que ya ten\u00eda un d\u00e9ficit importante en este \u00e1mbito (CEPAL/ONU-Mujeres, 2020; OIT , 2020e y 2020f). Las personas j\u00f3venes y, en particular, las mujeres j\u00f3venes \u2014que se encuentran en mayor proporci\u00f3n fuera del mercado laboral y del sistema educativo\u2014 constituyen un grupo especialmente vulnerable a los efectos agregados del deterioro del mercado laboral. A su vez, puede esperarse un mercado a\u00fan m\u00e1s limitado en materia de oportunidades de trabajo para las personas mayores, cuya inserci\u00f3n laboral es muy relevante para asegurar su bienestar (CEPAL/OIT , 2018) ante la falta de sistemas universales de protecci\u00f3n social. En tiempos de COVID-19, tambi\u00e9n es de esperar un incremento de las desigualdades \u00e9tnicas y raciales en el mercado laboral, as\u00ed como de aquellas vinculadas con el territorio y la condici\u00f3n de discapacidad o la situaci\u00f3n migratoria. El cap\u00edtulo se divide en tres secciones, adem\u00e1s de esta introducci\u00f3n. En la primera se analizan las tendencias y las brechas que caracterizaban la inserci\u00f3n laboral de diversos grupos de la poblaci\u00f3n antes de la pandemia, con especial atenci\u00f3n a los trabajadores informales, las mujeres y los j\u00f3venes, y en la segunda se examinan los efectos de la crisis en la ocupaci\u00f3n. En la tercera y \u00faltima se presentan algunos comentarios finales. A. Brechas en el mercado de trabajo hasta 2019 Desde 2015, las econom\u00edas latinoamericanas muestran signos de desgaste de las tasas de crecimiento econ\u00f3mico y, por consiguiente, una disminuci\u00f3n del ritmo de creaci\u00f3n de nuevos puestos de trabajo. Esto se tradujo en la reducci\u00f3n de la participaci\u00f3n laboral y el aumento del desempleo y la inserci\u00f3n laboral en sectores de baja productividad, caracterizados por condiciones laborales precarias. Despu\u00e9s de m\u00e1s de un decenio de crecimiento relativamente acelerado en la regi\u00f3n, asociado entre otros factores al superciclo de los productos b\u00e1sicos, durante el cual aument\u00f3 la participaci\u00f3n laboral y disminuyeron la desocupaci\u00f3n y la informalidad laboral, desde 2015 se observa una desaceleraci\u00f3n sostenida de las econom\u00edas regionales. Esto tuvo un impacto en los mercados de trabajo, cuyos indicadores se deterioraron debido a la progresiva incapacidad de absorber la oferta de mano de obra y crear empleos de car\u00e1cter formal, con ingresos laborales m\u00e1s altos y estables y cobertura de los sistemas de protecci\u00f3n social. 92 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo II 1. Ampliaci\u00f3n de la inserci\u00f3n laboral en sectores de baja productividad La tendencia a la paulatina disminuci\u00f3n del porcentaje de trabajadores que se insertan en sectores de baja productividad observada desde comienzos del siglo XXI se invirti\u00f3 entre 2014 y 2019. En consecuencia, el nivel alcanzado en 2019 (el 49,7% de los trabajadores) fue superior al registrado en 2010 (48,7%). Si bien la inversi\u00f3n de la tendencia fue m\u00e1s significativa entre los trabajadores de sexo masculino (2,8 puntos porcentuales entre 2015 y 2019) que entre las mujeres, estas presentan mayores niveles de inserci\u00f3n laboral en los sectores de baja productividad. El aumento de la inserci\u00f3n en sectores de baja productividad tambi\u00e9n fue m\u00e1s significativo en las zonas rurales y entre los trabajadores con educaci\u00f3n primaria incompleta, de manera que se incrementaron las brechas de acceso a empleos de calidad con respecto a los trabajadores calificados (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.1A). En 2019, m\u00e1s de 122 millones de trabajadores de un conjunto de 15 pa\u00edses latinoamericanos se insertaban en sectores de baja productividad, caracterizados por bajos ingresos laborales, escasa protecci\u00f3n social y gran inestabilidad laboral, situaci\u00f3n que los hac\u00eda particularmente vulnerables a los efectos de la crisis del COVID-19. De ellos, 68 millones eran trabajadores independientes sin calificaci\u00f3n profesional o t\u00e9cnica, 32,8 millones eran asalariados sin calificaci\u00f3n profesional en microempresas, 11,7 millones se dedicaban a trabajos de servicio dom\u00e9stico y 9,8 millones eran microempresarios (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.1B). Gr\u00e1fico II.1 Am\u00e9rica Latina (15 pa\u00edsesa): trabajadores ocupados en sectores de baja productividad, por sexo, grandes grupos de edad, \u00e1rea geogr\u00e1fica y nivel educativo, alrededor de 2010, 2014 y 2019 48,7 46,2 52,3 43,3 49,2 79,8 43,0 15,6 0102030405060708090100 Ambos sexos Hombre Mujer 15 a 29 a\u00f1os 30 a 64 a\u00f1os 65 a\u00f1os y m\u00e1s Urbano Rural Primaria incompleta Secundaria incompleta Secundaria completa Terciaria inmcompleta Universitaria completa Sexo Grande s grupo s de edad \u00c1rea geogr\u00e1 cab Nivel educativo Alrededor de 2010 Alrededor de 2014 Alrededor de 2019A. Evoluci\u00f3n del porcentaje de ocupados en sectores de baja productividad (en porcentajes)93 Cap\u00edtulo II Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 B. Distribuci\u00f3n de los ocupados en sectores de baja, media y alta productividad (en millones de personas) Empleadores (m\u00e1s de cinco trabajadores) (1,2) Profesionales independientes (3,0) Profesionales en microempresas (1,3) Trabajadores sin calicaci\u00f3n profesional en empresas de m\u00e1s de 5 trabajadores (34,3) Servicio dom\u00e9stico (4,8)Empleadores de microempresas (4,0)Trabajadores independientes sin calicaci\u00f3n profesional (27,6) Trabajadores sin calicaci\u00f3n profesional en microempresas (13,3) Asalariados p\u00fablicos y privados (m\u00e1s de cinco trabajadores) (10,5) Sectores de productividad media y alta Sectores de baja productividad Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Promedio ponderado de los siguientes pa\u00edses: Argentina (zonas urbanas), Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, Honduras, M\u00e9xico, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana y Uruguay. b Los sectores de baja productividad incluyen a los empleadores de microempresas, los trabajadores sin calificaci\u00f3n profesional o t\u00e9cnica empleados en microempresas o de manera independiente y los trabajadores del servicio dom\u00e9stico. 2. Desigualdades en la participaci\u00f3n laboral Desde inicios de la d\u00e9cada de 2000, la tasa de participaci\u00f3n laboral aument\u00f3 de manera paulatina pero sostenida, caracterizada por una leve tendencia a la disminuci\u00f3n de la participaci\u00f3n masculina y un incremento constante de la participaci\u00f3n femenina. A partir de 2015, la disminuci\u00f3n de la participaci\u00f3n masculina y el aumento de la femenina se aceleraron y, en consecuencia, la tasa de participaci\u00f3n laboral se mantuvo estable entre 2014 y 2019. Sin embargo, al examinar un agregado de 15 pa\u00edses alrededor de 2019, se observa que la brecha de g\u00e9nero sigue siendo muy alta: frente a una tasa de participaci\u00f3n total del 64,9%, la participaci\u00f3n masculina se sit\u00faa en un 77%, mientras la femenina es de alrededor del 54%. Tambi\u00e9n se aprecia un leve incremento en la participaci\u00f3n de los adultos de 30 a 64 a\u00f1os y en las zonas urbanas. Por el contrario, la participaci\u00f3n laboral disminuy\u00f3 en las zonas rurales y entre la poblaci\u00f3n que no hab\u00eda completado la educaci\u00f3n secundaria (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.2). La tasa de participaci\u00f3n se redujo m\u00e1s de 1 punto porcentual en el Estado Plurinacional de Bolivia (-1,5%), el Brasil (-2,8%), Costa Rica (-2,0%) y el Uruguay (-2,5%). En general, dicha reducci\u00f3n se debi\u00f3 tanto a la disminuci\u00f3n de la participaci\u00f3n masculina como a la femenina. Por el contrario, la participaci\u00f3n laboral se increment\u00f3 3 puntos porcentuales o m\u00e1s en M\u00e9xico, el Paraguay y la Rep\u00fablica Dominicana, especialmente debido al aumento de la participaci\u00f3n laboral femenina (v\u00e9ase el cuadro II.A1 .1 del anexo II.A1).Gr\u00e1fico II.1 (conclusi\u00f3n)94 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo II Gr\u00e1fico II.2 Am\u00e9rica Latina (15 pa\u00edsesa): evoluci\u00f3n de la tasa de participaci\u00f3n laboral entre las personas de 15 a\u00f1os y m\u00e1s, por sexo, grandes grupos de edad, \u00e1rea geogr\u00e1fica y nivel educativo, alrededor de 2010, 2014 y 2019 (En porcentajes) 64,5 78,9 51,3 60,5 74,9 sexos Hombre Mujer 15 a 29 a\u00f1os 30 a 64 a\u00f1os 65 a\u00f1os y m\u00e1s Urbano Rural Primaria incompleta Secundaria incompleta Secundaria completa Terciaria inmcompleta Universitaria completa Sexo Grande s grupo s de edad \u00c1rea geogr\u00e1 cab Nivel educativo Alrededor de 2010 Alrededor de 2014 Alrededor de 2019 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Promedio ponderado de los siguientes pa\u00edses: Argentina (zonas urbanas), Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, Honduras, M\u00e9xico, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana y Uruguay. b Promedio ponderado de 14 pa\u00edses. 3. Incremento de la desocupaci\u00f3n En promedio, en un grupo de 15 pa\u00edses de la regi\u00f3n, la tasa de desocupaci\u00f3n disminuy\u00f3 0,5 puntos porcentuales entre 2010 y 2014 y aument\u00f3 1,3 puntos porcentuales entre 2014 y 20191. El aumento de la desocupaci\u00f3n en el \u00faltimo per\u00edodo afect\u00f3 en mayor proporci\u00f3n a las mujeres, al pasar del 7 ,4% en 2014 al 9,4% en 2019, mientras entre los hombres dicho incremento fue de 1,2 puntos porcentuales, hasta llegar al 6,7%. Asimismo, el aumento de la desocupaci\u00f3n entre 2014 y 2019 afect\u00f3 en mayor proporci\u00f3n a los j\u00f3venes, al llegar a 3 puntos porcentuales tanto entre los j\u00f3venes de 15 a 19 a\u00f1os como entre los de 20 a 24 a\u00f1os. Los mayores aumentos de la desocupaci\u00f3n se registraron entre las personas de bajos recursos. As\u00ed, mientras en el caso de la fuerza de trabajo perteneciente al 10% de la poblaci\u00f3n con menores ingresos per c\u00e1pita la desocupaci\u00f3n aument\u00f3 5,6 puntos porcentuales hasta situarse en el 21,9%, esta solo alcanzaba el 2,4% en el caso del decil m\u00e1s rico (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.3). Sin embargo, un examen por niveles educativos sugiere que los trabajadores m\u00e1s afectados por la desocupaci\u00f3n son aquellos con niveles de calificaci\u00f3n intermedios: en 2019, el desempleo alcanzaba el 11,2% entre las personas activas con educaci\u00f3n t\u00e9cnico-profesional o universitaria incompleta, y el 8,2% entre las que ten\u00edan educaci\u00f3n secundaria completa. En tanto, las tasas de desocupaci\u00f3n entre las personas activas con educaci\u00f3n primaria incompleta y educaci\u00f3n terciaria completa (cuatro a\u00f1os de estudios superiores) eran del 4,1% y el 5,5% respectivamente. 1 Esto se tradujo en una leve disminuci\u00f3n de las tasas de ocupaci\u00f3n en 9 de los 15 pa\u00edses analizados (v\u00e9ase el cuadro II.A1.1).95 Cap\u00edtulo II Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 Gr\u00e1fico II.3 Am\u00e9rica Latina (15 pa\u00edsesa): tasa de desocupaci\u00f3n entre las personas de 15 a\u00f1os y m\u00e1s, por deciles de ingreso per c\u00e1pita, alrededor de 2010, 2014 y 2019 (En porcentajes) Alrededor de 2010 Alrededor de 2014 Alrededor de 201916,3 6,811,610,7 8,6 7,3 6,1 5,0 4,5 3,72,715,3 6,310,910,1 8,3 6,7 5,54,5 4,0 3,22,221,9 7,914,1 Decil I Decil VIII Decil IX Decil X Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Promedio ponderado de los siguientes pa\u00edses. Argentina (zonas urbanas), Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, Honduras, M\u00e9xico, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana y Uruguay. B. El mercado de trabajo en el contexto de la pandemia de COVID-19 Los efectos de la pandemia en los mercados laborales han sido desiguales entre los pa\u00edses, dependiendo, entre otros factores, del tipo y la extensi\u00f3n de las medidas adoptadas ante la propagaci\u00f3n del nuevo coronavirus. Uno de los aspectos iniciales m\u00e1s notorios de la din\u00e1mica de los mercados laborales ha sido la enorme salida de la fuerza de trabajo de la poblaci\u00f3n en edad de trabajar. El impacto tambi\u00e9n ha sido desigual dentro de los pa\u00edses y en general, ha afectado m\u00e1s a las mujeres, los trabajadores informales, los j\u00f3venes, las personas con bajos niveles de educaci\u00f3n, las personas afrodescendientes y los migrantes. Las encuestas de empleo y de hogares implementadas en los pa\u00edses de la regi\u00f3n en 2020 permiten analizar, aunque sea parcialmente, el impacto de la pandemia de COVID-19 en el mundo del trabajo. A continuaci\u00f3n, seg\u00fan el indicador de que se trate, se presenta informaci\u00f3n para un m\u00e1ximo de 14 pa\u00edses, a saber: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, Jamaica, M\u00e9xico, Nicaragua, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana y Uruguay2. Si bien existen excepciones, como la del Brasil (v\u00e9ase el recuadro II.1), a menudo las encuestas no son estrictamente comparables: en primer lugar, la comparabilidad resulta limitada dentro de los mismos pa\u00edses porque la pandemia oblig\u00f3 a cambiar la 2 El per\u00edodo de an\u00e1lisis corresponde al trimestre abril-junio de 2020 comparado con el mismo per\u00edodo de 2019. En el caso de M\u00e9xico y el Uruguay, los datos corresponden a mayo de 2019 y 2020, en el del Ecuador a junio de 2019 y al bimestre mayo-junio de 2020, y en el de Jamaica a julio de 2019 y 2020.96 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo II modalidad en que se recoge la informaci\u00f3n debido a las restricciones a la movilidad y las medidas de distanciamiento f\u00edsico y, en segundo lugar, la comparabilidad entre pa\u00edses no siempre es posible, porque estos no necesariamente definen los indicadores laborales de la misma manera (v\u00e9ase el cuadro II.A1 .2 del anexo)3. 3 Las restricciones sanitarias aplicadas en los pa\u00edses han obligado a modificar el proceso de recolecci\u00f3n de datos de las encuestas, sustituyendo total o parcialmente las entrevistas presenciales por entrevistas telef\u00f3nicas. En consecuencia, se ha reducido la tasa de respuesta. Asimismo, se han modificado los cuestionarios y se han realizado algunos ajustes metodol\u00f3gicos para abordar las variaciones en la tasa de consecuci\u00f3n de encuestas completas, superar algunas dificultades para asegurar la cobertura de la muestra y prevenir posibles mayores sesgos en algunas variables. Entre otras soluciones, se realizaron ajustes de no respuesta, se suavizaron los factores de expansi\u00f3n y se aplicaron calibraciones por grupos poblacionales o \u00e1reas subnacionales. Un ejemplo de los problemas de comparabilidad entre los pa\u00edses son las diferencias en la definici\u00f3n de la poblaci\u00f3n en edad de trabajar, que no siempre corresponde al est\u00e1ndar de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT) (todas las personas de 15 a\u00f1os o m\u00e1s de edad). Recuadro II.1 Brasil: cambios en la fuerza de trabajo y la masa salarial en situaci\u00f3n de pandemia El Brasil es uno de los pa\u00edses de la regi\u00f3n donde no se interrumpi\u00f3 la recolecci\u00f3n de datos de la encuesta de hogares. Gracias a ello, ha sido posible comparar la situaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en edad de trabajar en distintos trimestres que comprenden per\u00edodos anteriores y posteriores a la declaraci\u00f3n de la situaci\u00f3n de pandemia. As\u00ed, al comparar los trimestres de abril a junio de 2019 y 2020, se observa una reducci\u00f3n interanual de la fuerza de trabajo de casi 10 millones de personas, debido a la p\u00e9rdida de un n\u00famero similar de empleos. Esto ocurri\u00f3 sin que se produjera un incremento significativo del n\u00famero de personas desocupadas, pues la mayor parte de las personas afectadas por esta p\u00e9rdida salieron de la fuerza de trabajo, incorpor\u00e1ndose a la fuerza de trabajo potencial. Esta sufri\u00f3 un aumento de 5,3 millones de personas en el per\u00edodo analizado, que representaba una parte importante del aumento interanual del n\u00famero de personas fuera de la fuerza de trabajo, que se increment\u00f3 en 13 millones entre abril-junio de 2019 y 2020. Asimismo, se registr\u00f3 un aumento de algo m\u00e1s de 800.000 trabajadores desalentados, es decir, aquellos que perciben que les ser\u00e1 imposible obtener un nuevo empleo y desisten de la b\u00fasqueda. Brasil: indicadores de subutilizaci\u00f3n de la fuerza de trabajo, para personas de 14 a\u00f1os y m\u00e1s, 2019-2020 (En miles de personas) Abril-junio de 2019Enero-marzo de 2020Abril-junio 2020Variaci\u00f3n absoluta abril-junio de 2020/2019Variaci\u00f3n relativa abril-junio de 2020/2019 Personas en la fuerza de trabajo 106 108 105 073 96 138 -9 970 -9,4% Ocupados 93 342 92 223 83 347 -9 995 -10,7% Subocupados (insuficiencia de horas) 7 355 6 467 5 613 -1 742 -23,7% Desocupados 12 766 12 850 12 791 25 0,2% Personas fuera de la fuerza de trabajo 64 756 67 281 77 781 13 025 20,1% Fuerza de trabajo potencial 8 284 8 303 13 542 5 258 63,5% Desalentados 4 877 4 770 5 683 806 16,5% Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Instituto Brasile\u00f1o de Geograf\u00eda y Estad\u00edstica (IBGE), \"Indicadores IBGE: Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios de Subutiliza\u00e7\u00e3o de Trabalho no Brasil, 2\u00ba agosto de 2020 [en l\u00ednea] ftp://ftp.ibge.gov.br/Trabalho_e_Rendimento/Pesquisa_Nacional_por_Amostra_de_Domicilios_continua/Trimestral/Novos_Indicadores_Sobre_a_Forca_de_Trabalho/ pnadc_202002_trimestre_novos_indicadores.pdf. Adem\u00e1s del impacto en la ocupaci\u00f3n, la p\u00e9rdida de empleos signific\u00f3 una fuerte reducci\u00f3n de los ingresos de los hogares. En efecto, al analizar la variaci\u00f3n real de la masa de ingresos derivados del trabajo percibidos por los hogares, se observa una reducci\u00f3n interanual del 11,8% para el trimestre abril-junio de 2020 en comparaci\u00f3n con 2019. 97 Cap\u00edtulo II Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 Brasil: ingresos derivados del empleo, trimestres m\u00f3viles, 2019-2020 (En miles de millones de reales) 250300 200 150 100 50 0213 214 216 Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Instituto Brasile\u00f1o de Geograf\u00eda y Estad\u00edstica (IBGE), \"Indicadores IBGE: Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios de Subutiliza\u00e7\u00e3o de Trabalho no Brasil, 2\u00ba 2020 [en l\u00ednea] ftp://ftp.ibge.gov.br/Trabalho_e_Rendimento/Pesquisa_Nacional_por_Amostra_de_Domicilios_continua/Trimestral/Novos_Indicadores_Sobre_a_Forca_de_Trabalho/ pnadc_202002_trimestre_novos_indicadores.pdf. Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). 1. Deterioro de los indicadores laborales Al comparar la variaci\u00f3n interanual de los indicadores laborales en el segundo trimestre para 14 pa\u00edses de la regi\u00f3n, se observa un incremento en la tasa de desocupaci\u00f3n de 2,6 puntos porcentuales y una reducci\u00f3n de las tasas de ocupaci\u00f3n y participaci\u00f3n de 10,0 y 9,5 puntos porcentuales, respectivamente. El aumento del desempleo fue inferior al que podr\u00eda esperarse dada la magnitud de la contracci\u00f3n de la actividad, debido a que muchas personas en edad de trabajar salieron de la fuerza de trabajo (CEPAL/OIT , 2020b). La disminuci\u00f3n de la fuerza de trabajo redujo as\u00ed la presi\u00f3n sobre el mercado laboral. En el Per\u00fa se observan las mayores reducciones de las tasas de ocupaci\u00f3n y participaci\u00f3n, con 28,1 y 26,7 puntos porcentuales, respectivamente, mientras las menores corresponden al Uruguay, con 3,0 y 3,4 puntos porcentuales, respectivamente. La tasa de desocupaci\u00f3n aument\u00f3 en la gran mayor\u00eda de los pa\u00edses, encabezados por Costa Rica con un incremento de 12,1 puntos porcentuales. La Rep\u00fablica Dominicana, donde la tasa de desocupaci\u00f3n se redujo, constituye la \u00fanica excepci\u00f3n (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.4). Recuadro II.1 (conclusi\u00f3n)98 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo II Gr\u00e1fico II.4 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (14 pa\u00edses): variaci\u00f3n interanual de las tasas de desocupaci\u00f3n, ocupaci\u00f3n y participaci\u00f3n, trimestre abril-junio (2020/2019)a (En puntos porcentuales) Tasa de desocupaci\u00f3n Tasa de ocupaci\u00f3n Tasa de participaci\u00f3n2,5 3,7 Costa Rica Ecuadord Jamaicae M\u00e9xicof Nicaragua Paraguay Per\u00fa Rep. Dominicana Uruguayf Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses. a En Colombia, el Ecuador y Jamaica se incluye el desempleo oculto. V\u00e9ase m\u00e1s informaci\u00f3n sobre la comparabilidad entre los datos de 2019 y 2020 en el cuadro II.A1.2 del anexo. b 31 aglomerados urbanos. c \u00c1rea urbana. d Datos de junio de 2019 y mayo-junio de 2020. e Datos de julio de 2020. f Datos de mayo de 2020. Cabe destacar que las personas que se encontraban fuera de la fuerza de trabajo y no estaban buscando empleo, pero estaban interesadas en trabajar, representan potenciales ingresos a la fuerza de trabajo una vez que las restricciones a la movilidad implementadas para hacer frente a la pandemia se levanten o las expectativas para encontrar un empleo mejoren. Con la reapertura gradual de las actividades econ\u00f3micas en 2020 se observaron algunos signos de reactivaci\u00f3n en los mercados laborales. Por ejemplo, la tasa de ocupaci\u00f3n de Colombia muestra un importante aumento despu\u00e9s de abril, mientras en el Estado Plurinacional de Bolivia la recuperaci\u00f3n fue menos pronunciada (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.5). Los datos disponibles para M\u00e9xico tambi\u00e9n sugieren una recuperaci\u00f3n de la ocupaci\u00f3n a partir de junio. En septiembre, la tasa de participaci\u00f3n laboral se recuper\u00f3 desde su nivel m\u00e1s bajo registrado en mayo, con cuatro meses consecutivos de alza, pero aun a 4,5 puntos porcentuales de distancia con respecto al valor de septiembre de 2019. Sin embargo, la din\u00e1mica de la recuperaci\u00f3n no es igual para hombres y mujeres. Mientras en el caso de los hombres se observa una recuperaci\u00f3n sostenida hasta agosto, seguida por una ligera disminuci\u00f3n en septiembre, la recuperaci\u00f3n de la participaci\u00f3n laboral de las mujeres es menos din\u00e1mica, pues muestra un aumento en septiembre, despu\u00e9s de dos meses consecutivos de baja (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.6). 99 Cap\u00edtulo II Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 Gr\u00e1fico II.5 Estado Plurinacional de Bolivia y Colombia: evoluci\u00f3n de la tasa de ocupaci\u00f3n, enero de 2019-agosto de 2020 (En porcentajes) 53,956,0 41,649,3 40455055606570 Enero Abril Mayo Junio Julio Agosto Septiembre Octubre Noviembre Diciembre Enero Febrero Marzo Abril Mayo Junio Julio Agosto 2019 2020Bolivia (Est. Plur. de)a Colombiab Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) sobre la base de datos del Instituto Nacional de Estad\u00edstica (INE) del Estado Plurinacional de Bolivia y el Departamento Administrativo Nacional de Estad\u00edstica (DANE) de Colombia. a Encuesta Continua de Empleo, \u00e1rea urbana, datos preliminares del per\u00edodo 2015-2020. b Encuesta Continua de Hogares, Gran Encuesta Integrada de Hogares, agosto de 2020. Gr\u00e1fico II.6 M\u00e9xico: tasa de participaci\u00f3n laboral, por sexo, septiembre de 2019 y abril-septiembre de 2020a Mayo Junio Julio Agosto Septiembre 2019 2020TotalHombres Mujeres Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (INEGI), \"Encuesta Nacional de Ocupaci\u00f3n y Empleo (Nueva Edici\u00f3n) (ENOEN): resultados de septiembre 2020\", octubre de 2020 [en l\u00ednea] https://www.inegi.org.mx/contenidos/programas/enoe/15ymas/doc/ enoe_n_presentacion_ejecutiva_0920.pdf, y datos de la Encuesta Nacional de Ocupaci\u00f3n y Empleo (ENOE) y la Encuesta Telef\u00f3nica de Ocupaci\u00f3n y Empleo (ETOE). a Se construye a partir de tres encuestas diferentes que no son estrictamente comparables. Los datos de agosto de 2019 se basan en la Encuesta Nacional de Ocupaci\u00f3n y Empleo (ENOE), que es presencial. Los datos de abril-junio de 2020 provienen de la Encuesta Telef\u00f3nica de Ocupaci\u00f3n y Empleo (ETOE), y el dato de julio, agosto y septiembre de 2020 corresponde a la Encuesta Nacional de Ocupaci\u00f3n y Empleo (Nueva Edici\u00f3n) (ENOEN), que combina encuestas presenciales con encuestas telef\u00f3nicas. 100 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo II Es importante considerar que, para analizar el impacto de la pandemia de COVID-19 en el mercado laboral, tambi\u00e9n es \u00fatil tener en cuenta algunos indicadores laborales menos com\u00fanmente utilizados (v\u00e9ase el recuadro II.2). Recuadro II.2 Indicadores del mercado de trabajo para analizar los efectos de la pandemia de (COVID-19) Debido a los cambios que se observan con respecto a la condici\u00f3n de actividad, para analizar el impacto de la pandemia de COVID-19 en el mercado laboral es \u00fatil considerar, m\u00e1s all\u00e1 de la tasa de desocupaci\u00f3n, las variaciones en la poblaci\u00f3n fuera de la fuerza de trabajo, mediante el indicador sobre la fuerza de trabajo potencial, y las variaciones en la subocupaci\u00f3n por insuficiencia de tiempo y los ocupados ausentes. Poblaci\u00f3n en edad de trabajar seg\u00fan condici\u00f3n de actividad: categor\u00edas cr\u00edticas para el an\u00e1lisis en tiempos de COVID-19 Ocupados Poblaci\u00f3n en edad de trabajar Poblaci\u00f3n en la fuerza de trabajoPoblaci\u00f3n fuera de la fuerza de trabajo DesocupadosFuerza de trabajo potencialNo disponibles y no han buscado trabajo Ocupados y trabajandoOcupados ausentesCesantesBuscan trabajo por primera vez SubocupadosCategor\u00edas cr\u00edticas para el an\u00e1lisis del impacto de la pandemia en el mercado laboral Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT), \"Resoluci\u00f3n sobre las estad\u00edsticas del trabajo, la ocupaci\u00f3n y la subutilizaci\u00f3n de la fuerza de trabajo\", XIX Conferencia Internacional de Estad\u00edsticos del Trabajo, Ginebra, octubre de 2013 [en l\u00ednea] http:// www.ilo.ch/wcmsp5/groups/public/---dgreports/---stat/documents/normativeinstrument/wcms_234036.pdf. La OIT (2020, p\u00e1g. 17) define la fuerza de trabajo potencial como aquellos \"grupos de personas que expresan inter\u00e9s en estar ocupados, pero que no est\u00e1n disponibles para comenzar a trabajar o no han buscado trabajo dentro de los cortos per\u00edodos de referencia especificados para fines de medici\u00f3n\". Para estos fines, junto con la necesidad de evaluar la disponibilidad y la b\u00fasqueda de trabajo, se introduce el criterio del deseo de trabajar como forma de determinar el inter\u00e9s en trabajar. En el segundo trimestre de 2020 se observaron grandes incrementos en la fuerza de trabajo potencial en Chile, M\u00e9xico y la Rep\u00fablica Dominicana (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 1). A su vez, los ocupados ausentes se definen como aquellas personas que no trabajaron durante la semana de referencia de la encuesta, pero siguen teniendo un v\u00ednculo laboral con un trabajo o negocio, por razones que incluyen la naturaleza t\u00edpica del trabajo, licencias de enfermedad, licencias de maternidad o paternidad, continuidad de percepci\u00f3n de ingresos y pronto regreso. En Chile, el Ecuador, M\u00e9xico y la Rep\u00fablica Dominicana, la participaci\u00f3n de los ocupados ausentes en el total de ocupados aument\u00f3 considerablemente en el segundo trimestre de 2020 (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 2). En Chile, las personas ocupadas ausentes representaron el 18,1% del total de ocupados durante el segundo trimestre de 2020 y crecieron un 163,2% en 12 meses, equivalente a 801.800 personas (INE, 2020)a.101 Cap\u00edtulo II Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 Gr\u00e1fico 1 Am\u00e9rica Latina (4 pa\u00edses): participaci\u00f3n de la fuerza de trabajo potencial en la poblaci\u00f3n fuera de la fuerza de trabajo, trimestre abril-junio (2020/2019)a (En porcentajes) 12,2 3,314,3 Rica M\u00e9xicobRep. DominicanaTrimestre abril-junio de 2019 Trimestre abril-junio de 2020 Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses. a V\u00e9ase m\u00e1s informaci\u00f3n sobre las limitaciones en la comparabilidad entre los datos de 2019 y 2020 en el cuadro II.A1.2 del anexo. b Datos de mayo. Encuesta Telef\u00f3nica de Ocupaci\u00f3n y Empleo (ETOE), resultados de mayo de 2020. Los datos de mayo de 2019 son de la Encuesta Nacional de Ocupaci\u00f3n y Empleo (ENOE) de 2019 y los datos de mayo de 2020 son de la ETOE. Fuerza de trabajo potencial: en este rubro de la ETOE se clasifica a las personas ausentes temporalmente de una actividad u oficio y a las personas con necesidad o deseos de trabajar, que en la ENOE se clasificaban en el rubro \"Otros\" de la poblaci\u00f3n no econ\u00f3micamente activa no disponible. Conceptualmente es pertinente darles el tratamiento de \"personas disponibles para trabajar sin posibilidades de buscar trabajo\". Gr\u00e1fico 2 Am\u00e9rica Latina (4 pa\u00edses): participaci\u00f3n de los ocupados ausentes en el total de ocupados, trimestre abril-junio (2020/2019)a (En porcentajes) Trimestre abril-junio de 2019 20205,5 1,4 1,52,618,123,0 14,733,6 0510152025303540 Chile EcuadorbM\u00e9xicocRep. Dominicana Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses. a V\u00e9ase m\u00e1s informaci\u00f3n sobre las limitaciones en la comparabilidad entre los datos de 2019 y 2020 en el cuadro II.A1.2 del anexo. b Datos de junio de 2019 y mayo-junio de 2020. c Datos de mayo de 2020. Recuadro II.2 (continuaci\u00f3n)102 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo II La pandemia tambi\u00e9n ha tenido efectos diferentes en la subocupaci\u00f3n de los distintos pa\u00edses, que se refiere a los trabajadores que tienen la necesidad y disponibilidad de trabajar m\u00e1s tiempo de lo que su ocupaci\u00f3n actual demanda. La din\u00e1mica de la subocupaci\u00f3n est\u00e1 vinculada, entre otros factores, con las posibilidades de seguir trabajando durante la pandemia, la recepci\u00f3n de ayuda del gobierno, la existencia de programas de desempleo y la extensi\u00f3n de la informalidad. Mientras en el Brasil, el Paraguay y la Rep\u00fablica Dominicana la subocupaci\u00f3n muestra una reducci\u00f3n interanual, en el caso del Estado Plurinacional de Bolivia, Costa Rica y M\u00e9xico, se observan incrementos importantes (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 3). Gr\u00e1fico 3 Am\u00e9rica Latina (6 pa\u00edses): participaci\u00f3n de los subocupados en el total de ocupados, trimestre abril-junio (2020/2019)a (En porcentajes) Trimestre abril-junio de 2019 Trimestre abril-junio de 20204,87,910,3 7,8 7,9 5,612,0 6,720,529,9 7,7 3,3 05101520253035 Bolivia (Est. Plur. de)bBrasil Costa Rica M\u00e9xicocParaguay Rep. Dominicana Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses. a V\u00e9ase m\u00e1s informaci\u00f3n sobre las limitaciones en la comparabilidad entre los datos de 2019 y 2020 en el cuadro II.A1.2 del anexo. b \u00c1rea urbana. c Datos de mayo de 2020. Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT), \"Monitoreo de los mercados laborales en medio de los bloqueos para contener el virus COVID-19: contenido esencial de la encuesta de fuerza de trabajo (EFT) y tratamiento de grupos especiales\", Nota T\u00e9cnica, Ginebra, abril de 2020; e Instituto Nacional de Estad\u00edsticas (INE), Bolet\u00edn Estad\u00edstico: Empleo Trimestral, N\u00ba 261, Santiago, 31 de julio de 2020. a En Chile esto ocurri\u00f3 porque la categor\u00eda de ocupados ausentes agrupa a los y las trabajadoras acogidos a la Ley de Protecci\u00f3n al Empleo. V\u00e9ase [en l\u00ednea] https:// www.afc.cl/ley-proteccion-al-empleo/. 2. Efectos desiguales en los diversos grupos de la poblaci\u00f3n La pandemia de COVID-19 afecta de forma diferente a diversos grupos poblacionales. Los efectos de las medidas sanitarias adoptadas para contener el avance de la pandemia, incluidas las necesarias medidas de distanciamiento f\u00edsico (CEPAL/OPS, 2020), han sido desiguales, tendiendo a afectar de mayor manera a los trabajadores informales, las mujeres, los j\u00f3venes, las personas con bajos niveles de educaci\u00f3n, las personas afrodescendientes y los migrantes. En promedio, la reducci\u00f3n del empleo a nivel regional fue mayor para las mujeres (18,1%) que para los hombres (15,1%). Adem\u00e1s, la salida de las mujeres del mercado Recuadro II.2 (conclusi\u00f3n)103 Cap\u00edtulo II Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 laboral (15,4%) es mayor con respecto a los hombres (11,8%)4. Esta situaci\u00f3n ha conducido a un mayor incremento en el n\u00famero de desocupados abiertos en el caso de los hombres (29,4%) que en el de las mujeres (7 ,7%) (CEPAL/OIT , 2020b). M\u00e1s all\u00e1 de los promedios regionales, se pueden observar marcadas diferencias entre los pa\u00edses con informaci\u00f3n disponible. En 9 de los 12 pa\u00edses examinados, la reducci\u00f3n interanual de la tasa de participaci\u00f3n laboral de las mujeres en el segundo trimestre de 2020 es mayor que para los hombres, mientras los efectos por sexo en las tasas de ocupaci\u00f3n y desocupaci\u00f3n son m\u00e1s heterog\u00e9neos (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.7). 4 De la comparaci\u00f3n de los datos relativos al trimestre abril-junio de 2020 con el mismo per\u00edodo de 2019 surge que en Chile la salida de la fuerza de trabajo fue del 20,1% en el caso de las mujeres y del 11,9% en el de los hombres, mientras en el Paraguay esos porcentajes fueron del 8,7% y el 1,7%, respectivamente (INE, 2020a; DGEEC, 2020). En Colombia, para el mismo per\u00edodo, el 57% del aumento de la poblaci\u00f3n fuera de la fuerza de trabajo corresponde a las mujeres (DANE, 2020a). En Lima Metropolitana la fuerza de trabajo femenina disminuy\u00f3 un 52,3%, mientras la reducci\u00f3n para los hombres fue del 47,7% (INEI, 2020). Gr\u00e1fico II.7 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (12 pa\u00edses): variaci\u00f3n interanual de las tasas de ocupaci\u00f3n, desocupaci\u00f3n y participaci\u00f3n, por sexo, trimestre abril-junio (2020/2019)a (En puntos porcentuales) 2,6 2,34,4 3,0 1,70,89,411,7 5,73,910,115,4 5,7 3,8 1,70,4 1,0 1,20,6 -20-15-10-505101520 Hombres Mujeres Hombres Mujeres Hombres Mujeres Hombres Mujeres Hombres Mujeres Hombres Mujeres Hombres Mujeres Hombres Mujeres Hombres Mujeres Hombres Mujeres Hombres Mujeres Hombres Mujeres ArgentinabBolivia (Est. Plur. de)cBrasil Chile Colombia Costa Rica JamaicadM\u00e9xicoeNicaragua Paraguay Rep. DominicanaUruguaye Tasa de desocupaci\u00f3n Tasa de ocupaci\u00f3n Tasa de participaci\u00f3n laboral0,9 0,5 0,51,8 5,2 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses. a En Colombia y Jamaica se incluye el desempleo oculto. V\u00e9ase m\u00e1s informaci\u00f3n sobre las limitaciones en la comparabilidad entre los datos de 2019 y 2020 en el cuadro II.A1.2 del anexo. b 31 aglomerados urbanos. c \u00c1rea urbana. d Datos de julio de 2020. e Datos de mayo de 2020. La reducci\u00f3n del n\u00famero de ocupados por pa\u00eds confirma que las mujeres resultaron m\u00e1s afectadas que los hombres por la p\u00e9rdida del empleo. La evidencia para 12 pa\u00edses muestra que la contracci\u00f3n de la poblaci\u00f3n ocupada en el trimestre abril-junio de 2020 en comparaci\u00f3n con el mismo per\u00edodo del a\u00f1o anterior es mayor para las mujeres que para los hombres. Aunque la mayor reducci\u00f3n se registra en el Per\u00fa, tanto para los hombres como para las mujeres, la mayor brecha se observa en el caso de Costa Rica, con 11,6 puntos porcentuales, y la menor en Jamaica, con 0,7 puntos porcentuales de diferencia (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.8). 104 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo II Gr\u00e1fico II.8 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (12 pa\u00edses): variaci\u00f3n en la poblaci\u00f3n ocupada, por sexo, trimestre Ecuadord Jamaicae M\u00e9xicoe Paraguay Per\u00fa Rep. DominicanaHombres Mujeres Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses. a V\u00e9ase m\u00e1s informaci\u00f3n sobre las limitaciones en la comparabilidad entre los datos de 2019 y 2020 en el cuadro II.A1.2 del anexo. b 31 aglomerados urbanos. c \u00c1rea urbana. d Datos de junio de 2019 y mayo-junio de 2020. e Datos de julio de 2020. Estos resultados se relacionan con el hecho de que las mujeres se insertan en condiciones de mayor precariedad laboral y participan en mayor proporci\u00f3n en las ocupaciones informales (el 54,3% en comparaci\u00f3n con el 52,3% de los hombres) (OIT , 2018). Adem\u00e1s, tienen m\u00e1s presencia en los sectores econ\u00f3micos m\u00e1s afectados por esta crisis como, por ejemplo, los servicios de hoteler\u00eda y restaurantes y el servicio dom\u00e9stico. El 56,9% de las mujeres que trabajan en la econom\u00eda informal se inserta en sectores considerados de alto riesgo de ser afectados por la pandemia, en contraste con el 40,6% de los hombres. A esto se suma que la pandemia ha puesto de relieve la crisis de los cuidados que existe en Am\u00e9rica Latina, que se aborda en el cap\u00edtulo V. La contracci\u00f3n generalizada del empleo y la salida de la fuerza de trabajo han afectado con mayor intensidad a los trabajadores informales, que suelen estar expuestos a una mayor inestabilidad ocupacional y tienen menores posibilidades de recurrir al teletrabajo durante la pandemia. El mayor impacto negativo en los ocupados informales se refleja en las variaciones interanuales entre el trimestre abril-junio de 2020 y el mismo per\u00edodo de 2019. Por ejemplo, el empleo informal se redujo un 35,3% en Chile, un 20,0% en el Brasil, un 31,4% en Costa Rica y un 10,5% en el Paraguay, mientras el empleo total se contrajo un 20,0%, un 10,7%, un 20,1% y IBGE, 2020a; INEC, 2020; DGEEC, 2020). Esto se ve confirmado en la elevada participaci\u00f3n de los ocupados informales en la reducci\u00f3n del empleo total, que es mayor que su participaci\u00f3n relativa en el empleo total. En el Brasil, Costa Rica, M\u00e9xico, el Paraguay y la Rep\u00fablica Dominicana, la reducci\u00f3n del empleo informal representa m\u00e1s del 72% de la reducci\u00f3n total del empleo, y en Chile y la Argentina el 48,8% y el 53,0%, respectivamente (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.9). Sin embargo, en un contexto de recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica es probable que aumente la informalidad. En M\u00e9xico, por ejemplo, la tasa de informalidad aument\u00f3 del 47 ,7% al 55,1% entre abril y agosto de 2020, per\u00edodo 105 Cap\u00edtulo II Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 en el cual la poblaci\u00f3n ocupada pas\u00f3 de 43,3 millones a 50,4 millones de personas. Adem\u00e1s, en ese pa\u00eds la recuperaci\u00f3n ha sido m\u00e1s r\u00e1pida para el empleo informal que el formal: el crecimiento de la informalidad laboral represent\u00f3 un 63,8% del aumento de los ocupados totales entre mayo y junio (INEGI, 2020)5. 5 Los datos de 2019 se tomaron de la Encuesta Nacional de Ocupaci\u00f3n y Empleo (ENOE), mientras las cifras de 2020 corresponden a la Encuesta Telef\u00f3nica de Ocupaci\u00f3n y Empleo (ETOE). Gr\u00e1fico II.9 Am\u00e9rica Latina (7 pa\u00edses): participaci\u00f3n de los trabajadores informales en la reducci\u00f3n del empleo total y tasa de ocupaci\u00f3n informal, trimestre abril-junio (2020/2019)a (En porcentajes) 34,5 DominicanaTasa de ocupaci\u00f3n informal, abril-junio de 2019 Tasa de ocupaci\u00f3n informal, abril-junio de 2020Participaci\u00f3n de los trabajadores informales en la reducci\u00f3n del empleo total Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses. a V\u00e9ase m\u00e1s informaci\u00f3n sobre las limitaciones en la comparabilidad entre los datos de 2019 y 2020 en el cuadro II.A1.2 del anexo. b 31 aglomerados urbanos. c Datos de mayo de 2020. El impacto de la pandemia entre las mujeres y los hombres ocupados en el sector informal ha sido diferente seg\u00fan los pa\u00edses. En Chile, entre abril-junio de 2019 y el mismo trimestre de 2020, la tasa de ocupaci\u00f3n informal femenina se redujo 6,3 puntos porcentuales, hasta alcanzar el 22,5%, mientras la tasa de informalidad masculina disminuy\u00f3 4,5 puntos porcentuales, hasta llegar al 22,2% (INE, 2020b). En 13 ciudades y \u00e1reas metropolitanas de Colombia, en el trimestre mayo-julio de 2020, la proporci\u00f3n de hombres ocupados en el sector informal aument\u00f3 1,9 puntos porcentuales, hasta llegar al 46,0%, mientras la de las mujeres se redujo 2,5 puntos porcentuales, hasta llegar al 46,6%. En el mismo per\u00edodo del a\u00f1o anterior, la proporci\u00f3n de ocupados informales era del 44,1% de los hombres y el 49,1% de las mujeres (DANE, 2020b). La crisis del COVID-19 tambi\u00e9n tiene efectos distintos seg\u00fan la edad de las trabajadoras y los trabajadores, pues afecta particularmente a los j\u00f3venes. La pandemia no solo destruye el empleo, sino que tambi\u00e9n interrumpe la educaci\u00f3n y formaci\u00f3n de las personas j\u00f3venes y plantea grandes obst\u00e1culos a la b\u00fasqueda del primer empleo o a cambios de empleo6. 6 Antes de la pandemia, los j\u00f3venes ya ten\u00edan mayores tasas de desocupaci\u00f3n y empleos de peor calidad que los adultos. Seg\u00fan la OIT (2020c), en Am\u00e9rica Latina y el Caribe la tasa de desocupaci\u00f3n juvenil (15 a 24 a\u00f1os) en 2019 era del 17,9%, mientras el 21,6% de los j\u00f3venes no trabajaba ni participaba en ning\u00fan programa de ense\u00f1anza o formaci\u00f3n. 106 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo II Un an\u00e1lisis de ocho pa\u00edses muestra que en siete de ellos el grupo etario m\u00e1s afectado por la reducci\u00f3n del empleo durante la pandemia ha sido el de los m\u00e1s j\u00f3venes. Otro grupo etario en el que se registra una importante contracci\u00f3n ocupacional es el de la poblaci\u00f3n mayor, que en la Argentina es el grupo etario m\u00e1s afectado, mientras en Chile, Colombia y el Paraguay figura en segundo lugar despu\u00e9s de los j\u00f3venes. En la Rep\u00fablica Dominicana, el segundo grupo m\u00e1s afectado corresponde a las personas ocupadas de 40 a 59 a\u00f1os (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.10). Gr\u00e1fico II.10 Am\u00e9rica Latina (8 pa\u00edses): variaci\u00f3n en la poblaci\u00f3n ocupada, por grupos de edad m\u00e1s afectados, trimestre abril-junio (2020/2019)a (En porcentajes) -51,1-31,9-35,2-21,9 -40,3-35,8-31,0-21,3 -29,2-24,3-15,8-7,9 -43,7-39,5-20,4-8,1 -60-50-40-30-20-100 65 a\u00f1os y m\u00e1s Hasta 29 a\u00f1os 14 a 17 a\u00f1os 18 a 24 a\u00f1os 15 a 24 a\u00f1os 65 a\u00f1os y m\u00e1s 10 a 24 a\u00f1os 55 a\u00f1os y m\u00e1s 15 a 24 a\u00f1os 25 a 34 a\u00f1os 15 a 19 a\u00f1os 60 a\u00f1os y m\u00e1s 14 a 24 a\u00f1os 25 a 44 a\u00f1os 15 a 24 a\u00f1os 40 a 59 a\u00f1os ArgentinabBrasil Chile Colombia Costa Rica Paraguay Per\u00fa Rep. Dominicana Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses. a V\u00e9ase m\u00e1s informaci\u00f3n sobre las limitaciones en la comparabilidad entre los datos de 2019 y 2020 en el cuadro II.A1.2 del anexo. b 31 aglomerados urbanos. Asimismo, las diferencias etarias se entrecruzan con las desigualdades de g\u00e9nero. En Costa Rica y Colombia, por ejemplo, se observa una mayor contracci\u00f3n interanual (abril-junio de 2019 en comparaci\u00f3n con el mismo trimestre de 2020) para las mujeres de todos los grupos de edad. En Costa Rica, la reducci\u00f3n de la ocupaci\u00f3n fue del 23,5% para los hombres de 15 a 24 a\u00f1os y del 38,8% para las mujeres del mismo grupo etario. En el grupo de 25 a 34 a\u00f1os, los hombres registran una reducci\u00f3n del 20,8% y las mujeres del 29,7% (INEC, 2020). En Colombia, se constata una reducci\u00f3n de la poblaci\u00f3n ocupada femenina del 37 ,2% y masculina del 26,8% en el grupo de poblaci\u00f3n m\u00e1s joven (10 a 24 a\u00f1os) (DANE, 2020a). Las personas con menor nivel educativo suelen tener peores condiciones laborales y menores posibilidades de acceso a un trabajo decente. A esto se suma que la pandemia tiene un mayor impacto entre las personas ocupadas con menores niveles educativos, quienes usualmente realizan tareas m\u00e1s rutinarias y f\u00edsicas con respecto a sus pares con niveles educativos m\u00e1s altos y, por ende, tienen menos posibilidades de recurrir al teletrabajo. Aunque en la Argentina, Costa Rica y el Per\u00fa (Lima Metropolitana) la poblaci\u00f3n ocupada decreci\u00f3 para todos los niveles de educaci\u00f3n, se observa que dicha contracci\u00f3n aumenta a medida que disminuye el nivel educativo de los trabajadores. La Rep\u00fablica Dominicana constituye una excepci\u00f3n pues, por una parte existe una menor variaci\u00f3n entre los diferentes niveles educativos y, por otra, los trabajadores con nivel educativo secundario son los m\u00e1s afectados (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.11).107 Cap\u00edtulo II Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 Gr\u00e1fico II.11 Am\u00e9rica Latina (6 pa\u00edses): variaci\u00f3n en la poblaci\u00f3n ocupada por nivel de educaci\u00f3n alcanzado, trimestre abril-junio (2020/2019)a (En porcentajes) -30,9-21,8-15,5-20,7-10,92,0-25,1-11,0-26,7-18,7-13,3-64,0-59,7-53,8-45,1-8,7-9,2-8,3 -70 -60 -50 -40 -30 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses. a Cada nivel incluye nivel incompleto y completo. V\u00e9ase m\u00e1s informaci\u00f3n sobre las limitaciones en la comparabilidad entre los datos de 2019 y 2020 en el cuadro II.A1.2 del anexo. b 31 aglomerados urbanos. c Estimaci\u00f3n del nivel educativo a partir de los a\u00f1os de estudio. d Corresponde a Lima Metropolitana. El an\u00e1lisis de la variaci\u00f3n interanual por categor\u00eda ocupacional de la poblaci\u00f3n ocupada en la Argentina, el Estado Plurinacional de Bolivia, Chile, Colombia, el Paraguay y la Rep\u00fablica Dominicana muestra asimismo que las categor\u00edas \"empleadores\" y \"trabajadores del servicio dom\u00e9stico\" sufren los retrocesos m\u00e1s importantes (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.12). Los trabajadores por cuenta propia y los familiares no remunerados sufrieron reducciones importantes en la Argentina, Chile, Colombia y la Rep\u00fablica Dominicana. En el Estado Plurinacional de Bolivia, los trabajadores de cooperativas de producci\u00f3n fueron los m\u00e1s afectados. En cuanto al comportamiento de los mercados laborales en las \u00e1reas urbanas y rurales, la comparaci\u00f3n de la variaci\u00f3n ocupacional interanual entre estas zonas en cuatro pa\u00edses (Costa Rica, Ecuador, Paraguay y Per\u00fa) muestra mayores contracciones en las \u00e1reas urbanas. Mientras en Costa Rica y el Ecuador la diferencia entre las \u00e1reas urbanas y rurales es peque\u00f1a, en el Paraguay es ligeramente superior en las \u00e1reas urbanas y en el Per\u00fa las zonas urbanas presentan una contracci\u00f3n del 49% en comparaci\u00f3n con un 6,5% en las zonas rurales (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.13). Algunos factores que explican la menor incidencia de la pandemia en las \u00e1reas rurales son que esta empez\u00f3 en las \u00e1reas urbanas, donde la densidad facilita la propagaci\u00f3n de la enfermedad, y que las ocupaciones agr\u00edcolas han sido menos afectadas debido a la necesidad de mantener el abastecimiento alimentario durante la pandemia (CEPAL/FAO, 2020). No obstante, las \u00e1reas rurales de Am\u00e9rica Latina se caracterizan por condiciones de trabajo persistentemente m\u00e1s precarias que en las \u00e1reas urbanas, con mayores tasas de informalidad y predominio de trabajadores no asalariados7. 7 Seg\u00fan la OIT (2020d), en 2017 el 76% de los trabajadores rurales se desempe\u00f1aba en el sector informal, en comparaci\u00f3n con el 44,8% de los trabajadores urbanos. En el mismo a\u00f1o, el empleo asalariado alcanz\u00f3 el 45% del total de ocupados en las \u00e1reas rurales y el 67% en las \u00e1reas urbanas. Asimismo, los trabajadores por cuenta propia rurales representaban el 39,4% del total de ocupados, mientras en las \u00e1reas urbanas eran el 25% del total de los ocupados.108 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo II Gr\u00e1fico II.12 Am\u00e9rica Latina (6 pa\u00edses): variaci\u00f3n en la poblaci\u00f3n ocupada por categor\u00eda ocupacional, trimestre abril-junio (2020/2019)a (En porcentajes) -17,5-18,0-27,9-41,5-8,3-11,4-12,2-13,4-14,3-17,4-10,0-29,1-34,6-34,7-41,7- 47,8-3,6-6,6-17,9-24,2-25,5-29,7-30,2-44,712,75,02,2-11,7-15,5-48,43,9-6,8-9,4-11,2-23,2-31,1 -60 -50 -40 -30 -20 -10 0 10 20Trabajador familiar sin remuneraci\u00f3nAsalariadosCuenta propiaPatr\u00f3nFamiliar auxiliar o aprendiz sin remuneraci\u00f3nTrabajador(a) por cuenta propiaEmpleador o socio que no recibe salarioObrero(a)/empleado(a)Trabajador(a) del hogarCooperativista de producci\u00f3nAsalariados formalesAsalariados informalesEmpleadoresTrabajadores por del gobiernoJornalero o pe\u00f3nTrabajador por propiaObrero, empleado familiar sin ArgentinabBolivia (Est. Plur. de)c Chile Colombia Paraguay Rep. Dominicana Trabajador sin remuneraci\u00f3n en empresas de otros hogares Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses. a V\u00e9ase m\u00e1s informaci\u00f3n sobre las limitaciones en la comparabilidad entre los datos de 2019 y 2020 en el cuadro II.A1.2 del anexo. b 31 aglomerados urbanos. c \u00c1rea urbana. Gr\u00e1fico II.13 Am\u00e9rica Latina (4 pa\u00edses): variaci\u00f3n en la poblaci\u00f3n ocupada por \u00e1rea geogr\u00e1fica, trimestre abril-junio (2020/2019)a (En porcentajes) -20,2 -19,6-16,5 -15,5-6,4-1,8 -49,0-6,5 -60-50-40-30-20-100 Urbana Rural Urbana Rural Urbana Rural Urbana Rural Costa Rica EcuadorbParaguay Per\u00fa Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses. a V\u00e9ase m\u00e1s informaci\u00f3n sobre las limitaciones en la comparabilidad entre los datos de 2019 y 2020 en el cuadro II.A1.2 del anexo. b Datos de junio de 2019 y mayo-junio de 2020.109 Cap\u00edtulo II Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 Otros grupos de poblaci\u00f3n que enfrentan una discriminaci\u00f3n estructural en los mercados laborales, como los pueblos ind\u00edgenas, los afrodescendientes y los migrantes, se encuentran en una posici\u00f3n de desventaja y sufren los efectos de la pandemia de manera particularmente acentuada. En el caso del Brasil, la informaci\u00f3n interanual relativa al segundo trimestre de 2020 y el mismo per\u00edodo de 2019 se\u00f1ala que las personas no ind\u00edgenas ni afrodescendientes sufrieron la menor contracci\u00f3n en la tasa de ocupaci\u00f3n, 6,2 puntos porcentuales, mientras el promedio nacional fue de 6,7 puntos porcentuales. De acuerdo con informaci\u00f3n adicional relativa a junio de 2020, existe una brecha de 8,5 puntos porcentuales con respecto a la posibilidad de teletrabajar entre las personas ocupadas afrodescendientes (8,5%) y las personas no ind\u00edgenas ni afrodescendientes (17 ,0%) (v\u00e9ase el recuadro II.3). Ese mismo mes, el porcentaje de personas no ocupadas que no buscaron trabajo por la pandemia o por falta de trabajo en la localidad, pero a las que les gustar\u00eda haber trabajado durante la semana anterior fue del 28,2% para los afrodescendientes y del 18,0% para los no ind\u00edgenas ni afrodescendientes (IBGE, 2020b). El teletrabajo ha sido fundamental para mantener algunos empleos y proteger a los trabajadores del contagio de la enfermedad por coronavirus (COVID-19). Sin embargo, la posibilidad de llevar a cabo el trabajo a distancia var\u00eda entre los pa\u00edses y dentro de ellos seg\u00fan la calidad de la infraestructura digital, la estructura productiva y de los mercados laborales, entre otros factores. Los puestos de trabajo que pueden migrar al teletrabajo est\u00e1n positivamente relacionados con el producto interno bruto (PIB) per c\u00e1pita y el mayor grado de formalidad de las ocupaciones (CEPAL, 2020). Asimismo, la conectividad es m\u00e1s baja entre la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable: en 2018, la mitad de los hogares sin conexi\u00f3n a Internet se encontraba en los dos quintiles m\u00e1s bajos de la distribuci\u00f3n de los ingresos. Adem\u00e1s, existen diferencias marcadas de conectividad a Internet entre los hogares de las \u00e1reas rurales (donde el 23% de la poblaci\u00f3n tiene acceso) y urbanas (el 67% de acceso) (CEPAL, 2020). La CEPAL (2020) estima que alrededor del 21,3% de los ocupados en la regi\u00f3n (promedio para 13 pa\u00edses) podr\u00eda teletrabajar. Este promedio cambia seg\u00fan el sector econ\u00f3mico de que se trate: la probabilidad de teletrabajar es superior al 80% para los trabajadores de los servicios profesionales, cient\u00edficos y t\u00e9cnicos, las finanzas y los seguros, que no llegan al 20% del total de los ocupados de la regi\u00f3n. En el otro extremo se encuentran los empleos del sector del comercio mayorista y minorista y la agricultura, cuyas probabilidades de teletrabajar son del 15% y el 1%, respectivamente. Los datos relativos al Brasil muestran que las posibilidades de teletrabajar difieren por sectores econ\u00f3micos y caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n ocupada. En junio de 2020, 8,7 millones de personas trabajaron a distancia, una cifra equivalente al 12,7% de la poblaci\u00f3n ocupada. Las mujeres, las personas no ind\u00edgenas ni afrodescendientes y aquellos con nivel educativo superior completo o estudios de posgrado registraron la mayor proporci\u00f3n de teletrabajo (v\u00e9ase el gr\u00e1fico). No hubo grandes diferencias por grupos de edad, pues la proporci\u00f3n de trabajadores a distancia vari\u00f3 entre el 11,0% para las personas de 14 a 29 a\u00f1os y el 14,1% para aquellas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s (IBGE, 2020). Brasil: personas ocupadas que teletrabajan, por sexo, raza y nivel educativo, junio de 2020 (En porcentajes) 9,417,5 17,0 8,5 0,437,3 0510152025303540 Hombres Mujeres No ind\u00edgena ni afrodescendientebAfrodescendientescSuperior completo o estudios de posgradoSin instrucci\u00f3n o primaria incompleta Sexo Raza Nivel educativo Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de CEPAL, \"Universalizar el acceso a las tecnolog\u00edas digitales para enfrentar los efectos del COVID-19\", Informe Especial COVID-19, N\u00b0 7, Santiago, agosto de 2020; e Instituto Brasile\u00f1o de Geograf\u00eda y Estad\u00edstica (IBGE), \"Junho 2020: Pesquisa PNAD COVID 19 IBGE\", R\u00edo de Janeiro, 23 de julio de 2020 [en l\u00ednea] https://agenciadenoticias.ibge.gov.br/media/com_mediaibge/arquivos/8aa598ff96d7b31bd752c988f2e39572.pdf. Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL).Recuadro II.3 Desigualdades en materia de teletrabajo110 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo II La pandemia de COVID-19 tambi\u00e9n ha afectado de forma diferenciada a los trabajadores migrantes internacionales, que suelen ser m\u00e1s vulnerables debido a su inserci\u00f3n laboral precaria, el menor acceso a los sistemas de protecci\u00f3n social, la carencia de redes de apoyo como aquellas con las que cuentan en su pa\u00eds de origen, la discriminaci\u00f3n, la exclusi\u00f3n legal y el desconocimiento de procedimientos administrativos (CEPAL, 2019)8. De acuerdo con una encuesta sobre el impacto de la pandemia de COVID-19 llevada a cabo por la Organizaci\u00f3n Internacional para las Migraciones (OIM) (2020) sobre la poblaci\u00f3n migrante en Centroam\u00e9rica y M\u00e9xico, el 21% de los migrantes contempla retornar a su pa\u00eds de origen9. La principal raz\u00f3n esgrimida para retornar es la falta de ingresos y el alto costo de la vida en el pa\u00eds de destino (50%), seguida por un cambio de opini\u00f3n sobre el proyecto migratorio (32%) y el desempleo (18%). El 51% de las personas migrantes encuestadas perdi\u00f3 su empleo debido a la pandemia. Solamente un 20% de los migrantes que respondieron el sondeo se encontraba trabajando, la mayor\u00eda como asalariados (71%). De aquellos migrantes que no perdieron su trabajo, un 44% redujo el n\u00famero de horas trabajadas, un 26% no se vio afectado, un 20% pas\u00f3 a teletrabajar y un 10% aument\u00f3 el n\u00famero de horas trabajadas. Al agregar las tres categor\u00edas cuyos ingresos se vieron afectados, se observa que el 53% de los migrantes ocupados en Centroam\u00e9rica y M\u00e9xico sufri\u00f3 una reducci\u00f3n de sus ingresos laborales o no recibi\u00f3 pagos a causa de la pandemia de COVID-19 (v\u00e9ase el gr\u00e1fico II.14)10. 8 Los principales sectores de ocupaci\u00f3n de las personas trabajadoras migrantes presentan diferencias importantes por sexo. En el caso de las mujeres, predomina el trabajo dom\u00e9stico remunerado (33%), seguido por las ocupaciones en los sectores de servicios sociales y de salud (18%). Los hombres se ocupan principalmente en el sector de soporte de servicios, comunicaci\u00f3n, finanzas, bienes ra\u00edces o administraci\u00f3n (14%) y luego en construcci\u00f3n (11%) o como transportistas (11%). 9 La encuesta, que capta informaci\u00f3n entre el 28 de mayo y el 30 de junio de 2020, fue realizada a personas migrantes originarias de Centroam\u00e9rica y M\u00e9xico que residen dentro y fuera de dicha regi\u00f3n, as\u00ed como a inmigrantes extrarregionales que residen actualmente en Centroam\u00e9rica y M\u00e9xico. La encuesta tambi\u00e9n recogi\u00f3 informaci\u00f3n de las personas nacionales de los pa\u00edses de Centroam\u00e9rica y M\u00e9xico con intenci\u00f3n de migrar en los \u00faltimos 12 meses. El 60% de esta muestra corresponde a personas que se consideran migrantes internacionales y el 40% restante a personas que no hab\u00edan emigrado al momento de contestar el cuestionario, pero que tuvieron esa intenci\u00f3n en los \u00faltimos 12 meses. Las principales nacionalidades de las personas encuestadas incluyen, en orden decreciente: Honduras (28%), El Salvador (23%), Nicaragua (15%), Guatemala (11%), Cuba (6%), Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de) (4%), Colombia (3%), M\u00e9xico (3%), Costa Rica (2%), Hait\u00ed (1%) y Belice (1%). 10 Una encuesta sobre la situaci\u00f3n de los migrantes realizada en junio, julio y agosto de 2020 en Santiago confirma la situaci\u00f3n de inestabilidad laboral de los migrantes durante la pandemia. Un 30,4% de los migrantes fue despedido, un 21,4% sufri\u00f3 la suspensi\u00f3n temporal de su contrato, un 18,2% vio reducida su jornada laboral y un 12,1% se\u00f1al\u00f3 dificultades para trabajar de forma independiente (CENEM/Universidad de Talca, 2020).Gr\u00e1fico II.14 Centroam\u00e9rica y M\u00e9xico: afectaci\u00f3n de la remuneraci\u00f3n econ\u00f3mica y p\u00e9rdida del empleo entre los migrantes a causa de la pandemia de COVID-19, mayo-junio de 2020a (En porcentajes)47 41 5751 0102030405060 Sin afectaci\u00f3n ingresosReducci\u00f3n salarialNo recibi\u00f3 pago Reducci\u00f3n del ingreso (trabajadores independientes)Migrantes que perdieron el empleo Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Organizaci\u00f3n Internacional para las Migraciones (OIM), Efectos de la COVID-19 en la poblaci\u00f3n migrante: principales hallazgos. Sondeo en Am\u00e9rica Central y M\u00e9xico, San Jos\u00e9, 2020. a Personas migrantes originarias de Centroam\u00e9rica y M\u00e9xico que residen dentro y fuera de la regi\u00f3n; as\u00ed como inmigrantes extrarregionales que residen actualmente en dicha regi\u00f3n.111 Cap\u00edtulo II Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 C. Comentarios finales De acuerdo con la CEPAL (2010, 2012, 2014 y 2016), el trabajo es la llave maestra para la igualdad y la ampliaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda, y constituye un eslab\u00f3n fundamental para la inclusi\u00f3n social, pues genera la mayor parte del ingreso de los hogares de la regi\u00f3n. La crisis, en una regi\u00f3n ya de por s\u00ed muy desigual, tiene un gran potencial para incrementar la desigualdad, al profundizar las brechas y la vulnerabilidad que ya se constataban en el mundo del trabajo y en el acceso a la protecci\u00f3n social antes de la crisis. Todo ello ocurre, adem\u00e1s, en un marco de profundas trasformaciones en marcha, que incluyen el acelerado envejecimiento de la poblaci\u00f3n, la cuarta revoluci\u00f3n industrial y los desaf\u00edos de la transici\u00f3n hacia una econom\u00eda ambientalmente sostenible. Los efectos de la pandemia suponen un gran retroceso en varios indicadores laborales, incluida la contracci\u00f3n de la ocupaci\u00f3n, especialmente para las mujeres, las y los j\u00f3venes y las poblaciones en situaci\u00f3n de mayor vulnerabilidad, como las personas afrodescendientes, migrantes y con menores niveles educativos, quienes tienen mayor presencia en el sector informal. Estos efectos pueden traducirse en un deterioro cr\u00edtico del bienestar, que afecta los derechos de las personas y la sostenibilidad de las sociedades desde una perspectiva intergeneracional y de g\u00e9nero. Bibliograf\u00eda CENEM (Centro Nacional de Estudios Migratorios) (2020), \"Situaci\u00f3n inmigrante durante la pandemia COVID-19\" , Universidad de Talca [en l\u00ednea] http://www.cenem.utalca.cl/docs/pdf/ PPT_Situacion_inmigrante_duranta_la_pandemia_covid19.pdf. CEPAL (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe) (2020a), \"La pandemia del COVID-19 profundiza la crisis de los cuidados en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\" , Informes COVID-19, Santiago, abril. (2020b), \"Universalizar el acceso a las tecnolog\u00edas digitales para enfrentar los efectos del COVID-19\" , Informe Especial COVID-19, N\u00b0 7 , Santiago, agosto. (2019), Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2019 (LC/PUB.2019/22-P/Rev.1), Santiago. (2016), Horizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenible (LC/G.2660 (SES.36/3)), Santiago. (2014), Pactos para la igualdad: hacia un futuro sostenible (LC/G.2586(SES.35/3), Santiago. (2012), Cambio estructural para la igualdad: una visi\u00f3n integrada del desarrollo LC/G.2524(SES.34/3), Santiago. (2010), La hora de la igualdad: brechas por cerrar, caminos por abrir (LC/G.2432(SES.33/3)), Santiago. CEPAL/FAO (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Alimentaci\u00f3n y la Agricultura) (2020), \"Sistemas alimentarios y COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: impacto y riesgos en el mercado laboral\" , Bolet\u00edn, N\u00b0 5, 20 de mayo. CEPAL/OIT (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo) (2020a), \"El trabajo en tiempos de pandemia: desaf\u00edos frente a la enfermedad por coronavirus (COVID-19)\" , Coyuntura Laboral en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, N\u00ba 22 (LC/TS.2020/46), Santiago. (2020b), \"La din\u00e1mica laboral en una crisis de caracter\u00edsticas in\u00e9ditas: desaf\u00edos de pol\u00edtica\" , Coyuntura Laboral en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, N\u00ba 23 (LC/TS.2020/128), Santiago. (2018), \"La inserci\u00f3n laboral de las personas mayores: necesidades y opciones\" , Coyuntura Laboral en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, N\u00ba 18 (LC/TS.2018/39), Santiago. CEPAL/ONU-Mujeres (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Entidad de las Naciones Unidas para la Igualdad de G\u00e9nero y el Empoderamiento de las Mujeres) (2020), Cuidados en Am\u00e9rica Latina y el Caribe en tiempos de COVID-19: hacia sistemas integrales para fortalecer la respuesta y la recuperaci\u00f3n, Santiago, agosto.112 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo II CEPAL/OPS (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud) (2020), \"Salud y econom\u00eda: una convergencia necesaria para enfrentar el COVID-19 y retomar la senda hacia el desarrollo sostenible en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\" , Informe COVID-19 CEPAL -OPS, Santiago, julio. DANE (Departamento Administrativo Nacional de Estad\u00edstica) (2020a), \"Principales indicadores del mercado laboral: junio de 2020\" , Bolet\u00edn T\u00e9cnico, Bogot\u00e1, 30 de julio. (2020b), \"Medici\u00f3n de empleo informal y seguridad social: trimestre m\u00f3vil mayo - julio 2020\" , Bolet\u00edn T\u00e9cnico, Bogot\u00e1, 11 de septiembre. DGEEC (Direcci\u00f3n General de Estad\u00edstica, Encuestas y Censos) (2020), Bolet\u00edn Trimestral de Empleo: EPHC 2do. Trimestre 2020, Asunci\u00f3n, agosto. IBGE (Instituto Brasile\u00f1o de Geograf\u00eda y Estad\u00edstica) (2020a), \"PNAD Cont\u00ednua, Indicadores mensais produzidos em junho de 2020\" , R\u00edo de Janeiro, 6 de \"Junho 2020: Pesquisa PNAD COVID 19 IBGE\" 23 de julio [en l\u00ednea] https://agenciadenoticias.ibge.gov.br/media/com_mediaibge/arquivos/8aa598ff96d7b31bd7 52c988f2e39572.pdf. INE (Instituto Nacional de Estad\u00edsticas) (2020a), Bolet\u00edn Estad\u00edstico: Empleo Trimestral, N\u00ba 261, Santiago, 31 de julio. (2020b), Bolet\u00edn Estad\u00edstico: Informalidad Laboral, N\u00ba 11, Santiago, 5 de agosto. INEC (Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Censos) (2020), Encuesta Continua de Empleo al segundo trimestre de 2020: resultados generales, San Jos\u00e9, agosto. INEGI (Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda) (2020), \"Encuesta Telef\u00f3nica de Ocupaci\u00f3n y Empleo (ETOE): resultados de junio 2020\" , Ciudad de M\u00e9xico, agosto [en l\u00ednea] https://www. inegi.org.mx/contenidos/investigacion/etoe/doc/etoe_presentacion_resultados_junio_2020.pdf. INEI (Instituto Nacional de Estad\u00edstica e Inform\u00e1tica) (2020), \"Situaci\u00f3n del mercado laboral en Lima Metropolitana\" , Informe T\u00e9cnico, N\u00ba 07 , Lima, julio. OIM (Organizaci\u00f3n Internacional para las Migraciones) (2020), Efectos de la COVID-19 en la poblaci\u00f3n migrante: principales hallazgos. Sondeo en Am\u00e9rica Central y M\u00e9xico, San Jos\u00e9. OIT (Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo) (2020a), \"Monitoreo de los mercados laborales en medio de los bloqueos para contener el virus COVID-19: contenido esencial de la encuesta de fuerza de trabajo (EFT) y tratamiento de grupos especiales\" , Nota T\u00e9cnica, Ginebra, abril. (2020b), \"Panorama laboral en tiempos de la COVID-19: impactos en el mercado de trabajo y los ingresos en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\" , Nota T\u00e9cnica, Ginebra, julio. (2020c), Global Employment Trends for Youth 2020: technology and the future of jobs International Labour, Ginebra. (2020d), \"Hacia la territorializaci\u00f3n de medidas para prevenir y mitigar el contagio con el COVID-19 al empleo en las \u00e1reas rurales de Am\u00e9rica Latina\" , Nota Informativa, 1 de mayo. (2020e), \"La respuesta al COVID-19: lograr la igualdad de g\u00e9nero en pos de un mejor futuro para las mujeres en el trabajo\" , Rese\u00f1a de Pol\u00edticas, mayo. (2020f), Observatorio de la OIT : la COVID-19 y el mundo del trabajo, quinta edici\u00f3n, 30 de junio. (2018), Mujeres y hombres en la econom\u00eda informal: un panorama estad\u00edstico, tercera edici\u00f3n, Ginebra. Weller, J. (2020), \"La pandemia del COVID-19 y su efecto en las tendencias de los mercados laborales\" , Documentos de Proyectos (LC/TS.2020/67), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL).113 Cap\u00edtulo II Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020Anexo II.A1 Cuadro II.A1.1 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): tasas de participaci\u00f3n laboral, desocupaci\u00f3n y ocupaci\u00f3n entre las personas de 15 a\u00f1os y m\u00e1s, por sexo, grandes grupos de edad y \u00e1rea geogr\u00e1fica, alrededor de 2010, 2014 y 2019 (En porcentajes) A\u00f1oTotalSexo \u00c1rea geogr\u00e1fica Grupos de edad Hombres Mujeres Zonas urbanas Zonas rurales 15 a 29 a\u00f1os 30 a 64 a\u00f1os 65 a\u00f1os y m\u00e1sTasa de participaci\u00f3n Tasa de desocupaci\u00f3n Tasa de ocupaci\u00f3n Tasa de participaci\u00f3n Tasa de desocupaci\u00f3n Tasa de ocupaci\u00f3n Tasa de participaci\u00f3n Tasa de desocupaci\u00f3n Tasa de ocupaci\u00f3n Tasa de participaci\u00f3n Tasa de desocupaci\u00f3n Tasa de ocupaci\u00f3n Tasa de participaci\u00f3n Tasa de desocupaci\u00f3n Tasa de ocupaci\u00f3n Tasa de participaci\u00f3n Tasa de desocupaci\u00f3n Tasa de ocupaci\u00f3n Tasa de participaci\u00f3n Tasa de desocupaci\u00f3n Tasa de ocupaci\u00f3n Tasa de participaci\u00f3n Tasa de desocupaci\u00f3n Tasa de ocupaci\u00f3n Argentina (zonas urbanas) 2010 60,6 7,3 56,2 74,9 6,2 14,7 45,0 2014 60,4 6,9 56,2 72,8 6,2 44,1 4,3 15,8 2019 60,5 8,9 55,1 71,4 8,5 65,4 50,7 9,5 45,9 55,1 ... ... ... 51,3 17,8 42,2 79,2 6,1 74,4 17,5 3,2 17,0 Bolivia (Estado Plurinacional de) 2011 72,1 2,6 70,3 80,8 80,4 2,1 78,7 59,2 3,5 57,1 64,8 3,8 0,8 79,5 55,1 5,5 52,0 83,4 1,7 82,0 52,0 0,6 51,7 2018 67,9 3,7 65,4 79,1 2,9 76,8 57,4 4,8 0,8 2011 66,1 6,7 61,7 78,3 4,9 58,3 74,7 4,0 71,8 19,4 1,3 19,1 2014 66,4 6,9 61,9 5,3 73,7 56,0 8,8 51,1 66,0 48,1 65,1 21,6 51,0 73,9 7,8 68,2 15,6 3,2 15,1 Chile 2011 56,6 8,6 51,7 71,0 7,1 65,9 43,9 10,7 39,2 57,4 8,7 52,4 50,8 7,8 46,9 47,6 17,0 39,5 72,9 5,6 68,8 15,9 3,2 15,4 2013 57,9 7,8 53,4 71,4 6,8 66,6 46,1 9,1 41,9 58,8 7,8 54,2 51,5 7,4 47,6 48,2 16,0 40,5 74,5 5,1 70,7 3,3 17,7 48,4 51,5 16,8 42,8 77,1 6,1 72,4 21,0 3,3 20,3 Colombia 2010 68,1 11,9 60,0 81,3 9,0 73,9 55,7 15,9 50,0 9,2 7,0 57,7 12,1 50,7 70,2 10,1 63,1 65,9 5,8 62,1 63,5 15,5 53,6 80,5 6,4 75,4 29,7 4,2 28,5 2018 68,6 9,8 61,9 80,7 7,5 74,7 57,2 12,8 49,9 69,0 10,9 61,5 66,9 5,2 63,5 62,7 16,5 52,4 80,5 6,9 75,0 29,2 4,1 28,0 Costa Rica 2010 59,0 7,3 54,7 75,9 6,0 71,4 43,3 9,6 39,1 60,6 7,2 56,3 56,2 7,6 51,9 55,0 12,8 48,0 70,3 4,4 67,2 15,3 5,0 14,5 2014 59,3 8,6 54,2 74,9 7,2 69,5 45,0 10,7 40,1 60,7 8,5 55,5 55,6 8,8 50,7 53,7 15,9 45,1 72,4 5,4 68,5 15,6 3,7 15,0 2019 57,3 9,2 52,1 71,7 7,9 66,1 44,1 11,2 39,2 58,7 9,4 53,2 53,4 8,5 48,8 50,9 17,3 42,1 71,6 6,4 67,1 14,4 3,2 13,9 Ecuador 2010 62,5 5,0 59,4 77,9 4,1 74,7 47,9 6,5 44,8 61,9 6,1 58,1 63,9 2,8 62,1 53,4 9,8 48,2 75,8 3,2 73,4 35,8 1,1 35,5 2014 64,1 3,3 0,5 37,9 3,5 78,1 0,3 39,8 Salvador 2010 7,1 56,6 8,4 72,1 46,0 5,1 47,1 74,0 4,6 70,6 31,5 5,8 29,7 2014 7,0 78,9 8,6 72,2 46,7 4,8 44,5 63,2 6,7 58,9 58,4 7,5 54,0 53,6 12,1 47,1 74,5 4,2 71,3 31,5 5,6 29,7 2019 61,1 6,3 57,2 79,1 7,0 73,6 46,0 5,4 43,5 62,7 6,1 54,3 54,3 11,1 48,3 74,0 3,8 71,2 29,6 6,3 27,7 Guatemala 2006 66,3 1,9 65,0 88,8 1,5 87,4 47,2 2,5 46,0 68,2 2,7 66,4 0,9 63,5 62,4 3,1 60,5 72,9 2,1 84,1 41,2 3,0 40,0 64,9 3,2 62,8 59,4 1,4 58,6 58,1 4,1 55,7 70,3 1,1 69,5 39,9 1,0 39,5 Honduras 61,2 55,5 51,5 72,1 2,3 70,5 40,4 0,7 40,2 2014 62,9 5,5 59,4 83,0 4,6 79,2 7,0 42,1 57,3 3,8 70,5 39,0 0,6 38,8 2019 63,1 5,9 59,4 4,4 8,4 38,6 M\u00e9xico 2010 56,6 80,4 7,7 74,3 42,4 4,7 40,4 61,4 6,9 57,2 57,7 5,6 54,4 54,8 10,8 48,8 70,4 4,5 67,2 27,6 4,1 26,5 2014 61,7 5,3 58,4 80,0 6,2 75,1 44,9 3,9 50,6 69,1 55,6 76,3 2,0 74,8 33,5 2,0 32,9114 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo II A\u00f1oTotalSexo \u00c1rea geogr\u00e1fica Grupos de edad Hombres Mujeres Zonas urbanas Zonas rurales 15 a 29 a\u00f1os 30 a 64 a\u00f1os 65 a\u00f1os y m\u00e1sTasa de participaci\u00f3n Tasa de desocupaci\u00f3n Tasa de ocupaci\u00f3n Tasa de participaci\u00f3n Tasa de desocupaci\u00f3n Tasa de ocupaci\u00f3n Tasa de participaci\u00f3n Tasa de desocupaci\u00f3n Tasa de ocupaci\u00f3n Tasa de participaci\u00f3n Tasa de desocupaci\u00f3n Tasa de ocupaci\u00f3n Tasa de participaci\u00f3n Tasa de desocupaci\u00f3n Tasa de ocupaci\u00f3n Tasa de participaci\u00f3n Tasa de desocupaci\u00f3n Tasa de ocupaci\u00f3n Tasa de participaci\u00f3n Tasa de desocupaci\u00f3n Tasa de ocupaci\u00f3n Tasa de participaci\u00f3n Tasa de desocupaci\u00f3n Tasa de ocupaci\u00f3n Nicaragua 2005 63,0 3,8 60,6 83,6 3,5 80,7 43,8 4,5 41,8 1,7 61,7 58,2 54,9 61,1 58,9 8,7 53,8 75,8 3,7 73,0 33,8 0,3 33,7 Panam\u00e1 2,1 57,5 53,7 9,1 48,8 74,6 2,3 72,9 22,4 0,7 22,2 2014 63,7 4,5 60,8 79,2 3,7 76,3 49,2 5,8 9,7 49,1 77,5 75,4 27,3 0,4 27,2 2019 65,7 6,1 61,7 78,3 4,7 74,6 53,8 7,9 49,5 65,4 7,0 60,8 66,4 3,9 63,9 56,7 14,0 48,8 80,7 3,3 2010 74,0 3,9 71,1 82,7 3,4 79,9 65,7 4,5 62,7 71,4 5,0 67,8 82,2 0,8 81,5 65,9 8,1 60,6 85,1 2,1 83,3 48,3 0,9 47,8 2014 71,8 3,3 69,4 80,9 3,1 78,4 63,3 3,6 61,0 69,3 4,2 66,4 80,3 0,8 79,7 62,3 7,8 57,5 1,6 82,7 2,5 78,6 64,6 3,2 62,5 70,0 3,5 67,6 81,2 0,5 80,8 59,7 6,0 56,1 85,4 1,8 83,9 49,5 1,4 48,8 Paraguay 2010 68,9 5,8 64,9 84,3 4,5 80,5 53,2 7,7 49,1 68,8 6,9 64,0 69,1 4,0 66,3 63,5 10,6 56,8 78,9 2,8 76,6 34,6 2,1 33,9 2014 69,6 6,1 65,4 83,8 4,6 80,0 55,6 8,3 51,0 69,5 7,3 5,7 68,5 84,8 4,1 81,3 60,7 7,8 55,9 72,4 6,3 67,9 72,9 4,6 69,6 66,3 10,3 59,5 83,2 3,2 80,5 38,5 2,4 37,6 Rep\u00fablica Dominicana 2010 56,9 5,1 54,0 72,0 4,1 3,7 52,9 47,8 8,7 43,6 70,9 20,6 6,2 55,7 74,1 4,0 50,5 11,1 44,9 72,7 4,1 69,7 23,6 1,4 23,3 2019 65,3 6,5 61,1 78,6 4,2 75,3 52,9 9,7 47,8 65,7 6,8 61,3 63,3 5,0 60,1 56,5 13,2 49,0 79,3 4,0 76,2 30,2 0,2 30,1 Uruguay 2010 64,2 6,9 59,8 74,5 5,1 70,8 55,2 9,0 50,3 64,1 7,0 59,6 67,3 2,8 65,4 62,5 15,2 53,0 81,9 3,9 78,7 16,4 3,1 15,9 2014 65,9 6,5 61,6 75,7 5,0 71,9 56,9 8,3 52,2 65,7 6,8 61,2 68,9 2,4 67,2 63,8 14,4 54,6 82,8 3,7 79,7 16,4 2,1 16,0 2019 63,4 8,9 57,7 71,5 7,3 66,3 55,9 10,7 49,9 63,4 9,2 57,6 62,6 3,9 60,2 58,8 20,2 46,9 82,3 5,0 78,2 13,4 3,5 13,0 Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de) 2010 64,8 8,5 59,3 25,8 5,4 24,4 2014 65,4 6,7 61,0 79,3 6,1 4,0 71,7 24,0 2014 65,0 6,3 60,9 5,5 7,9 53,8 9,4 48,8 51,6 76,6 5,3 72,6 25,1 2,4 24,6 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Promedio ponderado de los siguientes pa\u00edses: Argentina (zonas urbanas), Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, Honduras, M\u00e9xico, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana y Uruguay. Los promedios para zonas urbanas y rurales excluyen la Argentina.115 Cap\u00edtulo II Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 Cuadro II.A1.2 Encuestas utilizadas para el an\u00e1lisis de los mercados laborales durante la pandemia de COVID-19 Pa\u00eds EncuestaModalidad de realizaci\u00f3n de la encuesta y definici\u00f3n de la poblaci\u00f3n en edad de trabajar Argentina Encuesta Permanente de Hogares (EPH). Mercado de trabajo. Tasas e indicadores socioecon\u00f3micos. Segundo trimestre de 2020Recolecci\u00f3n de datos v\u00eda telef\u00f3nica. En las jurisdicciones en las cuales se flexibilizaron las condiciones de aislamiento durante el trimestre, a partir de autorizaci\u00f3n expl\u00edcita de la autoridad competente, se sali\u00f3 a campo exclusivamente para hacer contacto con las viviendas de las que se ignoraba el n\u00famero de tel\u00e9fono, con el prop\u00f3sito de averiguarlo para luego realizar la encuesta v\u00eda telef\u00f3nica y para la recuperaci\u00f3n (total o parcial) en los casos en que no se pudo obtener la entrevista telef\u00f3nica. La poblaci\u00f3n en edad de trabajar comprende a las personas de 14 a\u00f1os o m\u00e1s. Brasil Encuesta nacional permanente de ogares (PNAD Cont\u00ednua), trimestre m\u00f3vil abril-junio de 2020El Instituto Brasile\u00f1o de Geograf\u00eda y Estad\u00edstica (IBGE), responsable de la realizaci\u00f3n de la encuesta nacional de hogares (PNAD), suspendi\u00f3 las operaciones de campo desde el 17 de marzo y pas\u00f3 a la modalidad de encuesta telef\u00f3nica. La poblaci\u00f3n en edad de trabajar comprende a las personas de 14 a\u00f1os o m\u00e1s. Bolivia (Estado Plurinacional de)Encuesta Continua de Empleo (ECE), segundo trimestre de 2020 Entrevistas mediante llamada telef\u00f3nica y otros medios de comunicaci\u00f3n como estrategia para la recolecci\u00f3n de datos para la ECE del segundo trimestre. La poblaci\u00f3n en edad de trabajar comprende a las personas de 14 a\u00f1os o m\u00e1s. Chile Encuesta Nacional de Empleo: resultados del trimestre abril-junio de 2020; Bolet\u00edn estad\u00edstico: informalidad laboral, Edici\u00f3n n\u00ba 11/5 de agosto de 2020 Recolecci\u00f3n de datos v\u00eda telef\u00f3nica. Si el informante no puede responder la encuesta por tel\u00e9fono, el encuestador ofrece la alternativa de llenado del formulario v\u00eda web, a trav\u00e9s de un cuestionario autoaplicado. La poblaci\u00f3n en edad de trabajar comprende a las personas mayores de 15 a\u00f1os. Colombia Gran Encuesta Integrada de Hogares (GEIH). Mercado Laboral, junio de 2020El 31 de marzo se dispuso que el mecanismo de recolecci\u00f3n de datos de la GEIH ser\u00e1 la llamada telef\u00f3nica, mientras en las zonas rurales se mantiene la recolecci\u00f3n presencial. La poblaci\u00f3n en edad de trabajar est\u00e1 constituida por las personas de 12 a\u00f1os y m\u00e1s en las zonas urbanas y de 10 a\u00f1os y m\u00e1s en las rurales. Costa Rica Encuesta Continua de Empleo (ECE) al segundo trimestre de 2020En el trimestre abril-junio de 2020, se logr\u00f3 mantener la recolecci\u00f3n continua de informaci\u00f3n durante las 12 semanas mediante un operativo telef\u00f3nico. La poblaci\u00f3n en edad de trabajar est\u00e1 constituida por la poblaci\u00f3n de 15 a\u00f1os y m\u00e1s. Ecuador Encuesta Nacional de Empleo, Desempleo y Subempleo (ENEMDU) Telef\u00f3nica, mayo-junio de 2020Encuesta mediante llamadas telef\u00f3nicas. La poblaci\u00f3n en edad de trabajar est\u00e1 constituida por la poblaci\u00f3n de 15 a\u00f1os y m\u00e1s. Jamaica Encuesta de la fuerza laboral (Labour Force Survey), julio de 2020Se suspendi\u00f3 la encuesta de abril de 2020 y se retom\u00f3 para julio de 2020. La poblaci\u00f3n en edad de trabajar est\u00e1 constituida por la poblaci\u00f3n de 14 a\u00f1os y m\u00e1s. M\u00e9xico Encuesta Telef\u00f3nica de Ocupaci\u00f3n y Empleo (ETOE) y Encuesta Nacional de Ocupaci\u00f3n y Empleo (Nueva Edici\u00f3n) (ENOEN), julio de 2020 y datos de la Encuesta Nacional de Ocupaci\u00f3n y Empleo (ENOE) de 2019La Encuesta Telef\u00f3nica de Ocupaci\u00f3n y Empleo (ETOE) es una estrategia de encuesta telef\u00f3nica que se implement\u00f3 para recoger informaci\u00f3n en los meses de abril, mayo y junio. La Encuesta Nacional de Ocupaci\u00f3n y Empleo (Nueva Edici\u00f3n) (ENOEN) que sigue a la ETOE mantiene el mismo dise\u00f1o conceptual, estad\u00edstico y metodol\u00f3gico que la ENOE tradicional, pero la muestra se conform\u00f3 con un 72% de entrevistas cara a cara y un 28% de entrevistas telef\u00f3nicas. La poblaci\u00f3n en edad de trabajar est\u00e1 constituida por la poblaci\u00f3n de 15 a\u00f1os y m\u00e1s. Nicaragua Informe de Empleo, Encuesta Continua de Hogares (ECH), II Trimestre 2020La poblaci\u00f3n en edad de trabajar est\u00e1 constituida por la poblaci\u00f3n de 14 a\u00f1os y m\u00e1s. Paraguay Encuesta Permanente de Hogares Continua (EPHC), Segundo Trimestre de 2020 Recolecci\u00f3n de datos v\u00eda llamadas telef\u00f3nicas, con entrevistas de manera presencial en aquellos hogares que no respond\u00edan a las llamadas telef\u00f3nicas. Se excluyen los departamentos de Boquer\u00f3n y Alto Paraguay. La poblaci\u00f3n en edad de trabajar est\u00e1 constituida por la poblaci\u00f3n de 15 a\u00f1os y m\u00e1s. Per\u00fa Encuesta Permanente de Empleo (EPE) - Trimestre abril-junio de 2020, Situaci\u00f3n del Mercado Laboral en Lima Metropolitana; y Encuesta Nacional de Hogares (ENAHO)Entrevistas por medio de llamadas telef\u00f3nicas a nivel nacional. Para la ENAHO, adem\u00e1s de entrevistas telef\u00f3nicas se realizaron visitas presenciales. La poblaci\u00f3n en edad de trabajar est\u00e1 constituida por la poblaci\u00f3n de 14 a\u00f1os y m\u00e1s. Rep\u00fablica Dominicana Encuesta Nacional Continua de Fuerza de Trabajo (ENCFT)Se contin\u00faa la recolecci\u00f3n v\u00eda telef\u00f3nica hasta que se pueda regresar a la modalidad presencial. Se est\u00e1 implementando el cuestionario habitual de forma retroactiva con opciones de respuestas adicionales desde abril de 2020. La poblaci\u00f3n en edad de trabajar est\u00e1 constituida por la poblaci\u00f3n de 15 a\u00f1os y m\u00e1s. Uruguay Encuesta Continua de Hogares (ECH) para los meses de abril, mayo y junio. A partir de abril, la Encuesta Continua de Hogares (ECH) se comenz\u00f3 a aplicar mediante la modalidad panel y pas\u00f3 de ser una entrevista presencial a realizarse de forma no presencial (telef\u00f3nica). La poblaci\u00f3n en edad de trabajar est\u00e1 constituida por la poblaci\u00f3n de 14 a\u00f1os y m\u00e1s. Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial de las oficinas nacionales de estad\u00edstica de los respectivos pa\u00edses y CEPAL, \"Recomendaciones para la publicaci\u00f3n de estad\u00edsticas oficiales a partir de encuestas de hogares frente a la coyuntura de la enfermedad por coronavirus (COVID-19)\", Informes COVID-19, Santiago, abril de 2020.116 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo II Cuadro II.A1.3 Am\u00e9rica Latina (8 pa\u00edses): definiciones de informalidad Argentina Poblaci\u00f3n asalariada sin descuento jubilatorio: se refiere a la poblaci\u00f3n ocupada asalariada que no tiene descuento jubilatorio como atributo del puesto de trabajo. Brasil Para fines de c\u00e1lculo de la variable sustitutiva de la informalidad se tuvieron en cuenta las siguientes categor\u00edas: - Empleados del sector privado sin contrato de trabajo; - Empleados dom\u00e9sticos sin contrato de trabajo; - Empleadores sin registro en el Registro Nacional de Personas Jur\u00eddicas (CNPJ); - Trabajadores por cuenta propia sin registro en el CNPJ; - Trabajador familiar auxiliar. Chile Se considera que tienen una ocupaci\u00f3n informal aquellos dependientes que no cuentan con cotizaciones de salud y previsi\u00f3n social por concepto de su v\u00ednculo laboral con un empleador. En el caso de los empleadores y trabajadores por cuenta propia, se estima que poseen una ocupaci\u00f3n informal si la empresa, el negocio o la actividad que desarrollan pertenece al sector informal. En el caso de familiar no remunerado (del hogar), por definici\u00f3n todos tienen una ocupaci\u00f3n informal dadas las condiciones de su vinculaci\u00f3n con la unidad econ\u00f3mica donde se desempe\u00f1an. Colombia 1. Empleados particulares y obreros que laboran en establecimientos, negocios o empresas que ocupen hasta cinco personas en todas sus agencias y sucursales, incluido el patr\u00f3n o socio; 2. Trabajadores familiares sin remuneraci\u00f3n en empresas de cinco trabajadores o menos; 3. Trabajadores sin remuneraci\u00f3n en empresas o negocios de otros hogares; 4. Empleados dom\u00e9sticos en empresas de cinco trabajadores o menos; 5. Jornaleros o peones en empresas de cinco trabajadores o menos; 6. Trabajadores por cuenta propia que laboran en establecimientos de hasta cinco personas, excepto los independientes profesionales; 7. Patrones o empleadores en empresas de cinco trabajadores o menos. Se excluyen los obreros o empleados del gobierno. Costa Rica El empleo informal comprende el total de empleos que cumplen las siguientes caracter\u00edsticas: seg\u00fan la posici\u00f3n en el trabajo de la persona: i) Personas asalariadas que no est\u00e1n inscritas en la seguridad social a trav\u00e9s de sus patrones, ii) Ayudantes no remunerados, iii) Trabajadores por cuenta propia y empleadores que tienen empresas no constituidas en sociedad (no est\u00e1n inscritas en el Registro Nacional de la Propiedad y no llevan una contabilidad formal). M\u00e9xico Proporci\u00f3n de la poblaci\u00f3n ocupada que comprende a la suma, sin duplicar, de los ocupados que son laboralmente vulnerables por la naturaleza de la unidad econ\u00f3mica para la que trabajan, con aquellos cuyo v\u00ednculo o dependencia laboral no es reconocido por su fuente de trabajo. Paraguay Se refiere a trabajadores no agr\u00edcolas que no cotizan a un sistema de seguridad social. Rep\u00fablica Dominicana Ocupaci\u00f3n informal: ocupados que no tienen acceso a la seguridad social producto de la relaci\u00f3n de trabajo. La informalidad total consiste en la suma de los trabajadores informales que trabajan en el sector informal, los empleados del servicio dom\u00e9stico informal (trabajadores que no tienen acceso a la seguridad social producto de su relaci\u00f3n de trabajo), los trabajadores informales en el sector formal y los trabajadores familiares no remunerados que trabajan en el sector formal. Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de definiciones oficiales utilizadas en las encuestas de empleo y de hogares de los pa\u00edses. 117 Cap\u00edtulo III Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 IIICAP\u00cdTULO Introducci\u00f3n A. Protecci\u00f3n social universal: un objetivo urgente, pero a\u00fan distante B. Las respuestas a la pandemia desde los sistemas de protecci\u00f3n social C. Comentarios finales Bibliograf\u00eda Anexo III.A1La protecci\u00f3n social frente al COVID-19: brechas preexistentes y respuestas emergentes119 Cap\u00edtulo III Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 III Introducci\u00f3n La protecci\u00f3n social, que se orienta a garantizar ingresos adecuados, promover el acceso a los servicios sociales y fomentar el trabajo decente para toda la poblaci\u00f3n, es un derecho reconocido en numerosos instrumentos legales nacionales e internacionales1. Se trata de una herramienta clave para erradicar la pobreza y reducir significativamente las desigualdades, tal como se reconoce en la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible y en los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS) sobre erradicaci\u00f3n de la pobreza (Objetivo 1), igualdad de g\u00e9nero (Objetivo 5) y reducci\u00f3n de las desigualdades (Objetivo 10). Pese a los esfuerzos realizados en la regi\u00f3n durante las \u00faltimas dos d\u00e9cadas para expandir la cobertura de protecci\u00f3n social (CEPAL, 2019) \u2014tanto la vinculada a los aportes realizados en funci\u00f3n de la inserci\u00f3n laboral de los trabajadores (contributiva), como aquella financiada exclusivamente por la v\u00eda de impuestos generales (no contributiva)\u2014, los pa\u00edses est\u00e1n enfrentando la pandemia de COVID-19 con importantes brechas y amplios grupos de la poblaci\u00f3n desprotegidos, lo que pone en evidencia la fragmentaci\u00f3n y las desigualdades de sus sistemas de protecci\u00f3n social, as\u00ed como la debilidad hist\u00f3rica del Estado de bienestar en la regi\u00f3n (CEPAL, 2010)2. Un elevado porcentaje de la poblaci\u00f3n no est\u00e1 afiliado ni cotiza en los sistemas de pensiones y salud, un fen\u00f3meno que se asocia al alto nivel de informalidad laboral. Asimismo, las prestaciones de los programas continuos de protecci\u00f3n social no contributiva tienen cobertura limitada y son insuficientes para asegurar el bienestar frente a la crisis. Frente al d\u00e9ficit de sistemas verdaderamente universales e integrales, que aseguren un nivel b\u00e1sico de consumo y de bienestar a lo largo del ciclo de vida, los gobiernos han respondido a la pandemia de COVID-19 con una bater\u00eda in\u00e9dita de programas de protecci\u00f3n social de emergencia, orientados a cubrir principalmente a los hogares pobres o aquellos integrados por personas que enfrentan un mayor riesgo de caer en la pobreza, como es el caso de los trabajadores informales (CEPAL, 2020b). Estos programas incluyen la adaptaci\u00f3n y extensi\u00f3n de transferencias monetarias y en especie ya existentes, as\u00ed como la creaci\u00f3n de nuevos instrumentos. Las medidas de protecci\u00f3n social son fundamentales tanto para el control y la mitigaci\u00f3n de la pandemia como para la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica (CEPAL/OPS, 2020), dado que permiten adoptar y abandonar las estrategias m\u00e1s o menos estrictas que se necesite poner en pr\u00e1ctica para la contenci\u00f3n epidemiol\u00f3gica sin condenar a una parte significativa de la poblaci\u00f3n a la pobreza (Filgueira y otros, 2020). En particular, en tiempos de crisis, los d\u00e9ficits de protecci\u00f3n social pueden tener efectos catastr\u00f3ficos en el desarrollo integral de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, con impactos cr\u00edticos en el ejercicio de sus derechos y el desarrollo de capacidades humanas. Invertir en protecci\u00f3n social, por lo tanto, no solo es imperativo desde un enfoque de derechos, sino que es eficiente desde una l\u00f3gica econ\u00f3mica y productiva (CEPAL, 2018a). Ha llegado la hora de las pol\u00edticas universales, redistributivas y solidarias, impulsadas por robustos pactos sociales y fiscales, donde la consolidaci\u00f3n de los sistemas universales de protecci\u00f3n social se ubique en el centro de un nuevo r\u00e9gimen de bienestar en la regi\u00f3n (CEPAL, 2020b y 2020d). 1 Entre los principales instrumentos internacionales se destacan la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos (Naciones Unidas, 1948), el Convenio sobre la Seguridad Social (Norma M\u00ednima), 1952 (n\u00fam. 102) de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT) y el Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales (Naciones Unidas, 1966). Asimismo, la Agenda Regional de Desarrollo Social Inclusivo, aprobada en 2019 en el marco de la Conferencia Regional sobre Desarrollo Social de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, llama a construir sistemas de protecci\u00f3n social universales e integrales (CEPAL, 2020a). 2 La protecci\u00f3n social contributiva (o seguridad social) se refiere a la recepci\u00f3n de prestaciones que depende de la existencia de contribuciones previas sobre la base de descuentos de los salarios (las cotizaciones a la seguridad social) y participaci\u00f3n en el mercado laboral formal. Si bien la protecci\u00f3n social no contributiva (o asistencia social) no depende de dichos aportes, hay que reconocer que los receptores de este tipo de prestaciones contribuyen a la sociedad y a la econom\u00eda de diversas maneras, por ejemplo, mediante su trabajo no remunerado o el pago de impuestos indirectos, como el impuesto al valor agregado (IVA). Asimismo, cabe recordar que las prestaciones contributivas se financian, en parte, con transferencias estatales provenientes de rentas generales (Abramo, Cecchini y Morales, 2019), as\u00ed como con aportes de los empleadores.120 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo III En la secci\u00f3n A de este cap\u00edtulo se analizan las diferentes coberturas de protecci\u00f3n social previo a la crisis, mientras que en la secci\u00f3n B se examina su evoluci\u00f3n durante la pandemia de COVID-19. A. Protecci\u00f3n social universal: un objetivo urgente, pero a\u00fan distante La regi\u00f3n enfrenta la pandemia de COVID-19 con grandes brechas de cobertura de los sistemas de protecci\u00f3n social y se\u00f1ales recientes de deterioro. Previo a la crisis, solo el 47,2% de las personas ocupadas estaban afiliadas o cotizaban a los sistemas de pensiones, y el 60,5% estaban afiliadas o cotizaban a los sistemas de salud. En 2019, un cuarto de las personas de 65 a\u00f1os y m\u00e1s no percib\u00eda pensiones. En el mismo a\u00f1o, los programas de transferencias condicionadas cubr\u00edan, en promedio, el 18,5% de la poblaci\u00f3n de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Avanzar hacia la realizaci\u00f3n del derecho a la protecci\u00f3n social implica universalizar el acceso y hace que sea necesario dise\u00f1ar las prestaciones atendiendo a las discriminaciones, brechas y vulnerabilidades espec\u00edficas que enfrentan diversas poblaciones. Tambi\u00e9n se vuelve imperativo articular los distintos componentes de la protecci\u00f3n social, incluidos los pilares contributivo y no contributivo, as\u00ed como la regulaci\u00f3n de los mercados laborales y las pol\u00edticas de cuidado (CEPAL, 2020a). En esta secci\u00f3n se brinda una visi\u00f3n panor\u00e1mica de las brechas estructurales en materia de acceso a la protecci\u00f3n social que la regi\u00f3n mostraba previo a la pandemia de COVID-193. Primero se presenta la evoluci\u00f3n reciente de la cobertura en pensiones y salud, y a continuaci\u00f3n se indaga en los desaf\u00edos que ya se avizoraban en el acceso a transferencias monetarias no contributivas. 1. Un acceso desigual y reducido a las pensiones y la salud El acceso a los instrumentos de la protecci\u00f3n social contributiva est\u00e1 asociado a mejores niveles de prestaciones y a una protecci\u00f3n garantizada y estable para los trabajadores formales y sus familias, conforme a los mandatos internacionales vinculados al derecho a la protecci\u00f3n social. Sin embargo, ya antes de la pandemia se evidenciaba una extendida realidad de desprotecci\u00f3n en un conjunto amplio de trabajadores. Ello constituye una situaci\u00f3n preocupante de cara a las transformaciones demogr\u00e1ficas y en el mundo del trabajo, as\u00ed como frente a los efectos del COVID-19. a) Afiliaci\u00f3n y cotizaci\u00f3n a los sistemas de pensiones Pese a las persistentes desigualdades, entre 2002 y 2015, Am\u00e9rica Latina registr\u00f3 notorios aumentos en la cobertura de los ocupados que est\u00e1n afiliados o cotizan a los sistemas de pensiones (CEPAL, 2018b y 2019). No obstante, la informaci\u00f3n proveniente de registros administrativos muestra que en el per\u00edodo 2015-2017 se advert\u00eda un descenso en la cotizaci\u00f3n a los sistemas de pensiones (Arenas de Mesa, 2019)4. Los datos de encuestas de hogares para 15 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina confirman esta tendencia. 3 Seg\u00fan las estimaciones de la OIT, en 2016, solo el 61,4% de la poblaci\u00f3n en 17 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe habr\u00eda estado cubierta por al menos una prestaci\u00f3n de protecci\u00f3n social. V\u00e9ase Naciones Unidas (2021). 4 De acuerdo con los registros administrativos de 17 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, la cobertura efectiva en pensiones, es decir, el total de cotizantes expresado como porcentaje de la fuerza de trabajo, se increment\u00f3 del 34,8% al 45,3% entre 2000 y 2017. No obstante, esa cobertura se redujo del 48,2% al 45,3% entre 2014 y 2017. La misma tendencia se verifica para la cobertura ocupacional, es decir, el total de cotizantes como porcentaje de la poblaci\u00f3n ocupada, que se incrementa del 43,6% en 2000 al 54,2% en 2014, para bajar al 51,9% en 2017 (Arenas de Mesa, 2019).121 Cap\u00edtulo III Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 Entre 2014 y 2019 hubo una reducci\u00f3n de un punto porcentual en la proporci\u00f3n de afiliados o cotizantes en el total de ocupados de 15 a\u00f1os y m\u00e1s, que descendi\u00f3 del 48,1% al 47 ,2% (v\u00e9ase el cuadro III.A1 .1 del anexo). Adem\u00e1s, en el mismo per\u00edodo, la cobertura efectiva de estos sistemas, es decir, las personas afiliadas o cotizantes como proporci\u00f3n de la fuerza de trabajo, se redujo del 43,4% en 2014 al 41,7% en 2019 en el promedio de 13 pa\u00edses, con lo que se volvi\u00f3 a los niveles de 2010. En 2019, m\u00e1s de la mitad de las personas ocupadas y casi un 60% de la poblaci\u00f3n de 15 a 64 a\u00f1os que integraba la fuerza de trabajo no estaban afiliadas ni cotizaban a un sistema de pensiones. Pese a los esfuerzos realizados en algunos pa\u00edses para extender la cobertura a trabajadores independientes e informales, estas cifras en buena medida reflejan la extendida presencia de la informalidad laboral y la debilidad de los mecanismos de fiscalizaci\u00f3n de la evasi\u00f3n y elusi\u00f3n previsional. Adem\u00e1s, persisten m\u00faltiples desigualdades en la afiliaci\u00f3n y cotizaci\u00f3n a los sistemas de pensiones. En 2019, la brecha en la afiliaci\u00f3n o cotizaci\u00f3n a sistemas de pensiones entre las personas ocupadas del decil de menores y mayores ingresos era de 63 puntos porcentuales, y en el primer decil de ingresos la cobertura ascend\u00eda solo al 8% (el mismo nivel de 2010) (v\u00e9ase el gr\u00e1fico III.1). Cabe destacar tambi\u00e9n la amplia diferencia en la cobertura de pensiones entre los trabajadores asalariados y no asalariados, y que la afiliaci\u00f3n o cotizaci\u00f3n a sistemas de pensiones era considerablemente menor en las zonas rurales que en las zonas urbanas5. Si bien esta brecha se redujo levemente entre 2010 y 2019 (de 34 a 31 puntos porcentuales), la informaci\u00f3n para 14 pa\u00edses alrededor de 2019 muestra que, en promedio, tan solo el 21,4% de las personas ocupadas en \u00e1reas rurales estaban afiliadas o cotizaban, en comparaci\u00f3n con el 52,4% en \u00e1reas urbanas. Por otra parte, las personas ocupadas j\u00f3venes de entre 15 y 29 a\u00f1os cuentan con menor cobertura que las personas ocupadas de 30 a 64 a\u00f1os6. 5 La categor\u00eda \"no asalariados\" incluye a empleadores, trabajadores por cuenta propia, trabajadores familiares no remunerados y trabajadores en cooperativas. 6 Si bien en el agregado regional no se aprecian desigualdades de g\u00e9nero, en 2019, en el primer quintil de ingresos, las mujeres mostraban una afiliaci\u00f3n o cotizaci\u00f3n del 11,4%, en comparaci\u00f3n con el 16,6% de los hombres.Gr\u00e1fico III.1 Am\u00e9rica Latina (15 pa\u00edses):afiliaci\u00f3n o cotizaci\u00f3n a sistemas de pensiones entre las personas ocupadas de 15 a\u00f1os y m\u00e1s, seg\u00fan deciles de ingreso, \u00e1rea de residencia, salarizaci\u00f3n y grupo de edad, alrededor de 2010 y 2019a b (En porcentajes) 8,0 19,8 29,0 36,7 42,0 46,9 53,2 58,0 63,0 Decil VII Decil VIII Decil IX Decil X Urbano Rural Asalariado No asalariado 15 a 29 a\u00f1os 30 a 64 a\u00f1os Total2010 20198,0 20,0 27,9 35,0 40,7 44,7 51,5 56,0 51,9 17,9 62,3 13,2 44,1 48,8 45,9 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Promedios ponderados de deciles de ingreso, salarizaci\u00f3n y grupo de edad. Los pa\u00edses incluidos son: Argentina (zonas urbanas), Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, Honduras, M\u00e9xico, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana y Uruguay. Los promedios de las personas asalariadas y no asalariadas excluyen a la Argentina y la Rep\u00fablica Dominicana. b Promedios ponderados de \u00e1rea de residencia. Los pa\u00edses incluidos son: Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, Honduras, M\u00e9xico, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana y Uruguay. 122 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo III La desprotecci\u00f3n de los trabajadores se profundiza seg\u00fan la condici\u00f3n \u00e9tnico-racial, como se puede observar en el caso de los trabajadores por cuenta propia (v\u00e9ase el gr\u00e1fico III.2). Mientras que en algunos pa\u00edses (Bolivia (Estado Plurinacional de), M\u00e9xico y Per\u00fa), pr\u00e1cticamente la totalidad de los trabajadores independientes no tiene cobertura de pensiones, en otros se ha avanzado en su cobertura por medio de reg\u00edmenes simplificados de tributaci\u00f3n para peque\u00f1os contribuyentes, pero se siguen observando grandes brechas \u00e9tnico-raciales7. Ello da cuenta de las inserciones laborales a\u00fan m\u00e1s precarias de los trabajadores ind\u00edgenas y afrodescendientes, as\u00ed como de las mayores barreras que enfrentan en el acceso a la protecci\u00f3n social. 7 Ejemplos de estos reg\u00edmenes son el sistema de tributaci\u00f3n del microemprendedor individual en el Brasil, el Monotributo Social del Ministerio de Desarrollo Social (MIDES) en el Uruguay y el R\u00e9gimen Impositivo Simplificado Ecuatoriano (RISE) (Abramo, Cecchini y Morales, 2019).Gr\u00e1fico III.2 Am\u00e9rica Latina (8 pa\u00edses): afiliaci\u00f3n o cotizaci\u00f3n a los sistemas de pensiones entre trabajadores por cuenta propia, seg\u00fan condici\u00f3n \u00e9tnico-racial, alrededor de 2019a (En porcentajes) A. Personas ind\u00edgenas y no ind\u00edgenas ni afrodescendientes 3,322,0 11,7 4,911,0 1,0 0,624,3 4,839,9 ni afrodescendientes B. Personas afrodescendientes y no ind\u00edgenas ni afrodescendientes Afrodescendientes No ind\u00edgenas ni afrodescendientes22,7 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a En Bolivia (Estado Plurinacional de) y el Ecuador se informa de la variable de afiliaci\u00f3n a los sistemas de pensiones, en tanto que en el resto de los pa\u00edses se informa de la cotizaci\u00f3n a estos sistemas. 123 Cap\u00edtulo III Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 b) Acceso de las personas mayores a las pensiones En Am\u00e9rica Latina, la cobertura del conjunto de pensiones contributivas y no contributivas entre las personas mayores se increment\u00f3 casi 10 puntos porcentuales entre 2010 y 2019, con una reducci\u00f3n de la elevada brecha de acceso entre los quintiles de menores y mayores ingresos, que pas\u00f3 de 40 a 22 puntos porcentuales (v\u00e9ase el gr\u00e1fico III.3). No obstante, un cuarto de las personas de 65 a\u00f1os y m\u00e1s a\u00fan no ten\u00edan acceso a una pensi\u00f3n en 2019. Gr\u00e1fico III.3 Am\u00e9rica Latina (15 pa\u00edses): cobertura de pensiones contributivas y no contributivas entre las personas de 65 a\u00f1os y m\u00e1s, seg\u00fan quintil de ingresos, sexo, \u00e1rea de residencia y total, alrededor de 2010 y 2019a (En porcentajes) Quintil V Hombre Mujer Urbano Rural Total2010 2019 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Promedios ponderados de 15 pa\u00edses: Argentina (zonas urbanas), Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, Honduras, M\u00e9xico, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana y Uruguay. Los promedios incluyen la recepci\u00f3n de pensiones contributivas y no contributivas. Se incluye la recepci\u00f3n de pensiones de vejez, invalidez y sobrevivencia en aquellos pa\u00edses donde su cobertura se informa por separado. La desagregaci\u00f3n por \u00e1rea de residencia no incluye a la Argentina. El principal factor detr\u00e1s de los avances en la cobertura es la expansi\u00f3n de las pensiones no contributivas, cuyos montos son muy menores en comparaci\u00f3n con los de las pensiones contributivas (CEPAL, 2018b)8. Entre 2010 y 2019, para siete pa\u00edses donde es posible analizar la evoluci\u00f3n de la cobertura de las pensiones tanto contributivas como no contributivas sobre la base de encuestas de hogares (Bolivia (Estado Plurinacional de), Chile, Costa Rica, Ecuador, M\u00e9xico, Panam\u00e1 y Paraguay), la cobertura de pensiones no contributivas aument\u00f3 en todos los pa\u00edses excepto en el Ecuador. Se destacan M\u00e9xico y el Paraguay con una ampliaci\u00f3n de 15 y 37 puntos porcentuales, respectivamente. En cuatro de siete pa\u00edses (Bolivia (Estado Plurinacional de), Chile, Costa Rica y Paraguay), la cobertura contributiva se redujo en el per\u00edodo mencionado. 8 Entre 2000 y 2017, la cobertura contributiva explicaba 6,8 de los 24,7 puntos porcentuales de incremento de la cobertura de pensiones de personas de 65 a\u00f1os y m\u00e1s, mientras que la no contributiva explicaba los 17,9 puntos porcentuales restantes (Arenas de Mesa, 2019). En cuanto a montos, alrededor de 2015, las pensiones no contributivas representaban menos de un cuarto del monto de las pensiones contributivas en Bolivia (Estado Plurinacional de), el Ecuador, M\u00e9xico, Panam\u00e1, el Paraguay y el Per\u00fa, y eran inferiores al 40% en Chile y Costa Rica (CEPAL, 2018b).124 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo III En cuanto a la brecha de g\u00e9nero en el acceso a pensiones, se observa que tanto en 2010 como en 2019 los hombres de 65 a\u00f1os y m\u00e1s ten\u00edan mayor cobertura que las mujeres (v\u00e9ase el gr\u00e1fico III.3). La brecha es particularmente elevada en el caso de las pensiones contributivas (los hombres tienen un acceso 8,4 puntos porcentuales mayor), mientras que se revierte en el acceso a pensiones no contributivas (una diferencia de 3,5 puntos porcentuales a favor de las mujeres) (v\u00e9ase el gr\u00e1fico III.4). Estas diferentes coberturas explican, en parte, la persistencia de grandes brechas en los montos de las pensiones recibidos por mujeres y hombres (CEPAL, 2018b)9. 9 Alrededor de 2015, la brecha entre los montos de las prestaciones contributivas o no contributivas que recib\u00edan mujeres y hombres llegaba al 44% en el Paraguay, al 42% en M\u00e9xico y al 37% en el Ecuador (CEPAL, 2018b).Gr\u00e1fico III.4 Am\u00e9rica Latina (11 pa\u00edses): percepci\u00f3n de pensiones contributivas y no contributivas entre las personas de 65 a\u00f1os y m\u00e1s, seg\u00fan sexo, \u00e1rea de residencia y quintiles extremos de ingresos, alrededor de 2019a I Quintil V Sexo \u00c1rea de residencia Quintil de ingresos TotalContributivas No contributivas Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Promedios ponderados. Se incluyen los pa\u00edses cuyas encuestas permiten la desagregaci\u00f3n entre las pensiones contributivas y no contributivas. En el caso de las pensiones contributivas se incluye la recepci\u00f3n de pensiones de vejez, invalidez y sobrevivencia. Las pensiones no contributivas identificadas son: Renta Universal de Vejez \"Renta Dignidad\" (Bolivia (Estado Plurinacional de)); Benef\u00edcio de Presta\u00e7\u00e3o Continuada (Brasil); Pensi\u00f3n B\u00e1sica Solidaria de Vejez y Pensi\u00f3n B\u00e1sica Solidaria de Invalidez (Chile); Colombia Mayor (Colombia); R\u00e9gimen no Contributivo de Pensiones (Costa Rica); Bono de Desarrollo Humano y Bono Joaqu\u00edn Gallegos Lara (Ecuador); Pensi\u00f3n Universal para Personas Adultas Mayores y otros programas para personas mayores (M\u00e9xico); Programa Especial de Transferencia Econ\u00f3mica a los Adultos Mayores \"120 a los 65\" y \u00c1ngel Guardi\u00e1n (Panam\u00e1); Pensi\u00f3n Alimentaria para Adultos Mayores en Situaci\u00f3n de Pobreza (Paraguay); Programa Nacional de Asistencia Solidaria Pensi\u00f3n 65 (Per\u00fa), y Programa Protecci\u00f3n a la Vejez en Pobreza Extrema (Rep\u00fablica Dominicana). La aparente ausencia de brechas entre la poblaci\u00f3n urbana y rural cuando se analiza el acceso conjunto de pensiones contributivas y no contributivas (v\u00e9ase el gr\u00e1fico III.3) tambi\u00e9n esconde grandes diferencias de cobertura contributiva y no contributiva (v\u00e9ase el gr\u00e1fico III.4). c) Afiliaci\u00f3n y cotizaci\u00f3n a los sistemas de salud La pandemia de COVID-19 expone la urgencia de garantizar el derecho a la salud. Para lograr ese objetivo hay que abordar las debilidades de los sistemas de salud de la regi\u00f3n, que se encuentran subfinanciados y fragmentados, y tienen importantes barreras de cobertura, as\u00ed como desigualdades en materia de calidad y acceso efectivo. 125 Cap\u00edtulo III Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 Los datos sobre afiliaci\u00f3n o cotizaci\u00f3n a los sistemas de salud en Am\u00e9rica Latina muestran que, en 2019, el 40% de las personas ocupadas en el mercado laboral en 13 pa\u00edses de la subregi\u00f3n no estaban aseguradas (v\u00e9ase el gr\u00e1fico III.5). Entre 2010 y 2019 la cobertura aument\u00f3 4 puntos porcentuales, con un incremento en todos los deciles de ingresos. No obstante, la brecha entre los deciles de menores y mayores ingresos se mantiene inalterada a lo largo del per\u00edodo en 47 puntos porcentuales, y solo a partir del cuarto decil de ingresos la cobertura es superior al 50% de las personas ocupadas. Al mismo tiempo, se aprecia un leve incremento en la afiliaci\u00f3n o cotizaci\u00f3n a los sistemas de salud en \u00e1reas rurales, con la consiguiente reducci\u00f3n de la brecha entre \u00e1reas urbanas y rurales, y un incremento de cobertura entre las personas trabajadoras no asalariadas, pese a que m\u00e1s de la mitad de ellas siguen careciendo de cobertura. Gr\u00e1fico III.5 Am\u00e9rica Latina (13 pa\u00edses): afiliaci\u00f3n o cotizaci\u00f3n a sistemas de salud de los ocupados de 15 a\u00f1os y m\u00e1s, seg\u00fan deciles de ingreso, \u00e1rea de residencia y salarizaci\u00f3n, alrededor de 2010 y 2019a (En porcentajes) 33,9 42,0 VII Decil VIII Decil IX Decil X 43,6 56,6 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Promedios ponderados. Los pa\u00edses incluidos son: Argentina (zonas urbanas), Bolivia (Estado Plurinacional de), Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, Honduras, M\u00e9xico, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana y Uruguay. La desagregaci\u00f3n por \u00e1rea de residencia no incluye a la Argentina. Por todo lo expuesto, es necesario ampliar el acceso universal a la salud y fortalecer los sistemas sanitarios, poniendo el foco en la atenci\u00f3n primaria y priorizando a las poblaciones vulnerables. Resulta imperativo entonces reforzar las sinergias entre los sistemas de salud y los sistemas de protecci\u00f3n social (v\u00e9ase el recuadro III.1). 126 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo III Recuadro III.1 Construcci\u00f3n de puentes entre los sectores de salud y protecci\u00f3n social para promover el bienestar integral de las personas y las comunidades Los sistemas de protecci\u00f3n social, por su papel en la superaci\u00f3n de la pobreza y la reducci\u00f3n de la desigualdad, representan una de las respuestas del Estado que influyen en los determinantes sociales de la salud de la poblaci\u00f3n, en especial en aquellos grupos en condiciones de mayor vulnerabilidad. La protecci\u00f3n social contributiva aminora directamente los altos costos asociados a acudir a servicios de salud y mitiga el impacto de otros costos indirectos (como p\u00e9rdidas de ingresos debido a una enfermedad o discapacidad) y gastos no m\u00e9dicos asociados al uso de servicios de salud (como el transporte, la alimentaci\u00f3n y los cuidados). En promedio, los hogares de la regi\u00f3n cubren m\u00e1s de un tercio del financiamiento de la atenci\u00f3n de salud con pagos directos de bolsillo (34%), al tiempo que cerca de 95 millones de personas incurren en gastos catastr\u00f3ficos en salud y casi 12 millones se empobrecen debido a estos gastos. De esta manera, la protecci\u00f3n social puede prevenir que los hogares caigan en la pobreza o que su situaci\u00f3n de pobreza se agudice. La protecci\u00f3n social no contributiva, por su parte, puede ayudar a superar las barreras de acceso a la salud que enfrentan diversos grupos desaventajados de la poblaci\u00f3n. Por ejemplo, los programas de transferencias condicionadas han visibilizado la demanda desatendida de servicios de salud en las comunidades m\u00e1s pobres y vulnerables. La protecci\u00f3n social no contributiva tambi\u00e9n juega un papel central en el apoyo a la nutrici\u00f3n y el sano desarrollo de ni\u00f1os y ni\u00f1as de hogares vulnerables. Los programas de atenci\u00f3n integral a la primera infancia, orientados a reducir los riesgos que enfrenta la poblaci\u00f3n infantil, buscan garantizar una nutrici\u00f3n adecuada y el acceso a servicios de salud, de educaci\u00f3n y de cuidados, al tiempo que pueden favorecer el sano desarrollo cognitivo, afectivo y social de esta poblaci\u00f3n. Esto tambi\u00e9n tiene efectos positivos para su salud y estado nutricional, al tiempo que ayuda a prevenir problemas de salud y a reducir las desigualdades en materia sanitaria y en otros \u00e1mbitos a corto y largo plazo. Las acciones de protecci\u00f3n social orientadas a mejorar las condiciones de la vivienda y el acceso a servicios b\u00e1sicos tambi\u00e9n tienen un impacto favorable en la salud de las personas y las comunidades. Ejemplos de mecanismos de protecci\u00f3n social que pueden reforzar la salud Componente de la protecci\u00f3n socialIntervenciones de protecci\u00f3n social y su v\u00ednculo con la salud Pilar no contributivo Transferencias monetarias condicionadas y no condicionadas: - Ampliar el acceso a los servicios de salud (en particular los vinculados a la salud materno-infantil) a poblaciones en situaci\u00f3n de pobreza y pobreza extrema, atendiendo sin\u00e9rgicamente a las desigualdades de g\u00e9nero en su dise\u00f1o. - Transmitir informaci\u00f3n sobre salud para la promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n a las familias participantes. - Fomentar la coordinaci\u00f3n intersectorial. Transferencias en especie (por ejemplo, programas de alimentaci\u00f3n o suplementaci\u00f3n nutricional): - Atender las necesidades nutricionales de ni\u00f1os y ni\u00f1as, en especial de los que viven en situaci\u00f3n de pobreza y pobreza extrema. Programas de atenci\u00f3n integral a la primera infancia y sistemas integrales de cuidado: - Articular acciones en las \u00e1reas de salud, nutrici\u00f3n, educaci\u00f3n y cuidados orientadas a la primera infancia y a las diversas poblaciones objeto del cuidado, con miras a favorecer su desarrollo pleno. - Fomentar la coordinaci\u00f3n intersectorial. Programas de promoci\u00f3n y acceso a la vivienda: - Ampliar el acceso a viviendas que cuenten con servicios b\u00e1sicos y reducir la exposici\u00f3n a riesgos sanitarios del entorno. Pilar contributivo Aseguramiento de la salud: - Expandir la cobertura y el acceso a servicios de salud. - Proporcionar protecci\u00f3n financiera a los hogares. Licencias (de maternidad/paternidad y parentales) y protecci\u00f3n contra el despido durante el embarazo y el per\u00edodo posparto: - Proteger la salud f\u00edsica y mental de las trabajadoras durante el embarazo; facilitar el apego de madres y padres, as\u00ed como la lactancia materna. Fuente: L. Abramo, S. Cecchini y H. Ullmann, \"Enfrentar las desigualdades en salud en Am\u00e9rica Latina: el rol de la protecci\u00f3n social\", Ci\u00eancia e Sa\u00fade Coletiva, vol. 25, N\u00ba 5, R\u00edo de Janeiro, Asociaci\u00f3n Brasile\u00f1a de Salud Colectiva (ABRASCO), 2020. 2. Un acceso limitado a las transferencias monetarias no contributivas Los datos administrativos sobre la cobertura de los programas de transferencias condicionadas y las pensiones no contributivas (pensiones sociales) de vejez permiten tener una aproximaci\u00f3n del grado de acceso a las transferencias monetarias antes de la crisis por parte de quienes se encontraban en una situaci\u00f3n de mayor vulnerabilidad 127 Cap\u00edtulo III Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 (v\u00e9ase el gr\u00e1fico III.6). Estas transferencias son importantes para garantizar por lo menos un nivel b\u00e1sico de consumo. Por lo general, sin embargo, los montos de las prestaciones monetarias provistas por estos programas son bajos en relaci\u00f3n con el valor tanto de la l\u00ednea de pobreza como del d\u00e9ficit de ingresos de la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de pobreza (la distancia entre sus ingresos aut\u00f3nomos y la l\u00ednea de pobreza), lo que significa que los hogares no podr\u00e1n salir de esa situaci\u00f3n por el solo hecho de recibir las transferencias (Abramo, Cecchini y Morales, 2019; Cecchini, Villatoro y Mancero, 2021)10. 10 Entre 2014 y 2017, en 15 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, los montos de las transferencias no contributivas representaban entre el 13% (Estado Plurinacional de Bolivia) y el 91% (Uruguay) del d\u00e9ficit de ingresos de la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de pobreza (Cecchini, Villatoro y Mancero, 2021).Gr\u00e1fico III.6 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (27 pa\u00edses): cobertura de los programas de transferencias condicionadas y las pensiones sociales de vejez, alrededor de 2010, 2014 y 2019a (En porcentajes de la poblaci\u00f3n total y de la poblaci\u00f3n de 60 a\u00f1os y m\u00e1s) 19,4 20,9 19,3 22,5 18,5 22,6 0510152025 Personas en hogares perceptores de programas de transferencias condicionadasPersonas mayores perceptoras de pensiones sociales2010 2014 2019 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Base de Datos de Programas de Protecci\u00f3n Social No Contributiva en Am\u00e9rica Latina y el Caribe de CEPAL [en l\u00ednea] https://dds.cepal.org/bpsnc/ps. a Promedios simples. La cobertura de los programas de transferencias condicionadas considera informaci\u00f3n de programas para la Argentina, Belice, Bolivia (Estado Plurinacional de), el Brasil, Chile, Colombia, Costa, Rica, el Ecuador, El Salvador, Guatemala, Hait\u00ed, Honduras, Jamaica, M\u00e9xico, Panam\u00e1, el Paraguay, el Per\u00fa, la Rep\u00fablica Dominica, Trinidad y Tabago y el Uruguay. La cobertura en pensiones de vejez incluye informaci\u00f3n de Antigua y Barbuda, la Argentina, las Bahamas, Barbados, Belice, Bolivia (Estado Plurinacional de), el Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Cuba, el Ecuador, El Salvador, Guatemala, Guyana, M\u00e9xico, Panam\u00e1, el Paraguay, el Per\u00fa, Saint Kitts y Nevis, Trinidad y Tabago, el Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). Por falta de informaci\u00f3n, se excluye a M\u00e9xico y el Per\u00fa en los promedios simples de alrededor de 2010 y 2014. Seg\u00fan los datos administrativos, entre 2010 y 2019, la cobertura promedio de los programas de transferencias condicionadas en Am\u00e9rica Latina y el Caribe se redujo casi un punto porcentual. Por su parte, la cobertura de las pensiones sociales de vejez se ha mantenido inalterada en el \u00faltimo quinquenio y en 2019 ha llegado al 22,6% de las personas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s. A su vez, las pensiones para personas con discapacidad en 2019 ten\u00edan una cobertura del 0,9% de la poblaci\u00f3n total en 14 pa\u00edses de la regi\u00f3n. El acceso a la protecci\u00f3n social por parte de los hogares con ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes mostraba brechas considerables antes de la pandemia (v\u00e9ase el recuadro III.2). Debido al marcado incremento de la pobreza monetaria infantil que se espera a causa de los efectos del COVID-19, este escenario puede tener consecuencias devastadoras en el desarrollo integral de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, que deber\u00edan ser el foco prioritario de las estrategias de recuperaci\u00f3n de los pa\u00edses (CEPAL/UNICEF , 2020). 128 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo III La Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) y el Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia (UNICEF) (2020) han alertado sobre las graves consecuencias de la crisis econ\u00f3mica y social causada por el COVID-19 en la ni\u00f1ez y la adolescencia de la regi\u00f3n. Se ha previsto que, a causa de la pandemia, el 51,3% de esta poblaci\u00f3n, o sea, uno de cada dos ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en Am\u00e9rica Latina, se encontrar\u00eda en situaci\u00f3n de pobreza monetaria en 2020. Esto puede afectar sus trayectorias educativas y de aprendizaje, el acceso a una alimentaci\u00f3n adecuada y su situaci\u00f3n de salud, e incluso puede conducir a un incremento del trabajo infantila. Por ello, la consolidaci\u00f3n de sistemas universales e integrales de protecci\u00f3n social sensibles a la infancia se torna m\u00e1s urgente que nunca. Siguiendo el modelo de an\u00e1lisis planteado en CEPAL (2012a y 2012b), se construy\u00f3 una tipolog\u00eda que da cuenta del acceso de los hogares con ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes a la protecci\u00f3n social contributiva, no contributiva o combinada, o de la falta de acceso a dicha protecci\u00f3n (CEPAL/UNICEF, 2020). Para ello, sobre la base de las encuestas de hogares de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, se consideraron los hogares donde el perceptor o la perceptora principal de ingresos o su c\u00f3nyuge se encontraban en etapa activa (entre 15 y 64 a\u00f1os en el caso de los hombres y entre 15 y 60 a\u00f1os en las mujeres), y se identific\u00f3 su afiliaci\u00f3n o cotizaci\u00f3n a los sistemas de pensiones, para identificar el v\u00ednculo de los hogares con la protecci\u00f3n social contributiva, as\u00ed como la recepci\u00f3n de transferencias p\u00fablicas y otras prestaciones no contributivas en el hogar. Aunque con grandes diferencias entre un pa\u00eds y otro, se observa que, alrededor de 2018 (antes de la crisis), el 33% de los hogares con ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes no estaban cubiertos por ninguna de estas prestaciones, mientras que el 41% tendr\u00eda acceso \u00fanicamente por la v\u00eda contributiva, el 19% acceder\u00eda por la v\u00eda no contributiva y el 6% ten\u00eda una cobertura combinada. Am\u00e9rica Latina (16 pa\u00edses): distribuci\u00f3n de hogares con ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes y con jefe o jefa de hogar o c\u00f3nyuge en etapa activa, seg\u00fan acceso a la protecci\u00f3n social, alrededor de 2018 (En porcentajes) 21 23 21 1544 15414672 40 32 760 5838 73321 5119 1416 0 0102030405060708090100 Argentinaa Bolivia (Est. Plur. de) Brasil Chile Colombia Costa Rica Ecuador El Salvador Honduras M\u00e9xico Nicaragua Panam\u00e1 Paraguay Per\u00fa Rep. Dominicana Uruguay Am\u00e9rica LatinabSin protecci\u00f3nCon protecci\u00f3n contributivaCon protecci\u00f3n no contributivaCon protecci\u00f3n mixta6157 1 4 11 4710 156 34 14 1724 34 6341 115352 5028 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a La encuesta registra la recepci\u00f3n de las ayudas monetarias del gobierno, sin identificar los programas espec\u00edficos. b Promedio ponderado. Los datos de Nicaragua corresponden a 2014, los de Panam\u00e1 a 2016, y los de la Argentina y Chile a 2017.Recuadro III.2 Brechas de protecci\u00f3n social en hogares con ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes129 Cap\u00edtulo III Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 Es importante advertir acerca de las limitaciones de este ejercicio. En primer lugar, al centrarse en la cobertura y las prestaciones declaradas en encuestas de hogares, solo incluye aquellas prestaciones que se incorporan en estas encuestas y que pueden clasificarse n\u00edtidamente, por lo que se podr\u00eda estar subestimando la cobertura real de los programas en los distintos pa\u00edsesb. En segundo t\u00e9rmino, el acceso a la protecci\u00f3n social contributiva est\u00e1 aqu\u00ed circunscrito a la afiliaci\u00f3n o cotizaci\u00f3n a los sistemas de pensiones por la mayor disponibilidad de este indicador a nivel regional. Esto no permite apreciar la cobertura de otras prestaciones muy relevantes, como el seguro de desempleo o las asignaciones familiares, que est\u00e1n menos cubiertas en las encuestas de los pa\u00edses. En tercer lugar, el ejercicio no profundiza en la suficiencia de las prestaciones que se encuentran cubiertas, lo que sin duda permitir\u00eda enriquecer el an\u00e1lisis respecto de las grandes deudas que persisten en los sistemas de protecci\u00f3n social de la regi\u00f3n. Como cuarta limitaci\u00f3n se destaca que, al asumir al hogar como unidad de an\u00e1lisis, se invisibiliza el acceso diferenciado a la protecci\u00f3n social de cada uno de sus miembros. Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2011 (LC/G.2514-P), Santiago, 2012; Eslabones de la desigualdad: heterogeneidad estructural, empleo y protecci\u00f3n social (LC/G.2539), Santiago, 2012; Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia (CEPAL/UNICEF), \"Protecci\u00f3n social para familias con ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: un imperativo frente a los impactos del COVID-19\", Informe COVID-19, Santiago, 2020; Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (CEPAL/OIT), \"La pandemia por COVID-19 podr\u00eda incrementar el trabajo infantil en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\", Nota T\u00e9cnica, N\u00ba 1, Santiago, 2020; P . Villatoro y S. Cecchini, \"\u00bfCu\u00e1l es el alcance de las transferencias no contributivas en Am\u00e9rica Latina? Discrepancias entre encuestas y registros\", serie Estudios Estad\u00edsticos , N\u00ba 96 (LC/TS.2018/46), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), 2018. a Estimaciones de CEPAL/OIT (2020) para Chile, M\u00e9xico y el Per\u00fa se\u00f1alan que el trabajo infantil podr\u00eda incrementarse al menos entre 1 y 3 puntos porcentuales como consecuencia de la pandemia, lo que supone que entre 109.000 y 326.000 ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes se sumar\u00edan a los 10,5 millones de menores que ya realizan trabajo infantil. b V\u00e9ase una revisi\u00f3n sobre las discrepancias que existen en la cobertura informada por medio de encuestas y registros administrativos en Villatoro y Cecchini (2018). B. Las respuestas a la pandemia desde los sistemas de protecci\u00f3n social Para hacer frente a los impactos socioecon\u00f3micos de la pandemia de COVID-19, los gobiernos de Am\u00e9rica Latina y el Caribe han adoptado medidas de protecci\u00f3n social, as\u00ed como otros apoyos direccionados principalmente a las personas y los hogares en situaci\u00f3n de pobreza y vulnerabilidad. Adem\u00e1s del conjunto de medidas contributivas y de protecci\u00f3n social dirigidas a los trabajadores formales, durante 2020, en 32 pa\u00edses se han adoptado 263 medidas no contributivas que incluyen transferencias monetarias, entregas de alimentos y medicamentos, y aseguramiento del suministro de servicios b\u00e1sicos. Se estima que las transferencias monetarias y en especie llegar\u00edan, en promedio, al 49,4% de la poblaci\u00f3n de los pa\u00edses de la regi\u00f3n. Los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe han adoptado diversas medidas de protecci\u00f3n social en respuesta a las consecuencias econ\u00f3micas y sociales de la pandemia. Si bien la tendencia principal en la regi\u00f3n ha sido la puesta en marcha de medidas no contributivas que proveen acceso a transferencias monetarias, alimentos y servicios b\u00e1sicos a la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de pobreza y vulnerabilidad, tambi\u00e9n se incluyen medidas de protecci\u00f3n de los trabajadores formales (v\u00e9ase el recuadro III.3), as\u00ed como otros apoyos directos a personas y familias (v\u00e9ase el cuadro III.1). Los pa\u00edses tambi\u00e9n han tomado medidas en materia de pensiones, y la crisis est\u00e1 teniendo un fuerte impacto sobre los sistemas de pensiones, seg\u00fan se analiza a continuaci\u00f3n. Posteriormente se revisan las medidas de protecci\u00f3n social para la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de pobreza y vulnerabilidad, con \u00e9nfasis en su cobertura y suficiencia. Recuadro III.2 (conclusi\u00f3n)130 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo III Frente a las consecuencias negativas de la pandemia sobre la ocupaci\u00f3n, los pa\u00edses est\u00e1n implementando una serie de medidas de protecci\u00f3n para los trabajadores formales, por ejemplo, garantizando sus ingresos ante el despido o manteniendo la relaci\u00f3n de trabajo (CEPAL, 2020b; CEPAL/OIT, 2020). Entre estas medidas se destaca la ampliaci\u00f3n de la cobertura del seguro de desempleo, la mejora en el monto de las prestaciones o la extensi\u00f3n del per\u00edodo durante el que se pueden recibira. En Chile, la Ley n\u00fam. 21.227 permiti\u00f3 el acceso a prestaciones del seguro de desempleo de la Ley n\u00fam. 19.728 bajo circunstancias excepcionales, como el cierre temporal de empresas o los acuerdos de suspensi\u00f3n de los contratos o de reducci\u00f3n temporal de la jornada. Bajo esta modalidad, el trabajador recibe ingresos provenientes del seguro de cesant\u00eda, mientras que el empleador debe seguir pagando las cotizaciones previsionales y de salud (CEPAL/OIT, 2020). En el caso del Caribe, los seguros de desempleo que ya exist\u00edan en Barbados y las Bahamas desde 1981 y 2009, respectivamente, se han complementado, en el contexto de la crisis, con prestaciones temporales para trabajadores por cuenta propia. En Barbados se implement\u00f3 una prestaci\u00f3n (Business Cessation Benefit) para trabajadores por cuenta propia que, si bien realizaban aportes al Servicio Nacional del Seguro Social, no eran elegibles para recibir prestaciones por desempleo. En las Bahamas, la prestaci\u00f3n temporal por desempleo se orienta a trabajadores por cuenta propia que se desempe\u00f1an en el sector del turismo. Asimismo, en Anguila se ha introducido una prestaci\u00f3n temporal de desempleo COVID-19 que considera el pago a la tarifa completa a los trabajadores asegurados y al 80% de la tasa total a los trabajadores no asegurados. En Saint Kitts y Nevis y San Vicente y las Granadinas tambi\u00e9n se han implementado nuevas prestaciones temporales de desempleo proporcionadas a trav\u00e9s del sistema de seguridad social, pero limitadas \u00fanicamente a los trabajadores asegurados. Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de S. Austin, \"Vulnerable programme put in place for families\", Cheapside, Barbados Government Information Service (BGIS), 9 de abril de 2020 [en l\u00ednea] https://gisbarbados.gov.bb/blog/vulnerable-programme-put-in-place-for-families/; Caribbean News Global, \"Rising of COVID-19: part 2\", 16 de abril de 2020 [en l\u00ednea] https://today.caricom.org/2020/04/16/covid-19-temporary-unemployment-underemployment-assistance-benefit-uab/; Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), \"El desaf\u00edo social en tiempos del COVID-19\", Informe Especial COVID-19, N\u00b0 3, Santiago, 2020; Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (CEPAL/OIT), \"El trabajo en tiempos de pandemia: desaf\u00edos frente a la enfermedad por coronavirus (COVID-19)\", Coyuntura Laboral en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, N\u00ba 22 (LC/TS.2020/46), Santiago, 2020; Gobierno de Anguila, \"2020 Budget Dynamic Economy\", El Valle, 2020 [en l\u00ednea] http://www.gov.ai/documents/2020%20Budget%20Address.pdf; Ministerio de Relaciones Exteriores, \"Statement on the fiscal and economic impact of COVID-19\", Nassau, 2020 [en l\u00ednea] https://mofa.gov.bs/statement-on-the-fiscal-and-economic- impact-of-covid-19-2/; Seguro Social, Social Security Programmes Throughout the World: The Americas, 2019, Washington, D.C., 2020; Saint Kitts and Nevis Social Security Board, \"Social Security COVID-19 Emergency Relief Fund\", Basseterre, 1 de abril de 2020 [en l\u00ednea] https://socialsecurity.kn/ press/press-releases-2020-press/social-security-covid-19-emergency-relief-fund/; Naciones Unidas, Banco de datos regional para el seguimiento de los ODS en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2021 [base de datos en l\u00ednea] https://agenda2030lac.org/estadisticas/banco-datos-regional-seguimiento-ods.html?lang=es. a En 2016, solo el 12,2% de las personas desocupadas en 14 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe recibieron alguna prestaci\u00f3n monetaria por desempleo. V\u00e9ase Naciones Unidas (2021). 1. Impactos sobre las cotizaciones a los sistemas de pensiones En el \u00e1mbito de las pensiones, los pa\u00edses han aplicado principalmente cuatro tipos de medidas: i) entrega de bonos extraordinarios para los jubilados que cobran las pensiones m\u00e1s bajas del sistema previsional (a veces complementados con bonos de montos menores para quienes cuentan con pensiones m\u00e1s elevadas), ii) anticipo de los pagos de las pensiones durante un n\u00famero definido de meses, iii) retiro de fondos de las cuentas de capitalizaci\u00f3n individual (v\u00e9ase el recuadro III.4) y iv) suspensi\u00f3n del pago de las contribuciones por parte de los empleadores (CEPAL, 2020b).Recuadro III.3 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: los seguros de desempleo frente a la pandemia de COVID-19 Cuadro III.1 Am\u00e9rica Latina y el Caribe: medidas de protecci\u00f3n social para hacer frente al COVID-19 Transferencias monetariasaTransferencias en especieSuministro de servicios b\u00e1sicosProtecci\u00f3n social para trabajadores formalesOtros apoyos directos a personas y familias - Nuevos programas de transferencias monetarias - Extensi\u00f3n de las transferencias existentes (anticipo de entregas, ampliaci\u00f3n de montos y cobertura)- Alimentos - Medicamentos - Mascarillas - Productos de aseo- Suspensi\u00f3n o exoneraci\u00f3n del pago de cuentas de: - Agua - Electricidad - Gas - TIC (tel\u00e9fono, internet, TV)- Reducci\u00f3n de la exposici\u00f3n al COVID-19 (teletrabajo) - Protecci\u00f3n de ingresos y puestos de trabajo (seguros de desempleo, licencias, prohibici\u00f3n de despidos)- Alivios tributarios - Facilidad de pago de cr\u00e9ditos e hip\u00f3tecas - Control de precios Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), \"El desaf\u00edo social en tiempos del COVID-19\", Informe Especial COVID-19, N\u00b0 3, Santiago, 2020. a Transferencias para personas y hogares en situaci\u00f3n de pobreza y vulnerabilidad (incluye a los trabajadores informales).131 Cap\u00edtulo III Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 En respuesta a la crisis, en Chile y el Per\u00fa se han implementado medidas tendientes a permitir el retiro voluntario de fondos de las cuentas de capitalizaci\u00f3n individual por parte de los afiliados. En el caso del Per\u00fa, por medio del decreto de urgencia n\u00fam. 034-2020 del 1 de abril de 2020, se permiti\u00f3 retirar hasta 2.000 soles (563 d\u00f3lares) a afiliados del Sistema Privado de Pensiones (SPP) que llevaran seis meses o m\u00e1s sin cotizar (Presidencia de la Rep\u00fablica del Per\u00fa, 2020)a. El 1 de mayo de 2020, mediante la Ley n\u00fam. 31.017 se decret\u00f3 la posibilidad de retirar hasta un 25% del total del saldo de la cuenta individual de capitalizaci\u00f3n para todas las personas afiliadas al SPP, con un monto m\u00e1ximo de retiro equivalente a 12.900 soles (3.633 d\u00f3lares) y un m\u00ednimo de 4.300 soles (1.211 d\u00f3lares) (AS Per\u00fa, 2020)b. A su vez, por medio de la Ley n\u00fam. 31.068 del 15 de noviembre de 2020, se aprob\u00f3 un nuevo retiro de hasta cuatro unidades impositivas tributarias, equivalentes a 17.200 soles (4.845 d\u00f3lares), para quienes hasta el 31 de octubre de 2020 no cuenten con acreditaci\u00f3n de aportes en sus cuentas de capitalizaci\u00f3n individual durante los \u00faltimos 12 meses como m\u00ednimo o padezcan enfermedades oncol\u00f3gicas diagnosticadas, o de hasta una unidad impositiva tributaria (4.300 soles o 1.211 d\u00f3lares) para quienes no hayan contribuido durante octubre de 2020c. En el caso de Chile, la Ley n\u00fam. 21.248 del 30 de julio de 2020 permiti\u00f3 el retiro voluntario, por \u00fanica vez, del 10% de los fondos de capitalizaci\u00f3n individual, con un m\u00e1ximo de retiro de 4,3 millones de pesos (5.559 d\u00f3lares)d y un m\u00ednimo de 1 mill\u00f3n de pesos (1.293 d\u00f3lares) (o el total de los fondos en caso de poseer un monto total inferior a las 35 unidades de fomento)e. El plazo para que el afiliado realice la solicitud de retiro es de un a\u00f1o desde la fecha de promulgaci\u00f3n de la ley. Posteriormente se aprob\u00f3 un segundo retiro voluntario de un 10% adicional. Tanto el Banco Central de Reserva del Per\u00fa como el Banco Central de Chile pusieron en marcha medidas tendientes a proveer liquidez para viabilizar el retiro de fondos (Banco Central de Chile, 2020; Banco Central de Reserva del Per\u00fa, 2020). El Banco Central de Chile (2020, p\u00e1g. 26) indica que \"el volumen del retiro de ahorros, unido a informaci\u00f3n preliminar de encuestas y ventas del comercio minorista, es coherente con un impulso relevante \u2014aunque transitorio\u2014 al consumo\". Es esperable que estos recursos otorguen un alivio importante a los hogares que han perdido sus fuentes de ingresos y no cuentan con acceso a mecanismos de protecci\u00f3n social que permitan proteger su consumof. No obstante, tambi\u00e9n es fundamental considerar los efectos negativos que estos retiros pueden llegar a tener en la suficiencia futura de las pensiones, ya limitada y desigual, y es importante evaluar otros mecanismos de protecci\u00f3n del consumo y el bienestar de las personas y los hogares ante la crisis, como el ingreso b\u00e1sico de emergencia propuesto por la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco Central de Chile, Informe de Pol\u00edtica Monetaria: septiembre 2020, Santiago, 2020; Banco Central de Reserva del Per\u00fa, \"Las operaciones repo del BCRP a las AFP no son cr\u00e9ditos y protegen los fondos de los afiliados\", Lima, 2020 [en l\u00ednea] https://www.bcrp.gob.pe/docs/Transparencia/Notas-Informativas/2020/nota-informativa-2020-06-01.pdf; Presidencia de la Rep\u00fablica del Per\u00fa, \"Decreto de Urgencia que establece el retiro extraordinario del fondo de pensiones en el Sistema Privado de Pensiones como medida para mitigar efectos econ\u00f3micos del aislamiento social obligatorio y otras medidas\", El Peruano, Lima, 1 de abril de 2020 [en l\u00ednea] https://cdn.www.gob.pe/uploads/document/file/574665/ DU_034-2020.pdf; AS Per\u00fa, \"Retiro de AFP en Per\u00fa: \u00bfqui\u00e9nes pueden retirar el 25% del dinero?\", Lima, 12 de mayo de 2020 [en l\u00ednea] https://peru.as.com/ peru/2020/05/12/actualidad/1589305517_121785.html; Congreso de la Rep\u00fablica del Per\u00fa, \"Ley que Establece Medidas para Aliviar la Econom\u00eda Familiar y Dinamizar la Econom\u00eda Nacional en el A\u00f1o 2020\", El Peruano, Lima, 1 de mayo de 2020 [en l\u00ednea] https://busquedas.elperuano.pe/download/url/ley-que-establece- medidas-para-aliviar-la-economia-familiar-ley-n-31017-1865958-1; Agencia Peruana de Noticias, \"AFP: oficializan ley que faculta retiro de fondo de pensiones\", Lima, 18 de noviembre de 2020 [en l\u00ednea] https://andina.pe/agencia/noticia-afp-oficializan-ley-faculta-retiro-fondo-pensiones-821884.aspx; T\u00faInfluyes, \"10%, pensiones Santiago, 2020 [en l\u00ednea] https://www.tuinfluyes.com/assets/estudios/ESTUDIO_TUINFLUYES_JULIO_2020.pdf. a Sobre la base de informaci\u00f3n del 23 de septiembre de 2020, 1 d\u00f3lar equivale a 3,55 soles. b Para quienes tienen menos de una unidad impositiva tributaria acumulada en su cuenta de capitalizaci\u00f3n individual, la Ley permite el retiro del 100% de los fondos. V\u00e9ase Congreso de la Rep\u00fablica del Per\u00fa (2020). c V\u00e9ase [en l\u00ednea] https://andina.pe/agencia/noticia-afp-oficializan-ley-faculta-retiro-fondo-pensiones-821884.aspx. d Sobre la base de informaci\u00f3n del 23 de septiembre de 2020, 1 d\u00f3lar observado equivale a 773.40 pesos chilenos, seg\u00fan el Banco Central de Chile. e La unidad de fomento (UF) es una unidad financiera que se reajusta en funci\u00f3n de la inflaci\u00f3n del pa\u00eds a trav\u00e9s del \u00edndice de precios al consumidor. Tomando como referencia los valores de la UF y del d\u00f3lar al 23 de septiembre de 2020, informados por el Banco Central de Chile, el monto indicado ascender\u00eda a 1.299 d\u00f3lares. f De acuerdo con una encuesta, el 44% de las personas en Chile indic\u00f3 que usar\u00eda el dinero retirado para pagar deudas y cuentas, y un 21% se\u00f1al\u00f3 que lo utilizar\u00eda para la compra de alimentos o art\u00edculos de primera necesidad (v\u00e9ase T\u00faInfluyes, 2020). M\u00e1s all\u00e1 de las medidas adoptadas, es necesario considerar los efectos de la crisis sobre los sistemas de pensiones en su conjunto, y en particular sobre la afiliaci\u00f3n o cotizaci\u00f3n, a la luz de la evidencia preliminar de reducci\u00f3n de los cotizantes efectivos a los sistemas de pensiones por los efectos de la pandemia en el campo laboral. Todos los pa\u00edses para los que se dispone de informaci\u00f3n para el trimestre comprendido entre abril y junio de 2020 experimentaron reducciones interanuales en el n\u00famero de cotizantes, que var\u00edan entre un 2,8% en la Argentina y un 6,8% en Chile (v\u00e9ase el cuadro III.2). Se espera que dicho escenario produzca una baja de la densidad de cotizaci\u00f3n, posibles lagunas previsionales y menores ingresos por cotizaci\u00f3n, lo que se traducir\u00e1 en reducciones en las prestaciones, el monto o el acceso. Esta situaci\u00f3n se vuelve particularmente cr\u00edtica para las personas afiliadas a los esquemas de capitalizaci\u00f3n que est\u00e1n pr\u00f3ximas a pensionarse (Arenas de Mesa, 2020). Recuadro III.4 Chile y Per\u00fa: retiro de fondos de las cuentas de capitalizaci\u00f3n individual132 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo III Gr\u00e1fico III.7 Am\u00e9rica Latina (5 pa\u00edses): variaci\u00f3n en la cobertura de cotizantes dentro de la poblaci\u00f3n en edad de trabajar, trimestre abril- junio de 2019 y 2020 o \u00faltimo dato disponible (En puntos porcentuales)Cuadro III.2 Am\u00e9rica Latina (5 pa\u00edses): variaci\u00f3n de las personas cotizantes, trimestre abril-junio de 2019 y 2020 o \u00faltimo dato disponible (En n\u00fameros y porcentajes) Pa\u00eds ArgentinaaChilebColombiacCosta RicadM\u00e9xicoe 2019 12 141 148 5 512 964 6 360 230 1 116 649 20 368 666 2020 11 794 667 5 137 621 5 973 483 1 071 661 19 499 859 Diferencia interanual -346 481 -375 343 -386 747 -44 988 interanual -2,8 -6,8 -6,1 -4,0 -4,3 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) sobre la base de \"Estudios y estad\u00edsticas laborales\" Centro de Estudios de las Finanzas P\u00fablicas (CEFP), \"An\u00e1lisis sobre la situaci\u00f3n econ\u00f3mica al segundo trimestre de 2020\", Ciudad de M\u00e9xico, 2020 [en l\u00ednea] https://www.cefp.gob.mx/publicaciones/documento/2020/cefp0282020.pdf. a Datos correspondientes a junio. Se refiere a trabajadores registrados, incluidos asalariados privados, p\u00fablicos y de casas particulares, independientes aut\u00f3nomos, monotributo y monotributo social, sin estacionalidad. b Corresponde al n\u00famero de afiliados activos y afiliados voluntarios que cotizaron en el mes de junio, por remuneraciones devengadas en mayo y junio. c Datos para junio y solo para fondos privados. d Considera la informaci\u00f3n para aportantes, es decir, personas afiliadas que para el mes de referencia realizaron un aporte en su cuenta individual referente al R\u00e9gimen Obligatorio de Pensiones. e N\u00famero de personas trabajadoras aseguradas por el Instituto Mexicano del Seguro Social (IMSS). En el contexto de la pandemia, examinar la cobertura ocupacional de pensiones tiene una capacidad anal\u00edtica limitada ante la gran cantidad de personas que quedaron fuera de la fuerza de trabajo. La cobertura sobre la poblaci\u00f3n en edad de trabajar, en cambio, incorpora a las personas que salieron de la fuerza de trabajo producto de la contracci\u00f3n persistente del mercado laboral asociada a la pandemia. Todos los pa\u00edses para los que se dispone de datos registraron un descenso en la cobertura de cotizantes sobre la poblaci\u00f3n en edad de trabajar, que se redujo entre 1,2 puntos porcentuales en Colombia y 3,2 puntos porcentuales en Chile (v\u00e9ase el gr\u00e1fico III.7). -1,6 -3,2-1,2 -1,5-1,4 -3,5-3,0-2,5-2,0-1,5-1,0-0,50 ArgentinaaChilebColombiacCosta RicadM\u00e9xicoe Fuente: Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), \"Am\u00e9rica Latina y el Caribe: estimaciones y proyecciones de poblaci\u00f3n. Revisi\u00f3n 2019\", Santiago, 2019 [base de datos en l\u00ednea] https://www.cepal.org/es/temas/proyecciones-demograficas/ estimaciones-proyecciones-poblacion-total-urbana-rural-economicamente-activa; Naciones Unidas, Prospects 2019 [base de datos en l\u00ednea] https://population.un.org/wpp/; Ministerio de Trabajo, Empleo y Seguridad Social, \"Estudios y estad\u00edsticas laborales\" Centro de Estudios de las Finanzas P\u00fablicas (CEFP), \"An\u00e1lisis sobre la situaci\u00f3n econ\u00f3mica al segundo trimestre de 2020\", Ciudad de M\u00e9xico, 2020 [en l\u00ednea] https://www.cefp.gob.mx/publicaciones/documento/2020/cefp0282020.pdf. a Datos para junio. Se refiere a trabajadores registrados, incluidos asalariados privados, p\u00fablicos y de casas particulares, independientes aut\u00f3nomos, monotributo y monotributo social, sin estacionalidad. b Corresponde al n\u00famero de afiliados activos y afiliados voluntarios que cotizaron en el mes de junio, por remuneraciones devengadas en mayo y junio. c Datos para junio y solo para fondos privados. d Considera la informaci\u00f3n para aportantes, es decir, personas afiliadas que para el mes de referencia realizaron un aporte en su cuenta individual referente al R\u00e9gimen Obligatorio de Pensiones. e N\u00famero de personas trabajadoras aseguradas por el Instituto Mexicano del Seguro Social (IMSS).133 Cap\u00edtulo III Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 2. Protecci\u00f3n social para la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de pobreza y vulnerabilidad Las enormes dificultades que la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n pobreza y vulnerabilidad enfrenta para satisfacer sus necesidades b\u00e1sicas se agudizan en tiempos de pandemia. Para hacer frente a los efectos de la crisis sobre esos sectores de la sociedad, garantizando ingresos, seguridad alimentaria y acceso a servicios b\u00e1sicos, a partir del 1 de marzo de 2020, los pa\u00edses han desplegado diversas medidas de protecci\u00f3n social, combinando los programas existentes con programas de emergencia (CEPAL 2020b y 2020c)11. Estas medidas, seg\u00fan cada pa\u00eds, se sustentan en leyes, decretos ejecutivos y reglamentos ministeriales (Blofield, Giambruno y Filgueira, 2020). La cantidad de pa\u00edses que adoptaron distintas acciones, as\u00ed como el n\u00famero de medidas anunciadas, aument\u00f3 casi diariamente durante la segunda mitad del mes de marzo. A mediados de junio se aprecia un segundo incremento, pues, debido a la profundizaci\u00f3n y prolongaci\u00f3n de la emergencia sanitaria, los pa\u00edses no solo extendieron las medidas vigentes en t\u00e9rminos de duraci\u00f3n, n\u00famero de entregas12 y cobertura13, sino que tambi\u00e9n anunciaron nuevos apoyos14. Al 6 de noviembre de 2020, alrededor del 80% de estas medidas consist\u00edan en hasta tres entregas. De acuerdo con informaci\u00f3n oficial, al 6 de noviembre de 2020, 32 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe hab\u00edan adoptado 263 medidas de protecci\u00f3n social dirigidas a la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de mayor vulnerabilidad (v\u00e9ase el gr\u00e1fico III.8). Estas medidas tienen por objeto apoyar a esta poblaci\u00f3n para que pueda enfrentar la reducci\u00f3n de los ingresos que se produjo como consecuencia de la pandemia. Del total de las 263 medidas de transferencias monetarias o en especie y para el acceso garantizado a servicios b\u00e1sicos, 127 fueron adoptadas en Am\u00e9rica del Sur, 74 en los pa\u00edses del Caribe y 62 en Centroam\u00e9rica. Las medidas de emergencia de protecci\u00f3n social no contributiva consisten principalmente en transferencias monetarias (un total de 147 medidas en 30 pa\u00edses), entrega de alimentos y medicamentos (73 medidas en 29 pa\u00edses), y aseguramiento y facilitaci\u00f3n del acceso a los servicios b\u00e1sicos (agua, energ\u00eda, tel\u00e9fono e Internet) (43 medidas en 26 pa\u00edses) (v\u00e9ase el gr\u00e1fico III.9)15. 11 En esta secci\u00f3n se informa de las medidas de protecci\u00f3n social no contributiva y otros apoyos directos a las personas y los hogares en situaci\u00f3n de pobreza y vulnerabilidad, anunciados por los gobiernos nacionales entre el 1 de marzo y el 6 de noviembre de 2020. No se incluyen medidas de los gobiernos subnacionales, ni medidas orientadas a las empresas u otros entes, que tienen un efecto indirecto en los hogares y las personas. 12 Por ejemplo, el Ingreso Familiar de Emergencia (IFE) de la Argentina, que inicialmente se plante\u00f3 por \u00fanica vez, complet\u00f3 su tercera entrega el 31 de agosto de 2020. El Programa de apoyo a empleados con transferencias de efectivo (Supporting Employees with Transfer of Cash (SET Cash) Programme) de Jamaica se extendi\u00f3 de tres a cinco meses. El Aux\u00edlio Emergencial del Brasil y el Beneficio de asistencia provisional para personas vulnerables de San Vicente y las Granadinas tendr\u00e1n una duraci\u00f3n de nueve meses. El Ingreso Solidario de Colombia, que en un principio tendr\u00eda una duraci\u00f3n de tres meses (de marzo a mayo), tuvo una primera extensi\u00f3n hasta diciembre de 2020 y posteriormente, en julio, se anunci\u00f3 una duraci\u00f3n total de 15 meses (hasta junio de 2021). 13 En un principio, por ejemplo, el Ingreso Familiar de Emergencia de Chile cubr\u00eda al 60% m\u00e1s vulnerable de la poblaci\u00f3n. Posteriormente, a partir de la Ley n\u00fam. 21.251 del 3 de agosto de 2020, se elimin\u00f3 el requisito de vulnerabilidad y solo se requiere contar con el Registro Social de Hogares. Es as\u00ed como el primer aporte lleg\u00f3 a 1,2 millones de hogares, mientras que el cuarto aporte alcanz\u00f3 a unos 3 millones de hogares. 14 Algunos de los nuevos apoyos se dirigieron a grupos espec\u00edficos de la poblaci\u00f3n. Por ejemplo, en el Per\u00fa se anunci\u00f3 el bono para trabajadores en suspensi\u00f3n perfecta y en el Uruguay se aprob\u00f3 el subsidio para artistas. 15 Se identificaron asimismo 46 medidas no contributivas en 14 territorios no independientes del Caribe.134 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo III Gr\u00e1fico III.8 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (32 pa\u00edses): medidas de protecci\u00f3n social de emergencia para la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de pobreza y vulnerabilidad, del 1 de marzo al 6 de noviembre de 2020, seg\u00fan semanaa 02265872839094 95 95 98106 109 109 111113 120 122124 126 127 130 132137 137 141 142 143144 145 146 147 1 1152846 5256 59 6163 65 66 66 67 68 68 68 69 71 71 71 71 71 71 71 71 72 72 73 73 73 73 1028 3336 36 36 37 38 39 39 39 40 40 40 40 40 40 40 40 41 41 41 41 42 42 42 42 42 42 43 0102030405060708090100110120130140150 6 13 20 27 310 17 24 1 8 15 22 29 5 12 19 26 310 17 24 31 714 21 28 4 11 18 25 2 6 Transferencia monetaria Entrega de alimentos y medicamentos Acceso a servicios b\u00e1sicosMar Abr May Jun Jul Ago Sept Oct Nov Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe ( CEPAL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses; Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Observatorio COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [base de datos en l\u00ednea] https://www.cepal.org/es/temas/covid-19; \"Medidas de protecci\u00f3n social para enfrentar el COVID-19\", Desarrollo Social y COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [base de datos en l\u00ednea] https://dds.cepal.org/observatorio/socialcovid19/ listamedidas.php. a Los pa\u00edses considerados son: Antigua y Barbuda, Argentina, Bahamas, Barbados, Belice, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Cuba, Ecuador, El Salvador, Granada, Guatemala, Guyana, Hait\u00ed, Honduras, Jamaica, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana, Saint Kitts y Nevis, San Vicente y las Granadinas, Santa Luc\u00eda, Suriname, Trinidad y Tabago, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). Gr\u00e1fico III.9 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (32 pa\u00edses): medidas de protecci\u00f3n social de emergencia para la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de pobreza y vulnerabilidad, por tipo de medida, 2020a (En n\u00famero de pa\u00edses y medidas y distribuci\u00f3n porcentual)Anticipo de entrega de programas de transferencias existentes (9 pa\u00edses) 12 5%Aumento de la cobertura poblacional de transferencias existentes (9 pa\u00edses) 9 3% Aumento de monto de transferencias monetarias existentes (11 pa\u00edses) 26 10% Nueva transferencia monetaria (29 pa\u00edses) 100 38% Entrega de alimentos y medicamentos (29 pa\u00edses) 73 28% Servicios b\u00e1sicos (26 pa\u00edses) 43 16% Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses; Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Observatorio COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [base de datos en l\u00ednea] https:// www.cepal.org/es/temas/covid-19; \"Medidas de protecci\u00f3n social para enfrentar el COVID-19\", Desarrollo Social y COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [base de datos en l\u00ednea] https://dds.cepal.org/observatorio/socialcovid19/listamedidas.php. a Se incluyen medidas anunciadas entre el 1 de marzo y el 6 de noviembre de 2020. Los pa\u00edses considerados son: Antigua y Barbuda, Argentina, Bahamas, Barbados, Belice, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Cuba, Ecuador, El Salvador, Granada, Guatemala, Guyana, Hait\u00ed, Honduras, Jamaica, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana, Saint Kitts y Nevis, San Vicente y las Granadinas, Santa Luc\u00eda, Suriname, Trinidad y Tabago, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de).135 Cap\u00edtulo III Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 a) Transferencias monetarias Las transferencias monetarias adoptadas para hacer frente a la crisis provocada por el COVID-19 consisten en cuatro modalidades: i) nuevas transferencias monetarias (100 medidas); ii) aumento del monto de las transferencias existentes (26 medidas)16; iii) anticipo de la entrega de las transferencias existentes (12 medidas)17, y iv) aumento de la cobertura poblacional de las transferencias existentes (9 medidas) (v\u00e9anse el gr\u00e1fico III.9 y los gr\u00e1ficos III.A1 .3 y III.A1 .4 del anexo)18. Si bien las nuevas transferencias monetarias constituyen la modalidad m\u00e1s frecuente en la regi\u00f3n (representan el 38% del total de medidas adoptadas), tambi\u00e9n es importante considerar los ajustes a los programas existentes. M\u00e9xico es un caso distintivo a este respecto, ya que antes de la pandemia, en 2019, inici\u00f3 una pol\u00edtica de significativa ampliaci\u00f3n de las transferencias monetarias (universalizaci\u00f3n de la pensi\u00f3n para personas mayores, beca universal para estudiantes de bachillerato, beca para personas con discapacidad, apoyos a productores rurales para reforestaci\u00f3n, y apoyos a j\u00f3venes para adquirir experiencia laboral, entre las medidas m\u00e1s importantes) que representa un gasto en protecci\u00f3n social de alrededor del 0,85% del PIB adicional a lo que se ven\u00eda gastando en a\u00f1os precedentes19. Haber instaurado esas transferencias en el a\u00f1o previo a la pandemia facilit\u00f3 el adelanto de pagos a partir de abril de 2020, sobre todo de las pensiones a personas mayores y a personas con discapacidad. Tambi\u00e9n es importante destacar que debido a la pandemia ha sido necesario innovar en varios aspectos de las operaciones de los programas de transferencias monetarias, desde el mayor uso de medios de pago electr\u00f3nico e innovaciones en los sistemas de registro de los destinatarios, hasta la suspensi\u00f3n de las condicionalidades. Varios pa\u00edses han recurrido a las tecnolog\u00edas digitales para facilitar la entrega de las prestaciones monetarias y evitar aglomeraciones (CEPAL, 2020c). Las transferencias a cuentas bancarias constituyen el m\u00e9todo m\u00e1s frecuente de entrega (en 90 medidas), en tanto que en 13 medidas se utiliza la transferencia digital por celular, como es el caso de la asistencia gubernamental de desempleo por COVID-19 de las Bahamas, el Bono Familia de Guatemala, la transferencia de acompa\u00f1amiento social de Hait\u00ed y el Bono Familiar Universal del Per\u00fa. No obstante, las entregas de efectivo siguen siendo frecuentes (en 39 medidas). Los pa\u00edses tambi\u00e9n se han enfrentado con dificultades para identificar r\u00e1pidamente a los destinatarios de las prestaciones de emergencia sobre la base de los sistemas de informaci\u00f3n social y registros de destinatarios preexistentes20. Para alcanzar a grupos de la poblaci\u00f3n que generalmente no est\u00e1n en estos registros (como los trabajadores informales e independientes, o los sectores medios que han quedado sin fuentes de ingreso), se han abierto modalidades de postulaci\u00f3n directa mediante el ingreso de informaci\u00f3n en plataformas digitales o por medio de l\u00edneas telef\u00f3nicas, que posteriormente se contrasta con registros administrativos21. Para algunas de 16 En el Uruguay, por ejemplo, al 6 de noviembre de 2020 se hab\u00eda duplicado en tres ocasiones el monto de las Asignaciones Familiares - Plan de Equidad y de la Tarjeta Uruguay Social, mientras que en Santa Luc\u00eda se increment\u00f3 el subsidio por discapacidad infantil. 17 En M\u00e9xico, por ejemplo, se adelant\u00f3 el pago equivalente a cuatro meses del Programa para el Bienestar de las Personas Adultas Mayores. El primer adelanto fue en marzo (para cubrir los pagos de los bimestres marzo-abril y mayo-junio) y el segundo fue en julio (para cubrir los pagos de los bimestres julio-agosto y septiembre-octubre). En noviembre se inici\u00f3 el pago ordinario correspondiente al bimestre noviembre-diciembre. 18 Por ejemplo, el Brasil anunci \u00f3 un aumento de 1,2 millones de usuarios del programa Bolsa Fam \u00edlia, Belice anunci\u00f3 el incremento de la cobertura del programa Building Opportunities for Our Social Transformation (BOOST) y Santa Luc\u00eda anunci\u00f3 la expansi\u00f3n del Programa de Asistencia P\u00fablica. 19 En M\u00e9xico, la pensi\u00f3n para personas mayores es reconocida como derecho en el art\u00edculo 4 de la Constituci\u00f3n. 20 Por ejemplo, en la Argentina se utiliza la base de personas de la Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social (ANSES), en el Brasil el Registro \u00danico para Programas Sociales del Gobierno Brasile\u00f1o (Cadastro \u00danico), en Chile el Registro Social de Hogares (RSH) y en la Rep\u00fablica Dominicana el Sistema \u00danico de Beneficiarios (SIUBEN). 21 Ejemplos de esto son el Programa de ayuda al desempleo (Unemployment Relief Program) de Belice, el Bono Proteger de Costa Rica y los componentes del COVID-19 Allocation of Resources for Employees (CARE) Programme de Jamaica.136 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo III las medidas tambi\u00e9n se identifica a los destinatarios mediante el cruce de distintos registros y fuentes de informaci\u00f3n (Berner y Van Hemelryck, 2020)22. En cuanto a los programas continuos de transferencias monetarias para la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de pobreza, los programas de transferencias condicionadas han suspendido temporalmente el control o monitoreo del cumplimiento de las condicionalidades pues, por ejemplo, las familias se han visto imposibilitadas de enviar a sus hijos a la escuela (CEPAL, 2020a). La suspensi\u00f3n de las condicionalidades se ha hecho expl\u00edcita en los siguientes programas: Bolsa Fam\u00edlia del Brasil (con la excepci\u00f3n del control de las mujeres embarazadas), Familias en Acci\u00f3n de Colombia, Avancemos y Crecemos de Costa Rica, y el Bono Social de Guatemala. Otras adaptaciones de los programas de transferencias condicionadas se relacionan con las prestaciones y servicios que ofrecen. El Programme of Advancement through Health and Education (PATH) de Jamaica, por ejemplo, incluy\u00f3 una subvenci\u00f3n de datos de Internet para permitir el acceso de sus destinatarios a la ense\u00f1anza en l\u00ednea (Linton, 2020). Por otra parte, durante la emergencia sanitaria, el programa Abrazo del Paraguay elabor\u00f3 protocolos de visita y seguimiento a las familias participantes (Agencia IP , 2020), mientras que el Programa Nacional de Apoyo Directo a los m\u00e1s Pobres (Juntos) del Per\u00fa puso en marcha la estrategia \" Al\u00f3 Juntos\" para continuar con el acompa\u00f1amiento familiar de hogares que cuentan con un tel\u00e9fono celular y que tienen entre sus integrantes ni\u00f1os menores de 1 a\u00f1o o una mujer embarazada (Ministerio de Desarrollo e Inclusi\u00f3n Social, 2020). b) Transferencias en especie y acceso a los servicios b\u00e1sicos La entrega de alimentos y medicamentos representa el 28% de las medidas no contributivas implementadas23. En varios pa\u00edses, la distribuci\u00f3n de alimentos se ha basado en los programas de alimentaci\u00f3n escolar existentes, a los que se ha dado continuidad pese al cierre de las escuelas, adapt\u00e1ndolos mediante la entrega de transferencias en efectivo o cupones de alimentos, o de raciones para llevar a casa (de alimentos tanto preparados como no preparados). Tambi\u00e9n se observan enfoques mixtos24. Algunas de estas medidas cuentan con la colaboraci\u00f3n y participaci\u00f3n del sector privado y la sociedad civil25. Con relaci\u00f3n al acceso a los servicios b\u00e1sicos, las medidas incluyen la prohibici\u00f3n del corte de servicios para toda la poblaci\u00f3n (Antigua y Barbuda, Ecuador, Jamaica y Rep\u00fablica Dominicana), la reconexi\u00f3n tras la desconexi\u00f3n por falta de pago (Bahamas, Colombia y Honduras) y la postergaci\u00f3n o los acuerdos para el pago de las facturas (Chile, Costa Rica, Panam\u00e1, Paraguay, San Vicente y las Granadinas, entre otros)26. Los subsidios, en tanto, se han focalizado hacia los hogares en situaci\u00f3n de mayor vulnerabilidad (por ejemplo, en Bolivia (Estado Plurinacional de), Guatemala y el Per\u00fa)27. La mayor\u00eda de estas medidas han estado dirigidas a garantizar los servicios de electricidad (23 pa\u00edses), agua (15 pa\u00edses) e Internet (11 pa\u00edses). 22 Por ejemplo, los hogares destinatarios del Bono Familia de Guatemala se identifican mediante el consumo de energ\u00eda el\u00e9ctrica, por lo que la Comisi\u00f3n Nacional de Energ\u00eda El\u00e9ctrica (CNEE) y el Ministerio de Energ\u00eda y Minas proporcionan el listado de aquellos hogares cuyo recibo de luz correspondiente a febrero de 2020 registra un consumo menor a los 200 kWh. Esta informaci\u00f3n se cruza con los registros administrativos del Instituto Nacional de Estad\u00edstica (INE) y el Registro Nacional de las Personas (RENAP), entre otros. 23 En Chile, El Salvador, Jamaica y Santa Luc\u00eda las transferencias han incluido productos de higiene y anticoncepci\u00f3n. 24 Por ejemplo, en Trinidad y Tabago se distribuyeron tarjetas de alimentos para ni\u00f1os de hogares vulnerables, con un valor mensual que ronda los 76 d\u00f3lares. 25 El Programa de Asistencia Alimentaria de Emergencia COVID-19 (COVID-19 Emergency Food Assistance Programme) de Antigua y Barbuda, la red Ayudar Nos Hace Bien de Colombia, la iniciativa \"Dar una mano sin dar la mano\" del Ecuador, las canastas alimentarias (Programa de Emergencia Sanitaria) de El Salvador, las canastas de ayuda social (Social Relief Hampers) de Guyana y el programa Panam\u00e1 Solidario: Por Nuestra Ni\u00f1ez reciben donaciones privadas, tanto de empresas y organizaciones como de la propia poblaci\u00f3n. Asimismo, algunas iniciativas, como el programa Honduras Solidaria, cuentan con el apoyo de las Fuerzas Armadas y con una red de voluntarios para la entrega de los alimentos. 26 En la Argentina, la prohibici\u00f3n del corte de servicios se focaliz\u00f3 en jubilados, pacientes electrodependientes y beneficiarios de la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo (AUH) y la Asignaci\u00f3n Universal por Embarazo para Protecci\u00f3n Social (AUE). 27 V\u00e9ase m\u00e1s informaci\u00f3n sobre el acceso a servicios b\u00e1sicos en el contexto de la pandemia en Filgueira y otros (2020).137 Cap\u00edtulo III Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 c) Otros apoyos directos a las personas y las familias En 2020, 28 pa\u00edses tambi\u00e9n anunciaron 75 medidas para apoyar de manera directa a las personas y las familias mediante la reducci\u00f3n de sus gastos. El 58% de estas medidas, implementadas en 24 pa\u00edses, corresponden a facilidades de pago, por ejemplo, relacionadas con el aplazamiento del pago de cuotas de cr\u00e9ditos e hipotecas, la readecuaci\u00f3n y el refinanciamiento de pr\u00e9stamos, la exenci\u00f3n de pagos o la suspensi\u00f3n de intereses de mora y multas, as\u00ed como medidas para el pago de los arriendos de viviendas. Adem\u00e1s, 17 medidas en 13 pa\u00edses han otorgado alivios tributarios, principalmente mediante la exoneraci\u00f3n de multas en el pago de impuestos, la suspensi\u00f3n de fechas de cobranza y de remates por falta de pago, y la postergaci\u00f3n del pago de impuestos hacia el t\u00e9rmino del per\u00edodo de la cuarentena. Por \u00faltimo, en 10 pa\u00edses se han planteado un total de 14 medidas para el establecimiento y control de precios que incluyen el control de precios de los productos de la canasta b\u00e1sica y, en menor medida, la prohibici\u00f3n de aumentos en los precios de los alquileres (v\u00e9ase el gr\u00e1fico III.10). Gr\u00e1fico III.10 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (28 pa\u00edses): otras medidas de emergencia de apoyo directo a las personas y las familias, por tipo de medida, 2020a (En n\u00famero de pa\u00edses, medidas y distribuci\u00f3n porcentual)Fijaci\u00f3n de precios (10 pa\u00edses) 14 19% Facilidad de pago (24 pa\u00edses) 44 58% Alivios tributarios (13 pa\u00edses) 17 23% Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses; Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Observatorio COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [base de datos en l\u00ednea] https://www.cepal.org/es/temas/covid-19; \"Medidas de protecci\u00f3n social para enfrentar el COVID-19\", Desarrollo Social y COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [base de datos en l\u00ednea] https://dds.cepal.org/observatorio/socialcovid19/ listamedidas.php. a Se incluyen medidas anunciadas entre el 1 de marzo y el 6 de noviembre de 2020. Los pa\u00edses considerados son: Argentina, Bahamas, Barbados, Bolivia (Estado Plurinacional de), Chile, Colombia, Costa Rica, Cuba, Dominica, Ecuador, El Salvador, Granada, Guatemala, Guyana, Hait\u00ed, Honduras, Jamaica, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Rep\u00fablica Dominicana, Saint Kitts y Nevis, San Vicente y las Granadinas, Santa Luc\u00eda, Trinidad y Tabago, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). 3. Cobertura y suficiencia de las transferencias monetarias y en especie Las transferencias monetarias y en especie anunciadas en 2020 por los gobiernos de la regi\u00f3n en respuesta a la crisis del COVID-19 son heterog\u00e9neas en t\u00e9rminos de cobertura y suficiencia (en relaci\u00f3n con su monto y duraci\u00f3n). Se estima que estas medidas han alcanzado a 84 millones de hogares, a los que corresponden 326 millones de personas, el 49,4% de la poblaci\u00f3n de los pa\u00edses de la regi\u00f3n (v\u00e9ase el gr\u00e1fico III.11). Su cobertura es unos 30 puntos porcentuales superior a la de los programas de transferencias condicionadas y otros programas permanentes de transferencias monetarias, cuyo promedio simple regional es del 18,5% de la poblaci\u00f3n. Las medidas implementadas por los pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur alcanzan, en promedio, a dos tercios de la poblaci\u00f3n, 138 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo III mientras en el Caribe llegan a menos de un tercio. Los pa\u00edses con la mayor cobertura absoluta de hogares son el Brasil (29,9 millones), la Argentina (10,7 millones), Colombia (8 millones) y el Per\u00fa (7 ,5 millones). Gr\u00e1fico III.11 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (28 pa\u00edses): personas en hogares receptores de las transferencias monetarias y en especie de emergencia (2020), y de los programas de transferencias condicionadas, promedio simple por subregiones (\u00faltimo a\u00f1o disponible)a b c (En porcentajes de la poblaci\u00f3n total) 49,460,866,1 54,2 31,5 18,5 20,524,5 16,0 7,3 010203040506070 Am\u00e9rica Latina y el CaribeAm\u00e9rica Latina Am\u00e9rica del Sur Centroam\u00e9rica, M\u00e9xico, Hait\u00ed y la Rep. DominicanaEl CaribeMedidas relacionadas con el COVID-19 Programas de transferencias condicionadas Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses; Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Observatorio COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [base de datos en l\u00ednea] https://www.cepal.org/es/temas/covid-19; \"Medidas de protecci\u00f3n social para enfrentar el COVID-19\", Desarrollo Social y COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [base de datos en l\u00ednea] https://dds.cepal.org/observatorio/socialcovid19/ listamedidas.php; Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), CEPALSTAT [base de datos en l\u00ednea] https://estadisticas.cepal.org/cepalstat/Portada. html; Base de Datos de Programas de Protecci\u00f3n Social No Contributiva en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [en l\u00ednea] https://dds.cepal.org/bpsnc/ptc. a En el cuadro III.A1.4 del anexo se muestran las transferencias monetarias y en especie consideradas para la estimaci\u00f3n de la cobertura de hogares por pa\u00eds, anunciadas entre el 1 de marzo y el 6 de noviembre de 2020. Esta estimaci\u00f3n se construy\u00f3 a partir de informaci\u00f3n oficial de los gobiernos (cobertura anunciada o efectiva, seg\u00fan disponibilidad), teniendo en cuenta la posible complementariedad entre las diferentes medidas anunciadas por cada pa\u00eds, con el fin de minimizar la duplicidad en el c\u00e1lculo de la cobertura. La cobertura de personas en hogares receptores de las medidas de emergencia en 2020 se estima multiplicando la cobertura estimada de hogares por el tama\u00f1o promedio de los hogares del primer quintil de ingresos, seg\u00fan el \u00faltimo dato disponible en CEPALSTAT. Para las medidas relacionadas con transferencias que se entregan por persona, en caso de no haber informaci\u00f3n disponible sobre el n\u00famero promedio o m\u00e1ximo de receptores por hogar, se asumen dos receptores por hogar. b Se considera la cobertura de los programas de transferencias condicionadas u otros programas permanentes de transferencias monetarias del \u00faltimo a\u00f1o con informaci\u00f3n disponible en la Base de Datos de Programas de Protecci\u00f3n Social No Contributiva en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. c Am\u00e9rica del Sur incluye a: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Ecuador, Paraguay, Per\u00fa, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). Centroam\u00e9rica incluye a: Costa Rica, El Salvador, Guatemala, Honduras, Panam\u00e1 y Rep\u00fablica Dominicana, adem\u00e1s de Hait\u00ed y M\u00e9xico. El Caribe incluye a: Antigua y Barbuda, Bahamas, Barbados, Belice, Guyana, Jamaica, Sint Kitts y Nevis, San Vicente y las Granadinas, Santa Luc\u00eda y Trinidad y Tabago. Para que sean efectivas, las medidas de protecci\u00f3n social en respuesta a la pandemia de COVID-19 deber\u00edan cubrir por lo menos las necesidades b\u00e1sicas de todas las personas en los hogares receptores. Para analizar la suficiencia de estas medidas, es posible comparar los montos de las transferencias monetarias de emergencia, considerando los programas de mayor cobertura en los pa\u00edses, con las l\u00edneas de pobreza y pobreza extrema. Solamente 6 de 16 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina otorgan transferencias monetarias cuyo monto promedio mensual en el per\u00edodo comprendido entre marzo y diciembre de 2020 bordea o supera la l\u00ednea de pobreza extrema. Esto indica que los montos de las transferencias monetarias de emergencia en varios casos no habr\u00edan sido suficientes para cubrir las necesidades b\u00e1sicas de las personas afectadas. El monto promedio mensual de las transferencias monetarias no contributivas no es igual al valor de la l\u00ednea de pobreza ni lo supera en ning\u00fan pa\u00eds de la regi\u00f3n (v\u00e9ase el gr\u00e1fico III.12). 139 Cap\u00edtulo III Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 Gr\u00e1fico III.12 Am\u00e9rica Latina (16 pa\u00edses): monto promedio mensual de las transferencias monetarias para enfrentar la pandemia de COVID-19 en el per\u00edodo de marzo a diciembre de 2020, seg\u00fan pa\u00edsa b A. En m\u00faltiplos de (Est. Plur. de) Brasil Chile Colombia Costa Rica Ecuador El Salvador Guatemala Honduras M\u00e9xico Panam\u00e1 Paraguay Per\u00fa Rep. Dominicana Uruguay B. En m\u00faltiplos de la l\u00ednea de pobreza extremac 0,460,341,56 1,50 0,330,751,49 0,671,011,46 0,07 00,20,40,60,81,01,21,41,61,8 Argentina Bolivia (Est. Plur. de) Brasil Chile Colombia Costa Rica Ecuador El Salvador Guatemala Honduras M\u00e9xico Panam\u00e1 Paraguay Per\u00fa Rep. Dominicana Uruguay Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses; Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Observatorio COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [base de datos en l\u00ednea] https://www.cepal.org/es/temas/covid-19; \"Medidas de protecci\u00f3n social para enfrentar el COVID-19\", Desarrollo Social y COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [base de datos en l\u00ednea] https://dds.cepal.org/observatorio/ socialcovid19/listamedidas.php; Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), CEPALSTAT [base de datos en l\u00ednea] https://estadisticas.cepal.org/ cepalstat/Portada.html. a En el cuadro III.A1.4 del anexo se incluye el monto mensual en d\u00f3lares de las transferencias monetarias, as\u00ed como su frecuencia, n\u00famero de entregas y duraci\u00f3n. El monto mensual en el per\u00edodo de marzo a diciembre (10 meses) de cada medida se calcula como el producto del monto mensual en d\u00f3lares y la duraci\u00f3n en meses (entre marzo y diciembre de 2020) dividido por 10, seg\u00fan la informaci\u00f3n anunciada por los pa\u00edses al 6 de noviembre de 2020. b Se consideran las siguientes medidas por pa\u00eds: Ingreso Familiar de Emergencia en la Argentina; Bono Universal y Bono contra el Hambre en Bolivia (Estado Plurinacional de); Aux\u00edlio Emergencial en el Brasil; Ingreso Familiar de Emergencia (IFE e IFE 2.0) en Chile; Ingreso Solidario en Colombia; Bono Proteger en Costa Rica; Bono de protecci\u00f3n familiar por emergencia sanitaria en el Ecuador; bono de 300 d\u00f3lares en El Salvador; Bono Familia en Guatemala; bono solidario a trabajadores del transporte en Honduras; Programa para el Bienestar de las Personas Adultas Mayores (adelanto del pago equivalente a cuatro meses, es decir, dos bimestres) en M\u00e9xico, Plan Panam\u00e1 Solidario en Panam\u00e1; Subsidio Pytyv\u00f5 y Pytyv\u00f5 2.0 en el Paraguay; Bono Familiar Universal y Segundo Bono Familiar Universal en el Per\u00fa; Programa Qu\u00e9date en Casa en la Rep\u00fablica Dominicana, y canasta de emergencia alimentaria (Operativo Canasta) en el Uruguay. c Se utiliza el valor de las l\u00edneas de pobreza y pobreza extrema de zonas urbanas de 2018 en d\u00f3lares corrientes seg\u00fan CEPALSTAT. Las l\u00edneas de pobreza y pobreza extrema en zonas urbanas m\u00e1s recientes para Chile corresponden a 2017 y para Guatemala corresponden a 2014, por lo que la l\u00ednea de pobreza se llev\u00f3 a precios de 2018 ajustando por el \u00edndice de precios al consumidor (IPC).140 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo III Durante 2020, 20 pa\u00edses han implementado 33 transferencias monetarias dirigidas expl\u00edcitamente a los trabajadores informales y a otros trabajadores vulnerables, como los que operan por cuenta propia (v\u00e9ase el recuadro III.5). Esto representa una importante innovaci\u00f3n, dado que la gran mayor\u00eda de estos trabajadores, entre los cuales se encuentran sobrerrepresentadas las mujeres, no est\u00e1n cubiertos por las prestaciones focalizadas de la protecci\u00f3n social no contributiva ni por la seguridad social, y es esperable que no dispongan de ahorros suficientes para enfrentar la crisis (CEPAL, 2020a). Las nuevas medidas consisten en un pago \u00fanico o peri\u00f3dico (de 3 a 15 meses) y el monto transferido a cada persona u hogar var\u00eda considerablemente de un pa\u00eds a otro (v\u00e9anse el gr\u00e1fico III.13 y el cuadro III.A1 .5 del anexo)28. 28 En el caso de la Argentina, se trata de innovaciones realizadas a programas que ya exist\u00edan antes de la pandemia, a saber: aumento de la cobertura poblacional de la Tarjeta Alimentar, incremento del monto del refuerzo a beneficiarios de planes sociales y del Subsidio de Contenci\u00f3n Familiar, y entrega del bono para usuarios de Asignaci\u00f3n Universal por Hijo (AUH) y Asignaci\u00f3n Universal por Embarazo para Protecci\u00f3n Social (AUE). Gr\u00e1fico III.13 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (12 pa\u00edses): transferencias monetarias de emergencia dirigidas a trabajadores informales, seg\u00fan tipo de receptor (persona u hogar) y duraci\u00f3n, 2020 (En d\u00f3lares) 130 28110214 111144 77230 88112100 42 130 1122211 286 667 4336181 218 7941 567 920 630 0 200 400 600 8001 0001 2001 4001 600 050100150200250300350400450500 Guatemala- Apoyo al Comercio Popular Uruguay-Canasta de Emergencia Alimentaria Per\u00fa-Bono para independientes Costa Rica- Bono Proteger San Vicente y las Granadinas-Benecio de Asistencia Provisional para trabajadores del sector informal Argentina- Ingreso Familiar de Emergencia Paraguay- subsidio Pytyv\u00f5a Chile- Ingreso Solidariod Colombia- Ingreso Solidario Hogar Persona Hogar Persona Hogar Persona Hogar Hogar Persona Hogar Hogar Una vez Dos meses Tres meses Cuatro meses Seis meses Nueve meses Diez meses Quince meses Monto mensual por receptor (eje izquierdo) Monto total por hogar (eje derecho) Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses; Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Observatorio COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [base de datos en l\u00ednea] https://www.cepal.org/es/temas/covid-19; \"Medidas de protecci\u00f3n social para enfrentar el COVID-19\", Desarrollo Social y COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [base de datos en l\u00ednea] https://dds.cepal.org/observatorio/socialcovid19/ listamedidas.php; [en l\u00ednea] https://data.imf.org/regular.aspx?key=61545862. Nota: En el gr\u00e1fico se incluyen las medidas anunciadas entre el 1 de marzo y el 6 de noviembre que prioritariamente se dirigen a trabajadores informales. En el caso de medidas para las que el tipo de receptor es la persona (o \"cargas familiares\", personas dependientes como ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes), se asume la recepci\u00f3n de dos montos por familia. El c\u00e1lculo del monto total por hogar considera la duraci\u00f3n total (en meses) de la medida y el n\u00famero de receptores por hogar. Se utiliz\u00f3 la tasa de cambio mensual promedio de marzo a octubre de 2020 publicada por el Fondo Monetario Internacional (FMI). a Se toman los programas Pytyv\u00f5 y Pytyv\u00f5 2.0, con una duraci\u00f3n de dos meses cada uno y montos que ascienden a 81 y 74 d\u00f3lares por persona, respectivamente. b Dado que el monto total por hogar var\u00eda seg\u00fan su composici\u00f3n y fuente de ingresos (formal o informal), se toma el monto promedio del \u00fanico pago realizado por el Ingreso Familiar de Emergencia (IFE) (192 d\u00f3lares), el monto promedio de los tres pagos realizados por el IFE 2.0 (alrededor de 240 d\u00f3lares) y el quinto y sexto aporte (anunciados el 26 de septiembre), cuyos montos corresponden, respectivamente, al 70% y al 55% del aporte previo. Es decir que el quinto pago equivaldr\u00eda a 70.000 pesos por persona (unos 87 d\u00f3lares), mientras que el sexto equivaldr\u00eda a 55.000 pesos por persona (68 d\u00f3lares). A partir del quinto integrante del hogar, el monto por persona disminuye de forma gradual. c En septiembre se extendi\u00f3 en cuatro cuotas m\u00e1s (hasta diciembre y por un total de nueve meses), cuyo monto se reduce a la mitad, es decir, 300 reales (56 d\u00f3lares) por persona y 600 reales (112 d\u00f3lares) para las madres en familias monoparentales. d El valor del bono fue de 80 d\u00f3lares de marzo a junio y se increment\u00f3 a 100 d\u00f3lares a partir del 1 de julio.141 Cap\u00edtulo III Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 Recuadro III.5 Ingreso Familiar de Emergencia (IFE) en la Argentina La irrupci\u00f3n de la pandemia encontr\u00f3 a la Argentina en una situaci\u00f3n econ\u00f3mica particularmente vulnerable, en medio de una crisis macroecon\u00f3mica que ya llevaba dos a\u00f1os recesivos, con ca\u00eddas en el empleo formal e incremento de la informalidad, as\u00ed como descensos en los ingresos de los hogares, en un contexto de niveles de inflaci\u00f3n cercanos al 50% anual. La pandemia profundiz\u00f3 dicha situaci\u00f3n e impuls\u00f3 un conjunto de pol\u00edticas orientadas a reducir el impacto en la producci\u00f3n y el abastecimiento de insumos b\u00e1sicos, y a amortiguar la ca\u00edda del empleo y los salarios. Un grupo de acciones se orient\u00f3 a aumentar los ingresos de las personas que ya se encontraban incluidas en el sistema de protecci\u00f3n social (como jubilados y perceptores de transferencias como la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo (AUH) o de otros programas sociales) y a reforzar el acceso a alimentos y a la protecci\u00f3n sanitaria de la poblaci\u00f3n de asentamientos urbanos m\u00e1s vulnerables. Para garantizar un piso de ingresos para los trabajadores informales e independientes de ingresos medios y bajos, con fecha 30 de marzo de 2020, diez d\u00edas despu\u00e9s de haberse dispuesto el \"aislamiento social, preventivo y obligatorio (ASPO)\" en todo el pa\u00eds para los trabajadores no esenciales de la econom\u00eda, se dise\u00f1\u00f3 el Ingreso Familiar de Emergencia (IFE). La importancia de los recursos aplicados a esta pol\u00edtica, su magnitud en t\u00e9rminos de poblaci\u00f3n cubierta y la novedad de lograr incluir en poco tiempo amplios colectivos de trabajadores que se encontraban excluidos de los registros del Estado y que inclusive, en gran proporci\u00f3n, no estaban bancarizados, ameritan un an\u00e1lisis detallado. El IFE consiste en una transferencia monetaria de 10.000 pesos (aproximadamente 150 d\u00f3lares) para personas que se encuentren desocupadas o se desempe\u00f1en en la econom\u00eda informal, trabajadores independientes informales, trabajadores formales de las categor\u00edas m\u00e1s bajas del monotributo y trabajadores de casas particulares (sean o no formales). Adem\u00e1s, se requiere tener entre 18 y 65 a\u00f1os y ser argentino nativo o naturalizado y residente, con una residencia legal en el pa\u00eds no inferior a dos a\u00f1os. La prestaci\u00f3n es incompatible con la percepci\u00f3n de ingresos registrados en la seguridad social (trabajo en relaci\u00f3n de dependencia registrado, trabajo por cuenta propia como monotributista de categor\u00edas altas o aut\u00f3nomo, prestaci\u00f3n por desempleo, jubilaciones, pensiones o retiros de car\u00e1cter contributivo o no contributivo), y con programas sociales tales como Salario Social Complementario, Hacemos Futuro, Potenciar Trabajo u otros programas sociales nacionales, provinciales o municipales, ya sea por parte de la persona solicitante o de alg\u00fan miembro de su grupo familiar. El programa, sin embargo, es compatible con la AUH, la Asignaci\u00f3n Universal por Embarazo para Protecci\u00f3n Social (AUE) y el Programa de Respaldo a Estudiantes de Argentina (PROGRESAR). M\u00e1s de 13,4 millones de personas solicitaron el programa IFE, lo que representa el 48% del total de la poblaci\u00f3n de entre 18 y 65 a\u00f1os, y el 67% si se considera solo a la fuerza de trabajo (ocupados y desocupados). En la inscripci\u00f3n, que se realiz\u00f3 en forma directa mediante una plataforma digital para despu\u00e9s contrastar la informaci\u00f3n con distintos registros administrativos, se observ\u00f3 un mayor n\u00famero de solicitantes mujeres (52,9%). Despu\u00e9s de la evaluaci\u00f3n de las incompatibilidades por persona y por hogar, el IFE fue otorgado a un total de 8,8 millones de personas que representan el 32% de la poblaci\u00f3n de entre 18 y 65 a\u00f1osa. Los primeros tres pagos implicaron una erogaci\u00f3n del 0,9% del PIB. Relaci\u00f3n entre solicitantes y perceptores del Ingreso Familiar de Emergencia (IFE), seg\u00fan modalidad de acceso/situaci\u00f3n laboral y tasa de feminizaci\u00f3n de los perceptores Condici\u00f3nSolicitantes (1)Otorgados (2)Relaci\u00f3n (2)/(1) (en porcentajes)Feminizaci\u00f3n (en porcentajes) Titulares de la Asignaci\u00f3n Universal por Hijo (AUH) 2 410 790 2 389 764 99 95 Trabajadores monotributistas de categor\u00edas bajas 1 367 811 688 556 50 45 Programa de Respaldo a Estudiantes e Argentina (PROGRESAR) 128 201 128 201 100 67 Trabajadoras de casas particulares registradas 317 464 188 923 60 97 Trabajadores informales/desempleados 5 461 617 5 461 617 100 38 Otros 3 725 442 2 0 Total 13 411 325 8 857 063 66 56 Fuente : Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social (ANSES), Bolet\u00edn IFEI-2020: Caracterizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n beneficiaria, Buenos Aires, 2020 [en l\u00ednea] http://observatorio. anses.gob.ar/archivos/documentos/Boletin%20IFE%20I-2020.pdf. 142 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo III El dise\u00f1o y la r\u00e1pida implementaci\u00f3n de este programa ha permitido llegar con una transferencia, adem\u00e1s de a los 3,3 millones de personas que ya se encontraban registradas, a casi 5,5 millones de personas en situaci\u00f3n de trabajo informal o desocupadas a las que, de otra manera, el Estado no hubiera podido llegar por no tenerlas en sus registros al momento de la irrupci\u00f3n de la pandemia. El programa tambi\u00e9n visibiliza la magnitud de los problemas de precariedad que caracterizan al mercado de trabajo y las brechas del sistema de protecci\u00f3n social. Solo el 9,3% del total de perceptores del IFE hab\u00eda tenido, por al menos un mes, un trabajo en relaci\u00f3n de dependencia formal entre febrero de 2019 y el mismo mes de 2020. Argentina: poblaci\u00f3n de entre 18 y 65 a\u00f1os perceptora del Ingreso Familiar de Emergencia (IFE), 2020 Menos del 25% Entre el 25% y el 30% Entre el 30% y el 40% M\u00e1s del 40% Fuente : Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social (ANSES), Bolet\u00edn IFEI-2020: Caracterizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n beneficiaria, Buenos Aires, 2020 [en l\u00ednea] http://observatorio. anses.gob.ar/archivos/documentos/Boletin%20IFE%20I-2020.pdf. Nota: Los l\u00edmites y los nombres que figuran en este mapa no implican su apoyo o aceptaci\u00f3n oficial por las Naciones Unidas. Por otra parte, del an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n disponible (ANSES, 2020; Ministerio de Econom\u00eda, 2020) se desprende que el programa ha alcanzado a una importante mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de vulnerabilidad. En el total de perceptores se encuentran sobrerrepresentadas las mujeres por ser las principales perceptoras de la AUH, trabajadoras de casas particulares y beneficiarias del PROGRESAR. Adem\u00e1s, se observa una gran proporci\u00f3n de j\u00f3venes de ambos sexos: mientras que en la poblaci\u00f3n total (de entre 18 y 65 a\u00f1os) la percepci\u00f3n del IFE alcanza al 32%, en los j\u00f3venes de entre 18 y 24 a\u00f1os es del 51%, y entre los de 24 a 34 a\u00f1os llega al 43%. A nivel geogr\u00e1fico, y asociado a la propia distribuci\u00f3n poblacional del pa\u00eds, la mayor\u00eda de los beneficiarios del IFE se concentran en la Provincia de Buenos Aires (36%), seguida de C\u00f3rdoba y Santa Fe (un 8% cada una), y Tucum\u00e1n y Ciudad de Buenos Aires (un 4% cada una). En t\u00e9rminos de porcentaje de personas de entre 18 y 65 a\u00f1os, la mayor cobertura se da en las provincias del norte del pa\u00eds (con problemas estructurales de baja tasa de actividad y alta informalidad y pobreza), donde se registran valores superiores al 39%. El valor m\u00e1s alto se observa en la provincia de Santiago del Estero, donde el 49% de la poblaci\u00f3n de entre 18 y 65 a\u00f1os percibe el IFE. En lo que respecta a la suficiencia, el monto del IFE es aproximadamente el 60% del salario m\u00ednimo, vital y m\u00f3vil. Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Administraci\u00f3n Nacional de la Seguridad Social (ANSES), Bolet\u00edn IFEI-2020: Caracterizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n beneficiaria, Buenos Aires, 2020 [en l\u00ednea] http://observatorio.anses.gob.ar/archivos/documentos/Boletin%20IFE%20I-2020. pdf, Ministerio de Econom\u00eda, \"Ingreso Familiar de Emergencia: an\u00e1lisis y desaf\u00edos para la transferencia de ingresos a trabajadores/as precarios/as\", Buenos Aires, 2020 [en l\u00ednea] https://www.argentina.gob.ar/sites/default/files/dneig-ingresofamiliardeemergencia-analisisydesafios.pdf. a Equivale al 44% de la poblaci\u00f3n en la fuerza de trabajo del pa\u00eds, aunque es previsible que una parte no menor de los perceptores del IFE estuviera en situaci\u00f3n de inactividad. Recuadro III.5 (conclusi\u00f3n)143 Cap\u00edtulo III Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 C. Comentarios finales Pese a su limitada suficiencia y temporalidad, las medidas de protecci\u00f3n social que han adoptado los pa\u00edses de la regi\u00f3n para hacer frente a la pandemia son muy destacables en cuanto a ampliaci\u00f3n de la cobertura, especialmente de trabajadores informales. La mayor\u00eda de las medidas han tenido como finalidad satisfacer necesidades b\u00e1sicas y sostener el consumo. Adem\u00e1s, frente a las lagunas que ya exist\u00edan en los sistemas de protecci\u00f3n social, se han constituido en herramientas clave para hacer frente a los efectos socioecon\u00f3micos de la pandemia de COVID-19. Si bien estas medidas son importantes, la crisis del COVID-19 encontr\u00f3 a una regi\u00f3n que ya mostraba la necesidad de reorientar el dise\u00f1o de la protecci\u00f3n social de cara a los desaf\u00edos de construir sistemas plenamente universales (Filgueira y otros, 2020), no solo orientados a la poblaci\u00f3n m\u00e1s pobre. La pandemia devel\u00f3 los profundos d\u00e9ficits en la cobertura y suficiencia de las prestaciones existentes, y en la posibilidad que estas ofrecen para resguardar efectivamente el bienestar del conjunto de la poblaci\u00f3n frente a una crisis. Asimismo, la crisis expuso la necesidad de contar con amplios registros sociales que sean lo suficientemente din\u00e1micos para identificar los cambios en la situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica de los hogares en el corto plazo (Berner y Van Hemelryck, 2020), as\u00ed como de facilitar la bancarizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n. Estos aspectos son fundamentales para garantizar la entrega de prestaciones de manera expedita y eficaz. La experiencia de Am\u00e9rica Latina y el Caribe muestra que existe un espacio de oportunidad para construir sistemas universales e integrales de protecci\u00f3n social, ampliando su cobertura, lo que resulta clave en un contexto de mayor pobreza y vulnerabilidad. Estos sistemas deben buscar una mayor articulaci\u00f3n entre sus diversos componentes y permitir la r\u00e1pida respuesta frente a riesgos clave para el desarrollo sostenible, como la pobreza infantil, la creciente deserci\u00f3n escolar y la crisis del cuidado. Adem\u00e1s, deben apostar por la expansi\u00f3n de sistemas de salud verdaderamente universales y de instrumentos esenciales de seguridad social, como los seguros de desempleo. En este contexto, es m\u00e1s necesario que nunca considerar medidas tales como un ingreso b\u00e1sico universal, las transferencias universales para la infancia y la expansi\u00f3n de las pensiones sociales, adem\u00e1s de garantizar el derecho a un trabajo decente, con acceso a protecci\u00f3n social para todos los trabajadores. El encadenamiento de estas medidas, su monitoreo y evaluaci\u00f3n, as\u00ed como la superaci\u00f3n de sistemas fragmentarios y duales en materia de acceso y calidad de las prestaciones, es, sin duda, un gran desaf\u00edo que es necesario encarar. De igual forma, ser\u00e1 fundamental lograr una mayor articulaci\u00f3n entre las pol\u00edticas laborales y sociales para cimentar avances en la doble inclusi\u00f3n social y laboral de las personas, y en el ejercicio de su derecho al trabajo decente. Am\u00e9rica Latina y el Caribe tiene por delante el reto de construir un Estado de bienestar que haga efectivo el ejercicio de los derechos y contribuya a fortalecer la productividad, las capacidades y la resiliencia. Incluso en el momento cr\u00edtico que se vive en la actualidad, se encuentran abiertas las posibilidades a este respecto para pensar sobre estas medidas de protecci\u00f3n social y modelarlas (CEPAL, 2020c y 2020d). 144 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo III Bibliograf\u00eda Abramo, L., S. Cecchini y B. Morales (2019), Programas sociales, superaci\u00f3n de la pobreza e inclusi\u00f3n laboral. Aprendizajes desde Am\u00e9rica Latina y el Caribe, Libros de la CEPAL, N\u00ba 155 (LC/ PUB.2019/5-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), mayo. Agencia IP (2020), \"Programa que busca la erradicaci\u00f3n del trabajo infantil abraza a m\u00e1s de 10.000 ni\u00f1os y ni\u00f1as\" , Asunci\u00f3n, 19 de junio [en l\u00ednea] https://reliefweb.int/report/paraguay/ programa-que-busca-la-erradicaci-n-del-trabajo-infantil-abraza-m-s-de-10000-ni-os-y. Arenas de Mesa, A. (2020), \"Los sistemas de pensiones en Am\u00e9rica Latina: institucionalidad, gasto p\u00fablico y sostenibilidad financiera en tiempos del COVID-19\" , serie Macroeconom\u00eda del Desarrollo, N\u00ba 212 (LC/TS.2020/99), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), agosto. (2019), Los sistemas de pensiones en la encrucijada: desaf\u00edos para la sostenibilidad en Am\u00e9rica Latina, Libros de la CEPAL, N\u00b0 159 (LC/PUB.2019/19-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), octubre. Berner, H. y T . Van Hemelryck (2020), \"Sistemas de informaci\u00f3n social y registros de destinatarios de la protecci\u00f3n social no contributiva en Am\u00e9rica Latina: avances y desaf\u00edos frente al COVID-19\" , Documentos de Proyectos (LC/TS.2020/140), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), diciembre. Blofield, M., C. Giambruno y F . Filgueira and sufficiency of protection measures in 10 Latin American countries\" , serie Pol\u00edticas Sociales, N\u00ba 235 (LC/TS.2020/112), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), septiembre. Cecchini, S., F . Filgueira y C. Robles (2014), \"Sistemas de protecci\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: una perspectiva comparada\" , serie Pol\u00edticas Sociales, N\u00ba 202 (LC/L.3856), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), junio. Cecchini, S., P . Villatoro y X. Mancero (2021), \"El impacto de las transferencias monetarias no contributivas sobre la pobreza en Am\u00e9rica Latina\" , Revista CEPAL, Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), in\u00e9dito. CEPAL (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe) (2020a), Agenda Regional de Desarrollo Social Inclusivo (LC/CDS.3/5), Santiago. (2020b), \"El desaf\u00edo social en tiempos del COVID-19\" , Informe Especial COVID-19, N\u00b0 3, Santiago, mayo. (2020c), \"Enfrentar los efectos cada vez mayores del COVID-19 para una reactivaci\u00f3n con igualdad: nuevas proyecciones\" , Informe Especial COVID-19, N\u00ba 5, Santiago, julio. (2020d), Construir un nuevo futuro: una recuperaci\u00f3n transformadora con igualdad y sostenibilidad (LC/SES-38/3-P/Rev.1), Santiago, octubre. (2019), Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2018 (LC/PUB.2019/3-P), Santiago, febrero. (2018a), La ineficiencia de la desigualdad (LC/SES.37/3-P), Santiago, mayo. (2018b), Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2017 (LC/PUB.2018/1-P), Santiago, febrero. (2017), Brechas, ejes y desaf\u00edos en el v\u00ednculo entre lo social y lo productivo (LC/CDS.2/3), Santiago, octubre. (2010), La hora de la igualdad: brechas por cerrar, caminos por abrir (LC/G.2432(SES.33/3)), Santiago, mayo. CEPAL/OIT (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo) (2019), \"El futuro del trabajo en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: antiguas y nuevas formas de empleo y los desaf\u00edos para la regulaci\u00f3n laboral\" , Coyuntura Laboral en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, N\u00ba 20 (LC/TS.2019/31), Santiago, mayo. CEPAL/OPS (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud) (2020), \"Salud y econom\u00eda: una convergencia necesaria para enfrentar el COVID-19 y retomar la senda hacia el desarrollo sostenible en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\" , Informe COVID-19, Santiago, julio.145 Cap\u00edtulo III Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 CEPAL/UNICEF (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia) (2020), \"Protecci\u00f3n social para familias con ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: un imperativo frente a los impactos del COVID-19\" , Informe COVID-19, Santiago, diciembre. Filgueira, F . y otros (2020), \" Am\u00e9rica Latina ante la crisis del COVID-19: vulnerabilidad socioecon\u00f3mica y respuesta social\" , serie Pol\u00edticas Sociales, N\u00ba 238 (LC/TS.2020/149), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), diciembre. Linton, L. (2020), \"Data grants for students on PATH\" , Kingston, (JIS), 6 de mayo [en l\u00ednea] https://jis.gov.jm/data-grants-for-students-on-path/. Ministerio de Desarrollo e Inclusi\u00f3n Social (2020), \"Programa Juntos del MIDIS reiniciar\u00e1 en agosto visitas presenciales a familias usuarias en distritos libres de COVID-19\" , Lima, 3 de agosto [en l\u00ednea] https://www.gob.pe/institucion/juntos/noticias/285957-programa-juntos-del-midis- reiniciara-en-agosto-visitas-presenciales-a-familias-usuarias-en-distritos-libres-de-covid-19. Naciones Unidas (2021), Banco de datos regional para el seguimiento de los ODS en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [base de datos en l\u00ednea] https://agenda2030lac.org/estadisticas/banco-datos- regional-seguimiento-ods.html?lang=es. (1966), Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales (A/RES/2200(XXI), Nueva York [en l\u00ednea] https://www.ohchr.org/SP/ProfessionalInterest/Pages/CESCR.aspx. (1948), Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos (A/RES/217(III)), Nueva York. 146 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo III Anexo III.A1 Cuadro III.A1.1 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): afiliaci\u00f3n o cotizaci\u00f3n de los ocupados a los sistemas de pensiones, alrededor de 2010, 2014 y 2019a b (En porcentajes) Pa\u00eds Afiliados o cotizantes de 15 a\u00f1os y m\u00e1s como porcentaje de ocupados...Afiliados o cotizantes de 15 a 64 a\u00f1os como porcentaje del total de... Total Hombres Mujeres Urbano Rural Asalariados No asalariadoscOcupados Fuerza de trabajo Argentina 2010 69,5 17,5 19,6 14,8 24,3 5,4 40,0 3,0 18,1 16,5 2013 21,2 23,1 18,7 29,3 6,4 47,2 4,7 22,5 20,0 2018 19,3 20,6 17,5 26,1 6,8 47,2 4,0 20,3 17,8 Brasil 2011 59,6 59,4 69,8 57,0 81,8 22,3 69,6 60,9 2013 71,0 56,3 82,6 21,6 71,1 62,3 2017 68,2 69,4 66,5 69,5 60,3 Colombia 2010 c30,4 30,2 30,6 36,0 56,5 8,0 31,6 26,6 2014 35,0 35,1 34,8 40,9 13,2 61,9 10,0 36,6 2018 37,4 37,0 37,9 43,6 14,6 65,3 11,3 39,2 33,5 67,4 71,3 60,8 71,3 60,3 49,7 16,5 35,2 30,8 2014 45,7 47,0 43,7 48,2 40,5 62,5 23,4 46,3 42,1 2019 39,5 39,6 39,4 43,4 31,9 58,2 22,2 39,7 35,2 El Salvador 2010 c31,7 29,7 34,5 41,5 11,9 48,5 8,6 32,8 28,7 2014 c34,6 33,4 36,2 44,5 15,3 50,5 10,8 35,6 31,2 2019 36,3 38,2 33,7 45,2 19,7 52,1 12,1 37,5 32,9 Guatemalab 38,8 36,5 43,8 46,6 38,8 ... ... Honduras 2010 17,9 15,5 22,3 31,3 6,2 40,1 0,7 18,9 17,0 2014 20,9 18,5 24,9 31,8 8,5 41,7 1,2 21,7 19,3 2019 17,6 15,8 20,6 27,5 5,2 34,5 1,4 18,4 16,1147 Cap\u00edtulo III Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020Pa\u00eds Afiliados o cotizantes de 15 a\u00f1os y m\u00e1s como porcentaje de ocupados...Afiliados o cotizantes de 15 a 64 a\u00f1os como porcentaje del total de... Total Hombres Mujeres Urbano Rural Asalariados No asalariadoscOcupados Fuerza de trabajo M\u00e9xicoe2010 32,5 32,4 32,5 37,9 11,9 43,6 1,6 33,6 30,0 2014 32,9 33,6 31,8 38,7 12,0 44,0 1,6 34,2 30,8 2018 31,9 33,4 29,8 38,0 12,7 43,0 2,0 33,5 30,6 Nicaraguab2005 17,5 14,9 22,1 25,8 5,8 34,1 0,5 18,3 16,7 2014 22,8 20,1 27,2 32,2 8,6 5,3 51,5 45,2 Paraguay 2010 17,3 17,8 16,5 25,2 5,5 33 0,1 18,0 16,2 2014 22,2 21,8 22,6 28,8 11,5 38,4 1,1 22,9 20,6 2019 23,7 23,6 23,8 30,3 12,2 41,1 0,9 24,8 22,2 Per\u00fa 2010 16,4 19,2 13,0 21,4 3,1 36,3 0,2 17,5 15,5 2014 20,0 22,6 16,8 25,4 4,3 42,1 0,3 21,4 18,9 2019 20,7 23,4 17,6 25,7 4,2 44,4 0,3 22,5 19,6 Rep\u00fablica Dominicanad2010 67,4 72,5 61,6 69,2 59,5 16,0 48,7 43,4 2019 47,2 47,3 47,2 52,4 21,4 62,5 17,1 47,7 41,7 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Salvo indicaci\u00f3n en contrario, la informaci\u00f3n corresponde a cotizaci\u00f3n en el sistema de pensiones. b No existe informaci\u00f3n posterior a 2014, por lo que no se incluye la ronda 2019. c Incluye a empleadores, trabajadores por cuenta propia, trabajadores familiares no remunerados y trabajadores en cooperativas. d La informaci\u00f3n corresponde a afiliaci\u00f3n al sistema de pensiones. e La informaci\u00f3n de M\u00e9xico para 2018 no es estrictamente comparable con la de a\u00f1os anteriores debido a cambios en el fraseo de algunas de las preguntas relativas al acceso a la seguridad social. V\u00e9anse m\u00e1s detalles de estos cambios, sus efectos en la estimaci\u00f3n de cobertura de la seguridad social (salud y pensiones) y procedimientos para ajustar dicha estimaci\u00f3n en Consejo Nacional de Evaluaci\u00f3n de la Pol\u00edtica de Desarrollo Social (CONEVAL), \"Ejercicio de adecuaci\u00f3n hist\u00f3rica de la carencia por acceso a la seguridad social 2016 a la serie 2010-2014\", Ciudad de M\u00e9xico, 2017 [en l\u00ednea] https://www.coneval.org.mx/Medicion/MP/Documents/Pobreza_16/Notas_Pobreza_2016/ Nota_tecnica_2_ajuste_seguridad_social.pdf. f Se indaga si el trabajador es asegurado directo en el seguro social. Este indicador no permite aislar el acceso a pensiones del acceso a prestaciones de salud, de manera que se puede sobreestimar el nivel de acceso a los sistemas de pensiones. g La medici\u00f3n indica si el trabajador recibe prestaciones sociales en su trabajo, en particular el acceso a sistemas de pensiones. Es asimilable a la cotizaci\u00f3n en dichos sistemas. h El promedio total y seg\u00fan sexo refiere a 15 pa\u00edses. No se incluye a Guatemala, Nicaragua ni Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de) por no tener informaci\u00f3n para toda la serie. En el caso del promedio relativo a las zonas urbanas y rurales se excluye tambi\u00e9n a la Argentina, por lo que consideran 14 pa\u00edses. En la Argentina, Guatemala (salvo para 2014), la Rep\u00fablica Dominicana y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de) se mide solo la cotizaci\u00f3n o afiliaci\u00f3n a sistemas de pensiones de los trabajadores asalariados en los a\u00f1os considerados, motivo por el cual los promedios relativos al indicador de cobertura en asalariados y no asalariados incluye 13 pa\u00edses. Cuadro III.A1.1 (conclusi\u00f3n)148 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo III Cuadro III.A1.2 Am\u00e9rica Latina (15 pa\u00edses): afiliaci\u00f3n o cotizaci\u00f3n de las personas ocupadas a los sistemas de salud, alrededor de 2010, 2014 y 2019a b (En porcentajes) Total Hombres Mujeres Urbano Rural AsalariadosNo asalariadosc Argentina (urbano) 2010 19,4 2014 22,1 2014 45,9 47,3 43,9 48,6 40,6 62,6 23,9 2019 39,8 39,9 39,8 43,9 32,0 58,3 22,7 El Salvador 2010 c32,7 30,5 35,8 42,7 12,6 49 10,4 2014 c34,7 33,5 36,3 44,6 15,3 50,5 10,9 2019 34,6 34,3 34,9 43,0 18,7 50,1 10,5 Guatemala 2006 26,7 27,6 25,2 37,2 14,7 44,8 7,5 2014 18,4 18,0 19,1 26,3 8,9 28,0 4,0 Honduras 2010 17,1 15,0 20,7 29,6 6,1 37,9 0,9 2014 20,1 18,2 23,2 30,6 8,1 40,1 1,2 2019 17,5 15,9 20,3 27,5 5,2 34,2 1,6 M\u00e9xicoe f 2010 45,6 42,9 50 52,3 19,9 54,5 20,8 2014 46,0 44,0 49,2 53,4 19,4 55,3 19,7 2018 46,8 45,8 48,3 54,5 22,5 56 22 Nicaragua 2005 20,4 17,5 25,4 29,7 7,2 37,1 3,2 2014 23,0 20,7 26,8 32,2 9,1 41,1 1,7 Paraguay 2010 25,9 23,1 30,6 36,8 9,7 38,6 11,9 2014 31,9 29,3 35,8 39,7 19,3 44,3 15,8 2019 31,8 30,2 34,1 40,2 17,3 45,4 14,1 Per\u00fa 2010 58,1 54,8 62,0 54,4 68,0 63,3 53,8 2014 66,3 63,1 70,2 63,5 61,7 43,1 67,7 48,6 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Salvo indicaci\u00f3n en contrario, la informaci\u00f3n corresponde a cotizaci\u00f3n en el sistema de salud. b No existe informaci\u00f3n posterior a 2014 para Guatemala y Nicaragua, por lo que estos pa\u00edses no se incluyen en la ronda 2019. El Brasil y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de) no presentan informaci\u00f3n para este indicador, y en Panam\u00e1 no es posible distinguir espec\u00edficamente esta cobertura, por lo que no se incluyen en el cuadro. c Incluye a empleadores, trabajadores por cuenta propia, trabajadores familiares no remunerados y trabajadores en cooperativas. d La informaci\u00f3n corresponde a afiliaci\u00f3n al sistema de salud. e En Chile no se considera la categor\u00eda A del Fondo Nacional de Salud. En M\u00e9xico no se incluye la cobertura del Seguro Popular. En el Uruguay se excluye a quienes est\u00e1n afiliados a policl\u00ednicos municipales. f La informaci\u00f3n de M\u00e9xico para 2018 no es estrictamente comparable con la de a\u00f1os anteriores debido a cambios en el fraseo de algunas de las preguntas relativas al acceso a la seguridad social. V\u00e9anse m\u00e1s detalles de estos cambios, sus efectos en la estimaci\u00f3n de la cobertura de seguridad social (salud y pensiones) y procedimientos para ajustar dicha estimaci\u00f3n en Consejo Nacional de Evaluaci\u00f3n de la Pol\u00edtica de Desarrollo Social (CONEVAL), \"Ejercicio de adecuaci\u00f3n hist\u00f3rica de la carencia por acceso a la seguridad social 2016 a la serie 2010-2014\", Ciudad de M\u00e9xico, 2017 [en l\u00ednea] https://www.coneval.org.mx/Medicion/MP/Documents/Pobreza_16/Notas_Pobreza_2016/ Nota_tecnica_2_ajuste_seguridad_social.pdf. g El promedio total y seg\u00fan sexo refiere a 13 pa\u00edses con informaci\u00f3n para las tres rondas: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, Honduras, M\u00e9xico, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana y Uruguay. En el caso del promedio relativo a las zonas urbanas y rurales se excluye a la Argentina, por lo que consideran 12 pa\u00edses. 149 Cap\u00edtulo III Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 Cuadro III.A1.3 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (32 pa\u00edses): medidas de protecci\u00f3n social de emergencia para la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de pobreza y vulnerabilidad, seg\u00fan tipo de medida, al 6 de noviembre de 2020 Pa\u00edsTransferencias monetariasAnticipo de entrega de programas de transferencias existentesAumento de la cobertura poblacional de transferencias existentesAumento de monto de transferencias monetarias existentesNueva transferencia monetariaEntrega de alimentos, medicamentos y productos de higiene Servicios b\u00e1sicos Antigua y Barbuda Argentina Bahamas Barbados Belice Bolivia (Estado Plurinacional de) Brasil Chile Colombia Costa Rica Cuba Ecuador El Salvador Granada Guatemala Guyana Hait\u00ed Honduras Jamaica M\u00e9xico Nicaragua Panam\u00e1 Paraguay Per\u00fa Rep\u00fablica Dominicana Saint Kitts y Nevis San Vicente y las Granadinas Santa Luc\u00eda Suriname Trinidad y Tabago Uruguay Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de) Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses; Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Observatorio COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [base de datos en l\u00ednea] https://www.cepal.org/es/temas/covid-19; \"Medidas de protecci\u00f3n social para enfrentar el COVID-19\", Desarrollo Social y COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [base de datos en l\u00ednea] https://dds.cepal.org/observatorio/socialcovid19/ listamedidas.php.150 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo III Cuadro III.A1.4 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (28 pa\u00edses): transferencias monetarias y en especie de emergencia consideradas para la estimaci\u00f3n de cobertura y suficiencia, al 6 de noviembre de 2020 Transferencias monetarias Pa\u00eds Medida Innovaci\u00f3nCobertura (CA: Cobertura anunciada/CE: Cobertura efectiva) Monto mensual (en d\u00f3lares)Frecuencia de entregas o duraci\u00f3n Argentina Bono para usuarios de Asignaci\u00f3n Universal por Hijo (AUH) y Asignaci\u00f3n Universal por Embarazo para Protecci\u00f3n Social (AUE)Aumento de montos, bienes o servicios de programa existenteCE: 1.946.437 personas (la AUH y la AUE cubren en total a 4.357.225 personas. Para la estimaci\u00f3n se excluyen las 2.410.790 personas de la AUH que est\u00e1n cubiertas por el IFE) 45,7 Una vez Bono para usuarios de pensiones no contributivas Aumento de montos, bienes o servicios de programa existenteCA: 1.597.100 personas 43,3 Una vez Ingreso Familiar de Emergencia (IFE)aMedida o programa nuevo CE: 8.857.063 personas (correspondientes al primer aporte) 144,2 Tres veces, con posibilidad de extenderse Refuerzo a beneficiarios de planes sociales Aumento de montos, bienes o servicios de programa existenteCA: 556.000 personas 43,3 Una vez Bahamas Asistencia gubernamental de desempleo por COVID-19 (Government unemployment assistance for COVID-19)Medida o programa nuevo CA: 12.000 personas 800,0 Cada dos semanas, por un m\u00e1ximo de ocho semanas para el sector tur\u00edstico y hasta el 1 de julio para otros sectores Cupones alimenticios y apoyo social Medida o programa nuevo CE: 10.000 personas (al 6 de abril de 2020) 200,0 Cada dos semanas hasta ocho semanas, con posibilidad de extenderse Barbados Programa de Sobrevivencia para Familias Vulnerables (Barbados Vulnerable Family Survival Programme)Medida o programa nuevo CA: 1.500 hogares 300,0 Mensual, por tres meses Belice Programa de ayuda al desempleo (Unemployment Relief Program)Medida o programa nuevo CE: 45.085 personas (al 3 de septiembre de 2020) 150,0 Cada dos semanas, por un per\u00edodo m\u00e1ximo de siete meses Aumento de cobertura del programa Building Opportunities for Our Social Transformation (BOOST)Aumento de cobertura de programa existenteCA: 10.500 nuevos hogares 277,2 Mensual Bolivia (Estado Plurinacional de)Bono UniversalaMedida o programa nuevo CE: 3.658.905 (al 15 de septiembre de 2020) 72,4 Una vez Bono Familia Medida o programa nuevo CE: 2.907.048 personas (al 19 de agosto de 2020) 72,4 Una vez Canasta Familiar Medida o programa nuevo CE: 1.050.867 personas (al 11 de agosto de 2020) 57,9 Una vez Brasil Aux\u00edlio EmergencialaMedida o programa nuevo CE: 67.700.000 personas (al 9 de octubre de 2020) 95,9 Mensual, desde abril (nueve meses) Chile Ingreso Familiar de Emergencia 2.0 (IFE 2.0)a bMedida o programa nuevo CE: 2.995.441 hogares (correspondientes al cuarto aporte) 205,3 Mensual, por seis meses (uno corresponde al IFE 1.0) Plan de Protecci\u00f3n a la Clase Media: bono no reembolsable para la clase media Medida o programa nuevo CE: 1.000.000 de personas (al 14 de agosto de 2020) 621,3 Una vez Colombia Familias en Acci\u00f3n (entrega de giros adicionales) Aumento de montos, bienes o servicios de programa existenteCE: 2.601.252 hogares (correspondientes al primer aporte extraordinario) 38,1 Seis veces, con posibilidad de extenderse J\u00f3venes en Acci\u00f3n (entrega de giros adicionales) Aumento de montos, bienes o servicios de programa existenteCE: 334.917 personas (correspondientes al cuarto aporte extraordinario) 93,5 Seis veces, con posibilidad de extenderse Programa de Protecci\u00f3n Social al Adulto Mayor, \"Colombia Mayor\" (entrega de giros adicionales)Aumento de montos, bienes o servicios de programa existenteCE: 1.564.185 personas (correspondientes al primer giro extraordinario) 21,0 Seis veces, durante la contingencia Ingreso SolidarioaMedida o programa nuevo CE: 2.900.000 hogares (al 1 de septiembre) 42,0 Mensual, hasta junio de 2021 Incentivo econ\u00f3mico para trabajadores y productores del campo mayores de 70 a\u00f1os Medida o programa nuevo CA: 500.000 personas 21,0 Dos meses Apoyo econ\u00f3mico excepcional para poblaci\u00f3n en proceso de reintegraci\u00f3n (desmovilizados)Medida o programa nuevo CA: 3.193 personas 42,0 Tres meses Programa de Auxilio a los Trabajadores en Suspensi\u00f3n ContractualMedida o programa nuevo CA: 600.000 personas 42,0 Transferencia mensual, por un m\u00e1ximo tres meses 151 Cap\u00edtulo III Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020Transferencias monetarias Pa\u00eds Medida Innovaci\u00f3nCobertura (CA: Cobertura anunciada/CE: Cobertura efectiva) Monto mensual (en d\u00f3lares)Frecuencia de entregas o duraci\u00f3n Costa Rica Subsidio temporal a personas vendedoras de loter\u00edaMedida o programa nuevo CA: 1.800 personas 343,1 Mensual, por tres meses Bono ProtegeraMedida o programa nuevo CE: 684.737 personas (al 13 de septiembre de 2020) 207,6 Mensual, por tres meses Subsidio de emergencia del Instituto Mixto de Ayuda Social (IMAS)Medida o programa nuevo CE: 33.330 hogares (correspondientes al primer aporte) 196,6 Dos veces Adelanto de pensi\u00f3n del R\u00e9gimen No Contributivo (RNC)Anticipo de entrega de montos, bienes o servicios de programa existenteCA: 126.000 personas 140,6 Mensual, hasta mayo, seg\u00fan la informaci\u00f3n m\u00e1s reciente disponible Subsidio por veda a pescadores Medida o programa nuevo CA: 1.473 personas 248,7 Mensual por tres meses Ecuador Bono de protecci\u00f3n familiar por emergencia sanitariaaMedida o programa nuevo CE: 800.000 hogares (al 23 de mayo de 2020) 60,0 Mensual, por dos meses (abril y mayo) Compensaci\u00f3n econ\u00f3mica para familias que han visto afectados sus ingresosMedida o programa nuevo CA: 3.000 hogares 235 Mensual, por seis meses Bono de Apoyo Nutricional Medida o programa nuevo CA: 7.990 hogares 240 Una vez El Salvador Bono de 300 d\u00f3laresaMedida o programa nuevo CE: 1.162.700 hogares (al 13 de abril de 2020) 300,0 Una vez Guatemala Bono FamiliaaMedida o programa nuevo CE: 2.536.556 hogares (al 5 de octubre de 2020) 129,5 Tres veces Fondo Apoyo al Comercio Popular Medida o programa nuevo CA: 200.000 hogares 129,5 Una vez Programa de aporte econ\u00f3mico al adulto mayor Aumento de cobertura de programa existenteCA: 8.400 personas (nuevos destinatarios) 52,0 Mensual, desde abril Hait\u00ed Transferencia de acompa\u00f1amiento social Medida o programa nuevo CE: 192.504 hogares (al 30 de junio de 2020) 29,2 Una vez Honduras Bono solidario a trabajadores del transporteaMedida o programa nuevo CA: 70,000 trabajadores 81,1 Dos meses (entregados en un solo giro) Jamaica Programme of Advancement Through Health and Education (PATH) (aumento del 50% del monto ordinario de la transferencia)Aumento de montos, bienes o servicios de programa existenteCA: 116.129 hogares 6,67 Mensual, por tres meses Subvenci\u00f3n compasiva COVID-19 Allocation of Resources for Employees (CARE) ProgrammeMedida o programa nuevo CE: 361.614 personas (al 1 de julio de 2020) 70,2 Una vez Programa de apoyo a empleados con transferencia de efectivo - CARE Programme: Supporting Employees with Transfer of Cash (SET Cash) ProgrammeMedida o programa nuevo CE: 25.561 personas (al 8 de julio de 2020) 126,4 Mensual, durante cinco meses (abril a agosto) Subvenciones generales COVID-19 Allocation of Resources for Employees (CARE) ProgrammeMedida o programa nuevo CE: 10.162 personas (al 1 de julio de 2020) 228,3 Una vez M\u00e9xico Programa para el Bienestar de las Personas Adultas Mayores (adelanto del pago equivalente a cuatro meses)aAnticipo de entrega de montos, bienes o servicios de programa existenteCE: 8.046.782 personas (correspondientes a la segunda entrega, al 3 de agosto de 2020) 233,2 Dos veces (en marzo y julio) Programa Pensi\u00f3n para el Bienestar de las Personas con Discapacidad Permanente (adelanto del pago equivalente a cuatro meses)Anticipo de entrega de montos, bienes o servicios de programa existenteCE: 635.000 personas (correspondientes a la segunda entrega, al 23 de julio) 233,2 Dos veces (en marzo y julio) Programa Sembrando Vida Aumento de cobertura de programa existenteCA: 200.000 personas 222,6 Mensual, por tres meses Componente de Apoyo para el Bienestar de Pescadores y Acuicultores (Bienpesca)Aumento de cobertura de programa existenteCA: 193.200 personas 320,4 Una vez Panam\u00e1 Plan Panam\u00e1 SolidarioaMedida o programa nuevo CE: 853.323 hogares (al 20 de octubre de 2020) 90,0 Mensual, durante la contingencia Cuadro III.A1.4 (continuaci\u00f3n)152 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo III Transferencias monetarias Pa\u00eds Medida Innovaci\u00f3nCobertura (CA: Cobertura anunciada/CE: Cobertura efectiva) Monto mensual (en d\u00f3lares)Frecuencia de entregas o duraci\u00f3n Paraguay Subsidio Pytyv\u00f5aMedida o programa nuevo CE: 1.500.000 personas (al 16 de octubre de 2020) 80,9 Dos veces Subsidio Pytyv\u00f5 2.0 Medida o programa nuevo CE: 763.000 personas (al 7 de octubre de 2020) 73,8 Hasta cuatro veces (seg\u00fan fondos disponibles) Ampliaci\u00f3n de cobertura del Programa Abrazo Aumento de cobertura de programa existenteCE: 900 nuevos hogares (al 19 de agosto de 2020) 59,0 Mensual Per\u00fa Bono \"Yo me quedo en Casa\" (tambi\u00e9n conocido como \"Bono 760 soles\")Medida o programa nuevo CE: 2.589.300 hogares (correspondientes a la primera entrega, al 25 de junio de 2020) 110,5 Dos veces (en marzo y mayo) Bono Familiar Universala cMedida o programa nuevo CE: 2.835.846 hogares (correspondientes a la primera cohorte de receptores, al 21 de agosto de 2020) 220,9 Una vez Bono Rural Medida o programa nuevo CE: 882.124 hogares (al 21 de agosto de 2020) 110,5 Una vez (en mayo) Bono Independiente Medida o programa nuevo CE: 702.000 hogares (al 21 de agosto de 2020) 110,5 Dos veces Bono 200 soles para ni\u00f1os Medida o programa nuevo CA: 500.000 hogares 58,1 Una vez Rep\u00fablica Dominicana Programa Qu\u00e9date en CasaaMedida o programa nuevo CE: 1.500.000 hogares (al 13 de abril de 2020) 88,3 Dos veces al mes (quincenal) por nueve meses Programa de Asistencia al Trabajador Independiente (Pa' Ti) Medida o programa nuevo CE: 181.017 personas (al 24 de julio de 2020) 88,3 Siete meses San Vicente y las GranadinasIngreso suplementario de desplazamiento (Displacement Supplementary Income - Stimulus package)Medida o programa nuevo CE: 3.332 personas (al 26 de junio de 2020) 147,6 Tres meses, con posibilidad de extenderse Beneficio de Asistencia Provisional para trabajadores del sector informal (Interim Assistance Benefits for workers in the informal sector)Medida o programa nuevo CE: 1.644 personas (al 22 de junio de 2020) 111,1 Tres meses Beneficio de Asistencia Provisional para vincentinos vulnerables (Interim Assistance Benefit for vulnerable Vincentians)Nueva acci\u00f3n o servicio en programa o medida existenteCE: 600 personas (al 22 de junio de 2020) 74,1 Mensual, desde abril Apoyo econ\u00f3mico a profesionales culturales y creativosMedida o programa nuevo CE: 411 personas (al 22 de junio de 2020) 225,3 Una vez Beneficio por desempleo (Unemployment Benefit) Medida o programa nuevo CE: 2.596 personas (al 12 de junio de 2020) 85,6 Tres meses Santa Luc\u00eda Apoyo temporal de ingresos para no contribuyentes de la Corporaci\u00f3n Nacional de Seguros (Temporary Income Support Programme for non- National Insurance Corporation (NIC) Contributors)Medida o programa nuevo CE: 1.000 personas (a julio de 2020) 185,2 Mensual, desde abril Expansi\u00f3n del Programa de Asistencia P\u00fablica (Public Assistance Programme)Aumento de cobertura de programa existenteCA: 1.000 personas (correspondiente a los nuevos destinatarios) 583,3 Mensual, desde julio. Aumento del subsidio por discapacidad Infantil (Child Disability Grant)Aumento de montos, bienes o servicios de programa existenteCE: 312 personas (a octubre de 2020) 37,0 Mensual, desde junio Aumento del subsidio para personas con VIH (Grant for Persons Living with HIV)Aumento de montos, bienes o servicios de programa existenteCE: 88 personas (a octubre de 2020) 37,0 Mensual, desde junio Trinidad y Tabago Tarjeta de alimentos (Food Card) Aumento de montos, bienes o servicios de programa existenteCE: 50.904 hogares (al 5 de octubre de 2020) 44,4 Tres veces, desde abril Asistencia P\u00fablica (Public Assistance) y Bono por Discapacidad (Disability Assistance Grant)Aumento de montos, bienes o servicios de programa existenteCE: 42.451 personas (al 5 de octubre de 2020) 22,2 Tres veces, desde abril Asistencia en el pago de arriendo domiciliario (Rental Assistance Grant)Medida o programa nuevo CE: 3.770 hogares (al 5 de octubre de 2020) 370,4 De tres a seis mesesCuadro III.A1.4 (continuaci\u00f3n)153 Cap\u00edtulo III Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020Transferencias monetarias Pa\u00eds Medida Innovaci\u00f3nCobertura (CA: Cobertura anunciada/CE: Cobertura efectiva) Monto mensual (en d\u00f3lares)Frecuencia de entregas o duraci\u00f3n Uruguay Tarjeta Uruguay Social (TUS) (duplicaci\u00f3n de montos de las transferencias) Aumento de montos, bienes o servicios de programa existenteCA: 88.875 hogares (correspondientes a la segunda entrega) 74,9 Tres veces Asignaciones Familiares - Plan de Equidad (duplicaci\u00f3n de montos de las transferencias) Aumento de montos, bienes o servicios de programa existenteCA: 130.000 hogares (correspondientes al segundo aporte) 59,0 Cuatro veces Canasta de emergencia alimentaria (Operativo Canasta)aMedida o programa nuevo CE: 210.000 personas (al 27 de mayo de 2020) 27,9 Dos veces Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de)Bono Qu\u00e9date en Casa Medida o programa nuevo CA: 4.000.000 personas 3,6 Mensual, desde marzo Bono Disciplina y Solidaridad Medida o programa nuevo CA: 59.000 personas 1,4 Una vez Transferencias en especie Pa\u00eds Medida Innovaci\u00f3n Cobertura (CA: Cobertura anunciada/ CE: Cobertura efectiva) Monto mensual (en d\u00f3lares)Frecuencia de entregas o duraci\u00f3n Antigua y Barbuda Programa de Asistencia Alimentaria de Emergencia COVID-19 (COVID19 Emergency Food Assistance Programme)Medida o programa nuevo CE: 6.000 personas (al 23 de junio de 2020) 74,1 Una vez Belice Programa de asistencia nutricional (Food Assistance Programme)Medida o programa nuevo CE: 46.686 hogares (al 26 de junio de 2020) Cuatro veces Colombia Programa Colombia Est\u00e1 Contigo, Apoyo al Adulto Mayor Medida o programa nuevo CA: 177.625 hogares 30,7 Dos veces (abril y mayo) Programa Colombia Est\u00e1 Contigo: Un Mill\u00f3n de FamiliasMedida o programa nuevo CE: 1.051.249 hogares (al 10 de septiembre de 2020) 30,7 Una vez Programa Colombia Est\u00e1 contigo, migrante vulnerableMedida o programa nuevo CE: 200.000 hogares (al 28 de junio de 2020) 30,7 Una vez Ecuador Kits de alimentaci\u00f3n Medida o programa nuevo CE: 1.500.000 hogares (al 26 de julio de 2020) 12,5 Una vez Guyana Canastas de ayuda social (Social Relief Hampers) Medida o programa nuevo CA: 95.879 hogares 143,9 Una vez Honduras Honduras Solidaria Medida o programa nuevo CE: 1.510.279 hogares (correspondientes a la tercera fase) 80,8 Tres veces, con posibilidad de extenderse Jamaica Paquetes de dignidad (dignity packages) Medida o programa nuevo CA: 500 personas Una vez Saint Kitts y Nevis Entrega de cupones de comida Medida o programa nuevo CE: 462 hogares (correspondientes a las dos primeras entregas) 55,6 Mensual San Vicente y las GranadinasCajas de amor (Love Box) Medida o programa nuevo CE: 3.500 hogares (al 26 de junio de 2020) 31,8 Mensual Trinidad y Tabago Apoyo de Emergencia Alimenticia - Cupones de Alimentos (Emergency Food Support to new beneficiaries - Food Vouchers)Nueva acci\u00f3n o servicio en programa o medida existenteCE: 24.999 hogares (al 5 de octubre de 2020) 37,0 Una vez Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses; Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Observatorio COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [base de datos en l\u00ednea] https://www.cepal.org/es/temas/covid-19; \"Medidas de protecci\u00f3n social para enfrentar el COVID-19\", Desarrollo Social y COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [base de datos en l\u00ednea] https://dds.cepal.org/observatorio/socialcovid19/listamedidas.php; Fondo Monetario de Venezuela [en l\u00ednea] http://www.bcv.org.ve/. Nota: Para la estimaci\u00f3n en d\u00f3lares se utiliz\u00f3 la tasa de cambio mensual promedio de marzo a octubre de 2020 publicada por el Fondo Monetario Internacional (FMI, 2020). Para la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela se utiliz\u00f3 el promedio de la tasa de cambio diaria de marzo a octubre de 2020 publicada por el Banco Central de Venezuela (2020). a Transferencias consideradas para la estimaci\u00f3n de la suficiencia de las medidas. b El 26 de septiembre se confirm\u00f3 la extensi\u00f3n del IFE a un quinto y sexto aporte, cuyos montos corresponder\u00edan, respectivamente, al 70% y el 55% del aporte previo. Es decir que el quinto pago equivaldr\u00eda a 70.000 pesos por persona (87 d\u00f3lares), mientras que el sexto equivaldr\u00eda a 55.000 pesos por persona (68 d\u00f3lares). A partir del quinto integrante del hogar el monto por persona disminuye de forma gradual. Previamente se puso en marcha el IFE 1.0 que se pag\u00f3 una sola vez y cuyo monto promedio era de alrededor de 192 d\u00f3lares. c En el Per\u00fa se anunci\u00f3 el Segundo Bono Familiar Universal, cuyo pago se iniciar\u00eda a mediados de octubre.Cuadro III.A1.4 (conclusi\u00f3n)154 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo III Cuadro III.A1.5 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (17 pa\u00edses): montos de las transferencias monetarias de emergencia dirigidas a trabajadores informales, seg\u00fan tipo de receptor (persona o familia) y duraci\u00f3n, al 6 de noviembre de 2020 (En d\u00f3lares) Duraci\u00f3n Receptor Pa\u00eds - Medida Tipo de medidaMonto mensual por receptorMonto total por hogara Una vez Persona Argentina - Refuerzo a beneficiarios de planes sociales Aumento de montos, bienes y servicios de programa existente43 87 Argentina - Beca Sostener Cultura I y II Medida o programa nuevo 288 577 Bolivia (Estado Plurinacional de) - Bono Universal Medida o programa nuevo 72 145 Bolivia (Estado Plurinacional de) - Bono contra el Hambre Medida o programa nuevo 145 289 Chile - Bono de Emergencia Covid-19 Medida o programa nuevo 62 124 Jamaica - Subvenci\u00f3n compasiva COVID 19 (Compassionate Grant)Medida o programa nuevo 70 140 Hogar Argentina- Subsidio de contenci\u00f3n familiar Aumento de montos, bienes y servicios de programa existente216 216 Argentina- Bono para usuarios de Asignaci\u00f3n Universal por Hijo (AUH) y Asignaci\u00f3n Universal por Embarazo para Protecci\u00f3n Social (AUE)Aumento de montos, bienes y servicios de programa existente46 46 El Salvador - Bono/Subsidio de 300 d\u00f3lares Medida o programa nuevo 300 300 Guatemala - Fondo Apoyo al Comercio Popular Medida o programa nuevo 130 130 Paraguay - Programa de Seguridad Alimentaria \u00d1angareko Medida o programa nuevo 74 74 Per\u00fa - Bono Familiar Universal Medida o programa nuevo 221 221 Per\u00fa - Segundo Bono Familiar Universal Medida o programa nuevo 221 221 Dos meses Persona Paraguay - Subsidio Pytyv\u00f5 Medida o programa nuevo 81 323 Paraguay - Subsidio Pytyv\u00f5 2.0 Medida o programa nuevo 74 295 Uruguay - Canasta de emergencia alimentaria (Operativo Canasta)Medida o programa nuevo 28 112 Hogar Ecuador - Bono de protecci\u00f3n familiar por emergencia sanitariaMedida o programa nuevo 60 120 Per\u00fa - Bono Independiente Medida o programa nuevo 110 221 Tres meses Persona Costa Rica - Bono Proteger Medida o programa nuevo 214 1 286 San Vicente y las Granadinas - Ingreso suplementario de desplazamiento (Displacement Supplementary Income - Stimulus package) Medida o programa nuevo 111 667 San Vicente y las Granadinas - Beneficio de Asistencia Provisional para trabajadores del sector informal (Interim Assistance Benefits for workers in the informal sector)Medida o programa nuevo 111 667 Santa Luc\u00eda - Subsidio de subsistencia para personas que trabajan por cuenta propiaMedida o programa nuevo 185 1 111 Hogar Argentina - Ingreso Familiar de Emergencia Medida o programa nuevo 144 433 Barbados - Programa de Sobrevivencia para Familias Vulnerables (Barbados Vulnerable Family Survival Programme)Medida o programa nuevo 300 900 Seis meses Hogar Chile- Ingreso Familiar de Emergencia (IFE)bMedida o programa nuevo 230 1 218 Nueve meses Hogar Argentina - Tarjeta Alimentar Aumento de cobertura de programa existente72 649 Rep\u00fablica Dominicana - Programa Qu\u00e9date en Casa Medida o programa nuevo 88 794 Persona Brasil - Aux\u00edlio EmergencialcMedida o programa nuevo 112 1 567 Diez meses Hogar Panam\u00e1 - Plan Panam\u00e1 SolidariodMedida o programa nuevo 100 920 Quince meses Hogar Colombia - Ingreso Solidario Medida o programa nuevo 42 630 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses; Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Observatorio COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [base de datos en l\u00ednea] https://www.cepal.org/es/temas/covid-19; \"Medidas de protecci\u00f3n social para enfrentar el COVID-19\", Desarrollo Social y COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [base de datos en l\u00ednea] https://dds.cepal.org/observatorio/socialcovid19/ listamedidas.php; [en l\u00ednea] https://data.imf.org/regular.aspx?key=61545862. Nota: Para la estimaci\u00f3n en d\u00f3lares se utiliz\u00f3 la tasa de cambio mensual promedio de marzo a octubre de 2020 publicada por el Fondo Monetario Internacional (FMI, 2020). a En el caso de medidas para las que el tipo de receptor es la persona (o \"cargas familiares\", personas dependientes como ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes), se asume la recepci\u00f3n de dos montos por familia para hacer el c\u00e1lculo del monto total por hogar. El c\u00e1lculo del monto total por familia considera la duraci\u00f3n de la medida y el n\u00famero de receptores por hogar. b Dado que el monto total por hogar var\u00eda seg\u00fan su composici\u00f3n y fuente de ingresos (formales o informales), se toma el monto promedio del \u00fanico pago realizado por el IFE 1.0 (192 d\u00f3lares), el monto promedio de los tres pagos realizados por el IFE 2.0 (alrededor de 240 d\u00f3lares) y el quinto y sexto aporte (anunciados el 26 de septiembre) cuyos montos corresponder\u00edan, respectivamente, al 70% y el 55% del aporte actual. Es decir que el quinto pago equivaldr\u00eda a 70.000 pesos por persona (87 d\u00f3lares), mientras que el sexto equivaldr\u00eda a 55.000 pesos por persona (68 d\u00f3lares). A partir del quinto integrante el monto por persona disminuye de forma gradual. c En septiembre se extendi\u00f3 por cuatro cuotas m\u00e1s (hasta diciembre y por un total de nueve meses), cuyo monto se reduce a la mitad, es decir, 300 reales (56 d\u00f3lares) por persona y 600 reales (112 d\u00f3lares) para las madres en familias monoparentales. Dicha diferencia en los pagos est\u00e1 considerada en el monto total por hogar . d De marzo a junio el valor del bono era de 80 d\u00f3lares. A partir del 1 de julio el valor del bono se increment\u00f3 a 100 d\u00f3lares. Dicha diferencia en los pagos est\u00e1 considerada en el monto total por hogar.155 Cap\u00edtulo IV Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 IVCAP\u00cdTULO Tendencias recientes del gasto social y compromisos en materia de protecci\u00f3n social de emergencia Introducci\u00f3n A. Evoluci\u00f3n del gasto p\u00fablico social en el per\u00edodo 2000-2019 B. Estimaciones de gasto en protecci\u00f3n social de emergencia en respuesta a la pandemia C. Costos e impactos de las transferencias monetarias universales y focalizadas D. Comentarios finales Bibliograf\u00eda Anexo IV.A1 Anexo IV.A2 Anexo IV.A3157 Cap\u00edtulo IV Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 IV Introducci\u00f3n La pandemia de COVID-19 ha afectado directamente las decisiones sobre gasto p\u00fablico, en general, y gasto social, en particular. Para analizar estas decisiones cabe hacer una breve revisi\u00f3n del contexto en que se ha desencadenado la crisis en la regi\u00f3n, las tendencias previas y las decisiones en curso en materia de financiamiento p\u00fablico de las pol\u00edticas sociales. Como se se\u00f1al\u00f3 en el Informe Especial COVID-19, N\u00b0 2 (CEPAL, 2020a), Am\u00e9rica Latina y el Caribe lleg\u00f3 al a\u00f1o 2020 despu\u00e9s de una d\u00e9cada caracterizada por un bajo crecimiento econ\u00f3mico y con ingresos p\u00fablicos estancados e insuficientes para cubrir el creciente nivel del gasto p\u00fablico. Todo ello ha provocado persistentes d\u00e9ficits, globales y primarios, el aumento de la deuda p\u00fablica y una d\u00e9bil posici\u00f3n para hacer frente a la crisis actual en la regi\u00f3n, si bien existen importantes diferencias de espacio fiscal de un pa\u00eds a otro (CEPAL, 2020a y 2020b). En l\u00ednea con lo anterior, en la \u00faltima d\u00e9cada Am\u00e9rica Latina mostr\u00f3 poco dinamismo en los ingresos totales de los gobiernos, con un promedio equivalente al 18,2% del PIB. Los ingresos tributarios subieron del 14,5% del PIB en 2010 al 15,3% del PIB en 2019. Nueve pa\u00edses tuvieron incrementos superiores a 1 punto porcentual del PIB. En cinco de ellos el incremento fue de 2 o m\u00e1s puntos porcentuales del PIB (CEPAL, 2020b). Por su parte, los pa\u00edses del Caribe tambi\u00e9n mostraron un complejo entorno macroecon\u00f3mico en los \u00faltimos a\u00f1os, marcado por los impactos de los desastres y la afectaci\u00f3n de las donaciones externas no recurrentes, as\u00ed como de otros ingresos extraordinarios. No obstante, entre 2010 y 2019 los ingresos totales pasaron en promedio de un 25,9% del PIB a niveles superiores al 27% del PIB en el \u00faltimo bienio (CEPAL, 2020b). Durante 2019, la deuda p\u00fablica bruta de los gobiernos centrales en Am\u00e9rica Latina aument\u00f3 como en a\u00f1os anteriores y alcanz\u00f3 un 45,2% del PIB, lo que representa 3,3 puntos porcentuales m\u00e1s que en 2018. Por su parte, la deuda del Caribe continu\u00f3 una senda de disminuci\u00f3n, -2,6 puntos porcentuales del PIB en el \u00faltimo a\u00f1o, pero mantuvo un nivel significativamente m\u00e1s alto que Am\u00e9rica Latina (68,5% del PIB) (CEPAL, 2020b)1. El costo de la evasi\u00f3n y la elusi\u00f3n fiscal en Am\u00e9rica Latina se ha estimado en 325.000 millones de d\u00f3lares en 2018, lo que equivale al 6,1% del PIB regional (CEPAL, 2020b). Esta situaci\u00f3n complementa el escenario de los desaf\u00edos que enfrentan los pa\u00edses de la regi\u00f3n para contar con niveles de gasto p\u00fablico social que permitan alcanzar los objetivos de sus pol\u00edticas sociales y los compromisos contra\u00eddos en la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible. En cuanto al gasto p\u00fablico en la regi\u00f3n, la \u00faltima d\u00e9cada estuvo marcada por una expansi\u00f3n. Entre 2010 y 2019, en Am\u00e9rica Latina subi\u00f3 del 20,1% al 21,2% del PIB. Mientras tanto, en el Caribe creci\u00f3 del 27 ,5% al 28,7% del PIB (CEPAL, 2020b). En 2020, el gasto p\u00fablico ha sido clave para apoyar la respuesta a la crisis, mediante el refuerzo financiero de los sistemas de salud y la canalizaci\u00f3n de recursos a familias y empresas. En el per\u00edodo enero-agosto de 2020, y en comparaci\u00f3n con el mismo per\u00edodo del a\u00f1o anterior, el gasto primario (que excluye los pagos de intereses) ha crecido significativamente, con tasas de variaci\u00f3n interanual real que est\u00e1n por encima del 10% en varios pa\u00edses y superan el 20% en algunos casos (CEPAL, 2020f). As\u00ed, se ha estimado que, en promedio, el gasto p\u00fablico de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina en 2020 podr\u00eda llegar al 25,9% del PIB, lo que representar\u00eda el nivel m\u00e1s alto desde 1950. Al 1 En concordancia con los mayores niveles de deuda p\u00fablica, entre 2010 y 2019 los pagos de intereses en Am\u00e9rica Latina pasaron del 1,7% al 2,6% del PIB. Entretanto, en los pa\u00edses del Caribe cayeron del 3,6% del PIB en 2010 al 2,7% en 2019 (CEPAL, 2020b).158 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo IV mismo tiempo, los ingresos caer\u00edan al 16,9% del PIB, el menor nivel desde 2004, lo que provocar\u00eda un d\u00e9ficit del 9,0% del PIB (CEPAL, 2020d). El tama\u00f1o de los impactos generados por la pandemia se ver\u00e1 con mayor claridad cuando se analicen las estad\u00edsticas fiscales de los pr\u00f3ximos a\u00f1os. No obstante, se puede realizar una estimaci\u00f3n preliminar si se revisan y valorizan los compromisos establecidos por los pa\u00edses de la regi\u00f3n en 2020. En el presente cap\u00edtulo se analiza la cantidad y la distribuci\u00f3n de los recursos p\u00fablicos destinados a financiar pol\u00edticas sociales en Am\u00e9rica Latina y en cinco pa\u00edses del Caribe de habla inglesa. En la primera parte se describe la evoluci\u00f3n del gasto p\u00fablico social hasta el a\u00f1o 2019, tanto a nivel regional como subregional, seg\u00fan la clasificaci\u00f3n de las funciones del gobierno (CFG). En la segunda parte se presenta una estimaci\u00f3n de los recursos comprometidos por los pa\u00edses en materia de protecci\u00f3n social no contributiva para hacer frente a la pandemia durante 2020. En la tercera, se analizan las proyecciones de los costos y los impactos de diversas alternativas de transferencias monetarias, universales o focalizadas en grupos espec\u00edficos de la poblaci\u00f3n. A. Evoluci\u00f3n del gasto p\u00fablico social en el per\u00edodo 2000-2019 En la regi\u00f3n, las estad\u00edsticas de 2019 sobre inversi\u00f3n de recursos de los gobiernos centrales en pol\u00edticas sociales mantienen la tendencia observada en las \u00faltimas dos d\u00e9cadas. En el promedio de Am\u00e9rica Latina se mantiene un crecimiento relativamente estable del gasto como porcentaje del PIB, que desde el a\u00f1o 2000 acumula un incremento del 36%, si bien con una relativa estabilizaci\u00f3n en los \u00faltimos a\u00f1os. Por su parte, los cinco pa\u00edses del Caribe de habla inglesa aqu\u00ed estudiados acumulan ya cinco a\u00f1os de estabilidad. En este contexto, la heterogeneidad sigue siendo una caracter\u00edstica de la regi\u00f3n, con ocho pa\u00edses que asignan menos del 10% del PIB al gasto p\u00fablico social del gobierno central y tres que en 2019 superaron el 17%, con montos que a su vez var\u00edan entre menos de 200 y m\u00e1s de 2.500 d\u00f3lares per c\u00e1pita al a\u00f1o. Estos montos son m\u00e1s elevados en aquellos pa\u00edses que reportan gastos de coberturas institucionales mayores que la cobertura del gobierno central. Sin embargo, persiste el desaf\u00edo de ampliar la disponibilidad de estos datos para lograr una mejor comparabilidad en toda la regi\u00f3n. En esta secci\u00f3n se presenta la informaci\u00f3n sobre el gasto social de los pa\u00edses de la regi\u00f3n por funciones de gobierno, seg\u00fan las pautas del Manual de Estad\u00edsticas de Finanzas P\u00fablicas 2001 y el Manual de Estad\u00edsticas de Finanzas P\u00fablicas 2014 del Fondo Monetario Internacional (FMI) (FMI, 2001 y 2014). El an\u00e1lisis se hace a partir de una comparaci\u00f3n de los datos m\u00e1s recientes del per\u00edodo comprendido entre 2000 y 2019, relativos a la cobertura del gobierno central. En casos particulares en que se dispone de informaci\u00f3n, el an\u00e1lisis se complementa con coberturas institucionales mayores. Junto a la informaci\u00f3n de los 20 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, se incluyen datos de cinco pa\u00edses del Caribe de habla inglesa. As\u00ed, la serie incluye a los mismos pa\u00edses considerados en el Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2019, pero con datos actualizados seg\u00fan los informes oficiales (v\u00e9ase el recuadro IV.1).159 Cap\u00edtulo IV Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 Recuadro IV.1 Informaci\u00f3n estad\u00edstica sobre el gasto p\u00fablico social Los datos utilizados para el an\u00e1lisis del gasto p\u00fablico social en la regi\u00f3n corresponden a informaci\u00f3n oficial sobre gasto p\u00fablico facilitada por cada uno de los pa\u00edses de la regi\u00f3n, compilada anualmente por la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) y disponible para revisi\u00f3n en CEPALSTAT y en la base de datos de inversi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina y el Caribe de la CEPAL. En el siguiente cuadro se presentan las series de datos disponibles en relaci\u00f3n con cada uno de los pa\u00edses, seg\u00fan el nivel de cobertura institucional. El sector p\u00fablico de cada pa\u00eds se analiza por subsectores o coberturas institucionales: i) gobierno central, que se compone de los ministerios, secretar\u00edas e instituciones p\u00fablicas que ejercen su autoridad sobre todo el territorio nacional (independientemente de que algunas reparticiones tengan autoridad jur\u00eddica propia y autonom\u00eda); ii) gobierno general, que se compone del gobierno central y de los gobiernos subnacionales (primera subdivisi\u00f3n territorial y gobiernos locales) y las instituciones de seguridad social; iii) sector p\u00fablico no financiero, que se compone del gobierno general y las corporaciones p\u00fablicas no financieras, y iv) sector p\u00fablico, que se compone del sector p\u00fablico no financiero m\u00e1s las corporaciones p\u00fablicas financieras. El an\u00e1lisis comparativo entre distintos pa\u00edses es adecuado a nivel de gobierno central. Sin embargo, a nivel de todo el sector p\u00fablico presenta restricciones, debido a que las coberturas institucionales de los pa\u00edses son diversas y, por tanto, no son comparables. Este punto cobra especial importancia en el caso de pa\u00edses federales o con altos niveles de autonom\u00eda de recaudaci\u00f3n y gesti\u00f3n de los gobiernos intermedios, donde una parte importante del gasto social es responsabilidad de los gobiernos subnacionales. Am\u00e9rica Latina y el Caribe (25 pa\u00edses): disponibilidad de informaci\u00f3n sobre gasto p\u00fablico social seg\u00fan el clasificador funcional, cobertura institucional y a\u00f1os disponibles Pa\u00eds Gobierno centralOtras coberturas existentes Gobierno general Sector p\u00fablico no financiero Sector p\u00fablico Am\u00e9rica Latina Argentina 1993-2019 1990-2017 Bolivia (Estado Plurinacional de) Per\u00fa 1999-2019 Rep\u00fablica Dominicana 1990-2019 Uruguay 1990-2019 Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de) 1997-2014 El Caribe Bahamas 1990-2019 Barbados 2006-2019 Guyana 2004-2019 Jamaica 1992-2019 Trinidad y Tabago 2008-2019 Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), CEPALSTAT [en l\u00ednea] http://estadisticas.cepal.org; Base de datos de inversi\u00f3n social en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [en l\u00ednea] https://observatoriosocial.cepal.org/inversion/es; Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2016 (LC/PUB.2017/12-P), Santiago, 2017; Fondo Monetario Internacional (FMI), Manual de Estad\u00edsticas de Finanzas P\u00fablicas 2014, Washington, D.C., 2014. a Administraci\u00f3n central. 160 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo IV 1. Crecimiento del gasto social del gobierno central en la regi\u00f3n En 2018, el gasto p\u00fablico social a nivel de gobierno central de 17 pa\u00edses latinoamericanos alcanz\u00f3 como promedio simple un 11,3% del PIB2. Esta cifra representa una leve contracci\u00f3n con respecto a 2017 (v\u00e9ase el gr\u00e1fico IV.1). De acuerdo con la informaci\u00f3n disponible, en 2019 el gasto p\u00fablico social habr\u00eda tenido un leve repunte, pues volvi\u00f3 a alcanzar su m\u00e1ximo nivel en el presente siglo (11,5% del PIB). Entre los elementos a destacar en los \u00faltimos a\u00f1os cabe mencionar que se observa una estabilizaci\u00f3n de la participaci\u00f3n de las funciones sociales en el gasto p\u00fablico total del gobierno central, entre un 52% y un 53%. Comparado con los niveles de inicios de 2000, esta participaci\u00f3n y volumen del gasto p\u00fablico social respecto del PIB en el promedio de los pa\u00edses refleja la creciente importancia que se ha conferido a las funciones sociales en la \u00faltima d\u00e9cada, a las que se destin\u00f3 un 72% del incremento del gasto p\u00fablico total del gobierno central en ese per\u00edodo (2009-2019). 2 Debido a la falta de datos actualizados respecto de toda la serie considerada, no se incluye informaci\u00f3n de Cuba, Hait\u00ed ni Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). Gr\u00e1fico IV.1 Am\u00e9rica Latina (17 pa\u00edses): gasto social del gobierno central, 2000-2019a (En porcentajes del PIB y del gasto p\u00fablico total) 8,58,8 8,9 8,7 8,6 8,79,09,29,510,710,510,310,610,9 11,011,2 52,7 52,7 0102030405060708090100 036912 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018 2019Gasto p\u00fablico social como porcentaje del PIB (eje izquierdo) Gasto p\u00fablico social como porcentaje del gasto p\u00fablico total (eje derecho) Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses. a Los promedios corresponden a la media aritm\u00e9tica de los valores de 17 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana y Uruguay. La cobertura del Estado Plurinacional de Bolivia corresponde a administraci\u00f3n central y la del Per\u00fa, a gobierno general. Los datos 2019 de Bolivia (Estado Plurinacional de), corresponden a 2018. Los datos 2018 y 2019 de Panam\u00e1 corresponden a 2017. Entre los cinco pa\u00edses del Caribe de habla inglesa analizados (Bahamas, Barbados, Guyana, Jamaica y Trinidad y Tabago), el promedio del gasto social del gobierno central alcanz\u00f3 en 2017 su m\u00e1ximo valor, con un 12,3% del PIB, cifra que cay\u00f3 cuatro d\u00e9cimas en el \u00faltimo bienio, al 11,9% del PIB (v\u00e9ase el gr\u00e1fico IV.2). As\u00ed, en promedio, el volumen de recursos de gasto p\u00fablico social de los \u00faltimos a\u00f1os se mantiene a niveles similares a los del final de la d\u00e9cada anterior.161 Cap\u00edtulo IV Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 Gr\u00e1fico IV.2 El Caribe (5 pa\u00edses): gasto social del gobierno central, 2008-2019a (En porcentajes del PIB y del gasto p\u00fablico total) Gasto p\u00fablico social como porcentaje del PIB (eje izquierdo) Gasto p\u00fablico social como porcentaje del gasto p\u00fablico total (eje derecho)10,112,0 11,5 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018 2019 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses. a Los promedios corresponden a la media aritm\u00e9tica de los valores de cinco pa\u00edses del Caribe: Bahamas, Barbados, Guyana, Jamaica y Trinidad y Tabago. Dicha estabilizaci\u00f3n con respecto al PIB en estos cinco pa\u00edses caribe\u00f1os se combina con un incremento de las funciones sociales respecto al total del gasto p\u00fablico social del gobierno central, acompa\u00f1ado de una ca\u00edda del nivel de gasto p\u00fablico en funciones no sociales. En 2019 se mantiene que, en promedio, en estos cinco pa\u00edses caribe\u00f1os la proporci\u00f3n de recursos destinados a la pol\u00edtica social respecto del total de las funciones de gobierno es bastante inferior a la media de los pa\u00edses latinoamericanos (la diferencia es de 9,3 puntos porcentuales). Asimismo, en relaci\u00f3n con los pa\u00edses latinoamericanos, el nivel de gasto p\u00fablico social como porcentaje del PIB es casi 0,4 puntos porcentuales mayor y el promedio de gasto p\u00fablico total como porcentaje del PIB es 5,5 puntos porcentuales m\u00e1s alto. Estos valores muestran una disminuci\u00f3n con respecto a las diferencias observadas en 2018. Al analizar el peso relativo del gasto social del gobierno central de 2019 en los distintos pa\u00edses y subregiones de Am\u00e9rica Latina (v\u00e9ase el gr\u00e1fico IV.3), en todos los casos se aprecian valores promedio levemente superiores a los de 2018. El promedio de los nueve pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur considerados alcanza un 13,5% del PIB. De este modo se repite lo observado en anteriores ediciones del Panorama Social, en el sentido de que es la subregi\u00f3n que presenta el mayor nivel de gasto, si bien existe una alta heterogeneidad. Mientras que el Ecuador y el Paraguay mantienen niveles de gasto p\u00fablico social en torno al 10% del PIB, el Brasil, Chile y el Uruguay destinan montos superiores al 17% del PIB. En el grupo formado por los seis pa\u00edses de Centroam\u00e9rica, M\u00e9xico y la Rep\u00fablica Dominicana, el promedio de gasto p\u00fablico social del gobierno central alcanza un 9,3% del PIB. Entre ellos, Costa Rica destina la mayor proporci\u00f3n de recursos a lo social (12,4% del PIB), seguido por Nicaragua y El Salvador (11,1% y 9,8% del PIB, respectivamente), en tanto que Guatemala, Honduras y la Rep\u00fablica Dominicana son los pa\u00edses latinoamericanos que destinan una menor cantidad de recursos como proporci\u00f3n del PIB (menos del 8,0%). 162 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo IV Gr\u00e1fico IV.3 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (22 pa\u00edses): gasto social del gobierno central, por pa\u00edses y subregiones, 2019a b (En porcentajes del PIB) 9,510,511,5 12,012,4 13,017,1 17,6 17,7 7,7 7,8 7,98,7 9,3 9,810,812,4 7,610,513,5 13,7 14,3 02468101214161820 Paraguay Ecuador Per\u00fa Bolivia (Est. Plur. de) Colombia Argentina Chile Brasil Uruguay Rep. Dominicana Honduras Guatemala Panam\u00e1 M\u00e9xico El Salvador Nicaragua Costa Rica Bahamas Jamaica Trinidad y Tabago Guyana Barbados Am\u00e9rica del Sur Centroam\u00e9rica y M\u00e9xico El CaribePromedio de Am\u00e9rica del Sur Promedio de Centroam\u00e9rica Promedio del CaribeGasto social del gobierno central 201813,5 9,311,9 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses. a Los datos de Bolivia (Estado Plurinacional de) corresponden a 2018. Los datos de Panam\u00e1 corresponden a 2017. La cobertura de Bolivia (Estado Plurinacional de) corresponde a la administraci\u00f3n central y la del Per\u00fa, al gobierno general. Los datos del Uruguay no incluyen los del Banco de Previsi\u00f3n Social. b A efectos de comparaci\u00f3n, se incluyen como referencia los niveles de gasto p\u00fablico social de 2018. Al contrastar estos datos con el PIB per c\u00e1pita en Am\u00e9rica Latina, la proporci\u00f3n de recursos destinados al financiamiento de las pol\u00edticas sociales sigue siendo inferior en pa\u00edses que tienen un menor nivel de riqueza y mayores niveles de pobreza y vulnerabilidad, as\u00ed como mayores carencias en diversas \u00e1reas del desarrollo social. Esta situaci\u00f3n profundiza los grados de vulnerabilidad a los que est\u00e1 expuesta su poblaci\u00f3n (CEPAL, 2019a y 2019b). En el caso de los cinco pa\u00edses del Caribe, de acuerdo con los datos m\u00e1s recientes, el promedio del gasto p\u00fablico social del gobierno central en 2019 fue del 12,2% del PIB, con un rango que va del 7 ,6% del PIB en las Bahamas al 14,3% del PIB en Barbados3. Como se observa en el gr\u00e1fico IV.3, aunque en general las variaciones son peque\u00f1as en t\u00e9rminos de puntos del PIB, los datos de 2019 en la mayor\u00eda de los pa\u00edses muestran un alza respecto de 2018. Las mayores alzas se presentan en el Ecuador y Guyana (1 punto porcentual o m\u00e1s), seguidos de Chile (0,7 puntos porcentuales) y M\u00e9xico (0,6 puntos porcentuales). En contrapartida, seis pa\u00edses presentan una disminuci\u00f3n: Barbados (-1,5 puntos porcentuales), Argentina (-0,6 puntos porcentuales), Nicaragua (-0,4 puntos porcentuales) y Trinidad y Tabago (-0,2 puntos porcentuales), junto a Colombia y Honduras (-0,1 puntos porcentuales). Al analizar los valores aqu\u00ed presentados con respecto a lo observado en 2018, se destaca el Ecuador, cuyo incremento de 1,42 puntos del PIB representa un crecimiento relativo del 15,7% en un a\u00f1o4. Le siguen Guyana, M\u00e9xico, el Paraguay y las Bahamas, con alzas relativas de entre un 8,1% y un 5,5%. Tambi\u00e9n se suman Chile, Guatemala 3 Los datos de algunos pa\u00edses del Caribe indican cifras m\u00e1s elevadas que lo informado en el Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2018, debido a ajustes en la informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses (CEPAL, 2018). 4 El alza est\u00e1 motivada por un crecimiento de las transferencias al Instituto Ecuatoriano de Seguridad Social (IESS). En marzo de 2018 la Corte Constitucional del Ecuador orden\u00f3 al gobierno central reanudar su aporte para financiar el 40% del fondo de pensiones, suspendido en 2015 como parte de la Ley Org\u00e1nica para la Justicia Laboral y Reconocimiento del Trabajo en el Hogar, que reemplaz\u00f3 esta contribuci\u00f3n del gobierno central con una garant\u00eda. 163 Cap\u00edtulo IV Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 y el Per\u00fa, con crecimientos en torno al 4% en igual per\u00edodo. Por su parte, entre los pa\u00edses cuyo gasto p\u00fablico social del gobierno central disminuy\u00f3 entre 2018 y 2019, cabe destacar las bajas relativas de Barbados (-9,7%), la Argentina (-4,3%) y Nicaragua (-3,3%). 2. Aumento del gasto social por persona En t\u00e9rminos de montos por persona, en promedio, los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina en 2019 retomaron la tendencia al alza que comenz\u00f3 a inicios de la d\u00e9cada de 2000 (v\u00e9ase el gr\u00e1fico IV.4). As\u00ed, la tasa media de crecimiento desde 2003 alcanza el 4,6% anual, per\u00edodo en que los pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur crecieron a tasas medias del 4,9% al a\u00f1o, mientras que, en el grupo conformado por Centroam\u00e9rica, M\u00e9xico y la Rep\u00fablica Dominicana, dicha tasa fue del 4,2% anual. De esta manera, el promedio de Am\u00e9rica Latina en 2019 lleg\u00f3 a 956 d\u00f3lares por persona, con una gran heterogeneidad entre diferentes subregiones y pa\u00edses. Mientras que la media de Am\u00e9rica del Sur lleg\u00f3 a 1 .274 d\u00f3lares per c\u00e1pita, la del grupo formado por los pa\u00edses de Centroam\u00e9rica, M\u00e9xico y la Rep\u00fablica Dominicana, fue de solo 597 d\u00f3lares. Gr\u00e1fico IV.4 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (22 pa\u00edses): gasto social per c\u00e1pita del gobierno central, por subregiones, 2000-2019a (En d\u00f3lares de 2010 a precios constantes) 463 475 470 463 473 494538581629691721 747792838 855 892905 939 936 956 297 309 313 313 318331 361 391421 442480 481 513535 542 569 573 585 581 597 611 623 609 597 610639 695750814913 9359831 041 1 1071 134 1 179 1 2011 254 1 252 1 2741 3671 550 1 477 1 4081 4571 484 1 4471 585 1 577 1 601 1 521 1 498 0 200 400 600 8001 0001 2001 4001 6001 800 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018 2019Am\u00e9rica Latina (17 pa\u00edses) Centroam\u00e9rica, M\u00e9xico y Rep. Dominicana (8 pa\u00edses)Am\u00e9rica del Sur (9 pa\u00edses)El Caribe (5 pa\u00edses) Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses. a Los promedios de Am\u00e9rica Latina corresponden a la media aritm\u00e9tica de los valores de 17 pa\u00edses, que se dividen en dos grupos: nueve de Am\u00e9rica del Sur (Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Ecuador, Paraguay, Per\u00fa y Uruguay) y ocho del grupo conformado por Centroam\u00e9rica (Costa Rica, El Salvador, Guatemala, Honduras, Nicaragua y Panam\u00e1), M\u00e9xico y la Rep\u00fablica Dominicana. En el caso del Caribe se incluyen cinco pa\u00edses (Bahamas, Barbados, Guyana, Jamaica y Trinidad y Tabago). En el caso de los cinco pa\u00edses del Caribe de habla inglesa incluidos en el an\u00e1lisis, el monto promedio per c\u00e1pita del gasto p\u00fablico social del gobierno central alcanz\u00f3 los 1 .498 d\u00f3lares, que equivalen al promedio de los \u00faltimos 11 a\u00f1os. Este per\u00edodo desde 2008 ha estado marcado por una alta volatilidad y una ca\u00edda del -6,4% en los \u00faltimos dos a\u00f1os. No obstante, el monto promedio por persona en estos pa\u00edses sigue siendo superior en un 57% al de los pa\u00edses latinoamericanos. El an\u00e1lisis por pa\u00edses indica que en los \u00faltimos dos a\u00f1os Chile y el Uruguay fueron los que destinaron m\u00e1s recursos per c\u00e1pita al financiamiento de las pol\u00edticas sociales (2.584 y 2.578 d\u00f3lares, respectivamente), seguidos por Barbados (2.300 d\u00f3lares), las Bahamas (2.068 d\u00f3lares) y Trinidad y Tabago (2.034). Un segundo grupo lo componen 164 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo IV el Brasil (1 .958 d\u00f3lares), la Argentina (1 .278 d\u00f3lares) y Costa Rica (1 .245 d\u00f3lares). Les siguen Panam\u00e1, Colombia y M\u00e9xico, con montos entre 1 .000 y 955 d\u00f3lares, y luego el Per\u00fa, la Rep\u00fablica Dominicana, Guyana, el Ecuador, Jamaica y el Paraguay, con montos entre 748 y 501 d\u00f3lares, respectivamente. Los dem\u00e1s pa\u00edses latinoamericanos, El Salvador, Bolivia (Estado Plurinacional de), Guatemala, Nicaragua y Honduras, destinan entre 351 y 175 d\u00f3lares por persona (v\u00e9ase el anexo IV.A1). Los datos aqu\u00ed analizados muestran que los pa\u00edses latinoamericanos mantienen dos caracter\u00edsticas que se hab\u00edan destacado en ediciones anteriores del Panorama Social de Am\u00e9rica Latina. Por un lado, los pa\u00edses que presentan mayores desaf\u00edos para alcanzar las metas sociales de la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible, en relaci\u00f3n con la pobreza, la salud, la educaci\u00f3n, la protecci\u00f3n social y el acceso a agua potable, electricidad y saneamiento son los que asignan menores recursos para el gasto social, tanto en t\u00e9rminos absolutos como de proporci\u00f3n de su PIB. Por otro, la disponibilidad de recursos para el gasto social en los pa\u00edses de la regi\u00f3n se mantiene a una distancia considerable de la existente en los pa\u00edses de la Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE) y la Uni\u00f3n Europea5. 3. Gasto social seg\u00fan funciones de gobierno La distribuci\u00f3n del gasto del gobierno central por funciones sociales en 2019 presenta una distribuci\u00f3n similar a la de a\u00f1os anteriores (CEPAL, 2019b). As\u00ed, las funciones con mayor cantidad de recursos asignados en dicho a\u00f1o en Am\u00e9rica Latina fueron las de protecci\u00f3n social, educaci\u00f3n y salud, con montos promedio equivalentes al 4,3%, el 4,0% y el 2,3% del PIB, respectivamente (v\u00e9ase el gr\u00e1fico IV.5). A su vez, entre 2000 y 2019, estas funciones mostraron los mayores niveles de crecimiento del gasto en t\u00e9rminos de puntos porcentuales del PIB: la protecci\u00f3n social aument\u00f3 1,1 puntos porcentuales del PIB; la educaci\u00f3n, 0,9 puntos porcentuales, y la salud, 0,8 puntos porcentuales. Este \u00faltimo dato representa un incremento relativo del 52% en el per\u00edodo. 5 Para obtener mayor informaci\u00f3n, v\u00e9ase Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE), OECD.Stat [base de datos en l\u00ednea] https://stats.oecd.org/.Gr\u00e1fico IV.5 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (22 pa\u00edses): gasto social del gobierno central, por funciones, 2000-2019a (En porcentajes del PIB) A. Am\u00e9rica Latina (17 pa\u00edses) 0,5 0,5 0,4 0,4 0,4 0,5 0,5 0,6 0,6 0,6 0,6 0,6 0,6 0,7 0,6 0,6 0,6 0,6 0,6 0,61,5 1,6 1,6 1,6 1,5 1,5 1,6 1,6 1,7 1,8 1,8 1,8 1,9 2,0 2,1 2,2 2,2 2,2 2,2 2,30,1 0,1 0,1 0,1 0,1 0,1 0,1 0,1 0,10,1 0,1 0,1 0,2 0,2 0,2 0,2 0,1 0,1 0,2 0,13,1 3,3 3,4 3,3 3,3 3,3 3,3 3,4 3,43,9 3,8 3,7 3,7 3,9 3,9 4,0 3,9 4,0 4,0 4,03,23,3 3,3 3,3 3,2 3,3 3,4 3,53,64,0 3,9 3,94,04,1 4,04,1 4,2 4,2 4,1 4,38,58,8 10,310,610,9 11,0 11,2 11,311,4 11,311,5 02468101214 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018 2019Protecci\u00f3n del medio ambienteVivienda y servicios comunitariosSaludRecreaci\u00f3n, cultura y religi\u00f3nEducaci\u00f3nProtecci\u00f3n social165 Cap\u00edtulo IV Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 B. Am\u00e9rica del Sur (9 pa\u00edses) 0,2 0,2 0,2 0,2 0,2 0,2 0,2 0,3 0,3 0,3 0,3 0,3 0,4 0,4 0,4 0,4 0,4 0,4 0,4 0,41,5 1,6 1,6 1,5 1,5 1,5 1,5 1,6 1,7 1,8 1,8 1,8 1,9 2,1 2,2 2,4 2,5 2,6 2,6 2,7 0,0 0,0 0,1 0,0 0,0 0,0 0,0 0,1 0,10,1 0,1 0,1 0,2 0,2 0,2 0,1 0,1 0,1 0,2 0,12,9 3,0 3,1 3,0 3,0 2,9 2,9 3,03,13,5 3,4 3,4 3,43,5 3,63,7 3,7 3,8 3,8 3,85,05,2 13,013,3 13,213,5 02468101214 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018 2019 C. Centroam\u00e9rica, M\u00e9xico y Rep\u00fablica Dominicana (8 pa\u00edses) 0,9 0,8 0,7 0,6 0,7 0,7 0,9 0,9 1,0 0,9 1,0 0,9 1,0 1,0 0,9 0,9 0,9 0,9 0,9 0,81,5 1,6 1,6 1,6 1,6 1,6 1,7 1,7 1,7 1,9 1,9 1,8 1,8 1,9 1,9 1,9 1,9 1,9 1,8 1,80,1 0,2 0,2 0,2 0,1 0,2 0,2 0,1 0,2 0,2 0,2 0,2 0,2 0,1 0,1 0,2 0,1 0,1 0,1 0,13,3 3,6 3,6 3,7 3,6 3,73,7 3,8 3,94,3 4,24,1 4,1 4,3 4,3 4,3 4,3 4,2 4,2 4,31,21,2 1,3 1,5 1,5 1,51,6 1,71,82,0 2,12,12,1 2,2 2,1 2,0 2,0 2,1 1,9 2,1 7,17,4 7,5 7,7 7,6 7,8 8,0 8,28,69,49,5 9,1 9,49,6 9,49,5 9,3 9,3 9,2 9,3 02468101214 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018 2019 D. El Caribe (5 pa\u00edses) Protecci\u00f3n del medio ambienteVivienda y servicios comunitariosSaludRecreaci\u00f3n, cultura y religi\u00f3nEducaci\u00f3nProtecci\u00f3n social 02468101214 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018 20190,81,4 1,3 0,9 0,9 1,01,11,2 1,0 11,3 11,312,0 12,1 12,311,9 11,9 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses. a Los promedios de Am\u00e9rica Latina (v\u00e9ase el subgr\u00e1fico A) corresponden a la media aritm\u00e9tica de los valores de 17 pa\u00edses, que se dividen en dos grupos (v\u00e9anse los subgr\u00e1ficos B y C): nueve de Am\u00e9rica del Sur (Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Ecuador, Paraguay, Per\u00fa y Uruguay) y ocho del grupo conformado por Centroam\u00e9rica (Costa Rica, El Salvador, Guatemala, Honduras, Nicaragua y Panam\u00e1), M\u00e9xico y la Rep\u00fablica Dominicana. En el caso del Caribe (v\u00e9ase el subgr\u00e1fico D) se incluyen cinco pa\u00edses (Bahamas, Barbados, Guyana, Jamaica y Trinidad y Tabago). Gr\u00e1fico IV.5 (conclusi\u00f3n)166 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo IV Al analizar por grupos de pa\u00edses, se observa que el alto peso de la funci\u00f3n de protecci\u00f3n social est\u00e1 marcado por lo que ocurre en los nueve pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur analizados, que en 2019 destinaron montos promedio equivalentes al 6,3% del PIB. En contraste, en el grupo de pa\u00edses conformado por Centroam\u00e9rica, M\u00e9xico y la Rep\u00fablica Dominicana, los recursos destinados a esta funci\u00f3n representan un tercio de lo que se registra en los pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur. En el \u00faltimo a\u00f1o, como promedio estos pa\u00edses destinaron a esta funci\u00f3n recursos equivalentes al 2,1% del PIB (m\u00e1s que en el a\u00f1o anterior). De este modo se recuperaron un tanto los niveles de a\u00f1os previos, aunque se mantuvieron por debajo del m\u00e1ximo alcanzado en 20136. Los niveles promedio de gasto en protecci\u00f3n social durante 2019 muestran una recuperaci\u00f3n respecto al a\u00f1o anterior, de 0,24 puntos del PIB en los pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur y de 0,14 puntos del PIB en el grupo conformado por los pa\u00edses de Centroam\u00e9rica, M\u00e9xico y la Rep\u00fablica Dominicana. Sin embargo, estos montos aun parecen insuficientes para dar sostenibilidad financiera a las pol\u00edticas de erradicaci\u00f3n de la pobreza, contener la vulnerabilidad de los ingresos del trabajo y dar acceso a servicios acordes con niveles de bienestar que garanticen derechos. Esta situaci\u00f3n se ha hecho evidente en 2020, en el marco de la crisis social derivada de la pandemia de COVID-19, seg\u00fan se analiza en la secci\u00f3n B de este cap\u00edtulo. En el caso de la educaci\u00f3n, el promedio del gasto p\u00fablico del gobierno central observado en 2019 en el grupo formado por los pa\u00edses de Centroam\u00e9rica, M\u00e9xico y la Rep\u00fablica Dominicana, la convierte en la funci\u00f3n con m\u00e1s recursos, con un 4,2% del PIB, casi medio punto porcentual del PIB m\u00e1s alto que el promedio de los pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur, de un 3,8% del PIB. La funci\u00f3n de salud, por su parte, representa la tercera funci\u00f3n en t\u00e9rminos de asignaci\u00f3n de recursos p\u00fablicos del gobierno central en ambas subregiones. El promedio entre los pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur en 2019 lleg\u00f3 a un 2,7% del PIB en 2019, es decir, 0,9 puntos porcentuales m\u00e1s que entre los pa\u00edses de Centroam\u00e9rica, M\u00e9xico y la Rep\u00fablica Dominicana (1,8% del PIB). En el caso del gasto en vivienda y servicios comunitarios, se observa una ligera reducci\u00f3n en el grupo conformado por Centroam\u00e9rica, M\u00e9xico y la Rep\u00fablica Dominicana (-0,1 puntos porcentuales del PIB). En promedio, este grupo de pa\u00edses destin\u00f3 el doble de recursos del gobierno central que los asignados por los pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur (0,8% y 0,4% del PIB, respectivamente). Al analizar la informaci\u00f3n correspondiente a los cinco pa\u00edses del Caribe de habla inglesa en 2019, se observa una distribuci\u00f3n funcional similar a la media de Centroam\u00e9rica, M\u00e9xico y la Rep\u00fablica Dominicana. As\u00ed, la funci\u00f3n de educaci\u00f3n es a la que se asignaron m\u00e1s recursos (un 4,4% del PIB) y mantuvo un nivel estable desde 2011 . El segundo lugar lo ocupa el gasto en la funci\u00f3n de salud, que alcanz\u00f3 un 3,2% del PIB en 2019, medio punto porcentual m\u00e1s que entre los pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur. Mientras tanto, en el caso del gasto en protecci\u00f3n social se observa un alza en 2017 y un leve incremento en 2019, hasta un 2,8% del PIB. La funci\u00f3n de vivienda y servicios comunitarios, por su parte, alcanz\u00f3 un nivel levemente inferior a los tres a\u00f1os previos de an\u00e1lisis. Present\u00f3 un nivel de gasto equivalente, con el menor valor desde 2012 (0,9% del PIB). Como complemento de lo indicado, el estudio de la proporci\u00f3n del gasto p\u00fablico social del gobierno central que se destina a cada una de las funciones permite hacerse una imagen de las prioridades y los compromisos existentes en cada uno de los pa\u00edses, expresados en la asignaci\u00f3n de los recursos p\u00fablicos. Como se mencion\u00f3 en ediciones 6 Cabe tener presente que la manera en que los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe administran los sistemas de pensiones puede afectar estas comparaciones, pues en varios pa\u00edses sus erogaciones no est\u00e1n registradas en las estad\u00edsticas del gobierno central, sino que aparecen consignadas por separado en las entidades de la seguridad social, sean de administraci\u00f3n p\u00fablica o privada.167 Cap\u00edtulo IV Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 anteriores del Panorama Social de Am\u00e9rica Latina (CEPAL, 2018 y 2019b), y como ocurre en los promedios regional y subregionales, la distribuci\u00f3n del gasto social por funciones revela que en la mayor\u00eda de los pa\u00edses la proporci\u00f3n m\u00e1s alta de recursos erogados en 2019 se destin\u00f3 a las funciones de protecci\u00f3n social, educaci\u00f3n y salud. Tambi\u00e9n se destaca la existencia de importantes diferencias en la distribuci\u00f3n (v\u00e9anse el gr\u00e1fico IV.6 y el anexo IV.A1). Gr\u00e1fico IV.6 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (23 pa\u00edses): distribuci\u00f3n del gasto social del gobierno central, por funciones, 2019a (En porcentajes) Protecci\u00f3n del medio ambienteVivienda y servicios comunitariosSaludRecreaci\u00f3n, cultura y religi\u00f3nEducaci\u00f3nProtecci\u00f3n social 0102030405060708090100 Argentina Bahamas Barbados Bolivia (Est. Plur. de) Brasil Chile Colombia Costa Rica Cuba Ecuador El Salvador Guatemala Guyana Honduras Jamaica M\u00e9xico Nicaragua Panam\u00e1 Paraguay Per\u00fa Rep. Dominicana Trinidad y Tabago Uruguay Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses. a Los datos de Bolivia (Estado Plurinacional de) y de Cuba corresponden a 2018. Los de Panam\u00e1 corresponden a 2017. La cobertura de Bolivia (Estado Plurinacional de) corresponde a administraci\u00f3n central y la del Per\u00fa, a gobierno general. Como se ha indicado, el an\u00e1lisis aqu\u00ed presentado se centra en datos de la cobertura de gobierno central. Estos montos pueden cambiar de manera significativa si se consideran coberturas m\u00e1s amplias, como las de gobierno general o sector p\u00fablico no financiero. Esta situaci\u00f3n es particularmente relevante en el caso de los pa\u00edses que tienen estructura federativa o gobiernos subnacionales con altos niveles de autonom\u00eda, como la Argentina, el Brasil, Colombia y M\u00e9xico, as\u00ed como en aquellos pa\u00edses en que al menos parte de los recursos de la seguridad social, si no todos, se administran de manera independiente, como ocurre en Costa Rica, el Ecuador y el Uruguay, entre otros. Solo en algunos pa\u00edses se cuenta con datos sobre gasto p\u00fablico social en coberturas m\u00e1s amplias (v\u00e9ase el recuadro IV.1). A ese respecto se incluyen elementos complementarios en la siguiente secci\u00f3n. A continuaci\u00f3n, se presenta una breve descripci\u00f3n de la situaci\u00f3n del gasto social del gobierno central en cada funci\u00f3n en los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe sobre los que se cuenta con informaci\u00f3n7. a) Protecci\u00f3n social Entre los recursos destinados a las pol\u00edticas de protecci\u00f3n social se incluyen los desembolsos correspondientes a servicios y transferencias a personas y familias relacionados con enfermedad e incapacidad, edad avanzada, sup\u00e9rstites, familia e hijos, 7 Los datos de Bolivia (Estado Plurinacional de) corresponden a 2018. Los datos de Panam\u00e1 corresponden a 2017. Se excluyen Hait\u00ed y la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela por falta de informaci\u00f3n.168 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo IV desempleo, vivienda y exclusi\u00f3n social, tanto del sector de la protecci\u00f3n social contributiva como no contributiva8 9. En esta funci\u00f3n se incluyen pol\u00edticas y programas orientados a cubrir riesgos de p\u00e9rdida de ingresos o incremento de gastos que pueden afectar a una parte o a toda la poblaci\u00f3n (relacionados con enfermedad, edad avanzada, cuidados, desastres, crisis econ\u00f3micas y sociales10 y desempleo), as\u00ed como aquellos orientados a facilitar la inclusi\u00f3n y proteger ante las consecuencias de la pobreza y la desigualdad (como los programas de transferencias de ingresos o en especie y las pensiones sociales). En promedio, los gobiernos centrales de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe destinaron recursos equivalentes al 4,1% del PIB para el financiamiento de pol\u00edticas de protecci\u00f3n social en 2019. Es decir, se mantiene un promedio y una distribuci\u00f3n de pa\u00edses que destinan m\u00e1s y menos recursos en comparaci\u00f3n con los a\u00f1os anteriores. As\u00ed, los pa\u00edses que m\u00e1s recursos asignaron a esta funci\u00f3n son el Brasil, la Argentina y el Uruguay (12,9%, 10,8% y 7 ,9% del PIB, respectivamente). En contrapartida, Honduras, Jamaica y Nicaragua son los que destinaron menos recursos (menos del 1% del PIB)11. Es importante considerar que, en varios pa\u00edses, los datos de los institutos de seguridad social pueden incrementar el gasto en protecci\u00f3n social indicado. Esto se debe a los diversos modelos institucionales y formas de administraci\u00f3n de los recursos, algunos con autonom\u00edas de gesti\u00f3n y contabilidad, otros con administraci\u00f3n privada. Un ejemplo es el Uruguay donde, al consolidar los datos del gobierno central con aquellos referidos a pensiones contributivas administradas por el Banco de Previsi\u00f3n Social (BPS), el nivel de gasto en protecci\u00f3n social aumenta significativamente (llega al 13,3% del PIB, seg\u00fan datos de 2016) (CEPAL, 2019b). Al comparar los recursos dirigidos a la protecci\u00f3n social con el total del gasto p\u00fablico social del gobierno central, se observa que la Argentina y el Brasil son los pa\u00edses que mayor proporci\u00f3n destinan a esta funci\u00f3n. Incluso en el an\u00e1lisis de las coberturas ampliadas que se presenta m\u00e1s adelante, se comprueba que ambos pa\u00edses priorizan esta funci\u00f3n en t\u00e9rminos de distribuci\u00f3n del gasto. Esta situaci\u00f3n est\u00e1 muy marcada por el gasto asociado a la edad avanzada, que representa m\u00e1s de la mitad del gasto en protecci\u00f3n social. El tercer pa\u00eds que prioriza esta funci\u00f3n dentro del gasto social del gobierno central es Cuba, con el 67%12, seguida por Colombia, M\u00e9xico, el Paraguay y el Uruguay, con proporciones del 40% o m\u00e1s del gasto p\u00fablico social del gobierno central. Otros pa\u00edses que se destacan por el peso de esta funci\u00f3n en el total de su gasto social son Trinidad y Tabago, El Salvador, Chile y Costa Rica, que destinan entre un 35% y un 39% a esta funci\u00f3n. En tanto, Jamaica, Honduras y Nicaragua son los que menor proporci\u00f3n de su gasto social destinan a la protecci\u00f3n social (7% o menos). b) Educaci\u00f3n La funci\u00f3n de educaci\u00f3n considera todas las erogaciones destinadas a financiar pol\u00edticas educativas en los distintos niveles de ense\u00f1anza, desde el preescolar hasta el terciario. Se incluyen tambi\u00e9n los servicios auxiliares y la investigaci\u00f3n y desarrollo. Como se indic\u00f3, entre los pa\u00edses latinoamericanos esta es la segunda funci\u00f3n social 8 El gasto asociado a sup\u00e9rstites corresponde a la protecci\u00f3n social en forma de prestaciones en efectivo y en especie para los sup\u00e9rstites (es decir, sobrevivientes) de una persona fallecida (como el c\u00f3nyuge, el ex c\u00f3nyuge, los hijos, los nietos, los padres y otros familiares). 9 Se refiere al apoyo con recursos para facilitar el acceso a la vivienda e incluye: \"Prestaci\u00f3n de protecci\u00f3n social en forma de prestaciones en especie para ayudar a las familias a sufragar el costo de una vivienda (previa comprobaci\u00f3n de los ingresos de los beneficiarios). Administraci\u00f3n, gesti\u00f3n o apoyo de estos planes de protecci\u00f3n social; prestaciones en especie, como los pagos a corto o a largo plazo para ayudar a los inquilinos a pagar sus alquileres, los pagos para ayudar a los due\u00f1os u ocupantes actuales de una vivienda a sufragar los costos de esta (es decir, para ayudar en el pago de hipotecas o intereses), la construcci\u00f3n de viviendas sociales o de costo reducido\" (FMI, 2014, p\u00e1g. 188). 10 Como la derivada de la pandemia de COVID-19 durante 2020, que se analiza en la siguiente secci\u00f3n. 11 Informaci\u00f3n correspondiente a 2018. 12 Ib\u00edd.169 Cap\u00edtulo IV Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 m\u00e1s importante en t\u00e9rminos de recursos del gobierno central. Costa Rica destaca como el pa\u00eds que destina m\u00e1s recursos de su PIB a la educaci\u00f3n (7% del PIB), seguido de Bolivia (Estado Plurinacional de), Guyana, Chile, Barbados, Jamaica, el Uruguay, Honduras, Nicaragua y el Ecuador (todos entre 5,7% y 4,5% del PIB). Aun cuando el volumen de recursos asignados a la educaci\u00f3n en cada pa\u00eds no necesariamente cubre las necesidades, varios pa\u00edses de la regi\u00f3n destinan una proporci\u00f3n del PIB acorde con lo planteado en el Marco de Acci\u00f3n Educaci\u00f3n 2030: al menos entre el 4% y el 6% del producto interno bruto (PIB) o entre el 15% y el 20% del gasto p\u00fablico (UNESCO, 2015). As\u00ed, en la regi\u00f3n se mantiene la tendencia destacada en ediciones anteriores del Panorama Social, en el sentido de que la educaci\u00f3n es la funci\u00f3n a la que se destina mayor cantidad de recursos del gasto social del gobierno central en la mayor\u00eda de los pa\u00edses analizados (14 de 23 pa\u00edses) (CEPAL, 2019b). El pa\u00eds que destina una mayor proporci\u00f3n del gasto social a esta funci\u00f3n es Honduras, que asigna casi dos tercios (63%) del gasto p\u00fablico social del gobierno central a este objetivo, seguido por Costa Rica (56%) y la Rep\u00fablica Dominicana (53%). Luego, con proporciones entre un 49% y un 43%, se encuentran Jamaica, Bolivia (Estado Plurinacional de) y el Ecuador. Si bien Argentina y Brasil figuran como los pa\u00edses que a nivel de gobierno central destinan una menor proporci\u00f3n de recursos a la funci\u00f3n de educaci\u00f3n, el an\u00e1lisis de la cobertura ampliada, que se muestra m\u00e1s adelante, revela que ambos pa\u00edses figuran con una cantidad superior de recursos destinados a esta funci\u00f3n, el 5,2% y el 5,7% del PIB, respectivamente13. c) Salud En la funci\u00f3n de salud se incluyen los desembolsos efectuados para financiar servicios prestados a particulares y a colectivos en los distintos niveles de atenci\u00f3n, tanto en programas de tipo preventivo como curativo. Con este fin, en la meta 4.1 de la Agenda de salud sostenible para las Am\u00e9ricas 2018-2030 se afirma que, para avanzar hacia la salud universal, se requiere \"lograr un gasto p\u00fablico destinado a la salud de por lo menos el 6% del PIB\" (OPS/OMS, 2017 , p\u00e1g. 35)14. Este valor contrasta con el promedio equivalente al 2,4% del PIB que alcanzan los recursos del gobierno central de los 23 pa\u00edses analizados y revela la importante brecha que queda por cubrir. Adem\u00e1s, la pandemia de COVID-19 ha impuesto nuevos desaf\u00edos en materia de pol\u00edticas de salud, los que entra\u00f1an a su vez mayores necesidades de recursos para el presente y los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Si se consideran los recursos del gasto p\u00fablico del gobierno central, ning\u00fan pa\u00eds de la regi\u00f3n alcanza la meta propuesta. Chile es el que m\u00e1s recursos destina en relaci\u00f3n con el PIB (5,1%), seguido de Guyana, el Uruguay, Jamaica, Nicaragua, Colombia y Barbados (entre un 4,1% y un 3% del PIB). Sin embargo, en el an\u00e1lisis de la cobertura institucional m\u00e1s amplia, la Argentina (7% del PIB)15 y Costa Rica (7% del PIB) superan la meta del 6% del PIB de gasto p\u00fablico social en salud. En t\u00e9rminos relativos al conjunto de funciones sociales, las Bahamas destacan por ser el pa\u00eds con mayor proporci\u00f3n de recursos del gasto social del gobierno central destinado a la salud (35%). Otros cuatro pa\u00edses destinan entre un 30% y un 34% a esta funci\u00f3n: Jamaica, Nicaragua, Chile y Guyana. En el lado contrario, los pa\u00edses que menos recursos del gasto social del gobierno central asignan a las pol\u00edticas de salud son la Argentina y Costa Rica, ambos con un 6%, seguidos de Cuba (8%) y de M\u00e9xico y el Brasil (con menos del 13%). 13 Informaci\u00f3n correspondiente a 2017. 14 V\u00e9ase el objetivo 4 de la Agenda de salud sostenible para las Am\u00e9ricas 2018-2030 (OPS/OMS, 2017). 15 Informaci\u00f3n correspondiente a 2017. 170 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo IV Cabe recordar el peso que tiene el gasto en la funci\u00f3n de protecci\u00f3n social en algunos de estos pa\u00edses y su interacci\u00f3n con la funci\u00f3n de salud. Como se indic\u00f3 en las ediciones de 2018 y 2019 del Panorama Social, en muchos casos las instituciones ligadas a la protecci\u00f3n social contributiva coparticipan en la provisi\u00f3n y aseguramiento de algunos servicios de salud, por lo que se requerir\u00eda una mayor desagregaci\u00f3n de datos para profundizar su an\u00e1lisis. A esto se suma el efecto que tiene la gesti\u00f3n de recursos a nivel subnacional, particularmente en pa\u00edses con gobiernos estatales y subnacionales aut\u00f3nomos. Por ejemplo, en todos los pa\u00edses sobre los que se cuenta con datos de una cobertura mayor, se observa un gasto importante en esta funci\u00f3n. Adem\u00e1s de los pa\u00edses mencionados anteriormente, Bolivia (Estado Plurinacional de), el Brasil y Colombia est\u00e1n muy cerca de alcanzar la meta propuesta por la Agenda de salud sostenible para las Am\u00e9ricas 2018-2030, con gastos del 5,5%, el 5,2% y el 5,1% del PIB, respectivamente. d) Vivienda y servicios comunitarios El gasto p\u00fablico en vivienda y servicios comunitarios incluye los recursos estatales destinados a urbanizaci\u00f3n (incluidas tanto la administraci\u00f3n de asuntos de urbanizaci\u00f3n como la eliminaci\u00f3n de tugurios relacionada con la edificaci\u00f3n de viviendas, la construcci\u00f3n y remodelaci\u00f3n de viviendas, adem\u00e1s de la adquisici\u00f3n de terrenos necesarios para la construcci\u00f3n de viviendas), desarrollo comunitario, abastecimiento de agua y alumbrado p\u00fablico. De manera similar a lo informado el a\u00f1o anterior, la informaci\u00f3n m\u00e1s reciente muestra que los pa\u00edses de la regi\u00f3n destinaron en promedio un 0,7% del PIB a esta funci\u00f3n. El mayor nivel de gasto se presenta en Trinidad y Tabago (1,8% del PIB) y Panam\u00e1 (1,7% del PIB), seguidos de Guatemala y Nicaragua (1,5% del PIB cada uno). Panam\u00e1 es el pa\u00eds que destina a esta funci\u00f3n una mayor proporci\u00f3n del gasto social del gobierno central (20%), seguido de Guatemala (19%). Cabe destacar que 14 de los 23 pa\u00edses analizados destinan a esta funci\u00f3n una proporci\u00f3n inferior al 5% del total del gasto social del gobierno central. e) Actividades recreativas, culturales y religiosas Los recursos destinados al financiamiento de actividades recreativas, culturales y religiosas incluyen aquellos dirigidos al esparcimiento (actividades deportivas y culturales, radio y televisi\u00f3n) y a los servicios religiosos. En la X Conferencia Iberoamericana de Cultura, celebrada en Valpara\u00edso (Chile) en julio de 2007 , los Ministros y Altas Autoridades de Cultura propusieron \"destinar al fomento de la cultura, de forma progresiva, un m\u00ednimo del 1% del presupuesto general de cada Estado\" (CEPAL/OEI, 2014, p\u00e1g. 311). Sin embargo, esta meta todav\u00eda est\u00e1 por cumplirse. En 2019, los pa\u00edses de la regi\u00f3n destinaron en promedio montos equivalentes al 0,18% del PIB, el nivel m\u00e1s bajo del conjunto de las funciones sociales. En este contexto, Cuba y el Per\u00fa, con un gasto equivalente al 0,5% del PIB, junto a Barbados, con un 0,4% del PIB, destacan como los pa\u00edses que m\u00e1s recursos destinan a esta funci\u00f3n. Los montos correspondientes sobrepasan la meta indicada (el 2,3%, el 2,2% y el 1,7% del total del gasto p\u00fablico del gobierno central, respectivamente). Otros tres pa\u00edses destinaron el 1% o m\u00e1s del gasto p\u00fablico total del gobierno central; estos son: Guatemala, Bahamas (1,3% cada uno), Rep\u00fablica Dominicana y Panam\u00e1 (1% cada uno). Al analizar la proporci\u00f3n de su gasto p\u00fablico social, nuevamente destaca Cuba como el pa\u00eds que mayor proporci\u00f3n destina a esta funci\u00f3n (5,3%) junto al Per\u00fa (4,1%) y las Bahamas (3,5%). Les siguen Guatemala, la Rep\u00fablica Dominicana, Guyana y 171 Cap\u00edtulo IV Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 Jamaica, que le asignan entre un 2,3% y un 2,0% de su gasto p\u00fablico social del gobierno central. Entretanto, en cuatro pa\u00edses la informaci\u00f3n del gasto p\u00fablico del gobierno central no consigna recursos destinados a esta funci\u00f3n (Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Honduras y Paraguay). f) Protecci\u00f3n del medio ambiente Como parte de las funciones sociales, el gasto en la protecci\u00f3n del medio ambiente incluye los desembolsos efectuados para el manejo de desechos y aguas residuales, la reducci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n, la protecci\u00f3n de la biodiversidad y del paisaje, y la investigaci\u00f3n relacionada con la protecci\u00f3n del medio ambiente. El promedio del gasto p\u00fablico de gobierno central destinado a esta funci\u00f3n entre los 23 pa\u00edses considerados es de un 0,22% del PIB en 2019. En este \u00e1mbito tambi\u00e9n destaca el Per\u00fa, con erogaciones equivalentes al 1,2% del PIB, seguido de las Bahamas (0,8% del PIB), Barbados (0,6%) y Panam\u00e1 (0,4%). Por su parte, Guatemala, Guyana, Jamaica, Nicaragua y el Paraguay destinaron un 0,2% del PIB a esta funci\u00f3n. Cabe tener presente que existen variaciones significativas al considerar coberturas institucionales mayores, incluidos los niveles de gobierno subnacionales (dado su rol en el manejo de desechos) y las empresas p\u00fablicas dedicadas al tratamiento de aguas residuales. Por esa raz\u00f3n, para realizar un an\u00e1lisis m\u00e1s detallado en este \u00e1mbito, se sugiere analizar los trabajos de consolidaci\u00f3n de datos contenidos en las cuentas sat\u00e9lite en esta \u00e1rea. Adem\u00e1s de proporcionar una visi\u00f3n m\u00e1s completa de los recursos destinados, estas cuentas incluyen las acciones realizadas por distintos actores en el marco de las pol\u00edticas de protecci\u00f3n del medio ambiente en los pa\u00edses16. 4. Gasto p\u00fablico social en coberturas institucionales m\u00e1s amplias que la del gobierno central: pa\u00edses seleccionados El marco de an\u00e1lisis al que se refieren los datos y comentarios previos corresponde al gobierno central, \u00fanica cobertura institucional que permite realizar comparaciones entre todos los pa\u00edses de la regi\u00f3n. Sin embargo, la estructura institucional de algunos pa\u00edses coloca la administraci\u00f3n de recursos en subsectores que est\u00e1n fuera del gobierno central (FMI, 2014), situaci\u00f3n que produce efectos significativos en la ejecuci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablica sociales. Por tal motivo, en esta secci\u00f3n se complementa el an\u00e1lisis con la informaci\u00f3n disponible en siete nuevos informes de pa\u00edses con coberturas institucionales m\u00e1s amplias: Argentina, Brasil, Colombia, Costa Rica, El Salvador, Paraguay y Per\u00fa (v\u00e9ase el anexo IV.A1)17 18 19. En los siete pa\u00edses analizados, el gasto p\u00fablico social como porcentaje del PIB se incrementa de manera considerable al considerar coberturas de gobierno m\u00e1s amplias que el gobierno central. La variaci\u00f3n m\u00e1s relevante corresponde a la Argentina, donde este gasto aumenta del 14,6% del PIB con la cobertura de gobierno central 16 V\u00e9anse mayores detalles sobre este tema en CEPAL, Red Regional de Estad\u00edsticas Ambientales [en l\u00ednea] https://comunidades. cepal.org/estadisticas-ambientales/es. 17 Otros dos pa\u00edses publican informaci\u00f3n de coberturas institucionales m\u00e1s amplias (Bolivia (Estado Plurinacional de) y Cuba), pero los \u00faltimos informes analizados ya fueron incluidos en el Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2019, y no se dispone de nueva informaci\u00f3n para esta edici\u00f3n. 18 Para disponer de series de datos referentes a una cobertura mayor que la de gobierno central se requiere un gran esfuerzo de consolidaci\u00f3n de las finanzas p\u00fablicas entre niveles de gobierno. Por ello, no se cuenta con informaci\u00f3n de todos los pa\u00edses y en algunos casos difiere el a\u00f1o de an\u00e1lisis. 19 En el caso del Per\u00fa, la serie es la misma a la que se ha hecho referencia en las secciones anteriores, pues solo se dispone de datos sobre la cobertura de gobierno general.172 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo IV en 2017 al 30,3% del PIB a nivel del conjunto del gasto p\u00fablico y alcanza un monto de 3.190 d\u00f3lares por persona al a\u00f1o. Le siguen el Brasil y Costa Rica, que alcanzan montos de gasto equivalentes al 27% y el 24,5% del PIB, respectivamente. Estos porcentajes representan niveles cercanos al promedio del gasto p\u00fablico del gobierno general en funciones sociales entre los pa\u00edses no latinoamericanos de la OCDE, que alcanz\u00f3 el 29,7% del PIB en 201820. Al considerar coberturas institucionales m\u00e1s amplias, la distribuci\u00f3n del gasto p\u00fablico social de los pa\u00edses por funciones cambia significativamente en comparaci\u00f3n con la referida al gobierno central. Los datos de la Argentina en 2017 muestran que la protecci\u00f3n social disminuye su participaci\u00f3n, de un 80,1% del gasto del gasto social del gobierno central a un 49,8% del gasto social del sector p\u00fablico, aun cuando se mantiene como la funci\u00f3n que concentra mayores recursos. En contrapartida, las dem\u00e1s funciones se incrementan de manera importante, mientras que las de salud y educaci\u00f3n representan el 6,1% y el 10,6% del gasto social del gobierno central, respectivamente, y concentran el 21,9% y el 18,9% del gasto social del sector p\u00fablico. Por su parte, el peso del gasto en la funci\u00f3n de vivienda y servicios comunitarios en el sector p\u00fablico es 5,7 puntos porcentuales mayor que el que representa a nivel de gobierno central. El Brasil en 2019 no presenta cambios respecto a lo observado en el a\u00f1o anterior, con una situaci\u00f3n similar a la de la Argentina. La proporci\u00f3n del gasto en la funci\u00f3n de protecci\u00f3n social en la cobertura de gobierno general es del 59%, mientras que representa un 73% en el caso de la cobertura de gobierno central. Por su parte, los gastos en salud y educaci\u00f3n alcanzan proporciones en torno al 19% en ambos casos, frente al 12% y el 13%, respectivamente, que suponen en la cobertura de gobierno central. En Colombia, seg\u00fan los datos de 2018, los recursos destinados a protecci\u00f3n social presentan la misma proporci\u00f3n de gasto en la cobertura de gobierno central que en la de gobierno general (44%). En las dem\u00e1s funciones, la educaci\u00f3n pasa de representar un 26% en la primera a un 21% en la cobertura institucional mayor. A la inversa, la funci\u00f3n de salud se incrementa del 24% al 26%. En Costa Rica, al analizar el gasto del sector p\u00fablico consolidado en 2019, se observa que la funci\u00f3n de educaci\u00f3n fue la segunda con mayores recursos en la cobertura de sector p\u00fablico y que pas\u00f3 del 56%, en el gasto del gobierno central, al 30%. La protecci\u00f3n social tambi\u00e9n tiene una menor participaci\u00f3n en la cobertura institucional m\u00e1s amplia, al bajar del 35% al 32%, pero se convierte en la funci\u00f3n con mayor proporci\u00f3n del gasto social del sector p\u00fablico consolidado. En contrapartida, la funci\u00f3n de salud muestra la situaci\u00f3n inversa, ya que sube del 6% del gasto p\u00fablico social del gobierno central al 27% del gasto p\u00fablico social del sector p\u00fablico consolidado. A su vez, el peso de la funci\u00f3n de vivienda y servicios comunitarios aumenta del 0,4% al 10% al ampliar la cobertura considerada. En El Salvador en 2019, el gasto en vivienda y servicios comunitarios es el mayor de la regi\u00f3n en t\u00e9rminos relativos al PIB (3%). En t\u00e9rminos de distribuci\u00f3n del total del gasto social alcanza un 20% en la cobertura de sector p\u00fablico, frente a un 0,7% en la cobertura de gobierno central, con lo que se ubica como tercera prioridad, por delante de la salud (17 ,5%). En el caso de la protecci\u00f3n social, la participaci\u00f3n es similar en ambas coberturas institucionales del gasto p\u00fablico (en torno al 35%). En cambio, la educaci\u00f3n y la salud presentan un peso relativamente menor en la totalidad del sector p\u00fablico, al pasar del 37% y el 24%, respectivamente, del gasto social del gobierno central, al 26% y el 17 ,5%, respectivamente, en la cobertura institucional mayor. 20 Incluye 31 pa\u00edses. A fines de comparaci\u00f3n no se consideran pa\u00edses de la regi\u00f3n. Los datos de la Rep\u00fablica de Corea, los Estados Unidos y Luxemburgo corresponden a 2017. Para conocer mayores detalles, v\u00e9anse los datos de gasto seg\u00fan funciones en Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE) OECD Statistics [en l\u00ednea] https://stats.oecd.org/.173 Cap\u00edtulo IV Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 Por \u00faltimo, el Paraguay presenta una estructura similar tanto en el gobierno central como en el gobierno general, manteniendo la tendencia observada en el a\u00f1o anterior (CEPAL, 2019b). Al analizar las proporciones del gasto p\u00fablico social, la funci\u00f3n de protecci\u00f3n social mantiene la prioridad, seguida de la educaci\u00f3n y la salud, pero la concentraci\u00f3n de los recursos presenta un leve cambio en dos funciones. El gasto en protecci\u00f3n social y salud tienen un peso 3 puntos porcentuales mayor a nivel de gobierno general que a nivel de gobierno central. Lo contrario ocurre con la educaci\u00f3n, que en la distribuci\u00f3n del gasto social del gobierno general alcanza un peso 6 puntos porcentuales menor que en el caso del gobierno central. B. Estimaciones de gasto en protecci\u00f3n social de emergencia en respuesta a la pandemia21 Durante 2020, el gasto en protecci\u00f3n social no contributiva de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe aument\u00f3 en respuesta a la crisis social de la pandemia de COVID-19, con recursos comprometidos que habr\u00edan sido ejecutados en un 73% entre los meses de marzo y agosto debido a la urgencia por proteger el ingreso y el consumo de las familias afectadas. Entre la gran variedad de medidas no contributivas adoptadas para proteger el ingreso de los hogares afectados por la crisis, se destacan las transferencias monetarias y en especie. El esfuerzo en t\u00e9rminos de recursos adicionales y de ajustes presupuestarios por parte de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe para financiar estas medidas se estima en cerca de 86.214 millones de d\u00f3lares durante 2020. En el promedio simple, este gasto equivale a 78 d\u00f3lares por habitante y representa el 1,25% del PIB de 2019, 1,9 veces la proporci\u00f3n promedio de recursos del PIB ejecutada en los programas de transferencias condicionadas y pensiones sociales en 2018. Los montos comprometidos revelan la capacidad de respuesta de los pa\u00edses para atender el impacto de la crisis. Como se expone en el cap\u00edtulo III, a partir de marzo de 2020 los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe anunciaron y pusieron en marcha medidas de protecci\u00f3n social no contributiva dirigidas a la poblaci\u00f3n afectada por la crisis econ\u00f3mica y social causada por el COVID-19. As\u00ed, entre las medidas implementadas se incluyen diversos mecanismos de emergencia, consistentes en transferencias monetarias y en especie, dirigidas tanto al conjunto de la poblaci\u00f3n como a determinadas poblaciones objetivo. Estos mecanismos han derivado en requerimientos de financiamiento, tanto a trav\u00e9s de recursos adicionales como de ajustes presupuestarios entre diversas funciones de gobierno. En esta secci\u00f3n se presentan estimaciones de los compromisos de gasto p\u00fablico que los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe han asumido en relaci\u00f3n con las medidas de transferencias monetarias y en especie para enfrentar la crisis. Para ello, se considera la informaci\u00f3n anunciada de cada medida en cuanto a cobertura, n\u00famero o frecuencia de entregas, as\u00ed como a duraci\u00f3n y montos o valores equivalentes de los bienes entregados22. En relaci\u00f3n con 144 de las 263 medidas no contributivas de 21 La informaci\u00f3n utilizada en esta secci\u00f3n corresponde a anuncios oficiales emitidos por autoridades de cada uno de los pa\u00edses de la regi\u00f3n, que se encuentra sistematizada en el subsitio sobre Desarrollo Social y COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe del Observatorio COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [en l\u00ednea] https://www.cepal.org/es/temas/covid-19 y del Observatorio de Desarrollo Social de Am\u00e9rica Latina y el Caribe de la CEPAL [en l\u00ednea] https://dds.cepal.org/observatorio/socialcovid19/. 22 En el anexo IV.A3 se describe la metodolog\u00eda utilizada para la estimaci\u00f3n de gasto en las medidas no contributivas de transferencias monetarias y en especie, en respuesta a la crisis social de la pandemia de COVID-19.174 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo IV transferencias monetarias y en especie anunciadas por 32 pa\u00edses de la regi\u00f3n al 6 de noviembre de 2020, se cuenta con informaci\u00f3n suficiente para estimar el gasto por medida en 28 pa\u00edses23. Seg\u00fan la informaci\u00f3n anunciada por los Gobiernos de la regi\u00f3n, los compromisos de gasto asociados a las medidas no contributivas de transferencias monetarias y en especie de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe ascender\u00edan a cerca de 86.214 millones de d\u00f3lares en 202024. Se estima que los pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur tendr\u00e1n un gasto cercano a los 76.237 millones de d\u00f3lares. Entre los pa\u00edses de Centroam\u00e9rica, M\u00e9xico, Hait\u00ed y la Rep\u00fablica Dominicana, el gasto estimado en medidas no contributivas de transferencias monetarias y en especie rondaba los 9.744 millones de d\u00f3lares durante 202025. Por su parte, se estima que los pa\u00edses del Caribe alcanzar\u00e1n los 233 millones de d\u00f3lares a finales de 2020. En ese caso, Belice y Jamaica contribuyen m\u00e1s del 64%. En el gr\u00e1fico IV.7 se muestra que, en promedio, en los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y del Caribe, entre el 30% y el 36% del gasto estimado en transferencias de emergencia monetarias y en especie se habr\u00eda ejecutado entre marzo y mayo, respectivamente. En ambas subregiones, el 44% del gasto se habr\u00eda ejecutado en el per\u00edodo de junio a agosto, y se estima que entre el 27% del gasto en Am\u00e9rica Latina y el 20% en el Caribe se ejecutar\u00eda entre septiembre y diciembre de 2020. La subregi\u00f3n de Centroam\u00e9rica, M\u00e9xico, Hait\u00ed y la Rep\u00fablica Dominicana es la \u00fanica que presenta un mayor gasto estimado durante los meses de marzo a mayo (alrededor del 44%), en comparaci\u00f3n con el 42% de junio a agosto y cerca del 14% entre septiembre y diciembre de 2020. Este resultado refleja principalmente el esfuerzo que habr\u00edan hecho El Salvador y Honduras en los primeros meses de la pandemia, al ejecutar m\u00e1s del 60% de su gasto estimado. 23 En el cuadro A2.1 se presenta la lista de las 144 medidas consideradas para la estimaci\u00f3n del gasto por pa\u00eds. Todas las medidas consideradas se financian con fondos p\u00fablicos, con excepci\u00f3n de cuatro que se financian con fondos mixtos (p\u00fablicos y privados). En esos casos no hay informaci\u00f3n suficiente para estimar el gasto espec\u00edfico del gobierno. Estas medidas son \"Programa de asistencia alimentaria de emergencia por el COVID-19\" (COVID-19 Emergency Food Assistance Programme), del Ecuador; \"Canastas alimentarias (Programa de Emergencia Sanitaria)\", de El Salvador, y \"Canastas de ayuda social\" (Social Relief Hampers), de Guyana. Para obtener informaci\u00f3n detallada sobre las medidas de protecci\u00f3n social no contributiva anunciadas por los pa\u00edses de la regi\u00f3n en el marco de la pandemia de COVID-19, v\u00e9ase el Observatorio de Desarrollo Social en Am\u00e9rica Latina y el Caribe \"Desarrollo Social y COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\" de la CEPAL [en l\u00ednea] https://dds.cepal.org/observatorio/socialcovid19/listamedidas.php y el Observatorio COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [en l\u00ednea] https://www.cepal.org/es/temas/covid-19. 24 Este gasto estimado incluye medidas de adelanto de los pagos de programas existentes, medidas de aumento de la cobertura de programas existentes, medidas de aumento de los montos, bienes o servicios de programas existentes, medidas que comprenden nuevas acciones o servicios en programas existentes y medidas que suponen la creaci\u00f3n de nuevos programas espec\u00edficos para contrarrestar los efectos de la crisis del COVID-19. En su mayor\u00eda, los gobiernos han aportado informaci\u00f3n para estimar el gasto usado espec\u00edficamente para mitigar los efectos de la crisis del COVID-19. Sin embargo, algunas medidas de adelanto de los pagos de programas existentes, si bien requieren que los gobiernos hagan un esfuerzo por cubrir gastos en per\u00edodos fuera de presupuesto, tienen un gasto estimado que ya estaba considerado en el presupuesto anual de los pa\u00edses correspondientes. Estas medidas son: \"Aguinaldo anual de la Renta Dignidad\", del Estado Plurinacional de Bolivia (43,4 millones de d\u00f3lares); \"Giros de atenci\u00f3n humanitaria a las v\u00edctimas del conflicto\" y \"Reparaci\u00f3n administrativa a las v\u00edctimas del conflicto\", de Colombia (134,4 millones de d\u00f3lares); \"Adelanto de la pensi\u00f3n del r\u00e9gimen no contributivo\", de Costa Rica (53,1 millones de d\u00f3lares); \"Adelanto del pago de la Pensi\u00f3n para el Bienestar de las Personas Adultas Mayores\" y \"Adelanto del pago de la Pensi\u00f3n para el Bienestar de las Personas con Discapacidad Permanente\", de M\u00e9xico (4.126,7 millones de d\u00f3lares); \"Adelantos del pago de la Pensi\u00f3n Alimentaria para Adultos Mayores en Situaci\u00f3n de Pobreza\", de Paraguay (16,7 millones de d\u00f3lares), y \"Adelantos del pago de las pensiones no contributivas Pensi\u00f3n 65 y CONTIGO\" y \"Adelanto de transferencia a usuarios del Programa Nacional de Apoyo Directo a los M\u00e1s Pobres - JUNTOS\", del Per\u00fa (520,9 millones de d\u00f3lares). Asimismo, hay 17 medidas en el marco de programas existentes que hacen uso del presupuesto programado, pero reorientado a nuevas acciones, como sucede en el caso de los programas de alimentaci\u00f3n escolar, que utilizaron el presupuesto de la alimentaci\u00f3n en escuelas para elaborar y entregar canastas de alimentos a las familias de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes que dejaron de asistir a los centros educativos. 25 Entre los pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur, el Brasil y la Argentina acumulan cerca del 71% del gasto anunciado. Estos pa\u00edses representaron el 70% del PIB y el 60% de la poblaci\u00f3n de Am\u00e9rica del Sur en 2019. Por su parte, el 46% del gasto indicado entre los pa\u00edses de Centroam\u00e9rica, Hait\u00ed, la Rep\u00fablica Dominicana y M\u00e9xico corresponde a este \u00faltimo pa\u00eds. M\u00e9xico representa a su vez el 80% del PIB y el 64% de la poblaci\u00f3n de la subregi\u00f3n. En 2019, M\u00e9xico implement\u00f3 una restructuraci\u00f3n y expansi\u00f3n de las transferencias monetarias, lo que ha favorecido la protecci\u00f3n del ingreso y el consumo de las familias m\u00e1s vulnerables durante la crisis. 175 Cap\u00edtulo IV Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 Gr\u00e1fico IV.7 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (28 pa\u00edses): distribuci\u00f3n temporal del gasto en transferencias de emergencia monetarias y en especie, marzo a diciembre de 2020a (Distribuci\u00f3n en porcentajes, total en millones de d\u00f3lares corrientesb) 29,6 27,843,7 35,743,643,742,2 43,926,7 28,314,020,3 0102030405060708090100 Am\u00e9rica Latina Am\u00e9rica del Sur Centroam\u00e9rica, M\u00e9xico, Hait\u00ed y Rep. DominicanaEl CaribeSeptiembre a diciembre Junio a agosto Marzo a mayo85 980 d\u00f3lares 76 237 d\u00f3lares 9 744 d\u00f3lares 233 d\u00f3lares Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses. Observatorio COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [en l\u00ednea] https://www.cepal.org/es/temas/covid-19 y Observatorio de Desarrollo Social en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, \"Desarrollo Social y COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\" [en l\u00ednea] https://dds.cepal.org/observatorio/socialcovid19/listamedidas.php. a Los 28 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe se dividen en dos grupos: 18 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y 10 pa\u00edses del Caribe (Antigua y Barbuda, Bahamas, Barbados, Belice, Guyana, Jamaica, Saint Kitts y Nevis, San Vicente y las Granadinas, Santa Luc\u00eda y Trinidad y Tabago). Los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina se dividen en dos subgrupos: diez pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur (Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Ecuador, Paraguay, Per\u00fa, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de)) y ocho del grupo conformado por Centroam\u00e9rica (Costa Rica, El Salvador, Guatemala, Honduras y Panam\u00e1), M\u00e9xico, Hait\u00ed y la Rep\u00fablica Dominicana. b Se utiliz\u00f3 la tasa de cambio mensual promedio de marzo a octubre de 2020 publicada por el Fondo Monetario Internacional (FMI) [en l\u00ednea] https://data.imf.org/regular. aspx?key=61545862, con excepci\u00f3n de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela, en cuyo caso se utiliz\u00f3 la tasa de cambio diaria promedio publicada por el Banco Central de Venezuela [en l\u00ednea] http://www.bcv.org.ve/estadisticas/tipo-cambio-de-referencia-smc. El gasto estimado en transferencias monetarias y en especie en respuesta a la crisis del COVID-19 entre marzo y diciembre de 2020 representa, en promedio, 78,3 d\u00f3lares por habitante en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Dado el alto gasto anunciado principalmente por el Brasil y la Argentina, esta cifra asciende en promedio a 105,2 d\u00f3lares por habitante en los pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur, mientras que se sit\u00faa en 86,9 d\u00f3lares por habitante en la subregi\u00f3n de Centroam\u00e9rica, M\u00e9xico, Hait\u00ed y la Rep\u00fablica Dominicana. El promedio general es de 97 ,1 d\u00f3lares por habitante de Am\u00e9rica Latina. En el caso del Caribe, el gasto estimado por habitante en medidas no contributivas en transferencias monetarias y en especie en respuesta a la crisis del COVID-19 alcanz\u00f3 en promedio 44,6 d\u00f3lares en 2020 (v\u00e9ase el gr\u00e1fico IV.8). Al considerar la cobertura estimada de las transferencias de emergencia monetarias y en especie provista en el cap\u00edtulo III, el gasto comprometido per c\u00e1pita en los hogares receptores de las transferencias es cercano a 270 d\u00f3lares anuales en los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, con un promedio de 220 d\u00f3lares en los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y 100 d\u00f3lares en los del Caribe.176 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo IV Am\u00e9rica Latina Am\u00e9rica del Sur Centroam\u00e9rica, M\u00e9xico, Hait\u00ed y Rep. DominicanaEl Caribe97,6105,2 88,1 44,6 020406080100120 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses; Observatorio COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [en l\u00ednea] https://www.cepal.org/es/temas/covid-19 y Observatorio de Desarrollo Social en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, \"Desarrollo Social y COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\" [en l\u00ednea] https://dds. cepal.org/observatorio/socialcovid19/listamedidas.php. a Los 28 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe se dividen en dos grupos: 18 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y 10 pa\u00edses del Caribe (Antigua y Barbuda, Bahamas, Barbados, Belice, Guyana, Jamaica, Saint Kitts y Nevis, San Vicente y las Granadinas, Santa Luc\u00eda y Trinidad y Tabago). Los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina se dividen en dos subgrupos: diez pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur (Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Ecuador, Paraguay, Per\u00fa, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de)) y ocho del grupo conformado por Centroam\u00e9rica (Costa Rica, El Salvador, Guatemala, Honduras y Panam\u00e1), M\u00e9xico, Hait\u00ed y la Rep\u00fablica Dominicana. La poblaci\u00f3n total por pa\u00eds en 2020 corresponde a la publicada en CEPALSTAT [en l\u00ednea] https://estadisticas.cepal.org/cepalstat/Portada.html. b Se utiliz\u00f3 la tasa de cambio mensual promedio de marzo a octubre de 2020 publicada por el Fondo Monetario Internacional (FMI) [en l\u00ednea] https://data.imf.org/regular.aspx?key=61545862, con excepci\u00f3n de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela, en cuyo caso se utiliz\u00f3 la tasa de cambio diaria promedio publicada por el Banco Central de Venezuela [en l\u00ednea] http://www.bcv.org.ve/ estadisticas/tipo-cambio-de-referencia-smc. El patr\u00f3n de diferencias en la magnitud del gasto estimado en transferencias de emergencia monetarias y en especie de una subregi\u00f3n a otra tambi\u00e9n se ve reflejado cuando se expresa el gasto estimado como porcentaje del PIB. En este caso, el gasto estimado en este tipo de medidas llega a un promedio simple del 1,25% en los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, donde Am\u00e9rica Latina alcanza un 1,55% del PIB de 2019, mientras que los pa\u00edses del Caribe llegan al 0,67%. La subregi\u00f3n de Am\u00e9rica del Sur presentar\u00eda el mayor gasto como porcentaje del PIB, con un promedio del 1,76%, destac\u00e1ndose el Brasil con un gasto estimado superior al 4% del PIB, seguido por la Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de) y el Per\u00fa, con montos superiores al 2% del PIB. Por otro lado, los recursos asociados a las medidas anunciadas por los pa\u00edses de la subregi\u00f3n de Centroam\u00e9rica, M\u00e9xico, Hait\u00ed y la Rep\u00fablica Dominicana alcanzar\u00edan un promedio equivalente al 1,32% del PIB de 2019, destac\u00e1ndose El Salvador, Guatemala y la Rep\u00fablica Dominicana con montos que superan el 1,7% del PIB (v\u00e9ase el cuadro A2.1). Entre los pa\u00edses del Caribe, si bien los montos comprometidos son menores y representan en promedio un 0,67% del PIB, cabe destacar la situaci\u00f3n de Belice, que alcanza un nivel equivalente al 4,46% del PIB. El gasto estimado en transferencias de emergencia monetarias y en especie como porcentaje del PIB de 2019 representa un monto superior al promedio del gasto ejecutado en programas de transferencias condicionadas y en pensiones sociales como porcentaje del PIB de 2018 (v\u00e9ase el gr\u00e1fico IV.9). En la subregi\u00f3n de Am\u00e9rica del Sur esta diferencia es de 0,75 puntos porcentuales, mientras que, en la subregi\u00f3n de Centroam\u00e9rica, M\u00e9xico, Hait\u00ed y la Rep\u00fablica Dominicana, sobrepasa 1 punto porcentual. Gr\u00e1fico IV.8 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (28 pa\u00edses): gasto estimado promedio por habitante en transferencias de emergencia monetarias y en especie, marzo a diciembre de 2020a (En d\u00f3lares corrientesb)177 Cap\u00edtulo IV Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 Este resultado refleja el esfuerzo que han hecho los Gobiernos de la regi\u00f3n para apoyar a las poblaciones m\u00e1s vulnerables en medio de la crisis, as\u00ed como su capacidad de llevar a cabo ajustes presupuestales y de obtenci\u00f3n de fondos con ese fin26. 26 El gasto total en programas de transferencias condicionadas (PTC) y pensiones sociales en Am\u00e9rica Latina y el Caribe representa cerca del 1,2% del PIB regional en 2018. Esta cifra difiere del promedio simple de gasto en estos programas como porcentaje del PIB que se presenta en el gr\u00e1fico IV.9, debido al mayor peso que tiene el gasto en PTC y pensiones sociales de algunos pa\u00edses con respecto al PIB regional. Gr\u00e1fico IV.9 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (26 pa\u00edses): gasto estimado en transferencias de emergencia monetarias y en especie (2020) y en programas de transferencias condicionadas (PTC) y pensiones sociales, 2018a (En porcentajes del PIB) Am\u00e9rica Latina Am\u00e9rica del Sur Centroam\u00e9rica, M\u00e9xico, Hait\u00ed y Rep. DominicanaEl Caribe1,55 1,76 1,32 0,67 0,68 1,01 0,32 0,58 00,20,40,60,81,01,21,41,61,82,0 Medidas por el COVID (en porcentajes del PIB de 2019) Programas de transferencias condicionadas y pensiones sociales (en porcentajes del PIB de 2018) Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses; Observatorio COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [en l\u00ednea] https://www.cepal.org/es/temas/covid-19 y Observatorio de Desarrollo Social en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, \"Desarrollo Social y COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\" [en l\u00ednea] https://dds.cepal.org/observatorio/socialcovid19/listamedidas.php. a Promedios simples. Los 26 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe se dividen en dos grupos: 17 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y 9 pa\u00edses del Caribe (Antigua y Barbuda, Bahamas, Barbados, Belice, Guyana, Jamaica, Saint Kitts y Nevis, San Vicente y las Granadinas y Trinidad y Tabago). Los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina se dividen en dos subgrupos: nueve pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur (Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Ecuador, Paraguay, Per\u00fa y Uruguay) y ocho del grupo conformado por Centroam\u00e9rica (Costa Rica, El Salvador, Guatemala, Honduras y Panam\u00e1), M\u00e9xico, Hait\u00ed y la Rep\u00fablica Dominicana. Al comparar el gasto promedio en transferencias de emergencia monetarias y en especie de los pa\u00edses de la regi\u00f3n con el gasto del gobierno central de 2019, las diferencias subregionales conforman un patr\u00f3n diferente al expuesto anteriormente (v\u00e9ase el gr\u00e1fico IV.10). En particular, el gasto estimado en este tipo de medidas, expresado como porcentaje del gasto social en protecci\u00f3n social del gobierno central, es mayor en la subregi\u00f3n de Centroam\u00e9rica, M\u00e9xico, Hait\u00ed y la Rep\u00fablica Dominicana que en la subregi\u00f3n de Am\u00e9rica del Sur. Esto obedece a los menores niveles de gasto en protecci\u00f3n social que tienen los gobiernos centrales de Centroam\u00e9rica, M\u00e9xico, Hait\u00ed y la Rep\u00fablica Dominicana, en comparaci\u00f3n con los de Am\u00e9rica del Sur. En algunos pa\u00edses centroamericanos, el gasto social en protecci\u00f3n social del gobierno central es incluso inferior al esfuerzo que se estima en cuanto a gasto en medidas no contributivas en transferencias monetarias y en especie. Tal es el caso de Guatemala, Honduras y la Rep\u00fablica Dominicana, cuyos gastos estimados en este tipo de medidas representan un 128%, un 337% y un 123% del gasto social en protecci\u00f3n social, respectivamente, a la vez que en El Salvador y Panam\u00e1 superan el 50%. Esto explica que el promedio simple del gasto estimado en medidas no contributivas en transferencias monetarias y en especie represente el 110% del gasto social en protecci\u00f3n social de los pa\u00edses de 178 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo IV Centroam\u00e9rica, M\u00e9xico, Hait\u00ed y la Rep\u00fablica Dominicana (v\u00e9ase el gr\u00e1fico IV.10). Esta cifra es del 33% en los pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur y alcanza un promedio del 66,7% en el conjunto de los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina. Por su parte, el gasto estimado en medidas no contributivas en respuesta a la pandemia como porcentaje del gasto social en protecci\u00f3n social en el Caribe alcanza el 17 ,6%, siendo Jamaica el pa\u00eds con el mayor porcentaje de la subregi\u00f3n, con un 56%. Gr\u00e1fico IV.10 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (21 pa\u00edses): gasto promedio en transferencias de emergencia monetarias y en especie entre marzo y diciembre de 2020 respecto al gasto del gobierno central total, social y en protecci\u00f3n social de 2019a (En porcentajes de 2019) 7,414,467,0 7,113,133,0 7,816,0110,7 0,8 2,017,6 0 10 20 30 40 50 60 70 80 90 100 110 120 Gasto total Gasto social Gasto en protecci\u00f3n socialAm\u00e9rica Latina Am\u00e9rica del Sur Centroam\u00e9rica, M\u00e9xico, Hait\u00ed y Rep. Dominicana El Caribe Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses; Observatorio COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe [en l\u00ednea] https://www.cepal.org/es/temas/covid-19 y Observatorio de Desarrollo Social en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, \"Desarrollo Social y COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\" [en l\u00ednea] https://dds.cepal.org/observatorio/socialcovid19/listamedidas.php. a Los 21 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe se dividen en dos grupos: 16 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y 5 pa\u00edses del Caribe (Bahamas, Barbados, Guyana, Jamaica y Trinidad y Tabago). Los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina se dividen en dos subgrupos: nueve pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur (Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Ecuador, Paraguay, Per\u00fa y Uruguay) y siete del grupo conformado por Centroam\u00e9rica (Costa Rica, El Salvador, Guatemala, Honduras y Panam\u00e1), M\u00e9xico y la Rep\u00fablica Dominicana. Respecto al gasto p\u00fablico de gobierno central total y social, no hay una diferencia muy marcada entre el promedio de los pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur y los de Centroam\u00e9rica, M\u00e9xico, Hait\u00ed y la Rep\u00fablica Dominicana. En cuanto al gasto p\u00fablico total, se estima que el gasto comprometido en medidas no contributivas en respuesta a la crisis del COVID-19 alcanza en esas regiones un valor equivalente al 7 ,1% y el 7 ,7%, respectivamente. Entretanto, en lo que se refiere al gasto p\u00fablico social, los porcentajes de estas subregiones corresponden al 13,1% y el 15,9%, respectivamente. Por su parte, los pa\u00edses del Caribe informaron medidas con un gasto estimado que representa un 0,8% del gasto total del gobierno central y un 2% del gasto social. Los resultados presentados en esta secci\u00f3n demuestran el tama\u00f1o del esfuerzo realizado por los pa\u00edses de la regi\u00f3n en su objetivo de proteger el ingreso y el consumo de los hogares afectados por la crisis de la pandemia de COVID-19 durante 2020. A su vez, revelan tanto el grado de vulnerabilidad de la poblaci\u00f3n como la diversidad de capacidades y desaf\u00edos de implementaci\u00f3n y financieros que existen en materia de protecci\u00f3n social no contributiva, tanto para hacer frente a este tipo de situaciones como para avanzar hacia sistemas universales e integrales. Las decisiones que en esta materia se desarrollen marcar\u00e1n tambi\u00e9n el nivel de gasto social requerido para los pr\u00f3ximos a\u00f1os.179 Cap\u00edtulo IV Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 C. Costos e impactos de las transferencias monetarias universales y focalizadas La CEPAL ha propuesto garantizar transferencias monetarias temporales para satisfacer necesidades b\u00e1sicas durante la pandemia. Su costo total, as\u00ed como su impacto sobre la reducci\u00f3n de la pobreza y la desigualdad, var\u00eda seg\u00fan el monto de las transferencias, su duraci\u00f3n y la poblaci\u00f3n objetivo. A nivel regional, se estima que el costo adicional de una transferencia anual equivalente a una l\u00ednea de pobreza para todas las personas en situaci\u00f3n de pobreza ser\u00eda de un 4,8% del PIB. Con el objetivo de enfrentar los impactos socioecon\u00f3micos de la crisis, en mayo de 2020 la CEPAL (2020e) propuso que los gobiernos garantizaran transferencias monetarias temporales para satisfacer necesidades b\u00e1sicas y sostener el consumo de los hogares. En ese entonces, se propuso una duraci\u00f3n de seis meses para estas transferencias. Sin embargo, ante la extensi\u00f3n de la crisis del COVID-19, en julio de 2020 se llam\u00f3 a considerar alternativas de un alcance temporal anual (CEPAL, 2020c), que se\u00f1alen el camino para las acciones a implementar una vez superada la pandemia. En la presente secci\u00f3n se estiman los costos e impactos de la implementaci\u00f3n de transferencias de ingresos que cubran los niveles b\u00e1sicos de bienestar de las personas ante la crisis provocada por la pandemia. Para estimar el costo de estas transferencias monetarias, se considera tanto la duraci\u00f3n de seis meses como la de un a\u00f1o. Los montos de las transferencias son equivalentes a una l\u00ednea de pobreza extrema (LPE), que representa el costo per c\u00e1pita de adquirir una canasta b\u00e1sica de alimentos, y a una l\u00ednea de pobreza (LP), que permite cubrir tambi\u00e9n otras necesidades b\u00e1sicas. En cuanto a la poblaci\u00f3n objetivo, se calcula el costo de las transferencias para cinco grupos: i) todas las personas (universal); ii) toda la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de pobreza; iii) todos los trabajadores informales de 18 a 64 a\u00f1os; iv) todos los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes de 0 a 17 a\u00f1os, y v) todas las personas mayores de 65 a\u00f1os. Las combinaciones de poblaci\u00f3n objetivo, monto de las transferencias y duraci\u00f3n son opciones para tomar en cuenta de acuerdo a la realidad de cada pa\u00eds. A nivel regional, el costo de una pol\u00edtica universal de transferencias equivalentes a una l\u00ednea de pobreza (en promedio, de 143 d\u00f3lares a precios de 2010) para un per\u00edodo de seis meses es de alrededor del 9,5% del PIB regional (de 2019). Esta cifra aumenta hasta el 19% del PIB si se cubre un a\u00f1o completo27. Los costos de una pol\u00edtica universal de transferencias se reducen significativamente al considerar una transferencia monetaria equivalente a una canasta b\u00e1sica de alimentos o l\u00ednea de pobreza extrema (en promedio, de 67 d\u00f3lares a precios de 2010), que para un a\u00f1o ascender\u00eda a alrededor de un 8,9% del PIB (v\u00e9ase el gr\u00e1fico IV.11)28. Por otro lado, si las transferencias monetarias anuales del valor de una l\u00ednea de pobreza se destinan exclusivamente a la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de pobreza, equivaldr\u00edan a 7 puntos porcentuales del PIB. Una transferencia por 12 meses de una l\u00ednea de pobreza extrema a la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de pobreza supondr\u00eda recursos que ascender\u00edan a alrededor del 3,3% del PIB. 27 Estos costos tienen notables diferencias de un pa\u00eds a otro. Por ejemplo, el costo anual var\u00eda de alrededor del 10% a m\u00e1s del 40% del PIB, seg\u00fan el pa\u00eds de que se trate. 28 Los valores de las l\u00edneas de pobreza corresponden a un promedio ponderado regional. En el promedio simple, la l\u00ednea de pobreza equivale a 118 d\u00f3lares a precios de 2010 y la l\u00ednea de extrema pobreza, a 57 d\u00f3lares a precios de 2010.180 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo IV Gr\u00e1fico IV.11 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): estimaci\u00f3n del costo y cobertura de transferencias monetarias equivalentes a una l\u00ednea de pobreza (LP) y a una l\u00ednea de pobreza extrema (LPE), seg\u00fan poblaci\u00f3n objetivo y duraci\u00f3n, 2019a b (En porcentajes del PIB y de la poblaci\u00f3n total) 9,5 4,4 3,5 1,62,7 1,31,9 0,9 0,80,419,0 8,9 7,0 3,35,5 37,2 28,8 20,0 8,8 0102030405060708090100 02468101214161820 LP LPE LP LPE LP LPE LP LPE LP LPE Universal Personas en situaci\u00f3n de pobrezaNi\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes de 0 a 17 a\u00f1osTrabajadores informales de 18 a 64 a\u00f1oscPersonas mayores de 65 a\u00f1os Porcentajes de la poblaci\u00f3n totalPorcentajes del PIB 6 meses 12 meses Cobertura Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). a Los pa\u00edses considerados son: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). b Estimaci\u00f3n obtenida sobre la base de una poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de pobreza de 230 millones en 2020. No se toman en cuenta los costos administrativos necesarios para efectuar las transferencias. c La categor\u00eda de trabajadores informales corresponde a trabajadores en sectores de baja productividad, que incluyen: servicio dom\u00e9stico, trabajadores por cuenta propia no calificados, trabajadores no calificados en microempresas y microempresarios. La orientaci\u00f3n de estos recursos hacia otros grupos de poblaci\u00f3n no necesariamente tendr\u00eda un impacto directo en la erradicaci\u00f3n de la pobreza y la pobreza extrema, pero s\u00ed que ayudar\u00eda en la mejora de los niveles de bienestar de grupos pobres y no pobres. As\u00ed, la transferencia de recursos equivalentes a una l\u00ednea de pobreza a todos los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes supondr\u00eda, para un per\u00edodo de un a\u00f1o, un costo equivalente al 5,5% del PIB (2,6% del PIB si es una l\u00ednea de extrema pobreza). Dado que las familias con ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes tienen mayor probabilidad de encontrarse en situaci\u00f3n de pobreza que el resto de la poblaci\u00f3n, el impacto en la reducci\u00f3n de la pobreza tambi\u00e9n ser\u00eda significativo. En el caso de destinar las transferencias a todos los trabajadores en sectores de baja productividad, estos equivaldr\u00edan al 3,8% del PIB si la transferencia fuera de una l\u00ednea de pobreza durante todo un a\u00f1o, y al 1,8% del PIB si la transferencia equivaliera a una l\u00ednea de extrema pobreza. Si las transferencias se destinaran a los adultos mayores, los recursos equivaldr\u00edan al 1,7% y el 0,8% del PIB, respectivamente. Al considerar el gasto regional en programas continuos de protecci\u00f3n social no contributiva, como los programas de transferencias condicionadas y las pensiones sociales, as\u00ed como los gastos de emergencia que han realizado los pa\u00edses de la regi\u00f3n en 2020 para enfrentar la pandemia, es posible estimar el costo adicional de implementaci\u00f3n de esas transferencias. La estimaci\u00f3n resulta de descontar del costo total las transferencias previamente programadas, considerando como poblaci\u00f3n destinataria la que se encuentra en situaci\u00f3n de pobreza. Seg\u00fan la informaci\u00f3n vigente a 2019, los programas de transferencias condicionadas para la lucha contra la pobreza y otras pensiones sociales anualmente equival\u00edan al 0,7% del PIB. Los programas de emergencia durante la pandemia han costado alrededor del 1,6% del PIB de 2019. Si se tiene esto en cuenta, una transferencia por un monto 181 Cap\u00edtulo IV Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 equivalente a una l\u00ednea de pobreza durante seis meses supon\u00eda un gasto adicional del 2,0% del PIB para abarcar a todas las personas que se encontraban en situaci\u00f3n de pobreza en 2020. El valor de esas transferencias durante un per\u00edodo de un a\u00f1o se elevar\u00eda a 4,8 puntos adicionales del PIB. Si la transferencia fuera equivalente a una l\u00ednea de pobreza extrema, el costo adicional por un per\u00edodo de seis meses equivaldr\u00eda tan solo a un 0,2% del PIB. No obstante, si esta se realizara durante todo un a\u00f1o, los recursos adicionales requeridos alcanzar\u00edan un 1,1% del PIB (v\u00e9ase el gr\u00e1fico IV.12). Gr\u00e1fico IV.12 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edsesa): estimaci\u00f3n del gasto adicional de transferencias equivalentes a una l\u00ednea de pobreza o una l\u00ednea de extrema pobreza complementarias a las medidas permanentes y las de emergencia, destinadas a toda la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de pobreza, durante 6 o 12 mesesb (En porcentajes del PIB de 2019) A. L\u00ednea de pobreza B. L\u00ednea de pobreza extrema 0,30,71,11,62,04,8 012345678 6 meses 12 meses Programas de transferencias condicionadas y pensiones sociales Gasto de emergencia Gasto adicional0,30,71,11,60,21,1 012345678 6 meses 12 meses Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). a Los pa\u00edses considerados son: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). b Se considera la misma cantidad de recursos para 6 y 12 meses. M\u00e1s all\u00e1 del financiamiento, cabe destacar que existen problemas operacionales para implementar estas transferencias. Desde el punto de vista sanitario, lo ideal es promover el distanciamiento f\u00edsico y hacer transferencias por medios electr\u00f3nicos. Sin embargo, dado que una parte importante de la poblaci\u00f3n no est\u00e1 bancarizada, hay que encontrar otras soluciones, como pagos por tel\u00e9fono celular o distribuci\u00f3n de efectivo, pero evitando aglomeraciones. Asimismo, para implementar transferencias a muy corto plazo, es necesario contar con amplios registros sociales actualizados. Al respecto, uno de los desaf\u00edos mayores es el catastro de trabajadores informales, que adolece de la falta de registros en los sistemas de protecci\u00f3n social contributivos e incluso en los no contributivos. Las distintas modalidades de transferencias monetarias tienen diversos impactos en la reducci\u00f3n de la pobreza y la desigualdad. Una transferencia de una l\u00ednea de pobreza (LP) universal para todas las personas que est\u00e1n en dicha condici\u00f3n redundar\u00eda en su erradicaci\u00f3n temporal. En cambio, otros escenarios de transferencias tienen efectos de distinta significaci\u00f3n, seg\u00fan cual sea su poblaci\u00f3n objetivo. As\u00ed, una transferencia universal equivalente a la l\u00ednea de pobreza extrema (LPE) podr\u00eda erradicar este problema, pero reducir\u00eda la pobreza total a alrededor del 15%.182 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo IV Otro efecto significativo, se encuentra al destinar los recursos equivalentes a una LP a todos los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes (hasta 17 a\u00f1os de edad). Esta transferencia, si es de car\u00e1cter anual, reducir\u00eda la pobreza de un 37 ,2% a un 20,1% y la pobreza extrema, a un 5,2%. Obviamente, la transferencia de una l\u00ednea de pobreza extrema o canasta b\u00e1sica de alimentos tendr\u00eda un efecto menor en la reducci\u00f3n de la pobreza (v\u00e9ase el gr\u00e1fico IV.13). Por otro lado, las transferencias destinadas a adultos mayores tendr\u00edan un impacto menor en la reducci\u00f3n de la pobreza y la extrema pobreza. No obstante, sin duda mejorar\u00edan en forma significativa el bienestar de una proporci\u00f3n considerable de adultos mayores, teniendo en cuenta el bajo nivel de pensiones a nivel latinoamericano, tanto en lo referido a cobertura como a montos. Tambi\u00e9n podr\u00eda apreciarse un impacto relativamente importante al efectuar transferencias destinadas a trabajadores de los sectores de baja productividad. Gr\u00e1fico IV.13 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edsesa): impactos en la reducci\u00f3n de la pobreza y extrema pobreza de las transferencias universales y focalizadas en grupos poblacionales espec\u00edficos, equivalentes a una l\u00ednea de pobreza y una l\u00ednea de extrema pobreza mensual, durante un a\u00f1o (En porcentajes) Pobreza (eje izquierdo) Pobreza extrema (eje izquierdo) Coeciente de Gini (eje derecho)Una LPE para todos los pobres Una LP para todos los ni\u00f1os entre 0 y 17 a\u00f1os Una LPE para todos los ni\u00f1os entre 0 y 17 a\u00f1os Una LP para personas mayores (65 a\u00f1os y m\u00e1s) Una LPE para personas mayores (65 a\u00f1os y m\u00e1s) Una LP para trabajadores de baja productividad de 15 a 64 a\u00f1os Una LPE para trabajadores de baja productividad de 15 a 64 a\u00f1os37,2 0 014,7 14,720,129,634,935,9 Transferencia universal de una LP Una LP para todos los pobres Transferencia universal de una LPE Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). a Los pa\u00edses considerados son: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). Otro efecto importante de este tipo de transferencias durante un per\u00edodo de un a\u00f1o es la reducci\u00f3n de la desigualdad, medida por el coeficiente de Gini. De esta forma, las reducciones m\u00e1s significativas en la desigualdad en los ingresos provendr\u00edan precisamente de las transferencias equivalentes a una l\u00ednea de pobreza de car\u00e1cter universal (el coeficiente de Gini pasar\u00eda de 0,488 a 0,333), seguidas de las transferencias destinadas solo a la poblaci\u00f3n en situaci\u00f3n de pobreza y luego a la poblaci\u00f3n infantil.183 Cap\u00edtulo IV Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 D. Comentarios finales Como se ha descrito en la primera parte del presente cap\u00edtulo, las estad\u00edsticas sobre el tama\u00f1o de la inversi\u00f3n de recursos del gobierno central que los pa\u00edses realizaron en pol\u00edticas sociales durante 2019 mantienen la tendencia observada en las \u00faltimas dos d\u00e9cadas, tanto en su nivel de crecimiento como en la heterogeneidad de situaciones entre distintos pa\u00edses y la prioridad asignada a las diversas funciones sociales. La informaci\u00f3n disponible muestra que, entre 2000 y 2019, en promedio, los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina mantuvieron un crecimiento relativamente estable del gasto p\u00fablico social del gobierno central como porcentaje del PIB y acumularon un 36% de avance. En los \u00faltimos a\u00f1os, se destaca una estabilizaci\u00f3n relativa del gasto p\u00fablico social del gobierno central, en torno al 11,4% del PIB, con montos cercanos a los 950 d\u00f3lares anuales por persona. Por su parte, los cinco pa\u00edses del Caribe de habla inglesa aqu\u00ed estudiados acumulan ya cinco a\u00f1os de relativa estabilidad, con montos promedio equivalentes al 11,9% del PIB y 1 .500 d\u00f3lares por persona. Como se ha resaltado, la heterogeneidad en los niveles de gasto social sigue siendo una caracter\u00edstica de la regi\u00f3n, con ocho pa\u00edses que asignan menos del 10% del PIB al gasto p\u00fablico social del gobierno central y tres que superan el 17% (Brasil, Chile y Uruguay). En Am\u00e9rica del Sur y en el Caribe solo un pa\u00eds se mantiene en el grupo de menor gasto del gobierno central, mientras que solo dos pa\u00edses superan este umbral en Centroam\u00e9rica. En la regi\u00f3n, la cantidad de recursos por persona tambi\u00e9n es un indicador de dicha heterogeneidad. Chile y el Uruguay destinan m\u00e1s de 2.500 d\u00f3lares por persona al a\u00f1o, y Barbados, las Bahamas y Trinidad y Tabago asignan m\u00e1s de 2.000 d\u00f3lares. Entretanto, Bolivia (Estado Plurinacional de), El Salvador, Guatemala, Nicaragua y Honduras destinan montos per c\u00e1pita que van de 351 a 175 d\u00f3lares al a\u00f1o. Como se destac\u00f3 en ediciones previas del Panorama Social de Am\u00e9rica Latina (CEPAL, 2018 y 2019b), los pa\u00edses latinoamericanos que enfrentan mayores desaf\u00edos sociales para alcanzar las metas de la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible son los que erogan una menor cantidad de recursos en funciones sociales. En cuanto a las funciones sociales, destacan las de protecci\u00f3n social, educaci\u00f3n y salud como las prioritarias en cuanto a la cantidad de recursos asignados. Esto es v\u00e1lido para las tres subregiones analizadas, aunque el peso de la protecci\u00f3n social var\u00eda. Mientras que en los pa\u00edses Am\u00e9rica del Sur esta es la funci\u00f3n principal, con un promedio de recursos equivalente a casi la mitad (46%) del total del gasto social del gobierno central, entre los pa\u00edses del Caribe angl\u00f3fono y en Centroam\u00e9rica, M\u00e9xico y la Rep\u00fablica Dominicana, dicha funci\u00f3n pasa a un segundo o tercer lugar (23%). La cantidad de recursos que los pa\u00edses destinan a la pol\u00edtica social es mayor cuando se consideran coberturas institucionales m\u00e1s amplias que el gobierno central y se incluyen instituciones aut\u00f3nomas, en particular las referidas a pensiones contributivas. Adem\u00e1s, en muchos casos as\u00ed se modifica de manera importante la distribuci\u00f3n de dichos recursos entre las distintas funciones sociales. Sin embargo, en la actualidad solo es posible analizar datos de nueve pa\u00edses latinoamericanos en algunos a\u00f1os, por lo que se mantiene el desaf\u00edo de continuar trabajando para ampliar la disponibilidad de estos datos y permitir una mejor comparabilidad del gasto p\u00fablico social en toda la regi\u00f3n. Ello es particularmente importante en los pa\u00edses que cuentan con sistemas de recaudaci\u00f3n y gasto a nivel subnacional que son aut\u00f3nomos del gobierno central.184 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo IV En la secci\u00f3n B se pone de relieve el monto de los recursos comprometidos por los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe para responder con medidas de protecci\u00f3n social no contributiva, de transferencias monetarias y en especie, a la crisis econ\u00f3mica y social resultante de la pandemia. Se estima que el promedio simple de estos compromisos superar\u00e1 en cerca de 0,6 puntos porcentuales del PIB el gasto en programas de transferencias condicionadas y en pensiones sociales de los pa\u00edses de la regi\u00f3n, que en 2018 represent\u00f3 el 0,65% del PIB (un 0,68% del PIB en Am\u00e9rica Latina y un 0,58% del PIB en el Caribe). En el caso de Am\u00e9rica Latina, los montos comprometidos, equivalentes en promedio al 1,55% del PIB de 2019, son m\u00e1s del doble del gasto que representaron dichos programas en 2018. Los compromisos de gasto asumidos en el marco de las medidas aqu\u00ed analizadas corresponden tanto a movilizaci\u00f3n de recursos extraordinarios como a reasignaciones presupuestarias entre partidas de gasto o adelantos de pagos ya presupuestados en medidas de m\u00e1s largo plazo. Muchos de los recursos incluso provienen de asignaciones para las mismas funciones sociales, por lo que no necesariamente implican un mayor gasto social en total. Independientemente de la fuente de los recursos, el tama\u00f1o de los montos comprometidos revela la elevada importancia que los pa\u00edses han asignado a hacer frente a la crisis social derivada de la pandemia. El incremento en gasto de los pa\u00edses de la regi\u00f3n en protecci\u00f3n social, en particular en medidas no contributivas de transferencias monetarias y en especie, se dirigi\u00f3 principalmente a los hogares y personas que vieron sus ingresos afectados por la crisis. Este aumento ampli\u00f3 la magnitud de los apoyos de quienes eran usuarios de programas no contributivos antes de la pandemia, principalmente hogares en situaci\u00f3n de pobreza o pobreza extrema (v\u00e9ase el cap\u00edtulo III), pero tambi\u00e9n supuso un aumento de coberturas hacia la poblaci\u00f3n no pobre y los estratos de ingreso medio, por la vulnerabilidad en que vive un gran n\u00famero de hogares de la regi\u00f3n, que normalmente no son contemplados por la protecci\u00f3n social no contributiva. Dado esto, y en atenci\u00f3n a las brechas de cobertura en protecci\u00f3n social existentes desde antes de la crisis del COVID-19 que se describieron en el cap\u00edtulo III, el nivel de gasto en programas no contributivos deber\u00e1 ampliarse una vez superada la pandemia. En l\u00ednea con los acuerdos establecidos en la Agenda Regional de Desarrollo Social Inclusivo, aprobada en la tercera reuni\u00f3n de la Conferencia Regional sobre Desarrollo Social de Am\u00e9rica Latina y el Caribe en 2019, ser\u00e1 necesario revisar los modelos de financiamiento y asignaci\u00f3n de recursos para expandir el desarrollo de sistemas universales e integrales de protecci\u00f3n social, con suficiencia de montos y servicios de calidad. Los impactos sobre la pobreza, la extrema pobreza y la desigualdad del ingreso de transferencias monetarias anuales examinados en la secci\u00f3n C ponen de relieve la importancia de incorporar gradualmente en los sistemas de protecci\u00f3n social de los pa\u00edses determinadas garant\u00edas universales de ingreso, por ejemplo, en forma de una transferencia universal para la infancia y un ingreso b\u00e1sico de ciudadan\u00eda. Los pa\u00edses enfrentan el desaf\u00edo de adecuar sus ingresos y gastos en funciones sociales para financiar las medidas de recuperaci\u00f3n, adem\u00e1s de continuar con el desarrollo de sus pol\u00edticas de m\u00e1s largo plazo para avanzar hacia el logro de los Objetivos de la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible. El impacto de la pandemia puede as\u00ed convertirse en una oportunidad para reforzar estas prioridades de los Gobiernos de la regi\u00f3n y alinear sus esfuerzos fiscales para reconstruir mejor y con igualdad, sin dejar a nadie atr\u00e1s.185 Cap\u00edtulo IV Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 Bibliograf\u00eda CEPAL (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe) (2020a), \"Dimensionar los efectos del COVID-19 para pensar en la reactivaci\u00f3n\" , Informe Especial COVID-19, N\u00b0 2, Santiago, abril. (2020b), Panorama Fiscal de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2020 (LC/PUB.2020/6-P), Santiago. (2020c), \"Enfrentar los efectos cada vez mayores del COVID-19 para una reactivaci\u00f3n con igualdad: nuevas proyecciones\" , Informe Especial COVID-19, N\u00ba 5, Santiago, julio. (2020d), Estudio Econ\u00f3mico de Am\u00e9rica Latina y el Caribe 2020 (LC/PUB.2020/12-P), Santiago. (2020e), \"El desaf\u00edo social en tiempos del COVID-19\" , Informe Especial COVID-19, N\u00ba 3, Santiago, mayo. (2020f), \"La pandemia del COVID-19 profundiza la crisis de los cuidados en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\" , Informes COVID-19, Santiago, abril. (2020g), Balance Preliminar de las Econom\u00edas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2020 (LC/PUB.2020/17-P), Santiago. (2019a), Estudio Econ\u00f3mico de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2019 (LC/PUB.2019/12-P), Santiago. (2019b), Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2019 (LC/PUB.2019/22-P/Rev.1), Santiago. (2018), Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2018 (LC/PUB.2018/1-P), Santiago. CEPAL/OEI (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Organizaci\u00f3n de Estados Iberoamericanos para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura) (2014), Cultura y desarrollo econ\u00f3mico en Iberoam\u00e9rica, E. Esp\u00edndola (coord.), Madrid. CEPAL/OIT (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo) (2020), \"El trabajo en tiempos de pandemia: desaf\u00edos frente a la enfermedad por coronavirus (COVID-19)\" , Coyuntura Laboral en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, N\u00ba 22 (LC/TS.2020/46), Santiago. FMI (Fondo Monetario Internacional) (2014), Manual de Estad\u00edsticas de Finanzas P\u00fablicas, 2014, Washington, D.C. (2001), Manual de Estad\u00edsticas de Finanzas P\u00fablicas 2001, Washington, D.C. Naciones Unidas (2000), \"Clasificaciones de gastos por finalidades\" , Informes Estad\u00edsticos: Serie M, N\u00b0 84 (ST/ESA/STAT/SER.M/84), Nueva York. OPS/OMS (Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud/Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud) (2017), Agenda de salud sostenible para las Am\u00e9ricas 2018-2030: un llamado a la acci\u00f3n para la salud y el bienestar en la regi\u00f3n, Washington, D.C., septiembre. UNESCO (Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura) (2015), Educaci\u00f3n 2030. Declaraci\u00f3n de Incheon: hacia una educaci\u00f3n inclusiva y equitativa de calidad y un aprendizaje a lo largo de la vida para todos, Par\u00eds. 186 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo IV Anexo IV.A1 Cuadro IV.A1.1 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (24 pa\u00edses): gasto social del gobierno central, por funciones, 2019 (En porcentajes del PIB, d\u00f3lares de 2010 y porcentajes) Pa\u00edsGasto social Distribuci\u00f3n del gasto social por funciones, 2018 (en porcentajes) En porcentajes del PIBEn d\u00f3lares constantes de 2010 per c\u00e1pita 2018 2019 2018 2019Protecci\u00f3n socialEducaci\u00f3n SaludVivienda y servicios comunitariosRecreaci\u00f3n, cultura y religi\u00f3nProtecci\u00f3n del medio ambientea Total Argentina 13,6 13,0 1 376 1 278 82,9 8,6 6,1 1,9 0,0 0,5 100 Bahamas 7,2 7,6 1 962 2 068 15,8 34,9 34,7 0,4 3,5 10,8 100 Barbados 15,8 14,3 2 551 2 300 27,3 37,1 20,9 7,4 2,9 4,4 100 Bolivia (Estado Plurinacional de) 12,0 ... 308 ... 29,5 47,1 17,0 6,4 0,0 0,0 100 Brasil 17,4 17,6 1 932 1 958 73,4 13,0 12,0 0,7 0,3 0,5 100 Chile 16,4 17,1 2 485 2 584 35,3 31,3 29,8 1,9 1,1 0,6 100 Colombia 12,5 2,4 965 976 43,9 26,4 24,0 4,1 1,2 0,5 100 Costa Rica 12,1 12,4 1 197 1 245 34,6 56,4 6,5 0,4 1,0 1,0 100 Cuba 9,3 ... 634 ... 66,7 18,2 8,1 1,8 5,2 0,0 100 Ecuador 9,1 10,5 469 534 27,0 43,2 25,7 2,0 1,4 0,7 100 El Salvador 9,6 9,8 335 351 35,8 37,2 24,4 0,7 1,4 0,6 100 Guatemala 7,6 7,9 235 250 17,7 41,5 16,5 19,2 2,3 2,8 100 Guyana 12,7 13,7 515 580 18,9 40,9 29,7 7,1 2,0 1,4 100 Hait\u00edb 5,2 ... 38 ... 11,0 56,8 16,1 0,9 8,7 6,4 100 Honduras 7,9 7,8 176 175 5,6 62,6 29,2 0,9 0,0 1,6 100 Jamaica 10,3 10,5 502 511 7,3 48,8 34,2 5,7 2,0 2,0 100 M\u00e9xico 8,8 9,3 909 955 42,4 34,0 10,8 11,0 1,0 0,8 100 Nicaragua 11,1 10,8 207 190 6,4 43,3 33,3 13,9 1,4 1,6 100 Panam\u00e1c 8,7 ... 1 000 ... 15,4 38,3 19,8 20,1 1,9 4,5 100 Paraguay 8,9 9,5 479 501 39,6 35,4 20,9 2,5 0,0 1,7 100 Per\u00fad 11,1 11,5 716 748 26,3 33,6 22,0 3,7 4,1 10,3 100 Rep\u00fablica Dominicana 7,6 7,7 585 614 18,0 52,6 21,7 4,4 2,1 1,3 100 Trinidad y Tabago 13,7 13,5 2 078 2 034 39,3 25,4 20,6 13,0 1,7 0,0 100 Uruguaye 17,4 17,7 2 538 2 578 44,8 28,5 21,9 3,3 1,3 0,2 100 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses. a Los datos de protecci\u00f3n del medio ambiente pueden no coincidir con las estimaciones de las cuentas sat\u00e9lite de medio ambiente. b Los datos de Hait\u00ed corresponden a 2014. c Los datos de Panam\u00e1 corresponden a 2017. d La cobertura en el caso del Per\u00fa es de gobierno general. e Los datos del Uruguay no incluyen las erogaciones del Banco de Previsi\u00f3n Social.187 Cap\u00edtulo IV Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 Cuadro IV.A1.2 Am\u00e9rica Latina (9 pa\u00edses): gasto social seg\u00fan cobertura institucional, por funciones, 2019 (En porcentajes del PIB, d\u00f3lares de 2010 y porcentajes) Pa\u00eds CoberturaGasto socialDistribuci\u00f3n del gasto social por funciones, 2019 (en porcentajes) En porcentajes del PIBEn d\u00f3lares constantes de 2010 per c\u00e1pitaProtecci\u00f3n socialEducaci\u00f3n SaludVivienda y servicios comunitariosRecreaci\u00f3n, cultura y religi\u00f3nProtecci\u00f3n del medio ambientea Total Argentinab Sector p\u00fablico 30,3 3 190 49,8 18,9 21,9 8,5 0,8 0,0 100 Bolivia (Estado Plurinacional de)c Gobierno general 22,2 539 21,0 38,9 24,8 8,0 3,2 4,1 100 Brasil Gobierno general 27,0 3 006 59,2 19,1 19,1 0,2 0,8 1,7 100 Colombiad Gobierno general 19,7 1 517 44,1 21,3 25,9 2,6 3,5 2,6 100 Costa Rica Sector p\u00fablico 24,5 2 461 31,8 29,8 27,1 10,0 0,7 0,5 100 Cubad Gobierno general 27,6 1 884 22,4 29,0 38,1 3,9 6,5 0,0 100 El Salvador Sector p\u00fablico 14,8 529 35,0 26,1 17,5 20,0 1,1 0,4 100 Paraguayd Gobierno general 13,1 702 43,2 29,1 24,0 2,9 0,6 0,0 100 Per\u00fa Gobierno general 11,5 748 24,0 33,6 22,2 3,9 5,3 0,0 100 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses. a Los datos de protecci\u00f3n del medio ambiente pueden no coincidir con las estimaciones de las cuentas sat\u00e9lite de medio ambiente. b Los datos de la Argentina corresponden a 2017. c Los datos del Estado Plurinacional de Bolivia corresponden a 2016. d Los datos del Colombia, Cuba y el Paraguay corresponden a 2018.188 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo IV Anexo IV.A2 Cuadro IV.A2.1 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (28 pa\u00edses): medidas no contributivas de transferencias monetarias y en especie en respuesta a la crisis del COVID-19 consideradas para la estimaci\u00f3n de gasto, al 6 de noviembre de 2020 Pa\u00eds MedidaTipo de medida (prioritario)Innovaci\u00f3n (prioritaria)Gasto estimado (en porcentajes del PIB) Antigua y BarbudaEntrega de alimentos del Programa Nacional de Comidas Escolares (National School Meals Programme)Transferencia en especieNueva acci\u00f3n o servicio en programa o medida existente0,03 Programa de asistencia alimentaria de emergencia COVID-19 (COVID-19 Emergency Food Assistance Programme)Transferencia en especieMedida o programa nuevo Argentina Bono para usuarios de Asignaci\u00f3n Universal por Hijo (AUH) y Asignaci\u00f3n Universal por Embarazo (AUE)Transferencia monetariaAumento de montos, bienes o servicios de programa existente2,23 Bono para usuarios de Pensiones no Contributivas Transferencia monetariaAumento de montos, bienes o servicios de programa existente Tarjeta Alimentar (ampliaci\u00f3n de acceso y cambio en modalidad de entrega)Transferencia monetariaAumento de cobertura de programa existente Ingreso Familiar de Emergencia (IFE) Transferencia monetariaMedida o programa nuevo Refuerzo a beneficiarios de planes sociales Transferencia monetariaAumento de montos, bienes o servicios de programa existente Ajuste a la modalidad de entrega de alimentaci\u00f3n escolar Transferencia en especieNueva acci\u00f3n o servicio en programa o medida existente Pago extraordinario a jubilados Transferencia monetariaNueva acci\u00f3n o servicio en programa o medida existente MANTA, beca para el desarrollo productivo artesanal Transferencia monetariaMedida o programa nuevo Programa Fortalecer Cultura Transferencia monetariaMedida o programa nuevo Bahamas Asistencia gubernamental de desempleo por COVID-19 (Government Funded Unemployment Assistance for COVID-19)Transferencia monetariaMedida o programa nuevo 0,19 Vales alimenticios para estudiantes Transferencia monetariaNueva acci\u00f3n o servicio en programa o medida existente Vales alimenticios y apoyo social Transferencia monetariaMedida o programa nuevo Barbados Programa de Sobrevivencia para Familias Vulnerables (Vulnerable Family Survival Programme)Transferencia monetariaMedida o programa nuevo 0,03 Belice Programa especial de ayudas por desempleo (Unemployment Relief Program)Transferencia monetariaMedida o programa nuevo 4,46 Programa de nutrici\u00f3n escolar Transferencia en especieNueva acci\u00f3n o servicio en programa o medida existente Programa de asistencia nutricional (Food Assistance Programme) Transferencia en especieMedida o programa nuevo Aumento de cobertura del Programa BOOST (BOOST 2.0 or Belize Covid-19 Cash Transfer Program (BCCAT))Transferencia monetariaAumento de cobertura de programa existente Bolivia (Estado Plurinacional de)Bono Universal Transferencia monetariaMedida o programa nuevo 2,83 Bono Familia Transferencia monetariaMedida o programa nuevo Canasta Familiar Transferencia monetariaMedida o programa nuevo Bono contra el hambre Transferencia monetariaMedida o programa nuevo Aguinaldo anual de la Renta Dignidad Transferencia monetariaAnticipo de entrega de montos, bienes o servicios de programa existente189 Cap\u00edtulo IV Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 Pa\u00eds MedidaTipo de medida (prioritario)Innovaci\u00f3n (prioritaria)Gasto estimado (en porcentajes del PIB) Brasil Ayuda de emergencia a familias ind\u00edgenas del programa Bolsa Fam\u00edliaTransferencia monetariaAumento de montos, bienes o servicios de programa existente4,02 Aumento de cobertura del programa Bolsa Fam\u00edlia Transferencia monetariaAumento de cobertura de programa existente Transferencia anticipada del monto del Beneficio de Prestaci\u00f3n Continua (BPC)Transferencia monetariaAnticipo de entrega de montos, bienes o servicios de programa existente Ayuda de emergencia (Aux\u00edlio Emergencial)Transferencia monetariaMedida o programa nuevo Distribuci\u00f3n de comidas escolares Transferencia en especieNueva acci\u00f3n o servicio en programa o medida existente Distribuci\u00f3n de canastas de alimentos a familias ind\u00edgenas Transferencia en especieMedida o programa nuevo Compra de alimentos de agricultores familiares Transferencia en especieNueva acci\u00f3n o servicio en programa o medida existente Chile Bono de Emergencia COVID-19 Transferencia monetariaMedida o programa nuevo 1,83 Ingreso Familiar de Emergencia por COVID-19 (IFE) Transferencia monetariaMedida o programa nuevo Ingreso Familiar de Emergencia 2.0 por COVID-19 (IFE 2.0) Transferencia monetariaMedida o programa nuevo Plan de Protecci\u00f3n Clase Media 2: Subsidio de Arriendo para la clase mediaTransferencia monetariaMedida o programa nuevo Plan de Protecci\u00f3n Clase Media: bono no reembolsable para la clase mediaTransferencia monetariaMedida o programa nuevo Colombia Familias en Acci\u00f3n (entrega de giros adicionales) Transferencia monetariaAumento de montos, bienes o servicios de programa existente1,16 J\u00f3venes en Acci\u00f3n (entrega de giros adicionales) Transferencia monetariaAumento de montos, bienes o servicios de programa existente Programa de Adultos Mayores (Colombia Mayor) (entrega de giros adicionales)Transferencia monetariaAumento de montos, bienes o servicios de programa existente Colombia est\u00e1 Contigo, apoyo al adulto mayor Transferencia en especieMedida o programa nuevo Programa de Alimentaci\u00f3n Escolar Transferencia en especieNueva acci\u00f3n o servicio en programa o medida existente Ingreso Solidario Transferencia monetariaMedida o programa nuevo Canastas nutricionales Primera Infancia Transferencia en especieAumento de cobertura de programa existente Programa Colombia est\u00e1 Contigo, un Mill\u00f3n de Familias Transferencia en especieMedida o programa nuevo Giro social - compensaci\u00f3n por el impuesto del valor agregado (IVA)Transferencia monetariaMedida o programa nuevo Giros de atenci\u00f3n humanitaria a las v\u00edctimas del conflicto Transferencia monetariaAnticipo de entrega de montos, bienes o servicios de programa existente Reparaci\u00f3n administrativa a las v\u00edctimas del conflicto Transferencia monetariaAnticipo de entrega de montos, bienes o servicios de programa existente Incentivo econ\u00f3mico para trabajadores y productores del campo mayores de 70 a\u00f1os Transferencia monetariaMedida o programa nuevo Apoyo econ\u00f3mico excepcional para poblaci\u00f3n en proceso de reintegraci\u00f3n (desmovilizados)Transferencia monetariaMedida o programa nuevo Subsidio rural para acueducto Transferencia en especieMedida o programa nuevo Programa de auxilio a los trabajadores en suspensi\u00f3n contractual Transferencia monetariaMedida o programa nuevo Colombia est\u00e1 Contigo, programa migrante vulnerable Transferencia en especieMedida o programa nuevo Colombia est\u00e1 Contigo, programa poblaci\u00f3n vulnerable Transferencia en especie Medida o programa nuevo Aporte en matr\u00edcula de estudios universitarios Transferencia monetariaMedida o programa nuevo Manos que Alimentan Transferencia en especieMedida o programa nuevo Tiendas para la Gente Transferencia monetariaMedida o programa nuevoCuadro IV.A2.1 (continuaci\u00f3n)190 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo IV Pa\u00eds MedidaTipo de medida (prioritario)Innovaci\u00f3n (prioritaria)Gasto estimado (en porcentajes del PIB) Costa Rica Paquetes de comida de alimentaci\u00f3n escolar Transferencia en especieNueva acci\u00f3n o servicio en programa o medida existente1,27 CEN-CINAI en Casa Transferencia en especieNueva acci\u00f3n o servicio en programa o medida existente Subsidio temporal a personas vendedoras de loter\u00eda Transferencia monetariaMedida o programa nuevo Bono Proteger Transferencia monetariaMedida o programa nuevo Subsidio de emergencia del Instituto Mixto de Ayuda Social (IMAS)Transferencia monetariaMedida o programa nuevo Adelanto de pensiones del r\u00e9gimen no contributivo Transferencia monetariaAnticipo de entrega de montos, bienes o servicios de programa existente Subsidio por veda a pescadores Transferencia monetariaMedida o programa nuevo Ecuador Bono de protecci\u00f3n familiar por emergencia sanitaria Transferencia monetariaMedida o programa nuevo 0,13 Kits de alimentaci\u00f3n Transferencia en especieMedida o programa nuevo Compensaci\u00f3n econ\u00f3mica para familias que han visto afectado sus ingresosTransferencia monetariaMedida o programa nuevo Bono de apoyo nutricional Transferencia monetariaMedida o programa nuevo El Salvador Bono de 300 d\u00f3lares Transferencia monetariaMedida o programa nuevo 1,85 Canastas alimentarias (Programa de Emergencia Sanitaria) Transferencia en especieMedida o programa nuevo Guatemala Alimentaci\u00f3n escolar Transferencia en especieNueva acci\u00f3n o servicio en programa o medida existente1,78 Transferencias monetarias Transferencia monetariaMedida o programa nuevo Dotaci\u00f3n alimentaria, \"Programa de Apoyo Alimentario y Prevenci\u00f3n del COVID-19\"Transferencia en especieMedida o programa nuevo Bono Familia Transferencia monetariaMedida o programa nuevo Apoyo al Comercio Popular Transferencia monetariaMedida o programa nuevo Kit \"Saldremos Adelante\" Transferencia en especieMedida o programa nuevo Programa de Aporte Econ\u00f3mico al Adulto Mayor, ampliaci\u00f3n de la coberturaTransferencia monetariaAumento de cobertura de programa existente Fondo de asistencia en caso de fallecimiento por COVID-19 en el extranjeroTransferencia monetariaMedida o programa nuevo Guyana Canastas de ayuda social (Social Relief Hampers) Transferencia en especieMedida o programa nuevo 0,34 Hait\u00ed Transferencia de acompa\u00f1amiento social Transferencia monetariaMedida o programa nuevo 0,84 Entrega de alimentos Transferencia en especieMedida o programa nuevo Honduras Honduras Solidaria Transferencia en especieMedida o programa nuevo 1,49 Bono solidario a trabajadores del transporte Transferencia monetariaMedida o programa nuevo Jamaica Programa de avance mediante la salud y la educaci\u00f3n (Programme of Advancement Through Health and Education (PATH)) (aumento de transferencia y pago especial)Transferencia monetariaAumento de montos, bienes o servicios de programa existente0,43 Subvenci\u00f3n compasiva COVID-19 - CARE Programme Transferencia monetariaMedida o programa nuevo Paquetes de dignidad (Dignity kit packages) Transferencia en especieMedida o programa nuevo Programa de apoyo a empleados con transferencia de efectivo - CARE Programme:SET CashTransferencia monetariaMedida o programa nuevo Subvenciones generales COVID-19 - CARE Programme Transferencia monetariaMedida o programa nuevo Subsidio para el regreso a la escuela (Back-to-school Grant) Transferencia monetariaAumento de montos, bienes o servicios de programa existenteCuadro IV.A2.1 (continuaci\u00f3n)191 Cap\u00edtulo IV Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 Pa\u00eds MedidaTipo de medida (prioritario)Innovaci\u00f3n (prioritaria)Gasto estimado (en porcentajes del PIB) M\u00e9xico Programa Pensi\u00f3n para el Bienestar de las Personas Adultas Mayores (adelanto del pago equivalente a cuatro meses)Transferencia monetariaAnticipo de entrega de montos, bienes o servicios de programa existente0,42 Programa Pensi\u00f3n para el Bienestar de las Personas con Discapacidad Permanente (adelanto del pago equivalente a cuatro meses)Transferencia monetariaAnticipo de entrega de montos, bienes o servicios de programa existente Programa Sembrando Vida (aumento de cobertura) Transferencia monetariaAumento de cobertura de programa existente Componente de Apoyo para el Bienestar de Pescadores y Acuicultores (Bienpesca)Transferencia monetariaAumento de cobertura de programa existente Panam\u00e1 Plan Panam\u00e1 Solidario Transferencia monetariaMedida o programa nuevo 1,18 Vale Panam\u00e1 Transferencia monetariaMedida o programa nuevo Paraguay Tekopora (pago adicional) Transferencia monetariaAumento de montos, bienes o servicios de programa existente1,14 Pensi\u00f3n Alimentaria para Adultos Mayores en Situaci\u00f3n de Pobreza (adelanto del pago de la pensi\u00f3n)Transferencia monetariaAnticipo de entrega de montos, bienes o servicios de programa existente Programa de Seguridad Alimentaria \"\u00d1angareko\" Transferencia monetariaMedida o programa nuevo Programa Pytyv\u00f5 Transferencia monetariaMedida o programa nuevo Programa Pytyv\u00f5 2.0 Transferencia monetariaMedida o programa nuevo Ampliaci\u00f3n de cobertura del programa Abrazo Transferencia en especieAumento de cobertura de programa existente Per\u00fa Bono \"Yo me quedo en casa\" (tambi\u00e9n conocido como Bono 760 soles o Bono Urbano)Transferencia monetariaMedida o programa nuevo 2,36 Bono Universal Familiar Transferencia monetariaMedida o programa nuevo Bono rural Transferencia monetariaMedida o programa nuevo Pensiones no contributivas Pensi\u00f3n 65 y CONTIGO (doble pago de manera anticipada)Transferencia monetariaAnticipo de entrega de montos, bienes o servicios de programa existente Vale de descuento adicional para compra de gas Transferencia en especieAumento de montos, bienes o servicios de programa existente Repartici\u00f3n de alimentos de Qali Warma Transferencia en especieNueva acci\u00f3n o servicio en programa o medida existente Canasta de Alimentos Transferencia en especieMedida o programa nuevo Bono para independientes Transferencia monetariaMedida o programa nuevo Bono para trabajadores en suspensi\u00f3n perfecta Transferencia monetariaMedida o programa nuevo Bono de Electricidad Transferencia en especieMedida o programa nuevo Subsidio para trabajadores culturales independientes Transferencia monetariaMedida o programa nuevo Adelanto de transferencia a usuarios del Programa Nacional de Apoyo Directo a los M\u00e1s Pobres - JUNTOSTransferencia monetariaAnticipo de entrega de montos, bienes o servicios de programa existente Segundo Bono Familiar Universal Transferencia monetariaMedida o programa nuevo Bono 200 soles para ni\u00f1os Transferencia monetariaMedida o programa nuevo Aumento de la cobertura del programa CONTIGO Transferencia monetariaAumento de cobertura de programa existente Rep\u00fablica DominicanaPrograma \"Qu\u00e9date en casa\" Transferencia monetariaMedida o programa nuevo 1,70 Programa de Asistencia al Trabajador Independiente (Pa' Ti) Transferencia monetariaMedida o programa nuevo Saint Kitts y NevisEntrega de cupones de comida Transferencia en especieMedida o programa nuevo 0,01Cuadro IV.A2.1 (continuaci\u00f3n)Cuadro I.A1.3 (conclusi\u00f3n)192 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo IV Pa\u00eds MedidaTipo de medida (prioritario)Innovaci\u00f3n (prioritaria)Gasto estimado (en porcentajes del PIB) San Vicente y las GranadinasBeneficio por desempleo (Unemployment Benefit) Transferencia monetariaMedida o programa nuevo 0,40 Ingreso Desplazamiento (Displacement Supplementary Income - Stimulus package)Transferencia monetariaMedida o programa nuevo Cajas de amor (Love Box) Transferencia en especieMedida o programa nuevo Beneficio de Asistencia Provisional para trabajadores del sector informal (Interim Assistance Benefits for workers in the informal sector)Transferencia monetariaMedida o programa nuevo Beneficio de Asistencia Provisional para sanvicentinos vulnerables (Interim Assistance Benefit for vulnerable Vincentians)Transferencia monetariaNueva acci\u00f3n o servicio en programa o medida existente Apoyo econ\u00f3mico a profesionales culturales y creativos Transferencia monetariaMedida o programa nuevo Santa Luc\u00eda Subsidio de subsistencia para personas que trabajan por cuenta propia (Self Employed Subsistance Allowance)Transferencia monetariaMedida o programa nuevo 0,63 Programa de apoyo temporal de ingresos para no contribuyentes del NIC (Temporary Income Support Programme for Non-NIC Contributors)Transferencia monetariaMedida o programa nuevo Expansi\u00f3n del Programa de Transferencia Monetaria de la Asistencia P\u00fablica (Public Assistance Programme, Cash Transfer)Transferencia monetariaAumento de cobertura de programa existente Aumento del subsidio por discapacidad infantil (Child Disability Grant)Transferencia monetariaAumento de montos, bienes o servicios de programa existente Aumento del subsidio para personas que viven con el VIH (Grant for Persons Living with HIV)Transferencia monetariaAumento de montos, bienes o servicios de programa existente Aumento del subsidio para ni\u00f1os que se encuentran en hogares de acogida (Grant for children in Foster Care)Transferencia monetariaAumento de montos, bienes o servicios de programa existente Programa de Asistencia El\u00e9ctrica (Electricity Assistance Programme (EAP))Transferencia en especieMedida o programa nuevo Trinidad y Tabago Tarjeta de alimentos (Food Card) Transferencia monetariaAumento de montos, bienes o servicios de programa existente0,12 Asistencia P\u00fablica (Public Assistance) y Bono por Discapacidad (Disability Grant)Transferencia monetariaAumento de montos, bienes o servicios de programa existente Asistencia en el pago de arriendo domiciliario (Rental Assistance Grant)Transferencia monetariaMedida o programa nuevo Programa de Alimentaci\u00f3n Escolar (School Feeding Programme) Transferencia monetariaAumento de montos, bienes o servicios de programa existente Apoyo de Emergencia Alimenticia - Vales de alimentos (Emergency Food Support to New Beneficiaries - Food Vouchers)Transferencia en especieNueva acci\u00f3n o servicio en programa o medida existente Uruguay Tarjeta Uruguay Social (TUS) (duplicaci\u00f3n de montos de las transferencias)Transferencia monetariaAumento de montos, bienes o servicios de programa existente0,14 Asignaci\u00f3n Familiar - Plan de Equidad (duplicaci\u00f3n de montos de las transferencias) Transferencia monetariaAumento de montos, bienes o servicios de programa existente Canasta de Emergencia Alimentaria (Operativo Canasta) Transferencia monetariaMedida o programa nuevo Alimentaci\u00f3n escolar Transferencia monetariaNueva acci\u00f3n o servicio en programa o medida existente Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de)Caja de alimentos CLAP Transferencia en especieNueva acci\u00f3n o servicio en programa o medida existente- Bono \"Disciplina y Solidaridad\" Transferencia monetariaMedida o programa nuevo Bono \"Qu\u00e9date en casa\" Transferencia monetariaMedida o programa nuevo Bono Semana Santa Transferencia monetariaNueva acci\u00f3n o servicio en programa o medida existente Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de informaci\u00f3n oficial de los pa\u00edses; Observatorio de Desarrollo Social en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, \"Desarrollo Social y COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\" [en l\u00ednea] https://dds.cepal.org/observatorio/socialcovid19/listamedidas.php.Cuadro IV.A2.1 (conclusi\u00f3n)193 Cap\u00edtulo IV Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 Anexo IV.A3 Metodolog\u00eda de estimaci\u00f3n del gasto en medidas no contributivas de transferencias monetarias y en especie anunciadas como respuesta a la crisis del COVID-19 en los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe Las estimaciones sobre compromisos de gasto en medidas de protecci\u00f3n social no contributiva anunciadas por los pa\u00edses de la regi\u00f3n en el marco de la pandemia de COVID-19 se obtienen a partir de las medidas anunciadas p\u00fablicamente por los Gobiernos de la regi\u00f3n entre el mes de marzo y el 6 de noviembre de 2020. Esta informaci\u00f3n ha sido sistematizada por la CEPAL en el Observatorio COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe y en el Observatorio de Desarrollo Social en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, \"Desarrollo Social y COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\"29. Para el an\u00e1lisis presentado en este cap\u00edtulo se consideraron los siguientes aspectos: i) Solamente se incluyen las medidas correspondientes a transferencias monetarias o transferencias en especie. ii) Para cada pa\u00eds, la estimaci\u00f3n se realiza en la moneda nacional corriente y luego se expresa en d\u00f3lares corrientes y porcentaje del PIB de 2019. iii) Para la estimaci\u00f3n de gasto por medida, se da prioridad al gasto ejecutado, seg\u00fan reportan las entidades a cargo de los programas. iv) De no contar con informaci\u00f3n sobre gasto ejecutado, el gasto se estima con base en la informaci\u00f3n disponible sobre los montos de las transferencias (o el monto equivalente de la transferencia en especie), la cobertura anunciada o ejecutada, el n\u00famero de entregas o la duraci\u00f3n de la medida y la fecha de inicio de la medida. El gasto mensual por medida se estima multiplicando la cobertura anunciada, ya sea en personas o en hogares, por el monto mensual, correspondiente a cada unidad de personas u hogares, seg\u00fan sea el caso. v) El monto mensual en moneda nacional corriente se obtiene de la informaci\u00f3n sobre el monto de la prestaci\u00f3n o servicio. En los casos en que las medidas entreguen cantidades diferenciadas seg\u00fan las caracter\u00edsticas de los usuarios (por ingreso, tama\u00f1o de hogar, edad o sexo, entre otras cosas), se utiliza la informaci\u00f3n disponible para incluir el dato m\u00e1s cercano al monto mensual promedio en moneda nacional. De no existir informaci\u00f3n directa sobre el monto promedio, el c\u00e1lculo se basa las caracter\u00edsticas de cada medida. vi) Para convertir en d\u00f3lares corrientes el monto mensual de las transferencias en moneda nacional, se utiliz\u00f3 la tasa de cambio mensual promedio de marzo a octubre de 2020 publicada por el Fondo Monetario Internacional (consultada el 11 de noviembre de 2020 [en l\u00ednea] https://data.imf.org/regular. aspx?key=61545862). En el caso de la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela se utiliz\u00f3 la tasa de cambio diaria promedio publicada por el Banco Central de Venezuela (consultada el 13 de noviembre de 2020 [en Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo IV vii) Si alguna medida no incluye informaci\u00f3n sobre la cobertura o los montos de las transferencias, pero s\u00ed sobre el presupuesto, la frecuencia de entrega y la duraci\u00f3n, se procede a utilizar esa informaci\u00f3n para estimar los datos faltantes. Por ejemplo, si una medida se entrega una vez por persona y se tiene informaci\u00f3n sobre la cobertura y el presupuesto, el monto por persona se puede calcular como la divisi\u00f3n del presupuesto por la cobertura. El proceso es similar si la informaci\u00f3n faltante es el monto de la transferencia. viii) Una vez estimado el gasto mensual por medida en d\u00f3lares corrientes, se procede a calcular el gasto por medida entre marzo y mayo, entre marzo y agosto y entre marzo y diciembre de 2020, dependiendo de la duraci\u00f3n de cada medida. Por ejemplo, si una medida tiene una duraci\u00f3n de diez meses a partir de marzo de 2020, entonces el gasto mensual se multiplica por tres para obtener el gasto estimado de la medida entre marzo y mayo, por seis para obtener el gasto estimado entre marzo y agosto, y por diez para obtener el gasto estimado entre marzo y diciembre. Si una medida va a durar seis meses y su implementaci\u00f3n comenz\u00f3 a partir de abril de 2020, entonces el gasto mensual por medida en d\u00f3lares se multiplica por dos para obtener el gasto estimado de la medida de marzo a mayo, por cinco para obtener el gasto de marzo a agosto y por seis para obtener el gasto durante el a\u00f1o. ix) Una vez estimado el gasto mensual en d\u00f3lares corrientes, de marzo a mayo, de marzo a agosto y de marzo a diciembre, se procede a estimar el gasto total por pa\u00eds para los mismos per\u00edodos, sumando el gasto estimado del per\u00edodo correspondiente para todas las medidas consideradas. x) El gasto estimado en medidas no contributivas en transferencias monetarias y en especie de las subregiones se calcula como la suma del gasto estimado de los pa\u00edses pertenecientes a cada subregi\u00f3n sobre los cuales se dispone de informaci\u00f3n: 18 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y 10 pa\u00edses del Caribe (Antigua y Barbuda, Bahamas, Barbados, Belice, Guyana, Jamaica, Saint Kitts y Nevis, San Vicente y las Granadinas, Santa Luc\u00eda y Trinidad y Tabago). Los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina se dividen en dos subgrupos: diez pa\u00edses de Am\u00e9rica del Sur (Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Ecuador, Paraguay, Per\u00fa, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de)) y ocho del grupo conformado por Centroam\u00e9rica (Costa Rica, El Salvador, Guatemala, Honduras y Panam\u00e1), M\u00e9xico, Hait\u00ed y la Rep\u00fablica Dominicana. xi) A fines de comparaci\u00f3n, las estimaciones de gasto comprometido en medidas no contributivas de transferencias monetarias y en especie para atender la crisis del COVID-19 en 2020 de cada pa\u00eds se expresan en porcentajes del PIB de 2019. Luego se contrastan estos valores con el dato m\u00e1s reciente disponible sobre el gasto p\u00fablico total del gobierno central (2019), el gasto p\u00fablico del gobierno central en protecci\u00f3n social (2019) y el gasto en transferencias condicionadas y pensiones sociales (2018).195 Cap\u00edtulo V Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 VCAP\u00cdTULO Introducci\u00f3n A. La crisis del cuidado y el cuidado en las crisis B. El trabajo de cuidados en tiempos de COVID-19 C. Los beneficios de invertir en los cuidados Bibliograf\u00edaLa econom\u00eda del cuidado como sector estrat\u00e9gico para una reactivaci\u00f3n con igualdad 197 Cap\u00edtulo V Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020V Introducci\u00f3n Las formas actuales de divisi\u00f3n sexual del trabajo y organizaci\u00f3n social del cuidado persisten como uno de los nudos estructurales de la desigualdad en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL, 2018a). No solo atentan contra el pleno ejercicio de los derechos de las mujeres y su autonom\u00eda, sino que tambi\u00e9n producen una serie de ineficiencias econ\u00f3micas y sociales con externalidades negativas para el conjunto de la sociedad. Adem\u00e1s, profundizan las desigualdades porque vulneran los derechos de quienes cuidan y de quienes reciben esos cuidados. En el contexto de la actual pandemia de COVID-19 es posible prever la agudizaci\u00f3n de estas desigualdades que ya caracterizan a la regi\u00f3n. La disponibilidad y la calidad de los servicios de cuidado se relacionan de forma directa con los niveles de empleo y las condiciones laborales del sector de los cuidados remunerados, en el que la mayor\u00eda de los empleados son mujeres (OIT , 2018). A su vez, la oferta de servicios p\u00fablicos o privados, accesibles y de calidad tiene efecto en la redistribuci\u00f3n de las responsabilidades desde los hogares hacia el Estado y el sector privado, lo que libera tiempo de las mujeres y contribuye a su autonom\u00eda econ\u00f3mica. En este sentido, el concepto de \"econom\u00eda del cuidado\" comprende todo el trabajo que se realiza de forma no remunerada en los hogares, as\u00ed como el trabajo dom\u00e9stico y de cuidados que se realiza de forma remunerada en el mercado laboral (v\u00e9ase el diagrama V.1). En este \u00faltimo, destaca en particular la provisi\u00f3n de bienes y servicios para los hogares que realizan las trabajadoras dom\u00e9sticas remuneradas, cuyas condiciones de empleo siguen siendo reflejo de la subvaloraci\u00f3n de las tareas de cuidado llevadas al \u00e1mbito mercantil. En este concepto se consideran los cuidados en su escala m\u00e1s micro: las labores fundamentales para la reproducci\u00f3n de la fuerza de trabajo que se realizan en los hogares. Tambi\u00e9n se consideran las din\u00e1micas de los cuidados situadas en los mercados (empleo y prestaci\u00f3n de servicios), la provisi\u00f3n de infraestructura y la formulaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas. Mercado HogaresTrabajo de cuidados remuneradoTrabajo dom\u00e9stico remunerado Trabajo dom\u00e9stico y de cuidados no remuneradoIncipiente regulaci\u00f3n laboral Remuneraciones bajas Largas jornadas de trabajo Mayores cargas de trabajo en hogares con privaciones socioecon\u00f3micasSin remuneraci\u00f3nInvisibilizadoReconocimiento laboralDerechos laboralesHeterogeneidad en remuneraciones y calidad del trabajoRemuneraci\u00f3n Alta concentraci\u00f3n de mujeres Aporte al bienestar social invisibilizado Baja valoraci\u00f3n social Desgaste f\u00edsico y emocionalDesgaste f\u00edsico y emocional Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), La autonom\u00eda de las mujeres en escenarios econ\u00f3micos cambiantes (LC/CRM.14/3), Santiago, 2019.Diagrama V.1 Econom\u00eda del cuidado198 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo V Lo anterior implica que el cuidado es una funci\u00f3n social que involucra a personas destinatarias y proveedoras y que deber\u00eda entenderse como un derecho, espec\u00edficamente: a cuidar, a ser cuidado, a no cuidar y a autocuidarse. Quien cuida asume responsabilidades hacia la otra persona y realiza diferentes tipos de esfuerzos f\u00edsicos, mentales y emocionales. El cumplimiento de esta responsabilidad crea un v\u00ednculo emocional entre quien cuida y quien recibe el cuidado (CEPAL, 2019). A su vez, la \"organizaci\u00f3n social del cuidado\" se refiere a la manera en que se organiza socialmente la reproducci\u00f3n de las personas. Es decir, la manera en que, las familias, el Estado, el mercado y las organizaciones comunitarias, de modo interrelacionado, producen y distribuyen el cuidado (Rodr\u00edguez, 2015). En este cap\u00edtulo se abordan los aprendizajes que se han derivado de crisis anteriores y se reflexiona sobre los beneficios de las respuestas que integran una perspectiva de g\u00e9nero y hacen \u00e9nfasis en la econom\u00eda del cuidado. Se muestra c\u00f3mo, incluso antes de la pandemia de COVID-19, la r\u00edgida divisi\u00f3n sexual del trabajo, junto al d\u00e9ficit de pol\u00edticas integrales de cuidado en la regi\u00f3n, ten\u00eda grandes implicaciones en t\u00e9rminos de brechas entre hombres y mujeres, entre mujeres de distintos niveles socioecon\u00f3micos y de un territorio o pa\u00eds a otro. Luego se caracterizan los efectos que ha tenido la actual pandemia en quienes cuidan, sea de forma remunerada o no remunerada. Finalmente, se argumenta que la inversi\u00f3n en la econom\u00eda del cuidado ser\u00eda menor que los costos de la inacci\u00f3n que afectan a diversos grupos de la sociedad. La pandemia ha revelado el enorme costo que supone para los pa\u00edses de la regi\u00f3n el hecho de no tener un sistema integrado de cuidados de amplia cobertura, desfeminizado y de calidad. Es urgente invertir en este sector para enfrentar la crisis y garantizar el derecho al cuidado, as\u00ed como reactivar la econom\u00eda desde una perspectiva de igualdad de g\u00e9nero y desarrollo sostenible. Con ese fin, es fundamental cuestionar la actual distribuci\u00f3n del trabajo, el uso de tiempo de hombres y mujeres y la capacidad de acceder a ingresos propios en el marco de la actual organizaci\u00f3n social del cuidado y de la crisis provocada por la pandemia, la cual impone una carga excesiva de trabajo de cuidado, sobre todo en el caso de las mujeres (CEPAL, 2020c). En t\u00e9rminos de la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible, la inversi\u00f3n en la econom\u00eda del cuidado contribuye, entre otras cosas, a eliminar la pobreza e implementar sistemas y medidas apropiados de protecci\u00f3n social para todas las personas (ODS 1), garantizar una vida sana (ODS 3), lograr la igualdad de g\u00e9nero (ODS 5), promover el crecimiento econ\u00f3mico inclusivo y sostenible (ODS 8) y reducir las desigualdades (ODS 10). A. La crisis del cuidado y el cuidado en las crisis Las \u00faltimas crisis mundiales han demostrado que las consecuencias de las recesiones econ\u00f3micas y de la reorganizaci\u00f3n en el mercado laboral afectan de modo diferenciado a hombres y mujeres (CEPAL/OIT, 2010). La afectaci\u00f3n de las crisis no solo se manifiesta a trav\u00e9s de los impactos directos, sino tambi\u00e9n por el efecto del dise\u00f1o de pol\u00edticas de reacci\u00f3n y reactivaci\u00f3n que, en la mayor\u00eda de los casos, no atienden las desigualdades de g\u00e9nero. 1. La crisis de los cuidados La \"crisis de cuidado\" se refiere al desaf\u00edo de proporcionar sostenibilidad financiera a los sistemas de seguridad social, fortalecer los servicios de salud p\u00fablica y proveer cuidado a las personas dependientes frente a los cambios demogr\u00e1ficos que transforman la estructura poblacional y reducen la proporci\u00f3n de personas disponibles para cuidar. 199 Cap\u00edtulo V Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 En varios pa\u00edses de la regi\u00f3n, es evidente que el agotamiento del bono demogr\u00e1fico y el proceso de envejecimiento entra\u00f1an un aumento de la demanda de cuidados y una disminuci\u00f3n de la oferta. Esta escasez de posibles personas cuidadoras puede entra\u00f1ar para las mujeres una sobrecarga de trabajo no remunerado. Ellas son quienes hist\u00f3ricamente han sido responsabilizadas por los cuidados, tal como indica la proporci\u00f3n de horas del d\u00eda que dedican a los quehaceres dom\u00e9sticos y los cuidados no remunerados (v\u00e9ase el gr\u00e1fico V.1). El modelo actual de organizaci\u00f3n social de los cuidados ya no es sostenible. Este se basa en las familias y se mantiene gracias al trabajo no remunerado de las mujeres, sin suficientes mecanismos estatales y de mercado para asumir la responsabilidad social del cuidado (CEPAL, 2019). Gr\u00e1fico V.1 Am\u00e9rica Latina (7 pa\u00edses): posibles personas cuidadoras y proporci\u00f3n de tiempo dedicado a quehaceres dom\u00e9sticos y cuidados no remunerados (indicador 5.4.1 de los Objetivos de Desarrollo Sostenible), seg\u00fan sexo, 2020-2060a b c (En porcentajes) 010203040506070 Chile Colombia Cuba El Salvador Guatemala Rep. Dominicana Uruguay 2020 Hombres, trabajo no remunerado Mujeres, trabajo no remunerado2030 2040 2050 206024,7 10,8 18,2 5,3 21,0 12,5 20,2 7,0 19,5 2,6 16,7 3,8 19,9 8,4 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), La autonom\u00eda de las mujeres en escenarios econ\u00f3micos cambiantes (LC/CRM.14/3), Santiago, 2019. a Las posibles personas cuidadoras se definen como las personas de 15 a 64 a\u00f1os, y su porcentaje se calcula en funci\u00f3n de la poblaci\u00f3n total, masculina o femenina, seg\u00fan corresponda. b En el c\u00e1lculo del indicador 5.4.1 de los ODS se consideran el trabajo dom\u00e9stico y de cuidado realizado para el propio hogar u otros hogares o la comunidad y el trabajo voluntario, excepto en los casos de Cuba y Guatemala. Los datos corresponden al total nacional. Los datos se refieren a la poblaci\u00f3n de 15 a\u00f1os o m\u00e1s. c El indicador 5.4.1 de los ODS fue calculado para los siguientes a\u00f1os: Chile, 2015; Colombia, 2017; Cuba, 2016; El Salvador, 2017; Guatemala, 2017; Rep\u00fablica Dominicana, 2016, y Uruguay, 2016. Antes de la pandemia de COVID-19, las mujeres de la regi\u00f3n dedicaban m\u00e1s del triple de tiempo al trabajo no remunerado que los hombres. La presencia de ni\u00f1os y ni\u00f1as en los hogares, sobre todo en los m\u00e1s pobres, provoca una sobrecarga de trabajo de cuidados para las mujeres, lo que a su vez limita sus posibilidades de participaci\u00f3n en el mercado laboral. Tal como muestran los datos de diez pa\u00edses de la regi\u00f3n, el principal obst\u00e1culo para la plena inserci\u00f3n de las mujeres en el mercado laboral est\u00e1 relacionado con las responsabilidades familiares, expresadas en trabajo dom\u00e9stico y de cuidados. Alrededor de un 60% de las mujeres en hogares con presencia de ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de 15 a\u00f1os declara no participar en el mercado laboral por atender responsabilidades familiares, mientras que, en hogares sin presencia de ni\u00f1os y ni\u00f1as del mismo tramo de edad, esta cifra se acerca a un 18% (v\u00e9ase el gr\u00e1fico V.2). La estratificaci\u00f3n socioecon\u00f3mica de la regi\u00f3n y la falta de oferta de servicios p\u00fablicos de calidad hacen que esta realidad afecte 200 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo V en mayor medida a los hogares de menores ingresos. Estos encuentran m\u00e1s dificultades para decidir c\u00f3mo organizar los cuidados al no poder comprar en el mercado los bienes y servicios que permitan aliviar la carga de trabajo no remunerado (CEPAL, 2019). En los hogares del primer quintil de ingresos, una de cada tres mujeres de 20 a 59 a\u00f1os se encuentra fuera del mercado laboral por atender responsabilidades familiares. Entretanto, en los hogares del quinto quintil, esta situaci\u00f3n afecta en promedio al 5% de las mujeres. Gr\u00e1fico V.2 Am\u00e9rica Latina (10 pa\u00edses): mujeres de 20 a 59 a\u00f1os que se encuentran fuera del mercado laboral por razones familiares, alrededor de 2019 (En menos un ni\u00f1o o ni\u00f1a menor de 15 a\u00f1os Sin ni\u00f1os o ni\u00f1as menores de 15 a\u00f1os Al menos un ni\u00f1o o ni\u00f1a menor de 15 a\u00f1os Sin ni\u00f1os o ni\u00f1as menores de 15 a\u00f1os Al menos un ni\u00f1o o ni\u00f1a menor de 15 a\u00f1os Sin ni\u00f1os o ni\u00f1as menores de 15 a\u00f1os Al menos un ni\u00f1o o ni\u00f1a menor de 15 a\u00f1os Sin ni\u00f1os o ni\u00f1as menores de 15 a\u00f1os Al menos un ni\u00f1o o ni\u00f1a menor de 15 a\u00f1os Sin ni\u00f1os o ni\u00f1as menores de 15 a\u00f1os Al menos un ni\u00f1o o ni\u00f1a menor de 15 a\u00f1os Sin ni\u00f1os o ni\u00f1as menores de 15 a\u00f1os Al menos un ni\u00f1o o ni\u00f1a menor de 15 a\u00f1os Sin ni\u00f1os o ni\u00f1as menores de 15 a\u00f1os Al menos un ni\u00f1o o ni\u00f1a menor de 15 a\u00f1os Sin ni\u00f1os o ni\u00f1as menores de 15 a\u00f1os Al menos un ni\u00f1o o ni\u00f1a menor de 15 a\u00f1os Sin ni\u00f1os o ni\u00f1as menores de 15 a\u00f1os Al menos un ni\u00f1o o ni\u00f1a menor de 15 a\u00f1os Sin ni\u00f1os o ni\u00f1as menores de 15 a\u00f1os Bolivia (Est. Plur. de), 2018Chile, (Rep. Bol. de) 2014A. Seg\u00fan presencia de ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de 15 a\u00f1os en el hogar B. Seg\u00fan quintiles de ingresos 31,0 19,3 12,8 8,3 4,725,1 20,5 13,8 8,4 4,731,8 25,5 18,4 12,3 6,031,8 23,9 19,4 14,1 7,531,4 21,8 17,3 11,7 7,824,0 23,2 17,7 11,6 6,027,3 17,9 13,2 9,6 4,324,0 8,1 1,40,731,6 23,1 15,6 5,7 (Rep. Bol. de), 2014 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG).201 Cap\u00edtulo V Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 Los datos sugieren que los per\u00edodos extendidos fuera del mercado laboral pueden entra\u00f1ar un deterioro de las trayectorias laborales y de los ingresos presentes y futuros. Esta situaci\u00f3n se acent\u00faa sobre todo en las mujeres en los primeros a\u00f1os de la maternidad y la crianza, lo que se conoce como impuesto a la maternidad (mommy tax) (Waldfogel, 1997; Sigle-Rushton y Waldfogel, 2007; Crittenden, 2002). Los datos de Am\u00e9rica Latina (v\u00e9ase el gr\u00e1fico V.3) ponen de relieve que la presencia de ni\u00f1os o ni\u00f1as en el hogar aumenta la brecha salarial de g\u00e9nero. En algunos pa\u00edses se agudiza a\u00fan m\u00e1s esta brecha ante la presencia de ni\u00f1os y ni\u00f1as de 0 a 5 a\u00f1os de edad. Gr\u00e1fico V.3 Am\u00e9rica Latina (8 pa\u00edses): ingresos de las mujeres asalariadas urbanas de 20 a 59 a\u00f1os que trabajan 35 horas o m\u00e1s por semana respecto del salario de los hombres de iguales caracter\u00edsticas, seg\u00fan presencia de ni\u00f1os y ni\u00f1as por tramos de edad, \u00faltimo a\u00f1o disponible (En porcentajes) 83,7 Al menos un ni\u00f1o oni\u00f1a de 0 a 5 a\u00f1os Al menos un ni\u00f1o o ni\u00f1a de 6 a 14 a\u00f1os Sin ni\u00f1os o ni\u00f1as menores de 15 a\u00f1os Al menos un ni\u00f1o o ni\u00f1a de 0 a 5 a\u00f1os Al menos un ni\u00f1o o ni\u00f1a de 6 a 14 a\u00f1os Sin ni\u00f1os o ni\u00f1as menores de 15 a\u00f1os Al menos un ni\u00f1o o ni\u00f1a de 0 a 5 a\u00f1os Al menos un ni\u00f1o o ni\u00f1a de 6 a 14 a\u00f1os Sin ni\u00f1os o ni\u00f1as menores de 15 a\u00f1os Al menos un ni\u00f1o o ni\u00f1a de 0 a 5 a\u00f1os Al menos un ni\u00f1o o ni\u00f1a de 6 a 14 a\u00f1os Sin ni\u00f1os o ni\u00f1as menores de 15 a\u00f1os Al menos un ni\u00f1o o ni\u00f1a de 0 a 5 a\u00f1os Al menos un ni\u00f1o o ni\u00f1a de 6 a 14 a\u00f1os Sin ni\u00f1os o ni\u00f1as menores de 15 a\u00f1os Al menos un ni\u00f1o o ni\u00f1a de 0 a 5 a\u00f1os Al menos un ni\u00f1o o ni\u00f1a de 6 a 14 a\u00f1os Sin ni\u00f1os o ni\u00f1as menores de 15 a\u00f1os Al menos un ni\u00f1o o ni\u00f1a de 0 a 5 a\u00f1os Al menos un ni\u00f1o o ni\u00f1a de 6 a 14 a\u00f1os Sin ni\u00f1os o ni\u00f1as menores de 15 a\u00f1os Al menos un ni\u00f1o o ni\u00f1a de 0 a 5 a\u00f1os Al menos un ni\u00f1o o ni\u00f1a de 6 a 14 a\u00f1os Sin ni\u00f1os o ni\u00f1as menores de 15 a\u00f1os Brasil, 2019Chile, 2017Colombia, 2018El Salvador, 2019M\u00e9xico, 2018Per\u00fa, 2019Rep. Dominicana, 2019Uruguay, salarial Brecha salarialBrecha salarial Salario de las mujeresSalario de los hombres4,1 10,6 10,95,72,4 1,9 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). Nota: Las categor\u00edas son mutuamente excluyentes, si en el hogar hay presencia de menores en los dos tramos de edad (0 a 5 a\u00f1os y 6 a 14 a\u00f1os), queda clasificado en la categor\u00eda \"Al menos un ni\u00f1o o ni\u00f1a de 0 a 5 a\u00f1os\". Seg\u00fan Nancy Folbre (1994), se produce una privatizaci\u00f3n de los costos del cuidado hacia las mujeres y una socializaci\u00f3n de las ganancias, puesto que toda la sociedad, tambi\u00e9n de manera diferenciada, disfruta de los beneficios generados por el trabajo no remunerado. Diversos estudios han mostrado que, si los costos del cuidado se incorporaran en los salarios, estos \u00faltimos experimentar\u00edan un aumento sustancial. Por lo tanto, en la regi\u00f3n existe un v\u00ednculo entre el trabajo no remunerado y el trabajo mal remunerado que constituye uno de los elementos que conforman, reproducen y profundizan la desigualdad social y de g\u00e9nero en Am\u00e9rica Latina.202 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo V Los efectos nocivos de la crisis en el cuidado van m\u00e1s all\u00e1 de quienes lo proveen. No solo suponen una p\u00e9rdida de las capacidades que las mujeres tienen y han adquirido, sino que tambi\u00e9n repercuten en las personas que necesitan de cuidados. Ante la falta de una respuesta p\u00fablica que permita redistribuir este tipo de trabajo, la injusta organizaci\u00f3n social del cuidado combina y recrea no solo las desigualdades entre hombres y mujeres, sino tambi\u00e9n las desigualdades socioecon\u00f3micas, \u00e9tnicas, raciales y territoriales y las existentes entre distintos pa\u00edses. Esto se debe a que el trabajo de cuidado no solo se distribuye de forma desigual, sino que constituye a su vez un vector de desigualdad. Las mujeres pertenecientes a los hogares del quintil de menores ingresos dedican alrededor de un 39% m\u00e1s de horas semanales al trabajo de cuidado no remunerado que las pertenecientes a los hogares del quintil de mayores ingresos (CEPAL, 2019). Esta estratificaci\u00f3n socioecon\u00f3mica del tiempo implica que se corre el riesgo de vulnerar el derecho de cada persona de cuidar y ser cuidada, si no se dise\u00f1an estrategias de cuidado que sean flexibles y de calidad. Las soluciones de cuidado est\u00e1n vinculadas a la disponibilidad de tiempo e ingresos. La pandemia provocada por el COVID-19 ha afectado en gran medida la provisi\u00f3n de servicios de cuidado y los ingresos de los hogares. En consecuencia, las familias se ven enfrentadas a dise\u00f1ar nuevos arreglos de cuidado. En el caso de los ni\u00f1os y ni\u00f1as que no est\u00e1n asistiendo a centros educativos por causa del virus, existe una exposici\u00f3n a nuevos peligros. Por ejemplo, corren riesgos al acompa\u00f1ar a sus padres a sus lugares del trabajo, donde no necesariamente existen las condiciones adecuadas para su permanencia. Por otro lado, en el caso de las mujeres adultas mayores, en particular las abuelas, existen tambi\u00e9n peligros asociados a los nuevos requerimientos del cuidado de ni\u00f1os y ni\u00f1as con el fin de liberar el tiempo de las madres para que contin\u00faen con su actividad remunerada. Antes de la crisis, esas madres contaban con el tiempo en que sus hijos estaban en centros de cuidado o instituciones educativas. En menos de cinco a\u00f1os aument\u00f3 la proporci\u00f3n de personas adultas mayores que realizan tareas de cuidado no remunerado de sus parejas o para otros familiares y amigos (Huenchuan, 2018). En particular, cabe destacar que las personas mayores desempe\u00f1an un papel prominente en el cuidado de sus coet\u00e1neos. Por ejemplo, en Cuba los cuidadores de personas de la cuarta edad (mayores de 85 a\u00f1os) suelen ser personas de 60 a\u00f1os y m\u00e1s (64,2%) (Selman-Houssein y otros, 2012). Asimismo, en Colombia, la Encuesta de Salud, Bienestar y Envejecimiento (SABE) en 2015 dio a conocer que el 83,9% de quienes cuidaban a personas adultas mayores eran mujeres y el 16,7% de ellas ten\u00edan 60 a\u00f1os o m\u00e1s (MINSALUD/Colciencias, 2015). La poblaci\u00f3n adulta mayor, adem\u00e1s de proveer cuidados, es un segmento con un riesgo elevado frente a la enfermedad por COVID-19. Exponer a estas personas al cuidado de otras personas adultas mayores o de ni\u00f1os y ni\u00f1as puede redundar a su vez en una mayor demanda de cuidados, lo que adem\u00e1s aumentar\u00eda los requerimientos de un sistema de salud ya colapsado por la pandemia en la mayor\u00eda de los pa\u00edses de la regi\u00f3n. En el marco de las medidas de reapertura de la econom\u00eda que consideren los efectos de g\u00e9nero y su interseccionalidad con el ciclo de vida, se debe evitar la vulneraci\u00f3n de derechos, tanto de las personas que requieren cuidados como de quienes cuidan. Un buen ejemplo en ese sentido es la decisi\u00f3n de Costa Rica de mantener los centros de cuidado abiertos pese a la pandemia. De este modo se protege el derecho a cuidar y el derecho a ser cuidado de quienes no ten\u00edan otra posibilidad que apelar a servicios de cuidado externos al hogar. La movilidad a causa de los cuidados tambi\u00e9n es un factor de desigualdad entre hombres y mujeres en la organizaci\u00f3n social del cuidado. Ya desde antes de la crisis, los tiempos de traslado de hombres y mujeres por motivos de cuidados diverg\u00edan (CEPAL, 2017; Rico y Segovia, 2017). Durante la pandemia, si bien la movilidad de las personas se vio reducida, las necesidades de desplazamiento de ni\u00f1os y ni\u00f1as con progenitores 203 Cap\u00edtulo V Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 que no conviven con ellos no fueron tomadas en consideraci\u00f3n en la regi\u00f3n, salvo contadas excepciones. Por ejemplo, en la Argentina se conceden permisos especiales para el desplazamiento de padres y madres y de sus hijos durante el confinamiento, con el objetivo de evitar la sobrecarga de un solo responsable1. 2. Los sesgos de g\u00e9nero en las medidas de reactivaci\u00f3n de las crisis Los paquetes de est\u00edmulo creados para mitigar los efectos de las crisis asociados a la generaci\u00f3n y protecci\u00f3n de empleos, la provisi\u00f3n de subsidios a hogares m\u00e1s pobres y, en general, los incrementos en el gasto social no siempre tienen un efecto positivo en la autonom\u00eda de las mujeres. Al no incorporarse una perspectiva de g\u00e9nero en las acciones de respuesta, se podr\u00edan profundizar las desigualdades de g\u00e9nero. El dise\u00f1o de respuestas centradas en el an\u00e1lisis de la econom\u00eda del cuidado puede contribuir a que se mejore la calidad del empleo en el sector, se incentive la producci\u00f3n en otros sectores y se promueva la aspiraci\u00f3n a un desarrollo sostenible con igualdad. La econom\u00eda feminista es una v\u00eda para lograr el cambio necesario que permita enfrentar la crisis desde una nueva perspectiva. Ello implica una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de los supuestos de la teor\u00eda econ\u00f3mica neocl\u00e1sica, representante de la visi\u00f3n ortodoxa y caracterizada por su sesgo androc\u00e9ntrico (Elson, 1995; Folbre, 1994). Seg\u00fan Folbre (1994), la visi\u00f3n ortodoxa de la econom\u00eda ha impedido proveer un an\u00e1lisis econ\u00f3mico convincente del desarrollo econ\u00f3mico y la reproducci\u00f3n social. Los sesgos de g\u00e9nero para enfrentar la crisis determinan el dise\u00f1o de las respuestas y su capacidad de revertir o profundizar las desigualdades. Dichos sesgos podr\u00edan organizarse de la siguiente manera: a) Sesgo sobre los roles de g\u00e9nero en relaci\u00f3n con el mercado laboral Uno de los sesgos de g\u00e9nero que existen en el dise\u00f1o de pol\u00edticas p\u00fablicas para enfrentar las crisis econ\u00f3micas se relaciona con la idea de que el trabajo remunerado de las mujeres constituye un aporte secundario al ingreso familiar. Por contrapartida, el sesgo del \"var\u00f3n proveedor\" presupone que existe una mujer cuidadora, y se expresa de las siguientes formas: priorizaci\u00f3n de los sectores masculinizados en las pol\u00edticas de generaci\u00f3n de empleo (construcci\u00f3n, energ\u00eda, entre otros); condicionalidades en los programas de transferencias que cuentan impl\u00edcitamente con el tiempo de las mujeres (CEPAL, 2013), y ausencia de pol\u00edticas que permitan una redistribuci\u00f3n efectiva del trabajo de cuidado. La prevalencia de este imaginario se ha sostenido pese a los cambios sociodemogr\u00e1ficos recientes, a la creciente incorporaci\u00f3n de las mujeres al mercado laboral y al importante papel que desempe\u00f1an los aportes de las mujeres en el sustento de sus familias. Antes de la crisis, las mujeres presentaban brechas salariales respecto a los hombres, mayores niveles de informalidad y estaban sobrerrepresentadas en los trabajos de cuidados. Pese al aumento de los a\u00f1os de estudios de las mujeres y a un incremento en su participaci\u00f3n en los mercados de trabajo de 8 puntos porcentuales solo en el per\u00edodo 1990-2010 (OIT , 2019), la tasa de participaci\u00f3n laboral femenina no alcanzaba a ser poco m\u00e1s que dos tercios de la masculina en 2019. Esto se suma a la mayor participaci\u00f3n de las mujeres en trabajos a tiempo parcial, temporal (solo algunos meses del a\u00f1o) o como cuentapropistas (OIT , 2019). 1 \"Resoluci\u00f3n 132/2020: se establece una excepci\u00f3n a la restricci\u00f3n de circulaci\u00f3n en los casos de ni\u00f1as y ni\u00f1os cuyos progenitores no residen en el mismo hogar, se dispone que se priorice la permanencia de los ni\u00f1os en el hogar que constituye su centro de vida, por lo que podr\u00e1n ser trasladados a la residencia del otro progenitor, familiar o referente afectivo por \u00fanica vez si los mismos no se encuentran en \u00e9l al inicio de la medida de aislamiento\" (v\u00e9ase [en l\u00ednea] https://cepalstat-prod.cepal.org/forms/ covid-countrysheet/index.html?country=ARG).204 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo V b) Sesgo de g\u00e9nero en los ajustes fiscales Una de las v\u00edas que tienen los Estados para reaccionar ante las crisis es mediante el gasto fiscal. Sin embargo, en dichas operaciones se suelen pasar por alto las diferencias de posiciones, en tanto agentes econ\u00f3micos, de hombres y mujeres. As\u00ed, por ejemplo, la austeridad fiscal puede pasar por el recorte de recursos bajo el supuesto de que determinados bienes y servicios puedan ser suplidos en el marco de las familias, incluidos los servicios relacionados con la salud y la educaci\u00f3n, lo que afecta directamente el tiempo de las mujeres (Elson, 2010). Con ello se refuerza la r\u00edgida divisi\u00f3n sexual del trabajo, en vez de transformarla. Estas pol\u00edticas de ajuste fiscal, aunque en apariencia muestren un balance positivo, esconden ineficiencias e impactos negativos en el bienestar y las posibilidades de autonom\u00eda de las mujeres. Esto se debe a que, por lo general, apuntan al recorte de prestaciones o servicios m\u00e1s vinculados a la vida de las mujeres. c) Sesgo de g\u00e9nero en la asignaci\u00f3n de recursos Hist\u00f3ricamente, en las pol\u00edticas de reactivaci\u00f3n de las crisis se han priorizado sectores como la miner\u00eda, la construcci\u00f3n y la explotaci\u00f3n de recursos naturales, que tienen altos niveles de participaci\u00f3n masculina. La actual crisis presenta singularidades que deben considerarse en el dise\u00f1o de la asignaci\u00f3n de recursos. Las mujeres ocupadas est\u00e1n concentradas en sectores que se ven muy afectados, tales como el comercio (21,6%), la manufactura (11,0%), el turismo (9,2%) y el servicio dom\u00e9stico (11,1%) (v\u00e9ase el gr\u00e1fico V.4). Es decir, los sectores de alto riesgo en la p\u00e9rdida del empleo concentran alrededor del 56,9% de las mujeres ocupadas. Gr\u00e1fico V.4 Am\u00e9rica Latina (promedio ponderado de 17 pa\u00edses): distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n ocupada por sectores de la actividad econ\u00f3mica y riesgo econ\u00f3mico, seg\u00fan sexo, alrededor de 2019a b c (En porcentajes) 0,10,20,30,70,81,01,01,11,62,73,24,54,97,08,19,29,811,011,121,6 0,30,90,712,31,01,51,18,31,12,43,75,02,91,918,04,23,013,20,817,7 25 15 5 5 15 25Suministro electricidad y gasExplotaci\u00f3n de minas y canterasSuministro de agua y gesti\u00f3n de desechosConstrucci\u00f3nActividades inmobiliariasInformaci\u00f3n y comunicacionesActividades art\u00edsticas y de entretenimientoTransporte y profesionales, cient\u00edcas t\u00e9cnicasServicios administrativos defensaOtros ganader\u00eda y pescaAlojamiento y comidasEnse\u00f1anzaManufacturaHogares como empleadoresComercio Hombres Mujeres27,9% Sectores econ\u00f3micos vinculados con el cuidado 40,6 46,113,4 56,9 18,624,4 Alto Medio BajoMujeres HombresRiesgo econ\u00f3mico Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Los sectores de actividad econ\u00f3mica se han estandarizado de acuerdo con la Clasificaci\u00f3n Industrial Internacional Uniforme de todas las Actividades Econ\u00f3micas (CIIU), Rev.4. b Se clasificaron los sectores econ\u00f3micos en funci\u00f3n del riesgo de reducir el volumen de la producci\u00f3n y la cantidad y calidad del empleo como consecuencia de las medidas adoptadas para frenar los contagios por el virus del COVID-19. Se consideran de alto riesgo los sectores de comercio al por mayor y al por menor, reparaci\u00f3n de veh\u00edculos de motor y motocicletas, industrias manufactureras, actividades de alojamiento y de servicio de comidas, hogares como empleadores, actividades inmobiliarias y servicios administrativos y de apoyo. En riesgo medio se incluyen los sectores de transporte y almacenamiento; informaci\u00f3n y comunicaciones; artes, entretenimiento y recreaci\u00f3n; miner\u00eda y canteras; actividades financieras y de seguros; otras actividades de servicios; construcci\u00f3n, y agricultura, ganader\u00eda, silvicultura y pesca. Entre los sectores de bajo riesgo est\u00e1n las actividades de salud y asistencia social; la ense\u00f1anza; las actividades profesionales, cient\u00edficas y t\u00e9cnicas; la administraci\u00f3n p\u00fablica y la defensa; las actividades sanitarias y las actividades de organizaciones y \u00f3rganos extraterritoriales. c Los datos corresponden a 2019 en el caso de la Argentina, el Brasil, Colombia, Costa Rica, el Ecuador, El Salvador, Honduras, Panam\u00e1, el Per\u00fa, la Rep\u00fablica Dominicana y el Uruguay; a 2018 en el caso de Bolivia (Estado Plurinacional de) y M\u00e9xico; a 2017 en el caso de Chile, y a 2014 en el caso de Guatemala, Nicaragua y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de).205 Cap\u00edtulo V Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 La pandemia de COVID-19 est\u00e1 agudizando las desigualdades de g\u00e9nero en el mercado laboral. Seg\u00fan las proyecciones de la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), por los efectos de la pandemia, la tasa de desocupaci\u00f3n de las mujeres a nivel regional podr\u00eda ubicarse en alrededor del 15,2% y la de los hombres, en un 12,3%, al cierre de 2020, comparadas con un 9,6% y un 7 ,1%, respectivamente en 2019 (CEPAL, 2020a). Se proyectaba adem\u00e1s que el n\u00famero de mujeres en situaci\u00f3n de pobreza alcanzar\u00eda la cifra de 118 millones en 20202. Otro factor determinante en cuanto al modo en que se asignan recursos tiene que ver con la forma de incluir y analizar la econom\u00eda del cuidado en los presupuestos nacionales. En general, al momento del dise\u00f1o presupuestal, los servicios de cuidado son considerados en la partida de gasto social. Sin embargo, en estudios recientes (Braunstein, van Staveren y Tavani, citados en CEPAL, 2019; OIT , 2018) se ha encontrado que los recursos que se destinan a la econom\u00eda del cuidado constituyen m\u00e1s bien una inversi\u00f3n y tienen un impacto positivo en el resto de la econom\u00eda. Se ha observado que los recursos invertidos en pol\u00edticas de cuidado redundan en una mayor generaci\u00f3n de empleos en sectores tradicionalmente feminizados. De este modo se mejora la cantidad y la calidad de los empleos y el nivel de ingresos de quienes se emplean en estos sectores. Este aumento del ingreso repercute en la capacidad de consumo de los hogares, lo que a su vez mejora la actividad econ\u00f3mica y permite que una parte de lo invertido vuelva en forma de recaudaci\u00f3n (v\u00e9ase el diagrama V.2). 2 En esta proyecci\u00f3n no se considera el efecto de los programas de transferencias monetarias de emergencia para mitigar el impacto econ\u00f3mico de la pandemia.Diagrama V.2 C\u00edrculo virtuoso de inversi\u00f3n en la econom\u00eda del cuidadoGeneraci\u00f3n de empleos en la econom\u00eda del cuidado y de ingresos para quienes se emplean en este sector Aumento en el consumo y por lo tanto en el nivel de actividad econ\u00f3micaInversi\u00f3n en pol\u00edticas y sistemas integrados de cuidado Generaci\u00f3n de nuevos recursos a trav\u00e9s de la recaudaci\u00f3n scal Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). d) Sesgo de g\u00e9nero en el sector financiero La ampliaci\u00f3n del acceso de los hogares y las empresas al sector financiero constituye una potente iniciativa para la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica. Tener en cuenta las brechas financieras de g\u00e9nero es clave para que estas iniciativas beneficien tanto a hombres como a mujeres. Es fundamental garantizar el acceso de las mujeres, no solo en su condici\u00f3n individual, sino tambi\u00e9n como empresarias. Las medidas que se tomen no deber\u00edan basarse en estereotipos en cuanto a la evaluaci\u00f3n de riesgo, el historial crediticio, la exigencia de avales y las garant\u00edas. 206 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo V Seg\u00fan diversos estudios, las mujeres tienen menor acceso a productos y servicios financieros, obtienen montos m\u00e1s reducidos en los cr\u00e9ditos y otros productos financieros que solicitan, y pagan tasas de inter\u00e9s m\u00e1s elevadas, aunque son sistem\u00e1ticamente mejores pagadoras que los hombres (CEPAL, 2019; Hess, 2020). Los \u00faltimos datos obtenidos3 revelan que existe una brecha de g\u00e9nero, tanto en el n\u00famero de cr\u00e9ditos como en sus montos totales. Por ejemplo, en Chile, con datos a diciembre de 2018, la base de mujeres deudoras alcanza 2 puntos porcentuales menos que la de hombres deudores. Para 2018, en Costa Rica, esa diferencia era de 22 puntos porcentuales, y en Guatemala, de 28 puntos porcentuales. El monto total de cr\u00e9dito vigente de las mujeres es 40 puntos porcentuales menor que el monto acumulado por los hombres en el caso de Chile, 32,9 puntos porcentuales menor en el caso de Costa Rica y 44 puntos porcentuales menor en el caso de Guatemala. No solo el monto total de los cr\u00e9ditos de las mujeres es menor que el de los hombres, sino que adem\u00e1s las mujeres mantienen una deuda promedio significativamente menor que la de los hombres. Los datos correspondientes a Guatemala muestran diferencias en las condiciones de cr\u00e9dito que se aplican a hombres y mujeres. La tasa de inter\u00e9s promedio para las operaciones suscritas por mujeres fue de un 20,8% mientras que, en el caso de los hombres, fue de un 19,2% (SIB, 2018). Estos datos son coherentes con los hallazgos de Chile y Costa Rica. B. El trabajo de cuidados en tiempos de COVID-19 La crisis sanitaria en curso pone en evidencia la injusta organizaci\u00f3n social de los cuidados en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Urge concebir respuestas a las necesidades de cuidados desde un enfoque de g\u00e9nero. Como ha mostrado la CEPAL en reiteradas ocasiones, las mujeres son quienes, de forma remunerada o no remunerada, realizan la mayor cantidad de tareas de cuidados (CEPAL, 2019). 1. Los impactos de la pandemia en el trabajo de cuidados en los hogares Las medidas de confinamiento y distanciamiento f\u00edsico han afectado de un modo particular las din\u00e1micas de g\u00e9nero al aumentar dr\u00e1sticamente la carga de cuidados. Por este motivo se han acentuado las desigualdades entre hombres y mujeres, y se han creado nuevas desigualdades y recreado las desigualdades existentes con la actual organizaci\u00f3n social del cuidado. Ha reca\u00eddo en el hogar la presi\u00f3n de los requerimientos educacionales y de esparcimiento, las necesidades de atenci\u00f3n de salud de las personas enfermas y la necesidad de mantener el trabajo remunerado en un contexto de incremento del desempleo y de una masiva salida de la poblaci\u00f3n de la fuerza laboral. El tiempo que los adultos del hogar dedican a la supervisi\u00f3n de las actividades es un claro ejemplo de la sobrecarga de las tareas de cuidados. En su mayor\u00eda, las mujeres son las que asumen las responsabilidades respecto de los requerimientos escolares de los hijos. No solo tienen que ocuparse del cumplimiento acad\u00e9mico, sino tambi\u00e9n del desarrollo de habilidades para el uso de las plataformas digitales. La desigualdad en los tiempos dedicados al acompa\u00f1amiento a las tareas escolares se ha visto exacerbada debido a la pandemia. En el Uruguay, la mayor parte de la demanda de las tareas educativas en los hogares fue absorbida por las madres. Seg\u00fan las percepciones de la poblaci\u00f3n de este pa\u00eds en abril 3 Los datos presentados en esta secci\u00f3n corresponden a la decimoctava versi\u00f3n del informe G\u00e9nero en el Sistema Financiero, de la Comisi\u00f3n para el Mercado Financiero de Chile, con datos a diciembre de 2018 (CMF, 2019), el Bolet\u00edn Trimestral de Inclusi\u00f3n Financiera, N\u00ba 20, de la Superintendencia de Bancos de Guatemala, con datos al 30 de septiembre de 2018 (SIB, 2018), y el Informe de brechas entre hombres y mujeres en el acceso y uso del sistema financiero en Costa Rica, elaborado por el Instituto Nacional de las Mujeres, la Superintendencia General de Entidades Financieras y el Sistema de Banca para el Desarrollo de Costa Rica, con datos a diciembre de 2018 (INAMU/SUGEF/SBD, 2019).207 Cap\u00edtulo V Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 de 2020, un 73% de las personas pensaban que las madres son quienes habitualmente apoyan a los ni\u00f1os y ni\u00f1as en sus tareas, mientras que solo un 10% indic\u00f3 que los padres son los principales participantes en esta materia (ONU-Mujeres/UNICEF , 2020). En Chile, por su parte, la informaci\u00f3n muestra que durante la pandemia las mujeres dedicaron en promedio 5,4 horas semanales al acompa\u00f1amiento en tareas escolares, mientras que los hombres dedicaron 2,4 horas semanales entre los meses de julio y agosto de 2020. Un 71% de los hombres en hogares con menores de 18 a\u00f1os declara no haber dedicado ning\u00fan tiempo al acompa\u00f1amiento escolar en la semana de referencia, en comparaci\u00f3n con un 48% de las mujeres (Centro UC Encuestas y Estudios Longitudinales, 2020). Solo la b\u00fasqueda de dispositivos o las gestiones para garantizar una conexi\u00f3n a Internet, imprescindible para la realizaci\u00f3n de las actividades educativas, pueden ser un dif\u00edcil desaf\u00edo. Por lo general, las mujeres han estado vinculadas a la educaci\u00f3n y otras tareas conexas. Las condiciones educativas en el marco de la pandemia han hecho que aumenten los requerimientos, no solo de infraestructura en los hogares, sino de tiempo, sobre todo de las mujeres, para que ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes no se desvinculen del sistema de ense\u00f1anza a pesar del distanciamiento f\u00edsico. Al ser los hogares de los primeros quintiles los que tienen menor acceso y, adem\u00e1s, donde las mujeres destinan m\u00e1s horas al trabajo no remunerado, en esta situaci\u00f3n se agudizan las desigualdades socioecon\u00f3micas y de g\u00e9nero (v\u00e9ase el gr\u00e1fico V.5). En la regi\u00f3n solo dos tercios de las personas tienen conexi\u00f3n a Internet. Si se considera solo la zona urbana, casi la mitad (46%) de ni\u00f1os y ni\u00f1as de 5 a 12 a\u00f1os vive en hogares que no est\u00e1n conectados a Internet (CEPAL, 2020b). Seg\u00fan informaci\u00f3n recogida por el Departamento Administrativo Nacional de Estad\u00edsticas de Colombia en agosto de 2020, en un 4,5% de los hogares los ni\u00f1os y ni\u00f1as no habr\u00edan podido continuar sus actividades educativas desde el cierre de las escuelas, debido a restricciones de presupuesto para pagar la escuela (41%), la no disponibilidad de Internet (23%) o la no disponibilidad de dispositivos para recibir clases virtuales (17%) (DANE, 2020). Gr\u00e1fico V.5 Am\u00e9rica Latina (5 pa\u00edses): ni\u00f1os y ni\u00f1as en hogares sin acceso a Internet y tiempo de trabajo de cuidados no remunerado de las mujeres de 15 a\u00f1os y m\u00e1s en hogares con menores de 5 a 12 a\u00f1os, seg\u00fan quintiles de ingreso, \u00faltimo a\u00f1o disponiblea b (En porcentajes y horas semanales) 27,7 11,2 7,13,9 2,579,9 59,4 35,0 II Quintil III Quintil IV Quintil V Argentina Colombia Costa Rica El Salvador M\u00e9xico Ni\u00f1os y ni\u00f1as en hogares sin acceso a Internet Tiempo de cuidados de las mujeres de 15 a\u00f1os y m\u00e1s, en hogares con menores de 5 a 12 a\u00f1os Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de informaci\u00f3n del Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG) y Observatorio de Igualdad de G\u00e9nero de Am\u00e9rica Latina y el Caribe (OIG), el Repositorio de informaci\u00f3n sobre el uso del tiempo de Am\u00e9rica Latina y el Caribe [en l\u00ednea] https:// oig.cepal.org/es/infografias/repositorio-informacion-uso-tiempo-america-latina-caribe. Nota: Datos nacionales, salvo en el caso de la Argentina, donde se analizaron 31 aglomerados urbanos. a Ni\u00f1os y ni\u00f1as de entre 5 y 12 a\u00f1os de edad. b Las bases de datos de la BADEHOG corresponden a 2018, excepto en los casos de Chile y el Ecuador, que corresponden a 2017. Las encuestas de uso del tiempo corresponden a 2017 en el caso de Colombia, Costa Rica y El Salvador, a 2014 en el caso de M\u00e9xico y a 2013 en el caso de la Argentina.208 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo V Recuadro V.1 Producci\u00f3n de informaci\u00f3n sobre los cuidados en tiempos de pandemia Durante la pandemia, en varios pa\u00edses se han realizado esfuerzos por relevar informaci\u00f3n sobre la distribuci\u00f3n de los cuidados en los hogares como consecuencia de las medidas de confinamiento y las variaciones en el empleo. La Argentina, Colombia, Chile, M\u00e9xico y el Uruguay han puesto en marcha importantes esfuerzos encaminados a levantar datos sobre las din\u00e1micas que se han producido en el seno de los hogares en t\u00e9rminos de cuidados y uso del tiempo en el marco de la pandemia. En algunos pa\u00edses, los datos han sido recogidos como iniciativa de las Oficinas Nacionales de Estad\u00edsticas. Por ejemplo, en el caso de Colombia, el Departamento Administrativo Nacional de Estad\u00edsticas (DANE), con el apoyo t\u00e9cnico del Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia (UNICEF), al cierre del 2020 hab\u00eda publicado seis rondas de la Encuesta Pulso Social, con el fin de obtener informaci\u00f3n sobre el impacto de la situaci\u00f3n provocada por el COVID-19 en la sociedad. A su vez, el DANE tambi\u00e9n recoge informaci\u00f3n sobre el incremento de mujeres dedicadas a los oficios del hogar en la pandemia mediante la Gran Encuesta Integrada de Hogares (GEIH). Adem\u00e1s, a partir de septiembre de 2020 se inici\u00f3 el trabajo de recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n de la Encuesta de uso del tiempo, que permitir\u00e1 al pa\u00eds tener informaci\u00f3n detallada sobre el uso y la distribuci\u00f3n del tiempo de la poblaci\u00f3n durante la emergencia sanitaria. En M\u00e9xico, el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (INEGI) levant\u00f3 la Encuesta Telef\u00f3nica sobre COVID-19 y Mercado Laboral (ECOVID-ML) entre abril y julio de 2020 con el fin de obtener informaci\u00f3n complementaria a la Encuesta Telef\u00f3nica de Ocupaci\u00f3n y Empleo (ETOE), que se realiz\u00f3 durante los momentos m\u00e1s cr\u00edticos de la pandemia. De modo similar, la ETOE 2020 recoge informaci\u00f3n sobre el uso del tiempo, diferenciada por sexo para los meses de abril, mayo y junio. En Chile se levant\u00f3 la Encuesta Social COVID-19 en el marco de una iniciativa del Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD), en conjunto con el Instituto Nacional de Estad\u00edsticas (INE) y el Ministerio de Desarrollo Social y Familia (MDSF), que proporciona informaci\u00f3n sobre la distribuci\u00f3n de los cuidados desde los comienzos de la crisis sanitaria. Por \u00faltimo, el Centro UC Encuestas y Estudios Longitudinales levant\u00f3 un \"Estudio Longitudinal Empleo-COVID-19: datos de empleo en tiempo real\", que incluye informaci\u00f3n sobre la participaci\u00f3n y las horas semanales dedicadas a la realizaci\u00f3n de tareas dom\u00e9sticas y de cuidados. En otros pa\u00edses, a iniciativa de fondos y programas de las Naciones Unidas, se ha obtenido informaci\u00f3n relevante sobre el tema de los cuidados. En la Argentina, el UNICEF llev\u00f3 a cabo una encuesta r\u00e1pida para conocer los cambios ocasionados por el COVID-19 relacionados con las actividades dentro del hogar, el acceso a transferencias sociales, la afectaci\u00f3n de los ingresos del hogar y la violencia dentro de los hogares, entre otras cosas. En el Uruguay, ONU-Mujeres y el UNICEF publicaron los resultados de la Encuesta sobre Ni\u00f1ez, G\u00e9nero y Uso del Tiempo, con el objetivo de reflejar la situaci\u00f3n en los hogares en el marco de las medidas de distanciamiento f\u00edsico impulsadas por el Gobierno, centradas sobre todo en las relaciones de g\u00e9nero y la situaci\u00f3n de la ni\u00f1ez y la adolescencia. Los datos obtenidos reflejan una mayor percepci\u00f3n de las personas respecto al exceso de trabajo no remunerado que la pandemia ha volcado sobre los hogares. En Colombia, en la segunda ronda de la Encuesta Pulso Social, que se llev\u00f3 a cabo entre agosto y septiembre de 2020, un 39,6% de las mujeres declararon sentirse m\u00e1s sobrecargadas de tareas, mientras que un 23,5% de los hombres se encontraba en la misma situaci\u00f3n. A diciembre de 2020, si bien la percepci\u00f3n de sobrecarga hab\u00eda disminuido, la brecha de g\u00e9nero se manten\u00eda con un porcentaje del 29,6% de las mujeres que declararon sentirse sobrecargadas en comparaci\u00f3n con un 13,8% de los hombres. La informaci\u00f3n recogida en la Argentina, entre el 8 y 15 de abril de 2020, indica que un 51% de las mujeres de m\u00e1s de 18 a\u00f1os indicaron que sent\u00edan una mayor sobrecarga de tareas del hogar. Las causas principales de esta sobrecarga son la limpieza de la casa (32%), la carga de cuidados (28%), la preparaci\u00f3n de la comida (20%) y la ayuda con las tareas escolares (22%). En el Uruguay, por su parte, un 20% de las mujeres declar\u00f3 sentirse muy o bastante sobrecargada de trabajo durante la pandemia, mientras que solo un 4% de los hombres se declar\u00f3 en esa situaci\u00f3n. En Chile, la Encuesta Social COVID-19, levantada durante el mes de julio de 2020, indica que, desde el inicio de la crisis sanitaria, en un 48,2% de los casos las labores dom\u00e9sticas y de cuidados son realizadas principalmente por mujeres, en un 2,5% principalmente por hombres y en un 49,3% son realizadas por ambos. Tambi\u00e9n muestra que, en un 80,8% de los casos, la distribuci\u00f3n de estas labores es la misma que antes de la pandemia, mientras que un 13,4% responde que se ha vuelto menos desigual y un 5,8% que ha aumentado la desigualdad en la distribuci\u00f3n de las tareas. La informaci\u00f3n relevada por los pa\u00edses indica un aumento de las horas dedicadas al trabajo no remunerado, as\u00ed como una distribuci\u00f3n desigual entre hombres y mujeres, tanto en la participaci\u00f3n como en las horas destinadas a realizar trabajo dom\u00e9stico y de cuidados. En M\u00e9xico, los datos recogidos en abril de 2020 muestran que las mujeres destinaron 31,9 horas semanales al trabajo no remunerado y los hombres, 11,6 horas semanales en promedio. Para el segundo trimestre de 2019, estas cifras alcanzaban 30,8 y 9,2 horas semanales, respectivamente. Respecto a la participaci\u00f3n en las tareas de trabajo no remunerado, en M\u00e9xico un 91,9% de las mujeres realiz\u00f3 trabajo dom\u00e9stico o de cuidados no remunerado mientras 209 Cap\u00edtulo V Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 que, en el caso de los hombres, el porcentaje era de un 78%. La Argentina, por su parte, relev\u00f3 informaci\u00f3n que permite comparar la situaci\u00f3n anterior y posterior a la pandemia. Los datos indican que, en un 68% de los casos, las tareas del hogar eran realizadas habitualmente por mujeres antes de la pandemia y que, durante esta, el n\u00famero ascendi\u00f3 al 71%. En el Uruguay, la encuesta llevada a cabo en abril de 2020 permite comparar las horas diarias de trabajo remunerado y no remunerado antes y despu\u00e9s del COVID-19, diferenciadas por sexo. Las horas de trabajo no remunerado de las mujeres aumentaron de 6,9 a 8,1 horas diarias, mientras que, en el caso de los hombres, aumentaron de 3,9 a 4,6 horas diarias, lo que representa una variaci\u00f3n del 16% y el 15%, respectivamente. En t\u00e9rminos de la carga global de trabajo, entre las mujeres cay\u00f3 un 12%, y entre los hombres, un 21%, lo que se explica en primer lugar por la disminuci\u00f3n de las horas de trabajo remunerado. Por su parte, en el caso de Chile, los datos del Estudio Longitudinal de Empleo en contexto COVID-19 sobre la participaci\u00f3n en tareas dom\u00e9sticas reflejan que un 38% de los hombres declar\u00f3 no haberse desempe\u00f1ado en estos trabajos durante la semana de referencia, en comparaci\u00f3n con un 14% de las mujeres. En promedio los hombres destinaron 8,2 horas semanales a estas actividades, mientras que las mujeres dedicaron 17,8 horas semanales durante la pandemia en comparaci\u00f3n con las 6,5 y 16,4 horas semanales destinadas por hombres y mujeres respectivamente a estas actividades antes de la pandemia. En los hogares con ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de 14 a\u00f1os, un 57% de los hombres indica no haber dedicado tiempo al trabajo de cuidados en la semana de referencia, en comparaci\u00f3n con un 27,6% de las mujeres. Entre quienes s\u00ed se dedicaron a cuidados de ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de 14 a\u00f1os, las mujeres durante la pandemia destinaron 18,9 horas semanales, mientras que los hombres dedicaron 8,2 (en comparaci\u00f3n con las 16,6 y 5,8 horas semanales que dedicaban hombres y mujeres a estas actividades antes de la pandemia). Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Departamento Administrativo Nacional de Estad\u00edstica (DANE), \"Encuesta Pulso Social 2020: resultado segunda ronda (agosto 2020)\", Bogot\u00e1, septiembre de 2020 y \"Encuesta Pulso Social 2020: resultados - sexta ronda (diciembre de 2020)\", Bogot\u00e1, enero de 2021; Entidad de las Naciones Unidas para la Igualdad de G\u00e9nero y el Empoderamiento de las Mujeres/Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia (ONU Mujeres/UNICEF), Principales resultados de la Encuesta sobre ni\u00f1ez, g\u00e9nero y uso del tiempo en el marco de la emergencia sanitaria. Uruguay, Montevideo, 2020; UNICEF, Encuesta de Percepci\u00f3n y Actitudes de la Poblaci\u00f3n. Impacto de la pandemia COVID-19 y las medidas adoptadas por el gobierno sobre la vida cotidiana, mayo de 2020, Buenos Aires; Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo/Instituto Nacional de Estad\u00edsticas de Chile/Ministerio de Desarrollo Social y Familia (PNUD/INE/MDSF), \"Encuesta Social COVID-19\", 2020 [en l\u00ednea] http://observatorio.ministeriodesarrollosocial.gob.cl/encuesta-social-covid19; Centro UC Encuestas y Estudios Longitudinales, \"Estudio Longitudinal Empleo-COVID19: datos de empleo en tiempo real\", 2020 [en l\u00ednea] https://www.uc.cl/site/efs/files/11854/ presentacion-estudio-longitudinal-empleo-covid19-noviembre2020.pdf; Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (INEGI), \"Encuesta Telef\u00f3nica sobre COVID-19 y Mercado Laboral (ECOVID-ML)\", Ciudad de M\u00e9xico, 23 de julio 2020; \"Indicadores estrat\u00e9gicos de ocupaci\u00f3n de las mujeres en etapa de COVID-19, e impacto en el trabajo no remunerado\", documento presentado en el XXI Encuentro Internacional de Estad\u00edsticas de G\u00e9nero, 10 de septiembre de 2020. 2. Las mujeres en la primera l\u00ednea de respuesta a la pandemia En la regi\u00f3n, a 2019, un 27 ,9% de las mujeres ocupadas estaban empleadas en sectores de educaci\u00f3n, asistencia social y salud y en el sector de los hogares como empleadores, es decir, sectores econ\u00f3micos asociados con la econom\u00eda del cuidado. Son sectores altamente feminizados que presentan marcadas brechas de g\u00e9nero en t\u00e9rminos de la segmentaci\u00f3n ocupacional y salarial (v\u00e9ase el cuadro V.1). Por ejemplo, solo un 2,8% de las mujeres empleadas en la econom\u00eda del cuidado ocupan cargos directivos, en comparaci\u00f3n con un 4,3% de los hombres (CEPAL, 2019). Se trata de sectores econ\u00f3micos que agrupan ocupaciones bastante heterog\u00e9neas, por lo que el nivel de salarios dentro de cada sector es tambi\u00e9n diverso, incluso si se comparan ocupaciones con igual nivel de cualificaci\u00f3n. Sin embargo, aun teniendo esto en cuenta, se encuentran brechas salariales de g\u00e9nero que afectan a las mujeres4. Esto pone de manifiesto c\u00f3mo, a pesar de contar con iguales cualificaciones, los hombres y las mujeres no tienen las mismas posibilidades de acceder a salarios acordes a sus perfiles ocupacionales (CEPAL, 2019). 4 Por ejemplo, hay ciertas ocupaciones profesionales en la salud que, gracias a la posibilidad de contar con licencias y certificados educacionales, o a la capacidad de sindicalizaci\u00f3n, pueden restringir la oferta ocupacional y mantener el nivel de los salarios (OIT, 2018).Recuadro V.1 (conclusi\u00f3n)210 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo V Cuadro V.1 Am\u00e9rica Latina (17 pa\u00edses): caracter\u00edsticas laborales de sectores de la econom\u00eda del cuidado, promedio ponderado, alrededor de 2019a (En porcentajes) Sectores de actividad econ\u00f3micaDistribuci\u00f3n de poblaci\u00f3n ocupada seg\u00fan sector de actividad econ\u00f3mica Proporci\u00f3n de mujeres en el sectorProporci\u00f3n de mujeres afiliadas o cotizantes al sistema de seguridad socialb Mujeres Hombres Sectores de alto riesgo de p\u00e9rdida de empleosHogares como empleadores11,1 0,8 91,5 24,0 Sectores de la econom\u00eda del cuidadoSectores de bajo riesgo de p\u00e9rdida de empleosSalud 7,0 1,9 73,2 78,9 Ense\u00f1anza 9,8 3,0 70,4 83,1 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). a Los datos corresponden a 2019 en el caso de la Argentina, el Brasil, Costa Rica, el Ecuador, Honduras, Panam\u00e1, el Per\u00fa, la Rep\u00fablica Dominicana, El Salvador y el Uruguay; a 2018 en el caso de Bolivia (Estado Plurinacional de), Colombia y M\u00e9xico; a 2017 en el caso de Chile y a 2014 en el caso de Guatemala, Nicaragua y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). b Las encuestas de hogares de cada pa\u00eds ofrecen informaci\u00f3n sobre afiliaci\u00f3n o cotizaci\u00f3n a un sistema de pensiones. Los pa\u00edses que presentan datos sobre afiliaci\u00f3n son: Bolivia (Estado Plurinacional de), el Ecuador, Panam\u00e1 y la Rep\u00fablica Dominicana. En el caso de la salud, ante la llegada de la crisis del COVID-19, son precisamente las mujeres quienes se encuentran en la primera l\u00ednea de respuesta para realizar las tareas de cuidado y prevenir la propagaci\u00f3n del virus. En la regi\u00f3n, un 73,2% de quienes se ocupan en el sector de la salud son mujeres (v\u00e9ase el cuadro V.1). Ante la actual crisis, las jornadas laborales se intensifican y en algunos casos las personas ocupadas en el sector de la salud no cuentan con equipos de protecci\u00f3n suficientes, lo cual hace que aumenten las posibilidades de contagio y que se agudice el estr\u00e9s del personal. Es complejo compatibilizar la sobrecarga del trabajo remunerado con las necesidades de cuidado de los familiares en el marco de las actuales restricciones de movilidad y otras medidas encaminadas a evitar la propagaci\u00f3n del virus. Todo ello configura un gran desaf\u00edo para las trabajadoras de este sector, que no siempre perciben ingresos suficientes para tercerizar las labores de cuidado. La emergencia sanitaria ha dado lugar a la suspensi\u00f3n generalizada de las actividades presenciales en instituciones educativas con el fin de evitar la propagaci\u00f3n del virus y mitigar su impacto. Seg\u00fan datos de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura (UNESCO), a mediados de mayo de 2020 m\u00e1s de 160 millones de estudiantes de Am\u00e9rica Latina y el Caribe de todos los niveles de ense\u00f1anza hab\u00edan dejado de recibir clases presenciales en la escuela. En gran parte de los pa\u00edses (29 de los 33) se han establecido formas de estudio en diversas modalidades a distancia (CEPAL/UNESCO, 2020). En la regi\u00f3n, el 70,4% de los puestos de trabajo en el sector de la educaci\u00f3n est\u00e1n ocupados por mujeres (v\u00e9ase el cuadro V.1). El cuerpo docente, altamente feminizado, tuvo que responder a las nuevas formas de educaci\u00f3n, en muchos casos sin la posibilidad de recibir formaci\u00f3n o capacitaci\u00f3n previa y sin las competencias o los recursos para poder adaptar su trabajo a las exigencias de la ense\u00f1anza a distancia y el uso de plataformas cibern\u00e9ticas. Adem\u00e1s de las tareas tradicionales, el personal educativo ha debido colaborar en actividades orientadas a asegurar las condiciones de seguridad material de los estudiantes y sus familias, como la distribuci\u00f3n de alimentos, productos sanitarios y materiales escolares, entre otros. Se desconoce durante cu\u00e1nto tiempo m\u00e1s las medidas orientadas a frenar los contagios del virus exigir\u00e1n el cierre de 211 Cap\u00edtulo V Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 escuelas y centros educativos. Adem\u00e1s, cuando vuelvan a ser viables las actividades presenciales, el personal ocupado en este sector asumir\u00e1 nuevas responsabilidades asociadas al cuidado y la prevenci\u00f3n del contagio, as\u00ed como a los protocolos de higiene y distanciamiento social y la complementariedad del proceso educativo en las plataformas. En este sentido, es indispensable planificar estrategias de apoyo al sector de la educaci\u00f3n, que ha sido clave en la respuesta a la pandemia de COVID-19, sin que por ello se produzca una sobrecarga y un empeoramiento de las condiciones laborales de las mujeres que ejercen el trabajo remunerado en ese \u00e1mbito. En el caso del sector de los hogares como empleadores, las trabajadoras dom\u00e9sticas ocupan un lugar crucial en el cuidado de ni\u00f1os y ni\u00f1as y de personas enfermas y dependientes, as\u00ed como en el normal funcionamiento de los hogares, incluida la prevenci\u00f3n del contagio del virus. En Am\u00e9rica Latina y el Caribe, a 2019, alrededor de 13 millones de personas se dedicaban al trabajo dom\u00e9stico remunerado. De ese total, el 91,5% son mujeres, muchas de ellas afrodescendientes, ind\u00edgenas o migrantes. En este sector, un 76% de las mujeres no cuentan con cobertura previsional, aunque en algunos pa\u00edses esa proporci\u00f3n es superior al 90% (v\u00e9ase el cuadro V.1). Seg\u00fan estimaciones de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT), el 70,4% de las trabajadoras dom\u00e9sticas se han visto afectadas por las medidas de cuarentena, la disminuci\u00f3n de la actividad econ\u00f3mica, el desempleo, la reducci\u00f3n de las horas trabajadas o la p\u00e9rdida de salarios (OIT , 2020). Los sindicatos de trabajadoras de casa particular de la regi\u00f3n han se\u00f1alado una situaci\u00f3n similar ( ONU-Mujeres/OIT/CEPAL, 2020). Indican que se han cancelado contratos sin causa justificada, se han cambiado unilateralmente sus condiciones, se ha reducido el tiempo de trabajo y el sueldo, o las trabajadoras se han visto obligadas a permanecer en sus lugares de trabajos, alejadas de sus familias y sin el descanso adecuado. Por todo lo anterior, muchas mujeres empleadas en este sector experimentan incertidumbre acerca de su remuneraci\u00f3n, sobre todo en el caso de las que no cuentan con un contrato formal. Quienes han continuado asistiendo a su lugar de trabajo, han visto aumentadas sus responsabilidades al tener que atender, por ejemplo, actividades relacionadas con el cierre de escuelas en los hogares con ni\u00f1os y ni\u00f1as. Tambi\u00e9n han tenido que incrementar la higiene para prevenir contagios e incluso hacerse cargo de la demanda de cuidados de la salud de los miembros del hogar en que trabajan. Esto \u00faltimo, adem\u00e1s de exponerlas al contagio de la enfermedad, les impone la realizaci\u00f3n de actividades para las que no est\u00e1n necesariamente capacitadas (CEPAL, 2020c). En casos extremos, muchas trabajadoras incluso han sido despedidas. Algunos institutos nacionales de estad\u00edstica de la regi\u00f3n han publicado cifras de mercado laboral que aportan evidencias sobre esta especial preocupaci\u00f3n. En el Brasil, en el trimestre de abril, mayo y junio, se experiment\u00f3 una ca\u00edda en el n\u00famero de personas empleadas en el sector de los servicios dom\u00e9sticos, del 24,7% con respecto al mismo per\u00edodo en 2019. En Chile, el sector de hogares como empleadores presenta una variaci\u00f3n interanual del -46,3% en el empleo femenino, lo que significa alrededor de 150.000 mujeres menos en este sector entre los meses de mayo y julio. En Colombia, durante el trimestre de mayo, junio y julio se redujeron en un 44,4% las ocupadas en la categor\u00eda ocupacional de empleo dom\u00e9stico respecto al mismo trimestre en 2019. Por su parte, en el caso de Costa Rica, el sector de los hogares como empleadores sufri\u00f3 una ca\u00edda interanual del 45,5% en el empleo femenino durante el trimestre de abril, mayo y junio. En M\u00e9xico, durante el mes de julio de 2020 se inform\u00f3 de una ca\u00edda del 33,2% del empleo femenino en el trabajo dom\u00e9stico. Por \u00faltimo, en el caso del Paraguay, la ca\u00edda del empleo dom\u00e9stico fue del 15,5% en el segundo trimestre de 2020 (CEPAL, 2021).212 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo V 63 523 ocupadas menos respecto al mismo trimestre en 2019BrasilChile 149 880 mujeres menos respecto al mismo trimestre en 2019Abr-Jun 2020 -45,5% empleo femenino en el sector de hogares como empleadores May-Jul 2020 -46,3% empleo femenino en el sector de hogares como empleadoresCosta Rica Colombiaa 283 565 mujeres menos respecto al mismo trimestre en 2019May-Jul 2020 -44,4% empleo femenino en la ocupaci\u00f3n de empleo dom\u00e9stico 38 620 personas empleadas menos respecto al mismo trimestre en 2019Abr-Jun 2020 -15,5% empleo en la ocupaci\u00f3n de empleo dom\u00e9sticoAbr-Jun 2020 -24,7% empleo en el sector de servicio dom\u00e9stico 1,5 millones de personas empleadas menos respecto al mismo per\u00edodo 2019 ParaguayM\u00e9xico 718 437 mujeres menos respecto al mismo trimestre en 2019Jul 2020 -33,2% empleo femenino en el trabajo dom\u00e9stico remunerado Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de fuentes oficiales: Instituto Brasile\u00f1o de Geografia y Estat\u00edstica (IBGE), P M\u00f3vel abr-jun. Brasilia; Instituto Nacional de Estad\u00edstica de Chile (INE), \"Encuesta Nacional de Empleo Principales resultados trimestre mayo-julio de 2020\", Santiago; Departamento Administrativo Nacional de Estad\u00edstica (DANE), \" Gran Encuesta Integrada de Hogares (GEIH): mercado laboral mayo-julio 2020/ 2019\", Bogot\u00e1; Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Censos (INEC), \"Encuesta Continua de Empleo al segundo trimestre de 2020/2019\", San Jos\u00e9; Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (INEGI), \"Encuesta Nacional de Ocupaci\u00f3n y Empleo Nueva Edici\u00f3n (ENOEN)\", Ciudad de M\u00e9xico, julio de 2020; \"Encuesta Nacional de Ocupaci\u00f3n y Empleo (ENOE)\", Ciudad de M\u00e9xico, julio de 2019; Direcci\u00f3n General de Estad\u00edstica, Encuestas y Censos (DGEEC), \"Encuesta Permanente de Hogares Continua segundo trimestre 2020/2019\", Asunci\u00f3n. Nota: En el caso del Brasil, Chile y Costa Rica, la informaci\u00f3n corresponde a la variaci\u00f3n del empleo en el sector de actividad correspondiente a los hogares como empleadores o al servicio dom\u00e9stico. En el caso de Colombia y el Paraguay, la informaci\u00f3n corresponde a la variaci\u00f3n de empleo en la categor\u00eda ocupacional que identifica al trabajo dom\u00e9stico remunerado. Por \u00faltimo, en el caso de M\u00e9xico, la informaci\u00f3n corresponde a la distribuci\u00f3n por unidad econ\u00f3mica, donde se presenta el nivel de ocupaci\u00f3n en el sector de los hogares, en que se puede identificar el trabajo dom\u00e9stico remunerado. En el caso del Paraguay y el Brasil, la variaci\u00f3n del empleo corresponde a ambos sexos. Los l\u00edmites y los nombres que figuran en este mapa no implican su apoyo o aceptaci\u00f3n oficial por las Naciones Unidas. Otro impacto de la pandemia de COVID-19 en la crisis de cuidados tiene que ver con la condici\u00f3n migratoria de muchas mujeres empleadas en el trabajo dom\u00e9stico remunerado (v\u00e9ase el recuadro V.2). En Am\u00e9rica Latina, seg\u00fan la OIT , el 51,6% de las personas que migran son mujeres. Seg\u00fan esta misma fuente, m\u00e1s de un tercio de las trabajadoras migrantes en Am\u00e9rica Latina est\u00e1 ocupada en el trabajo dom\u00e9stico remunerado (35,3%) (OIT , 2016). El cierre de fronteras y el gran impacto en el empleo en el sector del servicio dom\u00e9stico ha provocado que las mujeres migrantes empleadas en este sector Mapa V.1 Am\u00e9rica Latina (6 pa\u00edses): variaci\u00f3n del empleo en el trabajo dom\u00e9stico remunerado, \u00faltimo per\u00edodo disponible, 2020-2019213 Cap\u00edtulo V Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 en muchos casos pierdan su fuente de ingresos (e incluso el alojamiento) y encuentren serias dificultades para retornar a su pa\u00eds de origen. Esto tambi\u00e9n afecta el ingreso de los hogares que dependen en gran medida de las remesas, en particular en pa\u00edses como los de Centroam\u00e9rica, donde los cuidados suelen costearse con el dinero que env\u00edan las mujeres. Estas trabajadoras se ven obligadas a delegar en otras mujeres el cuidado que normalmente habr\u00edan realizado ellas mismas en sus pa\u00edses de origen. Se conforman as\u00ed las denominadas \"cadenas globales de cuidado\" , fen\u00f3meno global y regional que refleja movimientos desde zonas m\u00e1s pobres a ciudades o pa\u00edses de mayores niveles de ingresos. Este fen\u00f3meno incluye rutas migratorias dentro de los propios pa\u00edses de la regi\u00f3n (de las zonas rurales a las ciudades), entre pa\u00edses de la regi\u00f3n (por ejemplo, mujeres peruanas que migran a la Argentina o Chile, paraguayas a la Argentina, nicarag\u00fcenses a Costa Rica) y hacia pa\u00edses fuera de la regi\u00f3n (por ejemplo, a los Estados Unidos, Italia y Espa\u00f1a). En general, estas trabajadoras presentan mayores niveles de precariedad laboral y vulnerabilidad que las trabajadoras locales, puesto que a la propia precariedad del trabajo dom\u00e9stico se a\u00f1ade su condici\u00f3n de migrantes, lo que las expone en mayor grado a situaciones de discriminaci\u00f3n y violencia (ONU-Mujeres/OIT/CEPAL, 2020). Recuadro V.2 El trabajo dom\u00e9stico remunerado: confluencia de desigualdades socioecon\u00f3micas, \u00e9tnico-raciales y de g\u00e9nero en la econom\u00eda del cuidado El trabajo dom\u00e9stico remunerado sigue siendo un espacio de reproducci\u00f3n de las desigualdades de g\u00e9nero, as\u00ed como de su entrecruzamiento con otros ejes estructurantes de la matriz de la desigualdad social, como la condici\u00f3n \u00e9tnico-racial, la edad y el territorio en que se vive (CEPAL, 2017). En la regi\u00f3n, la herencia colonial-esclavista estableci\u00f3 un sistema jer\u00e1rquico que marca hasta el presente la distribuci\u00f3n sexual y racial de los puestos de trabajo dom\u00e9stico remunerado y la relaci\u00f3n de dominaci\u00f3n y desigualdad que acarrea. Es precisamente en este sector donde m\u00e1s se concentran las mujeres ind\u00edgenas y afrodescendientes en Am\u00e9rica Latina y en el Caribe. En el Brasil, una de cada cinco mujeres ind\u00edgenas se emplea en el trabajo dom\u00e9stico remunerado y cerca del 10% se desempe\u00f1a en dicha categor\u00eda en Chile, M\u00e9xico y el Uruguay. A su vez, m\u00e1s del 16% de mujeres afrodescendientes son trabajadoras dom\u00e9sticas remuneradas en el Brasil y en el Uruguay. Los datos de encuestas de hogares que permiten la autoidentificaci\u00f3n \u00e9tnico-racial revelan la sobrerrepresentaci\u00f3n de las mujeres afrodescendientes e ind\u00edgenas en el trabajo dom\u00e9stico remunerado, una ocupaci\u00f3n de escasa valoraci\u00f3n social y econ\u00f3mica, caracterizada por el alto nivel de informalidad y la falta de protecci\u00f3n social. La proporci\u00f3n de mujeres afrodescendientes ocupadas como trabajadoras dom\u00e9sticas es mayor que la de mujeres no afrodescendientes y no ind\u00edgenas que tienen la misma ocupaci\u00f3n en cuatro pa\u00edses de la regi\u00f3n: el Brasil y el Uruguay, donde la relaci\u00f3n es casi del doble, y Costa Rica y el Ecuador. En Panam\u00e1 y el Per\u00fa la relaci\u00f3n es inversa (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 1). En el caso de las mujeres ind\u00edgenas, en el Brasil, Chile, M\u00e9xico y el Uruguay, se ocupan como trabajadoras en el servicio dom\u00e9stico en mayor proporci\u00f3n que las mujeres no afrodescendientes y no ind\u00edgenas. En Colombia no se observan diferencias significativas y en Bolivia (Estado Plurinacional de), el Ecuador y el Per\u00fa la proporci\u00f3n de mujeres ind\u00edgenas en el trabajo dom\u00e9stico remunerado es menor que la de mujeres no ind\u00edgenas ni afrodescendientes. De forma general, incluso en los casos donde no son mayor\u00eda, el empleo dom\u00e9stico sigue representando una ocupaci\u00f3n que concentra una proporci\u00f3n importante de las mujeres ind\u00edgenas y afrodescendientes (v\u00e9ase el gr\u00e1fico 1). En los pa\u00edses de la regi\u00f3n, las bajas tasas de afiliaci\u00f3n o cotizaci\u00f3n de las trabajadoras dom\u00e9sticas remuneradas a la seguridad social ponen de relieve las dificultades que enfrentar\u00e1n en el futuro para el acceso a las pensiones, lo que comprometer\u00e1 su autonom\u00eda econ\u00f3mica en la vejez. Esto se agudiza en el marco de la contracci\u00f3n de la fuerza laboral en el sector y la reducci\u00f3n de ingresos causados por la crisis de la pandemia de COVID-19. La falta de acceso a las prestaciones por desempleo hace que muchas de las trabajadoras dom\u00e9sticas afrodescendientes e ind\u00edgenas queden sin ingresos o con ingresos insuficientes para satisfacer sus necesidades b\u00e1sicas y las de su familia con el consecuente riesgo de caer en situaci\u00f3n de pobreza.214 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo V Gr\u00e1fico 1 Am\u00e9rica Latina (9 pa\u00edses): mujeres de 15 a\u00f1os y m\u00e1s ocupadas en el trabajo dom\u00e9stico remunerado, seg\u00fan condici\u00f3n \u00e9tnico-racial, alrededor de 2018 (En porcentajes) 2,518,8 9,7 6,5 4,710,3 7,7 6,55,98,0 5,58,4 (Est. Plur. 2018 Brasil, 2018 Chile, 2017 Colombia, 2018 Ecuador, 2017 M\u00e9xico, 2018 Per\u00fa, 2018 Uruguay, 2018 Ind\u00edgenas No afrodescendientes ni ind\u00edgenas17,9 9,1 8,3 6,8 4,716,0 10,3 6,55,99,1 5,58,4 02468101214161820 Brasil, 2018 Colombia, 2018 Ecuador, 2017 Panam\u00e1, 2018 Per\u00fa, 2018 Uruguay, 2018 Afrodescendientes No afrodescendientes ni ind\u00edgenas Fuente : Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Banco de Datos de Encuestas de Hogares (BADEHOG). La pandemia de COVID-19 plantea serias amenazas de aumento de las desigualdades socioecon\u00f3micas, \u00e9tnico- raciales y de g\u00e9nero y afecta directamente el trabajo dom\u00e9stico remunerado. Esta situaci\u00f3n pone de relieve la necesidad de desarrollar \u00e1reas de intervenci\u00f3n para mejorar la calidad del empleo en el sector del trabajo dom\u00e9stico remunerado y alcanzar los est\u00e1ndares del trabajo decente. Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), \"Situaci\u00f3n de las personas afrodescendientes en Am\u00e9rica Latina y desaf\u00edos de pol\u00edticas para la garant\u00eda de sus derechos\", Documentos de Proyectos (LC/TS.2017/121), Santiago, 2017 y \"Mujeres afrodescendientes en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: deudas de igualdad\", Documentos de Proyectos (LC/TS.2018/33), Santiago, 2018. C. Los beneficios de invertir en los cuidados La pandemia de COVID-19 ha puesto de relieve de forma in\u00e9dita la importancia de los cuidados para la sostenibilidad de la vida y de la econom\u00eda en su conjunto. En t\u00e9rminos sociales, la pandemia ha hecho evidente que en el trabajo de cuidados se reproducen desigualdades y ha generado un llamado de atenci\u00f3n sobre su relevancia en las medidas de respuesta y reactivaci\u00f3n. Adem\u00e1s, los potenciales beneficios de reconocer, valorar y redistribuir el trabajo de cuidado podr\u00edan superar los costos de su omisi\u00f3n en las respuestas a la crisis. Entre otros argumentos a favor de la toma de decisiones de pol\u00edtica p\u00fablica que prioricen los cuidados, cabe mencionar los beneficios monetarios que ello representar\u00eda para la econom\u00eda. Al respecto, se han dimensionado en diversos estudios los aportes econ\u00f3micos de la producci\u00f3n de los hogares con relaci\u00f3n al PIB. Tambi\u00e9n se ha destacado el beneficio macroecon\u00f3mico de invertir en la econom\u00eda del cuidado, pues ello redundar\u00eda en una mayor generaci\u00f3n de empleo, el aumento de la recaudaci\u00f3n tributaria, la dinamizaci\u00f3n de la econom\u00eda y la disminuci\u00f3n de las desigualdades. A continuaci\u00f3n, se presentan algunos ejemplos de hallazgos para la regi\u00f3n.Recuadro V.2 (conclusi\u00f3n)215 Cap\u00edtulo V Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 1. Contribuci\u00f3n del trabajo no remunerado de los hogares con relaci\u00f3n al PIB Hist\u00f3ricamente los cuidados no remunerados no se consideraban trabajo, es decir, no eran calificados como actividad econ\u00f3mica. Sin embargo, gracias a los aportes de la econom\u00eda feminista, en los \u00faltimos a\u00f1os varias herramientas de producci\u00f3n estad\u00edstica y contabilidad nacional han actualizado sus marcos. As\u00ed se ha abierto la posibilidad de incluir el trabajo no remunerado de los cuidados, con lo que se ha ampliado el concepto de trabajo y se ha reconsiderado el concepto de la frontera de la producci\u00f3n, que no se puede entender sin la dimensi\u00f3n de la reproducci\u00f3n (Comisi\u00f3n de las Comunidades Europeas y otros, 1993)5 6. Los recientes cambios incorporados en esta materia han hecho posible que se llegue a acuerdos como los reflejados en la Agenda Regional de G\u00e9nero y la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible. En esos acuerdos se ha establecido la importancia del reconocimiento y la valorizaci\u00f3n del trabajo no remunerado, as\u00ed como de la necesidad de crear instrumentos que permitan la medici\u00f3n del uso del tiempo de hombres y mujeres. De este modo, en las \u00faltimas d\u00e9cadas se ha avanzado en la creaci\u00f3n de metodolog\u00edas que permiten contabilizar el valor agregado del trabajo de cuidados. Con ello se ha obtenido un valor del aporte al PIB de este tipo de trabajo. Pese a estos avances conceptuales y metodol\u00f3gicos, en muchas ocasiones se siguen clasificando como inactivas las personas que se dedican exclusivamente a estos trabajos. La econom\u00eda feminista ha hecho contribuciones fundamentales para repensar el concepto mismo de econom\u00eda y cuestionar la idea en que se basa la medici\u00f3n del PIB, en el sentido de que lo que no se expresa monetariamente en precios no crea valor. Se establece as\u00ed que el trabajo, en este caso no remunerado y feminizado, crea valor, aunque no se exprese en precios y no se reconozca ni social ni estad\u00edsticamente. Los c\u00e1lculos de la valorizaci\u00f3n econ\u00f3mica del trabajo no remunerado de los hogares realizados en los pa\u00edses de la regi\u00f3n muestran que esta cifra oscila entre el 15,9% y el 25,3% del PIB (v\u00e9ase el cuadro V.2) y que las mujeres son quienes aportan cerca del 75% de este valor. 5 Mediante la revisi\u00f3n del Sistema de Cuentas Nacionales (SCN) de 1993 se introdujo la posibilidad de construir cuentas sat\u00e9lite en el marco central de las cuentas nacionales, con el prop\u00f3sito de brindar una imagen integrada de un campo espec\u00edfico de la actividad econ\u00f3mica. De esta forma se ampli\u00f3 la capacidad anal\u00edtica de las cuentas nacionales, pero sin sobrecargar ni afectar el sistema central. Estas cuentas sat\u00e9lite permiten el uso de elementos complementarios o conceptos alternativos que contribuyen a poner de manifiesto y describir con mayor profundidad aspectos que est\u00e1n ocultos o se observan de forma limitada en el marco central. 6 En la resoluci\u00f3n de la XIX Conferencia Internacional de Estad\u00edsticos del Trabajo celebrada en 2013 se ampli\u00f3 la definici\u00f3n de \"trabajo\": \"el trabajo comprende todas las actividades realizadas por personas de cualquier sexo y edad con el fin de producir bienes o prestar servicios para el consumo de terceros o uso final propio\" (OIT, 2013).Cuadro V.2 Am\u00e9rica Latina (10 pa\u00edses): valor econ\u00f3mico del trabajo no remunerando de los hogares, 2010-2018 (En porcentajes del PIB)Pa\u00eds A\u00f1o Total Argentinaa2013 15,9 Chileb2015 21,8 Colombia 2017 20,0 Costa Rica 2017 25,3 Ecuador 2017 19,1 El Salvador 2010 21,3 Guatemala 2014 18,8 M\u00e9xico 2018 23,5 Per\u00fa 2010 20,4 Uruguayc2013 22,9 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia sobre la base de la valorizaci\u00f3n del trabajo no remunerado de los organismos rectores de las cuentas nacionales de cada uno de los pa\u00edses. a El c\u00e1lculo corresponde al ejercicio realizado por Direcci\u00f3n Nacional de Econom\u00eda, Igualdad y G\u00e9nero del Ministerio de Econom\u00eda, Los cuidados, un sector econ\u00f3mico estrat\u00e9gico. Medici\u00f3n del aporte del trabajo dom\u00e9stico y de cuidados no remunerado al Producto Interno Bruto, Buenos Aires, 2020. b El c\u00e1lculo no es oficial, corresponde al ejercicio realizado por \"ComunidadMujer, \u00bfCu\u00e1nto aportamos al PIB? Primer Estudio Nacional de Valoraci\u00f3n Econ\u00f3mica del Trabajo Dom\u00e9stico y de Cuidado No Remunerado en Chile\", Santiago, 2019. c El c\u00e1lculo no es oficial, corresponde al ejercicio realizado por S. Salvador, \"La valoraci\u00f3n econ\u00f3mica del trabajo no remunerado\", Los tiempos del bienestar social: g\u00e9nero, trabajo no remunerado y cuidados en Uruguay, K. Batthy\u00e1ny, Montevideo, Instituto Nacional de las Mujeres (INMUJERES)/Ministerio de Desarrollo Social (MIDES)/ Doble clic Editoras, 2015.216 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo V 2. Generaci\u00f3n de empleo y dinamizaci\u00f3n de la econom\u00eda La creaci\u00f3n de puestos de trabajo para atender las demandas de cuidado infantil y de educaci\u00f3n oportuna puede considerarse otra herramienta potente que contribuir\u00eda a revertir la crisis mediante la inversi\u00f3n en la econom\u00eda del cuidado. Con la creaci\u00f3n de empleos tambi\u00e9n se produce un aumento de la demanda agregada, lo que dinamiza la econom\u00eda. De Henau, Himmelweit y Perrons (2017) calcularon que, si en los pa\u00edses emergentes se invirtiera al menos el 2% del PIB en el sector de la salud y el cuidado, se producir\u00eda un aumento en el empleo general del 1,2% al 3,2%. Por ejemplo, una inversi\u00f3n de esa magnitud representar\u00eda 4,2 millones de puestos de trabajo en el Brasil y 63.000 en Costa Rica. Adem\u00e1s, la inversi\u00f3n en la generaci\u00f3n de empleo en el \u00e1mbito de los cuidados hace que a mediano plazo sea posible el autofinanciamiento, ya que parte de la inversi\u00f3n en cuidado se revierte en forma de recaudaci\u00f3n tributaria. Por su parte, en un estudio realizado por ONU-Mujeres y la CEPAL en 2020 se muestra que la configuraci\u00f3n de un sistema de cuidados para ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de 6 a\u00f1os, universal, gratuito y de calidad en M\u00e9xico tendr\u00eda un costo anual promedio del 1,16% del PIB de 2019 en un per\u00edodo de implementaci\u00f3n de cinco a\u00f1os. Un gasto adicional en el sistema de cuidados infantiles del 1,16% del PIB conlleva un aumento total del valor bruto de la producci\u00f3n promedio anual del 1,77% y un aumento total del empleo del 3,9% con respecto a la poblaci\u00f3n ocupada de 2019. Tomando en consideraci\u00f3n lo que se invierte hoy en M\u00e9xico y los ingresos fiscales que esta ampliaci\u00f3n de cobertura generar\u00eda, la brecha de financiamiento ser\u00eda del 0,58% del PIB (ONU-Mujeres/CEPAL, 2020). Las brechas laborales de g\u00e9nero tornan ineficiente el potencial crecimiento de la econom\u00eda. Como se vio anteriormente, la sobrecarga de trabajo no remunerado de las mujeres representa un obst\u00e1culo para su plena participaci\u00f3n en el mercado laboral. Por tanto, liberar el tiempo de las mujeres y garantizar su autonom\u00eda econ\u00f3mica produce externalidades positivas que repercuten en el resto de la econom\u00eda. En 2015, el McKinsey Global Institute (2015) estim\u00f3 que podr\u00eda incrementarse el PIB en cerca de un 34% en la regi\u00f3n si, hacia 2025, los hombres y las mujeres tuvieran la misma tasa de participaci\u00f3n laboral, con la misma cantidad de horas de trabajo e id\u00e9nticos \u00edndices de productividad. Se encontraron pruebas similares en un estudio econom\u00e9trico realizado sobre Chile. Berlien y otros (2016) estiman que el impacto de cerrar las brechas de g\u00e9nero en la participaci\u00f3n laboral incrementar\u00eda el PIB entre un 6% y un 9%. Por su parte, seg\u00fan estimaciones de CEPAL (2018b), si las tasas de participaci\u00f3n laboral de las mujeres aumentaran un 1% anual hasta 2030, el aporte al crecimiento podr\u00eda ser de hasta 2,14 puntos porcentuales del PIB del \u00faltimo a\u00f1o. 3. Reducci\u00f3n de las desigualdades y la pobreza Las brechas de g\u00e9nero producen y reproducen la pobreza y las desigualdades. Seg\u00fan Braunstein, Bouhia y Seguino (2020), ser\u00eda posible lograr un impacto positivo en la disminuci\u00f3n de la pobreza y la desigualdad con el cierre de las brechas de participaci\u00f3n laboral entre hombres y mujeres. Si las mujeres tuvieran iguales tasas de participaci\u00f3n que los hombres, la pobreza en 18 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina podr\u00eda reducirse entre 1 y 12 puntos porcentuales. Asimismo, la desigualdad (medida con el \u00edndice de desigualdad de Gini) podr\u00eda representar entre 1 y 4 puntos porcentuales de disminuci\u00f3n. El cierre de la brecha de ingresos por sexo, por su parte, redundar\u00eda en 1 a 14 puntos porcentuales menos de pobreza y en 2 a 8 puntos porcentuales de reducci\u00f3n del \u00edndice de desigualdad de Gini (CEPAL, 2014).217 Cap\u00edtulo V Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 Los argumentos expuestos para tomar decisiones de pol\u00edtica p\u00fablica demuestran la ineficiencia de omitir aspectos de derecho relacionados con el cuidado y la econom\u00eda del cuidado en su dise\u00f1o. Parece claro que, para cerrar las brechas de desigualdad y reducir la pobreza, es preciso concertar un nuevo pacto social y de g\u00e9nero. 4. La econom\u00eda del cuidado como agente de reactivaci\u00f3n La inclusi\u00f3n de la econom\u00eda del cuidado en los planes de mitigaci\u00f3n de la crisis y reactivaci\u00f3n, adem\u00e1s de contribuir al crecimiento econ\u00f3mico, es una forma de no revertir los avances y conquistas alcanzadas en t\u00e9rminos de mujeres e igualdad de g\u00e9nero. En cuanto a las pol\u00edticas p\u00fablicas, es clave desplegar mecanismos que instituyan el derecho a cuidar y a ser cuidado (y que tengan en cuenta el inter\u00e9s superior de la infancia, el derecho a la vida digna de las personas mayores y el derecho a la vida independiente de las personas con discapacidad). Lo anterior supone al menos los siguientes desaf\u00edos: Desfeminizar, o sea, deconstruir los roles de g\u00e9nero haciendo del cuidado una opci\u00f3n, e incluir en la protecci\u00f3n social a quienes presten cuidados no remunerados. Democratizar, es decir, fomentar la corresponsabilidad, redistribuir la oferta de los cuidados entre el Estado, el mercado, la comunidad y las familias, y promover el balance entre hombres y mujeres en los hogares. Desmercantilizar la experiencia del cuidado (cambiar el concepto de \"quien puede pagar, puede acceder\") ya que acceder a servicios de cuidado de calidad es una forma de reducir las desigualdades sociales al garantizar los derechos de quienes requieren cuidados y de quienes cuidan. Una respuesta de pol\u00edtica p\u00fablica que articule todos estos desaf\u00edos ser\u00e1 una herramienta efectiva que permitir\u00e1 consolidar la autonom\u00eda de las mujeres en la regi\u00f3n y la garant\u00eda de los derechos de la infancia, las personas mayores y las personas con discapacidad y, a la vez, significar\u00e1 que se puede lograr una recuperaci\u00f3n transformadora con igualdad. Hoy m\u00e1s que nunca existe un clima favorable para desarrollar pol\u00edticas que distribuyan el trabajo de cuidado de forma m\u00e1s justa en los pa\u00edses de la regi\u00f3n. De hecho, en enero de 2020, y sin preverse lo que ocurrir\u00eda un par de meses despu\u00e9s, se aprob\u00f3 el Compromiso de Santiago en la XIV Conferencia Regional sobre la Mujer de Am\u00e9rica Latina y el Caribe7. Uno de los p\u00e1rrafos del acuerdo se refiere expl\u00edcitamente a la econom\u00eda del cuidado y las crisis, del siguiente modo: \"Implementar pol\u00edticas contrac\u00edclicas sensibles a las desigualdades de g\u00e9nero para mitigar los efectos de crisis y recesiones econ\u00f3micas en la vida de las mujeres, y promover marcos normativos y pol\u00edticas que dinamicen la econom\u00eda en sectores clave, incluido el de la econom\u00eda del cuidado\" (CEPAL, 2020c, p\u00e1rr. 24). A su vez, los pa\u00edses acordaron avanzar en: \"Dise\u00f1ar sistemas integrales de cuidado desde una perspectiva de g\u00e9nero, interseccionalidad e interculturalidad y de derechos humanos que promuevan la corresponsabilidad entre mujeres y hombres, Estado, mercado, familias y comunidad, e incluyan pol\u00edticas articuladas sobre el tiempo, los recursos, las prestaciones y los servicios p\u00fablicos universales y de calidad, para satisfacer las distintas necesidades de cuidado de la poblaci\u00f3n, como parte de los sistemas de protecci\u00f3n social\" (CEPAL, 2020c, p\u00e1rr. 26). 7 V\u00e9ase [en l\u00ednea] https://conferenciamujer.cepal.org/14/es/documentos/compromiso-santiago.218 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo V El Compromiso de Santiago es, por tanto, una gu\u00eda para los pa\u00edses respecto de la implementaci\u00f3n de pol\u00edticas para una reactivaci\u00f3n sostenible con los cuidados en el centro. Sobre la base de estas orientaciones, y para responder a los desaf\u00edos que ha planteado la pandemia, se recomienda tener en cuenta lo siguiente: Visibilizar los efectos multiplicadores de la econom\u00eda del cuidado en t\u00e9rminos de participaci\u00f3n laboral de las mujeres, bienestar de la poblaci\u00f3n, redistribuci\u00f3n de ingresos y del tiempo, crecimiento de las econom\u00edas y aumento de los niveles de recaudaci\u00f3n. Contrarrestar la precarizaci\u00f3n de los empleos relacionados con este sector y mejorar las condiciones laborales y su formalizaci\u00f3n. Fomentar la incorporaci\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas, la capacitaci\u00f3n y la certificaci\u00f3n de competencias en el sector de los cuidados. Garantizar el derecho al cuidado de las personas que lo requieren a lo largo del ciclo de vida, as\u00ed como los derechos de las personas que proveen dichos cuidados, ya sea de forma remunerada o no remunerada. Universalizar la cobertura de los servicios de cuidados e implementar sistemas integrales de cuidado que contemplen un conjunto de pol\u00edticas articuladas en torno al tiempo, los recursos, las prestaciones y los servicios relacionados con las distintas necesidades de cuidado de la poblaci\u00f3n. Incorporar la perspectiva de g\u00e9nero en el dise\u00f1o de programas de superaci\u00f3n de la pobreza, de forma que se evite el uso de condicionalidades que recarguen el tiempo de las mujeres. Fomentar el principio de corresponsabilidad entre hombres y mujeres y entre el Estado, el mercado y las familias, y mejorar la oferta de servicios de cuidados de calidad para que lleguen a los sectores m\u00e1s pobres sin apoyarse en el trabajo no remunerado de las mujeres. Expandir la cobertura de los instrumentos de protecci\u00f3n social para abordar la situaci\u00f3n de las trabajadoras con empleos precarizados, las trabajadoras informales, las trabajadoras dom\u00e9sticas, las mujeres sin ingresos propios, las mujeres que viven en hogares en situaci\u00f3n de pobreza y las que tienen personas dependientes a cargo. 219 Cap\u00edtulo V Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 Bibliograf\u00eda Berlien, K. y otros (201 6), \"Informe final: mayor incorporaci\u00f3n de las mujeres en la econom\u00eda chilena\" , Santiago, Subsecretar\u00eda de Econom\u00eda y Empresas de Menor Tama\u00f1o/Is\u00f3noma Consultor\u00edas Sociales Ltda. Braunstein, E., equality and growth\" , Cambridge Journal of Economics, vol. 44, N\u00ba 1, 18 de enero. Centro UC Encuestas y Estudios Longitudinales (2020), \"Estudio Longitudinal Empleo-COVID19: datos de empleo en tiempo real\" [en l\u00ednea] https://www.uc.cl/site/efs/ files/11854/presentacion-estudio-longitudinal-empleo-covid19-noviembre2020.pdf. CEPAL (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe) (2021), \"La autonom\u00eda econ\u00f3mica de las mujeres en la recuperaci\u00f3n sostenible y con igualdad\" , Informe Especial COVID-19, N\u00ba 9, Santiago, febrero. (2020a), Autonom\u00eda de las mujeres e igualdad en la agenda de desarrollo sostenible (LC/G.2686/ Rev.1 - LC/G.2686(CRM.13/3)), Santiago. (2020b), \"Universalizar el acceso a las tecnolog\u00edas digitales para enfrentar los efectos del COVID-19\" , Informe especial COVID-19, N\u00ba 7 , Santiago, 26 de agosto. (2020c), \"La pandemia del COVID-19 profundiza la crisis de los cuidados en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\" , Informe COVID-19, Santiago, abril. (2020d), Compromiso de Santiago (LC/CRM 14/XX), Santiago, enero. (2019), La autonom\u00eda de las mujeres en escenarios econ\u00f3micos cambiantes (LC/CRM.14/3), Santiago. (2018a), Informe de las actividades de los \u00f3rganos subsidiarios de la CEPAL y reuniones intergubernamentales, desde el trig\u00e9simo sexto per\u00edodo de sesiones (LC/SES.37/DDR.1), Santiago. (2018b), La ineficiencia de la desigualdad (LC/SES.37/3-P), Santiago. (2017), Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2016 (LC/PUB.2017/12-P), Santiago. (2014), Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2014 (LC/G.2635-P), Santiago. (2013), Informe anual 2012. Los bonos en la mira: aporte y carga para las mujeres (LC/G.2561/ Rev.1), Santiago. CEPAL/OIT (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo) (2010), \"Crisis, estabilizaci\u00f3n y reactivaci\u00f3n: el desempe\u00f1o del mercado laboral en 2009\" , Coyuntura Laboral en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, N\u00ba 3, Santiago. CEPAL/UNESCO (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura) (2020), \"La educaci\u00f3n en tiempos de la pandemia de COVID-19\" , Informe COVID-19 CEPAL -UNESCO, Santiago, agosto. CMF (Comisi\u00f3n para el Mercado Financiero) (2019), G\u00e9nero en el Sistema Financiero decimoctava versi\u00f3n, Santiago, noviembre. Comisi\u00f3n de las Comunidades Europeas y otros (1993), Sistema de Cuentas Nacionales 1993, Bruselas [en l\u00ednea] http://comuna.cat/-/sctasnac93.pdf. Crittenden, A. (2002), The Price of Motherhood: Why the Most Important Job in the World is Still the Least Valued, Macmillan. DANE (Departamento Administrativo Nacional de Estad\u00edstica) (ed.) (2020), \"Encuesta Pulso Social 2020: resultado segunda ronda (agosto 2020)\" , Bogot\u00e1, septiembre. De Henau, J., S. Himmelweit Union Confederation (ITUC). Elson, D. (2010), \"Gender and the global economic in developing countries: a framework for analysis\" , Gender & Development, vol. 18, N\u00ba 2, Routledge, 1 de julio. (1995), Male Bias in the Development Process, Contemporary Issues in Development Studies, Manchester University Press. Folbre, N. (1994), Who Pays for the Kids?: Gender and the Structures of Constraint, Economics as Social Theory, Routledge. Hess, S. (2020), \"Barreras sist\u00e9micas y discriminaci\u00f3n en el acceso a financiamiento para la mujer: el caso de la cadena del turismo rural en Sacatep\u00e9quez (Guatemala)\" , serie Estudios y Perspectivas-Sede Subregional de la CEPAL en M\u00e9xico, N\u00ba 184 (LC/TS.2020/49), Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), junio.220 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo V Huenchuan, S. (2018), Envejecimiento, personas mayores y Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible: perspectiva regional y de derechos humanos, Libros de la CEPAL, N\u00b0 154 (LC/ PUB.2018/24-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). INAMU/SUGEF/SBD (Instituto Nacional de las Mujeres/Superintendencia General de Entidades Financieras/Sistema de Banca para el Desarrollo) (2019), Informe de brechas entre hombres y mujeres en el acceso y uso del sistema financiero en Costa Rica, San Jos\u00e9. Mckinsey Global Institute (2015), The Power of Parity: How advancing women's equality can add $12 trillion to global growth, septiembre. MINSALUD/COLCIENCIAS (Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social/Departamento Administrativo de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n) (2015), \"SABE Colombia 2015: estudio nacional de salud, Bogot\u00e1 l\u00ednea] https://www.minsalud.gov.co/sites/rid/Lists/ BibliotecaDigital/RIDE/VS/ED/GCFI/Resumen-Ejecutivo-Encuesta-SABE.pdf. Monta\u00f1o, Calder\u00f3n (coords.) (2010), El cuidado en acci\u00f3n: entre el derecho y el trabajo, Cuadernos de la CEPAL, N\u00b0 94 (LC/G.2454-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). OIT (Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo) (2020), \"Impact of lockdown measures on the informal economy\" , ILO Brief, abril. (2019), Panorama Laboral Tem\u00e1tico 5: mujeres en el mundo del trabajo. Retos pendientes hacia una efectiva equidad en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, Lima, Oficina Regional para Am\u00e9rica Latina y el Caribe. (2018), Care Work and Care Jobs for the Future of Decent Work, Ginebra, Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT). (2016), Estad\u00edsticas de migraci\u00f3n laboral: mapeo y an\u00e1lisis en 5 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, Brasilia. (2013), \"Resoluci\u00f3n sobre las estad\u00edsticas del trabajo, la ocupaci\u00f3n y la subutilizaci\u00f3n de la fuerza de trabajo\" , XIX Conferencia Internacional de Estad\u00edsticos del Trabajo, Ginebra, octubre [en l\u00ednea] http://www.ilo.org/wcmsp5/groups/public/---dgreports/---stat/documents/ normativeinstrument/wcms_234036.pdf. ONU-Mujeres/CEPAL (Entidad de las Naciones Unidas para la Igualdad de G\u00e9nero y el Empoderamiento de las Mujeres/Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe) (2020), \"Costos, retornos y efectos de un Sistema de cuidado infantil universal, gratuito y de calidad en M\u00e9xico\" [en l\u00ednea] https://www2.unwomen.org/-/media/field%20office%20mexico/ documentos/publicaciones/2020/diciembre%202020/twopager_cepal_onumujeres_esp. pdf?la=es&vs=2542. ONU-Mujeres/OIT/CEPAL (Entidad de las Naciones Unidas para la Igualdad de G\u00e9nero y el Empoderamiento de las Mujeres/Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo/Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe) (2020), Trabajadoras remuneradas del hogar en Am\u00e9rica Latina y el Caribe frente a la crisis del COVID-19, Santiago, 12 de junio. ONU Mujeres/UNICEF (Entidad de las Naciones Unidas para la Igualdad de G\u00e9nero y el Empoderamiento de las Mujeres/Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia) (2020), Principales resultados de la Encuesta sobre ni\u00f1ez, g\u00e9nero y uso del tiempo en el marco de la emergencia sanitaria. Uruguay, Montevideo. PNUD/INE/MDSF (Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo/Instituto Nacional de Estad\u00edsticas de Chile/Ministerio de Desarrollo Social y Familia) (2020), \"Encuesta Social COVID-19\" [en l\u00ednea] http://observatorio.ministeriodesarrollosocial.gob.cl/encuesta-social-covid19. Rico, M. N. y O. Segovia (2017), \"\u00bfC\u00f3mo vivimos la ciudad? Hacia un nuevo paradigma urbano para la igualdad de g\u00e9nero\" , \u00bfQui\u00e9n cuida en la ciudad?: aportes para pol\u00edticas urbanas de igualdad, Libros de la CEPAL, N\u00ba 150 (LC/PUB.2017/23-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Rodr\u00edguez, C. (2015), \"Econom\u00eda feminista y econom\u00eda del cuidado: aportes conceptuales para el estudio de la desigualdad\" , Nueva Sociedad, N\u00ba 256, Buenos Aires, marzo-abril. Selman-Houssein, E. y otros (2012), Centenarios en Cuba: los secretos de la longevidad, La Habana, Instituto de Investigaciones sobre Longevidad, Envejecimiento y Salud (CITED)/ Publicaciones Acuario/Centro F\u00e9lix Varela. SIB (Superintendencia de Bancos) (2018), Bolet\u00edn Trimestral de Inclusi\u00f3n Financiera, N\u00ba 20, Ciudad de Guatemala, septiembre. Sigle-Rushton, W. y J. Waldfogel (2007), \"Motherhood de abril. Waldfogel, J. (1997), of children on women's vol. 62, N\u00ba 2, Sage Publications.221 Cap\u00edtulo VI Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 VICAP\u00cdTULO El malestar social: claves para un nuevo pacto social Introducci\u00f3n A. \u00bfQu\u00e9 es el malestar social y cu\u00e1les son sus dimensiones? B. Distintas expresiones del malestar social en sociedades con un alto nivel de desigualdad C. Percepciones sobre el impacto de la pandemia D. Los riesgos de no atender el malestar ciudadano Bibliograf\u00eda223 Cap\u00edtulo VI Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 VI Introducci\u00f3n El malestar social es una vivencia subjetiva con m\u00faltiples expresiones y resulta inseparable de las condiciones objetivas y materiales que caracterizan la vida cotidiana de las personas (PNUD, 2012). En sus diferentes manifestaciones, el malestar puede ser factor de transformaci\u00f3n y de progreso social, y dar origen a movimientos sociales y demandas de cambio compartidas por amplios sectores de la sociedad. No obstante, tambi\u00e9n puede generar apat\u00eda o desafecci\u00f3n pol\u00edtica sin que el descontento tenga una expresi\u00f3n estructurada a trav\u00e9s de demandas espec\u00edficas. Asimismo, la falta de respuesta al malestar por parte de gobiernos e instituciones, as\u00ed como las respuestas que no son sostenibles en el tiempo, pueden generar grandes tensiones, conflictividad e inestabilidad. Abordar los factores que originan el malestar es, por lo tanto, fundamental para evitar niveles crecientes de conflictividad, expresiones de violencia y crisis de representaci\u00f3n y legitimidad democr\u00e1tica que obstaculizan el desempe\u00f1o econ\u00f3mico (CEPAL, 2018). Tanto por los problemas estructurales de \u00edndole social y econ\u00f3mico como a ra\u00edz de la pandemia de enfermedad por coronavirus (COVID-19), en la regi\u00f3n se experimenta un gran deterioro de las condiciones de vida, que se observa en indicadores objetivos, tales como el aumento del desempleo, la pobreza y las desigualdades. Estos indicadores objetivos tienen su correlato en expresiones subjetivas de malestar, tanto a nivel individual como colectivo. Previo a la pandemia ya se observaba una considerable inconformidad con la persistente desigualdad en la distribuci\u00f3n de los recursos y una percepci\u00f3n de desprotecci\u00f3n frente a m\u00faltiples riesgos, en especial laborales y econ\u00f3micos, a veces en contextos de elevados niveles de endeudamiento de los hogares. Se advert\u00eda tambi\u00e9n una insatisfacci\u00f3n con el funcionamiento de la pol\u00edtica y sus actores, una creciente desconfianza en las instituciones y, en casos extremos, en la democracia como mejor forma de gobierno. Esto se ha traducido en demandas de mayor igualdad y no discriminaci\u00f3n, y, en algunos casos, en procesos de movilizaci\u00f3n social y protestas que exigen transformaciones sustantivas para construir sociedades m\u00e1s justas e inclusivas (v\u00e9ase el recuadro VI.1). No cabe duda de que la ampliaci\u00f3n de los estratos de ingresos medios y la consolidaci\u00f3n de una ciudadan\u00eda m\u00e1s exigente y menos tolerante frente a las desigualdades y la corrupci\u00f3n, as\u00ed como m\u00e1s demandante de espacios de participaci\u00f3n, contribuy\u00f3 a estos procesos. En la regi\u00f3n, la ciudadan\u00eda cuestiona cada vez m\u00e1s los patrones de discriminaci\u00f3n y desigualdad que permean las instituciones y las relaciones sociales, y que se cristalizan en la cultura del privilegio de origen colonial que naturaliza las profundas desigualdades socioecon\u00f3micas, de g\u00e9nero, \u00e9tnicas y raciales, entre otras (CEPAL, 2018). En la secci\u00f3n A de este cap\u00edtulo se presenta una breve descripci\u00f3n del fen\u00f3meno del malestar social y sus principales dimensiones de an\u00e1lisis. En la secci\u00f3n B se caracterizan las expresiones de malestar presentes en los pa\u00edses de la regi\u00f3n a partir de tres dimensiones: la estructura socioecon\u00f3mica, la dimensi\u00f3n pol\u00edtica e institucional, y las relaciones sociales. En la secci\u00f3n C se abordan las percepciones sobre el impacto de la pandemia, con especial atenci\u00f3n a las personas j\u00f3venes y con discapacidad. Por \u00faltimo, en la secci\u00f3n D se presentan los mensajes centrales frente a los amplios desaf\u00edos que enfrenta la regi\u00f3n para promover una cultura de la igualdad, el fortalecimiento de las instituciones democr\u00e1ticas y el papel de un nuevo Estado social. 224 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo VI Recuadro VI.1 Chile y Ecuador: dos grandes movimientos de protesta en 2019 y 2020 Entre 2019 y 2020 se registraron grandes movimientos de protesta en diversos pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, entre los que se incluyen Chile y el Ecuador. Pese a sus diferencias, estas protestas comparten elementos comunes enmarcados en un contexto de malestar social y conflictos sociales subyacentes. Los ciudadanos manifiestan un malestar originado por una percepci\u00f3n de que las instituciones no han canalizado sus demandas de mayor igualdad o que no las han representado de manera adecuada. Estas demandas llevaron a los gobiernos a dise\u00f1ar respuestas coyunturales para enfrentar el malestar de la ciudadan\u00eda, eliminando ciertas medidas o buscando acuerdos para lograr cambios m\u00e1s estructurales. En Chile, si bien las protestas comenzaron en octubre de 2019 por un aumento en el precio del transporte p\u00fablico, desde 2006 ya se observaban varias movilizaciones orientadas a mejorar la calidad de vida de la poblaci\u00f3n (Rozas Buge\u00f1o y Somma, 2019; Jara, 2019; Red Digital, 2018). Las manifestaciones de 2019 se enmarcaron as\u00ed en una acumulaci\u00f3n de demandas previas no consideradas por sucesivos gobiernos, respecto de distintos \u00e1mbitos de la vida social (como la educaci\u00f3n, la salud y las pensiones) y en una apreciaci\u00f3n negativa respecto de la canalizaci\u00f3n de estas demandas por parte de las instituciones (G\u00fcell, 2019; Luna y Murillo, 2020). Seg\u00fan los resultados del Estudio Longitudinal Social de Chile 2016-2019 (COES, 2020), en 2019 se verific\u00f3 un marcado incremento en los niveles individuales de participaci\u00f3n en movimientos sociales, al pasar del 21% en el bienio 2017-2018 al 39% en el per\u00edodo 2018-2019. Esta participaci\u00f3n estuvo asociada a sentimientos de rabia frente a los niveles de desigualdad y costo de vida en el pa\u00eds. A fines de 2019, las protestas se ampliaron para abarcar una serie de demandas de car\u00e1cter social y culminaron en la exigencia de una nueva Constituci\u00f3n (Yasunaga Kumano, 2020) ante la idea de que la que se encuentra vigente representa un obst\u00e1culo para las reformas planteadas (Heiss, 2020; Castiglioni, 2020). Frente a este panorama, las principales fuerzas pol\u00edticas alcanzaron un acuerdo pol\u00edtico respecto de la realizaci\u00f3n de un plebiscito sobre una nueva Constituci\u00f3n, lo que apacigu\u00f3 parcialmente las manifestaciones. En el Ecuador, las movilizaciones se desencadenaron a ra\u00edz de la molestia causada por la eliminaci\u00f3n de los subsidios a los combustibles, en el marco de las medidas gubernamentales para reducir el d\u00e9ficit fiscal, adoptadas para acceder a un cr\u00e9dito del Fondo Monetario Internacional (FMI) y solventar la deuda externa del pa\u00eds (Barr\u00eda, 2019; Ospina Peralta, 2019). En un contexto en el que ya exist\u00eda una insatisfacci\u00f3n ciudadana con las pol\u00edticas de austeridad (El Universo, 2018), las protestas se enmarcaron en un malestar originado a partir de la apreciaci\u00f3n de que el gobierno estaba retrocediendo en la entrega de garant\u00edas sociales y econ\u00f3micas. Tras el acuerdo pol\u00edtico de dejar sin efecto la eliminaci\u00f3n al subsidio a la gasolina y establecer mecanismos para focalizar los recursos hacia quienes m\u00e1s los necesitan, las protestas disminuyeron (Deutsche Welle, 2019). Sin embargo, estas se reanudaron por la aprobaci\u00f3n de la Ley Org\u00e1nica de Apoyo Humanitario para Combatir la Crisis Sanitaria Derivada del COVID-19, que conten\u00eda una serie de nuevas pol\u00edticas de austeridad, y tras el anuncio del proceso de cierre de ocho empresas p\u00fablicas (Quiroz y Alvarado, 2020). Fuente : C. Barr\u00eda, \"Crisis en Ecuador: 4 razones que explican la crisis que llev\u00f3 a Len\u00edn Moreno a decretar el 'paquetazo' que desat\u00f3 las protestas\", BBC News Mundo, 9 de octubre de 2019 [en l\u00ednea] https://www.bbc.com/mundo/noticias-49978717; R. Castiglioni, \"La pol\u00edtica chilena en Sociedad, N\u00ba 287, mayo-junio de 2020; Deutsche Welle, \"Ecuador: ind\u00edgenas cesan protestas tras acuerdo con Moreno\", 14 de octubre de 2019; Centro de Estudios de Confllicto y Cohesi\u00f3n Social (COES), Radiograf\u00eda del cambio social: an\u00e1lisis de resultados longitudinales. Estudio Longitudinal Social de Chile, ELSOC 2016-2019, 2020; El Universo, \"Ajustes y varios pedidos en pol\u00edtica econ\u00f3mica de Ecuador provoca manifestaciones\", 30 de agosto de 2018 [en l\u00ednea] https://www.eluniverso.com/noticias/2018/08/30/nota/6929603/ ajuste-varios-pedidos-provocan-manifestaciones; \"Gasolina s\u00faper se incrementa a $ 2,98, entre nuevas medidas del Gobierno ecuatoriano\", 21 de agosto de 2018 [en l\u00ednea] https://www.eluniverso.com/noticias/2018/08/21/nota/6916997/nuevas-medidas-economicas-ecuador; P . G\u00fcell, \"El estallido social de Chile: piezas para un rompecabezas\", Mensaje, vol. 68, N\u00ba 685, diciembre de 2019; C. Heiss, \u00bfPor qu\u00e9 necesitamos una nueva Constituci\u00f3n?, Santiago, Aguilar, 2020; A. Jara, \"Cronolog\u00eda: los hitos que han marcado la crisis del Instituto Nacional\", La Tercera, Santiago, 15 de octubre de 2019 [en l\u00ednea] https://www.latercera.com/nacional/noticia/los-hitos- marcado-la-crisis-del-instituto-nacional/861697/; J. P . Luna y M. V. Murillo, \"Chile en perspectiva: descontento social, representaci\u00f3n pol\u00edtica y COVID-19\", Columbia Global Centers, 24 de junio de 2020 [en l\u00ednea] https://ilas.columbia.edu/content/chile-en-perspectiva-descontento-social-representacion-politica-y-covid-19; G. Quiroz y P . Alvarado, \"8 empresas p\u00fablicas tienen las horas contadas, \u00bfcu\u00e1les son y cu\u00e1nto dejan en p\u00e9rdidas?\", El Comercio, 19 de mayo de 2020; P . Ospina Peralta, \"Ecuador contra Len\u00edn Moreno\", Nueva octubre 2019 [en l\u00ednea] https://nuso.org/articulo/ecuador-lenin-moreno/; Red Digital, \"Importante movilizaci\u00f3n nacional: el pueblo volvi\u00f3 a gritar \u00a1No m\u00e1s AFP!\", 25 de octubre de 2018 [en l\u00ednea] https://reddigital.cl/2018/10/25/movilizacion-no-mas-afp/; J. Rozas Buge\u00f1o y N. Somma, \"Determinantes de la protesta juvenil en Chile\", Revista Mexicana de Sociolog\u00eda, vol. 82, N\u00ba 3, junio de 2020; M. Yasunaga Kumano, \"La desigualdad y la inestabilidad pol\u00edtica en Am\u00e9rica Latina: las protestas en Ecuador, Chile y Colombia\", Documento de Opini\u00f3n, N\u00ba 22, Instituto Espa\u00f1ol de Estudios Estrat\u00e9gicos, marzo de 2020.225 Cap\u00edtulo VI Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 A. \u00bfQu\u00e9 es el malestar social y cu\u00e1les son sus dimensiones? El malestar social se asocia a una percepci\u00f3n negativa de distintas dimensiones de la vida social. Puede resultar de una desaprobaci\u00f3n respecto de diversos elementos de la estructura socioecon\u00f3mica, la dimensi\u00f3n pol\u00edtica e institucional, o las relaciones sociales, y se expresa como insatisfacci\u00f3n con el ejercicio del poder p\u00fablico, la representaci\u00f3n pol\u00edtica o la distribuci\u00f3n del bienestar, as\u00ed como tambi\u00e9n por la desconfianza hacia las instituciones y las personas, y sentimientos de inseguridad. El malestar social constituye una poderosa se\u00f1al de alerta sobre el deterioro de las condiciones fundamentales que permiten la vida en sociedad y la construcci\u00f3n de un proyecto com\u00fan. Da cuenta de un estado subjetivo marcado por una percepci\u00f3n o evaluaci\u00f3n negativa de diversas dimensiones que estructuran la vida social. Si bien es un fen\u00f3meno que genera preocupaci\u00f3n, tiene un potencial transformador en la medida en que los cuestionamientos pueden traducirse en oportunidades para realizar cambios orientados hacia la construcci\u00f3n de sociedades m\u00e1s justas, inclusivas y cohesionadas. La discusi\u00f3n sobre el malestar social se ha centrado principalmente en las expresiones de desconfianza en las instituciones, desaprobaci\u00f3n de la acci\u00f3n de los gobiernos, hartazgo ante la corrupci\u00f3n, y desafecci\u00f3n o apat\u00eda pol\u00edtica (Cantillana Pe\u00f1a y otros, 2017; Di Palma, 1970). Otras manifestaciones notorias del malestar son la percepci\u00f3n de que la sociedad no avanza positivamente y de que el desempe\u00f1o econ\u00f3mico es adverso y las expectativas futuras no son promisorias, as\u00ed como la falta de confianza y el aumento de la conflictividad entre las personas a nivel de las relaciones sociales (Elchardus y De Keere, 2013). En nuestra regi\u00f3n, resulta clave en particular indagar las percepciones frente a las brechas objetivas y las desigualdades espec\u00edficas de una sociedad. Anal\u00edticamente, el malestar social puede examinarse, sobre la base de encuestas de opini\u00f3n, a trav\u00e9s de la evaluaci\u00f3n negativa que la ciudadan\u00eda hace de sus condiciones objetivas, reflejadas al menos en tres dimensiones: i) la estructura socioecon\u00f3mica, definida como el acceso y tipo de distribuci\u00f3n de los recursos y activos para sostener un nivel de vida adecuado y proteger frente a riesgos; ii) la dimensi\u00f3n pol\u00edtica e institucional, que se refiere a la forma en que se distribuye y ejerce el poder pol\u00edtico, la capacidad de representaci\u00f3n en una sociedad y la percepci\u00f3n acerca del funcionamiento de las instituciones, y iii) las relaciones sociales interpersonales, definidas por las caracter\u00edsticas de la interacci\u00f3n entre las personas (v\u00e9ase el diagrama VI.1). Los l\u00edmites entre las tres dimensiones anal\u00edticas no son absolutos y puede generarse una superposici\u00f3n (por ejemplo, cuando la insatisfacci\u00f3n con la distribuci\u00f3n del bienestar afecta la evaluaci\u00f3n negativa de la gesti\u00f3n p\u00fablica).226 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo VI Diagrama VI.1 Dimensiones anal\u00edticas del malestar social Estructura socioecon\u00f3mica Dimensi\u00f3n pol\u00edtica e institucional Relaciones socialesDistribuci\u00f3n justa/injusta de los recursos y activos Distribuci\u00f3n y ejercicio del poder politico leg\u00edtimo/ileg\u00edtimo V\u00ednculos sociales e interacci\u00f3n positiva/negativa entre las personasCondiciones objetivas Malestar socialNivel de insatisfacci\u00f3n con la distribuci\u00f3n del bienestar y cuestionamiento al privilegio y la desigualdad Nivel de insatisfacci\u00f3n con el ejercicio del poder p\u00fablico, la representaci\u00f3n pol\u00edtica y el funcionamiento de las instituciones Evaluaci\u00f3n negativa de las relaciones sociales y vivencias de discriminaci\u00f3n Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Una de las caracter\u00edsticas m\u00e1s importantes de la estructura socioecon\u00f3mica que puede generar malestar es la injusticia y arbitrariedad de las diversas dimensiones de la desigualdad (Oxhorn, 2003; Wilkinson y Pickett, 2009; Cantillana Pe\u00f1a y otros, 2017; Orchard y Jim\u00e9nez, 2016). Ello se expresa no solo en una insatisfacci\u00f3n y frustraci\u00f3n generalizada con la distribuci\u00f3n del bienestar, el acceso a la salud, la educaci\u00f3n o la protecci\u00f3n social, sino tambi\u00e9n, y de manera m\u00e1s profunda, en un cuestionamiento frente a patrones de discriminaci\u00f3n y desigualdad que han permeado hist\u00f3ricamente las instituciones y las relaciones sociales en la regi\u00f3n a trav\u00e9s de la cultura del privilegio (CEPAL, 2018). El malestar social tambi\u00e9n puede estar relacionado con la dimensi\u00f3n pol\u00edtica e institucional (Orchard y Jim\u00e9nez, 2016), en t\u00e9rminos de insatisfacci\u00f3n con el ejercicio del poder p\u00fablico y la representaci\u00f3n pol\u00edtica, e inconformidad con la experiencia pr\u00e1ctica de no verse representado (Joignant, Morales y Fuentes, 2017). Esto se expresa a trav\u00e9s de la desconfianza hacia las instituciones (Tilly, 2008) y la autoridad, la pol\u00edtica y el r\u00e9gimen democr\u00e1tico (Torcal y Montero, 2006; Gherghina, 2017), as\u00ed como la desaprobaci\u00f3n o poca credibilidad de la gesti\u00f3n p\u00fablica (Cantillana Pe\u00f1a y otros, 2017). En especial, la desafecci\u00f3n hacia el r\u00e9gimen democr\u00e1tico y sus actores es una fuente potencial de ingobernabilidad e inestabilidad, pues deslegitima los procesos de deliberaci\u00f3n participativa y de toma de decisiones, complicando la construcci\u00f3n de consensos en torno a alternativas de pol\u00edticas para enfrentar los desaf\u00edos comunes. Por \u00faltimo, el malestar social se puede generar a partir de la evaluaci\u00f3n negativa que las personas hacen de sus relaciones sociales interpersonales, tanto en el \u00e1mbito privado como p\u00fablico, respecto de la percepci\u00f3n de actitudes de exclusi\u00f3n y discriminaci\u00f3n, as\u00ed como de falta de igualdad en el trato por parte de personas o instituciones. Este malestar puede expresarse como ausencia \u2014o bajo nivel\u2014 de confianza interpersonal, como miedo a los otros y mediante un individualismo exacerbado y poco solidario que puede afectar de manera negativa la disposici\u00f3n a colaborar y la reciprocidad, y a utilizar y compartir los espacios y recursos p\u00fablicos (PNUD, 1998), as\u00ed como tambi\u00e9n la solidaridad. 227 Cap\u00edtulo VI Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 B. Distintas expresiones del malestar social en sociedades con un alto nivel de desigualdad En Am\u00e9rica Latina existe un creciente malestar respecto de las principales dimensiones que estructuran la vida social. Antes de la pandemia, la poblaci\u00f3n ya se sent\u00eda muy vulnerable e insatisfecha con la distribuci\u00f3n de los recursos. Asimismo, en 2018, un 48,3% de las personas afirmaba que los ingresos que percib\u00eda eran insuficientes para cubrir sus necesidades, a lo que se suma un sobreendeudamiento de los hogares que va en aumento. La poblaci\u00f3n tambi\u00e9n expresaba una insatisfacci\u00f3n cada vez mayor con el funcionamiento de la democracia y el 78,8% de las personas consideraba que su pa\u00eds era gobernado por unos cuantos grupos poderosos en su propio beneficio. Todo esto en un contexto de relaciones sociales marcadas por la desconfianza y la discriminaci\u00f3n, donde en 2018 apenas un 14,1% de las personas declaraba confiar en los dem\u00e1s. En esta secci\u00f3n se analizan las diversas formas en que el malestar social se ha manifestado en los \u00faltimos a\u00f1os en los pa\u00edses de la regi\u00f3n, considerando las tres dimensiones anal\u00edticas propuestas: la estructura socioecon\u00f3mica, la dimensi\u00f3n pol\u00edtica e institucional, y las relaciones sociales. 1. La sensaci\u00f3n de vulnerabilidad y preocupaci\u00f3n por el bienestar Los ingresos insuficientes, la inserci\u00f3n laboral precaria y el alto nivel de endeudamiento, sumados a los d\u00e9ficits del Estado de bienestar, se traducen en una alta vulnerabilidad de una parte importante de la poblaci\u00f3n frente a eventos cr\u00edticos, como el COVID-19. A nivel subjetivo, estos problemas despiertan no solo un sentimiento de indefensi\u00f3n frente a los riesgos, sino tambi\u00e9n una marcada insatisfacci\u00f3n con la distribuci\u00f3n del bienestar. Es clave, por lo tanto, analizar las percepciones sobre la estructura socioecon\u00f3mica vigente y c\u00f3mo estas se asocian con un creciente malestar. La evoluci\u00f3n del porcentaje de personas que consideran que sus ingresos son insuficientes para asegurar un nivel de vida adecuado sigue, a grandes rasgos, las tendencias de la pobreza en la regi\u00f3n: baj\u00f3 en el per\u00edodo de crecimiento, mejoras en el mercado laboral y reducci\u00f3n de la pobreza (del 62% en 2003 al 45% en 2011), y, tras algunos a\u00f1os de estancamiento, volvi\u00f3 a subir a partir de 2016 (v\u00e9ase el gr\u00e1fico VI.1). Este resultado fluct\u00faa seg\u00fan los pa\u00edses (v\u00e9ase el gr\u00e1fico VI.2) y puede tener un cambio abrupto frente a una crisis como la de la pandemia de COVID-191. Los resultados tambi\u00e9n var\u00edan seg\u00fan los grupos de poblaci\u00f3n. En 2018, el porcentaje de personas que indicaban que sus ingresos no les permit\u00edan cubrir satisfactoriamente sus necesidades era superior para las mujeres (50,8%) que para los hombres (45,6%) y entre las personas con educaci\u00f3n primaria incompleta (64,5%), aunque incluso casi un tercio de quienes ten\u00edan educaci\u00f3n universitaria completa declaraban estar en esta situaci\u00f3n (32,1%). Adem\u00e1s, la insuficiencia de los ingresos era declarada por m\u00e1s de la mitad de las personas ind\u00edgenas y afrodescendientes (un 52% y un 51,3%, respectivamente), mientras que esta vivencia era levemente menor entre los no ind\u00edgenas ni afrodescendientes (45,6%). 1 Por ejemplo, en la Encuesta Social COVID-19 realizada por el Instituto Nacional de Estad\u00edsticas (INE), el Ministerio de Desarrollo Social y Familia y el Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD) en Chile, el 49% de los hogares consultados perciben que no les alcanzan los ingresos totales durante la pandemia, mientras que previo a esta crisis solo el 17% indicaba que se encontraba en esa situaci\u00f3n (v\u00e9ase PNUD/Ministerio de Desarrollo Social y Familia, 2020). 228 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo VI Gr\u00e1fico VI.1 Am\u00e9rica Latina (17 pa\u00edses): personas que declaran que su ingreso no les alcanza para cubrir satisfactoriamente sus necesidades, 1996-2018a b (En porcentajes) 50 4750 48545962 61 57 52 505556 52 45 45 4547 4548 404550556065 1996 1997 1998 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2013 2015 2016 2017 2018 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de tabulaciones especiales de las encuestas realizadas por la Corporaci\u00f3n Latinobar\u00f3metro. a Personas de 18 a\u00f1os y m\u00e1s (16 a\u00f1os y m\u00e1s en el Brasil) que declaran que no les alcanza y experimentan dificultades y grandes dificultades en respuesta a la pregunta: \"El salario o sueldo que Ud. percibe y el total del ingreso familiar, \u00bfle permite cubrir satisfactoriamente sus necesidades? \u00bfEn cu\u00e1l de estas situaciones se encuentra Ud.?\". Se excluye a quienes contestan \"No sabe/no responde\". b Promedio simple de los siguientes pa\u00edses: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). Gr\u00e1fico VI.2 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): personas que declaran que su ingreso no les alcaza para cubrir satisfactoriamente sus necesidades, 2013 y 2018a (En porcentajes) 3238 3650 52 38 48 020406080100 Argentina Bolivia (Est. Plur. de) Brasil Chile Colombia Costa Rica Ecuador El Salvador Guatemala Honduras M\u00e9xico Nicaragua Panam\u00e1 Paraguay Per\u00fa Rep. Dominicana Uruguay Venezuela (Rep. Bol. de) Am\u00e9rica Latinab 2013 2018 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de tabulaciones especiales de las encuestas realizadas por la Corporaci\u00f3n Latinobar\u00f3metro. a Personas de 18 a\u00f1os y m\u00e1s (de 16 a\u00f1os y m\u00e1s para el Brasil) que declaran que no les alcanza y experimentan dificultades y grandes dificultades en respuesta a la pregunta: \"El salario o sueldo que Ud. percibe y el total del ingreso familiar, \u00bfle permite cubrir satisfactoriamente sus necesidades? \u00bfEn cu\u00e1l de estas situaciones se encuentra Ud.?\". Se excluye a quienes contestan \"No sabe/no responde\". b Promedio simple.229 Cap\u00edtulo VI Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 En materia de protecci\u00f3n social, el 34,3% de las personas de 16 a\u00f1os y m\u00e1s consultadas en siete pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina en 2018 indican que, en caso de requerir beneficios p\u00fablicos, no podr\u00edan recibirlos f\u00e1cilmente2. En materia de salud, alrededor del bienio 2018-2019, un 30,1% de las personas consultadas en diez pa\u00edses indicaron que durante los \u00faltimos 12 meses han estado en una situaci\u00f3n en la que ellos o sus familias no han podido tener acceso a medicamentos o al tratamiento m\u00e9dico que necesitaban3. Es esperable que en el contexto de la pandemia de COVID-19 estas vivencias se intensifiquen y se produzca una percepci\u00f3n de desprotecci\u00f3n a\u00fan mayor. Respecto de la distribuci\u00f3n de los ingresos, el porcentaje de quienes piensan que esta distribuci\u00f3n es injusta o muy injusta ha aumentado de manera constante de 2013 en adelante: pas\u00f3 del 73% en ese a\u00f1o al 83% en 2018, con lo que retorn\u00f3 a los niveles de comienzos de siglo (v\u00e9ase el gr\u00e1fico VI.3). Este aumento coincide con el enlentecimiento en la reducci\u00f3n de la desigualdad del ingreso constatado en el cap\u00edtulo I. La percepci\u00f3n de injusticia respecto de la distribuci\u00f3n de los ingresos se increment\u00f3 entre 2013 y 2018 en la gran mayor\u00eda de los pa\u00edses, y fue superior al 90% en la Argentina, el Brasil, Chile y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de) (v\u00e9ase el gr\u00e1fico VI.4). 2 La pregunta de la encuesta del Bar\u00f3metro de las Am\u00e9ricas del Proyecto de Opini\u00f3n P\u00fablica de Am\u00e9rica Latina (LAPOP) es: \"Usted cree que recibir\u00eda f\u00e1cilmente los beneficios p\u00fablicos que brinda el Estado, en caso de necesitarlos. \u00bfHasta qu\u00e9 punto est\u00e1 de acuerdo o en desacuerdo con esta frase?\". Los pa\u00edses donde se consult\u00f3 fueron: Argentina, Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, M\u00e9xico y Per\u00fa. 3 Los datos corresponden a la ronda 7 de la Encuesta Mundial sobre Valores, con informaci\u00f3n entre 2018 y 2019, para los siguientes pa\u00edses: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Ecuador, Guatemala, M\u00e9xico, Nicaragua y Per\u00fa. Por ejemplo, la pregunta formulada en Chile fue: \"En los \u00faltimos 12 meses, \u00bfse ha(n) encontrado usted o su familia en las siguientes situaciones? No ha(n) tenido los medicamentos o el tratamiento m\u00e9dico que necesitaba(n)\". Se considera a quienes respondieron \"Frecuentemente\" o \"Algunas veces\".8089 87 78 78 78 79 7375788083 65707580859095 1997 2001 2002 2007 2009 2010 2011 2013 2015 2016 2017 2018 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de tabulaciones especiales de las encuestas realizadas por la Corporaci\u00f3n Latinobar\u00f3metro. a Promedio simple de los siguientes pa\u00edses: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). La pregunta consultada es: \"\u00bfCu\u00e1n justa cree Ud. que es la distribuci\u00f3n del ingreso en (PA\u00cdS)?\". Se excluye a las categor\u00edas \"No sabe/no responde\". Entrevista a personas de 18 a\u00f1os y m\u00e1s (16 a\u00f1os y m\u00e1s en el Brasil).Gr\u00e1fico VI.3 Am\u00e9rica Latina (17 pa\u00edses): personas que declaran que la distribuci\u00f3n del ingreso en el pa\u00eds es injusta o muy injusta, 1997-2018a (En porcentajes)230 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo VI Gr\u00e1fico VI.4 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): personas que declaran que la distribuci\u00f3n del ingreso en el pa\u00eds es injusta o muy injusta, 2013 y 2018 (En porcentajes) 3963 87 88 89 9091 92 92 83 0102030405060708090100 Ecuador Bolivia (Est. Plur. de) Nicaragua Honduras Costa Rica Uruguay Guatemala Rep. Dominicana Paraguay Panam\u00e1 Colombia Per\u00fa M\u00e9xico El Salvador Argentina Chile Brasil Venezuela (Rep. Bol. de) Am\u00e9rica Latinaa 2013 2018 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de tabulaciones especiales de las encuestas realizadas por la Corporaci\u00f3n Latinobar\u00f3metro. a Promedio simple. La pregunta consultada es: \"\u00bfCu\u00e1n justa cree Ud. que es la distribuci\u00f3n del ingreso en (PA\u00cdS)?\". Se excluye a las categor\u00edas \"No sabe/no responde\". Entrevista a personas de 18 a\u00f1os y m\u00e1s (16 a\u00f1os y m\u00e1s en el Brasil). Tambi\u00e9n es relevante explorar hasta qu\u00e9 punto las personas de la regi\u00f3n creen que el esfuerzo del trabajo se recompensa, as\u00ed como las expectativas presentes y futuras de mejores oportunidades. De acuerdo con datos obtenidos entre 2018 y 2019, el 44% de las personas consultadas piensa que el trabajo duro est\u00e1 m\u00e1s asociado a una vida mejor y al \u00e9xito que la suerte o las conexiones (20,5%) (v\u00e9ase el gr\u00e1fico VI.5). No obstante, son solo dos los pa\u00edses (el Ecuador y el Per\u00fa) donde m\u00e1s de la mitad de las personas opina de esta forma. Adem\u00e1s, en el bienio 2018-2019, un 52,2% de las personas indic\u00f3 que su est\u00e1ndar de vida era igual o peor que el de sus padres cuando ten\u00edan su edad, lo que deja entrever una percepci\u00f3n m\u00e1s bien pesimista sobre su presente4. 4 Datos correspondientes a la ronda 7 de la Encuesta Mundial sobre Valores, con informaci\u00f3n para la Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), el Brasil, Chile, Colombia, el Ecuador, Guatemala, M\u00e9xico, Nicaragua y el Per\u00fa. 231 Cap\u00edtulo VI Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 Gr\u00e1fico VI.5 Am\u00e9rica Latina (10 pa\u00edses): personas que declaran que el trabajo duro o la suerte y las conexiones son los factores m\u00e1s importantes para una vida mejor y el \u00e9xito, 2018-2019 (En porcentajes) 59 52 48 45 45 4241 40 37 3144,0 1017 1827 212034 1727 1320,5 010203040506070 Per\u00fa Ecuador M\u00e9xico Brasil Bolivia (Est. Plur. de) Guatemala Nicaragua Argentina Colombia Chile Am\u00e9rica LatinaaSuerte y conexionescTrabajo durob Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de tabulaciones especiales de la Encuesta Mundial sobre Valores. a Promedio simple. b En una escala del 1 al 10, donde 1 significa total acuerdo con la opci\u00f3n \"A la larga, esforzarse en el trabajo suele llevar a una vida mejor\" y 10 significa total acuerdo con la opci\u00f3n \"Esforzarse en el trabajo no suele llevar al \u00e9xito\u2014eso depende m\u00e1s de la suerte y las conexiones\", se considera a quienes responden entre 1 y 3. Excluye a los que contestan \"No sabe/no responde\". Entrevista a personas de 18 a\u00f1os y m\u00e1s. c En una escala del 1 al 10, donde 1 significa total acuerdo con la opci\u00f3n \"A la larga, esforzarse en el trabajo suele llevar a una vida mejor\" y 10 significa total acuerdo con la opci\u00f3n \"Esforzarse en el trabajo no suele llevar al \u00e9xito\u2014eso depende m\u00e1s de la suerte y las conexiones\", se considera a quienes responden entre 8 y 10. Excluye a los que contestan \"No sabe/no responde\". Entrevista a personas de 18 a\u00f1os y m\u00e1s. 2. El endeudamiento de los hogares como factor de incertidumbre, vulnerabilidad y malestar El endeudamiento de los hogares es una realidad donde confluyen las dimensiones objetivas y subjetivas del malestar. Si bien, seg\u00fan las teor\u00edas de consumo intertemporal (Friedman, 1957; Modigliani, 1986; Hall, 1978), es racional, esperable y ben\u00e9fico que las personas suavicen su nivel de consumo endeud\u00e1ndose al inicio de su vida activa, ahorrando posteriormente y desahorrando al final de su vida, nuevas teor\u00edas y evidencias emp\u00edricas indican que las decisiones de deuda por parte de los hogares son complejas y no tan racionales (Blundel, Browning y Meghir, 1994). Independientemente de las diferentes motivaciones que pueden tener los hogares para endeudarse (mayor consumo, adquisici\u00f3n de bienes durables o de un bien inmueble, financiamiento de un emprendimiento o pago de servicios de educaci\u00f3n o salud), la carga del pago de la deuda, sobre todo en tiempos de crisis econ\u00f3mica, puede volverse insostenible, llevar al sobreendeudamiento y generar una mayor sensaci\u00f3n de inseguridad que tiene un efecto negativo en la calidad de vida (Stiglitz, Sen y Fitoussi, 2009). En Am\u00e9rica Latina, los datos disponibles a nivel macro permiten evidenciar un aumento sostenido del nivel de endeudamiento de los hogares en los \u00faltimos 15 a\u00f1os (v\u00e9ase el gr\u00e1fico VI.6)5. El Brasil, Chile y Colombia muestran un claro aumento en el 5 Abeles, P\u00e9rez Caldentey y Valdecantos (2018) apuntan a que la din\u00e1mica de endeudamiento creciente de los hogares en Am\u00e9rica Latina se enmarca en las estrategias de expansi\u00f3n contables de los bancos comerciales y del m\u00e1s amplio proceso de financierizaci\u00f3n de las econom\u00edas.232 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo VI indicador de endeudamiento como porcentaje del ingreso disponible de los hogares, mientras que en M\u00e9xico la tendencia tambi\u00e9n es creciente, pero menos pronunciada. A modo de comparaci\u00f3n, en el gr\u00e1fico VI.6 tambi\u00e9n se muestra que los niveles de endeudamiento de los hogares en Alemania y los pa\u00edses de la zona del euro son superiores, pero estables a lo largo del tiempo. Gr\u00e1fico VI.6 Am\u00e9rica Latina (4 pa\u00edses), Alemania y pa\u00edses de la zona del euro (19 pa\u00edses): coeficiente de endeudamiento de los hogares, 2003-2019a (En porcentajes del ingreso disponible de los hogares) 020406080100120 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2012 2013 2014 2015 2016 2017 2018 2019BrasilChile Colombia M\u00e9xicoZona del euro Alemania Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE), Eurostat, Banco Central del Brasil y Banco de la Rep\u00fablica de Colombia. a En el caso de M\u00e9xico se utiliza la variable \"pr\u00e9stamos\" en lugar de \"pasivos totales\", porque esta \u00faltima incluye la discrepancia estad\u00edstica, cuyo valor var\u00eda cada a\u00f1o. Este valor puede ser mayor que el total de los pasivos, lo que implica que al sumar los pasivos totales con la discrepancia se obtengan valores con signo negativo. Los niveles agregados de endeudamiento de los hogares basados en el an\u00e1lisis de las cuentas nacionales esconden las disparidades que existen entre diferentes grupos de la poblaci\u00f3n. Para poder observar esas diferencias se analizan las encuestas financieras de los hogares de Chile y Colombia6. En Chile, el 68% de los hogares ten\u00eda alg\u00fan tipo de deuda en 2017 , mientras que en Colombia la cifra ascend\u00eda al 39% de los hogares en 20187. En ambos casos, se observa que la tenencia de deuda aumenta acorde al quintil de ingresos (v\u00e9ase el gr\u00e1fico VI.7), mientras que la carga financiera se invierte y es mayor para los quintiles de menor ingreso (v\u00e9ase el gr\u00e1fico VI.8). El tipo de deuda contra\u00edda es sobre todo de consumo: mientras que el 56% de los hogares chilenos tiene alg\u00fan tipo de deuda de consumo y el 22% tiene una deuda hipotecaria, en los hogares colombianos estas cifras ascienden al 37% y el 6%, respectivamente 6 El Banco Central es el encargado de llevar a cabo la Encuesta Financiera de Hogares (EFH) de Chile desde 2007 para estudiar el comportamiento financiero de los hogares. En esta encuesta se consulta a una persona de referencia del hogar sobre montos y fuentes de los ingresos (laborales, pensiones, subsidios y rentas), tipo y montos de deudas, carga financiera de cada deuda, activos del hogar y medios de pago utilizados. Para este cap\u00edtulo se proces\u00f3 la encuesta de 2017, que tiene representatividad nacional urbana con un total de 4.549 observaciones que representan a 4,9 millones de hogares. En Colombia, con la Encuesta de Carga Financiera y Educaci\u00f3n Financiera de los Hogares (IEFIC) que desde 2010 realiza el Departamento Administrativo Nacional de Estad\u00edstica (DANE) se busca obtener datos sobre situaci\u00f3n patrimonial, nivel de endeudamiento y educaci\u00f3n financiera de los hogares. La IEFIC es una submuestra de la Gran Encuesta Integrada de Hogares (GEIH), que indaga sobre los servicios financieros que tienen o utilizan los hogares y va dirigida a personas mayores de 18 a\u00f1os. El universo para la IEFIC est\u00e1 conformado por la poblaci\u00f3n residente en hogares particulares de las zonas urbanas de Bogot\u00e1, Medell\u00edn y Cali que utilizan servicios financieros. Para este cap\u00edtulo se proces\u00f3 la encuesta de 2018, que tiene una muestra de 26.754 hogares. 7 Seg\u00fan Balestra y Tonkin (2018), el 51% de los hogares de 28 pa\u00edses de la Organizaci\u00f3n de Cooperaci\u00f3n y Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE) ten\u00eda alg\u00fan tipo de deuda en 2015. Chile se sit\u00faa en el cuarto lugar entre los pa\u00edses de la OCDE con mayores niveles de deuda, despu\u00e9s de Noruega (81%), los Estados Unidos (77%) y Dinamarca (76%).233 Cap\u00edtulo VI Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 (v\u00e9ase el gr\u00e1fico VI.7)8. Asimismo, se estima que el 11,9 % de los hogares en Chile y el 12,2% en Colombia est\u00e1n sobreendeudados, lo que significa que sus recursos actuales y esperados son insuficientes para cumplir con sus obligaciones financieras sin comprometer sus est\u00e1ndares de vida9. En Chile, un 8% de los hogares contrae deuda para pagar otras deudas (Madeira, 2015), lo que representa una fuente adicional de vulnerabilidad, sobre todo ante un escenario de ca\u00edda del empleo y los ingresos. 8 A manera de comparaci\u00f3n, en promedio, un 30% de los hogares de los pa\u00edses de la OCDE tiene una deuda de consumo (Balestra y Tonkin, 2018). 9 El porcentaje de hogares sobreendeudados se calcula sobre la base de un indicador de liquidez, el coeficiente de carga financiera de la deuda sobre el ingresos de los hogares. Cuando este supera el umbral del 50%, se considera que los hogares est\u00e1n en situaci\u00f3n de sobreendeudamiento.Gr\u00e1fico VI.7 Chile y Colombia: tenencia de deuda por quintil y tipo de deuda (En porcentajes de los hogares) 68,4 60,170,1 68,072,276,4 22,0 IV VCualquier tipo de deuda Deuda hipotecaria Deuda de consumoB. Colombia, 2018 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de tabulaciones especiales de las encuestas financieras de hogares. 234 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo VI Gr\u00e1fico VI.8 Chile y Colombia: carga financiera de la deuda por quintil, 2017 y 2018 (En porcentajes del ingreso del hogar) 36,552,3 37,6 29,9 29,132,831,239,657,0 22,2 Quintil VChile Colombia Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de tabulaciones especiales de las encuestas financieras de hogares. Tambi\u00e9n es importante tener en cuenta la percepci\u00f3n que tienen los hogares de su nivel de endeudamiento, pues esto ofrece informaci\u00f3n sobre el grado de estr\u00e9s y malestar ante un alto nivel de deuda (Comisi\u00f3n Europea, 2008). En el caso de Chile, el 35% de los hogares percibe que su endeudamiento es alto o excesivo. Esta percepci\u00f3n es m\u00e1s alta para el primer quintil, donde el 44% de los hogares percibe como excesivo o alto su nivel de endeudamiento, mientras que en los hogares de los quintiles 4 y 5 esta percepci\u00f3n es del 31% y el 33%, respectivamente (v\u00e9ase el gr\u00e1fico VI.9). Gr\u00e1fico VI.9 Chile: percepci\u00f3n de endeudamiento por quintil, 2017a (En porcentajes de los hogares) 1114121587 243027212326 201217191830 0 10 20 30 40 50 60 70 80 90 100TotalQuintil IQuintil IIQuintil IIIQuintil IVQuintil V Excesivo Alto Moderado Bajo No sabe454443465038 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de tabulaciones especiales CEPAL sobre la base de tabulaciones de la Encuesta Financiera de Hogares (EFH) encuesta financiera de hogares de Chile. a Se muestran las respuestas a la pregunta G1: \"Tomando en cuenta todas las deudas de su hogar, \u00bfc\u00f3mo calificar\u00eda el nivel de endeudamiento de su hogar?\".235 Cap\u00edtulo VI Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 3. Manifestaciones del malestar en torno a las instituciones y la democracia Otra fuente de malestar social se relaciona con la insatisfacci\u00f3n con respecto a la esfera p\u00fablica, es decir, el ejercicio del poder p\u00fablico (c\u00f3mo se gobierna), la representaci\u00f3n pol\u00edtica (c\u00f3mo se procesan las demandas y expectativas ciudadanas) y, en general, el funcionamiento de las instituciones (c\u00f3mo el Estado cumple con sus responsabilidades). El malestar en la dimensi\u00f3n pol\u00edtica e institucional tiene numerosos vasos comunicantes con las esferas socioecon\u00f3mica y de las relaciones sociales, y existe, por ejemplo, una correspondencia entre la desconfianza en las instituciones y la percepci\u00f3n de injusticia en la distribuci\u00f3n del ingreso (CEPAL, 2013). Asimismo, en la apreciaci\u00f3n de la democracia pesan valores y principios formales, pero tambi\u00e9n la situaci\u00f3n material de las personas dentro del orden social, as\u00ed como las expectativas presentes y futuras sobre dicha situaci\u00f3n. En una regi\u00f3n con limitadas capacidades estatales para cumplir con tareas fundamentales como asegurar el monopolio leg\u00edtimo de la violencia en el territorio nacional y hacer efectivo el funcionamiento de las instituciones conforme a las normas formales del Estado de derecho, la posibilidad de descontento es vasta. A esto se suma la insatisfacci\u00f3n respecto del funcionamiento y los resultados de la democracia, cuyos principales actores \u2014en especial los partidos pol\u00edticos\u2014 se perciben como centrados en sus propios intereses y no representando con eficacia la voluntad ciudadana. La proporci\u00f3n de quienes est\u00e1n de acuerdo con que se gobierna para unos cuantos grupos poderosos pas\u00f3 del 60,9% en 2009 al 78,8% en 2018, lo que da cuenta de un aumento en la percepci\u00f3n de falta de representaci\u00f3n y protecci\u00f3n del inter\u00e9s de la ciudadan\u00eda (v\u00e9ase el gr\u00e1fico VI.10). Gr\u00e1fico VI.10 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses)a: personas de 18 a\u00f1os y m\u00e1s que creen que el pa\u00eds es gobernado por unos cuantos grupos poderosos en su propio beneficio o para el bien de todo el pueblo, 2009 y 2013 y 2018b (En porcentajes) 60,9 67,578,832,527,817,2 0102030405060708090100 2009 2013 2018No sabe, no responde Para el bien de todo el pueblo Grupos poderosos en su propio benecio Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de tabulaciones especiales de las encuestas realizadas por la Corporaci\u00f3n Latinobar\u00f3metro. a Los pa\u00edses considerados son: Argentina, Bolivia, Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Rep. Dominicana, Ecuador, El Salvador, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). b Se analiza la pregunta: \"En t\u00e9rminos generales \u00bfDir\u00eda usted que (PA\u00cdS) est\u00e1 gobernado por unos cuantos grupos poderosos en su propio beneficio, o que est\u00e1 gobernado para el bien de todo el pueblo?\".236 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo VI Estas percepciones cr\u00edticas no implican necesariamente una deslegitimaci\u00f3n de la democracia en s\u00ed, sino que m\u00e1s bien apuntan a una gran insatifacci\u00f3n con su funcionamiento, en un contexto en el cual la mayor parte de la poblaci\u00f3n de la regi\u00f3n sigue considerando a la democracia como la mejor forma de gobierno. No obstante, la evoluci\u00f3n de esa preferencia es preocupante, pues ha ca\u00eddo en todos los pa\u00edses entre 2013 y 2018, y pas\u00f3 del 79% al 64% en el promedio regional (v\u00e9ase el gr\u00e1fico VI.11). En 2018, solo en seis pa\u00edses (Argentina, Chile, Costa Rica, Paraguay, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de)) el 70% o m\u00e1s de las personas consideraban a la democracia como la mejor forma de gobierno. La ca\u00edda de este indicador en los pa\u00edses es generalizada, sin importar el sexo, la edad, la pertenencia \u00e9tnico-racial o el nivel educativo de las personas. Se destaca el hecho de que entre aquellos con educaci\u00f3n primaria incompleta, el apoyo a la democracia es 18 puntos porcentuales menor que entre quienes tienen universidad completa y m\u00e1s (v\u00e9ase el gr\u00e1fico VI.12). Por otra parte, al mirar las actitudes hacia la corrupci\u00f3n aparecen signos de un extenso malestar. En todos los pa\u00edses, la mayor\u00eda piensa que la corrupci\u00f3n entre los funcionarios p\u00fablicos est\u00e1 algo o muy extendida. El 35% de las personas asegura que en la \u00faltima elecci\u00f3n vio a candidatos o personas de los partidos repartir regalos o favores, y para el 43% existe la percepci\u00f3n de que la corrupci\u00f3n se increment\u00f3 en el \u00faltimo a\u00f1o. Sin embargo, la corrupci\u00f3n suscita al menos cierta tolerancia, en el sentido de que el 40% est\u00e1 de acuerdo o muy de acuerdo con la afirmaci\u00f3n de que se puede pagar el precio de cierto grado de corrupci\u00f3n, siempre que se solucionen los problemas del pa\u00eds. El gr\u00e1fico VI.13 muestra, asimismo, que la percepci\u00f3n de corrupci\u00f3n tiene pocas variaciones seg\u00fan la edad, el sexo, el origen \u00e9tnico-racial y el nivel educativo. Gr\u00e1fico VI.11 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): personas que est\u00e1n muy de acuerdo/de acuerdo con que la democracia tiene problemas pero es el mejor sistema de gobierno, 2009, 2013 y 2018a (En porcentajes) 758180 76 Bolivia (Est. Plur. de) Brasil Chile Colombia Costa Rica Rep. Dominicana Ecuador El Salvador Guatemala Honduras M\u00e9xico Nicaragua Panam\u00e1 Paraguay Per\u00fa Uruguay Venezuela (Rep. Bol. de) Am\u00e9rica Latinab 2009 2013 2018 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de tabulaciones especiales de las encuestas realizadas por la Corporaci\u00f3n Latinobar\u00f3metro. a Se analiza la pregunta: \"La democracia puede tener problemas pero es el mejor sistema de gobierno\". b Promedio simple.237 Cap\u00edtulo VI Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 Gr\u00e1fico VI.12 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses)a: personas que est\u00e1n muy de acuerdo/de acuerdo con que la democracia tiene problemas pero es el mejor sistema de gobierno, por sexo, edad, pertenencia \u00e9tnico-racial y nivel educativo, 2009, 2013 y 2018b (En porcentajes) 76 78 74 7676 75 75727977 71758282 6467 62 64 64 65 65 64 6367 57626875 0102030405060708090 Am\u00e9rica Latina Hombre Mujer 16 a 29 a\u00f1os 30 a 59 a\u00f1os 60 a\u00f1os y m\u00e1s Afrodescendiente Ind\u00edgena Blanco Otros Primaria incompleta Secundaria incompleta Secundariacompleta y m\u00e1s Universidad completa y m\u00e1s2009 2013 2018 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de tabulaciones especiales de las encuestas realizadas por la Corporaci\u00f3n Latinobar\u00f3metro. a Los pa\u00edses considerados son: Argentina, Bolivia, Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Rep. Dominicana, Ecuador, El Salvador, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). b Se analiza la pregunta: \"La democracia puede tener problemas pero es el mejor sistema de gobierno\". Gr\u00e1fico VI.13 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses)a: percepciones relacionadas con la corrupci\u00f3n en el pa\u00eds, 2018b (En porcentajes) 3537 33 35 37 05101520253035404550 Am\u00e9rica Latina Hombre Mujer 16 a 29 a\u00f1os 30 a 59 a\u00f1os 60 a\u00f1os y m\u00e1s Afrodescendiente Ind\u00edgena No ind\u00edgenani afrodescendiente Primariaincompleta Secundariaincompleta Secundariacompleta y m\u00e1s Universidadcompleta y m\u00e1sDurante la \u00faltima campa\u00f1a electoral, vio a candidatos o personas de los partidos repartiendo regalos o favores en su barrio Aument\u00f3 mucho el nivel de corrupci\u00f3n en el \u00faltimo a\u00f1o Se puede pagar el precio de cierto grado de corrupci\u00f3n, siempre que se solucionen los problemas del pa\u00eds Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de tabulaciones especiales de las encuestas realizadas por la Corporaci\u00f3n Latinobar\u00f3metro. a Los pa\u00edses considerados son: Argentina, Bolivia, Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Rep. Dominicana, Ecuador, El Salvador, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). b Se analizan las respuestas a las preguntas: \"Durante la \u00faltima campa\u00f1a electoral, \u00bfvio a candidatos o personas de los partidos repartiendo regalos o favores en su barrio?\"; \"\u00bfEn su opini\u00f3n, desde el a\u00f1o pasado, el nivel de corrupci\u00f3n en (PA\u00cdS) ha aumentado mucho (1), aumentado algo (2), se ha mantenido igual (3), disminuy\u00f3 algo (4) o disminuy\u00f3 mucho (5)?\"; \"Se puede pagar el precio de cierto grado de corrupci\u00f3n, siempre que se solucionen los problemas del pa\u00eds\".238 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo VI Tambi\u00e9n resulta preocupante observar el alto y creciente nivel de desconfianza que declaran las personas respecto de diversas instituciones, especialmente aquellas m\u00e1s vinculadas al \u00e1mbito de la pol\u00edtica, como los partidos pol\u00edticos, el Congreso y el gobierno, pero tambi\u00e9n hacia el Poder Judicial. Solamente la Iglesia mantiene un nivel mayoritario de confianza entre la ciudadan\u00eda, si bien este tambi\u00e9n ha ido decreciendo en el tiempo (v\u00e9ase el gr\u00e1fico VI.14). En suma, los indicadores analizados muestran que, aun cuando la ciudadan\u00eda valora la importancia de la democracia como mejor forma de gobierno, existen fuertes y crecientes se\u00f1ales de descontento con la dimensi\u00f3n pol\u00edtica e institucional, as\u00ed como con el funcionamienteo del Estado, que podr\u00edan dificultar la labor de los gobiernos y la legitimidad de la pol\u00edtica en general. Gr\u00e1fico VI.14 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): confianza de las personas de 18 a\u00f1os y m\u00e1s en instituciones seleccionadas, 2009, 2013 y 2018a (En porcentajes) 122216711103649 38 8 7415 126 7 8 6 4 523333 27 2729253325 26 2722 1630 27 1726 2218 20 19 113224 30 3731351914 20 36 32 3432 31 3238 32 34 3731 29 0102030405060708090100 2009 2013 2018 2009 2013 2018 2009 2013 2018 2009 2013 2018 2009 2013 2018 2009 2013 2018 2009 2013 2018 Fuerzas ArmadasPolic\u00eda Iglesia Congreso Gobierno Poder Judicial PartidosNinguna Poca AlgoNo sabe Mucha2228 442635383743 5510 1115 26 3641202025 28 28 29 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de tabulaciones especiales de las encuestas realizadas por la Corporaci\u00f3n Latinobar\u00f3metro. a Los pa\u00edses incuidos son: Argentina, Bolivia (Estado Plurnacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). Pregunta: \"Por favor, mire esta tarjeta y d\u00edgame, para cada uno de los grupos, instituciones o personas de la lista \u00bfcu\u00e1nta confianza tiene usted en ellas: mucha (1), algo (2), poca (3) o ninguna (4) confianza en...? \". 4. Relaciones sociales: el temor al otro y la vivencia de la discriminaci\u00f3n El malestar social tambi\u00e9n puede tener su origen en una percepci\u00f3n negativa o insatisfactoria de las relaciones interpersonales, lo que est\u00e1 estrechamente vinculado con la cultura del privilegio y su expresi\u00f3n en interacciones muchas veces discriminatorias. Al percibir al \"otro\" , es decir, al que se considera ajeno y diferente a la propia comunidad, como fuente de amenaza, se debilita la confianza interpersonal y el sentido de pertenencia. Esto puede, por una parte, aumentar la sensaci\u00f3n de vulnerabilidad y temor entre las personas, y, por la otra, dar lugar a comportamientos agresivos, racistas, xen\u00f3fobos u homof\u00f3bicos, que profundizan a\u00fan m\u00e1s las distancias que existen entre los distintos grupos de la poblaci\u00f3n. Se puede asimismo traducir en un deterioro de la reciprocidad y la solidaridad, y provocar el surgimiento o aumento del malestar y los sentimientos de injusticia. A continuaci\u00f3n, se presentan algunos indicadores que dan cuenta de la vivencia de situaciones de discriminaci\u00f3n y la presencia y permanencia en el tiempo de 239 Cap\u00edtulo VI Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 distintas manifestaciones de malestar respecto de las relaciones sociales que marcan la vida cotidiana de las personas, tanto en t\u00e9rminos de desconfianza respecto de los dem\u00e1s como de la sensaci\u00f3n de inseguridad. Un modo de aproximarse a la satisfacci\u00f3n o insatisfacci\u00f3n que las personas experimentan en torno a sus relaciones sociales es a trav\u00e9s del nivel de confianza que expresan tener en los dem\u00e1s. La confianza interpersonal es un componente fundamental para la construcci\u00f3n de sociedades inclusivas y cohesionadas, en la medida en que refleja la creencia de que las dem\u00e1s personas, tanto conocidas como desconocidas, tendr\u00e1n un comportamiento de cooperaci\u00f3n y no de agresi\u00f3n (PNUD, 1998). En este sentido, son preocupantes los bajos niveles de confianza interpersonal en la regi\u00f3n. En las \u00faltimas dos d\u00e9cadas, la proporci\u00f3n de personas en Am\u00e9rica Latina que afirma que se puede confiar en la mayor\u00eda de las personas oscila entre el 13,8% y el 23,1% de la poblaci\u00f3n (v\u00e9ase el gr\u00e1fico VI.15). La desconfianza generalizada indicar\u00eda una debilidad del \"nosotros\" , del sentido de pertenencia a una comunidad, lo que no solo se traduce en menores niveles de colaboraci\u00f3n y reciprocidad, sino que tambi\u00e9n refleja una debilidad o d\u00e9ficit de la cohesi\u00f3n social. Todo esto redunda en una sensaci\u00f3n de malestar. 1997 1998 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010 2011 2013 2015 2016 2017 2018 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de tabulaciones especiales de las encuestas realizadas por la Corporaci\u00f3n Latinobar\u00f3metro. a Promedio simple de los siguientes pa\u00edses: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). b Los promedios para el per\u00edodo 1996-2003 (inclusive) no incluyen a la Rep\u00fablica Dominicana. La pregunta consultada es: \"Hablando en general, \u00bfDir\u00eda Ud. que se puede confiar en la mayor\u00eda de las personas o que uno nunca es lo suficientemente cuidadoso en el trato con los dem\u00e1s?: Se puede confiar en la mayor\u00eda de las personas/Uno nunca es lo suficientemente cuidadoso en el trato con los dem\u00e1s\". A lo expuesto se suma una alta sensaci\u00f3n de inseguridad, tanto en los vecindarios en que viven las personas como en general, lo que profundiza m\u00e1s a\u00fan la desconfianza interpersonal. De acuerdo con la encuesta realizada por la Corporaci\u00f3n Latinobar\u00f3metro en 2018, las personas identifican la delincuencia y la seguridad p\u00fablica como el problema m\u00e1s importante de la comuna o el municipio en que viven, incluso por encima de la percepci\u00f3n negativa de los servicios b\u00e1sicos disponibles (Corporaci\u00f3n Latinobar\u00f3metro, 2018). Asimismo, en 2018, cerca del 40% de la poblaci\u00f3n afirma sentirse preocupada \"todos\" o \"casi todos los d\u00edas\" por ser v\u00edctima de alg\u00fan delito con violencia (v\u00e9ase el gr\u00e1fico VI.16). Los valores m\u00e1s altos se observan en el Brasil (66,4%), Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de) (52,9%) y el Ecuador (48,8%). La falta de confianza en los dem\u00e1s y la sensaci\u00f3n de inseguridad pueden tener un impacto negativo en el uso de Gr\u00e1fico VI.15 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): confianza interpersonal, 1996-2018a b (En porcentajes)240 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo VI los espacios p\u00fablicos, lugares que se consideran fundamentales para la creaci\u00f3n de v\u00ednculos de pertenencia y comunitarios (Kaz \u00b4mierczak, 2013). Si el tipo y la calidad de las interacciones que se dan en estos espacios no son satisfactorios o positivos, ello puede profundizar la falta de confianza en los dem\u00e1s, aumentar el malestar y debilitar la cohesi\u00f3n social. Gr\u00e1fico VI.16 Am\u00e9rica Latina (18 pa\u00edses): frecuencia con la que se preocupa de ser v\u00edctima de un delito con violencia, 2009, 2013 y 2018a (En porcentajes) 30,638,8 20,7 8,843,6 27,5 15,6 12,840,0 26,9 15,8 16,1 05101520253035404550 Todo o casi todo el tiempo Algunas veces Ocasionalmente Nunca2009 2013 2018 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de tabulaciones especiales de las encuestas realizadas por la Corporaci\u00f3n Latinobar\u00f3metro. a Promedio simple de los siguientes pa\u00edses: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Rep\u00fablica Dominicana, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). La pregunta consultada es: \"\u00bfCon qu\u00e9 frecuencia se preocupa Ud. de que pueda llegar a ser v\u00edctima de un delito con violencia?: Todo o casi todo el tiempo/Algunas veces/Ocasionalmente/Nunca\". Adem\u00e1s de la desconfianza y el temor en t\u00e9rminos de seguridad, otra fuente de malestar respecto de las relaciones sociales es la percepci\u00f3n de la desigualdad en cuanto al trato, expresada frecuentemente como vivencias de discriminaci\u00f3n o exclusi\u00f3n, junto con la persistencia de estereotipos negativos respecto de determinados grupos de la poblaci\u00f3n. En primer lugar, en la regi\u00f3n permanencen los estereotipos de g\u00e9nero, asociados a comportamientos y actitudes discriminatorias y de exclusi\u00f3n. A manera de ejemplo, casi un 20% de las personas est\u00e1 de acuerdo o muy de acuerdo con que los hombres son mejores ejecutivos de negocios que las mujeres, proporci\u00f3n que se eleva a un 24,6% entre los hombres y baja al 15,3% entre las mujeres10. A su vez, en 2017 , el 23,6% de la poblaci\u00f3n afirmaba estar en desacuerdo o muy en desacuerdo con que la mitad de los miembros del Parlamento tengan que ser mujeres, y el 24,5% estaba en desacuerdo con que la mitad de los jueces tengan que ser mujeres (24,5%) (Corporaci\u00f3n Latinobar\u00f3metro, 2017)11. Sin embargo, en los \u00faltimos a\u00f1os se ha evidenciado una creciente conciencia respecto de las distintas expresiones de discriminaci\u00f3n que sufren las mujeres, ya sea como discriminaci\u00f3n laboral, falta de participaci\u00f3n pol\u00edtica o persistencia del acoso sexual y la violencia contra las mujeres y las ni\u00f1as, incluida su forma m\u00e1s extrema, el feminicidio 10 Datos de la Encuesta Mundial sobre Valores correspondientes al promedio simple de 10 pa\u00edses: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Ecuador, Guatemala, M\u00e9xico, Nicaragua y Per\u00fa. 11 Promedio simple de 15 pa\u00edses: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, El Salvador, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay y Rep\u00fablica Dominicana.241 Cap\u00edtulo VI Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 (v\u00e9ase el recuadro VI.2). Uno de sus principales reflejos han sido las masivas asistencias a marchas y manifestaciones. En este sentido fueron emblem\u00e1ticas las jornadas del D\u00eda Internacional de la Mujer (8 de marzo) y algunos movimientos espec\u00edficos, como #NiUnaMenos. Los movimientos de mujeres han desempe\u00f1ado un papel crucial en la regi\u00f3n para dar expresi\u00f3n a demandas de mayor igualdad sustantiva a trav\u00e9s de nuevas formas de acci\u00f3n colectiva, que se proponen incidir en la agenda p\u00fabica a fin de hacer valer los derechos de las mujeres y lograr un cambio en las relaciones de poder (v\u00e9ase el recuadro VI.3). Recuadro VI.2 Violencia de g\u00e9nero contra las mujeres en tiempos de COVID-19 La violencia de g\u00e9nero contra las mujeres es un problema hist\u00f3rico que tiene consecuencias directas en el ejercicio de derechos y el desarrollo psicosocial y f\u00edsico de las mujeres. M\u00e1s all\u00e1 de ser un problema individual, tambi\u00e9n es un problema de car\u00e1cter social y cultural debido a sus efectos en los entornos familiares y comunitarios. En pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe como Chile, el Ecuador, M\u00e9xico y la Rep\u00fablica Dominicana, 1 de cada 3 mujeres ha vivido violencia f\u00edsica, psicol\u00f3gica, patrimonial o sexual por parte de su pareja en alg\u00fan momento de su vida, y 2 de cada 3 declaran haber vivido violencia cuando se considera tambi\u00e9n el acoso sexual laboral y el acoso callejero, entre otras violencias (INEC, 2019; INEGI, s/f; ONE, 2019, Subsecretar\u00eda de Prevenci\u00f3n del Delito, 2020). A esto se agrega un n\u00famero aproximado de 4.000 casos de feminicidio en 2019, informados al Observatorio de Igualdad de G\u00e9nero de Am\u00e9rica Latina y el Caribe de la CEPAL. Frente a estos antecedentes, la violencia contra las mujeres en la actual pandemia se convirti\u00f3 en una preocupaci\u00f3n no solo para los gobiernos, sino tambi\u00e9n para otros actores institucionales y sociales, y ha tenido gran repercusi\u00f3n en los medios de comunicaci\u00f3n. Desde los inicios de la pandemia, las barreras producidas por las medidas de mitigaci\u00f3n del contagio, como la disminuci\u00f3n de los desplazamientos, afectaron el uso de servicios presenciales para la atenci\u00f3n de la violencia de g\u00e9nero contra las mujeres. Esto se transform\u00f3 en una de las principales causas de la utilizaci\u00f3n de l\u00edneas remotas de atenci\u00f3n. Las denuncias telef\u00f3nicas, que ya eran un recurso con gran demanda, registraron un alto n\u00famero de llamadas en un contexto en que la incidencia de otros delitos estaba a la baja en la mayor\u00eda de los pa\u00edses (PNUD/USAID, 2020). El aumento de las denuncias tuvo como respuesta p\u00fablica el reforzamiento de las l\u00edneas telef\u00f3nicas de emergencia y la implementaci\u00f3n de distintos protocolos y campa\u00f1as, como la iniciativa \"Mascarilla19\" en Chile y la campa\u00f1a \"Barbijo rojo\" en la Argentina, para la detecci\u00f3n de casos de violencia hacia las mujeres en servicios p\u00fablicos y farmacias, dos \u00e1mbitos que antes no se consideraban especializados en el tema. La respuesta de los gobiernos frente a la expansi\u00f3n de la visibilidad de la violencia contra las mujeres en medios de comunicaci\u00f3n y redes sociales fue diversa. En la Argentina, Colombia, Honduras, M\u00e9xico y la Rep\u00fablica Dominicana, por ejemplo, los servicios de atenci\u00f3n de violencia contra las mujeres se declararon esenciales en su totalidad o en parte. Si bien en la mayor\u00eda de los pa\u00edses no se decret\u00f3 la situaci\u00f3n de violencia de g\u00e9nero contra mujeres y ni\u00f1as como excepci\u00f3n para las restricciones de desplazamiento, algunos han establecido excepciones a la suspensi\u00f3n de audiencias de modo de mantener la respuesta a las denuncias urgentes vinculadas a medidas de protecci\u00f3n o cautelares, especialmente cuando hay ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes involucrados. Algunos pa\u00edses de la regi\u00f3n han divulgado cifras sobre los servicios de atenci\u00f3n telef\u00f3nica (en ocasiones se suman las llamadas a las l\u00edneas de la polic\u00eda, las fiscal\u00edas y los mecanismos para el adelanto de las mujeres). Mientras que en M\u00e9xico, el Paraguay y el Per\u00fa las llamadas aumentan respecto del mismo per\u00edodo del a\u00f1o anterior, en otros pa\u00edses, como el Ecuador y la Rep\u00fablica Dominicana, disminuyen. Estos movimientos de las cifras no necesariamente responden a un aumento o una disminuci\u00f3n del fen\u00f3meno. No se debe interpretar el descenso de las llamadas en comparaci\u00f3n con 2019 como una menor incidencia de la violencia, ya que las limitaciones para utilizar el recurso de las llamadas pueden aumentar en per\u00edodos de confinamiento. En cuanto al an\u00e1lisis de los datos de feminicidio durante la pandemia, la informaci\u00f3n difundida por diez pa\u00edses de la regi\u00f3n para el per\u00edodo marzo-junio de 2020 muestra que en ocho pa\u00edses (Chile, Colombia, Costa Rica, Ecuador, Honduras, Paraguay, Per\u00fa y Rep\u00fablica Dominicana) hay una disminuci\u00f3n en los feminicidios reportados. Esto se vincula tambi\u00e9n a un menor n\u00famero de homicidios totales de mujeres. En el caso de Panam\u00e1 se mantiene la cifra, en tanto que en M\u00e9xico existe un aumento entre marzo y junio de 2020 frente al mismo per\u00edodo de 2019. Es importante tener en cuenta que los feminicidios solo mostraron un aumento en 2019 en el Brasil, Chile, el Ecuador y M\u00e9xico, mientras que en otros 11 pa\u00edses de la regi\u00f3n los registros oficiales muestran una baja (CEPAL, 2020).242 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo VI Am\u00e9rica Latina (5 pa\u00edses): llamadas a servicios telef\u00f3nicos relacionados con violencia intrafamiliar y de g\u00e9nero contra las mujeres, 2019 y 2020 en confinamiento, mismos per\u00edodos (En n\u00fameros absolutos) 63 391 44 084 5 192 3 7341 43090 314 35 194 11 959 (marzo-junio)2 485 2019 2020 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Observatorio de Igualdad de G\u00e9nero de Am\u00e9rica Latina y el Caribe (OIG), sobre la base de Secretariado Ejecutivo del Sistema Nacional de Seguridad y P\u00fablica de M\u00e9xico, Informaci\u00f3n sobre violencia contra las mujeres: incidencia delictiva y llamadas de emergencia 9-1-1, Ciudad de M\u00e9xico, 2020; y datos de la Secretar\u00eda de Derechos Humanos del Ecuador, el Observatorio Colombiano de las Mujeres (OCM), el Ministerio de la Mujer de la Rep\u00fablica Dominicana y el Ministerio de la Mujer del Paraguay. Existen factores propios de esta pandemia y sus impactos negativos que podr\u00edan agudizar la violencia contra las mujeres, como, por ejemplo, la crisis econ\u00f3mica y la p\u00e9rdida de empleo, el encierro (en muchos casos en espacios reducidos y sin las condiciones para ejercer todas las actividades de la vida tal como se hac\u00eda previo al COVID-19) y la sobrecarga del trabajo de cuidados no remunerado. La informaci\u00f3n sobre los recursos presupuestarios asignados a las medidas para enfrentar la violencia de g\u00e9nero contra las mujeres, las adolescentes y las ni\u00f1as en este per\u00edodo de crisis es escasa. Uno de los aspectos a analizar es el gasto direccionado a servicios como albergues o casas de acogida, ya que estos son los lugares de refugio frente a la amenaza de violencia extrema, como el feminicidio. A\u00fan es necesario analizar en qu\u00e9 medida el confinamiento, el distanciamiento f\u00edsico y sus efectos en los traslados y el uso de los espacios p\u00fablicos (m\u00e1s solitarios) incrementan los riesgos de violencia f\u00edsica, psicol\u00f3gica y sexual, para lo que en el corto y mediano plazo ser\u00e1 clave estudiar en profundidad la informaci\u00f3n sobre violencia sexual en espacios p\u00fablicos, violaciones y desapariciones de mujeres. Los avances en la calidad de la informaci\u00f3n producida por los gobiernos en los \u00faltimos a\u00f1os sobre la violencia de g\u00e9nero contra las mujeres y las ni\u00f1as fueron de gran ayuda para las estrategias e intervenciones implementadas durante la crisis sanitaria. Sin embargo, a\u00fan se debe avanzar en t\u00e9rminos de la calidad de los registros y lograr que el an\u00e1lisis de los datos sustente pol\u00edticas p\u00fablicas m\u00e1s eficientes para erradicar la violencia contra mujeres y ni\u00f1as, tal como lo establece la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible. Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), \"Violencia de g\u00e9nero contra las mujeres\", Observatorio COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, 2020 [en l\u00ednea] https://www.cepal.org/es/temas/covid-19; CEPAL, \"Ante la mayor exposici\u00f3n de las mujeres, la CEPAL llama a los Estados a garantizar sus derechos en el marco de la pandemia del COVID-19\", 8 de abril de 2020 [en l\u00ednea] https://www.cepal.org/es/comunicados/la-mayor-exposicion-mujeres-la-cepal-llama-estados-garantizar- sus-derechos-marco-la; Instituto Nacional de Estad\u00edsticas y Censos (INEC) del Ecuador, Encuesta Nacional sobre Relaciones Familiares y Violencia de G\u00e9nero contra las Mujeres (ENVIGMU), Quito, 2019; Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (INEGI) de M\u00e9xico, \"Encuesta Nacional sobre la Din\u00e1mica de las Relaciones en los Hogares (ENDIREH) 2016\", s/f [en l\u00ednea] https://www.inegi.org.mx/programas/endireh/2016/; Oficina Nacional de Estad\u00edsticas (ONE) de la Rep\u00fablica Dominicana, Encuesta Experimental sobre la Situaci\u00f3n de las Mujeres (ENESIM-2018), Santo Domingo, 2019; Subsecretar\u00eda de Prevenci\u00f3n del Delito de Chile, IV Encuesta de Violencia contra la Mujer en el \u00c1mbito de Violencia Intrafamiliar y en Otros Espacios (ENVIF-VCM), Santiago, 2020; Oficina del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos (ACNUDH), \"Directrices relativas a la COVID-19\", 8 de mayo de 2020 [en l\u00ednea] https://www.ohchr.org/Documents/Events/ COVID-19_Guidance_SP .pdf; Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo (PNUD)/Agencia de los Estados Unidos para el Desarrollo Internacional (USAID), \"An\u00e1lisis de violencia homicida en la regi\u00f3n: 1er. trimestre (1T-2020)\", Infosegura, abril de 2020 [en l\u00ednea] https://infosegura.org/wp-content/uploads/2020/05/ Webinar_Infosegura_7deMayo_Guatemala-y-Costa-Rica.pdf; Centro de Excelencia para Informaci\u00f3n Estad\u00edstica de Gobierno, Seguridad P\u00fablica, Victimizaci\u00f3n y Justicia, \"Monitoreando la violencia contra las mujeres durante el confinamiento por la pandemia del COVID-19\", 2020 [en l\u00ednea] https://www.unodc.org/documents/ mexicoandcentralamerica/2020/CdE/Monitoreando_la_violencia_contra_las_mujeres_durante_el_confinamiento_por_la_pandemia_del_COVID-19.pdf; Fondo de Poblaci\u00f3n de las Naciones Unidas (UNFPA), \"Repercusi\u00f3n de la pandemia de COVID-19 en la planificaci\u00f3n familiar y la eliminaci\u00f3n de la violencia de g\u00e9nero, la mutilaci\u00f3n genital femenina y el matrimonio infantil\", [en l\u00ednea] https://lac.unfpa.org/sites/default/files/pub-pdf/COVID-19%20impact%20brief %20for%20UNFPA_24%20April%202020_ES.pdf.Recuadro VI.2 (conclusi\u00f3n)243 Cap\u00edtulo VI Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 Recuadro VI.3 Movilizaciones de mujeres y demandas de g\u00e9nero por una sociedad m\u00e1s igualitaria, democr\u00e1tica y justa Los movimientos feministas del siglo XXI se caracterizan por la b\u00fasqueda de transformaci\u00f3n de la sociedad en un horizonte de mayor democratizaci\u00f3n e igualdad. En su lucha por derechos hasta hoy vulnerados, la movilizaci\u00f3n de estos grupos en la regi\u00f3n aborda todas las dimensiones de la vida. Expresan sus demandas de igualdad entre hombres y mujeres a trav\u00e9s de distintas formas de protesta y acci\u00f3n colectiva, convocando a una diversidad de mujeres con m\u00faltiples identidades que se proponen transversalizar la causa de las mujeres con las de otros movimientos que tambi\u00e9n luchan por la transformaci\u00f3n en las relaciones de poder. El uso de las plataformas digitales y las redes sociales les ha permitido posicionarse como un movimiento masivo y, al mismo tiempo, dinamizar mecanismos organizativos internos. Las estrategias comunicacionales y el ciberactivismo pol\u00edtico han sido herramientas cruciales para la visibilizaci\u00f3n de los discursos y para incidir en la agenda p\u00fablica (Accossatto y Sendra, 2018). Los movimientos surgieron en lugares determinados, pero muy r\u00e1pidamente se expandieron y lograron un alcance regional, con sinergias y eco en la mayor\u00eda de los pa\u00edses. A continuaci\u00f3n, se describen algunas de las movilizaciones m\u00e1s emblem\u00e1ticas de los \u00faltimos cinco a\u00f1os, que mantienen vigencia no solo en las plataformas digitales, sino tambi\u00e9n en las plataformas de reivindicaci\u00f3n de los movimientos de mujeres a nivel regional y mundial. #NIUNAMENOS #LASTESIS \"Ni una menos\" fue la consigna de la masiva marcha del 3 de junio de 2015, cuando las mujeres argentinas salieron a demandar al Estado medidas para poner fin a la violencia sexista y los feminicidios. El movimiento \"Ni una menos\" representa una materializaci\u00f3n del descontento social frente a la violencia machista. La convocatoria logr\u00f3 una adhesi\u00f3n masiva y desde el principio acapar\u00f3 la atenci\u00f3n de los medios de comunicaci\u00f3n y logr\u00f3 instalar en la opini\u00f3n p\u00fablica la necesidad de actuar para frenar la violencia de g\u00e9nero y su versi\u00f3n extrema, el feminicidio. Como consecuencia de la masividad de las movilizaciones y la mayor exposici\u00f3n p\u00fablica de mujeres feministas en diversos \u00e1mbitos, se ensancharon las v\u00edas del debate sobre la igualdad de g\u00e9nero. Las organizaciones de mujeres lograron establecer alianzas con distintos sectores y alcanzar mayor impacto, expandi\u00e9ndose a otros pa\u00edses. Desde Chile, el colectivo feminista Las Tesis compuso en 2019 un himno cuya letra y coreograf\u00eda en contra de la violencia sexual hacia las mujeres se viraliz\u00f3 r\u00e1pidamente y fue adoptado por colectivos feministas en m\u00e1s de 50 pa\u00edses del mundo. #NUNCAMASSINNOSOTRAS En 2018, las estudiantes universitarias de Chile paralizaron las clases durante semanas para exigir una educaci\u00f3n no sexista y en 2019 iniciaron un amplio proceso de movilizaci\u00f3n social que comenz\u00f3 con las marchas para conmemorar el D\u00eda Internacional de la Mujer. La iniciativa tuvo una participaci\u00f3n multitudinaria. Asimismo, en el marco del estallido social de octubre de 2019 y del proceso de elaboraci\u00f3n de una nueva Constituci\u00f3n, los movimientos de mujeres, junto con otras organizaciones sociales, tuvieron un papel clave a la hora de tener una mirada cr\u00edtica hacia el modelo actual, denunciando la violencia estatal y la exclusi\u00f3n pol\u00edtica contra las mujeres. Bajo la consigna \"Nunca m\u00e1s sin nosotras\", lograron una reforma por la cual la redacci\u00f3n de la nueva Constituci\u00f3n a trav\u00e9s de una Convenci\u00f3n constituyente deber\u00e1 ser paritaria (Arce-Riffo, Garrido y Su\u00e1rez-Cao, 2019). #8M #ParoNacionaldeMujeres #Und\u00edasinMujeres Las multitudinarias marchas de los \u00faltimos a\u00f1os tuvieron como tem\u00e1tica central la violencia. Sin embargo, los colectivos feministas van m\u00e1s all\u00e1 en sus proclamas y muchas de las denuncias en torno al D\u00eda Internacional de la Mujer se orientan hacia demandas de pol\u00edticas p\u00fablicas para la reproducci\u00f3n, los cuidados y el trabajo remunerado decente para las mujeres. M\u00e9xico tiene una larga tradici\u00f3n en movilizaciones de mujeres contra la violencia y la impunidad. Los grupos de mujeres y colectivos feministas vienen teniendo una presencia p\u00fablica destacada y cada vez mayor en todo el pa\u00eds denunciando la violencia de g\u00e9nero, la alta tasa de feminicidios y la impunidad en la que queda una gran cantidad de estos cr\u00edmenes contra las mujeres. Ejemplo de ello es la acci\u00f3n coordinada en torno al lema \"El nueve nadie se mueve\" y una convocatoria al paro nacional \"Un d\u00eda sin nosotras\" (9 de marzo de 2020), en la que se llamaba a ausentarse de las labores cotidianas y no salir a las calles. En Colombia, al igual que en varios pa\u00edses de la regi\u00f3n, las movilizaciones contra la violencia de g\u00e9nero, la violencia sexual y los feminicidios han sido el eje de las actividades llevadas adelante por el movimiento 8M. A fines de 2019, la plataforma de reivindicaciones del Paro Nacional (21N) incorpor\u00f3 aspectos relativos a los derechos de las mujeres, la igualdad de g\u00e9nero y la lucha contra la violencia en la pol\u00edtica, en gran medida debido a las extensas expresiones y movilizaciones feministas en el pa\u00eds. Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de R. Accossatto y M. Sendra, \"Movimientos feministas en la era digital: las estrategias comunicacionales del movimiento Ni Una Menos\", Encuentros, N\u00b0 8, agosto-diciembre de 2018; J. Arce-Riffo, C. Garrido y J. Su\u00e1rez-Cao, \"Todo sobre el mecanismo paritario que puede transformarnos en ejemplo mundial de inclusi\u00f3n de las mujeres\", Centro de Investigaci\u00f3n Period\u00edstica (CIPER), 30 de diciembre de 2019 [en l\u00ednea] https://www.ciperchile.cl/2019/12/30/todo-sobre-el-mecanismo-paritario-que-puede-transformarnos-en-ejemplo-mundial-de- inclusion-de-las-mujeres/; e informaci\u00f3n de Ni Una Menos, CNN Chile, Campa\u00f1a Nacional por el Derecho al Aborto Legal, Seguro y Gratuito, y Forbes M\u00e9xico.244 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo VI Los estereotipos negativos tambi\u00e9n se pueden observar respecto de otros grupos de la poblaci\u00f3n. si bien esta opini\u00f3n ha disminuido a lo largo del tiempo, en seis pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, a m\u00e1s de un quinto de la poblaci\u00f3n no le gustar\u00eda tener a personas homosexuales en su vecindario (v\u00e9ase el gr\u00e1fico VI.17). A su vez, el 6,8% de la poblaci\u00f3n encuestada afirma que le molestar\u00eda tener vecinos que fueran de una raza diferente, al 7 ,4% le molestar\u00eda que tuvieran una religi\u00f3n distinta a la propia y al 7 ,2% que hablen un idioma diferente, mientras que al 11% de las personas les molestar\u00eda que fueran inmigrantes o trabajadores extranjeros. Este \u00faltimo porcentaje ha aumentado significativamente en el tiempo. Este tipo de afirmaciones deja entrever una falta de aceptaci\u00f3n y valoraci\u00f3n de la diversidad que puede reforzar patrones de segregaci\u00f3n y discriminaci\u00f3n. En particular, se observa que la percepci\u00f3n de ser o haber sido discriminado es mayor entre las personas afrodescendientes (20,2%) y la poblaci\u00f3n ind\u00edgena (23,5%) que entre el promedio de la poblaci\u00f3n (16,3%) (Corporaci\u00f3n Latinobar\u00f3metro, 2015)12. 12 En relaci\u00f3n con esto, hay una alta percepci\u00f3n de la existencia de un conflicto \u00e9tnico-racial: en 2017, un 57,8% de la poblaci\u00f3n no afrodescendiente y un 64,4% de las personas afrodescendientes afirmaba que el conflicto racial en su pa\u00eds era fuerte o muy fuerte (CEPAL/UNFPA, 2020).Gr\u00e1fico VI.17 Am\u00e9rica Latina (6 pa\u00edses): personas que afirman que no les gustar\u00eda tener de vecinos a alg\u00fan grupo de la poblaci\u00f3n, 2005-2009, 2010-2014 y 2017-2020a b Distinto idioma Homosexuales2005-2009 2010-2014 2017-2020 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de tabulaciones especiales de la Encuesta Mundial sobre Valores. a Promedio simple de los siguientes pa\u00edses: Argentina, Brasil, Chile, Colombia, M\u00e9xico y Per\u00fa. La pregunta consultada es: \"En esta lista se enumeran varios grupos de personas. \u00bfPodr\u00eda usted indicar aqu\u00e9llos que no le gustar\u00eda tener de vecinos?\". Entrevista a personas de 18 a\u00f1os y m\u00e1s. b El promedio para el per\u00edodo 2005-2009 para la pregunta sobre inmigrantes/trabajadores extranjeros y distinto idioma no incluye a Colombia.245 Cap\u00edtulo VI Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 C. Percepciones sobre el impacto de la pandemia Las dificultades, carencias y vulnerabilidades de las personas en todos los \u00e1mbitos se han visto magnificadas por la pandemia de COVID-19. Ante ello, la informaci\u00f3n parcial disponible revela que las respuestas gubernamentales se eval\u00faan desde una mirada cr\u00edtica y marcada por una considerable desconfianza previa. Desde la preocupaci\u00f3n de las personas j\u00f3venes por su situaci\u00f3n financiera y la continuidad de sus estudios, hasta la voluntad de las personas con discapacidad de ser escuchadas por los gobiernos, pasando por la salud mental y el mayor riesgo de violencia contra mujeres y ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, la pandemia de COVID-19 tambi\u00e9n amplifica la diversidad de tem\u00e1ticas urgentes a ser atendidas por las pol\u00edticas p\u00fablicas. La irrupci\u00f3n de la pandemia de COVID-19 ha desencadenado una profunda crisis y una enorme incertidumbre. El Estado ha sido el actor llamado a ocupar un papel preponderante para enfrentar la crisis y en todos los pa\u00edses los gobiernos han tenido que reaccionar con urgencia y, en general, multiplicar las intervenciones y los recursos en diversos \u00e1mbitos de pol\u00edtica p\u00fablica. M\u00e1s all\u00e1 de la eficacia de las medidas sanitarias, sociales y econ\u00f3micas, y del volumen de recursos fiscales movilizados para enfrentar la crisis, es importante explorar las percepciones de la ciudadan\u00eda con respecto a la acci\u00f3n gubernamental. Sin embargo, los datos en la regi\u00f3n en materia de percepci\u00f3n sobre el desempe\u00f1o de los gobiernos son parciales, pues responden a momentos espec\u00edficos del tiempo, en el marco de una pandemia que no ha terminado. Una primera preocupaci\u00f3n tiene que ver con la gesti\u00f3n de la crisis sanitaria como tal. Al respecto, el gr\u00e1fico VI.18 muestra que al inicio de la pandemia (abril de 2020) los niveles de confianza en las autoridades de salud eran heterog\u00e9neos. Entre los que registran menores niveles de confianza se encuentran pa\u00edses como Honduras o la Rep\u00fablica Dominicana, que hist\u00f3ricamente presentan bajos niveles de confianza institucional. Gr\u00e1fico VI.18 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (10 pa\u00edses): nivel de confianza declarada en las autoridades de salud de su pa\u00eds para hacer frente a la pandemia de COVID-19, abril de 2020a (En porcentajes) 991826272934384370 1528273653236392922 3843392811302318226 37201695797562 0 10 20 30 40 50 60 70 80 90 100HondurasBeliceRep. DominicanaGuatemalaNicaraguaColombiaPer\u00faPanam\u00e1El SalvadorCosta Rica Algo Poca NadaMucha Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de CID Gallup, \"Percepci\u00f3n ciudadana: coyuntura COVID-19 (estudio en l\u00ednea)\", abril de 2020 [en l\u00ednea] https://www.cidgallup.com/uploads/virtual_library/book_files/book_1594246829000.pdf. a Respuesta a la pregunta: \"\u00bfCu\u00e1nta confianza tiene usted en que las autoridades de salud de su pa\u00eds podr\u00e1n hacer frente a la pandemia del COVID-19?\". Consulta en l\u00ednea realizada a 18.612 personas de 18 a\u00f1os y m\u00e1s entre el 4 y el 12 de abril de 2020 en diez pa\u00edses: Belice, Colombia, Costa Rica, El Salvador, Guatemala, Honduras, Nicaragua, Panam\u00e1, Per\u00fa y Rep\u00fablica Dominicana 246 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo VI Las percepciones de la gesti\u00f3n gubernamental de la pandemia en los pa\u00edses de la regi\u00f3n son bastante diversas. Con respecto a la evaluaci\u00f3n de la gesti\u00f3n por parte de la autoridad econ\u00f3mica y su evoluci\u00f3n en el tiempo, entre abril y agosto de 2020, en todos los pa\u00edses, con la excepci\u00f3n de M\u00e9xico, se observa un tendencia a la baja en el nivel de aprobaci\u00f3n de la gesti\u00f3n por parte de los l\u00edderes de opini\u00f3n, aunque destacan algunos pa\u00edses con niveles inicialmente elevados de aprobaci\u00f3n (v\u00e9ase el gr\u00e1fico VI.19). Gr\u00e1fico VI.19 Am\u00e9rica Latina (8 pa\u00edses): aprobaci\u00f3n del manejo de la crisis del COVID-19 por parte del gobierno, abril-agosto de 2020a (En porcentajes) 97 74 5471 791 52 3578 70 48 43 28 2319 17 0102030405060708090100 Argentina Colombia Ecuador Chile M\u00e9xico Per\u00fa Bolivia (Est. Plur. de)BrasilAbril de 2020 Agosto de 2020 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de IPSOS, \"La crisis del coronavirus: encuesta a l\u00edderes de opini\u00f3n de Latinoamerica\", abril de 2020 [en l\u00ednea] https://www.ipsos.com/sites/default/files/ct/news/documents/2020-04/la_crisis_del_coronavirus_en_america_latina.pdf y \"La crisis del coronavirus: encuesta a l\u00edderes de opini\u00f3n de Latinoamerica\", agosto de 2020 [en l\u00ednea] https://www.ipsos.com/sites/default/files/ct/news/documents/2020-09/ la_crisis_del_coronavirus-_encuesta_a_lideres_de_opinion_de_latinoamerica_0.pdf. a Encuestados que en abril y agosto de 2020 respondieron \"Apruebo\" a la pregunta \"\u00bfEn qu\u00e9 medida aprueba o desaprueba el manejo de la crisis sanitaria desatada por el COVID-19 por los Gobiernos de cada uno de los siguientes pa\u00edses?\". Universo: 371 l\u00edderes de opini\u00f3n y periodistas destacados que difunden regularmente sus puntos de vista en los medios de comunicaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina. 1. J\u00f3venes: preocupaciones, incertidumbre y solidaridad En los \u00faltimos tiempos, las personas j\u00f3venes de la regi\u00f3n han protagonizado movimientos sociales para demandar mayores niveles de inclusi\u00f3n, de cara a los altos, persistentes e injustos niveles de desigualdad, y la generalizada desconfianza hacia las instituciones p\u00fablicas. En el contexto actual, la pandemia constituye una grave amenaza que puede implicar retrocesos en la inclusi\u00f3n de las personas j\u00f3venes en la educaci\u00f3n, la salud y el trabajo decente. Ante la escasa informaci\u00f3n sobre las experiencias de las personas j\u00f3venes en el contexto de la pandemia, el equipo de trabajo interagencial sobre juventud para Am\u00e9rica Latina y el Caribe del Grupo de las Naciones Unidas para el Desarrollo Sostenible (GNUDS) realiz\u00f3 una consulta en l\u00ednea con el objeto de conocer c\u00f3mo est\u00e1n viviendo las personas j\u00f3venes la pandemia de COVID-1913. Esta fuente revela que la vivencia de 13 La encuesta de las Naciones Unidas sobre juventud y COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe fue realizada con el prop\u00f3sito de obtener evidencia sobre la situaci\u00f3n de adolescentes y j\u00f3venes de entre 15 y 29 a\u00f1os en el contexto de la pandemia en la regi\u00f3n. La encuesta, que no cuenta con un dise\u00f1o muestral probabil\u00edstico, se realiz\u00f3 en l\u00ednea, entre el 4 de mayo y el 11 de junio de 2020. Se obtuvieron respuestas de adolescentes y j\u00f3venes de 39 pa\u00edses de la regi\u00f3n: 7.242 de Am\u00e9rica Latina y 504 del Caribe (Naciones Unidas, 2021).247 Cap\u00edtulo VI Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 la pandemia entre las personas j\u00f3venes de 15 a 29 a\u00f1os de la regi\u00f3n ha generado una serie de preocupaciones e incertidumbres relacionadas a su bienestar actual y futuro. Por ejemplo, m\u00e1s de 1 de cada 4 j\u00f3venes expresa preocupaci\u00f3n sobre su situaci\u00f3n financiera o la de su familia (v\u00e9ase el gr\u00e1fico VI.20), porcentaje que aumenta en el caso de j\u00f3venes en el tramo etario de 25 a 29 a\u00f1os y entre los varones. Otra preocupaci\u00f3n central, en particular para los adolescentes y los j\u00f3venes ind\u00edgenas, es su situaci\u00f3n en relaci\u00f3n con la continuidad, el retraso y abandono de los estudios. Asimismo, a la preocupaci\u00f3n por la salud de su familia se agrega el estr\u00e9s que pueden generar la educaci\u00f3n a distancia, la p\u00e9rdida de ingresos y la dificultad para encontrar trabajo en el contexto actual. A nivel de la regi\u00f3n, el 52% de los j\u00f3venes ha experimentado mayor estr\u00e9s y el 47% declara tener momentos de ansiedad y p\u00e1nico. Un 20% de las personas j\u00f3venes de entre 15 y 29 a\u00f1os afirman que les gustar\u00eda recibir apoyo psicol\u00f3gico por parte de los servicios de salud debido al estr\u00e9s o la ansiedad que experimentan a causa de la situaci\u00f3n actual o preexistente. Esto alcanza a casi un cuarto de la poblaci\u00f3n en el caso de los j\u00f3venes con discapacidad (23,5%) y de los j\u00f3venes pertenecientes al grupo de personas lesbianas, gais, bisexuales, transg\u00e9nero, intersexuales y queer (LGBTIQ) (24,3%). La pandemia de COVID-19 est\u00e1 teniendo un fuerte impacto en la salud mental no solo de los j\u00f3venes sino de todas las personas, tanto en t\u00e9rminos de la carga de morbilidad como respecto de la falta de acceso a un tratamiento necesario (v\u00e9ase el recuadro VI.4). Gr\u00e1fico VI.20 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (39 pa\u00edses y territorios): mayores preocupaciones de los j\u00f3venes para el futuro, mayo-junio de 2020a (En porcentajes) Situaci\u00f3n de estudios (no poder continuar mis estudios, retrasos, dejar la escuela para trabajar) Conflictos pol\u00edticos Situaci\u00f3n de empleo (perder empleo, no poder encontrar)Problemas de salud mental despu\u00e9s de la cuarentena Situaci\u00f3n nanciera (personal o familiar)Escasez de alimentos, medicamentos (incluso tratamiento antirretroviral) y vivienda No contar con acceso a servicios de salud p\u00fablica (incluida la salud sexual y reproductiva)Perder a familiares o amigos 0102030405060708090100 Mujer Hombre 15 a 19 a\u00f1os 20 a 24 a\u00f1os 25 a 29 a\u00f1os Ind\u00edgena Afodescendiente Persona con VIH Persona con discapacidad LGBTIQ Total25,9 26,8 13,916,9 17,7 18,1 Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Naciones Unidas, \"Encuesta de las Naciones Unidas sobre Juventudes de Am\u00e9rica Latina y el Caribe dentro del Contexto de la Pandemia del COVID-19\", 2021, en prensa. a a la pregunta: \"\u00bfCu\u00e1les son tus mayores preocupaciones para el futuro?\". Los pa\u00edses y territorios considerados son: Anguila, Antigua y Barbuda, Argentina, Aruba, Bahamas, Barbados, Belice, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Cuba, Dominica, Ecuador, El Salvador, Granada, Guadalupe, Guatemala, Guyana, Hait\u00ed, Honduras, Islas V\u00edrgenes de los Estados Unidos, Jamaica, Martinica, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Puerto Rico, Rep\u00fablica Dominicana, Saint Kitts y Nevis, Santa Luc\u00eda, San Vicente y las Granadinas, Suriname, Trinidad y Tabago, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de).248 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo VI La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) define a la salud integral como un estado de completo bienestar f\u00edsico, mental y social, y no solo como la ausencia de afecciones o enfermedades. Antes de la pandemia, la situaci\u00f3n de la salud mental en los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe no era muy positiva. En 2012, los trastornos mentales y neurol\u00f3gicos en la regi\u00f3n representaban el 22% de la carga de morbilidad, es decir, de las enfermedades que deterioran la salud, comparado con un 14% a nivel mundial. Los trastornos mentales m\u00e1s comunes en la regi\u00f3n son la depresi\u00f3n (5%) y el trastorno de ansiedad (3,4%), seguidos del trastorno depresivo recurrente y los trastornos obsesivos-compulsivos, entre otros. Pese a esta realidad, el acceso a la atenci\u00f3n de salud mental es bajo. Esta falta de atenci\u00f3n es resultado de una combinaci\u00f3n de factores, tales como la carencia de servicios adecuados, un n\u00famero de profesionales de la salud mental que resulta insuficiente, la baja inversi\u00f3n en salud mental y el estigma social asociado a los trastornos mentales. Las medidas m\u00e1s importantes que se adoptaron durante la pandemia para enfrentar la expansi\u00f3n del virus, tales como el confinamiento, las cuarentenas y el distanciamiento f\u00edsico, han reducido la movilidad y aumentado el encierro de las personas, lo que, a pesar de tener efectos positivos en t\u00e9rminos de aplanar la curva de contagios, tambi\u00e9n ha tenido consecuencias negativas relacionadas con el trabajo remunerado y no remunerado que genera una situaci\u00f3n de incertidumbre, estr\u00e9s, ansiedad, depresi\u00f3n y angustia. El impacto de la pandemia en la salud mental es generalizado y adem\u00e1s de los j\u00f3venes existen otros grupos de la poblaci\u00f3n que se han visto particularmente afectados, como los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, las personas mayores, las mujeres, los trabajadores de la salud, las personas con discapacidad y la poblaci\u00f3n refugiada y migrante, entre otros. A ello se suma la poblaci\u00f3n que vive con enfermedades mentales preexistentes, que con frecuencia ha visto afectado o, en diversas ocasiones, interrumpido su tratamiento. Los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes est\u00e1n expuestos a mayores niveles de estr\u00e9s y ansiedad ante la interrupci\u00f3n de sus rutinas debido al cierre de escuelas y centros de cuidado infantil, y a la disminuci\u00f3n o ausencia de las relaciones sociales con sus pares y, en muchos casos, familiares. Adem\u00e1s, este grupo de la poblaci\u00f3n es vulnerable a ser v\u00edctima de abuso, sobre todo los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes con discapacidad, aquellos que viven en condiciones de hacinamiento y los que viven y trabajan en la calle. Antes de la pandemia, se estimaba una prevalencia de un 55% de agresi\u00f3n f\u00edsica y un 48% de agresi\u00f3n psicol\u00f3gica en la crianza en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Actualmente \u2014debido a que la crisis ha exacerbado los factores de riesgo y deteriorado los factores de protecci\u00f3n\u2014 las ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes de la regi\u00f3n est\u00e1n m\u00e1s expuestos que nunca a ser v\u00edctimas de graves situaciones de violencia f\u00edsica o psicol\u00f3gica (como, por ejemplo, el uso del castigo f\u00edsico y humillante como pr\u00e1ctica de crianza), negligencia, violencia sexual y violencia en l\u00ednea. La exposici\u00f3n a altos niveles de estr\u00e9s, el aislamiento social y la violencia dom\u00e9stica tienen un impacto negativo en su desarrollo, con importantes consecuencias a largo plazo. A su vez, la salud mental de las personas mayores tambi\u00e9n se ve particularmente afectada por las medidas sanitarias de distanciamiento f\u00edsico, que en muchos pa\u00edses han sido m\u00e1s estrictas para estas personas que para otros grupos de poblaci\u00f3n, ya que la soledad constituye un factor de riesgo para su salud f\u00edsica y mental. Al estar mas alejadas de las tecnolog\u00edas digitales, las personas mayores tienen limitadas oportunidades de tener contacto social en un contexto de distanciamiento f\u00edsico, lo que profundiza su aislamiento y tiene efectos negativos sobre la salud mental. Por \u00faltimo, las mujeres tambi\u00e9n se encuentran en una situaci\u00f3n de mayor riesgo respecto de su salud mental, en la medida en que la pandemia ha implicado una carga a\u00fan mayor de las tareas de cuidado no remunerado, exponi\u00e9ndolas a niveles m\u00e1s altos de estr\u00e9s y ansiedad. Una encuesta realizada para Chile durante la cuarentena con relaci\u00f3n a la salud mental muestra que las mujeres tienen mayor prevalencia de s\u00edntomas de problemas de salud que los hombres y que, por ejemplo, se han sentido agobiadas y en tensi\u00f3n (un 46,3% de los hombres frente a un 63,3% de las mujeres). Ante esta situaci\u00f3n, las Naciones Unidas han llamado a garantizar el acceso universal a la salud mental mediante la incorporaci\u00f3n de medidas orientadas a su atenci\u00f3n como un componente adicional de la respuesta al COVID-19 (por ejemplo, asegurando la disponibilidad de servicios de apoyo de urgencias de salud mental y psicosocial, tanto mediante acciones comunitarias como a trav\u00e9s de intervenciones que se puedan realizar de manera virtual). Asimismo, se plantea la necesidad de apoyar la recuperaci\u00f3n de las comunidades frente al COVID-19 por medio del establecimiento de servicios de salud mental para el futuro, lo que se puede traducir en reformas de los servicios de salud mental para adoptar un enfoque m\u00e1s centrado en la comunidad que en las instituciones psiqui\u00e1tricas u hospitalarias. Sumado a esto, se debe avanzar en un mejor seguimiento y contar con indicadores sobre la salud mental de la poblaci\u00f3n. Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Centro UC de Encuestas y Estudios Longitudinales/Asociaci\u00f3n Chilena de Seguridad (ACHS), \"Term\u00f3metro de la salud mental en Chile\", 25 de agosto de 2020 [en l\u00ednea] https://www.uc.cl/site/efs/files/11421/presentacion_termometro_de_la_salud_mental_en_ chile_25082020.pdf; Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), \"Am\u00e9rica Latina y el Caribe ante la pandemia del COVID-19: efectos econ\u00f3micos y sociales\", Informe Especial COVID-19, N\u00ba 1, Santiago, abril de 2020; Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL)/Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia (UNICEF)/Oficina de la Representante Especial del Secretario General sobre la Violencia contra los Ni\u00f1os (ORESG-VCN), \"Violencia contra ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes en tiempos de COVID-19\", Informe COVID-19 CEPAL-UNICEF-Oficina de la Representante Especial del Secretario General sobre la Violencia contra los Ni\u00f1os, Santiago, noviembre de 2020; E. Holmes y otros, \"Multidisciplinary research priorities for the COVID-19 pandemic: a call for action for mental health science\", The Lancet Psychiatry, vol. 7, N\u00b0 6, 2020; S. Huenchuan, El derecho a la vida y la salud de las personas mayores en el marco de la pandemia por COVID-19 (LC/MEX/TS.2020/9), Ciudad de M\u00e9xico, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), 2020; S. M\u00f6ller, \"Intervenciones sociosanitarias y uso de las tecnolog\u00edas de la industria 4.0 para enfrentar la enfermedad por coronavirus (COVID-19) en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\", serie Pol\u00edticas Sociales , N\u00b0 234 (LC/TS.2020/87), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), 2020; Grupo de las Naciones Unidas para el Desarrollo Sostenible (GNUDS), \"J\u00f3venes ante COVID-19 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe\", 2020 [en l\u00ednea] https://www.cepal.org/sites/default/ files/presentations/ppt_dia_internacional_de_la_juventud_2020.pdf; Naciones Unidas, Informe de pol\u00edticas: la COVID-19 y la necesidad de actuar en relaci\u00f3n con la salud mental, mayo de 2020 [en l\u00ednea] https://www.un.org/sites/un2.un.org/files/policy_brief_-_covid_and_mental_health_spanish.pdf, y Policy Brief: The Impact Children, abril de 2020 [en l\u00ednea] https://unsdg.un.org/resources/policy-brief-impact-covid-19-children; Entidad de las Naciones Unidas para la Igualdad de G\u00e9nero y el Empoderamiento de las Mujeres (ONU-Mujeres)/ Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), Cuidados en Am\u00e9rica Latina y el Caribe en tiempos de COVID-19: hacia sistemas integrales para fortalecer la respuesta y la recuperaci\u00f3n, Santiago, agosto de 2020; Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT), Observatorio de la OIT: el COVID-19 y el mundo del trabajo, cuarta edici\u00f3n, mayo de 2020 [en l\u00ednea] https://www.ilo.org/wcmsp5/groups/public/---dgreports/---dcomm/documents/briefingnote/wcms_745965.pdf; L. Rico-Uribe mortality: a meta-analysis\", PLoS One, vol. 13, N\u00b0 1, enero de 2018; J. Weller y otros, \"El impacto de la crisis sanitaria del COVID-19 en los mercados laborales latinoamericanos\", Documentos de Proyectos (LC/TS.2020/90), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), 2020. Recuadro VI.4 La salud mental en tiempos de COVID-19249 Cap\u00edtulo VI Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 Las percepciones de las personas j\u00f3venes son variadas en cuanto a la respuesta de sus gobiernos ante la pandemia y se dividen de manera bastante igualitaria entre las tres categor\u00edas consideradas (mala o muy mala, regular y buena o muy buena), con una valoraci\u00f3n positiva levemente superior. Destaca el caso de las personas j\u00f3venes en el Caribe, que realizan una evaluaci\u00f3n muy positiva del desempe\u00f1o de sus gobiernos ante la pandemia, al igual que los j\u00f3venes afrodescendientes. Sin embargo, los j\u00f3venes LGBTIQ tienen una percepci\u00f3n m\u00e1s negativa que el promedio (v\u00e9ase el gr\u00e1fico VI.21). Gr\u00e1fico VI.21 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (39 pa\u00edses y territorios): valoraci\u00f3n de la respuesta gubernamental a la emergencia por COVID-19, mayo-junio de 2020a (En porcentajes) Ha sido buena/muy buena Ha sido regular Ha sido mala/muy mala31 1330 31 30 39 384434 3238 0102030405060708090100 Am\u00e9rica Latina El Caribe Mujer Hombre 15 a 19 a\u00f1os 20 a 24 a\u00f1os 25 a 29 a\u00f1os Ind\u00edgenas Afrodescendientes J\u00f3venes con discapacidad LGBTIQ Total Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Naciones Unidas, \"Encuesta de las Naciones Unidas sobre Juventudes de Am\u00e9rica Latina y el Caribe dentro del Contexto de la Pandemia del COVID-19\", 2021, en prensa. a Respuesta a la pregunta: \"\u00bfC\u00f3mo valoras la respuesta a la emergencia por COVID-19 del gobierno de tu pa\u00eds?\". Los pa\u00edses y territorios considerados son: Anguila, Antigua y Barbuda, Argentina, Aruba, Bahamas, Barbados, Belice, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Cuba, Dominica, Ecuador, El Salvador, Granada, Guadalupe, Guatemala, Guyana, Hait\u00ed, Honduras, Islas V\u00edrgenes de los Estados Unidos, Jamaica, Martinica, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Puerto Rico, Rep\u00fablica Dominicana, Saint Kitts y Nevis, Santa Luc\u00eda, San Vicente y las Granadinas, Suriname, Trinidad y Tabago, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). No obstante, las personas j\u00f3venes tienen visiones m\u00e1s cr\u00edticas sobre la respuesta de los gobiernos ante problem\u00e1ticas espec\u00edficas. Por ejemplo, la evaluaci\u00f3n de la capacidad de respuesta de los gobiernos a las situaciones de violencia de g\u00e9nero en el marco de la pandemia es negativa, especialmente entre mujeres j\u00f3venes y j\u00f3venes LGBTIQ. Solo el 6% de las personas j\u00f3venes expresa que la respuesta de los gobiernos ante casos de violencia de g\u00e9nero es buena. Adem\u00e1s, la desaprobaci\u00f3n frente a la gesti\u00f3n gubernamental en esta materia llega al 54% entre j\u00f3venes LGBTIQ y bordea el 40% en mujeres j\u00f3venes, j\u00f3venes ind\u00edgenas y con discapacidad (v\u00e9anse los gr\u00e1ficos VI.22 y VI.23). Las personas j\u00f3venes, no obstante, tambi\u00e9n perciben un aumento en la solidaridad y la empat\u00eda en estos tiempos de crisis, y los adolescentes expresan esta visi\u00f3n en mayor medida que el promedio. Sin embargo, casi 1 de cada 4 j \u00f3venes con discapacidad expresa que han disminuido la solidaridad y la empat\u00eda, lo que refleja una mirada menos optimista que los dem\u00e1s (v\u00e9ase el gr\u00e1fico VI.24). 250 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo VI 61,6 47,453,256,9 60,3 60,869,9 57,4 01020304050607080 Mujer Hombre Ind\u00edgena Afrodescendiente Persona con VIH Persona con discapacidad LGBTIQ Total Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Naciones Unidas, \"Encuesta de las Naciones Unidas sobre Juventudes de Am\u00e9rica Latina y el Caribe dentro del Contexto de la Pandemia del COVID-19\", 2021, en prensa. a Respuesta afirmativa a la pregunta: \"\u00bfConsideras que han aumentado o disminuido las situaciones/casos de violencia basada en g\u00e9nero (contra las mujeres, ni\u00f1as, LGBTIQ)\". Los pa\u00edses y territorios considerados son: Anguila, Antigua y Barbuda, Argentina, Aruba, Bahamas, Barbados, Belice, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Cuba, Dominica, Ecuador, El Salvador, Granada, Guadalupe, Guatemala, Guyana, Hait\u00ed, Honduras, Islas V\u00edrgenes de los Estados Unidos, Jamaica, Martinica, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Puerto Rico, Rep\u00fablica Dominicana, Saint Kitts y Nevis, San Vicente y las Granadinas, Santa Luc\u00eda, Suriname, Trinidad y Tabago, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de).Gr\u00e1fico VI.22 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (39 pa\u00edses y territorios): percepci\u00f3n sobre el incremento de la violencia de g\u00e9nero durante la pandemia, mayo-junio de 2020a (En porcentajes) Gr\u00e1fico VI.23 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (39 pa\u00edses y territorios): evaluaci\u00f3n de la respuesta gubernamental ante los casos de violencia de g\u00e9nero, mayo-junio de 2020a (En porcentajes) No lo s\u00e9 Mala Regular Buena 5,4 7,8 6,2 6,0 3,9 3,1 6,132,6 30,4 36,9 27,936,3 con discapacidad LGBTIQ Total Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Naciones Unidas, \"Encuesta de las Naciones Unidas sobre Juventudes de Am\u00e9rica Latina y el Caribe dentro del Contexto de la Pandemia del COVID-19\", 2021, en prensa. a Respuesta a la pregunta: \"\u00bfC\u00f3mo ha sido la respuesta de tu gobierno para atender casos de violencia de g\u00e9nero)?\". Los pa\u00edses y territorios considerados son: Anguila, Antigua y Barbuda, Argentina, Aruba, Bahamas, Barbados, Belice, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Cuba, Dominica, Ecuador, El Salvador, Granada, Guadalupe, Guatemala, Guyana, Hait\u00ed, Honduras, Islas V\u00edrgenes de los Estados Unidos, Jamaica, Martinica, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Puerto Rico, Rep\u00fablica Dominicana, Saint Kitts y Nevis, San Vicente y las Granadinas, Santa Luc\u00eda, Suriname, Trinidad y Tabago, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de).251 Cap\u00edtulo VI Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 Gr\u00e1fico VI.24 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (39 pa\u00edses y territorios): percepci\u00f3n sobre el aumento o la disminuci\u00f3n de la solidaridad y la empat\u00eda durante la cuarentena, mayo-junio de 2020a (En porcentajes) Ha disminuido Se mantiene igual que antes Ha aumentado53 49 48 44 46 5035 34 33 32 36 3412 17 18 24 18 16 0102030405060708090100 15 a 19 a\u00f1os 20 a 24 a\u00f1os 25 a 29 a\u00f1os J\u00f3venes con discapacidadLGBTIQ Total Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Naciones Unidas, \"Encuesta de las Naciones Unidas sobre Juventudes de Am\u00e9rica Latina y el Caribe dentro del Contexto de la Pandemia del COVID-19\", 2021, en prensa. a Respuesta a la pregunta \"\u00bfConsideras que la solidaridad y la empat\u00eda ha incrementado o disminuido durante la cuarentena?\". Los pa\u00edses y territorios considerados son: Anguila, Antigua y Barbuda, Argentina, Aruba, Bahamas, Barbados, Belice, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Cuba, Dominica, Ecuador, El Salvador, Granada, Guadalupe, Guatemala, Guyana, Hait\u00ed, Honduras, Islas V\u00edrgenes de los Estados Unidos, Jamaica, Martinica, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Puerto Rico, Rep\u00fablica Dominicana, Saint Kitts y Nevis, San Vicente y las Granadinas, Santa Luc\u00eda, Suriname, Trinidad y Tabago, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). En consonancia con la visi\u00f3n optimista sobre solidaridad y empat\u00eda durante la crisis, las personas j\u00f3venes de la regi\u00f3n declaran que est\u00e1n combatiendo cada vez m\u00e1s y de manera proactiva la propagaci\u00f3n del virus, y trabajando para mitigar y abordar los impactos sociales y econ\u00f3micos de la pandemia en sus comunidades. Se trata principalmente de acciones de voluntariado en l\u00ednea, donaciones u otros aportes a acciones de respuesta promovidos por organizaciones de la sociedad civil. M\u00e1s de un tercio de las personas j\u00f3venes declaran haberse involucrado o liderado alguna acci\u00f3n en respuesta al COVID-19, con mayor participaci\u00f3n de j\u00f3venes en el tramo etario de 25 a 29 a\u00f1os, de los afrodescendientes y de los que viven con VIH (v\u00e9ase el gr\u00e1fico VI.25). Ello da cuenta de la oportunidad que representa para las sociedades considerar a sus adolescentes y j\u00f3venes como actores del cambio e impulsores de un nuevo modelo de desarrollo sostenible.252 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo VI Gr\u00e1fico VI.25 Am\u00e9rica Latina y el Caribe (39 pa\u00edses y territorios): participaci\u00f3n en acciones de respuesta al COVID-19, mayo-junio de 2020a (En porcentajes)34,335,4 21,037,347,4 37,641,750,0 40,2 39,1 34,7 0102030405060 Mujer Hombre 15 a 19 a\u00f1os 20 a 24 a\u00f1os 25 a 29 a\u00f1os Ind\u00edgena Afrodescendiente Persona con VIH Persona con discapacidad LGBTIQ Total Fuente: Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), sobre la base de Naciones Unidas, \"Encuesta de las Naciones Unidas sobre Juventudes de Am\u00e9rica Latina y el Caribe dentro del Contexto de la Pandemia del COVID-19\", 2021, en prensa. a Respuesta a la pregunta: \"\u00bfTe has involucrado o liderado alguna acci\u00f3n en respuesta al COVID-19?\". Los pa\u00edses y territorios considerados son: Anguila, Antigua y Barbuda, Argentina, Aruba, Bahamas, Barbados, Belice, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Chile, Colombia, Costa Rica, Cuba, Dominica, Ecuador, El Salvador, Granada, Guadalupe, Guatemala, Guyana, Hait\u00ed, Honduras, Islas V\u00edrgenes de los Estados Unidos, Jamaica, Martinica, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Puerto Rico, Rep\u00fablica Dominicana, Saint Kitts y Nevis, San Vicente y las Granadinas, Santa Luc\u00eda, Suriname, Trinidad y Tabago, Uruguay y Venezuela (Rep\u00fablica Bolivariana de). 2. Personas con discapacidad: escasa participaci\u00f3n en las decisiones gubernamentales14 La aprobaci\u00f3n en 2006 de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad y su posterior ratificaci\u00f3n por todos los pa\u00edses de la regi\u00f3n ha implicado un avance considerable para visibilizar los derechos de las personas con discapacidad. Sin perjuicio a ello, es una poblaci\u00f3n a la que se ha dejado atr\u00e1s en los procesos de desarrollo, y existe un importante riesgo de que la pandemia de COVID-19 profundice esa situaci\u00f3n de exclusi\u00f3n. La poblaci\u00f3n con discapacidad en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, que suma m\u00e1s de 70 millones de personas, es heterog\u00e9nea y experimenta discriminaciones m\u00faltiples y simult\u00e1neas seg\u00fan su situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica, sexo, edad, lugar de residencia, condici\u00f3n \u00e9tnico-racial y estatus migratorio, entre otras dimensiones. La escasa informaci\u00f3n disponible en el contexto actual impide estimar con datos fehacientes el impacto de la pandemia sobre la poblaci\u00f3n con discapacidad y saber cu\u00e1ntas personas con discapacidad acceden a las medidas que se est\u00e1n implementando en las \u00e1reas de salud, educaci\u00f3n, protecci\u00f3n social y trabajo. Se desconoce, por ejemplo, cu\u00e1ntos estudiantes con discapacidad no pueden continuar con sus estudios por la falta de acceso a dispositivos electr\u00f3nicos, cu\u00e1ntas personas con discapacidad han perdido su empleo en el contexto de la pandemia, cu\u00e1ntas familias han visto interrumpidas las estrategias de cuidado y rehabilitaci\u00f3n de sus integrantes con discapacidad, o cu\u00e1ntas ni\u00f1as y mujeres con discapacidad necesitan protecci\u00f3n para no ser v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero o intrafamiliar. Si bien los datos sobre los efectos de la crisis en las diferentes poblaciones a\u00fan son incipientes e insuficientes, resulta claro que el impacto econ\u00f3mico y social afectar\u00e1 con m\u00e1s rigor a los grupos m\u00e1s vulnerables. En consecuencia, ser\u00e1 dif\u00edcil evitar que la crisis tenga grandes consecuencias en las personas con discapacidad, que en su enorme mayor\u00eda se encuentran en una situaci\u00f3n precaria y con frecuencia dependen de las redes familiares para satisfacer las necesidades m\u00e1s elementales. 14 Esta secci\u00f3n se basa en CEPAL (2014 y 2020b) y Meresman y Ullmann (2020).253 Cap\u00edtulo VI Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 Para arrojar luz sobre las perspectivas de las personas con discapacidad en el marco de la pandemia, entre el 22 de mayo y el 3 de junio de 2020 se realiz\u00f3 una encuesta en l\u00ednea a integrantes de organizaciones sociales y redes de personas con discapacidad (Cuestionario ELIOS: las personas con discapacidad y la crisis del COVID-19) para conocer su visi\u00f3n acerca de los principales programas, las barreras existentes en el acceso y las iniciativas de ayuda mutua generadas en el contexto de la pandemia. Los resultados, que provienen de 125 respuestas de representantes de organizaciones de personas con discapacidad de 16 pa\u00edses de la regi\u00f3n, revelan que en el contexto de la pandemia existe una percepci\u00f3n negativa sobre la situaci\u00f3n de las personas que integran ese colectivo en los \u00e1mbitos de salud, educaci\u00f3n, acceso a la protecci\u00f3n social y particularmente en relaci\u00f3n con el empleo (Meresman y Ullmann, 2020). Al considerar las respuestas de los gobiernos para enfrentar la pandemia, se observa que en general se menciona a la poblaci\u00f3n con discapacidad como parte de un listado de grupos vulnerables, y no siempre se puede detectar si existen las adaptaciones y los ajustes razonables necesarios para asegurar que esta poblaci\u00f3n pueda acceder a los servicios, programas o prestaciones. A su vez, se identifican tensiones y desaf\u00edos en relaci\u00f3n con las medidas tomadas por los gobiernos para atender la crisis del COVID-19 y la percepci\u00f3n que los referentes de la sociedad civil y las organizaciones vinculadas a la discapacidad tienen sobre estas medidas. Por ejemplo, aun cuando los gobiernos han realizado importantes esfuerzos para incluir a la poblaci\u00f3n con discapacidad, se observa una valoraci\u00f3n predominantemente negativa sobre las medidas tomadas y una percepci\u00f3n pesimista acerca de los escenarios futuros. Una parte importante de esta tensi\u00f3n puede explicarse a trav\u00e9s de la ausencia de instancias de consulta y colaboraci\u00f3n entre los responsables de las pol\u00edticas p\u00fablicas y las organizaciones no gubernamentales vinculadas con la discapacidad. Efectivamente, un 76% de las personas que respondieron a la encuesta expresa que su gobierno no ha consultado ni promovido la participaci\u00f3n de las personas con discapacidad en la toma de decisiones y las medidas de respuesta al COVID-19 (v\u00e9ase el gr\u00e1fico VI.26). Gr\u00e1fico VI.26 Am\u00e9rica Latina (16 pa\u00edses): percepci\u00f3n sobre la participaci\u00f3n de las personas con discapacidad en la toma de decisiones y las medidas de respuesta a la crisis del COVID-19, mayo-junio de 2020a (En porcentajes) No (75,8)No s\u00e9 (15,6)S\u00ed (8,6) Fuente: S. Meresman y H. Ullmann, \"COVID-19 y las personas con discapacidad en Am\u00e9rica Latina: mitigar el impacto y proteger derechos para asegurar la inclusi\u00f3n hoy y ma\u00f1ana\", serie Pol\u00edticas Sociales, N\u00b0 237 (LC/TS.2020/122), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), 2020. a Respuestas a la pregunta: \"\u00bfEl gobierno ha consultado y/o promovido la participaci\u00f3n de las personas con discapacidad en la toma de decisiones y medidas de respuesta a la crisis del COVID-19?\". Los pa\u00edses considerados son: Argentina, Bolivia (Estado Plurinacional de), Brasil, Colombia, Costa Rica, Chile, Ecuador, El Salvador, Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, Nicaragua, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa y Uruguay. 254 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo VI Estos desencuentros entre las acciones de los gobiernos y las expectativas de las organizaciones y redes vinculadas a las personas con discapacidad muchas veces implican una duplicaci\u00f3n de esfuerzos y la p\u00e9rdida de oportunidades en cuanto a complementar las medidas universales que se emprenden, con ajustes y recursos de apoyo sensibles a las diferencias y a las necesidades espec\u00edficas de las personas con discapacidad. El lema del movimiento por los derechos de las personas con discapacidad \u2014\"Nada por nosotros sin nosotros\"\u2014 expresa la importancia vital que la participaci\u00f3n tiene para este colectivo y sus organizaciones a fin de que las pol\u00edticas y los programas para avanzar en el goce de sus derechos sean m\u00e1s leg\u00edtimos y eficaces. Es esencial que se considere a las personas con discapacidad en las medidas de reactivaci\u00f3n y recuperaci\u00f3n de mediano y largo plazo para asegurar que no se queden (m\u00e1s) atr\u00e1s y que las medidas de reconstrucci\u00f3n sean equitativas e inclusivas. Esta crisis abre la oportunidad de repensar las formas de articulaci\u00f3n e integraci\u00f3n entre las pol\u00edticas p\u00fablicas y los activos sociales y comunitarios que son imprescindibles para el desarrollo inclusivo. Un primer paso en esa direcci\u00f3n es establecer mecanismos de consulta y participaci\u00f3n locales que permitan nutrir las medidas y estrategias generales de respuesta al COVID-19 con el conocimiento, la experiencia y los recursos de las organizaciones y las redes vinculadas a las organizaciones de personas con discapacidad. Esto permitir\u00e1 conocer las necesidades de este colectivo e identificar capacidades de apoyo que son esenciales para superar los enfoques verticales y asistencialistas que persisten en el campo de la discapacidad, y profundizar el enfoque de derechos humanos. D. Los riesgos de no atender el malestar ciudadano Frente al escenario actual, urge escuchar a la ciudadan\u00eda y considerar al malestar tambi\u00e9n como un factor positivo para el cambio y el progreso social. En particular, es necesario avanzar hacia pol\u00edticas sociales centradas en el goce de derechos, la igualdad, el reconocimiento y el trato digno, y hacia la construcci\u00f3n de pactos sociales orientados a la construcci\u00f3n de sociedades m\u00e1s justas, inclusivas y cohesionadas. Los datos analizados en este cap\u00edtulo dan cuenta de un incremento del malestar social en las principales dimensiones identificadas. Ello supone una poderosa se\u00f1al de alerta para una regi\u00f3n remecida por los impactos sanitarios, sociales y econ\u00f3micos del COVID-19. El incremento de la pobreza y la desigualdad, el elevado porcentaje de la poblaci\u00f3n que carece de acceso a la protecci\u00f3n social y el alto nivel de endeudamiento observado en los pa\u00edses de los que se dispone de informaci\u00f3n encuentran su correlato en la percepci\u00f3n previa a la pandemia de una amplia y creciente vulnerabilidad e insatisfacci\u00f3n con la manera en que se distribuyen los recursos. Con respecto a la dimensi\u00f3n institucional y la democracia, entre 2009 y 2013 se aprecia una evoluci\u00f3n marcada por un per\u00edodo de mayor confianza y optimismo, en tanto que en el \u00faltimo quinquenio se llega a una fase de mayor polarizaci\u00f3n pol\u00edtica y desencanto en aumento. Previo a la pandemia se registraba cada vez m\u00e1s insatisfacci\u00f3n con el funcionamiento de la democracia, pese a que la mayor\u00eda de las personas a\u00fan la valoran como la mejor forma de gobierno. Esto coexiste con un creciente nivel de expectativas y de exigencia hacia la democracia por parte de muchos ciudadanos que reclaman respuesta a viejas y nuevas demandas de mayor bienestar y reconocimiento de derechos e igualdad. A todo lo mencionado se agrega un malestar frente al modo en que las personas se relacionan y se tratan, marcado por la desconfianza y el temor. Ello sugiere c\u00f3mo la cultura del privilegio ha permeado las relaciones sociales a trav\u00e9s de interacciones negativas, discriminatorias y, en algunos casos, incluso racistas, xen\u00f3fobas u homof\u00f3bicas, que debilitan y deterioran los lazos comunitarios, al tiempo que profundizan los sentimientos de injusticia y desconfianza que se replican en la estructura socioecon\u00f3mica y en la dimensi\u00f3n pol\u00edtica 255 Cap\u00edtulo VI Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2020 e institucional. Dicho conjunto de factores evidencia que es urgente construir un proyecto com\u00fan y desarrollar un sentido de pertenencia efectivo. Pese al complejo escenario, existen diversas se\u00f1ales de esperanza y espacios de oportunidad que es preciso remarcar, ya que el malestar tambi\u00e9n es un factor positivo para el cambio y el progreso social. En palabras de Norbert Lechner (2000, p\u00e1g. 5): \"el malestar puede ser le\u00eddo como una cr\u00edtica t\u00e1cita (no verbalizada) del estado de cosas y, simult\u00e1neamente, como una b\u00fasqueda de alternativas\" . La demanda de una sociedad m\u00e1s igualitaria y con plena garant\u00eda de derechos es positiva y abre espacios para la creaci\u00f3n de nuevas alianzas y extensos pactos, con un papel s\u00f3lido a desempe\u00f1ar por la clase media, los sectores populares y el conjunto amplio de la poblaci\u00f3n en el reconocimiento de su diversidad. Por otra parte, los j\u00f3venes constituyen un caudal de cambio y de transformaci\u00f3n. Reconocer su riqueza, potencial y aporte concreto es fundamental para avanzar en sociedades orientadas hacia un nuevo modelo de desarrollo y un nuevo r\u00e9gimen de bienestar social, con pol\u00edticas sociales centradas en el goce de derechos, la igualdad, el reconocimiento y el trato digno. Urge escuchar a la ciudadan\u00eda, tanto en t\u00e9rminos de sus percepciones y evaluaciones como en cuanto a sus demandas. En particular, es fundamental escuchar la voz de la sociedad civil, cuyas organizaciones con frecuencia est\u00e1n a la vanguardia para impulsar las demandas de la ciudadan\u00eda, as\u00ed como para exigir mayor rendici\u00f3n de cuentas por parte del Estado y de los actores pol\u00edticos en general. Bibliograf\u00eda Abeles, M., E. P\u00e9rez Caldentey y S. Valdecantos (eds.) (2018), Estudios sobre financierizaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina, Libros de la CEPAL, N\u00ba 152 (LC/PUB.2018/3-P), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Balestra, C. y R. Tonkin (2018), \"Inequalities in household wealth across OECD countries: evidence from the OECD Wealth Distribution Database\" , OECD Statistics Working Papers, N\u00ba 2018/01, Par\u00eds, OECD Publishing. Blundell, R., M. Browning y C. Meghir (1994), \"Consumer demand and the life-cycle allocation of household , The Review of Economic Studies, vol. 61, N\u00ba 1, enero. Calder\u00f3n, F . (coord.) (2012), \"La protesta social en Am\u00e9rica Latina\" , Cuadernos de Prospectiva Pol\u00edtica, N\u00ba 1, Buenos Aires, Siglo XXI Editores. Cantillana Pe\u00f1a, C. y otros (2017), \"Malestar con la representaci\u00f3n democr\u00e1tica en Am\u00e9rica Latina\" , Pol\u00edtica y Gobierno, vol. 24, N\u00ba 2. CEPAL (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe) (2020a), \"Violencia de g\u00e9nero contra mujeres\" , Observatorio COVID-19 en y el Caribe [en l\u00ednea] https:// www.cepal.org/es/temas/covid-19. (2020b), \"Personas con discapacidad ante la enfermedad por coronavirus (COVID-19) en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: situaci\u00f3n y orientaciones\" , Informes COVID-19, Santiago, abril. (2020c), \" Ante la mayor exposici\u00f3n de las mujeres, la CEPAL llama a los Estados a garantizar sus derechos en el marco de la pandemia del COVID-19\" , 8 de abril [en l\u00ednea] https://www. cepal.org/es/comunicados/la-mayor-exposicion-mujeres-la-cepal-llama-estados-garantizar- sus-derechos-marco-la. (2019), Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2019 (LC/PUB.2019/22-P/Rev.1), Santiago. (2018), La ineficiencia de la desigualdad (LC/SES.37/3-P), Santiago. (2016), La matriz de la desigualdad social en Am\u00e9rica Latina (LC/G.2690(MDS.1/2)), Santiago. (2014), Informe regional sobre la medici\u00f3n de la discapacidad: una mirada a los procedimientos de medici\u00f3n de la discapacidad en Am\u00e9rica Latina y el Caribe (LC/L.3860(CE.13/3)), Grupo de Trabajo sobre Medici\u00f3n de la Discapacidad, Santiago. (2013), Panorama Social de Am\u00e9rica Latina, 2012 (LC/G.2557-P), Santiago. (2010), La hora de la igualdad: brechas por cerrar, caminos por abrir (LC/G.2432(SES.33/3)), Santiago. CEPAL/UNFPA (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe/Fondo de Poblaci\u00f3n de las Naciones Unidas) (2020), \" Afrodescendientes y la matriz de la desigualdad social en Am\u00e9rica Latina: retos para la inclusi\u00f3n\" , Documentos de Proyectos (LC/PUB.2020/14), Santiago. CID Gallup (2020), \"Percepci\u00f3n ciudadana: coyuntura COVID-19 (estudio en l\u00ednea)\" , abril [en l\u00ednea] http://www.cidgallup.com/uploads/virtual_library/book_files/book_1594246829000.pdf.256 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Cap\u00edtulo VI Comisi\u00f3n Europea (2008), Towards a common operational European definition of over-indebtedness, febrero (2018), Informe 2018, Santiago. (2017), Informe 2017, Santiago. (2015), Informe 1995-2015, Santiago. Di Palma, G. (1970), Apathy and Participation: Mass Politics in Western Societies, Nueva York, Free Press. Elchardus, M. y K. De Keere (2013), \"Social control and modernity on social malaise\" , The Social Science Journal, vol. 50, N\u00ba 1, marzo. FMI (Fondo Monetario Internacional) (2017), Fiscal Monitor: Tackling Inequality, Washington, hypothesis\" , A Theory \"Stochastic implications of the life cycle-permanent income hypothesis: theory , Journal of vol. 86, N\u00ba 6, diciembre. IPSOS (2020a), \"La crisis del coronavirus: encuesta a l\u00edderes , abril [en l\u00ednea] https://www.ipsos.com/sites/default/files/ct/news/documents/2020-04/la_crisis_del_ coronavirus_en_america_latina_0.pdf. C. (eds.) (2017), Malaise in Representation in Latin American Countries: Chile, Argentina, and Uruguay, Nueva York, Palgrave Macmillan. Kaz \u00b4mierczak, A. (2013), \"The ties\" , and Urban Planning, vol. 109, R. vol. 105, N\u00ba 3, marzo. Lechner, N. (2000), \"Desaf\u00edos de un desarrollo humano: individualizaci\u00f3n y capital social\" , Instituciones y Desarrollo, vol. 7 , Instituto Internacional de Gobernabilidad de Catalu\u00f1a. Madeira, C. (2015), \"Motivaciones del endeudamiento en las familias chilenas\" , Econom\u00eda Chilena, vol. 18, N\u00ba 1, Banco Central de Chile. Meresman, S. y H. Ullmann (2020), \"COVID-19 y las personas con discapacidad en Am\u00e9rica Latina: mitigar el impacto y proteger derechos para asegurar la inclusi\u00f3n hoy y ma\u00f1ana\" , serie Pol\u00edticas Sociales, N\u00b0 237 (LC/TS.2020/122), Santiago, Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL). Modigliani, F . (1986), \"Life cycle, individual thrift, 4777 , noviembre. Naciones Unidas (2021), \"Encuesta de las Naciones Unidas sobre Juventudes de Am\u00e9rica Latina y el Caribe dentro del Contexto de la Pandemia del COVID-19\" , en prensa. Orchard, M. y \u00c1. Jim\u00e9nez (2016), \"\u00bfMalestar de qu\u00e9? A prop\u00f3sito de ciertos malentendidos entre malestar social y sufrimiento ps\u00edquico en Chile\" , Malestar y destinos del malestar: pol\u00edticas de la desdicha, vol. I, E. Radiszcz, Santiago, Social Ediciones. Oxhorn, P . (2003), \"Social inequality, civil society, and , What Justice? Fighting America, S. Eckstein y T . Wickham-Crowley (eds.), Berkeley, University of California Press. PNUD (Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo) (2012), Bienestar subjetivo: el desaf\u00edo de repensar el desarrollo, Santiago. (1998), Desarrollo humano en Chile 1998: las paradojas de la modernizaci\u00f3n, Santiago. PNUD (Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo)/Ministerio de Desarrollo Social y Familia (2020), Impactos socioecon\u00f3micos de la pandemia en los hogares de Chile. Resultados de la encuesta social COVID19. Primera fase: julio 2020, Santiago, noviembre. Stiglitz, J. E., A. Sen y J. Fitoussi (2009), Report by the Commission on the Measurement of Economic Performance and Social Tilly, C. (2008), Contentious Performances, Cambridge, Cambridge University Press. Torcal, M. y J. Montero (eds.) (2006), Political Disaffection in Contemporary Democracies: Social Capital, Institutions, and Politics, Londres, Routledge. UNFPA (Fondo de Poblaci\u00f3n de las Naciones Unidas) (2020), \"\u00bfC\u00f3mo est\u00e1n afrontando las juventudes la pandemia de COVID-19?\" , Ciudad de Panam\u00e1, 12 de agosto [en l\u00ednea] lac.unfpa.org/es/news/%C2%BFc%C3%B3mo-est%C3%A1n-afrontando-las-juventudes- la-pandemia-de-covid-19. Wilkinson, R. y K. Pickett (2009), Desigualdad: un an\u00e1lisis de la (in) felicidad colectiva, Madrid, Turner.Publicaciones recientes de la CEPAL ECLAC recent publications www.cepal.org/publicaciones Informes Anuales/ Annual Reports anteriores/ Issues for previous years also available Estudio Econ\u00f3mico de Am\u00e9rica Latina y el Caribe 2019 Economic Survey of Latin America and the Caribbean 2019 Balance Preliminar de las Econom\u00edas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe 2019 Preliminary Overview of the Economies of Latin America and the Caribbean 2019 Panorama Social de Am\u00e9rica Latina 2019 Social Panorama of Latin America 2019La Inversi\u00f3n Extranjera Directa en Am\u00e9rica Latina y el Caribe 2019 Foreign Direct Investment in Latin America and the Caribbean 2019 Anuario Estad\u00edstico de Am\u00e9rica Latina y el Caribe 2018 Statistical Yearbook for Latin America and the Caribbean 2018 Perspectivas del Comercio Internacional de Am\u00e9rica Latina y el Caribe 2019 International Trade Outlook for Latin America and the Caribbean 2019POR UN DESARROLLO SOSTENIBLE CON IGUALDADDesarrollo e igualdad: el pensamiento de la CEPAL en su s\u00e9ptimo decenioDesarrollo e igualdad: el pensamiento de la CEPAL en su s\u00e9ptimo decenio Textos seleccionados del per\u00edodo 2008-2018 Ricardo Bielschowsky - Miguel Torres | compiladores COLECCI\u00d3N 70 A\u00d1OSEl Pensamiento de la CEPAL/ ECLAC Thinking Libros y Documentos Institucionales/ Institutional Books and Documents Desarrollo e igualdad: el pensamiento de la CEPAL en su s\u00e9ptimo decenio. Textos seleccionados del per\u00edodo 2008-2018 La ineficiencia de la desigualdad The Inefficiency of Inequality Horizontes 2030: la igualdad en el centro del desarrollo sostenible Horizons 2030: Equality at the centre of sustainable development Horizontes 2030: a igualdade no centro do desenvolvimento sustent\u00e1vel Informe sobre el impacto econ\u00f3mico en Am\u00e9rica Latina y el Caribe de la enfermedad por coronavirus (COVID-19) Report on the economic impact of coronavirus disease (COVID-19) on Latin America and the Caribbean La Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible en el nuevo contexto mundial y regional: escenarios y proyecciones en la presente crisis The 2030 Agenda for Sustainable Development in the new global and regional context: Scenarios and projections in the current crisis Libros de la CEPAL /ECLAC Books La emergencia del cambio clim\u00e1tico en Am\u00e9rica Latina y el Caribe: \u00bfseguimos esperando la cat\u00e1strofe o pasamos a la acci\u00f3n? The climate emergency in Latin America and the Caribbean: The path ahead - resignation or action? Los sistemas de pensiones en la encrucijada: desaf\u00edos para la sostenibilidad en Am\u00e9rica Latina Recursos naturales, medio ambiente y sostenibilidad. 70 a\u00f1os de pensamiento de la CEPAL P\u00e1ginas Selectas de la CEPAL /ECLAC Select Pages Protecci\u00f3n social universal en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Textos seleccionados 2006-2019 Universal Social Protection in Latin America and the Caribbean: Selected texts 2006-2019 Migraci\u00f3n y desarrollo sostenible: la centralidad de los derechos humanos. Textos seleccionados 2008-2019 Empleo en Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Textos seleccionados 2006-2017 Poblaci\u00f3n N\u00ba 108 ISSN 0303-1829 Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) Centro Latinoamericano y Caribe\u00f1o de Demograf\u00eda (CELADE) Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n de la CEPALENERO-JUNIO 2019 A\u00d1O XLVInotas de Amores imposibles: la brecha entre universitarios y el resto de grupos educativos en los mercados matrimoniales de Am\u00e9rica Latina, 1970-2010 Victoria San Juan Bernuy Albert Esteve La estructura de los hogares y el ahorro en M\u00e9xico: un enfoque de clases latentes Curtis Huffman Paloma Villag\u00f3mez-Ornelas Delfino Vargas Chanes Transferencias intergeneracionales por g\u00e9nero y efectos econ\u00f3micos del envejecimiento demogr\u00e1fico en M\u00e9xico Iv\u00e1n Mej\u00eda-Guevara Estela Rivero Isalia Nava Inmigraci\u00f3n e inclusi\u00f3n laboral y protecci\u00f3n social seg\u00fan el origen y el tiempo de residencia de los migrantes en pa\u00edses seleccionados de Am\u00e9rica Latina Ignacio Carrasco Jos\u00e9 Ignacio Su\u00e1rez Epicentros de emigraci\u00f3n: un an\u00e1lisis comparativo de la evoluci\u00f3n de sus din\u00e1micas socioecon\u00f3micas y demogr\u00e1ficas en Colombia y el Brasil Gisela P. ZapataConstrucciones y alcances del derecho a la salud en el Primer Plan Nacional de Acci\u00f3n en Derechos Humanos (Argentina, 2017-2020): prioridades de agenda y lineamientos de pol\u00edtica p\u00fablica desde un enfoque de derechos humanos Laura Gottero Una estimaci\u00f3n de la mortalidad en la ciudad de Buenos Aires hacia 1827 Luis Pablo Dmitruk Tom\u00e1s Guzm\u00e1n La diversidad sexual y de g\u00e9nero en censos y encuestas de Am\u00e9rica Latina: entre la invisibilidad y la l\u00f3gica heteronormativa Fernanda Stang Alva Compresi\u00f3n de la mortalidad en el Uruguay: niveles y diferencias regionales en el per\u00edodo 1996-2014 Mariana Paredes Mariana Tenenbaum Factores asociados al trabajo infantil en la Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela Malinda Coa Ravelo Ernesto Ponsot Balaguer Revista CEPAL/ Co-editions Documentos de Proyectos Project Series de la CEPAL/ECLAC Series Observatorio Demogr\u00e1fico Demographic Observatory Notas de Poblaci\u00f3n Metodolog\u00edas de la CEPAL ECLAC Methodologies Publicaciones de la CEPAL Informes Anuales OBSERVATORIO DEMOGR\u00c1FICO Libros de la CEPAL Revista CEPAL Libros institucionalesP\u00e1ginas Selectas Libros de la CEPALManuales de la CEPALNotas de up-to-the-minute information on ECLAC publicationsSuscr\u00edbase y reciba informaci\u00f3n oportuna sobre las publicaciones de la CEPAL facebook.com/publicacionesdelacepalwww.cepal.org/publicaciones Las publicaciones de la CEPAL tambi\u00e9n se pueden adquirir a trav\u00e9s de: ECLAC "}