{"title": "Vacunas: una reflexi\u00f3n cr\u00edtica", "author": null, "url": "https://natursanix.com/libreria/vacunas-una-reflexion-critica", "hostname": "natursanix.com", "description": "Hasta hoy nadie ha enfocado las vacunas desde la perspectiva que lo hacen los autores de este libro, cuestionando el concepto de salud y enfermedad en el que se apoyan para mostrar que las vacunas no tienen sentido biol\u00f3gico.", "sitename": "Natursanix", "date": "2021-10-25", "cleaned_text": "aporta los elementos claves que permiten a cualquier lector, sin necesidad de estudios especializados, llevar a cabo una lectura cr\u00edtica de las vacunas y formarse una opini\u00f3n sobre ellas para poder tomar decisiones libres y responsables. Hasta hoy nadie ha enfocado las vacunas desde la perspectiva que lo hacen los autores de este libro, cuestionando el concepto de salud y enfermedad en el que se apoyan para mostrar que las vacunas no tienen sentido biol\u00f3gico y que, por tanto, no pueden aportar ning\u00fan beneficio a la salud, ni evitar enfermedades, ni erradicarlas, ni reducir la mortalidad, ni aumentar la esperanza de vida. En la primera parte del libro se narra la historia olvidada de las vacunas, c\u00f3mo surgieron y qu\u00e9 plantearon sus defensores y sus detractores pioneros para comprender el origen del mito de las vacunas. En la segunda parte asistimos a los principales descubrimientos antiguos y recientes que aportan otra visi\u00f3n de la biolog\u00eda, del origen y la evoluci\u00f3n de la vida. Finalmente, en la tercera parte se contemplan las vacunas a partir de todo lo aprendido y para poder comprender que no encajan con el funcionamiento de la vida, lo que explica por qu\u00e9 no han evitado ni erradicado enfermedades, as\u00ed como los numerosos da\u00f1os documentados. Lo que nos deja frente a una \u00faltima pregunta: \u00bfqu\u00e9 ha llevado a la imposici\u00f3n casi universal de las vacunas? - Autor - Dr. Enrique Costa Vercher y Jes\u00fas Grac\u00eda Blanca - A\u00f1o - Noviembre 2015 "}