{"title": "Fern\u00e1n Quir\u00f3s - Video: \"Quisi\u00e9ramos tener un acceso m\u00e1s acelerado a las vacunas\"", "author": "Clar\u00edn com; Redacci\u00f3n Clar\u00edn", "url": "https://www.clarin.com/sociedad/fernan-quiros-video-quisieramos-tener-acceso-acelerado-vacunas_3_-qWl44dIC.html", "hostname": "clarin.com", "description": "El ministro de Salud porte\u00f1o, asegur\u00f3 que de tener todas las dosis la Ciudad podr\u00eda completar la inoculaci\u00f3n \"la totalidad de los grupos de riesgo\".", "sitename": "Clar\u00edn", "date": "2021-02-10", "cleaned_text": "El ministro de Salud porte\u00f1o, asegur\u00f3 que de tener todas las dosis la Ciudad podr\u00eda completar la inoculaci\u00f3n \"la totalidad de los grupos de riesgo\". Otros videos El ministro de Salud porte\u00f1o, asegur\u00f3 que de tener todas las dosis la Ciudad podr\u00eda completar la inoculaci\u00f3n \"la totalidad de "}