{"title": "Legislando lo que no es preciso: Comentarios sobre el Proyecto Ley de Salud Mental (PLSM)", "author": null, "url": "https://www.redaccionmedica.com/opinion/jose-luis-pedreira-massa-5992/legislando-lo-que-no-es-preciso-comentarios-sobre-el-proyecto-ley-de-salud-mental-plsm--3543", "hostname": "redaccionmedica.com", "description": "Jos\u00e9 Luis Pedreira Massa, psiquiatra y psicoterapeuta infancia y adolescencia. Prof. Psicopatolog\u00eda, Grado Criminolog\u00eda. Prof. Salud P\u00fablica, Grado Trabajo Social. UNED", "sitename": "Redacci\u00f3n M\u00e9dica", "date": "2021-09-28", "cleaned_text": "Recientemente la formaci\u00f3n pol\u00edtica Unidas Podemos ha reiterado la presentaci\u00f3n de un PLSM, que hab\u00eda ya hab\u00eda intentado hacerlo hace dos a\u00f1os. Su tenacidad es de alabar, pero no por ello se le debiera dar la raz\u00f3n sin realizar un an\u00e1lisis cr\u00edtico de su propuesta. La atenci\u00f3n a la Salud Mental (SM) ha supuesto un \u00e1rea dentro de la asistencia sanitaria que ha tenido varias vicisitudes que son de inter\u00e9s recordar, con el fin de soslayar peligros similares y evitar reiterar algunas caracter\u00edsticas que han sido ampliamente superadas. Una cosa es actualizar y profundizar en los puntos que se crean fundamentales de la SM y otra cosa, muy diferente, consiste en redefinir todo el sistema asistencial, con el peligro potencial de desgajar la atenci\u00f3n de SM del conjunto de la asistencia sanitaria. De d\u00f3nde venimos Con anterioridad al a\u00f1o 1986, en el que se defini\u00f3 la Ley General de Sanidad (LGS), la asistencia psiqui\u00e1trica estaba deslavazada y con una atenci\u00f3n muy parcelar y reducida a la cobertura psiqui\u00e1trica como tal. Administrativamente los servicios de Psiquiatr\u00eda que exist\u00edaneran los antiguos Hospitales Psiqui\u00e1trico, los viejos manicomios, donde se primaba la funci\u00f3n asilar, sin apenas trabajo de rehabilitaci\u00f3n psicosocial o de recuperaci\u00f3n posible y se limitaba a dos bases terap\u00e9uticas: la farmacol\u00f3gica y el de segregaci\u00f3n de su h\u00e1bitat habitual de vida. La institucionalizaci\u00f3n de las personas ingresadas, a veces por varios lustros o decenios, era tal que potenciaba,en muchos pacientes, el deseo de permanecer ingresado con un temor tremendo a salir del manicomio, un mundo exterior que se tornaba potencialmente agresivo y estigmatizador. Estos manicomios depend\u00edan, fundamentalmente, de las Diputaciones Provinciales, alguno del antiguo PANAP (Patronato Nacional Asistencia Psiqui\u00e1trica), dependiente de la Direcci\u00f3n General de Sanidad adscrita al Ministerio de Gobernaci\u00f3n, y de entidades privadas, generalmente de \u00f3rdenes religiosas dedicadas a tal fin. Su dotaci\u00f3n de personal era, fundamentalmente, de cuidadores psiqui\u00e1tricos, sin titulaci\u00f3n reglada alguna y que se limitaban a cuidar. Un segundo nivel asistencial se refer\u00eda a los equipos del PANAP de las Direcciones Provinciales de Sanidad, fundamentalmente su trabajo se orientaba a evaluaciones oficiales y, en menor medida, en los escasos hospitales psiqui\u00e1tricos que dispon\u00eda. Un tercer nivel asistencial correspond\u00eda a las consultas de Neuropsiquiatr\u00eda de los Ambulatorios de especialidad de la Seguridad Social y que se limitaba a 2 horas de consulta diaria. En algunos Hospitales Generales dependientes de la Seguridad social exist\u00edan algunas secciones de Psiquiatr\u00eda que se limitaba, en la mayor\u00eda de las ocasiones, a consultas externas y a solucionar algunas interconsultas hospitalarias. La Reforma Psiqui\u00e1trica y la LGS En el a\u00f1o 1985 se estableci\u00f3 el Documento para la Reforma de la asistencia Psiqui\u00e1trica y Salud Mental, el grupo fue organizado por el Ministrode Sanidad, Prof. Ernest Lluch y por el Dr. Antonio Espino, grupo coordinado por el Prof. Jos\u00e9 Guim\u00f3nUgartetxea y del que formaron parte, entre otros, los Dres. Valent\u00edn Corc\u00e9s Pando, Federico Men\u00e9ndez Osorio, Eulalia Sim\u00f3, Jos\u00e9 Garc\u00eda Gonz\u00e1lez y Ladislao Lara, entre otros. Este documento realiz\u00f3 una definici\u00f3n de la asistencia de SM centrada en la demanda y que se articulaba, de forma definitiva, en el seno del sistema sanitario. La segunda caracter\u00edstica se dirig\u00edaa la organizaci\u00f3n de los servicios asistenciales de SM,optando por la atenci\u00f3n comunitaria, el foco se pon\u00eda en el centro de SM comunitario, desde donde se establec\u00edan los otros niveles asistenciales, como son los recursos intermedios (hospitales de d\u00eda, minirresidencias, centros de rehabilitaci\u00f3n psicosocial, pisos protegidos) y en caso de precisar ingreso en fase aguda, se designaba los centros hospitalarios generales, que deb\u00edan desarrollar este tipo de unidades, tanto para el ingreso como para la atenci\u00f3n de las urgencias. Por fin, la \u00faltima l\u00ednea de este documento, consisti\u00f3 en contemplar estas caracter\u00edsticas para la LGS de 1986. Efectivamente la LGS incluye estos planteamientos y construye el modelo de atenci\u00f3n a la SM y lo eleva a rango de ley. Desde entonces, de forma lenta, pero continuamente, se ha incluido en la cartera de servicios de atenci\u00f3n especializada los servicios de SM. Es cierto que la LGS se ha desarrollado de forma irregular y heterog\u00e9nea. Desde el desarrollo y organizaci\u00f3n detallada en Asturias, Euzkadi y Navarra, a los servicios m\u00e1s personalistas de otras comunidades, como la Comunidad de Madrid, otras CCAA lo desarrollaron de forma testimonial, como La Rioja o Arag\u00f3n, en otras la lentitud parec\u00eda par\u00e1lisis por hipoton\u00eda, como Extremadura, Castilla La Mancha, Castilla Le\u00f3n, o el modelo \"tobog\u00e1n\" de Andaluc\u00eda, Comunidad Valenciana y Catalu\u00f1a. Todos estos avances, indudables, eran insuficientes y ha sido un proceso paulatino y muy contradictorio, por ejemplo: hab\u00eda CCAA que no ten\u00edan desarrollados o eran incompletos e insuficientes los servicios comunitarios y los servicios intermedios y solicitaban e incluso implementaban, directamente, unidades espec\u00edficas para los Trastornos de la Conducta Alimentaria, un ejemplo fue Cantabria y Madrid. La crisis econ\u00f3mica de los a\u00f1os 2011 al 2018 caus\u00f3 un impacto de gran intensidad en los servicios de SM que sufrieron los recortes de forma dura y sus efectos se a\u00f1adieron a la situaci\u00f3n precaria precedente. Sus efectos se extienden hasta la actualidad, de ah\u00ed la importancia de implementar y desarrollar la nueva estrategia de SM. Posibles efectos de una Ley espec\u00edfica de SM La SM durante la pandemia y la postpandemia han pasado a una primera l\u00ednea, primero por el incremento de la demanda, segundo por la penuria de los servicios asistenciales adecuados a esa demanda de nuevo cu\u00f1o, tercero porque se precisaba un dise\u00f1o de servicios m\u00e1s vers\u00e1til y aplicable. Los servicios asistenciales de SM hab\u00edan sido dise\u00f1ados en 1986, pero su desarrollo fue irregular y cicatero. La SM siempre fue la \"hermana pobre\" de las pol\u00edticas sanitarias y del desarrollo de servicios sanitarios . Nunca se desarrollaron los servicios de SM al nivel de lo contemplado en la Ley General de Sanidad (1986) y el Documento para la reforma de la asistencia Psiqui\u00e1trica (1985), esta es la amarga realidad. La llegada del PP en 2012 acrecent\u00f3 el abismo asistencial en SM, adem\u00e1s de poner en crisis el modelo de SM comunitaria y la precarizaci\u00f3n de los Centros de Salud Mental. La SM no tiene instrumentos de tecnolog\u00eda sanitaria, pero posee el instrumento m\u00e1s sofisticado de todos: el recurso humano y profesional, que precisa una formaci\u00f3n muy detallada: psiquiatras, psic\u00f3logos cl\u00ednicos y personal de enfermer\u00eda; en otras palabras, los recortes en SM impactaron directamente en los recursos profesionales, quedaron en precario y a los pies de los caballos de la pandemia. El CIS pusoen marcha una encuesta espec\u00edfica, estudio 3312 de febrero de 2021, el objetivo era el conjunto de la poblaci\u00f3n con una muestra poblacional representativa, donde se evidencia y constata el incremento manifiesto de la reactividad emocional en la poblaci\u00f3n general para todas las edades y en ambos sexos, aunque la forma de expresi\u00f3n de esa reactividad emocional sea diferente. La pujanza de estas formas de expresi\u00f3n emocional , han sido muy diversas con s\u00edntomas somatizados, s\u00edntomas de la serie depresiva y ansiosa y con s\u00edntomas de la serie comportamental. Esta reactividad es lo que m\u00e1s ha trascendido a la opini\u00f3n p\u00fablica, sobre todo con alguno de sus efectos m\u00e1s medi\u00e1ticos, como puede ser el impacto sobre las conductas autol\u00edticas y, en \u00e9poca reciente, el incremento de la violencia machista y el uso de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y de la comunicaci\u00f3n, sobre todo en la adolescencia. | | \"Unidas Podemos ha presentado un proyecto ley de SM, conviene alertar sobre algunos efectos escasamente positivos de forma previsible que se encuentran en este tipo de legislaciones\" Unidas Podemos ha presentado un proyecto ley de SM, conviene alertar sobre algunos efectos escasamente positivos de forma previsible que se encuentran en este tipo de legislaciones: Lo primero consiste en contemplar una singularidad dentro del SNS para unos servicios y prestaciones , que ya est\u00e1n, aunque sea en precario, dentro del mismo y que podr\u00edan interpretarse como unas pretensiones m\u00e1s excluyentes hacia el conjunto de los servicios sanitarios, una solicitud de especificidad y/o de primar a unos servicios por encima de los otros y, por lo tanto, rompen la universalidad de los servicios sanitarios y rompen la cartera de servicios del sistema sanitario en su conjunto. Estas legislaciones tan espec\u00edficas incrementan el riesgo del estigma hacia las personas afectas de trastornos mentales. Existe un posible incremento de considerar la condici\u00f3n perif\u00e9rica de la SM, con relaci\u00f3n al conjunto del SNS, al poseer una Ley tan espec\u00edfica, particularmente en relaci\u00f3n con la Atenci\u00f3n Primaria y en los trabajos de enlace con el Hospital General , as\u00ed como con otras agencias en el territorio y se se\u00f1ala a los problemas de SM como \"algo especial\" y que tiene hasta una ley espec\u00edfica, el efecto estigma ya est\u00e1 servido. Una de las dificultades de la SM en Espa\u00f1a deriva de su propia importancia cl\u00ednica y asistencial y del reconocimiento de las complejidades y singularidades que le son propias, que permanecen sin abordar de forma adecuada en la mayor parte de las alegaciones que se realizan. Es evidente que existen resistencias,sociales y profesionales, al avance de un modelo que contemple los derechos humanos en sentido amplio , el trabajo diversificado en el contextosocio-familiar y una perspectiva de abordaje verdaderamente interdisciplinar y con vocaci\u00f3n preventiva y de promoci\u00f3n de la SM. Por ello precisamos poner el foco de la atenci\u00f3n pol\u00edtica, t\u00e9cnica e ideol\u00f3gica para afrontarlas y avanzar con la pujanza de diversos sectores profesionales, sociales y pol\u00edticos. Esta nueva direcci\u00f3n de la acci\u00f3n debemos hacerla con energ\u00eda, ideas claras y participaci\u00f3n socio-comunitaria y profesional. El instrumento m\u00e1s consistente para hacerlo es la estrategia de SM , que ya se encuentra en la fase final de su formulaci\u00f3n definitiva, tras muchos avatares que se han superado con perspectiva de integrar la diversidad y la visi\u00f3n multiprofesional. Otra acci\u00f3n que contribuye en este sentido preventivo y de abordar los problemas de forma precoz y decidida: el reconocimiento de la especialidad de Psiquiatr\u00eda de la Infancia y la Adolescencia , publicada en el BOE de fecha 04.08.2021. En efecto, tras 70 a\u00f1os de su solicitud inicial, la publicaci\u00f3n de un proyecto concreto en 1995 y la reiteraci\u00f3n en m\u00faltiples ocasiones y circunstancias, ha acontecido la posibilidad de este reconocimiento de un nuevo derecho a las personas m\u00e1s vulnerables y ha sidocon un gobierno de izquierdas. La estrategia de SMincluye aspectos fundamentales como son los que abordan el estigma de las afecciones mentales, reitera las bases comunitarias de la asistencia a la SM, establece la importancia de la coordinaci\u00f3n de los diferentes sectores sociales y la intervenci\u00f3n familiar, incluyendo la formaci\u00f3n y las l\u00edneas de investigaci\u00f3n en SM. Pero tambi\u00e9n se desarrollan tres l\u00edneas espec\u00edficas de un gran calado: el abordaje de las conductas autol\u00edticas y su prevenci\u00f3n, la atenci\u00f3n a la infancia y la adolescencia con toda su dimensi\u00f3n en la prevenci\u00f3n de los problemas mentales y, por fin, una l\u00ednea espec\u00edfica para la atenci\u00f3n de los problemas surgidos del Covid, tanto sobre la poblaci\u00f3n general como sobre los profesionales sanitarios. A partir de aqu\u00ed toma la iniciativa el compromiso de cada una de las CC.AA. a la hora de desarrollar cada l\u00ednea de la estrategia de SM. El Presidente de Gobierno ha formulado en varias ocasiones que la SM debe ser una prioridad , pero ahora se debe pasar a la acci\u00f3n, lo que supone que el Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud (CISNS) asuma esa prioridad con un compromiso real a la hora de establecer exigencia de cumplimiento de los compromisos adquiridos a las CC.AA, as\u00ed se destaca la co-gobernanza en el seno del SNS, respetando las funciones y contenido de cada una de las CCAA. La evaluaci\u00f3n de la implementaci\u00f3n y desarrollo de las sucesivas l\u00edneas estrat\u00e9gicas debe pasar por la asignaci\u00f3n presupuestaria suficiente en el seno de los presupuestos que se elaboren en cada CC.AA., en la medida que la gesti\u00f3n de la sanidad se encuentra transferida. Pero el Ministerio debe mostrar su compromiso con el acuerdo que se obtenga en el CISNS en torno a la estrategia de SM. Ese compromiso consiste en la supervisi\u00f3n en el seno del propio CISNS de los pasos que se dan en el desarrollo de esa estrategia. Coordinar esta labor es una prioridad para los pr\u00f3ximos a\u00f1os, lo que supone poner el \u00e9nfasis en algunos puntos clave : el desarrollo de la pol\u00edtica de recursos humanos en los dispositivos de SM, la formulaci\u00f3n y desarrollo de algunas l\u00edneas fundamentales, por ejemplo: infancia y adolescencia, desarrollo de servicios asistenciales intermedios, el abordaje de la prevenci\u00f3n de la conducta suicida (pe, la implementaci\u00f3n del tel\u00e9fono \u00fanico con n\u00famero de tres cifras), los programas de atenci\u00f3n a la sociedad postcovid. | | \"Aqu\u00ed est\u00e1 una clave fundamental: huir de los planteamientos que traducen un corporativismo subyacente y excluyente\" Primer compromiso ineludible: dedicar la financiaci\u00f3n suficiente al cumplimiento de los objetivos formulados en la estrategia de SM, lo que supone otorgarle la priorizaci\u00f3n que debe tener en el seno de los presupuestos de cada una de las CCAA. Integrar las intervenciones terap\u00e9uticas alternativas a la psicofarmacolog\u00eda supone formaci\u00f3n de los profesionales y claridad. La psicoterapia es una t\u00e9cnica eficaz, pero para ello se precisa estar formados los profesionales en esa t\u00e9cnica, ya que la psicoterapia es un instrumento y no una cuesti\u00f3n que se deriva de la titulaci\u00f3n acad\u00e9mica. Aqu\u00ed est\u00e1 una clave fundamental: huir de los planteamientos que traducen un corporativismo subyacente y excluyente . La evidencia cient\u00edfica nos aporta que el tratamientoadecuado en SM es el conocido como \"tratamiento integrado\", es decir: psicofarmacolog\u00eda muy eficaz en los momentos agudos, a lo que se debe a\u00f1adir el tratamiento psicoterap\u00e9utico que consolida su acci\u00f3n a medio y largo plazo, cuando se desarrolla por profesionales formados en el uso y desarrollo de esa t\u00e9cnica. La \u00fanica forma de abordar esa complementariedad consiste en el trabajo en equipo multidisciplinar, hacerlo con base comunitaria y trabajando coordinadamente con las agencias que operan en ese territorio determinado (educativas, sociales, comunitarias, laborales,...), lo que constituye una base s\u00f3lida y consistente para abordar con \u00e9xisto este nuevo estilo de trabajo que se pretende. La supertecnologizaci\u00f3n y superespecializaci\u00f3n distorsiona el sentido de la gravedad y de la relevancia de la cl\u00ednica. Se acude al hospital y a urgencias, pero si hubiera existido una adecuada dotaci\u00f3n de recursos asistenciales y profesionales en la comunidad, desde los CSM a otros dispositivos asistenciales, la atenci\u00f3n se sedimentar\u00eda en los diversos nieles asistenciales disminuyendo la congesti\u00f3n a medio plazo. La contenci\u00f3n y el desarrollo de tratamientos adecuados de forma pertinente desde la scomunidad disminuye ese by-pass de la comunidad a los servicios hospitalarios. A la demanda se le va dando la respuesta pertinente desde los niveles asistenciales m\u00e1s cercanos a la poblaci\u00f3n y de forma integrada con el conjunto de la asistencia sanitaria y ese by-pass se evita. Estos argumentos son los que posibilitan abordar de forma eficaz, eficiente y efectiva los problemas de SM desde el seno del sistema sanitario, por lo que no es necesaria la elaboraci\u00f3n de una ley espec\u00edfica de SM. Es importante, consiste en que los socialistas retomen el liderazgo en la SM, no es de recibo que les sea usurpada por inacci\u00f3n o por no tener un contenido adecuado. La SM no consiste en repetir palabras y luego vaciarlas de contenido. La SM consiste en desarrollar programas activos, bien formulados y que puedan ser evaluados de forma conveniente. Exposici\u00f3n de contenidos del Proyecto Ley de SM presentado por UP 1. Exposici\u00f3n de motivos: a. Apartado I: Existen inexactitudes e imprecisiones de relevancia. Se dice de forma taxativa: \"En todos estos a\u00f1os los avances en este campo han sido muy discretos y desiguales\", no es exacto ya que los avances en concepci\u00f3n e integraci\u00f3n en el SNS de los recursos de SM ha sido relevante, pero de forma desigual en cada Comunidad Aut\u00f3noma y los esfuerzos realizados han tenido como moneda de cambio una dificultad para evaluar sus resultados. Es muy parcial afirmar que \"su implementaci\u00f3n sigue sin garantizar los derechos humanos y libertades fundamentales\", ya que el esfuerzo, por parte de los profesionales sanitarios, en plantear estos derechos es una pr\u00e1ctica habitual, as\u00ed como el control establecido por las fiscal\u00edas y los juzgados correspondientes. Decir que el campo de la SM ha tenido la \"menor resoluci\u00f3n\" es un sesgo interpretativo al referirse a alg\u00fan campo, como la epidemiolog\u00eda y la expresi\u00f3n de las tasas, siendo el motivo la dificultad para establecer un modelo de registro de casos. Emplear calificativos llamativos como \"escandalosamente menor\" no ayudan al rigor expositivo de la ley para el an\u00e1lisis. No obstante, es fundamental resaltar lo que se refiere en el PLSM como que la gran carga ha recaido sobre las familias ya que la cobertura realizada no ha podido ser la mejor ni la m\u00e1s pertinente. Es importante se\u00f1alar que \"presentar sintomatolog\u00eda depresiva\" no debe interpretarse directamente como prevalencia de trastornos depresivos y menos a\u00fan como depresi\u00f3n mayor. \"La SM, como la salud general, debe ser promovida con pol\u00edticas p\u00fablicas integrales que erradiquen la pobreza, la exclusi\u00f3n y las desigualdades sociales y garanticen los derechos sociales y laborales\", como formulaci\u00f3n est\u00e1 muy correcto, pero como competencia de una ley de SM queda sobrepasado ampliamente y falta matizaci\u00f3n y definici\u00f3n de esa formulaci\u00f3n. Existen confusiones entre enfermedad mental y discapacidad, recogen m\u00faltiples citas muy limitadas y de forma sesgada, lo que induce a la confusi\u00f3n. b. Apartado II: La denominada Comisi\u00f3n Ministerial para la Reforma Psiqui\u00e1trica, creada en 1983, finaliz\u00f3 su constituci\u00f3n con la publicaci\u00f3n del documento que abordaba la denominada Reforma Psiqui\u00e1trica en 1985, luego sus principios se incorporaron a la LGS, en 1986. Es cierto que en SM no se ha cumplido totalmente lo recogido en la constituci\u00f3n en cuanto a la equidad, ni siquiera en lo formulado en la LGS, dada la enorme desigualdad acontecida en el conjunto del Estado entre las diferentes CC.AA. De igual forma hay que aceptar las carencias m\u00faltiples de cumplimiento de la LGS en el tema de la SM. Se encuentra en debate una afirmaci\u00f3n realizada acerca de que la mayor\u00eda de las intervenciones en SM son forzosas lo que, de ser as\u00ed, representa una vulneraci\u00f3n de los DD.HH, pero esta afirmaci\u00f3n es un debate abierto y con datos contradictorios. Se afirma que \"Contamos con una atenci\u00f3n fragmentada, insuficiente, biologicista y centrada en la reducci\u00f3n sintomatol\u00f3gica\", su formulaci\u00f3n resulta escasamente aceptable por alejarse de la formulaci\u00f3n m\u00e1s cient\u00edfica de lo que quiere decir, con lo que se podr\u00edan interpretar como una descalificaci\u00f3n, lo que es tremendamente injusto hacia los profesionales que desarrollan su trabajo en el SNS en duras circunstancias. La menci\u00f3n a la escasez de los recursos humanos en la red asistencial de SM es una realidad, pero se\u00f1alar supuestas ratios, son en cuanto a las que existen en diferentes pa\u00edses, pero no est\u00e1n totalmente homologadas a nivel internacional, tal como se\u00f1ala la propia OMS, existiendo diferentes ratios de profesionales seg\u00fan los contextos. La menci\u00f3n a la pandemia, en todo su conjunto, se realiza de una forma un tanto \"oportunista\" en lo tocante al desarrollo de la redacci\u00f3n del documento y se introduce como una \"morcilla\", en t\u00e9rminos teatrales si se permite la expresi\u00f3n. Curiosamente realizan citas de datos de algunos estudios y no citan los datos oficiales del Estudio 3312 de febrero de 2021 realizado por el CIS, con una amplia base acad\u00e9mica y cient\u00edfica. Dan como ciertas interpretaciones, aunque se soporten con metodolog\u00eda de metaan\u00e1lisis, pues lo son en tanto recogen s\u00edntomas, pero no son diagn\u00f3sticos cl\u00ednicos, por lo que la mera trasposici\u00f3n realizada de: suma de s\u00edntomas=diagn\u00f3stico cl\u00ednico, constituye un error cl\u00ednico de gran relevancia. Vuelve a realizar un \"salto\" pasando al papel de las familias y a la b\u00fasqueda individualizada de respuestas terap\u00e9uticas, con ser un hecho cierto, en toda su amplitud, est\u00e1 fuera de contexto y se entiende de forma dif\u00edcil. c. Apartado III: Es una mezcla de l\u00edneas a abordar que parece m\u00e1s justificar los contenidos de la ley, incluyendo algunos aspectos m\u00e1s que discutibles y se expone de forma escasamente articulada, aunque la intenci\u00f3n se presuponga buena. d. En el p\u00e1rrafo en el que se aborda la atenci\u00f3n a la infancia y adolescencia con problemas de SM se exponen cuestiones muy llamativas sin el an\u00e1lisis causal de lo que afirma, al se\u00f1alar que el abordaje es prioritariamente farmacol\u00f3gico es insuficiente e incompleta la informaci\u00f3n aportada, por lo que la consistencia de la afirmaci\u00f3n disminuye claramente, por efecto de una generalizaci\u00f3n sin matices. Un trabajo realizado por Van Engeland para OMS-Europa en 30 pa\u00edses europeos, demostr\u00f3 que ante un mismo problema emocional o comportamental, si un ni\u00f1o era atendido por un M\u00e9dico de Familia tendr\u00eda el 35% de posibilidades de recibir la prescripci\u00f3n de un psicof\u00e1rmaco, si era un pediatra la posibilidad disminu\u00eda al 28%, si era estudiado por un psiquiatra general, la posibilidad era del 25%, pero si era atendido por un psiquiatra de infancia y adolescencia, la posibilidad de prescribir un psicof\u00e1rmaco era de 5% (podr\u00eda ascender al 15% con los nuevos psicof\u00e1rmacos). Es una mezcla de niveles y conceptos, de tal suerte que se confunde el cuerpo de contenido legal con aspectos operativos que son contenidos a desarrollar con procedimientos tipo protocolos o gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica y, por lo tanto, no deben estar sujetos al marco legal sino al de las buenas pr\u00e1cticas. 2. T\u00edtulo preliminar: a. Art\u00edculo 1: supone una paradoja curiosa, ya que se expone una segregaci\u00f3n con esta Ley, lo que supone una primera estigmatizaci\u00f3n,en relaci\u00f3n al conjunto de las prestaciones del SNS. b. Art\u00edculo 2: Ya est\u00e1 contemplado en otras leyes de la legislaci\u00f3n sanitaria vigente. c. Art\u00edculos 3, 4 y 5: Lo que se expone ya est\u00e1 contemplado en otros marcos legales vigentes en la actualidad y son m\u00e1s propias de otro tipo de documentos y no de una ley. De forma complementaria se puede decir que en los art\u00edculos 5 y 6 hay contenidos de definiciones que no resultan propias de un marco legal, sino de otro tipo de documentos sean procedimientos o protocolos o gu\u00edas cl\u00ednicas. Adem\u00e1s, existe una enumeraci\u00f3n que podr\u00eda no ser totalmente aceptada en algunas matizaciones concretas, con afirmaciones de carga en alguna de las tendencias te\u00f3ricas y/o ideol\u00f3gicas y, por lo tanto, no son totalmente aceptadas. 3. T\u00edtulo I: 3.1. Cap\u00edtulo1: a. Art\u00edculo 6: simplemente un apunte, en esa formulaci\u00f3n ya est\u00e1 contemplado en otros marcos legales sanitarios. b. Art\u00edculos 7, 8, 9 y 11: resultan obviedades que ya est\u00e1n incluidas en la legislaci\u00f3n vigente, incluida la regulaci\u00f3n de la universalidad del SNS, ley de autonom\u00eda del paciente y otros marcos legales. c. Art\u00edculo 10: La autonom\u00eda del paciente de SM viene representada con un \"s\u00ed pero...\". Los matices son muy relevantes en el campo de la SM, ponerlo as\u00ed en la Ley es peligroso y escasamente operativo, por ser m\u00e1s propio de protocolos o gu\u00edas cl\u00ednicas. Recordemos que, recientemente, se ha anulado la incapacitaci\u00f3n judicial, entonces \u00bfc\u00f3mo se establecer\u00e1 lo que se formula en este art\u00edculo? d. Art\u00edculos 12, 13, 14, 15 y 16: son aspectos contemplados en otras legislaciones sanitarias que est\u00e1n vigentes. Lo de nombrar a \"personas referentes\" es una cuesti\u00f3n para desarrollar, no para legislar en un marco tan estrecho. 3.2. Cap\u00edtulo II: e. Art\u00edculo 17: supone se\u00f1alar una nueva estigmatizaci\u00f3n: el ser pobre o tener una diversidad funcional. f. Art\u00edculo 18 y 19: Ya est\u00e1 reconocido en otros marcos legales. Existe la Convenci\u00f3n Internacional sobre los derechos de las personas con discapacidad que Espa\u00f1a ha firmado, por lo tanto,lo m\u00e1spertinente ser\u00eda exigir su cumplimiento. Es m\u00e1s propio de la estrategia de SM que de un marco legal. 3.3. Cap\u00edtulo III: La atenci\u00f3n especializada a los trastornos de la infancia y la adolescencia es algo fundamental, contemplado en la Convenci\u00f3n de Derechos y Deberes de la Infancia de la ONU, adaptada a Espa\u00f1a con la Ley 1/96 y en la ley contra la violencia en la infancia y la adolescencia, publicada en el BOE del d\u00eda 05.06.2021. Bien es cierto que no se ha desarrollado. Curiosamente no aborda el elemento fundamental diferenciador: la formaci\u00f3n espec\u00edfica de profesionales de la SM para la infancia y adolescencia, ya que Espa\u00f1a junto con Letonia son los \u00fanicos pa\u00edses de la UE que no tiene un programa espec\u00edfico de formaci\u00f3n y titulaci\u00f3n en este campo. El hecho de no poseer profesionales formados en infancia y adolescencia contribuye a la f\u00e1cil medicalizaci\u00f3n y/o psicologizaci\u00f3n de la infancia y la adolescencia. No se aborda este hecho en la ley, por lo que se hace un art\u00edculo lleno de generalidades con escaso valor cient\u00edfico-t\u00e9cnico y demasiados a priori formulados de forma coloquial. g. Art\u00edculo 20: El contenido est\u00e1 contemplado en otros marcos legales m\u00e1s espec\u00edficamente dirigidos a la infancia y la adolescencia. En ocasiones lo que se expresa son obviedades que, adem\u00e1s, se formulan de forma simplista, no sencilla. h. Art\u00edculo 21: M\u00e1s propio de un texto de prevenci\u00f3n o promoci\u00f3n de la salud. i. Art\u00edculo 22: Generalidades, utilizando en ocasiones un lenguaje no adecuado a un marco legal, pues presupone un juicio de valor sobre intervenciones de los profesionales. 3.4. Cap\u00edtulo IV: j. Art\u00edculo 23: Este apartado est\u00e1 incluido, de forma clara, en las tareas a desarrollar por el observatorio de Salud de la Mujer, con el fin de realizar un abordaje integral e integrado de la asistencia de forma real y no segregar parcelas que podr\u00edan incrementar la fragmentaci\u00f3n a la hora de abordar la salud de las mujeres. k. el punto 4, relativo a los Tratamientos Electro-convulsivantes(TEC), se encuentra muy debatido en el momento actual pues por un lado existen evidencias terap\u00e9uticas para algunos cuadros cl\u00ednicos muy concretos pero, a la par, surgen planteamientos \u00e9ticos o de convicci\u00f3n ideol\u00f3gica que se oponen a ellos. No se aclara si los TEC bajo anestesia y de forma focal tienen la misma consideraci\u00f3n. Desde luego es un tema para un profundo debate cient\u00edfico-t\u00e9cnico, sereno y con la bibliograf\u00eda existente. 4. T\u00edtulo II: 4.1. Cap\u00edtulo I: a. Art\u00edculo 24: Formulaci\u00f3n excesivamente general, parece m\u00e1s una formulaci\u00f3n de intenciones que de realidades. b. Art\u00edculo 25: Representa un aspecto relativo a procedimientos y no a aspectos legales. Las exigencias de pr\u00e1cticas de calidad se manifiestan, en general, en el sentido que aborda este art\u00edculo y son m\u00e1s propias de la estrategia de SM y no de un marco legal. c. Art\u00edculo 26: Las ratios de profesionales no son propias de la ley, sino del trabajo de planificaci\u00f3n de servicios y de la contextualizaci\u00f3n con los estilos de trabajo de los servicios de SM. Parece ser m\u00e1s propia de la estrategia de SM. d. Art\u00edculo 27: La formaci\u00f3n de profesionales le compete al Consejo de Especialidades y la comisi\u00f3n de cada especialidad (Psiquiatr\u00eda, Psicolog\u00eda cl\u00ednica y Enfermer\u00eda de Salud Mental) deben establecer un programa adecuado, moderno, riguroso y que integre la totalidad de los aspectos, incluyendo la formaci\u00f3n b\u00e1sica acerca de las psicoterapias con evidencia cient\u00edfica. De igual forma, la formaci\u00f3n continuada requerir\u00e1, seg\u00fan la normativa vigente,que se incida en la muy necesaria recertificaci\u00f3n peri\u00f3dica. Pero esto no es de una ley de Salud Mental, sino de otro tipo de reglamentaciones legales y, posiblemente, no solamente dirigidas al campo de la salud mental, sino al conjunto del SNS, debiendo contemplarse en la ley de especialidades m\u00e9dicas y sanitarias, que elabora la Direcci\u00f3n General de Ordenaci\u00f3n Profesional del Ministerio de Sanidad. En todo caso, parece m\u00e1s propio de la Estrategia de SM. 4.2. Cap\u00edtulo II: e. Art\u00edculo 28: Basta con la creaci\u00f3n, tantas veces solicitada, de un \u00e1rea espec\u00edfica de Salud Mental en el Instituto de Salud Carlos III y en el FISS. Las l\u00edneas de investigaci\u00f3n prioritarias son tarea de otros niveles del SNS y del Ministerio de Ciencia e Investigaci\u00f3n. M\u00e1s propio de la Estrategia de SM. f. Art\u00edculo 29: La lucha contra el estigma representa una obviedad como tarea y labor del conjunto del SNS, m\u00e1s propio ser\u00eda determinar procedimientos de actuaci\u00f3n espec\u00edficos adecuados a los recursos existentes en cada territorio y es campo prioritario de la estrategia de salud mental. 4.3. Cap\u00edtulo III: g. Art\u00edculos 30, 31 y 32: sorprendente, cuanto menos, que en una ley general de SM aparezca una parcela tan espec\u00edfica. Es evidente que las conductas suicidas son un problema real de Salud P\u00fablica, pero se deben abordar como \u00e1rea prioritaria de la estrategia de SM, pero es m\u00e1s discutible que se incluya como apartado espec\u00edfico de una posible ley de SM. La intervenci\u00f3n frente al conjunto de las conductas autol\u00edticas, son constitutivas de un procedimiento espec\u00edfico en forma de protocolo o gu\u00eda de pr\u00e1ctica cl\u00ednica, incluyendo la forma de ser abordado por los medios de comunicaci\u00f3n y el conjunto de las l\u00edneas preventivas y del tel\u00e9fono de ayuda al suicidio. 4.4. Cap\u00edtulo IV: a. Art\u00edculo 33 y 34: Son formas y estilos de trabajo, m\u00e1s propias de otro tipo de documentos m\u00e1s orientados a la pr\u00e1ctica cl\u00ednica concreta 4.5. Cap\u00edtulo V: a. Art\u00edculo 35: Simplemente: poner en una ley de SM la atenci\u00f3n al Covid-19, no es m\u00e1s que oportunismo, por lo que resulta un art\u00edculo inadecuado en el marco de la Ley general. Mezcla un proceso concreto, con una exigencia de estilo de trabajo, parece un protocolo, pero resulta muy general. Inadecuado apartado. 5. T\u00edtulo III: 5.1. Art\u00edculo 36: Una obviedad, equivoca causa con efecto. 5.2. Art\u00edculo 37: Hay que pensar de forma muy precisa y clara lo del Centro Estatal de Salud Mental. Podr\u00eda ser una buena idea, pero es contradictorio con el modelo comunitario y el principio por el que la SM es un sector transferido a las CCAA. Deber\u00eda ser muy fina y sutilmente formulado. 5.3. Art\u00edculo 38: Idea razonable, pero escasamente precisa y sin funciones ni objetivos. 5.4. Art\u00edculo 39: Se emplea una terminolog\u00eda muy curiosa, como es \"Defensor\u00eda\". La idea podr\u00eda ser razonable, pero hay que aquilatar mucho las funciones y las posibilidades de llevarlo a la pr\u00e1ctica y en qu\u00e9 condiciones. 6. Antecedentes: Omite el documento Ministerial para la Reforma Psiqui\u00e1trica y de Salud Mental (1985) qu supuso un punto de inflexi\u00f3n de gran calado, aunque no se haya desarrollado de forma homog\u00e9nea. Conclusiones En conclusi\u00f3n: no es pertinente esta ley, adem\u00e1s su redacci\u00f3n es equ\u00edvoca y mezcla continuamente niveles, fuentes de informaci\u00f3n, tipo de documentos. En ocasiones parece que es una declaraci\u00f3n de intenciones, en otras una lista de reivindicaciones, en otra una solicitud de protocolo, se invaden competencias de las CCAA, por lo que se debe ser muy cuidadoso, se confunde la acci\u00f3n legislativa con el abordaje de puntos espec\u00edficos (por ejemplo, el suicidio y la covid-19). No resulta una ley clara, ni coherente, ni consistente y llevar\u00eda m\u00e1s a la confusi\u00f3n que a la posibilidad de desarrollo. En resumen, no parece pertinente la realizaci\u00f3n de una Ley espec\u00edfica de Salud Mental, pues muchos de sus contenidos se encuentran establecidos y contemplados en nuestro marco legal sanitario o se corresponde con otro tipo de documentos (estrategia de SM, gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica, protocolos). Se debe insistir, cuantas veces sea preciso, que hay contenidos que no son propios ni pertinentes de una Ley, sino que son procedimientos cl\u00ednicos (protocolos, gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica...) que deben contemplarse en la Estrategia de Salud Mental del SNS. La formaci\u00f3n de profesionales y la investigaci\u00f3n son campos muy concretos que se deben abordar espec\u00edficamente en los niveles que compete y no en el seno de una ley segregada del conjunto del SNS. Esta segregaci\u00f3n del SNS hace que sea un factor a contemplar, pues se puede favorecer el estigma en vez de afrontarlo con decisi\u00f3n. Solo la integraci\u00f3n en el conjunto del SNS contribuir\u00e1 a que el estigma disminuya, hasta su deseable desaparici\u00f3n, en pro de contemplar la aplicaci\u00f3n de los DD.HH., tambi\u00e9n a las personas que padecen trastornos mentales. Parece adecuado que se finalice la estrategia de SM y se haga p\u00fablica, la apruebe el Consejo Interterritorial del SNS, con el fin que, con posterioridad, las CC.AA. establezcan sus prioridades para implementarla, incluyendo la dotaci\u00f3n presupuestaria de forma suficiente. De forma complementaria podr\u00eda ponerse en marcha una iniciativa parlamentaria que determinase la puesta en marcha de la estrategia, esta iniciativa ser\u00eda un Plan de acci\u00f3n urgente, de tal suerte que con muy poco articulado se se\u00f1alara: la necesidad de asignaci\u00f3n presupuestaria preferente a cumplir durante el periodo de vigencia de la estrategia, el compromiso de las CCAA en desarrollar la estrategia de SM seg\u00fan los t\u00e9rminos expresados y, por fin, la prioridad en dotar de recursos profesionales suficientes para la implantaci\u00f3n y desarrollo de la estrategia. "}