{"title": "El \u00e1rbol de la Medicina Funcional", "author": "Nombre", "url": "https://diegorutenberg.com/el-arbol-de-la-medicina-funcional/", "hostname": "diegorutenberg.com", "description": null, "sitename": "diegorutenberg.com", "date": "2020-01-16", "cleaned_text": "El \u00e1rbol de la Medicina Funcional Los profesionales de Medicina Funcional actuamos como verdaderos detectives, explorando los desequilibrios cl\u00ednicos que disparan los s\u00edntomas para profundizar en sus causas fundamentales. Este modelo cl\u00ednico se puede comparar con un \u00e1rbol: las hojas representan los s\u00edntomas, el tronco corresponde a los desequilibrios y las ra\u00edces son la combinaci\u00f3n de factores individuales como estilo de vida, medioambiente, predisposiciones gen\u00e9ticas, cultura y emociones. Las hojas: los s\u00edntomas Los s\u00edntomas son comparables a las hojas, porque son muy vistosos. En MF partimos de los s\u00edntomas para buscar los desequilibrios subyacentes, en lugar de enfocarnos en tratarlos directamente. Si los s\u00edntomas son muy complejos y molestos, adoptamos una estrategia complementaria con la medicina alop\u00e1tica para mitigarlos mientras ponemos el foco en tratar la ra\u00edz del problema. El tronco: los desequilibrios cl\u00ednicos Como el tronco de un \u00e1rbol que se ramifica en hojas, los desequilibrios sist\u00e9micos se convierten en s\u00edntomas. En MF exploramos a fondo los posibles desequilibrios para obtener una visi\u00f3n hol\u00edstica de sus causas, y as\u00ed orientamos el diagn\u00f3stico y el tratamiento en la direcci\u00f3n correcta. En MF los desequilibrios se agrupan seg\u00fan la siguiente clasificaci\u00f3n: - Asimilaci\u00f3n: digesti\u00f3n, absorci\u00f3n, microbiota y respiraci\u00f3n - Defensa y reparaci\u00f3n: sistema inmunol\u00f3gico e inflamaci\u00f3n cr\u00f3nica - Energia: regulaci\u00f3n energ\u00e9tica y funci\u00f3n mitocondrial - Biotransformaci\u00f3n y eliminaci\u00f3n: detox - Comunicaci\u00f3n: hormonas y sistema nervioso - Transporte: sistema cardio-circulatorio y linf\u00e1tico - Integridad estructural: desde la estructura celular al sistema m\u00fasculo-esquel\u00e9tico Las ra\u00edces: factores personales y ambientales Ac\u00e1 se consideran el estilo de vida de cada paciente, el medioambiente y sus predisposiciones gen\u00e9ticas, culturales y emocionales. Adem\u00e1s, se indaga en sus conductas de sue\u00f1o, actividad f\u00edsica, alimentaci\u00f3n, estr\u00e9s y relaciones. El estilo de vida y las emociones pueden impactar positiva y negativamente en la salud, aunque tal vez ninguno de los efectos aparece de inmediato porque el cuerpo es resistente a los cambios, pero s\u00ed puede tener efectos acumulativos en el tiempo. Para determinar la ra\u00edz de los desequilibrios cl\u00ednicos invertimos mucho tiempo de consulta en indagar sobre la vida del paciente, preguntando y escuchando en forma activa. \u00bfD\u00f3nde naciste? \u00bfC\u00f3mo era la salud de tu madre antes de que t\u00fa nacieras? \u00bfNaciste por parto natural? \u00bfTuviste alguna enfermedad de tus \u00bfHac\u00e9s actividad f\u00edsica? \u00bfC\u00f3mo est\u00e1 compuesto tu n\u00facleo social? Los factores ambientales encuentran una puerta de entrada en el cuerpo a trav\u00e9s de su predisposici\u00f3n gen\u00e9tica (f\u00edsica, mental y emocional). Tu estilo de vida, creencias y la forma \u00fanica en que tu cuerpo y mente procesan las condiciones del medio donde vives pueden predisponer al desencadenamiento de ciertas condiciones. El enfoque de la Medicina Funcional difiere del de la medicina convencional porque explora todos los aspectos que podr\u00edan influir en tus problemas de salud para capacitarte y animarte a que tomes un papel activo en tu curaci\u00f3n. En lugar de darte medicamentos para enmascarar los s\u00edntomas, el objetivo de la MF es profundizar en la ra\u00edz del problema para ayudarte a construir una salud a largo plazo. Que d\u00e9 frutos como un \u00e1rbol sano. "}