{"title": "Aspectos sociales y culturales del autismo - Wikipedia, la enciclopedia libre", "author": "Control de autoridades Proyectos Wikimedia Datos Q", "url": "https://es.wikipedia.org/wiki/Aspectos_sociales_y_culturales_del_autismo", "hostname": "wikipedia.org", "description": null, "sitename": "Wikimedia Foundation, Inc.", "date": "2021-02-02", "cleaned_text": "Aspectos sociales y culturales del autismo Los aspectos sociales y culturales del autismo entran en juego con la [detecci\u00f3n](/wiki/Diagn%C3%B3stico) del [autismo](/wiki/Autismo), la aproximaci\u00f3n a sus [terapias](/wiki/Terapias) y asistencia y al c\u00f3mo el autismo afecta a la definici\u00f3n del ser persona. [[1]](#cite_note-Silverman2-1) La comunidad autista est\u00e1 dividida fundamentalmente en dos vertientes; la del movimiento de la [neurodiversidad](/wiki/Neurodiversidad) y la del movimiento por la cura del autismo. El movimiento de la neurodiversidad considera que el autismo es un modo diferente de ser y se pronuncia contra su cura. Por otra parte, el movimiento por la cura del autismo aboga por la superaci\u00f3n del mismo. [[2]](#cite_note-Harmon2-2) Existen numerosos eventos y celebraciones asociados al autismo; incluidos el [D\u00eda Mundial de Concienciaci\u00f3n sobre el Autismo](/wiki/D%C3%ADa_Mundial_de_Concienciaci%C3%B3n_sobre_el_Autismo), el Autism Sunday y el [D\u00eda del Orgullo Autista](/wiki/D%C3%ADa_del_Orgullo_Autista). El autismo es diagnosticado con m\u00e1s frecuencia en varones que en mujeres. [[3]](#cite_note-BazelonGirls-3) Terminolog\u00eda[ [editar](/w/index.php?title=Aspectos_sociales_y_culturales_del_autismo&action=edit\u00a7ion=1)] Aunque algunos prefieren emplear el t\u00e9rmino persona-primero \u00abpersona con autismo\u00bb, [[4]](#cite_note-WhatToSay-4) la mayor\u00eda de los miembros de la comunidad autista prefiere el de persona autista, o autista, en contextos formales, para subrayar que el autismo es m\u00e1s bien una parte de su identidad que una enfermedad que se tiene. [[5]](#cite_note-Harmon10-5) Adem\u00e1s, el uso de expresiones como padecer autismo resulta inaceptable para muchos. [[2]](#cite_note-Harmon2-2) La comunidad autista ha desarrollado abreviaturas para t\u00e9rminos usados de manera corriente, como los que siguen: - Aspie - persona con [S\u00edndrome de Asperger](/wiki/S%C3%ADndrome_de_Asperger). [[6]](#cite_note-SanerDisease-6) - Autie - persona autista. Puede contraponerse a aspie para referirse a quienes est\u00e1n diagnosticados espec\u00edficamente con [autismo cl\u00e1sico](/wiki/Autismo), u otro trastorno del espectro del autismo. [[7]](#cite_note-Mitchell-7) - \"Autistas y Primos\" (AC) - un t\u00e9rmino que abarca a los aspies, a los auties y a sus \"parientes\"; por ejemplo, personas con algunos rasgos autistas que carecen de diagn\u00f3stico formal. [[8]](#cite_note-8) - Curebie - Persona que desea curar el autismo. Es un t\u00e9rmino altamente peyorativo. [[9]](#cite_note-Harmon6-9) [Neurodiversidad](/wiki/Neurodiversidad)- Tolerancia hacia las personas independientemente [[10]](#cite_note-BlumeAtlantic2-10) de su constituci\u00f3n de [neurol\u00f3gica](/wiki/Neurolog%C3%ADa). [Neurot\u00edpico](/wiki/Neurot%C3%ADpico)(NT) - Persona que no tiene ning\u00fan trastorno neurol\u00f3gico o del desarrollo. Se usa a menudo para designar a un individuo que no est\u00e1 en el espectro del autismo. [[11]](#cite_note-WhatToSay2-11) - Allistic - Persona no autista, pero que podr\u00eda, o no, ser neurodiversa en otro sentido; por ejemplo, una persona disl\u00e9xica o con Trastorno por d\u00e9ficit de atenci\u00f3n, con o sin hiperactividad (TDA-H). [[12]](#cite_note-12) [[13]](#cite_note-13) De cualquier modo, se utiliza, en su origen y de manera com\u00fan, para designar sat\u00edricamente a quienes no tienen autismo. [[14]](#cite_note-14) Los trastornos del espectro autista; el MDE, Manual diagn\u00f3stico y estad\u00edstico de los trastornos mentales, quinta edici\u00f3n ( [DSM-5](/wiki/DSM-5)); es la actualizaci\u00f3n de 2013 de la herramienta de clasificaci\u00f3n y diagn\u00f3stico de la Asociaci\u00f3n Estadounidense de Psiquiatr\u00eda ( [APA](/wiki/Asociaci%C3%B3n_Estadounidense_de_Psiquiatr%C3%ADa)). En Estados Unidos, el MDE se emplea como autoridad universal para los diagn\u00f3sticos psiqui\u00e1tricos. Perspectiva general[ [editar](/w/index.php?title=Aspectos_sociales_y_culturales_del_autismo&action=edit\u00a7ion=2)] Adultos autistas[ [editar](/w/index.php?title=Aspectos_sociales_y_culturales_del_autismo&action=edit\u00a7ion=3)] A menudo, los problemas de comunicaci\u00f3n y sociales causan dificultades a los autistas adultos en muchos \u00e1mbitos de su vida. [[15]](#cite_note-15) Un estudio realizado en 2008 concluy\u00f3 que los adultos con TEA expermientan a menudo dificultades para iniciar interacciones sociales, deseo de alcanzar una mayor intimidad, una profunda sensaci\u00f3n de aislamiento y la necesidad de esforzarse para desarrollar una mayor seguridad para la interacci\u00f3n social o en s\u00ed mismos. [[16]](#cite_note-16) La proporci\u00f3n de adultos autistas que se casan es mucho menor que la de la poblaci\u00f3n en general. [[17]](#cite_note-Tsatsanis-17) Se ha manejado la hip\u00f3tesis de que las personas autistas est\u00e1n sujetas a un [emparejamiento selectivo](/wiki/Emparejamiento_selectivo); tienden a emparejarse entre s\u00ed y a criar progenie autista. [[18]](#cite_note-18) Esta hip\u00f3tesis se ha publicado en la prensa popular, [[19]](#cite_note-Silberman-19) pero no se ha demostrado cient\u00edficamente. El psic\u00f3logo brit\u00e1nico [Simon Baron-Cohen](/wiki/Simon_Baron-Cohen) se\u00f1ala que el hecho de que la sociedad sea cada vez m\u00e1s tecnol\u00f3gica ha abierto nichos para las personas con S\u00edndrome de Asperger, que podr\u00edan elegir campos \"altamente sistematizados y previsibles\". Las personas con SA pueden desempe\u00f1arse bien en puestos de trabajo \"centrados en la sistematizaci\u00f3n, conectados con los detalles m\u00e1s minuciosos del producto o del sistema\". [[20]](#cite_note-ElseDifferent2-20) Autistas savant[ [editar](/w/index.php?title=Aspectos_sociales_y_culturales_del_autismo&action=edit\u00a7ion=4)] Un autista savant es una persona autista extremadamente talentosa en una o m\u00e1s \u00e1reas de estudio. Aunque el [S\u00edndrome del Sabio](/wiki/S%C3%ADndrome_del_sabio) se asocia conm\u00fanmente al autismo (asociaci\u00f3n que se hizo popular a trav\u00e9s de la pel\u00edcula de 1988 [Rain Man](/wiki/Rain_Man)), la mayor\u00eda de las personas autistas no son savants, y el savantismo no es propio de las personas autistas, a pesar de que parece existir alguna relaci\u00f3n. Una de cada diez personas autistas podr\u00edan poseer habilidades notables, pero los [savants](/wiki/S%C3%ADndrome_del_sabio) prodigiosos, como [Stephen Wiltshire](/wiki/Stephen_Wiltshire), son muy escasos; solo unas cien de estas personas han sido calificadas/detectadas a lo largo de este siglo desde que se identific\u00f3 a los savants, y solo hay unos veinticinco savants prodigiosos vivos identificados en todo el mundo. [[21]](#cite_note-21) Aspectos de g\u00e9nero[ [editar](/w/index.php?title=Aspectos_sociales_y_culturales_del_autismo&action=edit\u00a7ion=5)] Mujeres autistas[ [editar](/w/index.php?title=Aspectos_sociales_y_culturales_del_autismo&action=edit\u00a7ion=6)] El autismo se considera como una condici\u00f3n que se da mayoritariamente a varones, siendo cuatro veces m\u00e1s diagnosticado el [autismo](/wiki/Autismo) o el [S\u00edndrome de Asperger](/wiki/S%C3%ADndrome_de_Asperger) en varones que en mujeres. Las mujeres autistas est\u00e1n \"hu\u00e9rfanas de investigaci\u00f3n\", seg\u00fan la seg\u00fan Ami Klin, de la Universidad de Yale; algunos medicamentos para tratar la [ansiedad](/wiki/Ansiedad) o la [hiperactividad](/wiki/Trastorno_por_d%C3%A9ficit_de_atenci%C3%B3n_con_hiperactividad) que pueden acompa\u00f1ar al autismo se han probado muy poco en mujeres autistas. El autismo puede expresarse de manera distinta seg\u00fan el sexo: las mujeres pueden estar m\u00e1s preocupadas por c\u00f3mo son vistas por sus pares, y el fracaso para conectar con las personas m\u00e1s all\u00e1 de su familia cercana puede provocarles ansiedad severa o [depresi\u00f3n cl\u00ednica](/wiki/Trastorno_depresivo_mayor). Las ni\u00f1as autistas con inteligencia normal pueden tener una desventaja social aun mayor que los varones debido al \"mayor nivel de interacci\u00f3n social que se produce en la escolaridad secundaria\", donde la amistad entre ni\u00f1as \"a menudo gira entorno a la atenci\u00f3n a los sentimientos y grandes cantidades de comunicaci\u00f3n r\u00e1pida y matizada\". Las ni\u00f1as autistas pueden sufrir adicionalmente el estar en programas de educaci\u00f3n especializada, donde est\u00e1n rodeadas de varones y a\u00fan m\u00e1s alejadas de contactos sociales con mujeres. Aunque la cantidad de muestras es demasiado baja como para llegar a conclusiones firmes, un estudio sugiere que las mujeres autistas tienen menos probabilidades a largo plazo que los varones de casarse, formar una familia, acceder a la ense\u00f1anza superior, construirse carreras profesionales y vivir independientemente. Las mujeres tambi\u00e9n pueden ser diferentes de los varones en t\u00e9rminos de intereses: las mujeres autistas rara vez tienen inter\u00e9s en las cifras o en almacenar conocimiento especializado. El perfil del autismo puede cambiar a medida que se comprenda mejor en las mujeres, cuyo autismo podr\u00eda no estar diagnostic\u00e1ndose. [[22]](#cite_note-BazelonGirls6-22) Otras cuestiones relacionadas con el g\u00e9nero[ [editar](/w/index.php?title=Aspectos_sociales_y_culturales_del_autismo&action=edit\u00a7ion=7)] En los \u00faltimos a\u00f1os, algunas personas han sugerido que podr\u00edan existir relaciones entre el autismo y el ser transg\u00e9nero. [[23]](#cite_note-23) Esta cuesti\u00f3n no ha estado carente de controversia, en tanto se trata de un asunto abierto a confusi\u00f3n: actualmente no est\u00e1 claro si esta correlaci\u00f3n se debe a una caracter\u00edstica innata en el autismo, que tambi\u00e9n podr\u00eda causar discrepancias inusuales en cuanto al sexo o el g\u00e9nero, [[24]](#cite_note-24) o si no ser\u00e1 m\u00e1s bien el mero resultado de exponer a un grupo de personas que experimenta dificultades para adherirse a las normas sociales, incluidas las relacionadas con el g\u00e9nero, al sexismo y los estereotipos de g\u00e9nero. [[25]](#cite_note-25) Relaci\u00f3n con los animales[ [editar](/w/index.php?title=Aspectos_sociales_y_culturales_del_autismo&action=edit\u00a7ion=8)] [Temple Grandin](/wiki/Temple_Grandin), dise\u00f1adora de sistemas para el manejo del ganado autista, dice una de las razones por las que puede imaginarse f\u00e1cilmente c\u00f3mo reaccionar\u00eda una vaca es porque las personas autistas pueden \"pensar como piensan los animales\". [[26]](#cite_note-GeorgeAnimals-26) Seg\u00fan Grandin, los animales carecen de \"emociones complejas, como la [culpa](/wiki/Culpa_(emoci%C3%B3n)) o la [verg\u00fcenza](/wiki/Verg%C3%BCenza_(sentimiento))\", y su pensamiento no est\u00e1 basado en un lenguaje. Dice que, aunque no todo lo relacionado con los animales es igual en las personas autistas, el parecido est\u00e1 en que ambos piensan visualmente, sin basarse en un sistema de lenguaje. Argumenta que esta conexi\u00f3n no se realiza porque el estudio del autismo y el de comportamiento de los animales son disciplinas paralelas, que involucran individuos diferentes. [[27]](#cite_note-GeorgeAnimals4-27) A pesar de estas similitudes, el grado en el que se puede decir que los individuos autistas piensan como los animales permanece indeterminado; al poseer los animales no humanos, como los humanos, especializaciones cognitivas evolutivas que pueden o no compartir caracter\u00edsticas con otras especies. [[28]](#cite_note-28) [Dawn Prince-Hughes](/wiki/Dawn_Prince-Hughes), diagnosticada con Asperger, describe sus observaciones sobre los gorilas en Songs of the Gorilla Nation [[29]](#cite_note-29). S\u00edndrome de Asperger y relaciones interpersonales[ [editar](/w/index.php?title=Aspectos_sociales_y_culturales_del_autismo&action=edit\u00a7ion=9)] Los individuos con [S\u00edndrome de Asperger](/wiki/S%C3%ADndrome_de_Asperger) (SA) pueden desarrollar problemas respecto a sus habilidades para entablar con \u00e9xito [relaciones interpersonales](/wiki/Relaci%C3%B3n_interpersonal). Impacto social El S\u00edndrome de Asperger puede conllevar problemas para la [interacci\u00f3n social](/wiki/Habilidades_sociales) entre iguales. Estos problemas pueden ser de leves a severos, dependiendo del individuo. Las personas con SA son a menudo blanco de comportamientos intimidatorios. A menudo, los ni\u00f1os con SA son v\u00edctimas de [acoso escolar](/wiki/Acoso_escolar) debido a su comportamiento [idiosincr\u00e1sico](/wiki/Idiosincrasia), su lenguaje preciso, sus intereses inusuales y la alteraci\u00f3n de sus capacidades para percibir y responder de manera socialmente esperada a [se\u00f1ales no verbales](/wiki/Comunicaci%C3%B3n_no_verbal), especialmente en conflictos interpersonales; lo que resulta en ser hostigados por sus compa\u00f1eros de clase y [rechazados](/wiki/Rechazo_social). Las personas con SA pueden ser excesivamente literales, y por ello tener dificultades para interpretar y responder al [sarcasmo](/wiki/Sarcasmo), la [conversaci\u00f3n](/wiki/Conversaci%C3%B3n) banal o el [discurso metaf\u00f3rico](/wiki/Met%C3%A1fora). Las dificultades para la interacci\u00f3n social tambi\u00e9n puede manifestarse en una falta de juego con otros ni\u00f1os. [[30]](#cite_note-Attwood-p58-30) Los problemas anteriormente mencionados pueden presentarse incluso en el seno familiar; en un entorno familiar desfavorable, el ni\u00f1o puede ser v\u00edctima de [abuso emocional](/wiki/Maltrato_emocional). Este maltrato, a menudo, desconcierta a los ni\u00f1os, adolescentes o adultos con SA, que ignoran qu\u00e9 han hecho incorrectamente. Al contrario de lo que sucede con otros [trastornos generalizados del desarrollo](/wiki/Trastornos_generalizados_del_desarrollo), la mayor\u00eda de las personas con SA desean contacto social, pero fracasan en la socializaci\u00f3n, lo que puede llevar m\u00e1s adelante a privarse de \u00e9l y a un comportamiento asocial, especialmente en la adolescencia. [[31]](#cite_note-31) Especialmente en este periodo de su vida, se arriesgan a verse arrastrados a amistades y grupos sociales indeseados e inapropiados. A menudo, las personas con SA interact\u00faan mejor con quienes son considerablemente mayores o m\u00e1s j\u00f3venes que ellos que con quienes pertenecen a su mismo grupo de edad. [[32]](#cite_note-Attwood-p582-32) A menudo, los ni\u00f1os con SA desarrollan habilidades para el lenguaje, la [lectura](/wiki/Lectura), las [matem\u00e1ticas](/wiki/Matem%C3%A1ticas), la m\u00fasica o [aptitudes espaciales](/wiki/Espacio_(f%C3%ADsica)) avanzadas para su edad \u2014a veces incluso hasta el nivel de la \"sobredotaci\u00f3n\"\u2014, pero esto puede quedar contrarrestado con retrasos considerables en otras \u00e1reas del desarrollo, como la comunicaci\u00f3n [verbal](/wiki/Comunicaci%C3%B3n) y [no verbal](/wiki/Comunicaci%C3%B3n_no_verbal), o alguna falta de [coordinaci\u00f3n motora](/wiki/Coordinaci%C3%B3n_muscular). Esta combinaci\u00f3n de rasgos puede llevar a problemas con los profesores y otras figuras de [autoridad](/wiki/Autoridad). Un ni\u00f1o con SA puede ser considerado \"problem\u00e1tico\" o \"de bajo rendimiento\" por sus profesores. Es f\u00e1cil que la extremadamente baja tolerancia del ni\u00f1o hacia lo que percibe como tareas ordinarias y prosaicas, como las asignadas t\u00edpicamente como deberes, pueda resultar frustrante; un profesor bien podr\u00eda considerar al ni\u00f1o arrogante, rencoroso y [desobediente](/wiki/Insubordinaci%C3%B3n). La falta de apoyo y comprensi\u00f3n, combinada con las ansiedades del ni\u00f1o, puede resultar en un comportamiento problem\u00e1tico (como fuertes rabietas, explosiones de violencia y enfado y abandono). [[33]](#cite_note-33) Para quienes tienen SA, puede ser dif\u00edcil encontrar un empleo. Es probable que la deficiencia de las habilidades sociales interfiera en el proceso de la entrevista, y que personas con destrezas superiores sean descartadas debido a estos choques con los entrevistadores. Una vez contratadas, es posible que las personas con SA sigan teniendo dificultes para la comunicaci\u00f3n interpersonal. El [sinhogarismo](/wiki/Sinhogarismo) es muy com\u00fan entre personas con SA. [[34]](#cite_note-Mawhood,_Lynn_1999_pp._2292-34) Dificultades para relacionarse[ [editar](/w/index.php?title=Aspectos_sociales_y_culturales_del_autismo&action=edit\u00a7ion=10)] Dos de los rasgos que se encuentran a menudo en los individuos con SA son la [ceguera mental](/wiki/Ceguera_mental) (incapacidad para predecir las opiniones e intenciones de otros) y la [alexitimia](/wiki/Alexitimia) (incapacidad para identificar e interpretar se\u00f1ales emocionales tanto en uno mismo como en los dem\u00e1s), que reducen su capacidad para estar emp\u00e1ticamente en sinton\u00eda con otros. [[35]](#cite_note-cc-35) [[36]](#cite_note-fmri-36) La alexitimia, en el SA, funciona como una variable independiente, que depende de redes neuronales diferentes de las que est\u00e1n implicadas en la [Teor\u00eda de la Mente](/wiki/Teor%C3%ADa_de_la_mente). [[37]](#cite_note-cc2-37) [[38]](#cite_note-fmri2-38) De hecho, la carencia de Teor\u00eda de la Mente en el S\u00edndrome de Asperger puede ser resultado de la falta de informaci\u00f3n disponible para la mente debido al d\u00e9ficit alexit\u00edmico. [[37]](#cite_note-cc2-37) [[39]](#cite_note-fmri3-39) Una segunda cuesti\u00f3n asociada a la aleximia involucra la incapacidad para identificar y regular emociones fuertes, como la tristeza o el enfado, lo que hace que el individuo tienda a \"estallidos afectivos repentinos de llanto o rabia\". [[40]](#cite_note-#1-40) [[40]](#cite_note-#1-40) [[41]](#cite_note-41) Seg\u00fan sostiene Tony Attwood, la incapacidad para expresar sentimientos usando palabras tambi\u00e9n puede predisponer al individuo a recurrir a acciones f\u00edsicas para expresar el estado de \u00e1nimo y liberar energ\u00eda emocional. [[42]](#cite_note-42) Las personas con SA manifiestan la sensaci\u00f3n de estar desconectadas contra su voluntad del mundo que los rodea (\"mirando desde afuera\"). Pueden tener dificultades para encontrar un compa\u00f1ero para su vida o casarse debido a sus escasas habilidades sociales. [[43]](#cite_note-Tsatsanis2-43) La complejidad e incongruencia del mundo social puede suponer un reto extremo para los individuos con SA. En el Reino Unido, el Asperger est\u00e1 contemplado en la Disability Discrimination Act (\"Ley contra la Discriminaci\u00f3n por Discapacidad\"); de manera que las personas mal tratadas por causa de su SA pueden obtener alguna compensaci\u00f3n. El primer caso fue el de Hewett (algunas veces llamado Hewitt) contra Motorola, en 2004, [[44]](#cite_note-44) y el segundo fue el de Isles contra Ealing Council. [[45]](#cite_note-45) Sucede lo mismo en Estados Unidos, con la [Ley para Estadounidenses con Discapacidad](/wiki/Ley_para_Estadounidenses_con_Discapacidades_de_1990), modificada en 2008 para incluir los trastornos del espectro del autismo. [[46]](#cite_note-46) A menudo, la intensa concentraci\u00f3n y la tendencia a la comprensi\u00f3n l\u00f3gica concede a las personas con SA un alto nivel de habilidad en su campo de inter\u00e9s. Cuando estos intereses especiales coinciden con tareas material o socialmente \u00fatiles, las personas con SA pueden efectuar una carrera profesional provechosa y llevar una vida plena. El ni\u00f1o obsesionado con un \u00e1rea espec\u00edfica puede tener \u00e9xito en un empleo relacionado con esa \u00e1rea. [[47]](#cite_note-47) Seg\u00fan Elizabeth Fein, la din\u00e1mica de los juegos de rol resulta especialmente positiva y atractiva para personas en el espectro del autismo. [[48]](#cite_note-48) La informaci\u00f3n social intercambiada en estos juegos es expl\u00edcita, vertical y sistem\u00e1tica, siguiendo un conjunto de normas abstractas compartidas. Baez y Rattazzi han demostrado que interpretar la informaci\u00f3n social impl\u00edcita en el transcurso de la vida cotidiana es dif\u00edcil para ellos. [[49]](#cite_note-49) Movimiento por los derechos de los autistas[ [editar](/w/index.php?title=Aspectos_sociales_y_culturales_del_autismo&action=edit\u00a7ion=11)] El movimiento por los derechos de los autistas es un [movimiento social](/wiki/Movimiento_social) enmarcado en el contexto de los [derechos de las personas con discapacidad](/wiki/Movimiento_por_los_derechos_de_las_personas_con_discapacidad), que enfatiza el concepto de [neurodiversidad](/wiki/Neurodiversidad), contemplando el [espectro autista](/wiki/Trastornos_del_espectro_autista) como resultado de las variaciones naturales del [cerebro humano](/wiki/Cerebro_humano), m\u00e1s que como un trastorno que deba ser curado. [[50]](#cite_note-Solomon-50) El ARM (autism right movement) aboga por una serie de metas, entre las que se encuentran una mayor aceptaci\u00f3n de los comportamientos autistas, [[51]](#cite_note-AAP-51) terapias centradas en la adquisici\u00f3n de habilidades para afrontar los problemas, en lugar en imitar los comportamientos de los iguales [neurot\u00edpicos](/wiki/Neurot%C3%ADpico), [[52]](#cite_note-AFF-52) la creaci\u00f3n de redes sociales y eventos que permitan a los autista socializar en sus propios t\u00e9rminos [[53]](#cite_note-Autreat-53) y el reconocimiento de la comunidad autista como [minor\u00eda social](/wiki/Minor%C3%ADa). [[54]](#cite_note-UN2-54) El movimiento por los derechos de los autistas, o de la neurodiversidad, sostiene que el espectro autista es gen\u00e9tico, y deber\u00eda ser aceptado como expresi\u00f3n natural del [genoma humano](/wiki/Genoma_humano). Esta perspectiva es distinta de otros dos puntos de vista que son, asimismo, diferentes: la perspectiva m\u00e9dica, que sostiene que el autismo es causado por un defecto gen\u00e9tico y deber\u00eda ser corregido poniendo en el punto de mira el/los gene(s) del autismo, y la [teor\u00eda marginal](/wiki/Teor%C3%ADa_marginal) que sostiene que el autismo es causado por factores ambientales, como las [vacunas](/wiki/Vacuna) o la [contaminaci\u00f3n](/wiki/Contaminaci%C3%B3n), y podr\u00eda curarse mediante una correcci\u00f3n de las causas ambientales. [[55]](#cite_note-Solomon2-55) El movimiento es pol\u00e9mico. Existe una amplia variedad de opiniones tanto favorables como cr\u00edticas acerca de este movimiento entre personas que son autistas o est\u00e1n relacionadas con personas autistas. Una cr\u00edtica com\u00fan dirigida a los activistas autistas es que la mayor\u00eda de ellos tienen \" [alto funcionamiento](/wiki/Autismo_de_alto_funcionamiento)\" o [S\u00edndrome de Asperger](/wiki/S%C3%ADndrome_de_Asperger), y no representan el punto de vista de las personas autistas de \"bajo funcionamiento\". [[56]](#cite_note-Synapse-56) Orgullo autista[ [editar](/w/index.php?title=Aspectos_sociales_y_culturales_del_autismo&action=edit\u00a7ion=12)] El orgullo autista se refiere al amor propio dentro del autismo y al cambio de perspectiva al respecto al autismo, de considerarlo una \"enfermedad\" a considerarlo una \"diferencia\". El orgullo autista pone el \u00e9nfasis en el potencial innato de todas las expresiones fenot\u00edpicas humanas y celebra la diversidad que se expresa a trav\u00e9s de varios tipos neurol\u00f3gicos. El orgullo autista asevera que las personas autistas no est\u00e1n alteradas o da\u00f1adas; sino que, m\u00e1s bien, poseen una serie de caracter\u00edsticas \u00fanica que las proveen de numerosos retos y recompensas, al igual que a sus iguales no autistas. [[57]](#cite_note-SanerDisease2-57) [[58]](#cite_note-NPRAutism-58) [[59]](#cite_note-INTO-59) La cura del autismo es una cuesti\u00f3n controvertida y politizada. La \"comunidad autista\" se puede dividir en varios grupos. Algunos \u2014a veces apodados procura\u2014buscan una cura para el autismo, mientras que otros consideran la cura innecesaria o inmoral, [[60]](#cite_note-Harmon-60) [[61]](#cite_note-SanerDisease3-61) [[62]](#cite_note-62) o sienten que los s\u00edntomas del autismo no son da\u00f1inos ni perjudiciales. [[63]](#cite_note-Harmon7-63) Por ejemplo, puede ser contemplado como una adaptaci\u00f3n evolutiva a un nicho ecol\u00f3gico por parte de algunos ecologistas [ [aclaraci\u00f3n requerida](/wiki/Ayuda:C%C3%B3mo_escribir_mejores_art%C3%ADculos)] y de los abanderados de los derechos de los autistas m\u00e1s radicales. Comunidad y cultura autistas[ [editar](/w/index.php?title=Aspectos_sociales_y_culturales_del_autismo&action=edit\u00a7ion=13)] Con el aumento de la detecci\u00f3n de casos de autismo y las nuevas maneras de abordar la educaci\u00f3n y la socializaci\u00f3n de los autistas, ha empezado a desarrollarse una cultura autista. La cultura autista est\u00e1 basada en la creencia de que el autismo es una manera de ser \u00fanica, y no un trastorno que deba curarse. [[64]](#cite_note-Harmon8-64) El mundo Aspie, como a veces se lo llama, est\u00e1 conformado por personas con [S\u00edndrome de Asperger](/wiki/S%C3%ADndrome_de_Asperger) (SA) y [Autismo de Alto Funcionamiento](/wiki/Autismo_de_Alto_Funcionamiento) (AAF), y puede estar relacionado con tres pautas hist\u00f3ricas: la aparici\u00f3n del SA y el AAF como etiquetas, el surgimiento del [movimiento por los derechos de las personas con discapacidad](/wiki/Movimiento_por_los_derechos_de_las_personas_con_discapacidad) y el auge de [Internet](/wiki/Internet). Las comunidades de autistas existen tanto en l\u00ednea como fuera de ella; muchas personas las utilizan como red de apoyo y comunicaci\u00f3n con otros como ellos, puesto que las limitaciones sociales del autismo dificultan, a veces, establecer redes de apoyo entre la sociedad en general y construirse una identidad dentro de la sociedad. [[65]](#cite_note-65) Puesto que muchos autistas encuentran m\u00e1s f\u00e1cil comunicarse en l\u00ednea que en persona, se dispone de un gran n\u00famero de recursos en l\u00ednea. [[66]](#cite_note-NPRAutism2-66) Algunos individuos autistas aprenden [lengua de signos](/wiki/Lengua_de_se%C3%B1as), participan en foros de debate, grupos de discusi\u00f3n y sitios web, o emplean dispositivos de comunicaci\u00f3n en eventos sociales para la comunidad autista, como Autreat. La Internet ayuda a evitar las se\u00f1ales no verbales y el intercambio emocional con los que algunos autistas tienen dificultades. [[67]](#cite_note-BlumeNYT-67) [[68]](#cite_note-BlumeMIT-68) Esto proporciona a los individuos autistas un medio para comunicarse y crear comunidades online. [[69]](#cite_note-69) Gestionar el trabajo, las conversaciones y entrevistas en l\u00ednea a trav\u00e9s de foros de debate, en lugar de mediante llamadas telef\u00f3nicas o contacto personal, ayuda a muchos autistas a competir en igualdad de condiciones. [[70]](#cite_note-TrivediProud-70) Seg\u00fan un art\u00edculo del New York Times, \"el impacto de Internet en los autistas podr\u00eda, un d\u00eda, llegar a compararse en magnitud con la difusi\u00f3n del lenguaje de signos entre los sordos\", porque abre nuevas oportunidades de comunicaci\u00f3n al filtrar \"la sobrecarga sensorial que impide la comunicaci\u00f3n entre [sic.] los autistas\". [[71]](#cite_note-BlumeNYT2-71) Perspectiva mundial[ [editar](/w/index.php?title=Aspectos_sociales_y_culturales_del_autismo&action=edit\u00a7ion=14)] Las personas autistas pueden ser percibidas de manera diferente dependiendo del pa\u00eds. Por ejemplo, muchos africanos tienen creencias espirituales asociadas a los trastornos psiqui\u00e1tricos, que se extienden a las causas percibidas del autismo. [[72]](#cite_note-hughes2012-72) En una encuesta sobre pediatr\u00eda nigeriana o enfermeras psiqui\u00e1ticas, el 40% aludieron a causas sobrenaturales del autismo, como esp\u00edritus ancestrales o intervenciones diab\u00f3licas. Eventos y reconocimiento p\u00fablico[ [editar](/w/index.php?title=Aspectos_sociales_y_culturales_del_autismo&action=edit\u00a7ion=15)] D\u00eda Mundial del Autismo[ [editar](/w/index.php?title=Aspectos_sociales_y_culturales_del_autismo&action=edit\u00a7ion=16)] El D\u00eda Mundial del Autismo, tambi\u00e9n llamado [D\u00eda Mundial de Concienciaci\u00f3n sobre el Autismo](/wiki/D%C3%ADa_Mundial_de_Concienciaci%C3%B3n_sobre_el_Autismo), se celebra el 2 de abril; designado por la [Asamblea General de las Naciones Unidas](/wiki/Asamblea_General_de_las_Naciones_Unidas) a finales de 2007. [[73]](#cite_note-73) El 2 de abril de 2009, unos activistas dejaron 150 sillas de beb\u00e9 junto a [Central Park](/wiki/Central_Park), en la ciudad de Nueva York, para concienciar de que se estima que uno de cada 150 ni\u00f1os es autista. [[74]](#cite_note-74) El 2 de abril se realizan numerosas actividades en todo el mundo: \"El autismo no conoce fronteras geogr\u00e1ficas; afecta a individuos y familias en todos los continentes y en todos los pa\u00edses\", dec\u00eda Suzane Wright, cofundadora del grupo Autisms Speaks. \"La celebraci\u00f3n del D\u00eda Mundial de la Concienciaci\u00f3n sobre el Autismo es una manera importante de ayudar al mundo entender mejor el alcance de esta crisis sanitaria y la necesidad de compasi\u00f3n y aceptaci\u00f3n de los que viven con autismo. Este d\u00eda notable \u2014el primero de muchos que vendr\u00e1n\u2014 promete ser un momento de gran esperanza y felicidad en nuestro trabajo para construir una comunidad autista mundial.\" [[75]](#cite_note-75) Light It Up Blue[ [editar](/w/index.php?title=Aspectos_sociales_y_culturales_del_autismo&action=edit\u00a7ion=17)] En 2010, Autism Speaks dio pie a la iniciativa \"Light it Up Blue\" (en espa\u00f1ol, Ilum\u00ednalo de azul). [[76]](#cite_note-76) \"Light it up blue\" implica que edificios destacados en todo el mundo \u2014incluidos el [Empire State Building](/wiki/Empire_State_Building), en la ciudad de Nueva York, y la [CN Tower](/wiki/CN_Tower), en Ontario, Canad\u00e1\u2014 enciendan luces azules para concienciar sobre el autismo y conmemorar el D\u00eda Mundial para la Concienciaci\u00f3n sobre el Autismo. [[77]](#cite_note-77) Autism Sunday[ [editar](/w/index.php?title=Aspectos_sociales_y_culturales_del_autismo&action=edit\u00a7ion=18)] Autism Sunday es un evento cristiano a escala mundial que se celebra el segundo domingo de febrero, con el apoyo de l\u00edderes eclesi\u00e1sticos y organizaciones de todo el mundo. El evento empez\u00f3 siendo una simple idea que surgi\u00f3 en la sala de estar de Ivan y Charika Corea, defensores del autismo brit\u00e1nicos. Ahora es un gran evento celebrado en muchos pa\u00edses. Autism Sunday empez\u00f3 en 2002, en Londres, con un oficio hist\u00f3rico en la Catedral de San Pablo. [[78]](#cite_note-78) A\u00f1o de Concienciaci\u00f3n sobre el Autismo[ [editar](/w/index.php?title=Aspectos_sociales_y_culturales_del_autismo&action=edit\u00a7ion=19)] El 2002 fue declarado el A\u00f1o de Concienciaci\u00f3n sobre el Autismo en el [Reino Unido](/wiki/Reino_Unido) \u2014iniciativa de Ivan y Charika Corea, padres de Charin, un ni\u00f1o autista. [[80]](#cite_note-80) El A\u00f1o de Concienciaci\u00f3n sobre el Autismo fue dirigido por el British Institute of Brain Injured Children (Instituto Brit\u00e1nico para Ni\u00f1os con Da\u00f1o Cerebral), Disabilities Trust, la National Autistic Society, Autism London y otras 800 organizaciones en Reino Unido. Cont\u00f3 con el respaldo personal del entonces Primer Ministro brit\u00e1nico, [Tony Blair](/wiki/Tony_Blair). [[81]](#cite_note-81) Fue la primera ocasi\u00f3n en la historia en la que se trabajaba en conjunto sobre el autismo a tan gran escala. El 2002, como A\u00f1o de Concienciaci\u00f3n sobre el Autismo, ayud\u00f3 a concienciar acerca de la seriedad de las cuestiones que conciernen al autismo y el S\u00edndrome de Asperger en todo el Reino Unido. [[82]](#cite_note-82) Se celebr\u00f3 una importante conferencia, Autism 2002, en el King's Fund, en Londres, con debates tanto en la [C\u00e1mara de los Comunes](/wiki/C%C3%A1mara_de_los_Comunes_del_Reino_Unido) como en la [C\u00e1mara de los Lores](/wiki/C%C3%A1mara_de_los_Lores), en Westmister. Se llevaron lazos para la concienciaci\u00f3n del autismo para destacar ese a\u00f1o. [[83]](#cite_note-83) British autism manifiesta desear que las personas autistas sean reconocidas como una minor\u00eda en lugar de como discapacitadas, porque alegan que \"las leyes contra la discriminaci\u00f3n por discapacidad no protegen a los que no est\u00e1n discapacitados, sino a quienes tienen todav\u00eda algo que los hace parecer o actuar de manera diferente a otras personas\". Pero la comunidad autista est\u00e1 dividida al respecto de esta cuesti\u00f3n, y algunos ven esta noci\u00f3n como radical. [[84]](#cite_note-SanerDisease4-84) D\u00eda del Orgullo autista[ [editar](/w/index.php?title=Aspectos_sociales_y_culturales_del_autismo&action=edit\u00a7ion=20)] El [D\u00eda del Orgullo autista](/wiki/D%C3%ADa_del_Orgullo_Autista) es una iniciativa de Aspies For Freedom, que se celebra todos los a\u00f1os el 18 de junio. Es un d\u00eda para celebrar la neurodiversidad de las personas autistas. Siguiendo el modelo de los eventos del Orgullo Gay, a menudo compara su esfuerzo con los movimientos [LGTB](/wiki/Movimiento_LGBT) y por los [derechos Day (ASDay), celebrado el 1 de noviembre, es una campa\u00f1a de autoafirmaci\u00f3n dirigida por personas autistas, para concienciar y desafiar los estereotipos negativos acerca del autismo hablando por ellos mismos y compartiendo sus historias. El primero se llev\u00f3 a cabo en 2010. [[86]](#cite_note-86) Seg\u00fan uno de los fundadores, Corina Becker, la principal meta del ASDay es \"reconocer nuestras dificultades al mismo tiempo que compartimos nuestras fortalezas, pasiones e intereses\". [[87]](#cite_note-87) La idea del evento se desarroll\u00f3 como oposici\u00f3n a la campa\u00f1a para recaudar fondos dirigida por Autism Speak aquel a\u00f1o, \"Communication Shutdown\" (apagado comunicativo), en la que se ped\u00eda a los participantes que \"simularan\" tener autismo manteni\u00e9ndose apartados de toda forma de comunicaci\u00f3n en l\u00ednea por un d\u00eda. [[88]](#cite_note-88) [[89]](#cite_note-89) Proyecto de Aceptaci\u00f3n del Autismo[ [editar](/w/index.php?title=Aspectos_sociales_y_culturales_del_autismo&action=edit\u00a7ion=22)] El Proyecto de Aceptaci\u00f3n del Autismo (Autism Acceptance Proyect) fue iniciado en 2006 por Est\u00e9e Klar, madre de un ni\u00f1o autista, con la ayuda de un consejo asesor formado por autistas. La declaraci\u00f3n de principios del proyecto es: \"El Proyecto de Aceptaci\u00f3n del Autismo se dedica a promover la aceptaci\u00f3n de, y las adaptaciones para, las personas autistas en la sociedad\". El proyecto se apoya principalmente en personas autistas y sus cuidadores. La meta es crear una perspectiva positiva del autismo y aceptar el autismo como parte de la vida, con sus pruebas y tribulaciones. El proyecto trabaja tambi\u00e9n en posibilitar a las personas autistas acceder al derecho a abogar por ellas mismas (junto con sus cuidadores) en todas los formatos de decisi\u00f3n pol\u00edtica, desde el gobierno hasta los comit\u00e9s generales. A trav\u00e9s de la provisi\u00f3n de abundantes recursos, el proyecto pueda alcanzar a una multitud de audiencias a trav\u00e9s de su sitio web, junto con lecturas y exposiciones [[90]](#cite_note-:03-90) Mes de Aceptaci\u00f3n del Autismo[ [editar](/w/index.php?title=Aspectos_sociales_y_culturales_del_autismo&action=edit\u00a7ion=23)] En 2011 se celebr\u00f3 el primer Mes de Aceptaci\u00f3n del Autismo, organizado por Paula Durbin Westby, como respuesta a las campa\u00f1as tradicionales del \"D\u00eda de Concienciaci\u00f3n\", que la comunidad autista considera da\u00f1inas e insuficientes. [[91]](#cite_note-autismacceptancemonth12-91) [[92]](#cite_note-92) Al Mes de Aceptaci\u00f3n del Autismo se celebra ahora durante cada mes de abril. [[93]](#cite_note-autismacceptancemonth13-93) La \"concienciaci\u00f3n\" se centra en informar a otros de la existencia del autismo, mientras que la \"aceptaci\u00f3n\" va m\u00e1s all\u00e1, hacia el reconocimiento y el respeto de la comunidad autista. Mediante la provisi\u00f3n de herramientas y material educativo, se incita a acoger los retos que las personas autistas afrontan y celebrar sus fortalezas. M\u00e1s que transformar el autismo en una discapacidad mutilante, la aceptaci\u00f3n integra a quienes est\u00e1n en el espectro autista en la sociedad cotidiana. En lugar de incitar a llevar el color azul, como en el D\u00eda de Concienciaci\u00f3n sobre el Autismo, durante el Mes de Aceptaci\u00f3n del Autismo se incita llevar el color rojo. [[94]](#cite_note-94) Autreat[ [editar](/w/index.php?title=Aspectos_sociales_y_culturales_del_autismo&action=edit\u00a7ion=24)] En Autreat\u2014un encuentro anual de autistas\u2014, los participantes comparan su movimiento con el activismo por los derechos de los homosexuales, o la cultura sorda, que prefiere lengua de signos a la cirug\u00eda para restaurar la capacidad auditiva. [[95]](#cite_note-Harmon9-95) Han surgido otras organizaciones locales; por ejemplo, su contraparte europea, Autscape, creada en torno a 2005. [[96]](#cite_note-Gal2-96) Twainbow[ [editar](/w/index.php?title=Aspectos_sociales_y_culturales_del_autismo&action=edit\u00a7ion=25)] Twainbow es una organizaci\u00f3n de defensa que proporciona concienciaci\u00f3n, educaci\u00f3n y apoyo a personas autistas que se identifican como lesbianas/gays/bisexuales/transg\u00e9nero ( [LGTB](/wiki/LGBT)). [[97]](#cite_note-97) Seg\u00fan su fundador, \"Twainbow es una palabra compuesta por twain (que significa \"dos\") y rainbow. Aquellos que son al mismo tiempo LGTB y autistas viven bajo dos arcoiris \u2014la bandera arcoiris y el espectro autista\". La compa\u00f1\u00eda tambi\u00e9n presenta una bandera del Orgullo LGTB autista, que representa a esta parte de la poblaci\u00f3n. [[98]](#cite_note-98) [[99]](#cite_note-99) Estudios[ [editar](/w/index.php?title=Aspectos_sociales_y_culturales_del_autismo&action=edit\u00a7ion=26)] Los trastornos del espectro autista han ido atrayendo cada vez m\u00e1s la atenci\u00f3n de las [ciencias sociales](/wiki/Ciencias_sociales) a partir del los primeros a\u00f1os 2000, con la meta de mejorar los servicios de asistencia y las terapias, argumentando que el autismo debe ser tolerado como diferencia y no como trastorno, y por c\u00f3mo afecta el autismo a la definici\u00f3n del ser persona y a la identidad. [[100]](#cite_note-Silverman3-100) La investigaci\u00f3n sociol\u00f3gica tambi\u00e9n ha indagado en c\u00f3mo las instituciones sociales, en concreto las familias, lidian con los retos asociados al autismo. [[101]](#cite_note-101) Retrato en los medios de comunicaci\u00f3n[ [editar](/w/index.php?title=Aspectos_sociales_y_culturales_del_autismo&action=edit\u00a7ion=27)] Gran parte de la percepci\u00f3n p\u00fablica del autismo est\u00e1 basada en su descripci\u00f3n en las biograf\u00edas, pel\u00edculas, novelas y series de televisi\u00f3n. Muchas de estas decripciones han sido inexactas, y han contribuido a la divergencia entre la percepci\u00f3n del p\u00fablico y la realidad cl\u00ednica del autismo. [[102]](#cite_note-Trapped2-102) Por ejemplo, en la escena inicial de la pel\u00edcula Locos de amor (2005) se dan cuatro pistas de que uno de los personajes principales tiene [S\u00edndrome de Asperger](/wiki/S%C3%ADndrome_de_Asperger), y dos de estas son habilidades de [savant](/wiki/S%C3%ADndrome_del_sabio) extraordinarias. Estas habilidades no son necesarias en la trama de la pel\u00edcula, pero las habilidades de savant que aparecen en las pel\u00edculas se han convertido en un estereotipo del espectro autista, debido a la aseveraci\u00f3n incorrecta de que la major\u00eda de las personas autistas son savants. [[103]](#cite_note-Trapped3-103) En algunos trabajos realizados desde los a\u00f1os setenta aparecen personajes autistas [ [\u00bfcu\u00e1l?](/wiki/Wikipedia:Palabras_que_evitar#Hay_quien_dice,_se_dice_que,_muchos_creen_que)]que rara vez son reconocidos como tal. [[104]](#cite_note-Murray2-104) Por el contrario, en la miniserie de televisi\u00f3n de la [BBC2](/wiki/BBC2) The Politicians's Husband (2013), el impacto del Asperger de Noah Hoynes en el comportamiento del ni\u00f1o y su familia, y los pasos dados por los seres queridos de Noah para ajustarse a \u00e9l y manejarlo son puntos clave en la trama de los tres episodios. Los talentos especiales de algunas personas autistas, incluidas algunas destrezas excepcionales, han aparecido descritas en los medios populares, como se ve en la pel\u00edcula de 1988 [Rain Man](/wiki/Rain_Man). [[105]](#cite_note-105) Las descripciones como esta han sido criticadas tanto por los estudios cient\u00edficos como por los analistas de los medios de comunicaci\u00f3n a lo largo de los a\u00f1os, por fomentar una imagen encasillada del autismo que lleva a tener falsas expectativas sobre la vida real de los individuos autistas, distingui\u00e9ndose Rain Man por popularizarla. [[106]](#cite_note-Draaisma_(2009)2-106) [[107]](#cite_note-Knights_(2018)2-107) [[108]](#cite_note-McCarthy_(2018)2-108) [[109]](#cite_note-McCarthy_(2018)3-109) Desde los a\u00f1os setenta, las descripciones ficticias de personas con autismo, S\u00edndrome de Asperger y otras condiciones del espectro autista se han vuelto m\u00e1s frecuentes. [[110]](#cite_note-Murray3-110) A menudo, la percepci\u00f3n del autismo por parte del p\u00fablico se basa en estas novelas, biograf\u00edas, pel\u00edculas y series de televisi\u00f3n. A menudo, estas descripciones del autismo en los medios a d\u00eda de hoy han realizado de manera tal que despiertan la compasi\u00f3n del p\u00fablico y su preocupaci\u00f3n al respecto, porque en realidad nunca se muestra el punto de vista del autista, dejando al p\u00fablico sin conocimiento acerca del autismo y su diagn\u00f3stico. [[111]](#cite_note-111) [[112]](#cite_note-Draaisma3-112) Las descripciones en los medios de personajes con habilidades at\u00edpicas (por ejemplo, la de multiplicar n\u00fameros altos sin calculadora) pueden ser malinterpretadas por los espectadores como descripciones rigurosas de todas las personas con autismo y del autismo en s\u00ed mismo. [[113]](#cite_note-AutisticLicence2-113) Adem\u00e1s, los medios describen habitualmente el autismo como una condici\u00f3n que solo se da en ni\u00f1os, lo que promueve la idea equivocada de que el autismo no se da en adultos. [[114]](#cite_note-:12-114) Individuos c\u00e9lebres[ [editar](/w/index.php?title=Aspectos_sociales_y_culturales_del_autismo&action=edit\u00a7ion=28)] Algunas figuras notables, como la dise\u00f1adora de sistemas para manejar animales destinados a la alimentaci\u00f3n y escritora americana [Temple Grandin](/wiki/Temple_Grandin), [[115]](#cite_note-115) el cr\u00edtico musical, escritor y ganador del [Premio Pulitzer](/wiki/Premio_Pulitzer) americano Tim Page, [[116]](#cite_note-116) [[117]](#cite_note-117) el m\u00fasico australiano, vocalista y \u00fanico miembro permanente de la banda de rock [The Vines](/wiki/The_Vines), [Craig Nicholls](/wiki/Craig_Nicholls), [[120]](#cite_note-120), la activista ecologista sueca [Greta empresario y magnate [Elon Musk](/wiki/Elon_Musk) son autistas. Thunberg, que inici\u00f3 en agosto de 2018 el movimiento de la \"huelga por el clima\" (tambi\u00e9n conocida como \"Fridays For Future\", Viernes por el futuro), ha explicado c\u00f3mo el \"don\" de vivir con S\u00edndrome de Asperger la ayuda a \"ver las cosas de manera original\" en lo que respecta al cambio clim\u00e1tico. En una entrevista con Nick Robinson, en el programa Today, de la BBC Radio 4, la entonces activista de 16 a\u00f1os dijo que el autismo la ayuda a ver cosas en \"blanco y negro\". Lleg\u00f3 a decir: [[121]](#cite_note-121) It makes me different, and being different is a gift, I would say. It also makes me see things from outside the box. I don't easily fall for lies, I can see through things. I don't think I would be interested in the climate at all, if I had been like everyone else. Many people say that it doesn't matter, you can cheat sometimes. But I can't do that. You can't be little bit sustainable. Either you're sustainable, or not sustainable. For way too long the politicians and people in power have got away with not doing anything at all to fight the climate crisis and ecological crisis, but we will make sure that they will not get away with it any longer. (Me hace diferente, y ser diferente es un don, dir\u00eda yo. Tambi\u00e9n me hace ver las cosas de manera original. No se me pilla f\u00e1cilmente con mentiras; puedo ver a trav\u00e9s de las cosas. No creo que hubiera estado en absoluto interesada en el clima, si hubiera sido como cualquier otra persona. Mucha gente dice que no importa, que a veces puedes enga\u00f1ar. Pero yo no puedo hacer eso. No puedes ser solo un poquito sostenible. O eres sostenible o no lo eres. Durante demasiado tiempo, los pol\u00edticos y personas a cargo se han salido con la suya sin hacer nada para luchar contra la crisis clim\u00e1tica y ecol\u00f3gica, pero nosotros vamos a asegurarnos de que no volver\u00e1n a salirse con la suya.) Adem\u00e1s, la especulaci\u00f3n en los medios sobre figuras contempor\u00e1neas que podr\u00edan estar en el espectro autista se ha hecho popular recientemente. La revista [New York](/wiki/New_York_(revista)) ha informado de algunos ejemplos, entre los que est\u00e1n incluidos que la revista [Time](/wiki/Time) insinu\u00f3 que Bill Gates es autista, y que un bi\u00f3grafo de [Warren Buffett](/wiki/Warren_Buffett) escribi\u00f3 que su memoria prodigiosa y su \"fascinaci\u00f3n por los n\u00fameros\" le da \"un aura ligeramente autista\". La revista tambi\u00e9n ha informado de que, en [Celebrity Rehab](/wiki/Celebrity_Rehab_with_Dr._Drew), el Dr. Drew Pinsky, estim\u00f3 que el jugador de baloncesto [Dennis Rodman](/wiki/Dennis_Rodman) es candidato para una diagn\u00f3stico de Asperger, y el especialista de la [UCLA](/wiki/Universidad_de_California_en_Los_%C3%81ngeles) consultado al respecto \"pareci\u00f3 estar de acuerdo\". [Nora Ephron](/wiki/Nora_Ephron) critic\u00f3 estas conclusiones, escribiendo que los diagn\u00f3sticos especulativos populares insinuaban que el autismo es \"una epidemia, o algo ampliamente sobrediagnosticado a lo que antes sol\u00edamos referirnos con otras palabras\". [[122]](#cite_note-nymag2-122) La pr\u00e1ctica del diagn\u00f3stico del autismo en estos casos es controvertida. [[123]](#cite_note-123) [[124]](#cite_note-sowell2-124) Algunos personajes hist\u00f3ricos tambi\u00e9n han sido sujetos de especulaciones sobre un supuesto autismo, por ejemplo, [Miguel \u00c1ngel](/wiki/Miguel_%C3%81ngel). [[125]](#cite_note-125) V\u00e9ase tambi\u00e9n[ [editar](/w/index.php?title=Aspectos_sociales_y_culturales_del_autismo&action=edit\u00a7ion=29)] [Trastornos del espectro medios de comunicaci\u00f3n](/wiki/Trastornos_del_espectro_autista_en_los_medios_de_comunicaci%C3%B3n) [M\u00edrame a los ojos](/wiki/M%C3%ADrame_a_los_ojos), un [best seller del [Modelo la Referencias[ [editar](/w/index.php?title=Aspectos_sociales_y_culturales_del_autismo&action=edit\u00a7ion=30)] \u00abFieldwork on de de 2004). \"How about not 'curing' us, some autistics are pleading\". The New York Times. Consultado el 7 de noviembre 2007. [](#cite_ref-BazelonGirls_3-0) [\u00abAutism - Mental Health and Disorders - Brain Development - Genetics - Girls - New York Times\u00bb](https://web.archive.org/web/20081210080044/http://www.nytimes.com/2007/08/05/magazine/05autism-t.html). web.archive.org. 10 de diciembre de 2008. Archivado desde [el original](http://www.nytimes.com/2007/08/05/magazine/05autism-t.html)el 10 de diciembre de 2008. Consultado el 3 de febrero de 2021. [](#cite_ref-WhatToSay_4-0)\u00abWhat to say (and not to say) about autism\u00bb. National Autistic Society. 2004. Archivado desde el original el 27 de septiembre de 2007. Consultado el 24 de noviembre de 2007. [](#cite_ref-Harmon10_5-0)Harmon A (20 de diciembre de 2004). [\u00abHow about not 'curing' us, some autistics are pleading\u00bb](https://www.nytimes.com/2004/12/20/health/20autism.htm). The New York Times. Consultado el 7 de noviembre de 2007. [](#cite_ref-SanerDisease_6-0)Saner E (7 de agosto de 2007). \u00abIt is not a disease, it is a way of life\u00bb. The Guardian (Londres). Archivado desde el original el 20 de agosto de 2007. Consultado el 7 de agosto de 2007. [](#cite_ref-Mitchell_7-0)Mitchell C (2003). \u00abAutism e-mailing lists\u00bb. He@lth Information on the Internet 33 (1): 3-4. Archivado desde el original el 15 de julio de 2011. [](#cite_ref-8)\u00abA World Apart: Definitions\u00bb. Archivado desde el original el 4 de diciembre de 2008. Consultado el 23 de noviembre de 2008. [](#cite_ref-Harmon6_9-0)Harmon A (20 de diciembre de 2004). [\u00abHow about not 'curing' us, some autistics are pleading\u00bb](https://www.nytimes.com/2004/12/20/health/20autism.htm). The New York Times. Consultado el 7 de noviembre de 2007. [](#cite_ref-BlumeAtlantic2_10-0)Blume H (30 de septiembre de 1998). \u00abNeurodiversity\u00bb. The Atlantic. Archivado desde el original el 7 de junio de 2011. Consultado el 7 de noviembre de 2007. [](#cite_ref-WhatToSay2_11-0)\u00abWhat to say (and not to say) about autism\u00bb. National Autistic Society. 2004. Archivado desde el original el 27 de septiembre de 2007. Consultado el 24 de noviembre de 2007. [](#cite_ref-12)OToole, Corbett (27 de marzo de 2013). \u00abDisclosing (2). doi:10.18061/dsq.v33i2.3708. Archivado desde el original el 5 de mayo de 2015. [](#cite_ref-13) [\u00abCopia archivada\u00bb](https://web.archive.org/web/20170821050630/http://www.shiftjournal.com/2011/11/11/autistics-speaking-day-%e2%80%93-changing-from-shame-to-pride/). Archivado desde [el original](http://www.shiftjournal.com/2011/11/11/autistics-speaking-day-%E2%80%93-changing-from-shame-to-pride/)el 21 de agosto de 2017. Consultado el 2 de febrero de 2021. [](#cite_ref-14) [\u00ablism: an introduction to a little-known noviembre offer hope to adults with autism\u00bb](https://thehill.com/changing-america/respect/accessibility/472150-integrated-communities-offer-hope-to-adults-with). TheHill (en ingl\u00e9s). Consultado el 30 de enero de 2020. [](#cite_ref-16)M\u00fcller, Eve; Schuler, Adriana; Yates, the perspective of Asperger syndrome and other autism spectrum disabilities\u00bb](https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/18308766/). Autism: The International Journal of Research [ISSN](/wiki/ISSN) [1362-3613](//portal.issn.org/resource/issn/1362-3613). [PMID](/wiki/PubMed_Identifier) KD (2003). \u00abOutcome el original (PDF) el 13 de mayo de 2012. Consultado el 8 de junio de 2009. [](#cite_ref-Silberman_19-0)Silberman, Steve (Diciembre de 2001). \u00abGeeks and autism\u00bb. Wired (Wired magazine). Archivado desde el original el 3 de agosto de 2013. Consultado el 23 de septiembre de 2007. [](#cite_ref-ElseDifferent2_20-0)Else, Liz (14 de abril de 2001). \u00abIn a different world\u00bb. New Scientist (2286): 42. [](#cite_ref-21)Treffert, Darold A. (27 de mayo de 2009). [\u00abThe savant syndrome: an extraordinary condition. A synopsis: past, Philosophical 2021. [](#cite_ref-BazelonGirls6_22-0) [\u00abAutism - Mental Health and Disorders - Brain Development - Genetics - Girls - New York Times\u00bb](https://web.archive.org/web/20081210080044/http://www.nytimes.com/2007/08/05/magazine/05autism-t.html). web.archive.org. Archivado desde [el original](http://www.nytimes.com/2007/08/05/magazine/05autism-t.html)el 10 de diciembre de 2008. Consultado el 3 de febrero de 2021. [](#cite_ref-23) [\u00abGender Dysphoria sides: Trans people, autism, and the two-faced claims of Ken Zucker and Susan Bradley\u00bb. 1 de febrero de 2017. Archivado desde el original el 23 de agosto de 2017. [](#cite_ref-25) [\u00abLink Between Autism and Gender Dysphoria?\u00bb](http://archive.wikiwix.com/cache/20151129184249/https://www.psychologytoday.com/blog/the-red-light-district/201411/link-between-autism-and-gender-dysphoria). Psychology Today. desde [el original](https://www.psychologytoday.com/blog/the-red-light-district/201411/link-between-autism-and-gender-dysphoria)el 29 de noviembre de 2015. [](#cite_ref-GeorgeAnimals_26-0)George, Alison (4 de junio de 2005). \u00abAnimals and us: Practical passions\u00bb. NewScientist.com News Service (2502): 50. [](#cite_ref-GeorgeAnimals4_27-0)George, Alison (4 de junio de 2005). \u00abAnimals and us: passions\u00bb. Autism](https://archive.org/details/songsofgorillana00prinrich). Harmony. [The London: Jessica Kingsley. p. [58](https://archive.org/details/completeguidetoa00attw_070/page/n58). [](#cite_ref-31)Stoddart, Kevin P. (Editor) (2005), p. 22. [](#cite_ref-Attwood-p582_32-0)Attwood, Tony (2007). [The Complete Guide to the Psychosomatic Process\" in O.W.Hill (1970) Psychiatric Illness, Tony (2006). The Complete Guide to Asperger's Syndrome, Jessica Kingsley Pub. [ISBN](/wiki/ISBN) [1843104954](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/1843104954)p. 130, 136 Ltd, EAT 2004.](https://app.croneri.co.uk/law-and-guidance/case-reports/hewett-v-motorola-limited-2004-irlr-545-eat) [Archivado](https://web.archive.org/web/20210131145734/https://app.croneri.co.uk/law-and-guidance/case-reports/hewett-v-motorola-limited-2004-irlr-545-eat)el 31 de enero de 2021 en February Dcemploymentlawupdate.com. Archivado desde [el original](http://www.dcemploymentlawupdate.com/tags/adaaa/)el 14 de julio de 2011. Consultado el 5 de octubre de 2013. [](#cite_ref-47)Stoddart, Kevin P. (2005), p. 24. Stoddart notes: \"Adults who have succeeded in keeping employment found in vocations that rely on a circumscribed area of knowledge.\" [](#cite_ref-48)Fein, Elizabeth (27 de marzo de 2015). [\u00abMaking Meaningful Worlds: Role-Playing Subcultures and social de 2008). \u00abThe autism rights movement\u00bb. New York. Archivado desde el original el 27 de mayo de 2008. Consultado el 27 de mayo de 2008. [](#cite_ref-AAP_51-0) [Mission Statement.](http://www.taaproject.com/about-us/mission-statement/) [Archivado](https://web.archive.org/web/20130421054344/http://www.taaproject.com/about-us/mission-statement/)el 21 de abril de International presents Autreat.](http://ani.autistics.org/autreat.html) 2001 en [Wayback Machine](/wiki/Wayback_Machine). (2008-05-23) AIN. [](#cite_ref-UN2_54-0) [\u00abDeclaration From the Autism Community They Are a Minority Group\u00bb](http://www.prweb.com/releases/2004/11/prweb179444.htm). PRWeb, Press Release Newswire. 18 de noviembre de 2004. Consultado el 7 de noviembre de 2007. [](#cite_ref-Solomon2_55-0)Solomon, Andrew (25 de mayo de 2008). \u00abThe autism rights movement\u00bb. New York. Archivado desde el original el 27 de mayo de 2008. Consultado el 27 de mayo de 2008. [](#cite_ref-Synapse_56-0) [\u00abThe autism rights movement\u00bb](http://autism-help.org/points-autism-rights-movement.htm). Synapse.org.au. [](#cite_ref-SanerDisease2_57-0)Saner E (7 de agosto de 2007). \u00abIt is not a disease, it is a way of life\u00bb. The Guardian (Londres). Archivado desde el original el 20 de agosto de 2007. Consultado el 7 de agosto de 2007. [](#cite_ref-NPRAutism_58-0)Shapiro, Joseph (26 de junio de 2006). \u00abAutism Movement Seeks Acceptance, Not Cures\u00bb. NPR. Archivado desde el original el 24 de diciembre de 2007. Consultado el 23 de noviembre de 2007. [](#cite_ref-INTO_59-0)Costello, Mary (January-February 2006). [\u00abAutistic Pride\u00bb](https://web.archive.org/web/20071120024107/http://www.into.ie/ROI/Publications/InTouch/2006/JanuaryFebruary2006/File,2407,en.pdf). InTouch: 26-7. Archivado desde [el original](http://www.into.ie/ROI/Publications/InTouch/2006/JanuaryFebruary2006/File,2407,en.pdf)el 20 de noviembre de 2007. Consultado el 24 de noviembre de 2007. [](#cite_ref-Harmon_60-0)Harmon A (20 December 2004). \"How about not 'curing' us, some autistics are pleading\". The New York Times. Consultado el 7 de noviembre de 2007. [](#cite_ref-SanerDisease3_61-0)Saner E (7 de agosto de 2007). \u00abIt is not a disease, it is a way of life\u00bb. The Guardian (Londres). Archivado desde el original el 20 de agosto de 2007. Consultado el 7 de agosto de 2007. [](#cite_ref-62)Dawson, Michelle. The Misbehaviour of Behaviourists. Archivado el 14 de julio de 2011 en Wikiwix (18 de enero de 2004). Consultado el 23 de enero de 2007. [](#cite_ref-Harmon7_63-0)Harmon A (20 de diciembre de 2004). \"How about not 'curing' us, some autistics are pleading\". The New York Times. Consultado el 7 de noviembre de 2007. [](#cite_ref-Harmon8_64-0)Harmon A (20 de diciembre de 2004). \"How about not 'curing' us, some autistics are pleading\". The New York Times. Consultado el 7 de noviembre de 2007. [](#cite_ref-65)Bagatell N (2007). \u00abOrchestrating voices: autism, identity and (4): 413-26. [doi](/wiki/Digital_object_identifier): Seeks Acceptance, Not Cures\u00bb. NPR. Archivado desde el original el 24 de diciembre 2007. Consultado el 23 de noviembre de 2007. [](#cite_ref-BlumeNYT_67-0)Blume H (30 de junio de 1997). \u00abAutistics, freed from face-to-face encounters, are communicating in cyberspace\u00bb. The New York Times. Archivado desde el original el 26 de enero de 2008. Consultado el 8 de noviembre de 2007. [](#cite_ref-BlumeMIT_68-0)Blume, Harvey (1 de julio de 1997). \u00abAutism & The Internet or It's The Wiring, Stupid\u00bb. Media In Transition, Massachusetts Institute of Technology. Archivado desde el original el 23 de enero de 2008. Consultado el 8 de noviembre de 2007. [](#cite_ref-69)Biever C (30 de junio de 2007). \u00abWeb removes social barriers for those with autism\u00bb. New Scientist (2610). [](#cite_ref-TrivediProud_70-0)Trivedi, Bijal (18 de junio de 2005). \"Autistic and proud of it\". New Scientist (2504): 36. [](#cite_ref-BlumeNYT2_71-0)Blume H (30 de junio de 1997). [\u00abAutistics, freed from face-to-face encounters, are communicating in cyberspace\u00bb](https://web.archive.org/web/20080126085905/http://query.nytimes.com/gst/fullpage.html?res=9803E7DC1F31F933A05755C0A961958260). The New York Times. Archivado desde [el original](https://query.nytimes.com/gst/fullpage.html?res=9803E7DC1F31F933A05755C0A961958260)el 26 de enero de 2008. Consultado el 8 de noviembre de 2007. [](#cite_ref-hughes2012_72-0)Hughes, V. (7 February 2012). Autism in Africa. Retrieved from [\u00abAutism in Africa\u00bb](https://web.archive.org/web/20140314074608/https://sfari.org/news-and-opinion/blog/2012/autism-in-africa). 7 de febrero de 2012. Archivado desde [el original](https://sfari.org/news-and-opinion/blog/2012/autism-in-africa)el 14 de marzo de 2014. Consultado el 14 de marzo de 2014. [](#cite_ref-73)\u00abThird Committee calls on Assembly to designate 2 April World Autism Day\u00bb. UN General Assembly. 1 de noviembre de 2007. Archivado desde el original el 5 de marzo de 2009. Consultado el 3 de abril de 2009. [](#cite_ref-74)Black R (2 de abril de 2009). \u00abWorld Autism Day raises awareness, but what causes the disorder still eludes researchers\u00bb. NY Daily News. Archivado desde el original el 5 de abril de 2009. Consultado el 2 de abril de 2009. [](#cite_ref-75)Echo Armman. \"World Autism Day is April 2nd\". Autism-World. Archivado desde el original el 14 de julio de 2011. Consultado el 1 de abril de 2008. [](#cite_ref-76)\u00abAutism Speaks Launches Light It Up Blue Campaign to Autism Awareness Day, Autism Awareness Month\u00bb. Autism Speaks. 17 de marzo de 2010. Archivado desde el original el 14 de julio de 2011. [](#cite_ref-77) [\u00abLight It Up Blue\u00bb](http://archive.wikiwix.com/cache/20110714220630/http://www.lightitupblue.org/). Archivado desde [el original](http://www.lightitupblue.org/)el 14 Archivado desde [el original](http://www.bloggernews.net/119578)el 2 de febrero de 2009. Consultado el 31 de enero de 2009. [](#cite_ref-79) [\u00abI am not a puzzle: from Reports from a Resident Alien\u00bb](https://web.archive.org/web/20160106212759/http://unpuzzled.net/2012/05/02/i-am-not-a-puzzle-from-reports-from-a-resident-alien/). Unpuzzled. 2 de mayo de 2012. Archivado desde [el original](http://unpuzzled.net/2012/05/02/i-am-not-a-puzzle-from-reports-from-a-resident-alien/)el 5 de diciembre de 2015. Consultado el 10 de noviembre de 2022. [](#cite_ref-80)\u00abGordon Brown urged to take up autism issue\u00bb. 24dash.com. 31 de mayo de 2007. Archivado desde el original el 17 de febrero de 2012. Consultado el 23 de noviembre de 2007. [](#cite_ref-81)Kallenbach, Michael (10 de enero de 2002). \u00abYesterday in Parliament: Blair backs campaign for autism awareness\u00bb. London: telegraph.co.uk. Archivado desde el original el 2 de diciembre de 2008. Consultado el 23 de noviemnbre de 2007. [](#cite_ref-82) [\u00ab2002 Autism Awareness Year (UK) (BBC)\u00bb](http://archive.wikiwix.com/cache/20110714220637/http://www.bbc.co.uk/dna/h2g2/alabaster/A692183). bbc.co.uk. 2002. Archivado desde [el original](https://www.bbc.co.uk/dna/h2g2/alabaster/A692183)el 14 de julio de 2011. Consultado el 23 de noviembre de 2007. [](#cite_ref-83)\u00abAutism campaign seeks to fit the pieces together\u00bb. Nursery World. 17 de enero de 2002. Archivado desde el original el 5 de diciembre de 2008. Consultado el 23 de noviembre de 2007. - [a](#cite_ref-SanerDisease4_84-0) [b](#cite_ref-SanerDisease4_84-1)Saner E (7 de agosto de 2007). [\u00abIt is not a disease, it is a way of life\u00bb](http://archive.wikiwix.com/cache/20070820000000/http://society.guardian.co.uk/health/story/0,,2143123,00.html). The Guardian (London). Archivado desde [el original](http://society.guardian.co.uk/health/story/0,,2143123,00.html)el 20 de agosto de 2007. Consultado el 7 de agosto de 2007. [](#cite_ref-85)Gander, Kashmira (18 de junio de 2016), [Autistic Pride Day 2016: Why we are proud to have autism](http://archive.wikiwix.com/cache/20161226004353/https://www.independent.co.uk/life-style/health-and-families/autistic-pride-day-2016-why-we-are-proud-to-have-autism-neurotypical-a7085066.html), archivado desde [el original](https://www.independent.co.uk/life-style/health-and-families/autistic-pride-day-2016-why-we-are-proud-to-have-autism-neurotypical-a7085066.html)el 26 de diciembre de 2016, consultado el 24 de diciembre de 2016. [](#cite_ref-86)Ross, Monique (1 de noviembre de 2010), \u00abSocial networkers switch off for autism awareness\u00bb, ABC News (Australia), archivado desde el original el 25 de diciembre de 2016, consultado el 24 de diciembre de 2016 [](#cite_ref-87)Becker, Corina (9 de septiembre de 2011), \u00abThe Beginnings of Autistic Speaking Day\u00bb, Thinking Person's Guide to Autism, archivado desde el original el 24 de diciembre de 2016, consultado el 24 de diciembre de 2016 [](#cite_ref-88)Willingham, Emily (31 de octubre de 2015), [\u00abThe Little Black Book of Billionaire Secrets Autistics Speaking Day Is November 1, So It Is (Really) Time To Listen\u00bb](https://web.archive.org/web/20151104030414/http://www.forbes.com/sites/emilywillingham/2015/10/31/autistics-speaking-day-is-november-1-so-it-is-really-time-to-listen/#ecd11fb77ec3), Forbes, archivado desde [el original](https://www.forbes.com/sites/emilywillingham/2015/10/31/autistics-speaking-day-is-november-1-so-it-is-really-time-to-listen/#ecd11fb77ec3)el 4 de noviembre de 2015, consultado el 24 de diciembre de 2016. [](#cite_ref-89) [\u00abAutistics Speaking Day broadcasts autistic voices\u00bb](https://web.archive.org/web/20121105201059/http://communities.washingtontimes.com/neighborhood/autism-unexpected/2011/nov/1/autistics-speaking-day-broadcasts-autistic-voices). The Washington Times 1 de noviembre de 2011. Archivado desde [el original](http://communities.washingtontimes.com/neighborhood/autism-unexpected/2011/nov/1/autistics-speaking-day-broadcasts-autistic-voices/)el 5 de noviembre de 2012. Consultado el 5 de octubre de 2013. [](#cite_ref-:03_90-0) [\u00abThe Autism Acceptance Project\u00bb](http://archive.wikiwix.com/cache/20180317085229/http://www.taaproject.com/). TAAProject. 2 de abril de 2008. Archivado desde [el original](http://www.taaproject.com/)el 17 de marzo de 2018. Consultado el 5 de octubre de 2013. [](#cite_ref-autismacceptancemonth12_91-0)Administrator (30 de abril de 2013). \u00abis coming to a close. Thank you for your support!\u00bb. Autism Acceptance Month. Archivado desde el original el 4 de mayo de 2013. Consultado el 5 de octubre de 2013. [](#cite_ref-92)\u00abAbout\u00bb. Autism Acceptance Month. 18 de abril de 2013. Archivado desde el original el 5 de abril de 2013. Consultado el 5 de octubre de 2013. [](#cite_ref-autismacceptancemonth13_93-0)Administrator (30 de abril de 2013). \u00abis coming to a close. Thank you for your support!\u00bb. Autism Acceptance Month. Archivado desde el original el 4 de mayo de 2013. Consultado el 5 de octubre de 2013. [](#cite_ref-94) [\u00abApril Is Autism Acceptance Month\u00bb](http://archive.wikiwix.com/cache/20151027184728/http://www.huffingtonpost.com/laura-jo/april-is-autism-acceptance-month_b_7004260.html). The Huffington Post. 6 de abril de 2015. Archivado desde [el original](https://www.huffingtonpost.com/laura-jo/april-is-autism-acceptance-month_b_7004260.html)el 27 de octubre de 2015. Consultado el 26 de octubre de 2015. [](#cite_ref-Harmon9_95-0)Harmon A (20 de diciembre de 2004). [\u00abHow about not 'curing' us, some autistics are pleading\u00bb](https://www.nytimes.com/2004/12/20/health/20autism.htm). The New York Times. Consultado el 7 de noviembre de 2007. [](#cite_ref-Gal2_96-0)Gal L (28 de junio de 2007). [\u00abWho says autism's a disease?\u00bb](https://web.archive.org/web/20070701201936/http://www.haaretz.com/hasen/spages/876283.html). Haaretz. Archivado desde [el original](http://www.haaretz.com/hasen/spages/876283.html)el 1 de julio de 2007. Consultado el 16 de julio de 2007. [](#cite_ref-97)\u00abTwainbow website\u00bb, Twainbow.org, archivado desde el original el 12 de marzo de 2016, consultado el 11 de marzo de 2016 [](#cite_ref-98)White, Barrett (17 de agosto de 2016), \u00abA Tale of Closets: Twainbow Aids the LGBT+ and Autistic Communities\u00bb, OutSmart, archivado desde el original el 25 de diciembre de 2016, consultado el 24 de diciembre de 2016 [](#cite_ref-99) [\u00abTwainbow Pride Flag press release\u00bb](https://web.archive.org/web/20160312125215/https://www.twainbow.org/projects.html), Twainbow.org, archivado desde [el original](https://www.twainbow.org/projects.html)el 12 de marzo de 2016, consultado el 11 de marzo de 2016. [](#cite_ref-Silverman3_100-0)Silverman C (2008). \u00abFieldwork on another planet: social science \"Trapped popular images of children with autism in the 1960s and 2000s\". and the narrative de 2018). [\u00abRain Man made autistic people visible. But it also entrenched a myth\u00bb](https://www.theguardian.com/commentisfree/2018/dec/17/rain-man-myth-autistic-people-dustin-hoffman-savant). The Guardian. Consultado el 17 de abril de 2020. [](#cite_ref-McCarthy_(2018)2_108-0)McCarthy, Jay (13 de diciembre de 2018). [\u00abRain Man at 30: damaging stereotype or 'the best thing that happened to autism'?\u00bb](https://www.theguardian.com/film/2018/dec/13/rain-man-at-30-autism-hoffman-cruise-levinson). The Guardian. Consultado el 17 de abril de 2020. [](#cite_ref-McCarthy_(2018)3_109-0)McCarthy, Jay (13 de diciembre de 2018). [\u00abRain Man at 30: damaging stereotype or 'the best thing that happened to autism'?\u00bb](https://www.theguardian.com/film/2018/dec/13/rain-man-at-30-autism-hoffman-cruise-levinson). The Guardian. Consultado el 17 de abril de 2020. [](#cite_ref-Murray3_110-0)Murray S (2006). \"Autism and the contemporary sentimental: fiction and the narrative suddenly, Asperger's is the new 'it' in fiction\u00bb](http://archive.wikiwix.com/cache/20120418035609/http://www2.macleans.ca/2009/07/13/autistic-licence/). Macleans.ca. Archivado desde [el original](https://www2.macleans.ca/2009/07/13/autistic-licence/)el 18 de abril de 2012. Consultado el 18 de abril de 2012. [](#cite_ref-:12_114-0)Stevenson, Jennifer L.; Kindness\u00bb. American RadioWorks. Archivado desde el original el 10 de noviembre de 2011. Consultado el 8 de noviembre de 2007. [](#cite_ref-116)Page, Tim (20 de agosto de 2007). \u00abParallel Play: A lifetime of restless isolation explained\u00bb. New 1925) (The New Yorker): 36-41. PMID 17710777. Archivado desde el original el 30 de octubre de 2007. Consultado el 8 de noviembre de 2007. [](#cite_ref-117)\u00abPulitzer-Winner on Living with Asperger's: All Things Considered\u00bb. NPR. 13 de agosto de 2007. Archivado desde el original el 25 de agosto de 2007. Consultado el 8 de noviembre de 2007. [](#cite_ref-118)\u00abVINES SINGER DIAGNOSIS REVEALED | News | NME.COM\u00bb. 5 de junio de 2011. Archivado desde el original el 5 de junio de 2011. Consultado el 6 de marzo de 2020. [](#cite_ref-Lockyer2_119-0)Lockyer, Daphne (10 de abril de 2011). [\u00abPaddy Considine: Knowing I have Asperger's is a relief\u00bb](https://www.telegraph.co.uk/culture/8440399/Paddy-Considine-Knowing-I-have-Aspergers-is-a-relief.html). [The Daily Telegraph](/wiki/The_Daily_Telegraph)(London). Consultado el Considine reveals Asperger's diagnosis\u00bb](http://www.digitalspy.ie/showbiz/news/a313837/paddy-considine-reveals-aspergers-diagnosis.html). of Asperger's Syndromehelps her seethrough 'lies'\". Independent. Consultado el 27 de abril de 2019. [](#cite_ref-nymag2_122-0)Wallace, Benjamin. [\u00abAutism Spectrum: Are You On It?\u00bb](https://nymag.com/news/features/autism-spectrum-2012-11/). NYMag.com. Consultado el 3 de mayo de 2016. [](#cite_ref-123)Steinberg, Paul (31 de enero de 2012). [\u00abAsperger's History of Overdiagnosis\u00bb](https://www.nytimes.com/2012/02/01/opinion/aspergers-history-of-over-diagnosis.html?scp=1&sq=asperger&st=cse). The New York Times. Consultado el 3 de mayo de 2016. [](#cite_ref-sowell2_124-0)Sowell, Thomas (2001). [The Einstein Syndrome : bright children who talk late](https://archive.org/details/einsteinsyndrome00sowe). New York: Basic Books. pp. [142](https://archive.org/details/einsteinsyndrome00sowe/page/142), 189. [ISBN](/wiki/ISBN) [9780465081417](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/9780465081417). Consultado el 3 de mayo de 2016. (requiere registro). [](#cite_ref-125) [\u00abWas Michelangelo's artistic genius a symptom of autism?\u00bb](http://www.independent.co.uk/news/uk/this-britain/was-michelangelos-artistic-genius-a-symptom-of-autism-756718.html). The Independent (en ingl\u00e9s). 1 de junio de 2004. Consultado el 6 de marzo de 2020. Lecturas para profundizar[ [editar](/w/index.php?title=Aspectos_sociales_y_culturales_del_autismo&action=edit\u00a7ion=31)] - Julia Bascom (editor). virtual and cultural New [978-0-415-32180-8](/wiki/Especial:FuentesDeLibros/978-0-415-32180-8). - Rossetti Z, Ashby C, Arndt K, Chadwick M, Kasahara M (2008). \"'I like others to not try to fix me': la vida con S\u00edndrome de Asperger](https://web.archive.org/web/20080511000025/http://www.writersvoice.net/2008/03/podcast-62-life-with-aspergers/) [Asperger's Syndrome, on Screen and in Life](https://www.nytimes.com/2009/08/04/health/04aspe.html), The New York Times, 3 de agosto de 2009 [Este Podcast Tiene Autismo](http://www.thispodcasthasautism.com), podcast que presenta a autistas y sus logros. "}