{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "funsalud.org.mx/wp-content/uploads/2020/09/Salud-en-la-Prensa-Digital-del-22-de-septiembre-de-2020.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 1 ADVERTENCIA: El presente Bolet\u00edn reproduce las noticias aparecidas en los medios de comunicaci\u00f3n que en cada caso se citan; por ello, FUNSALUD no garantiza que su contenido sea ver\u00eddico y confiable, y excluye cualquier responsabilidad por dichos contenid os. CONTENIDO AMLO se re\u00fane con director de Coca -Cola mundial para hablar de impuestos y etiquetado ................................ ................................ ................................ ................... 5 Esperan 7 vacunas antiCovid realizar su Fase 3 en M\u00e9xico. El titular de la SRE, Marcelo Ebrard, informa que los f\u00e1rmacos esperan autorizaci\u00f3n de autoridades mexicanas; se firmar\u00e1 esta semana acuerdo con Covax, anuncia ...6 Epidemia de COVID -19 va en descenso, sin indicios de rebrotes, afirma presidente ................................ ................................ ................................ ................... 7 Versi\u00f3n estenogr\u00e1fica de la conferencia de prensa matutina del presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador ................................ ................................ ................. 9 Covid -19. Ven parteaguas para creaci\u00f3n de sistema \u00fanico de servicios. Firman convenio siete entidades con instituciones p\u00fablicas de salud ........................... 50 Aplazar\u00e1n el regreso al trabajo presencial para evitar contagios, inform\u00f3 la jefa de Gobierno, Claudia Sheinbaum ................................ ................................ ....52 Personal de salud, primero en ser inmunizado contra influenza, afirm\u00f3 L\u00f3pez - Gatell ................................ ................................ ................................ ......................... 53 La OMS notifica que el mundo registr\u00f3 cerca de dos millones de casos de covid -19 la semana pasada, una cifra r\u00e9cord ................................ ........................ 54 En 43 municipios ind\u00edgenas, la mitad de los enfermos de Covid muere, revela estudio ................................ ................................ ................................ ...................... 55 Se podr\u00eda adquirir deuda en caso de un rebrote del Covid, admite Gabriel Yorio ................................ ................................ ................................ .......................... 57 Covid -19. Buscan anticuerpos: Ana Guadarrama, directora de la Cl\u00ednica Multidisciplinaria de Salud de la UNAM ................................ ................................ .58 Oxean: pa\u00edses ricos compran por adelantado 51% de vacunas contra Covid -1958 La Jornada: Vacuna anti -Covid: acaparamiento inmoral (Opini\u00f3n) ..................... 61 Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 2 Diputados de Morena y del PVEM presentar\u00e1n una iniciativa para prohibir la venta directa de los llamados productos \"chatarra\" a menores de 15 a\u00f1os de edad ................................ ................................ ................................ ........................... 62 Mar\u00eda Elena \u00c1lvarez -Buylla Roces*: agroalimentario, cuidado ambiental y salud (Opini\u00f3n) ................................ ................................ .................... 63 Salvador Garc\u00eda Li\u00f1\u00e1n: Analfabetismo m\u00e9dico (Opini\u00f3n) ................................ ....65 Esteban David Rodr\u00edguez: La atrofia del abastecimiento de medicinas en M\u00e9xico (opini\u00f3n) ................................ ................................ ................................ .......66 \u00bfPor qu\u00e9 SSA no re comienda el di\u00f3xido de cloro contra el covid -19? ............... 77 \u00bfC\u00f3mo pl anea Pfizer vencer a Moderna y AstraZeneca en 'carrera' por la vacuna contra COVID -19? ................................ ................................ ....................... 77 Aumenta miedo por la pandemia; tambi\u00e9n cre ce la incertidumbre, seg\u00fan la encuesta de Mas Data ................................ ................................ .............................. 81 \u00bfEl COVID -19 se propaga con mayor facilidad en los ni\u00f1os? .............................. 84 \u00bfC\u00f3mo saber si soy asintom\u00e1tico de Covid? ................................ ........................ 85 CONVENIO de Co laboraci\u00f3n en materia de transferencia de recursos presupuestarios federales con el car\u00e1cter de subsidios para el desarrollo de acciones correspondientes a la vertiente 2 del Programa Atenci\u00f3n a la Salud y Medicamentos Gratuitos para la Poblaci\u00f3n sin Segur idad Social Laboral para el ejercicio fiscal 2020, que celebran el Instituto de Salud para el Bienestar y el Estado de Baja California ................................ ................................ ........................ 87 CONVENIO de Colaboraci\u00f3n en materia de transferencia de recursos presupuestarios federales con el car\u00e1cter de subsidios para el desarrollo de acciones correspondientes a la vertiente 2 del Programa Atenci\u00f3n a la Salud y Medicamentos Gratuitos para la Poblaci\u00f3n sin Seguridad Social Laboral para el ejercicio fiscal 2020, que celebran el Instituto de Salud para el Bienestar y el Estado de M\u00e9xico ................................ ................................ ................................ .....87 CONVENIO de Colaboraci\u00f3n en materia de transferencia de recursos presupuestarios federales con el car\u00e1cter de subsidios para el desarrollo de acciones correspondientes a la vertiente 2 del Programa Atenci\u00f3n a la Salud y Medicamentos Gratuit os para la Poblaci\u00f3n sin Seguridad Social Laboral para el ejercicio fiscal 2020, que celebran el Instituto de Salud para el Bienestar y el Estado de Morelos ................................ ................................ ................................ ...87 Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 3 CONVENIO de Colaboraci\u00f3n en materia de transferencia de recursos presupuestarios federales con el car\u00e1cter de subsidios para el desarrollo de acciones correspondientes a la vertiente 2 del Programa Atenci\u00f3n a la Salud y Medicame ntos Gratuitos para la Poblaci\u00f3n sin Seguridad Social Laboral para el ejercicio fiscal 2020, que celebran el Instituto de Salud para el Bienestar y el Estado de Nayarit ................................ ................................ ................................ .....88 \"Nunca restes valor al dolor de pacientes\" Norma Colunga, enfermera galardonada. Afirma que no s\u00f3lo f\u00e1rmacos ayudan a sanar, sino el buen trato y cercan\u00eda con la familia ................................ ................................ .......................... 88 D\u00eda Mundial para la Prevenci\u00f3n del Embarazo no Planificado. Repartir anticonceptivos reduce gasto de pa\u00edses en embarazos no deseados, afirm\u00f3 Juana Serret, a dscrita al Servicio de Medicina del Adolescente del Hospital Infantil de M\u00e9xico Federico G\u00f3mez ................................ ................................ ........ 89 Exigen a diputadas feministas lega lizar el aborto en todo M\u00e9xico ...................... 90 \"El Colmex tendr\u00e1 protocolo para prevenir junio, el m\u00e1s violento ............................. 93 Preocupa a azucareros que se les responsabilice de la obesidad ...................... 94 Los suplementos probi\u00f3ticos y una dieta con control de calor\u00edas pueden ayudar a controlar la obesidad en la poblaci\u00f3n m\u00e1s joven y reducir los riesgos futuros para la salud, como enfermedades card\u00edacas y diabetes ....................... 95 Consume nueces, reducen 50% riesgos cardiovasculares ................................ ..97 Jos\u00e9 Yuste: Quitar estereotipos, de Coca -Cola a C\u00e1mara del Az\u00facar (Opini\u00f3n) 99 Marco A. Mares: AMLO, \u00bfCoca -Cola? (Opini\u00f3n) ................................ ................. enfermedades hemato -oncol\u00f3gicas ........... 102 GLOBOCAN: en el marco del D\u00eda Mundial de la Leucemia, la prevenci\u00f3n es lo m\u00e1s importante ................................ ................................ ................................ ....... 104 CSIC Espa\u00f1a: identifican virus que infecta a humanos sin que se active su sistema inmune ................................ ................................ ................................ ...... 105 Estudia IPN propiedades del aceite de oliva contra Parkinson ......................... 107 Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 4 C\u00e9lula inmunitaria es clave para prevenir la depresi\u00f3n, revela la Universidad de Yale ................................ ................................ ................................ ..................... 108 Covid, manej able; el cambio clim\u00e1tico puede afectar a gran escala: especialista de la UNAM ................................ ................................ Las mamivans, ecocidas (Opini\u00f3n) ............ 111 Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 5 Forb es AMLO se re\u00fane con director de Coca -Cola mundial para hablar de impuestos y etiquetado 22 de septiembre, 2020 El mandatario L\u00f3pez Obrador asegur\u00f3 que se trat\u00f3 de un di\u00e1logo franco, derivado de las pol\u00edticas de la 4T en torno a los h\u00e1bitos alimenticios. \"Hablamos de apoyos a peque\u00f1os comerciantes, impuestos, la campa\u00f1a de orientaci\u00f3n nutricional, etiquetado e inversiones. Fue un di\u00e1logo respetuoso, constructivo y franco\" , se\u00f1al\u00f3 L\u00f3pez Obrador. En la reuni\u00f3n tambi\u00e9n estuvo Alfonso Romo, jefe de la Oficina de la Presidencia y principal enlace de AMLO con los empresarios. Recientemente, el subsecretario de Salud, Hugo L\u00f3pez -Gatell, describi\u00f3 a los refrescos como \"veneno embotellado\" y los responsabiliz\u00f3 de las comorbilidades que han generado m\u00e1s de 70,000 m uertes por la pandemia de Covid -19. Adem\u00e1s, la embotelladora de Coca -Cola, Femsa, han pagado recientemente cientos de millones de d\u00f3lares luego de resolver disputas tributarias. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 6 Exc\u00e9lsior Esperan 7 vacunas antiCovid realizar su Fase 3 en M\u00e9xico . El titular de la SRE, Marcelo Ebrard, informa que los f\u00e1rmacos esper an autorizaci\u00f3n de autoridades mexicanas; se firmar\u00e1 esta semana acuerdo con Covax, anuncia 22/09/2020 El secretario de Relaciones Exteriores (SRE), Marcelo Ebrard, inform\u00f3 que hay siete vacunas contra Covid -19, de distintas naciones, que buscan extender s us pruebas a nuestro pa\u00eds. En conferencia, el canciller detall\u00f3 que, debido al trabajo con gobiernos y empresas de otras naciones, hay f\u00e1rmacos est\u00e1n en proceso de llevar en M\u00e9xico las pruebas de Fase 3, por lo que esperan la aprobaci\u00f3n de la Cofepris y d e la Secretar\u00eda de Salud. Las vacunas que buscan realizar sus pruebas en territorio mexicano son: Janssen y Novavax, de Estados Unidos; Sputnik V, de Rusia; Cansino, de Curevac, de Sanofi Pasteur, de Francia; y Reithera, de Italia. \"Hay ya siete vacunas de distintos pa\u00edses que han manifestado su inter\u00e9s o est\u00e1n en proceso de, ante la Cofepris y la SSA, de llevar a cabo la fase 3 en M\u00e9xico o su equivalente\", indic\u00f3. De acuerdo con la informaci\u00f3n presentada, el periodo tentativo de comienz o de la Fase 3 de para las vacunas de Janssen, Novavax, Sputnik V, Cansino y Curevac, es en octubre pr\u00f3ximo; en tanto para Sanofi -Pasteur, es para enero de 2021 y para Reithera a\u00fan no hay fecha fija. El canciller adem\u00e1s indic\u00f3 que esta semana formalizar\u00e1 M\u00e9xico el acuerdo para participar en el mecanismo multilateral de todo el mundo sobre las vacunas contra coronavirus, el cual lidera la ONU y se denomina COVAX. \"Ser\u00eda el primer contrato vinculante de M\u00e9xico de acceso a las vacunas contra Covid -19\", afirm \u00f3. Asimismo, coment\u00f3 que este martes el presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador participar\u00e1 en la Asamblea General de la ONU, misma en la que abordar\u00e1 el tema del esfuerzo para garantizar el acceso universal a las vacunas contra el SARS -CoV- 2. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 7 AMLO Epidemia de COVID -19 va en descenso, sin indicios de rebrotes, afirma presidente Septie mbre 22, 2020 2020, A\u00f1o de Leona Vicario, Benem\u00e9rita Madre de la Patria El presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador inform\u00f3 que la epidemia de COVID -19 va a la baja y que a la fecha no se han presentado rebrotes. \"Vamos de salida. Es una disminuci\u00f3n, es una baja lenta, no tenemos ning\u00fan indicio de rebrotes, va en descenso la pandemia. Eso es una buena noticia en el contexto de la gravedad del problema, lo que hemos enfrentado, sobre todo la p\u00e9rdida de vidas humanas\", remarc\u00f3. En conferencia de prensa matuti na, el mandatario encabez\u00f3 la presentaci\u00f3n del informe semanal sobre el control de la enfermedad causada por el nuevo coronavirus SARS -CoV-2, en el que destac\u00f3 acciones como la reconversi\u00f3n hospitalaria y la capacitaci\u00f3n a personal de la salud para atender a personas enfermas de gravedad. Resalt\u00f3 la cooperaci\u00f3n del pueblo de M\u00e9xico para aplicar las medidas de seguridad sanitarias y la Jornada Nacional de Sana Distancia sin necesidad de ejercer m\u00e9todos autoritarios. \"Tengo confianza de que vamos hacia adel ante, enfrentando las dos crisis (la sanitaria y la econ\u00f3mica), vamos a salir adelante\", reiter\u00f3 el jefe del Ejecutivo. El subsecretario de Prevenci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la Salud, Hugo L\u00f3pez -Gatell, confirm\u00f3 que la epidemia suma siete semanas consecutivas de descenso sostenido y en 27 de las 32 entidades federativas hay una reducci\u00f3n en el n\u00famero diario y semanal de casos que se ha mantenido en al menos dos a tres semanas e incluso algunos en 14 semanas con avanzada fase de control. El tambi\u00e9n vocero de la Se cretar\u00eda de Salud para el tema del coronavirus, subray\u00f3 la importancia de la participaci\u00f3n ciudadana al atender al llamado de la sana distancia y las restricciones de acuerdo con los sem\u00e1foros de riesgo epidemiol\u00f3gico estatales. Afirm\u00f3 , que, ante la imposi bilidad de perpetuar el confinamiento, las decisiones se toman con base en una revisi\u00f3n constante del balance entre la econom\u00eda y el bienestar. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 8 \"Nadie est\u00e1 exento de un rebrote. Todos los pa\u00edses pueden enfrentar una condici\u00f3n de rebrote en la medida en qu e se abren nuevamente las actividades p\u00fablicas, que las personas interact\u00faan unas con otras y por supuesto puede haber contagios, sin embargo, es inevitable abrir las actividades. Ning\u00fan pa\u00eds podr\u00eda mantenerse en completa restricci\u00f3n de movilidad, esto cau sar\u00eda un colapso de sus econom\u00edas y de las sociedades y por lo tanto llega un punto en que es importante desconfinar, abrir las actividades\", explic\u00f3 el subsecretario. Destac\u00f3 que entre la semana epidemiol\u00f3gica 36 y 37, la mortalidad presenta una reducci\u00f3 n sostenida de casi 60 por ciento. \"Esto se ha mantenido de manera muy consistente en todas las entidades federativas y es alentador porque quiere decir que hay una atenci\u00f3n m\u00e1s oportuna, dado que nunca ha habido una limitaci\u00f3n por parte del sistema de sa lud para recibir a las personas\", precis\u00f3. \"El componente principal para lograr que esa atenci\u00f3n sea m\u00e1s oportuna, ha sido el pronto arribo al hospital por parte de las personas\", dijo el subsecretario, al tiempo que record\u00f3 a la poblaci\u00f3n que las persona s que pertenecen a grupos de riesgo deben buscar atenci\u00f3n m\u00e9dica ante s\u00edntomas de COVID -19. En cuanto a la ocupaci\u00f3n hospitalaria, refiri\u00f3 que a partir de la \u00faltima semana de julio se redujo considerablemente. Durante el di\u00e1logo con representantes de los medios, el secretario de Relaciones Exteriores, Marcelo Ebrard Casaubon, dio a conocer los avances de las gestiones para garantizar el acceso equitativo, oportuno y flexible de M\u00e9xico a la vacuna contra COVID -19. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 9 L\u00f3pez Obrador Versi\u00f3n estenogr\u00e1fica de la conferencia de prensa matutina del presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pe z Obrador Septiembre 22, 2020 2020, A\u00f1o de Leona Vicario, Benem\u00e9rita Madre de la Patria PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: Buenos d\u00edas. Pues hoy, como todos los martes, vamos a informar sobre la pandemia, c\u00f3mo vamos, c\u00f3mo se est\u00e1 manifestando en la ac tualidad. El doctor Hugo L\u00f3pez -Gatell va a informarles y va a informar a toda la gente que nos escucha, que nos ve a trav\u00e9s de los medios convencionales y de las redes sociales. Entonces, vamos a empezar con el doctor Hugo L\u00f3pez -Gatell. Yo s\u00f3lo sintetizo que va a la baja esta terrible pandemia y que, afortunadamente, no hay rebrotes y vamos de salida, es una disminuci\u00f3n, es una baja lenta, pero no tenemos ning\u00fan indicio de rebrote, va en descenso la pandemia y eso es una buena noticia en el contexto de la gravedad del problema, lo que hemos enfrentado y, sobre todo, la p\u00e9rdida de vidas humanas. Entonces, vamos con Hugo. HUGO L\u00d3PEZ -GATELL RAM\u00cdREZ, SUBSECRETARIO DE PREVENCI\u00d3N Y PROMOCI\u00d3N DE LA SALUD: Gracias, presidente. Muy buenos d\u00edas. Canciller, muy bueno s d\u00edas; buenos d\u00edas tengan todas y todos ustedes. Como ya se\u00f1ala el presidente, vamos a compartir el informe t\u00e9cnico que presentamos en las tardes y m\u00e1s o menos cada dos semanas presentamos un informe m\u00e1s detallado en donde se puede visualizar las curvas epid\u00e9micas de casos nuevos y tambi\u00e9n de hospitalizaci\u00f3n que ocurren en cada una de las entidades federativas. Veremos, como destaca el presidente, una perspectiva que es alentadora en el sentido de que M\u00e9xico en esta epidemia larga que ha tenido, que cont emplamos desde el inicio se comportar\u00eda de esa manera, empezando en febrero con nuestro primer caso el 28 de febrero y durante todos estos meses, hasta llegar a un punto m\u00e1ximo que ocurri\u00f3 en la \u00faltima semana de julio y posteriormente un descenso, y ahorit a ya llevamos siete semanas consecutivas, estamos durante la octava semana consecutiva en la que vemos ya un descenso sostenido. Adem\u00e1s, veremos que en 27 de las 32 entidades federativas hay una reducci\u00f3n en el n\u00famero diario de casos o el n\u00famero semanal d e casos que se ha mantenido en al menos dos a tres semanas; en algunas incluso, 14 semanas ya de reducci\u00f3n, que se encuentran en una avanzada fase de control. Y siempre es importante reiterar cu\u00e1les han sido los mecanismos para lograr este proceso de cont rol de la epidemia y se han basado fundamentalmente en la Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 10 participaci\u00f3n ciudadana en la medida en que las personas, en forma mayoritaria, han atendido el llamado de mantenerse en sana distancia, lo hicieron durante la Jornada Nacional de Sana Distancia que se mantuvo desde el 23 de marzo y hasta el 30 de mayo y, posteriormente, ha continuado el proceso de sana distancia, pero guiado por un sem\u00e1foro de riesgo que permite estimar en cada una de las entidades federativas cu\u00e1l es la intensidad epid\u00e9mica. Las a utoridades sanitarias estatales, es decir, los gobiernos de los estados han sido quienes directamente han sido responsables de seguir un lineamiento general dispuesto por la autoridad sanitaria nacional y aplicar decisiones administrativas que han permitid o reducir la movilidad en el espacio p\u00fablico o cancelar temporalmente eventos sociales, tanto econ\u00f3micos como recreativos, culturales y, dem\u00e1s, y esto ha permitido reducir la intensidad epid\u00e9mica. Vamos a ver la primera diapositiva, por favor. Este proces o de la Nueva Normalidad cumple ya 114 d\u00edas, 114 d\u00edas en donde, guiados por este sem\u00e1foro semanal que permite identificar la intensidad epid\u00e9mica, las autoridades sanitarias han ido abriendo los distintos espacios p\u00fablicos en una forma ordenada, en una for ma controlada para evitar precisamente el fen\u00f3meno de rebrote. Y aqu\u00ed hacemos este se\u00f1alamiento que hicimos recientemente en detalle el domingo pr\u00f3ximo pasado, cuando presentamos la situaci\u00f3n que viven m\u00faltiples, posiblemente la mayor\u00eda de los pa\u00edses euro peos occidentales, que es una situaci\u00f3n de rebrote. Rebrote quiere decir que regresa la intensidad epid\u00e9mica, es decir, el n\u00famero de contagios aumenta progresivamente cada d\u00eda, esta situaci\u00f3n vive Europa Occidental y es algo que fue contemplado desde el ve rano en todos estos pa\u00edses. Nadie est\u00e1 exento de un rebrote, todos los pa\u00edses pueden enfrentar una condici\u00f3n de rebrote en la medida en que se abre nuevamente las actividades p\u00fablicas, que las personas interact\u00faan unas con otras y, por supuesto, puede hab er contagios. Sin embargo, es inevitable abrir las actividades. Ning\u00fan pa\u00eds podr\u00eda mantenerse en completa restricci\u00f3n de movilidad, esto causar\u00eda colapso de sus econom\u00edas y un colapso de las sociedades y, por lo tanto, llega un punto en que es importante desconfinar, abrir las actividades. \u00bfCu\u00e1l puede ser la consecuencia? Efectivamente, que haya un rebrote, pero hay que siempre estar constantemente visualizando que se requiere balancear el cuidado de la epidemia, es decir, el control de la epidemia, la r educci\u00f3n de los contagios, pero tambi\u00e9n el cuidado de la Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 11 econom\u00eda y el bienestar, y todos los d\u00edas hay que hacer un equilibrio de estas dos intenciones. La siguiente, por favor. En esta curva epid\u00e9mica que resume la situaci\u00f3n nacional vemos en estas l\u00ednea s, en estas barras o columnas que son las l\u00edneas de colores que en cada una de las semanas que han transcurrido desde la semana 10, que es la primera semana de marzo, y hasta la semana 37, que es hace dos semanas, en este momento estamos en la semana 39 de l a\u00f1o, hemos tenido la cantidad de casos que se muestran en la altura de estas columnas. Lo que vemos tambi\u00e9n en la l\u00ednea naranja que est\u00e1 arriba de la gr\u00e1fica es un indicador muy importante que es: cu\u00e1l es el porcentaje de personas que, teniendo s\u00edntomas de COVID -fiebre, tos, dolor de cabeza, dolor de garganta, dolor muscular y otras alteraciones - se les han tomado muestras para ex\u00e1menes de laboratorio y cu\u00e1ntos han salido positivos. En la semana 29 que est\u00e1 en el punto m\u00e1ximo de altura de estas columna s, vemos que llegamos hasta el 57 por ciento, es decir, casi cada seis... seis de cada 10 personas resultaron positivas al virus al SARS -CoV-2 causante de COVID, pero a partir de esa semana 29 se ha ido disminuyendo este porcentaje y hoy tenemos menos de cua tro de cada 10 que resultan positivas. \u00bfPor qu\u00e9 es tan importante este par\u00e1metro? Porque este indicador muestra la actividad de la epidemia, es decir, la circulaci\u00f3n entre personas del virus causante de COVID. Es un indicador aceptado universalmente de r educci\u00f3n o de existencia de la epidemia. En esta gr\u00e1fica, que presentaremos con mayor detalle, lo que vemos es en general la curva epid\u00e9mica. La curva epid\u00e9mica es la representaci\u00f3n visual de la cantidad de casos que se presentan cada d\u00eda; entre m\u00e1s sube la curva, es una monta\u00f1a, entre m\u00e1s alta es esta gr\u00e1fica quiere decir mayor intensidad epid\u00e9mica. Y lo mismo, se ve que a partir de la semana 29, la semana 29 fue la \u00faltima semana de julio, se empieza a ver una reducci\u00f3n, es decir, un descenso en la cantid ad de casos que se presentan cada semana. Estamos ya, como digo, en la octava semana en donde ocurre esto y abrimos esta semana con una reducci\u00f3n de menos 23 por ciento, se redujo 23 por ciento. Es posible que esta reducci\u00f3n cambie un poco a lo largo de l a semana, posiblemente para el pr\u00f3ximo s\u00e1bado no sean 23 por ciento, quiz\u00e1s sean 12 o 15 por ciento, pero se mantenga esta reducci\u00f3n que ha sido progresiva. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 12 Y, finalmente, la ocupaci\u00f3n hospitalaria. Es un indicador importante porque el segundo objetivo ge neral del control de la epidemia fue el asegurar que nadie, nadie se quedara sin atenci\u00f3n m\u00e9dica cuando as\u00ed lo requiriera. COVID -19 es una enfermedad que en ocho de cada 10 personas no necesitan hospitalizaci\u00f3n, las personas se recuperan por acci\u00f3n de su sistema inmune, pero dos de cada 10 pueden necesitar hospitalizaci\u00f3n y de no lograrse esta hospitalizaci\u00f3n en un tiempo razonablemente corto las personas podr\u00edan fallecer tan s\u00f3lo porque no tuvieron la atenci\u00f3n m\u00e9dica. Afortunadamente, desde el inicio de la epidemia eso no le ocurri\u00f3 a la poblaci\u00f3n mexicana porque nos empe\u00f1amos en ampliar la capacidad hospitalaria, la ampliamos casi cuatro veces respecto a la capacidad instalada y esto lo que necesit\u00f3 fue, por un lado, ganar tiempo con las medidas de mitig aci\u00f3n comunitaria, que es precisamente esta Jornada de Sana Distancia y, por el otro, hacer la reconversi\u00f3n hospitalaria. Pero la reconversi\u00f3n hospitalaria garantiz\u00f3 que en ning\u00fan momento en cada entidad federativa estuvieran llenos todos los hospitales. Y aqu\u00ed aclaro una inquietud que a veces nos han expresado nuestras compa\u00f1eras y compa\u00f1eros m\u00e9dicas y m\u00e9dicos. En algunos hospitales a veces nuestras colegas identifican que est\u00e1 lleno el hospital, escuchan el informe aqu\u00ed y piensan que hay una discrepancia entre lo que ven diariamente, que es un hospital completamente lleno y que nosotros siempre hemos dicho que en cada entidad federativa hay disponibilidad hospitalaria. Esto es posible en la medida en que algunos hospitales son de uso preferente, quiz\u00e1s l os hospitales m\u00e1s especializados o los hospitales m\u00e1s grandes, pero tambi\u00e9n hay otros hospitales de menor tama\u00f1o que desde el inicio fueron designados hospitales COVID y que son 951 hospitales en toda la Rep\u00fablica. Lo que requiere es una distribuci\u00f3n de l as personas y en cada gobierno estatal se contemplaron los mecanismos para hacer esta orientaci\u00f3n al p\u00fablico para que fuera trasladado a donde hay camas. Pero en general en cada entidad federativa, en todas ellas se mantuvo la disponibilidad hospitalaria. En este momento tenemos 30 por ciento de ocupaci\u00f3n hospitalaria en las camas generales, esto se ve en el color rojo de esta gr\u00e1fica y el lado derecho, en la columna del derecho muestra la ocupaci\u00f3n a nivel nacional, y despu\u00e9s las otras 32 columnas empezan do de izquierda a derecha muestran los estados con mayor ocupaci\u00f3n hospitalaria del mayor al menor; ver\u00e1n que solamente dos tienen ocupaciones mayores al 50 por ciento y el resto tiene menos del 50 por ciento. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 13 Y en la misma idea, pero en la siguiente gr\u00e1f ica que lo vemos en color verde es la ocupaci\u00f3n de aquellas unidades o camas de atenci\u00f3n que son para personas cr\u00edticamente enfermas. El nivel nacional tenemos 24 por ciento y despu\u00e9s vemos que ninguna entidad federativa en este momento tiene ocupaciones m ayores al 50 por ciento, esto ya desde hace dos semanas y media, ninguna entidad federativa tiene m\u00e1s del 50 por ciento de sus unidades de atenci\u00f3n en medicina cr\u00edtica, incluyendo la reconversi\u00f3n que est\u00e9n por arriba del 50 por ciento. Y a continuaci\u00f3n -si me prestan un micr\u00f3fono - a continuaci\u00f3n, vamos a mostrar una por una las entidades federativas. Vamos a empezar con una gr\u00e1fica general, que es la curva epid\u00e9mica nacional. Empezamos con un mapa y lo que vemos es: de acuerdo a las intensidades del color verde vamos a encontrar cu\u00e1l es la incidencia o el n\u00famero de casos por 100 mil habitantes que est\u00e1n en cada entidad federativa. Tenemos dos de mayor intensidad, en este momento es Baja California Sur y la Ciudad de M\u00e9xico, y posteriormente tenemos Nuevo Le\u00f3n como la tercera con mayor intensidad epid\u00e9mica seguida de algunos otros, de acuerdo a la intensidad del color verde. Veamos la siguiente. Esta es la curva epid\u00e9mica nacional, es semejante a la que acabo de presentar y lo que vemos es de manera mucho m\u00e1s clara dos se\u00f1ales, las estaremos viendo en 32 gr\u00e1ficas m\u00e1s, una por entidad federativa. Vemos que la incidencia, es decir, el n\u00famero de casos que se presentan por semana, lleg\u00f3 a un punto m\u00e1ximo en la semana 29 y despu\u00e9s ha descendido durante las sema nas posteriores, las ocho semanas posteriores. Y en la l\u00ednea de color oscuro que est\u00e1 abajo en la gr\u00e1fica es la cantidad de personas que desafortunadamente han fallecido por COVID. COVID es una enfermedad que puede ser letal en la medida en que causa un d a\u00f1o org\u00e1nico muy grande, en especial en personas mayores de 60 a\u00f1os o que tienen enfermedades cr\u00f3nicas que hemos mencionado pr\u00e1cticamente todos los d\u00edas. Alertando a la poblaci\u00f3n que no se espere, que en caso de tener una situaci\u00f3n de COVID, es decir, ten er los s\u00edntomas de COVID, aun cuando no se hubiera demostrado por un diagn\u00f3stico de laboratorio, si tienen condiciones de riesgo mayores de 60 a\u00f1os, diabetes, obesidad, hipertensi\u00f3n, enfermedad pulmonar o cardiaca cr\u00f3nica, inmunosupresi\u00f3n, que vayan al hos pital; esto es muy importante porque en la medida en que se llegue tempranamente al hospital hay mayores posibilidades de dar una atenci\u00f3n m\u00e9dica que permita salvar la vida, hacemos este llamado, lo hemos hecho m\u00faltiples veces, lo seguimos haciendo, es muy importante Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 14 no confiarse, no esperar, sobre todo en personas que tienen estas condiciones de riesgo. Pero la buena noticia es que, a pesar de la mortalidad puede ocurrir, desde la semana 27 a nivel nacional ha habido una reducci\u00f3n sostenida. En este momen to, en el \u00faltimo intervalo de la semana 36 a la 37 tenemos una reducci\u00f3n de casi el 60 por ciento y esto se ha mantenido de manera muy consistente en todas las entidades federativas, y es alentador porque quiere decir que hay una atenci\u00f3n m\u00e1s oportuna. Dad o que nunca ha habido una limitaci\u00f3n por parte del sistema de salud para recibir a las personas, el componente principal para lograr que esa atenci\u00f3n sea m\u00e1s oportuna ha sido el pronto arribo al hospital por parte de las personas. Y en esta otra gr\u00e1fica, que tambi\u00e9n se ver\u00e1 en 32 parecidas, pero para cada entidad federativa lo que vemos es la ocupaci\u00f3n hospitalaria. La idea es la misma, s\u00f3lo tengan en cuenta las fechas, la gr\u00e1fica es desde el 1\u00ba de mayo y hasta la fecha actual en septiembre, cerca del 22 d e septiembre. Y lo que vemos es que hay tres l\u00edneas: La de hasta abajo son las personas hospitalizadas en terapia intensiva. Ser\u00e1 dif\u00edcil visualizar cambios en la mayor\u00eda de las gr\u00e1ficas dado que son una proporci\u00f3n peque\u00f1a, es menos del cinco por ciento en promedio quienes est\u00e1n en terapia intensiva. En hospitalizaci\u00f3n general est\u00e1n tantas personas que est\u00e1n en las camas generales, que son la l\u00ednea roja, y la suma de esta l\u00ednea con esta l\u00ednea es la l\u00ednea amarilla. Pero lo que me interesa es mostrar el p atr\u00f3n general en donde ha aumentado el n\u00famero de personas hospitalizadas, pero llegando a la \u00faltima semana de julio empieza a verse tambi\u00e9n esta reducci\u00f3n sostenida en la cantidad de personas hospitalizadas en este momento. La siguiente. Ahora veamos una por una las entidades federativas. Misma secuencia, primera gr\u00e1fica, el n\u00famero de casos en la l\u00ednea azul claro, el n\u00famero de muertes en la l\u00ednea azul oscuro. En la siguiente gr\u00e1fica, la hospitalizaci\u00f3n. Tambi\u00e9n pueden observar en la esquina superior derec ha el color del sem\u00e1foro de riesgo COVID que se encuentra en esta semana para cada entidad federativa. Veamos Aguascalientes y por favor identifiquen los distintos patrones de ocurrencia de la epidemia. Esto es importante, porque a veces existe esta inqui etud de por qu\u00e9 Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 15 un pico y por qu\u00e9 se nos dijo en un pico de la curva epid\u00e9mica en determinada fecha. Lo que ver\u00e1n ustedes, y se puede ver tambi\u00e9n si uno aprecia las curvas de cualquier pa\u00eds, las curvas epid\u00e9micas de cualquier pa\u00eds, es que no hay un solo p ico, no es una curva perfectamente dibujada, sino que se presentan aumentos y reducciones en la medida en que la transmisi\u00f3n del virus, el virus SARS -CoV-2 causante de COVID, va cambiando. \u00bfPor qu\u00e9 cambia? Porque los patrones de comportamiento de la pobl aci\u00f3n van cambiando. Cuando aumenta la movilidad en el espacio p\u00fablico hay mayor cantidad de contagios y esto va seguido de mayor n\u00famero de casos; cuando se reduce la movilidad empiezan a disminuir los contagios y aproximadamente 15 d\u00edas despu\u00e9s se reduce el n\u00famero de personas que se registran enfermas. Entonces, vean ustedes, Aguascalientes es ilustrativo en ese sentido, pero lo veremos en casi todas las curvas epid\u00e9micas. Tenemos primero un aumento -todas estas gr\u00e1ficas est\u00e1n de la semana 10 a la semana 37- tenemos este aumento, esto quiere decir que va creciendo el n\u00famero de personas contagiadas y el n\u00famero de personas enfermas, despu\u00e9s lleg\u00f3 a un punto posiblemente m\u00e1ximo en la semana 22, empez\u00f3 a disminuir, pero volvi\u00f3 a aumentar, disminuy\u00f3, aumento, d isminuy\u00f3, aument\u00f3. Este es un patr\u00f3n de cambios que van ocurriendo por cambios en la movilidad en el espacio p\u00fablico. La buena noticia es que Aguascalientes tuvo una reducci\u00f3n muy sustancial en la semana 37 y posiblemente -no lo podemos garantizar - empiec e a tener ya una reducci\u00f3n sostenida. La ocupaci\u00f3n hospitalaria por su parte lo que muestra es este crecimiento desde el principio de mayo y hasta el principio de septiembre, y solamente en los \u00faltimos 20 d\u00edas es cuando ya ha habido una reducci\u00f3n sostenid a de la hospitalizaci\u00f3n; es decir, personas cr\u00edticamente enfermas van ocurriendo en menor cantidad cada d\u00eda, hay menor n\u00famero de personas que ingresan al hospital y los que se recuperan son en cantidad mayor. Baja California, Baja California fue uno de lo s estados que tuvo intensidad epid\u00e9mica importante al inicio. Vean ustedes c\u00f3mo desde la semana 12 empez\u00f3 a aumentar, esta es la segunda quincena del mes de marzo, igual, lleg\u00f3 a un punto m\u00e1ximo en la semana 21, redujo, pero despu\u00e9s se exacerb\u00f3 hasta la se mana 26 y con ciertas variaciones desde la semana 26 hasta la semana 37 ha tenido esta reducci\u00f3n sostenida en el n\u00famero de casos nuevos. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 16 Lo mismo la mortalidad, desde la semana 19 empez\u00f3 a reducirse y se ha reducido de manera progresiva, lo cual siempre e s muy alentador. Vean la ocupaci\u00f3n hospitalaria, se mantuvieron importantemente ocupados los hospitales, todo el mes de mayo, junio, julio y en la segunda mitad de julio empez\u00f3 a descender y se ha mantenido la reducci\u00f3n de las hospitalizaciones. Baja Cal ifornia Sur, otro patr\u00f3n de ocurrencia, m\u00e1s tard\u00edo, empez\u00f3 a aumentar en marzo, pero despu\u00e9s se redujo la cantidad de casos, esto atiende a una importante reducci\u00f3n de la movilidad p\u00fablica. En un momento dado Baja California Sur es un estado que depende d e la econom\u00eda tur\u00edstica, era completamente insostenible mantener una reducci\u00f3n de movilidad tan grande, eso tuvo como consecuencia mejorar la econom\u00eda de Baja California Sur, lo cual es muy importante, pero desafortunadamente, claro, tambi\u00e9n un aumento en la intensidad epid\u00e9mica. Afortunadamente lleg\u00f3 a la semana 31 con un punto m\u00e1ximo y despu\u00e9s ha tenido seis semanas consecutivas de reducci\u00f3n con algunas variaciones. La ocupaci\u00f3n hospitalaria, en mayo era relativamente baja y desde el 1\u00ba de julio empez\u00f3 a aumentar, lleg\u00f3 a un punto m\u00e1ximo en 1\u00ba de agosto, pero desde el 1\u00ba de agosto en adelante se ha ido reduciendo en la medida en que hay ya reducci\u00f3n de la epidemia. Tambi\u00e9n pueden ir viendo las etiquetas de la ocupaci\u00f3n hospitalaria que est\u00e1n en la parte superior y el n\u00famero que est\u00e1 fuera de la casilla de color indica el cambio en puntos porcentuales en la semana 36 a la semana 37. Campeche, Campeche es un patr\u00f3n diferente de ocurrencia de la epidemia. Vean ustedes tambi\u00e9n c\u00f3mo aument\u00f3, aument\u00f3, aument\u00f3, lleg\u00f3 a un punto m\u00e1ximo en la semana 25 y despu\u00e9s un poco de variaci\u00f3n, y desde la semana 27 una reducci\u00f3n sostenida. Campeche fue el primer estado en llegar al color amarillo del sem\u00e1foro de riesgo COVID y esto tiene que ver con las distintas actividades de control a nivel comunitario. Lleg\u00f3 su m\u00e1ximo de ocupaci\u00f3n hospitalaria en la segunda quincena de julio, despu\u00e9s empez\u00f3 a reducir y se ha mantenido la reducci\u00f3n hasta el momento, y tiene una ocupaci\u00f3n m\u00ednima de cinco por ciento en las camas generales y cuatro por ciento en las camas con ventilador. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 17 Chiapas fue el segundo estado en llegar al color amarillo, tambi\u00e9n tuvo una epidemia relativamente temprana, pero que lleg\u00f3 a un punto m\u00e1ximo en la semana 22 y desde entonces ha tenido reducci\u00f3n en la intens idad epid\u00e9mica. Vean c\u00f3mo tambi\u00e9n la mortalidad desde la semana 23 en adelante se redujo importantemente, y lo mismo en la ocupaci\u00f3n hospitalaria, lleg\u00f3 a un punto m\u00e1ximo al inicio de julio y desde entonces la reducci\u00f3n sostenida. Chihuahua, un patr\u00f3n co mpletamente diferente de ocurrencia de la epidemia. Y no s\u00f3lo esto, no se ve en esta gr\u00e1fica, pero lo comento, ya lo hemos dicho en otras ocasiones, Chihuahua ilustra la complejidad de un estado territorialmente extenso. Chihuahua tiene pr\u00e1cticamente dos epidemias diferentes: una en la zona norte, en la zona productiva de las maquiladoras y Ciudad Ju\u00e1rez; y otra distinta en el centro del estado, en centro sur del estado donde se encuentra la capital. Esto ha hecho complejo el manejo epid\u00e9mico y en Chihuahu a incluso se han usado sem\u00e1foros subestatales para identificar distintos patrones de ocurrencia de la epidemia y por lo tanto distintos ritmos en la conducci\u00f3n de la epidemia con las medidas de mitigaci\u00f3n. Pero vean ustedes c\u00f3mo tuvo un punto m\u00e1ximo, desp u\u00e9s una reducci\u00f3n y despu\u00e9s ha continuado hasta la semana 35 con un aumento. Lleva dos semanas ya de reducci\u00f3n, generalmente consideramos que la reducci\u00f3n es promisoria que se va a sostener a partir de tres semanas consecutivas en donde hay reducci\u00f3n, en n ing\u00fan momento est\u00e1 esto garantizado, es importante que la poblaci\u00f3n lo tenga claro. Cuando uno hace predicciones no se trata de promesas qu\u00e9 tantas semanas va a durar la epidemia o que en tal momento va a estar en distinto nivel de intensidad, son predicci ones con base en la informaci\u00f3n. Recuerden siempre que toda la informaci\u00f3n que est\u00e1 en poder del Gobierno de M\u00e9xico la generan las entidades federativas. Nosotros no fabricamos esta informaci\u00f3n, la informaci\u00f3n se recaba directamente de los sistemas de vig ilancia epidemiol\u00f3gica de los estados y es una obligaci\u00f3n por supuesto de los estados en t\u00e9rminos de la Ley General de Salud y otras disposiciones transmitir informaci\u00f3n en tiempo real, usando las plataformas electr\u00f3nicas que para eso dispone el Gobierno de M\u00e9xico. Vean lo que resulta en la ocupaci\u00f3n hospitalaria. Por momentos se aumenta la ocupaci\u00f3n hospitalaria, por momentos baja, pero no hay un patr\u00f3n de cambio que se pueda apreciar hasta el momento. La Ciudad de M\u00e9xico, hemos insistido en que la Ciuda d de M\u00e9xico es posiblemente la zona m\u00e1s dif\u00edcil de control epid\u00e9mico, esto tiene que ver con dos factores Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 18 fundamentales: uno es que toda la zona metropolitana del Valle de M\u00e9xico representa casi la cuarta parte de la poblaci\u00f3n de M\u00e9xico, 23.5 por ciento de la poblaci\u00f3n de todo el pa\u00eds; pero adem\u00e1s es un centro econ\u00f3mico y social important\u00edsimo que recibe una gran cantidad de personas de al menos siete estados de la Rep\u00fablica que conforman la megal\u00f3polis del centro de M\u00e9xico. Estos dos factores, una gran ca ntidad de poblaci\u00f3n y una gran movilidad son precisamente los dos elementos principales que determinan la intensidad epid\u00e9mica en la medida que hay m\u00e1s personas que pueden estarse contagiando unos con otros. Sin embargo -si me regresa tantito a la anterio r- lo que quiero mostrar es que aqu\u00ed lo que tenemos es un periodo de meseta, como le llamamos t\u00e9cnicamente; es decir, aunque hay variaciones, se mantiene relativamente constante la actividad epid\u00e9mica. En s\u00ed mismo es un enorme logro el tener un control epi d\u00e9mico en vez de tener una subida, subida y subida en una regi\u00f3n tan dif\u00edcil por las caracter\u00edsticas que ya he mencionado. La mortalidad se ha reducido sostenidamente desde la semana 20 y esto es muy importante porque tambi\u00e9n tiene que ver con la oportuna llegada a los hospitales y tiene que ver con el Programa de Atenci\u00f3n Comunitaria, Protecci\u00f3n y Resguardo que instaur\u00f3 el gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico para detectar oportunamente a personas enfermas, pero adem\u00e1s monitorearlas y transferirlas a atenci\u00f3n hospitalaria lo m\u00e1s pronto posible. El patr\u00f3n de ocupaci\u00f3n hospitalaria, aunque ha sido lento, pero desde la segunda quincena de mayo se encuentra en una reducci\u00f3n sostenida, ha sido menos r\u00e1pida la reducci\u00f3n en las \u00faltimas tres semanas, pero en general s e ha mantenido esta reducci\u00f3n. Coahuila tuvo una exacerbaci\u00f3n lleg\u00f3 hasta la semana 30 y posteriormente tiene una relaci\u00f3n que se ha mantenido, eso tambi\u00e9n es muy alentador. Veamos la ocupaci\u00f3n hospitalaria de Coahuila, que lleg\u00f3 a un punto m\u00e1ximo al inicio de agosto y se ha ido reduciendo. Colima ha tardado muchas semanas en aumentar la epidemia, pero desde la semana 32 ya desciende de manera sostenida, cinco semanas de reducci\u00f3n. Vemos que la ocupaci\u00f3n hospitalaria generalmente reacciona 15 d\u00edas despu \u00e9s de que se presenta el punto m\u00e1ximo de casos y todo septiembre se ha mantenido en reducci\u00f3n. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 19 El estado de Durango ha tenido hasta la semana 36 aumento progresivo de la epidemia, aunque hay fluctuaciones, el patr\u00f3n general ha sido de aumento y hay llegad o a un punto m\u00e1ximo en la semana 36, apenas una semana de reducci\u00f3n, ojal\u00e1 que esto se mantenga tambi\u00e9n. La ocupaci\u00f3n hospitalaria de Durango todav\u00eda no desciende de manera sostenida. El Estado de M\u00e9xico, que comparte el Valle de M\u00e9xico con la Ciudad de M\u00e9xico, tambi\u00e9n tiene esta complejidad en el control epid\u00e9mico, pero aqu\u00ed se visualiza tambi\u00e9n la consecuencia del resto de los municipios, los que no son conurbados, donde se encontr\u00f3 un control epid\u00e9mico m\u00e1s temprano, en general en las poblaciones m\u00e1s di spersas se logra. Y vean ustedes c\u00f3mo tiene un patr\u00f3n de reducci\u00f3n que se puede considerar sostenido desde la semana 23 aun con estas fluctuaciones; lo mismo la mortalidad, desde la semana 23 ha reducido en el Estado de M\u00e9xico. La siguiente, la ocupaci\u00f3n hospitalaria. Desde el 1\u00ba de junio se ha mantenido en reducci\u00f3n, lo que habla tambi\u00e9n de un buen control epid\u00e9mico en uno de los estados m\u00e1s poblados despu\u00e9s de Veracruz. Guanajuato tambi\u00e9n tuvo un patr\u00f3n de incremento sostenido hasta llegar a la semana 31 y despu\u00e9s, con algunas variaciones, ha tenido reducci\u00f3n sostenida. La ocupaci\u00f3n hospitalaria tuvo un periodo m\u00e1s o menos largo de casi un mes en donde no bajaba, pero posteriormente desde el 1\u00ba de agosto ya se encuentra en reducci\u00f3n. El estado de Guer rero tiene tres centros de transmisi\u00f3n, desde luego las ciudades m\u00e1s importantes, Chilpancingo, la capital; Iguala y Acapulco, y ha tenido por momentos exacerbaciones y por momentos reducciones. No parece haber todav\u00eda un patr\u00f3n sostenido de reducci\u00f3n, aun que en general si consideramos desde este punto m\u00e1ximo la semana 27 ha habido una reducci\u00f3n en la intensidad epid\u00e9mica de Guerreo. La ocupaci\u00f3n hospitalaria por su parte va reduci\u00e9ndose desde la segunda quincena de junio, aunque en los \u00faltimos 20 d\u00edas ha incrementado la ocupaci\u00f3n hospitalaria. En el estado de Hidalgo tuvimos tambi\u00e9n un patr\u00f3n importante donde aument\u00f3, despu\u00e9s tuvo una meseta larga donde no aumentaba ni disminu\u00eda y despu\u00e9s se exacerb\u00f3, pero llegado a la semana 31 empez\u00f3 a bajar de manera s ostenida. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 20 La ocupaci\u00f3n hospitalaria en Hidalgo sigui\u00f3 subiendo hasta el 1\u00ba de septiembre y en los \u00faltimos 20 d\u00edas empez\u00f3 a reducirse. En el estado de Jalisco tambi\u00e9n tuvimos un patr\u00f3n de ascenso hasta llegar a la semana 29, despu\u00e9s tuvo una meseta, es de cir, un periodo de estancamiento en el control epid\u00e9mico, pero afortunadamente en la semana 37 muestra ya su primera reducci\u00f3n, todav\u00eda no sabemos si va a ser sostenida, pero si se mantienen las condiciones propias del sem\u00e1foro naranja, es decir, reducci\u00f3n de la movilidad en el espacio p\u00fablico, que no abran tan tempranamente actividades comerciales, sobre todo que impliquen mucho contacto entre personas, podr\u00eda mantenerse esa reducci\u00f3n ya de manera sostenida. La ocupaci\u00f3n hospitalaria ya muestra cambios po sitivos, es decir, reducci\u00f3n desde el 1\u00ba de septiembre. El estado de Michoac\u00e1n, su patr\u00f3n general es de incremento, todav\u00eda no hay un descenso sostenido, apenas lleva la primera semana de reducci\u00f3n, pero en general, si consideramos desde el inicio de la e pidemia hasta la semana 36, ha ido en aumento, y lo vemos en la ocupaci\u00f3n hospitalaria que apenas tiene 15 d\u00edas en donde empez\u00f3 a reducirse. El estado de Morelos, grandes variaciones, lleg\u00f3 a un punto m\u00e1ximo en la semana 24, despu\u00e9s una reducci\u00f3n, un lige ro incremento y despu\u00e9s tiene ya cinco semanas sostenidas de reducci\u00f3n. La ocupaci\u00f3n hospitalaria tambi\u00e9n con importantes fluctuaciones, pero ya se encuentra desde este punto, que es la segunda quincena de junio hasta la fecha, con una reducci\u00f3n general. En Nayarit lo mismo, tuvimos un incremento sostenido semejante al de Guanajuato, semejante al de Jalisco, pero ya son siete semanas de reducci\u00f3n desde la semana 29 hasta el momento. Y la ocupaci\u00f3n hospitalaria lleg\u00f3 a un punto m\u00e1ximo, pero desde la prime ra semana de septiembre en reducci\u00f3n. Nuevo Le\u00f3n, incremento hasta llegar a la semana 30, despu\u00e9s reducciones y es la primera semana despu\u00e9s de esta segunda oleada en donde tiene reducci\u00f3n, tambi\u00e9n hay que tener mucho cuidado. \u00bfPor qu\u00e9 enfatizo Jalisco y Nuevo Le\u00f3n? Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 21 Por la misma raz\u00f3n que mencion\u00e9 a la Ciudad de M\u00e9xico. Donde hay poblaciones grandes, zonas urbanas grandes, hay que tener especial cuidado porque en la velocidad de cambio de la transmisi\u00f3n epid\u00e9mica depende mucho de la cantidad de personas. Entonces, si no hay un periodo sostenido de reducci\u00f3n de la movilidad es mucho m\u00e1s lento el proceso de reducci\u00f3n de la epidemia. La ocupaci\u00f3n hospitalaria en Nuevo Le\u00f3n desde el 1\u00ba de septiembre va a la baja, lo cual es alentador, es hoy por hoy el estad o que tiene la mayor ocupaci\u00f3n hospitalaria. Oaxaca tuvo un punto m\u00e1ximo en la semana 29, igual que el conjunto del pa\u00eds y desde entonces una reducci\u00f3n sostenida, aunque ha sido menos r\u00e1pida desde la semana 32. La ocupaci\u00f3n hospitalaria en Oaxaca desde el 1\u00ba de agosto se encuentra en reducci\u00f3n. En Puebla lo mismo, s\u00f3lo que, con tres semanas adicionales, desde la semana 25 se empez\u00f3 a tener reducci\u00f3n, algunas variaciones y lleva ya en reducci\u00f3n constante. Lo mismo su ocupaci\u00f3n hospitalaria, desde la segund a quincena de julio empez\u00f3 a reducirse y hasta el momento se sostiene. Quer\u00e9taro ha tenido incremento progresivo, es semejante a Durango, no ha detenido su crecimiento de la epidemia, pero desde la semana 35 tiene ya dos semanas consecutivas de reducci\u00f3n, por lo tanto, es el estado n\u00famero 27 que se agrega a este patr\u00f3n de reducci\u00f3n sostenida por al menos dos semanas y lo que vemos que es a partir del 1\u00ba de septiembre empez\u00f3 a reducirse, lentamente, pero empez\u00f3 a reducirse la ocupaci\u00f3n hospitalaria en Quer\u00e9 taro. Quintana Roo tuvo un patr\u00f3n semejante a lo que vimos en Hidalgo, tuvo un incremento, despu\u00e9s un periodo de estabilizaci\u00f3n o meseta, despu\u00e9s un incremento muy grande y una respuesta muy buena, que ya hemos felicitado al gobierno de Quintana Roo, porq ue a pesar de que la presi\u00f3n econ\u00f3mica era muy importante en un estado que depende casi enteramente del turismo, lograron tener un cambio muy positivo, controlar, la movilidad en el espacio p\u00fablico y reducirse ya por varias semanas consecutivas, y se muest ra en la ocupaci\u00f3n hospitalaria que desde el 1\u00ba de agosto hasta el momento se va reduciendo. San Luis Potos\u00ed tuvo un cambio importante en la semana 30, en donde su patr\u00f3n de incremento se cambi\u00f3 por completo y empez\u00f3 a reducirse, lo cual se muestra tambi\u00e9 n en la siguiente diapositiva en su ocupaci\u00f3n hospitalaria, que desde la segunda quincena de agosto empez\u00f3 a reducirse de manera sostenida. Sinaloa tiene un patr\u00f3n semejante, pero con cuatro semanas adicionales, lleg\u00f3 a un punto m\u00e1ximo en la semana 23; de hecho, son seis semanas adicionales, y es el Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 22 estado que tiene el trayecto m\u00e1s largo de control epid\u00e9mico que va a la baja. Desde el 1\u00ba de julio empez\u00f3 a reducirse la ocupaci\u00f3n hospitalaria. Sonora tiene un patr\u00f3n semejante, s\u00f3lo que el cambio ocurri\u00f3 en la semana 28 en donde tuvieron principalmente a expensas de Hermosillo, la capital, un cambio importante en la movilidad en el espacio p\u00fablico y eso llev\u00f3 a un cambio sostenido de reducci\u00f3n de la epidemia, y su ocupaci\u00f3n hospitalaria desde el 1\u00ba de julio tambi\u00e9n empez\u00f3 a descender de manera m\u00e1s r\u00e1pida todo agosto y todo septiembre. Tabasco tambi\u00e9n lleg\u00f3 a un punto m\u00e1ximo en la semana 29 semejante al promedio del pa\u00eds y desde entonces tiene estas ocho semanas consecutivas de reducci\u00f3n, lo mismo que su ocupa ci\u00f3n hospitalaria, desde el 1\u00ba de agosto empez\u00f3 a reducirse de manera sostenida. Tamaulipas, un patr\u00f3n semejante, pero empez\u00f3 desde la semana 27, dos m\u00e1s que Tabasco, est\u00e1 en sem\u00e1foro amarillo y vemos tambi\u00e9n ya estas nueve, casi 10 semanas de reducci\u00f3n s ostenida y la ocupaci\u00f3n hospitalaria desde el 1\u00ba de agosto tambi\u00e9n con reducci\u00f3n. Tlaxcala lo mismo, un patr\u00f3n muy parecido a Tamaulipas. Cuando digo muy parecido es porque la forma general de la curva no tiene tantas variaciones, lleg\u00f3 a un punto m\u00e1ximo y posteriormente desde la semana 27 se encuentra en reducci\u00f3n, igual que la ocupaci\u00f3n hospitalaria. Veracruz lleg\u00f3 a un punto m\u00e1ximo en la semana 29, igual que el promedio del pa\u00eds, siete a ocho semanas sostenidas de reducci\u00f3n. La ocupaci\u00f3n hospitalaria d e Veracruz tambi\u00e9n se reduce desde el 1\u00ba de agosto. Yucat\u00e1n con algunas variaciones adicionales, muy parecido al patr\u00f3n al de Quintana Roo y la reducci\u00f3n desde el 1\u00ba de agosto. Zacatecas, finalmente, tambi\u00e9n tard\u00f3, pero finalmente lleg\u00f3 a la semana 32 y desde entonces ha tenido una reducci\u00f3n ya sostenida por cinco semanas y en todo lo que va de septiembre, despu\u00e9s de una meseta de casi un mes, tiene la reducci\u00f3n de la ocupaci\u00f3n hospitalaria. En resumen, tenemos un patr\u00f3n general de reducci\u00f3n de la epidem ia por ocho semanas consecutivas a nivel nacional, algunos estados descienden m\u00e1s r\u00e1pidamente su epidemia, tiene que ver con distintos factores demogr\u00e1ficos, de movilidad y de las caracter\u00edsticas del encuentro entre personas, pero 27 de los 32 ya tienen un patr\u00f3n de al menos dos semanas sostenidas, algunas 14 semanas consecutivas de reducci\u00f3n y esto ya nos deja en un panorama muy favorable. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 23 Siempre hacemos la alerta, nunca se est\u00e1 exento de la posibilidad de un rebrote y en la temporada de influenza, que e s de octubre y hasta abril podr\u00eda haber una exacerbaci\u00f3n, un repunte, un rebrote. Esperamos que no sea el caso, pero hay que estar siempre alertas. La epidemia no se ha acabado, vamos por buen camino, pero hay que seguir como poblaci\u00f3n manteniendo el orde n en el desconfinamiento y atendiendo las indicaciones de las autoridades sanitarias estatales. Esto es todo, presidente. MARCELO EBRARD CASAUBON, SECRETARIO DE RELACIONES EXTERIORES: Con su permiso, se\u00f1or presidente; compa\u00f1ero, Hugo L\u00f3pez -Gatell. Amiga s, amigos, muchas gracias. Buen d\u00eda. De manera muy breve presentarles a ustedes el reporte que cada semana estamos preparando de las dos cuestiones que est\u00e1n encomendadas a la Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores por el se\u00f1or presidente en esta pandemia. La primera tiene que ver con que de manera com\u00fan, conjunta, coordinada con el doctor Jorge Alcocer -que, por cierto, no est\u00e1 aqu\u00ed hoy porque est\u00e1 atendiendo una reuni\u00f3n de este tema, que son vacunas y en un momento m\u00e1s me voy a integrar con \u00e9l -, de manera com\u00fan traer a M\u00e9xico los tratamientos y estar seguros, sobre todo, que la vacuna o las vacunas que M\u00e9xico tenga acceso a ellas en tiempo y forma, eso ha sido la gran preocupaci\u00f3n del presidente de la Rep\u00fablica. Y la segunda, que tiene que ver con la prote cci\u00f3n de las y los mexicanos en el exterior durante este periodo. Tenemos que ocuparnos m\u00e1s cuando hay una pandemia. Sobre lo primero, decir, recordar que el presidente L\u00f3pez Obrador plante\u00f3 desde marzo que ten\u00eda que hacerse un esfuerzo multilateral que g arantizara la universalidad del acceso a tratamientos, equipos, medicamentos y en su caso de la posible vacuna. Esto se convirti\u00f3 en una resoluci\u00f3n de la ONU que, ustedes recordar\u00e1n, fue la que ha tenido el mayor respaldo en la historia de las resoluciones presentadas por M\u00e9xico. Esto est\u00e1 \u00edntimamente vinculado con varios esfuerzos multilaterales. El d\u00eda de hoy el se\u00f1or presidente va a participar en la Asamblea General de la ONU y con una participaci\u00f3n muy esperada, entre otros motivos por esto, porque fue precursor de esa posici\u00f3n. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 24 En estos acuerdos multilaterales destaca Covax que, como ustedes saben, M\u00e9xico se integr\u00f3 a CEPI, se presentaron cuatro proyectos de vacunas, luego dos, al d\u00eda de hoy tenemos seis mexicanas. Nos integramos a GAVI, que su prop\u00f3 sito estrat\u00e9gico es garantizar que los pa\u00edses m\u00e1s pobres del mundo tengan acceso a la vacuna, y a Covax. Adem\u00e1s, se hizo un esfuerzo com\u00fan con Argentina en donde M\u00e9xico y Argentina, ambos pa\u00edses, con la participaci\u00f3n muy destacada de la Fundaci\u00f3n Slim y laboratorios tanto en M\u00e9xico como en Argentina, se hizo un acuerdo con AstraZeneca para garantizar el acceso de Am\u00e9rica Latina de todos los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. En Covax esta semana se va a formalizar el acuerdo por el cual M\u00e9xico particip a en este mecanismo. Ya despu\u00e9s de muchas sesiones de trabajo y del an\u00e1lisis de los expertos de la Secretar\u00eda de Salud que encabeza el doctor L\u00f3pez -Gatell, se va a formalizar esta semana, ser\u00eda la primera, por decirlo as\u00ed, el primer contrato vinculante de acceso de M\u00e9xico a las vacunas contra el COVID -19. Como ustedes saben, Covax est\u00e1 trabajando en un conjunto de vacuna. Me explico. Hay una participaci\u00f3n multilateral, m\u00e1s de 170 pa\u00edses han externado alg\u00fan tipo de inter\u00e9s en este mecanismo. Entre todas y t odos los pa\u00edses se eligen las vacunas que vayan obteniendo resultados confirmados, de suerte que al d\u00eda de hoy pr\u00e1cticamente Covax significa la v\u00eda m\u00e1s segura de acceso porque incluye muchas vacunas en muy distintos pa\u00edses del mundo. Entonces, esta semana se formaliza y ya los detalles se los dar\u00e1 el doctor Alcocer y el doctor L\u00f3pez -Gatell en los d\u00edas subsecuentes, pero lo importante es que esta semana logramos ese objetivo principal. \u00bfDe d\u00f3nde viene? De una propuesta del presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez O brador en marzo, reuni\u00f3n G20. \u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 con esa declaraci\u00f3n? Pues que hoy es una realidad, es una iniciativa multilateral de muchos pa\u00edses con este objetivo. Una segunda avenida para lograr este objetivo, el acceso de M\u00e9xico oportuno a las vacunas tambi \u00e9n ha sido el trabajar con muy diversos gobiernos y empresas de Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 25 com\u00fan acuerdo con el sector salud con el objetivo de que en M\u00e9xico se lleven a cabo las denominadas fases 3, protocolos cl\u00ednicos, si se quiere m\u00e1s gen\u00e9rico, porque es otra v\u00eda para acceder al conocimiento y a las vacunas, por eso ha sido un \u00e9nfasis de M\u00e9xico estar atento a ello. Puedo mencionarles hasta ahora que hay ya siete vacunas de muy distintos pa\u00edses que han manifestado su inter\u00e9s o est\u00e1n en proceso de, ante la Secretar\u00eda de Salud y Cof epris que son las autoridades regulatorias, para llevar a cabo fase 3 en M\u00e9xico o su equivalente. Menciono Janssen, que es de Estados Unidos; Sputnik -V, como ustedes saben, que es rusa, ya les ha informado el doctor L\u00f3pez -Gatell sobre algunas de sus caract er\u00edsticas; Cansino, que es china; Novavax, que Unidos; CureVac, que Sanofi -Pasteur, que es de Francia; y ReiThera, que es italiana, que ya fuimos invitados y se est\u00e1 avanzando en ello tambi\u00e9n. Entonces tenemos, creo que yo una bue na noticia en ese sentido, un buen avance de la instrucci\u00f3n que nos ha dado el se\u00f1or presidente. \u00bfQu\u00e9 avances va a tener?, \u00bfqu\u00e9 particularidades tiene cada vacuna? Ya el doctor L\u00f3pez -Gatell seguramente se los va a informando en estos d\u00edas subsecuentes, p ero la buena noticia ser\u00eda, recapitulo, vamos a estar en Covax esta semana y vamos a tener en M\u00e9xico estos proyectos de vacunas en fase 3, fase cl\u00ednica, entonces podemos tener acceso al conocimiento y tomar decisiones sobre ello, pero tambi\u00e9n es una v\u00eda pa ra acceder a la vacuna. Luego est\u00e1 otra v\u00eda, tercera avenida, los acuerdos bilaterales para acceder a la vacuna, aunque en M\u00e9xico no haya estudios cl\u00ednicos espec\u00edficos. Ah\u00ed est\u00e1 AztraZeneca, que ustedes ya conocen, est\u00e1 Pfizer y otras que se ir\u00e1n adiciona ndo en los pr\u00f3ximos d\u00edas, son las tres v\u00edas para que M\u00e9xico tenga acceso oportuno a las vacunas en el mundo. Para los proyectos de vacunas mexicanas nos ha enfatizado el se\u00f1or presidente tanto a nosotros en Relaciones Exteriores como al se\u00f1or secretario d e Salud, al doctor L\u00f3pez -Gatell, a Conacyt, de que apoyemos o hagamos todo lo posible, porque M\u00e9xico aumente su capacidad de desarrollo de vacunas, las razones son evidentes con lo que estamos viviendo, M\u00e9xico debe desarrollar su capacidad propia. Para el lo se inscribi\u00f3 en CEPI, que lo mencionaba yo al principio es uno de los instrumentos principales de esta iniciativa multilateral, se inscribieron cuatro y luego dos, o sea, en total seis proyectos en M\u00e9xico y ya se consiguieron recursos de cooperaci\u00f3n int ernacional para respaldar estos proyectos de M\u00e9xico; entonces, esperamos que muy pronto podamos tener buenas noticias de que alguna de estas seis tenga el avance suficiente para iniciar sus procesos o sus fases de estudios Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 26 cl\u00ednicos, tambi\u00e9n ya con el apoyo de cooperaci\u00f3n internacional podremos facilitar que este desarrollo se d\u00e9. Bueno, hasta ah\u00ed vacunas. En s\u00edntesis, estamos en tiempo y forma, hay una estrategia que empez\u00f3 hace ya muchos meses, dir\u00eda yo de las primeras en el mundo, propuesta por el presid ente L\u00f3pez Obrador al G20 y podemos tener la certeza de que estaremos en tiempo y forma accediendo a esas vacunas, igual que los dem\u00e1s pa\u00edses, principalmente los pa\u00edses que tienen m\u00e1s desarrollo cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico. Informarles tambi\u00e9n, recordar que a iniciativa del se\u00f1or presidente de la Rep\u00fablica se invit\u00f3, primero, al consorcio y a la Asociaci\u00f3n de Hospitales Privados de M\u00e9xico y despu\u00e9s se extendi\u00f3 a muchas empresas e instituciones. La Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, BBVA, la Fundaci\u00f3n M exicana para la Salud, el Tecnol\u00f3gico de Monterrey convocaron a que se hiciera un esfuerzo denominado Juntos por la salud, para que M\u00e9xico en la emergencia tuviese el respaldo del sector privado. En s\u00edntesis, han participado m\u00e1s de 500 empresas e instituc iones p\u00fablicas, educativas, fundaciones, empresas y se han atendido tan s\u00f3lo en el convenio de hospitales privados a 17 mil 323 pacientes. Se buscaba apoyar a las instituciones p\u00fablicas, aumentar la capacidad, n\u00famero de ventiladores, llevar protecci\u00f3n a lo s trabajadores de la salud en la emergencia. Como ya bien lo explic\u00f3 el doctor L\u00f3pez -Gatell estamos ya entrando a otra etapa, afortunadamente, por ventura. Entonces, esta iniciativa, el d\u00eda jueves va a presentar en la antigua Escuela Nacional de Medicina sus resultados y ya en lo sucesivo se actuar\u00e1 en lo que requiera el sector salud y en lo que indique el se\u00f1or presidente de la Rep\u00fablica, pero ya la etapa, propiamente la emergencia, concluye el jueves. Por \u00faltimo, la atenci\u00f3n consular en los Estados Unid os en particular. Para m\u00ed es un privilegio informarles que a esta fecha se tienen pruebas gratuitas COVID -19 en Los \u00e1ngeles, San Jos\u00e9, Indian\u00e1polis, Houston, Nueva York, San Diego, Sacramento, El Paso y Chicago. Y quisiera yo subrayar y agradecer de nueva cuenta el inmenso esfuerzo que han hecho los consulados con los recursos disponibles para lograr esto. Se empez\u00f3 en un consulado, pero hoy estamos en muchos consulados con el esfuerzo de nuestras compa\u00f1eras y compa\u00f1eros all\u00e1 en Estados Unidos. Por \u00faltimo , darles algunas cifras, actualizarles la Ventanilla de la Salud, que es el principal instrumento que tenemos en los Estados Unidos. De manera remota se han atendido dos millones 433 mil 396 personas y de forma directa 522 mil 684, y Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 27 desde luego seguiremos adelante pues es la encomienda que nos ha dado el se\u00f1or presidente. Por su atenci\u00f3n, muchas gracias. Es cuanto, se\u00f1or presidente. PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: Muy bien, esta es la informaci\u00f3n amplia sobre la situaci\u00f3n de salud que prevalece en el pa\u00eds y lo relacionado con la pandemia que, como aqu\u00ed se ha podido constatar, va afortunadamente a la baja. Todav\u00eda hay riesgos, hay contagios, hay enfermos, todav\u00eda seguimos todos conociendo de casos cercanos de amigos, de familiares, que est\u00e1n en l os hospitales y que les deseamos que salgan adelante, que se recuperen, y tambi\u00e9n nuestro pesar por los que han perdido la vida y tambi\u00e9n reconocer siempre la labor humanista de los trabajadores de la salud. Seguir con todas las medidas preventivas, la sa na distancia, cuidarnos para terminar de salir de esta situaci\u00f3n tan dif\u00edcil, que se acabe esta pesadilla. Eso es lo que podemos informar a todos los mexicanos con relaci\u00f3n a lo que est\u00e1 pasando en otros pa\u00edses. Aunque las comparaciones, m\u00e1s -repito - en e sta circunstancia no son recomendables, pues hemos salido bien. Desgraciadamente a otros pa\u00edses les ha pegado m\u00e1s fuerte la pandemia y la forma de medir, aunque es lo m\u00e1s dram\u00e1tico, es el n\u00famero de fallecidos de acuerdo a la poblaci\u00f3n de cada pa\u00eds, y nosot ros tenemos afortunadamente, aun cuando se ha sufrido mucho, menos fallecidos que en otros pa\u00edses. Esto lo tengo que decir porque, como hay campa\u00f1a en contra del gobierno, evidente, a veces no se tiene el contexto, s\u00f3lo es M\u00e9xico y no se informa de lo que est\u00e1 pasando en el mundo, s\u00f3lo de lo que sucede en M\u00e9xico. Esta es una pandemia, este es un problema mundial y ha afectado a muchos pa\u00edses, por eso puedo decir que la estrategia que hemos seguido, que se ha aplicado en el pa\u00eds ha sido de lo mejor en la m edida de las posibilidades y de las circunstancias tan dif\u00edciles para enfrentar esta pandemia. S\u00ed tengo que decir, y ofrezco disculpas a los pueblos hermanos, pero tengo que informarle al pueblo de M\u00e9xico que tenemos menos fallecidos por habitantes que en Per\u00fa, que han sufrido mucho, que nos duele lo que est\u00e1 pasando con el pueblo peruano; menos fallecidos que en Chile, menos fallecidos que en Ecuador, menos Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 28 fallecidos que en Brasil, menos fallecidos que en Estados Unidos, nuestra situaci\u00f3n. Desde luego, t enemos que continuar trabajando todos los d\u00edas como lo hacemos. Aqu\u00ed funcion\u00f3 la estrategia, porque contamos con el apoyo del pueblo, eso fue lo fundamental, que cuando llamamos a que todos nos guard\u00e1ramos se hizo caso y eso nos permiti\u00f3 -porque no debe d e olvidarse - que no nos rebasara la pandemia, que nos diera tiempo de prepararnos, porque ten\u00edamos un sistema de salud totalmente deficiente, sin camas, sin ventiladores, sin m\u00e9dicos especialistas. Entonces al guardarnos se redujo el contagio, se aplan\u00f3 l a curva, no nos sucedi\u00f3 lo que pas\u00f3 en Espa\u00f1a, en Italia, en Nueva York, en donde de repente creci\u00f3 el n\u00famero de contagios, de enfermos y no ten\u00edan manera de atenderlos en los hospitales, se saturaron los hospitales. Entonces, nosotros logramos ganar tiem po, prepararnos, como aqu\u00ed lo acaba de decir el doctor, aumentamos nuestra capacidad de atenci\u00f3n en cuatro veces de lo que se ten\u00eda, contratamos m\u00e1s de 50 mil trabajadores de la salud, pero no s\u00f3lo eso, formamos m\u00e9dicos generales para atender COVID. Por es o hemos salido. Adem\u00e1s, se logr\u00f3 tambi\u00e9n el equilibrio, sin autoritarismo fuimos abriendo la actividad productiva y esto tambi\u00e9n nos ayud\u00f3 a que no se desplomara tanto la econom\u00eda y que nos funcionara la estrategia de recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica, lo que habl\u00e9 de la 'V'. Ca\u00edmos, en abril se perdieron, s\u00f3lo de trabajadores inscritos al Seguro Social, 550 mil empleos, afortunadamente eso ya pas\u00f3, el mes de agosto ya recuperamos 92 mil y hasta ahora llevamos recuperados 50 mil en septiembre y ya vamos recuperando empleos y se va reactivando la econom\u00eda. Supimos equilibrar sin autoritarismo, repito, porque no hubo toque de queda. Hay pa\u00edses en donde adem\u00e1s de la gravedad de la pandemia, de los da\u00f1os que ha ocasionado la pandemia, tuvieron que cerrar por completo o tomaron esa decisi\u00f3n y afectaron m\u00e1s de la cuenta sus econom\u00edas, pensando tambi\u00e9n que pod\u00edan resolver inyectando recursos con cr\u00e9ditos, la mayor\u00eda de los pa\u00edses se endeud\u00f3 much\u00edsimo y de todas maneras se cayeron sus econom\u00edas, y les est\u00e1 costando m\u00e1s tiemp o la recuperaci\u00f3n. Entonces, aqu\u00ed se supo, repito, equilibrar la crisis sanitaria con la crisis econ\u00f3mica. Abrimos desde principio de junio -eso nos ayud\u00f3 - tres ramas de la econom\u00eda importantes: la industria de la construcci\u00f3n, la miner\u00eda y manufactura, s obre todo lo que tiene que ver con la fabricaci\u00f3n de autom\u00f3viles o de autopartes, para mantener la cadena de producci\u00f3n que se tiene con Estados Unidos y Canad\u00e1. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 29 Y lo m\u00e1s destacado en nuestra estrategia, que eso es \u00fanico, fue el decidir meter recursos aba jo, directos a la gente, como nunca. Y la bendita coincidencia de que aumentaron las remesas, que nuestros paisanos no dejaron de enviar recursos a sus familiares y tenemos un aumento en remesas, a pesar de la pandemia, de 10 por ciento en t\u00e9rminos reales , y sigo sosteniendo que este a\u00f1o va a haber r\u00e9cord en remesas, vamos a llegar a los 40 mil millones de d\u00f3lares. Entonces, por eso no se nos cay\u00f3 el consumo, por eso no se agrav\u00f3 tanto la situaci\u00f3n econ\u00f3mica y social y por eso tengo confianza de que vamos a hacia adelante enfrentando las dos crisis y vamos a salir adelante. Entonces, es un poco un comentario general para complementar lo que aqu\u00ed se ha informado. Abrimos, si les parece. Lista. Sara Pablo. PREGUNTA: Gracias, presidente. Buenos d\u00edas. Ayer dec\u00eda el subsecretario de Hacienda, a prop\u00f3sito del endeudamiento, que esta posibilidad de pedir deuda, de solicitar deuda, la hab\u00edan dejado como un segundo mecanismo de defensa en caso de una nueva ola de COVID. Preguntarle: \u00bfen qu\u00e9 circunstancia concre tamente se podr\u00eda recurrir a un mayor endeudamiento?, \u00bfo usted que es lo que ha valorado? PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: No, descarto esa opci\u00f3n, esa posibilidad. Tenemos finanzas p\u00fablicas sanas, no va a haber deuda adicional. Nos est\u00e1 ayudando t ambi\u00e9n el que se est\u00e1 apreciando el peso. El aumento de deuda, a\u00fan sin solicitar nuevos cr\u00e9ditos, se present\u00f3 por dos factores: uno, la ca\u00edda de la econom\u00eda; dos, por la depreciaci\u00f3n del peso debido al COVID. Yo espero que se recupere la econom\u00eda, esto n os va a ayudar en el monto de deuda y la apreciaci\u00f3n del peso, que lleg\u00f3 a estar a m\u00e1s de 25 pesos por d\u00f3lar y que baj\u00f3, est\u00e1 como a 21.30, 21.34, y estaba m\u00e1s bajo; llevamos siete semanas, as\u00ed como la pandemia, pero no s\u00e9 si siete, creo que cinco, con el peso apreci\u00e1ndose, entonces esto tambi\u00e9n influye en la disminuci\u00f3n del monto de deuda. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 30 Por eso no veo ning\u00fan riesgo, no se advierte y toco madera que vaya a haber un rebrote en la pandemia y tambi\u00e9n toco madera porque no creo que se presente un rebrote ec on\u00f3mico, es decir, en la crisis econ\u00f3mica. Veo que vamos hacia adelante, desde luego, poco a poco, pero vamos saliendo, eso es lo que planteo. INTERLOCUTORA: Presidente, y si le merece alguna opini\u00f3n el regreso del panista Ricardo Anaya, quien fuera su c ontrincante. \u00c9l dice que regresa a la vida p\u00fablica y dice que lo hace en medio de un desastre en el pa\u00eds provocado por su gobierno. Y si me permite, una pregunta ahorita para el canciller. Gracias. PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: S\u00ed, no tengo com entario, entonces, el canciller contesta. INTERLOCUTORA: Gracias. MARCELO EBRARD CASAUBON: Gracias, se\u00f1or presidente. INTERLOCUTORA: Canciller, preguntarle, por un lado: \u00bfqu\u00e9 hay de las cirug\u00edas que se practicaron a mujeres en Estados Unidos?, si ya tie nen informaci\u00f3n. Hab\u00eda algunos datos de que una de las mujeres s\u00ed era de origen mexicano. MARCELO EBRARD CASAUBON: Tenemos desde la semana pasada, en el primer momento que supimos de esto, una alerta consular. Tenemos contacto con ya seis de las que pote ncialmente podr\u00edan haber estado sujetas a este tipo de procedimiento, yo estimo que ma\u00f1ana terminaremos de entrevistarnos con todas la que potencialmente podr\u00edan haber tenido esto. Desde luego es algo inaceptable que rechazamos de antemano, aun sin tener toda la informaci\u00f3n confirmada, cuando la tengamos se las compartimos, pero incluso en Estados Unidos hay toda una reacci\u00f3n importante de muchas organizaciones con las que estamos en contacto y esto tiene que esclarecerse; en su caso, si se confirma, es un asunto may\u00fasculo, no s\u00f3lo sancionarse, sino tomarse otras medidas. Pero no me adelanto, le doy a usted la informaci\u00f3n y a todos ustedes en cuanto terminemos de entrevistar a las diferentes que potencialmente pudieron haber sido sujetas a este tipo de int ervenciones. INTERLOCUTORA: Son estas seis mexicanas de principio. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 31 MARCELO EBRAD CASAUBON: Son seis las que hemos entrevistado hasta ahora, pero son m\u00e1s las que podr\u00edan haber sido sujetas. INTERLOCUTORA: Y preguntarle tambi\u00e9n qu\u00e9 opina de que Porfirio M u\u00f1oz Ledo dice que si gana lo va a expulsar del partido. MARCELO EBRARD CASAUBON: Mire, el \u00fanico proceso en el que yo estoy involucrado es este que acabo de presentar, que es c\u00f3mo traer a M\u00e9xico r\u00e1pidamente las vacunas, que lo que me ha instruido el se\u00f1or presidente, no estoy en otro proceso de ninguna otra naturaleza, esa es mi preocupaci\u00f3n y mi dedicaci\u00f3n. Y le dir\u00eda yo, termino con esto, si se me permite el s\u00edmil. Desde que entramos a este gobierno nos dijo el se\u00f1or presidente: 'Ustedes necesitan tener convicci\u00f3n para estar aqu\u00ed. El que no tenga convicci\u00f3n, no acepte, no es bienvenido, no debe de estar aqu\u00ed, que no tenga las convicciones que nos animan', y eso opera como una vacuna contra la mezquindad y la calumnia. No nos distraemos y es lo que nos ha pedido el presidente y es lo que vamos a seguir haciendo. INTERLOCUTORA: Nada que ver con el proceso interno de Morena, no impulsa a Mario Delgado. MARCELO EBRARD CASAUBON: El \u00fanico proceso es traer vacunas, cumplir las atribuciones de la secretar\u00eda. Im ag\u00ednese, \u00a1c\u00f3mo nos vamos a distraer ahorita! Gracias. PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: Miguel \u00c1ngel. PREGUNTA: Muy buenos d\u00edas, presidente. Miguel Arzate, del Sistema P\u00fablico de Radiodifusi\u00f3n Canal 14, el SPR. Se\u00f1or presidente, en pr\u00f3ximos d\u00edas, el s\u00e1bado, se va a reunir con los padres de los normalistas desaparecidos de Ayotzinapa, esto a unos d\u00edas de que se cumplan seis a\u00f1os de la desaparici\u00f3n de los estudiantes. Presidente, \u00bfqu\u00e9 nos puede compartir acerca de los avances en la nueva investigaci \u00f3n?, \u00bfqu\u00e9 nos puede decir acerca del proceso para que Tom\u00e1s Zer\u00f3n, uno de los creadores de la llamada verdad hist\u00f3rica regrese a M\u00e9xico y enfrente las acusaciones que hay en su contra?, \u00bfqu\u00e9 tan cerca est\u00e1 de cumplir el compromiso de que se conozca la verd ad sobre lo que sucedi\u00f3 aquella noche terrible en Iguala, Guerrero? Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 32 PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: Bueno, el s\u00e1bado vamos a informar, va a dar su informe la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n, Alejandro Encinas; tambi\u00e9n va a informar, porque es una instit uci\u00f3n independiente, aut\u00f3noma, la Fiscal\u00eda General de la Rep\u00fablica, el licenciado Alejandro Gertz Manero; y tambi\u00e9n va a haber un informe de la Suprema Corte de Justicia, el ministro Zald\u00edvar va a informar; y yo tambi\u00e9n voy a dar un punto de vista. Esto e s un asunto de Estado, nosotros nos hemos comprometido a esclarecer todos los hechos y se est\u00e1 avanzando en ese prop\u00f3sito. Es un compromiso que tenemos con las madres, los padres de familia y con todo el pueblo de M\u00e9xico. Entonces, el s\u00e1bado se va a infor mar qu\u00e9 se ha logrado, los involucrados, las \u00f3rdenes de aprehensi\u00f3n que est\u00e1n en curso, el caso de este se\u00f1or Zer\u00f3n, todo completo y lo que m\u00e1s importa: saber d\u00f3nde est\u00e1n los j\u00f3venes. Hemos estado trabajando tambi\u00e9n con los asesores de los padres, que es una comisi\u00f3n de expertos internacionales que ha estado ayudando mucho, los abogados de los familiares de los j\u00f3venes tambi\u00e9n han estado participando en el proceso y llevamos varias reuniones, y ese d\u00eda s\u00e1bado se va a dar un informe al pueblo de M\u00e9xico sobr e este tema. INTERLOCUTOR: \u00bfSer\u00e1 una conferencia de prensa aqu\u00ed en Palacio Nacional para que se conozca esta...? PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: Un informe en donde van a estar ustedes, pero es un informe en general. Vamos a procurar que sea lo m\u00e1 s amplio posible, que la \u00fanica limitante tenga que ver con el cuidado al debido proceso por el sigilo o por la dignidad de las personas. todo esto que se debe de cuidar, pero informar todo lo que se tiene hasta ahora, esto el s\u00e1bado a las 10:00 de la ma\u00f1an a. INTERLOCUTOR: \u00bfHabr\u00e1 algo importante que se...? PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: Esperemos, el s\u00e1bado. Es importante el hecho de que se mantiene el compromiso, la decisi\u00f3n firme de conocer la verdad. INTERLOCUTOR: Y un segundo tema, se\u00f1or presid ente relacionado con temas de salud. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 33 El d\u00eda de ayer comparti\u00f3 en redes sociales que se reuni\u00f3 con representantes de la empresa refresquera Coca -Cola para hablar respecto a impuestos y el nuevo etiquetado. Preguntarle, se\u00f1or presidente: \u00bfqu\u00e9 nos puede com partir de esta junta?, \u00bfqu\u00e9 se dijo?, \u00bfsobre todo cu\u00e1les ser\u00e1n las pol\u00edticas p\u00fablicas para cuidar la salud, el consumo de los productos chatarra? La salud, que se abandon\u00f3 por muchos a\u00f1os en este pa\u00eds y se dej\u00f3 a la deriva, y hay problemas de obesidad, el problema de la pandemia de la diabetes y todos los problemas que desencadena la mala alimentaci\u00f3n de los mexicanos. \u00bfQu\u00e9 nos puede compartir de la reuni\u00f3n y cu\u00e1les ser\u00e1n las nuevas pol\u00edticas p\u00fablicas para cuidar la salud de los mexicanos? PRESIDENTE AND R\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: Bueno, fue una buena pl\u00e1tica, franca, como lo di a conocer, abierta y tratamos temas como el etiquetado, de c\u00f3mo se tiene que dar m\u00e1s informaci\u00f3n a los consumidores sobre el contenido de los productos industrializados en general. Ellos han aceptado ya la definici\u00f3n de las nuevas reglas, ya se est\u00e1n aplicando estas reformas para que todos los productos cuenten con m\u00e1s informaci\u00f3n sobre su contenido en az\u00facares, en sales, en grasas, mucho mayor informaci\u00f3n. Yo les dir\u00eda que esto fue un gran avance, el que se tenga este nuevo etiquetado en favor de los consumidores y de la salud. Hablamos tambi\u00e9n de inversiones porque se tiene que buscar el equilibrio, no prohibir y limitar la posibilidad de inversi\u00f3n de las empresas. Nosotros tenemo s que estimular la inversi\u00f3n privada, debemos de tomar en consideraci\u00f3n de que no podemos lograr el crecimiento que requiere el pa\u00eds y los empleos que necesitamos crear s\u00f3lo con inversi\u00f3n p\u00fablica. Lo estamos haciendo como nunca se hab\u00eda visto en grandes o bras que est\u00e1n creando muchos empleos, nada m\u00e1s les recuerdo que nunca se hab\u00edan mantenido trabajando m\u00e1s de 400 mil sembradores como hoy. \u00bfCu\u00e1ndo un programa en el medio rural por parte del gobierno pagaba jornales a m\u00e1s de 400 mil campesinos? Nunca en la historia. \u00bfCu\u00e1ntos empleos se han generado en la construcci\u00f3n del aeropuerto de Texcoco, lo que se est\u00e9 pensando a contratar en el Tren Maya?, \u00bfcu\u00e1ntos empleos se generan en la construcci\u00f3n de los caminos de concreto en Oaxaca? Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 34 Estamos impulsando la ind ustria de la construcci\u00f3n mucho porque genera empleos, tiene un efecto multiplicador, se hacen las obras, se generan empleos y se reactiva la econom\u00eda; pero no es suficiente con la inversi\u00f3n p\u00fablica, hace falta la inversi\u00f3n privada nacional y extranjera. Entonces, sin que se da\u00f1e la salud, sin que se da\u00f1e el medio ambiente, tenemos que propiciar que haya inversi\u00f3n privada. Entonces, de eso hablamos. INTERLOCUTOR: \u00bfCu\u00e1nto invertir\u00e1 Coca Cola en M\u00e9xico? PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: S\u00ed, habr\u00e1 nue vas inversiones. Ellos me informaron que est\u00e1n diversificando su producci\u00f3n, que ahora, por ejemplo, adquirieron plantas para la producci\u00f3n de leche; as\u00ed como tienen el refresco, tienen ahora la venta de leche, que est\u00e1n comprando -y ese es el compromiso q ue se hizo - a los productores nacionales. Entonces, ya tienen, adem\u00e1s del refresco, tienen 70 productos y consumen frutas y consumen productos del campo, y el compromiso es que no importen materia prima, que compren aqu\u00ed. Otro tema que se trat\u00f3 es del ap oyo a un mill\u00f3n 200 mil tenderos, abarroteros, muy peque\u00f1os, un mill\u00f3n 200 mil due\u00f1os de peque\u00f1as tiendas de abarrotes. Yo les expuse lo de los cr\u00e9ditos que nosotros estamos otorgando abajo, ellos han hecho el compromiso de hacer una revisi\u00f3n para que se e ntreguen cr\u00e9ditos a un mill\u00f3n 200 mil peque\u00f1as tiendas de abarrotes, buscando que no haya intereses, que sea a la palabra. Las plantee que esto lo pod\u00edamos hacer de manera conjunta porque a nosotros nos importa mucho ayudar abajo, al peque\u00f1o comercio, por que estamos hablando de un mill\u00f3n 200 mil familias, en cada peque\u00f1a tienda de abarrotes vive o se mantiene una familia cuando menos; entonces, nos importa mucho eso. Con un compromiso, que de eso no hablamos, pero en el caso de que se suscriba un convenio en este sentido de atender a estos peque\u00f1os comerciantes se tiene que vender en las tiendas productos naturales, o sea, s\u00ed sus productos, pero tambi\u00e9n frutas, verduras de la regi\u00f3n. Eso como compromiso de los abarroteros, de los tenderos, de los due\u00f1os de los peque\u00f1os negocios. Estamos trabajando con todos. Me vinieron a ver para decirme que van a seguir invirtiendo en M\u00e9xico, tambi\u00e9n para aclararme que ellos es una empresa mundial y tienen distribuidores en M\u00e9xico y en todo el pa\u00eds, que sus pol\u00edticas mun diales procuran no meterse en cuestiones pol\u00edticas, en cuestiones de los pa\u00edses y que se distinguen de lo que puedan hacer Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 35 los distribuidores, que adem\u00e1s son libres para participar, pero que ellos tienen una pol\u00edtica de respeto a la institucionalidad de lo s gobiernos en todo el mundo. De eso hablamos: inversiones, lo del etiquetado, este programa de apoyo a las peque\u00f1as tiendas, b\u00e1sicamente. Muy bien. Demian. PREGUNTA: S\u00ed, buenos d\u00edas, se\u00f1or presidente, se\u00f1or canciller, se\u00f1or subsecretario, un gusto en s aludarles. Tengo tres temas, si me permite, uno de contexto con el asunto del Pulso de la Salud que me parece important\u00edsimo. El doctor L\u00f3pez -Gatell y usted mismo, se\u00f1or presidente, no me dejar\u00e1n mentir, la pandemia de coronavirus nos ha dejado un saldo e norme tanto en contagios como en muertes como en secuelas sobre la econom\u00eda y es evidente que la enfermedad, el coronavirus, el COVID -19, va a permanecer con nosotros por un largo periodo de tiempo, como ya lo ha dicho incluso la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. En ese contexto el desarrollo de vacunas, como se expuso aqu\u00ed, pero tambi\u00e9n de tratamientos para tratar a los enfermos, pero tambi\u00e9n de lo que le han llamado los cient\u00edficos factores de inmunidad, es un asunto mucho muy importante precisamente par a buscar la manera de que tengamos defensas mejores. Evidentemente nuestros h\u00e1bitos de alimentaci\u00f3n, ejercicio, etc\u00e9tera, son muy importantes; sin embargo, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud est\u00e1 promoviendo el desarrollo a nivel regional, incluso a nive l de pa\u00edses, de medicamentos que pueden tener que ver con la medicina tradicional, incluso con la herbolaria. Mi pregunta muy en espec\u00edfico... Porque me ha tocado presenciar varios esfuerzos, por lo menos 18 esfuerzos de investigaci\u00f3n en M\u00e9xico, y me toc\u00f3 q ue incluso me inyectaran uno en particular, un medicamento o un factor de inmunidad que se llama Hydrotene, desarrollado por cient\u00edficos de Baja California Sur, que precisamente previene los contagios y ayuda a tratar a quienes se haya contagiado, en mi ca so yo no me he contagiado afortunadamente de esta situaci\u00f3n de la pandemia. En espec\u00edfico les quiero preguntar a ambos si de parte de su gobierno, se\u00f1or presidente, existe el \u00e1nimo por impulsar, incluso avalar este tipo de esfuerzos, como lo est\u00e1 indicand o la OMS. Y tengo entendido que este tratamiento, doctor L\u00f3pez -Gatell, est\u00e1 incluso en manos de la Cofepris y que se est\u00e1 esperando precisamente la autorizaci\u00f3n porque lo que Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 36 indica la OMS es en particular que, al probarse el \u00e9xito de este tipo de tratami entos, se propiciar\u00eda su producci\u00f3n en masa y la aplicaci\u00f3n, v\u00e1lgame, pues a la poblaci\u00f3n de los distintos pa\u00edses. En particular sobre este tema y, si me permite, una pregunta para el canciller y una para usted, se\u00f1or presidente. PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: Yo nada m\u00e1s decirles que nosotros no nos oponemos; al contrario, todo lo que ayude lo vemos con buenos ojos, incluso ya hay algunas pruebas que se est\u00e1n haciendo en la Ciudad de M\u00e9xico, me lo inform\u00f3 la jefa de Gobierno, pero Hugo es el que sabe m\u00e1s. HUGO L\u00d3PEZ -GATELL RAM\u00cdREZ: Con gusto, presidente. Gracias por la pregunta, Demian. Efectivamente, como se\u00f1ala el presidente y est\u00e1 incorporado en nuestro sectorial de salud, tenemos una perspectiva amplia respecto a las distintas posibilidades terap\u00e9uticas que pueda haber, no solamente de COVID o contra el COVID -19, sino en general contra otras enfermedades. M\u00e9xico es un pa\u00eds que tiene una enorme riqueza cultural ancestral y ha sido motivo de m\u00faltiples investigaciones cient\u00edficas formales, por supuesto tambi\u00e9n antropol\u00f3gicas y etnobot\u00e1nicas, la herbolaria mexicana. La herbolaria mexicana tiene una tradici\u00f3n milenaria, despu\u00e9s, durante la \u00e9poca de la Colonia, tambi\u00e9n fue motivo de distintas reflexiones, hay un famoso c\u00f3dice, el C\u00f3dice De la Cruz - Badiano, que describe un repertorio ampl\u00edsimo de las plantas medicinales mexicanas, algunas aut\u00f3ctonas, otras que fueron tra\u00eddas de otras regiones y ya en la \u00e9poca contempor\u00e1nea muchas instituciones, el Instituto Polit\u00e9cnico Nacional, por ejemplo, o el In stituto Mexicano del Seguro Social han tenido periodos muy productivos de investigaci\u00f3n en plantas medicinales. En general lo que identificamos es que podr\u00eda favorecerse un ambiente de investigaci\u00f3n mucho m\u00e1s multidisciplinario, m\u00e1s constructivo, para sup erar algunos prejuicios que puede haber, vamos a llamarle, de un lado o del otro: a veces una visi\u00f3n un tanto reducida en t\u00e9rminos del conocimiento desprecia a las culturas ancestrales o considera improcedente acaso investigar sobre estos productos; del otro lado tambi\u00e9n puede haber prejuicios de considerar que cualquier procesamiento que hubiera de una planta medicinal ya la hace que se pierdan sus propiedades. Lo cierto es que se necesita un di\u00e1logo micho m\u00e1s estructurado entre distintas cosmogon\u00edas, dis tintas visiones que permitan rescatar las culturas ancestrales y su uso potencial en la terap\u00e9utica. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 37 Es un poco frustrante a veces que uno identifica, hay m\u00faltiples productos, innumerables productos farmacol\u00f3gicos que se han extra\u00eddo directamente de plant as medicinales que fueron despreciadas en sus sitios de origen hasta que llega quiz\u00e1 una compa\u00f1\u00eda que fabrica un producto industrializado, la extrae, la purifica, la investiga, la valida cient\u00edficamente y despu\u00e9s regresa al sitio de origen como un producto farmac\u00e9utico ya procesado sin que se haya mantenido un v\u00ednculo no solamente t\u00e9cnico sino cultural entre ambos elementos. Como se\u00f1alaba el presidente, la Ciudad de M\u00e9xico est\u00e1 ahora involucrada en dos ensayos cl\u00ednicos sobre productos medicinales y esto lo est\u00e1 haciendo en una colaboraci\u00f3n con el Instituto Max Planck, de Alemania. Nos parece un abordaje interesante, se est\u00e1n siguiendo ciertos protocolos cient\u00edficos formales para evaluar la potencial eficacia de estos productos. Y, efectivamente, la Cofepri s, entre las m\u00faltiples reformas que estamos pensando hacer incluye el robustecer su capacidad cient\u00edfica, su capacidad t\u00e9cnica en la medida en que tenga un involucramiento con otras dependencias, destacadamente Conacyt, el Consejo Nacional de Ciencia y Tec nolog\u00eda, pero tambi\u00e9n queremos vincularla m\u00e1s estrechamente con centros de investigaci\u00f3n de alto desempe\u00f1o en las universidades p\u00fablicas mexicanas y los institutos de investigaci\u00f3n para que tenga una visi\u00f3n mucho m\u00e1s robusta en lo cient\u00edfico, en lo t\u00e9cnico , pero tambi\u00e9n una mayor amplitud de miras en lo cultural. Gracias. INTERLOCUTOR: En este caso en particular se trata de fortalecer las defensas del individuo que se pudiera contagiar o impedir, incluso, un contagio. \u00bfEs viable esto? HUGO L\u00d3PEZ -GATELL RA M\u00cdREZ: Podr\u00eda haber m\u00faltiples objetivos, lo que s\u00ed no quisiera con mi comentario abrigar la esperanza de que cualquier producto tiene una validez inmediata. Ayer me preguntaban, por ejemplo, por el di\u00f3xido de cloro y coment\u00e9, lo ratifico, que no existe un a evidencia cient\u00edfica suficientemente convincente como para recomendar el uso de di\u00f3xido de cloro como un producto terap\u00e9utico para COVID - 19 o contra COVID -19. Y hay varios otros que han sido mencionados y hay una delgada l\u00ednea, una tenue l\u00ednea que separ a lo que puede ser promisorio con productos innovadores, algunos ancestrales, valga la paradoja, son innovadores pero tienen un sustento cultural ancestral, y productos de ocasi\u00f3n que no es raro que aparezcan en un momento en donde hay incertidumbre y hay preocupaci\u00f3n por encontrar una soluci\u00f3n. Entonces, hay que ver caso por caso cu\u00e1les sus capacidades y cu\u00e1l es la evidencia de esas capacidades. Gracias. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 38 INTERLOCUTOR: Una de contexto para el canciller. En particular me han contactado muchos de nuestros co nnacionales que viven en Estados Unidos, en Nueva York, en Chicago, en Los \u00c1ngeles, en San Francisco, Phoenix, etc\u00e9tera, y me han planteado una inquietud, faltan ocho meses y medio para el proceso electoral y la queja persistente de todos ellos es que hay una lentitud en la emisi\u00f3n de las credenciales para votar. Yo s\u00e9 que usted no las emite, es el Instituto Nacional Electoral el responsable; sin embargo, tengo entendido que tienen un acuerdo para que los consulados puedan colaborar y permitirles a nuestro s connacionales en el exterior obtener la credencial. \u00bfQu\u00e9 se puede hacer para acelerar el proceso? Me dicen que incluso en cada consulado est\u00e1n generando tan poquitas como dos diarias; entonces, s\u00ed que hay una inquietud muy persistente. Independientemen te de que... Bueno, sabemos que los connacionales podr\u00e1n votar en esta ocasi\u00f3n s\u00f3lo por los aspirantes a las gubernaturas en los estados, incluso en mi estado, que es Sonora, tr\u00e1gicamente los diputados no hicieron la tarea, les quedaron debiendo a nuestros c onnacionales y no podr\u00e1n votar; sin embargo, tengo entendido que otros 14 estados s\u00ed. MARCELO EBRARD CASAUBON: S\u00ed, tenemos ya un convenio con el Instituto Nacional Electoral y el prop\u00f3sito es facilitar el acceso y evitar todas las dificultades que hay por que, la verdad, ha sido inercialmente... A m\u00ed me toc\u00f3 en los a\u00f1os 98, por ah\u00ed, toda la resistencia para que se pudiese votar fuera de M\u00e9xico, especialmente en Estados Unidos. Entonces, la instrucci\u00f3n que tenemos del presidente de la Rep\u00fablica es acercarnos al Instituto Nacional Electoral, agilizar, acelerar, porque las y los mexicanos que est\u00e1n en Estados Unidos son parte de la naci\u00f3n mexicana y un elemento sustancial es el ejercicio de la ciudadan\u00eda, esa es la tarea que tenemos. Y s\u00ed tienes raz\u00f3n, se puede hacer mucho m\u00e1s r\u00e1pido. No dir\u00eda que s\u00f3lo dos, hay algunos consulados que hacen mucho m\u00e1s, pero tiene que ser mucho m\u00e1s \u00e1gil. \u00bfQu\u00e9 implica? Implica una inversi\u00f3n, implica voluntad, capacidad de organizaci\u00f3n. Tenemos voluntad, tenemos capacidad de organi zaci\u00f3n, recursos hay disponibles; entonces, se tiene qu\u00e9 hacer. Tienes raz\u00f3n. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 39 INTERLOCUTOR: Se\u00f1or presidente, ahora s\u00ed un tema de fondo que le quiero yo plantear. Es evidente y, digo, yo sigo sus actividades por toda la Rep\u00fablica, Mexicali, Sonora, Chihua hua, \u00faltimamente La Laguna, pr\u00e1cticamente en todo el pa\u00eds, sobre todo en el norte, que es de donde yo soy, pero tambi\u00e9n en regiones del centro, el problema persistente y reiterativo es el asunto del agua. Y bueno, es evidente que ante una situaci\u00f3n, por e jemplo, como la que plantea el Tratado de Aguas Internacionales, eso nos pone nerviosos porque si no entregan el agua de un lado, me refiero a los productores de Chihuahua o de Coahuila, luego a nosotros nos la cobran, porque Estados Unidos nos regresa los mil 850 de metros c\u00fabicos por la cuenca del r\u00edo Colorado, es decir, hacia San Luis R\u00edo Colorado y Mexicali, en particular; entonces, s\u00ed que estamos preocupados en la regi\u00f3n por este diferendo que existe en materia del tema del tratado. Es evidente que el agua es un recurso que es limitado, que solamente se podr\u00eda garantizar acceder a \u00e9l por el asunto de las lluvias. En este contexto yo me puse precisamente a recordar, porque me toc\u00f3 en mi experiencia profesional presenciarlo en su momento. En mi estado, en Sonora, no s\u00e9 si usted conoce Puerto Libertad, es un lugar bastante remoto que poca gente conoce en el municipio de Pitiquito. Bueno, en 1996 por iniciativa del ingeniero Heberto Castillo se hizo llover ah\u00ed, se indujo la lluvia en un proceso cient\u00edfico, creado por cient\u00edficos mexicanos, desarrollado aqu\u00ed en M\u00e9xico, que promueve la ionizaci\u00f3n de la atm\u00f3sfera a partir de la inyecci\u00f3n de electrodos y se logr\u00f3 con \u00e9xito en aquel momento que lloviera en uno de los lugares m\u00e1s \u00e1ridos, no solamente de M\u00e9xico, s ino del mundo. En particular este tema me parece importante porque incluso hay evidencias hemerogr\u00e1ficas y cient\u00edficas de que es posible lograr este tipo procedimientos. La pregunta muy en espec\u00edfico, se\u00f1or presidente, es si habr\u00eda inter\u00e9s y disposici\u00f3n de su gobierno por probar este tipo de tecnolog\u00edas desarrolladas y probadas aqu\u00ed precisamente para resolver de fondo esta problem\u00e1tica que aparece reiteradamente. Y si en ese contexto es posible -porque V\u00edctor Villalobos, que es el titular de la Sader, pa rticip\u00f3 en la integraci\u00f3n de un consejo cient\u00edfico para el desarrollo de este procedimiento - si es posible que \u00e9l, que est\u00e1 a cargo de proveerles de los insumos a los productores agr\u00edcolas al campo, pudiera atender esta inquietud y sobre todo obviamente el organismo que es naturalmente el que tiene esta atribuci\u00f3n, que es Conagua. Me gustar\u00eda su comentario, se\u00f1or presidente. Muchas gracias. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 40 PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: Seguramente V\u00edctor nos est\u00e1 escuchando. Est\u00e1 recuper\u00e1ndose porque padeci\u00f3 de la pandemia; afortunadamente, est\u00e1 saliendo bien. Ya tambi\u00e9n el ingeniero Arganis est\u00e1 en recuperaci\u00f3n; Rosa Icela Rodr\u00edguez, tambi\u00e9n en recuperaci\u00f3n. Deseamos de todo coraz\u00f3n que C\u00e9sar N\u00fa\u00f1ez, un luchador social de Guerrero, que estimamos mucho, tambi\u00e9n s alga adelante y todos los enfermos que se recuperen. Ya el caso de V\u00edctor Villalobos es muy favorable, \u00e9l est\u00e1 trabajando ya desde su casa, de modo que va a atender esto que est\u00e1s planteando. Yo lo recuerdo, cuando el ingeniero Heberto intent\u00f3 esto, fuero n all\u00e1 a Sonora. Es como bombardear las nubes con esta sustancia, es un procedimiento que incluso se aplica tambi\u00e9n en otras partes. Hay que ver qu\u00e9 se puede hacer. INTERLOCUTOR: En La Laguna y \u00faltimamente en Sinaloa se ha estado (inaudible)... Y se ha logr ado recarga en algunos de los mantos y las presas. PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: S\u00ed, hay que hacer todo lo que se pueda y, desde luego, cuidar el medo ambiente, y no seguir sobreexplotando los acu\u00edferos, hay que reforestar, hay que cuidar la nat uraleza. Yo espero que se cumpla con lo del convenio en el tiempo que nos falta, vamos avanzando, el informe de hoy es que ya llevamos como el 86 por ciento de la cuota que se tiene que pagar y nos faltan d\u00edas, entonces ah\u00ed vamos avanzando. Yo lamento mu cho que se haya utilizado este asunto con prop\u00f3sitos electorales. El compromiso es del Estado mexicano y el Estado mexicano somos todos los gobiernos, no es s\u00f3lo el Ejecutivo; los gobiernos estatales tienen responsabilidad. M\u00e1s, cuando puede haber sancione s, represalias, que terminan afect\u00e1ndonos, m\u00e1s en un momento tan delicado porque hay elecciones en Estados Unidos. Nosotros logramos... Y es algo importante y lo voy a decir porque no tenemos nada que ocultar y siempre decimos lo que pensamos. En la campa\u00f1a pasada el tema M\u00e9xico estaba en los primeros sitios en el debate en Estados Unidos, ahora no es as\u00ed afortunadamente; es la crisis econ\u00f3mica, es la pandemia, es la creaci\u00f3n de empleos, son las diferencias internas que se tienen, el tema migratorio est\u00e1 com o en el sexto, s\u00e9ptimo sitio en el debate y el tema M\u00e9xico no est\u00e1 en el centro del debate en la campa\u00f1a, porque hemos cuidado mucho eso. Por eso s\u00ed es muy irresponsable el que, por un asunto partidista, porque van a haber elecciones en Chihuahua, y un pa rtido quiere agarrar esa bandera, se envuelve en la bandera del patriotismo, una actitud patriotera, corriente, oportunista, Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 41 que nos puede ocasionar un da\u00f1o, porque todos los estados ya aportaron la cantidad de agua que les corresponde y aqu\u00ed dije desde el principio que no se iban a quedar sin agua los agricultores de Chihuahua ni mucho menos la gente. Pero ante la falta de otro tipo de estrategias optan por el oportunismo rampl\u00f3n que puede afectar al pa\u00eds, a la naci\u00f3n. No puede haber ning\u00fan inter\u00e9s person al, de grupo, partidista, por encima del inter\u00e9s nacional. Entonces, ah\u00ed vamos avanzando poco a poco, pero bueno, esa es la respuesta. S\u00ed vamos a revisar esta opci\u00f3n, esta alternativa, le vamos a pedir al secretario de Agricultura que lo vea. Muy bien. Hans. PREGUNTA: Buenos d\u00edas, presidente. Hans Salazar, de Sin Censura. Uno de los temas que le quiero plantear es respecto a la cooperativa de Exc\u00e9lsior. Es una problem\u00e1tica que entiendo usted conoce porque los cooperativistas que siguen teniendo un probl ema de que no se les ha pagado. Digo, es todo un proceso ha sido, este no lo voy a detallar porque ser\u00eda muy largo; sin embargo, nada m\u00e1s quiero puntualizar. De acuerdo a ellos, se les debe aproximadamente 300 millones en esta transacci\u00f3n que se hizo all\u00e1 por 2006, en el a\u00f1o 2006, con Olegario V\u00e1zquez Ra\u00f1a, y tal vez ellos dicen, ellos presumen, hay la presunci\u00f3n de que tambi\u00e9n est\u00e9 metida en este tipo de transacci\u00f3n y deuda a los cooperativistas la se\u00f1ora Martha Sahag\u00fan de Fox. Ellos piden ese apoyo, le han mandado cartas para revisar este asunto, porque ya llevan 14 a\u00f1os, han fallecido, ellos dicen, 127 cooperativistas. Los entrevistamos y bueno pues ellos siguen en esta lucha permanente igual como en otras cooperativas, en otros tipos de problemas de tr abajadores. Pregunta, presidente: \u00bfusted a trav\u00e9s de alg\u00fan funcionario se est\u00e1 viendo este tema o se podr\u00eda ver? Me parece, entiendo bien, que pudiera ser a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de Gobernaci\u00f3n. Ser\u00eda mi primera pregunta. PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: No nos los hab\u00edan planteado, es la primera vez que lo escucho, desde luego conozco el antecedente. Vamos a pedirle a la secretaria del Trabajo, a Luisa Mar\u00eda Alcalde, que lo atienda, que se revise sobre este asunto. Es la historia de Exc\u00e9lsior. Yo creo que ya se ha escrito bastante sobre Exc\u00e9lsior, Le\u00f1ero escribi\u00f3 sobre Exc\u00e9lsior. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 42 INTERLOCUTOR: Tambi\u00e9n Julio Scherer escribi\u00f3. PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: Tambi\u00e9n don Julio, s\u00ed, pero el de Le\u00f1ero, \u00bfno se llam\u00f3 Prensa vendida su libro? INTERLOCUTOR: Miguel \u00c1ngel Granados. PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: Miguel \u00c1ngel Granados. S\u00ed, Exc\u00e9lsior es un peri\u00f3dico que viene desde el porfiriato, que empieza, incluso ah\u00ed escribieron en un tiempo los hermanos Flores Mag\u00f3n. Que ha habido muchos Exc\u00e9lsiors en la historia. Su mejor \u00e9poca, desde luego, fue cuando don Julio Scherer fue director y hubo un asalto desde el gobierno, se afect\u00f3 al peri\u00f3dico por cambiar la l\u00ednea editorial con el expresidente Echeverr\u00eda, lo tomaron. De esas maniobras que se acostumbraban hacer, supuestamente cooperativistas y due\u00f1os de unos terrenos, el caso es que sacaron a don Julio y a todos los escritores. Hay fotos, tenemos una nosotros en la sala 'Gabriel Cabrera' en donde est\u00e1 saliendo, precisamente don Julio, ah\u00ed viene Miguel \u00c1ngel Granados con \u00e9l, viene Abel Quezada, van saliendo. Luego se mantiene el peri\u00f3dico ya con una l\u00ednea distinta, ya totalmente oficialista, y luego fracasa y el gobierno lo recupera, y luego el gobierno lo vende. Esto, durante el sexen io del presidente Fox, se vendi\u00f3. Y no s\u00e9 c\u00f3mo fue la operaci\u00f3n que se hizo en ese entonces y si se les pag\u00f3 o no se les pag\u00f3 a los cooperativistas, pero hay que verlo y si podemos nosotros ayudar, lo vamos a hacer. INTERLOCUTOR: S\u00ed, es una deuda, ellos a firman, de 300 millones de pesos todav\u00eda. PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: Lo vemos, lo vamos a ver. INTERLOCUTOR: El segundo tema, presidente, si me permite, es preguntarle. Ya usted ahorita se ha referido al tema de los 43 de Ayotzinapa. Pregunt arle en ese mismo tenor de la comunicaci\u00f3n que usted tenga, que tiene, seguramente con el fiscal general de la Rep\u00fablica, \u00bfqu\u00e9 ha pasado con lo de Lozoya? Ayer la UIF precisamente ya informaba nueva... de estas tantas varias investigaciones, l\u00edneas de inves tigaci\u00f3n; sin embargo, ya no ha salido el fiscal Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 43 general a dar alguna conferencia, a informar de los avances respecto a todo esto, porque son varios temas con el tema de Lozoya, lo entendemos. Y el otro punto es precisamente con lo de R\u00e1pido y Furioso. El canciller hace unas semanas, meses, dos, tres meses, dio respuesta precisamente de la respuesta de Estados Unidos a este tema que se pidi\u00f3 informaci\u00f3n. Preguntarle: \u00bfhay indicios al respecto con esta informaci\u00f3n que se le entreg\u00f3 a la fiscal\u00eda de acuerdo a lo que dijo el canciller?, \u00bfqu\u00e9 pudiera comentarnos al respecto? Y ahorita, si me permite, r\u00e1pido un tercer tema. PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: S\u00ed, est\u00e1 abierta la investigaci\u00f3n y no conozco los detalles, porque la fiscal\u00eda es independiente, es aut\u00f3noma, lo que s\u00ed supongo es que est\u00e1n integrando todo el proceso, lleva tiempo. Vamos a esperar a que la fiscal\u00eda nos informe c\u00f3mo va el asunto de Lozoya y tambi\u00e9n lo de R\u00e1pido y Furioso, que es parte de lo mismo. No dejo de recordar que va a trans curriendo el tiempo, ma\u00f1ana a ver si ya podemos dar un dato exacto de cu\u00e1ntos d\u00edas faltan para que resuelva la Corte lo de la consulta para enjuiciar o no a los expresidentes. INTERLOCUTOR: Es en un lapso de 20 d\u00edas aproximadamente. PRESIDENTE ANDR\u00c9S MAN UEL L\u00d3PEZ OBRADOR: \u00bfMande? INTERLOCUTOR: Es en un lapso de 20 d\u00edas, \u00bfverdad? lo de la Corte. PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: S\u00ed en 20 d\u00edas, pero a ver. INTERLOCUTOR: En qu\u00e9 punto vamos. PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: S\u00ed, cu\u00e1ntos d\u00edas l levamos y cu\u00e1ntos nos faltan. INTERLOCUTOR: Y, por \u00faltimo, presidente yo aqu\u00ed le hab\u00eda planteado hace unos d\u00edas el tema de Coatepec, Veracruz de esta invasi\u00f3n a la naturaleza, a los terrenos de la gente que ha cuidado por a\u00f1os, son defensores de la ecolog \u00eda, aqu\u00ed lo expuse. Usted hab\u00eda dado instrucciones, porque son invadidos por grupos clientelares para fraccionar, esa es la intenci\u00f3n, y hacer negocio con la tierra y quitarles, invadirles, Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 44 es quitarles, arrebatarles espacios que ellos han defendido por m uchos a\u00f1os. Hay organizaciones de gente, de ciudadanos ah\u00ed que resisten estoicamente, porque los intereses son bastantes fuertes. Yo quisiera comentarle, presidente, que a partir de esto no los han buscado a estas personas. Usted hab\u00eda indicado que de par te del secretario de Sedatu... No los han buscado y, sin embargo, evidentemente como aqu\u00ed se plante\u00f3, han tenido algunas reuniones. Un funcionario de gobierno del estado ya amenaz\u00f3 por tel\u00e9fono a una de las personas que ha estado defendiendo, le dijo que de jara de molestar al gobierno, como si el gobierno no tuviera la responsabilidad, en este caso estatal, tambi\u00e9n de dar respuesta. \u00c9l es, le voy a dar el nombre, disculpe, es el licenciado, as\u00ed se identific\u00f3, Miguel \u00c1ngel Torres Rold\u00e1n y su jefe es Ram\u00f3n Ram os, coordinador de asesores del gobierno del estado de Veracruz. Yo lo dejo ah\u00ed porque esta persona, que he dado sus datos aqu\u00ed, por seguridad, por supuesto, porque tiene temor de estas amenazas, porque dice que si vuelve a comentar algo al respecto va a haber algo contra ella; entonces, yo le dejo el dato, presidente. Ojal\u00e1 puedan estar buscando a esta gente que est\u00e1 defendiendo la tierra, porque me parece que es justo que se le proteja, que se le cuide, m\u00e1s si est\u00e1n arriesgando su vida, presidente. Ese ser\u00eda el tercer tema, y gracias. PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: Muy bien, yo voy a verlo. Hay que tener ahora la garant\u00eda de que el gobernador Cuitl\u00e1huac Garc\u00eda es un hombre honesto, de convicciones, de principios. Si se tratara de los anteriores , s\u00ed es para decir 'ay, nanita', pero Cuitl\u00e1huac es un hombre profundamente humano, una muy buena persona, con convicciones y con principios. A m\u00ed me satisface mucho que un estado como Veracruz est\u00e9 gobernado por una persona como Cuitl\u00e1huac Garc\u00eda, honesto . Ten\u00eda mucho tiempo que no hab\u00eda un gobernador como Cuitl\u00e1huac. Y hablo de Veracruz porque es mi estado, ah\u00ed naci\u00f3 mi padre y tengo muchos afectos al pueblo veracruzano, tan es as\u00ed que voy a ir el fin de semana a una gira, este fin de semana, voy a hacer una gira por Veracruz, claro, con las medidas de protecci\u00f3n de sana distancia, pero vamos a evaluar, voy a esto, a escuchar porque, aunque es a distancia siempre me entero de todo. S\u00ed, vamos a estar posiblemente cerca y es cosa de ponernos de acuerdo par a que se les atienda a ellos. El fin de semana ir\u00edamos para evaluar programas de bienestar a Veracruz, vamos a tener el informe de Ayotzinapa, de los j\u00f3venes Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 45 desaparecidos en la ma\u00f1ana del s\u00e1bado y de ah\u00ed vamos a ir a Veracruz, s\u00e1bado y domingo. Lo adelan to, no tengo todav\u00eda los lugares, pero es evaluar todo el plan de bienestar que se est\u00e1 llevando a cabo en Veracruz, y aprovechar para recoger los sentimientos de la gente; aunque nos comunicamos por esta v\u00eda, lo mejor es estar ah\u00ed cerca de los pueblos, lo m\u00e1s cerca que se pueda de la gente y a ras de tierra para no perder la comunicaci\u00f3n. Ya terminamos. S\u00f3lo quiero aclarar algunas cosas porque si no, hay desinformaci\u00f3n o se pueden malinterpretar los hechos. Ayer se difundi\u00f3 que se hab\u00eda inundado la const rucci\u00f3n de la refiner\u00eda de Dos Bocas. Llovi\u00f3 mucho en todo el pa\u00eds casi, todo el pa\u00eds hubo inundaciones en varias partes y s\u00ed, no quiero utilizar el eufemismo para no decir inundaci\u00f3n, se le dice encharcamientos, pero s\u00ed, en efecto hubo encharcamientos; si n embargo, est\u00e1n pendientes nuestros adversarios de todo, hasta vi un... Esto fue despu\u00e9s de la lluvia, ya no hay nada, as\u00ed est\u00e1, pero s\u00ed se encharc\u00f3, porque llovi\u00f3 mucho, llueve mucho en Tabasco y est\u00e1 lloviendo mucho en el pa\u00eds, el mes de septiembre, por ejemplo, aqu\u00ed en la Ciudad de M\u00e9xico es el mes que m\u00e1s llueve, hace cuatro o cinco d\u00edas las lluvias fueron muy fuertes aqu\u00ed. Ayer en Guanajuato, en Hidalgo, llovi\u00f3 much\u00edsimo, se inundaron las calles y todo, estamos en plena temporada de lluvia en muchos es tados, pero esto es lo que pas\u00f3, se sigue trabajando. Aprovecho para informarle a Sergio Sarmiento, porque sac\u00f3 hasta un Twitter... PREGUNTA: L\u00f3pez -D\u00f3riga. PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: \u00bfTambi\u00e9n?, pero a ver, consigan a Sergio Sarmiento ah\u00ed en e l Twitter, porque f\u00edjense. \u00bfEsto d\u00f3nde es? Jalisco, miren, pero esto no lo sac\u00f3 Sergio Sarmiento ni L\u00f3pez -D\u00f3riga, pero van a ver c\u00f3mo le pone Sergio Sarmiento, que pertenece al Reforma, c\u00f3mo pone en su Twitter y es en buen plan, es nada m\u00e1s para... puede se r que lo tengan ah\u00ed. \u00bfLo tienen? '\u00bfSe acuerdan que no quisieron terminar el aeropuerto de Texcoco porque se inundaba?' Ya no me voy a re\u00edr porque despu\u00e9s dicen que es una risa diab\u00f3lica, pero ah\u00ed est\u00e1. Lo otro son las ocho columnas del pasqu\u00edn, pongan las ocho columnas, es el peri\u00f3dico del conservadurismo. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 46 PREGUNTA: \u00bfS\u00ed se fue Jaime C\u00e1rdenas, presidente? PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: \u00bfMande? INTERLOCUTORA: Jaime C\u00e1rdenas, \u00bfs\u00ed renunci\u00f3 o no? PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: S\u00ed, s\u00ed. Va a quedar Ernesto Prieto, de la Loter\u00eda Nacional. 'Bloquean trenes en sus narices', porque estaba la Guardia Nacional y no intervino en Michoac\u00e1n, o sea, quieren que se use la macana, porque son muy conservadores. Este es un asunto que tiene que ver con el gobierno de Michoac\u00e1n. Aclarar a los maestros que nosotros no debemos nada, que incluso Michoac\u00e1n -y esto aprovecho para informarlo - es el \u00fanico estado en donde hubo un acuerdo que queremos hacer con otros estados, pero iniciamos en Michoac\u00e1n y se les amp li\u00f3 el presupuesto educativo en cerca de tres mil millones de pesos para que no les faltara el pago a los maestros y ese dinero se le entrega al gobierno del estado. Nosotros no tenemos deuda. Y por eso estos hechos que no tienen que ver con el gobierno f ederal... Hicieron bien los del Ej\u00e9rcito porque hay que evitar las confrontaciones; sobre todo, hay que evitar la provocaci\u00f3n, porque lo que quisieran es que se utilizara la fuerza bruta para acusarnos de represores, as\u00ed como los intelectuales org\u00e1nicos que nos est\u00e1n acusando de que se limita la libertad de expresi\u00f3n, cuando en realidad lo que est\u00e1 en el fondo es que se terminaron ya los privilegios que les beneficiaban, los montos de dinero que recib\u00edan en Nexos, en Letras Libres, en Cl\u00edo, un grupo selecto d e intelectuales org\u00e1nicos que cobraban en todos lados, nada que ver con los periodistas. Porque dicen: 'La libertad de expresi\u00f3n, o est\u00e1n ustedes en contra de los periodistas o el presidente est\u00e1 en contra de los periodistas'. No, el periodismo es un nobl e oficio, aqu\u00ed estamos hablando de traficantes de influencias, de mercaderes del periodismo, del hampa del periodismo, entonces quisieran que se reprimiera a la gente. Porque adem\u00e1s el conservadurismo -y esto es para los j\u00f3venes - as\u00ed como es sin\u00f3nimo de c orrupci\u00f3n porque, como dec\u00eda Hidalgo, al oligarca lo \u00fanico que le importa es el dinero, dec\u00eda: 'El dios de los oligarcas es el dinero', as\u00ed como conservadurismo es sin\u00f3nimo de corrupci\u00f3n, de individualismo, de hipocres\u00eda, as\u00ed tambi\u00e9n es sin\u00f3nimo de autorit arismo. Son, como se dice com\u00fanmente, fachos, todo lo quieren resolver con la mano dura y dicen: que no era dictadura la Porfirio D\u00edaz, Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 47 sino era una 'dictablanda', pero siempre el uso de la fuerza. Entonces, nosotros no somos iguales. Bueno, entonces acla ramos lo de las ocho columnas y decirles que vamos a hacia adelante. En efecto, renunci\u00f3, Jaime C\u00e1rdenas y lo sustituye Ernesto Prieto, y a la Loter\u00eda Nacional va a estar Margarita Sarabia, una mujer. PREGUNTA: Gonz\u00e1lez Sarabia. PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: \u00bfMande? INTERLOCUTORA: Gonz\u00e1lez Sarabia. PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: Gonz\u00e1lez Sarabia, ella va a la Loter\u00eda Nacional, eso es lo que puedo aclarar. Es todo lo que tenemos que... Ya terminamos PREGUNTA: \u00bfPor qu\u00e9 renunci\u00f3? PRESID ENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: Porque \u00e9l quiere estar en la academia. La administraci\u00f3n p\u00fablica, m\u00e1s en \u00e9pocas de transformaci\u00f3n, exige mucha entrega y fatigas. Hay gente muy buena, honesta con convicciones, inteligentes, pero no se les da lo del traba jo como servidor p\u00fablico. La verdad es que esto es un apostolado y hay que resistir y trabajar mucho, tener aplomo, porque el que se aflige, se afloja. Claro que sale uno adelante cuando hay un ideal, la utop\u00eda, lo que nos haca caminar. Cuando se busca un a transformaci\u00f3n, cuando se lucha por una causa justa, cuando se lleva a la pr\u00e1ctica el amor al pr\u00f3jimo, eso da much\u00edsima fortaleza, mucha fortaleza y nosotros aqu\u00ed en el gobierno lo que buscamos es que se trabaje con convicci\u00f3n, que haya entrega total a l a causa. Yo les mando a decir siempre a los familiares de los servidores p\u00fablicos, mujeres y hombres, a sus familiares, que les ofrezco disculpa porque muchos se tienen que aplicar a fondo, se descuida a la familia; hay que tambi\u00e9n organizarse, administra rse para poder hacer todo, pero es muy dif\u00edcil. Y digo siempre que fue m\u00e1s dif\u00edcil lo que enfrentaron nuestros antepasados. Nada m\u00e1s imag\u00ednense lo que padeci\u00f3 el cura Hidalgo, el cura Morelos, Ju\u00e1rez, sus familiares, no poder ver que sus hijos se mor\u00edan e n el extranjero, dur\u00edsimo. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 48 El sufrimiento de Madero, imag\u00ednense, que llega la mam\u00e1 a verlo porque est\u00e1 aqu\u00ed detenido por estos militares golpistas encabezados por Huerta y le dice que hab\u00edan matado a su hermano de manera vil; es de lo peores asesinatos qu e se han registrado en la historia del pa\u00eds, asesinatos pol\u00edticos, porque lo torturaron con sa\u00f1a, y se pone a llorar, a pedirle perd\u00f3n a la madre por la muerte del hermano, y a los dos d\u00edas -o poco despu\u00e9s - lo sacan a \u00e9l y lo asesinan. Y el asesinato de Z apata y el asesinato de Villa, el asesinato de Obreg\u00f3n y el asesinato de Carranza, el asesinato de Felipe \u00c1ngeles, o sea, es muy fuerte, pero al mismo tiempo tambi\u00e9n es muy satisfactorio, mucho muy satisfactorio el poder servir a los dem\u00e1s, a la sociedad, al pueblo, tener las convicciones, los principios. Eso es distinto a los politiqueros, a los que buscan encaramarse en los cargos p\u00fablicos para sacar provecho en lo personal. Ah\u00ed no hay ideal, ah\u00ed no hay principios, ah\u00ed es el oportunismo, es colarse, dice n entre comillas, los puestos o los cargos, no el encargo. Entonces, nosotros tenemos ahora la dicha enorme de estar viviendo un proceso de transformaci\u00f3n, esto no se nos va a volver a presentar, por eso vale la pena. Y les digo a todos: No perdamos la o portunidad de hacer historia. \u00bfCu\u00e1ndo se va a tener otra oportunidad? Es ahora o nunca y por eso s\u00ed bien vale la pena destinar un tiempo de la vida al servicio del pr\u00f3jimo, el servicio de las dem\u00e1s. Nada m\u00e1s que no todo mundo est\u00e1 hecho para esto, desde l uego es gente muy buena, honorable y todo, pero dicen: 'No, a m\u00ed no me metas en esto, yo ayudo', me dicen, porque invito a gente que participen. \u00bfQu\u00e9 necesitamos? Gente con convicciones, mujeres y hombres honestos. Algunos se extra\u00f1aban cuando dec\u00eda que el 90 por ciento depend\u00eda de la honestidad y que el 10 por ciento era conocimiento el 10 por ciento restante, trabajo, pero lo fundamental es la honestidad. Es que se tiene que tener fortaleza para resistir las tentaciones del poder, el dinero, las tentac iones de lo material. El poder exalta, hace brotar virtudes y defectos, el poder atonta a los inteligentes y a los tontos los vuelve locos. \u00bfSe acuerdan c\u00f3mo era antes y todav\u00eda? Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 49 Llegan a un cargo y se sienten superiores, empiezan a vestirse de otra mane ra, caminar de otra manera, hablar de otra manera, se transforman. Entonces, para que no haya deformaciones, lo mejor es los principios, los ideales. Si hasta la gente que se form\u00f3 en la lucha por a\u00f1os, bueno, que fueron a la c\u00e1rcel por luchar por ideales , pasa el tiempo, llegan al poder y cambian, gente consecuente. Por eso el juicio hist\u00f3rico se tiene que hacer a los dirigentes, a los pol\u00edticos, hasta que mueren, porque mientras uno est\u00e9 vivo siempre va a haber la tentaci\u00f3n; esto es como caminar en la cu erda floja, siempre la tentaci\u00f3n, lo importante es resistir. JES\u00daS RAM\u00cdREZ CUEVAS, COORDINADOR GENERAL DE COMUNICACI\u00d3N SOCIAL Y VOCERO DE LA PRESIDENCIA: Falt\u00f3 lo de G\u00f3mez -Mont. PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: Ah, ayer dije que G\u00f3mez - Mont hab\u00eda h echo una compra, y no es Fernando, es su hermano Miguel, nada m\u00e1s aclararlo, pero s\u00ed. \u00bfNo tienes ah\u00ed...? S\u00ed se rayaron. No, esa no, porque eso es personal, pero s\u00ed es Miguel. Compraron el terreno y s\u00ed, en 100 millones de d\u00f3lares de aqu\u00e9l tiempo, estaba como a 10, 12. Y qu\u00e9 bien que sacamos el tema, porque resulta que este terreno, compraron el terreno en el 2008; en aqu\u00e9l entonces, mil 212. Por eso hablaba yo de 100 -mil 212 millones de pesos - por eso hablaba de los 100 millones de d\u00f3lares de entonces. Pero la autorizaci\u00f3n para el desarrollo la dio Hacienda por siete mil millones de pesos. Entonces, esta es la playa, este es el terreno, hasta aqu\u00ed, este pedazo, son dos mil 475... No, aqu\u00ed est\u00e1, dos mil 381. Entonces, se ten\u00eda pensando... Bueno, hay una deuda de dos mil 496. F\u00edjense los negocios estos, claro, a costillas del erario. Entonces, desde que se compr\u00f3 no se ha hecho nada y, claro, no hay quien quiera comprarlo porque se compr\u00f3 a un precio elevad\u00edsimo. \u00bfPor qu\u00e9 no pones la otra l\u00e1mina?, hay otra, esta , donde habla de los lotes. Este es el terreno, pero hay otra l\u00e1mina donde habla de... son cinco mil lotes en la urbanizaci\u00f3n, habla de una plaza y de un malec\u00f3n. Esto est\u00e1 en los l\u00edmites de Nayarit con Sinaloa, entonces est\u00e1 muy distante del aeropuerto de Mazatl\u00e1n, debi\u00f3 hacerse esta inversi\u00f3n del aeropuerto de Mazatl\u00e1n hacia Mazatl\u00e1n, o sea, hacia el norte, para ampliar el desarrollo de Mazatl\u00e1n, no donde compraron el terreno, que no hay infraestructura. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 50 Entonces, lo que estamos pensando, porque hemos int entando venderlo porque ya tiene los permisos para el turismo, pero no hay quien quiera adquirirlo. No s\u00e9 si est\u00e1n los lotes, son cinco mil lotes. Ah, aqu\u00ed est\u00e1, debe de estar. No dice. \u00bfA d\u00f3nde est\u00e1?, las viviendas. JES\u00daS RAM\u00cdREZ CUEVAS: Cinco mil 500 viviendas. PRESIDENTE ANDR\u00c9S MANUEL L\u00d3PEZ OBRADOR: Esto es exactamente, s\u00ed, son cinco mil 500 viviendas, son lotes para... Entonces, si no lo vendemos, porque ni modo que le metamos m\u00e1s dinero o que nos metamos nosotros a invertir en esto. El prop\u00f3sito era venderlo para dedicar recursos a la presa de Santa Mar\u00eda que est\u00e1 ah\u00ed en Sinaloa que se requiere esa presa para riego y para que haya agua, pero si no se puede, est\u00e1bamos pensando que como nos fue tan bien en lo de la rifa del avi\u00f3n, rifarlo, porque son c inco mil lotes, ser\u00edan cinco mil premios y tendr\u00eda su lote. Ya est\u00e1 la planeaci\u00f3n. No estar\u00eda mal esto, lo vamos a ir viendo aqu\u00ed con ustedes. Pero eran de los negocios que hac\u00edan buenos para particulares, malos para la hacienda p\u00fablica. Muy bien, pues ya ma\u00f1ana. Ver fuente Volver al Contenido La Jornada Covid -19. Ven par teaguas para creaci\u00f3n de sistema \u00fanico de servicios. Firman convenio siete entidades con instituciones p\u00fablicas de salud Natalia Vitela 22 de septiembre, 2020 Ante la emergencia sanitaria por Covid -19, siete entidades federativas lograron instrumentar un p rograma de intercambio de servicios entre las distintas instituciones de salud, que podr\u00eda ser punto de partida para un sistema \u00fanico de atenci\u00f3n, indic\u00f3 Hugo L\u00f3pez -Gatell, subsecretario de Salud. \"Los gobiernos estatales firmaron un convenio general de i ntercambio de servicios en el que participaron siete gobiernos estatales, el Seguro Social, el ISSSTE, Pemex e incluso las Fuerzas Armadas, tanto Sedena como Marina, y desde luego el Insabi\", explic\u00f3 el funcionario. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 51 \"Con este convenio logramos que una per sona derechohabiente del IMSS si no encontraba una cama pudiera ser atendido en cualquier otra instituci\u00f3n de las que firmaron o una persona no derechohabiente de la seguridad social pudo ser atendida en el IMSS o ISSSTE. Esto es crucial porque muestra c\u00f3m o el intercambio de servicios es la pieza fundamental para tener un sistema universal de salud\". Con base en el acuerdo, explic\u00f3, se establecieron tarifas de referencia para hacer intercambio de servicios. Asegur\u00f3 que este modelo existe desde hace varios a\u00f1os para emergencias cr\u00edticas, pero s\u00f3lo est\u00e1 en el papel. \"En la pr\u00e1ctica ha sido muy complejo lograr que los servicios presten atenci\u00f3n independientemente de la derechohabiencia\", se\u00f1al\u00f3. Por ello reconoci\u00f3 la buena voluntad de los l\u00edderes de las ins tituciones de salud de los siete estados firmantes. \"Destaco el caso de la Ciudad de M\u00e9xico, la doctora (Claudia) Sheinbaum fue una impulsora de este modelo\". Asegur\u00f3 que parte de la agenda fundamental del actual Gobierno es lograr tener un sistema unive rsal gratuito, p\u00fablico y de calidad. Sin embargo, reconoci\u00f3 que , aunque ten\u00edan el empe\u00f1o de lograr la integraci\u00f3n administrativa de todo el sistema de salud, existen barreras muy importantes. Por ejemplo, dijo, el Seguro Social no es una instituci\u00f3n de G obierno si no una instituci\u00f3n tripartita. \"El patrimonio del IMSS pertenece al Gobierno, a las empresas y a las personas trabajadoras que cotizan y componen el patrimonio. La contribuci\u00f3n principal ha venido del Gobierno, pero es una instituci\u00f3n cuyo patr imonio es tripartita; su gobierno es tripartita y por lo tanto no es tan f\u00e1cil cambiar su objeto, en t\u00e9rminos jur\u00eddicos y administrativos\". L\u00f3pez -Gatell detall\u00f3 que otro reto es la gran diferencia de la inversi\u00f3n que se ha hecho en la salud entre las dist intas instituciones, as\u00ed como los pocos recursos destinados por los estados. \"Hay una importante diferencia de la inversi\u00f3n que hist\u00f3ricamente se ha hecho en la salud y es notorio como el IMSS ha logrado los m\u00e1s altos est\u00e1ndares de servicios Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 52 tambi\u00e9n porqu e se ha invertido mucho m\u00e1s, a pesar de inmensos recortes presupuestales que hubo despu\u00e9s de la d\u00e9cada de los 80 hasta hace muy poco\". Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido La Jornada Aplazar\u00e1n el regreso al trabajo presencial para evitar contagios , inform\u00f3 la jefa de Gobierno, Claudia Sheinbaum Roc\u00edo Gonz\u00e1lez Alvarado 22 de septiembre de 2020 La jefa de Gobierno, Claudia Sheinbaum, inform\u00f3 q ue se postergar\u00e1 el regreso a las oficinas p\u00fablicas y privadas que se hab\u00eda fijado para octubre, a fin de evitar contagios de Covid -19. La mandataria destac\u00f3 que en las tres semanas recientes ha habido una estabilizaci\u00f3n importante en la ocupaci\u00f3n hospita laria, sin que haya ning\u00fan rebrote de contagios, a pesar de que pr\u00e1cticamente est\u00e1n abiertas todas las actividades econ\u00f3micas, a excepci\u00f3n de las escuelas, bares y centros nocturnos, debido a la intervenci\u00f3n que se ha realizado en las 158 colonias con mayo r n\u00famero de contagios. Sin embargo, apunt\u00f3: Queremos que comience a disminuir y, si no es as\u00ed, pues estaremos dise\u00f1ando distintas alternativas. Dijo que la pr\u00f3xima semana se har\u00e1 un balance del impacto que ha tenido esta intervenci\u00f3n en las colonias de a tenci\u00f3n prioritaria. Hoy tenemos una situaci\u00f3n de tres semanas de estabilizaci\u00f3n; esperamos comenzar a disminuir, y si no es as\u00ed, lo que vamos a hacer es incrementar estas labores de comunicaci\u00f3n y de aislamiento de las personas positivas a Covid. M\u00e1s rec ortes a gastos En otro tema, se\u00f1al\u00f3 que, debido al impacto de la pandemia en la s finanzas de la ciudad, se reducir\u00e1n los gastos en publicidad oficial que se destina a redes sociales y medios de comunicaci\u00f3n tradicionales, aun cuando se han disminuido ya r especto a lo que se aplicaba en la anterior administraci\u00f3n, al bajar de mil millones a 320 millones de pesos. Por la tarde, la jefa de Gobierno firm\u00f3 un convenio de coordinaci\u00f3n entre el Fideicomiso Centro Hist\u00f3rico de la Ciudad de M\u00e9xico con el Instituto Nacional de Antropolog\u00eda para el rescate de 27 inmuebles del primer cuadro de la capital del pa\u00eds que resultaron afectados por el sismo del 19 de septiembre de 2017. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 53 Acompa\u00f1ada de la presidenta honoraria del consejo asesor de la Coordinaci\u00f3n Nacional de Memoria Hist\u00f3rica y Cultural de M\u00e9xico, Beatriz Guti\u00e9rrez M\u00fcller, coment\u00f3 que estas acciones no s\u00f3lo se realizan por el respeto que se debe a cualquier religi\u00f3n, sino tambi\u00e9n a la memoria hist\u00f3rica que significan estos templos y su arquitectura. Ver fuente Volver al Contenido La Jornada Personal de salud, primero en ser inmunizado contra influenza , afirm\u00f3 L\u00f3pez - Gatell \u00c1ngeles Cruz Mart\u00ednez 22 de septiembre de 20 20 El Programa Nacional de Vacunaci\u00f3n contra Influenza se inici\u00f3 esta semana en varios estados que cuentan con almacenes adecuados y en funcionamiento para resguardar el biol\u00f3gico en refrigeradores (red de fr\u00edo). Se aplicar\u00e1 en esta etapa inicial a los tra bajadores de salud, considerados personal estrat\u00e9gico de inter\u00e9s p\u00fablico, afirm\u00f3 Hugo L\u00f3pez -Gatell, subsecretario de Prevenci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la Salud. Puntualiz\u00f3 que la estrategia es financiada por el gobierno federal; las vacunas se distribuir\u00e1n a toda s las entidades federativas y su aplicaci\u00f3n es gratuita. En la conferencia vespertina en Palacio Nacional se present\u00f3 el reporte sobre el comportamiento de la pandemia de Covid -19. Jos\u00e9 Luis Alom\u00eda, director de Epidemiolog\u00eda, inform\u00f3 que entre domingo y l unes se confirmaron 2 mil 917 casos, con los cuales el registro acumulado subi\u00f3 a 700 mil 580. En el mismo lapso se sumaron 204 muertes, para un total, hasta ayer, de 73 mil 697 personas fallecidas por la enfermedad. Respecto de la vacunaci\u00f3n contra la in fluenza, el subsecretario L\u00f3pez -Gatell coment\u00f3 que entidades como Jalisco y Oaxaca iniciaron la aplicaci\u00f3n a su personal del \u00e1rea m\u00e9dica. Indic\u00f3 que este a\u00f1o se ha buscado adelantar la estrategia, con la finalidad de avanzar lo m\u00e1s posible y que el pa\u00eds es t\u00e9 preparado ante el riesgo de que confluya la influenza con el Covid -19. La campa\u00f1a nacional de vacunaci\u00f3n contra la gripe de invierno se iniciar\u00e1 formalmente el primero de octubre. Reiter\u00f3 que el biol\u00f3gico se aplicar\u00e1 preferentemente a los grupos de rie sgo: personas mayores de 60 a\u00f1os, quienes tengan enfermedades cr\u00f3nicas (diabetes, hipertensi\u00f3n, obesidad, afecciones cardiacas, c\u00e1ncer, sida, entre otras), embarazadas y ni\u00f1os menores de cinco a\u00f1os. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 54 La protecci\u00f3n que da la vacuna antinfluenza es para evit ar cuadros graves de la enfermedad. Especialistas han se\u00f1alado la relevancia de esta medida de prevenci\u00f3n, a fin decontener lo m\u00e1s posible la infecci\u00f3n severa y el aumento de la ocupaci\u00f3n hospitalaria por esta causa. Lo anterior, en previsi\u00f3n de que , durante el invierno, cuando tradicionalmente circulan los virus de influenza, el Covid -19 repunte. L\u00f3pez -Gatell tambi\u00e9n record\u00f3 que este a\u00f1o se adquirieron 35 millones de dosis de la vacuna contra la influenza, lo que representa un incremento respecto de lo q ue se compr\u00f3 en a\u00f1os pasados, que eran entre 30 y 32 millones. Ver fuente Volver al Contenido Exc\u00e9lsior La OMS notifica que el mundo registr\u00f3 cerca de dos mil lones de casos de covid -19 la semana pasada, una cifra r\u00e9cord 22/09/2020 El mundo registr\u00f3 cerca de dos millones de casos de covid -19 la semana pasada, una cifra r\u00e9cord, mientras que el n\u00famero de decesos disminuy\u00f3 con respecto a la semana precedente, seg\u00fa n los datos divulgados este martes por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). Todas las regiones del mundo, salvo \u00c1frica, registraron un aumento de contagios entre el 14 y el 20 de septiembre. Del 14 al 20 de septiembre, hubo unos dos millones de nue vos casos de covid -19, lo que representa un aumento del 6% con respecto a la semana precedente y el mayor n\u00famero de casos desde el inicio de la epidemia. En el mismo periodo el n\u00famero de decesos disminuy\u00f3 en un 10% y se registraron 37 m il 700 fallecidos\", seg\u00fan la OMS. En total, m\u00e1s de 30.6 millones de casos y 950 mil fallecidos se han registrado desde que el covid -19 apareci\u00f3 a finales del a\u00f1o pasado en China. Esta cifra de casos positivos s\u00f3lo refleja una parte de la totalidad, debido a las pol\u00edticas di spares de los diferentes pa\u00edses a la hora de diagnosticar, ya que algunos solo lo hacen con aquellas personas que necesitan una hospitalizaci\u00f3n. Adem\u00e1s, en gran cantidad de pa\u00edses pobres la capacidad de realizar pruebas de diagn\u00f3stico es limitada. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 55 Por pa\u00ed ses, Estados Unidos, el m\u00e1s enlutado del mundo, y Brasil, el segundo m\u00e1s afectado en n\u00famero de muertes, siguen registrando los n\u00fameros de nuevos fallecidos m\u00e1s altos, con m\u00e1s de 5 mil nuevos decesos cada uno la pasada semana. El continente americano, que concentra la mitad de los casos registrados en el mundo y el 55% de las muertes acumuladas desde diciembre, registr\u00f3 sin embargo una disminuci\u00f3n del 22% en el n\u00famero de muertes la semana pasada, gracias a una disminuci\u00f3n de los fallecidos en pa\u00edses como Co lombia, M\u00e9xico, Ecuador y Bolivia. Por regiones, Europa, escenario de importantes rebrotes, contabiliz\u00f3 4 mil nuevas muertes y fue la zona que registr\u00f3 un mayor aumento en el n\u00famero de decesos (+27% con respecto a la semana anterior). El sureste de Asia, que registra un 35% de los nuevos casos, registr\u00f3 9 mil nuevos muertos la semana pasada y ya super\u00f3 los 100 mil fallecidos desde el inicio de la pandemia. En \u00c1frica, la pandemia parece perder fuerza y la semana pasada, se registr\u00f3 una reducci\u00f3n del 12% e n el n\u00famero de casos y del 16% en el n\u00famero de muertes. Ver fuente Volver al Contenido La Jornada En 43 munic ipios ind\u00edgenas, la mitad de los enfermos de Covid muere, revela estudio \u00c1ngeles Cruz Mart\u00ednez 22 de septiembre de 2020 En 43 municipios del pa\u00eds con poblaci\u00f3n ind\u00edgena ha muerto la mitad de quienes enfermaron de Covid -19. A nivel nacional, de cada 100 enf ermos, 10 han perdido la vida. El dato es reflejo de la desigualdad y las limitaciones que enfrenta ese sector en el acceso a los servicios m\u00e9dicos, reconoce un informe de la Secretar\u00eda de Salud (SSA). Esa inequidad tambi\u00e9n es evidente entre los ind\u00edgenas que han requerido hospitalizaci\u00f3n, pues la mitad ha fallecido. Mientras, en el Instituto Nacional de Enfermedades Respiratorias (INER), donde \u00fanicamente son atendidas personas con cuadros en extremo graves de Covid -19, la mortalidad es menor a 40 por ciento. Hasta el 9 de septiembre se confirmaron 8 mil 563 casos de la infecci\u00f3n en 455 municipios ind\u00edgenas. La cifra equivale a 1.31 por ciento del total de individuos que Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 56 han tenido el coronavirus en M\u00e9xico, y se refiere \u00fanicamente a aquellos que llegaron a alg\u00fan hospital. En los estados de Yucat\u00e1n, Oaxaca y San Luis Potos\u00ed se registran los n\u00fameros m\u00e1s altos de la infecci\u00f3n con mil 717, 792 y 777 casos, respectivamente A causa de las complicaciones graves de Covid -19 han perdido la vida mil 249 ind\u00edgenas, quienes viv\u00edan en 244 municipios. En Benito Ju\u00e1rez, Quintana Roo, se tiene el n\u00famero m\u00e1s alto de notificaciones, con 74. Por entidades, la mayor cantidad de decesos ha ocurrido en Yucat\u00e1n (191), Oaxaca (157) y estado de M\u00e9xico (102), indica el reporte de la Direcci\u00f3n General de Epidemiolog\u00eda. Se\u00f1ala que la cantidad de fallecimientos respecto del total de casos confirmados de coronavirus en poblaci\u00f3n ind\u00edgena (tasa de letalidad), el promedio es de 14.6 por ciento, mientras a nivel nacional el indicador es 10.7 por ciento. No obstante, hay 43 localidades donde los decesos representan la mitad de los casos confirmados y se concentran en las regiones del sur -sureste (maya), centro (mixteca) y noreste de la Rep\u00fablica. El informe reconoce que la dificultad en e l acceso a los servicios de salud tambi\u00e9n condiciona la disponibilidad de pruebas de diagn\u00f3stico del SARS -CoV-2 y la atenci\u00f3n en las comunidades. Tambi\u00e9n menciona que hasta el 9 de septiembre se hab\u00edan notificado 122 contagios en ind\u00edgenas embarazadas. Yu cat\u00e1n concentra el mayor n\u00famero con 29 notificaciones. En tanto, se ha reportado una sola defunci\u00f3n, que ocurri\u00f3 en la Ciudad de M\u00e9xico. Otra diferencia sustancial que ha quedado en evidencia con la pandemia de Covid - 19 son las hospitalizaciones. Mientras a nivel nacional casi 25 por ciento de los enfermos han requerido ser internados, entre personas de las comunidades originarias el porcentaje es de 34.1; y en 161 localidades m\u00e1s de la mitad de los afectados han tenido que ingresar a los nosocomios. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 57 La Jornada Se podr\u00eda adquirir deuda en caso de un rebrote del Covid, admite Gabriel Yorio Dora Villanueva 22 de septiembre de 2020 El gobierno mexicano ha rehusado acudir por una ampliaci\u00f3n de deuda ante el Congreso para restar los efectos de la pandemia de Covid -19 sobre la salud y la econom\u00eda, sin embargo, en caso de un rebrote del virus, el endeudamiento es la segunda l\u00ednea de defen sa, expuso Gabriel Yorio, subsecretario de Hacienda. La trayectoria de la pandemia va a seguir moldeando la forma en que la econom\u00eda va a ir reaccionado; en ese sentido, quisimos guardar la carta del endeudamiento como una segunda l\u00ednea de defensa en caso de que hubiera un rebrote y entonces tuvi\u00e9ramos que tomar acciones m\u00e1s agresivas respecto a la econom\u00eda, dijo en el Encuentro Digital que convoc\u00f3 la Asociaci\u00f3n Mexicana de Instituciones de Seguros. Esto, luego de consignar que en los dos d\u00edas recientes s e reportaron rebrotes de Covid a nivel global. El hecho a\u00fan no apunta a si ser\u00eda necesario otro gran confinamiento o uno parcial, pero queda claro que tendr\u00e1 otro impacto muy fuerte sobre la actividad econ\u00f3mica, agreg\u00f3. Consider\u00f3 que, si bien la incertidu mbre se mantiene, la econom\u00eda ya toc\u00f3 fondo y diversas variables econ\u00f3micas as\u00ed lo prueban. Adem\u00e1s, resolvi\u00f3 que la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica puede ser r\u00e1pida porque la crisis se dise\u00f1\u00f3 como medida sanitaria, pero los factores de producci\u00f3n -empresas, capital y fuerza de trabajo - est\u00e1n ah\u00ed. La recesi\u00f3n del coronavirus no est\u00e1 generada por desequilibrios macroecon\u00f3micos ni fiscales, es una crisis generada por dise\u00f1o y eso lo que nos va a llevar es a que los factores de la econom\u00eda, los factores de producci\u00f3n d e la econom\u00eda est\u00e9n ah\u00ed, el empleo est\u00e1 ah\u00ed, las personas desafortunadamente est\u00e1n desempleadas, pero est\u00e1n listas para regresar a trabajar y de igual manera el capital de trabajo, dijo. Como ejemplo puso a las empresas aeron\u00e1uticas, en las que el desplom e en el tr\u00e1fico a\u00e9reo las ha llevado a restructuras, capitalizaciones, despidos, reducci\u00f3n de flota en m\u00e1s de 90 por ciento, procesos bajo el cap\u00edtulo 11 de la Ley de Quiebras, entre otras medidas. Aun as\u00ed, el subsecretario confi\u00f3 en que salgan m\u00e1s reforza das de la crisis. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 58 Reforma Covid -19. Buscan anticuerpos : Ana Guadarrama, directora de la Cl\u00ednica Multidisciplinaria de Salud de la UNAM Domara Lim\u00f3n 22 de septiembre, 2020 Ana Guadarrama, directora de la Cl\u00ednica Multidisciplinaria de Salud de la Universidad Aut\u00f3noma del Estado de M\u00e9xico anunci\u00f3 la aplicaci\u00f3n de pruebas r\u00e1pidas para la detecci\u00f3n de anticuerpos por Covid -19. De inic io, detall\u00f3, se aplicar\u00e1n 700 test, los cuales no ser\u00e1n exclusivos para la poblaci\u00f3n universitaria, a un costo de 282 pesos cada uno; para realizar la prueba s\u00f3lo se necesita una gota de sangre capilar. \"Estas pruebas r\u00e1pidas de Covid -19 se basan en un pr incipio en el cual el cuerpo humano genera anticuerpos en contra de ese virus y son capaces de detectarse entre el d\u00eda 10 y 14 despu\u00e9s del contacto\". Ver fuente (solo suscriptores ) Volver al Contenido La Jornada Oxean : pa\u00edses ricos compran por adelantado 51% de vacunas contra Covid -19 22 de septiembre de 2020 Los pa\u00edses ricos, incluidos Estados Unidos, Reino Unido y Jap\u00f3n, han comprado m\u00e1s de la mitad de l suministro esperado de la vacuna contra el Covid -19, inform\u00f3 ayer Oxean , mientras la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) anunci\u00f3 que un total de 156 naciones (64 de ellas ricas, con excepci\u00f3n de Estados Unidos y China) se sumaron a la iniciativa globa l Coba destinada a asegurar una distribuci\u00f3n equitativa de las futuras dosis de una vacuna contra el nuevo coronavirus, que ya ha afectado a 31 millones 8 mil 78 personas en el mundo y ha provocado 962 mil 343 muertes. Los pa\u00edses ricos han comprado 51 por ciento de las dosis prometidas de las principales vacunas candidatas contra el Covid -19, a pesar de que representan s\u00f3lo 13 por ciento de la poblaci\u00f3n mundial, dijo la ONG ben\u00e9fica contra la pobreza Oxean , en un comunicado publicado en su sitio web. Oxea n analiz\u00f3 cinco acuerdos contratados entre gobiernos y compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas -AstraZeneca, Gamaleya/Sputnik, Moderna, Pfizer y Sinovac - que tienen la capacidad de producci\u00f3n combinada de 5 mil 900 millones de dosis. Ya se han alcanzado acuerdos de sumin istro de vacunas por 5 mil 300 millones de dosis, de las cuales 2 mil 700 millones han sido compradas por pa\u00edses y territorios Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 59 desarrollados, mientras los 2 mil 600 millones restantes han sido comprados o prometidos a pa\u00edses en desarrollo como India, China y Brasil, dijo Oxfam. El acceso a una vacuna que salve vidas no deber\u00eda depender de d\u00f3nde se viva o de cu\u00e1nto dinero se tenga, dijo Robert Silverman, gerente de promoci\u00f3n del Departamento del Sector Privado de Oxfam Am\u00e9rica. Enfoque com\u00fan contra un desa f\u00edo com\u00fan En tanto, 156 pa\u00edses (64 naciones ricas, excepto Estados Unidos y China) se sumaron a la iniciativa global Covax destinada a asegurar una distribuci\u00f3n equitativa de las futuras dosis de una vacuna contra el Covid -19, se\u00f1al\u00f3 la alianza impulsada por la OMS. Tedros Adhanom Ghebreyesus, director de la OMS, inst\u00f3 a mover cielo y tierra para garantizar un acceso equitativo a las pruebas, diagn\u00f3sticos, terap\u00e9uticas y futuras vacunas e insisti\u00f3 en que el mundo s\u00f3lo puede salir de este desaf\u00edo com\u00fan con un enfoque com\u00fan. Por ello, reclam\u00f3 apoyo para la iniciativa Covax, puesta en marcha junto con la Alianza de Vacunas Gavi y CEPI, que busca un esfuerzo com\u00fan entre todos los pa\u00edses para que el biol\u00f3gico llegue a todos los pa\u00edses, tambi\u00e9n a los m\u00e1s pobres . La meta de Covax es entregar 2 mil millones de dosis de una vacuna efectiva y segura para fines de 2021 en todo el mundo. Por otra parte, al continuar el diferendo entre la OMS y Estados Unidos, la agencia de Naciones Unidas dijo ayer que no ha cambiad o su pol\u00edtica sobre la transmisi\u00f3n por aerosol del coronavirus, despu\u00e9s de que los expertos de salud estadunidenses actualizaron sus lineamientos con una advertencia de que el Covid -19 puede propagarse a trav\u00e9s de part\u00edculas en el aire. Mike Ryan, directo r ejecutivo del programa de emergencias de la OMS, indic\u00f3 que har\u00eda un seguimiento con los Centros para el Control y la Prevenci\u00f3n de Enfermedades de Estados Unidos en las pr\u00f3ximas 24 horas, despu\u00e9s de que se\u00f1alaron que el Covid -19 podr\u00eda propagarse a trav \u00e9s de part\u00edculas en el aire que pueden permanecer suspendidas y viajar hasta 1.8 metros. Ciertamente, no hemos visto ninguna evidencia nueva y nuestra posici\u00f3n al respecto sigue siendo la misma, afirm\u00f3 en una sesi\u00f3n informativa. El Consejo Noruego para l os Refugiados (CNR) dijo que 77 por ciento de los desplazados han perdido su fuente de ingresos desde que comenz\u00f3 la pandemia. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 60 En el estudio Espiral Descendiente, realizado en 14 pa\u00edses (Afganist\u00e1n, Colombia, Irak, Kenia, Libia, Mali, Uganda, Venezuela, S omalia, Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo, L\u00edbano, Jordania, Burkina Faso y Yemen), el CNR indica que cerca de tres cuartas partes de las mil 413 personas interrogadas se\u00f1alan una clara degradaci\u00f3n de su situaci\u00f3n a causa de la crisis sanitaria. Seg\u00fan este informe, 77 por ciento de ellas hab\u00edan perdido el empleo o su salario se hab\u00eda reducido desde marzo, un porcentaje de 70 tuvieron que disminuir el n\u00famero de comidas en casa y 73 por ciento afirman estar menos preparadas para llevar a sus hijos a la escuela debido a los problemas financieros. M\u00e1s de 200 personas dieron positivo a Covid -19 entre miles de solicitantes de asilo admitidos en un nuevo campamento para migrantes en la isla de Lesbos, Grecia, despu\u00e9s de que el anterior se incendi\u00f3. En India, el em blem\u00e1tico Taj Mahal reabri\u00f3 ayer sus puertas tras seis meses de cierre debido a la pandemia. Estados Unidos tiene 199 mil 743 decesos y 6 millones 835 mil 13 casos de Covid - 19, seg\u00fan la Universidad Johns Hopkins. Am\u00e9rica Latina registra 323 mil 894 fallec idos y 8 millones 759 mil 32 infectados por el virus, refiri\u00f3 Afp. En Barcelona, cientos de m\u00e9dicos residentes comenzaron una huelga de tres d\u00edas, en rechazo a la carga de trabajo y la precariedad laboral, report\u00f3 el diario El Pa\u00eds. Los manifestantes se c ongregaron frente a la Maternitad de la capital de Catalu\u00f1a, donde se encuentra la sede del Departamento de Salud. No es formaci\u00f3n, es explotaci\u00f3n, corearon los m\u00e9dicos residentes en su protesta en la que cuidaron la sana distancia y portaban cubrebocas. Se tira m\u00e1s de los residentes, porque somos la mano de obra barata, dijo uno de los participantes de esta protesta en la que rechazan, adem\u00e1s, cargas laborales de hasta 60 horas semanales al considerar las guardias. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 61 La Jornada La Jornada: Vacuna anti -Covid: acaparamiento inmoral (Opini\u00f3n) 22 de septiembre, 2020 Un estudio de la organizaci\u00f3n no gubernamental Oxfam revel\u00f3 que varia s naciones ricas, que representan apenas 13 por ciento de la poblaci\u00f3n mundial, ya acapararon m\u00e1s de la mitad de los suministros de las cinco principales vacunas contra el Covid - 19 que se encuentran en la \u00faltima fase de pruebas antes de su distribuci\u00f3n mas iva. Estados Unidos, Reino Unido, los integrantes de la Uni\u00f3n Europea, Jap\u00f3n, Suiza e Israel, as\u00ed como las regiones aut\u00f3nomas chinas de Hong Kong y Macao, ya cerraron tratos que les aseguran recibir 2 mil 700 de los 5 mil 300 millones de dosis ofreceidas por AstraZeneca, Gamaleya/ Sputnik, Moderna, Pfizer y Sinovac. En el caso de Moderna, ciento por ciento de sus opciones de compra fue colocado en las naciones opulentas. Esta situaci\u00f3n redita lo ocurrido con suministros m\u00e9dicos esenciales entre marzo y abril, cuando la expansi\u00f3n internacional del coronavirus tom\u00f3 por sorpresa a los sistemas de salud de todo el mundo y gener\u00f3 una aguda, aunque temporal, escasez de dichos bienes. En ese contexto, algunos pa\u00edses ricos echaron mano de su poder econ\u00f3mico, as\u00ed c omo del pol\u00edtico y militar, para asegurarse las existencias de materiales sanitarios -desde mascarillas y medicamentos hasta pruebas m\u00e9dicas y respiradores -, a expensas de naciones que pudieran tener una mayor necesidad objetiva de estos insumos. Entre la s pr\u00e1cticas cuestionables e incluso francamente ilegales a las que recurrieron varios estados se cuentan la confiscaci\u00f3n de cargamentos en tr\u00e1nsito por sus territorios, prohibiciones a la exportaci\u00f3n, compras de lotes enteros e incluso de productos futuros , operaciones de compraventa a trav\u00e9s de canales extraoficiales y otras. En conjunto, la actitud de las llamadas naciones desarrolladas ante la escasez de suministros, y ahora ante unas inoculaciones cuya eficacia ni siquiera se encuentra probada, muestra que en el modelo econ\u00f3mico vigente las crisis no s\u00f3lo no dan paso a una conciencia solidaria y humanista que permita reducir las desigualdades, sino que llevan a la ampliaci\u00f3n de \u00e9stas en cuestiones tan vitales como el combate a la mayor emergencia en lo que va del siglo. Dicha actitud, adem\u00e1s de ser deleznable, resulta notoriamente irracional, pues a es - tas alturas es de conocimiento p\u00fablico que los estragos sanitarios y econ\u00f3micos de la pandemia s\u00f3lo podr\u00e1n revertirse cuando todos los ciudadanos del pla neta est\u00e9n a salvo, por lo que toda soluci\u00f3n local ser\u00e1, en el mejor de los casos, un paliativo; y en el peor, un autoenga\u00f1o. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 62 En suma, el sistema econ\u00f3mico dominante vive en una permanente bancarrota \u00e9tica, observable en el conjunto de la vida cotidiana, pero particularmente expuesta en momentos de crisis como el actual. As\u00ed lo confirma el que decisiones de vida o muerte como el acceso a una vacuna no sean tomadas de acuerdo con par\u00e1metros cient\u00edficos -por ejemplo, la determinaci\u00f3n de los grupos m\u00e1s vulne rables y la susceptibilidad de cada poblaci\u00f3n nacional a desarrollar cuadros graves de la enfermedad -, sino a partir de un criterio tan obsceno como el poder de compra de los contendientes en una puja. Ver fuente Volver al Contenido Reforma Diputados de Morena y del PVEM presentar\u00e1n una iniciativa para prohibir la venta directa de los llamados productos \"chatarra\" a menores de 15 a\u00f1os de edad Martha Mart\u00ednez 22 de septiembre, 2020 Arturo Escobar, coordinador del PVEM, asegur\u00f3 que M\u00e9xico atraviesa una pandemia sin precedentes en materia de alimentaci\u00f3n que se traduce en sobrepeso y obesidad, padecimientos que han colocado al pa\u00eds como uno de los m\u00e1s afectados por Covid -19. Indic\u00f3 que entre 2012 y 2018 el incremento en sobrepeso y obesidad ha sido incre\u00edble, y el gasto en salud derivado se ha acumulado de manera agresiva en los \u00faltimos a\u00f1os. Ante ello, consider\u00f3, es necesario tomar decisiones dr\u00e1sticas, como prohi bir la venta directa de alimentos chatarra a menores de 15 a\u00f1os, y dialogar con las autoridades educativas para acordar la integraci\u00f3n de una materia que ense\u00f1e a los menores los efectos de la mala alimentaci\u00f3n en su organismo y reformar la materia de Educ aci\u00f3n F\u00edsica, la cual, dijo, en la actualidad es una broma. Si los padres de familia quieren proporcionar a sus hijos esos alimentos, se\u00f1al\u00f3 en conferencia virtual, estar\u00eda en su jurisdicci\u00f3n hacerlo. La iniciativa, promovida por Escobar y las diputadas de Morena Ana Patricia Peralta y Nayeli Fern\u00e1ndez, modifica la Ley General de los Derechos de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes, la Ley General de Educaci\u00f3n y la Ley General de Salud. Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 63 La Jornada Mar\u00eda Elena \u00c1lvarez -Buylla Roces* : Sistema agroalimentario, cuidado ambiental y salud (Opini\u00f3n) * Directora general del Consejo Nacional de Ciencia y Tecnolog\u00eda (Conacyt) 22 de septiembre, 2020 El sistema econ\u00f3mico neolib eral se caracteriza, en sus formas m\u00e1s extremas, por una supeditaci\u00f3n pr\u00e1cticamente total del Estado a intereses privados (Harvey); esto implica la mercantilizaci\u00f3n de los bienes comunitarios y de la naci\u00f3n (agua, bosques, suelos y biodiversidad, entre otr os). Con ello, se sacrifican tanto el inter\u00e9s p\u00fablico como los comunitarios y los derechos fundamentales, principalmente los colectivos de la presente y futuras generaciones, entre otros, a una vida saludable, a un ambiente sano, a disfrutar de la biodiver sidad, a una educaci\u00f3n pertinente y rigurosa. La imposici\u00f3n de la l\u00f3gica del capital condujo a la destrucci\u00f3n de estos recursos en beneficio del enriquecimiento desmedido de un n\u00famero cada vez menor de firmas corporativas (Foster; Hellevig). Esta situaci\u00f3 n ha sido legitimada en el plano internacional con la imposici\u00f3n de tratados comerciales injustos, y en el plano cultural, por los paradigmas de los llamados sistemas tecno -cient\u00edficos. El control corporativo de la agricultura ha llevado a la hegemon\u00eda de un sistema agroalimentario industrial destructivo del medio ambiente, emisor de los m\u00e1s poderosos gases con efecto invernadero y causante de una parte importante del cambio clim\u00e1tico. Este sistema agroalimentario industrial extensivo de monocultivos contr ola una parte importante de las semillas y produce y distribuye alimentos contaminados con agrot\u00f3xicos que, adem\u00e1s, son altamente diabet\u00f3genos. Con ello propician padecimientos cardiovasculares y diabetes, y son responsables de que 39.2 por ciento de la mo rtalidad en M\u00e9xico se deba a estas dos enfermedades (Inegi, 2014). Tenemos una gran paradoja, porque M\u00e9xico es uno de los pa\u00edses megadiversos del mundo y centro de origen de decenas de cultivos (cerca de 15 por ciento de los cultivos vegetales, cuyos prod uctos llegan a la mesa de los habitantes del mundo se originaron en M\u00e9xico), pero la gran mayor\u00eda de los mexicanos tiene una dieta cada vez m\u00e1s deficiente y pobre, y tambi\u00e9n menos natural y diversa. En los a\u00f1os recientes, los mexicanos m\u00e1s pobres est\u00e1n dej ando las sanas y exquisitas tortillas de ma\u00edces nativos o criollos, como se les llama en el campo mexicano, por las tortillas que les ofrecen empresas que usan harinas industrializadas. Los mexicanos han ido dejando de comer frutas y verduras de temporada para optar por comida enlatada y tambi\u00e9n han ido sustituyendo las aguas de frutas frescas por bebidas azucaradas, entre otros ejemplos. Este cuadro de sustituci\u00f3n de los h\u00e1bitos tradicionales de consumo de las comunidades campesinas, es tambi\u00e9n un esquema de eliminaci\u00f3n de la soberan\u00eda, de destrucci\u00f3n y colonizaci\u00f3n de los territorios Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 64 ind\u00edgenas y campesinos en general, y de la capacidad social de resistencia al poder destructivo del capital. Estas tendencias poco amigables con el ambiente, y por dem\u00e1s insa lubres, propias del neoliberalismo, se manifiestan no s\u00f3lo en la agricultura, sino tambi\u00e9n en otras \u00e1reas estrat\u00e9gicas (en la medicina, en la organizaci\u00f3n industrial, en la educaci\u00f3n, por ejemplo) y han estado legitimadas, apoyadas e incluso impulsadas por un sistema tecno -cient\u00edfico al servicio del capital. Un ejemplo sorprendente de la ciencia campesina milenaria es el implicado en la obtenci\u00f3n del ma\u00edz Olot\u00f3n que se autofertiliza en suelos pobres y crece en la sierra Mixe de Oaxaca, entre otros sitios. Este ma\u00edz es capaz de fijar nitr\u00f3geno atmosf\u00e9rico y convertirlo en nitratos asimilables por la planta. Este sorprendente desarrollo y descubrimiento es producto de miles de a\u00f1os de experiencia, de mejoramiento y de relaci\u00f3n con distintas razas y variedades del grano en diversas culturas y ambientes. Este proceso ha permitido cultivar este cereal b\u00e1sico para nuestra alimentaci\u00f3n en \u00e1reas con suelos muy pobres. Recientemente, un grupo de investigadores estadunidenses se llev\u00f3 semillas de este ma\u00edz a cambio de una cantidad de dinero, para investigar sobre las comunidades de bacterias que proliferan en el muc\u00edlago excretado por las ra\u00edces adventicias de este ma\u00edz fijador de nitr\u00f3geno. Con ello, justifican la generaci\u00f3n de patentes y de propiedad intelectual para eventualmente poder generar desarrollos biotecnol\u00f3gicos que puedan usufructuar de manera privada. En torno a este caso se ha generado una importante controversia (ver por ejemplo: S. Ribeiro). Por este tipo de casos y otros de impactos m\u00e1s generalizados, es imprescindible transparentar qu\u00e9 interacciones de la ciencia con otros campos sociales est\u00e1n determin\u00e1ndola por encima de los principios del conocimiento, para asegurar la preeminencia de la objetividad, para que la ciencia sirva al bien com\u00fan y no al bolsillo del capitalista. Estas discusiones deben incluir a amplios sectores de la sociedad y no s\u00f3lo a cient\u00edficos de universidades e instituciones, pues las marcas del devenir del quehacer de CTI tienen impactos socioambientales muy profundos. Existe ev idencia cient\u00edfica generada por colectivos de cient\u00edficos de instituciones de educaci\u00f3n superior e investigaci\u00f3n, articulados por el Conacyt, por colegas que han vuelto a sus comunidades a luchar a favor de una vida digna y por habitantes agraviados. Esta coordinaci\u00f3n de investigadores e integrantes de comunidades con estudios acerca de sus condiciones de vida, de sus demandas de a\u00f1os, implica una nueva forma de generar conocimiento cient\u00edfico pertinente que permita entender y documentar la realidad, de leg itimar epistemol\u00f3gicamente sus largas luchas y demandas implicadas, y con ello poder colaborar con movimientos sociales, con las comunidades en la b\u00fasqueda de mejores condiciones de vida. Planteamos que esta nueva ciencia, construida con rigor desde las co munidades como sujetos del Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 65 quehacer cient\u00edfico, y no s\u00f3lo desde los centros de educaci\u00f3n superior, sino en colaboraci\u00f3n con ellos, ser\u00e1 una v\u00eda m\u00e1s certera no s\u00f3lo de investigar acerca de la realidad, sino tambi\u00e9n de coadyuvar en su transformaci\u00f3n virtuosa , para mejorar las condiciones de vida de las propias comunidades involucradas. Ver fuente Volver al Contenido El Financiero Salvador Garc\u00eda Li\u00f1\u00e1n : Analfabetis mo m\u00e9dico (Opini\u00f3n) 22 de septiembre, 2020 La ignorancia y la incultura m\u00e9dica suelen generar diagn\u00f3sticos equivocados, creando en el enfermo la carencia b\u00e1sica de instrucciones precisas para combatir su enfermedad. Un porcentaje muy alto, quiz\u00e1s mayor al 80 por ciento de los mexicanos, luchan sin \u00e9xito por su salud y por una existencia digna debido a la pobre e incompleta informaci\u00f3n m\u00e9dica, tanto en forma oral como por escrito que no suministran los \"doctores\" a sus confundidos pacientes. El cuidado de la salud deber\u00eda brindar y facilitar a los enfermos la capacidad para leer y comprender con claridad, para la utilizaci\u00f3n estrictamente adecuada, la informaci\u00f3n sobre su salud suministrada por su m\u00e9dico, para que, con tal informaci\u00f3n, aclaraciones y orient aciones complementarias, el paciente pueda seguir fielmente las instrucciones que le permitan y faciliten tomar las decisiones para su tratamiento y la curaci\u00f3n de su enfermedad. \"Estudios llevados a cabo en Estados Unidos revelan que nueve de cada diez pacientes estadounidenses no pueden entender la informaci\u00f3n b\u00e1sica para el cuidado de su salud, ya que se enfrentan a problemas de comprensi\u00f3n de la informaci\u00f3n suministrada por sus m\u00e9dicos\". (Wikipedia). Por tal motivo la pobreza de la comunicaci\u00f3n m\u00e9dica reduce la posibilidad de lograr un tratamiento adecuado incrementando el riesgo de errores, confusi\u00f3n y omisiones m\u00e9dicas. La muy sufrida \"impaciencia m\u00e9dica\" para escuchar con atenci\u00f3n la informaci\u00f3n que un enfermo necesita comunicarle al m\u00e9dico, se encu entra con los movimientos y gestos visibles de impaciencia del m\u00e9dico, demostrando su incontrolada prisa por terminar la consulta, sin dejar de ver la pantalla de su computadora. Vicio visible tanto en los m\u00e9dicos del IMSS, ISSSTE y m\u00e9dicos particulares qu e cobran mil doscientos pesos por consultas de 20 minutos de duraci\u00f3n, neg\u00e1ndole muchas veces al paciente el deber de extenderle un recibo por lo que paga convirti\u00e9ndose as\u00ed en evasores de impuestos. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 66 Los factores que determinan la incomunicaci\u00f3n m\u00e9dica so n: ausencia de actualizaci\u00f3n profesional, soberbia, ambici\u00f3n monetaria, insatisfacci\u00f3n por lo que hacen, observar siempre la pantalla y no el rostro y las manos de sus pacientes e impaciencia, hechos que en forma importante afectan la posibilidad de un pac iente de sentirse apreciado, analizado, observado y de ser informado correctamente sobre la situaci\u00f3n de su padecimiento y las instrucciones precisas para conseguir su sanaci\u00f3n. No quiero dejar de mencionar los errores m\u00e9dicos que con frecuencia provocan la muerte de enfermos. Los que hemos sufrido en carne propia la muerte injusta de un familiar, yo con mi padre de 84 a\u00f1os en el IMSS, a quien por un error le amputaron una pierna, sabemos bien por experiencia que no tenemos ninguna posibilidad de que la ju sticia exija al m\u00e9dico responsable pagar los da\u00f1os causados por su error...la muerte de un paciente. Es m\u00e1s, los abogados de los m\u00e9dicos les recomiendan que nunca se disculpen por un error y que de ninguna forma acepten su culpabilidad. Ver fuente Volver al Contenido El Economista Esteban David Rodr\u00edguez: La atrofia del abastecimiento de medicinas en M\u00e9xico (opini\u00f3n) 22 de septiembre de 2020 La cadena de suministro est\u00e1 hecha a\u00f1icos: medicinas para ni\u00f1os con c\u00e1ncer viajan por Estafeta, otros f\u00e1rmacos son enviados en camiones de mudanzas, algunos medicamentos para combatir la pandemia del Covid19 han escaseado debido a las fallas del sist ema. Justo en el pre\u00e1mbulo de la crisis sanitaria del Covid19 en M\u00e9xico, el gobierno de Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador desmont\u00f3 la cadena de abastecimiento de medicamentos e insumos terap\u00e9uticos del sector salud que se hab\u00eda desarrollado en las \u00faltimas d\u00e9cad as, para ensayar un nuevo modelo basado en la regionalizaci\u00f3n. El desmantelamiento del anterior sistema, que se instrument\u00f3 en aras de combatir la corrupci\u00f3n y buscar ahorros, dej\u00f3 fisuras visibles: medicamentos que viajan por Estafeta, transportaci\u00f3n def iciente de f\u00e1rmacos, medicinas imprescindibles para tratar pacientes con Covid19 que no llegan y recetas que no se surten por falta de abasto. Quinto Elemento Lab reconstruye la extinta cadena de suministro y las medidas de la administraci\u00f3n obradorista p ara sustituirla, a partir del seguimiento documental de contrataciones de la anterior y la actual administraci\u00f3n, as\u00ed como de consultas con Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 67 funcionarios y exfuncionarios del sector de salud federal, empresarios de los sectores involucrados y dirigentes de asociaciones m\u00e9dicas. El gobierno actual suprimi\u00f3 el sistema de compra consolidada que funcionaba hasta 2018, desplaz\u00f3 al equipo que la procesaba, centraliz\u00f3 las compras en la Secretar\u00eda de Hacienda y Cr\u00e9dito P\u00fablico (SHCP) y excluy\u00f3 a la industria de dis tribuci\u00f3n de la ecuaci\u00f3n de abastecimiento. Tras la desarticulaci\u00f3n sobrevinieron licitaciones retrasadas por m\u00e1s de medio a\u00f1o, fallidas, o incompletas hasta en 60% de los productos que se propon\u00eda comprar; desabasto por encima de 40%; opacidad extrema en los procedimientos de contrataci\u00f3n e incluso conflictos de poder al interior del gabinete. Carlos Ramos Alcocer, director ejecutivo de la Asociaci\u00f3n Nacional de Distribuidores de Insumos para la Salud (ANDIS), advierte en entrevista que el abasto est\u00e1 po r debajo de 60%: \"Cuando pretend\u00edas lograr algo tan barato que ahora no lo tienes, pues no lograste nada. El producto m\u00e1s caro es el que no hay\". Por su parte, un exintegrante del gabinete federal de salud, consultado bajo reserva de identidad, resume: \"S i hubieran mantenido el mecanismo, habr\u00eda abasto. Daba certidumbre a la industria y pon\u00eda el producto en la cl\u00ednica. 2018 cerr\u00f3 con abasto de 97.7%\". Pero, \u00bfse puede decir con absoluta propiedad que el gobierno desmont\u00f3 la cadena de suministro? S\u00ed responde sin apenas pensarlo Ramos Alcocer, se parti\u00f3 en varios pedazos. El desabasto derivado de la supresi\u00f3n de la cadena de suministro ya era grave antes de la llegada de la Covid19 al pa\u00eds, pero con la crisis sanitaria, ambos fen\u00f3menos fortalec ieron entre s\u00ed sus respectivos potenciales nocivos. Y es que no s\u00f3lo escasearon antibi\u00f3ticos como la amoxicilina, o anti\u00e1cidos como el omeprazol en los anaqueles de las unidades m\u00e9dicas. Tambi\u00e9n medicamentos utilizados en el tratamiento de pacientes con C ovid19. Entre estos, varios analg\u00e9sicos, medicamentos hipn\u00f3tico -sedantes como el propofol, o vasopresores como la norepinefrina, explica en entrevista el m\u00e9dico Javier Saavedra Uribe, presidente de la Sociedad Mexicana de Medicina de Emergencias (SMME). Se g\u00fan Saavedra Uribe, un \"abasto suficiente\" de medicamentos y equipo de protecci\u00f3n habr\u00eda servido para salvar m\u00e1s vidas, tanto de pacientes como de personal m\u00e9dico\". Una pregunta que ronda en la estructura de salud es qu\u00e9 ocurrir\u00eda si llegara al pa\u00eds la va cuna contra el coronavirus. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 68 Pues enfrentar\u00eda el mismo problema, la distribuci\u00f3n advierte en entrevista Juan Villafranca, presidente de la Asociaci\u00f3n Mexicana de Laboratorios Farmac\u00e9uticos (AMELAF). Lo que exist\u00eda Hasta noviembre de 2018, la cadena de abasto de medicamentos e insum os terap\u00e9uticos estaba formada de cuatro piezas: la Comisi\u00f3n Negociadora de Precios (CNP), la Compra Consolidada federal, la infraestructura de almacenamiento y distribuci\u00f3n, y los fabricantes (laboratorios). El 5% de los medicamentos que compraba el gobi erno eran de patente y el 95% gen\u00e9ricos. El precio de los primeros se negociaba cada a\u00f1o, a trav\u00e9s de la CNP, directamente con los laboratorios que, como titulares de esas patentes, los fabrican en exclusiva. La CNP arranc\u00f3 en 2007, con participaci\u00f3n del IMSS, el ISSSTE, la Secretar\u00eda de Salud y los \u00f3rganos fiscalizadores, explica en entrevista Salom\u00f3n Chertorivski, excomisionado del Seguro Popular (2009 -2012). La compra de los gen\u00e9ricos, producidos por m\u00faltiples laboratorios, se procesaba a trav\u00e9s de la Compra Consolidada del IMSS (CC -IMSS). El sector farmac\u00e9utico registra compras consolidadas desde 1980. Siempre con el mismo sentido, dice Carlos Ramos, director ejecutivo de ANDIS: \"comprar mayor volumen y tener, como consecuencia, mejor precio\". Ejempli fica con el \u00e1cido acetilsalic\u00edlico (conocido por su nombre comercial, aspirina): \"en el mercado privado puede costar 10 o 30 pesos [dependiendo de la presentaci\u00f3n], y en el mercado p\u00fablico 3 o 4 pesos\". La compra consolidada del IMSS Desde 2013, la CC -IMSS incluy\u00f3 organismos de salud federales y locales, como el IMSS, el ISSSTE, la SEDENA, SEMAR, PEMEX, institutos nacionales (de cancerolog\u00eda, pediatr\u00eda, enfermedades respiratorias, cardiolog\u00eda, nutrici\u00f3n, psiquiatr\u00eda, neurolog\u00eda, etc.), hospitales generale s, regionales, y organismos u hospitales de los estados. Se procesaba entre febrero y octubre del a\u00f1o previo al ejercicio para el que se programaba el abasto. En febrero y marzo se \"levantaba\" la demanda de las instituciones que decid\u00edan participar, 40 en promedio. En abril cerraba el plazo para subir sus pedidos. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 69 El requerimiento pasaba a Adquisiciones. De mayo a agosto, 450 mercad\u00f3logos y analistas de datos de la Coordinaci\u00f3n T\u00e9cnica de Investigaci\u00f3n de Mercados del IMSS desarrollaban el mercadeo. Proce saban entre 1200 y 1700 claves correspondientes a cada producto. Las licitaciones derivadas se realizaban en septiembre y octubre, y en los dos \u00faltimos meses del a\u00f1o se emit\u00edan fallos y se firmaban contratos. Seg\u00fan los testimonios sociales memorias de lo s procesos de contrataci\u00f3n elaboradas por observadores independientes, registrados por la SFP y sufragados por las dependencias contratantes , en 2017 participaron 39 instituciones, 17 federales y 22 de los estados; y en 2018 fueron 42, 20 federales y 22 e statales. La ANDIS precisa que 54 instituciones sanitarias han participado en la CC -IMSS. Un funcionario operativo de la estructura que desarrollaba dichos procesos, quien ofrece su testimonio bajo reserva de identidad, explica la l\u00f3gica que los reg\u00eda: \"S e procesaba en el IMSS por el conocimiento t\u00e9cnico en an\u00e1lisis de datos de su equipo, la data hist\u00f3rica \u00fanica, y la experiencia acumulada en su procesamiento, lo que daba una exactitud a sus resultados dif\u00edcil de obtener por otra instituci\u00f3n del Estado mex icano en el rubro de salud\". Evaluaban el crecimiento o decrecimiento anual de los derechohabientes por entidad, afluencia de pacientes a las instituciones, evoluci\u00f3n del consumo de los productos en ejercicios previos, y variables de mercado. Con esa inf ormaci\u00f3n establec\u00edan un Precio M\u00e1ximo de Referencia (PMR) para cada clave, es decir, por cada producto. Ese par\u00e1metro evitaba que los proveedores acordaran el precio de un producto para imponerlo al gobierno. Por eso, el PMR deb\u00eda ser suficientemente bajo para que favoreciera al sector p\u00fablico, pero tambi\u00e9n suficientemente alto para que resultase atractivo a los proveedores, de modo que las partidas licitadas no quedaran desiertas, es decir, sin ofertas ni asignaci\u00f3n de contratos. \"Si tu precio se acercaba al del a\u00f1o anterior o no crec\u00eda m\u00e1s que la inflaci\u00f3n explica el funcionario, y no quedaban desiertas m\u00e1s del 10% de las partidas, tu licitaci\u00f3n hab\u00eda sido exitosa\". Cada partida desierta, detalla, \"detona una cascada de peque\u00f1as compras del producto en las diversas instituciones, durante el resto del a\u00f1o, a un costo global muy elevado. No es lo mismo que te diga te compro la producci\u00f3n de todo el a\u00f1o, a comprar de a poquito\". Distribuidores: un demonio con dientes Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 70 Definido el PMR, se proced\u00eda a las licitaciones. Salom\u00f3n Chertorivski, excomi sionado del Seguro Popular, aclara que la CC -IMSS \"compraba el medicamento junto con el servicio de distribuci\u00f3n\" por el mismo precio. El precio establecido por los laboratorios sumado al margen de utilidad de los distribuidores de 8 a 10% seg\u00fan sus estimaciones formaban la oferta con que estos llegaban a la licitaci\u00f3n. \"Ni el gobierno pod\u00eda comprar m\u00e1s barato ni nosotros pod\u00edamos vende r fuera de los precios regulados\", reitera Carlos Ramos Alcocer, director ejecutivo de ANDIS. Juan Villafranca, presidente de AMELAF, lo corrobora y describe la ruta operativa del distribuidor: \"Digamos que requer\u00eda 100 millones de piezas. Ped\u00eda 30 al laboratorio A, 30 al B, y 40 al C. En un mes las recog\u00eda en cada laboratorio y pagaba. A estos les conven\u00eda porque les daba flujo. El distribuidor llevaba a los puntos de recepci\u00f3n un paquete ya consolidado. Y esperaba cuatro o cinco meses a que le pagara el gobierno. El servicio costaba entre 8% y 10% del valor final del producto, e inclu\u00eda toda la log\u00edstica y el financiamiento\". El funcionario operativo del IMSS citado en l\u00edneas previas, explica la conveniencia de ese sistema: \"Pensemos que un fabricante pr oduce nada m\u00e1s cinco productos y s\u00f3lo vende uno de ellos al gobierno, y es omeprazol, una clave que se consume a lo bestia. Si adem\u00e1s tiene que distribuir, sus costos suben hasta 60% y tambi\u00e9n el precio final. El distribuidor en cambio juntaba las 150 clav es que hab\u00eda licitado y divid\u00eda sus costos entre todas ellas\". Casi medio centenar de empresas de distribuci\u00f3n de medicamentos, exclusivamente orientadas a dar servicio al sector p\u00fablico, surt\u00edan m\u00e1s de 1,600 millones de piezas por a\u00f1o en m\u00e1s de 2 mil pun tos de entrega de instituciones de salud p\u00fablica, a trav\u00e9s de la CC -IMSS, de acuerdo con las respuestas de la ANDIS a un cuestionario de Quinto Elemento Lab. Para conectar la producci\u00f3n de 250 plantas de la industria farmac\u00e9utica con el sector p\u00fablico de salud, los distribuidores desarrollaron a lo largo de los a\u00f1os una infraestructura de 100 mil metros cuadrados de almacenes a lo largo del pa\u00eds, m\u00e1s de dos veces la superficie del z\u00f3calo de la Ciudad de M\u00e9xico. Tambi\u00e9n acumularon 2 mil metros cuadrados de red fr\u00eda una superficie de refrigeraci\u00f3n semejante a la mitad de una cancha de f\u00fatbol soccer para productos que exigen temperaturas controladas, casi el 30% de la demanda p\u00fablica. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 71 Por ejemplo, los de origen biotecnol\u00f3gico como las vacunas, hemoderivad os, anticuerpos monoclonales, algunos tipos de insulina, factores anticoagulantes muy espec\u00edficos y algunos retrovirales. Unos requieren temperatura controlada de 2 a 8 grados; otros hasta 25 o 30. La diversidad clim\u00e1tica del pa\u00eds amenaza potencialmente s u preservaci\u00f3n. Hay regiones como Sonora donde la cabina del conductor de la unidad de transporte registra hasta 50 grados. \"Pero la caja con los medicamentos va estable\", explica Ramos Alcocer, porque \"nuestras unidades son secas y fr\u00edas, no h\u00famedas. Alg unas llevan doble motor de refrigeraci\u00f3n, tienen aislante, y est\u00e1n validadas y certificadas\". Desensamble La \u00faltima semana de julio de 2018, con el aval del a\u00fan presidente Enrique Pe\u00f1a Nieto, arranc\u00f3 una transici\u00f3n adelantada. En el IMSS \"se present\u00f3 co n su gente Pedro Zenteno Santaella, entonces diputado federal electo por MORENA, a interrumpir el funcionamiento normal de la instituci\u00f3n. Pararon muchas compras, por ejemplo, de camas y otros insumos. Hacienda tambi\u00e9n envi\u00f3 a su gente. Y la \u00faltima semana de agosto 'cerraron la llave' de todo tipo de compras\", seg\u00fan un directivo consultado. El 30 de noviembre de 2018, \u00faltimo d\u00eda de su gesti\u00f3n, Pe\u00f1a Nieto emiti\u00f3 un decreto, a pedido del gobierno entrante, que cre\u00f3 una \"Unidad de Administraci\u00f3n y Finanzas\" en cada dependencia, bajo coordinaci\u00f3n de la SHCP \"a trav\u00e9s de su Oficial\u00eda Mayor\", a la que facult\u00f3 para \"fungir como \u00e1rea consolidadora de los procedimientos de compra\". Este cambio desapareci\u00f3 dos eslabones de la cadena: la Comisi\u00f3n Negociadora de Preci os y la Compra Consolidada del IMSS. Quedaban todav\u00eda los distribuidores. La Secretar\u00eda de Hacienda se aprestaba a negociar con ellos. Las negociaciones fueron precedidas por la solicitud presidencial de investigar a F\u00e1rmacos Especializados, Maypo y DIMES A distribuidora \u00e9sta de medicamentos oncol\u00f3gicos, y vetarlas de contrataciones oficiales, porque era \"a todas luces inmoral\" que hubiesen surtido m\u00e1s de 60% de los medicamentos al gobierno en 2018. Raquel Buenrostro, entonces Oficial Mayor de la SHCP, e ncabez\u00f3 las reuniones con farmac\u00e9uticos y distribuidores, entre mayo y julio de 2019. En algunas de ellas, refieren representantes de la industria, participaron conjuntamente varias organizaciones del sector. En otras, las conversaciones se efectuaron por asociaci\u00f3n individual. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 72 El director ejecutivo de la ANDIS, Carlos Ramos Alcocer, recuerda especialmente uno de los encuentros con Buenrostro. Ocurri\u00f3 en mayo. La Oficial Mayor recibi\u00f3 a la agrupaci\u00f3n con gran amabilidad y una frase sorpresiva: \"Si bien el presidente dijo que iba a vetar a alguien, yo no estoy vetando a nadie, todo mundo puede participar, pero me tienen que demostrar que quieren vender bien\". Ramos Alcocer subraya: \"As\u00ed lo dijo enf\u00e1ticamente\". La funcionaria, relata el empresario, les comen t\u00f3: \"La creencia es que esto est\u00e1 lleno de corrupci\u00f3n, as\u00ed que, si tienen algo qu\u00e9 ofrecer, ofr\u00e9zcanmelo aqu\u00ed encima de la mesa\". Dice el dirigente empresarial que respondieron: \"Maestra, aqu\u00ed est\u00e1n nuestros precios, nuestras facturas, c\u00f3mo compramos, y a nadie le damos nada de nada\". Buenrostro asum\u00eda \"su papel de compradora, tratando de abatir precios\", convencida de que la utilidad de los distribuidores era de 30%. Ellos repusieron que en realidad era de 10%. \"Como Secretar\u00eda de Hacienda lo pueden ver, nuestros documentos est\u00e1n a su disposici\u00f3n\", le dijeron, y aclararon que el precio lo ponen los laboratorios. Lo que existe ahora El abasto de 2019 se sostuvo con los insumos de la \u00faltima CC -IMSS, cuyos fallos se emitieron el 30 de noviembre de 2018. No obstante, la fuente interna citada en apartados previos, acusa merma en los productos en ese ejercicio, al menos en el IMSS, debido a la suspensi\u00f3n de compras de septiembre de 2018. \"El IMSS significa el 50% de la poblaci\u00f3n en materia de abasto de medica mentos\", estima la ANDIS. Lleg\u00f3 mayo de 2019 y no se iniciaba la preparaci\u00f3n de la compra 2020. De hecho, el gobierno federal dedic\u00f3 los primeros cinco meses de 2019 a deliberar sobre c\u00f3mo suplir la cadena de distribuci\u00f3n suprimida. Primero consideraron al Ej\u00e9rcito, pero se descart\u00f3 porque SEDENA utiliza para su servicio a los distribuidores comerciales. Despu\u00e9s se consider\u00f3 al IMSS. La SHCP pidi\u00f3 a la direcci\u00f3n de Administraci\u00f3n de ese organismo una propuesta de \"red institucional de distribuci\u00f3n de medi camentos\". Tres d\u00edas despu\u00e9s Germ\u00e1n Mart\u00ednez renunci\u00f3 a la direcci\u00f3n del instituto, con una advertencia p\u00fablica: \"el abasto pende de un hilo\". Dec\u00eda que hab\u00eda un gasto irracional de los recursos. Seg\u00fan la fuente interna, Mart\u00ednez quer\u00eda explicar que el IM SS no ten\u00eda la capacidad para almacenar, pero \"ya no lo tomaban en cuenta para las decisiones, ni Carlos Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 73 Urz\u00faa (titular de la SHCP) le tomaba las llamadas, lo transfer\u00edan con subalternos\". El senador no respondi\u00f3 a la solicitud de entrevista para corrobora rlo. En junio de 2019, la SHCP decidi\u00f3 al fin. Se licitaron productos, por un lado, y almacenamiento y distribuci\u00f3n por otro. El 5 de junio convoc\u00f3 a una \"Compra consolidada de medicamentos y material de curaci\u00f3n del 2\u00b0 semestre de 2019\". El t\u00edtulo sugier e que hubo una compra semejante en el primer semestre de ese a\u00f1o. No fue as\u00ed. Seg\u00fan documentos de la contrataci\u00f3n, revisados por Quinto Elemento Lab en Compranet, fueron licitadas 3,090 claves, y consiguieron asignar contratos para s\u00f3lo 1,167, es decir el 37.77%. Las claves desiertas fueron 1,923, o sea, el 62.23%. En otros t\u00e9rminos, el gobierno compr\u00f3 apenas poco m\u00e1s de un tercio de la demanda del sector salud. Un mes m\u00e1s tarde, el 8 de julio, la SHCP invit\u00f3 a los proveedores a un \"proceso competitivo\", que derivar\u00eda en adjudicaciones directas, para la contrataci\u00f3n de un \"servicio de log\u00edstica integral de almacenamiento y distribuci\u00f3n de bienes terap\u00e9uticos\". De acuerdo con los anexos t\u00e9cnicos del procedimiento, el pa\u00eds qued\u00f3 dividido en siete regiones p ara la distribuci\u00f3n: Norte (Aguascalientes, Chihuahua, Durango, Quer\u00e9taro, Zacatecas, Guanajuato), Pac\u00edfico (Bajas California, Baja California Sur, Nayarit, Sinaloa y Sonora), Golfo (Coahuila, Nuevo Le\u00f3n, San Luis Potos\u00ed, Hidalgo, Tamaulipas, \"Veracruz Nor te\"), Centro (Colima, Estado de M\u00e9xico, Jalisco, Michoac\u00e1n), Sureste (Quintana Roo, Puebla, Tlaxcala, Yucat\u00e1n, \"Veracruz Sur\", Campeche), Sur (Morelos, Oaxaca, Guerrero, Chiapas), Ciudad de M\u00e9xico. Por cada regi\u00f3n contrataron un proveedor principal de log \u00edstica de almacenamiento. Adem\u00e1s, dos subpartidas por regi\u00f3n, una para red fr\u00eda y otra para red seca, es decir, un total de 14 subastas. Estos \u00faltimos proveedores ser\u00edan los encargados de llevar los productos a hospitales y cl\u00ednicas. En total, 21 proveedor es, pues la convocatoria limita una partida asignada por participante. Trat\u00e1ndose de procedimientos de asignaciones directas, los ganadores no se dieron a conocer a trav\u00e9s del Diario Oficial de la Federaci\u00f3n. Pero la SHCP tampoco emiti\u00f3 un comunicado. A inicios de agosto, la prensa difundi\u00f3 de manera extraoficial la lista de ganadores principales por regi\u00f3n: Medica Farma Arcar (Norte), Dibiter y Compa\u00f1\u00eda Internacional M\u00e9dica (Pac\u00edfico), Log\u00edstica y Transporte para la Industria de la Salud (Golfo), Vantage Servicios Integrales de Salud (Centro), ILS Integradora Log\u00edstica en Salud (Sur), GNK Log\u00edstica (Sureste) y Maypo (CDMX), una de las empresas Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 74 \"vetadas\" por el presidente, que sin embargo obtuvo un amparo contra esa medida. En la invitaci\u00f3n la SHCP mencion \u00f3 expl\u00edcitamente dicho recurso legal para justificar la inclusi\u00f3n de esa firma. Adicionalmente, la SHCP inform\u00f3 en aquel verano que en la cadena participar\u00edan cinco almacenes del IMSS, uno del ISSSTE y uno de la empresa paraestatal Birmex (Laboratorios Bi ol\u00f3gicos y Reactivos de M\u00e9xico S.A. de C.V.). En cuanto a las subpartidas del procedimiento, las asignaciones no se dieron a conocer ni oficial ni extraoficialmente. Pero en el sector farmac\u00e9utico ha trascendido que algunas de estas fueron asignadas a emp resas de transporte de carga convencional, incluidas algunas de mudanzas. \"S\u00ed, esa situaci\u00f3n se ha dado. Est\u00e1n mezclados con distribuidores de medicamentos de a deveras\", confirma Juan Villafranca, presidente de AMELAF. Carlos Ramos (ANDIS), comenta: \"Des conozco la flota de esos transportistas. Pero la nuestra se especializa en servicios farmac\u00e9uticos. No es lo mismo la red fr\u00eda de los productos c\u00e1rnicos, pollos, pescados, o helados. Puedes usar cajas de unicel con geles, pero estos tienen una caducidad, y al final impacta en la calidad del producto\". El funcionario operativo del IMSS citado en l\u00edneas previas se concentra en los costos: \"Bimbo no manda los gansitos en un cami\u00f3n, el pan blanco en otro, y los chocorroles en otro. Ser\u00eda car\u00edsimo. Manda uno so lo\". Tanto la ANDIS como AMELAF coinciden en que los costos est\u00e1n disparados. \"En el papel luce muy bien quitar al intermediario comenta el directivo del IMSS ya citado , pero los distribuidores consolidaban la oferta\". Adem\u00e1s de los distribuidores que encabezan el esquema regional, Quinto Elemento Lab detect\u00f3 en Compranet contratos con la empresa de mensajer\u00eda Estafeta, para la distribuci\u00f3n de metotrexato, un medicamento oncol\u00f3gico usado en la mezcla terap\u00e9utica para la atenci\u00f3n de leucemias, sarcomas i nfantiles y linfomas. De septiembre a noviembre de 2019, la Secretar\u00eda de Salud adjudic\u00f3 tres contratos a Estafeta, por 3.3 millones de pesos. Dos de ellos cubren, del 21 de septiembre al 31 de octubre, el \"servicio integral de log\u00edstica de almacenamien to y distribuci\u00f3n del medicamento metotrexato\". El tercero cubri\u00f3, del 11 de noviembre de 2019 al 31 de enero de 2020, el \"servicio integral de Log\u00edstica de Almacenamiento y Distribuci\u00f3n de medicamento de red fr\u00eda, Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 75 del Centro de Distribuci\u00f3n (CEDIS) a los puntos de entrega\". Estafeta lanz\u00f3 su \"servicio pharma\" en 2016, con cobertura en 20 ciudades del pa\u00eds. El 3 de diciembre de 2019, la SHCP convoc\u00f3 a una \"Contrataci\u00f3n consolidada de medicamentos y bienes terap\u00e9uticos para el ejercicio fiscal 2020\". Licit \u00f3 632 claves, coloc\u00f3 contratos para 408 de ellas (64.55%), y 224 (35.44%) resultaron desiertas. La dependencia inform\u00f3 que el abasto de las claves desiertas estaba \"garantizado\" con compras directas. En suma, desde que el gobierno actual desmantel\u00f3 el sis tema de abasto que exist\u00eda, de agosto a diciembre de 2018 fueron cerradas las compras de medicinas e insumos para el 2019. No hubo una nueva compra en volumen sino hasta junio de 2019. Pero los servicios de distribuci\u00f3n para repartir esa compra se contrata ron en agosto, entraron en operaci\u00f3n en septiembre y cerraron en diciembre. Portavoces de la SHCP no respondieron a la petici\u00f3n para precisar informaci\u00f3n sobre el funcionamiento del modelo regional, ni detalles sobre los procedimientos de compra y distrib uci\u00f3n. Quinto Elemento Lab detect\u00f3 en Compranet seis contratos de hospitales regionales de alta especialidad de Chiapas, Yucat\u00e1n y Oaxaca, para la adquisici\u00f3n de ese servicio. Cinco de estos con vigencia de abril a diciembre; uno, de mayo a diciembre de 2 020. Los proveedores: ILS Integradora Log\u00edstica, GNK Log\u00edstica en Salud, y M\u00e9dica Farma Arcar. El 31 de julio pasado, el presidente L\u00f3pez Obrador anunci\u00f3 la creaci\u00f3n de una empresa paraestatal para la distribuci\u00f3n de medicamentos. Quedar\u00eda a cargo de David Le\u00f3n Romero, hasta ese momento titular de Protecci\u00f3n Civil federal. Pero a finales de agosto, Le\u00f3n Romero renunci\u00f3 a la funci\u00f3n p\u00fablica tras aparecer en un video entregando dinero a P\u00edo L\u00f3pez Obrador, hermano del presidente. Inexistente a\u00fan, la empresa d e distribuci\u00f3n estatal qued\u00f3 sin cabeza. Por otro lado, el gobierno no compr\u00f3 en 2019 los medicamentos de patente para el ejercicio 2020. Fue hasta el 28 de enero pasado cuando la SHCP envi\u00f3 a los proveedores la invitaci\u00f3n a la puja. En febrero venc\u00eda el plazo para presentaci\u00f3n de cotizaciones, y para cuando concluy\u00f3 la contrataci\u00f3n, ya estaba por vencer la supuesta pr\u00f3rroga de los contratos de distribuci\u00f3n regional (marzo). Adem\u00e1s, ya estaba en M\u00e9xico la COVID -19. De hecho, hasta la segunda semana de feb rero, la Secretar\u00eda de Salud estaba volcada en el proceso de liquidaci\u00f3n del Seguro Popular y las negociaciones con gobernadores para la instauraci\u00f3n del Instituto de Salud para el Bienestar (INSABI), Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 76 que eran conducidas por el subsecretario de Prevenci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la Salud, Hugo L\u00f3pez Gatell. El 24 de febrero, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) anunci\u00f3 que la COVID - 19 ten\u00eda potencial pand\u00e9mico. El primer contagiado en M\u00e9xico admitido por las autoridades se registr\u00f3 el 27 de ese mes. A partir de ese momento, el personal m\u00e9dico del sector p\u00fablico enfrent\u00f3 la crisis sanitaria bajo tres fuegos: las condiciones de desabasto de los principales medicamentos y equipos de protecci\u00f3n necesarios para atender a pacientes contagiados de COVID -19; la \"crimi nalizaci\u00f3n\" de la comunidad m\u00e9dica por denunciar el desabasto, y el reclamo de pacientes y sus familiares que les culpan de la escasez. Quinto Elemento Lab pregunt\u00f3 al m\u00e9dico cirujano especialista en emergencias m\u00e9dico -quir\u00fargicas Javier Saavedra Uribe, q ue adem\u00e1s preside la Sociedad Mexicana de Medicina de Emergencia (SMME), cu\u00e1les son los medicamentos m\u00e1s usados en el tratamiento de la COVID -19. \"Podemos hablar de propofol explica, un medicamento que tiene una funci\u00f3n hipn\u00f3tica sedante, mantiene al paciente dormido, disminuye su nivel de conciencia para permitir que el ventilador mejore la funci\u00f3n respiratoria del paciente; otro ejemplo puede ser la norepinefrina, que se utiliza para mantener la presi\u00f3n arterial en niveles adecuados, y mantener el fl ujo de sangre a los diferentes \u00f3rganos que son afectados\". Tambi\u00e9n describe el equipo de protecci\u00f3n indispensable para el personal m\u00e9dico y param\u00e9dico que entra en contacto con los pacientes: \"mascarillas N 95 o N 100 idealmente, googles o gafas, overol, guantes, bata y pijama desechable, botas\". Cuando se le pregunta qu\u00e9 medicamentos han escaseado, el doctor Saavedra dice: \"Antes y durante la pandemia hemos tenido carencia de medicamentos, principalmente de los que te acabo de comentar se\u00f1ala, que son los que m\u00e1s se est\u00e1n ocupando\". A\u00f1ade: \"Sabemos que hasta hace poco m\u00e1s de un a\u00f1o se contaba con un mecanismo por el cual se ten\u00eda realmente el abasto de medicamentos en las diferentes instituciones de salud. Sabemos que esto, de alguna manera, desapare ci\u00f3. Y no s\u00f3lo en la pandemia, sino incluso antes de la pandemia, impact\u00f3\". Ver fuente Volver al Conten ido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 77 Milenio \u00bfPor qu\u00e9 SSA no recomienda el di\u00f3xido de cloro contra el covid -19? 21 de septiembre, 2020 El subsecretario de Salud, Hugo L\u00f3pez -Gatell, reiter\u00f3 que el di\u00f3xido de cloro no tiene ninguna demostraci\u00f3n cient\u00edfica para tratar, prevenir o reducir l os efectos de los s\u00edntomas causados por el covid -19, adem\u00e1s de no estar aprobado \"ni en M\u00e9xico ni en el mundo\" para la enfermedad. El subsecretario afirm\u00f3 que tampoco se ha recibido una solicitud de evaluaci\u00f3n para la autorizaci\u00f3n sanitaria en la Cofepris sobre los supuestos beneficios del di\u00f3xido de cloro. Por ese motivo, L\u00f3pez -Gatell enfatiz\u00f3 que la Secretar\u00eda de Salud no recomienda el uso del di\u00f3xido de cloro como posible tratamiento al covid -19. \"Hemos buscado intencionalmente (los supuestos beneficio s del di\u00f3xido de cloro) debido a su auge en las redes sociales de ciertos grupos de opini\u00f3n en que se ha propagado que el di\u00f3xido de cloro, una sustancia para la desinfecci\u00f3n, utilizada en dosis bajas de 20 o 30 groas sobre un vaso de aguas podr\u00eda ser ben\u00e9 fico para el covid -19\", dijo el subsecretario. El uso de di\u00f3xido de cloro como supuesto tratamiento para el covid -19 se ha propagado principalmente en grupos de redes sociales, siendo la poblaci\u00f3n de varios pa\u00edses sudamericanos los que m\u00e1s impulsaron su u so durante el aumento de casos en sus pa\u00edses. Ver fuente Volver al Contenido El Financiero \u00bfC\u00f3mo pl anea Pfizer vencer a Moderna y AstraZeneca en 'carrera' por la vacuna contra COVID -19? Robert Langreth 22 de septiembre, 2020 El ensayo de la vacuna contra el COVID -19 dise\u00f1ada por Pfizer y su socio alem\u00e1n BioNTech puede permitirles descubrir si su vacuna funciona antes que sus rivales con avances m\u00e1s r\u00e1pidos. Las compa\u00f1\u00edas planean un primer vistazo despu\u00e9s de que se hayan acumulado solo 32 infecciones por el nuevo coronavirus en su ensayo masivo de 44 mil personas. Pfizer tambi\u00e9n se ha dado cuatro oportu nidades para obtener un resultado preliminar, antes de alcanzar el objetivo final de 164 casos. Algunos expertos en Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 78 ensayos consideran que la compa\u00f1\u00eda parece estar buscando una ventaja contra los pioneros en la carrera por la vacuna, Moderna y AstraZeneca. \"Nunca hab\u00eda visto un ensayo en el que hay cuatro an\u00e1lisis intermedios; ese puede ser un 'r\u00e9cord ol\u00edmpico'\", coment\u00f3 Eric Topol, editor en jefe de Medscape, un sitio web que ofrece informaci\u00f3n cl\u00ednica para profesionales de la salud y director del Institu to de Investigaci\u00f3n Traslacional Scripps en La Jolla, California. \"Es obvio por qu\u00e9 se est\u00e1 haciendo: para que puedas seguir mirando los datos para intentar ganar una carrera\", detall\u00f3. Una amplia gama de s\u00edntomas y gravedad dificulta la evaluaci\u00f3n de la s vacunas contra el virus SARS -CoV-2. La Administraci\u00f3n de Drogas y Alimentos de Estados Unidos (FDA, por sus siglas en ingl\u00e9s) ha dicho que para ser aprobadas, las vacunas deber\u00edan reducir a la mitad el n\u00famero de casos sintom\u00e1ticos. Sin embargo, los docum entos publicados por los fabricantes de medicamentos muestran que cada uno tiene su propio enfoque para definir qu\u00e9 s\u00edntomas cuentan y cu\u00e1ndo contarlos. Los grandes estudios de medicamentos por lo general permiten que un panel de monitores eche un vistazo temprano a los datos una o dos veces antes del final planeado. El panel puede detener el ensayo antes de tiempo si un tratamiento se considera abrumadoramente efectivo o, por el contrario, un fracaso total. El tema est\u00e1 ganando atenci\u00f3n a medida que pers isten las preguntas sobre la suspensi\u00f3n de las pruebas en humanos de AstraZeneca en EU, luego de la aparici\u00f3n de efectos secundarios que, seg\u00fan la Universidad de Oxford, probablemente no est\u00e9n relacionados con la vacuna. \u00bfCu\u00e1l es el enfoque escogido por c ada compa\u00f1\u00eda en la 'carrera' por la vacuna? Moderna, en colaboraci\u00f3n con el Instituto Nacional de Alergias y Enfermedades Infecciosas de EU, no dar\u00e1 un diagn\u00f3stico hasta que hayan ocurrido 53 casos. Su objetivo final es emitir un juicio al llegar a 151 dia gn\u00f3sticos. Por otra parte, AstraZeneca, en colaboraci\u00f3n con la Universidad de Oxford, har\u00e1 su primer an\u00e1lisis al llegar a 75 casos, y no de nuevo hasta que el ensayo se complete con 150 casos. \"Todos los ensayos han puesto el list\u00f3n bastante bajo para lo que prueban\", dijo Rasmus Bech Hansen, director ejecutivo de Airfinity. El ensayo de Pfizer fue dise\u00f1ado para evaluar su candidata a vacuna \"lo m\u00e1s r\u00e1pido posible\", coment\u00f3 Amy Rose, una portavoz, en un correo electr\u00f3nico. La compa\u00f1\u00eda Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 79 ha trabajado con ci ent\u00edficos del gobierno para desarrollar las mejores pr\u00e1cticas para las pruebas y bas\u00f3 su programa de an\u00e1lisis intermedios en el \"perfil s\u00f3lido\" de la vacuna en las primeras pruebas en humanos y en animales, dijo. El plan de Moderna se acord\u00f3 con los regul adores estadounidenses, y la compa\u00f1\u00eda ha dado acceso a sus datos desde antes de que comenzara el ensayo a finales de julio, destac\u00f3 el portavoz Ray Jordan en un correo electr\u00f3nico. AstraZeneca apunt\u00f3 que sus ensayos se llevan a cabo bajo supervisi\u00f3n regul atoria y que sus planes han evolucionado con el tiempo para asegurarse de que produzcan informaci\u00f3n s\u00f3lida de manera oportuna. Todas las empresas explicaron que sus ensayos continuar\u00e1n m\u00e1s all\u00e1 de puntos como una lectura preliminar o una posible autorizaci \u00f3n. Pfizer indic\u00f3 que su estudio probablemente arrojar\u00e1 resultados concluyentes en octubre. Es probable que ninguno de los fabricantes de medicamentos sepa si sus vacunas reducen las hospitalizaciones hasta febrero, seg\u00fan Airfinity. Pero son las evaluacio nes anteriores las que m\u00e1s preocupan a los observadores. Tratamientos como el remdesivir antiviral de Gilead Sciences y el plasma convaleciente, una 'sopa' de factores inmunes extra\u00eddos de la sangre de pacientes recuperados con COVID -19, ya se han autoriz ado sobre la base de datos algo limitados. Pero esos tratamientos se administran principalmente a pacientes extremadamente enfermos cuyas vidas est\u00e1n en peligro. Autorizar una vacuna, por otro lado, podr\u00eda llevar a su uso en cientos de millones de persona s no infectadas. Si eso sucede, los datos deber\u00edan ser bastante convincentes. \"Una peque\u00f1a cantidad de eventos adicionales que ocurran o no ocurran puede inclinar la balanza de un ensayo en cuanto a si los hallazgos son v\u00e1lidos o no\", subray\u00f3 Jonathan Kim melman, director de la Unidad de \u00c9tica Biom\u00e9dica de la Universidad McGill en Montreal. \"Si desea hallazgos s\u00f3lidos que se puedan generalizar, querr\u00e1 acumular una cantidad razonable de eventos\", abund\u00f3. Algunas vacunas se aprueban despu\u00e9s de que aparecen algunos casos en los ensayos. La vacuna contra el \u00e9bola de Merck & Co fue aprobada en 2019 con base en un estudio de 3 mil 500 pacientes que identific\u00f3 10 casos, pero esa inyecci\u00f3n tuvo una efectividad perfecta y fue dise\u00f1ada para prevenir una enfermedad c on una tasa de mortalidad alt\u00edsima. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 80 Miles de millones de personas sanas en todo el mundo con bajo riesgo de enfermedades potencialmente mortales podr\u00edan recibir una vacuna contra el nuevo coronavirus, elevando el nivel de seguridad. Una autorizaci\u00f3n que s e basa en resultados iniciales podr\u00eda significar que los m\u00e9dicos saben muy poco sobre una vacuna, aparte de los resultados b\u00e1sicos. Si la vacuna de Pfizer recibiera una autorizaci\u00f3n de emergencia basada en los resultados de octubre, por ejemplo, la mayor\u00ed a de los pacientes habr\u00edan tenido menos de dos meses de seguimiento. En ese momento, se sabr\u00e1 poco acerca de la duraci\u00f3n de la protecci\u00f3n y es posible que su impacto en la enfermedad grave no sea claro. Junto con una prueba positiva para el pat\u00f3geno, Mode rna requiere que la mayor\u00eda de los pacientes tengan dos o m\u00e1s s\u00edntomas para contar como un caso para juzgar la eficacia de la vacuna, a menos que tengan un marcador revelador como dificultad para respirar. Dolor de garganta Pero el ensayo de Pfizer inclus o cuenta a pacientes con casos levemente sintom\u00e1ticos. Contabiliza oficialmente como caso sintom\u00e1tico a un paciente que solo con fiebre, una de las manifestaciones m\u00e1s comunes de la enfermedad. Esto puede permitir a Pfizer contar los casos m\u00e1s r\u00e1pido, per o tambi\u00e9n podr\u00eda significar un resultado temprano basado principalmente en casos leves, seg\u00fan Hansen de Airfinity. \"Realmente deber\u00edamos tener hospitalizaciones o muertes como puntos finales porque, en \u00faltima instancia, queremos evitar que las personas se enfermen gravemente\", dijo. La prisa por obtener resultados puede dificultar la obtenci\u00f3n de respuestas claras sobre qu\u00e9 tan bien funcionan las vacunas, coment\u00f3 Topol, el cient\u00edfico de Scripps. \"Queremos saber que esta vacuna tiene una gran eficacia. Y eso significa dos cosas: que funciona en la mayor\u00eda de las personas y que funciona para prevenir infecciones graves, no dolores de garganta o dolores musculares\", dijo. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 81 Exc\u00e9lsior Aumenta miedo por la pandemia; tambi\u00e9n crece la incertidumbre , seg\u00fan la encuesta de Mas Data Laura Toribio 22/09/2020 La pandemia de covid -19 provoca m\u00e1s miedo, preocupaci\u00f3n e incertidumbre entre los mexicanos ahora que hace seis meses cuando inici\u00f3 la cuarentena. La diferencia es que hoy m\u00e1s personas han asumido el riesgo de contagio, coincidieron expertos y sicolog\u00eda y sociolog\u00eda consultados por Exc\u00e9lsior. En la primera etapa de la cuarentena lo que vimos es que hab\u00eda miedo y una incertidumbre sobre qu\u00e9 iba a pasar por los niveles de contagio y en la segunda etapa se incrementa todav\u00eda m\u00e1s este miedo por el te ma de tener que salir a la calle y trabajar, es decir, la exposici\u00f3n al virus y a ser contagiados se dispara mucho m\u00e1s y entonces muchos terminan aceptando que pueden ser contagiados, se empiezan a cuidar en extremo y entran en una etapa de mayor est r\u00e9s e incertidumbre\", explic\u00f3 Felipe Gayt\u00e1n, especialista en sociolog\u00eda e investigador de la Facultad de Humanidades y Ciencias Sociales de la Universidad La Salle. De acuerdo con una encuesta de Mas Data, el miedo y el temor por el nuevo coronavirus entr e los mexicanos pas\u00f3 de 13.1% en marzo a 17% en agosto; la preocupaci\u00f3n creci\u00f3 de 26.8 a 36% y la incertidumbre pr\u00e1cticamente se duplic\u00f3 en este periodo al pasar de 8.4 a 15%. Sin embargo, 68.6% de los encuestados dijo estar a favor de asumir los riesgos de reabrir la econom\u00eda que preferir mantener las medidas de aislamiento. Cuando nosotros le preguntamos a la gente con lo que sabe de la pandemia \u00bfqu\u00e9 siente usted?, el dato inicial relevante es que de 32% baj\u00f3 a 21% el nada, es decir, ya hay un sentimie nto que provoca el coronavirus en 80% de la poblaci\u00f3n. La molestia que pasa de 2 a 5% lo que nos est\u00e1 diciendo es que la gente se siente inc\u00f3moda por todas las consecuencias de tener que estar guardados en su casa, de que si salen se tienen que estar ponie ndo el cubrebocas y todas las dem\u00e1s situaciones que ocasiona el coronavirus\", plante\u00f3 Jos\u00e9 Zenteno, director general de Mas Data Seg\u00fan los resultados de la encuesta de evaluaci\u00f3n de la crisis sanitaria y sus consecuencias, mientras en marzo 50.6% de la po blaci\u00f3n pensaba que el coronavirus era una amenaza personal y para sus familias, en agosto la cifra se dispar\u00f3 a 82.8 por ciento. En seis meses de pandemia, existen tantas reacciones sicol\u00f3gicas como personas, comunidades y sociedades. En M\u00e9xico son mucho s M\u00e9xicos, las diferentes Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 82 realidades superan el efecto sicol\u00f3gico potencial de la pandemia, nos supera el tedio del encierro, la asfixia sicol\u00f3gica del cubrebocas y de lo limitado del contacto f\u00edsico y social, todos somos sospechosos hasta que no se demues tre lo contrario, unos paranoicos, otros despreocupados y retadores. La vida sigue su curso y con ella la capacidad individual de adaptaci\u00f3n a una nueva normalidad que ya no nos sorprende y ha invadido nuestras rutinas para siempre\", expuso Luc\u00eda Ledesma, sic\u00f3loga y neurosic\u00f3loga cl\u00ednica. QU\u00c9 TAN AISLADOS EST\u00c1N LOS MEXICANOS A ESTA ALTURA DE LA PANDEMIA En una escala del 1 al 10, donde 1 es sin aislamiento y 10 aislamiento total, los mexicanos confiesan estar en el nivel 6. Al preguntarles \u00bfqu\u00e9 tan aislad o est\u00e1 usted?, las mujeres respondieron que 6.4 y los hombres que 5.7 Por edades, los j\u00f3venes de 18 a 25 a\u00f1os son los que reportan un mayor grado de aislamiento mientras que las personas de 26 a 39 a\u00f1os son las menos aisladas con niveles de 7 y 5.7, respe ctivamente. En tanto, el grupo de edad de 40 a 55 a\u00f1os dice tener un aislamiento de 5.9 y los de m\u00e1s de 56 a\u00f1os de 6.3. \"ASUM\u00cd EL RIESGO DE CONTAGIARME\" Todos los d\u00edas cuando sale a trabajar, Gabriel asume un riesgo inminente de contagiarse del nuevo co ronavirus. Aunque extrema sus medidas de higiene, el ejecutivo de atenci\u00f3n al cliente de un banco est\u00e1 consciente de que puede contraer la enfermedad desde que se sube al transporte p\u00fablico. De hecho, hasta en mi zona de trabajo, porque varios de mis com pa\u00f1eros han tenido familiares contagiados, igual fueron puestos en cuarentena, pero llegamos a tener contacto con ellos, as\u00ed que con base en ese riesgo trato de no tocarme la cara, no saludar de beso o de mano y tener mi distancia\", cont\u00f3. A inicios de es te mes Gabriel tuvo la sospecha de haberse infectado de Covid -19 y entendi\u00f3 que el peligro es latente. Me siento muy contrariado, porque siempre he tratado de tener mis medidas de higiene, cuidarme a m\u00ed y a mi familia y pens\u00e9 que con eso estar\u00eda a salvo, pero ahora que pude estar contagiado te das cuenta que a veces no es suficiente y llegas a sentir mucha impotencia\", confes\u00f3. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 83 El viernes 4 de septiembre Gabriel empez\u00f3 con dolor de cabeza, garganta y pecho. Estuvo en su casa 12 d\u00edas aislado. La simple id ea de estar contagiado y el miedo de haber contagiado a alguien que yo quisiera estaba presente y eso fue lo que m\u00e1s me pes\u00f3. Antes de sentirme contagiado ya ten\u00eda temor pues ve\u00eda a familiares de amigos morir, otros muy enfermos, pero cuando pens\u00e9 que yo estaba enfermo tuve mucho miedo por mis seres queridos m\u00e1s que por m\u00ed; (tem\u00ed) que ellos se contagiaran y pudieran morir; ahora tengo respeto por la pandemia porque comprend\u00ed el nivel de riesgo con todos los que me rodean y es algo impresionante\", consider\u00f3 . Al joven de 28 a\u00f1os le da cierto grado de coraje que la vida haya cambiado por completo a causa de la pandemia: \"Espero que la vacuna est\u00e9 pronto, tengo esperanzas de que esto s\u00f3lo sea un mal recuerdo y que llegue a ser todo como antes. A quien todav\u00eda piensa que esto no existe espero que piensen en sus familias y sus seres queridos y qu\u00e9 pasar\u00eda si se contagian porque cre\u00edan que no era verdad\", dese\u00f3. Tras pasar sus s\u00edntomas, Gabriel regres\u00f3 al trabajo con una incertidumbre constante de poder contraer el virus. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 84 El Financiero \u00bfEl COVID -19 se propaga con mayor facilidad en los n i\u00f1os? 22 de septiembre, 2020 Parece que el virus puede transmitirse entre peque\u00f1os y adolescentes, pero la facilidad con la que lo hace puede variar seg\u00fan la edad. Todav\u00eda se est\u00e1n realizando investigaciones, pero los menores de 10 a\u00f1os parecen los menos propensos a pasar el SARS -COV -2 a otros de su edad y adultos. Por lo general, los ni\u00f1os no parecen enfermar ni sufrir s\u00edntomas de COVID -19 con tanta frecuencia como los adultos cuando est\u00e1n infectados. Algunas evidencias sugieren que esto podr\u00eda ser especi almente cierto en los de menor edad. Esto ayudar\u00eda a explicar por qu\u00e9 parecen menos proclives a expandir el virus: es menos probable que tosan y estornuden. Algunas de las \u00faltimas pruebas proceden de un reciente reporte que mostr\u00f3 que los contagiados en guarder\u00edas y campamentos de d\u00eda en Utah transmitieron la enfermedad a familiares, incluyendo a sus hermanos. Esto sugiere que los ni\u00f1os muy peque\u00f1os sin s\u00edntomas o con unos muy leves pueden propagar la infecci\u00f3n, pero la tasa de contagio era baja. Un estu dio m\u00e1s grande realizado en Corea del Sur sugiri\u00f3 que los menores de m\u00e1s de 10 a\u00f1os pueden transmitir el virus a otros miembros de su familia con m\u00e1s facilidad que los m\u00e1s peque\u00f1os, e incluso podr\u00edan hacerlo al mismo nivel que un adulto. Se sospecha que l a propagaci\u00f3n entre menores fue la causante de un brote en un campamento de verano en Georgia. Con otros virus respiratorios, \"los ni\u00f1os peque\u00f1os son f\u00e1bricas de g\u00e9rmenes. En este caso, es diferente y no sabemos realmente por qu\u00e9\", se\u00f1al\u00f3 Sean O'Leary, doctor de la Academia de Pediatr\u00eda de Estados Unidos. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 85 Terra \u00bfC\u00f3mo saber si soy asintom\u00e1tico de Covid? 21 de septie mbre de 2020 La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud inform\u00f3 que la \u00fanica manera de saber si las personas son asintom\u00e1ticas del nuevo virus proveniente de China, es a trav\u00e9s de una prueba de detecci\u00f3n. Los principales sospechosos de ser asintom\u00e1ticos de Covi d, son las personas que han tenido contacto presencial con alg\u00fan caso positivo de coronavirus. Secuelas que puede dejar el Covid en asintom\u00e1ticos El doctor Ciro Magui\u00f1a, vicedecano del Colegio M\u00e9dico del Per\u00fa, se\u00f1al\u00f3 las posibles secuelas que podr\u00edan pres entar los pacientes asintom\u00e1ticos que superaron el Covid, pues estudios recientes se\u00f1alan que sus \u00f3rganos pudieron resultar afectados. De acuerdo con las investigaciones, el 85% de los contagiados por COVID -19 presentan afectaciones tras el paso del virus por su organismo. Los \u00f3rganos m\u00e1s propensos a sufrir dichas afectaciones son el coraz\u00f3n, el h\u00edgado y los pulmones. El especialista Ciro Magui\u00f1a explic\u00f3 que el nuevo coronavirus se adhiere a las c\u00e9lulas de los \u00f3rganos, en el tracto respiratorio y en la p iel, causando lesiones a las personas asintom\u00e1ticas de esta enfermedad. Afirma que, en casos graves, el virus puede ocasionar da\u00f1o a los pulmones o lesiones en la piel, as\u00ed como ca\u00edda de cabello, pero que esta \u00faltima ser\u00eda temporal. \"En el caso del pulm\u00f3 n no sabemos si esa lesi\u00f3n va a quedar como un hueco o una mancha. (...) Muchas veces el cuerpo es tan sabio que lo supera en base a sus defensas. En el caso de la ca\u00edda del cabello, probablemente sea transitorio porque como esta enfermedad no dura eternamen te, el cuerpo puede nuevamente regenerar\", afirm\u00f3 el reconocido doctor Magui\u00f1a. Indic\u00f3 que las personas que sufren comorbilidades como diabetes, hipertensi\u00f3n, fibrosis o da\u00f1os al coraz\u00f3n, son m\u00e1s propensas a sufrir da\u00f1os por el paso del coronavirus, sin i mportar si resultaron ser asintom\u00e1ticos a la enfermedad. \"No porque sea asintom\u00e1tico voy a estar tranquilo y no me va a pasar nada. Hay descripciones de gente asintom\u00e1tica que luego de meses bruscamente hace taquicardia y paro card\u00edaco\", declar\u00f3 el especi alista. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 86 Debido a la gravedad de este virus se insiste en mantener la sana distancia, usar cubrebocas en el exterior y lavarse las manos constantemente. Los s\u00edntomas de Covid en sus diferentes fases Un grupo de investigadores de la Universidad del Sur de California (USC) determin\u00f3 el orden probable en el que aparecen los s\u00edntomas del Covid, lo que puede ayudar a personas contagiadas a buscar atenci\u00f3n m\u00e9dica m\u00e1s temprana. El estudio hall\u00f3 que generalmente el primer s\u00edntoma de una persona contagiada de Covid es la fiebre. Le seguir\u00edan el cansancio, la tos seca y el malestar o dolor en el cuerpo, espec\u00edficamente en la cabeza. Entre los s\u00edntomas probables del coronavirus, tambi\u00e9n se encuentran el dolor de garganta, congesti\u00f3n nasal y diarrea. La falta de aire es uno de los problemas m\u00e1s graves de la enfermedad. Los autores del estudio del Michelson Center for Convergent Bioscience de la USC destacaron que conocer el orden de los s\u00edntomas de Covid puede ayudar a los pacientes a aislarse con mayor anticipaci\u00f3n y buscar atenci\u00f3n m\u00e9dica pronto. Dado que ahora existen mejores enfoques para los tratamientos para Covid, identificar a los pacientes antes podr\u00eda reducir el tiempo de hospitalizaci\u00f3n , dijo en un comunicado Joseph Larsen, autor principal del estudio y pr ofesor de la USC. La investigaci\u00f3n resalta que , aunque la fiebre y la tos seca se asocian con frecuencia con muchas enfermedades respiratorias, incluido el s\u00edndrome respiratorio de Oriente Medio (MERS) y el s\u00edndrome respiratorio agudo severo (SARS), los s\u00edntomas en el tracto gastrointestinal superior e inferior distinguen a los pacientes de Covid. El tracto gastrointestinal superior (n\u00e1useas y v\u00f3mitos) parece verse afectado antes que el tracto gastrointestinal inferior (diarrea) en el Covid, que es lo opu esto al MERS y el SARS\", escribieron los cient\u00edficos. Esta informaci\u00f3n sobre el orden probable de aparici\u00f3n de los s\u00edntomas tambi\u00e9n puede ayudar a los m\u00e9dicos a descartar otras enfermedades o planificar c\u00f3mo tratar a los pacientes, seg\u00fan los investigadore s. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 87 Publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n SECRETARIA DE SALUD CONVENIO de Co laboraci\u00f3n en materia de transferencia de recursos presupuestarios federales con el car\u00e1cter de subsidios para el desarrollo de acciones correspondientes a la vertiente 2 del Programa Atenci\u00f3n a la Salud y Medicamentos Gratuitos para la Poblaci\u00f3n sin Segur idad Social Laboral para el ejercicio fiscal 2020, que celebran el Instituto de Salud para el Bienestar y el Estado de Baja California 22 de septiembre, 2020. p\u00e1gs. 9 a 39. Ver convenio aqu\u00ed Volver al Contenido Publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n SECRETARIA DE SALUD CONVENIO de Colaboraci\u00f3n en materia de transferencia de recursos presupuestarios federales con el car\u00e1cter de subsidio s para el desarrollo de acciones correspondientes a la vertiente 2 del Programa Atenci\u00f3n a la Salud y Medicamentos Gratuitos para la Poblaci\u00f3n sin Seguridad Social Laboral para el ejercicio fiscal 2020, que celebran el Instituto de Salud para el Bienestar y el Estado de M\u00e9xico 22 de septiembre, 2020. p\u00e1gs. 40 a 70. Ver convenio aqu\u00ed Volver al Contenido Publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de la Fede raci\u00f3n SECRETARIA DE SALUD CONVENIO de Colaboraci\u00f3n en materia de transferencia de recursos presupuestarios federales con el car\u00e1cter de subsidios para el desarrollo de acciones correspondientes a la vertiente 2 del Programa Atenci\u00f3n a la Salud y Medicamen tos Gratuitos para la Poblaci\u00f3n sin Seguridad Social Laboral para el ejercicio fiscal 2020, que celebran el Instituto de Salud para el Bi enestar y el Estado de Morelos 22 de septiembre, 2020. p\u00e1gs. 71 a 102. Ver convenio aqu\u00ed Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 88 Publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n SECRETARIA DE SALUD CONVENIO de Colaboraci\u00f3n en materia de transferencia de recursos presupuestarios f ederales con el car\u00e1cter de subsidios para el desarrollo de acciones correspondientes a la vertiente 2 del Programa Atenci\u00f3n a la Salud y Medicamentos Gratuitos para la Poblaci\u00f3n sin Seguridad Social Laboral para el ejercicio fiscal 2020, que celebran el I nstituto de Salud para el B ienestar y el Estado de Nayarit 22 de septiembre, 2020. p\u00e1gs. 103 a 133. Ver convenio aqu\u00ed Volver al Contenido Exc\u00e9 lsior \"Nunca restes valor al dolor de pacientes\" Norma Colunga, enfermera galardonada . Afirma que no s\u00f3lo f\u00e1rmacos ayudan a sanar, sino el buen trato y cercan\u00eda con la familia Isabel Gonz\u00e1lez 22/09/2020 \"No te debilites, convierte el miedo en fuerza y nun ca restes valor al dolor de tus pacientes porque la vida es una ruleta y un d\u00eda vas a estar del otro lado como enfermo o familiar, dentro o fuera de un hospital\". Con base en el principio de la solidaridad y de su aut\u00e9ntica vocaci\u00f3n de servicio, Norma Est ela Colunga, enfermera del IMSS en el Estado de M\u00e9xico y galardonada con la presea Miguel Hidalgo comparti\u00f3 a Exc\u00e9lsior la v\u00eda que encontr\u00f3 para fortalecer a sus pacientes contagiados de covid -19. A sus 30 a\u00f1os de edad, la joven enfermera mexicana y madre de dos peque\u00f1os se dio cuenta desde los primeros d\u00edas de la epidemia que no s\u00f3lo los f\u00e1rmacos ayudan a sanar, sino que tambi\u00e9n el sentirse cerca de la familia o escuchar m\u00fasica contribuyen a la salud emocional de aquellos que est\u00e1n en peligro a causa de u na enfermedad desconocida. \"Nunca perder la sensibilidad ni darle menor valor al dolor ajeno porque la vida es una ruleta, vamos a estar del otro lado, nos va a tocar estar del otro lado, ya sea como familiar o como propio paciente nos va a tocar ese luga r y si nosotros que somos los que reflejamos el trato en un hospital, \u00bfqu\u00e9 nos esperamos cuando nosotros estemos en ese lugar?\", plante\u00f3 Norma al llamar a sus colegas a no dejar de ser profesionales y no tener el coraz\u00f3n duro frente a los dem\u00e1s. En la cha rla con este diario, Norma Estela \u2014quien cuenta con siete a\u00f1os de servicio en las filas del IMSS y varios duelos por la p\u00e9rdida de seres queridos como una hermana \u2014 narr\u00f3 c\u00f3mo al principio \"faltando un poquito a la normatividad Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 89 administrativa\" que imped\u00eda e scuchar m\u00fasica mientras estuviera en el \u00e1rea covid -19 convenci\u00f3 a sus superiores de lo contrario, pues siendo un \u00e1rea de mucha tensi\u00f3n, la m\u00fasica ayudaba a animar a los enfermos debido a que \"tanto ellos como nosotros ten\u00edamos mucho miedo\" al conocerse poc o de la enfermedad. Fue as\u00ed que la expresi\u00f3n de un superior que le dijo \"bajo tu propio riesgo\" ingresas un celular, que se originaron cambios en el \u00e1rea covid -19 del Hospital General 53 del IMSS en el Estado de M\u00e9xico. Una llamada La tristeza de su prim er paciente que llevaba semanas internado la llev\u00f3 a ofrecerle una llamada telef\u00f3nica con su esposa e hijas, una de las cuales hab\u00eda ca\u00eddo enferma cuando \u00e9l fue trasladado al hospital. \"Me acuerdo mucho de este paciente, Erick Mendoza, en la cama 409, ten \u00eda un semblante de tristeza, se aguantaba por pena o no s\u00e9 por qu\u00e9 las l\u00e1grimas, le dije que yo lo iba a atender el d\u00eda de hoy y le pregunt\u00e9 \u00bfQu\u00e9 tiene? Me dijo que hab\u00eda dejado a una de sus hijas enferma y esas dos semanas que hab\u00eda estado eran emocionalm ente muy pesadas; le dije que no se preocupara, que le echara ganas, que todos libramos una batalla (...) Sin querer le dije: \u00bfgusta hacer una llamada? y su rostro luego luego fue de felicidad. Entonces le di mi celular y le dije con toda confianza. Su ros tro lleno de felicidad por haber hablado con sus hijas y esposa\". Ver fuente Volver al Conten ido La Jornada D\u00eda Mundial para la Prevenci\u00f3n del Embarazo no Planificado. Repartir anticonceptivos reduce gasto de pa\u00edses en embarazos no deseados, afirm\u00f3 Juana Serret, adscrita al Servicio de Medicina del Adolescente del Hospital Infantil de M\u00e9xico Federico G\u00f3mez \u00c1ngeles Cruz Mart\u00ednez 22 de septiembre de 2020 Por cada d\u00f3lar invertido en propor cionar anticonceptivos modernos a las personas en edad reproductiva, los pa\u00edses pueden ahorrar 1.40 d\u00f3lares en costos de salud por la disminuci\u00f3n de emba razos no deseados, principalmente entre la poblaci\u00f3n adolescente, afirm\u00f3 Juana Serret, adscrita al Servicio de Medicina del Adolescente del Hospital Infantil de M\u00e9xico Federico G\u00f3mez. En conferencia con motivo del D\u00eda Mundial para la Preven ci\u00f3n del Embara zo no Planificado (26 de septiembre), refiri\u00f3 una investigaci\u00f3n del Instituto Nacional de Salud P\u00fablica, seg\u00fan la cual, si a todas las adolescentes con un evento obst\u00e9trico se les ofreciera un m\u00e9todo anticonceptivo, bajar\u00eda 28 por ciento la cantidad de embarazos en ese sector. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 90 No obstante, de acuerdo con la Encuesta Nacional de Salud y Nu trici\u00f3n (Ensanut) 2012, en los hos pitales s\u00f3lo a 48 por ciento de mujeres se les ofreci\u00f3 el uso de alg\u00fan m\u00e9todo de planificaci\u00f3n familiar. La especialista resalt\u00f3 que e sta sola medida contribuir\u00eda a disminuir el riesgo de un segundo embarazo no deseado. Advirti\u00f3 que este todav\u00eda es un tema pendiente de resolver en el pa\u00eds, pues 18.5 por ciento de los embarazos son de ni\u00f1as y adolescentes que tienen entre 10 y 19 a\u00f1os de edad. Con base en datos oficiales, indic\u00f3 que s\u00f3lo una cuarta parte de ellas ten\u00eda el plan de convertirse en mam\u00e1. Esto repercute en afectaciones sociales y econ\u00f3micas, pues, de entrada, al menos una de cada 10 adolescentes abandona la escuela. Datos de N aciones Unidas indican que la mayor\u00eda de las familias formadas por personas meno -res de 19 a\u00f1os viven en condiciones de pobreza, por lo que con mayor frecuencia dependen de la asistencia social. Ver fuente Volver al Contenido La Jornada Exigen a diputadas feministas legalizar el aborto en todo M\u00e9xico Jessica Xantomila 22 de septiembre de 2020 En el contexto del D\u00eda de Acci\u00f3n Global por el acceso al Aborto Legal y Seguro, que se conmemora el 28 de septiembre, organizaciones feministas alistan una serie de manifestaciones en diversos estados de la Rep\u00fablica. En conferencia, el colectivo Rosas Rojas anunci\u00f3 que en la Ciudad de M\u00e9xico se llevar\u00e1 a cabo un pa\u00f1uelazo , en referencia al pa\u00f1uelo verde que caracteriza al movimiento, frente al Congreso de la Uni\u00f3n para que se despenalice el aborto. Esta protesta se repetir\u00e1 en el estado de Puebla, en el congreso local, y en Tijuana, Baja California se realizar\u00e1 una marcha a las 14 horas. En tanto, en Michoac\u00e1n, colectivas entregar\u00e1n un escrito en el congreso local, mientras en Veracruz, Nuevo Le\u00f3n, Guanajuato, San Luis Potos\u00ed y Aguascalientes las actividades ser\u00e1n virtuales. Las organizaciones convocantes, entre ellas Mar ea Verde, Vulvas\u00f3nicas -batucada feminista y Bloodys and projects, destacaron que los derechos sexuales y reproductivos de las mujeres no pueden esperar m\u00e1s; exigimos el aborto legal en todo M\u00e9xico de manera inmediata. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 91 Demandaron que los legisladores que e st\u00e1n a favor de la interrupci\u00f3n legal del embarazo dejen de pronunciarse y visibilizarse \u00fanicamente en cada fecha de coyuntura, y que mejor hagan su trabajo y legislen a favor de nuestros derechos. El aborto inseguro, resaltaron, es un problema de salud p\u00fa blica, el cual se agrava con los contextos de penalizaci\u00f3n y criminalizaci\u00f3n de esta pr\u00e1ctica, que fomenta que existan prejuicios morales disfrazados de \u00e9tica tanto en el \u00e1mbito p\u00fablico como en el privado respecto a la libre decisi\u00f3n de las mujeres. Ver fuente Volver al Contenido La Cr\u00f3nica \"El Colmex tendr\u00e1 protocolo para prevenir la violencia de g\u00e9nero\": Giorguli Saucedo Ana Laura Tagle 2020 -09-21 Silvia E lena Giorguli Saucedo, doctora en Sociolog\u00eda por la Universidad de Brown, continuar\u00e1 al frente de El Colegio de M\u00e9xico hasta septiembre del 2025. En este segundo periodo como presidenta del Comex, Giorguli Saucedo, se\u00f1al\u00f3 que consolidar\u00e1 iniciativas y esta blecer\u00e1 nuevas rutas en aspectos como la transici\u00f3n digital, la agenda de investigaci\u00f3n y de g\u00e9nero, el modelo educativo del colegio, as\u00ed como la proyecci\u00f3n nacional e internacional del Colmex. \"Por el momento que nos est\u00e1 tocando vivir, tanto en lo rela tivo a pandemia como a los procesos de cambio en M\u00e9xico y el mundo, hay retos emergentes a los que la instituci\u00f3n tiene que responder y adaptarse. Por ello, no veo s\u00f3lo cinco a\u00f1os para consolidar iniciativas ya iniciadas, sino, tambi\u00e9n, cinco a\u00f1os que requ erir\u00e1n de renovada energ\u00eda y creatividad del equipo de presidencia, directores de los centros, coordinadores acad\u00e9micos y comunidad en general\". Durante la ceremonia de toma de protesta, Giorguli Saucedo, destac\u00f3 que la realidad en la que inicia su segun do periodo como presidenta del Colmex no es ajena a la instituci\u00f3n, pues \u00e9sta surgi\u00f3 en una coyuntura adversa como lo fue la Guerra Civil Espa\u00f1ola. \"Esta instituci\u00f3n abri\u00f3 sus puertas en una \u00e9poca de intensa movilizaci\u00f3n internacional por la Segunda Guerra Mundial y ha sobrevivido ciclos econ\u00f3micos inciertos. As\u00ed, en estas ocho d\u00e9cadas, ha consolidado sus contribuciones al conocimiento y a la formaci\u00f3n de recursos humanos en ciencias sociales y humanidades en M\u00e9xico y en Am\u00e9rica Latina\". En su discurso, l a tambi\u00e9n miembro del Sistema Nacional de Investigadores nivel II y de la Academia Mexicana de Ciencias, puntualiz\u00f3 que en la agenda de investigaci\u00f3n se impulsar\u00e1n nuevos enfoques y metodolog\u00edas sin descuidar o debilitar las \u00e1reas de investigaci\u00f3n que fort alecen a las ciencias sociales y las Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 92 humanidades. Asimismo, dijo que tendr\u00e1n que reinventarse las formas tradicionales de acercarse a las fuentes de informaci\u00f3n. \"Estoy convencida que, con el trabajo que se est\u00e1 haciendo, el colegio responde al compromis o de las ciencias sociales y humanidades para dar nuevos elementos que nos permitan entender los procesos de cambio que estamos enfrentando y eventualmente tambi\u00e9n apoyar en el dise\u00f1o de pol\u00edticas p\u00fablicas\". Para la apertura de nuevos programas docentes y el modo en que se regresar\u00e1 a clases presenciales en la instituci\u00f3n, Giorguli Saucedo expres\u00f3 que hay elementos que corregir o subsanar despu\u00e9s de reflexionar qu\u00e9 implica esta contingencia para el modelo educativo del colegio, qu\u00e9 se ha aprendido en cuan to al modelo de ense\u00f1anza, de qu\u00e9 manera se puede aprovechar el uso de la tecnolog\u00eda para la ense\u00f1anza en el futuro y c\u00f3mo responde el modelo pedag\u00f3gico a las caracter\u00edsticas del estudiantado actual. Sobre la agenda de g\u00e9nero, la presidenta resalt\u00f3 la re dacci\u00f3n e implementaci\u00f3n de un Protocolo del Colegio de M\u00e9xico para prevenir actos de violencia de g\u00e9nero y para atender casos de acoso y hostigamiento sexual. Proyecto en el que particip\u00f3 la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico y la Red Nacional de Equ idad de G\u00e9nero. Junto a este protocolo, explic\u00f3, se han incorporado temas en la agenda de investigaci\u00f3n. \"esperamos en los pr\u00f3ximos a\u00f1os seguir con los trabajos para visibilizar la participaci\u00f3n de las mujeres en la historia y en la construcci\u00f3n del coleg io\". Respecto a la proyecci\u00f3n nacional e internacional del Colmex como una instituci\u00f3n acad\u00e9mica de car\u00e1cter p\u00fablico y heterog\u00e9neo, Giorguli Saucedo enfatiz\u00f3 que busca ampliar los espacios de di\u00e1logo e interacci\u00f3n. \"No se trata s\u00f3lo de la generaci\u00f3n de contenidos, sino de establecer los canales que nos permitan entablar di\u00e1logos e intercambios con otras instituciones educativas o sectores sociales\". \"La educaci\u00f3n superior y, especialmente, la p\u00fablica tiene una gran capacidad trasformadora. El an\u00e1lisis r iguroso y cr\u00edtico de lo que nos rodea, la generaci\u00f3n continua de conocimiento y su amplia difusi\u00f3n, as\u00ed como la formaci\u00f3n de nuevas generaciones, nos obligan a la reflexi\u00f3n parmente de lo que necesitamos y el dise\u00f1o de acciones espec\u00edficas para seguir cump liendo con los objetivos del Colegio y, m\u00e1s a\u00fan, en la coyuntura actual\". Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 93 Exc\u00e9lsior SESNSP : feminicidios: el terror sigue; junio, el m\u00e1s violento Mario Luis Fuentes 22/09/2020 Los datos oficiales no dejan lugar a dudas: no hay ning\u00fan avance significativo en M\u00e9xico respecto de la reducci\u00f3n en el n\u00famero de f eminicidios reconocidos en carpetas de investigaci\u00f3n de las procuradur\u00edas estatales. En efecto, a pesar de que hay una ligera disminuci\u00f3n entre 2019 y 2020, \u00e9sta dista mucho de constituir una tendencia que permita afirmar que las cosas est\u00e1n cambiando estr ucturalmente. Los datos De acuerdo con los datos del Secretariado Ejecutivo del Sistema Nacional de Seguridad P\u00fablica (SESNSP), entre los meses de enero y agosto del 2020 se han registrado en carpetas de investigaci\u00f3n 645 v\u00edctimas de feminicidio en todo e l territorio nacional. Esta cifra es ligeramente inferior a la registrada en el mismo periodo de 2019, cuando hasta esa fecha se ten\u00eda un registro de 675 v\u00edctimas. Esta disminuci\u00f3n representa un cambio de -4.6% entre los primeros ocho meses de los dos a\u00f1o s considerados, con una tendencia incierta, pues debe considerarse que el mes de junio de 2020 se tiene el mayor registro de feminicidios para un solo mes, desde que existen cifras comparables, con un total de 99 v\u00edctimas, lo que lo convierte en el m\u00e1s vio lento de la historia contra las mujeres, en este indicador. La gravedad de la situaci\u00f3n puede dimensionarse mejor si se compara la cifra del 2020 respecto a la del 2018, cuando entre los meses de enero y agosto la cifra de feminicidios reconocida en carpe tas de investigaci\u00f3n lleg\u00f3 a 569, y un promedio mensual de 71 v\u00edctimas de feminicidio, dato que contrasta con las 86 v\u00edctimas registradas como promedio mensual en 2019 y las 81 al mes, registradas durante los primeros ocho meses del 2020. Los estados m\u00e1s cruentos De acuerdo con los datos del Secretariado, de enero a agosto del 2020, la tasa de feminicidios se ubica en 1 caso por cada 100 mil mujeres en el pa\u00eds. De manera preocupante, hay 15 entidades donde se rebasa ese promedio, con los casos extremos de Morelos y Colima, donde el indicador es de m\u00e1s del doble y el triple respecto de la media nacional, respectivamente. En efecto, en el estado de Colima, donde se registra la peor tasa de feminicidios del pa\u00eds, el indicador es de tres v\u00edctimas por cada 100 mil mujeres; en Morelos la tasa es 2.6; en Nuevo Le\u00f3n se ubica en 1.5; en Baja California, Veracruz y Nayarit, 1.4 en cada uno de ellos, y 1.3 v\u00edctimas por cada 100 mil mujeres, en los estados de San Luis Potos\u00ed y Durango, respectivamente. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 94 Tambi\u00e9n se dupl ic\u00f3 la violencia de g\u00e9nero De acuerdo con los datos del SESNSP, el n\u00famero de delitos de violencia de g\u00e9nero, distintos a la violencia intrafamiliar, casi se duplic\u00f3 entre los primeros ocho meses de 2019, frente al mismo periodo del 2020. En efecto, para e l a\u00f1o pasado, el registro fue de mil 352 carpetas de investigaci\u00f3n iniciadas por el delito se\u00f1alado, es decir, un promedio mensual de 169 casos; en contraste, entre enero y agosto del 2020 el n\u00famero asciende a dos mil 541 casos, equivalente a un promedio m ensual de 318. En t\u00e9rminos porcentuales, el incremento anualizado es de 87.9%, sin que haya nuevas medias o estrategias que se hayan anunciado hasta ahora para enfrentar esta inaceptable realidad que padecen millones de mujeres en el pa\u00eds. Ver fuente Volver al Contenido La Jornada Preocupa a a zucareros que se les responsabilice de la obesidad Braulio Carbajal 21 de septiembre, 2020 La C\u00e1mara Nacional de las Industrias Azucarera y Alcoholera (CNIAA) extern\u00f3 su preocupaci\u00f3n por los se\u00f1alamientos que \"satanizan\" al endulzante, haciendo ver a la industria como la responsable de la obesidad y otros problemas de salud que enfrentan los mexicanos. En un comunicado, Juan Cortina Gallardo, presidente del organismo, se\u00f1al\u00f3 que los ataques han subido de tono en las \u00faltimas semanas, con iniciativas que pretenden castigar injustamente el consumo de productos con az\u00facar. Lo anterior, dijo, mediante mayores impuestos, etiquetado m\u00e1s agresivo, prohibiciones de venta, e incluso insinuando sin justificaci\u00f3n una relaci\u00f3n entre el consumo de az\u00facar de ca\u00f1a y l os efectos del Covid -19, todo. \"Eso puede ocasionar un da\u00f1o muy grave a un sector importante del campo mexicano\", se\u00f1al\u00f3 Cortina Gallardo. El representante de la industria indic\u00f3 que el az\u00facar de ca\u00f1a es un producto que se ha consumido en M\u00e9xico por 500 a\u00f1os y nunca se acus\u00f3 que causara problemas de salud, sino que, por el contrario, la Ley considera al az\u00facar de ca\u00f1a un bien de consumo b\u00e1sico para la poblaci\u00f3n. Resalt\u00f3 que el consumo de az\u00facar de ca\u00f1a por habitante en M\u00e9xico ha disminuido 36 por ciento en los \u00faltimos 25 a\u00f1os, y por ello la ca\u00edda en la ingesta de este Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 95 producto no puede ser la causa del incremento en sobrepeso, obesidad, diabetes y otras enfermedades. Asimismo, indic\u00f3, en t\u00e9rminos econ\u00f3micos, la agroindustria del az\u00facar de ca\u00f1a genera 5 00 mil empleos directos y 2.4 millones de indirectos en 267 municipios rurales a lo largo de 15 estados, donde la actividad azucarera es el principal motor econ\u00f3mico. El l\u00edder de los industriales azucareros, explic\u00f3 que los 50 ingenios azucareros del pa\u00eds compran anualmente m\u00e1s de 50 millones de toneladas de ca\u00f1a que se cultiva en m\u00e1s de 800 mil hect\u00e1reas de nuestro territorio nacional, con m\u00e1s de 180 mil ca\u00f1eros. \"Pueden afectarse seriamente muchas familias del campo mexicano como resultado de las inic iativas que injustificadamente adjudican al az\u00facar de ca\u00f1a problemas de salud, de los cuales el az\u00facar de ca\u00f1a simplemente no es responsable\", advirti\u00f3 el presidente de la CNIAA. Ver fuente Volver al Contenido Exc\u00e9lsior Los suplementos probi\u00f3ticos y una dieta con control de calor\u00edas pueden ayudar a controlar la obesidad en la poblaci\u00f3n m\u00e1s joven y reducir los riesgos futuros para la salud, como enfermedades card\u00edacas y diabetes 21/09/2020 Un estudio llevado a cabo por investigadores de la Universidad de Piamonte oriental Amedeo Avogadro (Italia), y que va a ser presentado en el congreso 'e -ECE 2020', ha evidenciado que los probi\u00f3ticos, junto a una dieta baja en calor\u00edas, pueden ayudar a los ni\u00f1os y adolescentes obesos a perder peso. En concreto, el trabajo ha evidenciado que los ni\u00f1os obesos que recibieron una dieta restringida en calor \u00edas y probi\u00f3ticos 'Bidobacterium breve BR03' y 'Bidobacterium breve B632', perdieron m\u00e1s peso y mejoraron la sensibilidad a la insulina en comparaci\u00f3n con los ni\u00f1os que solo estaban a dieta. Obesidad puede alterar la respuesta del sistema inmunol\u00f3gico al Covid Estos hallazgos sugieren que los suplementos probi\u00f3ticos y una dieta con control de calor\u00edas pueden ayudar a controlar la obesidad en la poblaci\u00f3n m\u00e1s joven y reducir los riesgos futuros para la salud, como enfermedades card\u00edacas y diabetes. Estudi os anteriores sugirieron que la suplementaci\u00f3n de probi\u00f3ticos con bidobacterias podr\u00eda ayudar a restaurar la composici\u00f3n del microbioma intestinal, lo que puede ayudar a perder peso y podr\u00eda ser un enfoque potencial para el manejo Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 96 de la obesidad. Sin embar go, la investigaci\u00f3n actual utiliza mezclas de diferentes cepas de probi\u00f3ticos y no examina los efectos de la administraci\u00f3n de 'Bidobacteria' sola. Monitorear\u00e1n a capitalinos con obesidad, hipertensi\u00f3n y diabetes Para llevar a cabo el trabajo, los expert os pusieron a 100 ni\u00f1os y adolescentes obesos (de 6 a 18 a\u00f1os) en una dieta con control de calor\u00edas y se le administr\u00f3 al azar los probi\u00f3ticos 'Bidobacterium breve BR03' y 'Bidobacterium breve B632', o un placebo durante 8 semanas. Se llevaron a cabo an\u00e1li sis cl\u00ednicos, bioqu\u00edmicos y de muestras de heces para determinar el efecto de la suplementaci\u00f3n con probi\u00f3ticos sobre el aumento de peso, la microbiota intestinal y el metabolismo. Los resultados sugirieron que los ni\u00f1os que hab\u00edan tomado probi\u00f3ticos ten\u00edan una reducci\u00f3n en la circunferencia de la cintura, en el \u00edndice de masa corporal, en la resistencia a la insulina y en la presencia de la bacteria 'E. coli' en su intestino. Estos efectos bene ficiosos demuestran el potencial de los probi\u00f3ticos para a yudar a tratar la obesidad en ni\u00f1os y adolescentes cuando se someten a restricciones diet\u00e9ticas. Los suplementos probi\u00f3ticos se administran con frecuencia a personas sin datos de evidencia adecuados. Estos hallazgos comienzan a dar evidencia de la e ficacia y seguridad de dos cepas probi\u00f3ticas en el tratamiento de la obesidad en una poblaci\u00f3n m\u00e1s joven\", ha detallado el doctor Prodam. En CDMX, 6 de cada 10 ni\u00f1os con sobrepeso u obesidad Por tanto, el estudio sugiere que la suplementaci\u00f3n con probi\u00f3tico s podr\u00eda modi ficar el entorno del microbioma intestinal y afectar bene ficiosamente al metabolismo, ayudando a los ni\u00f1os o adolescentes obesos que tambi\u00e9n se someten a una dieta restringida a perder peso. Sin embargo, se necesitan estudios m\u00e1s amplios duran te un per\u00edodo de tiempo m\u00e1s largo para investigar esto. El siguiente paso de nuestra investigaci\u00f3n es iden tificar a los pacientes que podr\u00edan bene ficiarse de este tratamiento con probi\u00f3ticos, con el n de crear una estrategia de p\u00e9rdida de peso m\u00e1s per sonalizada. Tambi\u00e9n queremos descifrar m\u00e1s claramente el papel de la dieta y los probi\u00f3ticos en composici\u00f3n del microbioma. Esto podr\u00eda ayudarnos a comprender c\u00f3mo la microbiota es diferente en los j\u00f3venes con obesidad\", han zanjado los expertos. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 97 Exc\u00e9lsior Consume nueces, reducen 50% riesgos cardiovasculares 21/09/2020 De acuerdo con el respe tado arque\u00f3logo poblano Eduardo Merlo, en el huerto del Convento franciscano de Calpan en Puebla, se cultivaron por primera vez los nogales tra\u00eddos de Espa\u00f1a, alrededor del a\u00f1o 1539. Seguro que lo primero que viene a tu mente cuando escuchas nuez de Casti lla son los chiles en nogada; pero tambi\u00e9n su sabor ligero y dulce se ha aprovechado en diversos pa\u00edses alrededor del mundo al combinarlo en platillos dulces y salados con resultados exquisitos. \u00a1Va de nuez! Tailandia busca origen del coronavirus en murci \u00e9lagos Esta nuez tiene una estructura muy interesante: es grande y casi redonda, una c\u00e1scara muy dura que alberga al fruto, su forma es resulta tan peculiar que los antiguos griegos y romanos cre\u00edan que ayudaba a mitigar dolores de cabeza y mejorar las ca pacidades cognitivas del cerebro. UNO DE LOS MEJORES ALIMENTOS Por cierto, las creencias grecorromanas han sido confirmadas: las nueces son uno de los mejores alimentos para el cerebro gracias a la lecitina, el f\u00f3sforo y vitaminas del grupo B que contiene n, por eso, se recomienda comerlas frescas para aprovechar la gran cantidad de antioxidantes que incluyen. Esta deliciosa receta para no subir de peso lleva nuez y cacahuate Entre otras propiedades de la nuez de Castilla encontramos que: reduce los nivel es de colesterol y mejora la circulaci\u00f3n de la sangre, posee antioxidantes 15 veces m\u00e1s poderosos que la vitamina E, contiene fibra y se le asocia con la prevenci\u00f3n de enfermedades que tienen que ver con los radicales libres. REDUCE RIESGO CARDIOVASCULAR Estudios m\u00e9dicos han revelado que el consumo regular de nueces ayuda a reducir hasta un 50 por ciento el riesgo de enfermedades cardiovasculares. La nuez es el fruto del nogal, \u00e1rbol originario de Europa desde donde se extendi\u00f3 gracias a la migraci\u00f3n de l os pueblos, expandi\u00e9ndose as\u00ed por todo el mundo. En Am\u00e9rica, la nuez fue introducida por los espa\u00f1oles, donde se puede encontrar desde California hasta el sur del continente. La nuez tiene forma redondeada y una cascara rugosa muy dura, dentro, se encuentr a la parte comestible de este fruto que es de sabor dulce. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 98 DIFERENTES VARIEDADES Existen diferentes variedades de nueces, entre las m\u00e1s importantes cultivadas est\u00e1n: mayette, parisienne, franquette, hartley, payne y eureka. La nuez se consume en estado fr esco o bien se procesan para la elaboraci\u00f3n de botanas, dulces, pasteles, nieves y paletas, entre otros. Por otra parte, se elaboran subproductos como aceite de nuez, y carb\u00f3n activado, este \u00faltimo a partir de su c\u00e1scara; la madera del \u00e1rbol es empleada pa ra la elaboraci\u00f3n de muebles finos. \u00bfSe te cae el cabello? Solo necesitas nuez El \u00e1rbol de pecan es el \u00fanico nogal de origen americano, nativo del norte de M\u00e9xico y sur de Estados Unidos, su conocida nuez pecanera es la que se cultiva en M\u00e9xico, siendo C hihuahua el mayor estado productor de esta variedad, seguida por Sonora y Coahuila, esto coloca la producci\u00f3n anual en un aproximado de 141 mil toneladas de nuez. TOP FIVE Ahora te presentamos cinco datos sobre la nuez de Castilla: En M\u00e9xico se destinan 1 ,008 hect\u00e1reas para cultivar nuez de Castilla. La producci\u00f3n nacional de nuez de castilla, en 2019, alcanz\u00f3 1,556 toneladas. Puebla es el l\u00edder productor de nuez de Castilla aporta poco m\u00e1s del 50% de la producci\u00f3n total nacional. La nogada es una salsa pr eparada con nueces de Castilla, especias, leche evaporada, cebolla, az\u00facar, vino blanco, aceite de oliva y pimienta negra, que suele cubrir los emblem\u00e1ticos chiles en nogada. La nuez de Castilla tambi\u00e9n se utiliza para preparar licor de nuez, panqu\u00e9s, dulc es e incluso sopas, ensaladas y salsas. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 99 Exc\u00e9lsior Jos\u00e9 Yuste : Quitar estereotipos, de Coca -Cola a C\u00e1mara del Az\u00facar (Opini\u00f3n) 22 de septiembre, 2020 Vaya que ambas fueron estereotipadas en los \u00faltimos meses por una corriente en el gobierno de la 4T, encabezada por el subsecretario Hugo L\u00f3pez -Gatell. Los refrescos por ser considerados \"venen o embotellado\". El az\u00facar por insinuar que puede provocar coronavirus. Sin que ambas sean hermanitas de la caridad, ni Coca -Cola ni los productores de az\u00facar, hoy son el centro de todos los males alimenticios y de salud. Ayer, aqu\u00ed en M\u00e9xico, ambas fueron noticia. QUENCY A AMLO, REDUCIR CALOR\u00cdAS Y TIENDITAS El presidente mundial de Coca -Cola Company, James Quincey, se reuni\u00f3 con el presidente L\u00f3pez Obrador en Palacio Nacional. El enlace fue el reapa recido Alfonso Romo, el jefe de la Oficina de la Presidencia. En primer lugar, Quincey le explic\u00f3 al mandatario mexicano que ellos van a seguir buscando la reducci\u00f3n de calor\u00edas de sus bebidas y promover que los consumidores tomen decisiones informadas sob re hidrataci\u00f3n, consumo cal\u00f3rico y requerimientos nutrimentales. De hecho, el sistema Coca -Cola en M\u00e9xico ha propuesto tener toda la gama de productos, desde el refresco original (s\u00ed, alto en calor\u00edas) hasta aguas naturales, pasando por jugos, leche y refr escos de dieta (bajos en calor\u00edas). Y que sea el consumidor informado quien decida. Coca -Cola, adem\u00e1s, se compromete a apoyar a un mill\u00f3n dos mil peque\u00f1os comercios en su digitalizaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n, cr\u00e9dito o promoci\u00f3n. Coca -Cola se present\u00f3 con AMLO c omo lo que es: una industria de bebidas. Hace mucho tiempo dej\u00f3 de ser la empresa de un solo refresco, su ic\u00f3nico. Ahora tiene una gama de bebidas de distintas calor\u00edas y caracter\u00edsticas nutrimentales. C\u00c1MARA AZUCARERA: REFORMULACI\u00d3N TRAER\u00cdA M\u00c1S PROCESADO S El caso de la C\u00e1mara Nacional de la Industrias Azucarera y Alcoholera, CNIAA, presidida por Juan Cortina, ya tambi\u00e9n se preocup\u00f3 porque los ataques al az\u00facar no s\u00f3lo no paran, sino que se incrementan, \"incluso insinuando, sin justificaci\u00f3n, una relaci\u00f3n entre el consumo del az\u00facar y los efectos del covid -19\". Cortina Gallardo recuerda que el az\u00facar de ca\u00f1a es un producto natural cuyo consumo per c\u00e1pita ha bajado 36% en M\u00e9xico en los \u00faltimos veinticinco a\u00f1os, justo cuando se ha elevado la diabetes, la obe sidad y otras enfermedades. De pasadita record\u00f3 lo que generan: 500 mil empleos directos, en los 50 ingenios del pa\u00eds, y 2.4 millones de empleos indirectos Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 100 Le reproch\u00f3 al gobierno, l\u00e9ase la corriente encabezada por L\u00f3pez -Gatell, que el az\u00facar es un produc to natural, no como el jarabe de ma\u00edz de alta fructuosa y otros edulcorantes, totalmente artificiales y sint\u00e9ticos. Adem\u00e1s, refut\u00f3 la reformulaci\u00f3n que busca el nuevo etiquetado porque los productos que incentivan las autoridades alejan al consumidor de l os productos naturales del campo y los llevan todav\u00eda m\u00e1s a productos procesados o ultraprocesados, potencialmente contraproducentes para la salud. Queda claro que el mundo no puede verse en blanco o negro, es m\u00e1s complejo. Ver fuente Volver al Contenido El Economista Marco A. Mares: AMLO, \u00bfCoca -Cola? (Opini\u00f3n) 22 de septiembre de 2020 En medio del refuego entre el g obierno mexicano y la industria refresquera y alimentaria, se registr\u00f3 en M\u00e9xico un encuentro entre el presidente de M\u00e9xico, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador y el director ejecutivo a nivel mundial de Coca -Cola, James Quincey. V\u00eda Twitter, el Jefe del Ejecutiv o dio cuenta de la reuni\u00f3n y adjunt\u00f3 una foto en la que, por sus rostros, pareciera que no salieron chispas de esa conversaci\u00f3n de alto nivel. El presidente de la Rep\u00fablica dijo que hablaron de varios temas: apoyo a peque\u00f1os comerciantes, impuestos, la ca mpa\u00f1a de orientaci\u00f3n nutricional, etiquetado e inversiones. Y asegur\u00f3 que fue un di\u00e1logo respetuoso, constructivo y franco. No se difundieron detalles de la conversaci\u00f3n. Ser\u00e1 interesante conocer qu\u00e9 posici\u00f3n tuvo el presidente de M\u00e9xico frente al alto ejecutivo de la marca de refrescos m\u00e1s conocida en el mundo. Es relevante porque desde el sector salud, se han hecho acusaciones muy fuertes en contra de la industria refresquera en general. El subsecretario de Prevenci\u00f3n de la Secretar\u00eda de Salud, Hugo L\u00f3 pez-Gatell ha calificado como \"veneno embotellado\" a los refrescos y seg\u00fan las cifras y estad\u00edsticas que ha referido, estos son causantes de la muerte de 40,000 mexicanos al a\u00f1o. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 101 Una muestra fehaciente de la acusaci\u00f3n del gobierno, en contra de la industr ia refresquera y la reconocida marca, es el documental denominado \"El Susto\" en el que la imagen gr\u00e1fica del refresco de cola aparece constantemente. No s\u00f3lo eso, menciona las reuniones y acuerdos que habr\u00edan tenido los ejecutivos de la embotelladora con los gobiernos del pasado, en particular el de Vicente Fox. Tambi\u00e9n muestra un video en el que el entonces presidente Enrique Pe\u00f1a Nieto reconoce en un acto p\u00fablico, que \u00e9l toma ese refresco. El Presidente de la Rep\u00fablica, aunque en varios de sus videos en los que aparece consumiendo alimentos, se observa que toma refresco embotellado, se ha pronunciado en varias ocasiones en contra de ese h\u00e1bito y hasta ha dicho que har\u00e1 una campa\u00f1a de concientizaci\u00f3n para que se evite que en poblaciones y comunidades se ve a como s\u00edmbolo de \"status\" acudir a las \"refresquer\u00edas\" a consumir esos productos. El Presidente y su equipo de gobierno est\u00e1n muy preocupados y enfocados a combatir las epidemias de la obesidad, la diabetes e hipertensi\u00f3n arterial, enfermedades correlac ionadas con el consumo de bebidas azucaradas y comida chatarra. El presidente L\u00f3pez Obrador se pronunci\u00f3 recientemente en contra del aumento a los impuestos a refrescos. El etiquetado frontal de advertencia es el primer paso que entrar\u00e1 en vigor a partir del pr\u00f3ximo mes de octubre y las iniciativas estatales de Oaxaca y Tabasco para prohibir la venta a menores de edad de comida chatarra, es una segunda etapa que podr\u00eda imitarse en 17 estados que gobierna el partido en el poder, e incluso en la ciudad de M \u00e9xico. Para la empresa refresquera, M\u00e9xico es un mercado muy importante. Al mismo tiempo, M\u00e9xico padece epidemias de obesidad y diabetes. Por eso ser\u00eda interesante qu\u00e9 se dijeron en la reuni\u00f3n. El presidente L\u00f3pez Obrador \u00bflos habr\u00e1 convencido para que reformulen sus \"productos chatarra\"? La reuni\u00f3n se realiz\u00f3 a unas semanas de que Coca -Cola Femsa promovi\u00f3 un juicio de amparo en contra de la reforma a la Norma Oficial Mexicana NOM -051, que introdujo un nuevo sistema de etiquetado para productos a la ve nta en M\u00e9xico. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 102 La reforma, promulgada en marzo pasado, establece la obligaci\u00f3n de incluir una declaraci\u00f3n nutricional sobre el contenido de prote\u00ednas, az\u00facares, az\u00facares a\u00f1adidos, sodio, grasas saturadas y otras grasas por cada 100 gramos o 100 mililitros en el producto. Obliga a incluir informaci\u00f3n nutricional complementaria a trav\u00e9s de sellos octagonales, respecto a su contenido de az\u00facar, calor\u00edas, sodio, grasas saturadas y otras grasas. Adem\u00e1s, obliga a los fabricantes a a\u00f1adir leyendas de advertenci a en caso que contengan cafe\u00edna o edulcorantes no cal\u00f3ricos. Veremos c\u00f3mo es la relaci\u00f3n entre el gobierno lopezobradorista y Coca -Cola. Ver fuente Volver al Contenido Exc\u00e9lsior Exhortan a atender pacientes con enfermedades hemato -oncol\u00f3gicas 21/09/2020 En M\u00e9xico, una persona sin seguridad social, ni servicios p\u00fablicos de salud y que padece alg\u00fan tipo de c\u00e1ncer hematol\u00f3gico, po dr\u00eda gastar durante su tratamiento - entre 600 y 900 mil peso s- tan solo para comprar sus me dicamentos, sin considerar el pago de atenci\u00f3n m\u00e9dica y las complicaciones que pudieran presentarse por su enfermedad, alert\u00f3 Gladys Patricia Agreda V\u00e1squez, especi alista en linfomas del Instituto Nacional de Ciencias M\u00e9dicas y Nutrici\u00f3n Salvador Zubir\u00e1n (INCMNSZ). En conferencia de prensa, por el mes mundial de los tipos de c\u00e1ncer hematol\u00f3gicos, la especialista detall\u00f3 que en el caso espec\u00edfico de los linfomas No H odgkin, que se presentan con mayor frecuencia, el \"gasto de bolsillo\" para adquirir los medicamentos adecuados, es de al menos, 100 mil pesos por cada ciclo de tratamiento. Agreda V\u00e1squez a\u00f1adi\u00f3 que , para la atenci\u00f3n de estos padecimientos, tambi\u00e9n se debe considerar que el 70 por ciento de los pacientes llegan en una etapa avanzada debido a la falta de diagn\u00f3sticos certeros y oportunos. Con respecto al costo, el tratamiento est\u00e1ndar, si hablamos de los dos linfomas m\u00e1s comunes - como es el linfoma difuso de c\u00e9lulas B y el linfoma folicular - y quiero adquirir mi mejor conducta terap\u00e9utica que hoy por hoy, incluye la inmunoterapia, estamos hablando de costos de tratamiento sin complicaciones por los medicamentos, de un promedio de entre 100 y 150 mil pesos por ciclo de tratamiento. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 103 De tal manera, que , si en un paciente que evaluamos, proyectamos el est\u00e1ndar a seis ciclos de tratamiento, pues les dejo para que hagan la cuenta\", se\u00f1al\u00f3 la especialista del INCMNSZ. En lo que respecta a la Leucemia Linfoc\u00edti ca Cr\u00f3nica (LLC), un c\u00e1ncer de la sangre que afecta a la m\u00e9dula \u00f3sea, el gasto de bolsillo podr\u00eda ascender hasta 100 mil pesos al mes, durante todo el desarrollo y progresi\u00f3n de la enfermedad, se\u00f1al\u00f3 Gilberto Israel Barranco Lamp\u00f3n, hemat\u00f3logo del Institut o Nacional de Cancerolog\u00eda (INCAN). Reconoci\u00f3 que el sector salud necesita mayores recursos para poder atender a los pacientes oncol\u00f3gicos, con la finalidad de que se estandaricen los protocolos de atenci\u00f3n en todo el pa\u00eds, mejorando el registro de los ca sos y permitiendo que un mayor n\u00famero de personas tenga acceso a los nuevos ensayos cl\u00ednicos. En cuanto al costo, estamos hablando de costos bastante elevados. Cabe mencionar que algunos tratamientos se deben dar de manera continua como es el caso de la L eucemia Linfoc\u00edtica Cr\u00f3nica y hay tratamientos que est\u00e1n entre 60 mil y 100 mil pesos mensuales y que pudieran llevarse en toda la progresi\u00f3n de la enfermedad\", explic\u00f3. Por su parte, Paulina Rosales, directora de Unidos Asociaci\u00f3n Pro Trasplante de M\u00e9dul a \u00d3sea, hizo un llamado al Gobierno federal para garantizar una atenci\u00f3n m\u00e9dica oportuna a los pacientes con enfermedades hemato -oncol\u00f3gicas. En el marco de estas conmemoraciones, hacemos un llamado al gobierno para publicar a la brevedad las reglas de op eraci\u00f3n del INSABI. Garantizar el acceso a la salud de las y los mexicanos, particularmente de estas patolog\u00edas. Los instamos a definir un mayor presupuesto para este a\u00f1o y no la disminuci\u00f3n del mismo, en favor del acceso a la atenci\u00f3n y tratamiento de u n mayor n\u00famero de pacientes\", indic\u00f3. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 104 La Cr\u00f3nica GLOBOCAN: e n el marco del D\u00eda Mundial de la Leucemia, la prevenci\u00f3n es lo m\u00e1s importante Cecilia Higuera Albarr\u00e1n 2020-09-21 Datos del Observatorio Global del C\u00e1ncer de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (GLOBOCAN), se\u00f1alan que en nuestro pa\u00eds se registra una incidencia de enfermedades hemato -oncol\u00f3gicas de 13 mil 875 casos al a\u00f1o, de los cuales, 6 mil 325 son por linfomas (Hodgkin y No Hodgkin), y para el caso de las leucemias y linfomas, es importante la detecci\u00f3n temprana, ya que un tratamiento temprano y oportuno puede gar antizar la remisi\u00f3n de este tipo de c\u00e1nceres. Se trata , adem\u00e1s, de enfermedades de gastos catastr\u00f3ficos para una familia, si se toma en cuenta que el costo del tratamiento, puede alcanzar los 150 mil pesos por \"ciclo\" y un paciente est\u00e1ndar requiere alr ededor de seis ciclos. En el marco del D\u00eda Mundial de las Leucemias -que se conmemora este 22 de septiembre -, Paulina Rosales, directora de Unidos Asociaci\u00f3n Pro Trasplante de M\u00e9dula \u00d3sea, destac\u00f3 la importancia de que los adultos mayores tengan una may or consciencia de acudir a chequeos m\u00e9dicos en caso de presentar signos y s\u00edntomas que pudieran ser el indicio de alguno de estos padecimientos si presentan: inflamaci\u00f3n de los ganglios linf\u00e1ticos (en cuello, axilas e ingl\u00e9s) y que no se quite pese a tomar alg\u00fan analg\u00e9sico, fiebre constante que no cede a\u00fan con medicamento, sudoraci\u00f3n excesiva del cuerpo que lo hace levantarse en medio de la noche y cambiarse de ropa, as\u00ed como p\u00e9rdida de peso inexplicable. Asimismo, hizo un llamado a las autoridades para que se publique a la brevedad los \"Lineamientos del Instituto de Salud para el Bienestar (INSABI) para garantizar una atenci\u00f3n oportuna en el sistema p\u00fablico de estos dos padecimientos a la poblaci\u00f3n mexicana no asegurada, debido a que los padecimientos de linfoma no Hodgkin y leucemia linfoc\u00edtica cr\u00f3nica suelen aparecer en promedio a partir de los 67 a\u00f1os - aunque se han llegado a presentar casos en adultos de 40 a\u00f1os -, y ante el incremento en la esperanza de vida, el n\u00famero de casos detectados ha ido en aumento en fechas recientes, al tratarse de dos tipos de c\u00e1ncer en la sangre. El linfoma es un tipo de c\u00e1ncer del sistema linf\u00e1tico, que es parte de la red del organismo que combate las infecciones y aunque existen muchos tipos de linfoma, los principales subtipos son el linfoma de Hodgkin y el linfoma no Hodgkin (LNH), del cual existen 60 subtipos de entre los que se encuentran el Linfoma Folicular y la Leucemia Linfoc\u00edtica Cr\u00f3nica, y para el caso del linfoma No Hodgkin (LNH), este es un tipo de c\u00e1ncer qu e comienza en los gl\u00f3bulos blancos llamados linfocitos que forman parte del sistema inmunitario del cuerpo. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 105 Por otra parte, la Leucemia Linfoc\u00edtica Cr\u00f3nica (LLC), es un c\u00e1ncer de la sangre que afecta a la m\u00e9dula \u00f3sea, aunque este por lo general avanza c on mayor lentitud que otros tipos de leucemia. La doctora Gladys Patricia Agreda V\u00e1squez, especialista en linfomas en el Instituto Nacional de Ciencias M\u00e9dicas y Nutrici\u00f3n Salvador Zubir\u00e1n (INCMNSZ), se\u00f1al\u00f3 que la prevalencia en nuestro pa\u00eds es de 4 caso s por cada 100 mil habitantes, afectando m\u00e1s predominantemente a hombres que mujeres. Por su parte el doctor Gilberto Israel Barranco Lamp\u00f3n, hemat\u00f3logo del Instituto Nacional de Cancerolog\u00eda (INCAN) y el Hospital General de M\u00e9xico, reiter\u00f3 la importanc ia de reforzar una cultura de la prevenci\u00f3n, debido a que muchos de los pacientes se mantienen de manera asintom\u00e1tica y muchas de las veces cuando llegan con el especialista ya lo hacen en estadios avanzados. Precis\u00f3 que no todos los pacientes de leucem ia linfoc\u00edtica cr\u00f3nica requieren tratamiento de forma inicial, pues en las fases iniciales esta enfermedad tiene un comportamiento indolente, no es agresiva, y los tratamientos podr\u00edan afectar m\u00e1s la calidad de vida. Ver fuente Volver al Contenido El Financiero CSIC Espa\u00f1a: i dentifican virus que infecta a humanos sin que se active su sistema inmune 21/09/2020 Una familia de virus es capaz de evadir la activaci\u00f3n temprana de la re spuesta inmune del ser humano durante una infecci\u00f3n, seg\u00fan un estudio realizado por el Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC), el organismo cient\u00edfico m\u00e1s importante de Espa\u00f1a. El estudio, que se public\u00f3 en la revista Science Advances la semana pasada, inform\u00f3 que los poxvirus, una familia de virus que replica su ADN en el citoplasma de la c\u00e9lula, son capaces de evadir la activaci\u00f3n temprana de la respu esta inmune en los humanos durante una infecci\u00f3n. \"Cuando el agente viral penetra en la c\u00e9lula se pone en marcha un inhibidor del 'sensor' responsable de advertir de la presencia de ADN extra\u00f1o en la c\u00e9lula, lo que impide que se active una respuesta inmun e eficaz por parte del hu\u00e9sped\", dijeron los especialistas. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 106 Los cient\u00edficos esperan usar este sistema para modular las reacciones inflamatorias excesivas provocadas por afecciones autoinmunes como la artritis reumatoide, el lupus eritematoso sist\u00e9mico o l a esclerosis m\u00faltiple. El estudio afirma que la presencia de ADN propio en el citoplasma de nuestras c\u00e9lulas es un factor clave desencadenante de la patolog\u00eda de numerosas enfermedades autoinmunes y procesos inflamatorios. Este material gen\u00e9tico an\u00f3malo e s detectado por el sistema inmune del mismo modo que el ADN de algunos agentes infecciosos. \"En ambos casos, tras la detecci\u00f3n aberrante del ADN se activa la misma ruta de se\u00f1alizaci\u00f3n intracelular, denominada cGAS -STING o 'sensor de ADN', lo que conduce al inicio de una potente respuesta inflamatoria por el hospedador\", explic\u00f3 Antonio Alcam\u00ed, investigador del Centro de Biolog\u00eda Molecular Severo Ochoa, mixto del CSIC y la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid. Los investigadores centraron su an\u00e1lisis en un mode lo de infecci\u00f3n llamado mousepox, que provoca en los ratones una patolog\u00eda semejante a la viruela, una de las enfermedades infecciosas m\u00e1s virulentas a las que se ha enfrentado el ser humano, ya erradicada en la actualidad. Durante la infecci\u00f3n, el virus causante de mousepox libera la prote\u00edna Schlafen, encargada de inhibir este mecanismo de detecci\u00f3n de ADN en el citoplasma. Sin embargo, si el virus se modifica gen\u00e9ticamente para que no produzca el inhibidor Schlafen, los ratones sobreviven a la enfermeda d. Los resultados -dijeron los expertos - van m\u00e1s all\u00e1 de la respuesta inmune frente a virus como posible estrategia terap\u00e9utica para tratar enfermedades inflamatorias. \"De igual forma que los virus controlan la respuesta contra su ADN extra\u00f1o, este traba jo demuestra que podemos utilizar la misma estrategia que utilizan los virus para inhibir respuestas inflamatorias excesivas que dan lugar a patolog\u00edas autoinmunes\", concluye Alcam\u00ed. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 107 Exc\u00e9lsior Estudia IPN propiedades del aceite de oliva contra Parkinson 22/09/2020 A trav\u00e9s de una investigaci\u00f3n, reportada en la revista espe cializada Toxicology Research and Application, cient\u00edficos del Instituto Polit\u00e9cnico Nacional (IPN) encontraron similitudes estructurales entre la dopamina, neurotransmisor central de las emociones y del movimiento, con el aceite de oliva, por lo que podr\u00ed a ser un protector natural de las neuronas ante la Enfermedad de Parkinson (EP). El secretario de Educaci\u00f3n P\u00fablica, Esteban Moctezuma Barrag\u00e1n, ha expuesto que la Nueva Escuela Mexicana busca generar un cambio en el estilo de vida de los mexicanos que pr omuevan h\u00e1bitos m\u00e1s saludables e higi\u00e9nicos y los lleven a vivir con plenitud. En tanto, el director general del IPN, Mario Alberto Rodr\u00edguez Casas, ha resaltado el trabajo de los cient\u00edficos polit\u00e9cnicos que d\u00eda con d\u00eda consolidan una cultura de investig aci\u00f3n e innovaci\u00f3n en beneficio de la sociedad. Los doctores Eunice Farf\u00e1n, Antonio Abad, Alberto Alatorre, Teresa P\u00e9rez, Enrique Querejeta y Marvin Soriano Urs\u00faa, de la Secci\u00f3n de Estudios de Posgrado e Investigaci\u00f3n (SEPI), de la Escuela Superior de Med icina (ESM), refirieron en el documento, que la exposici\u00f3n del aceite de oliva disminuy\u00f3 la toxicidad de ratones inducidos a parkinsonismo. Soriano Urs\u00faa, Miembro del Sistema Nacional de Investigadores (SNI) Nivel II, manifest\u00f3 que , desde el primer d\u00eda de las evaluaciones, se observ\u00f3 un progreso notable en la fuerza muscular del grupo al que se le administr\u00f3 aceite de oliva, contrario a quienes recibieron una soluci\u00f3n salina o aceite de ma\u00edz, que no presentaron ninguna mejora. Estudios posteriores realiza dos a la corteza cerebral, cerebelo y algunos grupos de neuronas que se encuentran en el tallo cerebral, arrojaron diferencias significativas en los grupos de control, pues en el que ingiri\u00f3 aceite de oliva present\u00f3 da\u00f1os limitados. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 108 Al realizar un an\u00e1lisi s de ese aceite encontramos que contiene tirosol, hidroxitirosol, oleurope\u00edna y oleocantal, mol\u00e9culas que comparten estructuras qu\u00edmicas muy similares a la dopamina y pudieran tener alg\u00fan efecto neuroprotector\", indic\u00f3 el integrante de la American Chemical Society y agreg\u00f3 que se han reportado otros beneficios como el aporte de vitaminas del grupo B, algunos compuestos fen\u00f3licos relacionados con neurotransmisores y \u00e1cidos grasos Omega 3, 6 y 9, que se consideran potentes antioxidantes y cuya presencia previ ene la degeneraci\u00f3n del tejido nervioso. Ver fuente Volver al Contenido La Jornada C\u00e9lula inmunitaria es cl ave para prevenir la depresi\u00f3n, revela la Universidad de Yale 22 de septiembre de 2020 Madrid. Investigadores encontraron una respuesta autoinmune inflamatoria dentro del sistema nervioso central similar a una relacionada con enfermedades neurodegenerativa s como la esclerosis m\u00faltiple (EM) en el l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo de personas sanas, seg\u00fan un nuevo estudio dirigido por la Universidad de Yale. El estudio compara las c\u00e9lulas del sistema inmunol\u00f3gico en la columna vertebral de pacientes con EM y sujetos s anos. Publicada en Science Immunology, la investigaci\u00f3n sugiere que estas c\u00e9lulas inmunes pueden desempe\u00f1ar un papel diferente al de proteger contra los invasores microbianos la salud mental. Los resultados refuerzan una teor\u00eda emergente de que los inter ferones gamma, c\u00e9lula inmunitaria que ayuda a inducir y modular una variedad de respuestas del sistema inmunol\u00f3gico, tambi\u00e9n pueden tener un papel en la prevenci\u00f3n de la depresi\u00f3n. Nos sorprendi\u00f3 que el l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo normal fuera tan interesante , se\u00f1alaron David Hafler, profesor de neurolog\u00eda, William S. y Lois Stiles Edgerly, profesor de inmunobiolog\u00eda y autor principal del estudio. Investigaciones anteriores han demostrado que bloquear los interferones gamma y las c\u00e9lulas T pueden causar s\u00ednto mas similares a la depresi\u00f3n en ratones. Hafler indic\u00f3 que este trastorno tambi\u00e9n es un efecto secundario com\u00fan en pacientes con EM tratados con un tipo diferente de interfer\u00f3n. Mediante una nueva y poderosa tecnolog\u00eda, que permite un examen detallado de las c\u00e9lulas individuales, los investigadores muestran que aunque las caracter\u00edsticas Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 109 de las c\u00e9lulas T en el l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo de las personas sanas comparten similitudes con las de los pacientes con EM, carecen de la capacidad de reproducirse y causa r la da\u00f1ina respuesta inflamatoria que se observa en las enfermedades autoinmunes. En esencia, el sistema inmunol\u00f3gico en el cerebro de todas las personas est\u00e1 preparado para generar una respuesta inflamatoria del sistema inmunol\u00f3gico y puede tener otra f unci\u00f3n que la de defenderse de los pat\u00f3genos, destac\u00f3 Hafler. Estas c\u00e9lulas T tienen otro prop\u00f3sito y especulamos que pueden ayudar a preservar nuestra salud mental, concluy\u00f3. Ver fuent e Volver al Contenido La Jornada Covid, manejable; el cambio clim\u00e1tico puede afectar a gran escala: especi alista de la UNAM Ang\u00e9lica Enciso L. 22 de septiembre de 2020 La pandemia de Covid -19 sab\u00edamos que ocurrir\u00eda y eventualmente se solucionar\u00e1 con una vacuna, pero el calentamiento global puede ocasionar sorpresas clim\u00e1ticas y no es inimaginable el tipo de ev entos que ocurrir\u00edan, afirma Francisco Estrada Porr\u00faa director del Programa de Investigaci\u00f3n de Cambio Clim\u00e1tico de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAM). En entrevista con La Jornada, el especialista indica que hay mucha incertidumbre y existe el problema de que los eventos se pueden presentar de manera simult\u00e1nea. Por ejemplo, en la agricultura puede pasar, al mismo tiempo, que se reduzca la producci\u00f3n, las lluvias, se disparen m\u00e1s enfermedades por vector, baje la productividad laboral y aume nten los costos de energ\u00eda el\u00e9ctrica, necesaria para mantener en verano una temperatura razonable para vivir. Si no estamos preparados para enfrentar un evento aislado, como el Covid, menos para enfrentar un conjunto de problemas. El clima para que regres e a su estado original tardar\u00e1 mucho, pero hay cambios irreversibles y son demasiado r\u00e1pidos, advierte Estrada Porr\u00faa. La peor crisis en un siglo Con un doctorado en Econom\u00eda, entre las l\u00edneas de investigaci\u00f3n de Estrada Porr\u00faa est\u00e1 la variabilidad del c lima, los eventos extremos, el manejo de incertidumbre, as\u00ed como los escenarios de esos fen\u00f3menos e impactos socioecon\u00f3micos. -En el contexto de la actual pandemia, \u00bfqu\u00e9 perspectivas hay ante el avance del cambio clim\u00e1tico? Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 110 -Cuando comenz\u00f3 la pandemia en algunos c\u00edrculos hab\u00eda esperanza de que esto ayudar\u00eda porque el encierro y las medidas de confinamiento iban a bajar las emisiones. Esas ilusiones comenzaron a desaparecer. Ahora sabemos que s\u00ed hubo una reducci\u00f3n importante, pero un estudio de Nature mues tra que los efectos del encierro, con la baja de emisiones en el transporte, no tiene ning\u00fan peso en las trayectorias de calentamiento que preve\u00edamos. Nos da 0.01 grados de reducci\u00f3n para 2030. No pas\u00f3 nada. \"Lo m\u00e1s importante de la pandemia es que nos en se\u00f1a qu\u00e9 tanto, como sociedades estamos preparados para un problema global. Nos pinta una sociedad muy vulnerable. Econ\u00f3micamente es la peor crisis desde 1932. Una pandemia tipo Covid es algo que ya se esperaba que ocurriera. No es una sorpresa. Con el cam bio clim\u00e1tico no nos imaginamos qu\u00e9 tipo de evento puede ocurrir. Son sorpresas clim\u00e1ticas. Hay mucha incertidumbre, sabemos que no sabemos. Por ejemplo, si en el calentamiento se empieza a liberar el metano que est\u00e1 en el permafrost de los glaciares y su be la temperatura muy r\u00e1pido, esto no se tiene pensado qu\u00e9 ocasionar\u00e1. Un cambio en las corrientes de los oc\u00e9anos, que son importantes en la distribuci\u00f3n de la energ\u00eda en el planeta, tampoco se tiene muy claro. Si no estamos preparados para enfrentar un ev ento aislado como el Covid, menos para encarar todos estos problemas al mismo tiempo. -\u00bfPodr\u00eda haber un colapso? -El sistema clim\u00e1tico es muy complejo, nos estamos metiendo con \u00e9l y no sabemos bien c\u00f3mo va a reaccionar. Siempre hay lugar para sorpresas. Si ocurren, las cosas se pueden poner muy distintas a lo que conocemos, entonces s\u00ed podemos hablar de cat\u00e1strofes clim\u00e1ticas. Pero, aunque no ocurran, puedo decir que, para M\u00e9xico, en la sexta comunicaci\u00f3n de cambio clim\u00e1tico ante Naciones Unidas, se report\u00f3 que tan s\u00f3lo en la parte de agricultura e impactos econ\u00f3micos, los efectos acumulados en este siglo representan que se pierda hasta 4.5 veces el PIB, eso es tremendo. Pasando medio siglo habr\u00eda p\u00e9rdidas de alrededor de 5 por ciento del PIB al a\u00f1o. -Lo qu e ahora vemos, \u00bfser\u00eda ya una situaci\u00f3n irreversible? -El Covid ha pegado muy duro, pero eventualmente en unos dos a\u00f1os saldr\u00eda la vacuna o llegamos a la inmunidad de reba\u00f1o, si se da. Es un problema que de alguna manera en el corto plazo vamos a encontrar la soluci\u00f3n, pero para que el clima regrese a su estado original tardar\u00e1 mucho. Y eso si lo hace, porque hay cambios irreversibles. Es una de las grandes diferencias con el Covid y de los grandes temores que tenemos los que estudiamos el tema. \u00bfQu\u00e9 pasa s i el sistema cambia de estado y no regresa, por lo menos en el tiempo de nuestra vida, a algo Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 111 que se parezca a lo que hay ahora? Lo peor es que los cambios que estamos empujando en el sistema clim\u00e1tico son demasiado r\u00e1pidos. Que se deshiele Groenlandia ti ene gran cantidad de impactos: cambiar\u00e1n patrones de calentamiento, precipitaci\u00f3n y temperatura. Latinoam\u00e9rica tendr\u00eda gran reducci\u00f3n en riqueza de biodiversidad. Es una cat\u00e1strofe incre\u00edble. El mes m\u00e1s caliente ser\u00e1 mucho m\u00e1s fr\u00edo en algunas partes. La va riabilidad se vuelve m\u00e1s grande. Ver fuente Volver al Contenido Exc\u00e9lsior Lorena Rivera : Las mamivans, ecocidas (Opini\u00f3n) 22 de s eptiembre de 2020 Los autom\u00f3v iles de uso particular consumen alrededor de la cuarta parte de la demanda mundial de petr\u00f3leo. No se trata de apuntar con el dedo o echar culpas, sino de ser conscientes y responsabilizarse de la manera en la que se vive, consume y contamina. Se trata, adem\u00e1s, de buscar el mejor de los caminos para resolver los desaf\u00edos m\u00e1s grandes que afronta la humanidad: pobreza, desigualdad y crisis clim\u00e1tica. Pero para ello, es necesario entender que ambos fen\u00f3menos est\u00e1n estrechamente relacionados. En este momento, en el cual gobiernos y sociedades luchan contra las muchas consecuencias de la pandemia de la covid -19, resulta oportuno saber que el 10% de la poblaci\u00f3n global m\u00e1s rica, conformada por alrededor de 630 millones de personas, gener\u00f3 el 52% de las emisiones de di\u00f3xido de carbono acumuladas, lo cual representa el consumo de un tercio (el 31%) del presupuesto global de carbono en un periodo de 25 a\u00f1os. En contraste, el 50% de la poblaci\u00f3n m\u00e1s pobre del mundo (3 mil 100 millones de personas) fue responsable de tan s\u00f3lo el 7% de las emisiones acumuladas, lo cual significa un consumo del 4% del presupuesto de carbono disponible, en el mismo lapso. En medio, por supuesto, queda la clase media global, compuesta por 2,500 millones de seres humanos la cual gener\u00f3 el 41% de las emisiones acumuladas de di\u00f3xido de carbono y consumi\u00f3 el 25% del presupuesto de carbono de 1990 a 2015. Estos datos provienen del informe Combatir la desigualdad de las emisiones de carbono, elaborado por la ONG Oxfam y el Instituto de Medio Ambiente de Estocolmo (SEI, por sus siglas en ingl\u00e9s), dado a conocer apenas ayer. Lo m\u00e1s sorprendente del hallazgo es que s\u00f3lo 1% de los m\u00e1s ricos del mundo, que son alrededor de 63 millones de personas, es el responsab le del 15% de las Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 112 emisiones acumuladas, es decir, m\u00e1s del doble de lo que generan los 3 mil 100 millones de pobres. Y el informe lo explica de una manera muy sencilla: las emisiones de di\u00f3xido de carbono, o CO2, son el resultado del consumo desenfrenado y la adicci\u00f3n al transporte, que es uno de los sectores responsables del consumo de combustibles f\u00f3siles \u2014sobre todo gasolina, di\u00e9sel y queroseno \u2014 y esas emisiones est\u00e1n al borde de agotar el presupuesto de carbono mundial hacia 2030. Oxfam y el SEI resalt an que las personas de los pa\u00edses ricos en mayor medida poseen veh\u00edculos que generan altas emisiones, como los Sport Utility Vehicle (mejor conocidos como SUV); adem\u00e1s, son quienes pueden realizar mensualmYURIente m\u00e1s viajes en avi\u00f3n. Este informe tiene c omo base un an\u00e1lisis realizado por el economista franc\u00e9s Thomas Piketty, autor de El capital en el siglo XXI, y Lucas Chancel, investigador franc\u00e9s del IDDRI, cuyo m\u00e9todo de c\u00e1lculo est\u00e1 relacionado con la cantidad de CO2 producido por cada individuo, en l ugar de por pa\u00eds. Se trata de que cada persona asuma la responsabilidad que tiene en generaci\u00f3n de emisiones contaminantes. Piketty destaca que la inequidad de ingresos est\u00e1 muy vinculada a las desigualdades en las emisiones de CO2 y son los m\u00e1s ricos de Europa, Estados Unidos y China los que m\u00e1s generan CO2, en tanto, las personas m\u00e1s pobres son las menos responsables, pero las m\u00e1s afectadas por los golpes de la crisis clim\u00e1tica. Esto hace sentido. Los autom\u00f3viles de uso particular consumen alrededor de la cuarta parte de la demanda mundial de petr\u00f3leo. A inicios de este a\u00f1o, la Agencia Internacional de Energ\u00eda, a trav\u00e9s de un an\u00e1lisis, hall\u00f3 que el segmento de los SUV fue el segundo mayor contribuyente en el aumento de las emisiones globales de CO2 de 2010 a 2018, debido a su tama\u00f1o, aerodin\u00e1mica y peso. Adem\u00e1s, duplic\u00f3 su participaci\u00f3n en el mercado mundial al pasar del 17% al 39%, por lo tanto, las emisiones anuales aumentaron a m\u00e1s de 700 megatoneladas de CO2, eso es mucho m\u00e1s de lo que emiten al a\u00f1o Reino Unido y los Pa\u00edses Bajos. As\u00ed, el informe de Oxfam y SEI reitera lo que los cient\u00edficos han venido diciendo en las \u00faltimas d\u00e9cadas, las emisiones de CO2 que se acumulan en la atm\u00f3sfera est\u00e1n provocando que el planeta se caliente m\u00e1s y m\u00e1s y si no s e hacen los esfuerzos por Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C . Salud en la Prensa Digital Martes 22 de septiembre de 2020 113 recortarlas, el aumento de la temperatura por arriba del 1.5 grados cent\u00edgrados causar\u00e1 da\u00f1os generalizados e irreversibles en todos los sistemas naturales. El presupuesto de CO2 y el tiempo se agotan, la humanidad tiene menos de una d\u00e9cada para cambiar y si bien los gobiernos tienen responsabilidad, cada individuo que habita este planeta, incluidos los mexicanos, debe hacer un esfuerzo por tener una vida m\u00e1s sustentable, de lo contrario, los m\u00e1s pobres y las generaciones que est\u00e1n por venir se enfrentar\u00e1n a un planeta devastado . Ver fuente Volver al Contenido "}