{"title": "Los home\u00f3patas aclaran que no est\u00e1n contra las vacunas", "author": "Ana Macpherson", "url": "https://www.lavanguardia.com/20150610/54432727851/los-homeopatas-aclaran-que-no-estan-contra-las-vacunas-ana-macpherson.html", "hostname": "lavanguardia.com", "description": "\"Ning\u00fan texto homeop\u00e1tico dice nada contra la vacunaci\u00f3n sistem\u00e1tica. No entendemos el motivo de colocarnos siempre en ese saco antivacunas, es como si por ser", "sitename": "La Vanguardia", "date": "2015-06-09", "cleaned_text": "contra la vacunaci\u00f3n sistem\u00e1tica. No entendemos el motivo de colocarnos siempre en ese saco antivacunas, es como si por ser home\u00f3pata no recomend\u00e1ramos a una persona que ha de operarse de apendicitis que no lo hiciera, o que no se sometiera a un determinado an\u00e1lisis o a una prueba radiol\u00f3gica\", aclara Guillermo Gonz\u00e1lez, presidente de la secci\u00f3n de homeopat\u00eda del Col\u00b7legi de Metges deBarcelona (COMB) a ra\u00edz del caso del ni\u00f1o de Olot que sufredifteria, para la que no estaba vacunado. El peque\u00f1o de seis a\u00f1os sigue en estado grave en la UCI pedi\u00e1trica de Vall d'Hebron y el hecho de que sus padres optaran por no vacunarle ha provocado una lluvia de descalificaciones hacia la familia y hacia todas las ramas sanitarias consideradas entre las medicinas alternativas. Por eso, en un comunicado, la secci\u00f3n de m\u00e9dicos home\u00f3patas, que re\u00fane a unos 300 profesionales de Barcelona, se pronunci\u00f3 aclarando que son m\u00e9dicos, que \"las vacunas sistem\u00e1ticas se han mostrado muy eficaces en la prevenci\u00f3n de enfermedades\" y como consecuencia, \"al margen de algunos casos individuales en los que pueda existir razonablemente contraindicaciones cl\u00ednica y cient\u00edficamente justificables, la indicaci\u00f3n de las vacunas constituyen una buena praxis y no hay ning\u00fan fundamento dentro de la homeopat\u00eda que lo enfrente ante esta evidencia\", dice el comunicado. \"Utilizar medicamentos homeop\u00e1ticos no invalida el conocimiento m\u00e9dico y, de veras, no tenemos ninguna asignatura dedicada a argumentar contra las vacunas\", ironiza el m\u00e9dico. \u00bfDiscrepancias entre la profesi\u00f3n? \"Seguro que habr\u00e1 radi\u00f3logos o cirujanos que tampoco est\u00e1n de acuerdo\". Para el presidente del COMB, Jaume Padr\u00f3s, este pronunciamiento por parte de sus colegas home\u00f3patas es un paso importante para dejar claras las cosas en torno a las vacunas ante toda la poblaci\u00f3n y lo es tambi\u00e9n para reforzar \"la premisa de que recomendar la no vacunaci\u00f3n es una mala praxis y por lo tanto sancionable desde el colegio\". No hay nada opinable para la profesi\u00f3n en torno a las vacunas sistem\u00e1ticas, aquellas que previenen frente a enfermedades como el sarampi\u00f3n, la poliomelitis, la difteria, las paperas, el t\u00e9tanos, la rubeola, la tosferina... En otro saco sit\u00faan esas otras vacunas m\u00e1s recientes y m\u00e1s discutidas sobre su necesidad, como la del virus del papiloma humano que previene futuros c\u00e1nceres de cuello de \u00fatero. En Olot, Salut P\u00fablica tiene bajo vigilancia a una treintena de personas, contactos \u00edntimos de los 8 ni\u00f1os que dieron positivo a la difteria, aunque no enfermaron al estar vacunados, que est\u00e1n recluidos y en tratamiento antibi\u00f3tico. Vall d'Hebron empez\u00f3 ayer el an\u00e1lisis de esas nuevas muestras y esperan que aparezcan otros infectados asintom\u00e1ticos. La hip\u00f3tesis l\u00f3gica es que alguno de estos contactos haya viajado a una zona del mundo donde hay m\u00e1s difteria y la haya adquirido sin enfermar o hacerlo con una simple faringitis si estuvo vacunado a\u00f1os atr\u00e1s. "}