{"title": "Dieta detox, ca\u00edda de pelo, y m\u00e1s insomnio en oto\u00f1o o siete mitos y verdades sobre el cambio de estaci\u00f3n", "author": "Clara S\u00e1nchez de Ron", "url": "https://www.telva.com/belleza/tratamientos/2021/10/01/6155ac0302136eda348b46c6.html", "hostname": "telva.com", "description": "Muchos hablan de si es verdad o no que hay que cambiar de dieta en oto\u00f1o, otros alaban las bondades de las dieta detox. Tambi\u00e9n que nuestra tristeza aumenta y la moral se desploma", "sitename": "Telva", "date": "2021-10-01", "cleaned_text": "- Pelo. [Trucos naturales que de verdad funcionan para dejarte crecer el pelo (y que este fuerte y sano)](https://www.telva.com/belleza/pelo/2021/04/29/608a86ce02136ebe9f8b4613.html) - Nutrici\u00f3n. [Deja de torturarte con dietas: no todas podemos tener la misma talla](https://www.telva.com/bienestar/nutricion/2021/08/01/60febcff02136eb9bf8b46f2.html) Muchos hablan de si es verdad o no que hay que cambiar de dieta en oto\u00f1o, otros alaban las bondades de las [dieta detox](https://www.telva.com/belleza/dietas/2021/01/20/600818df01a2f168888b4600.html). Tambi\u00e9n que nuestra [tristeza](https://www.telva.com/salud/2021/01/27/6011280602136ece458b45f1.html) aumenta y la moral se desploma con el inicio de la nueva estaci\u00f3n y los d\u00edas m\u00e1s fr\u00edos, que la ca\u00edda de pelo es m\u00e1s potente ahora o que dormimos peor. Sin embargo, \u00bfqu\u00e9 hay de cierto en todo ello? De la mano de expertos en belleza, [nutrici\u00f3n](https://www.telva.com/bienestar/nutricion.html), pelo y piel, analizamos los los mitos y verdades del cambio de estaci\u00f3n. \u00bfHay que cambiar de dieta en oto\u00f1o? Uno de los mitos de nutrici\u00f3n con el cambio de estaci\u00f3n es si realmente debemos cambiar de dieta en oto\u00f1o y la respuesta es afirmativa. Eva Villar, autora del libro \"Autocuidado para todas las estaciones\" (Ed. Zenith) nos asegura que de la misma forma que la naturaleza cambia y se adapta al clima, \"los [alimentos](https://www.telva.com/bienestar/nutricion/2021/06/18/60c8660f01a2f1e4868b45e3.html) que nos proporciona \u00e9sta, tambi\u00e9n cambian y nuestro organismo digiere mejor esos alimentos que se dan en la estaci\u00f3n en la que nos encontramos\". Los pescados azules, las setas, las espinacas, el calabac\u00edn, la calabaza, los frutos secos y frutas como la granada, las uvas o el membrillo pueden ayudarte a adaptar tu cuerpo a esos cambios. Libro \"Autocuidado para todas las estaciones\" de Eva Villar (Ed. Zenith) De venta en euros) [Comprar Producto](https://www.amazon.es/Autocuidado-para-todas-las-estaciones/dp/8408224611?__mk_es_ES=%C3%85M%C3%85%C5%BD%C3%95%C3%91&dchild=1&keywords=autocuidado+para+todas+las+estaciones&qid=1633020427&sr=8-1&linkCode=ll1&tag=telvarevista-21&linkId=a08a111c61e1404ca8b39cf737da6780&language=es_ES&ref_=as_li_ss_tl) Dieta detox \u00bfsi o no? Otra de las dudas que se nos plantea en oto\u00f1o es si deber\u00edamos hacer una dieta depurativa para desintoxicar nuestro organismo de los excesos del verano. Y en ese sentido, la experta en nutrici\u00f3n y medicina est\u00e9tica, Leticia B. Carrera, directora t\u00e9cnica de los centros Felicidad Carrera, nos asegura que no es necesario hacer una dieta detox pero si podemos \"adaptar nuestra dieta a los cambios de estaci\u00f3n tomando por ejemplo las frutas y verduras de temporada y tambi\u00e9n debido a la menor exposici\u00f3n solar, podr\u00edamos revisar nuestros niveles de [vitamina D](https://www.telva.com/salud/2020/04/02/5e860f4102136ec0a78b4615.html) y tomar un suplemento si fuera necesario, aumentar la ingesta de alimentos ricos en [vitamina C](https://www.telva.com/belleza/cremas/2021/02/01/6017cab301a2f1748b8b457e.html) para aumentar nuestras defensas. Adem\u00e1s, a todos con la llegada del fr\u00edo nos apetece la ingesta de alimentos m\u00e1s calientes (guisos, sopas, cremas) y m\u00e1s en\u00e9rgicos como las legumbres que nos ayudan a regular nuestra temperatura corporal\". \u00bfLa ca\u00edda de pelo es mayor en oto\u00f1o? No es un mito, es una realidad. La ca\u00edda de pelo se acent\u00faa m\u00e1s en oto\u00f1o que en ninguna otra estaci\u00f3n. Nos lo confirma David Saceda, dermat\u00f3logo y tric\u00f3logo del grupo Pedro Ja\u00e9n. \"A lo largo del verano recibimos una luz solar mayor y ello puede da\u00f1ar el [crecimiento](https://www.telva.com/belleza/pelo/2021/04/29/608a86ce02136ebe9f8b4613.html) y hacer que el cabello se caiga m\u00e1s a\u00f1adido al cambio de los ritmos circadianos, es decir, que al recibir menos luz, hay un cambio estacional que sumado al [estr\u00e9s](https://www.telva.com/bienestar/psicologia/2021/05/11/6095396801a2f17a7d8b45e3.html) puede producir la ca\u00edda de pelo a trav\u00e9s del sistema nervioso central y endocrino y no solo en oto\u00f1o sino tambi\u00e9n durante todo el a\u00f1o\". Tambi\u00e9n habr\u00eda que estar alerta a la ca\u00edda de pelo anormal y prolongada m\u00e1s all\u00e1 de dos meses o si advertimos p\u00e9rdida de densidad en las entradas de nuestra melena o si la raya del [cuero cabelludo](https://www.telva.com/belleza/pelo/2021/06/25/60d20c9102136e857d8b4653.html) empieza a ensancharse porque s\u00ed ser\u00eda motivo de consulta. Nos lo confirma el dermat\u00f3logo Sergio Va\u00f1\u00f3, tric\u00f3logo y cirujano capilar y director de la unidad de Tricolog\u00eda del Hospital Universitario Ram\u00f3n y Cajal que a\u00f1ade que \"en algunos casos la ca\u00edda de pelo estacional hace que los pacientes consulten al m\u00e9dico y se les diagnostique adem\u00e1s una alopecia androg\u00e9nica leve que hab\u00eda pasado inadvertida y sin embargo, deber\u00eda tratarse\" seg\u00fan advierte el experto. Gominolas Forcapil de Arkopharma (19,90 euros, 60 unidades) El cambio de estaci\u00f3n es sin\u00f3nimo de depresi\u00f3n (postvacacional) Parece que el oto\u00f1o y el invierno adem\u00e1s son sin\u00f3nimo de depresi\u00f3n postvacacional y la primavera y el verano del [buen humor](https://www.telva.com/bienestar/album/2021/08/31/61276ade02136e3b408b46b5.html). Cinco de cada 100 personas est\u00e1n diagnosticadas de depresi\u00f3n en Espa\u00f1a, el mismo dato que personas con trastornos de [ansiedad](https://www.telva.com/bienestar/psicologia/2021/08/26/6127ad9b01a2f100278b46cf.html). Y este dato se acent\u00faa en oto\u00f1o invierno debido a la disminuci\u00f3n de la luz. Lo cierto es que cuando los d\u00edas se acortan, el cerebro segrega [melatonina](https://www.telva.com/bienestar/salud/2021/04/25/607f2cbb01a2f1d1448b4590.html) durante un periodo de tiempo prolongado y esta larga exposici\u00f3n del cuerpo a la hormona nocturna podr\u00eda explicar la depresi\u00f3n estacional, la tristeza, el cansancio... En ese sentido, Eva Villar nos asegura que por ello \"en oto\u00f1o tenemos esa sensaci\u00f3n de que se acaba todo antes de tiempo, cambian las rutinas de puertas para dentro y eso al principio, cuesta un poco\". \u00bfDormimos peor en oto\u00f1o? Otra realidad que no es un mito es que dormimos peor en oto\u00f1o que en otras estaciones. El cambio de luz afecta a nuestro reloj interno y por lo tanto a su [sue\u00f1o](https://www.telva.com/bienestar/salud/2021/04/04/6062e14b02136ec99f8b4648.html) por la llegada de los meses m\u00e1s fr\u00edos. Estamos fuera de sinton\u00eda con el ritmo habitual. Por tanto, es necesario readaptar al organismo a acostarse m\u00e1s temprano y tener horarios fijos para tener un sue\u00f1o reparador seg\u00fan los expertos. A eso hay que a\u00f1adir seg\u00fan Eva Villar que estamos muy influenciados por la luz artificial y \"aprovechamos hasta el \u00faltimo minuto para conectarnos a toda clase de aparatos y pantallas hasta que cerramos los ojos. Eso es lo que impide un descanso sano y de calidad y no la propia estaci\u00f3n del a\u00f1o\". La piel se estropea m\u00e1s en oto\u00f1o Un mito muy extendido es que la piel se estropea m\u00e1s en oto\u00f1o pero como nos asegura Leticia B.Carrera, \"la piel no sufre m\u00e1s ni se estropea m\u00e1s pero requiere cuidados diferentes, por ejemplo, en verano hay que protegerla del sol y de los radicales libres, en oto\u00f1o hay que devolverle la [hidrataci\u00f3n](https://www.telva.com/compras/album/2021/06/25/60d4731001a2f14e838b456e.html) para prepararla para el fr\u00edo y en invierno necesitamos nutrir la piel porque los cambios de temperatura producen tirantez y descamaci\u00f3n\". Tambi\u00e9n hay que a\u00f1adir que al tener muchas horas de sol en nuestro pa\u00eds, las [manchas](https://www.telva.com/belleza/2021/08/30/61288ea802136e50258b46e1.html) son una constante pero tienen soluci\u00f3n. Natalia de la Vega, directora de Tacha Beauty apunta que el oto\u00f1o es un momento magn\u00edfico para cuidarte un poco m\u00e1s la piel \"con tratamientos de hidrataci\u00f3n o l\u00e1ser Alma-Q para volver a tener una piel sana\". Y si nos ha salido una mancha en la piel, \"antes de empezar a echarnos productos anti manchas o hacernos cualquier tratamiento, debemos acudir al m\u00e9dico para que nos haga una revisi\u00f3n de la piel y nos diagnostique el tratamiento m\u00e1s adecuado\" nos apunta el doctor Mois\u00e9s Amselem. Y por supuesto, debemos tener en cuenta que el fr\u00edo y la calefacci\u00f3n se convierten en enemigos de la piel. Seg\u00fan la doctora Cristina Garc\u00eda Mill\u00e1n, dermat\u00f3loga del Hospital Ram\u00f3n y Cajal y colaboradora de Bioderma, \"el fr\u00edo es un enemigo, por dos motivos; en el interior de las casas, escuela etc... el ambiente es c\u00e1lido y seco por la calefacci\u00f3n y empeora la dermatitis; y las bajas temperaturas alteran la barrera de la piel. Por ello hay que intensificar la hidrataci\u00f3n durante el invierno\". \u00bfSon necesarios m\u00e1s suplementos con el cambio de estaci\u00f3n? Entre las creencias m\u00e1s extendidas en el cambio de estaci\u00f3n es si realmente son necesarios los [suplementos](https://www.telva.com/belleza/pelo/2021/03/14/604a588301a2f148108b460d.html) pero algunos expertos apuntan que si nuestra dieta es rica en nutrientes, no ser\u00eda necesario. La cuesti\u00f3n es que solo en ocasiones llevamos una dieta perfectamente equilibrada as\u00ed que los complementos nutricionales que deber\u00edan ser siempre supervisados por expertos, nos ayudan a conseguir todos los micronutrientes que necesitamos. Adem\u00e1s, \"la mayor\u00eda de nosotros vivimos en situaciones de estr\u00e9s y en sitios que no est\u00e1n limpios de aire puro, no dormimos bien, la comida no es tan rica en nutrientes como deber\u00eda ser por lo que los suplementos nos ayudan a estar en nuestro mejor momento y debemos ser fans de ellos porque ves la diferencia, y todos funcionan\" concluye Natalia de la Vega, directora de Tacha Beauty. En calidad de Afiliado, TELVA obtiene ingresos por las compras adscritas que cumplen los requisitos aplicables. La inclusi\u00f3n de enlaces no influye en la independencia editorial de este medio: los redactores seleccionan y analizan los productos libremente, seg\u00fan su criterio y conocimiento especializado. Te puede interesar [El pl\u00e1tano engorda, el lim\u00f3n en ayunas adelgaza y otros mitos de "}