{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.memoria.fahce.unlp.edu.ar/trab_eventos/ev.2125/ev.2125.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Esta obra est\u00e1 bajo licencia 2.5 de Creative Commons Argentina. Atribuci\u00f3n-No comercial-Sin obras derivadas 2.5 Documento disponible para su consulta y descarga en Memoria Acad\u00e9mica , repositorio institucional de la Facultad de Humanidades y Ciencias de la Educaci\u00f3n (FaHCE) de la Universidad Nacional de La Plata. Gestionado por Bibhuma , biblioteca de la FaHCE. Para m\u00e1s informaci\u00f3n consulte los sitios: http://www.memoria.fahce.unlp.edu.ar http://www.bibhuma.fahce.unlp.edu.ar Weingast, Diana Beatriz Las relaciones de g\u00e9nero y los cuidados de salud infantil: A prop\u00f3sito de las infecciones respiratorias agudas VII Jornadas de Sociolog\u00eda de la UNLP 5 al 7 de diciembre de 2012 CITA SUGERIDA: Weingast, D. B. (2012) Las relaciones de g\u00e9nero y los cuidados de salud infantil: A prop\u00f3sito de las infecciones respiratorias agudas [en l\u00ednea]. VII Jornadas de Sociolog\u00eda de la UNLP, 5 al 7 de diciembre de 2012, La Plata, Argentina. En Memoria Acad\u00e9mica. Disponible en: http://www.memoria.fahce.unlp.edu.ar/trab_eventos/ev.2125/ev.2125.pdf Jornadas de Sociolog\u00eda 2012 \"Las relaciones de g\u00e9nero y los cuidados de salud infantil: a prop\u00f3sito de las infecciones respiratorias agudas. \" Diana Weingast1 dianaweingast@gmail.com La ponencia se enmarca en un estudio sobre los procesos de autoatenci\u00f3n, las relaciones de g\u00e9nero y parentesco en sectores pobres2. Siguiendo los planteos de Men\u00e9ndez ( 2003,2005 ) consideramos que la categor\u00eda proceso de autoatenci\u00f3n remite a las acciones que realizan l as famili as para asegurar la reproducci\u00f3n biol\u00f3gica y social de sus integrantes . La potencialidad del concepto de autoatenci\u00f3n radica en que permite articular relacionalmente el cuidado y la atenci\u00f3n como instancias de un mismo proceso , evitando caer en la dicotom \u00eda cuidado y atenci\u00f3n como eventos que involucran di ferentes personas (madres cuidan; m\u00e9dicos atienden) , distintos \u00e1mbitos (cuidado dom\u00e9stico; atenci\u00f3n profesional). Remite a los conocimientos, l as pr\u00e1cticas y recursos que utilizan y articulan de manera co mplementaria y conflictiva los sujetos/grupos dentro y fuera del \u00e1mbito dom\u00e9stico ante los padecimientos. Asimismo, refleja la divisi\u00f3n del trabajo al interior del hogar , las redes informales que se despliegan y las tensiones que esto genera . Considerando las condiciones materiales de existencia n os proponemos reconstruir las trayectorias realizadas por tres familias ante enfermedades respiratorias de los ni\u00f1os menores de 1 a\u00f1o , haciendo visible como intervienen las relaciones de g\u00e9ne ro en los saberes y las decisiones terap\u00e9uticas . Las familias seleccionadas presentan diferentes situaciones de pobreza y viven en una zona que como recurso formal s\u00f3lo cuenta con un centro de atenci\u00f3n primaria . 1 Centro Interdisciplinario de Metodolog\u00eda de las Ciencias Sociales (CIMeCS). Facultad de Humanidades y Ciencias de la E ducaci\u00f3n de la Universidad Nacional de La Plata (UNLP). Centro de Estudios en Rehabilitaci\u00f3n Nutricional y Desarrollo Infantil (CEREN). Comisi\u00f3n de Investigaciones Cient\u00edficas de la Provincia de Buenos Aires. 2 Se trata de una l\u00ednea de investigaci\u00f3n dentro del proyecto \"G\u00e9nero y edad en estudios de caso sobre pobreza y pol\u00edticas sociales en el Gran La Plata (201 2-2013)\" del Programa de Incentivos. VII Jornadas de Sociolog\u00eda de la Universidad Nacional de La Plata \"Argentina en el escenario latinoamericano actual: debates desde las ciencias sociales\" La Plata, 5 al 7 de diciembre de 2012 sitio web: http://jornadassociologia.fahce.unlp.edu.ar - ISSN 2250-84651.- Introducci\u00f3n La atenci\u00f3n realizada es un hecho que hallamos en todas las sociedades y en todos los tiempos3. Por tal raz\u00f3n asumimos que se trata de un fen\u00f3meno estructural y universal, m\u00e1s all\u00e1 de la deslegitimaci\u00f3n de la que en ocasiones es objeto por parte de la biomedicina . De la variedad terminol\u00f3gica existente consideramos que la categor\u00eda proceso de autoatenci\u00f3n es la m\u00e1s apropiada porque remite a las acciones que realizan los grup os dom\u00e9stico s para asegurar la reproducci\u00f3n biol\u00f3gica y social de sus integrantes . Siguiendo los lineamientos de Men\u00e9ndez (1983, 2009) , la potencialidad del concepto de autoatenci\u00f3n radica en que permite articular, de manera relacional, el cuidado y la at enci\u00f3n como instancias de un mismo proceso evitando caer en la dicotom\u00eda cuidado y atenci\u00f3n como eventos que involucran distintos tipos de personas (madres cuidan; m\u00e9dicos atienden), distintos \u00e1mbitos (cuidado dom\u00e9stico; atenci\u00f3n profesional). Nos invita a recuperar las pr\u00e1cticas, los productos utilizados, las diferentes explicaciones, que de manera complementaria y conflictiva manejan, articulan y utilizan los sujetos/grupos cotidianamente dentro y fuera del \u00e1mbito dom\u00e9stico para hacer frente a los padecim ientos. Asimismo, permite acercarnos a las redes informales a las que se recurre y a los roles asumidos por el microgrupo , con las tensiones que genera no s\u00f3lo en el \u00e1mbito dom\u00e9stico sino en el espacio p\u00fablico. Las actividades de autoatenci\u00f3n conforma n una s\u00edntesis din\u00e1mica de diferentes saberes que provienen del aprendizaje (internalizaci\u00f3n de qu\u00e9 hacer, c\u00f3mo hacer y cu\u00e1ndo hacer ante un evento de enfermedad) a trav\u00e9s de diferentes instancias (familia, curadores, medios de comunicaci\u00f3n, espacios comun itarios/populares de capacitaci\u00f3n, etc.), de la experiencia propia o de otros (familiares, vecinos) ante situaciones percibidas como similares y del uso combinado de diferentes formas de atenci\u00f3n (pluralismo m\u00e9dico) seg\u00fan posibilidades materiales , simb\u00f3lic o- valorativas y de accesibilidad f\u00edsica a los diferentes recursos para la salud . Pero tambi\u00e9n, las 3 Haro Encinas (2000:111) se\u00f1ala que la variedad conceptual con que se han estudiado los cuidados otorgados por no profesionales tanto de la biomedicina como de medicinas alternativas, refleja una variedad de aspectos que seg\u00fan los contextos refiere a: 1. -significados de filiaci\u00f3n cultural de las pr\u00e1cticas design\u00e1ndolos como: populares, folks, tradicionales, rit uales; 2. - los recursos que en ellas se presentan: sistemas legos, apoyo social, cuidados informales, automedicaci\u00f3n, autoayuda, pr\u00e1cticas end\u00f3genas; 3. - los procesos implicados que conduce a la b\u00fasqueda de atenci\u00f3n: procesos asistenciales, sistemas de ref erencia, modelos epis\u00f3dicos . La Plata, 5 al 7 de diciembre de 2012 sitio web: http://jornadassociologia.fahce.unlp.edu.ar - ISSN 2250-8465diferentes actividades de autoatenci\u00f3n est\u00e1n condicionadas por la situaci\u00f3n estructural en la que se encuentran los hogares la que a su vez define n determin adas formas de enfermar. Al interior de los hogares , varones, mujeres y generaciones, constituyen un conjunto de relaciones de cooperaci\u00f3n, intercambio, poder y conflicto que estipulan el reparto de tareas , responsabilidades dom\u00e9sticas y extradom\u00e9sticas y decisiones sobre distintos aspectos de la vida familiar inclui das las referidas a la salud. Diversas investigaciones han se\u00f1alado el lugar central de las familias en los procesos de cuidado y atenci\u00f3n a la salud, destacando el papel fundamental de las m ujeres aunque no siempre es reconocido socialmente y su responsabilidad es invisibilizada . (Esteban, 2006) En este trabajo proponemos , considerando las condiciones materiales de existencia , reconstruir las trayectorias realizadas por tres familias ante enf ermedades respiratorias de ni\u00f1os menores de un a\u00f1o, haciendo visible c \u00f3mo intervienen las relaciones de g\u00e9nero en los saberes y las decisiones terap\u00e9uticas. 2.- Metodolog\u00eda La aproximaci\u00f3n metodol\u00f3gica es de corte cualitativo con el uso de entrevista s4 como t\u00e9cnica privilegiada para recuperar saberes, experiencias y pr\u00e1cticas cotidianas vinculadas a los procesos de autoatenci\u00f3n y las trayectorias de atenci\u00f3n . Las mismas fueron efectuadas en los hogares permiti\u00e9ndonos observar entre otras cuestiones , sus condiciones materiales de vivienda . Asimismo, l os registros de las charlas informales y las observaci ones en diferentes espacios (hogares y centro de salud) constituyeron insumos importantes a la hora de contextualizar el an\u00e1lisis de la infor maci\u00f3n. El trabajo de campo lo realizamos en una localidad del partido de La Plata , contando con la posibilidad de acceso tanto a hogares a trav\u00e9s del contacto establecido con el \u00fanico servicio p\u00fablico de salud existente. El primer acercamiento fue durante los m eses de julio/agosto de 2009, en un contexto signado por la declaraci\u00f3n de la Emergencia Sanitaria ante la Gripe A5, en esa oportunidad entrevistamos a un grupo de mujeres madres y realizamos observaciones en la sala de espera del centro de salud. Durante 2010, re -entrevistamos algunas familias y realizamos otr as que acompa\u00f1amos con registros de observaci\u00f3n y charlas informales con madres que se 4El gui\u00f3n de entrevista vers\u00f3 sobre existencia, identificaci\u00f3n, frecuencia y percepci\u00f3n de s\u00edntomas de las enfermedades que conforman las IRAb, forma de atenci\u00f3n elegida, tipo de tratamiento, evaluaci\u00f3n del mismo y posibilidad de cumplimiento . 5 En la provincia de Bs As, en julio de 2009 el ministro de salud declar\u00f3 la emergencia sanitaria por 90 d\u00edas y lo habilita para reorganiza r los recursos humanos, la contrataci\u00f3n de personas y compra de insumos de manera directa. La Plata, 5 al 7 de diciembre de 2012 sitio web: http://jornadassociologia.fahce.unlp.edu.ar - ISSN 2250-8465encontraban con sus hijos en la sala de espera del centro de salud para la atenci\u00f3n pedi\u00e1trica. A su vez, acompa\u00f1 amos a las promotoras y al personal de salud (obstetra y enfermera) en diferentes visitas domiciliarias . En ese a\u00f1o asistimos a la inducci\u00f3n, por parte del Estado, de vacunaci\u00f3n gratuita de los grupos considerados de riego. En abril del 2012 retomamos el contacto con algunas de las familias entrevistadas y visitamos nuevas . En algun os casos pudimos conversar con sus parejas y contar con su mirada y relatos6. Paralelamente , realizamos observaciones en la sala en momentos en que se prestan los distinto s servicios. Tambi\u00e9n acompa\u00f1amos a las promotoras en algunas actividades, como visitas domiciliarias, bloqueos epidemiol\u00f3gicos ante casos detectados de tos convulsa (coqueluche). Las familias que analizamos presentan homogeneidad en ciertas car acter\u00edsticas aunque sus diferencias son clave al momento de considerar sus condiciones materiales de vida como sus experiencias en aspectos ligados con los procesos de enfermedad y las trayectorias de atenci\u00f3n. 3.- Caracter\u00edsticas de la zona Una de las l ocalidades del partido de La Plata es \"El Peligro\" una zona suburbana situada a 34 km al oeste del casco urbano de La Plata , enmarcada entre la Autov\u00eda 2 , la ruta provincial 36 y limita da con los partidos de Berazategui y Florencio Varela. La actividad co mercial e institucional se concentra en la intersecci\u00f3n de la Autov\u00eda 2 y 420 (km. 44,5 de la Autov\u00eda 2) . Para reconstruir las caracter\u00edsticas de la localidad utilizamos el informe de la Direcci\u00f3n General de Estad\u00edstica y Evaluaci\u00f3n de Programas Especiales de la Municipalidad , el documento de trabajo de L\u00f3dola et al. (2011) ambos trabajos basados en los datos del Censo 20017 y el trabajo de campo realizado durante el 2009, 2010, 2012. Los datos censales informa n que residen en la localidad 1862 personas siendo el 48% mujeres y el 52% varones. Seg\u00fan tramos de edad el mayor porcentaje poblacional (58,3%) se encuentra entre los 15 y 64 a\u00f1os, mientras que el 36,5% se ubica entre los 0 y 14 a\u00f1os . No obstante, como indica n L\u00f3dola et al. (2011:6), este \u00faltimo valor supera al correspondiente a l partido ( 23%) y al de la provincia (27%) . De la poblaci\u00f3n de 15 a 64 a\u00f1os (1085 personas) el 60% se halla ba ocupada (655 personas) predominando en m\u00e1s de la mitad de los casos la categor\u00eda ocupacional de obrero o empleado. El 16,2% eran trabajadores por cuenta propia y 14,2% trabajadores familiares (la mayor\u00eda no 6 Tarea ardua no s\u00f3lo por las disponibilidad horaria sino porque est\u00e1 naturalizado que las cuestiones referidas a la salud infantil est\u00e1n a cargo de las mujeres -madres . No obstante , la internaci\u00f3n de sus hijos fue un buen disparador. 7 Hasta el momento no est\u00e1 n disponibles los resultados por localidad del censo 2010 La Plata, 5 al 7 de diciembre de 2012 sitio web: http://jornadassociologia.fahce.unlp.edu.ar - ISSN 2250-8465percib \u00eda salario). Las principales actividades se relacionaban con la producci\u00f3n hort\u00edcola, flor\u00edcola y de granja (particularmente gallineros) . S\u00f3lo el 23,8% de l a poblaci\u00f3n total c ontaba con cobertura de la seguridad social ya sea obra social y/o plan de salud privado o mutual. La cantidad de miembros por hogar e ra de 4,1 superando el promedio del partido (3,2) y de la provincia (3,5) (L\u00f3dola et al. , 2011: 6). Se identifica que el 36,8% de la poblaci\u00f3n y el 31% de los hogares ten\u00edan NBI constituy endo, junto con Abasto (26%), Arturo Segu\u00ed (27%) y Melchor Romero (36%) , en una de las zonas m\u00e1s cr\u00edticas del partido de La Plata. Cabe indicar, como lo expresan L\u00f3dola et al. (2011:13) que el porcentaje de hogares con NBI a nivel provincial e ra del 13% y para el partido de La Plata del 10%. En cuanto a la educaci\u00f3n formal la localidad presenta ba la mayor tasa de analfabetismo (3,5%)8 y tambi\u00e9n el promedio menor de a\u00f1os de educaci\u00f3n aprobada (5,6)9. En cuanto la infraestructura urbana , un recorrido por El Peligro permite o bserva r que la casi totalidad de las calles son de tierra y que la calle principal ( 420) del trazado urbano presenta 1 o 2 cuadras de asfalto para continuar en un consolidado. S\u00f3lo dos l\u00edneas de transporte p\u00fablico permiten la comunicaci\u00f3n hacia el casco urbano de La Plata y otra empresa de transporte p\u00fablico comunica con los partidos de Berazategui, Florencio Varela y Quilmes . En t\u00e9rminos general es, se observa que las viviendas c ontaban con la posibilidad de acceso al servicio el\u00e9ctrico no as\u00ed de gas , dependiendo del gas envasado o le\u00f1a para cocinar y/o calefaccionarse. No contaban con agua de red , en muchos casos los pozos est aban contaminados o \"vacios\" por lo que algunas familias utiliza n la canilla comunitaria o en algunos casos los vecinos que poseen bomba permit en llenar baldes o bidones . Esta informaci\u00f3n relevada en los primeros a\u00f1os de l trabajo de campo coincide con lo planteado por L\u00f3dola et al. (2011:14) respecto a que El Peligro es uno de los centros comunales m\u00e1s deficitarios en cuanto a la existencia de servicios p\u00fablicos comunes , como son: cloacas, agua corriente, energ\u00eda el\u00e9ctrica por red, alumbrado p\u00fablico, gas natural, servicio regula r de recolecci\u00f3n de residuos y servicio de transporte p\u00fablico a menos de 300 metros . 8 El porcentaje de poblaci\u00f3n mayor de 10 a\u00f1os que no sabe leer y escribir para la provincia de Buenos Aires es de 1,6% y para el partido de La Plata es de 1,2% (L\u00f3dola et al. , 2011:15) 9 L\u00f3dola et al. (2011:18) se\u00f1alan los valores siguientes valores: 7,5 a nivel provincial y 8,9 para el partido de. La Plata, 5 al 7 de diciembre de 2012 sitio web: http://jornadassociologia.fahce.unlp.edu.ar - ISSN 2250-8465A nivel de los servicios de salud alop\u00e1ticos cuenta n s\u00f3lo con el Centro de Salud N\u00ba 24 dependiente de la municipalidad10, con servicios de ginecolog\u00eda , obstetricia, odonto log\u00eda, (24 hs ) y vacunaci\u00f3n . La atenci\u00f3n es mayoritariamente de ma\u00f1ana y algunos servicios con turno. La cobertura de medicamentos se resuelve a trav\u00e9s del Plan Remediar y/o del Hospital Dr. A lejandro Korn11. No registramos servicios privados de atenci\u00f3n dentro de la biomedicina y tampoco farmacias, l a asistencia a centros privados y/o consultorios m\u00e9dicos particulares y la compra de medicamentos requiere el desplazamiento a la localidad del P ato, el Parque (partido de Berazategui) o al casco urbano de La Plata. Cabe se\u00f1alar que la accesibilidad a los centros de alta complejidad se torna problem\u00e1tica , no s\u00f3lo por la distancia y la frecuencia del transporte p\u00fablico sino porque en ocasiones la poblaci\u00f3n no cuenta con recursos para los gastos de traslado en casos de urgencias . Adem\u00e1s , la unidad sanitaria no cuenta con servicio propio de ambulancia y cuando se solicita para traslados de urgencia el tiempo de espera es una hora o m\u00e1s12. Pero, no s\u00f3lo es una cuesti\u00f3n de recursos econ\u00f3micos13 sino que se trata de contar con tiempo disponible para trasladarse14 y para ser atendido. 4.- Caracter\u00edsticas de l as familias seleccionadas Las tres familias15 comparten ciertas caracter\u00edsticas que les otorga una r elativa homogeneidad , son familias nucleares que poseen al menos un ni\u00f1o nacido en el a\u00f1o 2012, s us viviendas se encuentran en el mismo radio barrial por lo que la distancia al centro de salud es similar y no cuentan con movilidad propia (veh\u00edculo). Pero, presentan ciertas diferencias en aspectos que son centrales al momento de considerar sus condiciones materiales de vida y sus experiencias ligad as con los procesos de enfermedad. Las mujeres tienen otros hijos aunque no son , en todos los casos, hijos de la actual pareja . Por ejemplo Mar \u00eda convive con 5 hijos de los cuales los tres mayores (15, 14, 11 a\u00f1os) son hijos de otra pareja y los dos m\u00e1s peque\u00f1os de la actual. Violeta es madre de 4 ni\u00f1os/as, los mayores ( 3, 10 Se ubica en la colectora de la Autov\u00eda 2 Km.44,5 en las instalaciones del Centro de Fomento. A dos habitaciones construidas para sala de reuniones se le anexo una construcci\u00f3n conformando en 1986 el actual centro de salud. 11 El Hospital Dr. Alejandro Korn de Romero es la instituci\u00f3n p\u00fablica m\u00e1s pr\u00f3xima a la localidad por lo que cubre las derivaciones y se constituye en el lugar de referen cia para la poblaci\u00f3n local. 12 Esta situaci\u00f3n fue se\u00f1alada por el personal del centro de salud y por las personas que entrevistamos y l as que concurren a la sala . 13 Por ejemplo, el costo del viaje en remisse al Hospital de ni\u00f1os de La Plata es de $120 . 14 El traslado en transporte p\u00fablico del kilometro 44,5 al Hospital Alejandro Korn de Romero demora 45 minutos y el mismo tiempo, se\u00f1alan los entrevistados, se tarda al Hospital Evita de Berazategui. 15 Nombraremos cada familia seg\u00fan nombres fictici os adjudicados a las mujeres madres. La Plata, 5 al 7 de diciembre de 2012 sitio web: http://jornadassociologia.fahce.unlp.edu.ar - ISSN 2250-84655 a\u00f1os) son hijos de una anterior pareja . Mientras que los hijos de Azucena (0, 6, 9, 11 a\u00f1os) son todos de su pareja actual. Para Mar\u00eda y Violeta , en ocasiones la situaci\u00f3n familiar vivida es generadora de tensi\u00f3n particularmente por la distribuci\u00f3n de los recursos16 17. Las tres familias prese ntan di versas situaciones laborales que expresan las diferentes contribuciones econ\u00f3micas y m\u00e1rgenes de autonom\u00eda de l hogar. En el caso de Azucena su pareja, \u00fanico ingreso familiar, tiene un trabajo formal con un sueldo fijo y con los beneficios de una cobertura de salud para todo el grupo familiar . No obstante, la presi\u00f3n por mantener su fuente laboral hace que su participaci\u00f3n en la organizaci\u00f3n familiar sea secundar\u00eda ; cuesti\u00f3n que ante eventos inesperados, como la internaci\u00f3n de su hija, debe ser asumida . En el caso de Violeta su pareja, \u00fanico sost\u00e9n del hogar, realiza actividades remuneradas de limpieza barrial en una cooperativa de trabajo sin los beneficios del trabajo formal. A diferencia del caso anterior la carga horaria de trabajo es menor teniendo tiempo disponible para realizar otras actividades : changas, trabajos en su hogar , actividades dom\u00e9sticas, cuidado cotidiano de ni\u00f1os incluido las consultas m\u00e9dicas u hospital. La condici\u00f3n laboral del compa\u00f1ero de Mar\u00eda est\u00e1 signada por la i nesta bilidad ya que en el transcurso del a\u00f1o tuvo momentos en que trabajo , tiempos en que permaneci\u00f3 parado y adem\u00e1s , producto de un accidente dom\u00e9stico que le ocasiono una limitaci\u00f3n temporal , perdi\u00f3 la posibilidad de iniciarse en un nuevo trabaj o. Ante esta situaci\u00f3n de precariedad la responsabilidad del trabajo extradom\u00e9stico recae centralmente en su mujer. Ella trabaja en su casa replicando hortalizas y en ocasiones trabaja en las quintas carpiendo o replica ndo en la planter\u00eda. El trabajo a domicilio es f uertemente valorado porque permite la permanencia en el hogar y la posibilidad de controlar /supervisar lo que hacen y les sucede a los hijos18. No obstante, e n el \u00faltimo encuentro se\u00f1ala que , adem\u00e1s de estas actividades laborales , est\u00e1 cuidando un ni\u00f1o en el barrio tres veces por semana de tardecitas ; concurre con su bebe. 16 \"... Y \u00e9l dice \"no son mis hijos\". Y yo le dije, \"bueno est\u00e1 bien, yo trabajo entonces\", \"bueno me dijo, si quer\u00e9s trabajar, trabaj\u00e1\". Porque yo por mis hijos soy capaz de todo.\" (Mar \u00eda, 2012: 7) 17 \"... de \u00e9l que se fu e de ac\u00e1 y me dejo con los chicos nunca supe. Ni se acuerda de sus hijos, si est\u00e1n enfermo si no est\u00e1n enfermos, si necesitan remedios, nada. A veces la abuela, los dejo ir porque es abuela porque si no, ni, no los dejo\". (Violeta 2012: 5) . 18 \"...No me voy a trabajar afuera estoy con mis chicos, a mis hijos los mando al colegio. Y la verdad que ellos vienen del colegio, me vienen y me dan una mano. (...) as\u00ed nos ganamos nosotros nuestra planta en nuestra casa. (...) Estoy con mis chicos, le escucho llorar, le escucho gritar, les escucho todo a ellos, no voy a buscar un trabajo afuera. Estoy ac\u00e1 en mi casa y estoy con mis hijos. Antes que naciera la Jennifer y Owen estaba trabajando afuera...\" (Mar \u00eda, 2012:9) . La Plata, 5 al 7 de diciembre de 2012 sitio web: http://jornadassociologia.fahce.unlp.edu.ar - ISSN 2250-8465En los otros casos las mujeres no realizan actividades extradom\u00e9sticas aunque han tenido diversas experiencias laborales. Violeta trabaj\u00f3 cuidando chicos de vecinos y por las noche s en un criadero de patos pel\u00e1ndolos. Su \u00faltima actividad, que dej o a causa d el embarazo, fue en una cooperativa. La enumeraci\u00f3n de estas actividades muestra una historia de precariedades laborales que tambi\u00e9n se refleja n en otras instancias de su vida. Asimismo, relata que su pareja prefiere que no salga a trabaj ar19 y se quede con sus hijos , esta imposici\u00f3n o arreglo familiar es aceptado y valorado desde su propia historia en donde \"siempre cuid\u00e9 chicos de otros, ahora cuido los m\u00edos\". Azucena realizo diferentes actividades laborales que le permitieron conocer diversas condiciones de empleo (formal e informal ). Al momento de contactarnos indica que no trabaja fuera de su casa aunque a veces compra y vende ropa interior entre conocidos. Ella califica su tr abajo como una ayuda porque lo realiza de manera discontinua y condicionada por la posibilidad de ir a buscar la mercader\u00eda al centro de la ciudad de Buenos Aires como por las situaciones de salud de su beba. Las tres familias presentan precarias condicio nes de vivienda aunque heterog\u00e9neas en aspectos como los materiales de construcci\u00f3n (ladrillos sin revocar y madera en paredes; piso de tierra y/o cemento), las dimensiones de la vivienda (disponibilidad de cuartos seg\u00fan cantidad de miembros y una habitaci \u00f3n exclusiva para cocinar), la disponibilidad de agua en el terreno. En funci\u00f3n de estos elementos la familia de Violeta se encuentra en las peores condiciones , su vivienda de madera y con piso de tierra s\u00f3lo tienen un cuarto para realiza r todas las activ idades cotidianas (dormir, comer, lavarse). La familia de Mar\u00eda tambi\u00e9n habita n una vivienda de madera pero disponiendo de una mayor amplitud ya que los dos cuartos para dormir est\u00e1n separados de la cocina , aunque esta \u00faltima a ra\u00edz de las tormentas, perdi \u00f3 el techo. Azucena y su familia viven en una casa de material sin revoca r por lo que la humedad interior hace que, a pesar de contar con una estufa el\u00e9ctrica, sea fr\u00eda. Dato que relevante a la hora de reflexionar sobre l os problemas de salud de su hija m \u00e1s peque\u00f1a. A diferencia de las otras familias, la de Violeta no cuenta con agua en su terreno/vivienda y todos los d\u00edas ella o su pareja traen agua de la canilla comunitaria que se ubica a dos cuadras de la casa. 19 \"... \u00e9l no quiere que trabaje. Para eso estoy yo en l a casa, me dice. Adem\u00e1s, con la plata de las asignaciones ac\u00e1 yo trabajo. (...) y... la piloteamos, estamos ah\u00ed...\" (Violeta , 2012:5) La Plata, 5 al 7 de diciembre de 2012 sitio web: http://jornadassociologia.fahce.unlp.edu.ar - ISSN 2250-8465Las viviendas de Violeta y Mar\u00eda no cuentan con artefactos para calefaccionarse y cuando hace fr\u00edo prenden fuego dentro de la casa o introducen bra sas al interior del hogar. Esta costumbre es desalentada en diferentes ocasiones por el personal de salud por ser perjudicial para la salud de sus hijos. Las trayectorias de atenci\u00f3n de los ni\u00f1os /as Las tres familias comparten la situaci\u00f3n de que sus hijos/as menores de un a\u00f1o tuvieron problemas respiratorios y en ocasiones fueron internados . Sus experiencias de enfermedad, las trayectorias de atenci\u00f3n, la construcci\u00f3n de significaciones en relaci\u00f3n a ell as presentan ciertas particularidades que amerita presentar las separadamente , a partir de una breve descripci\u00f3n, para luego se\u00f1alar diferencias y similitudes entre l as mism as. Los relatos y la experiencia de la familia de Violeta En esta familia focalizaremos en las hijas menores de un a\u00f1o aunque re tomaremos algunos relatos sobre situaciones referidas a su otro hijo (3 a\u00f1os) porque permite n dar cuenta de las formas de identificaci\u00f3n y resoluc i\u00f3n de padecimientos y del uso de otros recursos terap\u00e9uticos , que no son ponderados y usados con las menores de un a\u00f1o . Las ni\u00f1as , nacieron en el verano del 2012 antes de t\u00e9rmino y con bajo peso permanecie ndo un tiempo internadas. Por eso algunos control es los realizo en el hospital , lugar donde tambi\u00e9n recibi\u00f3 la leche para ellas. El traslado al hospital, ubica do en La Plata, lo realiza en micro y en ocasiones lo hace con el pap\u00e1 de las ni\u00f1as. En l as distintas charlas relata que su pareja la acompa\u00f1o d urante el embarazo y que tambi\u00e9n lo hace ahora porque \"...son dos las que hay que llevar, por eso \u00e9l va\" ; insiste en la presencia y la habilidades ( \"se da ma\u00f1a\" ) a pesar de ser padre primerizo20. \"... ahora con las dos chicas chiquitas y a pesar de que \u00e9l e s primerizo, viste, es la primera vez que tiene. ... nunca tuvo un hermanito beb\u00e9, nada y... se da ma\u00f1a, y es baboso con las hijas. Se quiere quedar con las dos ah\u00ed, no quiere que las lleve, no quiere que le haga nada. Baboso con sus hijas\" (Violeta , 2012: 5). Los primeros encuentros conversamos sobre los problemas de salud de sus hijos, mencionando aquellos eventos que afectaron a sus hijos en diferentes momentos . En s u hijo var\u00f3n relata, entre otros, un episodio que designa como neumon\u00eda y por el que permaneci\u00f3 durante una noche internado . La primera explicaci\u00f3n sobre el origen del padecimiento l o centra en cuestiones 20 Es importante resaltar que esta apreciaci\u00f3n debe ser tenida en cuenta en funci\u00f3n de su anterior historia familiar donde el pa dre de sus otros hijos est\u00e1 ausente . La Plata, 5 al 7 de diciembre de 2012 sitio web: http://jornadassociologia.fahce.unlp.edu.ar - ISSN 2250-8465clim\u00e1ticas , aunque las referencias a las condiciones de su vivienda se fueron explicitando en los diferentes relatos21. No obstante, el rel ato se centr\u00f3 en las ni\u00f1as , seguramente por ser las m\u00e1s peque\u00f1as y vulnerables tras haber identificado algunos signos que resulta ron preocupantes (dificultades para respirar, tos, mocos y granitos en el cuerpo). La presencia de gran os en el cuerpo de las bebas, la identificaci\u00f3n en otros familiares cercanos conjuntamente con el desconocimiento fue lo que motivo la consulta en el centro de salud. All\u00ed le entregaron unas cremas para que aplicara a sus hijas y la convocan para e l d\u00eda siguiente. Al volver a la sala, la derivan al hospital donde quedaron internadas. Durante quince d\u00edas o m\u00e1s , Violeta permaneci\u00f3 con sus hijas en el hospital, mientras que los otros hijos quedaron en su casa a cargo de su pareja y la familia de \u00e9l. El motivo de la internaci\u00f3n, vis to desde la familia, fueron los granitos. Mientras que desde el centro de salud , el personal m\u00e9dico indic \u00f3 que es producto de la escabiosis22 y la coqueluche. Esto \u00faltimo, no es mencionado por el pap\u00e1 de las ni\u00f1as y tampoco por los otros familiares. En encuentros posteriores con Violeta hizo referencia a la coqueluche pero sin poder precisar sobre ella. Ante esta situaci\u00f3n nos preguntamos si \u00bfno lo identifican como problema de salud? o \u00bfsi conocen la coqueluche como enfermedad y su posible estigmatizaci\u00f3n social?. A su regreso del hospital, el relato sobre la internaci\u00f3n no se circunscribi\u00f3 a la presencia de los granitos sino agrego el bajo peso que presentaban las ni\u00f1as y resalt\u00f3 el mejoramiento del estado de salud de sus hijas. La construcci\u00f3n de este tipo de percepci\u00f3n no coincide con la percepci\u00f3n m\u00e9dica que a determinados signos no s\u00f3lo los traduce n en enfermedad sino que los atribuyen a inadecuados desempe\u00f1os maternos . La experiencia en el hospital, m\u00e1s all\u00e1 de la apreciaci\u00f3n respecto de la atenci\u00f3n recibida, constituy o un fuerte marcador que act\u00faa condicionando las decisiones posteriores. Desde el lugar de la madre la internaci\u00f3n hospitalaria es evaluada como agotadora, como m\u00e1s cansador de lo habitual , porque signific a estar a tiempo completo al cuidado y aten ci\u00f3n de las ni\u00f1as. S\u00f3lo 21 \"... prender fuego dentro de la casa porque hace mucho fr\u00edo y es la forma de calentarse\"; \"... en donde vivo ahora, con el viento se mueve y mi hijo rompi\u00f3 (agujereo) el pl\u00e1stico interior que recubre algunas de l as maderas\". (Violeta , 2012) . 22 Nombre cient\u00edfico atribuido a la sarna que se visibiliza en los granitos corporales La Plata, 5 al 7 de diciembre de 2012 sitio web: http://jornadassociologia.fahce.unlp.edu.ar - ISSN 2250-8465contaba con su pareja algunas tardes cuando las visita ba porque deb\u00eda distribuir su tiempo entre el trabajo, el cuidado de los hijos de ella23 y adem\u00e1s respetar la reglamen taci\u00f3n hospitalaria24. La situaci\u00f3n de internaci\u00f3n genera en las mujeres madres ciertas tensiones porque por un lado, potencia el rol de cuidadora de tiempo completo y recae n en ella ciertas tareas que la convierten en una a uxiliar del personal de enfermer \u00eda25. Por otro, ubica a la mujer -madre en una situaci\u00f3n de conflict ividad respecto de sus otros hijos que \"deja\" durante ese tiempo al cuidado de otros que, aunque de confianza, no resulta lo mismo26. Los cuidados y prescripciones m\u00e9dicas no se limitan al momento de internaci\u00f3n sino que requiere n ser continuados en los hogares , hecho que se dificulta - por m\u00e1s sencillos que parezcan - por la precariedad de las viviendas y de su equipamiento . Tal es el caso de , hervir la ropa como medida prescriptiva ante la escabiosis cuando se cuenta con garrafa como combustible para calentar y no se tiene agua en la vivienda y/o terreno. La consulta m\u00e9dica constituye para las familias una instancia de revisi\u00f3n y/o incorporaci\u00f3n de formas de actuar que pueden ser replicada s en situaciones evaluadas como similares con los mismos y/o con otros sujetos. En este caso, la prescripci\u00f3n de nebulizaciones a las bebes son replicadas en otro hijo ante una situaci\u00f3n de ahogo nocturno. Pero, en ocasiones la pr\u00e1ctica m\u00e9dica se maneja ba jo el supuesto de que las familias y/o mujeres tienen incorporado o conocen c\u00f3mo deber\u00eda realizar los tratamientos o c\u00f3mo quieren ellos que los hagan sin tener en cuenta no s\u00f3lo que los criterios m\u00e9dicos se modifican y no siempre son notificados a las fami lias sino que en muchos casos las familias no saben y el ser \"consciente\" de ello se convierte en algo vergonzoso y por tanto se inhiben de pregunta r27. 23 \"...No, no me dejaban. El hospital no me dejaba quedarme a m\u00ed, porque el hospital no quer\u00eda que quede a la noche, solamente de d\u00eda y nada m\u00e1 s. (...) a veces iba. Porque ten\u00eda que trabajar, a veces me iba. (...) me quedaba con los chicos, me iba a trabajar, del trabajo me iba al hospital si ten\u00eda un blanco y ven\u00eda, as\u00ed. (...) Yo ped\u00eda permiso y me lo daban, pero si yo no llevaba un certificado, me d escontaban el d\u00eda... A veces, a veces no me daban nada, a m\u00ed y me descontaban lo faltado....\" (pareja de Violeta , 2012:1) 24 La presencia de los varones al momento de internaci\u00f3n se limita al horario de 8 a 20 hs, impidi\u00e9ndoles a ellos pasar la noche en el hos pital. 25\"...Estar con ella, cuidar a ellas, por ah\u00ed te dan un remedio que vos le tenes que dar y te dicen a tal hora tenes que darle y vos tenes que darle la leche, estar ah\u00ed con ella. El otro d\u00eda estaba con las dos, todo el d\u00eda.\" (Violeta , 2012: 7). 26 \"...me complica cuando uno queda internado, con los otros chicos me complica mucho. Porque si yo me quedo internada ellos ya se quedan ac\u00e1 en casa ajena, no. Vah!, y como uno no esta no sabe c\u00f3mo est\u00e1n, no es que los traten mal, pero viste, no es como uno, no es lo mismo que estar conmigo. Son terribles, viste .\" (Violeta , 2012: 7) 27 \"... est\u00e1 mala con m\u00e1s moco... le hago dos veces porque. O sea, le hago al medio d\u00eda y despu\u00e9s a las dos de la tarde tambi\u00e9n le hago porque est\u00e1 muy....Me dieron soluci\u00f3n esa y las gotit as. Y cuando se termina que le haga hervir el agua y que le haga con ese, con el agua. Hierba el agua, la deje enfriar y que le haga con eso y con las La Plata, 5 al 7 de diciembre de 2012 sitio web: http://jornadassociologia.fahce.unlp.edu.ar - ISSN 2250-8465En ocasiones, la evaluaci\u00f3n no satisfactoria de la respuesta biom\u00e9dica o considerar que no h ubo respuesta conducen a buscar y/o us ar otras opciones terap\u00e9uticas . La identificaci\u00f3n de un punto rojo en el cuello de su hijo, la percepci\u00f3n de que aumenta de tama\u00f1o transform\u00e1ndose en una \"bolita\" , la posterior \"ruptura con salida de sangre\" fueron signos qu e movilizan la b\u00fasqueda de atenci\u00f3n en el campo de la biomedicina . Primero recurre n al centro de salud, no s\u00f3lo por su cercan\u00eda sino porque frecuentemente entregan la medicaci\u00f3n prescri pta, pero la ausencia de personal (m\u00e9dico y de enfermer\u00eda) sumado al co nsejo d e otros , motiva el autotraslado al hospital . Desplazarse al hospital significa, contar con el dinero para los pasajes28, la espera del micro y un viaje de m\u00e1s de media hora. A pesar de esto, Violeta se moviliza e ingresa por guardia pero su hijo no recibe atenci\u00f3n . Ella se\u00f1ala que \"no atend\u00edan a nadie porque hab\u00eda unos infectados\" , y vuelve a su casa sin ser atendido . No obstante, encuentra una respuesta favorable en las acciones implementadas por familiares, lo que denominamos como pr\u00e1cticas de aut oatenci\u00f3n29. En otras oportunidades en que la respuesta biom\u00e9dica se considero poco efectiva asistieron a otros curadores, donde el diagnostico y la curaci\u00f3n se presentan como pr\u00e1cticas exclusivas de esas formas alternativas de atenci\u00f3n y que no son conden adas y/o ignoradas por la biomedicina30. Al igual que la atenci\u00f3n en la salita , las pr\u00e1cticas alternativas ejercidas por conocidos/vecinos requieren una continuidad en el tratamiento y no generan ning\u00fan tipo de desembolso de dinero. Lo que se pondera es e l efecto de cura que a su vez, discursivamente se lo refuerza con la distinci\u00f3n entre enfermedades reconocidas por el m\u00e9dico y aquellas que no lo son \"... lo llev\u00e9 al doctor ese d\u00eda y me dijo que no ten\u00eda nada, lo revis\u00f3 todo y me dijo que no tiene nada. Y lo lleve a un se\u00f1or ah\u00ed y me dijo que estaba re empachado. ... un se\u00f1or ah\u00ed al lado cura, el empacho, lo lleve tres veces y ahora est\u00e1 bien. (...) \u00e9l lo curaba con la cinta. Y ahora est\u00e1 bien ....Tres d\u00edas, seg\u00fan la hora que ellos te dicen, a la tarde o a la ma\u00f1ana igual. (...) ellos te dicen que eso no se paga, no se cobra, nada. ... El primer d\u00eda que lo llev\u00e9 ya empez\u00f3 a jugar, porque \u00e9l solo dorm\u00eda no m\u00e1s. Y ahora est\u00e1 bien. ...(Violeta , 2012:9) gotitas. (...) porque el otro d\u00eda me dio s\u00f3lo la gotita y yo pens\u00e9 que se usaba s\u00f3lo eso, no m\u00e1s. No, no m e dijeron. No, me dieron s\u00f3lo las gotitas no m\u00e1s, bueno, yo pens\u00e9 que era eso. Y me dijeron que no se van a curar nunca as\u00ed, con las gotitas no m\u00e1s. Y ah\u00ed me dieron el ag\u00fcita para poner con eso.(...) \u00e9l va ir a pedir y si no voy el jueves cuando voy a habla rle voy a pedir m\u00e1s.\" (Violeta , 2012:1) 28 En ese momento el valor del pasaje en el transporte p\u00fablico (micro) con monedas y/o con tarjeta SUBE ten\u00eda el mismo monto de $1,90 por persona . 29 \"...el se\u00f1or de ah\u00ed fue a l comercio y compro agua oxigenada y un l\u00edq uido rojo. Le puso eso y se cur\u00f3. Lo cur\u00e9 con eso, ahora est\u00e1 bien\". (Violeta , 2012 ) 30\"... que no ten\u00eda nada. Le revis\u00f3 la garganta y todo y me dijo no tiene nada. Me dijo el m\u00e9dico, Quedate tranquila que no tiene nada. (...) ellos no te curan el empacho, c apaz que te pincha todo los chicos pero no te curan el empacho. \u00c9l siempre fue as\u00ed de empacho, de empacharse... En el pueblo hab\u00eda una se\u00f1ora que tambi\u00e9n cura el empacho y me iba hasta all\u00e1 a llevarlo a \u00e9l, a curarle\" . (Violeta , 2012:9) La Plata, 5 al 7 de diciembre de 2012 sitio web: http://jornadassociologia.fahce.unlp.edu.ar - ISSN 2250-8465La experiencia de Mar\u00eda En est a familia centraremos en los cuid ados y formas de atenci\u00f3n de los dos hijos m\u00e1s peque\u00f1os, recuperando los eventos respiratorios ocurridos antes del a\u00f1o , tanto en su hija de 2 a\u00f1os como en el var\u00f3n que naci\u00f3 a inicios de este a\u00f1o. Despu\u00e9s de nueve a\u00f1os Mar\u00eda inicia un nuevo ciclo de vida f amiliar, la vuelta a la maternidad la enfrent o a distintos eventos de enfermedad que h izo que no s\u00f3lo desplega ra sus saberes sino que revisara ciertas pr\u00e1cticas. En el 2010 , momento en que conocimos a esta familia, su relato se centro principalmente en l a experiencia ante la neumon\u00eda de su hija que visibilizaba su mejor\u00eda luego de un tiempo . La irrupci\u00f3n de ciertos signos (tos, moco, fiebre, inapetente) que lentamente se convirtie ron en se\u00f1ales de alarma que llev\u00f3 a tomar la decisi\u00f3n de actuar31. El prime r camino lo constituy o el centro de salud donde recibe un diagnostico (broncoespasmo) y como tratamiento la realizaci\u00f3n de vapores. El vapor efectuado por la madre no constituy\u00f3 una pr\u00e1ctica eficiente para la resoluci\u00f3n del problema32. Al observar y evalua r que la ni\u00f1a empeoraba33 decide concurrir a una instituci\u00f3n de mayor complejidad. El criterio de elecci\u00f3n en esa oportunidad fue la cercan\u00eda ya que, en funci\u00f3n de experiencias anteriores con sus otros hijos, se teme que los ni\u00f1os convulsione n a causa de la fiebre a lo largo del viaje. La concurrencia al hospital l a realiz o con su compa\u00f1ero porque evalu \u00f3 que el estado de salud de la ni\u00f1a pod\u00eda ameritar el traslado a una instituci\u00f3n especializada. El acompa\u00f1amiento de l padre de la ni\u00f1a adquiere dos significa dos para la mujer, por un lado como una compa\u00f1\u00eda , en el sentido de sentirse acompa\u00f1ada; por otro, como una forma de familiarizaci\u00f3n con los circuitos de atenci\u00f3n a la salud34 . 31 \"(...) despu\u00e9s de mucho tiempo yo la tuve de vuelta a ella, yo no quer\u00eda que ella llore, no quer\u00eda hacerla sufrir tampoco y no le hac\u00eda nada yo. La ten\u00eda a upa nada m\u00e1s, as\u00ed hasta que de golpe se me atac\u00f3 demasiado... \" (Mar \u00eda, 2010:1) 32 ... Con agua caliente en la olla, y le t apo con un toalla la cabecita y la dejo horas hasta que le destape la nariz, que tiene todo la nariz atrancada as\u00ed. Y as\u00ed la ten\u00eda, pero semanas. ...mucho tiempo. Despu\u00e9s le agarr\u00f3 la bronquiolitis, primero. Despu\u00e9s, le agarr\u00f3 la neumon\u00eda. ( ...)...la pediatra qu e la atiende a ella me dijo que le haga los vapores.\" (Mar \u00eda, 2010:1) 33 \"... No mejoraba ella. Porque ella ya estaba muy atacadita del broncoespasmo que ten\u00eda, estaba muy atacada ya... fui por guardia porque ella demasiado, tuvo fiebre...\" (Mar \u00eda, 2010:1) 34 \"... de golpe se descompuso y yo ten\u00eda miedo de irme sola. Porque por ah\u00ed me trasladaban al Hospital de Ni\u00f1os. Porque \u00e9l no conoce mucho ac\u00e1. Yo hace poco que me junt\u00e9 con el muchacho de vuelta. No conoce nada porque no es de ac\u00e1 el muchacho. Entonces si me tr asladaban al Hospital de Ni\u00f1os, por ejemplo, \u00e9l no sabe nada. Entonces se fue conmigo.\" (Mar \u00eda, 2010:2) La Plata, 5 al 7 de diciembre de 2012 sitio web: http://jornadassociologia.fahce.unlp.edu.ar - ISSN 2250-8465En el hospital le realiza ron una placa radiogr\u00e1fica que, valorad as por la madre , legitiman el nombre de otra enfermedad (Neumon\u00eda) . No menos importante y valora do fue el suminist ro inmediato de la medicaci\u00f3n como la adquisici\u00f3n de la misma para la continuidad del tratamiento en su hogar35. Adem\u00e1s de que recibi\u00f3 una serie de recomendaciones para manejarse en su casa, las que ponen al descubierto que las causantes de la enfermedad est\u00e1n fuertemente relacionadas a condiciones materiales de existencia36.. En el 2012 nos encontrarnos con esta familia luego de la internaci\u00f3n por coqueluche de su hijo de 2 meses . La situaci\u00f3n vivida a ra\u00edz de este padecimiento gener\u00f3 en la madre un estado de angustia y enojo cuyos variados motivos pueden ser le\u00eddos en t\u00e9rminos de un cuestionamiento al sistema de salud, tanto en lo que hace a su funcionamiento como a la pr\u00e1ctica m\u00e9dica. Si bien la madre , principal encargada de los cuidados y atenci\u00f3n, posee una amplia experiencia para manejarse en las di stintas instituciones de salud p\u00fablica y a trav\u00e9s de sus otros hijos adquiri\u00f3 un conjunto de saberes para hacer frente a los problemas respiratorios de los peque\u00f1os37; , en esta situaci\u00f3n particular se encontr\u00f3 que las acciones que realizaba ante el ahogo del ni\u00f1o ya no eran eficaces38 imponi\u00e9ndose la consulta al centro d e salud, lugar al que acuden particularmente por la proximidad a su hogar m\u00e1s que por sentirse conform es con la atenci\u00f3n. Posteriormente , por sugerencia del personal de la sala , se traslada al hospital de ni\u00f1os donde no s\u00f3lo le informan que su hijo queda i nternado de urgencia sino que adem\u00e1s le otorgan un nombre a l padec imiento. 35 \"... le pusieron supositorio para bajarle la fiebre un poquito, esperaron un rato y despu\u00e9s me dijeron bajate a rayos que le sacamos una placa, vamos a ver qu\u00e9 es lo que tiene la gordita. Y ah\u00ed bueno, baj\u00e9 a rayos, le saque la plaquita y ten\u00eda la neumon\u00eda ya. Le empezaron a dar los medicamentos que ella est\u00e1 tomando, como tres, cuatro remedios. Dos clases me dieron: corticoides y no me acuerdo. (...) m e explicaron todo. Un corticoide, uno que no s\u00e9 c\u00f3mo se llama, ese tomaba cada doce horas y el otro cada seis horas, era una gotita chiquitita tambi\u00e9n. Y despu\u00e9s de eso ten\u00eda que hacerle el paf.(...) ... me explicaron todo c\u00f3mo ten\u00eda que hacer. Ten\u00eda que apre tar bien en la cosa, y enjuagar siempre eso con agua caliente o con lavandina, que no se tapara con nada y tirarle primero un cosito y despu\u00e9s sacar el aire. Despu\u00e9s, hacerle el segundo, el tercero hasta con la aeroc\u00e1mara.\" (Mar \u00eda, 2010:2) 36 \"... me dijeron que ella ya estaba bien, ten\u00eda que tenerla cuidadosamente no m\u00e1s. Que no tome mucho fr\u00edo, que no ande cuando hay mucho viento a fuera. ... me dijo tambi\u00e9n que no tengo que prender mucho carb\u00f3n ac\u00e1. Carb\u00f3n si tengo que prender tengo que dejar todo afuera y despu\u00e9s reci\u00e9n lo tengo que meter. Por m\u00e1s que la casa tenga mucho aire, pero igual a una bebe que ella sufre de los pulmones desde chiquitita, le hace mal eso. (...) Y yo prendo carbones y cuando se prende todo as\u00ed y meto ac\u00e1 dentro con las piedras, tengo una chapa as\u00ed. (...) humea mucho, tambi\u00e9n. Pero si no ten\u00e9s estufa y no ten\u00e9s carb\u00f3n, la verdad que hace un fr\u00edo.\" (Mar \u00eda, 2010:4) . 37 \"...toda mi familia son, que ellos sufren de que no pueden respirar...\" (Mar \u00eda, 2012:2) 38 Tanto la madre como la hija de 14 a\u00f1o s se\u00f1alan \"Madre: Se ahogo. Y tomo la mamadera y mi hija me dijo \"mami, se ahog\u00f3 el beb\u00e9\". Un d\u00eda domingo fue esto. Hija: el nene estaba jugando conmigo y despu\u00e9s yo lo deje en la cama, y se puso, hizo \"cos -cos\" y se puso todo morado y mam\u00e1 me dice \"hacel o eruptar, viste\" yo le hago as\u00ed Madre: no reacciono. Hija: y le hago as\u00ed y segu\u00eda morado, lo pongo ac\u00e1 m\u00e1s morado. Mam\u00ed, mami, mami estaba haciendo la comida, dejo la comida, le digo el beb\u00e9 no reaccionaba. ..\" (Mar\u00eda, 2012) La Plata, 5 al 7 de diciembre de 2012 sitio web: http://jornadassociologia.fahce.unlp.edu.ar - ISSN 2250-8465\"...Yo lo llev\u00e9 a la pediatra qu\u00e9 me dijo \"llevalo al Hospital de Ni\u00f1os\" y me fui un d\u00eda al hospital de ni\u00f1os que le encontraron al beb\u00e9, tos convulsa, coqueluche. ...Yo cuando llegu \u00e9 al Hospital de Ni\u00f1os, \u00bfsab\u00e9s qu\u00e9 me dijo? la doctora que me atendi\u00f3 all\u00e1, sab\u00e9s que me dijo \" a tu hijo lo internamos urgente\". \"\u00bfPor qu\u00e9?\" le digo, \"a tu hijo le falta el aire, le tenemos que poner oxigeno para que pueda respirar mejor\". Eso no me dij o la pediatra de all\u00e1 donde me atendi\u00f3 le dije. Ah!, no s\u00e9, me dijo, ya lo internamos. Lo internaron. Me qued\u00e9 cuatro d\u00edas. A los cuatro d\u00edas me dieron el alta y tuve que venir con el paf, con antibi\u00f3ticos y encima a todos estos le dieron de tomar medicam ento hasta a m\u00ed. ... porque supuestamente, la tos convulsa le puede agarrar a toda la familia que est\u00e1 ac\u00e1... supuestamente, as\u00ed que Hija: a todos nos pusieron vacunas tambi\u00e9n, a m\u00ed me pusieron tres\". .....lo sigo controlando, pero el nene est\u00e1 igual sigue tosiendo y tosiendo. Seis meses dice que le dura eso, la tos convulsa. \u00bfEs verdad o no?.\" (Mar \u00eda, 2012:2) La imprevista internaci\u00f3n, la designaci\u00f3n de la enfermedad con la limitada informaci\u00f3n brindada y los procedimientos t\u00e9cnicos indicados para el gru po conviviente39, sumado a que no se observa una mejor\u00eda40, genera en ella un fuerte malestar que lo expresa en su disconformidad con la atenci\u00f3n recibida pero resaltando su apreciaci\u00f3n respecto a c\u00f3mo deben los m\u00e9dicos atender a los bebes41 y cuestionando el papel de cuidadora que le adjudica n como madre. En sus relatos se visualiza un cuestionamiento al rol de madre cuidadora y su naturalizaci\u00f3n que expresa do en \"... a pesar que estuvo ya internado, lo tengo que cuidar yo, yo por mi cuenta siendo mam\u00e1?. ..\" (Mar \u00eda, 20012:1) , puede ser le\u00edd o no s\u00f3lo porque no vis ibiliza una mejor\u00eda en su hijo a pesar de los esfuerzos realizados por ella y su familia sino porque se siente sola en el cuidado de la enfermedad de su hijo (\"... yo sola, el pap\u00e1 no fue...\" ). Los relatos y la experiencia de la familia de Azucena En est a familia ponderaremos la experiencia materna con su beba que fue internada en varias oportunidades durante los primeros meses de vida . Se trata de una madre que no s\u00f3lo tiene 39 La instituci\u00f3n de salud solicita a la totalidad de los integrantes del hogar que se efect\u00faen los controles y vacunaciones pertinentes. Este tipo de acci\u00f3n involucra al personal de la unidad sanitaria que localiza a la familia y realiza en domicilio o lo cita al centro de salud. 40 \"... Me fui de vuelta y el nene tiene el mismo problema. Ma\u00f1ana voy a ir y decir mi hijo sigue con este mismo problema?, ma\u00f1ana voy de vuelta y le digo?... (...) Yo lo llev\u00e9 ayer al Hospital de Ni\u00f1os a mi hijo porque lo ve\u00eda mal. Yo, me fui por mi cuenta. ... toma toda la mamadera, empieza tomar la mamadera y tose, y se ahoga. Ayer lo llev\u00e9 y estaba de paro ...\" (Mar\u00eda, 2012) Hija: Yo ahora lo veo m\u00e1s mejor. Porque ayer no se dorm\u00eda todo el tiempo tos\u00eda y se ahogaba, lo ten\u00eda que tener siempre ac\u00e1 arriba o en brazos porque si no se ahoga...\" (Marta, 2012: 4) 41 \"... no estoy conforme, \u00bfsab\u00e9s por qu\u00e9? No estoy conforme, porque siendo pediatra , una pediatra para atenderme bien a un beb\u00e9 tiene que escucharle toda a la criatura, una pediatra. Le tiene que hacer, e scuchar de pie a cabeza. .... \u00bfqu\u00e9 cosas tendr\u00eda que hacer la pediatra? Siendo pediatra tendr\u00eda que atender, escuchar el latido del coraz\u00f3n de una criatura, si est\u00e1 bien del o\u00eddo, la criatura c\u00f3mo esta de la panza, c\u00f3mo de los piecitos, todo, todo, ten\u00eda qu e escuchar. Todo, todo, tendr\u00eda que atenderle. La pediatra nada m\u00e1s, por darte un ejemplo, escucha el pulm\u00f3n. \u00bfSab\u00e9s qu\u00e9 me dijo esa pediatra? \"comprate la soluci\u00f3n fisiol\u00f3gica y le pon\u00e9s gotitas en la nariz de tu hijo porque yo no lo escucho -me dice - que tiene algo en los pulmones\". Y si el nene no pod\u00eda ni respirar, todav\u00eda no puede respirar, \u00bfpor qu\u00e9 lo internaron a \u00e9l? Porque no pod\u00eda respirar, le faltaba oxigeno, le agarr\u00f3 taquicardia al nene. \u00bfElla me dijo que le agarr\u00f3 taquicardia al nene? No. Yo en el Hospital de Ni\u00f1os me enter\u00e9 eso tambi\u00e9n.\" (Mar \u00eda, 2012: 3) La Plata, 5 al 7 de diciembre de 2012 sitio web: http://jornadassociologia.fahce.unlp.edu.ar - ISSN 2250-8465experiencia en cuidados infantiles adquiridos con sus otros hijos sino que , a diferencia de las otras madres, el personal del centro de salud la identifica como una mam\u00e1 que cuida a sus hijos , \"una mam\u00e1 avispada \", desconcierta los reiterados episodios respiratorios de su ni\u00f1a . En los primeros relatos de Azucena imper\u00f3 el no saber qu\u00e9 hacer y c\u00f3mo manejarse por tratarse de una situaci\u00f3n nunca vivido con sus otros hijos pero tras las diferentes consultas y las experiencias recurrentes de internaci\u00f3n la convirtieron a en una exper ta cuidadora y una observadora atenta d el estado de salud de su hija. Al punto de manifestar que en su hogar es s\u00f3lo ella, y no su pareja , la que reconoce que su ni\u00f1a no est\u00e1 bien \"... noto cuando respira m\u00e1s r\u00e1pido, mi marido me dice c\u00f3mo te das cuenta, para m\u00ed est\u00e1 bien... le digo no ves que ella respira de otra manera, aparte es como que se desespera m\u00e1s para respirar, \u00bfno te das cuenta?, no me dice. No te das cuenta... le dije a mi marido, si sigue as\u00ed ma\u00f1ana la voy a llevar al hospital porque no, t iene esos moquitos\". (Azucena, 11/6/2012:5)42 La presencia de un a tos fuera de lo com\u00fan constituy \u00f3 uno de los primeros signos que motivaron la consulta a la sala , donde le diagnostic aron bronquiolitis y la realizaci\u00f3n de nebuliza ciones con salbutamol cada seis horas. Tanto el diagn\u00f3stico como el tratamiento eran por ella conocidos por haberlo experimentado con su otra hija. La diferencia que marca, poniendo en tela de juicio sutilmente el diagn\u00f3stico asignado, es que en el caso de su beba no hubo fiebre43. La fiebre constituye una se\u00f1al de alarma para las madres en tanto se lo considera como una desregulaci\u00f3n org\u00e1nica que indica , particularmente en los peque\u00f1os, que algo no anda bien. La persistencia de la tos que cada vez se hace m\u00e1s fuerte , conjuntament e con otros signos evaluados como m\u00e1s alarmantes, como el cambio en el color de la tez \"se pon\u00eda moradita, se puso moradita\" , fueron claves para buscar otro tipo de respuesta en el marco de la biomedicina. El lugar de referencia elegido lo constituye el ho spital de ni\u00f1os, al que acude para confirmar el diagn\u00f3stico pero tambi\u00e9n aprovechando la posibilidad de realizar otros estudios espec\u00edficos (ojo y 42 En otra oportunidad se\u00f1ala \"... la lleve como estaba muy agitadita y que le costaba respirar. De eso me di cuenta, mi marido me dice \"yo la veo bien\". No, yo no la ve\u00eda bien, porque ya me ha b\u00eda pasado la primera vez. Ya sab\u00eda, entonces le digo a la doctora: \"\u00bfle puedo hacer un rescate?, le digo cualquier cosa, si me llega a pasar en mi casa\", \"s\u00ed, hacele un rescate hasta que vayas al hospital\" me dice.\" (Azucena , 24/6/2012:2) 43 \"... como es un problema de los bronquios, es una infecci\u00f3n, debe ser yo digo que tendr\u00eda que tener fiebre. Pero no, no tuvo fiebre, no tuvo fiebre. Eso es lo m\u00e1s raro que me pareci\u00f3, que no haya tenido fiebre y haya tenido bronquiolitis.\" (Azucena , 11/6/2012:1) . La Plata, 5 al 7 de diciembre de 2012 sitio web: http://jornadassociologia.fahce.unlp.edu.ar - ISSN 2250-8465o\u00eddo) generalmente prescriptos . El autotraslado, realiza do con sus hijos m\u00e1s peque\u00f1os44, la enfrenta con la so rpresa de que deb\u00eda quedarse internada con su hija. La sorpresiva situaci\u00f3n para lo cual no estaba preparada requiri\u00f3 activar sus redes de relaciones familiares y vecinales, tanto para organizar su estad\u00eda en el hospital como para resolver las cuestiones del hogar en la que es la referente principal. Esto contrast\u00f3 con la segunda internaci\u00f3n donde si fue preparada45 para una posible internaci\u00f3n pero sin dimensionar, en el momento de la partida, la gravedad por la que atravesaba su hija46. En esa ocasi\u00f3n, la madre inici\u00f3 las primeras acciones en su hogar retomando aquellos procedimientos (PAF, sacar mocos con perita) que le hab\u00edan indicado en las consultas anteriores. Nuevamente, al observar que no eran efectivos y detectar el incremento de dificultades par a respirar decide concurrir a la guardia del hospital m\u00e1s cercano al domicilio. La respuesta institucional otorg\u00f3 un diagn\u00f3stico, que no difer\u00eda de los anteriores, le realizaron un procedimiento de rescate, le entregaron la medicaci\u00f3n conjuntamente con las instrucciones para su autoadministraci\u00f3n y la enviaron a su casa ; el personal de salud estaba de paro47. Las pr\u00e1cticas efectuadas pos guardia no alcanza ron los resultados esperados por lo que , recuperando el consejo m\u00e9dico , se autotraslada al hos pital de ni\u00f1os. En esta ocasi\u00f3n el desplazamiento a la instituci\u00f3n lo hace en el micro de l\u00ednea que efect\u00faa el recorrido por los hospitales y cuya demora es de aproximadamente m\u00e1s de una hora. Al arribar a la instituci\u00f3n y detectar que el estado de salud de su beba empeoraba , al evaluar la necesi dad de una pronta 44 \"...P orque yo me fui con ella y el m\u00e1s chico, el de seis a\u00f1os. Ese d\u00eda no tuvo clases, entonces me lo llev\u00e9 conmigo. Cuando llegamos all\u00e1, el nene estuvo conmigo desde las ocho, diez, nueve de la ma\u00f1ana que me atendieron, hasta las seis de la tarde que mi mari do lleg\u00f3\" (Azucena , 11/6/2012:2) 45 El estar preparada significa no s\u00f3lo prever la organizaci\u00f3n del hogar sino desplazarse con los insumos necesarios (ropa, pa\u00f1ales, leche, etc.) para una estad\u00eda en el hospital . 46 \"... cuando llegu\u00e9 all\u00e1 ya ten\u00eda los ojitos p ara atr\u00e1s, ya pr\u00e1cticamente no ten\u00eda vida. Me quise morir, re feo. (se angustia y empieza a llorar) . Re feo porque lo que ella est\u00e1 ahora nada que ver a lo que ella estaba . Le pusieron el oxigeno al 100% dos d\u00edas estuvo, dos d\u00edas al 100%. No quer\u00eda levant ar, no quer\u00eda levantar se quedaba ella, sent\u00eda que se quer\u00eda quedar as\u00ed ella. Despu\u00e9s le bajaron a 50 porque saturaba 86, 84, con oxigeno. Entonces, despu\u00e9s a los dos d\u00edas le bajaron al 50%, ya ah\u00ed empez\u00f3 a tener color en la piel, tomaba leche con la bom ba, tomaba.\" (Azucena, 24/7/2012:1) . 47 \"... como estaban de paro me dicen mir\u00e1 es una bronquiolitis, no te la puedo internar porque estamos de paro. As\u00ed que llevala a tu casa le hicieron una serie de veinte minutos de paf durante dos horas, le hicieron un rescate, la animaron otra vez. Me dijeron andate a casa, cualquier cosa te vas directamente al Hospital de Ni\u00f1os. Me dio eso, me dio gotas de para, de corticoide, me dieron ocho gotas cada seis horas. Y bueno, yo le hice todo eso el domingo a la noche y ya el lunes a la noche, el lunes para el martes ya estaba que no tomaba la leche, la devolv\u00eda toda, estaba ya que no pod\u00eda respirar m\u00e1s. Le costaba respirar mucho. Eso fue el lunes para el martes.\" (Azucena , 24/7/2012) La Plata, 5 al 7 de diciembre de 2012 sitio web: http://jornadassociologia.fahce.unlp.edu.ar - ISSN 2250-8465atenci\u00f3n, la madre recurre al argumento de la derivaci\u00f3n hospitalaria como garant\u00eda de la atenci\u00f3n , \"estaba hasta las manos, no ten\u00eda vida\". En un contexto de paro y lucha gremial del sector sal ud, la respuesta r\u00e1pida apela ndo a la derivaci\u00f3n institucional muestra no s\u00f3lo la puesta en acci\u00f3n de los saberes para identificar se\u00f1ales de alarma y demandar atenci\u00f3n, sino tambi\u00e9n evocan las experiencias y aprendizajes respecto a c\u00f3mo manejarse instituc ionalmente y lograr que se hagan efectivas las decisiones en situaciones de adversidad. La situaci\u00f3n de internaci\u00f3n de un hijo /a moviliza las redes de cuidado, particularmente aquel las que brindan la posibilidad de sostener la continuidad de la estructur a organizativa del hogar que involucra a otros miembros que tambi\u00e9n requieren la asistencia de otros . Para el var\u00f3n, \u00fanico ingreso familiar, se convierte en un problema no previsto porque requiere compatibilizar su actividad laboral con aquellas cuestiones que no est\u00e1 habituado y que tiene que asumir , como son el cotidiano escolar de los hijos y las tareas diarias del hogar. En su relato, producto de una conversaci\u00f3n en la unidad sanitaria, el marido de Azucena se\u00f1ala que ante situaciones como las que est\u00e1n atravesando hay un fuerte replante o de las cosas , una prioriza ci\u00f3n de los hijos permiti\u00e9ndose, a pesar de la necesidad y el incremento del gasto , ausentarse del trabaj o. En la primera internaci\u00f3n, no s\u00f3lo fue la madre la que estuvo en contacto con los m\u00e9 dicos sino que su pareja tambi\u00e9n se interioriz\u00f3 de primera mano sobre el estado de salud de su hija . La preocupaci\u00f3n del padre no s\u00f3lo refer\u00eda a la causa lidad de la enfermedad (en t\u00e9rminos de origen, del por qu\u00e9 de las causas ) sino que pragm\u00e1ticamente se a puntaba a cu\u00e1les deber\u00edan ser los cuidados que esa ni\u00f1a requer\u00eda \"...hacemos lo que podemos, nosotros queremos que este bien...\" (Esposo Azucena 13/7/2012) Al decir de la madre, los consejos m\u00e9dicos para el cuidado se dirigieron principalmente a la higiene ant e el contacto con la beba48, aunque la preocupaci\u00f3n familiar apuntaba m\u00e1s a la cuesti\u00f3n de infraestructura de su vivienda , \"... Yo le hab\u00eda preguntado a una doctora de ah\u00ed si ten\u00eda que hacer un arreglo especial en mi casa, porque yo tengo piso de cemento toda v\u00eda y a veces levanta mucho polvo, las cosas se llenan de tierra. Afuera tengo calle de tierra, tengo la mitad de material y la mitad de casilla. Qu\u00e9 pod\u00eda hacer con la estufa, o si puedo poner una salamandra, algo. Me dijo que todo, pero lejos de ella, qu e ella no absorba nada...\" (Azucena , 11/6/2012). Cosas estas que el saber medico no ignora , aunque no las priorice, pero ante las que se siente impotente. 48 \"...nos acerquemos a ella tenemo s las manos limpias, no toser sobre ella, no fumar sobre ella, todas esas cosas, ac\u00e1 nadie fuma.\" (Azucena, 2012) La Plata, 5 al 7 de diciembre de 2012 sitio web: http://jornadassociologia.fahce.unlp.edu.ar - ISSN 2250-8465En la segunda internaci\u00f3n , cuyo tiempo de estad\u00eda fue m\u00e1s prolongado involucrando activamente en la atenci\u00f3n a la madre, el lugar del padre se circunscribi\u00f3 a visitas intercaladas por la tarde y al cuidado diurno en su d\u00eda de franco . Esto \u00faltimo permiti \u00f3 que Azucena moment\u00e1neamente se desentendiera y pudiera volver un rato a su casa para compartir ese tiempo con sus otros hijos y encargarse de las actividades domesticas delegadas . El argumento acerca de la breve presencia masculina en la situaci\u00f3n de internaci\u00f3n remite por un lado a cuestiones de \u00edndole institucional ya que el hospital no permite , salvo justificadas excepciones , la permanencia masculina durante la nocturnidad. Por otr o, a las obligaciones laborales que a su vez, encubre y reproduce asignaciones de g\u00e9nero que se expresa en el hecho de que son bebes y que la madre es por naturaleza m\u00e1s pr\u00e1ctica en cuestiones de cuidado y atenci\u00f3n. Cuando los familiares no comparten el barrio y/o sus obligaciones laborales hacen que no tengan disponibilidad horaria, el sostenimiento y organizaci\u00f3n del hogar se resuelve a trav\u00e9s de las relaciones d e amistad y vecindad que se combinan con una mayor presencia de la figura paterna. En caso de contar con parientes pr\u00f3ximos como las abuelas depende fuertemente de la relaci\u00f3n afectiva/emocional que se mantenga y con la edad y situaci\u00f3n de salud de la s mismas. Otros familiares como hermanos/as, cu\u00f1ados/as se convierten en potenciales prestadores de cuidados aunque los compromisos laborales, disponibilidades horarias y la distancia hacen que no sean un recurso disponible con seguridad. No obstante, su prese ncia a trav\u00e9s de llamadas telef\u00f3nicas y/o visitas de control, alivian a la madre que se encuentra recluida en el hospital49. 4.- Reflexiones Finales 49 \".... el jueves le dieron franco a mi marido por el tema de la internaci\u00f3n de ella y los chicos estuvieron ese d\u00eda ac\u00e1. Despu\u00e9s, estuvieron un d\u00eda en Quilmes, que los cuid\u00f3 mi suegra... todos somos de Quilmes, yo tambi\u00e9n, Yo tengo a toda mi familia en Quilmes. Mis hermanas todo, mi sobrinos, todos tengo en Quilmes, mi mam\u00e1. Estuvieron un d\u00eda en la casa de mi suegra y despu\u00e9s se quedaron ac\u00e1 con una chica que los cuida. Ella se quedaba ac\u00e1, todo el d\u00eda con los chicos. Bueno, ese jueves fueron a la escuela y los cuid\u00f3 a la tarde. ... ella los iba a buscar. Y el viernes no tuvieron clases nadie porque hab\u00eda paro en la escuela. Viernes y s\u00e1bado estuvi eron con ella. ... Todo el d\u00eda. Los cuatro d\u00edas estuve all\u00e1, no volv\u00ed. Llamaba, as\u00ed c\u00f3mo estaban, si necesitaban algo. Trataba de avisar a mi familia de Quilmes que llamen o que si puedan venir, porque tengo mis dos cu\u00f1ados, mis dos cu\u00f1ados tienen auto, e ntonces ellos ven\u00edan, pasaban y ve\u00edan si estaban bien los chicos... (...) .... No, mi mam\u00e1 trabaja, mi mam\u00e1 est\u00e1 all\u00e1, ella est\u00e1 en su casa, ella se form\u00f3 otra familia. Llamo yo o ella me llama de vez en cuando. Con la que tengo m\u00e1s contacto yo es con mi suegra. Ella, de cuidar no, porque es una mujer mayor de edad, ya.... si ella no viene yo se los llevo porque est\u00e1 por operar ahora. Viene, la trae mi cu\u00f1ado que tiene auto la trae porque no puede caminar mucho, ella. Pero yo tengo m\u00e1s contacto con ella. ... Si yo te ngo que ir al Hospital de Ni\u00f1os no puedo ir hasta Quilmes y despu\u00e9s irme. Entonces yo los dejo ac\u00e1 con mi vecina. Y tengo a mi hermano que vive ac\u00e1, a cinco, seis cuadras. (...)Pero \u00e9l vive all\u00e1, trabaja todo el d\u00eda, trabaja en una empresa y tiene la mujer q ue tiene tres chiquititos tambi\u00e9n. A veces los cuido yo o ella me los cuida..\" (Azucena , 11/6/2012:3). La Plata, 5 al 7 de diciembre de 2012 sitio web: http://jornadassociologia.fahce.unlp.edu.ar - ISSN 2250-8465En el an\u00e1lisis de las trayectorias de atenci\u00f3n que las familias realizan ante eventos de enfermedad de sus hijos/ as se presentaron algunos elementos que valen la pena destacar por sus semejanzas y tambi\u00e9n por las diferencias. 1.- la edad de los ni\u00f1os/as (menores de un a\u00f1o ) explica la importancia que adquiere para las madres la atenci\u00f3n biom\u00e9dica ante eve ntos de enfermedad. En todos los casos siempre se busc\u00f3 en los servicios de salud una respuesta ante los problemas respiratorios de los beb \u00e9s. Las pr\u00e1cticas de autoatenci\u00f3n realizadas exclusivamente por las madres siempre recuperaron las indicaciones m\u00e9dic as y la visibilizaci\u00f3n de su poca eficacia condujo a servicio s biom\u00e9dicos de mayor complejidad . Por lo que se puede advertir la fuerte incidencia de la biom\u00e9dic ina (medicalizaci\u00f3n ) en esta etapa de la vida. La menci\u00f3n de pr\u00e1cticas alternativas aparece como una segunda v\u00eda en ni\u00f1os mayores de tres a\u00f1os y ante s\u00edntomas en que la medicina alop\u00e1tica no brind \u00f3 una respuesta satisfactoria. En los casos analizados se puede n apreciar las l\u00f3gicas maternas en la autoatenci\u00f3n de sus hijos pero tambi\u00e9n c \u00f3mo la pr\u00e1c tica m\u00e9dica institucional opera a trav\u00e9s de indicaciones t\u00e9cnicas y normativas mora les que ponderadas por las familias son selectivamente elegidas, recuperadas pero tambi\u00e9n omitidas en funci\u00f3n de sus factibilidades estructurales. 2.- La experiencia de internaci\u00f3n para las madres, m\u00e1s all\u00e1 de las cuestiones emocionales que esta genera , se constituye en una sobrecarga de cuidado y atenci\u00f3n porque implica un estar a tiempo completo con sus hijos/as no s\u00f3lo realizando actividades que efect\u00faa en el hogar (y que a veces cuenta con la colaboraci\u00f3n de otros ) sino tambi\u00e9n realizando actividades de atenci\u00f3n y enfermer\u00eda. Asimismo, c \u00f3mo se sobrelleva esta situaci\u00f3n est\u00e1 fuertemente relacionada con el apoyo/acompa\u00f1amiento (presente o ausente) de la pareja, la edad de los otro s hijos, las redes de ayuda que se pueden despl egar para organizar el cotidiano de los que quedan en el hogar, y los recursos disponibles para so stener la \"doble vida\" hospital/ hogar . 3.- El rol de madre como cuidadora est\u00e1 tensamente arraigado ya que se expresa como una cualidad vinculada a la maternidad y con virtudes referidas al hecho de ser mujer, pero pareciera quebrar se esa naturalizaci\u00f3n del rol cuando no son efectivas las acciones realizadas y/o se lo afronta de manera solitaria. Se podr\u00eda pensar que la corresponsabilidad entre varones y mujeres en el cuidado y atenci\u00f3n de los ni\u00f1os/as se torna central en tanto permite distribuir tareas y descomprimir tensiones en la mujer . La Plata, 5 al 7 de diciembre de 2012 sitio web: http://jornadassociologia.fahce.unlp.edu.ar - ISSN 2250-8465 Bibliograf\u00eda citada Direcci\u00f3n General de Estad\u00edstica y Evaluaci\u00f3n de Pro gramas Especiales de la Municipalidad. Municipalidad de La Plata. http://www.estadistica.laplata.gov.ar/ Esteban, M. L (2006) \"El estudio de la Salud y el G\u00e9nero: Las ventajas de un enfoque Antropol\u00f3gi co y Feminista. Salud Colectiva . Vol. 2 N\u00b0 1 (enero/abril), p\u00e1g. 9 -20. Argentina. Haro Encina, J. (2000): \"Cuidados profanos: una dimensi\u00f3n ambigua en la atenci\u00f3n de la salud\". En Perdiguero,E. y Comelles, J. (eds) \"Medicina y Cultura. Estudios entre la a ntropolog\u00eda y la medicina\" Ediciones Bellaterra, Barcelona, Espa\u00f1a. L\u00f3dola, A; Brigo, R. (2011): \"Diagnostico socioecon\u00f3mico de La Plata y sus centros comunales \". Departamento de Econom\u00eda Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas Universidad Nacional de La Plata. Serie Documentos de Trabajo. Documento de Trabajo Nro. 87 . Julio 2011. www.depeco.econo.unlp.edu.ar Men\u00e9ndez, E. (1983): \"Hacia una pr\u00e1ctica m\u00e9dica alternativa. Hegemon\u00eda y autoatenci\u00f3n en salud\". En: Cua dernos de la 86, M\u00e9xico. Men\u00e9ndez, E. (2009): \"De sujetos, saberes y estructuras\". Introducci\u00f3n al enfoque relacional en el estudio de la salud colectiva. Editorial Lugar, Bs As., Argentina. Osorio Carranza, R. (2001): \"Entender y atender la enfermedad. Los saberes maternos frente a los padecimientos infantiles. CIESAS -INI-INAH, M\u00e9xico. Weingast, D. (2010): \"Saberes y cuidados de la salud infantil en hogares pobres, una tarea de mujeres.\". Publicado en el CD Rom de las VI Jornadas de Sociolog\u00eda. Facultad de Humanidades y Ciencias de la Educaci\u00f3n de la UNLP Weingast, D. (2011): \"Pr\u00e1cticas de autoatenci\u00f3n ante problemas respiratorios en poblaci\u00f3n infantil pobre\". Publicado en el ebook de las III Jornadas de Antropolog\u00eda Social del C entro. http://www.soc.unicen.edu.ar/index.php?option=com_content&view=article&id=105:area - editorial&catid=46:area -editorial&Itemid=104 La Plata, 5 al 7 de diciembre de "}