{"title": "Las vacunas NO causan autismo - neuronas en crecimiento", "author": "Mj Mas", "url": "https://neuropediatra.org/2018/07/02/las-vacunas-no-causan-autismo/", "hostname": "neuropediatra.org", "description": "Voy a volver a repetirlo: Las vacunas no causan autismo Desde Europa siguen llegando noticias que son impropias de la sociedad de privilegios de la que disfrutamos. La tasa de enfermedades prevenibles por la vacunaci\u00f3n repunta por una terrible moda que est\u00e1 haciendo estragos en Europa: los movimientos antivacunas. En 2017, los casos de sarampi\u00f3n se cuadruplicaron [...]", "sitename": "Neuronas En Crecimiento", "date": "2018-07-02", "cleaned_text": "Las vacunas NO causan autismo Voy a volver a repetirlo: Las vacunas no causan autismo Desde Europa siguen llegando noticias que son impropias de la sociedad de privilegios de la que disfrutamos. La tasa de [enfermedades prevenibles por la vacunaci\u00f3n](https://neuropediatra.org/2013/08/28/no-vacunar-mata/) repunta por una terrible moda que [est\u00e1 haciendo estragos en Europa](https://ecdc.europa.eu/en/news-events/measles-eueea-current-outbreaks-latest-data-and-trends-october-2017): los movimientos antivacunas. En 2017, los casos de sarampi\u00f3n se cuadruplicaron respecto a 2016 y murieron 35 personas - [datos del Informe de la OMS sobre el sarampi\u00f3n en Europa, 2017](http://www.euro.who.int/en/media-centre/sections/press-releases/2018/europe-observes-a-4-fold-increase-in-measles-cases-in-2017-compared-to-previous-year)-. No puedo entender a los que por no vacunar a sus hijos pusieron la vida de estas personas en riesgo. Me da mucho qu\u00e9 pensar... Por eso [en el mes de noviembre acept\u00e9 la amable invitaci\u00f3n](https://neuropediatra.org/2017/11/27/las-vacunas-que-causan-autismo/) del [C\u00edrculo Esc\u00e9ptico](https://circuloesceptico.org/) y el Ayuntamiento de La Coru\u00f1a para hablar sobre autismo y vacunas, en el ciclo de conferencias \u00abMes esc\u00e9ptico 2017\u00bb, organizado por los [Museos Cient\u00edficos Coru\u00f1eses](http://mc2coruna.org/es/). Me niego a admitir que el sarampi\u00f3n siga avanzando en Europa, 4809 casos de sarampi\u00f3n en lo que va de a\u00f1o, notificados en 31 pa\u00edses. Me resulta insoportable... Ahora os traigo el v\u00eddeo de la charla completa, es largo, pero creo que puede ayudar mucho a erradicar estos mitos absurdos. \u00a1Gracias por verlo! M\u00e1s informaci\u00f3n en la p\u00e1gina del [Comit\u00e9 Asesor de Vacunas](http://vacunasaep.org/profesionales/noticias) de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda, que os recomiendo consultar para cualquier duda. Si vas a viajar a Europa este verano, comprueba antes que est\u00e1s bien vacunado. Comparte esta informaci\u00f3n en tus redes y por whatsapp para que llegue a muchos y, lo antes posible, acabemos con el sarampi\u00f3n en Europa. ______________________________ V\u00eddeo: \u00abLas vacunas que causan autismo\u00bb - "}