{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://ibero.mx/sites/all/themes/ibero/descargables/publicaciones/centro-de-formacion-y-accion-social-ernesto-meneses.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Centro de Formaci\u00f3n y Acci\u00f3n Social Ernesto MenesesUNIVERSIDAD IBEROAMERICANAAna Rosa Gordillo Terr\u00f3n (Coordinadora)Centro de Formaci\u00f3n y Acci\u00f3n Social Ernesto Meneses Retos, aprendizajes y experiencias en el trabajo comunitarioUNIVERSIDAD IBEROAMERICANA CIUDAD DE M\u00c9XICO. BIBLIOTECA Acci\u00f3n Social Ernesto Meneses: retos, aprendizajes y experiencias en el trabajo comunitario / Ana Rosa Gordillo Terr\u00f3n (Coordinadora). - M\u00e9xico: Universidad Iberoamericana Ciudad de M\u00e9xico, 2022 - Publicaci\u00f3n electr\u00f3nica. - ISBN: 978-607-417-950-7 1. Centro de Formaci\u00f3n y Acci\u00f3n Social Ernesto Meneses - Historia. 2. Centro de Formaci\u00f3n y Acci\u00f3n social Ernesto Meneses - Administraci\u00f3n. 3. Centros comunales - Ciudad de M\u00e9xico - Santa Fe. 4. Centros de asistencia social - Ciudad de M\u00e9xico - Santa Fe. 5. Cambio social - Ciudad de M\u00e9xico - Santa Fe. I. Gordillo Terr\u00f3n, Ana Rosa. II. Universidad Iberoamericana Ciudad de M\u00e9xico. Centro de Formaci\u00f3n y Acci\u00f3n Social Ernesto Meneses (Santa Fe, Ciudad de M\u00e9xico) ____________________________________________________________________________ D.R. \u00a9 2022 Universidad Iberoamericana, A.C. Prol. Paseo de la Reforma 880 Col. Lomas de Santa Fe Ciudad de M\u00e9xico 01219 publica@ibero.mx Primera edici\u00f3n: diciembre 2022 ISBN: 978-607-417-950-7 Todos los derechos reservados. Prohibida la reproducci\u00f3n total o parcial por cualquier medio sin la autorizaci\u00f3n del editor. El infractor se har\u00e1 acreedor a las sanciones establecidas en las leyes sobre la materia. Si desea reproducir contenido de la presente obra, escriba a: publica@ ibero.mx Hecho en M\u00e9xico7Contenido Agradecimientos 10 Presentaci\u00f3n Ana Rosa Gordillo Terr\u00f3n 11 Pr\u00f3logo Rebeca Acevez Mu\u00f1oz 13 1. \u00c1rea de Primer contacto Nicol\u00e1s Acevedo Mendoza y Jemima Montero de los Santos 17 2. Mapeo Jemima Motero de los Santos, Nicol\u00e1s Acevedo Mendoza y Mariana Zelaya Freyman 29 3. Sistematizaci\u00f3n de recorridos Javier S\u00e1nchez Ram\u00edrez y Nicol\u00e1s Acevedo Mendoza 45 4. Reuniones del Equipo operativo Ana Rosa Gordillo Terr\u00f3n, Nicol\u00e1s Acevedo Mendoza y Jemeima Montero de los Santos 67 5. Econom\u00eda popular, sustentabilidad, huertos urbanos y soberan\u00eda alimentaria Marina Sil Acosta y Karen V\u00e1zquez Guti\u00e9rrez 77 6. Escuela de Artes y Oficios. Capacitaci\u00f3n para la vida y el trabajo Israel Morales Nava y Cecilia Caballero de los Santos 109 7. Artes gr\u00e1ficas y cultura de paz Israel Morales Nava 119 8. Escuela de cultura de paz Maribel Gonz\u00e1lez Linares 129 9. Modelo de Asesor\u00edas Carlos Elizalde Castillo, Adriana Torres Torres e Israel Morales Nava 14710. Programa de Tutor\u00edas y Mentor\u00edas Carlos Elizalde Castillo, Israel Morales Nava y Mariana Zelaya Freyman 179 11. Programa de fortalecimiento de la econom\u00eda local del antiguo pueblo de Santa Fe Nicol\u00e1s Acevedo Mendoza, Ana Rosa Gordillo Terr\u00f3n y Javier Sanch\u00e9z Ram\u00edrez 213 12. Salud Lourdes de Gante Montiel y Karen V\u00e1zquez Guti\u00e9rrez 225 13. Familia Maribel Gonz\u00e1lez Linares y Lourdes de Gante Montiel 261 14. Adulto mayor Karen V\u00e1zquez Guti\u00e9rrez, Lourdes de Gante Montiel, Javier S\u00e1nchez Ram\u00edrez y Maribel Gonz\u00e1lez Linares 281 15. Sistematizaci\u00f3n de eventos de contenido tem\u00e1tico Nicol\u00e1s Acevedo Mendoza y Javier S\u00e1nchez Ram\u00edrez 297 16. Trabajo comunitario Javier S\u00e1nchez Ram\u00edrez, Nicol\u00e1s Acevedo Mendoza, Marina Sil Acosta, Adriana Torres Torres y Maribel Gonz\u00e1lez Linares 307 17. Inducci\u00f3n Javier S\u00e1nchez Ram\u00edrez, Carlos Elizalde Castillo y Ana Rosa Gordillo Terr\u00f3n 331 18. Formaci\u00f3n y acompa\u00f1amiento a estudiantes de la uia Javier S\u00e1nchez Ram\u00edrez, Carlos Elizalde Castillo y Ana Rosa Gordillo Terr\u00f3n 343 19. Voluntarios Lourdes de Gante Montiel, Carlos Elizalde Castillo y Ana Rosa Gordillo Terr\u00f3n 355 Bibliograf\u00eda 3679\"Cuando somos levadura, desaparecemos en otras vidas y s\u00f3lo somos visibles en el crecimiento de sus personas, en el sabor y el buen aroma de sus vidas concretas\" . Benjam\u00edn Gonz\u00e1lez Buelta, S. J.10Agradecimientos Agradecemos a los y las estudiantes de la Universidad Iberoamerica - na (uia) que se han formado \u2014y nos han formado\u2014 en el Centro de Formaci\u00f3n y Acci\u00f3n Social Ernesto Meneses (cfasem) con su servicio social o con las pr\u00e1cticas profesionales. A los voluntarios y las voluntarias, por su inter\u00e9s genuino en trans - formar realidades. A los profesores y las profesoras de la Universidad Iberoamericana, por su inter\u00e9s en colaborar para hacer una comunidad m\u00e1s justa. A todas las colaboradoras que nos han permitido caminar y apren - der a su lado \u2014Elisa, Rebe, Loreta, Marimar, Sof\u00eda, Montse\u2014, por dejar una huella muy importante en el cfasem. A Juan Eduardo Garc\u00eda, por cimentar el camino de un proyecto comprometido y \u00e9tico que ha permitido repensar la colaboraci\u00f3n uni - versitaria y construir otras narrativas sobre el trabajo comunitario. A Jorge Meza, por su liderazgo al frente de este proyecto, y por hacer posible una vinculaci\u00f3n comprometida y sensible a las problem\u00e1ticas cercanas a la universidad, pero que muchas veces est\u00e1n invisibilizadas. Al padre David, por invitar a la comunidad universitaria a mirar de manera comprometida y cr\u00edtica la realidad, por no cerrar los ojos y no permanecer en silencio. 11Presentaci\u00f3n El prop\u00f3sito de esta sistematizaci\u00f3n es compartir las experiencias del trabajo comunitario realizado por el Centro de Formaci\u00f3n y Acci\u00f3n Social Ernesto Meneses ( cfasem) en el territorio del pueblo de Santa Fe durante el periodo comprendido entre los a\u00f1os 2015 y 2020, as\u00ed como exponer sus aprendizajes, retos y resultados. Todas y todos quie - nes hemos formado parte de este proyecto aprendimos que a pesar de las estructuras sociales, pol\u00edticas o econ\u00f3micas que muchas veces resultan ser opresoras, es posible pensar y crear un futuro m\u00e1s esperanzador y justo que permita a las personas vivir con dignidad. Aprendimos tam - bi\u00e9n que podemos ser m\u00e1s grandes que los entornos que nos rodean, imaginar y construir realidades en las que todos y todas podamos vivir bien. El presente documento habla sobre la cotidianidad del trabajo en el Centro Meneses, en donde d\u00eda a d\u00eda se realizan peque\u00f1as pero a la vez grandes gestaciones de alternativas de vida; se brinda escucha al joven criminalizado en su colonia o en su misma familia (quien demuestra que puede concluir sus estudios): el ama de casa encuentra un espa - cio seguro para expresar sus preocupaciones, y diferentes realidades se conjuntan para aprender unas de otras y as\u00ed descubrir o crear nuevos horizontes. La sistematizaci\u00f3n nace de la necesidad de compartir nuestros logros y tambi\u00e9n nuestros errores, con el fin de orientar a quien as\u00ed lo desee en el trabajo comunitario, y juntas y juntos lograr aquellas utop\u00edas m\u00ed - nimas de las que habla L. Boff. Ana Rosa Gordillo Terr\u00f3n 13Pr\u00f3logo Rebeca Acevez Mu\u00f1oz La misi\u00f3n del Centro de Formaci\u00f3n y Acci\u00f3n Social Ernesto Meneses (cfa - sem) es promover la justicia social en los pueblos de Santa Fe, mediante la gesti\u00f3n de proyectos sociales universitarios orientados al desarrollo de procesos de autogesti\u00f3n comunitaria, al di\u00e1logo de saberes y a la reflexi\u00f3n cr\u00edtica de la realidad. El Centro Meneses, como se le conoce, es un espacio de excelencia acad\u00e9mica que posibilita proyectos de acompa\u00f1amiento para la toma de decisiones respecto de la mejora en la calidad de vida de sus be - neficiarios. El trabajo del centro se enmarca en la pedagog\u00eda ignaciana bajo tres ejes de acci\u00f3n: 1. Educaci\u00f3n popular. La educaci\u00f3n social forma personas capaces de ejercer la funci\u00f3n de l\u00edderes y acompa\u00f1antes en el contexto propio, con el compromiso de la construcci\u00f3n de una sociedad m\u00e1s justa y solidaria. 2. Ciudadan\u00eda y cultura de paz. Consiste en generar procesos respon - sables, participativos e incluyentes con las personas y sus contextos, con el fin de elevar el desarrollo hacia una vida digna. Es una forma alternativa de hacer pol\u00edtica y comunidad a partir de propuestas pro - pias que impactan el exterior y favorecen la construcci\u00f3n de la paz. Implica una construcci\u00f3n cuidadosa y delicada de los modos de rela - ci\u00f3n, la toma de decisiones y la participaci\u00f3n activa de las personas en los procesos que promueven el bienestar, la equidad y la seguridad desde la libertad, sin recurrir a aspectos o elementos violentos. 3. Sustentabilidad. Promueve la transformaci\u00f3n e innovaci\u00f3n cons - tante de las estructuras del cfasem hacia aquellas ecol\u00f3gicamente sustentables, econ\u00f3micamente viables y socialmente justas, para im - plementarlas en proyectos de desarrollo social sostenible tanto del centro como de los espacios y sujetos relacionados con \u00e9ste. Lo ante - rior parte de una perspectiva interdisciplinar que propicia el sentido 14de responsabilidad compartida respecto de la mejora del ambiente como espacio habitable para la mejora de la calidad de vida de todos y todas. Con la intenci\u00f3n de procurar el desarrollo de estos ejes, el Centro Meneses trabaja distintos programas que ofrecen un servicio de excelencia humana y acad\u00e9mica acorde con el Ideario de la Universidad Iberoamericana, y se estructuran en dos coordinaciones: Coordinaci\u00f3n educativa: ofrece acompa\u00f1amiento a j\u00f3venes y adul - tos mediante asesor\u00eda personalizada para la acreditaci\u00f3n de diversos grados educativos, la construcci\u00f3n de conocimiento y la actualizaci\u00f3n profesional de habilidades para la vida y el trabajo. Coordinaci\u00f3n de vinculaci\u00f3n: re\u00fane redes de conocimiento genera - das en la uia y en las comunidades de los pueblos de Santa Fe para construir espacios (en la calle y dentro de la uia) de colaboraci\u00f3n e intervenci\u00f3n en el cuidado de la propia persona y los v\u00ednculos comu - nitarios. Tanto los ejes como los sistemas de gesti\u00f3n parten de la metodolog\u00eda del centro para la recuperaci\u00f3n constante de procesos en la construcci\u00f3n de nuevas estrategias de operaci\u00f3n y acci\u00f3n. El sentido de una universidad como la Iberoamericana no debe ni puede referirse \u00fanicamente a la for - maci\u00f3n de profesionales, sino a las necesidades del entorno en el que se encuentra. De tal modo que la ense\u00f1anza, la investigaci\u00f3n, la vinculaci\u00f3n, la difusi\u00f3n y en general el quehacer universitario se proponen expl\u00edcitamente la generaci\u00f3n de posibilidades de transformaci\u00f3n social. El Centro Meneses busca ser un espacio de realizaci\u00f3n concreta y cotidiana de esta vocaci\u00f3n fundamental de la Universidad Iberoamericana. El horizonte que nos conduce a imaginar esa otra sociedad posible debe subvertir el orden que establece las fuentes del conocimiento o la unidireccio - nalidad dominante de la transmisi\u00f3n de saberes, pr\u00e1cticas y valores sociales. Caminar hacia otra sociedad posible significa, para quienes hemos pasado por el centro, repensar y renombrar la realidad a partir del encuentro y de la mano de quienes padecen la cruda desigualdad de condiciones econ\u00f3micas, pol\u00edticas y culturales, para lograr una vida digna. Este encuentro nos ha de 15llevar, en palabras del padre Adolfo Nicol\u00e1s, a \" organizar la convivencia bajo criterios de solidaridad, justicia y respeto mutuo, buscar pr\u00e1cticamente los valores que humanizan a las personas y a las sociedades\" . El modelo educativo del Centro Meneses \u2014cuyo punto de inicio es la esperanza como factor sustentante de todo proceso educativo\u2014 contempla construir, en un di\u00e1logo de saberes, procesos de organizaci\u00f3n comunitaria que hagan posible la justicia social en los pueblos de Santa Fe. La educaci\u00f3n po - pular, la formaci\u00f3n para la ciudadan\u00eda, la cultura de paz y la sustentabilidad son algunas de las v\u00edas con las que la universidad promueve el proceso de encuentro entre saberes, pr\u00e1cticas y valores sociales para la construcci\u00f3n de mejores condiciones de vida. Puesto en marcha el modelo de la nueva mirada del centro frente al enorme flujo informacional, los cambios en la econom\u00eda global y su efecto directo en la configuraci\u00f3n de fronteras y el fen\u00f3meno migratorio \u2014por tanto las din\u00e1micas laborales, la competencia global con demandas altamente exigentes y la efervescencia de los procesos y relaciones\u2014, se pens\u00f3 en dotarlo de la capacidad de acompa\u00f1ar el discer - nimiento en cada proceso de ense\u00f1anza-aprendizaje, de mirar la realidad en toda su complejidad para comprender y desarticular las demandas y las implicaciones de \u00e9sta en la construcci\u00f3n de una mejor sociedad. As\u00ed se consolida el modelo que acompa\u00f1a el discernimiento dentro y fue - ra del centro, en cada curso, taller, espacio de reflexi\u00f3n y an\u00e1lisis, y se eval\u00faa a s\u00ed mismo respecto al logro de procesos de liberaci\u00f3n, de construcci\u00f3n social y comunitaria donde se desarrollan saberes compartidos para la generaci\u00f3n de estructuras dignas y justas para todos y todas. Se trata de un modelo ca - paz de generar nuevo conocimiento y construir procesos que posibiliten al - ternativas y estilos de vida que den respuesta simple e integral a la realidad compleja que se nos presenta; un modelo que demanda en todo momento estar alerta ante la realidad circundante del contexto, y estudiar los mejores modos de colaboraci\u00f3n en ella y desde ella. Dicho modelo se piensa desde tres elementos clave: 1. El objetivo general del centro desde su pertenencia a la Universidad Iberoamericana. 2. Las \u00e1reas de intervenci\u00f3n determinadas en el diagn\u00f3stico de la escuela secundaria vespertina 231, en el que se prioriza el trabajo del \u00e1rea de Educaci\u00f3n.163. La segunda prioridad estipulada por la Conferencia de Provinciales Jesuitas de Am\u00e9rica Latina (cpal) (junio del 2010): \"Profundizaci\u00f3n y articulaci\u00f3n del trabajo con j\u00f3venes. Intensificar nuestro acercamiento a la juventud, en especial a aquellos con capacidad de liderazgo, com - prendiendo su realidad, promoviendo su formaci\u00f3n integral, su opci\u00f3n de vida y su compromiso como servidores de la transformaci\u00f3n social y la revitalizaci\u00f3n eclesial\" .1 Se piensa entonces en un modelo vivo de educaci\u00f3n integral que contemple la acreditaci\u00f3n de diversos grados educativos, desde el paradigma pedag\u00f3 - gico ignaciano, y que logre acompa\u00f1ar al estudiante en el desarrollo de la propia responsabilidad y organizaci\u00f3n con exigencia y en corresponsabili - dad con su medio. El dise\u00f1o de programas que dieron forma al modelo edu - cativo tuvo su horizonte en la excelencia acad\u00e9mica como motor de todas sus acciones: selecci\u00f3n de quienes acompa\u00f1an el proceso, dise\u00f1o de espacios, m\u00e9todos de ense\u00f1anza-aprendizaje, innovaci\u00f3n educativa, procesos de eva - luaci\u00f3n y retroalimentaci\u00f3n, estructuras organizativas, m\u00f3dulos, talleres, cursos y espacios formativos que se desarrollan de manera personalizada y apuntan en todo momento a la formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n para el trabajo, para la convivencia democr\u00e1tica, para impulsar el cambio y el desarrollo social y la formaci\u00f3n \u00e9tica. En este sentido, la Escuela de Caf\u00e9 representa para nosotros la posibili - dad de compartir y construir con las comunidades de Santa Fe y las familias de la cooperativa Yomol A'tel un modelo distinto de formaci\u00f3n para el traba - jo, de organizaci\u00f3n, de creaci\u00f3n de posibilidades y capacidades comunitarias que trasciendan los esquemas dominantes de generaci\u00f3n de riqueza. Juntos buscamos crear posibilidades y capacidades encaminadas a la autogesti\u00f3n, la solidaridad, la justicia y la equidad; es \u00e9se el horizonte que nos provo - ca. Con este nuevo programa damos un paso m\u00e1s, tal vez peque\u00f1o, quiz\u00e1 no tanto, hacia nuestra raz\u00f3n de ser como Universidad Iberoamericana: la construcci\u00f3n de una mejor sociedad. 1 El Centro de Formaci\u00f3n y Acci\u00f3n Social Ernesto Meneses, htp://www.sjmex.org/docu- mentos/cpal2010.pdf.171 \u00c1rea de primer contacto Nicol\u00e1s Acevedo Mendoza Jemima Montero de los Santos Convivencia en el octavo aniversario del centro, 2019 Antecedentes La experiencia adquirida durante el funcionamiento de Casa Meneses apor - t\u00f3 elementos que configuraron el \u00e1rea de atenci\u00f3n de Primer contacto: cuan - do llegaba una persona a solicitar un servicio o atenci\u00f3n a la Casa Ernesto Meneses, la recib\u00eda un elemento de seguridad que la dirig\u00eda con la recepcio - nista o bien directamente con un \u00e1rea determinada. Si solicitaba servicios, especialmente de psicolog\u00eda, jur\u00eddicos o de nutrici\u00f3n, el solicitante pasaba si hab\u00eda espacio o personal que atendiera; si no hab\u00eda tal, se apuntaba en un banco de datos denominado lista de espera, con la promesa de que se le llamar\u00eda en cuanto hubiese lugar; pero se hac\u00edan listas interminables de per - sonas que solicitaban servicios. Anteriormente exist\u00eda el puesto de recepcio - nista y lo desempe\u00f1aba una sola persona que recib\u00eda en un primer momento a quienes solicitaban servicios o atenci\u00f3n (atenci\u00f3n psicol\u00f3gica, orientaci\u00f3n jur\u00eddica, servicio de litigio y nutrici\u00f3n eran las \u00e1reas de mayor demanda). Un problema del \u00e1rea de recepci\u00f3n era que no ten\u00eda claridad de los ser - vicios o atenciones que brindaba el centro, o bien carec\u00eda del conocimiento y 18la certeza de que las solicitudes pudieran ser atendidas por \u00e1reas de la casa. Las personas se perd\u00edan en el edificio y deambulaban de un lado a otro, de oficina en oficina, hasta que lograban encontrar el servicio que solicitaban; pero tambi\u00e9n se daba el caso de que no encontraban la atenci\u00f3n o respues - ta que buscaban, lo cual provocaba el enojo o la frustraci\u00f3n de los benefi - ciarios. La recepcionista no contaba con herramientas de escucha activa, primeros auxilios psicol\u00f3gicos, herramientas de contenci\u00f3n, y se expon\u00eda a sufrir riesgos psicoemocionales o s\u00edndrome de burnout ante el caso de temas delicados de psicolog\u00eda, jur\u00eddicos y de nutrici\u00f3n. Entonces, a partir de los resultados que arroj\u00f3 el metadiagn\u00f3stico reali - zado en 2016 (\"era fundamental hacer modificaciones en la metodolog\u00eda de trabajo con la comunidad, pasar a una forma de relaci\u00f3n m\u00e1s horizontal y de mayor di\u00e1logo, encuentro de saberes, sobre todo en lo que tiene que ver con la construcci\u00f3n de la relaci\u00f3n con la comunidad\") se dise\u00f1\u00f3 y empez\u00f3 a operar el \u00e1rea de Primer contacto en 2017. Dicha \u00e1rea representa, en efecto, el primer contacto, el primer v\u00ednculo que se establece con la comunidad; tie - ne el objetivo de ofrecer una escucha activa y generar un espacio de di\u00e1logo y confianza con las personas, cuya finalidad es conocer la representaci\u00f3n de sus problemas y demandas, desde abajo, y no s\u00f3lo trabajar con base en la postura del equipo o la instituci\u00f3n. Justificaci\u00f3n El \u00e1rea de Primer contacto crea un v\u00ednculo entre la comunidad de Santa Fe y el cfasem; estructura el primer rostro, la primera imagen que se da a conocer, ya que es el \u00e1rea que recibe en primera instancia a las personas que acuden al Centro Meneses para solicitar servicios espec\u00edficos o informaci\u00f3n general. De igual forma se encarga de nivelar las expectativas de los servi - cios y proporcionar informaci\u00f3n acerca de los alcances de cada uno de los servicios. La canalizaci\u00f3n es una de las actividades esenciales, ya que dirige a las personas al \u00e1rea correspondiente seg\u00fan sea el caso (la situaci\u00f3n) o los in - tereses que las motivan. Asimismo, el \u00e1rea se encarga de recopilar los datos o informaci\u00f3n sensible de los usuarios que acuden por primera vez al centro, la cual ayudar\u00e1 y abonar\u00e1 al diagn\u00f3stico comunitario y a la evaluaci\u00f3n de los servicios.19Taller de huertos urbanos, 2019 Objetivo general Generar posibilidades de colaboraci\u00f3n y realizaci\u00f3n de nuevos proyectos co - munitarios en beneficio de la comunidad de Santa Fe, as\u00ed como atender las necesidades espec\u00edficas de la comunidad en general y de sus individuos en lo particular a trav\u00e9s de la escucha. Objetivos espec\u00edficos 1. Brindar una escucha atenta que posibilite confianza, empat\u00eda, encuentro y un espacio de di\u00e1logo para las personas que acuden al centro. 2. Identificar la problem\u00e1tica del usuario y evaluar si es candidato para recibir los servicios del centro; contar con capacidad anal\u00edtica y sensibi - lidad suficiente para informar, en su caso, la instancia y el procedimiento que debe llevar a cabo para solucionar las situaciones que exponga. 3. Identificar el taller o programa que resulte de utilidad para el solicitante. 4. Acompa\u00f1ar el proceso de atenci\u00f3n de los servicios que brinda el centro mediante la canalizaci\u00f3n y el seguimiento de los casos. 5. Actualizar el registro de beneficiarios en la base de datos para realizar informes y reportes dirigidos a las coordinaciones y al equipo operativo, en los que se destaquen las problem\u00e1ticas m\u00e1s frecuentes, los servicios 20de mayor demanda, las instancias que los atienden, cu\u00e1les no se requie - ren, a qu\u00e9 perfiles se acompa\u00f1a y a cu\u00e1les no. Etapas del programa Etapa cero Por lo general, las personas que piden informaci\u00f3n del cfasem pasan por la avenida y se detienen a preguntar por alg\u00fan servicio que necesiten. El primer receptor de esto es la caseta de vigilancia, cuyas funciones son las siguientes: solicitar a la persona que se inscriba en la libreta de registros de entrada y salida; despu\u00e9s, dirigir al solicitante al \u00e1rea de Primer contacto. Etapa 1. Escucha activa Puesto que Primer contacto es el v\u00ednculo inicial entre la comunidad de Santa Fe y el centro, la importancia de la escucha posee gran relevancia, ya que gradualmente permite conocer la sociedad y percibir sus necesidades. De esa forma gu\u00eda e informa al cfasem en la elaboraci\u00f3n de estrategias de in - tervenci\u00f3n al proveer de una intencionalidad a cada una de ellas. La escucha activa en Primer contacto consiste en atender la totalidad del mensaje que se recibe, es decir, prestar atenci\u00f3n no s\u00f3lo a lo que se dice, sino tambi\u00e9n a sus contenidos simb\u00f3licos, las representaciones (personales y sociales) de las cuales se deriva. Para brindar una escucha activa se debe: 1. Dejar de hablar. 2. Conseguir que el interlocutor se sienta en confianza. 3. Demostrar al interlocutor que se est\u00e1 dispuesto a escucharlo: adoptar una posici\u00f3n abierta y activa, manifest\u00e1ndole claramente nuestro inter\u00e9s y escuch\u00e1ndole para tratar de entenderle. 4. Eliminar las posibles distracciones (interrupciones, llamadas telef\u00f3ni - cas, puertas abiertas, etc\u00e9tera). 5. Ser paciente. Al finalizar la entrevista se analiza la informaci\u00f3n y se detecta la proble - m\u00e1tica o la situaci\u00f3n, con el fin de saber c\u00f3mo abordar y qu\u00e9 informaci\u00f3n 21brindarle a la persona. Asimismo, c\u00f3mo ofrecer en el cfasem la atenci\u00f3n espec\u00edfica detectada para el individuo y a partir de ello trabajar con las colo - nias mediante la colaboraci\u00f3n con la comunidad y la prevenci\u00f3n. Etapa 2. Nivelar expectativas 1. A partir del an\u00e1lisis de la escucha, el \u00e1rea de Primer contacto deter - mina si el centro cumple con lo que se pide y, de ser as\u00ed, se proporcio - na toda la informaci\u00f3n nivelando las expectativas de los servicios que brinda el cfasem y el alcance de cada uno de ellos. 2. Explicar lo que es el cfasem. 3. Brindar informaci\u00f3n sobre los servicios solicitados. 4. Aclarar los alcances de cada uno de los servicios y en qu\u00e9 consiste. 5. Determinar si las personas se canalizan a un \u00e1rea del cfasem o a otra instituci\u00f3n. Etapa 3. Recopilar la informaci\u00f3n Para la recopilaci\u00f3n de datos el \u00e1rea proporciona un formato que se llena con la informaci\u00f3n personal y el servicio que requiere el solicitante (v\u00e9ase anexo 1). La recopilaci\u00f3n tambi\u00e9n se apoya en la escucha activa, pues de ella se ex - trae informaci\u00f3n a partir del an\u00e1lisis de lo que ha dicho o se ha observado en la persona. Esos datos se incorporan al finalizar el di\u00e1logo en el apartado de notas del formato. Cada semana la informaci\u00f3n recopilada en la escucha activa se adjunta en un reporte quincenal para la Coordinaci\u00f3n General, y a partir de esto se proponen las actividades y los proyectos que se podr\u00edan implementar en el centro. Al t\u00e9rmino de cada mes, la informaci\u00f3n cuantita - tiva se adjunta a un reporte mensual para obtener los indicadores m\u00e1s re - levantes de la poblaci\u00f3n en la elaboraci\u00f3n de diagn\u00f3sticos. Los diagn\u00f3sticos ayudar\u00e1n a mejorar la capacidad de trabajar con la comunidad local. Con base en la escucha activa y la informaci\u00f3n del formato se elaboran diagn\u00f3sticos particulares y respuestas acordes a las demandas, sin dejar de lado la perspectiva de sujetos sociales, que implica el reconocimiento de lo que la comunidad ya ha logrado y los aspectos espec\u00edficos que deber\u00edan for - talecerse.22Etapa 4. Canalizaci\u00f3n Esta acci\u00f3n se relaciona con el acompa\u00f1amiento o la derivaci\u00f3n de las per - sonas a los servicios requeridos de acuerdo con sus necesidades y demandas. Tales servicios se encuentran en las distintas \u00e1reas del centro (interna), pero pueden incluir tambi\u00e9n recursos o instituciones no estrictamente pertene - cientes al cfasem (externa). Interna Si el inter\u00e9s de la persona se identifica con alguna necesidad espec\u00edfica \u2014psicol\u00f3gica, jur\u00eddica o de nutrici\u00f3n\u2014 se canaliza al \u00e1rea de primera escucha. Si el inter\u00e9s del solicitante no es alguno de los ya mencionados, pero se halla dentro de las posibilidades del cfasem, existen dos opciones: 1. Se inscribe al solicitante en el taller o actividad solicitada. 2. Se canaliza al \u00e1rea correspondiente. Externa Si el servicio de inter\u00e9s del solicitante no est\u00e1 dentro de las po - sibilidades del cfasem, se le canaliza a otras instituciones que tengan las herramientas de atenci\u00f3n para el caso en cuesti\u00f3n. Cuando el usuario necesita un servicio que s\u00ed proporciona el cfasem, pero la necesidad sea muy especializada o delicada, se le sugiere acudir a alguna asociaci\u00f3n con un enfoque mayor en la situaci\u00f3n. Documentos o bases de datos a partir del primer contacto Formato primer contacto Revisar antes de que el solicitante se retire que la informaci\u00f3n sea correcta, pues a menudo dejan muchos espacios en blanco y algunas preguntas los confunden. Mientras la persona est\u00e9 contestando, dejar que lo haga sola y posteriormente revisar la informaci\u00f3n. Los formatos se entregan a recepci\u00f3n. 23Sugerencia: tener una libreta para anotar la problem\u00e1tica y la colonia de cada caso, y elaborar con ello el reporte quincenal. Reporte quincenal Se divide por \u00e1reas, se describe la problem\u00e1tica principal de cada persona y se asienta la colonia de la que proviene. Si una problem\u00e1tica se presenta muchas veces, se sugieren alternativas para esos casos. Es importante se - guir p\u00e1ginas de Facebook en donde se publican noticias o situaciones que ocurren en las colonias de Santa Fe para adjuntarlas tambi\u00e9n al reporte. Al finalizar se a\u00f1ade a la informaci\u00f3n que mande recepci\u00f3n. Por ejemplo: En Nutrici\u00f3n la mayor\u00eda de las personas solicitan una consulta para el cuidado de la salud; solo en tres casos se ten\u00eda ya alg\u00fan diagn\u00f3stico. \u00b7 Triglic\u00e9ridos y colesterol alto. Dos personas (mam\u00e1 e hijo). Col. Am - pliaci\u00f3n La Mexicana \u00b7 Hipertensi\u00f3n, Hiperplasia endometrial. Col. Garciamarrero Las personas que asistieron a Jur\u00eddico buscaban asesor\u00eda en el asunto de sucesi\u00f3n leg\u00edtima y testamento, por lo que se les canaliz\u00f3 para su inscrip - ci\u00f3n en el taller de testamento. Se realizaron cinco primeras entrevistas de psicolog\u00eda, los solicitantes buscaban atenci\u00f3n por los siguientes motivos: \u00b7 Problemas familiares por su orientaci\u00f3n sexual, siente rechazo. La Cebadita \u00b7 Abuso Sexual. Tlapechico \u00b7 Depresi\u00f3n despu\u00e9s de operaci\u00f3n al coraz\u00f3n. Santa Fe \u00b7 Problemas de pareja. Lomas de Becerra \u00b7 Problemas de pareja a causa de no poder embarazarse, abuso sexual de peque\u00f1a. Los Gamitos Reporte mensual Consiste en la recopilaci\u00f3n de la base de datos realizada a partir de las ho - jas de primer contacto; recepci\u00f3n llena la base de datos y Primer contacto 24elabora el reporte. La presentaci\u00f3n de Power Point concentra sobre todo la informaci\u00f3n cuantitativa de las personas que asistieron por primera vez al centro. Para hacer m\u00e1s sencilla la exposici\u00f3n de los datos se elaboran figu - ras, tablas y gr\u00e1ficas. Al final del reporte se analiza la informaci\u00f3n y se pue - den agregar los datos m\u00e1s sobresalientes del reporte quincenal. Figura 1. Organigrama del \u00e1rea de Primer Contacto Fuente: elaboraci\u00f3n propia. Metodolog\u00eda Para lograr concretar sus objetivos, el \u00e1rea de Primer contacto utiliza la me - todolog\u00eda de la escucha activa. El \u00e1rea tiene contacto con todos los usuarios del centro de lunes a viernes, en un horario de 8 a 14 horas y de 15 a 17 horas. La persona responsable del \u00e1rea captura toda la informaci\u00f3n que el VigilanciaCanalizaci\u00f3nInternaNutrici\u00f3n Jur\u00eddico Psicolog\u00eda Econom\u00eda Popular y Sustentabilidad Externa SeguimientoPrimer ContactoOtras InstitucionesRedes Comunitarias\u00c1reas de Educaci\u00f3n Registro a talleres25solicitante o usuario proporciona. La informaci\u00f3n se captura en una base de datos en Excel. Implementaci\u00f3n Al \u00e1rea de Primer contacto llegan personas que: 1. Desconocen el trabajo del centro, por lo que solicitan informaci\u00f3n gene - ral. 2. Vienen a solicitar informaci\u00f3n de talleres, ya sea de un taller en espec\u00edfi - co o de los talleres en general. 3. Solicitan servicios espec\u00edficos que ofrece el centro. 4. Enfrentan problemas o necesidades espec\u00edficas y que no saben c\u00f3mo re - solverlas. 5. Solicitan alg\u00fan servicio que no ofrece el centro. 6. Buscan espacios para hacer donaciones, para ser voluntarios o llevar a cabo servicio o pr\u00e1cticas sociales. En consecuencia, lo primero que hace el \u00e1rea es escuchar de manera atenta lo que interesa a la persona, y con base en ello determina si es candidata a alguno de los servicios o actividades del centro. El \u00e1rea recibe aproximada - mente entre 15 y 20 personas al d\u00eda, por lo cual debe estimar un tiempo de atenci\u00f3n para cada solicitante, recordando que pueden presentarse casos en los que se requiera m\u00e1s tiempo de atenci\u00f3n. Una vez identificado y analizado el inter\u00e9s del solicitante, Primer contacto procede a canalizar a la persona al \u00e1rea correspondiente a su necesidad con el prop\u00f3sito de proporcionarle una primera entrevista. Despu\u00e9s se capturan los datos del solicitante. Cuando los solicitantes vienen por informaci\u00f3n de talleres o a inscri - birse a uno en espec\u00edfico, el \u00e1rea solicita los datos de la persona y tambi\u00e9n la registra en el taller. Cabe mencionar que el \u00e1rea da seguimiento a estos usuarios, record\u00e1ndoles las fechas y horarios de los talleres uno o dos d\u00edas antes de que \u00e9stos comiencen. Primer contacto, en el apartado de notas del formato de registro, describe cualquier informaci\u00f3n que considere per - tinente para el centro. Este tipo de informaci\u00f3n puede consistir en con - tenidos simb\u00f3licos, las representaciones (personales y sociales) en donde tienen su origen las necesidades de los solicitantes.26La persona responsable del \u00e1rea reporta a mediados y finales de mes a la Coordinaci\u00f3n General la informaci\u00f3n y datos duros que obtuvo en su \u00e1rea durante el periodo mencionado. Al t\u00e9rmino del semestre, en la semana de s\u00edntesis y evaluaci\u00f3n, la presenta ante todo el equipo operativo. Aprendizajes El \u00e1rea de Primer contacto no es una recepci\u00f3n ni un \u00e1rea de informes; se trata de un \u00e1rea que implica escucha activa, sensibilidad, manejo de la informaci\u00f3n clara y objetiva, orientaci\u00f3n acertada, empat\u00eda y claridad. Ser responsable del \u00e1rea implica la capacidad de entender y comprender las situaciones y las necesidades por las que est\u00e1n pasando las personas que llegan a solicitar el servicio o informaci\u00f3n de lo que hace y ofrece el centro. Sin embargo, esto no ha sido posible al cien por ciento ya que las personas que han estado a cargo del \u00e1rea no cuentan con las suficientes herramientas para atender de manera correcta a los solicitantes. La atenci\u00f3n de Primer contacto debe darse en un espacio privado. En la actualidad, ofrecer una escucha activa ha sido muy dif\u00edcil debido a que el espacio no es el adecuado, a causa de las din\u00e1micas propias del centro que se presentan d\u00eda a d\u00eda. El \u00e1rea requiere para el puesto un perfil muy especial; demanda tener sensibilidad y ser emp\u00e1tico, pero tambi\u00e9n asertivo y saber establecer l\u00edmites adecuados para las personas que solicitan atenci\u00f3n. El primer contacto puede provocar mucho estr\u00e9s para la persona a car - go, cansancio, somatizaci\u00f3n, etc\u00e9tera. Esto se debe a que casi todos los d\u00edas se atiende por lo menos entre tres y cinco personas que tienen pro - blemas o que est\u00e1n pasando por situaciones dif\u00edciles en la vida y aprove - chan el espacio para desahogarse. No se puede atender a m\u00e1s de dos personas a la vez cuando vienen a solicitar servicios diferentes, pues esto impide que la atenci\u00f3n sea de calidad. Es importante que Primer contacto tenga toda la informaci\u00f3n b\u00e1sica de las actividades que ofrece el cfasem y los datos que requiere cada \u00e1rea para el registro formal en las actividades. 27 Es esencial aclarar a las personas los t\u00e9rminos y condiciones del ser - vicio que solicita para no generar confusiones y evitar problemas m\u00e1s adelante. Una buena atenci\u00f3n e informaci\u00f3n no debe exceder los 15 minutos, m\u00e1s tiempo supone incumplir los objetivos del \u00e1rea, lo que provoca confu - si\u00f3n en los beneficiarios. Conclusiones Por todo lo anterior, se puede afirmar que gracias al \u00e1rea de Primer contacto se ha logrado establecer una mejor atenci\u00f3n hacia las personas que llegan a solicitar los servicios y actividades del cfasem. En el \u00e1rea se puede elaborar un diagn\u00f3stico r\u00e1pido de las necesidades o los intereses que llevan a las per - sonas al cfasem, lo cual permite dinamizar la canalizaci\u00f3n de las personas a las \u00e1reas correspondientes de acuerdo con sus solicitudes o necesidades. Se ha logrado reducir la lista de espera de las \u00e1reas de Psicolog\u00eda, Nutrici\u00f3n y Jur\u00eddico. Es importante que cada \u00e1rea del cfasem entregue a Primer contacto la informaci\u00f3n de las actividades que se proporcionar\u00e1n durante cada periodo, con el fin de que la atenci\u00f3n otorgada a los y las usuarias sea de calidad. De igual forma, la informaci\u00f3n obtenida ayuda a que la canalizaci\u00f3n sea m\u00e1s precisa y asertiva, sin olvidar que es esencial mantener actualizada la infor - maci\u00f3n que se obtiene de cada \u00e1rea, ya que las actividades cambian gradual - mente seg\u00fan los objetivos generales del cfasem. Primer contacto no es s\u00f3lo el \u00e1rea que atienden en un principio a las personas que acuden por primera vez al Centro Meneses, sino tambi\u00e9n un espacio de encuentro y v\u00ednculo del cfasem con la comunidad, donde la per - sona que llega a sus puertas solicitando alg\u00fan servicio o actividad se siente escuchada y atendida.292 Mapeo Jemima Motero de los Santos Nicol\u00e1s Acevedo Mendoza Mariana Zelaya Freyman Ofrenda comunitaria del \u00e1rea de Nutrici\u00f3n, 2018 Antecedentes El antiguo pueblo de Santa Fe est\u00e1 poblado por una diversidad de perso - nas con ideolog\u00edas y pr\u00e1cticas sociales diferentes, lo que lo convierte en un territorio de diversidad cultural. Comparten sus peque\u00f1as colonias ligeras similitudes en relaci\u00f3n con los problemas que las afectan. De acuerdo con el Documento Base (2014), desde el inicio de la Casa Meneses se defini\u00f3 que el trabajo que llevar\u00eda a cabo en la zona tendr\u00eda un enfoque socioterritorial dadas las caracter\u00edsticas presentes en la zona, que establecen las maneras y formas de estar en la poblaci\u00f3n. Se entiende \u00e9sta como el espacio geogr\u00e1fico natural, el espacio social enmarcado por esa geo - graf\u00eda, la intencionalidad de la materializaci\u00f3n de las formas de vida, en un 30territorio donde las relaciones sociales se desarrollan en un contexto hist\u00f3ri - co, que adem\u00e1s tiene una din\u00e1mica de movilidad y cambio constante. El marco de an\u00e1lisis del Sistema Complejo per de la ocde fue usado en la tarea de caracterizar los rasgos fundamentales de vulnerabilidad y exclusi\u00f3n social del territorio desde una perspectiva hol\u00edstica. Por consiguiente, la vi - si\u00f3n de Santa Fe se hizo m\u00e1s compleja, pero se entend\u00eda de manera integral su devenir. La construcci\u00f3n de estrategias sin naturalizar desigualdades o problem\u00e1ticas (como la violencia) dio la pauta para que las acciones adop - tadas fuesen m\u00e1s realistas o apegadas al contexto, a las necesidades que la comunidad hab\u00eda creado o construido, y a las dificultades que confrontaba en el caso de la violencia o la exclusi\u00f3n existentes en el barrio. Se buscaba as\u00ed detectar y actuar sobre puntos cr\u00edticos en los territorios, en situaciones en las cuales se (re)instituyen las asimetr\u00edas y se evidencian los conflictos. Se establecieron como l\u00edmites territoriales del \u00e1rea de acci\u00f3n, definidos como zona de intervenci\u00f3n, los siguientes: Al poniente: Santa Fe corporativo y la glorieta de Televisa. Al oriente: la Unidad Habitacional Bel\u00e9n. Al norte: el r\u00edo Tacubaya. Al sur: el r\u00edo Becerra. El \"territorio se define tomando en cuenta un criterio geogr\u00e1fico, dos l\u00edmi - tes naturales (ambos r\u00edos), y un segundo criterio relativo a dos zonas de desarrollo y crecimiento urbano (el corporativo Santa Fe y la Unidad Ha - bitacional Bel\u00e9n) que presentan din\u00e1micas socio-econ\u00f3micas distintas a la zona de intervenci\u00f3n\" (Documento Base, 2014). En el trabajo elaborado por Casa Meneses se logr\u00f3 un gran avance en cuanto al planteamiento de un diagn\u00f3stico muy completo, que utiliz\u00f3 un m\u00e9todo exploratorio-explica - tivo-descriptivo, enmarcado en la tipolog\u00eda de estudio de caso; debido a la ya se\u00f1alada complejidad de la tarea, se aprovecharon datos cuantitativos, cualitativos y estudios previos de la Universidad Iberoamericana. Cabe apuntar que la investigaci\u00f3n participativa del diagn\u00f3stico tuvo en los pobladores una base importante como fuente de conocimiento del territorio, ya que la percepci\u00f3n social abri\u00f3 la posibilidad de evaluar me - diante encuestas tres dimensiones de an\u00e1lisis: capital social, cultura de paz y calidad de vida y violencia, categor\u00edas sintetizadas a la vez mediante una31metodolog\u00eda cualitativa y cuantitativa revolvente. Lo anterior permiti\u00f3 la definici\u00f3n, identificaci\u00f3n y an\u00e1lisis de la zona al descomponer esa compleji- dad en subsistemas: movilidad, espacio p\u00fablico, medio ambiente, equipa - miento, infraestructura social, empleo y propiedad. De esta manera se logr\u00f3 identificar los subsistemas de mayor inter\u00e9s o en situaci\u00f3n m\u00e1s cr\u00edtica. Se consigui\u00f3 adem\u00e1s elaborar mapas de los subsistemas: Social: topograf\u00eda de las colonias; pendientes del terreno y zonas de riesgo; niveles de migraci\u00f3n y movilidad humana; niveles de violencia comunitaria; niveles de marginalidad. Movilidad: movilidad vehicular, acceso y movilidad peatonal y vehicular. Espacios p\u00fablicos: ubicaci\u00f3n de espacios comunes recreativos; distribuci\u00f3n territorial de espacios p\u00fablicos; ubicaci\u00f3n y condi - ciones de saneamiento de los espacios p\u00fablicos. Servicios y equipamiento comunitario: recreativos, educativos, cultural. Medio ambiente: grado de acumulaci\u00f3n y ubicaci\u00f3n de los puntos de acumulaci\u00f3n de escombros; puntos de descarga de aguas resi - duales a lo largo de ambas barrancas. Metadiagn\u00f3stico Al paso del tiempo el pueblo y sus colonias aleda\u00f1as han ido cambiando, provocando en el caso del cfasem la necesidad de actualizar sus diagn\u00f3sti - cos y con ello sus din\u00e1micas de trabajo, ya sea en comunidad o dentro de las instalaciones del centro. La Casa Meneses realiz\u00f3 en 2016 un metadiagn\u00f3s - tico participativo a fin de conocer c\u00f3mo se representaba ante la comunidad y c\u00f3mo era identificada por \u00e9sta. En el diagn\u00f3stico se lograron identificar problem\u00e1ticas que romp\u00edan los lazos comunitarios, y que para el cfasem eran \u00e1reas de oportunidad de intervenci\u00f3n. La t\u00e9cnica de grupos focales y mesas de di\u00e1logo en que las personas identifican las din\u00e1micas de su comunidad permiti\u00f3 enriquecer dicho me - tadiagn\u00f3stico, ofreci\u00f3 la oportunidad de identificar y contrastar el lapso previo a 2015 con el Documento Base y los nuevos hallazgos del metadiag - n\u00f3stico de 2016.32En el segundo semestre de 2019 se retom\u00f3 el diagn\u00f3stico del territorio, en esta ocasi\u00f3n por medio de mapas en los que se identifican institucio - nes, problem\u00e1ticas sociales, educativas, ambientales, econ\u00f3micas, pol\u00edticas y culturales. El prop\u00f3sito era obtener un estudio claro de lo que sucede en las colonias d\u00eda a d\u00eda y con ello acceder a una lectura m\u00e1s precisa para la implementaci\u00f3n de acciones de prevenci\u00f3n ante las problem\u00e1ticas actuales de las diferentes colonias que integran el territorio del antiguo pueblo de Santa Fe. Encuentro con Ricardo Anaya, 2018 Justificaci\u00f3n El Manual de mapeo colectivo se\u00f1ala que \"los mapas son representaciones ideol\u00f3gicas\" (2019, p. 5); por ello el mapeo es transcendental para el cfasem, ya que forma parte del diagn\u00f3stico comunitario y facilita la identificaci\u00f3n de los problemas de la zona de Santa fe y sus alrededores. Mediante esta activi - dad se localizan causas y efectos de los problemas actuales, as\u00ed como los acto - res involucrados en ellos. Datos como la ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica, la edad, el sexo, los porcentajes o las cantidades, entre otros, revelan problemas o situaciones de la poblaci\u00f3n. De igual forma, permiten reconocer el grado de intervenci\u00f3n que el centro puede llevar a cabo. El mapeo le proporciona al mismo centro Ias herramientas para evaluar y ajustar los servicios que ofrece, adem\u00e1s de ayudarle a generar programas que previenen las problem\u00e1ticas y atiendan 33las necesidades de la poblaci\u00f3n. Otro prop\u00f3sito importante del mapeo es su apoyo para que el centro no reaccione ante las problem\u00e1ticas, sino que intervenga de manera estrat\u00e9gica ante las situaciones actuales del territorio. Objetivo general Analizar el territorio de Santa Fe y sus colonias, sus caracter\u00edsticas, proble - m\u00e1ticas, recursos, contextos, zonas espec\u00edficas a trav\u00e9s de mapas espec\u00edficos que den cuenta de la actualidad de la zona, y acompa\u00f1ar as\u00ed a la poblaci\u00f3n en el proceso de discernimiento en la toma de decisiones respecto a la mejora en su calidad de vida. Objetivos espec\u00edficos Identificar las zonas con problem\u00e1ticas y necesidades espec\u00edficas, con el prop\u00f3sito de esclarecer los programas y servicios de atenci\u00f3n del cfasem para la comunidad. Determinar posibles aliados para el trabajo colaborativo en las colonias del antiguo pueblo de Santa Fe. Analizar las din\u00e1micas de la poblaci\u00f3n en el territorio para entender el flujo de entrada y salida de los usuarios del cfasem por semestres. Etapas del programa La tabla 1 expone las partes de que consta la tarea del mapeo. Tabla 1. Etapas del programa Acci\u00f3n Descripci\u00f3n Participantes Instrumentos Recopilar por \u00e1reas la informaci\u00f3n.Se solicita a cada \u00e1rea datos, estad\u00edstica e informaci\u00f3n general de la que dispongan sobre la comunidad, y las problem\u00e1ticas comunitarias que hayan detectado en sus actividades. Se utilizan los diarios de campo recopilados.Equipo responsable del mapeo y las \u00e1reas del cfasem .Correo. Entrevista personal con \u00e1rea. Diarios de campo. Reporte semanal. Reuni\u00f3n de equipo: \"qu\u00e9 sent\u00ed, qu\u00e9 vi, qu\u00e9 escuch\u00e9\".34Se baja la informaci\u00f3n a los mapas por temas.El equipo de mapeo se re\u00fane y clasifica, ordena, cruza toda la informaci\u00f3n obtenida, y la baja a los mapas correspondientes, marcando con colores y etiquetas la informaci\u00f3n. Equipo responsable del mapeo.Diarios de campo. Reporte semanal. Mapas de la zona. Tablero de informaci\u00f3n.Se analiza la informaci\u00f3n por problem\u00e1ticas, edad, colonias, sexo, tipo de demandas. Se sistematiza en los mapas, en un documento de s\u00edntesis. Equipo responsable del mapeo.Mapas de la zona, material de c\u00f3mputo. Se elabora un reporte de s\u00edntesis para las \u00e1reas.Se redacta un informe ejecutivo sobre los hallazgos del mapeo, se env\u00eda a la Coordinaci\u00f3n General y a la Coordinaci\u00f3n de \u00e1reas. Equipo responsable del mapeo, Coordinaci\u00f3n General y Coordinaci\u00f3n de las \u00e1reas.Material de computo. Exposici\u00f3n mensual.Se presentan los mapas, se hace la narrativa de los hallazgos, se invita a la reflexi\u00f3n colectiva para que el equipo operativo haga aportes o sugerencias de intervenci\u00f3n. Todo el equipo operativo del cfasem .Material de c\u00f3mputo. Dise\u00f1o del programa En la figura 2 se visualiza c\u00f3mo se desarrolla el programa. Figura 2. Procedimiento y desarrollo del programa de mapeo Fuente: elaboraci\u00f3n propia.Reporte Recopilaci\u00f3n de informaci\u00f3n de \u00e1reasVaciado de informaci\u00f3n en mapasAn\u00e1lisis de la informaci\u00f3nPlaneaci\u00f3n y Organizaci\u00f3n Exposici\u00f3nEquipo OperativoCoordinaci\u00f3n General Coordinaci\u00f3n de Educaci\u00f3n Coordinaci\u00f3n de Vinculaci\u00f3n35Metodolog\u00eda A partir del segundo semestre de 2019 la Direcci\u00f3n del cfasem junto con la Coordinaci\u00f3n General decidieron que era necesario conformar un equi - po de trabajo que se encargara de mapear el territorio de Santa Fe a fin de responder a los objetivos ya mencionados. En consecuencia, determinaron que el equipo responsable de dicha actividad lo conformar\u00edan las siguientes instancias: Redes comunitarias, Coordinaci\u00f3n de Vinculaci\u00f3n y el \u00e1rea de Primer contacto. \u00bfPor qu\u00e9 esas \u00e1reas? porque son las que est\u00e1n en contacto constante con el territorio y con los usuarios que se acercan al cfasem a solicitar alguna informaci\u00f3n o servicios. Con el fin de dar inicio a dicha encomienda, el equipo responsable de mapear se encarg\u00f3 en un primer momento de coordinarse con las dem\u00e1s \u00e1reas del cfasem para que le proporcionaran toda la informaci\u00f3n disponi - ble en esas \u00e1reas, as\u00ed como los datos importantes acerca de las demandas de los servicios m\u00e1s solicitados. Visualizar toda la informaci\u00f3n en los mapas condujo al equipo a realizar un mapa por cada servicio que ofrece el cfasem y tambi\u00e9n a mapear las instituciones educativas, sociales y pol\u00edticas que existen en el territorio. Se tuvo que trabajar en una planeaci\u00f3n que coordinara los d\u00edas de trabajo, los horarios y el espacio. Se trabajaba al menos dos d\u00edas a la semana, con un promedio de dos horas por sesi\u00f3n. En la tabla 2 se presentan los tipos de mapas que se consideran impor - tantes para generar informaci\u00f3n clara del contexto del antiguo pueblo de Santa Fe. Nota: las informaciones vertidas en los mapas tienen que cruzarse con otras informaciones, otros datos que vayan apareciendo, pues de esta manera ser\u00e1 posible identificar puntos cr\u00edticos o inseguros, recursos, necesidades, etc\u00e9tera. La tarea es, por tanto, constante, din\u00e1mica, temporal. 36Tabla 2. Mapas de contexto Tipo de mapa Objetivo Caracter\u00edsticas Participantes Instrumentos Instituciones Ubicar instituciones con las que sea posible generar alianzas de colaboraci\u00f3n comunitaria, a fin de reconstruir el tejido social de las colonias del antiguo pueblo de Santa Fe.Se sea\u00f1alan con puntos de colores d\u00f3nde se encuentran escuelas, centros sociales, centros comunitarios, capillas, iglesias, deportivos, canchas, jardines de ni\u00f1os, estancias infantiles, albergues, centros AA, mercados, centros de capacitaci\u00f3n, centros de recreaci\u00f3n (parques de bolsillo), oficinas de gobierno.Redes comunitarias. Econom\u00eda popular y sustentabilidad. Educaci\u00f3n. Primer contacto. Pirmera escucha. Jur\u00eddico. Psicolog\u00eda. Personas de la comunidad.Diario de campo. Hoja de primera escucha. Hoja de primer contacto. Sistematizaci\u00f3n de \u00e1reas. L\u00edderes Identificar actores que conozcan bien la zona, que organicen actividades en la comunidad y que sean reconocidos por \u00e9sta como personas de confianza, para que con ellos el cfasem implemente acciones comunitarias.Se localiza y se entrevista, si es necesario, a personas de la comunidad, que son referentes como protagonistas de algunas acciones con su comunidad.Redes comunitarias. Econom\u00eda popular y sustentabilidad. Educaci\u00f3n. Primer contacto. Primera escucha. Jur\u00eddico. Personas de la comunidad.Diario de campo. Hoja de primera escucha. Hoja de primer contacto. Sistematizaci\u00f3n de \u00e1reas.37Tipo de mapa Objetivo Caracter\u00edsticas Participantes Instrumentos Puntos de venta/ consumo de drogas, venta de armasUbicar puntos inseguros tanto para los usuarios como para el personal del equipo operativo en el territorio de Santa Fe.Se identifican zonas de venta y consumo de drogas, sus caracter\u00edsticas, tipolog\u00eda de actores, horarios, rutas, personajes importantes, redes que las conforman, alianzas, tipolog\u00eda de drogas.Redes comunitarias. Econom\u00eda popular y sustentabilidad. Educaci\u00f3n. Primer contacto. Primera escucha. Jur\u00eddico. Personas de la comunidad. Administraci\u00f3n. Vigilancia. Psicolog\u00eda.Diario de campo. Hoja de primera escucha. Hoja de primer contacto. Redes sociales. Prensa. Reportes de vecinos. Bit\u00e1coras de talleres. Zonas comerciales Analizar fuentes de ingresos econ\u00f3micos de las personas que habitan en el territorio.Se ubican zonas de comercio formal e informal, tipo de productos, mercados, horarios, caracter\u00edsticas, tipos de negocios y de servicios.Redes comunitarias. Econom\u00eda popular y sustentabilidad. Personas de la comunidad. Coordinaci\u00f3n de Vinculaci\u00f3n.Diario de campo. Redes sociales. Reportes de vecinos. Puntos de encuentro/zonas seguras.Identificar espacios que son reconocidos como seguros para los usuarios del cfasem , con la finalidad de crear lazos de cooperaci\u00f3n para el cuidado de la vida.Se ubican zonas donde la gente dice sentirse segura en la comunidad, donde conocen a otra gente y eso les protege.Redes comunitarias. Econom\u00eda popular y sustentabilidad. Educaci\u00f3n. Primer contacto. Jur\u00eddico. Personas de la comunidad. Administraci\u00f3n. Vigilancia. Psicolog\u00eda.Diario de campo. Hoja de primera escucha. Hoja de primer contacto. Reportes de vecinos. Bit\u00e1coras de talleres.38 Tipo de mapa Objetivo Caracter\u00edsticas Participantes Instrumentos Por tipo de poblaci\u00f3nIdentificar a la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable respecto a las problem\u00e1ticas o necesidades actuales del territorio.Se ubican espacios por rangos de edad para ni\u00f1as, ni\u00f1os, j\u00f3venes, adultos, adultos mayores, etc\u00e9tera, que asisten al cfasem .Todas las \u00e1reas cfasem . Lista de primer contacto. Lista de talleres. Lista de educaci\u00f3n. Lista de psicolog\u00eda. Lista de nutrici\u00f3n. Lista de RC. Lista de Jur\u00eddico. Por tipo de demandaAnalizar los servicios m\u00e1s demandados con el prop\u00f3sito de interpretar las problem\u00e1ticas y necesidades de las personas.Se ubican los servicios que m\u00e1s se solicitan en cfasem , por \u00e1rea, colonia, n\u00famero de demandas de atenci\u00f3n, tipo de demandante.Todas las \u00e1reas cfasem . Diario de campo. Hoja de primera escucha. Hoja de primer contacto. Reportes de vecinos. Bit\u00e1coras de talleres. Problem\u00e1ticas por zonaAnalizar problem\u00e1ticas de las zonas a fin de cruzar los datos con los servicios m\u00e1s solicitados, y con ello hacer una interpretaci\u00f3n m\u00e1s precisa de las din\u00e1micas del territorio.Se ubican las problem\u00e1ticas detectadas en cfasem , por \u00e1rea, colonia, n\u00famero de demandas de atenci\u00f3n, tipo de demandante.Todas las \u00e1reas cfasem . Diario de campo. Hoja de primera escucha. Hoja de primer contacto. Reportes de vecinos. Bit\u00e1coras de talleres. Prensa. Redes sociales. Voluntarios Identificar la zona donde viven o se mueven las personas que colaboran con cfasem , sus din\u00e1micas y caracter\u00edsticas, como apoyo a futuras acciones en su zona.Se ubica a las personas que apoyan como voluntarios en las actividades de cfasem .Todas las \u00e1reas cfasem . Diario de campo. Hoja de primera escucha. Hoja de primer contacto.39Tipo de mapa Objetivo Caracter\u00edsticas Participantes Instrumentos Zonas de riesgo e inseguridadIdentificar zonas de riesgo e inseguridad del territorio que sean un peligro potencial para el equipo operativo, alumnado, voluntarios o acciones que se lleven a cabo en el territorio.Se ubican y se marcan las zonas de mayor incidencia delictiva: robos, asaltos, peleas, desaparici\u00f3n, secuestro, asesinatos, atropellamientos, casas de seguridad, trata de personas, puntos de venta y consumo de drogas.Todas las \u00e1reas cfasem . Personas de la comunidad.Diario de campo. Hoja de primera escucha. Hoja de primer contacto. Reportes de vecinos. Bit\u00e1coras de actividades. Prensa. Redes sociales. Carteles en comunidad. Rezago educativo Identificar las caracter\u00edsticas del rezago educativo: nivel, los lugares, n\u00famero y tipo de poblaci\u00f3n, para construir posibles intervenciones.Se identifican y se marcan las colonias que presentan alg\u00fan \u00edndice de rezago educativo en el territorio de Santa Fe. Se identifican edades, niveles, etc\u00e9tera.Educaci\u00f3n. Redes comunitarias.Diarios de campo. Salud Identificar la prevalencia de enfermedades por temporada, lugares, rangos de edad.Se identifican y se marcan las colonias y calles con enfermedades que presenten prevalencia significativa, temporal o por rangos de edad, en el territorio de Santa Fe.Nutrici\u00f3n. Psicolog\u00eda. Redes comunitarias.Diario de campo. Reportes epidemiol\u00f3gicos y de salud comunitaria. Medio ambiente Identificar zonas con problemas o recursos ambientales que afecten o sean motivo de conflicto o apoyo en las comunidades.Se identifican sitios que representen un riesgo sanitario, vertederos de aguas negras, basureros, devastaci\u00f3n medioambiental, o \u00e1reas verdes y \u00e1reas de recuperaci\u00f3n.Econom\u00eda popular y sustentabilidad. Redes comunitarias.Diario de campo.40 Tipo de mapa Objetivo Caracter\u00edsticas Participantes Instrumentos Zonas de trabajo cfasemIdentificar las zonas en que cfasem tiene espacios de trabajo, grupos colaboradores, para la evaluaci\u00f3n de resultados.Se ubican las zonas de trabajo en que cfasem ha realizado o est\u00e1 realizando alguna intervenci\u00f3n; se marcan avances o retrocesos de la tarea.Redes comunitarias. Jur\u00eddico. Nutrici\u00f3n. Econom\u00eda popular y sustentabilidad.Diarios de campo, cartas descriptivas, carteles de promoci\u00f3n. Grupos comunitariosIdentificar los grupos existentes en la zona, sus caracter\u00edsticas, labor, activi- dades, influencia, miembros, etc\u00e9tera. Para emprender o no, despu\u00e9s de un an\u00e1lisis, acciones conjuntas. Se ubican los grupos o colectivos de vecinos presentes en la zona, su radio de influencia, el tipo de grupos y las acciones que realizan.Nutrici\u00f3n. Psicolog\u00eda. Redes comunitarias. Jur\u00eddico.Diarios de campo. Sectores vulnerablesIdentificar zonas de alta vulnerabilidad socioecon\u00f3- mica y cultural, tomando en cuenta rangos de edad y tipo de vulnerabilidad.Se marcan las zonas donde hay alta vulnerabilidad, se especifica de qu\u00e9 tipo se trata, y se identifican rangos de edad.Nutrici\u00f3n. Psicolog\u00eda. Redes comunitarias. Jur\u00eddico.Diarios de campo. Nivel socioecon\u00f3micoIdentificar todas las zonas socioecon\u00f3micas del territorio.Ubicar los distintos niveles socioecon\u00f3micos que existen en el territorio.Nutrici\u00f3n. Psicolog\u00eda. Redes comunitarias. Jur\u00eddico.Diarios de campo. inegi. Tipolog\u00eda de empleoIdentificar las caracter\u00edsticas del empleo que predomina en la zona, el sector productivo en que se labora, el nivel de desempleo.Ubicar los empleos de las per - sonas, a qu\u00e9 sector pertenecen, d\u00f3nde est\u00e1n ubicados, si los trabajadores salen, entran o se quedan en su zona.Nutrici\u00f3n. Psicolog\u00eda. Redes comunitarias. Jur\u00eddico. Econom\u00eda popular y sustentabilidad.Diarios de campo. inegi.41Implementaci\u00f3n Cuando iniciamos el trabajo del mapeo, las primeras preguntas que nos planteamos fueron: \u00bfqu\u00e9 vamos a mapear? \u00bfQui\u00e9nes participar\u00e1n? La pri - mera actividad consisti\u00f3 en imprimir mapas en los que se engloban las 27 colonias del territorio del antiguo pueblo de Santa Fe. Posteriormente nos dedicamos a delimitar el territorio de cada una de las colonias en los mapas. Hasta la fecha contamos con: Mapas del \u00e1rea de Nutrici\u00f3n en que se visualizan problemas o necesida - des de salud. Por ejemplo: colonias con mayor \u00edndice de diabetes, o bien poblaci\u00f3n que presenta obesidad. Mapas del \u00e1rea de Psicolog\u00eda, en los que tambi\u00e9n se perciben problem\u00e1 - ticas o necesidades de salud emocional. Ejemplo: el n\u00famero de usuarios que han solicitado servicios por s\u00edntomas de duelo. Mapas de Jur\u00eddico, que se\u00f1alan poblaciones vulnerables en temas de violencia familiar, entre otros. Mapas del \u00e1rea de Econom\u00eda popular y sustentabilidad, en los que se destacan zonas con el mayor \u00edndice de basura, espacios donde se han instalado huertos urbanos, puntos de compra de residuos org\u00e1nicos re - ciclables. Mapas de redes comunitarias, que presentan espacios y grupos comu - nitarios acompa\u00f1ados por el \u00e1rea, l\u00edderes pol\u00edticos o agentes de cambio. Mapas de instituciones educativas, sociales, comunitarias, pol\u00edticas, cen - tros culturales, etc\u00e9tera. Mapas de las \u00e1reas de Educaci\u00f3n, en los que se observa la poblaci\u00f3n que m\u00e1s demanda el servicio o zonas con rezagos educativos, entre otros pro - blemas. Mapas de puntos de ventas de drogas y armas. Mapas de instituciones: educativas, centros sociales, comedores comuni - tarios, centros religiosos y centros de salud. En julio del 2019 se realiz\u00f3 una primera presentaci\u00f3n de los avances de los mapas para el equipo operativo del cfasem. Surgieron entonces dudas y comentarios por parte del equipo, sobre todo vinculados con la manera 42que el equipo responsable del mapeo cruzaba los datos de los mapas con la informaci\u00f3n obtenida desde Primer contacto. Cabe resaltar la complicaci\u00f3n de cruzar los datos, ya que en el territorio las din\u00e1micas var\u00edan constante - mente, lo cual ha llevado al cfasem a examinar a fondo las razones de que eso suceda en el contexto y sobre todo qui\u00e9nes est\u00e1n involucrados. Aprendizajes En el proceso de implementaci\u00f3n del programa, al principio muchas de las \u00e1reas del cfasem no contaban con una base de datos que contuviera los datos de todos los usuarios, sus problem\u00e1ticas y necesidades. Es importante que cada \u00e1rea disponga de informaci\u00f3n detallada y espe - c\u00edfica, ya sea de las problem\u00e1ticas (como acoso sexual, cutting, depresi\u00f3n, bulimia, obesidad, diabetes), o de las colonias, g\u00e9nero, edad, actividades solicitadas, entre otras informaciones. El mapeo le ha permitido al cfasem analizar, reflexionar, comprender mejor las pr\u00e1cticas sociales y las formas de vida de las personas del te - rritorio. El mapeo en s\u00ed no va producir transformaciones en el territorio, simple - mente es un medio que ayuda al cfasem a implementar acciones concre - tas en temas espec\u00edficos en espacios espec\u00edficos. Con el mapeo se logr\u00f3 determinar que el territorio del antiguo pueblo de Santa Fe est\u00e1 compuesto por un total de 27 colonias. Es importante ir actualizando los mapas para visualizar los cambios que se registran en la zona de Santa Fe. Se deben crear gradualmente otros mapas con tem\u00e1ticas diferentes para entender Santa Fe. Es importante establecer horarios fijos con el fin de actualizar la infor - maci\u00f3n semanal o quincenalmente. Trabajar en espacios amplios ayuda a visualizar los mapas y a generar la triangulaci\u00f3n de la informaci\u00f3n. Organizar los mapas por \u00e1rea permite un mejor registro de los datos. Establecer qu\u00e9 es lo que se requiere de cada mapa, facilita la solicitud de informaci\u00f3n que se necesita de cada \u00e1rea.43 El an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n debe hacerse de manera colectiva, pues de esta manera se obtiene una perspectiva m\u00e1s amplia del territorio y sus complejidades. Conclusiones Con el mapeo se puede alcanzar una precisi\u00f3n notable de intervenci\u00f3n en el lugar y con las personas adecuados. El mapeo es un medio que facilita la extracci\u00f3n de informaci\u00f3n y el an\u00e1 - lisis de casos y problem\u00e1ticas. Permite el reconocimiento de las din\u00e1micas del territorio y la interacci\u00f3n social en ese contexto. El mapeo ayuda, fortalece y retroalimenta la planeaci\u00f3n de las \u00e1reas para el acompa\u00f1amiento en comunidad. Contribuye al reconocimiento de la presencia del centro en las colonias, identificando nuevas \u00e1reas de oportunidad de acompa\u00f1amiento. Es importante considerar la opci\u00f3n de trabajar en un mapeo colectivo, es decir, involucrar actores de la comunidad y al equipo operativo del cfasem, ya que esto permitir\u00e1 identificar y analizar de manera m\u00e1s pro - funda las situaciones actuales de la sociedad. Consideramos que hace falta trabajar con iconograf\u00edas en el mapeo, ya que de esa forma podremos visualizar de una manera m\u00e1s clara lo que intentamos identificar.453 Sistematizaci\u00f3n de recorridos Javier S\u00e1nchez Ram\u00edrez Nicol\u00e1s Acevedo Mendoza Celebraci\u00f3n del s\u00e9ptimo aniversario del centro, 2018 Antecedentes El contacto directo entre la comunidad de Santa Fe y la Universidad Ibe - roamericana se remonta al a\u00f1o 2005, cuando la Coordinaci\u00f3n de Responsa - bilidad Social Institucional (corsi) empez\u00f3 su trabajo en la zona. La prime - ra labor consisti\u00f3 en la delimitaci\u00f3n del \u00e1rea de influencia para trabajar con un enfoque territorial que permitiera acercarse a la gente, el conocimiento sist\u00e9mico de sus problem\u00e1ticas y la corresponsabilidad en el desarrollo con - junto de proyectos orientados a la mejora de la calidad de vida. Se escuchaba con toda atenci\u00f3n al otro, es decir, a la comunidad, donde el otro vale y tiene conocimientos. Lo anterior implic\u00f3 un trabajo directo con la gente, recorrer sus calles, entrar en contacto con ella y proponer acciones espec\u00edficas con y para la poblaci\u00f3n de Santa Fe. Desde su creaci\u00f3n, la Casa Meneses se propuso posicionarse dentro de la comunidad como una organizaci\u00f3n que acompa\u00f1ara, m\u00e1s que dise\u00f1ara o dirigiera, las acciones que apuntar\u00edan al mejoramiento de la calidad de vida 46de la comunidad. Mediante actuaciones horizontales en proyectos de auto- gesti\u00f3n que promovieran la lucha por la justicia social, la defensa de los derechos humanos, el desarrollo humano sustentable, la promoci\u00f3n de la cultura de paz, iban a generarse procesos de formaci\u00f3n y aprendizaje para la poblaci\u00f3n local y para los alumnos de la uia . Lo anterior implic\u00f3 que el contacto con la gente se diera en dos \u00e1mbitos, dentro de la Casa Meneses y en las calles de Santa Fe. Para que la gente conociera la labor de la institu - ci\u00f3n y se familiarizara con ella, se estableci\u00f3 una relaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n para hacer diagn\u00f3sticos, para invitarla a participar en actividades dentro de las mismas colonias. As\u00ed, paulatinamente, el trabajo comunitario se vio fortalecido con la presencia de la instituci\u00f3n en la zona, sobre todo en las colonias y en constante aumento por el contacto y la participaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n. A lo largo de los a\u00f1os el trabajo de la Casa Meneses gener\u00f3 distintas din\u00e1 - micas de acompa\u00f1amiento, foment\u00f3 redes externas e internas, implement\u00f3 distintos programas que produjeron sinergias con las organizaciones socia - les de la zona, y se promovi\u00f3 la participaci\u00f3n activa de los miembros de las comunidades en la consolidaci\u00f3n de sus proyectos de desarrollo desde sus propias aspiraciones y sistemas de vida. De esta forma, a trav\u00e9s de la concre - ci\u00f3n de acciones, la Casa Meneses logr\u00f3 acrecentar la vinculaci\u00f3n de la gente con los procesos comunitarios dentro y fuera de sus instalaciones. Todo lo anterior implic\u00f3 utilizar una metodolog\u00eda de trabajo de naturale - za mixta, exploratorio-explicativo-descriptivo, en la que la labor de personal operativo especializado y de la comunidad ten\u00eda un papel fundamental en el conocimiento del territorio. La tarea se cumpli\u00f3 trabajando muy de cerca con las personas, en las calles del barrio, en recorridos por todas direccio - nes y a todas horas, ubicando los mejores espacios, los de mayor riesgo, las personas y grupos propositivos y los m\u00e1s vulnerados. Esto permiti\u00f3 tender \"puentes\" de comunicaci\u00f3n, de encuentro, de escucha, de compartir sabe - res. Contribuy\u00f3 adem\u00e1s a entender la apropiaci\u00f3n del espacio y anecdotario de vida de estas comunidades establecidas en el siglo xx a lo largo de las barrancas del r\u00edo Becerra, lo cual les confiere distintos rasgos identitarios e imaginarios colectivos. Los recorridos y el contacto con la gente, como se dijo, permitieron ese conocimiento, ese entendimiento.47Justificaci\u00f3n Explicar un sitio, un lugar o una comunidad no es tarea f\u00e1cil; los mapas o fotograf\u00edas son apenas representaciones a medias. El recorrido posibilita conocer de manera profunda los lugares, verlos, sentirlos, olerlos, escuchar - los; hace que la experiencia sea completa y complementa el conocimien - to del espacio. Geertz (2003) se\u00f1ala que es necesario el trabajo de campo para leer el texto que constituyen las comunidades; descripciones densas de lo que leemos de una cultura permiten desentra\u00f1ar las estructuras de los significados, es decir, involucrarse con la comunidad no s\u00f3lo es describirla, conocer a la comunidad y sus actores, ni s\u00f3lo redactar notas o transcribir sus palabras, sino tomarse el trabajo de analizarlas a profundidad. Eso ha hecho el centro a lo largo de los a\u00f1os, un an\u00e1lisis profundo, denso, de la vida de las personas en esa comunidad. La metodolog\u00eda etnogr\u00e1fica es b\u00e1sica para realizar los recorridos, es la manera en que podemos ver la cotidianidad de las comunidades y sus habi - tantes para recabar datos que aporten al conocimiento social del lugar. Las herramientas etnogr\u00e1ficas nos permiten mirar ese mundo que recorremos cotidianamente y en donde los \"ajenos\" no podemos cambiar nada. Como observadores participantes que vemos y nos ven, construimos relaciones con los habitantes y sus lugares, con su cotidianidad, les generamos angus - tia, desconfianza, y ellos a la vez nos generan esos mismos sentimientos. Uno de los objetivos de los recorridos es crear empat\u00eda con las personas, as\u00ed como el manejo de la angustia que producen los habitantes y sus espacios a los operadores de campo. En el ejercicio de los recorridos, la esencia del que recorre el territo - rio consiste en ir \"leyendo\" desde su postura propia lo que ve; es decir, va viendo e interpretando eso que ve, eso que oye, eso que siente desde sus co - nocimientos y experiencias previas. Pero \u00e9l mismo (el observador) es visto por esos que est\u00e1n ah\u00ed (los observados), que pertenecen a ese lugar, lo cual genera una relaci\u00f3n inicial que, al analizarla (lo subjetivo de la relaci\u00f3n y la transferencia que emerge entre observador-observado), da pie a una in - terpretaci\u00f3n m\u00e1s o menos objetiva del hecho o, por lo menos, al trabajo de campo sistematizado que el operador de campo intenta llevar a cabo. Para el operador de campo, recorrer significa conocer a los habitantes del lugar, reconocerse mutuamente, en una experiencia subjetiva e integral48porque implica la raz\u00f3n y las emociones. Al llevar a cabo los recorridos con el equipo operativo o con los estudiantes de la uia se genera empat\u00eda, puentes de encuentro con la comunidad, porque los prejuicios se van desvaneciendo; pasa lo mismo de la comunidad hacia el cfasem y la uia : nos encuentran, nos ven, nos miran, nos escuchan, suben o bajan resistencias ante el otro; pero finalmente el di\u00e1logo que se genera en el encuentro nos da la posibili - dad de acompa\u00f1arnos, hacer algo, o simplemente de conocernos. Los recorridos son una experiencia integral, hol\u00edstica dir\u00e1n otros, de mi - rarnos a nosotros mismos y a los otros, y as\u00ed, plasmar nuestra subjetividad ante eso que hemos visto, o\u00eddo, olido, escuchado, sentido; es decir, entender a la comunidad con todos los sentidos, con nuestras emociones y sentimien - tos, pero que no se quedan en el limbo de la especulaci\u00f3n o la interpretaci\u00f3n superflua. Se convierten en conocimiento a trav\u00e9s del ejercicio de plasmar - los en diarios de campo que capturan (en lo posible) la esencia de la cotidia - nidad de Santa Fe. Recogidos los datos en diarios de campo (v\u00e9ase anexo 1), se abre la po - sibilidad de aterrizar datos espec\u00edficos, no controlados, pero s\u00ed genuinos, de una manera sistem\u00e1tica y detallada en lo posible. El discurso escrito retrata los detalles de esa cotidianidad, esa representaci\u00f3n social que la comunidad tiene de s\u00ed misma, de lo que est\u00e1 a su alrededor y tambi\u00e9n de los \"sujetos de fuera\" , que adem\u00e1s pertenecen a una instituci\u00f3n como la uia , y para com - pletar, tenemos la posibilidad de entender la complejidad del territorio, las similitudes de vida, percibir las diferencias y entender (un poco) los por - qu\u00e9s de la comunidad. Como ya apunt\u00e1bamos, el diario de campo es la herramienta b\u00e1sica del trabajo de campo y los recorridos; los datos recogidos en el trayecto son: Datos de identificaci\u00f3n del operador, de la instituci\u00f3n, del lugar donde se recoge la informaci\u00f3n, fechas. Descripci\u00f3n de los hechos observados, frases o\u00eddas, personas contacta - das, noticias recogidas. Descripci\u00f3n de lo sentido, las emociones o sensaciones del operador. Por lo tanto, analizar los datos equivale a un ejercicio dial\u00e9ctico en el que la visi\u00f3n ontol\u00f3gica y epistemol\u00f3gica se unen y dan cuenta de manera inte - gral de los contextos y discursos hallados. En otras palabras, se trata de un 49ejercicio de reflexi\u00f3n que permite conocer o entender esa vivencia, hacerla objetiva, hacerla conocimiento, hacerla entendible a los otros, a los ajenos, a los que no viven ah\u00ed, y parad\u00f3jicamente, aportar otro punto de vista a esos que ah\u00ed conviven d\u00eda a d\u00eda. Entrevista sobre la experiencia, 2018 Objetivo general Reconocer el espacio f\u00edsico y las caracter\u00edsticas particulares de cada zona donde el Centro Meneses realiza el acompa\u00f1amiento a los habitantes. Objetivos espec\u00edficos 1. Actualizaci\u00f3n del diagn\u00f3stico de la zona de trabajo. 2. Fortalecer la integraci\u00f3n y presencia del cfasem como un miembro con - fiable y objetivo de la comunidad. 3. Contextualizar las zonas de trabajo, su realidad y circunstancias. 4. Sensibilizar a los participantes para que comprendan la situaci\u00f3n en la que viven los habitantes cotidianamente. 5. Fortalecer la integraci\u00f3n de los participantes en la comunidad a fin de que se reconozcan como sujetos de pr\u00e1cticas sociales diferentes. 50Etapas del programa Los recorridos tienen dos vertientes: a) de contacto y diagn\u00f3stico operati - vo; b) de sensibilizaci\u00f3n y acercamiento de estudiantes uia y comunidad. Recorridos de contacto y diagn\u00f3stico operativo Estos recorridos responden a los objetivos espec\u00edficos 1, 2 y 5. Con ellos se hace una actualizaci\u00f3n del diagn\u00f3stico comunitario, se recogen las noticias, la percepci\u00f3n de la comunidad sobre noticias y cambios, su din\u00e1mica. Es necesario apuntar que hay m\u00faltiples influencias que inciden en la din\u00e1mica del barrio, por ejemplo, los tiempos electorales, el clima, los repuntes de vio - lencia o inseguridad, el calendario escolar, los horarios de la comunidad (no es lo mismo la din\u00e1mica matutina, la vespertina o la nocturna, ni la de fines de semana o fiestas populares, etc\u00e9tera). En cada momento de los arriba se\u00f1alados, y en muchos m\u00e1s, se registra un impacto en la din\u00e1mica de vida del territorio, por lo que es necesario es - tar atento a lo que se ve, a lo que se escucha y a la percepci\u00f3n subjetiva del ambiente comunitario. El recorrido presenta las siguientes etapas: Prerrequisitos: an\u00e1lisis actualizado de la comunidad, noticias (redes so - ciales: Facebook, Twitter y p\u00e1ginas web), eventos, \u00e9poca, situaciones. Planeaci\u00f3n: horarios, calles o zonas por recorrer, personas y lugares que se visitaran, acompa\u00f1antes, material de difusi\u00f3n que se distribuir\u00e1. Ejecuci\u00f3n: realizar el recorrido siguiendo el plan y acatando las medidas de seguridad. Cierre: elaboraci\u00f3n de diario de campo; si hay alguna situaci\u00f3n impor - tante o urgente, reportarlo enseguida al jefe inmediato. Observaciones: si en el recorrido hubiese demandas de atenci\u00f3n, prime - ros contactos o primeras escuchas, elaborar el instrumento pertinente y entregarlo al \u00e1rea correspondiente; ejemplo: una primera escucha de psicolog\u00eda.51Figura 3. Etapas del recorrido Fuente: elaboraci\u00f3n propia. Recorridos de sensibilizaci\u00f3n y acercamiento de estudiantes uia y comunidad Este tipo de recorridos responden a los objetivos 3, 4 y 5. Una de las deman - das principales de la comunidad uia es el acercamiento a la comunidad y sus habitantes, con el af\u00e1n de ofrecer o generar acciones acordes, necesarias y \u00fatiles a la comunidad. Recepci\u00f3n: recibir la demanda por parte de las coordinaciones. An\u00e1lisis de demanda: dar respuesta a la demanda; Redes comunitarias analiza y responde la demanda tomando en cuenta tiempos, espacios, recursos, poblaci\u00f3n, tipos de recorridos. Planeaci\u00f3n: organizaci\u00f3n y log\u00edstica de recorrido, con solicitantes y coor - dinaciones, \u00e1rea operativa para apoyo (opcional). Ejecuci\u00f3n de recorrido: se lleva a cabo el recorrido de acuerdo con lo planeado, en tiempo, espacio y recursos. Cierre de recorrido: en plenaria, en las instalaciones del cfasem se plan - tean conclusiones, reflexiones, ideas, sentimientos, inquietudes, dudas, etc\u00e9tera, de los participantes. Sistematizaci\u00f3n: el equipo operativo sistematiza la experiencia del re - corrido, exponiendo lo que se hizo, lo que pas\u00f3 y las conclusiones de los participantes. Prerrequisitos Noticias Situaciones \u00c9pocaDemanda de atenci\u00f3nHoja de demanda Contacto con el \u00e1rea Primer contactoPrimera escucha Psicolog\u00edaObservacionesPlaneaci\u00f3n Horarios Calles Personas MaterialEjecuci\u00f3n Recorrido Entrevista Distribuci\u00f3n MaterialCierre Diario de campo Mapa Informar52Dise\u00f1o del programa Figura 4. Desarrollo del programa de recorridos Fuente: elaboraci\u00f3n propia. Metodolog\u00eda La metodolog\u00eda en los recorridos es vivencial y de observaci\u00f3n directa, y nos permite estar en contacto con las personas de la comunidad, con el territorio y con el ecosistema que lo conforma. Se fortalece as\u00ed el di\u00e1logo, la identifi - caci\u00f3n y el an\u00e1lisis de los problemas sociales de la comunidad, resultantes, muchas veces, de conflictos culturales, pol\u00edticos y religiosos, o de pr\u00e1cticas cotidianas, valores y personalidades. En consecuencia, es posible reconocer dos tipos de recorridos: a) de contacto y diagn\u00f3stico operativo; b) de sensibi - lizaci\u00f3n y acercamiento de estudiantes uia y comunidad. Recorridos de contacto y diagn\u00f3stico operativo Su enfoque consiste en recopilar informaci\u00f3n relevante respecto de la si - tuaci\u00f3n actual del contexto, tanto del territorio como de las personas que lo habitan. Los realiza el personal operativo del cfasem, y cabe mencionar que el \u00e1rea de Redes comunitarias es la responsable de llevarlo a cabo m\u00e1s a menudo. Se programan recorridos dos o tres veces al mes, con un prome - dio de duraci\u00f3n de una a dos horas aproximadamente, a fin de actualizar el diagn\u00f3stico con informaci\u00f3n nueva.Coordinaci\u00f3n de Vinculaci\u00f3nCoordinaci\u00f3n General An\u00e1lisis de la demanda Planeaci\u00f3nUIA Ejecuci\u00f3n Cierre Sistematizaci\u00f3n Coordinaci\u00f3n de Educaci\u00f3n53Se recorren las calles de las colonias del antiguo pueblo de Santa Fe, se observa, se platica con los vecinos, se pregunta por las problem\u00e1ticas y las necesidades de cada una de las colonias. Se recogen propuestas de soluci\u00f3n a los problemas o las necesidades, y se invita a los vecinos a colaborar en el cambio. Los instrumentos necesarios para la recolecci\u00f3n de datos son la observa - ci\u00f3n directa y las entrevistas semiestructuradas, as\u00ed como el di\u00e1logo abierto con los vecinos. Una vez terminado el recorrido se procede a rellenar un diario de campo en el que se expresan los sentimientos, lo escuchado y lo ob - servado durante el trayecto. Luego se analizan los datos y se realiza la siste - matizaci\u00f3n, la cual se presenta en un primer momento a las coordinaciones del cfasem y por \u00faltimo al equipo operativo. Recorridos de sensibilizaci\u00f3n y acercamiento de estudiantes uia y comunidad Se trata de recorridos dirigidos a los estudiantes y profesores de la uia , pues nos acompa\u00f1an personas de la comunidad elegidas seg\u00fan el tipo de recorri - do que se realice. A continuaci\u00f3n se desglosan los recorridos que se imple - mentan: 1. Recorridos para estudiantes de servicio social Una vez por semestre, casi siempre cuando se realiza la inducci\u00f3n a los alumnos de servicio social. Su finalidad es contextualizar, fortalecer y sen - sibilizar al estudiante para su integraci\u00f3n y participaci\u00f3n en el territorio del antiguo pueblo de Santa Fe. En este sentido lo primero es trazar una ruta y ubicar puntos estrat\u00e9gicos del territorio donde los alumnos puedan estar en contacto con la poblaci\u00f3n y el territorio. Los espacios que suelen visitarse son los siguientes: Col. Campo de tiro Los Gamitos, tianguis de Santa Fe, mercado Santa Fe, la Ermita, iglesia la Asunci\u00f3n, primaria Vasco de Quiroga. Estos espacios otorgan un sentido de pertenencia e identidad al antiguo pueblo de Santa Fe. Cabe resaltar tambi\u00e9n que son espacios a los que concurren regularmente personas de las colonias aleda\u00f1as. Por lo general el recorrido se lleva a cabo por la ma\u00f1ana, en aproximadamente dos o tres horas.54Al regresar a las instalaciones del cfasem, se organiza un espacio de charla o di\u00e1logo en el que los estudiantes expresan lo que sintieron, escu - charon, olieron y vieron durante el recorrido. Por \u00faltimo, se les pide elabo - rar un diario de campo (v\u00e9ase anexo 1). 2. Recorridos para estudiantes de pr\u00e1cticas en proyectos comunitarios En este recorrido cambia la din\u00e1mica, pues se visitan espacios donde los alumnos acompa\u00f1an a los grupos o vecinos de la colonia en el dise\u00f1o u eje - cuci\u00f3n de alg\u00fan proyecto de inter\u00e9s para la comunidad. Cuando se trata de proyectos, los vecinos acuden a las instalaciones del cfasem para una pre - sentaci\u00f3n r\u00e1pida de todos los involucrados, despu\u00e9s se procede a organizar equipos de acuerdo con el n\u00famero de estudiantes. Se inicia el recorrido con estudiantes, vecinos, maestros y personal de cfasem encargado de coordinar dicha actividad, y se dirigen del centro al espacio espec\u00edfico de intervenci\u00f3n. Al finalizar el recorrido se implementa la misma din\u00e1mica que en el recorrido anterior. Antes de que el recorrido comience, se dictan las indicaciones y protocolos de seguridad que deben seguirse. 1. Reglas de seguridad: Caminar pegados a la pared o en la acera (cuando la haya) para evitar accidentes de tr\u00e1nsito. No alejarse del grupo. No tomar fotos a menos que lo autorice expl\u00edcitamente el operador a cargo, o que conceda permiso. No llevar objetos de valor. Fuera de las oficinas, no se ostentan en la v\u00eda p\u00fablica monederos ni celulares. El aviso de salida a comunidad se realiza por correo electr\u00f3nico, infor - mando la colonia de destino y en compa\u00f1\u00eda de qui\u00e9n se ir\u00e1 (Coordina - ci\u00f3n de Vinculaci\u00f3n, Coordinaci\u00f3n General, alumnos, vecino). El registro de salida se asienta en la bit\u00e1cora de entradas y salidas, anotando la colonia y hora de salida. Se programan de preferencia salidas por la ma\u00f1ana.55 Se programa la salida a lugares cercanos o conocidos. No responder a provocaciones de cualquier g\u00e9nero: burlas, insultos, amenazas, etc\u00e9tera. En caso de presenciar o ser v\u00edctima de alguna situaci\u00f3n violenta o de inseguridad en la comunidad que ponga en riesgo la integridad del operador comunitario, alejarse lo m\u00e1s pronto posible e informar oral - mente y por escrito a su coordinaci\u00f3n o coordinaci\u00f3n general. En caso de ser amenazado, violentado, chantajeado, atacado, vejado, intimidado, seducido, manipulado por alguien en la comunidad, infor - mar de manera oral y escrita a su coordinaci\u00f3n o coordinaci\u00f3n gene - ral, describiendo los hechos. 2. Reglas de convivencia interna y externas: Saludar a las personas que encontremos en las calles. No hacer preguntas o comentarios ofensivos o desde\u00f1osos, u opinio - nes prejuiciosas. No aceptar drogas o alcohol. No intimar en exceso con la comunidad (no relaciones sexuales, amo - rosas, compadrazgos, etc\u00e9tera). 3. Equipamiento: Zapatos y ropa c\u00f3moda. Gorra o sombrero para cubrirse del sol. Impermeable en \u00e9poca de lluvias. Lentes de sol o gafas protectoras para protegerse del polvo. Cuaderno de notas peque\u00f1o. Celular que no est\u00e9 a la vista. No llevar cartera, s\u00f3lo un poco de dinero. Protocolo de seguridad para casos de emergencia en comunidad Transitar por la comunidad es un ejercicio que implica riesgos de toda na - turaleza para la seguridad personal; por ello, es indispensable contar con lineamientos que reduzcan la posibilidad de un accidente o de una situaci\u00f3n que ponga en peligro la integridad del equipo operativo de campo. Entre las 56situaciones que pueden ocurrir en la comunidad se enlistan las siguientes: accidentes de tr\u00e1nsito, asaltos, ca\u00eddas, balaceras, peleas, insolaci\u00f3n, inunda - ci\u00f3n, deslaves, terremoto, manifestaciones o protestas. Lineamientos generales de seguridad o emergencia en comunidad El operador debe avisar siempre a la coordinaci\u00f3n, a su jefe inmediato y a vigilancia a d\u00f3nde se dirige y con qui\u00e9n estar\u00e1 en la comunidad. Debe registrar en el cuaderno de firmas esa informaci\u00f3n por escrito. El operador debe cumplir los lineamientos de recorridos (seguridad, equipamiento, convivencia). El operador debe resguardar su tel\u00e9fono celular, cartera, joyer\u00eda, etc\u00e9te - ra, para evitar un asalto. El operador debe traer su credencial del cfasem siempre consigo para identificarse de manera apropiada en todos los espacios a los que se di - rija en la comunidad. En caso de sufrir un accidente, debe tener a la mano un directorio que incluya los n\u00fameros de la Coordinaci\u00f3n, del cfasem, de emergencia, un vecino cercano al cual solicitar ayuda. En caso de ser testigo de un accidente, un directorio de emergencias ser - vir\u00e1 para llamar al servicio requerido. En caso de sufrir un asalto o ataque violento, solicitar ayuda a alg\u00fan ve - cino cercano, ponerse en contacto con la Coordinaci\u00f3n o el cfasem para solicitar ayuda o apoyo. En caso de atestiguar un hecho violento a cierta distancia, tomar nota y alejarse r\u00e1pidamente del lugar. En caso de ser sorprendido por un hecho violento, como balacera, per - secuci\u00f3n, etc\u00e9tera, resguardarse y ponerse en contacto con la Coordina - ci\u00f3n o el cfasem para solicitar apoyo o indicaciones. En caso de accidente automovil\u00edstico, llamar al seguro, al cfasem, para dar cuenta de los hechos y solicitar apoyo, indicando si es necesario que un compa\u00f1ero le brinde apoyo en el lugar de los hechos. Tener a la mano un botiqu\u00edn con lo m\u00ednimo indispensable para atender heridas leves.57 En caso de sentirse enfermo en la comunidad, de inmediato debe comu - nicarse con la Coordinaci\u00f3n o el cfasem, y pedir apoyo si se requiere auxiliar al operador. Las primeras instancias de apoyo m\u00e9dico son Coordinaci\u00f3n del cfasem, iberomed, servicio m\u00e9dico uia , polic\u00eda o bomberos. Relaci\u00f3n interinstitucional, grupal o con redes Ante demandas de atenci\u00f3n o proyectos de trabajo, llenar hoja de prime - ra escucha de comunidad. No prometer ni comprometer algo que no se pueda cumplir o que ponga en entredicho o genere compromisos para la instituci\u00f3n, o que sean fal - sos, inalcanzables o irreales. Respecto a los grupos pol\u00edticos y delincuenciales, no establecer v\u00ednculo alguno debido al alto riesgo institucional o personal que puede acarrear la relaci\u00f3n con esos grupos; si no hubiese otra alternativa, mantenerse en calma, sereno y alejarse en cuanto sea posible. Informar a su Coordina - ci\u00f3n o a la Coordinaci\u00f3n General. No hacer preguntas ofensivas o comentarios desde\u00f1osos, ni emitir opi - niones prejuiciosas. No aceptar drogas o alcohol. No intimar en exceso con esos grupos. No mantener relaciones sexuales, actividades sociales o nexos sentimen - tales con personas de esos grupos. En caso de ser amenazado, violentado, chantajeado, atacado, vejado, in - timidado, seducido, manipulado por esos grupos, informar de manera oral y escrita a su coordinaci\u00f3n. Tener a la mano un directorio de instituciones o profesionales capaces de atender de manera inmediata alguna situaci\u00f3n que no sea posible resol - ver, describiendo los hechos.58Tabla 3. Etapas de recorridos Acci\u00f3n Descripci\u00f3n Participantes Instrumentos Planeaci\u00f3n Trazar una ruta por donde se caminar\u00e1 en la comunidad. Tomar en cuenta los puntos de riesgo y los posibles puntos de apoyo. Determinar si se visitara a personas o espacios espec\u00edficos. Calcular el tiempo de recorrido y la hora id\u00f3nea para emprenderlo. Proponer adecuado equipamiento personal: zapatos c\u00f3modos, ropa espec\u00edfica, agua, etc\u00e9tera. Especificar equipos si es necesario.Operador. Coordinador.Carta descriptiva. Ejecuci\u00f3n Reglas del recorrido. Si es necesario, organizar equipos. Designar un responsable operativo por equipo. Informar de puntos de partida y de llegada. Durante el recorrido, dar informaci\u00f3n sobre los espacios/colonias/lugares. Se\u00f1alar puntos donde habitan personas clave de la comunidad y para el cfasem .Alumnos de uia (servicio social, pr\u00e1cticas). Profesores uia. Nuevos operadores. Voluntarios. Instituciones. Operador. Cuaderno de notas. Retroalimentaci\u00f3n con participantes Regreso a las instalaciones. Espacio para refrescarse o ir al ba\u00f1o. Reuni\u00f3n en plenaria con el grupo. Din\u00e1mica reflexiva: qu\u00e9 vi, qu\u00e9 sent\u00ed, qu\u00e9 escuch\u00e9. Cierre.Alumnos de uia (servicio social, pr\u00e1cticas). Profesores uia. Nuevos operadores. Voluntarios. Instituciones. Operador. Cuaderno de notas. Sistematizaci\u00f3n Elaboraci\u00f3n de diario de campo. Operador. Diario de campo. Mapas. 59Caracter\u00edsticas personales del equipo operativo en comunidad Es indispensable considerar las cualidades que en los equipos y las personas que participan en la actividad de recorridos deben manejar, y potenciar si alguna falta. Recordemos que en la comunidad las relaciones se establecen con personas que sienten, se emocionan, son sensibles y act\u00faan conforme a esas condiciones. Actitud: una adecuada actitud facilita la entrada en la comuni - dad, la relaci\u00f3n con la gente; ser aut\u00e9ntico y humilde propicia un contacto m\u00e1s genuino con las personas, pues finalmente somos extra\u00f1os o extranjeros en la comunidad. Aptitud: el operador en la comunidad debe poner sus saberes y carencias a su favor; no lo sabemos todo, no lo podemos todo ni lo desconocemos todo, pero tenemos experiencias que pueden co - nectar, apoyar o facilitar el trabajo en las comunidades. Empat\u00eda: es el arma estrat\u00e9gica por excelencia, pues conectarse con la gente de manera natural y aceptarla tal como es en ese momento, ayuda a que la persona, y por lo tanto la red, nos reciba m\u00e1s afablemente, adem\u00e1s de contribuir a involucrarnos de mane - ra m\u00e1s sencilla con la comunidad. Constancia: hay que estar presente en la comunidad de manera continua, el trabajo implica una labor recurrente; si las cosas pla - neadas no salen como esper\u00e1bamos, hay que seguir estando ah\u00ed, en la comunidad. La constancia implica presencia y paciencia. Seguridad: elemental para el trabajo, implica seguridad personal, emocional y f\u00edsica, supone el autocuidado y la corresponsabilidad del equipo, requiere la certeza de lo que har\u00e1, o por lo menos claridad en el plan de trabajo a realizar. Tambi\u00e9n es necesario construir esta seguridad con la comunidad, implicarla, responsa - bilizarla de la seguridad de los ajenos a esa comunidad. Principio de abstinencia: la cercan\u00eda con las personas va creando v\u00ednculos, pero hay l\u00edmites que no se pueden cruzar. La din\u00e1mi - ca comunitaria impone mucha cercan\u00eda, lo cual, desde su l\u00f3gica, implica hacer propuestas de leves a comprometedoras. Por ello 60es necesario establecer l\u00edmites muy claros, que no dejen lugar a dudas respecto a la relaci\u00f3n que se mantiene con la comunidad. Creatividad: la vida en comunidad es impredecible, la planeaci\u00f3n ayuda pero no es infalible. Por tanto, en las actividades de comu - nidad debemos ser capaces de crear, modificar, reorganizar las actividades, dar lugar a la flexibilidad. Ecuanimidad: como ya se mencion\u00f3, en la comunidad hay un sin - f\u00edn de situaciones que pueden desbordarse, y por eso se requiere ecuanimidad, una disposici\u00f3n para contener las emociones per - sonales, las de nuestros acompa\u00f1antes y las de las personas con quienes interactuamos. Hay que dar un cauce positivo a las emo - ciones o situaciones que se presenten. Discreci\u00f3n: en la comunidad encontramos noticias, eventos, si - tuaciones que exponen o dan cuenta de la vida de las personas; la discreci\u00f3n, la neutralidad, el respeto a la vida privada de las personas es un tesoro, mantenerlo cerrado es nuestro escudo, nos protege. Implementaci\u00f3n Hasta la fecha se han realizados dos tipos de recorrido con alumnos de la Universidad Iberoamericana. A continuaci\u00f3n, ponemos tambi\u00e9n dos ejem - plos: 1. Alumnos de proyecto de intervenci\u00f3n comunitaria El recorrido se llev\u00f3 a cabo en el semestre de primavera de 2018, con un grupo de aproximadamente 40 alumnos de la licenciatura en arquitectura, la mitad de ellos mexicanos y la otra mitad colombianos. En ese recorrido la din\u00e1mica fue la siguiente: Reuni\u00f3n con los profesores de la licenciatura, en la que participaron tres \u00e1reas del cfasem \u2014Redes comunitarias, coordinaciones de Vinculaci\u00f3n y General\u2014, con la finalidad de conocer el inter\u00e9s y el proyecto de la licenciatura respecto de la comunidad.61 Se convoc\u00f3 a vecinos de diferentes colonias a una reuni\u00f3n en la que se in - formar\u00eda sobre el inter\u00e9s de la universidad y de la licenciatura de arqui - tectura. A esta primera reuni\u00f3n asistieron unos 15 vecinos de diferentes colonias. Posteriormente, los vecinos interesados compartieron sus proyectos y elaboraron un documento en Word en el que explicaban la importancia de sus proyectos y anexaban fotograf\u00edas. Se hizo llegar esos proyectos a los profesores responsables del programa para que lo analizaran y dieran sus puntos de vista. Se programaron despu\u00e9s fechas para realizar el primer recorrido con los alumnos mexicanos a los puntos en donde tendr\u00eda lugar la intervenci\u00f3n: las colonias El Pirul, Ladera Grande, El \u00c1rbol, Liberaci\u00f3n Proletaria y La Ca\u00f1ada. El d\u00eda fijado para el recorrido se dividi\u00f3 el grupo en cinco equipos a fin de que la din\u00e1mica del trayecto transcurriera sin incidentes y no provo - cara inquietud entre los vecinos. Los equipos visitaron las cinco colonias, cada uno coordinado por un representante del equipo operativo del cfa - sem y acompa\u00f1ado por vecinos de la colonia. Cabe mencionar que los vecinos que encabezaban cada proyecto acudieron a las instalaciones del centro para recibir a los estudiantes y dar comienzo al recorrido. Al t\u00e9rmino del recorrido se realiz\u00f3 una actividad para retroalimentar esta experiencia y sobre todo para conocer las inquietudes y el sentir de los estudiantes durante el trayecto. Posteriormente se program\u00f3 otro recorrido que inclu\u00eda ya la participa - ci\u00f3n de los alumnos de Colombia, y cuya din\u00e1mica se desarroll\u00f3 como sigue: los vecinos responsables de los proyectos llegaron al centro para recibir a los alumnos y servirles de gu\u00edas. En esta excursi\u00f3n se organi - zaron seis equipos, pues se integr\u00f3 despu\u00e9s al programa la colonia La Mexicana. Cada equipo ten\u00eda ya conocimiento del proyecto en el que iba a intervenir. Los seis equipos se dividieron en dos grupos de tres equipos: el primer grupo lo formaban quienes se ocupar\u00edan de El Pirul, Ladera Grande y El \u00c1rbol; al segundo grupo correspond\u00edan Liberaci\u00f3n Proleta - ria, La Mexicana y La Ca\u00f1ada. La din\u00e1mica se propuso que estos equipos en los que se inclu\u00eda a los alumnos colombianos conocieran al menos tres colonias en las que in - tervendr\u00edan.62 Como en el primer recorrido, se reserv\u00f3 nuevamente un espacio de di\u00e1 - logo con los alumnos y profesores para retroalimentar la experiencia y sobre todo conocer las inquietudes y el sentir de los estudiantes. 2. Alumnos de servicio social En enero del 2020 se realiz\u00f3 un recorrido con los alumnos de servicio social de la Universidad Iberoamericana cdmx en el pueblo de Santa Fe. Se pro - yect\u00f3 conforme a los objetivos planteados para este tipo de recorridos. La actividad se prolong\u00f3 de las nueve a las 12 horas de la ma\u00f1ana, pues dadas las caracter\u00edsticas f\u00edsicas de la zona no era aconsejable elegir otros horarios. La geograf\u00eda del territorio es terrible: las subidas y bajadas de m\u00e1s de 45 grados hacen tit\u00e1nica la tarea y exigen una buena condici\u00f3n f\u00edsica, ya que recorrer las calles es extenuante. La ropa y zapatos c\u00f3modos, la gorra o impermeable son por completo necesarios, pues al estar en campo se est\u00e1 sujeto a las inclemencias del tiempo. Acercarse a la gente con una sonrisa y un saludo amable son la primera llave para construir el reporte; establecer empat\u00eda con la gente es un asunto prioritario y muy importante. Al a\u00f1o se llevan a cabo entre 20 y 25 recorridos en comunidad, tomando en cuenta que cada a\u00f1o el n\u00famero puede variar a causa de las din\u00e1micas del servicio social, de las pr\u00e1cticas y sobre todo del equipo responsable. Aprendizajes Ir a la comunidad implica ingresar en un territorio ajeno, por lo cual es necesario ser respetuoso del terreno, del contexto, de las personas y su co - tidianidad. As\u00ed pues, el recorrido debe planearse. Cuando se emprenden recorridos con un grupo numeroso tienen que organizarse subgrupos y es - tablecerse rutas diferentes para cada uno de ellos, de modo que no se altere la vida cotidiana en la comunidad. Los recorridos son importantes para lograr el contacto o su reanudaci\u00f3n, y nuevos contactos con personas y co - munidades. La sistematizaci\u00f3n de los recorridos debe plasmarse de manera inme - diata y sin excusa en el diario de campo, que es la herramienta esencial del trabajo. Los recorridos son fuente de informaci\u00f3n y actualizaci\u00f3n de la vida cotidiana de la comunidad que debe registrarse en el diario de campo y en 63los mapas. Transcurrir\u00e1n en mejores condiciones antes de mediod\u00eda, pues en la comunidad hay poco movimiento en esas horas. Los recorridos no pueden llevarse a cabo despu\u00e9s de las 4:30 pm, ya que las condiciones de seguridad se vuelven entonces adversas. Hay que incluir visitas a personas de la comunidad, con el fin de fortalecer los v\u00ednculos con ellas, y enviar el mensaje de que el recorrido se hace con el visto bueno de la comunidad, socializando as\u00ed las actividades del cfasem. Las personas que acompa\u00f1en al equipo operativo deben hallarse en sinton\u00eda con los objetivos de la actividad, no pueden desatender las normas establecidas para su rea - lizaci\u00f3n. Si el recorrido se hace con alguna persona de la comunidad, debe con - firmarse el espacio que se visitar\u00e1, tener claro el objetivo y los reglamentos deben acatarse sin excusas; de presentarse alg\u00fan imprevisto, debe regresar - se de inmediato al centro y reportarlo al coordinador. Conclusiones Los recorridos le permiten al cfasem reconocer el territorio y estar en con - tacto con los usuarios, conocer sus inquietudes, sus necesidades, y permitir que ellos mismos puedan proponer soluciones. Puede aseverarse que los recorridos son un medio adecuado para generar contacto entre personas de contextos, pr\u00e1cticas sociales y estilos de vida diferentes, ya que permite la interacci\u00f3n cercana, el di\u00e1logo y el reconocimiento de las actuales proble - m\u00e1ticas sociales del contexto. Lo anterior favorece el acompa\u00f1amiento y abre la posibilidad de tomar decisiones en com\u00fan acuerdo. Llevar a cabo los recorridos por las calles del antiguo pueblo de Santa Fe tiene sus implicaciones, justo porque las din\u00e1micas del territorio pue - den variar de un d\u00eda para otro, lo que obliga al cfasem a buscar o generar estrategias para la realizaci\u00f3n o no de esos trayectos, pensando siempre en la seguridad de las personas y la responsabilidad que conlleva caminar con ellas en el territorio. Gracias a los recorridos emprendidos hasta ahora por la zona con los alumnos y maestros de la Universidad Iberoamericana, se reconoce su valor para que nuevas miradas observen el territorio, descubran nuevas cosas, nuevos espacios, nuevas redes y nuevos contactos con vecinos. Nos hemos percatado de que los alumnos detectan m\u00e1s cosas en la comunidad que 64el mismo equipo operativo, el cual muchas veces las pasa de largo sin re - parar en ellas. Por tanto, continuar los recorridos permite al cfasem una oportunidad m\u00e1s de que nuevas personas recorran el territorio y consigan as\u00ed informaci\u00f3n pertinente para que las \u00e1reas y programas del centro se fortalezcan. Anexo 1. Diario de campo de los recorridos Datos de identificaci\u00f3n Folio1Fecha2 Instituci\u00f3n3 Operador4 Proyecto5 Comunidad Local6 1 Folio. El numero del folio se define a partir del diario de campo. Est\u00e1 compuesto por seis d\u00edgitos y tres letras. Dos d\u00edgitos para el d\u00eda, dos para el mes y dos para el a\u00f1o de aper- tura y tres letras para indicar la comunidad local en la cual se realiza el proyecto. 2 Se registra la fecha de apertura de este expediente de observaci\u00f3n. 3 Se registra el nombre de la instituci\u00f3n que realiza la acci\u00f3n diagn\u00f3stica o estrat\u00e9gica. 4 Nombre y apellido del operador que abre y compila este expediente. 5 Registrar el nombre del proyecto para el cual se est\u00e1 realizando este SiDiEs. 6 Se registra el nombre de la comunidad local en la cual se lleva a cabo este estudio.65Descripci\u00f3n del contexto emotivo Breve descripci\u00f3n de lo que he sentido en el contexto de la relaci\u00f3n con el contexto y con el/la otr@ Descripci\u00f3n de la situaci\u00f3n operativa C\u00f3digo66Lista de los presentes N. Apellido y nombre Direcci\u00f3n Edad Actividad e-mail674 Reuniones del equipo operativo Ana Rosa Gordillo Terr\u00f3n Nicol\u00e1s Acevedo Mendoza Jemeima Montero de los Santos Convivencia del equipo operativo, 2019 Antecedentes En 2016 la Casa Meneses realiz\u00f3 un metadiagn\u00f3stico en la comunidad, cuya finalidad era identificar su representaci\u00f3n respecto de las acciones que realiza en beneficio de las colonias del antiguo pueblo de Santa Fe. Este instrumento sirvi\u00f3 adem\u00e1s para la restructuraci\u00f3n de la Casa Ernesto Me - neses y, sobre todo, de sus m\u00e9todos de trabajo. Cabe mencionar que con ello se consigui\u00f3 identificar varias problem\u00e1ticas que afectaban entonces a las colonias, lo que dio luz a nuevas \u00e1reas de oportunidad para la im - plementaci\u00f3n de nuevas acciones de prevenci\u00f3n y cuidado de la vida. El Centro Meneses continu\u00f3 haciendo un diagn\u00f3stico por conducto del \u00e1rea de Primer contacto. En la segunda mitad del a\u00f1o 2019 se recibi\u00f3 la visita de seis alumnos del Instituto Superior Intercultural Ayuuk. Como parte de la s\u00edntesis y re - flexi\u00f3n de dicha experiencia se decidi\u00f3 tomar una de las t\u00e9cnicas descritas en el libro T \u00e9cnicas participativas para la educaci\u00f3n popular (1990), que 68recomienda recopilar lo que se observ\u00f3, escuch\u00f3 y sinti\u00f3 durante el curso de una semana. Mediante esa actividad nos dimos cuenta que se obten\u00eda m\u00e1s informaci\u00f3n \u00fatil para comprender el territorio, a los usuarios, as\u00ed como reconocer y reconocernos como equipo y comunidad, lo que permiti\u00f3 el for - talecimiento de los programas y actividades del centro. Con base en lo anterior se decidi\u00f3 formalizar esas reuniones y progra - marlas semanalmente, todos los viernes. Fue necesario formar un comit\u00e9 que organizara y recuperara la informaci\u00f3n de dicha actividad, el cual inte - graron la Coordinaci\u00f3n General, Primer contacto, Primera escucha y Redes comunitarias. A finales de 2019 se implement\u00f3 el programa de reuniones del equipo operativo del cfasem con el prop\u00f3sito de identificar los acontecimientos o sucesos importantes de las colonias del antiguo pueblo de Santa Fe y dentro de las mismas instalaciones del Centro Meneses. En este programa partici - pan todas las \u00e1reas del cfasem. Justificaci\u00f3n El programa de reuniones del equipo operativo se propuso diagnosticar los acontecimientos de la comunidad a partir de lo que se escucha, se mira y se siente dentro del cfasem y en las colonias del pueblo de Santa Fe, as\u00ed como identificar y mapear (m\u00e1s personas) y (menos territorio). Tal diagn\u00f3stico sirve a las \u00e1reas de Vinculaci\u00f3n y Educaci\u00f3n para fortalecer sus progra - mas de atenci\u00f3n al responder a las necesidades concretas y urgentes de las personas. El comit\u00e9 organizador es responsable de analizar y sistematizar todos los datos importantes comentados en cada sesi\u00f3n, para despu\u00e9s hacerlos llegar a la Coordinaci\u00f3n General del cfasem. Objetivo general Diagnosticar los acontecimientos de la comunidad a partir de lo que se es - cucha, se ve y se siente dentro del cfasem y en las colonias del pueblo de Santa Fe, para implementar acciones que contribuyan a la reconstrucci\u00f3n del tejido social.69Objetivos espec\u00edficos Implementar juntas semanales con el equipo operativo del cfasem para identificar los sucesos significativos de cada semana. Analizar los datos obtenidos para reconocer la experiencia del sujeto, el murmullo social, la vida cotidiana, as\u00ed como estrategias y t\u00e1cticas. Sintetizar y mapear la informaci\u00f3n para que cada \u00e1rea logre establecer acciones de acompa\u00f1amiento con la comunidad. Etapas del programa Etapa 1. Organizaci\u00f3n y planeaci\u00f3n En esta fase se prepara la din\u00e1mica de la sesi\u00f3n con el objeto de obtener buenos resultados y sobre todo que las sesiones respondan al objetivo plan - teado. La organizaci\u00f3n ayuda a agrupar las tareas o los procesos con el fin de conducir un proyecto o programa al cumplimiento de sus objetivos y metas. Se definen entonces los siguientes puntos: Se determina el papel del comit\u00e9 en cada una de las sesiones. Se plantea la din\u00e1mica de trabajo. Se escoge un relator. Se escoge un moderador. Se plantea una actividad de entrada para dinamizar al equipo. Se proponen los temas a tratar. Se determina el tiempo m\u00ednimo y m\u00e1ximo de participaci\u00f3n para cada uno de los asistentes. Se acuerda el orden de participaci\u00f3n. Se fija el tiempo de comentarios, dudas o retroalimentaci\u00f3n. Cierre. Etapa 2. Implementaci\u00f3n En esta fase se lleva a cabo la sesi\u00f3n siguiendo todos los puntos planteados previamente en la organizaci\u00f3n de la actividad.70 Al inicio se dan a conocer los puntos que se van tratar. Se informa al grupo del prop\u00f3sito de la actividad. Se realiza la actividad de entrada para dinamizar el ambiente del equipo. Se informa qui\u00e9n ser\u00e1 el moderador. Se informa qui\u00e9n ser\u00e1 el relator. Se enuncia el orden de participaci\u00f3n. Da inicio la sesi\u00f3n conforme al orden de participaci\u00f3n. Unos 15 minutos antes de terminar la sesi\u00f3n se lleva a cabo la retroali - mentaci\u00f3n, se hacen comentarios y se resuelven dudas. Y por \u00faltimo se cierra la sesi\u00f3n. Etapa 3. An\u00e1lisis de datos En esta fase el comit\u00e9 responsable de organizar e implementar las sesiones emprende un an\u00e1lisis profundo de todos los datos que el relator haya reco - pilado durante la sesi\u00f3n. Este an\u00e1lisis de datos concentra la informaci\u00f3n en una base de datos, para que sea m\u00e1s f\u00e1cil de sistematizar. \u00bfCu\u00e1les son los indicadores que se analizan? Porcentaje de personas que presentan alguna problem\u00e1tica o situaci\u00f3n espec\u00edficas. Porcentaje de problem\u00e1ticas o situaciones por colonia. Edad de los usuarios identificados. Colonias con mayor \u00edndice de problem\u00e1ticas. Temporalidades en que se presentan tales situaciones. Etapa 4. S\u00edntesis y mapeo La fase de s\u00edntesis implica la identificaci\u00f3n de los acontecimientos impor - tantes que se mencionan en cada sesi\u00f3n. Estos datos se obtienen de la base de datos, y con ello el comit\u00e9 responsable del programa plasma todas las si - tuaciones, acontecimientos y problem\u00e1ticas en un mapa. Para ello se realiza el mapeo de acuerdo con los servicios que el cfasem ofrece, es decir, jur\u00eddi - cos, psicol\u00f3gicos, de nutrici\u00f3n, de capacitaci\u00f3n para la vida y el trabajo, de redes comunitarias, de econom\u00eda popular y sustentabilidad y de educaci\u00f3n 71(b\u00e1sica, preparatoria abierta y tutor\u00edas). La s\u00edntesis o el reporte se entregan a la persona responsable del \u00e1rea de Coordinaci\u00f3n General del cfasem. Etapa 5. Coordinaci\u00f3n general La persona a cargo del \u00e1rea de la Coordinaci\u00f3n General debe distribuir el reporte entre las personas responsables de las \u00e1reas de Vinculaci\u00f3n y Edu - caci\u00f3n. Antes de mandar el reporte que el comit\u00e9 le ha entregado, realiza las siguientes funciones: revisa el reporte; retroalimenta el reporte junto con el comit\u00e9 responsable y, una vez aclaradas las dudas, env\u00eda por correo electr\u00f3 - nico el documento a los responsables de las \u00e1reas mencionadas. Etapa 6. Coordinaciones de Vinculaci\u00f3n y Educaci\u00f3n Tales coordinaciones se encargan de hacer llegar el reporte o diagn\u00f3stico a las \u00e1reas a su cargo, con el fin de que \u00e9stas recuperen los datos importantes de las sesiones realizadas a lo largo del mes. Etapa 7. \u00c1reas del cfasem Una vez que las \u00e1reas cuentan con la informaci\u00f3n importante sobre lo que sucede, se escucha y se mira en las colonias y dentro de las instalaciones del cfasem, tienen la responsabilidad de analizar a profundidad esa informa - ci\u00f3n y de desarrollar acciones de acompa\u00f1amiento en las comunidades a fin de reconstruir poco a poco el tejido social.72Metodolog\u00eda Figura 5. Etapas del programa del equipo operativo del Centro Meneses Fuente: elaboraci\u00f3n propia. Para lograr los objetivos planteados se realizan reuniones los viernes con un tiempo m\u00e1ximo de dos horas por sesi\u00f3n. En esas reuniones participa todo el equipo operativo del cfasem aportando los sucesos importantes que escu - charon y vieron durante la semana. Paso 1: reuniones del equipo operativo (eo) todos los viernes de 11 a 13 horas. Cada integrante del eo dispone de cinco minutos para comentar qu\u00e9 escuch\u00f3 y vio durante la semana. El modera - dor se encarga de tomar el tiempo y de dirigir la sesi\u00f3n. El relator es el \u00faltimo en participar. Una vez que todos han intervenido, hay oportunidad de comentar y abonar la informaci\u00f3n expuesta. Coordinaci\u00f3n General Coordinaci\u00f3n de Educaci\u00f3nEquipo Operativo Capacitaci\u00f3n para la vida y el trabajo Tutor\u00edas Educaci\u00f3n b\u00e1sica: Primaria y SecundariaOrganizaci\u00f3n y Planeaci\u00f3n Implementaci\u00f3n An\u00e1lisis de datos S\u00edntesis y MapeoCoordinaci\u00f3n de Vinculaci\u00f3n Redes Comunitarias Psicolog\u00eda Jur\u00eddico Nutrici\u00f3n Econom\u00eda Popular y Sustentabilidad73 Paso 2: en cada reuni\u00f3n se nombra a un integrante del equipo responsable de la relator\u00eda. La informaci\u00f3n se env\u00eda por correo electr\u00f3nico a los coordinadores del diagn\u00f3stico, a m\u00e1s tardar los lunes de cada semana. Paso 3: reuni\u00f3n del equipo responsable del diagn\u00f3stico para ana - lizar e identificar los sucesos m\u00e1s significativos de cada sesi\u00f3n. Paso 4: reportar la s\u00edntesis del diagn\u00f3stico de cada sesi\u00f3n a las coordinaciones General, de Vinculaci\u00f3n y de Educaci\u00f3n. Paso 5: los viernes \u00faltimos de cada mes se presenta a todo el equi - po la informaci\u00f3n obtenida para que puedan proponer acciones de acompa\u00f1amiento. \u00bfQu\u00e9 se hace con la informaci\u00f3n? A partir de la informaci\u00f3n recopilada en las sesiones de los viernes se elabo - ra un reporte con los siguientes datos: Problem\u00e1tica o suceso: con el prop\u00f3sito de que cada \u00e1rea pueda plantear acciones que atiendan o prevengan las situaciones. Colonia: es importante conocer lo que sucede en el territorio para identificar casos que se repiten en la misma colonia o que se presenten en otras. Ejemplo: se presentaron cinco casos de abuso sexual contra ado - lescentes en X colonia. Edades: es importante considerarlas porque a partir de este dato se plantean actividades adecuadas o enfocadas a los rangos de edad. Ejemplo: en los pasillos del centro esta semana se escucharon varios comentarios de los usuarios refiri\u00e9ndose a la violencia en el noviazgo entre adolescentes. Fechas: es necesario saber cu\u00e1ndo pasaron los sucesos para vi - sibilizar los periodos o las temporadas y generar as\u00ed acciones de prevenci\u00f3n. Relator: es quien proporciona la informaci\u00f3n, ya sea de manera directa (la persona que vivi\u00f3 tal experiencia) o indirecta (familia - res, amigos, conocidos de esa persona).74Implementaci\u00f3n De la segunda mitad de 2019 a la fecha se han tenido s\u00f3lo cuatro sesiones. En la primera se reuni\u00f3 todo el equipo operativo del centro y se empez\u00f3 a dia - logar sobre lo m\u00e1s relevante de la semana; en esta sesi\u00f3n no se dispon\u00eda ni de una metodolog\u00eda ni de preguntas disparadoras, simplemente se iba rela - tando y anotando lo que cada integrante aportaba, pues no hab\u00eda un orden espec\u00edfico de participaci\u00f3n ni un tiempo determinado. En la segunda sesi\u00f3n tuvimos la visita de seis alumnos del Instituto Su - perior Intercultural Ayuuk. Se decidi\u00f3 entonces desarrollar tres preguntas base tomadas del libro T \u00e9cnicas participativas para la educaci\u00f3n popular (1990): qu\u00e9 se observ\u00f3, qu\u00e9 se escuch\u00f3 y qu\u00e9 se sinti\u00f3 durante la semana. Se encontr\u00f3 que a partir de esas tres preguntas se recopilaba m\u00e1s informaci\u00f3n detallada de la zona y del trabajo de los colaboradores del centro. En la tercera sesi\u00f3n se sigui\u00f3 tambi\u00e9n la metodolog\u00eda de las tres pregun - tas, pero, de acuerdo con lo observado en la segunda sesi\u00f3n, era importante designar un relator y un moderador que fuera estableciendo los tiempos y el orden de cada participaci\u00f3n. Asimismo, al inicio de la sesi\u00f3n se explicaron los cambios y la metodolog\u00eda para evitar dudas en el proceso. En la cuarta sesi\u00f3n se sugiri\u00f3 a todos exponer la informaci\u00f3n de la ma - nera m\u00e1s espec\u00edfica posible, que contuviera datos b\u00e1sicos como, por ejem - plo, d\u00f3nde, cu\u00e1ndo y qui\u00e9nes interven\u00edan en la situaci\u00f3n (seg\u00fan el caso) y de qui\u00e9n la hab\u00edan escuchado. Se mantuvo la metodolog\u00eda de las tres pre - guntas, haciendo \u00e9nfasis en dos: qu\u00e9 se escuch\u00f3 y qu\u00e9 se observ\u00f3 durante la semana. Aprendizajes A fines del semestre de oto\u00f1o de 2019 se iniciaron las reuniones del equi - po operativo; la Coordinaci\u00f3n General determin\u00f3 que todas las \u00e1reas del cfasem hicieran la primera escucha, ya que dialogan con las personas o usuarios que reciben alg\u00fan servicio a lo largo de la semana. Una de las razones que han impedido el funcionamiento adecuado de estas reuniones, son los compromisos de cada \u00e1rea para realizar otras actividades los viernes en el horario de la sesi\u00f3n.75 Es importante aclarar a los participantes (equipo operativo) el objetivo de la actividad, con el prop\u00f3sito de obtener informaci\u00f3n relevante para alcanzarlo. En algunas sesiones esta herramienta (qu\u00e9 se observ\u00f3, qu\u00e9 se escuch\u00f3 y qu\u00e9 se sinti\u00f3 durante la semana) ha funcionado como un espacio de con - tenci\u00f3n para los responsables de cada \u00e1rea, pero ha provocado que no se logre el objetivo deseado. La informaci\u00f3n obtenida ha permitido que las \u00e1reas de Vinculaci\u00f3n y las de Educaci\u00f3n consigan implementar estrategias de prevenci\u00f3n para algunos de los casos identificados en las sesiones. Hemos aprendido a mirarnos y reconocernos como equipo. Se ha entendido mejor la din\u00e1mica de los usuarios en la comunidad. Conclusiones Es necesario ser consistente con la actividad en tiempo, espacio y ob - jetivo. Es urgente la interlocuci\u00f3n y retroalimentaci\u00f3n entre el equipo opera - tivo. Es necesario socializar la informaci\u00f3n lo m\u00e1s r\u00e1pido posible para su an\u00e1lisis adecuado. Es necesario bajar la informaci\u00f3n vertida en las sesiones para que sea utilizada de manera expedita en casos pr\u00e1cticos o de emergencia.775 Econom\u00eda popular, sustentabilidad, huertos urbanos y soberan\u00eda alimentaria Marina Sil Acosta Karen V\u00e1zquez Guti\u00e9rrez Cosecha de acelgas del taller de cocina saludable, 2019 Antecedentes A partir de los siglos xx y xxi, en M\u00e9xico y en todo el mundo han ocurrido cambios radicales en la alimentaci\u00f3n. Se est\u00e1n perdiendo los h\u00e1bitos ali - menticios que sostuvieron a las poblaciones durante d\u00e9cadas en buenas con - diciones nutricias. Los r\u00e1pidos procesos industriales y urbanos incremen - taron el consumo de alimentos procesados, harinas y az\u00facares refinados, embutidos, alimentos enlatados o con alto contenido cal\u00f3rico, con grasas trans y saturadas; por otro lado, ha disminuido el consumo de frutas, verdu - ras y cereales, los cuales aportan una gran cantidad de fibra, necesaria para mantener una buena salud. 78Actualmente M\u00e9xico ocupa el primer lugar en obesidad a nivel mundial. Las estad\u00edsticas que la Encuesta Nacional de Salud y Nutrici\u00f3n (Ensanut) siguen arrojando respecto a enfermedades cr\u00f3nicas (diabetes mellitus, hi - pertensi\u00f3n, dislipidemias, obesidad y sobrepeso) o personas en riesgo, so - brepasan sin tregua la prevenci\u00f3n o un correcto manejo de las afecciones mediante un tratamiento multidisciplinario. Diversas enfermedades, como la obesidad, se derivan de m\u00faltiples facto - res, como el gen\u00e9tico (30%) y los ambientales (70%), por ejemplo: alimenta - ci\u00f3n incorrecta, sedentarismo, salud mental alterada (ansiedad, depresi\u00f3n, es - tr\u00e9s), creencias alimentarias err\u00f3neas, malos h\u00e1bitos (fumar, beber, consumo de drogas), entorno social, malas pr\u00e1cticas alimentarias, urbanizaci\u00f3n. Ante este panorama, en 2017 el cfasem cre\u00f3 una nueva \u00e1rea de trabajo cuyo obje - tivo principal era la implementaci\u00f3n de proyectos comunitarios de alimen - taci\u00f3n saludable, agricultura urbana, ecotecnolog\u00edas para la separaci\u00f3n de residuos y cosechas de agua pluvial en escuelas, espacios p\u00fablicos y vivien - das de los vecinos de las colonias del antiguo pueblo de Santa Fe. Desde entonces esos proyectos toman en cuenta todas las dimensiones humanas \u2014biol\u00f3gica, psicol\u00f3gica, afectiva y emocional, \u00e9tica, social y espiritual\u2014 con el prop\u00f3sito de que las personas se sensibilicen y obtengan mayores elemen - tos \u2014cognitivos, emocionales, instrumentales y espirituales\u2014 que les per - mitan actuar en beneficio de su medio socioambiental. Justificaci\u00f3n En nuestro pa\u00eds, desde fines del siglo xx, se inici\u00f3 la instalaci\u00f3n de huertos urbanos en la Ciudad de M\u00e9xico, muchos de ellos implantados por las orga - nizaciones ambientalistas que surgieron desde las d\u00e9cadas de los ochenta y los noventa, y que manifestaban como su principal objetivo la educaci\u00f3n ambiental. La grave crisis socioambiental planetaria y la acelerada urba - nizaci\u00f3n, procesos \u00edntimamente relacionados, impactan directamente en la producci\u00f3n de alimentos para la poblaci\u00f3n humana. En la Ciudad de M\u00e9xico el contexto no podr\u00eda ser m\u00e1s parad\u00f3jico: grandes cantidades de desperdicio de alimentos, p\u00e9rdida de los suelos de sembrad\u00edo y persistencia de la pobre - za alimentaria. 79En este contexto, la soberan\u00eda alimentaria implica no s\u00f3lo la disponi- bilidad en la cantidad y la calidad de alimentos nutritivos, sino en la posibili- dad de contar con los elementos para su producci\u00f3n: agua suficiente y no contaminada, el suelo f\u00e9rtil, el espacio propicio y el tiempo necesario de las personas para el cultivo. En particular para el Centro Meneses, a partir de los resultados del metadiagn\u00f3stico elaborado en 2016 por el \u00e1rea de Econo - m\u00eda popular y sustentabilidad, y en particular el proyecto del huerto urbano did\u00e1ctico adopt\u00f3 las siguientes recomendaciones: 1. Trabajar con la comunidad local para promover el encuentro de saberes y conocimientos; pasar a una forma de relaci\u00f3n m\u00e1s horizontal y de ma - yor di\u00e1logo en la relaci\u00f3n y la escucha. 2. Mejorar la capacidad de construir redes, principal dispositivo para el acompa\u00f1amiento comunitario. 3. Transitar de las acciones de enganche, que son una necesidad inicial, a las acciones de proceso y proporcionar elementos para cumplir el papel transformador. 4. Impulsar proyectos que modifiquen gradualmente las siguientes repre - sentaciones sociales de las personas: \"el contexto es feo, no como antes; hay mucho estr\u00e9s y preocupaci\u00f3n; no hay convivencia, nos faltan espa - cios; las personas de la comunidad no tienen proyecto\" . En el pueblo de Santa Fe se observa una amplia variedad de alimentos, des - de los regionales hasta platillos que han tra\u00eddo las familias for\u00e1neas que se han establecido en el \u00e1rea al paso de los a\u00f1os. La mezcla de culturas, co - lores, sabores, ingredientes, olores distinguen a la comunidad y le confie - ren caracter\u00edsticas muy peculiares, como las de cada regi\u00f3n de nuestro pa\u00eds. Sin embargo, tambi\u00e9n los malos h\u00e1bitos nos han alcanzado, como ocurre en cualquier lugar urbanizado de M\u00e9xico. En establecimientos, puestos calle - jeros o mercados locales, en la actualidad se encuentran grandes cantidades de alimentos procesados, altos en grasas y az\u00facares, que no s\u00f3lo tienen un impacto negativo en la salud de los consumidores \u2014provocando, como ya se mencion\u00f3, obesidad, malnutrici\u00f3n, diabetes, hipertensi\u00f3n, dislipidemias\u2014, sino tambi\u00e9n ambiental por la contaminaci\u00f3n que generan, por ejemplo, la cantidad de residuos que producen los alimentos procesados.80Cosecha de ma\u00edz en el huerto de la ca\u00f1ada, 2019 Objetivo general El trabajo de las \u00e1reas de Nutrici\u00f3n, Econom\u00eda popular y sustentabilidad tienen el objetivo de promover actividades, experiencias, conocimientos y habilidades para que las personas de las colonias del antiguo pueblo de San - ta Fe, produzcan alimentos de forma sustentable; que obtengan y preparen alimentos saludables, nutritivos de tal forma que sea accesible a sus condi - ciones econ\u00f3micas y las de sus viviendas. Objetivos espec\u00edficos Que las personas que participen en el \u00e1rea organicen la construcci\u00f3n y cuidado de un huerto, como un proyecto de vida a largo plazo, que ade - m\u00e1s de proporcionar alimentos en mejores condiciones (sin plaguicidas y fertilizantes qu\u00edmicos), traer\u00e1 beneficios a diferentes dimensiones de la vida socioambiental comunitaria. Fomentar la acci\u00f3n vecinal en el cuidado del medio ambiente a partir del trabajo en huertos urbanos, de ecotecnolog\u00edas de captaci\u00f3n de agua pluvial y separaci\u00f3n de residuos. 81 Formar comunidades de aprendizaje en agricultura urbana, a partir de la ense\u00f1anza colaborativa, para fortalecer la relaci\u00f3n intergeneracional entre adultos mayores y j\u00f3venes adolescentes, as\u00ed como promover el di\u00e1 - logo de saberes entre los estudiantes y los vecinos. Vincular a estudiantes de servicio social en el dise\u00f1o y construcci\u00f3n de contenedores para huertos urbanos, sus ecotecnolog\u00edas de reciclaje y co - secha de agua pluvial, as\u00ed como de separaci\u00f3n de residuos y de compostas para los huertos de escuelas y espacios p\u00fablicos, sin olvidar las destina - das a viviendas de los vecinos de las comunidades. Recuperar los saberes mesoamericanos sobre los alimentos que una mil - pa sustentable nos puede proporcionar, as\u00ed como las plantas y sus pro - piedades medicinales. Mediante los talleres de cocina saludable se busca generar inter\u00e9s en los alimentos de traspatio, el aprendizaje acerca de la importancia y los be - neficios que aporta a la salud eliminar alimentos procesados de la dieta de los mexicanos, hasta observar y generar un panorama de alimenta - ci\u00f3n sustentable y nutritiva. Desterrar creencias err\u00f3neas sobre la inversi\u00f3n econ\u00f3mica que conlleva mantener una alimentaci\u00f3n sustentable. En 2019 se realiz\u00f3 un mapeo de las enfermedades que aquejan a los ha - bitantes del pueblo de Santa Fe, as\u00ed como de los factores de una mala ali - mentaci\u00f3n. Se encontraron como patolog\u00edas principales (de mayor a menor prevalencia en la poblaci\u00f3n): obesidad, diabetes mellitus tipo 2, hipertensi\u00f3n y dislipidemias. Principales factores de una mala alimentaci\u00f3n: Alto consumo de calor\u00edas. Alto consumo de alimentos procesados. Poco tiempo para preparar alimentos. Pocos conocimientos acerca de la preparaci\u00f3n de alimentos saludables. Poca o nula ingesta de vegetales. Elevada ingesta de alimentos altos en grasa y prote\u00ednas de origen animal.82Figura 6. Diagn\u00f3sticos del \u00e1rea de Econom\u00eda Popular y Sustentabilidad EPyS Fuente: elaboraci\u00f3n propia.1a etapa de diagn\u00f3stico 2o semestre 2015: Recorridos con el \u00e1rea de redes de la Casa MenesesProblem\u00e1ticas identicadas: Contaminaci\u00f3n de r\u00edos por basura. Invasi\u00f3n de las laderas de los cauces por vivienda irregular. Ni\u00f1o/as solos en sus casas sin acompa\u00f1amiento de adultos. Grupo de j\u00f3venes consumiendo drogas en las esquinas. Observaciones del territorio: Afuera de las viviendas, en los peque\u00f1os espacios entre las escaleras o en los balcones las personas ten\u00edan sembrado algunas especies comestibles. Gran cantidad de bolsas de basura en las orillas de las barrancas, en las esquinas y en general en las calles. Venta desmedida de productos de pl\u00e1stico.2\u00aa etapa de diagn\u00f3stico 1er semestre 2016: responsable del \u00e1rea de EPyS Observaciones de espacios p\u00fablicos, fachadas de viviendas y zonas de riesgo socioambiental: 23 cuestionarios en 14 colonias, se detectaron los principales problemas ambientales de su colonia y problem\u00e1ticas en el consumo y compra de alimentos. 3\u00aa etapa de diagn\u00f3stico 2o semestre 2016: recorridos con estudiantes de servicio social, aplicaci\u00f3n de cuestionarios En proceso. 3\u00aa etapa de diagn\u00f3stico 2o semestre 2019: recorridos con estudiantes de servicio social, mapeo de sitios conflictivos en el manejo de basura y ubicaci\u00f3n de huertos domiciliares83Debemos tener muy claro que en la labor para crear conciencia sobre h\u00e1bi - tos saludables en la comunidad, en muchas ocasiones no son suficientes las consultas de Nutrici\u00f3n; por tanto los proyectos deben elaborarse pensando en una sinergia de las \u00e1reas con que cuenta el cfasem. Al establecer los factores que inciden en la mala alimentaci\u00f3n, fue po - sible iniciar nuevos proyectos y vinculaciones para atender las necesidades de la poblaci\u00f3n. Por ejemplo, la escuela de huertos y el taller de cocina sa - ludable renovaron nuestra visi\u00f3n de una alimentaci\u00f3n sustentable a partir de la dieta de la milpa. La observaci\u00f3n de las \u00e1reas y conocer qu\u00e9 talleres, proyectos y actividades se implementan, nos permiten identificar las \u00e1reas de oportunidad para crear la vinculaci\u00f3n entre un \u00e1rea, taller o proyecto y otros. Dise\u00f1o del programa El trabajo comunitario del \u00e1rea se realiza conforme a las fases que se expo - nen en la figura 7. Figura 7. Fases del programa epys Fuente: elaboraci\u00f3n propia.Econom\u00eda Popular y Sustentabilidad (EPyS): Canalizaci\u00f3n del \u00e1rea de primer contacto Breve conversaci\u00f3n para recuperar intereses, frases recurrentes y sue\u00f1os de las personasHuertos en domicilio, escuela o espacio p\u00fablico Participaci\u00f3n en talleres de agricultura urbana, hidroponia y manejo de residuosCanalizaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n hacia el \u00e1rea de Redes comunitarias Trabajo en el Huerto MenesesSolicitud directa al responsable del \u00e1rea v\u00eda telef\u00f3nica o presencial84La importancia del cuidado del suelo: manejo de residuos En cuanto a los residuos, el \u00e1rea ha realizado dos tipos de actividades: de forma directa en su separaci\u00f3n e impacto y en su recolecci\u00f3n mediante fae - nas de limpieza en escuelas; de forma indirecta a partir de la capacitaci\u00f3n en elaboraci\u00f3n de compostas y lombricompostas para el cuidado y generaci\u00f3n del suelo. La mala disposici\u00f3n de los residuos representa un riesgo para la salud de los humanos y el medio ambiente, es un problema de salud p\u00fablica. Sin embargo, nuestra ceguera ambiental nos impide percibir la relaci\u00f3n entre nuestro consumo y la generaci\u00f3n de residuos: nuestra basura y su impacto en los suelos, el agua, la atm\u00f3sfera y la contaminaci\u00f3n en nuestros alimen - tos. En 2018 el Instituto de Estad\u00edstica del gobierno federal present\u00f3 un diagn\u00f3stico nacional en los hogares que indicaba que la mayor\u00eda de las per - sonas no separa sus residuos porque \"otros los van a revolver cuando los recogen\" , y otro 16% no lo hace porque implica mucho esfuerzo. En t\u00e9rminos geogr\u00e1ficos las barrancas de Santa Fe son un eslab\u00f3n funda - mental en el ciclo hidrol\u00f3gico de la Ciudad de M\u00e9xico, conforman la fuente de captaci\u00f3n de los r\u00edos que rodean la ciudad; sin embargo, estos se encuentran en una grave degradaci\u00f3n. Por tanto, entre las estrategias educativas del \u00e1rea de Econom\u00eda popular y sustentabilidad se hallan las de informar sobre su importancia y fomentar el manejo correcto de la separaci\u00f3n de los residuos. En todas las actividades del \u00e1rea de Econom\u00eda popular y sustentabilidad del cfasem insistimos en la diferencia entre basura y residuo: la basura no existe, la creamos cuando revolvemos nuestros residuos. \u00a1Es una invenci\u00f3n humana! Basura es la palabra que utilizamos para nombrar todo aquello que parece no tener utilidad. En nuestro pa\u00eds se generan m\u00e1s de 44 millones de toneladas anuales de residuos y se espera que este n\u00famero aumente a 65 millones en 2030; es decir, m\u00e1s de 100 000 toneladas diarias. Alrededor de 58% se env\u00eda a tira - deros porque est\u00e1n mezclados o carecen de valor en el mercado del reciclaje; en efecto, la mayor parte consiste en residuos org\u00e1nicos y los inorg\u00e1nicos, al estar mezclados \u2014y convertirse en basura\u2014, no pueden aprovecharse en sus diferentes procesos de reciclaje. El desperdicio de alimentos y la generaci\u00f3n de residuos org\u00e1nicos re - presentan m\u00e1s de 50% de los residuos generados en el pa\u00eds. Al no separarse 85terminan en los tiraderos y rellenos sanitarios, y al descomponerse liberan gases t\u00f3xicos y de efecto invernadero; as\u00ed, la emisi\u00f3n de di\u00f3xido de carbono (CO2) y lixiviados se degradan y contaminan directamente los mantos acu\u00ed - feros y el suelo. El suelo es la capa superior de la tierra en donde se desarrollan las ra\u00edces de las plantas. Esta capa es un gran dep\u00f3sito de agua y nutrientes del que las plantas toman las cantidades necesarias para su desarrollo. La Organi - zaci\u00f3n Mundial para la Agricultura y la Alimentaci\u00f3n (fao ) declar\u00f3 2015 como el A\u00f1o Internacional de los Suelos. Plante\u00f3 que el suelo es un ser vivo y un ecosistema, el reservorio de millones de microorganismos, por lo que su existencia y sostenimiento resulta vital para la vida del planeta y la salud de los humanos. Es tambi\u00e9n fundamental para mitigar el cambio clim\u00e1tico, ya que constituye la mayor reserva de carbono org\u00e1nico terrestre, adem\u00e1s de ayudar a suministrar agua potable, evitar la desertificaci\u00f3n y proporcionar resiliencia ante inundaciones y sequ\u00edas. El suelo mitiga el cambio clim\u00e1tico a trav\u00e9s del secuestro de carbono y la reducci\u00f3n de emisiones de gases de efecto invernadero. El suelo alberga la cuarta parte de la diversidad biol\u00f3gica del planeta. Hay literalmente miles de millones de microorganismos como bacterias, hongos y protozoos en el suelo, as\u00ed como miles de insectos, \u00e1caros y gusa - nos. Hay m\u00e1s organismos en una cucharada de suelo sano que gente en el planeta. Una correcta separaci\u00f3n de los residuos org\u00e1nicos y diferentes tipos de inorg\u00e1nicos permite que m\u00e1s de 80% de lo que llamamos basura se con - vierta en residuos que pueden volver a ser aprovechados, sobre todo de los org\u00e1nicos en la elaboraci\u00f3n de compostas, abonos y lombricomposta. Las actividades del \u00e1rea respecto al manejo de residuos y cuidado del suelo son: Recorridos por las calles de la zona y por los r\u00edos para la observaci\u00f3n de los tiraderos de basura, as\u00ed como faenas de limpieza dentro de algunas escuelas. El dise\u00f1o e impartici\u00f3n de un taller sobre la correcta separaci\u00f3n de los residuos, dirigido no s\u00f3lo a los vecinos, estudiantes y maestros, sino tambi\u00e9n a los estudiantes de servicio social y a los colaboradores del cfasem. 86En ambas actividades se plantea la basura como un tema comunitario, se reconoce la cotidianidad de su manejo, se ubican las relaciones conflictivas en la comunidad y se contemplan las buenas pr\u00e1cticas y las relaciones soli - darias: \"Los que tiran las bolsas en las calles y esquinas, en los cauces del r\u00edo; los comerciantes del tianguis, las madres que salen temprano y no esperan al cami\u00f3n, las personas que no tienen para pagarle al se\u00f1or del carrito; las bandas y grupos de j\u00f3venes que tiran botellas de cerveza y alcohol, los ta - xis piratas, los peseros, los ni\u00f1os que salen de la primaria y secundaria y la basura de las fiestas; vecinos que se organizan por cuadra para dejarlas en un lugar o esquina exclusiva a fin de que las recoja en cami\u00f3n; familias pe - penadoras que se ofrecen a recogerlas por una contribuci\u00f3n econ\u00f3mica; las se\u00f1oras que barren la calle\" . Los talleres de elaboraci\u00f3n de composta, abonos org\u00e1nicos y lombricom - posta impulsan los siguientes aprendizajes: Separaci\u00f3n y aprovechamiento de los alimentos org\u00e1nicos. Promover que los participantes compartan informaci\u00f3n con sus familias y vecinos sobre la importancia de la separaci\u00f3n de los residuos alimenticios y de basura org\u00e1nica e inorg\u00e1nica. El cuerpo de los seres vivos se compone de s\u00f3lo cuatro elementos: carbo - no, ox\u00edgeno, hidr\u00f3geno y nitr\u00f3geno. De ellos, el carbono es el m\u00e1s impor - tante. Sin \u00e9l, no podr\u00eda formarse el adn. Todos los seres vivos compartimos los mismos elementos qu\u00edmicos, pero en diferentes calidades y cantidades. Los ciclos de los elementos qu\u00edmicos de la vida y su importancia para el cuidado del medio ambiente. Los efectos negativos de cubrir el suelo con asbesto y cemento. Sembrar regenera los suelos. Revalorar la cultura campesina en la elaboraci\u00f3n de abonos org\u00e1nicos y el aprovechamiento de todos los residuos de la agricultura. Organizaci\u00f3n y construcci\u00f3n de compostas por cuadra y entre vecinos.87Curso sobre el cuidado de la tierra, 2019 La importancia del cuidado del agua Contaminaci\u00f3n, desabasto e inequidad en su distribuci\u00f3n son los grandes problemas referentes al agua, no s\u00f3lo en nuestro pa\u00eds, sino en todo el mun - do. La Ciudad de M\u00e9xico enfrenta una grave crisis h\u00eddrica, no s\u00f3lo por su acelerada urbanizaci\u00f3n, sino por su asentamiento en la Cuenca del Valle de M\u00e9xico, geograf\u00eda no apta para la densidad urbana existente. En particular en las colonias del antiguo pueblo de Santa fe, el desabasto del vital l\u00edquido es cotidiano y los vecinos, desde hace varios a\u00f1os, han recu - rrido a manifestaciones y plantones en las avenidas principales para presio - nar a las autoridades. El problema se acentu\u00f3 desde la construcci\u00f3n de los corporativos y grandes edificios para vivienda de sectores de altos ingresos, alrededor del centro comercial Santa Fe. Elemento esencial para la vida (aproximadamente 70% de nuestro cuer - po est\u00e1 compuesto de agua), la agricultura es una de las actividades huma - nas que consumen mayor cantidad de agua (especialmente la destinada a la siembra de alimento para el ganado cuya carne consumen los humanos). El agua es tambi\u00e9n el elemento principal de las plantas, constituye 90-95% de un organismo vegetal. De igual manera, es un elemento fundamental para la soberan\u00eda alimentaria, en el sentido de su disponibilidad como agua no 88contaminada, sin procesos de industrializaci\u00f3n \u2014en botellas o garrafones de pl\u00e1stico\u2014 y en cantidad suficiente. La producci\u00f3n de carne animal para consumo humano es otro aspecto importante en el cuidado del agua, ya que es un factor muy relevante en la contaminaci\u00f3n del agua y su uso, ya que para producir un kilo de carne se re - quieren alrededor de 15 000 litros de agua, mientras que para producir una porci\u00f3n de arroz bastan 100 litros de agua. Es patente, pues, la disparidad en relaci\u00f3n con el agua de la industria ganadera y la que utiliza la agricultura. El sobrepastoreo tambi\u00e9n afecta al ciclo del agua e impide que se renue - ven los recursos h\u00eddricos tanto de superficie como subterr\u00e1neos. En cuanto a la contaminaci\u00f3n del agua, uno de los principales agentes contaminantes son los desechos animales, los antibi\u00f3ticos y las hormonas que se emplean en los animales, los productos qu\u00edmicos para te\u00f1ir las pieles, as\u00ed como los pesticidas para fumigar los cultivos forrajeros y los fertilizantes. Recordemos que el acceso al agua potable es un derecho; sin embargo, muchas personas en la actualidad siguen sin tener acceso a ella, lo que las obliga a utilizar un agua contaminada que ocasiona graves consecuencias a la salud, como las siguientes enfermedades: diarrea, disenter\u00eda, c\u00f3lera, pa - ludismo, tifoidea. Los contenidos de todos los talleres y actividades del \u00e1rea ponen de relie - ve la importancia b\u00e1sica para la vida que tiene el agua. Si se toman en cuenta la crisis h\u00eddrica y las condiciones de riesgo que causa el cambio clim\u00e1tico, en el \u00e1rea hemos trabajado en el dise\u00f1o y construcci\u00f3n de sencillas tecnolog\u00edas de cosecha de agua en los huertos a nivel domiciliar. Sistemas de aprovechamiento y cosecha de agua En el huerto did\u00e1ctico Meneses es prioritario contar con sistemas de ahorro y recuperaci\u00f3n de agua para el riego; a la fecha contamos con los siguientes sistemas: Cubetas con ollas de agua. Este sistema es muy sencillo y eficaz para la siembra en huertos urbanos. Se puede adaptar a cualquier tipo de maceta, camas de cultivo, as\u00ed como en tierra o suelo directo. Las ollas de barro se fabrican con arcilla, en forma de botellas diversas, de acuerdo con el tipo de maceta que se quiera utilizar. Las ollas se elaboran artesanalmente con89una mezcla de diferentes tipos de barro, lo que permite que el agua se trasmine lentamente y las ra\u00edces de las plantas intercepten el agua antes de que se extienda por la tierra debido a la acci\u00f3n capilar, lo que supone que casi 100% del l\u00edquido es absorbido por las ra\u00edces de las plantas. Contenedor con geotextil, pl\u00e1stico y madera reciclada. El elemento prin - cipal de este sistema de ahorro de agua es el uso de la madera, cuyas propiedades t\u00e9rmicas permiten guardar el calor y mantener un bajo impacto ambiental. El aprovechamiento de la madera parte, pues, de sus propiedades aislantes. Por las condiciones de las viviendas en las colo - nias del pueblo de Santa Fe es necesario tener dise\u00f1os de contenedores que se adapten a espacios reducidos, ya que las personas de la comuni - dad no cuentan con lugares muy amplios para la instalaci\u00f3n de huertos. La madera nos permite implementar dise\u00f1os de diferentes formas, en forma de m\u00f3dulos triangulares o trapezoidales con el fin de adaptarlos a espacios reducidos. Puede tambi\u00e9n utilizarse para camas de siembra. Otra opci\u00f3n es construir m\u00f3dulos de tama\u00f1o mediano con diferentes formas que dependen del espacio disponible. Siembra tradicional con objetos maceta. La particularidad de este siste - ma de ahorro de agua es la reutilizaci\u00f3n de objetos que ya se han desecha - do, como tinacos, tinas de lavadoras, recipientes de pl\u00e1stico, etc\u00e9tera. Es una excelente forma de aprovechar diversos tipos de utensilios sin ning\u00fan gasto. Contenedores con materiales diversos reciclados y sistema de agua por filtraci\u00f3n con cuerda de algod\u00f3n. Este sistema de ahorro de agua se cons - truye con materiales reciclados, como madera, tubos de pvc , recipientes de pl\u00e1stico y cuerdas o listones de algod\u00f3n. Es ideal para espacios reducidos. Macetas de autorriego. Reciclar cubetas de pintura de agua, de crema, mantequilla o mermelada y tubos de pvc , es un recurso sencillo para el cultivo de hortalizas. Huerto hidrop\u00f3nico La hidropon\u00eda, creada en la d\u00e9cada de los sesenta del siglo pasado, es un sis - tema destinado principalmente a la producci\u00f3n de hortalizas que aprovecha m\u00e9todos de circulaci\u00f3n de agua y ra\u00edces flotantes. Permite el crecimiento de plantas sin suelo, utilizando soluciones minerales. Las plantas crecen 90porque sus ra\u00edces est\u00e1n expuestas todo el tiempo a una soluci\u00f3n mineral con los nutrientes necesarios: nitr\u00f3geno, calcio, f\u00f3sforo, potasio, magnesio, entre otros. Para las comunidades del Centro Meneses contamos con un prototipo para 10 cultivos en casas habitaci\u00f3n con peque\u00f1os espacios, adaptado a las viviendas de los vecinos. La milpa sustentable Un sistema sencillo de aprovechamiento de agua permite asegurar el sumi - nistro durante todo el desarrollo de la milpa. La milpa sustentable es, en efecto, un mecanismo agroalimentario basado en la producci\u00f3n de ma\u00edz y cultivos complementarios. El proceso tiene la ventaja de propiciar que el de - sarrollo biol\u00f3gico de los cultivos se acelere bajo un esquema c\u00edclico, es decir, distribuyendo las siembras cada semana con la recolecci\u00f3n del agua. Aporta adem\u00e1s importantes bondades: Rompe con el esquema de temporalidad (una cosecha al a\u00f1o), pues gra - cias al sistema es posible sembrar hasta cuatro en un a\u00f1o. Evita el estr\u00e9s h\u00eddrico (falta de agua) en los cultivos, sobre todo ante los efectos del cambio clim\u00e1tico en todo el pa\u00eds, mediante la reducci\u00f3n del consumo de agua. Su producci\u00f3n en el sitio. No requiere grandes extensiones. Fortalece el trabajo comunitario. El policultivo se diversifica, pues al conjunto tradicional de ma\u00edz, calaba - za, frijol, chile y quelites se suman otras hortalizas, como pepino, jitoma - te, cilantro y lechuga, entre otras. La base de la tecnolog\u00eda de la milpa sustentable es la recolecci\u00f3n del agua, que la vuelve eficiente y sustentable, adem\u00e1s de deseable y productiva. El agua que riega los cultivos, ya sea de lluvia o de forma manual, se filtra de manera natural por el sustrato; en el proceso el agua absorbe nutrientes y la planta los aprovecha, al absorberlos por sus ra\u00edces. Pero la planta no requiere en ese momento la cantidad total de agua que ha saturado el sus - trato, por lo que el l\u00edquido contin\u00faa filtr\u00e1ndose hasta llegar a la v\u00e1lvula, la 91cual permitir\u00e1 la salida de agua con nutrientes que recibe una canaleta que la conduce a su vez a una cubeta donde captamos toda esa agua con la inten - ci\u00f3n de controlarla y reciclarla en los mismos cultivos. Aqu\u00ed entran los llamados \"cuatro fant\u00e1sticos\" que protagonizan la \"die - ta de la milpa\": ma\u00edz, frijol, calabaza y chile. Se caracteriza esta dieta por recuperar saberes mesoamericanos que se han ido perdiendo al paso de los a\u00f1os, aunque se ha recomendado en nuestra regi\u00f3n por tener el beneficio de ir adaptando los alimentos incluidos seg\u00fan la regi\u00f3n de M\u00e9xico en que se lleve a cabo. Ma\u00edz: en M\u00e9xico existen alrededor de 60 razas de ma\u00edz. En la dieta de la milpa se implementa la nixtamalizaci\u00f3n, proceso que se remonta al M\u00e9 - xico prehisp\u00e1nico y que enriquece al ma\u00edz de calcio; se liberan adem\u00e1s precursores de niacina, la cual mejora la biodisponibilidad de prote\u00ednas, y es posible encontrar antioxidantes en forma de betacarotenos. Frijol: principal fuente de prote\u00edna, aporta vitaminas y minerales, prin - cipalmente hierro. Hay cinco especies comestibles. La sinergia del frijol con el ma\u00edz nos proporciona una porci\u00f3n de prote\u00edna animal, por lo que representa un gran recurso para el aumento de peso entre la poblaci\u00f3n vulnerable. Calabaza: contiene una gran cantidad de agua y fibra, muc\u00edlagos y vita - minas A, E y C, as\u00ed como minerales como f\u00f3sforo, magnesio, calcio, pota - sio y un aporte antioxidante. Ayuda a equilibrar los niveles de glucosa en sangre. Sus semillas son tambi\u00e9n estimables, pues contienen unos 20-25 gramos de prote\u00edna por cada 100 gramos. Chile: posee un contenido nutricional importante en vitaminas y mine - rales, como las vitaminas A y C, potasio, sodio, hierro y magnesio. Rico en enzimas, es importante en el tratamiento contra el c\u00e1ncer y favorece la asimilaci\u00f3n del frijol y el ma\u00edz. Metodolog\u00eda Las actividades del \u00e1rea est\u00e1n sostenidas por los principios y estrategias de la educaci\u00f3n ambiental (ea ), que no es un simple accesorio de la educaci\u00f3n general. Desde sus or\u00edgenes en los a\u00f1os setenta del pasado siglo, se model\u00f3 y fue definida a partir de la reconstrucci\u00f3n del sistema de relaciones entre la 92persona y su medio ambiente. Por tanto, un objetivo principal es contextual, el reconocimiento de diferentes realidades ambientales: el objeto de la ea no es ni sobre, por o para el ambiente, sino que conforma la red de relaciones del grupo social y su ambiente (Sauv\u00e9, 2004). La ea requiere un an\u00e1lisis sist\u00e9mico que permita identificar los diferentes componentes de un sistema ambiental y poner de relieve las relaciones entre sus componentes: las rela - ciones entre los elementos biof\u00edsicos y los elementos sociales de una realidad ambiental. Finalmente, sobresale el esp\u00edritu cr\u00edtico de la educaci\u00f3n ambien - tal, que ha sido una constante (Novo, 1987; Leff, 1985; Eschenhagen, 2005; Gaudiano y Arias, 2008). A partir de la revisi\u00f3n de diversos autores, Javier Reyes (2010) propone las siguientes dimensiones para orientar los proyectos de ea : Dimensi\u00f3n pol\u00edtica: transformadora y emancipadora; cuestionadora, ex - pl\u00edcita y discrepante; constructora de ciudadan\u00eda pol\u00edtica. Dimensi\u00f3n \u00e9tica: generadora de iniciativas solidarias y de responsabili - dad compartida; promotora de la vida para que sea considerada como primer valor. Dimensi\u00f3n del paradigma de conocimiento: impulsora de la reforma del pensamiento; constructora del enfoque de la complejidad y de un modelo de conocimiento relacional y din\u00e1mico. Dimensi\u00f3n pedag\u00f3gica: colaborar en la reconversi\u00f3n del sistema edu - cativo y en la regeneraci\u00f3n de los procesos de ense\u00f1anza aprendizaje; impulsar la transdisciplina y la vinculaci\u00f3n de lo ambiental con otros asuntos globales (poblaci\u00f3n, paz, derechos humanos, g\u00e9nero); articular la espiritualidad, el di\u00e1logo intersubjetivo y las emociones a los procesos educativos. Como proyecto comunitario de ea, tanto en el \u00e1mbito formal escolarizado como en el no formal, enfoca sus actividades hacia la superaci\u00f3n de una visi\u00f3n meramente biol\u00f3gico-ecol\u00f3gica del medio ambiente, as\u00ed como partir del reconocimiento de la persona humana como un ser sist\u00e9mico-relacional, por lo que su medio ambiente responde a esta \" naturaleza\" . En el trabajo cotidiano del \u00e1rea de Econom\u00eda popular y sustentabili - dad, la ea es un proceso permanente de formaci\u00f3n en el que las personas de la comunidad y los estudiantes de servicio social toman conciencia de 93las condiciones de degradaci\u00f3n del medio ambiente y adquieren los conoci - mientos, valores, destrezas, experiencia y tambi\u00e9n la determinaci\u00f3n que les permitir\u00e1n actuar individual y colectivamente para resolver los problemas ambientales presentes y futuros. Se trata de un proceso social de construc - ci\u00f3n de significados, de sentidos de la vida, del ser humano, del tiempo y el espacio, del ambiente y de las relaciones entre los seres humanos y otras especies vivas, as\u00ed como de construir nuevos sentidos de la naturaleza, el ambiente natural y artificial, y el sentido de lo humano en la relaci\u00f3n con los ecosistemas y todas las comunidades de seres vivos. Con base en los objetivos generales de la educaci\u00f3n ambiental, un huerto urbano debe formar una conciencia que impulse mayor sensibilidad y com - prensi\u00f3n cr\u00edtica de los problemas del medio ambiente y la sustentabilidad. Pero sobre todo, la agricultura urbana es una estrategia pedag\u00f3gica que re - significa la relaci\u00f3n de los seres humanos con la naturaleza, su naturaleza. El huerto urbano no es entonces un fin, sino el medio para que, a partir de todas las actividades cotidianas en su instalaci\u00f3n y cuidado, se vayan re - lacionando todas las dimensiones de la ea. Se construir\u00e1n as\u00ed estrategias de aprendizaje para la observaci\u00f3n, discernimiento y acci\u00f3n dirigidas al mejo - ramiento ambiental y bienestar de las personas en su integralidad humana. Un huerto urbano no s\u00f3lo remite a los problemas ecol\u00f3gicos, es una alterna - tiva a largo plazo de las diferentes dimensiones de la complejidad ambiental, de la compleja crisis civilizatoria. Se trata, pues, de una estrategia pedag\u00f3 - gica que resignifica la relaci\u00f3n de los seres humanos con la naturaleza y su naturaleza bio-psico-socio-espiritual. En este sentido, es un ecosistema y met\u00e1fora de la vida humana. Desde la educaci\u00f3n popular, el huerto favorece la creaci\u00f3n de una comu - nidad \"aprendiente\" , donde todos se relacionan con todos y todos aprenden unos de otros, conviviendo e intercambiando saberes. Se debe comprender que un estado en equilibrio en temas de salud men - tal y f\u00edsica mantiene estrecha relaci\u00f3n con el sentido de lo humano, con los ecosistemas y todas las comunidades de seres vivos. Este proceso se lleva a cabo tambi\u00e9n en el \u00e1rea de Nutrici\u00f3n mediante programas integrales como la consulta individual y familiar en el consultorio de nutrici\u00f3n del cfasem, talleres de salud y nutrici\u00f3n, con un perfil en temas espec\u00edficos que actual - mente son una necesidad entre la poblaci\u00f3n del pueblo de Santa Fe y sus al - rededores. Mediante la sinergia de diferentes \u00e1reas de cfasem como Primer 94contacto, Redes comunitarias, Nutrici\u00f3n, Econom\u00eda popular y sustentabili - dad, se consigue mejorar los servicios del \u00e1rea de Salud al ofrecer mayores beneficios a la comunidad por medio de programas multidisciplinarios. Las condiciones de vida y accesibilidad a alimentos son puntos de partida esen - ciales para analizar las necesidades de la comunidad, sin dejar de lado la soberan\u00eda alimentaria. El taller de cocina saludable ha tenido una muy buena respuesta en la comunidad ya que en esta actividad buscamos compartir conocimientos para educar a la poblaci\u00f3n respecto a la importancia de una alimentaci\u00f3n saludable, libre de alimentos procesados y transg\u00e9nicos, desterrar creencias err\u00f3neas y frecuentes sobre la comida rica en nutrientes y el supuesto cos - to elevado que representa, as\u00ed como brindar a los beneficiarios recetas con ingredientes de buena calidad nutricia, platillos con bajo \u00edndice glic\u00e9mico, bajas en grasas trans y saturadas, reducidas en az\u00facares, las cuales se elabo - ran en el mismo taller. A partir de la pr\u00e1ctica se adquiere una mejor comprensi\u00f3n de la alimen - taci\u00f3n saludable, eliminando creencias y h\u00e1bitos equ\u00edvocos que impactan de forma negativa a las familias mexicanas. Adem\u00e1s, en cfasem hab\u00eda un \u00e1rea de oportunidad en cuanto a vincular diferentes \u00e1reas de forma m\u00e1s estre - cha. Mediante \"la dieta de la milpa\" se ha procurado dar un nuevo giro al taller de cocina saludable, con el objetivo de aprovechar la escuela de huer - tos urbanos. En M\u00e9xico, una de las principales causas de las enfermedades cr\u00f3nicas es la urbanizaci\u00f3n de los espacios, cuyos efectos negativos en la alimenta - ci\u00f3n de los mexicanos se debe a la mala calidad de lo que actualmente po - demos encontrar de la manera m\u00e1s sencilla: los alimentos procesados. En Am\u00e9rica Latina, M\u00e9xico ocupa el primer lugar en consumo de alimentos procesados. Por consiguiente, en el taller de cocina se trabaja ahora con el modelo de la \"dieta de la milpa\" , cuyo objetivo es recuperar, adem\u00e1s de los cono - cimientos mesoamericanos, los alimentos de la regi\u00f3n de Santa Fe y del centro del pa\u00eds, aprovechando la oportunidad que nos abre una dieta que utiliza los alimentos seg\u00fan la regi\u00f3n de M\u00e9xico en la que nos encontremos. Con base en el huerto y la milpa sustentable de cfasem dimos este nuevo giro al taller. 95En primer lugar, los alumnos deben conocer de qu\u00e9 se trata en teor\u00eda esa maravillosa \"dieta de la milpa\" , aunque es un hecho que se aprende m\u00e1s en la parte de la pr\u00e1ctica. Ver germinar las plantas, luego interactuar con ellas y con la tierra para trasplantarlas, y despu\u00e9s de algunas semanas o meses cosecharlas, llevarlas a la cocina y, por fin, cocinarlas en platillos saludables, sustentables y deliciosos. Muchos alumnos han comentado la sensaci\u00f3n te - rap\u00e9utica que les produce el interactuar con la tierra, las plantas, recibir los primeros rayos del sol del d\u00eda: esto es otro factor motivante para que los conocimientos que han adquirido en el taller los repliquen en sus casas, cumpliendo as\u00ed el objetivo por completo. Porque no se trata solamente de replicar las recetas de cocina, sino de crear un huerto en casa en la medida de las posibilidades de cada uno. Se sugiere tomar de manera paralela el taller de huerto, a fin de complementar las actividades pr\u00e1cticas de siembra, germinaci\u00f3n, trasplante y cosecha. Importancia del cultivo en el taller de cocina saludable, 2019 96Implementaci\u00f3n Dos comunidades trabajan y participan cotidianamente en las diferentes ac - tividades del \u00e1rea: 1. Habitantes de las 23 colonias donde interviene el centro: Madres de familia, entre 30 y 60 a\u00f1os, que viven en las colonias. Ni\u00f1os de primaria de entre 6 y 12 a\u00f1os. Adolescentes de secundaria entre 12 y 16 a\u00f1os. J\u00f3venes de preparatoria de entre 16 y 20 a\u00f1os. Maestros de las escuelas p\u00fablicas. 2. Estudiantes de servicio social de las licenciaturas de arquitectura, dise\u00f1o industrial, dise\u00f1o gr\u00e1fico, mercadotecnia e ingenier\u00eda qu\u00edmica. As\u00ed como es - tudiantes de la preparatoria Ibero. Se han consolidado en el \u00e1rea tres tipos de actividades que han permitido una integralidad mayor en la participaci\u00f3n y aprendizaje de los vecinos, as\u00ed como de los estudiantes de servicio social: Ciclo de talleres de agricultura urbana y manejo de residuos El proyecto de talleres se ha mantenido desde 2017 con el objetivo de ins - talar un huerto: germinaci\u00f3n, composta, lombricomposta y siembra. Cada semestre se incorporan otros, lo que responde por un lado a la producci\u00f3n que se genera en el huerto, a los nuevos proyectos, as\u00ed como a la demanda de los vecinos. En ese a\u00f1o hubo ocho talleres. La participaci\u00f3n fue la siguiente: asistencia de 42 al ciclo de talleres; tres estudiantes de servicio social. Durante 2018 se realizaron en total 19 talleres en dos ciclos: el primero de germinaci\u00f3n, composta, lombricomposta, y el segundo sobre manejo de separaci\u00f3n de residuos. Se incorpor\u00f3 el taller de plagas, elaboraci\u00f3n de pla - guicidas, as\u00ed como uno espec\u00edfico de siembra de cempax\u00fachitl, abonos org\u00e1 - nicos, preparaci\u00f3n de tierra; se instalaron tambi\u00e9n dos de nuevos proyectos: milpa sustentable y cultivo en sistemas de hidropon\u00eda. Cabe resaltar que ese mismo a\u00f1o se incorporaron las pr\u00e1cticas de servicio social de los estudiantes de prepa Ibero. Adem\u00e1s, el \u00e1rea imparti\u00f3 dos talleres sobre manejo y sepa - raci\u00f3n de residuos a estudiantes del \u00e1rea de Educaci\u00f3n del Centro Meneses. La participaci\u00f3n fue la siguiente: 97 Asistencia al ciclo: 39 personas. Estudiantes de servicio social de licenciatura: 3 personas. Estudiantes de servicio social de prepa Ibero: 41 personas. Asistencia a talleres de la milpa sustentable: 44 personas. Asistencia a talleres de hidropon\u00eda: 15 personas. Asistencia a talleres sobre residuos: 49 personas. Total de talleres: 19 talleres. Total de participantes: 194 personas. En general, a todas las actividades del huerto asistieron en su mayor\u00eda mu - jeres, y la edad promedio fue de 41.1 a\u00f1os: 10% j\u00f3venes entre 16 y 18 a\u00f1os; 20% j\u00f3venes entre 18 y 23 a\u00f1os; 17% entre 25 y 45 a\u00f1os, 53% entre 45 y 50 a\u00f1os. Las colonias de donde provienen son: Santa Fe, La Mexicana, La Es - trella, Bejero, Liberaci\u00f3n Proletaria, La Ca\u00f1ada, Margarita Maza de Ju\u00e1rez, El Pirul. Se registraron tambi\u00e9n colonias de fuera de la zona de trabajo del Centro Meneses (Alta Tensi\u00f3n, San Pedro de los Pinos, Unidad Bel\u00e9n, Mi - guel Hidalgo y San Miguel Chapultepec). Se cuenta con las cartas descripti - vas de cada taller, infograf\u00edas y material informativo de cada tema, as\u00ed como un breve cuestionario de evaluaci\u00f3n. Durante 2019 el \u00e1rea de Econom\u00eda Popular y Sustentabilidad (epys) ini - ci\u00f3 un proceso de revisi\u00f3n de sus actividades, impulsado por los siguientes factores: Consolidaci\u00f3n de un huerto en tierra con m\u00e1s de 60 especies y cuatro sistemas de aprovechamiento de agua y una mayor producci\u00f3n, sobre todo de semillas. Contar con una estructura para una milpa sustentable. Contar con un sistema de hidropon\u00eda. Mayor reconocimiento de un huerto urbano, tanto en la comunidad como en los diferentes departamentos de la Universidad Iberoameri - cana. Actividades de vinculaci\u00f3n con las \u00e1reas de Nutrici\u00f3n y de Educaci\u00f3n. Se realizaron los dos ciclos de talleres semestrales. Sembramos la segunda milpa sustentable con ma\u00edz y cuatro matas de teozintle; tuvimos dos cose - chas de lechugas hidrop\u00f3nicas. Se aument\u00f3 el n\u00famero de eventos integrales 98tem\u00e1ticos con todas las \u00e1reas: (d\u00eda de la tierra, 22 abril; d\u00eda mundial del medio ambiente, 5 de junio; la semana por el clima). Organizamos con la se - cundaria 77, visitas y talleres dentro del centro. Comenzamos la construc - ci\u00f3n de un huerto en la secundaria 232 y otro huerto escolar en la primaria Flavio Guti\u00e9rrez de la colonia Liberaci\u00f3n Proletaria. Iniciamos actividades con el \u00e1rea de Nutrici\u00f3n. Nos vinculamos con el proyecto de investigaci\u00f3n Huerto Ibero, del Instituto de Investigaci\u00f3n Aplicada y Tecnolog\u00eda. Comen - z\u00f3 una red comunitaria en Unidad Bel\u00e9n con siembra de huertos y con el huerto de recuperaci\u00f3n de la barranca del r\u00edo Becerra. Continuaron las actividades de proyectos de servicio social con actividades m\u00e1s puntuales: elaboraci\u00f3n de manuales de construcci\u00f3n de contenedores de huertos con ecotecnolog\u00eda de cosecha de agua; videos educativos del huerto; elabora - ci\u00f3n de carteles sobre planta medicinales y visitas en algunos domicilios de vecinas para la posible construcci\u00f3n de contenedores de huertos; mapeo de puntos conflictivos en el manejo de residuos en las colonias El Pir\u00fa 2a secci\u00f3n, El Pirul, La Huerta, Los Gamitos, Tecolalco y El \u00c1rbol. En colaboraci\u00f3n con el \u00e1rea de Redes comunitarias organizamos el pri - mer mercado de hortelanos de la zona. Con una estudiante de excelencia se dise\u00f1\u00f3 una botella de semillas de hinojo para consumo alimenticio. Parti- cipamos en el proyecto de verano del departamento de arquitectura para el dise\u00f1o de dos proyectos de intervenci\u00f3n en la zona. Se puso en marcha el proyecto de dise\u00f1o instruccional para el huerto urbano Meneses con el \u00e1rea educativa, as\u00ed como el primer fichero pedag\u00f3gico para las materias de cien - cias. En este mismo a\u00f1o la participaci\u00f3n fue la siguiente: Asistencia al ciclo de talleres: 37 personas. Estudiantes de servicio social de licenciatura: 4 personas. Estudiantes de servicio social de prepa Ibero: 29 personas. Estudiantes prepa Centro Meneses: 3 personas. Asistencia a talleres de la milpa sustentable: 5 personas. Asistencia a talleres de hidropon\u00eda: 10 personas. Visitas al huerto Meneses por estudiantes: 200 personas. Profesoras de la secundaria: 6 personas. Talleres e instalaci\u00f3n de huerto en primaria: 105 personas. Primaria Flavio Guti\u00e9rrez: estudiantes, madres de familia y maestras. Talleres e instalaci\u00f3n de huerto en secundaria: 232 personas.99 Un vecino voluntario, una maestra y un estudiante. Visitas al huerto de participantes del \u00e1rea de 8 personas de Nutrici\u00f3n. Hortelanos en el primer mercado: 5 personas. Total de participantes: 442 personas. Mantenimiento del huerto Meneses Desde la primera siembra en la primavera de 2016 se ha mantenido un gru - po de dos voluntarios que apoyan al centro en el mantenimiento del huerto; espor\u00e1dicamente y durante algunos meses participan otros vecinos, hasta sumar seis, adem\u00e1s del trabajo de los estudiantes, generalmente dos, de ser - vicio social. El huerto inici\u00f3 su primera siembra en la primavera de 2016. La organizaci\u00f3n Cultiva la Ciudad nos proporcion\u00f3 27 especies de plantas arom\u00e1ticas y hortalizas; en 2017 cont\u00e1bamos con 57 especies, y hasta marzo de 2020 se encontraban en el huerto 64 especies en 94 diversos contenedo - res o macetas. Un gran logro del \u00e1rea es que, gracias al mantenimiento del huerto, se cuenta desde el oto\u00f1o de 2016 con un banco de semillas suficiente para com - partirlas con los vecinos y distribuirlas en todos los talleres, dentro y fuera del centro. Hasta diciembre del 2019 el Centro Meneses contaba con: Un sistema de milpa sustentable con 64 bolsas de pl\u00e1stico para un sistema sencillo de aprovechamiento de agua. Contenedores con sistema de ollas de barro. Contenedores con objeto maceta. Contenedores tradicionales. Contenedores de madera reciclable. Un sistema de hidropon\u00eda. Una composta de tres metros c\u00fabicos de capacidad.100Primer tianguis comunitario de plantas, 2019 Huertos escolares Cada escuela es muy diferente y nuestra participaci\u00f3n en principio se limita al apoyo con pl\u00e1ntulas, mano de obra e impartici\u00f3n de un ciclo de talleres: germinaci\u00f3n, composta y siembras para dejar instalado un huerto. De ma - nera que posteriormente autoridades, maestras y estudiantes organicen el cuidado y mantenimiento de su huerto. Secundaria 77 Desde la primavera de 2016 la secundaria 77 cuenta con un huerto de apro - ximadamente 60 metros. Se inici\u00f3 con una campa\u00f1a de limpieza y recolec - ci\u00f3n de residuos, as\u00ed como un taller de su manejo y separaci\u00f3n para todos los grupos. Hemos acompa\u00f1ado al comit\u00e9 de ecolog\u00eda en dos siembras anuales de ma\u00edz y algunas hortalizas, y en 2019 se inici\u00f3 una parcela de milpa sus - tentable; sin embargo, no pudo concretarse por la contingencia ambiental de mayo de 2019. Huerto escolar en la primaria General Antonio Rosales Por invitaci\u00f3n expresa de una madre de familia que hab\u00eda participado con nosotros en el huerto de la colonia Madrazo, la directora de la escuela solici - t\u00f3 nuestro apoyo para la instalaci\u00f3n del huerto escolar. El \u00e1rea seleccionada, 101de 302.23 m2, se dividi\u00f3 en 12 parcelas, una para cada grupo. Hubo gran participaci\u00f3n tanto de las autoridades de la escuela como de la sociedad de padres y madres de familia. Se imparti\u00f3 a todos los grupos el taller de germi - naci\u00f3n y composta. Acompa\u00f1amos a la escuela durante una siembra y cose - cha, posteriormente se han organizado de forma aut\u00f3noma, y cada maestro organiza a sus estudiantes en las actividades de su parcela. Huerto escolar en la primaria Flavio Guti\u00e9rrez En abril de 2019 la presidenta de la mesa directiva de la sociedad de madres y padres de familia solicit\u00f3 a la responsable del \u00e1rea de Econom\u00eda popular y sustentabilidad asesor\u00eda para la instalaci\u00f3n de un huerto escolar urbano en esta primaria de la colonia Liberaci\u00f3n Proletaria. La escuela cuenta con diversas \u00e1reas aptas para sembrar; sin embargo, las madres de familia ya hab\u00edan trabajado en la limpieza de un \u00e1rea espec\u00edfica detr\u00e1s de un edificio de salones. Por la fecha de la solicitud, tres meses antes de finalizar el ciclo escolar, se dividi\u00f3 la planeaci\u00f3n en dos etapas, pues durante las vacaciones no fue posible dar mantenimiento al huerto por el cierre de la escuela. Se impartieron dos talleres a cuatro grupos que eran los responsables del huer - to escolar, uno de germinaci\u00f3n y otro de abono org\u00e1nico. Por cambios en la direcci\u00f3n y de las profesoras, se cancel\u00f3 la participaci\u00f3n en esta escuela. Huerto urbano escolar en la secundaria 232 En septiembre de 2019, una profesora de qu\u00edmica de esa secundaria solicit\u00f3 al \u00e1rea de Econom\u00eda popular y sustentabilidad apoyo para la implemen - taci\u00f3n del proyecto del huerto escolar. Enviamos por correo electr\u00f3nico el formato de solicitud para establecer una vinculaci\u00f3n institucional y se reali - zaron las visitas para conocer el espacio y las condiciones para sembrar. En este caso el proyecto de huerto escolar se asign\u00f3 a un grupo de 55 estudian - tes en la materia de laboratorio de qu\u00edmica. Solamente se pod\u00eda trabajar en el d\u00eda y horario de dicha clase. Se impartieron los talleres de germinaci\u00f3n, abono org\u00e1nico, plagas, con elaboraci\u00f3n de plaguicida org\u00e1nico, y siembra. El grupo trabaj\u00f3 durante el segundo semestre del a\u00f1o y su huerto se vio favorecido por la \u00e9poca de lluvias. Sin embargo, el espacio carec\u00eda de horas de sol suficientes para la nutrici\u00f3n de las plantas y esto afect\u00f3 la cosecha. La profesora de qu\u00edmica y la direc- ci\u00f3n se comprometieron a buscar otro espacio con mejores condiciones.102Huertos en espacios p\u00fablicos En marzo de 2017 un vecino de la colonia Carlos Madrazo solicit\u00f3 al Cen - tro Meneses apoyo y acompa\u00f1amiento para la instalaci\u00f3n de un huerto en un espacio de esa colonia. \u00c9l y su familia realizaron actividades de difusi\u00f3n para que los vecinos participaran en las actividades cotidianas de limpieza, desyerbe, riego y cosecha, as\u00ed como cuidado y continuidad del huerto. El predio se hallaba en una esquina al inicio de la colonia y ten\u00eda una exten - si\u00f3n de 178.66 m2. Adem\u00e1s de construirse un compostero de madera, se im - partieron tres talleres de germinaci\u00f3n y uno de siembra. La mayor\u00eda de los asistentes fueron ni\u00f1os que regresaban de la escuela. Desafortunadamente, la actividad dur\u00f3 s\u00f3lo un a\u00f1o, ya que la delegaci\u00f3n \u00c1lvaro Obreg\u00f3n inici\u00f3 la construcci\u00f3n de una cl\u00ednica y destruy\u00f3 el huerto. A la fecha no se ha termi - nado dicha cl\u00ednica. Pr\u00e1ctica de las alumnas del taller de cocina saludable, 2019 103Taller de cocina saludable Las 16 personas inscritas forman dos grupos de ocho beneficiarios cada uno, cuyo rango de edad oscila entre los 15 y los 63 a\u00f1os. Se realizan talleres para fomentar la cocina saludable y suprimir creencias err\u00f3neas o estigmas sobre la alimentaci\u00f3n saludable en casa. Se recurre a la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica en la elaboraci\u00f3n de recetas con ingredientes de temporada, saludables y naturales, cuyos precios son accesibles para toda la familia, adem\u00e1s de que se utilizan los alimentos disponibles en el huerto del cfasem. Se han ela - borado 14 recetas con alimentos cosechados del huerto: acelgas, kale, flor de calabaza, romero, t\u00e9 verde, t\u00e9 de lim\u00f3n, alfalfa, perejil, ceboll\u00edn, epazote, jitomate cherry. Aprendizajes Un huerto es un proyecto de vida personal y comunitaria destinado al cui- dado de la vida y de la \"casa com\u00fan\" . Resalta la necesidad del cuidado co- tidiano de la otredad, del otro diferente como una posibilidad para la construcci\u00f3n de resiliencia individual y comunitaria. Recupera el sentido c\u00edclico de los procesos vitales, y no lineales, para la protecci\u00f3n ambiental y disminuci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica y del agua a partir de: Proporcionar informaci\u00f3n acerca de los ciclos de los elementos qu\u00edmicos de la vida y su importancia para el cuidado del medio ambiente. Consolidar el conocimiento de que todos los seres vivos compartimos los mismos elementos qu\u00edmicos, pero en diferentes calidades y cantidades. Subrayar la importancia de la siembra para absorber carbono de la at - m\u00f3sfera hacia el suelo, as\u00ed como la creaci\u00f3n de suelo f\u00e9rtil y nutritivo. Fortalecer con los talleres del huerto urbano y de alimentaci\u00f3n saludable la conciencia de las personas sobre lo que comen y su relaci\u00f3n con una buena salud y con la salud ambiental; es decir: Reconocer la importancia vital de consumir alimentos nutritivos, sin plaguicidas ni fertilizantes comerciales. Multiplicar la fotos\u00edntesis en las plantas como productoras de ox\u00edgeno. Instalar sencillas ecotecnolog\u00edas de ahorro y cosecha de agua de lluvia en los contenedores para el huerto, asegurando, por un lado, su cuidado y, por otro, su importancia para el consumo humano.104 Alentar la elaboraci\u00f3n de un agua fresca de hierbas, t\u00e9s, tisanas e infu - siones para limitar el consumo de refrescos y bebidas industrializadas. Recuperar los saberes de las personas acerca de las semillas e informar sobre su importancia como semillas criollas, h\u00edbridas de forma natural y artificial, para permitirles recolectarlas y organizar su propio banco de semillas, disponiendo as\u00ed de alimentos nutritivos y al alcance de sus condiciones econ\u00f3micas. Fomentar el intercambio de semillas, pl\u00e1ntulas y cosechas de plantas y hortalizas. Rescatar los saberes de las personas sobre las plantas medicinales y la forma de su consumo actual, resultado de la herencia de sus padres, ma - dres y abuelas. Con la siembra de una milpa sustentable: Sensibilizar a las personas para que reconozcan en la milpa tradicional mesoamericana un policultivo de alto impacto alimenticio, as\u00ed como su importancia cultural, econ\u00f3mica y pol\u00edtica. Tomar conciencia del valor alimenticio de la triada mesoamerica - na: ma\u00edz, frijol y calabaza. Reconocer la importancia de la floraci\u00f3n del ma\u00edz para la atracci\u00f3n de in- sectos polinizadores. Aprender el funcionamiento del sistema c\u00edclico de aprovechamiento de agua de la milpa sustentable. Procurar la producci\u00f3n en el sitio, evitando la movilidad para su comer - cializaci\u00f3n y, por tanto, disminuir las emisiones de bi\u00f3xido de carbono. Fomentar que los participantes compartan informaci\u00f3n con sus familias y vecinos respecto a la importancia de la separaci\u00f3n de los residuos ali - menticios y separaci\u00f3n de basura org\u00e1nica e inorg\u00e1nica. Replantear el grave problema del manejo y separaci\u00f3n de la basura en la zona, pues no se ejecut\u00f3 conforme a lo planeado por algunas caracte - r\u00edsticas del territorio y del contexto cultural y pol\u00edtico, lo cual limit\u00f3 su implementaci\u00f3n: El contexto hist\u00f3rico urbano de fundaci\u00f3n de las colonias sobre terrenos que eran basureros a cielo abierto y cuya poblaci\u00f3n originaria se dedica - ba a la pepena de basura. Es decir, en algunas familias hay una herencia 105impl\u00edcita a separar y guardar sobre todo el papel y cart\u00f3n, as\u00ed como latas y pl\u00e1sticos, con el fin de venderlo y obtener alg\u00fan recurso econ\u00f3mico. Esto impide socializar su organizaci\u00f3n y venta con otros vecinos. El incremento de negocios de compra de residuos en las colonias es muy visible; hemos observado hasta tres de esos establecimientos por colonia dedicados a comprar no s\u00f3lo papel, cart\u00f3n, pl\u00e1stico, aluminio y todos los metales, sino hasta ropa, discos compactos, zapatos, cartuchos, etc\u00e9tera. Los vecinos nos han comentado que desde hace tres a\u00f1os hay un boom de los \"posaderos\" , pues cada vez hay m\u00e1s residuos y se sabe que vale dinero, todo vale dinero. Los huertos escolares tienen un fuerte impacto en los estudiantes, y se pue - den potencializar las relaciones con madres y padres de familia; sin embar - go, hay muchos factores que impiden el seguimiento y cuidado del huerto, sobre todo el tiempo de los docentes, la responsabilidad del espacio y el tiempo de vacaciones y puentes. No tenemos bien establecidos los apoyos t\u00e9cnicos para el transporte de tierra y herramientas a los huertos externos. Un gran aprendizaje en cada siembra es la planeaci\u00f3n, es decir qu\u00e9 criterios adoptaremos para seleccionar las semillas y pl\u00e1ntulas en cada ciclo. Con el apoyo de los talleres de Nutrici\u00f3n hemos consolidado algunos criterios, tomando en cuenta las principales enfermedades de las personas y las plan - tas m\u00e1s nutritivas y con fines espec\u00edficos; por ejemplo, plantas reconocidas como anticancer\u00edgenas o las que contienen gran cantidad de hierro. Aciertos y aprendizajes relevantes han sido la elaboraci\u00f3n de nuestra propia receta de agua fresca y hierbas para t\u00e9. Y, sobre todo, la construc - ci\u00f3n y mantenimiento de nuestra composta. Igualmente, la consolidaci\u00f3n de nuestro banco de semillas, que en t\u00e9rminos biol\u00f3gicos representa una colecci\u00f3n de material vegetal vivo, que nos otorga la posibilidad de disponer de alimentos para el centro y las personas. Colocar letreros en las plantas es muy complicado, por el constante cambio de la siembra y cosecha; aunque ya tenemos letreros hechos de madera y pl\u00e1sticos que han elaborado los es - tudiantes de servicio social: nos sirven para realizar una estrategia educati - va cuando grupos de visitantes y estudiantes asisten al huerto. Es necesario reforzar la comercializaci\u00f3n, la econom\u00eda solidaria y el true - que con mayor difusi\u00f3n y vinculaci\u00f3n con otros huertos. La gran tarea por consolidar es la construcci\u00f3n de huertos en espacios p\u00fablicos. Hemos dado 106pasos en la construcci\u00f3n de una red de huertos en domicilios particulares, pero es necesario trascender a lo p\u00fablico. Conclusiones El \u00e1rea de Econom\u00eda popular, sustentabilidad y soberan\u00eda alimentaria reto - ma los elementos b\u00e1sicos de la vida: alimentaci\u00f3n, producci\u00f3n de alimentos y su cuidado. Los diferentes proyectos recuperan todas las dimensiones hu - manas: biol\u00f3gica, psicol\u00f3gica, afectiva y emocional, \u00e9tica, social y espiritual. Necesarias para el cuidado del individuo, la comunidad y la protecci\u00f3n de nuestro ambiente. Tiene afianzada una cartera de servicios y procesos edu - cativos con la impartici\u00f3n de dos ciclos de talleres al a\u00f1o sobre agricultura urbana, desde el enfoque de educaci\u00f3n ambiental en: Germinaci\u00f3n, composta, lombricomposta, abonos org\u00e1nicos, plaguicidas caseros, preparaci\u00f3n de los sustratos y cuidado del huerto. Talleres para la instalaci\u00f3n y cuidado de la milpa sustentable (germina - ci\u00f3n, trasplante, instalaci\u00f3n del sistema de cosecha de agua, cuidado y cosecha). Talleres e Instalaci\u00f3n de un huerto hidrop\u00f3nico para domicilio de 10 especies. La econom\u00eda social, pues con el huerto urbano generamos procesos de aprendizaje para producir alimentos nutritivos en peque\u00f1as \u00e1reas y pro - ductividad escalonada, en particular con la milpa sustentable y el proto - tipo de hidropon\u00eda, as\u00ed como ahorro y disponibilidad de agua mediante peque\u00f1as inversiones monetarias. Los proyectos del \u00e1rea que fomentan buenas pr\u00e1cticas agroecol\u00f3gicas en los sistemas de producci\u00f3n, reciclaje de residuos, cosecha y aprove - chamiento de agua pluvial, por medio de la capacitaci\u00f3n para instalar ecotecnolog\u00edas de aprovechamiento de agua. Como proyecto de autogesti\u00f3n comunitaria, es necesario que el \u00e1rea impacte mayormente a las familias e intervenga en espacios p\u00fablicos, por lo que re - quiere una mayor intervenci\u00f3n de Redes comunitarias. Es necesario avanzar en el reconocimiento a los asistentes del huerto y en la profesionalizaci\u00f3n de la formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n que est\u00e1 implementando el Centro Meneses 107respecto de la agricultura con el huerto y todos sus proyectos. Por tanto, se requiere un diplomado o transitar a la institucionalizaci\u00f3n de una escue - la de huertos. Finalmente, en vista de la participaci\u00f3n relevante de las mujeres en el Centro Meneses, en todos sus talleres y actividades, y frente a la gran pro - blem\u00e1tica de violencia en la zona y en todo el pa\u00eds, es necesario crear grupos de reflexi\u00f3n de mujeres de diferentes edades que recuperen y generen sobre todo procesos de discernimiento sobre el papel de las mujeres en el cuidado de la familia y de la vida.1096 Escuela de Artes y Oficios: Capacitaci\u00f3n para la vida y el trabajo Israel Morales Nava Cecilia Caballero de los Santos Exposici\u00f3n de productos del \u00e1rea de Capacitaci\u00f3n para la vida y el trabajo, 2019 Antecedentes El \u00e1rea Educativa del cfasem atiende y acompa\u00f1a a j\u00f3venes y adultos tanto en la acreditaci\u00f3n de distintos grados acad\u00e9micos como en la construcci\u00f3n de conocimientos y el desarrollo o actualizaci\u00f3n de habilidades para el an\u00e1 - lisis, incidencia y transformaci\u00f3n de su entorno y realidad social cotidiana. En la b\u00fasqueda de tales objetivos y como unidad dependiente del \u00e1rea de Educaci\u00f3n, se plantea crear el \u00e1rea de Capacitaci\u00f3n para la vida y el trabajo (en adelante cpvt), que responde a la necesidad planteada en el metadiag - n\u00f3stico comunitario de la zona de Santa Fe, espec\u00edficamente en la Estrategia de Intervenci\u00f3n 8: \"es necesario trabajar para modificar la representaci\u00f3n asistencial que actualmente tiene la uia , se tienen que realizar diversas ac - ciones para modificar su imagen, de manera que la comunidad le observe como otro tipo de recurso y no el que mantiene congelada la relaci\u00f3n en la asistencia\" . 110Asimismo, se atiende la recomendaci\u00f3n que propone incidir en \"transfor - mar la representaci\u00f3n tan negativa que la comunidad tiene sobre s\u00ed misma, se necesita cambiar la imagen y valores sobre s\u00ed, dignificarles y empoderar - les, provocar que las personas se trasformen en sujetos\" . Antes exist\u00eda un \u00e1rea peque\u00f1a de econom\u00eda que buscaba generar progra - mas de capacitaci\u00f3n laboral, enfocados a competencias en puestos espec\u00edfi - cos del ramo hotelero y tur\u00edstico de la zona de Lomas de Santa Fe (2014), pero el ejercicio se disolvi\u00f3 bajo el argumento de que la capacitaci\u00f3n no deb\u00eda basarse \u00fanicamente en las necesidades labores de un solo sector, sino que deb\u00eda abarcar las habilidades, actitudes y capacidades en torno a mayores \u00e1reas de empleo, adem\u00e1s de que los trabajos ofrecidos no concordaban con los actuales principios de lo que ahora es el cfasem. En 2017, sin embargo, se crea el primer antecedente del \u00e1rea con breves cursos de capacitaci\u00f3n para la b\u00fasqueda de empleo. Como soporte del \u00e1rea en la detecci\u00f3n de necesidades de capacitaci\u00f3n se cuenta con el apoyo de Primera escucha, el \u00e1rea que realiza un primer sondeo de talleres que la poblaci\u00f3n sugiere, pero al mismo tiempo se trabaja en fortalecer el diagn\u00f3stico relativo a las necesidades de la poblaci\u00f3n en esta cuesti\u00f3n. Justificaci\u00f3n En el momento en que se acord\u00f3 en el centro privilegiar las iniciativas y los proyectos que buscar\u00e1n el desarrollo personal, familiar o comunitario; me - jorar la calidad de vida; atacar la ra\u00edz estructural de la exclusi\u00f3n; promover la participaci\u00f3n ciudadana en redes y organizaciones locales; fortalecer el trabajo colectivo y la cohesi\u00f3n social y fortalecer la toma democr\u00e1tica de de - cisiones y la identidad sociocultural, el sentido de los talleres adquiere una perspectiva m\u00e1s humana que se justifica desde su concepci\u00f3n, pues est\u00e1n pensados y debidamente fundamentados en la misi\u00f3n del centro, y favore - cen al desarrollo personal, familiar y comunitario, pero desde un enfoque de crecimiento laboral y, algunas veces, como posibilidades de desarrollo de autoempleo o terapia ocupacional. Los talleres que se ofrecen poseen las caracter\u00edsticas de la pedagog\u00eda ig - naciana, pero con adaptaciones concretas al entorno digital y que responden a necesidades espec\u00edficas de la poblaci\u00f3n. Se dirigen siempre al cuidado de la 111dignidad de la persona y mantienen un proceso de selecci\u00f3n de los talleristas o facilitadores que incluye una entrevista a fondo de los candidatos para que los conocimientos se compartan y conviertan en una experiencia transfor - madora para todos los involucrados en su desarrollo. Objetivo general Dise\u00f1ar, ejecutar y evaluar estrategias que promuevan o contribuyan al acompa\u00f1amiento en la construcci\u00f3n del conocimiento y la actualizaci\u00f3n profesional de habilidades que fomenten las competencias laborales y la participaci\u00f3n productiva, siempre con el reconocimiento de los saberes pre - vios de las personas. La finalidad b\u00e1sica del \u00e1rea es que los usuarios de los talleres ampl\u00eden sus v\u00edas de sustento. Lo anterior tiene como base el trabajo de acompa\u00f1amiento a j\u00f3venes y adultos mediante la asesor\u00eda personalizada para la acreditaci\u00f3n de diversos grados en habilidades para la vida y el trabajo, la construcci\u00f3n de conocimiento y la actualizaci\u00f3n profesional de habilidades para el an\u00e1li - sis-transformaci\u00f3n de la realidad, la vida y el trabajo. Objetivos espec\u00edficos Brindar herramientas que coadyuven al aprendizaje, la formaci\u00f3n y la instrucci\u00f3n de las habilidades laborales de la poblaci\u00f3n. Acompa\u00f1ar el discernimiento para la formulaci\u00f3n de proyectos de vida y toma de decisiones en el campo laboral. Los objetivos espec\u00edficos para la formaci\u00f3n para la vida son: Abrir y generar espacios para el fortalecimiento y desarrollo de habilida - des o competencias para contribuir a una mejora en la calidad de vida de las personas de la comunidad. Ofrecer espacios de esparcimiento a la vez que se facilite la construcci\u00f3n de una habilidad que proporcione a la poblaci\u00f3n un modo de sustento. Etapas del programa En cuanto a la estructura y manejo de los talleres, se puede dar cuenta de un proceso de cuatro etapas. Es importante destacar que el acercamiento a los 112usuarios contempla el reconocimiento de los saberes previos, es decir, no se limita a tomar la postura pedag\u00f3gica del pasado respecto a una muestra de c\u00f3mo deben realizarse los procesos; en cambio, contempla el intercambio concreto de saberes de la poblaci\u00f3n que conduce a un proceso de ense\u00f1anza aprendizaje no lineal, sino transversal, y complementa la experiencia tan- to del usuario como de los facilitadores. Las etapas son las siguientes: 1. Propuesta de taller Desde las carreras y materias espec\u00edficas que se imparten en la Universidad Iberoamericana se selecciona un proceso que concuerde con las necesida - des detectadas por el \u00e1rea y se construye una propuesta de curso que se eval\u00faa en cuanto a contenidos, duraci\u00f3n y m\u00e9todo de trabajo. Se trata de una evaluaci\u00f3n conjunta del tallerista y el encargado de \u00e1rea, y lo que se espera de este proceso es que el formador obtenga una retroalimentaci\u00f3n que contemple el trabajo de inducci\u00f3n, contextualizaci\u00f3n y resultados espe - rados al final de cada curso o taller; adem\u00e1s de la metodolog\u00eda que permita alcanzar los objetivos de ense\u00f1anza, al tiempo que desde el inicio el capa - citador identifique su trabajo como un espacio de colaboraci\u00f3n continua donde su opini\u00f3n sea parte fundamental en la construcci\u00f3n de los talleres y la armon\u00eda de trabajo con la poblaci\u00f3n. Tambi\u00e9n se incluye una evaluaci\u00f3n diagn\u00f3stica, en especial en la oferta de talleres de capacitaci\u00f3n laboral que proporcionen un punto de partida \u00f3ptimo para el desempe\u00f1o del resto de las sesiones. 2. Oferta de taller El taller se ofrece a la poblaci\u00f3n en diversos medios digitales e impresos a fin de que se conozca la propuesta. En esta etapa se informa a los interesa - dos respecto a los lineamientos de horarios, fechas y si es necesario contar con experiencias previas o no para recibir la capacitaci\u00f3n. Asimismo, se informa de los espacios y materiales que ser\u00e1n necesarios para el desarrollo del curso.1133. Ejecuci\u00f3n Para llevar a cabo las sesiones se tienen que considerar los recursos nece - sarios para la log\u00edstica, el uso y el manejo de materiales de acuerdo con las caracter\u00edsticas de cada taller, as\u00ed como todas las medidas de seguridad per - tinentes en el centro y atender las recomendaciones y se\u00f1alamientos de pro - tecci\u00f3n civil, en especial en aquellos talleres que se desarrollan en el espacio de cocina, el cual cuenta con un reglamento propio. Se pide a los capacita - dores que para cada sesi\u00f3n soliciten los materiales pertinentes y tomen las medidas preventivas, atendiendo en especial las implicaciones del trabajo con adolescentes o personas de la tercera edad. La duraci\u00f3n de los talleres se ajusta al tiempo que el prestador de ser - vicio social expresa que puede compartir sus saberes con la poblaci\u00f3n, en general se prolonga por un semestre. 4. Cierre En las evaluaciones de cierre se solicita a los participantes que de manera an\u00f3nima califiquen el desempe\u00f1o del centro y la impartici\u00f3n del taller; es - tas evaluaciones nos ayudan a mejorar constantemente el desempe\u00f1o, la propuesta y el enfoque de cada curso. Dise\u00f1o del programa Como punto de partida se toman en cuenta las carreras que la uia ofrece y la pericia que el programa educativo brinda a cada estudiante en sus mate - rias. De este modo han tomado forma cursos como patronaje, dise\u00f1o textil, bordado, serigraf\u00eda y tramado, entre otros, a los que asisten las carreras de Dise\u00f1o de indumentaria y moda y Dise\u00f1o textil. Otro es el caso de reposte - r\u00eda, que naci\u00f3 de la observaci\u00f3n del flujo econ\u00f3mico distintivo de la comu - nidad, que es en gran parte la venta de alimentos. Este curso en particular ostenta una doble modalidad, pues a la vez que ofrece una capacitaci\u00f3n t\u00e9c - nica en preparaci\u00f3n de alimentos, supone una actividad de car\u00e1cter l\u00fadico y una especie de terapia ocupacional para quienes asisten; su oferta presenta una de las mayores demandas por parte de los usuarios del centro, y se apo - ya en las carreras de Administraci\u00f3n de la hospitalidad o en Nutrici\u00f3n y 114ciencias de los alimentos. Para los talleres de computaci\u00f3n e ingl\u00e9s (cuya naturaleza se orienta m\u00e1s a una profesionalizaci\u00f3n) se cuenta con el apoyo de varias carreras, y a la mayor\u00eda de los instructores les interesa impartirlos porque sus conocimientos en el tema se transversalizan con casi cualquier carrera universitaria; por tanto, se convierte tambi\u00e9n en una experiencia de crecimiento en t\u00e9rminos pedag\u00f3gicos y de c\u00f3mo generar planes y progra - mas de estudio a peque\u00f1a escala. Adem\u00e1s de impartir otros talleres, como formaci\u00f3n para el empleo y fotograf\u00eda, entre otros, debe destacarse que de todos ellos se obtiene un manual de operaci\u00f3n que servir\u00e1 a futuros talleres. Figura 8. Oferta de talleres del \u00e1rea de Capacitaci\u00f3n para la vida y el trabajo (cpvt) Fuente: elaboraci\u00f3n propia. Metodolog\u00eda En virtud de que el \u00e1rea se conforma con una modalidad bipartita (vida y tra - bajo), es indispensable definir la naturaleza de los contenidos de los talleres e identificar los objetivos que cada taller o curso ofrecer\u00e1n a la comunidad. Para cumplir el objetivo de los cursos de dotar a la poblaci\u00f3n de herramientas que fomenten o mejoren las oportunidades en el campo laboral, se han im - plementado capacitaciones destinadas al desarrollo de habilidades en la b\u00fas - queda de empleo y calidad en el trabajo. Se imparten de acuerdo con la ofer - ta semestral que planteen los colaboradores o prestadores de servicio social. La inclusi\u00f3n de estas formas de conocimiento pr\u00e1ctico en las capacita - ciones no s\u00f3lo responde al entorno digital que fue gest\u00e1ndose desde hace ya Oferta de talleres Talleres que fomenten la obtenci\u00f3n de herramientas para la mejora de oportunidades en el campo laboral.Talleres que contribuyen a la reconstrucci\u00f3n del tejido social dentro de la comunidad\u00c1rea de capacitaci\u00f3n para la vida y el trabajo 115varias d\u00e9cadas, y que se ha consolidado como una de las herramientas esen - ciales en casi cualquier actividad econ\u00f3mica. Las personas deben enfren - tarse a ese entorno cuando buscan una ocupaci\u00f3n, y es importante adem\u00e1s facilitar una postura activa y empoderada respecto a esas herramientas tec - nol\u00f3gicas. Es decir, en el cfasem buscamos fomentar una postura cr\u00edtica-ac - tiva frente al uso de las tecnolog\u00edas digitales, tanto en el \u00e1mbito laboral como personal, procurando fomentar su uso responsable y que trascienda las rela - ciones de poder meramente lineales (por ejemplo, entre patr\u00f3n y empleado) con el fin contribuir a relaciones laborales m\u00e1s equitativas, desde un enfoque de derecho, y centradas en la persona al fortalecer sus habilidades t\u00e9cnicas. Para los talleres impartidos bajo el modelo de \"capacitaci\u00f3n para la vida\" , se pretende que su objetivo contribuya a la reconstrucci\u00f3n del tejido social, entendido este \u00faltimo como \"la configuraci\u00f3n de v\u00ednculos sociales e institu - cionales que favorecen la cohesi\u00f3n y la reproducci\u00f3n de la vida social\" . La oferta en este rubro se conforma con talleres como bordado, tramado, seri - graf\u00eda y reposter\u00eda, entre otros. En ellos cobra un sentido concreto el t\u00e9rmi - no de comunidad, y espec\u00edficamente la comunidad de Santa Fe, pues busca generar como premisa una capacitaci\u00f3n que sea parte de la organizaci\u00f3n de la vida social y permita una postura comunitaria frente al individualismo, as\u00ed como la creaci\u00f3n de nuevos horizontes en derechos humanos y \u00e9tica. Al mismo tiempo, se propone que las personas logren y fundamenten un pro - yecto de vida que mejore sus condiciones laborales. Taller de vida adulta, 2018 116Implementaci\u00f3n Sobre el desempe\u00f1o de las actividades puede afirmarse que el desarrollo y la construcci\u00f3n de sus procesos se ha enriquecido conforme se prioriza atender las demandas comunitarias, pues de esto provienen los modelos de trabajo de los talleres que los capacitadores proponen para satisfacerlas (en la medida de las posibilidades de actuaci\u00f3n del cfasem). Lo anterior tiene como finalidad establecer espacios seguros e inclusivos que impliquen crear redes y repensar la violencia al tiempo que se imparte una capacitaci\u00f3n que coadyuve en la vida profesional tanto de la poblaci\u00f3n como del capacitador. Desarrollar e implementar un programa de capacidades y competencias psicolaborales para j\u00f3venes tiene como fin abrir espacios de participaci\u00f3n productiva, capacitaci\u00f3n laboral, expresi\u00f3n art\u00edstica y otros aspectos de su desarrollo. Esto mantiene en operaci\u00f3n los procesos de inclusi\u00f3n social posi - tiva, auxili\u00e1ndose de las distintas t\u00e9cnicas, din\u00e1micas y pr\u00e1cticas creadoras de la comunidad para generar acciones organizativas que permitan que los cursos y talleres se conviertan en un catalizador de pr\u00e1cticas transformado - ras para la construcci\u00f3n de una sociedad distinta. Figura 9. Etapas de capacitaci\u00f3n Fuente: elaboraci\u00f3n propia.1. Supervisar y construir: Contenidos que resulten de asegurar el aprendizaje de la poblaci\u00f3n respecto a las especicaciones t\u00e9cnicas de las materias del curso/taller. 2. Fomentar: Empat\u00eda Autocuidado Cuidado de otro Uso del di\u00e1logo para resoluci\u00f3n de conflictos cuidad del espacio y el materialCreaci\u00f3n de espacios seguros e inclusivos que impliquen el crear redes y repensar la violencia al tiempo que se da una capacitaci\u00f3n que coadyuve en la vida profesional tanto de la poblaci\u00f3n como del capacitadorCapacitador Asistente a curso / taller117Aprendizajes En este caminar con la poblaci\u00f3n, sus comentarios y observaciones han dado la pauta para un mejor desarrollo de contenidos y horarios; por ejem - plo, algunas personas solicitan cursos vespertinos, sobre todo en lo que co - rresponde a la capacitaci\u00f3n t\u00e9cnica, mientras que la capacitaci\u00f3n de alguna actividad manual se privilegia por las ma\u00f1anas. La diferencia entre las primeras gestiones de los talleres y los nuevos planteamientos para impartirlos estriba en el desempe\u00f1o que la colabora - ci\u00f3n continua con el departamento de Educaci\u00f3n ha logrado aterrizar en to - das las etapas, en especial en las referentes a la estructura y manejo. Se han buscado alianzas con instituciones que ofrecen cursos desde la \u00f3ptica par - ticular de cada asociaci\u00f3n (en su mayor\u00eda de car\u00e1cter tecnol\u00f3gico); pero el cfasem debe hacer adecuaciones a sus propuestas, conforme a las necesida - des del territorio y los comentarios que la misma poblaci\u00f3n plantea respecto a los contenidos. Las problem\u00e1ticas que la comunidad expresa en torno a las necesidades de capacitaci\u00f3n laboral son el eje de la puesta en marcha de las propuestas. Sin embargo, no es suficiente una capacitaci\u00f3n a modo de curso o taller, ya sea por la duraci\u00f3n (en la mayor\u00eda de los casos no rebasa los seis meses) o por factores como la certificaci\u00f3n con validez oficial (que complementa - r\u00edan la capacitaci\u00f3n). Ante este reto, y con el auxilio del departamento de jur\u00eddico, se busca una entidad certificadora que sume valor curricular a los cursos, y adem\u00e1s, principalmente, que la capacitaci\u00f3n se convierta en una herramienta integral para los asistentes y mejore su experiencia laboral. En el campo del trabajo de capacitaci\u00f3n laboral con poblaci\u00f3n juvenil, adulta y adulta mayor, deben tenerse en cuenta las necesidades de la po - blaci\u00f3n en lo particular y en lo general. Un ejemplo muy claro para el \u00e1rea ha sido englobar las edades del curso de Computaci\u00f3n b\u00e1sica e ingl\u00e9s b\u00e1 - sico para personas de 15 a\u00f1os en adelante: lo variado de las formaciones acad\u00e9micas y experiencias de vida se juntan bajo un esquema de clase que en muchos casos significa un ritmo de avance distinto para cada partici - pante (en la mayor\u00eda de los casos por la mucha o poca familiaridad con las nuevas tecnolog\u00edas). Sin embargo, en esta din\u00e1mica encontramos la mayor evidencia de solidaridad entre la comunidad, pues los mismos estudiantes se ofrecen a ayudar en el avance de sus compa\u00f1eros mediante ejercicios en 118conjunto de adultos y j\u00f3venes, creando una experiencia completa de apren - dizaje comunitario. Conclusiones Actualmente se trabaja en el fortalecimiento del diagn\u00f3stico que indique de manera concreta las necesidades de la poblaci\u00f3n. No s\u00f3lo en t\u00e9rminos de ca- pacitaci\u00f3n, sino en aspectos que van m\u00e1s all\u00e1 de la preparaci\u00f3n o instruc - ci\u00f3n. Se trata de un instrumento cuya finalidad es mostrar las verdaderas necesidades de acuerdo con las circunstancias en las que se inserta en este momento la comunidad. La implementaci\u00f3n y reforzamiento del diagn\u00f3sti - co permitir\u00e1 una oferta m\u00e1s amplia y nutrida de talleres y herramientas que favorezcan las sinergias y potencialicen las habilidades de la poblaci\u00f3n para una mejor calidad de vida. La necesidad de capacitaci\u00f3n de los j\u00f3venes para obtener un empleo en condiciones dignas, aunado a los retos acad\u00e9micos que enfrentan, modelan la programaci\u00f3n de los talleres y los contenidos que deben ser cada vez m\u00e1s completos y did\u00e1cticos en su ejecuci\u00f3n. Entre los valores prioritarios de la pedagog\u00eda ignaciana se encuentran la justicia, frente a formas de injusticia y exclusi\u00f3n, y la solidaridad, en opo - sici\u00f3n al individualismo y la competencia. En concordancia con esta pro - puesta, se espera continuar la construcci\u00f3n del camino para que el quehacer comunitario defina el crecimiento, seguir ofreciendo espacios donde la po - blaci\u00f3n pueda generar en algunos casos sus propias oportunidades de sus - tento, y se cumpla el objetivo de ampliar las v\u00edas de empleo para los asisten - tes a los talleres. En el camino, los retos ser\u00e1n dimensionar lo que la estructura social de la comunidad solicitar\u00e1 despu\u00e9s de ciertos hechos sociales que ocurrir\u00e1n en todo el pa\u00eds, y detectar c\u00f3mo incidir\u00e1n espec\u00edficamente en la oferta de empleos a nivel comunitario y estatal. La apuesta sigue siendo recuperar el trabajo comunitario y la formaci\u00f3n de calidad en cada taller y curso que comulgue con la oferta curricular de la uia y el an\u00e1lisis de la pertinencia o el ajuste de las planeaciones. 1197 Artes gr\u00e1ficas y cultura de paz Israel Morales Nava Presentaci\u00f3n de mural art\u00edstico, 2018 Antecedentes Tras la implementaci\u00f3n de los programas de acompa\u00f1amiento a j\u00f3venes de las colonias de Santa Fe y alrededores, enfocados principalmente en faci - litar las condiciones para la acreditaci\u00f3n de distintos grados acad\u00e9micos y minimizar as\u00ed la brecha educativa en la zona, se pens\u00f3 en incluir actividades art\u00edsticas en general, como parte de la formaci\u00f3n integral del estudiantado, pero tambi\u00e9n como una oferta de operaci\u00f3n cultural para la poblaci\u00f3n en general. Algunos talleres de m\u00fasica (guitarra, piano), de canto o grafiti son ejemplos de aquellas primeras actividades culturales con la poblaci\u00f3n estu - diantil del cfasem y con habitantes de la zona que estuviesen interesados. 120Asimismo, a partir de los resultados del metadiagn\u00f3stico (2016: estrate - gias 5 y 11), se ha buscado incidir en el cambio de la representaci\u00f3n negativa que se tiene de los j\u00f3venes habitantes de Santa Fe y alrededores, percibidos por lo general como la amenaza de la comunidad. Para ello se han abierto espacios de atenci\u00f3n y participaci\u00f3n dirigidos a esta poblaci\u00f3n, buscando adem\u00e1s generar procesos y proyectos que acompa\u00f1en el fortalecimiento de capacidades y habilidades como el pensamiento cr\u00edtico, el trabajo colabo - rativo, el an\u00e1lisis de la realidad y el diagn\u00f3stico participativo, entre otros. Aunado a esto, existen serios problemas relacionados con las mujeres, sea como objeto de violencia y maltrato o, en el caso de madres adolescentes, vinculados al abandono de ni\u00f1os. Al proponerse mantener la oferta de espacios de formaci\u00f3n cultural como parte de los procesos educativos integrales con los j\u00f3venes, los talleres art\u00edsticos se replantearon para dar cabida no s\u00f3lo al bagaje t\u00e9cnico de cier - tas formas de expresi\u00f3n, sino al abordaje de problem\u00e1ticas f\u00e1cticas en los contextos de los j\u00f3venes con el fin de motivar la reflexi\u00f3n y los cuestionamien - tos en torno a \u00e9stas, as\u00ed como indagar en las posibilidades para afrontarlas. Al escuchar las inquietudes de los j\u00f3venes acerca del tipo de actividades que llaman m\u00e1s su atenci\u00f3n, se comenzaron a abrir principalmente talleres de expresi\u00f3n gr\u00e1fica en los que se trabajaran formas de reconocimiento de distintas formas de violencia, la resignificaci\u00f3n de experiencias de este tipo vividas por los j\u00f3venes, y las formas posibles de evidenciarlas o afrontarlas. Justificaci\u00f3n Aunado a los resultados descritos en el metadiagn\u00f3stico (2016), que permi - ten vislumbrar la complejidad de las situaciones y problem\u00e1ticas de los j\u00f3 - venes, las observaciones y la sistematizaci\u00f3n de \u00e9stas en el Programa de Tu - tor\u00edas permiti\u00f3 identificar las dificultades que los estudiantes enfrentan en su mayor\u00eda y son causa de malestar. Adem\u00e1s, algunas de esas problem\u00e1ticas se anudan directamente a la creciente violencia que se vive en el pa\u00eds, sobre todo en lo concerniente a una violencia de g\u00e9nero manifiesta a niveles glo - bales y que se experimenta en las distintas formas de relaci\u00f3n que construye cada estudiante del cfasem, ya sea en el h\u00e1bitat familiar, en sus v\u00ednculos sexo-afectivos, de amistad, de compa\u00f1erismo o, incluso, en la v\u00eda p\u00fablica frente a desconocidos.121Asimismo, al asumirse que tales afecciones de car\u00e1cter social expresa - das por los j\u00f3venes son eco de las circunstancias y condiciones vigentes en sus entornos m\u00e1s cercanos, se ha considerado pertinente abrir varios de los talleres de expresi\u00f3n art\u00edstica al p\u00fablico en general. Sobre todo porque en el planteamiento de esos talleres est\u00e1 impl\u00edcito un trabajo anal\u00edtico y reflexivo que busca materializarse en las distintas obras resultantes de los procesos de experimentaci\u00f3n y aprendizaje de las distintas t\u00e9cnicas revisa - das en los espacios de trabajo. Lo anterior encuentra otro fundamento en el hecho de que reconoce - mos que cada persona que acude al Centro Meneses tendr\u00e1 que constituirse como el principal agente de transformaci\u00f3n de sus condiciones, al menos las m\u00e1s cercanas y viables, para mitigar la desigualdad, la inaccesibilidad, la injusticia y la violencia que vive en su entorno. No se le considera mera v\u00edcti - ma de estas condiciones (pues en ocasiones puede perpetuarlas, consciente o inconscientemente), sino un ente activo capaz de reconocer, en las propias acciones y en las de otros, aquellas conductas o posicionamientos que sostie - nen tales din\u00e1micas de opresi\u00f3n e injusticia. Por otra parte, cabe aclarar que no se trata de asumir una postura ato - mizante, en la que se espera que cada participante resuelva por s\u00ed solo su si - tuaci\u00f3n, sino de un posicionamiento que busca responsabilizar y favorecer el empoderamiento de cada persona desde su singularidad y en relaci\u00f3n con sus redes de apoyo. Es decir, se busca la generaci\u00f3n de comunidades de apren - dizaje, reflexi\u00f3n, apoyo y acci\u00f3n que hagan frente a la violencia sistem\u00e1tica, la cual en la mayor\u00eda de casos se normaliza debido a las estructuras socio - culturales que se han perpetuado en todos los estratos de nuestra sociedad. Al articular los ejercicios de diagn\u00f3stico facilitados por el Programa de Tutor\u00edas, as\u00ed como al atender la solicitud expl\u00edcita del estudiantado de abrir talleres con ciertas tem\u00e1ticas art\u00edsticas, se han planeado y dise\u00f1ado distin - tos espacios de trabajo en los que, adem\u00e1s de explorar diversas formas de expresi\u00f3n y creaci\u00f3n gr\u00e1fica (ilustraci\u00f3n, c\u00f3mic, fanzine, esgrafiado, carica - tura, est\u00e9ncil), se motiva, contiene y acompa\u00f1a la expresi\u00f3n, la reflexi\u00f3n y el an\u00e1lisis de los participantes en torno a sus propias experiencias de violencia para facilitar su reconocimiento y resignificaci\u00f3n, lo que habr\u00e1 de servir como pauta para pensar en alternativas que permitan la identificaci\u00f3n y prevenci\u00f3n de conductas violentas, desde un enfoque de autocuidado y cui - dado del otro.122Objetivo general Promover procesos de pensamiento cr\u00edtico para la prevenci\u00f3n de la violen - cia y el fortalecimiento de una cultura de paz, del autocuidado y el buen trato a trav\u00e9s de actividades de car\u00e1cter l\u00fadico, pedag\u00f3gico y art\u00edstico, planteando la comunicaci\u00f3n gr\u00e1fica como un medio para la reflexi\u00f3n y la expresi\u00f3n de asuntos de relevancia social. Objetivos espec\u00edficos Introducir a los participantes en procesos de alfabetizaci\u00f3n visual y de elaboraci\u00f3n de obras y narrativas gr\u00e1ficas que den cuenta de los proce - sos de reflexi\u00f3n y visibilizaci\u00f3n de distintas formas de violencia en los contextos locales y generales. Explorar distintas posibilidades de regulaci\u00f3n no violenta de conflictos, susceptibles de ser apropiadas y practicadas por cada participante. Generar espacios de colaboraci\u00f3n, reconocimiento de la otredad, res - peto a las diferencias, convivencia, participaci\u00f3n y corresponsabilidad. Reconocer las posibilidades de expresi\u00f3n social, cultural, pol\u00edtica y es - t\u00e9tica del arte gr\u00e1fico como herramienta de reflexi\u00f3n, denuncia o visi - bilizaci\u00f3n de la violencia, as\u00ed como de las posibilidades recreativas y profesionales que representa. Etapas del programa Para que los talleres de Artes gr\u00e1ficas y Cultura de paz sean implementados de manera adecuada y logren alcanzar sus objetivos, se definen cuatro mo - mentos espec\u00edficos que van desde el planteamiento tem\u00e1tico hasta la eva - luaci\u00f3n de resultados para valorar la pertinencia y alcance del taller, con el fin de contemplar su permanencia en los siguientes ciclos de asesor\u00eda, o bien replantear sus contenidos. La primera fase corresponde al dise\u00f1o de contenido del taller, momento en el que se revisan las necesidades registradas en el Programa de Tutor\u00edas y se hace un sondeo entre la poblaci\u00f3n estudiantil del cfasem para conocer qu\u00e9 tipo de t\u00e9cnica art\u00edstica es de su inter\u00e9s. Enseguida se plantea el contenido te- m\u00e1tico que se abordar\u00e1 y la t\u00e9cnica de trabajo (por ejemplo, taller de est\u00e9ncil 123y violencia de g\u00e9nero) en un determinado n\u00famero de sesiones; se realiza la planeaci\u00f3n pertinente y se presenta a la Coordinaci\u00f3n de Educaci\u00f3n. Una vez aprobado el taller, se procede a la fase de calendarizaci\u00f3n, junto con la convocatoria correspondiente al p\u00fablico estudiantil y a los habitantes en general de la zona de Santa Fe y colonias aleda\u00f1as. Agotado el cupo del taller, o bien llegada su fecha de inicio, se procede a la implementaci\u00f3n como tal. La cuarta y \u00faltima fase consiste en una sesi\u00f3n de retroalimentaci\u00f3n con los participantes para valorar los alcances del taller, as\u00ed como la pertinen - cia de su continuidad o la necesidad de un replanteamiento, lo que da pie a talleres posteriores con una metodolog\u00eda similar, pero en los que var\u00edan los contenidos por discutir o las t\u00e9cnicas art\u00edsticas por explorar. Dise\u00f1o del programa Figura 10. Desarrollo del programa de Artes gr\u00e1ficas y cultura de paz Fuente: elaboraci\u00f3n propia. Metodolog\u00eda Entre los procesos basados en la educaci\u00f3n popular, la metodolog\u00eda cono - cida como \"taller\" admite que cada participante se involucre de lleno en el proceso de ense\u00f1anza-aprendizaje desde la apropiaci\u00f3n de materiales, he - rramientas, t\u00e9cnicas e informaciones especializadas para resolver las tareas, problemas o situaciones planteadas por el facilitador. Esta metodolog\u00eda est\u00e1 permeada, a su vez, por un enfoque constructivis - ta. En \u00e9ste se reconocen los saberes y habilidades previas que el estudiante Observaci\u00f3n de necesidades sentidas (tutor\u00edas) y sondeo con estudiantes Definici\u00f3n de contenido tem\u00e1tico Y t\u00e9cnica gr\u00e1ficaDise\u00f1o del taller (sesiones, materiales, actividades)Calendarizaci\u00f3n, convocatoria e inscripci\u00f3n Implementaci\u00f3n Evaluaci\u00f3n / Retroalimentaci\u00f3nAn\u00e1lisis de resultados para replanteamiento124ya ha construido en sus experiencias de aprendizaje y cotidianas, al tiempo que se le plantean otras herramientas que habr\u00e1 de apropiarse, seg\u00fan el estilo y caracter\u00edsticas particulares, para proponer sus propios procesos de an\u00e1lisis, reflexi\u00f3n y soluci\u00f3n de problemas. De esta manera se pretende for - talecer la capacidad de discernimiento en el an\u00e1lisis de la realidad e, ideal - mente, en el desarrollo de proyectos autogestivos en pro de la justicia social y comunitaria. Queda claro que desde esta perspectiva se busca que los participantes se asuman como actores principales de su propio aprendizaje, tomando como base las propias experiencias, los contextos y las reflexiones singulares y co - lectivas, en tanto que se promueve el trabajo colaborativo en los procesos de an\u00e1lisis, reflexi\u00f3n y acci\u00f3n ante ciertas problem\u00e1ticas sociales. Aunado a lo anterior, es importante evidenciar que los talleres de Artes gr\u00e1ficas y Cultura de paz encuentran una relaci\u00f3n consonante con los plan - teamientos del \u00e1rea de Capacitaci\u00f3n para la vida y el trabajo, sobre todo en lo relativo a contribuir en la reconstrucci\u00f3n del tejido social, en tanto que los talleres suscitan escenarios que motivan el reconocimiento de la otredad co- mo punto de partida para el trabajo colaborativo, influido tanto por el eje de la \"capacitaci\u00f3n\" inicial en ciertas t\u00e9cnicas de producci\u00f3n gr\u00e1fica como por el de la postura comunitaria frente al individualismo. El modelo educativo del cfasem est\u00e1 planteado y opera en todos sus niveles precisamente desde este posicionamiento, que ha hecho necesaria la apertura de espacios educativos y complementarios de acompa\u00f1amien - to centrados en el desarrollo integral de la persona, pues la construcci\u00f3n del conocimiento no puede deslindarse de la construcci\u00f3n del sujeto. Ambas instancias forman parte de un mismo proceso de desarrollo que trasciende al individuo e incide en la vida personal y social de las comunidades, de sus componentes y de sus integrantes, reconociendo la capacidad de agencia y responsabilidad de \u00e9stos. Implementaci\u00f3n Desde sus primeras realizaciones hasta la fecha, los talleres han sido defini - dos de distinta manera, no como un mero formalismo, sino en alusi\u00f3n a un proceso de consolidaci\u00f3n en el contexto particular del cfasem y las pobla - ciones que acompa\u00f1a. Inicialmente se plantearon espacios de trabajo para 125la comunicaci\u00f3n visual basada en las artes, donde se exploraron tanto las posibilidades de creaci\u00f3n gr\u00e1fica como los temas y las situaciones que m\u00e1s interesaban o inquietaban a los participantes, y se les dio salida en la repre - sentaci\u00f3n visual que funcionar\u00eda como medio de reflexi\u00f3n sobre las experien - cias que han afectado el desarrollo afectivo y social de nuestras poblaciones. Este primer momento de implementaci\u00f3n se llev\u00f3 a cabo en tres fases, diferenciadas entre s\u00ed por las t\u00e9cnicas gr\u00e1ficas que se desarrollaban y por el tipo de acompa\u00f1amiento y abordaje tem\u00e1tico a efectuarse; este \u00faltimo mostraba un car\u00e1cter m\u00e1s general en tanto que funcion\u00f3 para hacer la ex - ploraci\u00f3n mencionada en el p\u00e1rrafo anterior, as\u00ed como para la expresi\u00f3n de afectos y emociones en general, con su debida contenci\u00f3n y acompa\u00f1amien - to grupal, de los participantes. Se trabaj\u00f3 con 60 participantes a lo largo de esas tres fases, favoreciendo tanto la apropiaci\u00f3n de herramientas de creaci\u00f3n gr\u00e1fica como habilidades de observaci\u00f3n y reflexi\u00f3n, tanto de la realidad social como de las emociones personales de la relaci\u00f3n entre lo personal y lo comunitario. En un segundo momento, los espacios de trabajo se replantearon como talleres de Artes gr\u00e1ficas y Prevenci\u00f3n de la violencia que, de forma re - lativamente acelerada, transitaron hacia los talleres de Artes gr\u00e1ficas y Cultura de paz. La diferencia entre ambos momentos radica en que en el primero se dio especial \u00e9nfasis al fortalecimiento de habilidades para el reconocimiento y denuncia de situaciones de violencia en distintos \u00e1mbitos de la cotidianidad de los asistentes a los talleres, mientras que en el segun - do se ha trabajado mayormente en construir condiciones para fortalecer la capacidad de agencia de los participantes, enfatizando el aspecto activo de la persona para el establecimiento de relaciones interpersonales y sociales basadas en la tolerancia, hospitalidad, reconocimiento de la otredad y co - rresponsabilidad en el autocuidado y cuidado del otro. A lo largo del segundo y tercer momento se trabaj\u00f3 con 25 participantes en el fortalecimiento del pensamiento cr\u00edtico dirigido a la prevenci\u00f3n de la violencia y la promoci\u00f3n de una cultura de paz, del autocuidado y del buen trato, adem\u00e1s de promover la autoeficacia y el reconocimiento de emociones e ideas susceptibles de ser resignificadas y expresadas a trav\u00e9s de otros medios adem\u00e1s del verbal, con lo que se motiva el reconocimiento y la pr\u00e1ctica de distintas posibilidades de gesti\u00f3n no violenta de conflictos. Todo esto se fa - cilita con la apertura de espacios de reconocimiento de la otredad, respeto a 126las diferencias, convivencia, participaci\u00f3n y corresponsabilidad mediante el trabajo colaborativo. Es importante se\u00f1alar que el tercer y \u00faltimo momento de configuraci\u00f3n de los talleres no sustituye los procesos de exploraci\u00f3n, reconocimiento, visibilizaci\u00f3n y denuncia de las distintas formas de violencia, sino que los incluye a todos, y agrega el factor de agenciamiento para propiciar la cons - trucci\u00f3n de participantes activos, con sentido cr\u00edtico y propositivo, capaces de incidir en la transformaci\u00f3n de situaciones de violencia y abuso en rela - ciones m\u00e1s justas. Aprendizajes Desde sus inicios, la implementaci\u00f3n de talleres de artes gr\u00e1ficas ha abar - cado dos grandes ejes de trabajo relacionados con procesos de desarrollo personal de los participantes: la exploraci\u00f3n de temas y situaciones de in - ter\u00e9s vigente para los j\u00f3venes, por un lado, y la expresi\u00f3n de emociones y reflexiones relacionadas con dichos temas, por el otro. De esta forma, las t\u00e9cnicas art\u00edsticas han funcionado principalmente como un medio para facilitar la identificaci\u00f3n de las inquietudes de los j\u00f3ve - nes y para la reelaboraci\u00f3n de sentido en torno a \u00e9stas. Es decir, los distin - tos m\u00e9todos y plataformas de expresi\u00f3n gr\u00e1fica (fanzine, c\u00f3mic, ilustraci\u00f3n, est\u00e9ncil, esgrafiado, etc\u00e9tera) han pasado a un segundo t\u00e9rmino para dar prioridad a las inquietudes expresadas por el estudiantado del cfasem, que incluyen h\u00e1bitos de consumo, relaciones de pareja, violencia en contextos familiares, suicidio y violencia de g\u00e9nero, entre otros. A pesar de esta diferenciaci\u00f3n, la producci\u00f3n gr\u00e1fica se ha robustecido poco a poco en calidad t\u00e9cnica, sobre todo con aquellas personas que han participado en varios de los talleres que, si bien no tienen una secuenciali- dad predefinida para permitir la admisi\u00f3n de participantes de nuevo ingre - so, en conjunto conforman un bloque tem\u00e1tico con narrativas y ejercicios en com\u00fan. Esta caracter\u00edstica en la producci\u00f3n de obras nos obliga a pensar en la posibilidad de impulsar espacios de exhibici\u00f3n para las obras creadas en los talleres, pero tambi\u00e9n nos plantea la pregunta acerca de la necesidad o pertinencia de profesionalizar los contenidos para fortalecer el aspecto t\u00e9cnico, con la intenci\u00f3n de promover mayores habilidades de car\u00e1cter la - boral entre los asistentes. Tal planteamiento conducir\u00eda a nuevos problemas 127por resolver para la conciliaci\u00f3n entre un programa de capacitaci\u00f3n t\u00e9cnica y un programa formativo-reflexivo en torno a problem\u00e1ticas sociales y el reconocimiento de los propios afectos y emociones. Por otra parte, la secuencialidad no lineal que se ha llevado en los dis - tintos momentos de implementaci\u00f3n de los talleres ha permitido, casi de forma org\u00e1nica, enfocar los esfuerzos en esos espacios de trabajo (lo mismo de los participantes que de los facilitadores) a propiciar las condiciones que posibiliten tanto la apropiaci\u00f3n de las herramientas de producci\u00f3n gr\u00e1fica y de reflexi\u00f3n ya se\u00f1aladas, como la capacidad de discernimiento para que los asistentes asuman su rol de agente activo en las situaciones concretas de la realidad social que perpet\u00faan. Conclusiones Los talleres de expresi\u00f3n gr\u00e1fica fueron pensados, desde sus inicios, como espacios de reflexi\u00f3n y discusi\u00f3n de asuntos sensibles expresados por los es- tudiantes en distintos momentos, con diferentes medios gr\u00e1ficos para sus - citar los temas para discutir y repensar en grupo. Cabe mencionar que la propia interacci\u00f3n y los dem\u00e1s procesos grupales han resultado en una sen - sibilizaci\u00f3n y complejizaci\u00f3n de los temas en los propios j\u00f3venes, sobre todo en lo concerniente a la visibilizaci\u00f3n y desnaturalizaci\u00f3n de distintas formas de violencia. En este sentido, hemos de entender la complejizaci\u00f3n como un proceso opuesto a la simplificaci\u00f3n de los problemas sociales, pues \u00e9stos no pue - den reducirse a sus causas m\u00e1s evidentes para el espectador promedio, sino que es de vital importancia ahondar en el entramado de situaciones en dis - tintos niveles de las din\u00e1micas sociales y personales (pol\u00edticas, hist\u00f3ricas, geogr\u00e1ficas, ling\u00fc\u00edsticas, simb\u00f3licas, emocionales, generacionales, educati - vas, econ\u00f3micas y un largo etc\u00e9tera) que sostienen el devenir constante de situaciones de riesgo, precariedad y abuso que amenazan la vida personal y comunitaria de las personas. De esta manera, la producci\u00f3n gr\u00e1fica o art\u00edstica no se vuelve un fin en s\u00ed mismo para meros prop\u00f3sitos de manufactura, sino una serie de estrategias para el empoderamiento de la persona en un contexto de dificultades cons - tantes y sistem\u00e1ticas que parecen arrojarle una y otra vez a un sino de condi - ciones limitantes para su desarrollo integral y para su misma supervivencia. 128Dicho empoderamiento adquirir\u00e1, en la mejor de las situaciones, la forma de un agente social activo y con posicionamiento cr\u00edtico y responsable ante s\u00ed mismo y su comunidad (familiar, escolar, barrial, laboral, filial, etc\u00e9tera). As\u00ed, los propios registros materiales de las obras no s\u00f3lo van convirti\u00e9n - dose en recursos testimoniales de las reflexiones de estos j\u00f3venes, sino tam - bi\u00e9n en una forma de mantener abiertos los temas e inquietudes trabajados, no s\u00f3lo para ellos, sino para el resto de los compa\u00f1eros que acceden a la obra terminada y expuesta o difundida. Al utilizar el recurso art\u00edstico como forma de captar el inter\u00e9s de los estudiantes, es relativamente f\u00e1cil captar la atenci\u00f3n de los j\u00f3venes y, pau - latinamente, introducir las discusiones que habr\u00e1n de brindar los concep - tos que se materializar\u00e1n en las obras. Sin embargo, la duda acerca de la pertinencia de la profesionalizaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas art\u00edsticas para abrir posibilidades de (auto)empleo sigue presente, pues ello implicar\u00eda un abor - daje mucho m\u00e1s detallado y formal respecto a esas t\u00e9cnicas, oblig\u00e1ndonos a mantener, al mismo tiempo, el cuidado que requiere el tratamiento de los temas, pues siempre se enlazan a experiencias muy personales de los parti - cipantes y a las din\u00e1micas comunitarias. Dicho de otra forma, si a la exploraci\u00f3n de temas y situaciones de inter\u00e9s vigente para los j\u00f3venes, por un lado, y a la expresi\u00f3n de emociones y re - flexiones relacionadas con dichos temas, por el otro, se pretende agregar una l\u00ednea de car\u00e1cter laboral (o prelaboral), con la formalidad que ello implica, quiz\u00e1 sea necesario prolongar la duraci\u00f3n de los talleres y la participaci\u00f3n de m\u00e1s facilitadores calificados para mantener estos tres ejes de forma con - gruente para lograr los resultados esperados. Sin embargo, esto por s\u00ed solo no termina de resolver la serie de nuevas interrogantes que esta l\u00ednea de tra - bajo plantea. Por consiguiente, se requerir\u00e1 un trabajo de planeaci\u00f3n, ges - ti\u00f3n e implementaci\u00f3n mucho m\u00e1s robusto y de largo aliento para afianzar un programa de esta naturaleza que, dicho sea de paso, tambi\u00e9n requerir\u00eda muchos m\u00e1s recursos materiales, de personal y curriculares, con el fin de mantener la coherencia en los ejes medulares de los talleres. Sin embargo, vale la pena mantener la discusi\u00f3n abierta para sopesar de forma pertinente y bien analizada esta posibilidad para \u00e9pocas futuras.1298 Escuela de cultura de paz Maribel Gonz\u00e1lez Linares Miembros del grupo de emprendedores, 2019 Antecedentes Fortalecimiento del tejido social y seguridad ciudadana fue el nombre del programa que implement\u00f3 la Casa Ernesto Meneses con el objeto de reducir la exclusi\u00f3n social y la violencia que viven los habitantes del pueblo de Santa Fe y sus colonias, cuyas acciones se centraron en el fortalecimiento del capi - tal social y la cultura de paz. Dicho programa ten\u00eda entre sus objetivos: Generar un modelo de educaci\u00f3n para la paz que promueva la reso - luci\u00f3n pac\u00edfica de conflictos, as\u00ed como la construcci\u00f3n de relaciones arm\u00f3nicas y la desnaturalizaci\u00f3n de la violencia [...] Acciones: Dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de un diplomado de madres promotoras de paz, talleres de sensibilizaci\u00f3n contra la violencia para distintos grupos etarios y de g\u00e9nero y capacitaci\u00f3n a j\u00f3venes promotores de paz [...] 130El modelo de educaci\u00f3n para la paz se concentr\u00f3 en brindar un diplomado de paz para madres, un taller para promotores juveniles de paz y talleres de sensibilizaci\u00f3n para grupos de ni\u00f1os, ni\u00f1as, j\u00f3venes, mujeres, hombres y adul- tos mayores, con la intenci\u00f3n de inducir procesos reflexivos que detonaran cambios personales. Hoy el cfasem no tiene promotores de paz, y su pr\u00e1ctica diaria y expe - riencia da cuenta de que el fen\u00f3meno de la violencia y de la inseguridad no ha disminuido; al contrario, sigue en aumento, y las respuestas de los habitan - tes del antiguo Pueblo de Santa Fe y sus colonias han implicado m\u00e1s violen - cia, normalizaci\u00f3n, anestesiamiento, hartazgo, enojo, temor y desesperanza colectiva. El com\u00fan denominador de esta lista de conflictos o problem\u00e1ticas es \"la violencia\" como parte visible de todos y cada uno de los conflictos que afectan los distintos \u00e1mbitos de la vida personal, social y colectiva. Las problem\u00e1ticas o conflictos familiares se traducen en serios y graves problemas de violencia familiar y sexual, drogadicci\u00f3n, delincuencia, nar - comenudeo, depresi\u00f3n, estr\u00e9s, ansiedad y suicidios. Las personas afectadas (v\u00edctimas) en la mayor\u00eda de los casos son los hijos, menores o mayores de edad, mientras que las personas agresoras (victimarios) son los mismos fa - miliares (padres, padrastros, abuelos, t\u00edos, primos, la pareja), o bien perso - nas cercanas al n\u00facleo familiar, como parejas sentimentales de los padres, amistades e incluso vecinos. Tabla 4. Casos delictivos Casos o situaciones emergentes (actos delictivos) Violencia FamiliarViolencia dom\u00e9stica Violencia psicoemocional Violencia econ\u00f3mica Violencia SexualAbuso sexual Acoso sexual Ciberdelitos sexuales131AsaltosA transe\u00fantes A veh\u00edculos A transporte p\u00fablico A comercios A casa habitaci\u00f3n AccidentesAtropellamientos Lesiones HomicidiosPor venta il\u00edcita de estupefacientes Por ajuste de cuentas Causas desconocidas Narcomenudeo: Puntos de venta identificables En virtud de la experiencia y la pr\u00e1ctica, nos percatamos de la mayor re - currencia de actos de violencia familiar y violencia sexual, en raz\u00f3n de la complejidad de las din\u00e1micas y pr\u00e1cticas familiares y relaciones sociales en comunidad, entre las cuales se destacan divorcios y separaciones de los padres, las relaciones de poder familiar, la falta de comunicaci\u00f3n afectiva y la pobreza. Ante este contexto, las personas de las colonias del antiguo pueblo de Santa Fe viven un tipo de anomia caracterizado por la ausencia de reglas jur\u00eddicas y de normas aceptadas por todos, aplicables y respetadas, as\u00ed como de modelos comunitarios de solidaridad e informaci\u00f3n, indispensables para identificar, definir y distinguir colectivamente lo que es \"delito\"; es decir, aquello que la mayor\u00eda de la comunidad no deber\u00eda aceptar y necesita pre - venir y sancionar. Sin embargo, en realidad ni siquiera los comportamientos m\u00e1s inhumanos o las formas m\u00e1s descaradas de actuaci\u00f3n sist\u00e9mica gene - ran un repudio un\u00e1nime, sino m\u00e1s bien adaptaci\u00f3n, y en la mayor\u00eda de los casos, resignaci\u00f3n e impotencia. Por otro lado, es posible se\u00f1alar: La ausencia de una impartici\u00f3n de justicia garante de los derechos hu - manos.132 En materia judicial, la falta de acceso al asesoramiento y a la defensa legal como requisito indispensable para garantizar los derechos funda - mentales de una persona a la seguridad jur\u00eddica. Este aspecto se halla profundamente relacionado con el econ\u00f3mico, pues las personas que en - frentan estas problem\u00e1ticas carecen de recursos para pagar los servicios de un profesional del derecho, o bien no tienen la oportunidad de que el abogado les brinde de manera \u00edntegra, honesta y humana sus servicios profesionales. Por consiguiente, prefieren no recurrir a la impartici\u00f3n de justicia, abandonan procesos judiciales o se hacen justicia por propia mano. Nula difusi\u00f3n y respeto a los derechos humanos y derechos de terceros. Desconocimiento de los medios alternativos para la soluci\u00f3n de contro - versias. El ejercicio de la cultura de la denuncia como venganza para da\u00f1ar al otro, no como protecci\u00f3n y garant\u00eda de los derechos humanos. Inexistente acceso a la informaci\u00f3n y orientaci\u00f3n jur\u00eddicas, que plaga - das de tecnicismos y terminolog\u00eda innecesaria impiden que las personas hagan valer sus derechos ante juzgados y tribunales. En esa tesitura, los conceptos jur\u00eddicos m\u00e1s s\u00f3lidos se convierten en pura ret\u00f3rica cuando se enfrentan a una realidad lejana de aquella que se explica en las aulas y en la vida cotidiana. Justificaci\u00f3n La violencia es manifestaci\u00f3n del intento de resolver un conflicto por la fuerza. El conflicto es un proceso natural en toda sociedad y un fen\u00f3meno necesario para la vida humana, que puede ser destructivo y acarrear conse - cuencias negativas; o bien, positivo para el cambio y las relaciones, seg\u00fan la manera de regularlo. Se propone el programa Fortalecimiento comunitario en derechos humanos y cultura de legalidad, a efecto de abrir espacios de socializaci\u00f3n jur\u00eddica en donde las personas tengan la oportunidad de cono- cer las normas b\u00e1sicas que rigen nuestra sociedad y el aprendizaje de los derechos humanos desde la cotidianidad. Asimismo, se invita a los partici - pantes a su aplicaci\u00f3n inmediata y a la vez a que sean agentes promocionales de los derechos humanos en sus hogares y en su comunidad, motiv\u00e1ndolos a desarrollar competencias y facilitar las interacciones humanas, as\u00ed como a 133asumir su participaci\u00f3n voluntaria en la prevenci\u00f3n y soluci\u00f3n efectiva, efi - ciente y pac\u00edfica de los conflictos. Tal actividad debe desplegarse en distintos espacios de la vida cotidiana y de manera conjunta y responsable con las autoridades, pues cada persona tiene el compromiso individual de ayudar a construir y mantener una sociedad con paz social, as\u00ed como a disminuir los niveles de inseguridad y violencia. La cultura de legalidad se aborda desde un punto de vista no estricta - mente jur\u00eddico, pues el esfuerzo se encamina a promover y practicar una participaci\u00f3n individual y comunitaria que nos permita reflexionar desde las vivencias, desde la realidad, desde la cotidianidad. Se vinculan as\u00ed los cono - cimientos que se tienen y los que se quieran transmitir ante las problem\u00e1ti - cas del entorno de las personas participantes, y se busca sensibilizarlas en relaci\u00f3n con el ser, el quehacer y los beneficios de una cultura de legalidad. Por eso es importante socializar la informaci\u00f3n jur\u00eddica de manera cui - dadosa y arm\u00f3nica, y facilitar que las personas conozcan sus derechos y los derechos de los terceros, as\u00ed como que protejan y trabajen en erradicar los ni- veles de violencia con medidas preventivas y de seguridad creadas e imple - mentadas por la familia, amigos, vecinos y comunidad. Hombres y mujeres adultos y personas de la tercera edad deben garantizar el acceso y la impar - tici\u00f3n de justicia, al exigirlas con raz\u00f3n y argumentaci\u00f3n a las autoridades; a la par se promueve la participaci\u00f3n comunitaria y la responsabilidad com - partida, con lo que se fomenta la cultura del cuidado, la prevenci\u00f3n y el res - peto a la diversidad humana para lograr bienestar, cohesi\u00f3n comunitaria y paz social. Lo anterior se hace al brindar a la poblaci\u00f3n en general (ni\u00f1as, ni\u00f1os, j\u00f3venes, mujeres y hombres adultos y personas de la tercera edad), as\u00ed como a agentes clave en la intervenci\u00f3n con las personas afectadas o v\u00edc - timas (hijos e hijas, padres, madres, hermanos, t\u00edos, primos, abuelos, ami - gos, maestros, redes de apoyo) y finalmente a los agresores (victimarios), la informaci\u00f3n necesaria para sensibilizar y formar en cuestiones de violencia familiar, violencia sexual, derechos humanos y seguridad. La informaci\u00f3n, la sensibilizaci\u00f3n y la formaci\u00f3n se conducen en tres l\u00edneas de trabajo. 1. Medidas de prevenci\u00f3n. 2. Medidas de sanci\u00f3n de las conductas violentas. 3. Medidas de asistencia. 134Esto se logra a trav\u00e9s de sesiones jur\u00eddico-educativas que se desarrollan en talleres de informaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n, pl\u00e1ticas informativas, c\u00edrculos de di\u00e1logo, c\u00edrculos de paz, conversatorios y conferencias. El presente programa pretende promover el fortalecimiento y la recons - trucci\u00f3n del tejido social, y trastocar las configuraciones de familia, educa - ci\u00f3n, salud y din\u00e1micas comunitarias a trav\u00e9s de los ejes de educaci\u00f3n para el buen convivir y la reconciliaci\u00f3n familiar. La apropiaci\u00f3n del conocimien - to es para beneficio propio, pero tambi\u00e9n para ponerlo al servicio de los de - m\u00e1s a fin de atender, resolver y transformar espacios, as\u00ed como promover valores y conductas. Objetivo general Promover un proceso din\u00e1mico de derechos humanos en armon\u00eda con la cultura de la legalidad entre los habitantes del antiguo pueblo de Santa Fe y el cfasem, a trav\u00e9s de las siguientes fases: difusi\u00f3n de los derechos humanos y formaci\u00f3n en derechos humanos a efecto de compartir estos saberes en los contextos de cada persona. Objetivos espec\u00edficos Difundir la cultura de los derechos humanos como una herramienta fun - damental para construir la paz. Acompa\u00f1ar fortalezas, habilidades y capacidades del individuo o de la comunidad que permitan la autogesti\u00f3n y el discernimiento para la toma de decisiones. Promover la cultura de la legalidad como una herramienta fundamental para el ejercicio de los derechos humanos. Acompa\u00f1ar la formaci\u00f3n del aprendizaje-servicio. 135Etapas del programa Figura 11. Etapas del programa Fuente: elaboraci\u00f3n propia.1. Convocatoria Las sesiones jur\u00eddico-educativas se difunden en la p\u00e1gina de Facebook y mediante carteles f\u00edsicos y visibles al exterior del centro, en mercados y comercios aleda\u00f1os. Por medio de esta estrategia las personas se suman, comparten experiencias y aprendizajes durante de las sesiones que lleva a cabo el jur\u00eddico. 4. Contextualizaci\u00f3n y an\u00e1lisis del conflicto Despu\u00e9s de proprcionar la escucha activa. Despu\u00e9s de asistir y participar en la sesi\u00f3n jur\u00eddico-educativa. Identicaci\u00f3n y determinaci\u00f3n de factores de prevenci\u00f3n, de protecci\u00f3n, de riesgo y de acci\u00f3n inmediata.5. Derivaci\u00f3n o canalizaci\u00f3n Registro y programaci\u00f3n consensuada de fecha y hora de la sesi\u00f3n jur\u00eddico-educativa. Documento: Lista de Registro (F4). Se brinda orientaci\u00f3n jur\u00eddica en materia de cultura de legalidad. Se brinda la orientaci\u00f3n jur\u00eddica con base en los medios alternativos de soluci\u00f3n de controversia (mediaci\u00f3n y conciliaci\u00f3n). Se brindan sesiones de resoluci\u00f3n no violenta de conflcitos. Se brinda orientaci\u00f3n jur\u00eddica en materia de derechos humanos. Canalizaci\u00f3n nal (F3).2. Primer contacto Las personas se reciben en el \u00e1rea de primer contacto, donde exponen sus necesidades. Primer contacto informa los servicios que brinda el \u00e1rea de Jur\u00eddico. En funci\u00f3n de ello se inicia un proceso de continuidad o de cierre. Continuidad: llenado de formato de primer contacto y canalizaci\u00f3n a la actividad correspondiente de acuerdo al programa, o en su caso, se canalizar\u00e1 al \u00e1rea de Jur\u00eddico. 3. Primera escucha. Jur\u00eddico Toma de contacto directo con el solicitante (registro en la base de datos de jur\u00eddico F1). Descripci\u00f3n breve del conflicto (F2).1. Convocatoria 5. Derivaci\u00f3n o canalizaci\u00f3n. Asesor\u00eda jur\u00eddica y canalizaci\u00f3n2. Primer contacto 3. Primera escucha 4. Contextualizaci\u00f3n y an\u00e1lisis del conflicto136Dise\u00f1o del programa Figura 12. Esquema operativo del Centro Meneses Fuente: elaboraci\u00f3n propia.Factores de prevenci\u00f3n Factores de protecci\u00f3nPlaneaci\u00f3n Convocatoria Primer contacto Recibe a las personas que solicitan los servicios del \u00e1rea jur\u00eddica y registra las sesiones jur\u00eddico-educativas... Canaliza directamente el \u00e1rea de jur\u00eddico: Jur\u00eddico brinda primera escucha. Contextualizaci\u00f3n y an\u00e1lisis del conflicto; y Detecci\u00f3n de los factores de: Asesor\u00eda jur\u00eddica indiviudal y personalizadaEvaluaci\u00f3n y sistematizaci\u00f3nPresentaci\u00f3n de resultadosConversatorios, talleres de informaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n, pl\u00e1ticas informativas, c\u00edrculos de di\u00e1logo y c\u00edrculos de paz Cuando es un tema legal. Cuando la persona presenta ansiedad, molestia, tristeza y depresi\u00f3n, estado emocional que puede dar lugar a que la persona se sienta revictimizada o que no entienda el mensaje de la asesor\u00eda jur\u00eddica. Canalizaci\u00f3n despacho de gesti\u00f3n social o instituci\u00f3n auxiliar del poder judicial. Elecci\u00f3n responsable que realiza la persona en cuanto a la v\u00eda a seguir para solucionar su conflicto respecto a sus necesidades (autogestiva). a) V\u00eda de medios alternativos de soluci\u00f3n de controversia (mediaci\u00f3n). b) V\u00eda judicial (demanda).Factores de riesgo Factores de acci\u00f3n inmediataCultura de la legalidadViolencia familiar Violencia sexual Testamentos Sucesiones testamentarias Sucesi\u00f3n leg\u00edtima Cultura de paz y DDHH Educar en y para el conflicto Mediaci\u00f3n DDHH de las mujeres DDHH de las ni\u00f1as y ni\u00f1os DDHH de los adolescentes DDHH de las personas de la tercera edad Igualdad y no discriminaci\u00f3nDerechos humanos Resoluci\u00f3n no violenta de conflictos y cultura de pazRegistro a sesiones jur\u00eddico educativas Registro a sesiones jur\u00eddico educativas137Figura 13. Procedimiento de actuaci\u00f3n comunitario Fuente: elaboraci\u00f3n propia.Cultura de la legalidadViolencia familiar Violencia sexual Testamentos Sucesiones testamentarias Sucesi\u00f3n leg\u00edtima Cultura de paz y DDHH Educar en y para el conflicto Mediaci\u00f3n DDHH de las mujeres DDHH de las ni\u00f1as y ni\u00f1os DDHH de los adolescentes DDHH de las personas de la tercera edad Igualdad y no discriminaci\u00f3nDerechos humanos Resoluci\u00f3n no violenta de conflictos y cultura de pazPlaneaci\u00f3n Convocatoria Primer contactoRegistro y programaci\u00f3n consensuada de fecha y hora en que llevaremos la primera escucha con el peticionarioSe informa a la Coordinaci\u00f3n de Vinculaci\u00f3nDiagn\u00f3stico y sistematizaci\u00f3n semestral o anual del CFASEM Diagn\u00f3stico semestral del CFASEM Registro a sesiones jur\u00eddico educativasAcuerdos consensuados Respuesta argumentativa a la petici\u00f3n con base en los an\u00e1lisis del diagn\u00f3stico comunitario y contextualizaci\u00f3n y an\u00e1lisis del conflicto(s) No Si Asesor\u00eda jur\u00eddica indiviudal y personalizadaEvaluaci\u00f3n y sistematizaci\u00f3nPresentaci\u00f3n de resultadosOrganizaci\u00f3n operativaGesti\u00f3n com\u00fan de espacios Conversatorios, talleres de informaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n, pl\u00e1ticas informativas, c\u00edrculos de di\u00e1logo y c\u00edrculos de pazSolicitud indiviudal o grupal An\u00e1lisis del diagn\u00f3stico Detecci\u00f3n de necesidades o problem\u00e1ticas Propuesta de actividades en comunidad El agente de la comunidad informa su petici\u00f3n y llena el formato \"petici\u00f3n o demanda comunitaria para talleres\"An\u00e1lisis del diagn\u00f3stico comunitario Respuesta138Metodolog\u00eda Para lograr los objetivos planteados se busca la participaci\u00f3n de los asisten - tes a fin de generar procesos de discusi\u00f3n, an\u00e1lisis, reflexi\u00f3n, construcci\u00f3n de conceptos, ideas, valores y principios, a partir del trabajo individual para trasladarlo a lo colectivo. De igual manera, se privilegia el conocimiento de quienes participan en el proceso y se facilita la construcci\u00f3n grupal de un ambiente que mantenga la confianza y la autoestima para generar seguri - dad en las personas y las comunidades a fin de que desarrollen habilidades necesarias para comunicarse, cooperar y aprender a resolver los conflictos. Por lo general, las sesiones jur\u00eddico-educativas se brindan a trav\u00e9s de ta- lleres de sensibilizaci\u00f3n e informaci\u00f3n, pl\u00e1ticas informativas, c\u00edrculos de di\u00e1logo, conversatorios y conferencias. El tiempo que se destina para desa- rrollar y ejecutar su contenido es de una hora y media a dos horas y en tur - nos matutino y vespertino. En el desarrollo y ejecuci\u00f3n de talleres se hace uso de r\u00fabricas de aper - tura y cierre, as\u00ed como de instrumentos de evaluaci\u00f3n (escala de Likert) o bien de medidas indicativas; posteriormente los resultados se registran en Excel y PowerPoint para continuar con el an\u00e1lisis e identificaci\u00f3n de resul - tados y narrativas que nos permiten evaluar y sistematizar, hasta presentar los resultados de cada sesi\u00f3n jur\u00eddico-educativa. Algunos de los temas que regularmente se implementan son los siguientes: Tabla 5. Temas que aborda el \u00e1rea de Jur\u00eddico Violencia familiar Familias fuertes Ciclo de vida familiar y papeles funcionales y disfuncionales Violencia familiar, infantil y sexual Agenda de n\u00fameros telef\u00f3nicos \u00fatiles Violencia sexual Violencia sexual La v\u00edctima puede ser cualquier persona Antecedentes de amenaza y acoso Relaci\u00f3n de parentesco, matrimonio o amistad Relaci\u00f3n de confianza y subordinaci\u00f3n Estado de indefensi\u00f3n 139Derechos y deberes de los padres en relaci\u00f3n con el cuidado y la protecci\u00f3n de inter\u00e9s superior del menor Violencia y prevenci\u00f3n de la violencia Agenda de n\u00fameros telef\u00f3nicos \u00fatiles Derechos humanos Derechos humanos de los adolescentes Derechos humanos de las mujeres Derechos humanos de ni\u00f1as y ni\u00f1os Derechos humanos de las personas de la tercera edad Derechos humanos laborales Igualdad y no discriminaci\u00f3n Resoluci\u00f3n pac\u00edfica de conflictos Educar en y para el conflicto Distintas formas de resolver el conflicto Mediaci\u00f3n Justicia restaurativa Implementaci\u00f3n A continuaci\u00f3n se presentan algunas sesiones jur\u00eddico-educativas que se han implementado al interior del centro, as\u00ed como en las colonias del anti - guo pueblo de Santa Fe. Durante el primer y segundo semestres de 2018 se impartieron los talleres de Di\u00e1logo socr\u00e1tico, Cultura de legalidad, Educar en y para el conflicto, Normas de convivencia c\u00edvica, Cultura de testamento y sucesi\u00f3n leg\u00edtima dirigidos a las colonias La Cebada, Liberaci\u00f3n Proletaria, Ca\u00f1ada y en la Secundaria 232.140Tabla 6. Talleres impartidos en 2018 en el \u00e1rea de Jur\u00eddico Di\u00e1logo Socr\u00e1tico Cultura de Legalidad Educar en y para el conflicto Generar espacios para el di\u00e1logo. Reaprender el arte del di\u00e1logo. Despertar el pensamiento cr\u00edtico a trav\u00e9s del di\u00e1logo, rompiendo las barreras que nos generan prejuicios y que nos impiden desarrollarnos como personas. Respetar las normas y promover que otras personas las respeten. Proporcionar a las personas elementos que favorezcan la adquisici\u00f3n de conocimientos para que modifiquen actitudes y desarrollen competencias que propicien su autocuidado y participaci\u00f3n voluntaria en distintos espacios de su vida cotidiana y de manera conjunta con las autoridades. Fomentar la cultura de prevenci\u00f3n. Proporcionar a las personas elementos que favorezcan la adquisici\u00f3n de conocimientos para que modifiquen actitudes y desarrollen competencias que propicien su autocuidado y participaci\u00f3n voluntaria en distintos espacios de su vida cotidiana y de manera conjunta con las autoridades. Educar para el conflicto. Educar para la paz. Gr\u00e1fica 1. Taller de cultura de la legalidad Fuente: elaboraci\u00f3n propia.\u00bfCu\u00e1ntos talleres se impartieron? \u00bfCu\u00e1ntas personas se registraron? TALLERES DE DE LEGALIDAD QUE SE REGISTRARON? 05101525 203035 0246810 Total 18 talleresNormas de Convivencia C\u00edvica ................ 9 Cultura del Testamento ........................... 5 Sucesi\u00f3n Leg\u00edtima ................................... 4 Cultura del Testamento ......................... 33 Sucesi\u00f3n Leg\u00edtima ................................. 19141En los dos semestres de 2019 fueron impartidos los talleres de Derechos humanos de las juventudes; Derechos humanos de las mujeres; Igualdad y no discriminaci\u00f3n; Cultura de testamento, sucesi\u00f3n testamentaria, sucesi\u00f3n leg\u00edtima; Derechos humanos laborales; Mesas de di\u00e1logo de contenido labo - ral; Educar en y para el conflicto y Mediaci\u00f3n, esto al interior del centro y para las colonias La Cebada, Liberaci\u00f3n Proletaria y Santa Fe (en centros sociales y casas particulares de agentes clave de la comunidad). Figura 14. Porcentaje de participaci\u00f3n por colonia y g\u00e9nero Fuente: elaboraci\u00f3n propia.Porcentaje de participaci\u00f3n por colonia Talleres: DDHH de las Mujeres e Igualdad y No Discriminaci\u00f3n Talleres de comunidades Dialogado DDHHPorcentaje Colonia con mayor presenc\u00eda Ampliaci\u00f3n La Cebada ................... 11% (2) El \u00c1rbol .......................................... 11% (2) La Mexicana .................................. 11% (2) Liberaci\u00f3n Proletaria ..................... 11% (2) Unidad Bel\u00e9n ................................. 11% (2)Total 14 Colonia Ampliaci\u00f3n El Pirul............. 1 Ampl\u00edaci\u00f3n La Cebada ....... 2 Ampliaci\u00f3n La Mexicana.... 1 Bajero ................................ 1 Ca\u00f1ada............................... 1 El \u00c1rbol .............................. 2 El Pirul Jalalpa ............................... 1 La Cana\u00f1a.......................... 1 La Cebada.......................... 1 La Mexicana ...................... 2 Liberaci\u00f3n Proletaria ......... 2 Santa Fe ............................ 1 Fe La Mexicana La Cebada La Cana\u00f1aLiberaci\u00f3n ProletariaAmpliaci\u00f3n La Cebada Ampliaci\u00f3n La Mexicana JalalpaEl \u00c1rbolCa\u00f1adaBajero142Gr\u00e1ficas 2. Talleres de comunidades de di\u00e1logo en derechos humanos Fuente: elaboraci\u00f3n propia.\u00bfCu\u00e1ntos talleres se impartieron? TALLERES DE COMUNIDADES DIALOGADO DDHH 0246810 Total 16 talleresDDHH de la juventudes........................... 8 DDHH de las mujeres.............................. 5 Igualdad y no discriminaci\u00f3n.................. 3 \u00bfCu\u00e1ntas personas asistieron? TALLERES DE COMUNIDADES DIALOGADO DDHH 050100150200250 Total 295 personasDDHH de la juventudes........................... 248 DDHH de las mujeres.............................. 33 Igualdad y no discriminaci\u00f3n.................. 14143Gr\u00e1ficas 3. Taller de comunidades de di\u00e1logo en derechos humanos laborales Fuente: elaboraci\u00f3n propia. En 2019 fueron impartidos los talleres Cultura de testamento, Sucesi\u00f3n testamentaria, Sucesi\u00f3n leg\u00edtima, y se planeaba abordar Cultura jur\u00eddica y de prevenci\u00f3n, Violencia familiar, Violencia sexual y Cultura de prevenci\u00f3n del delito.\u00bfCu\u00e1ntas personas asistieron? 6 personas de 16 a 63 a\u00f1os de edad Edad 16 35 37 39 55 63 Mujeres .................................................. 5 Hombres ................................................. 1 17% 83%144Aprendizajes Cuando las personas viven un conflicto o problem\u00e1tica no saben \u00bfqu\u00e9 hacer?, \u00bfd\u00f3nde acudir?, y \u00bfante qui\u00e9n? Las personas que acuden a solicitar los servicios del \u00e1rea de Jur\u00eddico ya enfrentan el conflicto y su reacci\u00f3n frente a \u00e9l es el uso de la fuerza y el castigo (l\u00f3gica reactiva). Durante el desarrollo de la escucha activa las personas intentan suavizar o esconder su problem\u00e1tica o conflicto, hasta que poco a poco ganan con - fianza y se desahogan, mostrando emociones aflictivas. El motivo por el que solicitan orientaci\u00f3n jur\u00eddica desencadena muchos otros y variados conflictos, los cuales llevan a\u00f1os sin soluci\u00f3n y ponen en riesgo su salud mental (hechos de imposible reparaci\u00f3n). La pretensi\u00f3n es que las personas tomen conciencia de su conflicto y empiecen a trabajar en \u00e9l, con el apoyo y asesoramiento de un profesio - nal del derecho. Sin embargo, lo que com\u00fanmente sucede cuando tienen oportunidad de consultar a un profesional del derecho es delegar la res - ponsabilidad en \u00e9ste, para que el abogado lo resuelva y la persona se deslinde de su propio conflicto. Si el abogado no lo resuelve u obtiene un resultado adverso, la interpretaci\u00f3n es: \"era ineficiente, se vendi\u00f3, es corrupto\" . Por ello, es importante valorar y redignificar la profesi\u00f3n del litigante. Manifiestan las personas haber acudido a otras instituciones de gobier - no o con otros abogados sin que hayan recibido la atenci\u00f3n ni la infor - maci\u00f3n esperada, tampoco se les brinda el tiempo o bien la oportunidad de ser escuchados. As\u00ed, cuando reciben alguna informaci\u00f3n y no hay ex - plicaciones m\u00e1s amplias o precisas, no se produce una escucha activa, afectuosa, fraterna y viva. Si se tiene ya la experiencia de acceso a la impartici\u00f3n de justicia, el re - sultado de alguna sentencia o la experiencia de vivir el procedimiento judicial, suelen manifestar las personas que no fue lo que esperaban, ape - nas entienden lo que est\u00e1 pasando, no hay un encuentro humano entre el litigante y la parte que vive un proceso judicial. Esto acarrea una decep - ci\u00f3n y desencanto ante el sistema de impartici\u00f3n de justicia, am\u00e9n del da\u00f1o emocional y social que experimentan. 145 Las personas de las colonias del antiguo pueblo de Santa Fe viven un tipo de anomia caracterizado por la ausencia de reglas jur\u00eddicas y de normas aceptadas por todos, aplicables y respetadas. Se carece de modelos comunitarios de solidaridad y de informaci\u00f3n para ser capaz de identificar, definir y distinguir colectivamente lo que es \"de - lito\" . No existe el conocimiento y el respeto a los derechos humanos y los de - rechos de terceros. Se desconocen los medios alternativos de soluci\u00f3n de controversias. Se echa de menos la cultura de la denuncia. Conclusiones Promover una cultura de prevenci\u00f3n, cuidado, respeto a la diversidad huma - na y reconocimiento de los derechos humanos a trav\u00e9s de la sensibilizaci\u00f3n, la concientizaci\u00f3n y el encuentro de la violencia y las propias violencias, pues es necesario percibir que el uso de la fuerza y el castigo (l\u00f3gicas reactivas) ante los conflictos o problem\u00e1ticas, s\u00f3lo debilitan las relaciones familiares, fracturan o destruyen el tejido social. Asimismo, la obligaci\u00f3n econ\u00f3mica de satisfacer los servicios de un profesional del derecho se suma a la lista de conflictos y, en la mayor\u00eda de los casos se vuelve impagable, a lo que se a\u00f1a - dir\u00e1 posiblemente el desencanto frente a la impartici\u00f3n de justicia. Por lo anterior, se pretende socializar el contenido de los derechos hu - manos en armon\u00eda con la cultura de legalidad. Se trata de una tarea fun - damental, normal y natural que como ciudadanos deber\u00edamos de saber y ejercer desde un lenguaje sencillo, fraterno y cuidadoso de la expresi\u00f3n ju - r\u00eddica para evitar empat\u00edas ante papeles victimizados. El verdadero reto del programa se halla pues en despertar el inter\u00e9s, motivar la voluntad y la in - quietud de los saberes, y la honesta necesidad por conocer la informaci\u00f3n jur\u00eddica, adem\u00e1s de impulsar una cultura de prevenci\u00f3n, cuidado y respeto a efecto de aprender a vivir en paz, armon\u00eda, respeto a los derechos y el dere - cho de terceros: una labor en la cual trabajamos d\u00eda a d\u00eda.1479 Modelo de asesor\u00edas Carlos Elizalde Castillo Adriana Torres Torres Israel Morales Nava Participantes del programa Active Citizens, 2019 Antecedentes El proyecto educativo del Centro Meneses comenz\u00f3 a plantearse en 2015 a partir de dos documentos y referentes clave \u2014el Metadiagn\u00f3stico y el Diagn\u00f3stico sobre las principales caracter\u00edsticas de los alumnos de la escuela secundaria vespertina 231 Sigmund Freud (2015)\u2014 para comprender las din\u00e1micas comunitarias. La finalidad del proyecto es brindar una respuesta acorde a la realidad social y bajo una perspectiva que reconozca experiencias, narrativas, conocimientos, din\u00e1micas y formas de vida que las comunidades ya han construido. Con base en los resultados del metadiagn\u00f3stico (2016, estrategia 11), y con la intenci\u00f3n de reflexionar y modificar la representaci\u00f3n social de los adolescentes y los j\u00f3venes que existe en la comunidad, se se\u00f1al\u00f3 la necesi - dad de abrir espacios de atenci\u00f3n y participaci\u00f3n para dicha poblaci\u00f3n, para generar procesos en los que se acompa\u00f1a el fortalecimiento de habilidades 148como el pensamiento cr\u00edtico, el trabajo colaborativo, el an\u00e1lisis de la reali - dad y el diagn\u00f3stico participativo, entre otros. De igual forma, los hallazgos encontrados en el Diagn\u00f3stico sobre las principales caracter\u00edsticas de los alumnos de la escuela secundaria vesperti - na 231 Sigmund Freud, identifican la deserci\u00f3n y la expulsi\u00f3n escolar como una de las situaciones de riesgo prioritarias que deben atenderse. A inicios de 2016 se realiz\u00f3 la primera convocatoria de ingreso para el programa Acompa\u00f1ar la acreditaci\u00f3n de la preparatoria abierta, cuya pri - mera generaci\u00f3n sum\u00f3 10 estudiantes. Para el segundo semestre de ese a\u00f1o, se implement\u00f3 el programa de Acompa\u00f1amiento para la acreditaci\u00f3n de la educaci\u00f3n b\u00e1sica. En enero de 2017, y tras la restructuraci\u00f3n que dio origen al cfasem, comenz\u00f3 sus actividades el Proyecto Educativo que hasta la fecha opera con tres programas de atenci\u00f3n para los adolescentes y j\u00f3venes de la zona de Santa Fe y sus alrededores. Justificaci\u00f3n Seg\u00fan la Encuesta Intercensal 2015, en la alcald\u00eda \u00c1lvaro Obreg\u00f3n existen 597 803 personas mayores de 15 a\u00f1os que se consideran en rezago educati - vo, de las cuales 9 652 son analfabetas; 34 669 no concluyeron la educaci\u00f3n primaria, y 91 809 no tienen estudios de nivel secundario. Es decir, 22.8% de la poblaci\u00f3n de la alcald\u00eda se encuentra en rezago educativo (v\u00e9anse ane - xos 1 y 2). En M\u00e9xico se entiende por \"rezago educativo\" cuando una persona ma - yor de 15 a\u00f1os queda fuera del Sistema Escolarizado Nacional, sin haber concluido su nivel de educaci\u00f3n b\u00e1sica o media superior. Los factores que determinan el rezago educativo son m\u00faltiples y complejos, pues no es su - ficiente que los j\u00f3venes tengan acceso a la educaci\u00f3n, adem\u00e1s se requiere que las familias puedan solventar sus necesidades b\u00e1sicas para facilitar la permanencia en los centros escolares. Por otro lado, durante mucho tiempo las instituciones no han garantizado la calidad educativa, lo que ha deja - do en desventaja o con menores posibilidades a distintos grupos sociales, principalmente j\u00f3venes. Pese a los aparentes esfuerzos de algunas instan - cias acad\u00e9micas para proveer espacios de formaci\u00f3n, existen m\u00faltiples ele - mentos por los que las personas j\u00f3venes no pueden acceder a la educaci\u00f3n, entre los que destacan la falta de recursos econ\u00f3micos para el traslado al 149centro educativo, el pago de cuotas y la compra de materiales necesarios para participar en el periodo lectivo; adem\u00e1s, en estas condiciones, las bajas habilidades en lectoescritura o las dificultades en el \u00e1rea l\u00f3gico-matem\u00e1tica se vuelven un obst\u00e1culo a\u00fan mayor para dar continuidad a los programas educativos. A la vez, esto se relaciona con la necesidad de los j\u00f3venes de tener un trabajo para apoyar la econom\u00eda familiar, o la de quedarse en casa al cuidado de los hermanos. En el caso espec\u00edfico de la zona de acci\u00f3n del cfasem, la poblaci\u00f3n es - tudiantil que ha requerido un acompa\u00f1amiento educativo integral es, en su mayor\u00eda, la de j\u00f3venes entre 15 y 25 a\u00f1os que habitan la zona de Santa Fe (pueblo y alrededores). Se trata de personas que, por diferentes motivos, ya sea econ\u00f3micos, sociales o personales, han tenido que abandonar sus estu - dios en un sistema escolarizado, pero que buscan continuar prepar\u00e1ndose acad\u00e9micamente. Algunos estudiantes tienen un trabajo de medio tiempo, o bien de tiem - po completo, pero tambi\u00e9n realizan otro tipo de actividades como cuidar a sus hijos, hermanos menores, o apoyar en labores dom\u00e9sticas, por lo que re - quieren mucha capacidad de organizaci\u00f3n y autogesti\u00f3n para desempe\u00f1ar ambas actividades. En estos procesos, el cfasem los acompa\u00f1a mediante asesor\u00edas y tutor\u00edas adaptadas a las condiciones del estudiantado. A pesar de ser muy j\u00f3venes, debido a su experiencia profesional algunos educandos ya empiezan a visualizar y definir su vocaci\u00f3n y proyecto de vida laboral, con la aspiraci\u00f3n de prepararse m\u00e1s y alcanzar mejores condiciones de vida. Paralelamente, el sistema educativo de las escuelas de la zona presenta diversas fallas en los planos estructural y funcional. Muchos j\u00f3venes han expresado que los profesores no asisten a clases, que los m\u00e9todos de califi - caci\u00f3n no toman en cuenta el aprendizaje por s\u00ed mismo sino otro tipo de ac - tividades, adem\u00e1s de la falta de atenci\u00f3n a las necesidades individuales. Di - cha situaci\u00f3n entorpece su propia formaci\u00f3n al no recibir una preparaci\u00f3n adecuada y, por lo tanto, muestran un desfase en el proceso de aprendizaje y en los resultados de evaluaciones estandarizadas. Aunado a lo anterior y para poder comprender el perfil de los aspirantes, es importante considerar tambi\u00e9n los siguientes criterios: a) Edad. Aunque la edad recomendada en la cual se cursa el bachillerato es de los 15 a los 18 a\u00f1os, en la zona de Santa Fe podemos encontrar 150aspirantes que por distintas razones y circunstancias no han podido continuar sus estudios o han tenido que interrumpirlos. De esta for - ma, hay estudiantes que acaban de salir de la secundaria (15 a\u00f1os), algunos otros que se vieron obligados a esperar alg\u00fan tiempo para seguir estudiando (entre los 15 y 18), y otros m\u00e1s que ya tuvieron alguna experiencia en el bachillerato (entre 16 y 20 a\u00f1os). b) Egresados de distintas modalidades educativas. Adem\u00e1s de los estu - diantes que egresan de las distintas secundarias escolarizadas que existen en la zona, es importante recordar que muchos adolescen - tes y j\u00f3venes que han buscado otras opciones para reinsertarse en la educaci\u00f3n b\u00e1sica optan por sistemas abiertos (inea) que les permi - ten la certificaci\u00f3n de ese nivel educativo. c) Con estudios previos y con la esperanza de la revalidaci\u00f3n. Algunos estudiantes que buscan alternativas que se ajusten a sus intereses o condiciones y que han tenido ya alguna experiencia cursando alg\u00fan nivel del bachillerato, podr\u00edan ser aspirantes y contar con la opci\u00f3n de revalidar las materias que hayan acreditado y que sean equiva - lentes al plan de estudios propuesto. En este contexto tan generalizado, tanto en la zona como en el pa\u00eds, se con - sidera de suma importancia la participaci\u00f3n de organizaciones de la socie - dad civil en el desarrollo de estrategias de acompa\u00f1amiento educativo, con programas de compensaci\u00f3n pedag\u00f3gica que coadyuven a la disminuci\u00f3n del rezago educativo, sobre todo en comunidades con mayor desventaja. Consi - derar las caracter\u00edsticas propias del estudiantado, as\u00ed como sus necesidades educativas, son factores indispensables para que ese acompa\u00f1amiento no sea ajeno a los contextos de precariedad, violencia estructural y exclusi\u00f3n que enfrentan. Con base en lo anterior, el Centro Meneses busca acompa\u00f1ar a los j\u00f3ve - nes de la zona de Santa Fe y sus alrededores en el proceso de acreditaci\u00f3n de los ex\u00e1menes, de forma personalizada y acorde a sus necesidades, con el objetivo de compensar la situaci\u00f3n descrita y prepararlos para continuar su formaci\u00f3n acad\u00e9mica y profesional, acompa\u00f1ando distintos procesos de fortalecimiento psicosocial, desde una perspectiva de g\u00e9nero, de derecho y de autocuidado y cuidado del otro.151Objetivo general Brindar acompa\u00f1amiento a ni\u00f1os, j\u00f3venes y adultos mediante asesor\u00edas gru - pales y personalizadas para la acreditaci\u00f3n de diversos grados educativos. Hay dos grandes ejes de acompa\u00f1amiento educativo, cada uno con sus pro - pios grados y modelos acad\u00e9micos para desarrollar y acreditar: educaci\u00f3n b\u00e1sica y bachillerato. En el caso de educaci\u00f3n b\u00e1sica, apuntalado en el mevy t (secundaria) y el Programa 10-14 (primaria) del inea , se busca ofrecer un acompa\u00f1amiento educativo a ni\u00f1os, j\u00f3venes y adultos por medio de asesor\u00edas para la acredi - taci\u00f3n de la educaci\u00f3n b\u00e1sica. Objetivos espec\u00edficos Formar comunidades de aprendizaje con la poblaci\u00f3n joven-adulta de 14 a\u00f1os en adelante de Santa fe y comunidades aleda\u00f1as, que no hayan concluido sus estudios de educaci\u00f3n b\u00e1sica, o bien carezcan de habilida - des de lectoescritura. Gestionar y acompa\u00f1ar procesos de certificaci\u00f3n en educaci\u00f3n b\u00e1sica. En lo que respecta al nivel bachillerato, se trabaja con base en dos sistemas ya existentes: el de Preparatoria Abierta de 22 m\u00f3dulos de la sep , y el del Acredita-Bach del Ceneval, que consiste en un examen \u00fanico de conoci - mientos generales para la acreditaci\u00f3n del nivel medio superior. El objetivo principal del modelo de Preparatoria Abierta del cfasem consiste en acom - pa\u00f1ar a j\u00f3venes y adultos, por medio de asesor\u00edas, en la acreditaci\u00f3n del bachillerato. Sus objetivos espec\u00edficos son: Formar comunidades de aprendizaje para j\u00f3venes y adultos que no ha - yan concluido sus estudios de nivel medio superior. Dar seguimiento al proceso de cada estudiante respecto a los tr\u00e1mites y procesos de la sep y los procesos del centro. Difundir el programa de Preparatoria Abierta en las distintas comuni - dades de Santa Fe.152Por otra parte, el curso tem\u00e1tico para acompa\u00f1ar la presentaci\u00f3n de la eva - luaci\u00f3n del Acredita-Bach impartido en el cfasem tiene como objetivo ge - neral ofrecer a las personas de comunidades de Santa Fe (j\u00f3venes y adultos) espacios de acompa\u00f1amiento educativo destinados al desarrollo y forta- lecimiento de habilidades y conocimientos para el examen Acredita-Bach. Sus objetivos espec\u00edficos consisten en: Formar comunidades de aprendizaje para j\u00f3venes y adultos que no ha - yan concluido sus estudios de nivel medio superior. Acompa\u00f1ar el proceso de cada estudiante respecto a los tr\u00e1mites y pro - cesos que establece el Ceneval para aplicar el examen Acredita-Bach. Difundir el curso en las comunidades de Santa Fe. Etapas del programa Salvo por las particularidades administrativas que requiere cada programa educativo institucional utilizado en nuestro modelo de asesor\u00edas, los procesos implementados en el cfasem, que van de la inscripci\u00f3n a la acreditaci\u00f3n, son muy similares entre los distintos grados acad\u00e9micos, en tanto que se efec - t\u00faan 11 pasos generales: 1. Difusi\u00f3n Se dise\u00f1a y planifica la mejor estrategia de difusi\u00f3n de acuerdo con las con - diciones del cfasem respecto al periodo por trabajar (estudiantes ya inscri - tos y disponibilidad de lugares y asesores). Se priorizan las colonias donde se considera que ha habido menos acceso a educaci\u00f3n b\u00e1sica y se dise\u00f1an y elaboran carteles informativos, volantes u otros materiales y se realiza la di- fusi\u00f3n en colonias. Posteriormente, se brinda el seguimiento pertinente a las personas interesadas. 2. Planeaci\u00f3n y dise\u00f1o del ciclo de asesor\u00edas Se realiza el dise\u00f1o curricular del Ciclo de Asesor\u00edas a implementar, as\u00ed como la organizaci\u00f3n de grupos, asignaci\u00f3n de asesores, horarios, salones y materiales. Cabe se\u00f1alar que es necesario llevar a cabo la vinculaci\u00f3n con 153el Programa de Servicio Social Universitario (pssu) de la Universidad Ibe - roamericana (uia) para establecer algunos perfiles de prestadores de servi - cio social que podr\u00edan apoyar el acompa\u00f1amiento educativo en los distintos grados acad\u00e9micos. Tras esto, se convocan reuniones al inicio y fin de cada ciclo con los asesores para fortalecer la inducci\u00f3n, realizar la reinscripci\u00f3n de estudiantes por cada ciclo de asesor\u00edas y llevar a cabo la evaluaci\u00f3n del programa educativo y an\u00e1lisis de resultados al final de cada ciclo. Paralelamente, junto con los asesores se identifican los m\u00f3dulos, tem\u00e1 - ticas y actividades correspondientes al grado acad\u00e9mico que se acompa\u00f1a - r\u00e1, con el fin de desarrollar una estructura curricular para el desarrollo del curso. Se elabora el material did\u00e1ctico pertinente y se dise\u00f1a el calendario del periodo en cuesti\u00f3n con las fechas de la junta informativa, de las aseso - r\u00edas, tr\u00e1mites y aplicaci\u00f3n de ex\u00e1menes oficiales. 3. Junta informativa (o asesor\u00eda informativa personalizada) Tras la difusi\u00f3n, algunas personas de la comunidad se acercan al cfasem en busca de informaci\u00f3n sobre los servicios educativos. Se les brinda toda la orientaci\u00f3n pertinente y se derivan a las personas responsables de cada pro - grama (educaci\u00f3n b\u00e1sica o bachillerato, seg\u00fan el caso). D\u00edas previos al inicio del ciclo de asesor\u00edas, se convoca a las mismas personas a una junta infor - mativa donde se exponen los detalles de los servicios educativos (fechas de inicio y fin de ciclo, procedimientos para inscripci\u00f3n en los programas edu - cativos institucionales y para el ingreso al cfasem, as\u00ed como procedimientos y fechas de solicitud y presentaci\u00f3n de ex\u00e1menes. Para cada junta informa - tiva se elaboran o actualizan tanto los documentos informativos como los procesos de cada \u00e1rea de acreditaci\u00f3n. 4. Inscripci\u00f3n al Modelo de Asesor\u00edas del cfasem Se les da seguimiento a las personas interesadas en los servicios educativos, se implementan los procesos de admisi\u00f3n (examen diagn\u00f3stico, entrevistas, inscripci\u00f3n y registro a grupos de asesor\u00edas), y se realiza la credencializa - ci\u00f3n interna para el acceso a las instalaciones y equipos del cfasem. Los resultados de los aspirantes en el examen diagn\u00f3stico, as\u00ed como la informaci\u00f3n recabada en las entrevistas, sirven para definir los grupos de 154asesor\u00edas con los que iniciar\u00e1n sus procesos acad\u00e9micos: desde grupos pro - ped\u00e9uticos que servir\u00e1n como espacio de afianzamiento de habilidades ele - mentales para el estudio y repaso de temas que servir\u00e1n de base para el inicio de los m\u00f3dulos, hasta grupos de estudio enfocados a m\u00f3dulos ya avan - zados para estudiantes que cuentan con un reconocimiento de equivalencia (revalidaci\u00f3n) por parte de la instituci\u00f3n educativa oficial (sep, inea). 5. Inscripci\u00f3n al programa educativo institucional (inea , preparatoria abierta, Acredita-Bach) Seg\u00fan el grado acad\u00e9mico por cursar y acreditar, se orienta a cada estudian - te en el proceso de inscripci\u00f3n ante la instituci\u00f3n oficial encargada de dicho grado. En el caso de educaci\u00f3n b\u00e1sica, el \u00e1rea Educativa del cfasem cuenta con un v\u00ednculo de colaboraci\u00f3n con el inea , lo que nos permite inscribir al estudiante directamente al Programa 10-14 o al mevyt. Sin embargo, en el caso de la Preparatoria Abierta y el Acredita-Bach cada estudiante debe ges - tionar y efectuar su proceso de inscripci\u00f3n ante la instituci\u00f3n pertinente, por lo que, en el caso de educaci\u00f3n media superior, se les brinda la informaci\u00f3n y orientaci\u00f3n necesarias para facilitar la tramitolog\u00eda correspondiente. 6. Acompa\u00f1amiento a trav\u00e9s de asesor\u00edas educativas Se inicia con un curso de inducci\u00f3n al cfasem (nuevos educandos y asesores voluntarios) y una capacitaci\u00f3n para asesores (voluntarios y servicio social); se dise\u00f1a y ejecuta una ruta de aprendizaje por estudiante, se organizan los grupos y m\u00f3dulos con sus respectivos horarios. Se acuerda con los asesores el esquema de actividades y c\u00f3mo se proceder\u00e1 con las asesor\u00edas y acom - pa\u00f1amiento en el aula. Se contin\u00faa con la solicitud y entrega de material did\u00e1ctico y de apoyo a cada educando y se supervisan las cartas descripti- vas o planes de asesor\u00edas de cada uno de los asesores involucrados para co - menzar la implementaci\u00f3n de las asesor\u00edas propiamente en aulas. Las asesor\u00edas tanto de proped\u00e9uticos como de m\u00f3dulos tienen un for - mato similar al tradicional en el aula, pero se parte de un enfoque centra - do en el estudiante, reconociendo tanto sus necesidades educativas como sus conocimientos y saberes previos. Los contenidos modulares oficiales se adaptan a la situaci\u00f3n educativa, comunicacional y psicoafectiva del grupo, 155promoviendo un proceso de ense\u00f1anza-aprendizaje participativo, contex - tualizado y significativo. La frecuencia de cada grupo de asesor\u00eda o m\u00f3dulo suele ser de una a dos veces por semana, con una duraci\u00f3n que va de los 90 a los 120 minutos. En este tiempo se revisan los contenidos oficiales, se trabajan bajo el enfoque descrito en el p\u00e1rrafo anterior, se desarrollan actividades o se deja trabajo en casa y se aplican distintas evaluaciones en el aula, que servir\u00e1n como en - sayos o preparativos para el examen institucional. En caso de identificar ciertas condiciones tanto psicosociales como cog - nitivas o emocionales que est\u00e9n afectando el desarrollo educativo del estu - diante, se brinda un acompa\u00f1amiento m\u00e1s especializado a trav\u00e9s del Pro - grama de Tutor\u00edas. 7. Solicitud de ex\u00e1menes al programa educativo institucional Al igual que en el punto 5, la solicitud de ex\u00e1menes se lleva a cabo de forma distinta, dependiendo si se trata de evaluaciones de educaci\u00f3n b\u00e1sica o de bachillerato. En el primer caso, se realiza el llenado de formatos por cada estudiante solicitante para la aplicaci\u00f3n de examen, se efect\u00faa un registro de concentrado de demanda por sede y se entregan las solicitudes f\u00edsicas en las oficinas del inea . En el caso de las evaluaciones de bachillerato, se informa a los estudian - tes acerca de los tr\u00e1mites, pagos y fechas para la presentaci\u00f3n de sus ex\u00e1 - menes, tanto de Preparatoria Abierta como de Acredita-Bach, y se brinda un seguimiento cercano a los procesos de cada estudiante para facilitar su registro, inscripci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de la prueba. 8. Aplicaci\u00f3n de ex\u00e1menes Tras la solicitud formal, se cita al estudiante en determinado espacio y en horarios espec\u00edficos para presentar su evaluaci\u00f3n. Los estudiantes de educa - ci\u00f3n b\u00e1sica suelen presentar sus ex\u00e1menes en los equipos de c\u00f3mputo dentro del cfasem, acompa\u00f1ados por los facilitadores del propio Centro Meneses y de un gestor responsable, representante del inea . En ocasiones, estos estu - diantes presentan su evaluaci\u00f3n en las oficinas del inea en fechas y horarios establecidos por la instituci\u00f3n.156Por otra parte, los estudiantes de preparatoria abierta deben acudir a las oficinas centrales de la Direcci\u00f3n General de Bachillerato (dgb) para aplicar sus evaluaciones en los equipos de c\u00f3mputo de la instituci\u00f3n, en los d\u00edas y horarios se\u00f1alados por \u00e9sta. 9. Seguimiento de eficiencia terminal Cuando la instituci\u00f3n emite los resultados del examen de cada estudiante, se hace un vaciado de calificaciones con el fin de contar con un historial interno del avance curricular. A la par, se llevan a cabo reuniones con asesores para evaluar alcances y dificultades, realizar an\u00e1lisis de rendimientos y resulta - dos. En el caso de los estudiantes en los programas del inea , se hace la ac - tualizaci\u00f3n del K\u00e1rdex y se elabora un informe de estrategias de seguimiento al plan curricular de los estudiantes. En cuanto a las evaluaciones de preparatoria abierta y educaci\u00f3n b\u00e1sica, \u00e9stas son de car\u00e1cter acumulativo y van formando parte del historial aca - d\u00e9mico del estudiante. De esta forma, cuando el estudiante ha acreditado todos los m\u00f3dulos a trav\u00e9s de la evaluaci\u00f3n correspondiente, su calificaci\u00f3n global corresponde al promedio de los resultados de todos sus ex\u00e1menes. Por otro lado, la prueba del Acredita-Bach ofrece un resultado \u00fanico que habr\u00e1 de considerarse el promedio global del bachillerato. Cabe se\u00f1alar que en todos los casos de aplicaci\u00f3n de ex\u00e1menes, se busca recuperar la experiencia de los estudiantes que aplicaron la prueba para valorar la eficacia de las asesor\u00edas y actualizar los contenidos de cada m\u00f3dulo. 10. Dise\u00f1o de estrategias de compensaci\u00f3n o acompa\u00f1amiento por remediales En los casos de calificaci\u00f3n reprobatoria, se analizan las circunstancias so - ciales y psicoafectivas que habr\u00edan influido en el resultado. Igualmente, se identifican las necesidades de capacitaci\u00f3n, y se trabaja en el dise\u00f1o de es - trategias de ense\u00f1anza-aprendizaje, mediante reuniones con los asesores di - rigidas al dise\u00f1o y construcci\u00f3n de los materiales y manuales para su impre - si\u00f3n y difusi\u00f3n, que puedan servir como reforzadores de los conocimientos trabajados en el Ciclo de Asesor\u00edas.157Asimismo, se abren grupos remediales para trabajar los m\u00f3dulos donde hubo mayores dificultades y facilitar la solicitud y aplicaci\u00f3n de una segunda vuelta de ex\u00e1menes para evitar el desfase en el plan curricular de los estu - diantes. Aunado a lo anterior, se canalizan algunos casos al Programa de Tutor\u00edas, tanto para brindar un acompa\u00f1amiento m\u00e1s cercano en temas de habilidades para el aprendizaje, como para identificar situaciones que requieran un seguimiento m\u00e1s especializado (por ejemplo, psicolog\u00eda, nutri - ci\u00f3n, asesor\u00eda jur\u00eddica, etc\u00e9tera). 11. Certificaci\u00f3n En el caso de estudiantes de educaci\u00f3n b\u00e1sica que hayan acreditado los m\u00f3 - dulos correspondientes a un grado acad\u00e9mico completo, se realiza el tr\u00e1mite de certificaci\u00f3n ante el inea , as\u00ed como el seguimiento y monitoreo del tr\u00e1- mite hasta la entrega del certificado f\u00edsico a cada estudiante graduado. Respecto a los estudiantes de bachillerato (preparatoria y Acredita-Bach), se les brinda la informaci\u00f3n y orientaci\u00f3n necesarias para que realicen sus tr\u00e1mites de certificaci\u00f3n ante las instancias pertinentes. Como forma de reconocimiento y cierre simb\u00f3lico, tambi\u00e9n se gestiona y lleva a cabo una ceremonia de entrega de reconocimientos al interior del cfasem con los es - tudiantes y sus familiares.158Figura 15. Proceso de certificaci\u00f3n Fuente: elaboraci\u00f3n propia. Dise\u00f1o del programa El modelo de asesor\u00edas, en paralelo con el Modelo de Escuela de Artes y Oficios y el Programa de Tutor\u00edas y Mentor\u00edas, se inscribe en la Coordina - ci\u00f3n Educativa del cfasem que, a grandes rasgos, toma como base algunos preceptos, perspectivas y posicionamientos de educaci\u00f3n popular, en tanto que se busca facilitar la transformaci\u00f3n de los estudiantes a partir de pro - cesos de educaci\u00f3n contextual, construy\u00e9ndose reflexivamente como actores en su propia historicidad y como parte de un tejido social, con la intenci\u00f3n Solicitud de ex\u00e1menes Aplicaci\u00f3n de ex\u00e1menesAcompa\u00f1amiento Educativo (asesor\u00edas)Inscripci\u00f3n al CFASEM Inscripci\u00f3n al Programa Institucional (INEA, SEP , CENEVAL) Seguimiento de eciencia terminalCertificaci\u00f3nDifusi\u00f3nPlaneaci\u00f3n y Ciclo asesor\u00edas Reinscripciones Tutor\u00edas Compensaci\u00f3n o RemedialesJunta informativa Asesor\u00eda personal159de suscitar consecuencias o incidencias pr\u00e1cticas en su propio contexto o en su desarrollo socio-personal. Las \u00e1reas y programas que componen la Coordinaci\u00f3n Educativa, est\u00e1n estrechamente vinculados entre s\u00ed, tanto en sus objetivos como en sus pro - cedimientos, estrategias, metodolog\u00edas y en la coparticipaci\u00f3n de los respon - sables de las \u00e1reas y programas en los proyectos en conjunto. Figura 16. Coordinaci\u00f3n educativa Fuente: elaboraci\u00f3n propia. En lo que respecta al modelo de asesor\u00edas, tal como se ha mencionado, se trabaja con dos grandes ejes de acompa\u00f1amiento educativo: educaci\u00f3n b\u00e1sica y educaci\u00f3n media superior, cada uno con sus distintos programas educativos institucionales (Programa 10-14, mevyt, preparatoria abierta y Acredita-Bach) y con sus formas espec\u00edficas de acompa\u00f1amiento educativo dentro del cfasem. Modelo de Asesor\u00edas Educaci\u00f3n b\u00e1sica Educaci\u00f3n media-superior Programa de Tutor\u00edas y Mentor\u00edas Acompa\u00f1amiento psicoeducativo Acompa\u00f1amiento psicosocial Acompa\u00f1amiento personalEscuela de Artes y Oficios Escuela de Caf\u00e9 CPVT Talleres de Arte y Cultura de Paz160Figura 17. Modelo de asesor\u00edas Fuente: elaboraci\u00f3n propia. Figura 18. Modelo de primaria Fuente: elaboraci\u00f3n propia.Educaci\u00f3n b\u00e1sica (INEA) Educaci\u00f3n media-superiorPrimaria: Programa escribirVida y saludEmbarazo, un proyecto de vida Ser padres, una experiencia compartidaSomos mexicanos Nuestros valores para la democraciaH\u00e1galo por su salud sexual y reproductiva Por un mejor ambiente Las riquezas de nuestra tierraCiudadan\u00eda, participemos activamente Nuestros documentosProtegernos, tarea de todosCuando enfrentamos un delito... la justicia a nuestro alcance Organizo mi bolsillo y las nanzas familiaresUn hogar sin violenciaPara crecer de los 0 a los 18 mesesPara ense\u00f1ar a serLa educaci\u00f3n de nuestros hijos e hijasM\u00f3dulos Diversicados M\u00f3dulos B\u00e1sicos161Figura (INEA) a escribir!Hablando se entiende la gente Fracciones y porcentajesPara seguir aprendiendo Operaciones avanzadasInformaci\u00f3n y gr\u00e1cas Nuestro planeta, la TierraM\u00e9xico, nuestro hogarCr\u00e9dito para mi negocio Aprovecho Internet\u00a1Aguas con las adicciones! Tu casa, mi empleoFuera de las drogas Ser mejor en el trabajoJ\u00f3venes y trabajo. \u00a1Empiezo a buscar chamba!Para ganarle a la competencia Escribo con la computadoraSexualidad juvenilMi negocioIntroducci\u00f3n al uso de la computadoraSer joven M\u00f3dulos diversicados M\u00f3dulos b\u00e1sicos162Figura 20. Modelo de preparatoria abierta Fuente: elaboraci\u00f3n propia.COMUNICACI\u00d3N MATEM\u00c1TICAS CIENCIAS EXPERIMENTALES CIENCIAS SOCIALES HUMANIDADESInstrumentos El lenguaje en la relaci\u00f3n del hombre con el mundo.Representa- ciones simb\u00f3licas y algoritmos.Ser social y sociedad.Mi mundo en otra lengua.Tecnolog\u00eda de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n. M\u00e9todos y contextos Textos y visiones del mundo.Matem\u00e1ticas y representa- ciones del sistema el mundo contempor\u00e1- vida en otra lengua. Relaciones y cambios Argumen- taci\u00f3n Din\u00e1mica en la naturaleza: El movi- miento.Variaci\u00f3n en procesos sociales.C\u00e1lculo en fen\u00f3menos naturales y procesos sociales.Hacia un desarrollo sustentable.Evoluci\u00f3n y sus repercuciones sociales.Estad\u00edsticas en fen\u00f3menos naturales y procesos sociales. Efectos y propuesta Optimizaci\u00f3n en sistemas naturales y sociales.Impacto de la ciencia y la tecnolog\u00eda.Bases De la informaci\u00f3n al conocimientoPREPARATORIA ABIERTA (SEP) INFORM\u00c1TICA Continuidad tem\u00e1tica 5 y 12 (Ingl\u00e9s) 6 y 22 (Inform\u00e1tica) 4, 10 y 11 (Ciencias Sociales) 3, 8, 14, 15, 18, 19 y 20 (Matem\u00e1ticas) 1, 2, 7 y 13 (Comunicaci\u00f3n) 9, 16, 17 y 21 (Ciencias Naturales)Nivel 1 Nivel 2 Nivel 3 Nivel 4 Nivel 5163Figura 21. Modelo de Acredita-Bach Fuente: elaboraci\u00f3n propia. Metodolog\u00eda En el aspecto acad\u00e9mico se reconocen las necesidades espec\u00edficas y el perfil de los estudiantes que acompa\u00f1amos. Esto ha significado que adem\u00e1s de las adaptaciones de los distintos modelos educativos abiertos, el propio modelo de asesor\u00edas se haya transformado con la intenci\u00f3n de atender y acompa\u00f1ar el rezago educativo en general, pero tambi\u00e9n los diversos inconvenientes que presentan los estudiantes en todos los niveles, quienes reciben formas de se - guimiento para mitigar las situaciones que afectan su desarrollo acad\u00e9mico. Se han se\u00f1alado antes algunas de las dificultades que enfrentan \u2014la falta de recursos econ\u00f3micos para trasladarse a la escuela, pagar las cuotas y com - prar materiales\u2014, pero debe mencionarse tambi\u00e9n que las habilidades de lecto-escritura o l\u00f3gico-matem\u00e1ticas suelen verse mermadas, lo que coloca al estudiante en desventaja para dar continuidad a los programas educati - vos. Igualmente, la necesidad de tener un trabajo para apoyar a la econom\u00eda familiar o de quedarse en casa al cuidado de los hermanos obstaculiza de manera significativa sus procesos acad\u00e9micos. Desde la Coordinaci\u00f3n Educativa del cfasem se busca facilitar la trans - formaci\u00f3n de los estudiantes, tal como se ha se\u00f1alado antes, contextualizando Acredita-BACH (CENEVAL) \"Ex\u00e1men \u00fanico\" Campos Disciplinares Ex\u00e1men Matem\u00e1ticas Ciencias Experimentales Ciencias Sociales Humanidades Habilidad Comunicativa Se conforma del Examen de Comprensi\u00f3n Lectora con tres lecturas y 24 reactivos de opci\u00f3n m\u00faltiple y del Examen de Habilidades de Expresi\u00f3n y Argumentaci\u00f3n Escritas con tres preguntas pol\u00e9micas, de las que se selecciona una para la elaboraci\u00f3n de un texto argumentativo de dos cuartillas.50 50 50 50Reactivos164sus procesos educativos de acuerdo con las bases de la educaci\u00f3n popular y de un enfoque constructivista, se han implementado los cursos proped\u00e9uti - cos para las personas de nuevo ingreso que muestran desventajas como las mencionadas en el p\u00e1rrafo anterior. Se busca que dichos grupos introduc - torios de trabajo (al igual que el resto de los grupos de asesor\u00edas) partan de algunos enfoques pedag\u00f3gicos afines a los objetivos y posicionamiento del cfasem, sobre todo del Aprendizaje basado en competencias y el Aprendiza - je basado en problemas. La intenci\u00f3n consiste, pues, en mitigar el desfase en habilidades de lec - to-escritura, pensamiento matem\u00e1tico y autogesti\u00f3n del estudio, provoca - do por las condiciones sociales, econ\u00f3micas o personales de los estudiantes y por las carencias del sistema educativo tradicional donde han sido desca - lificados; pero tambi\u00e9n se propone cerrar la brecha que suele existir entre cierta realidad social y el sentido que tiene la educaci\u00f3n para estos j\u00f3venes, de ah\u00ed la importancia de reconocer constantemente los contextos, expe - riencias y saberes previos de los estudiantes, pues se constituyen en el es - pacio fundamental para cerrar esa brecha. Aunado a todo este enfoque, se reconoce la relevancia de fortalecer los procesos de identificaci\u00f3n de los j\u00f3venes que redunden en el beneficio de su propio desarrollo y la forma en que ellos mismos se definen y simbo - lizan, tanto en el cfasem como en sus comunidades. Un ejemplo de estas estrategias de resignificaci\u00f3n de las identidades de los j\u00f3venes es el dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de una inducci\u00f3n en la cual se destinan algunos d\u00edas, antes del inicio del Ciclo de Asesor\u00edas, para introducir a los estudiantes de nue - vo ingreso en lo que significa estudiar en un sistema abierto, a clarificar el tiempo que es necesario invertir para concluir, as\u00ed como las expectativas que se pueden generar (tanto personales como familiares o sociales) y c\u00f3mo ir li - diando con ellas, al tiempo que se busca fomentar un sentido de pertenencia y corresponsabilidad en la nueva comunidad de la que empiezan a formar parte, comenzando por un proceso de apropiaci\u00f3n del espacio f\u00edsico, desde una postura del cuidado conjunto del mismo (en tanto que \"es de todos y a todos corresponde mantenerlo en condiciones de hospitalidad y seguri - dad\"), y profundizando, poco a poco, en distintas formas de autocuidado, cuidado del otro y respeto a las pautas de convivencia. En el caso del curso de preparaci\u00f3n para el examen del Acredita-Bach, y a partir de la vinculaci\u00f3n que se ha establecido con la Universidad Obrera 165de M\u00e9xico, se llev\u00f3 a cabo un redise\u00f1o en la estructura y en la manera de abordar los contenidos tem\u00e1ticos. De esta forma se pas\u00f3 de un curso de seis meses en el cual se trabajaban los temas de cada materia de forma seccio - nada y con una duraci\u00f3n de un mes (esta organizaci\u00f3n ocasionaba que los temas vistos al inicio del curso perdieran eficacia conforme transcurr\u00eda el tiempo), a una estructura semiescolarizada de las materias y los horarios, lo que signific\u00f3 reducir el tiempo del curso a cuatro meses, pero aumentar las horas de trabajo de cada materia. Se logr\u00f3 as\u00ed articular las materias para que se trabajaran todas al mismo ritmo e implementar evaluaciones peri\u00f3di - cas con el fin de fortalecer las habilidades de los estudiantes en la resoluci\u00f3n de los ex\u00e1menes. As\u00ed pues, a lo largo de los a\u00f1os en que el modelo de asesor\u00edas del cfasem se ha ido implementando y estableciendo de forma cada vez m\u00e1s sistem\u00e1 - tica, y teniendo en cuenta las condiciones y factores que incidieron en su formulaci\u00f3n y consolidaci\u00f3n, este proyecto educativo ha ido construyendo una metodolog\u00eda de trabajo propia en el acompa\u00f1amiento con adolescentes y j\u00f3venes de la zona. Tal metodolog\u00eda se estructura en dos l\u00edneas estrat\u00e9gi - cas que, si bien atienden aspectos diversos, se complementan para articular una propuesta de atenci\u00f3n y formaci\u00f3n integral. La primera de ellas es la que hemos descrito hasta ahora, en forma de acompa\u00f1amiento por aseso - r\u00edas educativas para la acreditaci\u00f3n del grado acad\u00e9mico. La segunda l\u00ednea corresponde a la dimensi\u00f3n psicosocial en el desarrollo de los estudiantes. Esta l\u00ednea de trabajo comprende los principios que orientan el trabajo coti - diano y se despliegan en los siguientes aspectos: a) Reconocimiento de saberes previos. Al adoptar como referente prin - cipal las propuestas de un enfoque de educaci\u00f3n popular, as\u00ed como las condiciones que brinda la adaptaci\u00f3n de modelos semiescolari - zados de educaci\u00f3n, el hecho de reconocer los saberes previos que todas las personas poseen implica considerar no s\u00f3lo las caracte- r\u00edsticas particulares de su trayectoria acad\u00e9mica, sino tambi\u00e9n, y so - bre todo, las habilidades y experiencias que han acumulado al paso del tiempo y que pueden traducirse en conocimientos y competen- cias que pueden ser evaluadas y probablemente obtener alg\u00fan tipo de certificaci\u00f3n.166b) Dignificar y honrar a las personas. Desde un enfoque que promueve el ejercicio de los derechos fundamentales de los j\u00f3venes, pero tam - bi\u00e9n los compromisos de dar apertura y crear espacios de reconoci - miento y encuentro, se plantea la aceptaci\u00f3n incondicional de todas las personas que se acercan a solicitar los servicios educativos del Centro Ernesto Meneses. Dicho de otra manera, anteponemos el res - peto en los servicios de orientaci\u00f3n, atenci\u00f3n y seguimiento educativo que brindamos. En referencia al punto anterior, se trata de la dimen - si\u00f3n \u00e9tica de los v\u00ednculos que buscamos establecer con los estudian - tes al reconocer, y de alguna forma hacerlos devolver, las capacidades que poseen. c) Cuidado de s\u00ed mismo y de los otros. Dise\u00f1ar y promover espacios de formaci\u00f3n y encuentro ha significado tambi\u00e9n una apuesta por la construcci\u00f3n de redes de confianza y reconocimiento entre las y los estudiantes. A partir de actividades que involucran el trabajo colabo - rativo y el establecimiento de acuerdos, buscamos que los estudian - tes identifiquen lo que significa \"pensarse y actuar en colectivo\" , as\u00ed como las dificultades que plantean los temas de reciprocidad, pro - tecci\u00f3n y cuidado de s\u00ed mismos y de los otros. Esto tambi\u00e9n implica acompa\u00f1arlos en un proceso que visibiliza los riesgos a los cuales se encuentran expuestos (salud, violencia, consumo, etc\u00e9tera) y de los cuales muchas veces no se tiene informaci\u00f3n precisa. Un ejemplo de ello lo encontramos en las relaciones socio-afec - tivas que han logrado establecer (amistad, noviazgo), o en las oca - siones en que se organizan para la preparaci\u00f3n de alimentos que se compartir\u00e1n de forma colectiva, o incluso en los momentos en que deben establecer un di\u00e1logo entre ellos para encontrar soluci\u00f3n a al - guna confusi\u00f3n o conflicto, o en las situaciones en que alguno de sus compa\u00f1eros se encuentra en peligro y deciden apoyarlo por iniciativa propia. d) Normas, reglas y di\u00e1logo sobre las pautas de convivencia. Como cualquier otra instituci\u00f3n, dentro del Centro Meneses existen nor - mas y reglamentos que regulan la convivencia entre los colabora - dores y entre los usuarios, as\u00ed como la utilizaci\u00f3n de los espacios y recursos de los que disponemos. En el caso de los estudiantes de los distintos niveles educativos, existe una \"carta compromiso\" que se 167firma al realizar la inscripci\u00f3n y que plantea las pautas y responsa - bilidades en las que todos participamos. Uno de los puntos nodales en este tema se refiere al di\u00e1logo, ne - gociaci\u00f3n y establecimiento de acuerdos sobre la aplicaci\u00f3n de las normas y en la construcci\u00f3n de ellas, es decir, las formas en que se construye un ambiente de respeto dentro del centro, pero tambi\u00e9n en los salones. Por un lado, los responsables acad\u00e9micos se encargan de observar y dar seguimiento al cumplimiento de los compromisos asu - midos por las y los estudiantes. Por su parte, las y los asesores tienen la encomienda de plantear reglas y pautas de convivencia en cada uno de los grupos de asesor\u00eda, estableciendo acuerdos que todos los estudiantes se comprometen a cumplir. De la misma forma, cuando las reglas y pautas no se siguen proponemos, mediante el di\u00e1logo, ne - gociar y plantear consecuencias que sean significativas y beneficiosas para todos (sin ning\u00fan car\u00e1cter punitivo), as\u00ed como nuevos acuerdos en la relaci\u00f3n con los estudiantes. En este sentido, acompa\u00f1ar el discernimiento tambi\u00e9n ha sig - nificado facilitar que los estudiantes se hagan responsables de sus decisiones o acciones dentro y fuera del aula, es decir, que conozcan y asuman las consecuencias y los efectos en el ejercicio de su capacidad volitiva. e) Soluci\u00f3n no violenta de desacuerdos y conflictos. Como hemos men - cionado, el Proyecto Educativo surge como respuesta a un contexto en donde las y los j\u00f3venes son continuamente violentados (incluso den - tro de sus hogares) y criminalizados s\u00f3lo por el hecho de ser j\u00f3venes. Esto, junto con otros factores y din\u00e1micas, ha generado condiciones cuyas formas de aprender a relacionarse (amistad, noviazgo, fami - lia), pero tambi\u00e9n de hacer frente y responder a cualquier conflicto, sean las de la violencia. De ah\u00ed que muchos de los esfuerzos del pro - grama educativo se centren en generar condiciones y aprendizajes que permitan nuevas formas de relaci\u00f3n desde el respeto y el cuida - do, y de afrontar cualquier desavenencia o tensi\u00f3n implementando la escucha y las comunidades de di\u00e1logo para visibilizar, reconocer y enfrentar los distintos conflictos que han surgido en la convivencia.168Implementaci\u00f3n Los inicios del Proyecto Educativo del cfasem estuvieron marcados por una serie de reflexiones profundas acerca del quehacer que, a la instituci\u00f3n, des - de un posicionamiento \u00e9tico, responsable, no asistencialista ni extractivista, le corresponde efectuar en la comunidad de la que pretende formar parte. Con base en tales reflexiones y de an\u00e1lisis constantes acerca de las din\u00e1 - micas, caracter\u00edsticas y necesidades de los entornos que rodean al Centro Meneses, se plante\u00f3 la necesidad de acompa\u00f1ar a los j\u00f3venes de Santa Fe y zonas aleda\u00f1as en sus procesos de formaci\u00f3n educativa. Dicho acompa\u00f1a - miento se ha llevado de forma directa con las poblaciones estudiantiles, pero tambi\u00e9n han funcionado para mediar entre algunas de las relaciones que tiene la Universidad Iberoamericana u otras instituciones y los usuarios del centro, o incluso como mediadores entre distintos actores de la poblaci\u00f3n estudiantil o de las propias comunidades de donde provienen. Respecto al acompa\u00f1amiento directo con las poblaciones estudiantiles, es importante se\u00f1alar que la consolidaci\u00f3n de un programa educativo en forma implic\u00f3 una serie de esfuerzos, evaluaciones y replanteamientos para alcanzar la configuraci\u00f3n y sofisticaci\u00f3n con la que cuenta en el presente. En lo que concierne al \u00faltimo a\u00f1o de operaciones (2019), en educaci\u00f3n b\u00e1sica se implementaron alrededor de 30 m\u00f3dulos, con 99 matriculaciones ante la sep y se realizaron 80 ex\u00e1menes;10 de estas aplicaciones se llevaron a cabo en las instalaciones del cfasem. Se logr\u00f3 83% de eficiencia terminal en promedio y se entregaron 37 certificados de acreditaci\u00f3n para nivel se - cundaria y 5 certificados para primaria. En relaci\u00f3n con la preparatoria abierta, en el mismo periodo se inscri - bieron 102 estudiantes al Modelo de Asesor\u00edas del cfasem, se implementa - ron 13 m\u00f3dulos de car\u00e1cter reiterativo en ocho ciclos de asesor\u00edas; adem\u00e1s de dos grupos proped\u00e9uticos y tres grupos remediales. Aplicaron ex\u00e1menes 54 personas (de uno a tres ex\u00e1menes por persona), con un porcentaje de efi - ciencia terminal de 30%; otro 30% representa el \u00edndice de reprobaci\u00f3n y el restante 40% sigue en espera de resultados (a mediados de 2020, momento en que las operaciones dgb siguen en pausa debido a la contingencia sanita - ria por Covid-19). En relaci\u00f3n con el curso tem\u00e1tico para acompa\u00f1ar la presentaci\u00f3n de la evaluaci\u00f3n de Acredita-Bach, en tanto que se trata de un programa de reciente169implementaci\u00f3n, hasta 2019 cont\u00f3 20 ingresos en total y 12 salidas. Tales deserciones del programa han sido motivadas por las condiciones econ\u00f3 - micas y laborales de los estudiantes que, en su gran mayor\u00eda, son adultos que comparten la responsabilidad de manutenciones propias y familiares, y que requieren la certificaci\u00f3n del grado medio superior para acceder a mejores condiciones laborales. Sin embargo, debido a los costos que el Ce - neval establece para la prueba y a las singularidades de cada caso en rela - ci\u00f3n con las responsabilidades en los centros de trabajo, m\u00e1s de la mitad de aspirantes deciden posponer el curso y la aplicaci\u00f3n del examen, mientras que otro n\u00famero menor de personas lo termina pero sin aplicar la prueba por el momento. En estas condiciones, siete personas han presentado el examen; cuatro en una primera edici\u00f3n del curso y otras tres en una segunda generaci\u00f3n. De esas siete personas han acreditado tres, y una persona cuenta con acre - ditaci\u00f3n parcial (debe aplicar una secci\u00f3n del examen en la siguiente fecha de aplicaci\u00f3n). De forma paralela, como se se\u00f1al\u00f3 con anterioridad, la ope - raci\u00f3n, alcance e impacto del Modelo de Asesor\u00edas del cfasem han sido po - sibles tanto por la implementaci\u00f3n paralela de acompa\u00f1amientos comple - mentarios, como talleres de diversas tem\u00e1ticas (ciencias, artes, reposter\u00eda y otras) o visitas a museos (Memoria y Tolerancia, Historia Natural, Antro - polog\u00eda e Historia, entre otras), as\u00ed como por la colaboraci\u00f3n y participaci\u00f3n activa de voluntarios, becarios y prestadores de servicio social de la uia , pro - venientes de distintos departamentos acad\u00e9micos, que fungen como facili - tadores y asesores en los distintos espacios de acompa\u00f1amiento educativo. Para inicios de 2020, se inscribieron 64 estudiantes de educaci\u00f3n b\u00e1sica (8 de primaria y 56 de secundaria), y 120 estudiantes de media-superior (95 de preparatoria abierta y 25 en Acredita-Bach). El notable incremento en los ingresos nos orill\u00f3 a abrir dos turnos tanto para m\u00f3dulos como para pro - ped\u00e9uticos. Sin embargo, a partir de la contingencia sanitaria por Covid-19, el primer semestre de 2020 se ha trabajado en tres l\u00edneas principales: tran - sitar a un modelo de clases a distancia con los estudiantes que disponen de los recursos necesarios para tal actividad, acompa\u00f1ar procesos psicosociales de car\u00e1cter apremiante, tambi\u00e9n a distancia, y trabajar en el dise\u00f1o de un modelo de acompa\u00f1amiento educativo semipresencial que permita retomar y dar continuidad a los procesos de ense\u00f1anza-aprendizaje que se vieron truncados por los acontecimientos sanitarios y sociales de todo el pa\u00eds.170La continuidad y permanencia de muchos estudiantes se ha visto no - toriamente afectada, no s\u00f3lo por el alejamiento respecto al espacio f\u00edsico y todo lo que \u00e9ste representa ante los procesos de desarrollo de los j\u00f3venes, sino por el incremento en las distintas situaciones de precariedad o riesgo en las que muchas familias se han visto arrojadas a partir de las pol\u00edticas de restricci\u00f3n, cierre y distanciamiento que el gobierno federal y los gobiernos locales implementaron para hacer frente a la pandemia, pues varios estu - diantes se han visto en la necesidad de trabajar o atender tareas de cuidado en sus entornos familiares. A pesar de que parte de los esfuerzos de los equi - pos de Educaci\u00f3n y de asesores y facilitadores se han enfocado en mantener los v\u00ednculos y comunicaci\u00f3n abiertos, haci\u00e9ndonos presentes en las situa - ciones de necesidad de distinto tipo con estos j\u00f3venes, nuestra capacidad de acompa\u00f1amiento y la disponibilidad de los estudiantes se han visto re - ducidas. Se espera que a partir del redise\u00f1o del modelo educativo y de las subsecuentes etapas de menor restricci\u00f3n, se recuperen los procesos de for - maci\u00f3n, contenci\u00f3n y seguimiento pertinentes. Aprendizajes Adem\u00e1s de compartir las buenas pr\u00e1cticas que se han consolidado en la operaci\u00f3n de los programas de formaci\u00f3n del Proyecto Educativo del Cen - tro Ernesto Meneses, tambi\u00e9n creemos necesario abordar algunas dificul - tades que hemos enfrentado en el acompa\u00f1amiento educativo con las y los estudiantes. Consideramos que dar cuenta de tales experiencias puede brindar pistas o precauciones de m\u00e9todo para quienes decidan iniciar o ya est\u00e9n en el camino del acompa\u00f1amiento educativo con adolescentes y j\u00f3ve - nes en un entorno urbano. Ante las experiencias de trabajo con comunidades de j\u00f3venes estudian - tes hemos identificado que, a pesar de no ser una instituci\u00f3n educativa con la facultad de ofrecer directamente la certificaci\u00f3n de los niveles educati - vos, es importante implementar una estructura de horarios, procesos de inscripci\u00f3n, reglamentos, protocolos de atenci\u00f3n y calendarios que generen claridad sobre los tiempos y formas en que se desarrollan las actividades educativas. Esto, a su vez, favorece la conformaci\u00f3n de estructuras de re - ferencia que ayudan al estudiante a autogestionar sus tiempos, actividades y toma de decisiones. Igualmente, la definici\u00f3n de referentes y estructuras 171tambi\u00e9n facilita los procesos de identificaci\u00f3n y sentido de pertenencia de los j\u00f3venes. En cuanto a este \u00faltimo aspecto, hemos enfrentado no pocos casos en los que los estudiantes no cuentan con documentaci\u00f3n personal de distinta \u00edn - dole (identidad, historial acad\u00e9mico, historial cl\u00ednico, etc\u00e9tera), importante para la continuidad en procesos educativos y de acompa\u00f1amiento para su formaci\u00f3n integral. Adem\u00e1s de ser un derecho fundamental (el de poseer y detentar una identidad), la documentaci\u00f3n permite que todas las personas tengan acceso a distintos procesos y espacios, y brinda la posibilidad de que sea reconocido nuestro trayecto acad\u00e9mico y, de ser el caso, iniciar o rein - corporarse al sistema educativo. Cuando se recibe a una persona que no posee o extravi\u00f3 alguno o todos sus documentos, comienza un proceso de acompa\u00f1amiento y distintas for - mas de orientaci\u00f3n para que esa persona gestione ante distintas institucio - nes y por distintos medios, presenciales o digitales (con el apoyo constante de alg\u00fan responsable del \u00e1rea Educativa del cfasem), los tr\u00e1mites pertinen - tes para recuperar su documentaci\u00f3n. Durante este proceso, es importante que la persona afronte sus temores o incertidumbres ante la serie de di - n\u00e1micas burocr\u00e1ticas que las instituciones plantean como procedimientos necesarios, lo que a su vez propicia un ejercicio de empoderamiento y re- conocimiento de los propios derechos, as\u00ed como de identificaci\u00f3n y desarro - llo de habilidades de gesti\u00f3n, an\u00e1lisis, manejo de herramientas digitales e identificaci\u00f3n de redes de apoyo. Una de las principales ventajas de los modelos abiertos de educaci\u00f3n es que la inscripci\u00f3n o reincorporaci\u00f3n a alg\u00fan nivel o grado acad\u00e9mico se puede realizar en cualquier momento del a\u00f1o, brindando flexibilidad para que las personas que no cuentan con sus documentos de identifica - ci\u00f3n (por extrav\u00edo, por cambio de domicilio o porque vienen del interior del pa\u00eds) puedan realizar los tr\u00e1mites o procedimientos para obtenerlos, sin enfrentar presiones por la posibilidad de, por ejemplo, \"perder el lugar\" en el sistema educativo al que se pretende acceder. Otro aspecto de los aprendizajes que ha proporcionado la implemen - taci\u00f3n del Modelo de Asesor\u00edas del cfasem, concierne a la formaci\u00f3n de grupos con personas de distintas edades y niveles diversos de aproximaci\u00f3n al conocimiento. En efecto, entre las diferentes opciones pedag\u00f3gicas que es posible encontrar para generar ambientes de aprendizaje, el modelo de 172asesor\u00edas ha atendido dos elementos para la formaci\u00f3n de grupos con esas caracter\u00edsticas: al mismo tiempo que se tiene que dialogar y analizar las ne - cesidades acad\u00e9micas que los estudiantes plantean, es importante reconocer los recursos disponibles, tanto en cuesti\u00f3n de espacios, de horarios y colabo - raci\u00f3n o apoyo de asesores. Identificar los temas transversales a distintos m\u00f3dulos, de acuerdo con las diferentes \u00e1reas de conocimientos, ha permitido generar espacios donde se pueden ir trabajando las secuencias que guardan los conocimientos, la consolidaci\u00f3n de los primeros niveles para alcanzar y darle sentido a nue - vos saberes, pero tambi\u00e9n establecer nuevas relaciones entre los niveles o los m\u00f3dulos referidos. Otro aspecto relevante son las ventajas y desventajas que implica la vinculaci\u00f3n con las instituciones que permiten la acreditaci\u00f3n y certifica - ci\u00f3n de los estudiantes en los sistemas abiertos. Una ventaja es que, en el nivel de educaci\u00f3n b\u00e1sica, los estudiantes pueden presentar su examen en las instalaciones del cfasem y ah\u00ed mismo se entregan las calificaciones; es decir, no es necesario hacer tr\u00e1mites burocr\u00e1ticos ni trasladarse a las ofi - cinas del inea , pues el v\u00ednculo de colaboraci\u00f3n entre ambas organizacio - nes ha sido beneficioso para ambas: el inea ve incrementadas sus cifras de certificaci\u00f3n, y el cfasem tiene una oferta de acreditaci\u00f3n muy clara y accesible para la poblaci\u00f3n, lo que permite acercarnos a grupos grandes con los cuales trabajar otros temas adem\u00e1s del acad\u00e9mico (prevenci\u00f3n de violencia, autopercepci\u00f3n, procesos de identidad, pautas de convivencia, etc\u00e9tera), que son de inter\u00e9s central para el Centro Meneses. Sin embargo, en el caso de la preparatoria abierta no existe el mismo tipo de v\u00ednculo con la sep , pues los estatutos institucionales de este organis - mo impiden relaciones de colaboraci\u00f3n similares. Convertirnos en un \"cen - tro autorizado de asesor\u00edas\" nos permitir\u00eda facilitar la tramitolog\u00eda para inscripciones y solicitud de ex\u00e1menes, pero el abordaje de los contenidos de los m\u00f3dulos, as\u00ed como el proceso de aplicaci\u00f3n de pruebas, seguir\u00eda depen - diendo directamente de los procesos institucionales y de la presentaci\u00f3n del estudiante en las oficinas de la dgb de la sep. Aunado a esto, es importante se\u00f1alar que varios ex\u00e1menes que aplica la instituci\u00f3n oficial suelen tener un dise\u00f1o confuso y contenidos distintos a los del m\u00f3dulo que representan; cuan - do un estudiante recibe su calificaci\u00f3n, no se le brinda mayor informaci\u00f3n acerca de los reactivos que respondi\u00f3 adecuada o inadecuadamente (con 173el fin de reforzar el estudio en ciertos temas), lo que deja en un estado de incertidumbre a muchos estudiantes y a los propios asesores y facilitadores del cfasem. Otros actores importantes en cualquier proceso educativo son los cuida - dores o padres de familia, cuyo acompa\u00f1amiento y formas de relaci\u00f3n con los estudiantes influyen sobremanera en el desarrollo educativo e integral de \u00e9s - tos. Por ello, buscamos que los cuidadores o padres conozcan a detalle la na - turaleza, condiciones, tramitolog\u00eda, alcances e implicaciones que el modelo de asesor\u00edas del cfasem ofrece, as\u00ed como las condiciones que las institucio - nes oficiales para la acreditaci\u00f3n plantean a los estudiantes. Asimismo, si bien consideramos el trabajo directo y constante con los estudiantes para fortalecer habilidades como la toma de decisiones responsable, la copartici - paci\u00f3n, la comunicaci\u00f3n asertiva y el respeto a las pautas de convivencia, se procura que los cuidadores est\u00e9n al tanto de las din\u00e1micas relevantes en las que los estudiantes a su cargo participan. Sin embargo, en muchos casos los padres o cuidadores se encuentran distantes emocional o f\u00edsicamente, lo que dificulta algunos de los procesos tanto educativos como psicosociales de los j\u00f3venes. En situaciones as\u00ed, cuando vemos la necesidad de contar con el apoyo del padre o cuidador de un estudiante para dar continuidad a alguna situa - ci\u00f3n en particular, pero no es posible lograrlo, buscamos alg\u00fan otro refe - rente en la red familiar o de conocidos del estudiante para llevar a cabo el seguimiento del caso bajo los par\u00e1metros que la \u00e9tica y un posicionamiento basado en el cuidado de s\u00ed y del otro nos plantea. Conscientes de que cual - quier dificultad, educativa, psicol\u00f3gica, social o de salud del estudiante, no compete \u00fanicamente a \u00e9ste sino que se anuda a las din\u00e1micas de su propio contexto, sabemos que un trabajo que no tome en cuenta estas implicacio - nes corre el riesgo de tener un corto alcance en el desarrollo y aprendizaje del estudiante. Todas estas consideraciones, desde los procedimientos institucionales, fundamentos ideol\u00f3gicos, objetivos y sentido del cfasem hasta la comple - jidad de los entornos en los que las poblaciones estudiantiles han crecido y conviven, son compartidos y trabajados en equipo junto con los asesores y facilitadores prestadores de servicio social (desde la propia inducci\u00f3n que se les brinda cuando llegan por vez primera al cfasem hasta en el acompa - \u00f1amiento constante que se les da a lo largo del semestre acad\u00e9mico), con el 174fin de que, al adaptar los contenidos en la implementaci\u00f3n de los talleres o asesor\u00edas, \u00e9stas sean coherentes con las necesidades y caracter\u00edsticas de los grupos con los que trabajan. De esta forma se evidencia que el modelo de asesor\u00edas que implemen - tamos desde el cfasem no podr\u00eda llevarse a cabo sin la implementaci\u00f3n de otras formas de acompa\u00f1amiento (por ejemplo, el Programa de Tuto - r\u00edas y Mentor\u00edas, proyectos deportivos en colaboraci\u00f3n con la uia, salidas a museos, ferias de salud, derivaciones a otras \u00e1reas del Centro Meneses, etc\u00e9tera), que buscan incidir en otros aspectos adem\u00e1s del acad\u00e9mico, con - siderando los contextos, experiencias, dificultades, necesidades, fortalezas y saberes que los estudiantes han desarrollado. Dentro de todo este marco que plantea los posicionamientos, m\u00e9todos y formas de trabajar con las poblaciones que se acercan al \u00e1rea Educativa del cfasem, es de vital importancia no romantizar los procesos educativos: reconocer la vulnerabilidad, en el sentido de los riesgos a los cuales las y los estudiantes pueden estar expuestos, pero tambi\u00e9n en los casos en que se busca empatizar con el dolor de los otros, no debe colocarnos en un lugar de privilegio o llevarnos a reivindicar alg\u00fan saber o posici\u00f3n como expertos. Se trata m\u00e1s bien una oportunidad para reconocer nuestra propia vulnera - bilidad, nuestros l\u00edmites, pero sobre todo clarificar las expectativas. Dicho de otra manera, conlleva reconocer la complejidad en los procesos educati - vos, asumiendo la posibilidad de que existan errores y equivocaciones, pero tambi\u00e9n la oportunidad en la que se hace urgente seguir fomentando la construcci\u00f3n de redes de confianza, pertenencia y acogimiento. Conclusiones La consolidaci\u00f3n de un proyecto educativo, y la consecuente construcci\u00f3n de un modelo de asesor\u00edas propio, como respuesta al contexto pero tambi\u00e9n como opci\u00f3n pertinente ante las condiciones sociales de los adolescentes y j\u00f3venes que habitan la zona de Santa Fe y sus alrededores, ha significado un proceso continuo de diagn\u00f3stico y replanteamientos de los factores que incidieron en su formulaci\u00f3n e implementaci\u00f3n. Si bien el Centro Meneses tiene co- mo horizonte generar las condiciones para que se realicen proyectos de acom- pa\u00f1amiento en la toma de decisiones, los distintos programas formativos del \u00e1rea de Educaci\u00f3n sustentan la misi\u00f3n de acompa\u00f1ar el discernimiento,175Programa de entrega de reconocimientos, 2019 la cual se ha traducido en fortalecer los procesos de los estudiantes en el \u00e1mbito acad\u00e9mico y frente a los riesgos psicosociales que se presentan en los diversos contextos. Aunque el metadiagn\u00f3stico (2016) y la \u00e9poca en que se lleva a cabo mar - can un momento de inflexi\u00f3n para lo que ser\u00e1 el Proyecto Educativo en 2017, antes de \u00e9l ya exist\u00edan preocupaciones y acciones encaminadas al tra - bajo con los j\u00f3venes de la zona de Santa Fe en los \u00e1mbitos de la cultura, el arte, el deporte y por supuesto la educaci\u00f3n. Los actores que participaron en este proceso, as\u00ed como los logros alcanzados, establecieron uno de los pilares fundamentales para comprender el perfil de los adolescentes y j\u00f3ve - nes que se busca acompa\u00f1ar, pero tambi\u00e9n para proponer pautas esenciales acerca del tipo de espacios con los cuales brindar atenci\u00f3n y promover la participaci\u00f3n. Como ha sido descrito a lo largo del documento, en lo acad\u00e9mico es importante reconocer no s\u00f3lo las necesidades espec\u00edficas y realizar adap - taciones en los distintos modelos educativos abiertos, tambi\u00e9n se ha vuelto imprescindible atender y acompa\u00f1ar el rezago educativo en general, as\u00ed como los diversos obst\u00e1culos que presentan los estudiantes en todos los ni - veles y mitigar las situaciones que afectan su desarrollo acad\u00e9mico. En este sentido, adem\u00e1s de atender la complejidad de los entornos en los que las 176poblaciones estudiantiles han crecido y conviven, se ha hecho necesario im - plementar formas de acompa\u00f1amiento complementarias o extraacad\u00e9micas que busquen incidir en la formaci\u00f3n, consolidaci\u00f3n de habilidades diversas o fortalecimiento de estrategias para enfrentar situaciones o experiencias re - lacionadas con la violencia, la construcci\u00f3n de v\u00ednculos, el cumplimiento de normas, la soluci\u00f3n o mediaci\u00f3n no violenta de conflictos, el cuidado de s\u00ed y de los otros, etc\u00e9tera. Si el modelo de asesor\u00edas ha encontrado su pertinencia y se ha conver - tido en una respuesta oportuna a los distintos contextos, es porque ha pro - movido procesos de ense\u00f1anza-aprendizaje participativos, contextualiza - dos y significativos, implementando distintas alternativas o soluciones que buscan garantizar la reinserci\u00f3n de los j\u00f3venes en la educaci\u00f3n, abonar a la cobertura educativa en la zona, pero sobre todo acompa\u00f1ando en las difi - cultades con las cuales han egresado del nivel b\u00e1sico y que es importante atender para garantizar la continuidad educativa. En ese sentido, acompa - \u00f1ar el discernimiento ha significado construir en com\u00fan con los estudian - tes opciones para la conformaci\u00f3n de un plan de vida digno, pero tambi\u00e9n facilitar condiciones donde los sujetos puedan reconocer la responsabilidad en sus decisiones y acciones dentro y fuera del aula, as\u00ed como asumir las consecuencias y los efectos en el ejercicio de su capacidad volitiva. En suma, con la conformaci\u00f3n de un Modelo de Asesor\u00edas el Centro Meneses se ha posicionado no s\u00f3lo como un referente educativo para que los j\u00f3venes de la comunidad puedan acreditar alg\u00fan nivel acad\u00e9mico en un tiempo determinado, posibilitando el acceso a mejores oportunidades laborales o que les permita continuar estudiando, sino tambi\u00e9n en un espa - cio de encuentro, intercambio y resguardo para los adolescentes y j\u00f3venes de Santa Fe y sus alrededores.177Anexos Anexo 1. Rezago educativo Colonia Poblaci\u00f3n de 12 a 14 a\u00f1os que no asiste a la escuelaPoblaci\u00f3n de 6 a 11 a\u00f1os que no asiste a la escuelaPoblaci\u00f3n de 1 a 5 a\u00f1os y m\u00e1s analfabetaPoblaci\u00f3n de 15 a\u00f1os y m\u00e1s sin escolaridadPoblaci\u00f3n de 15 a\u00f1os y m\u00e1s con primaria incompletaPoblaci\u00f3n de 15 a\u00f1os y m\u00e1s con secundaria incompletaPoblaci\u00f3n de 15 a\u00f1os y m\u00e1s con secundaria completa, sin bachillerato Pueblo Santa Fe 23 7 54 104 222 174 1061 Bejero 7 4 23 47 60 37 357 Pueblo Santa Fe0 0 11 16 43 38 166 Gamitos 0 0 22 40 85 67 486 El Pir\u00fa 0 0 33 34 44 31 224 El Pir\u00fa Segun - da ampliaci\u00f3n6 0 50 101 179 143 629 Margarita Maza de Ju\u00e1rez0 3 12 31 81 82 348 El \u00c1rbol ampliaci\u00f3n0 3 15 39 68 53 259 Tecolalco 0 0 26 38 65 49 189 La Mexicana 0 8 63 102 329 358 764 La Cebada 0 0 29 60 111 71 395 Liberaci\u00f3n Proletaria3 13 59 79 147 107 516 La Mexicana 2 0 0 41 99 175 111 682 Ca\u00f1ada 2 0 0 40 83 183 131 587 Ca\u00f1ada 0 4 17 23 46 35 168 Tlapechico 3 8 95 127 192 165 591 Carlos A. Madrazo0 0 12 28 22 34 147 Estrella 0 0 0 7 22 9 67 La Palmita 0 3 34 34 106 69 291178Anexo 2. Distancia geogr\u00e1fica del centro educativos (nivel medio superior) Nombre Turno Domicilio Tel\u00e9fono Oferta educativaDistancia del cfadem Cetis 52 Matutino VespertinoCalzada Desierto de los Leones, km 25555-810-1400 Bachillerato bivalente en Administraci\u00f3n de empresas, Turismo y Contabilidad11.8 km Cetis 10 Matutino Vespertino SabatinoTiziano 223, VespertinoAvenida Bachillerato bivalente en Arquitectura, Ingenier\u00eda industrial, aeron\u00e1utica y automotriz5.7 km Prepa 8 Matutino VespertinoCalzada de los Leones y Cascada555-593-6714 Bachillerato general 7.4 km Conalep CuajimalpaMatutino VespertinoAvenida Ju\u00e1rez y Tamaulipas555-813-9173 Bachillerato bivalente en Administraci\u00f3n de recursos humanos e Inform\u00e1tica6.7 km Colegio de Bachilleres 8Matutino VespertinoCarretera M\u00e9xico-Toluca Bachillerato general km Conalep Zarco Matutino VespertinoCarretera M\u00e9xico-Toluca, km 32.5, Ocoyoacac, 558-288-5203 5885Bachillerato bivalente en recursos20.5 km Preparatoria 4 Matutino VespertinoAvenida Observatorio 170555-277-0848 Bachillerato general 7.3 km17910 Programa de tutor\u00edas y mentor\u00edas Carlos Elizalde Castillo Israel Morales Nava Mariana Zelaya Freyman Celebraci\u00f3n del octavo aniversario del centro, 2019 Antecedentes Uno de los objetivos del \u00e1rea Educativa del cfasem es acompa\u00f1ar a j\u00f3venes y adultos tanto en la acreditaci\u00f3n de distintos grados acad\u00e9micos como en la construcci\u00f3n de conocimientos y el desarrollo o actualizaci\u00f3n de habilida - des para la formaci\u00f3n integral del estudiantado. En este contexto, el \u00e1rea de Psicopedagog\u00eda ha conseguido dise\u00f1ar y abrir espacios para la orientaci\u00f3n vocacional y educativa como un objetivo complementario de las asesor\u00edas acad\u00e9micas que brinda el cfasem, adem\u00e1s de la generaci\u00f3n de v\u00ednculos in - terpersonales donde la escucha, la contenci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n faciliten la seguridad y confianza de cada estudiante. De esta manera transitar\u00e1n por un proceso que permitir\u00e1 reconocer sus propias cualidades y potenciales, as\u00ed como desarrollar nuevas habilidades para afrontar distintos desaf\u00edos, edu - cativos y laborales, sociales y personales, de forma consciente y responsable. 180As\u00ed pues, desde la implementaci\u00f3n del modelo educativo centrado en j\u00f3venes de las comunidades del pueblo de Santa Fe y comunidades aleda - \u00f1as, se identific\u00f3 la necesidad de abordar otros aspectos, adem\u00e1s del aca - d\u00e9mico, para favorecer condiciones de aprendizaje m\u00e1s justas y accesibles para el estudiantado. Con base en los resultados del metadiagn\u00f3stico (2016, estrategia 11) y con la intenci\u00f3n de reflexionar y modificar la representaci\u00f3n social de los adolescentes y j\u00f3venes que existe en la comunidad, se hizo nece- sario abrir espacios de atenci\u00f3n y participaci\u00f3n para esta poblaci\u00f3n, bus - cando generar procesos y proyectos donde se acompa\u00f1e el fortalecimiento de capacidades y habilidades como el pensamiento cr\u00edtico, el trabajo cola - borativo, el an\u00e1lisis de la realidad y el diagn\u00f3stico participativo, entre otras. Fue as\u00ed que se implement\u00f3 el Programa de Tutor\u00edas. En sus inicios, debido al n\u00famero reducido de estudiantes inscritos, el programa se llevaba a cabo, exclusivamente, con atenci\u00f3n personalizada a cada estudiante del cfasem. Posteriormente, con el incremento paulatino de los ingresos, las tutor\u00edas se adaptaron hasta alcanzar su forma actual, en la que se contempla la atenci\u00f3n personalizada, el trabajo por grupos, la vinculaci\u00f3n con otras \u00e1reas del centro y pr\u00e1cticas de psicolog\u00eda de estudian - tes de la uia . Justificaci\u00f3n La integralidad de los procesos educativos del cfasem busca responder a la compleja trama de relaciones y situaciones que enfrentan nuestras pobla - ciones estudiantiles y en las que conviven d\u00eda con d\u00eda. Ante dicha compleji - dad, permeada por problem\u00e1ticas que trascienden desde lo individual hasta lo comunitario o lo nacional, el cfasem opta por dar una respuesta concreta desde la educaci\u00f3n popular a trav\u00e9s de proyectos educativos de calidad que parten de una pedagog\u00eda participativa, orientada al an\u00e1lisis y la transfor - maci\u00f3n de la sociedad, con la mirada puesta en procesos de liberaci\u00f3n y de construcci\u00f3n social comunitaria que desarrollen saberes compartidos para la generaci\u00f3n de estructuras dignas y justas para todos. Se presta especial inter\u00e9s a la persona, en este caso al estudiante, como agente principal en la transformaci\u00f3n de las condiciones de desigualdad, in - justicia, inaccesibilidad o violencia que afectan su vida. Por ello, partiendo de las necesidades sentidas y expresadas por la comunidad estudiantil en los 181distintos espacios del cfasem (v\u00e9ase la gr\u00e1fica 4), se conformaron gradual - mente las distintas formas de acompa\u00f1amiento que terminaron por con - solidarse en el actual Programa de Tutor\u00edas, que presta especial atenci\u00f3n a temas de inter\u00e9s vital para los j\u00f3venes y de forma paralela a la formaci\u00f3n acad\u00e9mica a cargo del Programa de Asesor\u00edas. Dicho de otra manera, las condiciones, problem\u00e1ticas e inquietudes de inter\u00e9s vital son colocadas en primer t\u00e9rmino para brindar la contenci\u00f3n y acompa\u00f1amiento pertinentes, sin descuidar el proceso acad\u00e9mico de nuestra poblaci\u00f3n estudiantil. Gr\u00e1fica 4. Identificaci\u00f3n de necesidades sentidas Fuente: elaboraci\u00f3n propia. En concordancia con lo anterior, el cfasem adapt\u00f3 un sistema propio de tutor\u00edas para responder a las necesidades y a la realidad de la poblaci\u00f3n con la que trabaja, espec\u00edficamente estudiantes de preparatoria abierta y de educaci\u00f3n b\u00e1sica que acuden a asesor\u00edas como usuarios y participantes del proyecto educativo.Pautas sociales y de convivencia 5% Gest\u00f3n y expresi\u00f3n de emociones 5%Autocuidado 8%Duelo 2%Autopercepci\u00f3n 5%Relaciones sociales 1% Plan de vida-acad\u00e9mico 13% Situaci\u00f3n familiar 13%Resoluci\u00f3n no violenta de conflictos 9% Acoso 4% Autoecacia 6% Plan de vida (laboral-acad\u00e9mico) 8% Relaciones afectivas 17% Salud sexual y reproductiva 4%182Objetivo general Fortalecer la formaci\u00f3n acad\u00e9mica e integral del estudiantado del cfasem a trav\u00e9s del acompa\u00f1amiento acad\u00e9mico y psicoeducativo, complementado con las asesor\u00edas y con la identificaci\u00f3n de necesidades educativas espec\u00edfi - cas en las que se toman en cuenta sus condiciones singulares y sus contextos. Objetivos espec\u00edficos Fomentar la adquisici\u00f3n de h\u00e1bitos, t\u00e9cnicas y habilidades para el estu - dio y la vida cotidiana, propiciando el respeto a las pautas de convivencia, la autorregulaci\u00f3n, la toma de decisiones y el sentido de responsabilidad personal, social y ambiental. Establecer v\u00ednculos de cooperaci\u00f3n con colaboradores del cfasem para dar seguimiento a los planes de acompa\u00f1amiento al estudiantado y abordar posibles dificultades o canalizar los casos que lo requieran a las \u00e1reas de atenci\u00f3n pertinentes. Conocer las caracter\u00edsticas personales, educativas y sociales del estu - diantado para identificar, atender y prevenir dificultades que puedan afectar su desarrollo individual y sus procesos de ense\u00f1anza-aprendi - zaje. Promover un ambiente seguro y de confianza que permita relaciones res - petuosas, la resoluci\u00f3n no violenta de conflictos y la expresi\u00f3n adecuada de emociones e ideas, potenciando el aprendizaje significativo y las habi - lidades comunicativas del estudiantado. Brindar la orientaci\u00f3n adecuada para realizar los tr\u00e1mites de inscrip - ci\u00f3n, pago (en su caso) y presentaci\u00f3n de ex\u00e1menes. Etapas del programa A partir de la implementaci\u00f3n del plan bimestral de asesor\u00edas de la Coordi - naci\u00f3n Educativa, se identifican tres grandes grupos de estudiantes que acu - den al cfasem, cada uno con sus propias caracter\u00edsticas, objetivos y procesos formativos espec\u00edficos:183 Estudiantes de educaci\u00f3n b\u00e1sica: trabajan bajo el modelo del Instituto Nacional para la Educaci\u00f3n de los Adultos (inea) para lograr su certi - ficaci\u00f3n de primaria o secundaria. Los procedimientos de inscripci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de ex\u00e1menes son definidos por el mismo inea , pero el cfasem funge como actor autorizado para la gesti\u00f3n y como sede de aplicaci\u00f3n (con el apoyo de un aplicador del inea). Estudiantes de proped\u00e9uticos: han certificado ya la secundaria y son as - pirantes al sistema de 22 m\u00f3dulos de la preparatoria abierta de la Secre - tar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica (sep). Obtuvieron un puntaje menor a 50% de aciertos en el examen diagn\u00f3stico de ingreso al cfasem y requieren un curso de nivelaci\u00f3n antes de acceder de lleno a los contenidos del bachillerato. Estudiantes del Plan Modular: han aprobado los cursos proped\u00e9uticos, o bien alcanzaron un puntaje mayor a 50% de aciertos en el examen diag - n\u00f3stico de ingreso al cfasem. Se encuentran cursando las asesor\u00edas para la presentaci\u00f3n de ex\u00e1menes modulares de preparatoria abierta al final de cada bimestre o ciclo de asesor\u00edas. En estos grupos hay necesidades educativas tanto comunes como espec\u00edficas en funci\u00f3n del grado acad\u00e9mico o de las condiciones particulares de cada estudiante. Asimismo, los procedimientos y tr\u00e1mites que cada grupo debe llevar a cabo son distintos entre s\u00ed. Por ello se han definido las siguientes l\u00edneas de acci\u00f3n en el marco de las tutor\u00edas: Orientaci\u00f3n en tr\u00e1mites y procedimientos para inscripci\u00f3n en el sistema educativo correspondiente y presentaci\u00f3n de ex\u00e1menes. Acompa\u00f1amiento acad\u00e9mico complementario y fortalecimiento psicoe - ducativo. Detecci\u00f3n de factores que afecten el desarrollo psicosocial y acad\u00e9mi - co del estudiantado (personales, educativos, sociales) para su adecuado acompa\u00f1amiento. Para dar respuesta y seguimiento de forma integral a la poblaci\u00f3n estudian - til total del cfasem (cuyo n\u00famero llega hasta 200 estudiantes por ciclo), se han establecido tres l\u00edneas de acompa\u00f1amiento bien definidas, con sus pro - pias rutas de operaci\u00f3n y objetivos espec\u00edficos, pero relacionadas entre s\u00ed:1841. Acompa\u00f1amiento psicoeducativo. 2. Acompa\u00f1amiento personal. 3. Acompa\u00f1amiento psicosocial (mentor\u00eda). De forma general, estas l\u00edneas de acompa\u00f1amiento constan de una etapa de identificaci\u00f3n de necesidades, en la cual se sistematizan las observaciones realizadas en grupo o de forma individual con los estudiantes; despu\u00e9s se de - signan los candidatos a acompa\u00f1amiento psicoeducativo, acompa\u00f1amiento psicosocial o pr\u00e1cticas estudiantiles uia ; se implementa cada l\u00ednea de acom - pa\u00f1amiento con los candidatos seleccionados de acuerdo con la prioridad de las necesidades y, finalmente, se eval\u00faa el programa con los instrumentos de salida correspondientes a cada l\u00ednea de acompa\u00f1amiento (test, reportes, valoraciones de salida y sistematizaci\u00f3n de resultados). Cada l\u00ednea de acompa\u00f1amiento cuenta con una forma espec\u00edfica de eje - cuci\u00f3n, como se ver\u00e1 con detalle m\u00e1s adelante. Dise\u00f1o del programa Tabla 7. Acompa\u00f1amiento de tutor\u00edas L\u00ednea de acompa\u00f1amiento Objetivo PROGRAMA DE TUTOR\u00cdASAcOMPA \u00f1AMiEnTO PSicOEDU cATivO \u00b7 Orientaci\u00f3n en procedimientos y tr\u00e1mites acad\u00e9mico- institucionales. \u00b7 Acompa\u00f1amiento acad\u00e9mico complementario y fortalecimiento psicoeducativo.Brindar orientaci\u00f3n pertinente a procedimientos y tr\u00e1mites acad\u00e9mico-institucionales; ofrecer un acompa\u00f1amiento acad\u00e9mico complementario y de fortalecimiento psicoeducativo para favorecer habilidades cognitivas necesarias para el aprendizaje. AcOMPA \u00f1AMiEnTO PERSO nAl \u00b7 Casos prioritarios \u00b7 Continuidad y proyecci\u00f3nRealizar un acompa\u00f1amiento enfocado en la singularidad de cada caso, brindando la contenci\u00f3n necesaria y buscando fortalecer la responsabilidad en la toma de decisiones desde un enfoque de autocuidado y respeto a las pautas sociales de convivencia.185PROGRAMA DE TUTOR\u00cdASAcOMPA \u00f1AMiEnTO PSicOSOciAl (MEnTOR\u00cdA) \u00b7 Abordaje y acompa\u00f1amiento de inquietudes o problem\u00e1ticas enunciadas por el estudiantado \u00b7 Prevenci\u00f3n de conductas de riesgo \u00b7 Fortalecimiento de competenciasAbordar, analizar y reflexionar sobre las condiciones presentes en los distintos entornos del estudiantado, as\u00ed como en sus propios procesos singulares de construcci\u00f3n como sujetos, que pueden estar afectando su desarrollo, bienestar o salud, con el fin de motivar la transformaci\u00f3n de dichas condiciones. ObjETivO GEnERAl DEl PROGRAMA DE TUTOR\u00cdAS Fortalecer la formaci\u00f3n acad\u00e9mica e integral del estudiantado del cfasem a trav\u00e9s del acompa\u00f1amiento acad\u00e9mico y psicoeducativo, complementado por sus asesor\u00edas y por la identificaci\u00f3n de necesidades educativas espec\u00edficas que toman en cuenta sus condiciones singulares y sus contextos. Metodolog\u00eda Cuando en el cfasem se plante\u00f3 la tarea de brindar acompa\u00f1amiento a j\u00f3 - venes y adultos para facilitar la acreditaci\u00f3n de diversos grados acad\u00e9micos, hab\u00eda suficiente claridad respecto a que el objetivo ulterior giraba en torno a la b\u00fasqueda de la justicia social. Por ende, los procesos de ense\u00f1anza-apren - dizaje implementados en este centro comunitario no pod\u00edan sedimentarse \u00fanicamente en el aspecto acad\u00e9mico que, si bien es un componente impor - tante para la construcci\u00f3n de sujetos cr\u00edticos y activos, corre el riesgo de no tener los alcances y profundidad necesarios para suscitar las transformacio - nes que nos acerquen, poco a poco, a dicha justicia. Precisamente, el propio modelo educativo del cfasem est\u00e1 planteado y opera en todos sus niveles desde este posicionamiento, que ha hecho nece - saria la apertura de espacios educativos y complementarios de acompa\u00f1a - miento centrados en el desarrollo integral de la persona. En este sentido, la construcci\u00f3n del conocimiento no puede deslindarse de la construcci\u00f3n del sujeto, sino que forman parte de un mismo proceso de desarrollo que tras - ciende al individuo e incide en la vida personal y social de las comunidades, de sus componentes y de sus integrantes.186La configuraci\u00f3n que el Programa de Tutor\u00edas ha tomado en la actualidad es resultado de una operaci\u00f3n, reflexi\u00f3n y adaptaci\u00f3n constantes que coinci - den, como ya se mencion\u00f3, con el proceso de implementaci\u00f3n y consolidaci\u00f3n del modelo educativo del cfasem, pero tambi\u00e9n con un posicionamiento con - sistente en el reconocimiento y respeto del otro; en el fortalecimiento de la responsabilidad y la libertad (vinculadas intr\u00ednsecamente); en la congruen - cia entre los afectos personales y el actuar comunitario; los cuales atraviesan y dan sentido al quehacer cotidiano del \u00e1rea Educativa y del propio centro. Entre la poblaci\u00f3n estudiantil del cfasem pueden presentarse diversos casos que requieran alg\u00fan tipo de acompa\u00f1amiento m\u00e1s especializado. Sa - bemos que, ya sea por la presencia de necesidades educativas espec\u00edficas, determinadas condiciones familiares, situaciones relacionadas con la salud o el autocuidado, entre otros factores, el desarrollo acad\u00e9mico e integral del estudiante puede verse afectado. Con el fin de propiciar el acceso a la informaci\u00f3n relativa a las expe - riencias y sentires de estos grupos estudiantiles, se ha recurrido a una me - todolog\u00eda de tipo cualitativo, con el fin de visibilizar la complejidad de cada situaci\u00f3n a la luz de las propias conductas y relatos de los j\u00f3venes. Para la designaci\u00f3n de candidatos al acompa\u00f1amiento psicoeducativo se recurre a la observaci\u00f3n participante en los grupos de asesor\u00edas, donde el asesor en turno realiza el llenado de un instrumento b\u00e1sico de observaci\u00f3n para identificar algunas dificultades cognitivas, psicomotoras o psicosociales ge - nerales que afectan los procesos de ense\u00f1anza-aprendizaje. El asesor que colabora en el llenado del instrumento, debe ser acompa\u00f1ado por el respon - sable de tutor\u00edas o alg\u00fan otro miembro del Equipo de Educaci\u00f3n. En cuanto al acompa\u00f1amiento personal, siempre se parte de la escu - cha activa, en la modalidad de entrevista profunda, suscitada por el acer - camiento entre un estudiante y un miembro del Equipo de Educaci\u00f3n. Este encuentro suele darse en multiplicidad de espacios y momentos dentro del cfasem, como respuesta a diversos acontecimientos de car\u00e1cter emergente en la vida de los j\u00f3venes. Este escenario exige una disposici\u00f3n y atenci\u00f3n constante por parte del Equipo de Educaci\u00f3n, adem\u00e1s de habilidades para la escucha activa, contenci\u00f3n en situaciones de crisis, empat\u00eda y asertividad para dar el seguimiento pertinente seg\u00fan las necesidades de cada caso.187Implementaci\u00f3n Acompa\u00f1amiento psicoeducativo Se trata de un espacio de trabajo destinado al fortalecimiento de habilidades cognitivas que se propone motivar el desarrollo de la atenci\u00f3n, el inter\u00e9s, la comprensi\u00f3n y la heur\u00edstica a trav\u00e9s de actividades l\u00fadicas y de la resoluci\u00f3n de problemas de car\u00e1cter verbal y matem\u00e1tico. Igualmente, el acompa\u00f1a - miento psicoeducativo pone en claro los procesos necesarios para que cada estudiante gestione los tr\u00e1mites relativos a inscripciones, solicitudes, pre - sentaci\u00f3n de ex\u00e1menes, o cualquier otro relacionado con su desarrollo aca - d\u00e9mico, ante las instancias correspondientes en las fechas previstas. Dicho de otra forma, en el acompa\u00f1amiento psicoeducativo se brinda orientaci\u00f3n pertinente para procedimientos y tr\u00e1mites acad\u00e9mico-institucionales, as\u00ed como un acompa\u00f1amiento acad\u00e9mico complementario y m\u00e1s estrecho de fortalecimiento psicoeducativo al estudiantado que lo requiera para favore - cer las habilidades cognitivas del aprendizaje. Actividades con Patch Adams, 2019 188Orientaci\u00f3n en procedimientos y tr\u00e1mites acad\u00e9mico-institucionales Se trata de un espacio de di\u00e1logo para explicar y aclarar todo lo relativo a procesos y tr\u00e1mites de inscripci\u00f3n, ya sea para el inea , la preparatoria abierta o las mismas actividades del cfasem, de acuerdo con las inquietu - des o necesidades del grupo con el que se trabaje. Si bien esta informaci\u00f3n siempre se facilita al estudiantado desde su ingreso al cfasem y se reitera a lo largo del Ciclo de Asesor\u00edas, se considera importante abordarla detalla - da y detenidamente para evitar confusiones, malentendidos o dificultades en esos procesos administrativos. De esta forma se facilita una autogesti\u00f3n responsable del tiempo por parte del estudiantado. Por ejemplo, en el caso de estudiantes de educaci\u00f3n b\u00e1sica se requiere que conozcan la documen - taci\u00f3n, procedimientos y fechas para su inscripci\u00f3n en el inea , as\u00ed como contar con su credencial y presentar los ex\u00e1menes correspondientes. Los estudiantes del Plan Modular deben conocer los lugares, tr\u00e1mites, docu - mentaci\u00f3n y fechas para su inscripci\u00f3n en el sistema de preparatoria abierta y la presentaci\u00f3n de los ex\u00e1menes. Acompa\u00f1amiento acad\u00e9mico complementario y fortalecimiento psicoeducativo Se enfoca principalmente en estudiantes que manifiesten dudas o dificulta - des respecto a ciertos temas o contenidos de educaci\u00f3n b\u00e1sica, de los pro - ped\u00e9uticos o de los m\u00f3dulos de preparatoria abierta. El acompa\u00f1amiento busca despejar tales inquietudes para facilitar la comprensi\u00f3n de los conte - nidos y que los j\u00f3venes mantengan el ritmo de aprendizaje requerido para la presentaci\u00f3n y acreditaci\u00f3n de sus ex\u00e1menes. Las actividades llevadas a cabo en este espacio son generalmente de ca - r\u00e1cter l\u00fadico y reflexivo, con las que se pretende principalmente fortalecer habilidades como las de concentraci\u00f3n, memoria, comprensi\u00f3n, an\u00e1lisis, trabajo en equipo, resoluci\u00f3n de problemas, etc\u00e9tera, necesarias para el de - sarrollo acad\u00e9mico e integral del estudiantado. Tanto el equipo de Educaci\u00f3n como los asesores de los distintos grupos se encargan de identificar qu\u00e9 estudiantes podr\u00edan necesitar de este espa - cio. Para facilitar la tarea se ha dise\u00f1ado una gu\u00eda de observaci\u00f3n aplicable a cada grupo de asesor\u00edas para que el asesor realice el registro pertinente 189(v\u00e9ase anexo 1). A partir de estas observaciones y su posterior registro y an\u00e1lisis, se conformar\u00e1n grupos de trabajo tutorial enfocados a las necesi - dades detectadas. Ruta de operaci\u00f3n para el acompa\u00f1amiento psicoeducativo Durante la segunda mitad de cada ciclo de asesor\u00edas se solicita a cada ase - sor un registro de observaci\u00f3n grupal en el instrumento correspondiente. Adem\u00e1s, se entrega una gu\u00eda de observaci\u00f3n y llenado para facilitar la tarea y se brinda el acompa\u00f1amiento personal necesario con el fin de obtener un rastreo general de las necesidades o dificultades cognitivas, psicosociales o psicomotoras en el estudiantado. Tras dicho registro se procede a la conformaci\u00f3n y gesti\u00f3n de grupos de acompa\u00f1amiento acad\u00e9mico complementario y psicoeducativo, as\u00ed como a la planeaci\u00f3n de los contenidos en funci\u00f3n de las necesidades detectadas en las observaciones de los asesores. Se extiende despu\u00e9s la invitaci\u00f3n al estudiantado que requiera asistir a los grupos de tutor\u00edas, indic\u00e1ndoles las fechas y los horarios de trabajo para su posterior implementaci\u00f3n. El tutor responsable del grupo llevar\u00e1 el registro de asistentes, as\u00ed como el reporte de sesi\u00f3n correspondiente (v\u00e9ase anexo 2). Figura 22. Operaci\u00f3n del acompa\u00f1amiento psicoeducativo Fuente: elaboraci\u00f3n propia.Reuni\u00f3n con asesores/as y entrega de gu\u00eda y listas de observaci\u00f3n Reporte de tutor\u00edas y evaluaciones (entrada y salida)Acompa\u00f1amiento complementario y psicoeducativoDerivaci\u00f3nRegistro de observaciones por grupoDise\u00f1o y ejecuci\u00f3n de tutor\u00edasOrientaci\u00f3n para tr\u00e1mites y procesos190Es importante se\u00f1alar que a partir de los objetivos de esta l\u00ednea de acom - pa\u00f1amiento, el tutor se encargar\u00e1 de implementar una valoraci\u00f3n de tipo cognitivo al inicio y final de cada ciclo. Se ha considerado que el test de Wonderlic funciona como un instrumento adecuado en tanto que vislumbra las habilidades de resoluci\u00f3n de problemas, m\u00e1s que para asignar un per - centil o coeficiente intelectual del estudiantado. De esta forma se pretende identificar los logros de cada ciclo en relaci\u00f3n con las destrezas cognitivas que se busca fortalecer, as\u00ed como las estrategias a seguir en los siguientes periodos y grupos de trabajo. Aunado a esto, al final de cada ciclo el estudiantado realizar\u00e1 la valora - ci\u00f3n correspondiente al grupo de tutor\u00edas (v\u00e9ase anexo 3). Esta evaluaci\u00f3n es de car\u00e1cter individual y an\u00f3nimo y se propone conocer la percepci\u00f3n de los tutorados sobre el trabajo realizado a lo largo del curso, sus impresio - nes acerca de los beneficios logrados y propuestas o necesidades para los ciclos siguientes. Asimismo, los grupos de tutor\u00edas funcionan tambi\u00e9n como espacios para la identificaci\u00f3n de factores relativos a las \u00e1reas de desarro - llo (personal, educativo o social) que puedan estar afectando el desarrollo acad\u00e9mico de los estudiantes de forma particular. En caso de realizar tal identificaci\u00f3n se continuar\u00e1 con la derivaci\u00f3n correspondiente, ya sea a al - guno de los servicios del cfasem (Psicolog\u00eda, Jur\u00eddico, Nutrici\u00f3n, etc\u00e9tera) o a servicios externos (m\u00e9dico, psiqui\u00e1trico, etc\u00e9tera), seg\u00fan el caso. Si bien en los grupos de tutor\u00edas ya se abordan cuestiones relativas a los procedimientos y tr\u00e1mites acad\u00e9mico-institucionales, de forma paralela se realiza una convocatoria general al estudiantado para efectuar las sesiones correspondientes. Es decir, mientras que los grupos de tutor\u00edas est\u00e1n enfo - cados en algunos estudiantes, las sesiones informativas y de orientaci\u00f3n en tramitolog\u00eda se dirigen a las poblaciones estudiantiles en general. En estas reuniones se abordan los pasos espec\u00edficos que son necesarios hacer para inscribirse al sistema de preparatoria abierta, realizar el pago correspondiente de los ex\u00e1menes, presentar la solicitud de aplicaci\u00f3n de ex\u00e1menes y las distintas sedes donde deben realizarse los tr\u00e1mites. Asimis - mo, se reiteran las fechas y requisitos para la reinscripci\u00f3n a las asesor\u00edas del cfasem. Cabe explicar que debido al v\u00ednculo de colaboraci\u00f3n interinstitucional que mantienen el inea y el cfasem, los estudiantes de educaci\u00f3n b\u00e1sica no suelen hacer tr\u00e1mites directos de inscripci\u00f3n y solicitud de ex\u00e1menes ante 191la entidad p\u00fablica. Por este motivo las sesiones de orientaci\u00f3n en tr\u00e1mites se centran principalmente en el sistema de preparatoria abierta, pues cada estudiante debe gestionar ante la sep su ingreso al sistema, pagos, solicitud y presentaci\u00f3n de ex\u00e1menes en las distintas oficinas o sedes establecidas. Acompa\u00f1amiento personal Una de las limitaciones de los grupos de tutor\u00edas es que se enfocan princi - palmente en el reforzamiento de habilidades cognitivas para estudiantes que las requieran; la ruta de operaci\u00f3n tiene como funci\u00f3n el rastreo de cierto perfil estudiantil con el fin de conformar grupos relativamente pe - que\u00f1os para brindar un seguimiento m\u00e1s cercano. Sin embargo, hemos observado que la mayor\u00eda de estudiantes que in - gresan al cfasem enfrentan diversas situaciones que afectan su bienestar e influyen en su desarrollo acad\u00e9mico y formativo. Esas situaciones se re - lacionan m\u00e1s con sus contextos que con las caracter\u00edsticas cognitivas del estudiantado y, si bien el Equipo de Educaci\u00f3n ha acompa\u00f1ado cada caso en espec\u00edfico en las din\u00e1micas cotidianas, es necesario dar cuenta de tales situaciones y ofrecer un seguimiento estructurado e intencionado para dar - les soluci\u00f3n. Llamamos acompa\u00f1amiento personal al proceso mediante el cual se abor- dan casos espec\u00edficos que inquietan al estudiante, o a un grupo reducido de estudiantes, y que son enunciados directamente por ellos. Es decir, cuando el educando se acerca a cualquier integrante del Equipo de Educaci\u00f3n o co - laborador del cfasem para expresar el malestar, inquietud o situaci\u00f3n que le afecta, se le brinda un acompa\u00f1amiento enfocado en la singularidad de su caso, brindando la contenci\u00f3n necesaria y buscando fortalecer la responsa - bilidad en la toma de decisiones desde un enfoque de autocuidado y respeto a las pautas sociales de convivencia. La forma de abordaje en cada caso depende de las caracter\u00edsticas de \u00e9ste, del estudiante y de las personas o actores vinculados con la situaci\u00f3n. Debido a que pueden presentarse casos que requieran un acompa\u00f1amien - to de menor periodicidad y una atenci\u00f3n m\u00e1s moderada, o situaciones que ameriten un plan de seguimiento m\u00e1s exhaustivo y de mayor profundidad, cada caso se examina con el Equipo de Educaci\u00f3n para definir la interven - ci\u00f3n m\u00e1s adecuada. Ante esta variedad de posibilidades y situaciones, se ha 192implementado el uso de un instrumento sencillo, a modo de diario de cam - po, para el registro y seguimiento de los casos (v\u00e9ase anexo 2). La persona encargada de su implementaci\u00f3n es la misma que ha recibido al estudiante y brindado la escucha activa y contenci\u00f3n necesaria. Dicho registro servir\u00e1 para dar cuenta de los procesos iniciados con cada estudiante, as\u00ed como para mantener la claridad suficiente en los objetivos, alcances, logros y dificulta - des del acompa\u00f1amiento personal. En caso de que el tutor del acompa\u00f1amiento personal o el propio Equi - po de Educaci\u00f3n identifiquen la necesidad de derivar al estudiante a alguna otra \u00e1rea de atenci\u00f3n del cfasem (nutrici\u00f3n, psicolog\u00eda, asesor\u00eda jur\u00eddica, etc\u00e9tera), o de sugerir el acercamiento a alg\u00fan servicio externo (m\u00e9dico, psiqui\u00e1trico y otros), deber\u00e1n acatarse los procedimientos de cada \u00e1rea. Ruta de operaci\u00f3n para el acompa\u00f1amiento personal Cuando un estudiante se acerca a alg\u00fan miembro del equipo de educaci\u00f3n para expresar sus inquietudes, malestares o situaciones que le afectan, se brinda la escucha y contenci\u00f3n necesarias, y se valora en la medida de lo posi- ble la dimensi\u00f3n del caso. Si el estudiante se acercara a uno de los asesores que colaboran en el cfasem (por ejemplo, estudiantes de servicio social, becarios o voluntarios), el mismo asesor puede sugerir al estudiante que acuda directamente con el Equipo de Educaci\u00f3n, o bien, tras brindar la escucha pertinente, se puede acompa\u00f1ar al estudiante para compartir el caso con el equipo. De esta forma se pretende respetar el v\u00ednculo de confianza establecido por el estudiante, a la vez que se brinda un acompa\u00f1amiento estructurado e intencionado por parte del equipo especializado en dicha tarea. Una vez acogido el caso, el tutor proceder\u00e1 a su registro en el formato correspondiente, anotando las observaciones, comentarios y planes iniciales de seguimiento, e incluyendo las propuestas de derivaci\u00f3n que puedan pre - sentarse. Esta informaci\u00f3n se compartir\u00e1 con el Equipo de Educaci\u00f3n para precisar las mejores formas de acompa\u00f1amiento y brindar un seguimiento m\u00e1s definido. El tutor responsable del caso se encargar\u00e1 de elaborar los re - gistros subsecuentes (en el mismo formato) para dar cuenta del proceso y valorar la eficacia y alcances del acompa\u00f1amiento.193El acompa\u00f1amiento personal finalizar\u00e1 hasta que las situaciones que motivaron la solicitud del estudiante se hayan transformado de manera sig - nificativa, o bien cuando el estudiante haya sido canalizado a otra \u00e1rea del cfasem, donde se le brindar\u00e1 un acompa\u00f1amiento m\u00e1s especializado. Figura 23. Operaci\u00f3n del acompa\u00f1amiento personal Fuente: elaboraci\u00f3n propia. Por otra parte, es necesario apuntar que existe un grupo de estudiantes que cuenta con ciertas habilidades cognitivas, afectivas y sociales que les han permitido recorrer su proceso de ense\u00f1anza-aprendizaje de manera m\u00e1s sencilla o hacer frente a sus inquietudes echando mano de su propio ba - gaje. Sin embargo, es importante no obviar las necesidades de este grupo y brindarles acompa\u00f1amiento para fortalecer sus habilidades con el fin de impulsar la continuidad de sus estudios, la culminaci\u00f3n de \u00e9stos y favorecer la proyecci\u00f3n de un plan de vida a mediano y largo plazo. En estos casos, el acercamiento inicial suele propiciarlo el equipo de edu - caci\u00f3n tras haber identificado posibles pautas de acompa\u00f1amiento para el estudiante en particular. De forma paralela, se designar\u00e1 entre los colabora - dores del cfasem al posible tutor o tutora m\u00e1s adecuado en cada caso. Si bien este tipo de acompa\u00f1amiento suele ser menos arduo y menos frecuente (aspectos que ser\u00e1n definidos por el tutor), sigue siendo necesa - rio un plan de acompa\u00f1amiento claro e intencionado. En este sentido, se sugiere utilizar el instrumento de registro y seguimiento correspondiente al acompa\u00f1amiento personal (v\u00e9ase anexo 2). En caso de identificar nece - sidades m\u00e1s espec\u00edficas de acompa\u00f1amiento, se derivar\u00e1 al estudiante a las \u00e1reas correspondientes del cfasem o se sugerir\u00e1 su acercamiento al servicio externo pertinente.Derivaci\u00f3nContenci\u00f3n y escucha Registro Reuni\u00f3n Planeaci\u00f3n SeguimientoPrimer acercamiento con estudiante194Figura 24. Acompa\u00f1amiento para impulsa la continuidad escolar Fuente: elaboraci\u00f3n propia. Acompa\u00f1amiento psicosocial (mentor\u00eda) Las dos l\u00edneas de acompa\u00f1amiento ya descritas, aunadas a los registros y an\u00e1lisis de resultados de \u00e9stas, as\u00ed como a las observaciones y valoraciones de los grupos de asesor\u00edas u otros espacios del cfasem, arrojan suficiente informaci\u00f3n para realizar un rastreo de las necesidades e inquietudes que permean entre la poblaci\u00f3n estudiantil de cada ciclo. A partir de esta identificaci\u00f3n, se dise\u00f1ar\u00e1n grupos de acompa\u00f1amiento psicosocial enfocados en abordar y analizar las condiciones presentes en los distintos entornos del estudiantado, as\u00ed como sus propios procesos singu - lares de construcci\u00f3n como sujetos, que podr\u00edan estar afectando su desa - rrollo, bienestar o salud, con el fin de motivar la transformaci\u00f3n de dichas condiciones. Aunque el formato espec\u00edfico de esta l\u00ednea de acompa\u00f1amiento puede variar (talleres, campa\u00f1as, conversatorios, conferencias, etc\u00e9tera), siempre se perseguir\u00e1 el mismo objetivo. Sin embargo, cada uno de estos grupos tendr\u00e1 objetivos espec\u00edficos e instrumentos para evaluar sus alcan - ces y definir posibles v\u00edas de continuidad y replanteamiento. Para facilitar su organizaci\u00f3n y mantener la claridad en los objetivos espec\u00edficos de cada espacio de trabajo, los grupos de acompa\u00f1amiento psicosocial siguen tres ejes principales: 1. Abordaje y acompa\u00f1amiento de inquietudes o problem\u00e1ticas enunciadas por el estudiantado: se trata de grupos de trabajo que abordan situa - ciones visibles para la poblaci\u00f3n estudiantil, que abiertamente expresa su necesidad de contenci\u00f3n, escucha y orientaci\u00f3n. Tales problem\u00e1ticas Primer acercamiento con estudiante Derivaci\u00f3nAsignaci\u00f3n de tutor (colaboradores CFASEM) SeguimientoPlaneaci\u00f3n y registro195suelen ser mayormente rastreadas en el acompa\u00f1amiento personal, aun - que las otras l\u00edneas de acompa\u00f1amiento tambi\u00e9n pueden arrojar infor - maci\u00f3n relevante en este sentido. 2. Prevenci\u00f3n de conductas de riesgo: en estos espacios se trabajan situacio - nes o acciones que el estudiantado no necesariamente ha enunciado de manera expresa o de las que no se ha percatado, pero que han sido iden - tificadas por el equipo de educaci\u00f3n u otros colaboradores del cfasem. Requieren un pronto abordaje para fortalecer las habilidades necesarias con la intenci\u00f3n de que el estudiantado anticipe y haga frente a situacio - nes que podr\u00edan afectar su bienestar o seguridad. 3. Fortalecimiento de competencias: estos grupos procuran incrementar y afianzar la integraci\u00f3n de conocimientos, habilidades, valores y actitu - des que atraviesan la esfera acad\u00e9mica, personal y social de la poblaci\u00f3n estudiantil del cfasem, con el fin de motivar acciones y tomar decisio - nes basadas en el conocimiento, la corresponsabilidad y el pensamiento cr\u00edtico. Este eje tiene como base los contenidos curriculares de los pro - gramas educativos dise\u00f1ados por el inea y la sep con los que trabaja el cfasem; deben articularse a partir de las caracter\u00edsticas y contextos de la poblaci\u00f3n estudiantil, con el fin de transitar del contenido curricular al an\u00e1lisis de la realidad y la praxis de los estudiantes, fortaleciendo las competencias necesarias tanto para la acreditaci\u00f3n de su grado acad\u00e9 - mico como para hacer frente a las circunstancias y demandas del medio social. Para operar los grupos de acompa\u00f1amiento psicosocial y alcanzar sus obje - tivos, es necesario recurrir a los v\u00ednculos de colaboraci\u00f3n con las otras \u00e1reas del cfasem y articular en conjunto la estrategia m\u00e1s pertinente para su im - plementaci\u00f3n, seguimiento y evaluaci\u00f3n. Ruta de operaci\u00f3n para el acompa\u00f1amiento psicosocial (Mentor\u00eda) El equipo de educaci\u00f3n identificar\u00e1 y priorizar\u00e1 las tem\u00e1ticas que se traba - jar\u00e1n en los grupos de acompa\u00f1amiento psicosocial; definir\u00e1 y se acercar\u00e1 a las \u00e1reas del cfasem que podr\u00edan colaborar en el acompa\u00f1amiento, o bien colaborar\u00e1n con algunos departamentos acad\u00e9micos de la Universidad Ibe - roamericana, ya sea a trav\u00e9s del Programa de Beca a la Excelencia Humana 196(beh), el Programa de Servicio Social Universitario (pssu) o los programas de pr\u00e1cticas estudiantiles de algunas licenciaturas (principalmente, aun - que no de forma exclusiva, de psicolog\u00eda o pedagog\u00eda). En reuniones sucesivas deber\u00e1 determinarse el eje desde el cual se efec - tuar\u00e1 el acompa\u00f1amiento psicosocial, se\u00f1alando sus objetivos espec\u00edficos, la modalidad o formato de implementaci\u00f3n, duraci\u00f3n, cronograma, formas de seguimiento y evaluaci\u00f3n. Es decir, en esas reuniones deber\u00e1 dise\u00f1arse, de manera colaborativa, el plan de acompa\u00f1amiento. Enseguida se proceder\u00e1 con la propia implementaci\u00f3n y seguimiento pertinentes, hasta el cierre y evaluaci\u00f3n de los alcances del acompa\u00f1amiento en cuesti\u00f3n. En esta fase se establecer\u00e1 si se dar\u00e1 continuidad, se modifica - r\u00e1n o reformular\u00e1n los objetivos espec\u00edficos y forma de trabajo, en funci\u00f3n de los resultados obtenidos y de las condiciones o necesidades presentes entre la poblaci\u00f3n estudiantil al momento de dicho cierre. En caso de identificar alguna necesidad espec\u00edfica de acompa\u00f1amiento que requiera la derivaci\u00f3n de alg\u00fan estudiante, se proceder\u00e1 de acuerdo con los procedimientos esta - blecidos en el \u00e1rea Educativa. Figura 25. Operaci\u00f3n del acompa\u00f1amiento psicosocial Fuente: elaboraci\u00f3n personal.Identicaci\u00f3n y priorizaci\u00f3n de necesidades Derivaci\u00f3nImplementaci\u00f3n SeguimientoAcercamiento y vinculaci\u00f3n con \u00e1rea(s) CFASEM o grupos estudiantiles UIA Cierre: Evaluaci\u00f3n Retroalimentaci\u00f3na) Continuidad b) Reformulaci\u00f3nReuni\u00f3n de planeaci\u00f3n: Objetivos espec\u00edficos Eje de trabajo Metodolog\u00eda Cronograma Formas de evaluaci\u00f3n197Grupo del taller de respoter\u00eda, 2019 Aprendizajes La conformaci\u00f3n y consolidaci\u00f3n de un Programa de Tutor\u00edas coherente con las necesidades de la poblaci\u00f3n estudiantil y con los objetivos institucional del cfasem ha representado un reto considerable, si se toma en cuenta que las problem\u00e1ticas que enfrentan los j\u00f3venes en sus contextos pueden alcan - zar elevados niveles de complejidad, y en no pocos casos tambi\u00e9n de urgencia. Lo anterior, aunado al paulatino incremento de estudiantes inscritos, ha requerido distintos procesos de dise\u00f1o, adaptaci\u00f3n, evaluaci\u00f3n y replantea - miento del Programa de Tutor\u00edas, cuya configuraci\u00f3n inicial se basaba en un acompa\u00f1amiento individualizado, m\u00e1s focalizado en las caracter\u00edsticas de ca- da estudiante, en sus aspectos acad\u00e9micos y relacionales. Esta forma de tu - tor\u00eda contemplaba la participaci\u00f3n de otros colaboradores del cfasem que habr\u00edan de brindar el acompa\u00f1amiento personal y hacer el seguimiento y registro pertinente en los instrumentos dise\u00f1ados para ello. De esta ma - nera, adem\u00e1s de la atenci\u00f3n m\u00e1s espec\u00edfica a cada uno de los estudiantes de preparatoria abierta, se propiciaba un acercamiento m\u00e1s estrecho entre los estudiantes y otras \u00e1reas del Centro Meneses. Cabe se\u00f1alar que, en esta 198etapa, se contaba con ocho miembros del cfasem para brindar las tutor\u00edas correspondientes a 43 estudiantes de preparatoria abierta y educaci\u00f3n b\u00e1 - sica por ciclo de asesor\u00edas. Sin embargo, en este tipo de tutor\u00eda se afrontaban distintos problemas: inconstancia de los estudiantes en las citas acordadas con su respectivo tu - tor, desconocimiento o poca comprensi\u00f3n de los fundamentos, operatividad y diferencia entre el Programa de Tutor\u00edas y el Programa de Asesor\u00edas por parte de algunos colaboradores del cfasem, la invisibilizaci\u00f3n del trabajo del Equipo de Educaci\u00f3n en las distintas formas de acompa\u00f1amiento individual que rebasaban lo acad\u00e9mico para abordar situaciones de inter\u00e9s vital en los contextos de los estudiantes (violencia, consumo de drogas, abuso, etc\u00e9tera), adem\u00e1s de la creciente obligaci\u00f3n de actualizar los planes de asesor\u00edas para la preparatoria abierta de acuerdo con el aumento de la poblaci\u00f3n y, al mis - mo tiempo, con los requerimientos de la uia , lo que orill\u00f3 a conciliar ambas exigencias de la manera m\u00e1s coherente posible. Con la transformaci\u00f3n del Programa de Asesor\u00edas, que en preparatoria abierta cambi\u00f3 de un esquema mensual a otro bimestral, se implement\u00f3 una primera versi\u00f3n de acompa\u00f1amiento psicoeducativo, basada ya en la iden - tificaci\u00f3n de necesidades educativas espec\u00edficas de los estudiantes, contando con el apoyo de los asesores para el debido registro de sus observaciones en los instrumentos correspondientes. Bajo esta nueva configuraci\u00f3n, se co - menz\u00f3 a trabajar en casos considerados apremiantes para prevenir desfases entre los estudiantes respecto a sus procesos de aprendizaje, logrando que la mayor\u00eda de los participantes en las tutor\u00edas fortalecieran algunas habilida - des cognitivas b\u00e1sicas, que les permitieron avanzar en los contenidos curri - culares de los m\u00f3dulos educativos. No obstante, esta forma de tutor\u00eda nos enfrent\u00f3 a nuevas dificultades: la labor de acompa\u00f1amiento individual, suscitada frecuentemente en espacios no formales del cfasem, segu\u00eda sin hacerse visible, adem\u00e1s de que la carga de trabajo se reparti\u00f3 de forma desigual entre los miembros del Equipo de Educaci\u00f3n, pues mientras que hab\u00eda tres tutores disponibles para 42 estu - diantes de preparatoria, s\u00f3lo hab\u00eda un tutor a cargo de 41 estudiantes de educaci\u00f3n b\u00e1sica por ciclo. Adem\u00e1s, hab\u00eda cerca de 40 estudiantes m\u00e1s en los que no se hab\u00eda identificado ning\u00fan tipo de necesidad educativa (cog - nitiva, motriz o psicosocial) a trav\u00e9s de las observaciones e instrumentos destinados para ello. Esto no garantizaba la inexistencia de alg\u00fan otro tipo 199de necesidad que atender, pero esta poblaci\u00f3n no contaba con ning\u00fan tipo de acompa\u00f1amiento en tutor\u00edas. Para afrontar estas problem\u00e1ticas, se expandieron algunas operaciones del Programa de Tutor\u00edas, siempre considerando el contexto institucional y las condiciones singulares del estudiantado. Las de acompa\u00f1amiento psi - coeducativo terminar\u00edan conform\u00e1ndose para estudiantes de preparatoria abierta y educaci\u00f3n b\u00e1sica con los mismos par\u00e1metros del acompa\u00f1amiento a necesidades educativas identificadas, constituy\u00e9ndose as\u00ed grupos multi - grado de car\u00e1cter l\u00fadico-pedag\u00f3gico. Al mismo tiempo, se fue consolidando un registro de necesidades expresadas por los estudiantes en las tutor\u00edas personalizadas con el fin de visibilizar los procesos de acompa\u00f1amiento que trascienden lo meramente acad\u00e9mico e identificar las tem\u00e1ticas o situacio - nes que m\u00e1s aquejan o inquietan a los j\u00f3venes. Este registro, a su vez, ha per - mitido propiciar algunos acompa\u00f1amientos de car\u00e1cter integral por medio del acompa\u00f1amiento psicosocial con algunas \u00e1reas del cfasem (proyectos de nutrici\u00f3n, prevenci\u00f3n de vih-sida , salidas a museos, etc\u00e9tera). Al mismo tiempo, facilit\u00f3 la tarea de ir adecuando las pr\u00e1cticas estudiantiles de alum - nos de licenciatura de la uia , inicialmente enfocadas en las necesidades for - mativas y educativas del departamento acad\u00e9mico en cuesti\u00f3n (psicolog\u00eda o pedagog\u00eda), a las necesidades e inquietudes observadas entre los j\u00f3venes del cfasem o, incluso, enunciadas por ellos mismos. Un caso similar suele darse cuando se presentan exigencias de car\u00e1c - ter interinstitucional, cuando una instancia externa al cfasem y a la uia (pero de alguna forma vinculada a \u00e9stas), requiere la implementaci\u00f3n de un programa de su autor\u00eda entre la poblaci\u00f3n estudiantil del Centro Meneses (por ejemplo, el caso de Fe y Alegr\u00eda), y se corre el riesgo de responder a necesidades ajenas a los j\u00f3venes del centro. El registro de necesidades de estudiantes expresadas y atendidas en el acompa\u00f1amiento individual, au - nado a las observaciones y an\u00e1lisis de resultados de las de acompa\u00f1amiento psicoeducativo, han permitido la adecuaci\u00f3n de tales programas externos para aprovecharlos de la mejor manera posible sin perder de vista tanto los objetivos del cfasem como las necesidades concretas de los estudiantes. Asimismo, esta \u00faltima organizaci\u00f3n permiti\u00f3 una distribuci\u00f3n m\u00e1s equi - tativa de la carga de trabajo, al tiempo que se ampliaron los espacios de atenci\u00f3n a m\u00e1s estudiantes. Si bien no es posible brindar ahora las tutor\u00edas individualizadas que caracterizaron al primer modelo del programa, se ha 200logrado trabajar con una poblaci\u00f3n mayor en las distintas l\u00edneas de acompa - \u00f1amiento; por ejemplo, cerca de 200 estudiantes de preparatoria abierta y educaci\u00f3n b\u00e1sica han sido atendidos por semestre mediante los acompa\u00f1a - mientos psicoeducativos e individuales, las Mentor\u00edas y pr\u00e1cticas estudian - tiles, tal como se muestra en la tabla 8 (promedio 2019). Tabla 8. Estudiantes atendidos por semestre Estudiantes en psicoeducativo 17 Tutor\u00eda individual (preparatoria abierta)32 Tutor\u00eda individual ) 16De los cuales, estaban en psicoeducativo:4 206 9 TOTAL 197 Fuente: elaboraci\u00f3n propia. Gr\u00e1fica 5. Distribuci\u00f3n de los estudiantes atendidos Fuente: elaboraci\u00f3n propia.Estudiantes en \"Integraci\u00f3n de Casos\" 8% Estudiantes de \"Desarrollo Adolescente\" 20% Tutor\u00eda individual (Educaci\u00f3n 48%Tutor\u00eda individual (Preparatoria Abierta) 16%Estudiantes en \"Acompa\u00f1amiento Psicoeducativo\" 8%201Dicho de otra manera, la diversificaci\u00f3n de los espacios de atenci\u00f3n y acom - pa\u00f1amiento del Programa de Tutor\u00edas y Mentor\u00edas ha facilitado el trabajo con un n\u00famero mayor de estudiantes y el abordaje de un espectro m\u00e1s am - plio de problem\u00e1ticas que van desde lo acad\u00e9mico, pasando por lo cognitivo, afectivo, psicosocial, vocacional, hasta la prevenci\u00f3n de conductas de riesgo, contenci\u00f3n en situaciones de crisis o afrontamiento de distintas formas de abuso. Adem\u00e1s, estos modelos de atenci\u00f3n son suficientemente flexibles como para adaptarse a las caracter\u00edsticas de cada generaci\u00f3n en los distin - tos ciclos de asesor\u00edas, sin que su planteamiento principal se vea afectado. Aparentemente este modelo de atenci\u00f3n ha mostrado mayor estabilidad, congruencia y capacidad de respuesta a las necesidades de los estudiantes del cfasem. Sin embargo, no debemos descartar la posibilidad de que se sus - citen transformaciones importantes en las poblaciones con las que se trabaja y que ello requiera, de nuevo, una reforma sustancial del modelo de tutor\u00edas. Conclusiones El dise\u00f1o y la implementaci\u00f3n del Programa de Tutor\u00edas, que se suma a las distintas estrategias y acciones del \u00e1rea Educativa del cfasem, pas\u00f3 por dis - tintos momentos de adecuaci\u00f3n a sus condiciones operativas y materiales, as\u00ed como a las caracter\u00edsticas de las poblaciones estudiantiles que han acudi - do al Centro Meneses en distintos momentos. Si bien es cierto que en las etapas iniciales de nuestro programa for - mativo era posible brindar un acompa\u00f1amiento personalizado al estudian - tado del cfasem, bajo un modelo de tutor\u00edas individuales, dicho programa se adapt\u00f3 peri\u00f3dicamente debido al incremento de la poblaci\u00f3n estudiantil, pero tambi\u00e9n a la paulatina identificaci\u00f3n de situaciones y problem\u00e1ticas complejas que permean la vida personal, familiar, educativa y comunitaria de dicha poblaci\u00f3n. Tambi\u00e9n es cierto que las condiciones pueden volver a transformarse y que, con ellas, sea necesaria la adecuaci\u00f3n del acompa\u00f1amiento tutelar; pero hasta el momento, el actual modelo ha facilitado un acompa\u00f1amiento m\u00e1s amplio y profundo a la diversidad de necesidades o situaciones presentes en nuestras poblaciones estudiantiles, sin soslayar el hecho de que tiene sus li - mitaciones para, por ejemplo, rastrear la totalidad de dificultades en los dis - tintos niveles de la vida del estudiantado, o dar respuesta total y consumada 202a todas las situaciones identificadas (raz\u00f3n por la cual existe el proceso de derivaci\u00f3n o canalizaci\u00f3n desde las distintas l\u00edneas de acompa\u00f1amiento a otros espacios del cfasem). Cabe aclarar que si bien estos procedimientos y esquemas de acompa - \u00f1amiento se enfocan principalmente en las necesidades observadas e iden - tificadas en el estudiantado, tambi\u00e9n se basan en el respeto a la capacidad volitiva de cada estudiante y a sus propios procesos y ritmos de aprendi - zaje. Es decir, en todo momento se busca y propicia la participaci\u00f3n activa del estudiante respecto a sus propios espacios de acompa\u00f1amiento. De esta forma, al mirar al estudiante como agente de sus propios procesos de desa - rrollo y aprendizaje, se sigue fortaleciendo el acompa\u00f1amiento congruente para el discernimiento y la toma de decisiones en favor de la calidad de vida de la poblaci\u00f3n estudiantil del cfasem, motivando el fortalecimiento de ha - bilidades personales para hacer frente a las dificultades que cada estudian - te enfrente, cultivando un sentido de responsabilidad desde una cultura del autocuidado, cuidado del otro y del entorno. Si se considera que a pesar de que el modelo se ha estabilizado como una opci\u00f3n de acompa\u00f1amiento pertinente a las particularidades del contexto y del estudiantado, en caso de presentarse la necesidad de reconfigurar su operaci\u00f3n, es de vital importancia conservar el posicionamiento \u00e9tico descri - to, que da sentido a todas las acciones del cfasem y a su misi\u00f3n de promover la justicia social. Anexos Anexo 1. Gu\u00eda de observaci\u00f3n grupal para asesores y asesoras del cfasem Con el fin de fortalecer la formaci\u00f3n integral del estudiantado del cefasem se ha implementado un programa de tutor\u00edas que brinda acompa\u00f1amiento acad\u00e9mico y psicoeducativo de manera complementaria a las asesor\u00edas, e identifica las necesidades educativas espec\u00edficas que requieran de un segui - miento puntual o de intervenci\u00f3n especializada. Para ello necesitamos del apoyo de los asesores y las asesoras que trabajan con los distintos grupos, pues sus observaciones nos permiten identificar algunas de estas necesida - des y dise\u00f1ar planes de trabajo acordes con ellas.203En la lista de observaci\u00f3n grupal encontrar\u00e1s los nombres de las y los es - tudiantes inscritos en tus asesor\u00edas y una tabla con varios indicadores dividi - da en tres grupos. Revisa la lista de indicadores de observaci\u00f3n y, de acuerdo a tu experiencia y observaciones en el grupo, marca la casilla que consideres pertinente para cada estudiante. Indicadores de observaci\u00f3n \u00c1mbito cognitivo 1. Se distrae f\u00e1cilmente o pierde el inter\u00e9s y la atenci\u00f3n. 2. Se fatiga con rapidez o no mantiene su atenci\u00f3n durante un periodo prolongado. 3. Realiza sus trabajos o actividades con dilaci\u00f3n notable. 4. Muchas veces no puede realizar la actividad solo o sola; necesita aseso - r\u00eda directa. 5. Necesita que le repitan una indicaci\u00f3n varias veces para poder com - prenderla. 6. Deja incompletos sus trabajos o tareas. 7. Requiere apoyo para iniciar, desarrollar o terminar sus trabajos o tareas. 8. Se acerca mucho para observar los objetos; al escribir o leer abre y cie - rra los ojos r\u00e1pidamente. 9. Enfrenta dificultades para distinguir formas y discriminar detalles de una imagen a una distancia corta. 10. Presenta dificultades significativas en la escritura. 11. Manifiesta dificultades significativas en la lectura. 12. Muestra dificultades significativas en la comprensi\u00f3n de textos. 13. Refleja dificultades significativas en la comprensi\u00f3n de problemas ma - tem\u00e1ticos. 14. Experimenta dificultades para acceder a nuevos contenidos. 15. Presenta alguna alteraci\u00f3n f\u00edsica que limita su comunicaci\u00f3n. 16. Manejo de vocabulario limitado: s\u00f3lo dice algunas palabras. 17. Presenta tartamudeo. 18. Tiene dificultades para pronunciar correctamente algunos fonemas. 19. Presenta dificultades para transmitir un mensaje con claridad y darse a entender.20420. Sus di\u00e1logos son cortos o sin sentido. 21. Al redactar un texto libre, lo hace con gran dificultad y poca claridad. \u00c1mbito psicomotor 1. Muestra alguna condici\u00f3n f\u00edsica que limita su comunicaci\u00f3n o no le per - mite adoptar una postura acorde para el aprendizaje; su cuerpo luce demasiado r\u00edgido o demasiado suelto. 2. Se desplaza con dificultad o camina tropez\u00e1ndose. 3. Camina o corre con dificultad. 4. Presenta dificultades para efectuar actividades f\u00edsicas. 5. Utiliza alg\u00fan tipo de aparato o adaptaci\u00f3n f\u00edsica. 6. Le es dif\u00edcil tomar de manera adecuada los objetos. 7. Le resulta dif\u00edcil realizar las siguientes actividades: amarrarse las aguje - tas y abrocharse un bot\u00f3n. 8. Presenta dificultades ante trabajos manuales. \u00c1mbito psicosocial 1. Con frecuencia cambia de estado de \u00e1nimo en un mismo d\u00eda: de estar muy contento o contenta a estar muy enojado(a) o triste. 2. Se enoja con facilidad, incluso puede llegar a la agresi\u00f3n verbal o f\u00edsica. 3. Le cuesta trabajo adaptarse a situaciones de convivencia. 4. Se relaciona muy poco o nada con sus compa\u00f1eros(as). 5. Se le dificulta seguir reglas, pautas o normas de convivencia. 6. Es reservado(a) al manifestar sus sentimientos y muy poco expresivo(a). 7. Con frecuencia act\u00faa de forma impulsiva. 8. Se involucra en actividades de riesgo sin considerar las consecuencias. 9. Muestra comportamientos agresivos. 10. La mayor parte del tiempo presenta desmotivaci\u00f3n para realizar cual - quier actividad.205 Ejemplo de tabla para observaci\u00f3n grupal Cognitivo Psicomotor Psicosocial Nombre de la/del estudiante 010203040506070809101112131415161718192021010203040506070801020304050607080910 1Antopia Aguirre Oswaldo 4Espinoza Mart\u00ednez Brenda 5Garc\u00eda P\u00e9rez Janet 6Gonz\u00e1lez Corona Juan Ram\u00f3n 7Hern\u00e1ndez Salgado Diana Alicia 8Hern\u00e1ndez Vargas C\u00e9sar Fernando 9Mart\u00ednez Fabila Jean Alexis 10Montenegro Paulino Mario Alberto 11Salgado Nava Aura Guadalupe 12Santiago G\u00f3mez Karen Vanessa 13Tovar Mart\u00ednez Jonatan de Jes\u00fas Octavio 14Valerio Garc\u00eda Jos\u00e9 Francisco 15Z\u00e1rate S\u00e1nchez Dilan Ariel Asesora: Cecilia Caballero Grupo: M\u00f3dulo 2 Ciclo: C6 - 2018206Es relativamente com\u00fan que los y las estudiantes lleguen a distraerse o can - sarse con ciertas actividades, o que tengan algunos problemas generales en la comprensi\u00f3n de conceptos o ideas. Los indicadores que aqu\u00ed se se\u00f1alan re - presentan signos muy notorios de alguna dificultad, es decir, destacan en comparaci\u00f3n con el grupo o con j\u00f3venes de su edad. Anexo 2. Tabla de reporte de tutor\u00eda grupal Fecha Horario Responsable: Actividades Objetivos Observaciones Asistentes 1. 9. 2. 10. 3. 11. 4. 12. 5. 13. 6. 14. 7. 15. 8. 16. 207Anexo 3. Cuestionario de valoraci\u00f3n a tutor\u00edas Ciclo El objetivo de este cuestionario es conocer tu experiencia durante las tutor\u00edas de este ciclo. Por favor, reflexiona antes de responder y hazlo con sinceridad, pues de esa forma nos ayudas a mejorar nuestro trabajo con los estudiantes. A continuaci\u00f3n encontrar\u00e1s una lista de afirmaciones acerca de las tutor\u00edas (grupales e individuales). Indica con una X qu\u00e9 tan de acuerdo o en des - acuerdo est\u00e1s con cada afirmaci\u00f3n. 1 = Total desacuerdo 2 = Desacuerdo 3 = De acuerdo 4 = Total acuerdo Se\u00f1ala si en tus tutor\u00edas individuales o grupales: 1 2 3 4 1Tu tutor o tutora se expresan con claridad 2Las sesiones te permiten comprender temas nuevos y de tu inter\u00e9s 3Se propicia un ambiente de respeto con pautas de convivencia claras y equitativas 4Se crea un ambiente relajado, abierto y adecuado para iniciar discusiones en temas de tu inter\u00e9s 5Se te escucha y responde adecuadamente para aclarar tus dudas 6Se te motiva a construir tus propias opiniones y reflexiones (pensamiento aut\u00f3nomo) 7Se utiliza pizarr\u00f3n, esquemas, im\u00e1genes y otros materiales para hacer m\u00e1s clara y amena la sesi\u00f3n 8Se motiva a que expreses tus ideas y preguntas 9Se plantean preguntas que estimulan tu pensamiento y habilidad para analizar los temas20810Se muestra inter\u00e9s en las dificultades acad\u00e9micas o personales que afectan tus estudios 11Te orientan para resolver tus dudas acad\u00e9micas o dificultades personales 12Ayudan a canalizar a los estudiantes a las \u00e1reas adecuadas cuando hay alg\u00fan problema (psicolog\u00eda, asesor\u00eda jur\u00eddica, nutrici\u00f3n, etc.) Finalmente, responde las siguientes preguntas: \u00bfConsideras que las tutor\u00edas (grupales o individuales) te han sido de utilidad? \u00bfPara qu\u00e9 te han servido? \u00bfContinuar\u00edas asistiendo a las (grupales, individuales o ambas)? \u00bfQu\u00e9 mejorar\u00edas de las tutor\u00edas?209Anexo 4. Formato para el seguimiento de necesidades sentidas Fecha Responsable Estudiante(s) Situaci\u00f3n Comentarios210Anexo 5. \u00c1reas de desarrollo Para detectar los factores o aspectos que afectan el desarrollo acad\u00e9mico e integral del estudiantado se propone que los espacios de las tutor\u00edas para el acompa\u00f1amiento complementario y el fortalecimiento educativo funjan como entornos de valoraci\u00f3n, con el fin de brindar la atenci\u00f3n necesaria a los casos que lo ameriten. Desde esta perspectiva se identifican tres campos o \u00e1reas principales que influyen en tales procesos de desarrollo y en las que es pertinente rastrear la informaci\u00f3n que nos pueda orientar en el tipo de acompa\u00f1amiento o derivaci\u00f3n que requiera el o la estudiante en cuesti\u00f3n: \u00e1rea personal, educativa y social. \u00c1rea personal: comprende las formas como la o el estudiante se relacio - nan consigo mismas(os) y efect\u00faan y expresan dicha relaci\u00f3n. H\u00e1bitos de alimentaci\u00f3n, sue\u00f1o e higiene, pasatiempos, predilecciones, autoper - cepci\u00f3n, expectativas, temperamento, afecciones psicol\u00f3gicas, condicio - nes m\u00e9dicas o de discapacidad son ejemplos de informaci\u00f3n relevante en esta \u00e1rea. \u00c1rea educativa: en este campo se contemplan los aspectos relacionados directamente con el desarrollo escolar y las habilidades para el apren - dizaje de cada estudiante, como por ejemplo h\u00e1bitos y t\u00e9cnicas de es - tudio, estilos de aprendizaje, motivaciones para estudiar, dificultades pedag\u00f3gicas, preferencias por ciertas \u00e1reas de estudio o incluso percep - ci\u00f3n y experiencias en su(s) centro(s) de estudio. \u00c1rea social: incluye el contexto familiar y las relaciones al interior de \u00e9ste, pero tambi\u00e9n se extiende a los v\u00ednculos afectivos (parejas, amista - des), laborales o de compa\u00f1erismo que cada estudiante ha construido y que le son significativos. La configuraci\u00f3n en la que estos v\u00ednculos se van conformando y sus din\u00e1micas pueden ayudarnos a comprender la situa - ci\u00f3n, la actitud, las dificultades u otras condiciones de cada estudiante para tener mayor claridad al momento de desarrollar un plan de trabajo o acompa\u00f1amiento. Estas tres \u00e1reas interact\u00faan entre s\u00ed, se influyen mutuamente y afectan de manera directa el desarrollo de la persona. Si bien no es posible ahondar pro - fundamente en cada una de \u00e9stas pues implica una tarea ardua, s\u00ed podemos 211realizar un sondeo o rastreo inicial para identificar aspectos o condiciones que incidan en la vida y formaci\u00f3n de cada estudiante. Por tanto, el tutor o tutora a cargo del grupo de trabajo podr\u00e1 llevar a cabo una observaci\u00f3n activa en la din\u00e1mica grupal que le permita identificar posibles casos que requieran un seguimiento m\u00e1s cercano, esto con el fin de reconocer en la o el estudiante aspectos en las \u00e1reas mencionadas que afecten su desarrollo acad\u00e9mico. Para tal efecto, existe la posibilidad de apoyarse en la gu\u00eda de entrevistas (disponible en el repositorio compartido del \u00e1rea educativa; ve\u00e1se anexo 6), donde se despliega una serie de formatos que funcionan como pautas de va- loraci\u00f3n en cada una de dichas \u00e1reas. Tales formatos pueden aplicarse de forma directa, indirecta (es decir, se platica con la o el estudiante de mane - ra informal para tratar los puntos o temas del formato y posteriormente el tutor o tutora registra la informaci\u00f3n pertinente), o bien, cada instrumento se adecua a las caracter\u00edsticas de los estudiantes, de cada caso en particu - lar, con el fin de hacerlo lo m\u00e1s funcional y \u00fatil posible tanto para el tutor o tutora como para el estudiantado. De esta forma, al reconocer en cu\u00e1l(es) de estas \u00e1reas existen necesidades, dificultades o condiciones espec\u00edficas que afecten tanto el desarrollo como los procesos formativos del o la estudiante, es posible definir planes de ac - ci\u00f3n m\u00e1s orientados y a los que se les puede dar seguimiento para valorar sus alcances. Anexo 6. Repositorio de recursos y materiales de apoyo Para facilitar la comunicaci\u00f3n y el acceso a herramientas, formatos, pro - gramas, registros, etc\u00e9tera, que permitan dar un seguimiento adecuado a la poblaci\u00f3n estudiantil bajo las l\u00edneas de acompa\u00f1amiento del programa de tutor\u00edas, se utiliza un servicio de gesti\u00f3n y almacenamiento de archivos compartidos en internet, al que tiene acceso el equipo de educaci\u00f3n: 212Carpeta: Tutor\u00edas Doc: Programa de para el acompa- \u00f1amiento personal o psicosocial) Docs: Gu\u00eda de observaci\u00f3n Tabla de observaci\u00f3n Tabla de reporte (tutor\u00eda grupal) Wonderlic Valoraci\u00f3n a Tutor\u00edas Formato \"necesidades sentidas\" \u00c1reas de desarrollo (gu\u00edas de entrevista)Carpeta: Valoraciones Docs: Resultados de valoraci\u00f3n a tutor\u00edas por ciclo Carpeta: Tutor\u00eda Grupal Docs: Registros de observaci\u00f3n por ciclo Resultados Wonderlic Reportes de sesi\u00f3n Carpeta: Acompa\u00f1amiento Personal Docs: Registros de necesidades sentidas y seguimiento Carpeta: Acompa\u00f1amiento Psicosocial Docs: Planes de trabajo por ciclo Evaluaciones Carpeta: Pr\u00e1cticas Estudiantiles UiA Docs: Planes de trabajo Informes o resultadosCarpeta: Fichas Carpeta: 01 Conoce T Docs: 44 cartas descriptivas Carpeta: 02 Relaciona T Docs: 31 cartas descriptivas Carpeta: 03 Elige T Docs: 15 cartas descriptivas Carpeta: 01_Autoconocimiento Docs: Carpeta: 04_Colaboraci\u00f3n cartas descriptivas Carpeta: 05_Toma 72 cartas descriptivas Carpeta: 06_Perseverancia Docs: 72 cartas descriptivas21311 Programa de fortalecimiento de la econom\u00eda local del antiguo Pueblo de Santa Fe Nicol\u00e1s Acevedo Mendoza Ana Rosa Gordillo Terr\u00f3n Javier Sanch\u00e9z Ram\u00edrez Carteras artesanales del grupo de emprendedores, 2019 Antecedentes La propuesta inicial de un bazar por un grupo de adolescentes en 2017 constituy\u00f3 un proyecto llamado R\u00f3lalo. Tras solicitar el apoyo del Centro Meneses, el 9 de diciembre de ese mismo a\u00f1o se llev\u00f3 a cabo la querm\u00e9s de R\u00f3lalo, con una buena aceptaci\u00f3n de la comunidad en general. Sin embargo, el grupo de adolescentes no logr\u00f3 concretar un nuevo tianguis y finalmente se separaron. En diciembre de 2018 el cfasem organiz\u00f3 un nuevo bazar ante la pro - puesta de algunos beneficiarios del centro, que preguntaron si se har\u00eda el bazar navide\u00f1o y si pod\u00edan ofrecer sus productos. La propuesta se acept\u00f3 y el 1 de diciembre de 2018 se realiz\u00f3 el Bazar Navide\u00f1o, luego de una con - vocatoria restringida a quienes vendieran o produjeran alg\u00fan producto. 214Nueve personas ofrecieron sus productos y 120 visitaron el bazar; hubo dos talleres, uno sobre iniciativas de autoempleo en j\u00f3venes y otro sobre las necesidades de capacitaci\u00f3n en negocios. Ambos fueron realizados por los mismos expositores, y adem\u00e1s se presentaron dos artistas locales, lo cual le dio un giro interesante al bazar. El n\u00famero de emprendedores creci\u00f3 hasta 32 participantes en los bazares. A partir de esta experiencia se decidi\u00f3 en el cfasem continuar la actividad como un proceso. Se fue formando una red de productores del antiguo pueblo de Santa Fe y de colonias aleda\u00f1as; se elabor\u00f3 un directorio con miras a invitarlos a capacitaciones espec\u00edficas sobre administraci\u00f3n, mercadotecnia y contabilidad. En esta primera fase se fue delineando un esquema muy b\u00e1sico de trabajo que a la larga ha ser - vido para sostener una din\u00e1mica de trabajo que cada vez arroja mejores resultados. Justificaci\u00f3n El cfasem acompa\u00f1a a peque\u00f1os productores y emprendedores del antiguo pueblo de Santa Fe y de colonias aleda\u00f1as en el proceso de formaci\u00f3n de emprendimiento con enfoques de econom\u00eda social y solidaria. Actualmente acompa\u00f1a a un total de 14 emprendedores pertenecientes a las colonias El Pirul, Bejero, La Mexicana, Jalalpa, La Estrella, La Ca\u00f1ada, Pueblo de San - ta Fe, El \u00c1rbol y Gamitos. En el pueblo de Santa Fe abundan los negocios informales. Tambi\u00e9n se han visto ideas de emprendimientos que han fracasado por diferentes cir - cunstancias, econ\u00f3micas, familiares o por falta de informaci\u00f3n; es impor - tante resaltar que no se cuentan con datos exactos de emprendimientos fracasados en la zona. En consecuencia, el cfasem decidi\u00f3 desarrollar e im - plementar un plan para acompa\u00f1ar a los emprendedores y que \u00e9stos pudie - ran formalizar y crecer su emprendimiento. El bazar es s\u00f3lo una estrategia para que los productores y emprende - dores cuenten con un espacio en el cual puedan difundir los productos y servicios que ofrecen. Por otro lado, esto permite que los emprendedores recuperen sus herramientas de organizaci\u00f3n, responsabilidad, compromiso y sobre todo de trabajo colaborativo, y que sean solidarios con su mercado, en el sentido de ofrecer los productos a un precio justo, con el fin de apoyar a la econom\u00eda local (por econom\u00eda local se entiende que personas de un 215contexto espec\u00edfico se apoyan mutuamente en la adquisici\u00f3n de servicios y productos a un costo considerablemente solidario; ambas partes se favore - cen, productor-cliente, y permiten que la econom\u00eda de la zona crezca). Otro dato importante es que crece cada vez m\u00e1s una red de emprendedores com - prometidos con el desarrollo de sus emprendimientos. Para alcanzar lo an - terior, los productores reciben acompa\u00f1amiento individual de acuerdo con sus necesidades por parte de alumnos de servicio social de la Universidad Iberoamericana que poseen conocimientos en mercadotecnia, administra - ci\u00f3n, contabilidad, finanzas y asuntos legales. Objetivo general Acompa\u00f1ar a productores y emprendedores locales en el proceso de forma - ci\u00f3n para el crecimiento y desarrollo de sus emprendimientos, as\u00ed como para el fortalecimiento de la econom\u00eda local. Objetivos espec\u00edficos Dotar de herramientas de formaci\u00f3n en la elaboraci\u00f3n del plan de nego - cios y emprendimientos. Generar v\u00ednculos con otras instituciones para que los emprendedores puedan ofrecer sus productos o servicios. Fortalecer los procesos organizativos con los emprendedores. Reactivar la econom\u00eda local. Generar v\u00ednculos econ\u00f3micos y de trabajo colaborativo entre los em - prendedores. Etapas del programa Fase 1. Primer contacto Los interesados vienen al cfasem a pedir informes o lo hacen a trav\u00e9s de redes sociales; se toman sus datos y se les canaliza a primera escucha.216Fase 2. Primera entrevista Se realiza una entrevista con la persona responsable del proyecto de Em - prendedores; se analiza la propuesta de emprendimiento y el tiempo para llevarla a cabo, se llena el formulario de datos (v\u00e9ase anexo 1) y se explican los requisitos de participaci\u00f3n: El producto o servicio debe ser elaborado u ofrecido por \u00e9l o ella misma. Participaci\u00f3n constante en reuniones de organizaci\u00f3n. Taller de Emprende ProEmpleo. De no ser viable o no contar con los requisitos, se conduce a la persona a otros espacios. Participaci\u00f3n proactiva en bazares. Bazar Una vez que la solicitud del emprendedor se acepta, se registra al grupo de emprendedores, lo que le permite participar en el bazar que a mediados de ca- da mes se realiza en las instalaciones del cfasem, en el \u00e1rea de estaciona - miento. Tiene una duraci\u00f3n de seis horas, inicia a las nueve de la ma\u00f1ana, y cuando los emprendedores llegan al centro, acomodan mesas, sillas, mer - canc\u00edas, etc\u00e9tera. El port\u00f3n se abre a las 10 am y se cierra a las 4 pm. A lo largo de la jornada se llevan a cabo una serie de actividades art\u00edsticas, cul - turales, l\u00fadicas, exposiciones, talleres informativos o de capacitaci\u00f3n. Cabe decir que las personas que participan en esta actividad son de la comunidad. Fase 3. Capacitaci\u00f3n Se ofrecen talleres de acompa\u00f1amiento y capacitaci\u00f3n en temas de conta - bilidad, administraci\u00f3n, costos, mercadotecnia, imagen, registro de marca, etc\u00e9tera, por parte de alumnos de la uia . Tienen que participar en el taller de ProEmpleo: Emprendedores, con una duraci\u00f3n de 100 horas, cinco a la semana, de lunes a viernes durante un mes. Buscamos que el emprendedor se comprometa a cumplir estas condiciones, pues creemos que si no puede con el taller, no lograr\u00e1 dirigir su emprendimiento ni dedicarle el tiempo que realmente necesita para que sea exitoso.217Fase 4. Acompa\u00f1amiento Una vez que el emprendedor ha recibido el curso de ProEmpleo, se le ofrece un acompa\u00f1amiento individual en temas espec\u00edficos que surgen despu\u00e9s del curso; de tal acompa\u00f1amiento se encargan alumnos de la uia . Fase 5. Empoderamiento y cierre En el proceso el equipo operativo a cargo promueve la independencia del emprendedor, anim\u00e1ndolo a que explore m\u00e1s alternativas, otros espacios, que genere acciones que le favorezcan y potencien sus nuevas habilidades; esto con el fin de que logre su independencia y as\u00ed se empodere de su proce - so. La conclusi\u00f3n del proceso en cfasem ocurre cuando se hace una retro - alimentaci\u00f3n y una evaluaci\u00f3n tan objetiva como sea posible, que analiza los avances, aprendizajes y objetivos alcanzados por el emprendedor (v\u00e9ase anexo 2). Entrega de reconocimientos al grupo de emprendedores, 2020 218Dise\u00f1o del programa Figura 26. Proceso general del programa de emprendimiento Fuente: elaboraci\u00f3n propia. Figura 27. Proceso operativo del programa de fortalecimiento local Fuente: elaboraci\u00f3n propia.Otros v\u00ednculosDin\u00e1micas del bazarOtros espaciosOtros actoresActores CFASEMPrograma de emprendimiento ProEmpleo. Alumnos de Servicio Social UIA. Voluntarios. Redes comunitarias. Coordinaci\u00f3n general. Coordinaci\u00f3n de vinculaci\u00f3n. Feria de manos abiertas ( UIA). Espacios p\u00fablicos. en las colonias. Grupos de emprendedores. Emprendimientos de la CDMX. FONDESO. Alcald\u00edas. Reuni\u00f3n de organizaci\u00f3n. Promoci\u00f3n del evento. Programa (talleres, exposici\u00f3n y actividades art\u00edsticas). Reuni\u00f3n de evaluaci\u00f3n. Reuni\u00f3n de organizaci\u00f3n ProEmpleo Seguimiento personalizadoS\u00ed NoCierreEvaluaci\u00f3n Primer contactoPrimera entrevistaPrograma de emprendimiento Capacitaci\u00f3n Acompa\u00f1amiento Empoderamiento Evaluaci\u00f3nBazar219Metodolog\u00eda El programa de emprendimiento trabaja con un enfoque de econom\u00eda local en el que se recurre al trabajo de acci\u00f3n participativa. Una vez que el solici - tante se integra al programa, se convoca a una primera reuni\u00f3n a todos los emprendedores para que se identifiquen y sobre todo para que dialoguen sobre sus trabajos o emprendimientos. En una segunda reuni\u00f3n participan alumnos de servicio social, emprendedores y el responsable del \u00e1rea de redes comunitarias, a fin de dialogar e identificar de manera conjunta las necesida - des prioritarias para cada uno de los emprendedores y del mismo programa. En este sentido, los alumnos junto con los emprendedores se coordinan en horarios, espacios y tiempos para trabajar en la atenci\u00f3n y acompa\u00f1a - miento de las dificultades y necesidades identificadas en el proyecto de em - prendimiento. El acompa\u00f1amiento se proporciona a los emprendedores de forma individual, pues se busca atender sus necesidades espec\u00edficas y contri - buir as\u00ed a que su proyecto de emprendimiento siga creciendo. Implementaci\u00f3n Al principio el programa lleg\u00f3 a tener un registro de 35 personas que partici - paban en los bazares; posteriormente se realiz\u00f3 un diagn\u00f3stico de los empren - dedores para determinar sus necesidades y, sobre todo, detectar la medida de su inter\u00e9s. Concluimos que la mayor\u00eda s\u00f3lo buscaban vender y no ten\u00edan inter\u00e9s en acrecentar el emprendimiento que hab\u00edan iniciado, pues no par - ticipaban en las reuniones de organizaci\u00f3n ni hac\u00edan publicidad del evento. Por ello se tom\u00f3 la decisi\u00f3n de que en el grupo de emprendedores s\u00f3lo se admitir\u00eda a quienes mostraran deseos de crecimiento personal y de hacer prosperar sus emprendimientos. Para el desarrollo del programa de emprendimiento se lanz\u00f3 una convo - catoria abierta a toda persona que quisiera formar parte, pero que tuviera una idea de negocios o que ya estuviera implementando. En este sentido, se ofrece una primera entrevista a la persona interesada. En ella se dan a cono - cer los compromisos y las responsabilidades que adquiere el emprendedor al formar parte del programa. Cabe mencionar que s\u00f3lo se aceptan personas dedicadas a la producci\u00f3n de alg\u00fan servicio o producto: a \u00e9stos los llamamos emprendedores.220El \u00e1rea de Redes comunitarias realiza la primera entrevista, y en algu - nas ocasiones la Coordinaci\u00f3n de Vinculaci\u00f3n. Estas \u00e1reas determinan si los solicitantes cumplen con los requisitos; de no ser as\u00ed, se informa a la persona de la manera m\u00e1s respetuosa y amable que no es candidato para el programa. Quienes satisfacen los requisitos se registran en el formato de emprendedores. Los candidatos para formar parte del programa tienen la oportunidad de participar en el bazar de mediados de cada mes. Asimismo, asumen la responsabilidad de participar en su organizaci\u00f3n y planeaci\u00f3n, con el prop\u00f3sito de que el programa se fortalezca y los emprendedores se empoderen del proceso. Una vez registradas en el programa de emprendedores, todas las perso - nas reciben en un primer momento talleres de mercadotecnia, administra - ci\u00f3n, contabilidad, finanzas, dise\u00f1o y temas legales, por parte de los alumnos de servicio social de la Universidad Iberoamericana. Es importante resaltar que tambi\u00e9n se otorga acompa\u00f1amiento individual a los emprendedores en la resoluci\u00f3n de dudas muy espec\u00edficas. En todo el proceso se va empoderando al emprendedor o emprendedora en la organizaci\u00f3n como grupo, y sobre todo en la iniciativa de hacer crecer su negocio. Por ello el cfasem busc\u00f3 enlazarse con la Fundaci\u00f3n ProEmpleo, para que impartiera el taller Emprende con el objeto de impulsar la tarea de formalizar los emprendimientos. El taller Emprende contempla los siguien - tes m\u00f3dulos: M\u00f3dulo 1. Desarrollo humano. M\u00f3dulo 2. Administraci\u00f3n y mercadotecnia. M\u00f3dulo 3. Finanzas, aspectos legales y fiscales. M\u00f3dulo 4. Ventas y servicio al cliente. M\u00f3dulo 5. Responsabilidad social empresarial. Despu\u00e9s del taller Emprende, los alumnos de servicio social de la uia ofre - cen asesor\u00edas personalizadas a los emprendedores que plantean dudas en temas espec\u00edficos. A partir de ah\u00ed el cfasem termina su tarea de acompa\u00f1ar - los y formarlos para que encaminen solos sus proyectos hacia sus mercados y metas. Una vez que se logra consolidar el proyecto de emprendimiento, el cfasem busca otros v\u00ednculos para que los emprendedores tengan la oportu - nidad de ofrecer sus productos en otros espacios. Uno de ellos es la Feria de221Manos Abiertas, que organiza el Programa de Interculturalidad y Asuntos Ind\u00edgenas de la Universidad Iberoamericana Ciudad de M\u00e9xico, la cual se organiza una vez al a\u00f1o en el mes de mayo durante una semana. En este espacio los emprendedores no s\u00f3lo tienen la oportunidad de vender, sino tambi\u00e9n de conocer a emprendedores de diferentes estados del pa\u00eds con muchos a\u00f1os de experiencia, y esto les permite hacer contacto y crear redes. Aprendizajes En sus inicios el programa no contaba con estructura y herramientas su - ficientes para acompa\u00f1ar a los emprendedores. Por ello en los primeros eventos organizados participaban todo tipo de personas que se dedica - ban a la venta de productos o servicios. De forma paulatina el programa se estructur\u00f3 con base en la experiencia generada en cada uno de los eventos, y sobre todo al identificar las nece - sidades de cada emprendedor. Los que acompa\u00f1\u00e1bamos, al analizar el proyecto, entendimos que si de - j\u00e1bamos que ingresara en el programa de emprendimiento cualquier persona para vender, caer\u00edamos en un espacio tipo tianguis y no se res - ponder\u00eda al objetivo del programa. En consecuencia, conforme a los puntos anteriores, aprendimos que las \u00fanicas personas que deb\u00edan formar parte del programa ser\u00edan empren - dedores y productores, con productos artesanales, de alimentaci\u00f3n y or - g\u00e1nicos. Por \u00faltimo, con servicios y productos innovadores elaborados con sus propias manos. El Programa de Emprendedores ha tomado mayor impulso y ha mejora - do sus objetivos mediante el trabajo que el taller de ProEmpleo dio a los participantes; se nota un cambio cualitativo. Hay una mejora en la perspectiva de desarrollo por parte de los empren - dedores al trabajar en grupo; es decir, se sienten apoyados y retroalimen - tados entre s\u00ed. El acompa\u00f1amiento personalizado de los alumnos de la uia es la otra parte fundamental del programa, pues su intervenci\u00f3n anima y orienta en la consolidaci\u00f3n de emprendimientos.222 Las tareas previas al bazar los obligan a poner en pr\u00e1ctica de manera colectiva los conocimientos y las herramientas adquiridas en las capaci - taciones o talleres. El bazar es una acci\u00f3n que se enfoca en la tarea a los emprendedores, les permite experimentar, afinar, probar su estrategia de comercializaci\u00f3n, su discurso de venta y la imagen del producto. La participaci\u00f3n de artistas ha sido \u00fatil. Se han creado nuevos m\u00e9todos de publicidad. Cabe resaltar que trabajar por primera vez con un grupo de emprende - dores formados de manera diversa y en diferentes contextos, con ideo - log\u00edas distintas en relaci\u00f3n con los negocios, al principio complic\u00f3 la organizaci\u00f3n, ya que se consideraba el centro Meneses como un espacio cuyos meros recursos econ\u00f3micos los ayudar\u00edan a hacer crecer sus nego - cios y emprendimientos. Muchos de los emprendedores no lograban entender el objetivo del pro - grama, lo que provoc\u00f3 problemas de organizaci\u00f3n y de comunicaci\u00f3n en - tre ellos mismos. Los que acompa\u00f1amos el programa identificamos en el proceso la im - portancia de trabajar en temas de toma de decisiones, organizaci\u00f3n, compromiso y comunicaci\u00f3n. El programa a\u00fan no ha logrado que el grupo organice eventos por su cuenta y en sus colonias, en donde tendr\u00edan la posibilidad de ofrecer y dar a conocer sus trabajos y servicios. Conclusiones La comunicaci\u00f3n interna del grupo de emprendedores es b\u00e1sica para organi - zarse, tomar decisiones, informar; pero tambi\u00e9n para mejorar las relaciones interpersonales. El Programa de Emprendimiento del cfasem permite el crecimiento y desarrollo de peque\u00f1os emprendimientos, y \u00e9stos a su vez for - talecen la econom\u00eda local del antiguo pueblo de Santa Fe. Formar un grupo de emprendedores permite a \u00e9stos organizarse y trabajar colectivamente en un prop\u00f3sito com\u00fan, que con el acompa\u00f1amiento del cfasem se logra con - cretar al ajustar sus objetivos y organizaci\u00f3n como grupo de una comunidad. 223Con base en los puntos anteriores, se puede determinar que el Programa de Emprendimiento del cfasem tendr\u00eda que plantearse la posibilidad de conso - lidar una cooperativa con los emprendedores de la zona. Anexo 1. Formulario de datos Nombre del emprendimiento Emprendedor Direcci\u00f3n Tel\u00e9fono Correo electr\u00f3nico Descripci\u00f3n Tiempo de operaci\u00f3n22512 Salud Lourdes de Gante Montiel Karen V\u00e1zquez Guti\u00e9rrez Participantes del programa Active Citizens, 2019 Antecedentes Desde sus inicios como Casa Meneses, la instituci\u00f3n ha reconocido la inter- dependencia entre la salud f\u00edsica y mental de las personas, y la importan- cia de su abordaje integral; en el Documento Base (2014) se lee lo siguiente: Salud f\u00edsica: orienta sus acciones a la promoci\u00f3n de estilos de vida sa - ludables y al fomento de una cultura de prevenci\u00f3n en salud con la in - tegraci\u00f3n de aspectos como el autocuidado, la alimentaci\u00f3n correcta y la pr\u00e1ctica de actividad f\u00edsica. Psicolog\u00eda: busca prevenir y atender las consecuencias psicosociales de - rivadas de la violencia familiar y social, promover la construcci\u00f3n de re - laciones no-violentas, la restituci\u00f3n del tejido social y el desarrollo de las capacidades psicosociales de las personas, a trav\u00e9s del fortalecimiento de procesos individuales, grupales y comunitarios. 226El planteamiento integral mecionado sigue la definici\u00f3n de salud de la Or - ganizaci\u00f3n Mundial de la Salud: \"Es un estado de completo bienestar f\u00edsico, mental y social, y no solamente la ausencia de afecciones o enfermedades\" . En el \u00e1rea de Salud buscamos promover un estilo de vida saludable median - te educaci\u00f3n y orientaci\u00f3n en temas de salud, psicolog\u00eda, nutrici\u00f3n y alimen - taci\u00f3n, as\u00ed como la integraci\u00f3n esencial de la actividad f\u00edsica y el autocuida - do. La importancia de este tipo de intervenciones, ya sea a nivel individual o grupal, radica principalmente en la problem\u00e1tica actual que presenta el pa\u00eds y en los resultados del metadiagn\u00f3stico (2016), los cuales se refieren a la prevalencia creciente de enfermedades cr\u00f3nico degenerativas relacionadas con la mala alimentaci\u00f3n, la salud mental y la pr\u00e1ctica de h\u00e1bitos y estilos de vida de riesgo. A partir de la informaci\u00f3n recabada en las consultas de nutrici\u00f3n, las jornadas de salud y el metadiagn\u00f3stico realizado entre la poblaci\u00f3n del pue - blo de Santa Fe y sus alrededores, se identificaron necesidades espec\u00edficas de esa comunidad. Ah\u00ed los principales problemas son obesidad, sobrepeso, diabetes mellitus, hipertensi\u00f3n, de salud bucal, reumas y derrame cerebral. Adem\u00e1s, la poblaci\u00f3n refiere la complicaci\u00f3n de llegar a hospitales cerca - nos, la escasa disponibilidad de servicios de salud y c\u00f3mo el tratamiento y educaci\u00f3n para casos como los de la diabetes mellitus es poco claro y en muchas ocasiones incompleto. Justificaci\u00f3n En materia de salud mental el cfasem registra una alta demanda de los servicios de atenci\u00f3n psicol\u00f3gica. En 2019 solicitaron atenci\u00f3n psicol\u00f3gica 294 personas, 69% mujeres y 31% hombres. Los rangos de edad con ma - yor incidencia fueron de 11 a 17 a\u00f1os (31%) y de 30 a 50 a\u00f1os (29%). Las problem\u00e1ticas de mayor incidencia son las emocionales (18%) (cuyos s\u00ednto - mas se relacionan con estados de \u00e1nimo como la tristeza, o baja autoestima); las de conducta y de pareja (15%); las de ansiedad (12%); depresi\u00f3n (8%); ideaci\u00f3n suicida (5%), y 1% de estr\u00e9s postraum\u00e1tico relacionado con situa - ciones experimentadas por haber presenciado asesinatos o ser v\u00edctimas de delincuencia. En 2019 se llevaron a cabo dos proyectos que nos permitieron ampliar y mejorar la perspectiva de las necesidades de salud p\u00fablica que vive el pueblo 227de Santa Fe. Por primera vez se llev\u00f3 a cabo la Jornada de Salud en el cfa- sem, la cual arroj\u00f3 datos alarmantes sobre obesidad y sobrepeso en ni\u00f1os y en adultos, as\u00ed como las estad\u00edsticas extra\u00eddas de los datos de las consultas individuales. Cabe recalcar que el \u00e1rea de Educaci\u00f3n del cfasem cada a\u00f1o crece m\u00e1s debido al gran servicio que brinda; sin embargo, el \u00e1rea no atend\u00eda temas de salud relacionados con el autocuidado que incluye una alimenta - ci\u00f3n saludable. Las estad\u00edsticas han arrojado que, de la poblaci\u00f3n medida, la asistencia al centro fue de 59% de mujeres, 41% de hombres, 43.6% de menores de edad y 56.4% de adultos. El \u00edndice de masa corporal (imc) indica que 63% de la poblaci\u00f3n adulta presenta sobrepeso u obesidad. Tambi\u00e9n da como resultado que 52% de la poblaci\u00f3n infantil tiene sobrepeso u obesidad. Las mujeres adultas presentan un porcentaje elevado de masa grasa (71%), al igual que los hombres (71%). Esto demuestra que, si bien la poblaci\u00f3n femenina tuvo mayor participaci\u00f3n, los varones tienen tambi\u00e9n un riesgo elevado de padecer enfermedades metab\u00f3licas causadas por un diagn\u00f3stico nutricio (sobrepeso u obesidad). Respecto a las mediciones de la presi\u00f3n arterial, 83% de la poblaci\u00f3n present\u00f3 par\u00e1metros dentro del rango, mientras que 10% present\u00f3 un pa - r\u00e1metro elevado. Por otro lado, gracias a la base de datos proporcionada por la cl\u00ednica de Nutrici\u00f3n de la uia , se realiz\u00f3 un mapeo de las patolog\u00edas que aquejan a las colonias del pueblo de Santa Fe. Las principales patolo - g\u00edas siguen siendo obesidad, diabetes mellitus tipo 2, hipertensi\u00f3n y acci - dentes cerebrovasculares, en ese orden. Por lo tanto, es necesario mantener un impacto en masa (talleres y jor - nadas de salud) para poder canalizar al tratamiento individual correspon - diente. Este impacto no s\u00f3lo se dirige a las personas que inician un nuevo conocimiento, como el autocuidado, sino que hay que sumar esta poblaci\u00f3n a la que ya se encuentra en el proceso. Objetivo general Promover estilos de vida saludables mediante cambios cognitivos, emocio - nales y comportamentales, en las personas, en las familias y en la comuni - dad a trav\u00e9s de la integraci\u00f3n de h\u00e1bitos de alimentaci\u00f3n correcta, atenci\u00f3n a la salud mental, actividad f\u00edsica y medidas de prevenci\u00f3n y autocuidado.228Objetivos espec\u00edficos Fortalecer conocimientos que ayuden a la prevenci\u00f3n y al tratamiento de enfermedades, as\u00ed como a mejorar la calidad de vida y el estado de salud de la comunidad. Objetivo general de nutrici\u00f3n Promover un estilo de vida saludable mediante el consultorio de nutrici\u00f3n y de talleres educativos en materia de salud y nutrici\u00f3n para la poblaci\u00f3n del pueblo de Santa Fe y sus alrededores, con la finalidad de fortalecer cono - cimientos que ayuden a la prevenci\u00f3n y tratamiento de enfermedades, as\u00ed como a mejorar su calidad de vida y estado de salud. Objetivos espec\u00edficos de nutrici\u00f3n Promover un estilo de vida saludable mediante el consultorio de nutrici\u00f3n y talleres educativos en materia de salud y nutrici\u00f3n para la poblaci\u00f3n del pueblo de Santa Fe y sus alrededores con la finalidad de fortalecer cono - cimientos que ayuden a la prevenci\u00f3n y tratamiento de enfermedades, as\u00ed como a mejorar su calidad de vida y estado de salud. Generar competencias, habilidades y conocimientos de una cocina salu - dable que contribuyan a lograr una mejor alimentaci\u00f3n en los hogares del pueblo de Santa Fe y sus alrededores, as\u00ed como a orientar a los bene - ficiarios en la toma de mejores decisiones al elegir sus alimentos. Mejorar las pr\u00e1cticas alimentarias en adultos mayores, adultos, adoles - centes, ni\u00f1as y ni\u00f1os por medio de la construcci\u00f3n del conocimiento que genera la experiencia de los participantes y de la informaci\u00f3n impartida en los talleres por los profesionales de la salud. Fomentar la pr\u00e1ctica de actividad f\u00edsica en las familias. Integrar un modelo educativo que permita a la persona en riesgo de diabetes o que ya la tiene, o como familiar de quien la padece, adquirir conocimientos sobre la enfermedad y las competencias para controlar - la, con la finalidad de mejorar su calidad de vida y estado de salud.229 Brindar una orientaci\u00f3n personalizada de acuerdo con la edad, actividad f\u00edsica, estilo de vida, preferencias, estado de salud y necesidades indivi - duales de los beneficiarios. Mejorar la relaci\u00f3n emocional que establecen los pacientes con sus ali - mentos. Alumnas del taller de cocina saludable, 2019 Objetivo general de psicolog\u00eda Prevenir y atender las consecuencias psicosociales derivadas de la violen - cia familiar y social. Promover la construcci\u00f3n de relaciones sin violencia y la restituci\u00f3n del tejido social, mediante procesos individuales, grupales y comunitarios. 230Objetivos espec\u00edficos de psicolog\u00eda Prevenir y mitigar las afectaciones psicosociales derivadas de la violen - cia familiar y social. Promover la construcci\u00f3n de relaciones sin violencia en el \u00e1mbito fami - liar y social a trav\u00e9s del fortalecimiento de las capacidades psicosociales de las personas y la comunidad. Etapas del programa 1. Primer contacto El beneficiario sostiene una breve entrevista con Primer contacto, en la cual expondr\u00e1 qu\u00e9 es lo que est\u00e1 buscando de acuerdo con sus necesidades. El \u00e1rea se encarga de canalizar a la actividad correspondiente, que en cuanto a la de Salud puede ser: atenci\u00f3n psicol\u00f3gica o consulta de nutrici\u00f3n, talleres o charlas tem\u00e1ticas. 2. Sesi\u00f3n diagn\u00f3stica Esta fase se propone recabar datos e informaci\u00f3n que orienten el tratamien - to. De vital importancia es la actitud de escucha y recepci\u00f3n que se brinda a la persona, no s\u00f3lo para obtener una acertada impresi\u00f3n diagn\u00f3stica, pues hay tambi\u00e9n mayor probabilidad de hacer una buena alianza terap\u00e9utica y que la persona permanezca en tratamiento. Un elemento esencial producto de la escucha es percibir la interrelaci\u00f3n existente entre los factores psi - col\u00f3gicos, sociales, emocionales, educativos y la nutrici\u00f3n, esencial para el desarrollo saludable y que forma parte del tratamiento que se propone a cada persona. 3. Tratamiento El tratamiento incluye diferentes actividades que pueden darse de mane - ra independiente o interdependiente, de acuerdo con las necesidades de las personas. La atenci\u00f3n se aporta desde el \u00e1rea de Psicolog\u00eda o de Nutrici\u00f3n. Sin embargo, si la persona lo necesita, recibe el servicio de ambas \u00e1reas si - mult\u00e1neamente. Si en el primer contacto se considera que el motivo de la solicitud puede abordarse desde un taller psicoeducativo, se explica al soli - citante en qu\u00e9 consiste y las ventajas de tomarlo. 231Otra l\u00ednea de atenci\u00f3n es la prevenci\u00f3n; en ella se organizan activida - des promotoras de la salud con formatos de pl\u00e1ticas, jornadas de salud, conferencias, campa\u00f1as, y en su implementaci\u00f3n se aprovechan diferentes espacios, la propia sede y los comunitarios (escuelas, grupos organizados, etc\u00e9tera). Com\u00fanmente las personas asisten en busca de un servicio espec\u00ed - fico, pero se les ofrecen tambi\u00e9n talleres de salud, ya que al utilizarlos como parte de un tratamiento integral tienen efectos positivos a corto, mediano y largo plazo. Dise\u00f1o del programa Figura 28. Servicios de nutrici\u00f3n y psicolog\u00eda Fuente: elaboraci\u00f3n propia.Salud mental Nutrici\u00f3n Factores y psicolog\u00eda Fuente: elaborci\u00f3n propia. Metodolog\u00eda En sinton\u00eda con una forma de trabajo apoyada en la educaci\u00f3n popular, en cfasem se llevan a cabo proyectos que contribuyen a la buena salud de la comunidad. Desde la perspectiva de la vinculaci\u00f3n entre la salud y la educa - ci\u00f3n, se promueve el desarrollo y la adquisici\u00f3n de h\u00e1bitos que refuercen la salud. Por ello los servicios se dan tanto en atenci\u00f3n personalizada (como es Primer contacto CFASEM Psicolog\u00edaSeguimiento de protocolo FinSesi\u00f3n diagn\u00f3stica Consultorio de Nutrici\u00f3n DEPARTAMENTO DE SALUD UIA Cl\u00ednica de Nutrici\u00f3n Especialidad en Nutrici\u00f3n Gerontol\u00f3gicaCasos bajo protocoloServicio de Nutrici\u00f3nSevicio de Talleres de Nutrici\u00f3nTalleres Talleres de Gerontolog\u00eda- Nutrici\u00f3nTaller de cocina saludableAtenci\u00f3n inmediataIntervenci\u00f3n en crisis Se recomienda tratamiento individualPuede incluirse a un grupo SeguimientoSelecci\u00f3n de grupoAsignaci\u00f3n de psic\u00f3logoNO S\u00cd233el caso de consultas de nutrici\u00f3n y atenci\u00f3n psicol\u00f3gica) como en talleres y charlas tem\u00e1ticas. Para el cfasem impartir talleres a grupos sobre temas espec\u00edficos de sa - lud y en relaci\u00f3n con el bienestar y la nutrici\u00f3n es un m\u00e9todo de gran im - pacto. Los talleres, como espacio de trabajo en grupo, plantean un proceso de aprendizaje que tiene como objetivo que los participantes mantengan un rol activo en la toma de decisiones y as\u00ed generar salud entre la poblaci\u00f3n. En los talleres se utilizan metodolog\u00edas expositivas, vivenciales y participativas. Las t\u00e9cnicas grupales permiten un buen proceso de ense\u00f1anza-apren - dizaje, ya que por medio de la interacci\u00f3n o retroalimentaci\u00f3n grupal se consigue un mejor desarrollo y manejo del tema, as\u00ed como una adecuada adquisici\u00f3n de conocimiento. Y se propicia la interrelaci\u00f3n entre los inte - grantes del taller, fomentando as\u00ed la sociabilidad y la colaboraci\u00f3n en deter - minados trabajos grupales. Los talleres y charlas tem\u00e1ticas parten de la identificaci\u00f3n de los moti - vos de consulta (por qu\u00e9 se solicitan los servicios de psicolog\u00eda), y de la recu - peraci\u00f3n de la pr\u00e1ctica de la orientaci\u00f3n psicol\u00f3gica. Son acciones flexibles y adaptables a diferentes \u00e1mbitos, tanto el institucional como los de asisten - cia o rehabilitaci\u00f3n de las comunidades. Su implementaci\u00f3n aprovecha di - ferentes escenarios y depende de la creatividad para retomar la informaci\u00f3n acerca de s\u00edntomas, problem\u00e1ticas familiares y locales. Esto se logra en la consulta individual y familiar en el consultorio de nutrici\u00f3n del cfasem, los talleres de salud y nutrici\u00f3n enfocados en temas espec\u00edficos que actualmente son una necesidad entre la poblaci\u00f3n de San - ta Fe y sus alrededores. Trabajamos en colaboraci\u00f3n con diferentes \u00e1reas del cfasem (Primer contacto, Redes comunitarias y Econom\u00eda popular y sustentabilidad), pues son indispensables para que los servicios del \u00e1rea de Salud ofrezcan el mayor beneficio a la comunidad, al crearse programas multidisciplinarios de salud. Se parte del Primer contacto, que puede ser una solicitud personal, de grupo, o bien el an\u00e1lisis de un contexto local determinado que se\u00f1ala la oportunidad de colaborar en el \u00e1mbito de la salud. Tal colaboraci\u00f3n tiene como sede las instalaciones del centro y lugares de la comunidad, con grupos ya organizados como en el caso de escuelas y agrupaciones de vecinos. A partir de la primera entrevista en Psicolog\u00eda se da seguimiento a la solicitud. Si se requiere una atenci\u00f3n individual, \u00e9sta se ofrece en funci\u00f3n de 234los lugares disponibles; sin embargo, si se trata de una situaci\u00f3n urgente, por existir un riesgo a la integridad emocional y f\u00edsica se da de manera inmedia - ta, e interviene la responsable del \u00e1rea de Psicolog\u00eda. Si se considera en la primera entrevista que el motivo de la solicitud pue - de abordarse desde un taller psicoeducativo, se explica en qu\u00e9 consiste y sus ventajas. El solicitante pasa entonces a recepci\u00f3n a inscribirse. Situaciones en las que interviene un suceso il\u00edcito, como la de abuso sexual, se atienden con el apoyo del \u00e1rea jur\u00eddica en su seguimiento. Por ello el cfasem repre - senta un espacio para los alumnos de la uia , toda vez que el centro fomenta su aprendizaje, la interacci\u00f3n con la comunidad, el trabajo en equipo y la elaboraci\u00f3n de proyectos. Actualmente colaboramos con distintas \u00e1reas del Departamento de Sa - lud de la uia: Pr\u00e1cticas y servicio social. Licenciatura en Nutrici\u00f3n y ciencia de los alimentos. Especialidad en Nutrici\u00f3n gerontol\u00f3gica. Especialidad en obesidad y comorbilidades. Diplomado Educador en diabetes. Maestr\u00eda en Orientaci\u00f3n psicol\u00f3gica. Pr\u00e1cticas de la licenciatura en Psicolog\u00eda. Alumnos de otras universidades realizan tambi\u00e9n en el centro sus pr\u00e1cticas, como los de la maestr\u00eda en Psicolog\u00eda de la Universidad de la Am\u00e9ricas. Consultorio de nutrici\u00f3n En cfasem contamos con un consultorio de nutrici\u00f3n, con un equipamien - to como el que ordena la NOM-005-SSA3-2010 en las cl\u00ednicas, en t\u00e9rmi - nos de los art\u00edculos 56, 57 y 58 del Reglamento de la Ley General de Salud en Materia de Prestaci\u00f3n de Servicios de Atenci\u00f3n M\u00e9dica. As\u00ed, brindamos la mejor de las atenciones a la poblaci\u00f3n de acuerdo con sus necesidades en materia de salud y nutrici\u00f3n. El consultorio de nutrici\u00f3n tiene una importante vinculaci\u00f3n con la Cl\u00ed - nica de Nutrici\u00f3n de la uia, por lo que se maneja el mismo sistema de consul - tas en cfasem. Se cuenta con un equipo de cinco nutri\u00f3logas (una de ellas de235la Cl\u00ednica de Nutrici\u00f3n de la uia , voluntarias y una responsable sanitaria) que tienen un enfoque nutricio de prevenci\u00f3n, manejo de la enfermedad y educaci\u00f3n alimentaria. Cada nutri\u00f3loga tiene asignado un d\u00eda a la semana de consultas; se han organizado los horarios y d\u00edas seg\u00fan la disponibilidad de agenda de este personal y las necesidades de la comunidad cfasem. A cada paciente se le asigna una nutri\u00f3loga que ser\u00e1 la encargada de lle - var el tratamiento nutricional; se abre un expediente a los pacientes cuando asisten a su primera consulta, la cual tiene una duraci\u00f3n aproximada de dos horas (se llena el expediente, se realizan mediciones InBody y antropome - tr\u00eda, toma de glucosa, presi\u00f3n arterial, y se les entrega un plan nutricional, as\u00ed como recomendaciones seg\u00fan su diagn\u00f3stico), y se le da seguimiento cada 15 o 30 d\u00edas, seg\u00fan el diagn\u00f3stico y las caracter\u00edsticas de cada paciente. A los pacientes de la tercera edad se les ofrece la opci\u00f3n de agendar cita con la especialista en nutrici\u00f3n gerontol\u00f3gica. El consultorio de nutrici\u00f3n del cfasem trabaja con la plataforma de la Cl\u00ednica de Nutrici\u00f3n de la uia ; se cuenta con un expediente completo para ni\u00f1os, adultos, adultos mayores y deportistas. En cada nuevo ingreso se le asigna un n\u00famero de expediente al paciente con el que se trabajar\u00e1 durante todo su tratamiento. El seguimiento marchar\u00e1 conforme a su diagn\u00f3stico, cada 15 d\u00edas, una vez por mes o el tiempo que considere el especialista; la con- sulta de seguimiento tiene una duraci\u00f3n de 30 minutos a una hora: se vuelven a realizar mediciones (InBody y antropometr\u00eda), toma de glucosa, presi\u00f3n arterial y en caso necesario, seg\u00fan el criterio de cada nutri\u00f3loga y el trata - miento indicado, se cambiar\u00e1 el plan nutricional. Al terminar la consulta el paciente debe agendar su pr\u00f3xima cita con Primer contacto. Es su deber confirmarla con dos d\u00edas de anticipaci\u00f3n, de no ser as\u00ed el \u00e1rea se pondr\u00e1 en contacto con el paciente; si no hay respuesta, la cita se cancelar\u00e1 para brindarle ese espacio a otra persona. V\u00ednculo entre emoci\u00f3n y alimentaci\u00f3n La mayor\u00eda de los pacientes asisten al consultorio de nutrici\u00f3n buscando nuevos h\u00e1bitos alimenticios, tratamientos para patolog\u00edas como obesidad, diabetes, hipertensi\u00f3n, dislipidemias y c\u00e1ncer, entre otros. Sin embargo, en muchas ocasiones el paciente carece de conocimientos sobre los aspectos emocionales, que son parte importante para lograr cambios necesarios y 236definitivos respecto a usos y costumbres err\u00f3neos que afectan su alimenta - ci\u00f3n. Por ejemplo, en casos graves de trastornos de alimentaci\u00f3n (anorexia nerviosa, bulimia nerviosa, vigorexia, trastorno alimentario compulsivo, et - c\u00e9tera) el psic\u00f3logo es una figura indispensable para el tratamiento correcto de las patolog\u00edas. La calidad del v\u00ednculo entre la parte psicol\u00f3gica, los factores sociales, emocionales, educativos y la nutrici\u00f3n, es esencial para el desarrollo salu - dable de cualquier persona. La psicolog\u00eda desempe\u00f1a un papel importante en el bienestar de las personas. En el tratamiento del paciente que presenta obesidad no s\u00f3lo se considera la p\u00e9rdida de peso; en muchas ocasiones exis - ten varios aspectos involucrados que deben abordarse y que a simple vista no parecen tener relaci\u00f3n con la obesidad. En la consulta de nutrici\u00f3n que brinda el cfasem se han identificado casos concretos de pacientes que es necesario canalizar al \u00e1rea de Psicolog\u00eda, con el objetivo de lograr un trata - miento exitoso. Como parte del expediente nutricional con el que trabajamos, se utilizan una serie de herramientas (indicador E) en las cuales se aplica la escala de sa - lud de Goldberg (valoraci\u00f3n de la salud mental del paciente), Test de depre- si\u00f3n (para ni\u00f1os de 8-16 a\u00f1os), cmas-r (Escala de ansiedad manifiesta en ni\u00f1os de 8-19 a\u00f1os), Cuestionario de seguridad alimentaria (elcsa). \u00c9stas arrojar\u00e1n una interpretaci\u00f3n (Escala de salud general) como resultados en dimensiones (n\u00fameros y sem\u00e1foro seg\u00fan la escala). Mediante la percepci\u00f3n del especialista (nutri\u00f3logo) y los resultados de esas herramientas se canaliza al paciente al \u00e1rea de Psicolog\u00eda, pero no se emite un diagn\u00f3stico psicol\u00f3gico. Entre las caracter\u00edsticas que el nutri\u00f3logo puede considerar importan - tes para que las personas reciban atenci\u00f3n psicol\u00f3gica se encuentran: acoso familiar o escolar (bullying), trastornos alimenticios, heridas en el cuerpo, depresi\u00f3n, ansiedad, violencia, obesidad, proceso de duelo (que incluye la p\u00e9rdida de la salud, como un c\u00e1ncer). Taller de cocina saludable Queremos generar competencias, habilidades y conocimientos de cocina sa - ludable que contribuyan a una mejor alimentaci\u00f3n en los hogares del pueblo de Santa Fe y sus alrededores, as\u00ed como a que los beneficiarios tomen mejo - res decisiones al momento de elegir sus alimentos.237El taller de cocina saludable se imparte una vez por semana y dura tres horas. Debido a la respuesta positiva y su alta demanda, se han abierto dos grupos por semana de ocho alumnos cada uno. Los talleres se realizan cada semestre. En las sesiones se entregan a los asistentes cuatro recetas, se divi - de al grupo en cuatro equipos (dos alumnos por grupo), cada equipo cocina una receta y al final deben realizar una presentaci\u00f3n y degustaci\u00f3n de los pla- tillos, as\u00ed como una reflexi\u00f3n que comprenda c\u00f3mo se pueden incluir los ingredientes en una dieta habitual equilibrada. Segunda generaci\u00f3n del taller de cocina saludable, 2019 Taller de educadores en diabetes Las estad\u00edsticas de salud p\u00fablica en M\u00e9xico indican que cada a\u00f1o el n\u00famero de mexicanos que vive con diabetes va en aumento: es ya la segunda causa de muerte en el pa\u00eds. Por esto se ha elaborado un modelo educativo que permita a la persona en riesgo de diabetes, que vive con diabetes o a familiares, ad - quirir conocimientos sobre la enfermedad y competencias para controlarla. La finalidad es mejorar la calidad de vida y el estado de salud. Los talleres, impartidos semestralmente en las instalaciones de la uia por los alumnos del diplomado de Educadores en diabetes, constan de tres sesiones de dos horas cada una durante tres semanas, y no tienen costo. 238De la convocatoria se encargan los alumnos del diplomado de la uia y el responsable del \u00e1rea de Nutrici\u00f3n del cfasem. El taller funciona en las instalaciones del centro y est\u00e1 dirigido a la comunidad del pueblo de Santa Fe. A los beneficiarios se les brinda el transporte cfasem-uia-cfasem sin costo adicional. Talleres y charlas de salud en relaci\u00f3n con la nutrici\u00f3n Se trabaja en conjunto con los alumnos de servicio social y posgrado en un dise\u00f1o del plan de formaci\u00f3n de practicantes y prestadores de servicio social en materia de nutrici\u00f3n. Seg\u00fan las necesidades y estad\u00edsticas de la comunidad de Santa Fe, en el cfasem el \u00e1rea de Nutrici\u00f3n brinda talleres de salud sobre diferentes temas nutricionales con el objetivo de que los beneficiarios logren implementar y reconocer las caracter\u00edsticas de una alimentaci\u00f3n saludable. Se ha sugerido que los talleres se impartan semanalmente para contribuir a la correcci\u00f3n de h\u00e1bitos de alimentaci\u00f3n, o para reforzar o modificar costumbres y fomentar el autocuidado en la comunidad. En el \u00e1rea de Psicolog\u00eda la atenci\u00f3n sigue los siguientes pasos: 1. Primer contacto Primer contacto es la primera entrevista con las personas solicitantes del servicio de atenci\u00f3n psicol\u00f3gica. En ella se determina el tipo de seguimiento que tendr\u00e1 la demanda del solicitante. En caso de que \u00e9ste sea mayor de edad, se le toman los datos personales y se le pregunta sobre el motivo de la consulta. Si se trata de menores de edad, es necesario que el padre o tutor est\u00e9n presentes. Se llena el formato de Primer contacto (v\u00e9ase anexo 2) y se informa a la persona que su solicitud se enviar\u00e1 al responsable del \u00e1rea, des- de donde se le dar\u00e1 seguimiento, y se comunicar\u00e1n con \u00e9l o ella por tel\u00e9fono para informarle el nombre del psic\u00f3logo al cual fue asignado, el d\u00eda y la hora. Si en ese primer contacto se considera que el motivo de la solicitud pue - de abordarse desde un taller psicoeducativo en funciones, se le explica en qu\u00e9 consiste y las ventajas de tomarlo. Pasar\u00e1 a recepci\u00f3n a inscribirse. De igual manera, el formato de Primera escucha se env\u00eda al responsable del \u00e1rea para su seguimiento.2392. Registro de solicitud En caso de que el solicitante haya hecho antes una gesti\u00f3n y cuente con un n\u00famero de folio, se procede a la b\u00fasqueda en la base de datos para saber el proceso que ha seguido. El formato de Primer contacto se ingresa en la base de datos, se le asigna un n\u00famero de folio consecutivo y se insertan en el estatus que corresponda: 3. Intervenci\u00f3n en crisis Un apartado especial lo forman las personas que acuden al servicio de psi - colog\u00eda en estado de crisis emocional, a quienes se proporciona primeros auxilios psicol\u00f3gicos o intervenci\u00f3n terap\u00e9utica en crisis. Esta \u00faltima es una intervenci\u00f3n inmediata y de corta duraci\u00f3n que consiste en brindar ayuda para restablecer la estabilidad emocional y desarrollar estrategias de afron - tamiento sanas y asertivas que posibiliten la b\u00fasqueda de soluciones a los problemas que se experimentan. El n\u00famero de sesiones se fija en funci\u00f3n de los requerimientos del paciente; de hecho, puede ser una sola e iniciarse en la entrevista de Primer contacto. Una vez que el estado emocional se estabi - liza, se determina el tipo de seguimiento adecuado. 4. Casos bajo protocolo En caso de que el motivo de consulta est\u00e9 vinculado a violencia familiar o violencia sexual, tanto en menores de edad como en adultos, se sigue el Pro - tocolo de atenci\u00f3n a casos de violencia familiar o sexual para menores de edad y para adultos, el cual ofrece atenci\u00f3n individual de manera inmediata. 5. Orientaci\u00f3n psicol\u00f3gica individual En la asignaci\u00f3n de solicitudes a los psic\u00f3logos se da preferencia a la urgen- cia del caso. Se abre expediente, el cual queda en resguardo del responsable del \u00e1rea de Psicolog\u00eda. Para el tratamiento psicol\u00f3gico desde un enfoque de intervenci\u00f3n breve se sugieren al menos 10 sesiones para acompa\u00f1ar la re - soluci\u00f3n de problemas personales, emocionales, sociales o familiares. Sin embargo, no es un n\u00famero limitativo, pues en caso de que la psic\u00f3loga tra - tante lo considere pertinente, puede variar el n\u00famero de sesiones en funci\u00f3n de la severidad del problema, del objetivo a alcanzar de la terapia y de la dis- posici\u00f3n del consultante para el cambio.240En el caso de menores de edad se requiere que los padres o tutores firmen la carta de consentimiento (v\u00e9ase anexo 3), donde se especifica la autorizaci\u00f3n al Centro Ernesto Meneses de brindar atenci\u00f3n psicol\u00f3gica. Al finalizar el tratamiento psicol\u00f3gico se elabora un informe que se anexa al expediente. 6. Derivaci\u00f3n En caso de que se requiera derivaci\u00f3n (por estar fuera de nuestras compe - tencias la atenci\u00f3n especializada en casos como los de adicciones o trastor - nos psiqui\u00e1tricos) se proporciona informaci\u00f3n al solicitante sobre centros o instituciones, ubicadas dentro y fuera de la zona de Santa Fe, que podr\u00edan ser alternativas de atenci\u00f3n, y de cuyo trabajo tiene conocimiento el cfasem. 7. Acciones promotoras para la salud mental Las acciones del campo de la salud mental parten de la identificaci\u00f3n de los motivos de consulta de quienes solicitan los servicios de psicolog\u00eda y de la re- cuperaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica de la orientaci\u00f3n psicol\u00f3gica. Son acciones flexi - bles y adaptables a diferentes \u00e1mbitos, tanto el institucional como el de la asistencia o rehabilitaci\u00f3n de las comunidades. Su implementaci\u00f3n apro - vecha los diferentes escenarios y depende de una creatividad que retome la informaci\u00f3n acerca de s\u00edntomas y problem\u00e1ticas familiares y locales. Cada programa propicia tales acciones al cumplir con sus propios ob - jetivos y \u00e9stas facilitan de igual forma los de cada l\u00ednea. De esta manera se potencia un encuentro de saberes. Entre ellos, proponemos los siguientes: Talleres psicoeducativos Se proponen a solicitantes que tienen conflictos en com\u00fan que los unen de alg\u00fan modo: acontecimientos negativos, dificultades o deficiencias ambien - tales, estr\u00e9s familiar o interpersonal, insuficiencia de recursos personales u otro problema relacionado con el contexto. A la par se difunde p\u00fablicamen - te, a fin de que acudan las personas que se sientan identificadas con el tema. La pr\u00e1ctica de los talleres utiliza el enfoque psicoeducativo, el cual hace referencia a la educaci\u00f3n o informaci\u00f3n que se ofrece a las personas; este tipo de intervenciones psicol\u00f3gicas tambi\u00e9n incluyen el apoyo emocional y la resoluci\u00f3n de problemas. La meta es que los asistentes entiendan y sean 241capaces de manejar la enfermedad o los s\u00edntomas que presenta. De igual manera, se apuntalan las fortalezas, los recursos y las habilidades propias del paciente para hacer frente a su enfermedad, para evitar as\u00ed una reca\u00edda y contribuir a su salud y bienestar con un fundamento de largo plazo. La teor\u00eda es que cuanto mejor conozca el paciente su enfermedad, mejor puede vivir con su condici\u00f3n. Conferencias u orientaciones tem\u00e1ticas Las conferencias se enmarcan en el \u00e1mbito de la orientaci\u00f3n social y la edu - cativa, se plantean como espacios de informaci\u00f3n y di\u00e1logo acerca de tem\u00e1 - ticas cuyo fin es desterrar mitos o creencias sobre s\u00edntomas que las personas experimentan, y son tambi\u00e9n espacios de reflexi\u00f3n. Entre los asuntos que en el centro responden a las demandas de las personas se encuentran ansiedad, depresi\u00f3n, duelos, relaci\u00f3n de pareja. Integrantes del taller de vida adulta, 2019 242Campa\u00f1as de prevenci\u00f3n Esta herramienta consiste en una serie de actividades que alertan sobre po - sibles riesgos, proveen informaci\u00f3n, ayudan a percibir concepciones err\u00f3 - neas y sensibilizan ante situaciones que atentan contra la salud mental y emocional. La prevenci\u00f3n de la violencia o las adicciones son temas en los que se ha puesto \u00e9nfasis. Conferencias, uso de las redes sociales o mensajes alusivos son algunas de las actividades de una campa\u00f1a. Implementaci\u00f3n A continuaci\u00f3n damos cuenta de la implementaci\u00f3n de las actividades del programa de salud. En el \u00e1rea de Psicolog\u00eda hubo, en cuanto al n\u00famero de personas atendidas, los siguientes resultados: Personas con un primer contacto: 94. Personas en atenci\u00f3n individual: 151. Personas en talleres: 360. De las personas en atenci\u00f3n individual 70% reportaron al menos uno de los siguientes beneficios relacionados con su malestar: disminuci\u00f3n de la an - siedad, mejora de la relaci\u00f3n familiar, reconocimiento de logros personales, sensaci\u00f3n de bienestar consigo mismo, establecimiento de l\u00edmites consigo mismo y con los otros, detenci\u00f3n de la autolesi\u00f3n, mejora del comporta - miento escolar, mayor enfoque en las soluciones, dise\u00f1o de plan de vida. De 34 personas en una condici\u00f3n de emergencia (ideas suicidas, grave ansiedad, abuso sexual, violencia familiar, secuelas de accidente del cami\u00f3n), todas ellas obtuvieron con la atenci\u00f3n los resultados siguientes: recuperaron el sentido de su vida, disminuy\u00f3 la ansiedad, reconocieron fortalezas y alter - nativas, recuperaron el sentido de val\u00eda. Respecto a las acciones para la salud mental, los resultados fueron los siguientes: 1. Talleres psicoeducativos Taller de resiliencia: 14 personas inscritas.243 Taller de desarrollo humano Sanar para crecer, en colabora - ci\u00f3n con el \u00e1rea de Redes. Taller de Arte-terapia: cuatro personas inscritas. Taller Manejo de Ansiedad: 11 personas inscritas. Manejo de la depresi\u00f3n: cinco mujeres inscritas. El perd\u00f3n: 45 asistentes. 2. Orientaciones tem\u00e1ticas Consentimiento sexual, dirigido a alumnos del proyecto de Educaci\u00f3n. Depresi\u00f3n. Duelo. Relaci\u00f3n de pareja. La importancia de conocerse a s\u00ed mismo para una relaci\u00f3n de pareja sana. Manejo de emociones. Ser mujer. Adicciones. Prevenci\u00f3n del cutting, en colaboraci\u00f3n con la escuela secun - daria 231 Sigmund Freud, turno matutino. 3. Campa\u00f1as: campa\u00f1a de prevenci\u00f3n de la violencia, dirigido a la po - blaci\u00f3n asistente a las actividades del Centro Meneses. 4. Conferencia-testimonio: prevenci\u00f3n del alcoholismo (dirigido a alum - nos del proyecto de Educaci\u00f3n). \u00c1rea de Nutrici\u00f3n Se divide en dos proyectos: consultorio de nutrici\u00f3n y talleres y actividades. Consultorio de nutrici\u00f3n Pacientes activos: 222. Consultas impartidas: 224. Consultas de primera vez: 54. Consultas de seguimiento: 170.244 Forma el consultorio un equipo de cinco nutri\u00f3logas. cem: responsable sanitario. Universidad Iberoamericana. Voluntarias. 53 colonias atendidas de Santa Fe y sus alrededores. Tabla 9. Asistencia a las consultas por mes (2019) Enero 48 asistencias 12 inasistenciasFebrero 64 asistencias 9 inasistenciasMarzo 81 asistencias 11 inasistenciasAbril 65 asistencias 3 inasistenciasMayo 74 asistencias 15 inasistencias Junio 64 asistencias 13 inasistenciasAgosto 62 asistencias 13 inasistenciasSeptiembre 63 asistencias 15 inasistenciasOctubre 71 asistencias 12 inasistenciasNoviembre 78 asistencias 6 inasistencias Gr\u00e1fica 6. Porcentaje de asistentes al programa de nutrici\u00f3n por edad Fuente: elaboraci\u00f3n propia.Adultos mayores 19%EDAD Menores de edad 6% Adultos 75%245Gr\u00e1fica 7. Porcentaje de asistentes al programa de nutrici\u00f3n por g\u00e9nero Fuente: elaboraci\u00f3n propia. Talleres Impartidos por diferentes \u00e1reas o especialidades de salud con la participaci\u00f3n de 60 alumnos en diferentes actividades y proyectos de la co - munidad: 1. Nutrici\u00f3n cfasem. 2. Especialidad de Nutrici\u00f3n en gerontolog\u00eda. 3. Licenciatura en Nutrici\u00f3n y ciencias de los alimentos. 4. Diplomado de Educador en diabetes. 5. Psicolog\u00eda (uia). 6. Posgrado Especialidad en Obesidad y comorbilidades. El \u00e1rea de Nutrici\u00f3n cfasem gestiona: Talleres de nutrici\u00f3n Dirigidos a la comunidad de Santa Fe (dentro y fuera del cfasem) y a los beneficiarios del \u00e1rea de Educaci\u00f3n del centro, con base en sus necesidades e intereses, as\u00ed como en enfermedades cr\u00f3nicas que presentan en la actuali - dad; se busc\u00f3 el aprendizaje efectivo de las 119 personas beneficiadas.SEXO Masculino 21% Femenino 79%246Talleres de nutrici\u00f3n impartidos en cfasem y comunidades: 1. Hipertensi\u00f3n. 2. Lonchera saludable. 3. Nutrici\u00f3n y c\u00e1ncer. 4. Etiquetado nutrimental. 5. Alimentaci\u00f3n en el escolar. 6. Nutrici\u00f3n en la mujer. 7. Tipos de diabetes. 8. Agua y alimentaci\u00f3n en un mundo global. 9. Nutrici\u00f3n en el embarazo. 10. Dislipidemias. 11. Plato del bien comer. 12. H\u00e1bitos y desayuno. 13. Diabetes y az\u00facar. 14. D\u00eda mundial de la alimentaci\u00f3n. 15. Taller pr\u00e1ctico de cocina para pacientes geri\u00e1tricos. 16. Alimentaci\u00f3n para la prevenci\u00f3n y control de enfermedades en el adulto mayor. 17. Taller de alimentaci\u00f3n saludable y actividad f\u00edsica. 18. Taller de consejos de nutrici\u00f3n. 19. Recetas f\u00e1ciles, cuerpos felices. 20. Aprende, alim\u00e9ntate y divi\u00e9rtete. 21. C\u00f3mo gestionar mis emociones si vivo con diabetes. Talleres en primaria Vasco de Quiroga Se impartieron talleres a 239 ni\u00f1os de primero a sexto de primaria. Adqui - rieron conocimientos generales y espec\u00edficos de nutrici\u00f3n. Alrededor de 80% de la poblaci\u00f3n muestra inter\u00e9s y entusiasmo por los talleres de nutrici\u00f3n. Taller de cocina saludable Se cont\u00f3 con 29 alumnos beneficiados. El rango de edad fue de 14 a 76 a\u00f1os, 80% mujeres y 20% hombres. A los dos grupos por semestre se impartieron 30 recetas. 247Clases de yoga y zumba Grupo 1 de yoga: lunes y mi\u00e9rcoles, vespertino, 31 inscritos, 45%-60% de asistencias. Grupo 2 de yoga: viernes, matutino, 29 inscritos, 25%-30% de asistencias. Grupo zumba: una sesi\u00f3n por semana, con un total de 16 sesiones por se - mestre; 14 inscritos; 20% de asistencia. Jornada de salud Duraci\u00f3n: 8 horas en dos d\u00edas. Par\u00e1metros medidos: peso, talla, imc, masa grasa, masa libre de grasa, icc, toma de glucosa y presi\u00f3n arterial. Poblaci\u00f3n atendida: 39 participantes. Rango de edad: de 10 a 76 a\u00f1os. 43.6% menores de edad. 56.4% adultos. Las estad\u00edsticas han arrojado que, de la poblaci\u00f3n medida, en su mayor\u00eda asistieron mujeres (59%) (los hombres representaron 41%). Respecto al imc, 63% de la poblaci\u00f3n adulta presenta sobrepeso u obesidad. Respecto al imc, 52% de la poblaci\u00f3n infantil presenta sobrepeso u obesidad. Las mujeres adultas presentan un porcentaje elevado de masa grasa: 71%. Los hombres adultos presentan tambi\u00e9n el mismo porcentaje elevado de masa grasa: 71%. Esto demuestra que si bien la poblaci\u00f3n femenina tuvo mayor participaci\u00f3n, ambos g\u00e9neros tienen un riesgo elevado de padecer enfermedades metab\u00f3licas causadas por su diagn\u00f3stico nutricio (sobrepeso u obesidad). Respecto a las mediciones de la presi\u00f3n arterial, 83% de la poblaci\u00f3n present\u00f3 par\u00e1metros dentro de rango, mientras que 10% presenta un par\u00e1 - metro elevado. Taller educadores en diabetes (\u00bfVives con dm?) Dirigido a la comunidad que vive con diabetes y a sus familiares. Impartido por los alumnos del Diplomado de Educadores en diabetes. Sede: uia. 13 asistentes.248La totalidad de los asistentes cambiaron su perspectiva de la enfermedad, y han tomado de manera positiva el tratamiento. Se sienten acompa\u00f1ados y guiados; constatan que hay muchas personas que pasan por la misma si - tuaci\u00f3n y las emociones consiguientes (frustraci\u00f3n, enojo, tristeza, soledad, apat\u00eda, incomprensi\u00f3n). Aprendieron c\u00f3mo manejar la enfermedad, elimi - nando mitos y falsas creencias en cuanto a su cuidado y manejo. Se sienten motivados para sobrellevar la enfermedad. Proyecto mercado de Santa Fe. Manejo higi\u00e9nico de alimentos Con la finalidad de mejorar el servicio de los establecimientos del pueblo de Santa Fe, los alumnos de la licenciatura de Nutrici\u00f3n y ciencias de los alimentos ofrecen este proyecto a la comunidad sobre el manejo higi\u00e9nico de los alimentos. La responsable es la Mtra. Claudia Mart\u00ednez Nu\u00f1ez. Par - ticiparon cinco locales del mercado de Santa Fe: mariscos, fonda de Gris, tlacoyos Mariela, tamales y atoles, tortas y tacos de carnitas. Un total de 15 alumnos de la uia participaron en el proyecto. Tres visitas al mercado fueron etapas cruciales para buscar la mejora individual (por local) de los beneficia - dos: 1) observaci\u00f3n; 2) Recopilaci\u00f3n de informaci\u00f3n de cada local; 3) se hace entrega de manuales a cada local con mejoras, manejo correcto e higiene de alimentos y del local mismo, seg\u00fan las caracter\u00edsticas y necesidades que cada uno requiere para mejorar su establecimiento y el servicio que ofrecen. Estudio poblacional con especialidad de Nutrici\u00f3n en gerontolog\u00eda (uia) La cl\u00ednica de gerontolog\u00eda nos solicit\u00f3 apoyo para difundir entre la comu - nidad del cfasem y en Santa Fe dicho estudio. De igual manera, se utiliz\u00f3 como una herramienta m\u00e1s para el equipo de nutri\u00f3logas del cfasem con la finalidad de ofrecer un mejor servicio y que los pacientes reciban un trata - miento m\u00e1s espec\u00edfico partiendo del diagn\u00f3stico que este estudio arroj\u00f3. Responsables: Mtra. Miriam L\u00f3pez Teros y Dr. \u00d3scar Rosas Carrasco. Cl\u00ednica de nutrici\u00f3n gerontol\u00f3gica uia . Estudio: Intervenci\u00f3n multimodal para reducir riesgos de ca\u00eddas en adultos mayores (a partir de 50 a\u00f1os), sin costo. Evaluaciones: composici\u00f3n corporal y antropometr\u00eda; desempe\u00f1o f\u00edsico (evaluaci\u00f3n de la marcha y prueba de balance); evaluaci\u00f3n geri\u00e1trica (con - diciones de salud f\u00edsica y mental); fuerza muscular; dexa (masa muscular, grasa y dx de osteoporosis).249Personas evaluadas: Resultados: 44 personas beneficiarias. 13 personas pertenecen al cfasem. 31 personas del pueblo de Santa Fe asistieron gracias a la difusi\u00f3n por parte del cfasem. Aprendizajes Los talleres psicoeducativos constituyen una opci\u00f3n que responde a las soli - citudes de la comunidad; sin embargo, requiere una labor de explicaci\u00f3n de las ventajas de trabajar en grupo. Se observa una resistencia a ello, pues las personas temen exponer sus problemas ante otros y quieren una atenci\u00f3n individualizada. Los padres de familia acuden a solicitar atenci\u00f3n para sus hijos, pero su participaci\u00f3n es limitada; excus\u00e1ndose por sus actividades en casa o la - borales. En la atenci\u00f3n psicol\u00f3gica se ofrecen seis sesiones en promedio, se aducen cuestiones labores (cambios de horario) y de salud entre las princi - pales para dejar de asistir. Respecto a pl\u00e1ticas tem\u00e1ticas, las que tuvieron como tema depresi\u00f3n y ansiedad alcanzaron mayor asistencia; sin embargo, se corre el riesgo de que las personas se autodiagnostiquen con tal enferme - dad. Las de adicciones tuvieron menor asistencia, o no asisti\u00f3 nadie. En cuanto a la ansiedad, se hizo sinergia con el \u00e1rea de Sustentabilidad al proponerse como alternativa procurar estados de tranquilidad, el uso de hierbas y plantas con propiedades relajantes. La Primera Jornada de Salud en cfasem parte de las necesidades que detecta el equipo de Educaci\u00f3n respecto a los malos h\u00e1bitos alimenticios de sus alumnos; los responsables se acercaron al \u00e1rea de Nutrici\u00f3n en busca de apoyo para fomentar buenos h\u00e1bitos y cuidado en su salud. Se tom\u00f3 la decisi\u00f3n de empezar a llamar la atenci\u00f3n de los alumnos res - pecto a la salud con una jornada en la que se tomar\u00edan ciertos par\u00e1metros como peso, talla, imc, circunferencia abdominal e \u00edndice relaci\u00f3n-cintura, presi\u00f3n arterial y toma de glucosa. Como se coment\u00f3, este proyecto inici\u00f3 por un sector espec\u00edfico de la comunidad del cfasem, pero enseguida se resolvi\u00f3 abrirlo al p\u00fablico en general a fin de seguir promoviendo la salud en la co - munidad de Santa Fe. 250La Jornada de Salud obtuvo una respuesta muy positiva en su primer a\u00f1o, asistieron principalmente los alumnos de primaria, secundaria y pre - paratoria del cfasem, un grupo en el cual se detectaron casos de obesidad, diabetes mellitus tipo 2 y malos h\u00e1bitos alimenticios. Desde esta Jornada de Salud se observ\u00f3 el inter\u00e9s de muchos alumnos por saber qu\u00e9 alimentos pueden consumir para mejorar su alimentaci\u00f3n y su peso. Se tom\u00f3 entonces la decisi\u00f3n de crear talleres para alumnos de pri - maria, secundaria y preparatoria; se empez\u00f3 por el plato del bien comer, un taller que nos permiti\u00f3 ofrecer una gama de tem\u00e1ticas y que los participan - tes nos se\u00f1alaran aspectos de su inter\u00e9s relacionados con la alimentaci\u00f3n y la salud. Los talleres en comunidad tambi\u00e9n han logrado llegar a m\u00e1s personas. El objetivo de difundir informaci\u00f3n entre la comunidad, no s\u00f3lo ha abarcado el \u00e1rea de Salud, sino que ha difundido a la vez proyectos y actividades que ofrece el cfasem. Gracias a esos talleres en comunidad se ha logrado que sus beneficiarios asistan a consultas de psicolog\u00eda y nutrici\u00f3n, as\u00ed como a otros talleres de diversas \u00e1reas. Cada comunidad es sin duda una experiencia. La primaria Vasco de Qui - roga ha sido uno de los proyectos que m\u00e1s satisfacci\u00f3n y aprendizajes ha dejado, no solo a los beneficiarios, sino tambi\u00e9n a los ponentes de dichos talleres. Trabajar con escolares es una labor totalmente diferente a la de impartir talleres para adultos. En el caso de los ni\u00f1os de primaria cada grado escolar implica una din\u00e1mica de taller distinta. Fue una sorpresa que en general los alumnos mostraran gran entusiasmo para participar en las actividades, con muchas ganas de aprender m\u00e1s sobre los alimentos y su salud. M\u00e1s satisfac - torio a\u00fan fue constatar que conforme las sesiones pasaban e \u00edbamos de una etapa de talleres a otra, los ni\u00f1os reten\u00edan la informaci\u00f3n. Est\u00e1 claro que un aprendizaje efectivo en la mayor\u00eda de los alumnos se consigue gracias a las din\u00e1micas en forma de juegos, pues aprenden mucho mejor. Hay en este sen - tido que saber trabajar con cada tipo de poblaci\u00f3n, partiendo, por ejemplo, del rango de edad. Al final de cada etapa, la sonrisa o un abrazo infantil son la forma m\u00e1s c\u00e1lida de agradecimiento. 251Por otro lado, hemos registrado inasistencias en talleres y en las consultas de Nutrici\u00f3n. Es necesario detectar la causa y disminuir estas inasistencias. Respecto a los talleres que se imparten en cfasem, debe d\u00e1rseles mucho mayor difusi\u00f3n; no basta la que s\u00f3lo ocurre dentro del centro o en las redes sociales. Una gran oportunidad de difusi\u00f3n se halla en las comunidades, si se aprovechan los diversos talleres que cada \u00e1rea imparte en ellas para pro - mover los dem\u00e1s talleres. Trabajar en equipo es apoyarnos. Respecto a las consultas de nutrici\u00f3n, se anexaron lineamientos m\u00e1s es - trictos para la asistencia a consultas, ya que cada a\u00f1o la agenda de nutrici\u00f3n tiene m\u00e1s demanda. Los lineamientos que se a\u00f1adieron fueron los siguientes: Asumo la responsabilidad de confirmar la asistencia a mi cita al menos tres d\u00edas h\u00e1biles antes. En caso de no realizar la confirmaci\u00f3n, Centro Meneses me llamar\u00e1 para confirmar mi cita; en caso de no encontrarme, el espacio de consulta se le dar\u00e1 a otro paciente. Toda cancelaci\u00f3n deber\u00e1 hacerse al menos con 48 horas de anticipaci\u00f3n, de lo contrario, se contar\u00e1 como falta. Esto con el objetivo de optimizar tiempos y aprovechar cada espacio para dar un mejor servicio a los pacientes y mantener el seguimiento conforme a las indicaciones de la nutri\u00f3loga. Alumnas de preparatoria en el taller de reposter\u00eda, 2019 252Conclusiones La l\u00ednea de salud es un programa con alta demanda de sus servicios, no s\u00f3lo en el plano individual, sino tambi\u00e9n en el de las escuelas, pues representa un punto de apoyo en su labor educativa. Ni la salud f\u00edsica ni la salud mental pueden existir por s\u00ed solas; est\u00e1n fuertemente asociadas a las condiciones sociales, es decir, son interdepen - dientes. La salud implica mantener un balance entre el propio ser, los otros y el ambiente. Se incide en este balance desde diferentes perspectivas vin - culadas, por ejemplo, la sinergia con otras \u00e1reas de conocimiento como la medicina tradicional: la herbolaria permite que las personas identifiquen la riqueza de su cultura. Actuar con un enfoque formativo permite prevenir estados de enfermedad y ayudamos as\u00ed al mejoramiento de las comunidades. El trabajo con la comunidad tanto dentro como fuera del cfasem es un \u00e1rea de oportunidad para promover los servicios de salud; las consultas, por ejemplo, son una herramienta que debe llevarse a cabo en las instalaciones, pero los talleres y otros proyectos se deben llevar a las comunidades, para aprovechar estos espacios y difundir los servicios de consultas, talleres de todas las \u00e1reas del centro y nuevas actividades. El trabajo en equipo es un parteaguas para seguir creciendo con la comunidad. Anexos Anexo 1. Indicadores Instrucciones: Lea cuidadosamente estas preguntas y seleccione una res - puesta. Nos gustar\u00eda saber si usted ha tenido molestias o trastornos y c\u00f3mo ha estado su salud en las \u00faltimas semanas. Queremos conocer sus proble - mas recientes y actuales, no los del pasado. 1. \u00bfHa podido concentrarse bien en lo que hace? [ ] Mejor que lo habitual [ ] Igual que lo habitual [ ] Menos que lo habitual [ ] Mucho menos que lo habitual 2532. \u00bfSus preocupaciones le han hecho perder mucho sue\u00f1o? [ ] No, en absoluto [ ] No m\u00e1s que lo habitual [ ] Bastante m\u00e1s que lo habitual [ ] Mucho m\u00e1s 3. \u00bfHa sentido que est\u00e1 jugando un papel \u00fatil en la vida? [ ] M\u00e1s que lo habitual [ ] Igual que lo habitual [ ] Menos \u00fatil que lo habitual [ ] Mucho menos 4. \u00bfSe ha sentido capaz de tomar decisiones? [ ] M\u00e1s capaz que lo habitual [ ] Igual que lo habitual [ ] Menos capaz que lo habitual [ ] Mucho menos 5. \u00bfSe ha sentido constantemente agobiado y en tensi\u00f3n? [ ] No, en absoluto [ ] No m\u00e1s que lo habitual [ ] Bastante m\u00e1s que lo habitual [ ] Mucho m\u00e1s 6. \u00bfHa sentido que no puede superar sus dificultades? [ ] No, en absoluto [ ] No m\u00e1s que lo habitual [ ] Bastante m\u00e1s que lo habitual [ ] Mucho m\u00e1s 7. \u00bfHa sido capaz de disfrutar sus actividades normales de cada d\u00eda? [ ] M\u00e1s que lo habitual [ ] Igual que lo habitual [ ] Menos que lo habitual [ ] Mucho menos2548. \u00bfHa sido capaz de hacer frente a sus problemas? [ ] M\u00e1s capaz que lo habitual [ ] Igual que lo habitual [ ] Menos capaz que lo habitual [ ] Mucho menos 9. \u00bfSe ha sentido poco feliz y deprimido? [ ] No, en absoluto [ ] No m\u00e1s que lo habitual [ ] Bastante m\u00e1s que lo habitual [ ] Mucho m\u00e1s 10. \u00bfHa perdido confianza en s\u00ed mismo? [ ] No, en absoluto [ ] No m\u00e1s que lo habitual [ ] Bastante m\u00e1s que lo habitual [ ] Mucho m\u00e1s 11. \u00bfHa pensado que usted es una persona que no vale para nada? [ ] No, en absoluto [ ] No m\u00e1s que lo habitual [ ] Bastante m\u00e1s que lo habitual [ ] Mucho m\u00e1s Marque una opci\u00f3n para cada inciso: En los \u00faltimos tres meses:Nunca o casi nuncaA veces Con frecuencia, dos veces en una semanaCon mucha frecuencia, m\u00e1s de dos veces en una semana 1. Me ha preocupado engordar 2. En ocasiones he comido demasiado, me he atascado de comida2553. He perdido el control sobre lo que como (tengo la sensaci\u00f3n de no poder parar de comer) 4. He vomitado despu\u00e9s de comer, para tratar de bajar de peso 5. He hecho ayunos (dejar de comer por 12 horas o m\u00e1s) para tratar de bajar de peso 6. He hecho dietas para tratar de bajar de peso 7. He hecho ejercicio para tratar de bajar de peso 8. He usado pastillas para tratar de bajar de peso. Especifique cu\u00e1les: 9. He tomado diur\u00e9ticos (sustancias para perder agua) para tratar de bajar de peso. Especifique cu\u00e1les: 10. He tomado laxantes (sustancias para facilitar la evacuaci\u00f3n) para tratar de bajar de peso. Especifique cu\u00e1les: 25611. Seleccione la figura a la que corresponde su peso actual: 12. Seleccione la figura que usted desear\u00eda tener: 257Anexo 2. Formato de primera escucha Folio Fecha 1. INFORMACI\u00d3N GENERAL Nombre: Direcci\u00f3n (Calle, n\u00famero, colonia, CP) Tel\u00e9fonos casa: Celular: Edad: Fecha de nacimiento: G\u00e9nero: Hombre Mujer Ocupaci\u00f3n: Datos del tutor/contacto de emergencia Horario disponible para terapia: Ma\u00f1anas Tardes Escuela: (especifique): 2. DESCRIPCI\u00d3N DE LOS PROBLEMAS ACTUALES Describa, en sus propias palabras, la naturaleza de sus principales problemas \u00bfQu\u00e9 ha hecho para solucionarlo?2593. RESPUESTA DE CENTRO MENESES Consejo-orientaci\u00f3n Escucha inmediata/ manejo de crisis Informaci\u00f3n De qu\u00e9 tipo: Derivaci\u00f3n Lugar: Se propone la asistencia a grupoA cu\u00e1l: Otro Describa: 4. ESTIMACI\u00d3N DE LA SEVERIDAD DE LOS PROBLEMAS Ligeros: Moderados: Severos: Muy severos: Incapacitantes: 5. RECOMENDACI\u00d3N Puede esperar: Atenci\u00f3n inmediata: 6. OBSERVACIONES Nombre del entrevistador: 7. RESULTADO Sigui\u00f3 en contacto Interrumpi\u00f3 el contacto Acudi\u00f3 a la instituci\u00f3n canalizada Asisti\u00f3 a grupo26113 Familia Maribel Gonz\u00e1lez Linares Lourdes de Gante Montiel Encuentros grupales del taller Active Citizens, 2019 Antecedentes El pueblo de Santa Fe se fund\u00f3 en 1532, cuando Vasco de Quiroga cre\u00f3 el Pueblo Hospital de Santa Fe de las Flores para dar sustento y apoyo a las fa - milias ind\u00edgenas que hab\u00edan sido diezmadas durante la conquista espa\u00f1ola, hasta el siglo xx. Militares, obreros y mineros se asentaron alrededor de la f\u00e1brica de p\u00f3lvora o del Molino del Rey, todos migrantes de los estados del centro del pa\u00eds. D\u00eda tras d\u00eda se incrementaba esta poblaci\u00f3n, que en los a\u00f1os cuarenta y cincuenta del siglo pasado crearon nuevas colonias, como La Mexicana o Pueblo Nuevo, cuando el llamado milagro mexicano era patente y reconocido. La situaci\u00f3n se agrav\u00f3 en los setenta debido a las grandes crisis econ\u00f3micas que obligaron a las familias de campesinos a buscar mejores condiciones para vivir, y oleadas de migrantes sobrepoblaron barrancas, ca\u00f1adas, colinas y mesetas de esta geograf\u00eda. Hay que decir que esta ocupa - ci\u00f3n del espacio f\u00edsico fue alentada por l\u00edderes pol\u00edticos del pri, que medraban con las necesidades de la gente. Se asientan entonces familias se dedicaran a 262la construcci\u00f3n, a trabajar en las f\u00e1bricas, a la pepena de basura, a sobrevivir. Aqu\u00ed se gestan problemas que en los a\u00f1os ochenta explotar\u00e1n. La falta de oportunidades, de recursos, de servicios, de educaci\u00f3n, de empleo, provocar\u00e1n que la generaci\u00f3n de hombres y mujeres que eran infan - tes y adolescentes en los ochenta, crezca con \"sexo, drogas, violencia y rock and roll\" , y se creen las condiciones de vulnerabilidad socioecon\u00f3mica, cul - tural y educativa, desempleo, violencia, represi\u00f3n policial, corrupci\u00f3n, entre otros factores que sentar\u00e1n sus realidades en esta zona. En la d\u00e9cada de los noventa y principios de 2000, el Centro Marco Salvatori abre un centro de atenci\u00f3n psicoterap\u00e9utico dirigido a familias. En el mismo 2000 surge el Centro Social Casa de la Mujer, que lleva apoyo a las mujeres de la zona y un comedor. Las primeras labores extensionistas realizadas en el a\u00f1o 1978 por el Lic. Luis Gonz\u00e1lez Morf\u00edn y un grupo de estudiantes y maestros, que presta - ban atenci\u00f3n en distintas \u00e1reas de necesidades a los reci\u00e9n establecidos asentamientos, que para entonces no eran colonias propiamente dichas, surgi\u00f3 un primer diagn\u00f3stico social de la realidad local, realizado por el Mtro. Jos\u00e9 Amado Hern\u00e1ndez, S. J., sobre las posibilidades de realizar una labor m\u00e1s planificada y ordenada a partir de un plan con lineamien - tos y estrategias a seguir (Centro Meneses, 2014). Al cerrarse los tiraderos de Santa Fe en 1984 inicia la construcci\u00f3n de la Universidad Iberoamericana en 1985, con el compromiso institucional de acompa\u00f1ar los procesos comunitarios a trav\u00e9s de distintas iniciativas y pro - gramas. Pero hay que recordar que desde 1972 se gestaron y concretaron en el territorio de Santa Fe diversos programas y diagn\u00f3sticos. En 1983 se plante\u00f3 la necesidad de iniciar los primeros contactos con las \u00e1reas aleda\u00f1as a las futuras instalaciones de la uia , comienza tambi\u00e9n un programa de intervenci\u00f3n de la universidad en la zona de Santa Fe me - diante la Coordinaci\u00f3n de Responsabilidad Social Institucional (corsi) que establece un programa de desarrollo humano y el proyecto \u00c1ngeles de Amor, que fund\u00f3 una cooperativa de costura dirigida a un grupo de madres con ni - \u00f1os discapacitados: ten\u00edan talleres de desarrollo humano y capacitaci\u00f3n en corte y confecci\u00f3n. En 1985 se cre\u00f3 el Centro de Desarrollo de la Comunidad (cdc): 263Como respuesta a la necesidad de continuar profundizando los procesos de b\u00fasqueda de mejora en la calidad de vida de las comunidades mar - ginadas de Santa Fe vecinas de la Universidad Iberoamericana (uia), a trav\u00e9s del desarrollo autogestionario y sustentable de sus propios po - bladores. El cdc fue consecuencia de la labor de profesores, alumnos y ex alumnos de la Universidad Iberoamericana, encabezados por el sacerdote jesuita Juan Lafarga Corona, cuyo objetivo principal era vin - cular la actividad acad\u00e9mica universitaria al desarrollo comunitario de la zona a trav\u00e9s de procesos que permitieran el crecimiento emocional, espiritual y laboral de los individuos y de la comunidad en su conjunto (Centro Meneses, 2014). Entre los logros del cdc est\u00e1 el haber creado programas de desarrollo huma - no, que a la postre se dirigieron a familias, mujeres e infancia. A la fecha, ese centro sigue funcionando, ahora independientemente de la uia y del Centro Meneses. Con estos antecedentes, Casa Meneses instaura un programa de aten - ci\u00f3n psicol\u00f3gica que atendi\u00f3 las problem\u00e1ticas de manera individual y foca - lizada, as\u00ed como talleres donde las problem\u00e1ticas familiares y comunitarias se plantearan, discutieran y analizaran. As\u00ed se crea el programa de talleres de desarrollo humano, adem\u00e1s de un programa de capacitaci\u00f3n de promoto - ras de la salud y una ludoteca, cuyo fin era atender temas de la familia y su progenie. Estos programas acumularon mucha experiencia para entender y acompa\u00f1ar los procesos de las familias en Santa Fe y sus colonias. Justificaci\u00f3n La familia es el lugar primordial de vinculaci\u00f3n social y de aprendizaje de convivencia, el principal espacio de protecci\u00f3n y de reconocimiento de todo individuo; las relaciones familiares modulan la educaci\u00f3n de los hijos, las din\u00e1micas que ah\u00ed se viven son las que se reproducen en la escuela, en el ba - rrio, en la colonia o con los amigos. Asimismo, es un espacio de formaci\u00f3n en el servicio y la participaci\u00f3n comunitaria que determina el comportamiento social. Frente a este panorama se tiene el reto de redefinir el sentido de la familia m\u00e1s all\u00e1 de los lazos sangu\u00edneos, el reto de gestionar el conflicto y responsabilizar a las personas en la tarea de sensibilizar y comprender sus 264problem\u00e1ticas, rescatando y fortaleciendo un n\u00facleo formativo de valores para la convivencia con otros, permitiendo favorecer procesos de vinculaci\u00f3n necesarios para forjar una \u00e9tica del cuidado, una cultura de prevenci\u00f3n, una cultura del cuidado a la vida y respeto a la diversidad humana, partiendo de la sensibilizaci\u00f3n, comprensi\u00f3n y encuentro del conflicto, pues la producci\u00f3n de conflictos entre personas es inevitable de acuerdo con la naturaleza hu - mana y por lo mismo, es necesario contar con herramientas para resolverlos de manera r\u00e1pida, eficaz, satisfactoria y constructiva. Como bien se puede apreciar en el recuento de la historia del cfasem en la zona de Santa Fe, se identifican la complejidad de las pr\u00e1cticas fami - liares y de las fuertes problem\u00e1ticas que se viven en su entorno, siguen las condiciones de vulnerabilidad asociadas a temas de violencia f\u00edsica, econ\u00f3 - mica, psicol\u00f3gica y sexual al interior de las familias, traducida en din\u00e1micas diarias que perpet\u00faan y normalizan la violencia desde expresiones m\u00ednimas, como: Insultos, desd\u00e9n, desvalorizaci\u00f3n, invisibilidad, anulaci\u00f3n de la persona. Presi\u00f3n por cumplir un rol social o de g\u00e9nero. Expresiones de virulencia m\u00e1s dram\u00e1tica, como: Golpes o peleas entre parejas. Casos graves de violencia hacia ni\u00f1as y ni\u00f1os (maltrato infantil). Casos de abuso sexual. Asesinatos. Padres adictos a sustancias que dejan a los abuelos el cuidado de sus hijos. Divorcios o separaciones. Abandono de esposa(o) e hijos. Adem\u00e1s, nos ha permitido conocer que: 1. La pobreza. Implica que la pareja tenga que salir a trabajar para obtener recursos suficientes y satisfacer las necesidades familiares; esto genera descuido y desatenci\u00f3n de los hijos, ausencia de convivencia, se dejan de transmitir valores familiares y normas sociales comunes, se procura sa - tisfacer sus necesidades o darles todo a su manera, menos su compa\u00f1\u00eda, 265lo que detona la p\u00e9rdida de relaciones de respeto entre los integrantes de la familia. 2. Divorcios o separaciones. Cuando los integrantes de la familia pasan por este proceso pierden la identidad y se debilitan los v\u00ednculos, situaci\u00f3n que detona otras problem\u00e1ticas: paternidad irresponsable, falta de con - vivencia con los hijos, situaci\u00f3n que agrava el rol de las madres o padres solteros que deben dedicar tiempo a un trabajo, lo que dificulta la aten - ci\u00f3n, educaci\u00f3n y crianza de los hijos, optando en ocasiones por dejar su cuidado a los abuelos, o bien al cuidado de la hija(o) mayor, dificultando y multiplicando las tareas del hogar para quien se queda en casa. Tal si - tuaci\u00f3n denota igualmente falta de convivencia y de comunicaci\u00f3n fami - liar, present\u00e1ndose serios y graves problemas de drogadicci\u00f3n, alcoholis - mo, delincuencia, narcomenudeo, depresi\u00f3n, estr\u00e9s, ansiedad, suicidios. 3. Relaciones de poder. Est\u00e1n altamente delimitadas y ello dificulta la pro - moci\u00f3n de condiciones de equidad e igualdad en cuanto a las labores del hogar, lo que limita la posibilidad de crear acuerdos o establecer reglas para una organizaci\u00f3n familiar distinta. 4. Falta de comunicaci\u00f3n afectiva. Ha generado este elemento divisiones o desvinculaciones al interior de las familias, ya que las personas han de - jado de valorar la comunicaci\u00f3n personal, situaci\u00f3n acentuada por el uso de los medios tecnol\u00f3gicos de la informaci\u00f3n. Muchos padres no saben dialogar con los hijos ni con la pareja, y por ello no saben c\u00f3mo comuni - carse con su pareja. Los conflictos familiares enunciados tienen como com\u00fan denominador la violencia en sus m\u00faltiples y diversas manifestaciones. Las familias se ven atrapadas en una ola de violencia y en el anhelo del progreso econ\u00f3mico, se preocupan de cuidarse hasta de la propia familia, del vecino, del amigo; han perdido la capacidad de sensibilizaci\u00f3n, de encuentro, de comunicaci\u00f3n y de realizar trabajos colaborativos, lo cual provoca una crisis familiar, proble - m\u00e1ticas emocionales y desintegraci\u00f3n familiar. Las problem\u00e1ticas y los conflictos familiares asociados a los efectos que se presentan en la familia est\u00e1n vinculados a las dificultades de expresar las emociones y a la comunicaci\u00f3n utilizada que recrea vinculaciones des - provistas de afectos; por ello se perciben emociones negativas o positivas que les impiden entender, atender y resolver su conflicto, delegando esta 266responsabilidad en un profesional para que sea \u00e9l, y s\u00f3lo \u00e9l, quien solucione su conflicto, y si el resultado no es el esperado, la satisfacci\u00f3n o la decepci\u00f3n del servicio o de la atenci\u00f3n se traducen en un trauma social y desvincula - ci\u00f3n existencial. Tambi\u00e9n nos damos cuenta de la falta de herramientas y din\u00e1micas fa - miliares que permitan el consenso dial\u00f3gico y la resoluci\u00f3n pac\u00edfica de con - flictos. La atenci\u00f3n a estos casos se ofrece continuamente y desde diversas \u00e1reas, siendo una constante. La implementaci\u00f3n de los talleres y la puesta en marcha de varias actividades de informaci\u00f3n y sensibilizaci\u00f3n han permiti - do confirmar que muchos de los patrones de actitud violenta se gestan y re - producen desde casa por falta de l\u00edmites, por trabajo, negligencia o descuido. Para hacer frente a esta realidad se deben implementar acciones inte - grales e interinstitucionales, a efecto de implementar y ejecutar acciones encaminadas a: Atender las complejas din\u00e1micas que ponen en riesgo el equilibrio f\u00edsico y mental de los miembros de las familias. Abrir un espacio de escucha y atenci\u00f3n a la familia: j\u00f3venes, mujeres, hombres, abuelas y abuelos. Atender el trauma social generado por la experiencia de la violencia, tan - to la recibida como la ejercida, causando secuelas en las familias, y Atender el acceso e impartici\u00f3n de justicia ante la ineficaz respuesta del Estado, a trav\u00e9s de justicia restaurativa y medios alternativos de soluci\u00f3n de controversia. Para ello es importante tomar en cuenta la subjetividad y dignidad de cada persona, ubicar el tipo de cohesi\u00f3n, adaptabilidad, rutinas, creencias, cos - tumbres, formas de crianza, afectividad y comunicaci\u00f3n en las familias, como gu\u00eda para analizar el ambiente cotidiano de las familias, atender las causas del conflicto y no s\u00f3lo sus s\u00edntomas, conocer e implementar la justicia restaurativa y la mediaci\u00f3n en la soluci\u00f3n del conflicto, atendiendo en todo momento el cuidado de las familias y privilegiando la reconciliaci\u00f3n de todos en la paz y en la equidad. Acompa\u00f1ar y orientar a los padres en identificar las diferentes proble - m\u00e1ticas de sus hogares, nombrarlas y encontrar una forma de atenderlas por medio de la comunicaci\u00f3n y el di\u00e1logo, implica dar respuesta a la estrategia de 267intervenci\u00f3n n\u00famero 1 del metadiagn\u00f3stico (ECO2), que se\u00f1ala: \"Es funda - mental saber cu\u00e1l es la representaci\u00f3n de los problemas y demandas, desde abajo, y no s\u00f3lo trabajar desde la postura del equipo o la instituci\u00f3n\" . Premiaci\u00f3n del grupo de futbol del centro, 2019 Objetivo general Brindar herramientas a las familias para la prevenci\u00f3n de conductas de ries - go desde diferentes \u00e1ngulos, como la comunicaci\u00f3n, la identidad familiar, la expresi\u00f3n de los afectos y las emociones, el uso adecuado de los l\u00edmites, reglas y consecuencias, la confianza dentro de la familia, la transformaci\u00f3n posi- tiva del conflicto, el apoyo y el di\u00e1logo con los hijos de una manera asertiva e independiente. Objetivos espec\u00edficos Actuar sobre las ra\u00edces del conflicto y no sobre sus manifestaciones, des - de una visi\u00f3n humanista y dial\u00f3gica alternativa. Acompa\u00f1ar en la identificaci\u00f3n de habilidades emocionales y relaciona - les en el \u00e1mbito personal y familiar para la promoci\u00f3n de relaciones sin violencia. 268Etapas del programa Recepci\u00f3n de la demanda: la demanda de ayuda se recibe de manera directa del solicitante, derivado de otras \u00e1reas del centro o por una observaci\u00f3n de causas comunes de conflictos familiares. An\u00e1lisis: valoraci\u00f3n de la din\u00e1mica familiar, problemas familiares, grado de compromiso manifestada, tipo de atenci\u00f3n que se adecua a los requeri - mientos de los solicitantes, entorno comunitario, red de apoyo. Definici\u00f3n del plan de acci\u00f3n: partiendo del an\u00e1lisis, se propone la forma de la atenci\u00f3n: cu\u00e1l de las \u00e1reas lo retoma o trabaja en colaboraci\u00f3n, bajo un esquema de atenci\u00f3n personalizada o de participaci\u00f3n en taller, acompa\u00f1a - miento a instancias externas, espacios, horarios, personas que intervienen, sedes. Acci\u00f3n interdisciplinar: ejecuci\u00f3n de las acciones de manera coordinada en acciones, espacio y tiempo. Figura 30. Atenci\u00f3n de conflictos familiares Fuente: elaboraci\u00f3n propia. Dise\u00f1o del programa Intra e interinstitucional Los tipos de familia que acuden al cfasem son los siguientes (v\u00e9ase Espejel, 1977, p. 52).Acci\u00f3n interdisciplinarRecepci\u00f3n de demanda (primer contacto)An\u00e1lisisDenici\u00f3n del plan de acci\u00f3n269Figura 31. N\u00facleos de familia Fuente: elaboraci\u00f3n propia. Familia primaria nuclear: integrada por padre, madre e hijos de ambos. Familia primaria extensa: una familia nuclear que va a vivir con la fami - lia de origen de uno de los c\u00f3nyuges, o que nunca sali\u00f3 del seno familiar y ah\u00ed permaneci\u00f3 despu\u00e9s de su uni\u00f3n conyugal. Familia restructurada familiar: formada por una pareja en la que uno o ambos c\u00f3nyuges ha tenido una uni\u00f3n previa con hijos, independiente - mente de los hijos que conciban juntos. Familia uniparental nuclear: integrada por padre o madre con uno o m\u00e1s hijos. Cabe mencionar, que se presentan abuelos como cuidadores de los nie - tos, sea que los padres est\u00e9n presentes o no. Para articular las voluntades de las \u00e1reas del centro que trabajan con fami - lias, se han elaborado programas que tomen en cuenta la subjetividad, la dignidad de cada persona y las din\u00e1micas familiares para atender las causas de los conflictos o problem\u00e1ticas y no s\u00f3lo sus s\u00edntomas. Para ello se ha tra - bajado en los siguientes programas:Contexto Familia PersonaComunidad Educaci\u00f3n Jur\u00eddicoSalud270Tabla 10. \u00c1rea de Jur\u00eddico C\u00edrculos de encuentro y fortalecimiento familiar. Base: Jur\u00eddico. Medios alternativos de resoluci\u00f3n de controversias y justicia restaurativa. Psicolog\u00eda. Confusi\u00f3n emocional y pensamientos negativos, consecuencia del tipo de afectaciones en la estructura ps\u00edquica.Matrimonio y concubinato Reg\u00edmenes matrimoniales Familias fuertes Alternativas para un sano final del matrimonio Guarda y custodia, r\u00e9gimen de visitas y convivencias La violencia y sus tipos C\u00edrculos de escucha y paz Talleres jur\u00eddico-educativos. Base: v\u00eda judicial. Orientaci\u00f3n jur\u00eddica: cultura del testamento Orientaci\u00f3n jur\u00eddica sucesi\u00f3n testamentaria Orientaci\u00f3n jur\u00eddica de sucesi\u00f3n leg\u00edtima Orientaci\u00f3n jur\u00eddica de divorcio Orientaci\u00f3n jur\u00eddica de pensi\u00f3n alimenticia Orientaci\u00f3n jur\u00eddica en relaci\u00f3n con la patria potestad, guarda y custodia Orientaci\u00f3n jur\u00eddica en relaci\u00f3n con el r\u00e9gimen de visitas y convivencias Orientaci\u00f3n jur\u00eddica de mediaci\u00f3n Orientaci\u00f3n jur\u00eddica ambulatoria de derecho familiar. Se implementa en comunidades en donde de acuerdo con el diagn\u00f3stico se dan mayores conflictos o problem\u00e1ticas familiares 271Tabla 11. \u00c1rea de Psicolog\u00eda 1. Atenci\u00f3n psicol\u00f3gica 2. Talleres Psicosociales: Ser padres de un adolescente, hoy C\u00f3mo ayudar a los hijos a superar las adversidades C\u00f3mo hablar de sexualidad con tus hijos Crianza afectiva-efectiva Taller de desarrollo humano para adolescentes \"\u00a1qu\u00e9 conmigo y los dem\u00e1s!\" Orientaci\u00f3n sexual para j\u00f3venes \"Con\u00f3cete\" Arte-terapia para adolescentes Habilidades socio-emocionales para ni\u00f1os y adolescentes Relaciones de pareja \"Aprendiendo a amar\" Sensibilizaci\u00f3n sobre masculinidad \"entre hombres\" En colaboraci\u00f3n con Jur\u00eddico: Comunicaci\u00f3n Manejo de emociones Prevenci\u00f3n de la violencia 3. Pl\u00e1ticas tem\u00e1ticas Relaci\u00f3n de pareja Patriarcado y crianza como constructores de violencia272Metodolog\u00eda Para lograr los objetivos planteados se realizan talleres de sensibilizaci\u00f3n e informaci\u00f3n, pl\u00e1ticas informativas, c\u00edrculos de encuentro familiar con un tiempo m\u00e1ximo de dos horas por sesi\u00f3n. En estas sesiones se implementan las siguientes metodolog\u00edas: Socioafectiva o vivencial: facilita la construcci\u00f3n grupal en un ambiente que privilegia la autoestima y la confianza para empoderar a personas y colectivos. Desarrolla las habilidades necesarias para comunicarse, coo - perar y aprender a resolver los conflictos. Participativa: posibilita procesos de discusi\u00f3n, an\u00e1lisis, reflexi\u00f3n y cons - trucci\u00f3n de conceptos, ideas, valores y principios, a partir del trabajo in - dividual y colectivo. Se privilegia el conocimiento de quienes participan en el proceso educativo. Problematizadora o reflexivo-dial\u00f3gica: produce procesos de confronta - ci\u00f3n y problematizaci\u00f3n que permiten y apoyan la toma de decisiones frente a situaciones cotidianas donde se polarizan dos o m\u00e1s derechos; favorece la resoluci\u00f3n de conflictos. El servicio del \u00e1rea de Jur\u00eddico para atenci\u00f3n a familias se brinda mediante el programa Derechos humanos, tutela de menores y cultura de paz; a trav\u00e9s de sesiones grupales de dos horas que se comparten en el interior del cfa - sem, as\u00ed como en las colonias del antiguo pueblo de Santa Fe. Tambi\u00e9n se atiende a las familias mediante la atenci\u00f3n y orientaci\u00f3n jur\u00eddica en temas de violencia familiar y violencia sexual, aplicando el protocolo de atenci\u00f3n especial de emergencia para casos de violencia familiar y violencia sexual del Centro Meneses elaborado en 2017. El \u00e1rea de Psicolog\u00eda cuenta con dos programas de atenci\u00f3n a las fami - lias: Acciones promotoras de salud mental (campa\u00f1as de prevenci\u00f3n de la violencia, pl\u00e1ticas tem\u00e1ticas y talleres psicoeducativos) y Atenci\u00f3n psicol\u00f3 - gica (atenci\u00f3n psicol\u00f3gica individual, de pareja y familiar), que se rige bajo un enfoque de intervenci\u00f3n breve, utilizando herramientas de los modelos integrativos, en donde la psicoterapia no se limita s\u00f3lo a curar el trastorno 273psicol\u00f3gico que presenta el paciente, sino que desde una visi\u00f3n integradora considera tanto las debilidades como las fortalezas del sujeto, buscando que \u00e9ste pueda alcanzar el desarrollo personal o ayudarlo a vivir de manera m\u00e1s plena. As\u00ed, la atenci\u00f3n se enfoca m\u00e1s a las fortalezas que a las carencias, y a la capacidad de afrontamiento y de superaci\u00f3n de experiencias negativas. Un elemento clave es la interrelaci\u00f3n entre las \u00e1reas jur\u00eddica y de psico - log\u00eda en los casos que reportan violencia familiar. Se parte de la valoraci\u00f3n del caso, dando orientaci\u00f3n legal, atenci\u00f3n psicol\u00f3gica y acompa\u00f1amiento estrecho hasta la derivaci\u00f3n a las instancias que correspondan, todo ello bajo un protocolo. Implementaci\u00f3n La implementaci\u00f3n de cada programa para la atenci\u00f3n de familias supuso la suma de esfuerzos de las diferentes \u00e1reas y de la comunidad. A continuaci\u00f3n se presentan algunas de las sesiones jur\u00eddico-educativas que se han imple - mentado al interior del centro, as\u00ed como en las colonias del antiguo pueblo de Santa Fe. En el primer y segundo semestre de 2019 se impartieron los talleres de Alternativas para una separaci\u00f3n sana (divorcio), Pensi\u00f3n alimenticia, Pa - tria potestad, Guarda y custodia, R\u00e9gimen de visitas y convivencias, Educar en y para el conflicto, Mediaci\u00f3n, Cultura de testamento, sucesi\u00f3n testamen - taria, sucesi\u00f3n leg\u00edtima; todo al interior del centro, as\u00ed como en las colonias La Cebada, Liberaci\u00f3n Proletaria y Santa Fe (centros sociales), tal como se aprecia en la siguiente gr\u00e1fica.274Gr\u00e1fica 8. N\u00famero de talleres y temas impartidos Fuente: elaboraci\u00f3n propia. En este periodo se tuvo la oportunidad de invitar al \u00e1rea de psicolog\u00eda con el objetivo de fortalecer la coordinaci\u00f3n y la colaboraci\u00f3n interinstitucional para la profesionalizaci\u00f3n de los recursos humanos e implementar acciones integrales y transversales. As\u00ed, se replicaron nuevamente los talleres del pro - grama de derechos humanos, tutela de menores y cultura de paz, y se agre - garon los temas de manejo de emociones y comunicaci\u00f3n asertiva desde la perspectiva psicol\u00f3gica. Esto se representa en la siguiente gr\u00e1fica.\u00bfCu\u00e1ntos talleres se impartieron? TEMAS IMPARTIDOS EN LOS TALLERES Total 11 talleresJur\u00eddico.................................................. 9 Psicolog\u00eda............................................... 2012345 Alternativas para un sano nal del matrimonio (Divorcio)Violencia. Tipos de violenciaGuarda y custodia y patria potestadMediaci\u00f3n Manejo de emocionesPensi\u00f3n alimenticia275Gr\u00e1fica 9. N\u00famero de talleres impartidos de las \u00e1reas Jur\u00eddico y Psicolog\u00eda Fuente elaboraci\u00f3n propia. Durante el primer y el segundo semestres de 2019 tambi\u00e9n se compartie - ron otros talleres con temas de contenido jur\u00eddico, como Educar en y para el conflicto, Resoluci\u00f3n pac\u00edfica del conflicto, Mediaci\u00f3n, Cultura de testa - mento, sucesi\u00f3n testamentaria, sucesi\u00f3n leg\u00edtima, entre otros, tanto al in - terior del centro como en las colonias La Ca\u00f1ada, La Cebada, Liberaci\u00f3n Proletaria y Santa Fe. A continuaci\u00f3n presentamos la gr\u00e1fica con los por - centajes de asistencia por g\u00e9nero, as\u00ed como del registro y asistencia a las ac - tividades, en la que se observa que el g\u00e9nero femenino mostr\u00f3 mayor inter\u00e9s y participaci\u00f3n.Total 8 talleresOrientaci\u00f3n jur\u00eddica al divorcio ............... 3 Orientaci\u00f3n jur\u00eddica a la pensi\u00f3n alimenticia .............................................. 2 Patria potestad, Guarda y Custodia, y R\u00e9gimen de visitas y convivencias ...... 1 Educar en y para el conflicto .................. 1 \u00bfQu\u00e9 es la mediaci\u00f3n ............................. 1 Total 2 talleresManejo de emociones y tipos de violencia............................................. 1 Comunicaci\u00f3n asertiva............................ 1012345 00.20.40.60.811.2\u00bfCu\u00e1ntos talleres se impartieron? TALLERES DE JUR\u00cdDICO TALLERES DE PSICOLOG\u00cdA276Gr\u00e1fica 10. Porcentaje de asistencia por g\u00e9nero Fuente: elaboraci\u00f3n propia. Gr\u00e1fica 11. Porcentaje de registro al taller de orientaci\u00f3n jur\u00eddica Fuente: elaboraci\u00f3n propia.Mujeres 86%Hombres 14% Total 70 talleresMujeres.................................................. 60 Hombres................................................. 10 TALLER DE ORIENTACI\u00d3N JUR\u00cdDICAMujeres........................................... 41 Hombres............................................ 552% 48% TALLER DE ORIENTACI\u00d3N JUR\u00cdDICAPersonas que se registraron........... 42 Personas que asistieron.................. 46Mujeres 89%Hombres 11% \u00bfCu\u00e1ntas personas se registraron y cuantas asistieron?Sexo de las personas que asistieron277La colaboraci\u00f3n entre las \u00e1reas de Psicolog\u00eda y Jur\u00eddico fue muy valiosa, pues brind\u00f3 un sentimiento de satisfacci\u00f3n a las personas que tomaron los talleres. En las colonias se implementaron algunas de las actividades del programa y seg\u00fan las necesidades de las colonias, se iban agregando otras. Sin embargo, el trabajo en esas colonias enfrent\u00f3 algunas complicaciones: los niveles de variadas violencias y la necesidad de un proceso m\u00e1s activo de los participantes en el que ellos mismos mantengan mayor incidencia en sus procesos de cambio, tanto en lo personal como en lo familiar. Entre los retos se encuentra la formaci\u00f3n de facilitadores y la comunicaci\u00f3n entre instituciones; por ello, despu\u00e9s de reflexionar sobre los avances, parece per - tinente la articulaci\u00f3n del trabajo con las familias desde un nuevo programa que ha sido nombrado C\u00edrculos de encuentro y fortalecimiento familiar, cu - yos objetivos son: Prevenir conductas de riesgo en la familia y la escuela. Organizar actividades de cohesi\u00f3n familiar y convivencia. Resoluci\u00f3n pac\u00edfica y transformaci\u00f3n positiva del conflicto. Acompa\u00f1ar fortalezas, habilidades y capacidades del individuo que le permitan la autogesti\u00f3n, la conciencia cr\u00edtico-legal ciudadana, el discer - nimiento en la toma de decisiones y la generaci\u00f3n de espacios de di\u00e1logo. Canalizaci\u00f3n de casos a diferentes instancias dependiendo de la proble - m\u00e1tica. El nuevo programa, cuya convocatoria se previ\u00f3 para 2020, se realizar\u00e1 en el centro, una escuela o un grupo comunitario, con predominio de un di\u00e1logo entre los asistentes fomentado por los coordinadores. Desde la construcci\u00f3n del encuadre que regir\u00e1 el espacio, esto es las reglas de convivencia en espa - cio-tiempo, la puesta en com\u00fan del tema que convoca incluye informaci\u00f3n te\u00f3rica del asunto que se abordar\u00e1, seguida por actividades din\u00e1micas que relacionan la parte te\u00f3rica con la parte pr\u00e1ctica. Tales actividades pueden incluir juego de roles, lluvia de ideas, relaci\u00f3n, modelamiento, orientaciones si son necesarias, y consensos respecto a actuaciones. Finalmente, se har\u00e1 una retroalimentaci\u00f3n de la sesi\u00f3n para conocer el sentimiento de acepta - ci\u00f3n o los aprendizajes obtenidos.278Protocolo de atenci\u00f3n especial de emergencia para casos de violencia familiar y violencia sexual Figura 32. Protocolo de emergencia en casos de violencia familiar o sexual Fuente: elaboraci\u00f3n propia.Realizar pasos 1, 2 y 3 y elaborar formatos 3 y 4, anexando a los mismos el cat\u00e1logo de instituciones a canalizar. Realizar pasos 1, 2 y 3 para el caso de no existir padres o tutores de la ni\u00f1a o ni\u00f1o.Realizar reporte de conclusi\u00f3n del caso y archivar. S\u00edNo es el agresor Presunto agresorDesea denunciarBrindar acompa- \u00f1amiento psicol\u00f3gico y jur\u00eddico desde la ocina para atender el proceso de psicolog\u00eda y denuncia penal. No desea denunciar En caso de que la ni\u00f1a o ni\u00f1o no est\u00e9 en posibilidad de denunciar, se sugiere solicitar la presencia de otro familiar para la rma de los documentos.No Elaboraci\u00f3n y rma de carta de canalizaci\u00f3n IF3.Elaboraci\u00f3n y rma de carta de deslinde de responsabilidades IF4.Presunta violencia familiar o violencia sexual\u00bfHay padre, tutor o familiar responsable de la ni\u00f1a y ni\u00f1o? Canalizar el caso a alguna de las instituciones que contempla el cat\u00e1logo de instituciones, o bien, a la agencia del M.P. que corresponde.Realizar reporte de conclusi\u00f3n del caso y archivar.Reuni\u00f3n de equipo para conocer el seguimiento del caso y realizar los reportes de cada expediente.Brindar acompa- \u00f1amiento psicol\u00f3gico y jur\u00eddico desde la ocina para atender el proceso de psicolog\u00eda o si se entabla denuncia penal.Reuni\u00f3n de equipo para conocer el seguimiento del caso y realizar los reportes que corresponden a cada expediente. Elaboraci\u00f3n y rma de carta de canalizaci\u00f3n IF3.Elaboraci\u00f3n y rma de carta de deslinde de responsabilidades IF4.Canalizar el caso a la Agencia del M.P. corres- pondiente o en su caso a alguna de las instituciones que contempla el cat\u00e1logo de instituciones.279El \u00e1rea de Psicolog\u00eda, abord\u00f3 las acciones de promoci\u00f3n de la salud mental con las siguientes actividades: Talleres psicoeducativos: ser padres de hijos adolescentes, dirigido a pa - dres de familia; taller de habilidades socioemocionales, dirigido a ni\u00f1os y adolescentes; de reflexi\u00f3n para hombres sobre la relaci\u00f3n de pareja; patriarcado y crianza como constructores de violencia, dirigido a padres de familia en escuela secundaria. Pl\u00e1ticas tem\u00e1ticas: la importancia de conocerse a s\u00ed mismo para una re - laci\u00f3n de pareja sana. Campa\u00f1as: prevenci\u00f3n de la violencia; en atenci\u00f3n psicol\u00f3gica se apoy\u00f3 a 147 personas; se atendieron 11 casos de violencia o abuso sexual. Aprendizajes Etapas de percepci\u00f3n de la psicolog\u00eda 1. Inmersi\u00f3n y diagn\u00f3stico Las personas no est\u00e1n acostumbradas a tomar talleres formativos o acudir a terapias psicol\u00f3gicas cuando presentan dificultades de \u00edndole emocional o conflictos familiares. Es precario el involucramiento de los padres en el tratamiento psi - col\u00f3gico de sus hijos adolescentes, a pesar de que los problemas de com - portamiento se asocian fuertemente con una disciplina inconsistente y dificultades en la relaci\u00f3n entre los padres. 2. Vinculaci\u00f3n interinstitucional Las reuniones interinstitucionales ayudaron a no perder los objetivos del programa y realizar las correcciones pertinentes en cada caso. 3. Elaboraci\u00f3n de un programa de atenci\u00f3n familiar integral Se requiere consolidar las actividades como procesos que brinden m\u00fal - tiples opciones de atenci\u00f3n integral, dadas las caracter\u00edsticas de los conflictos o problem\u00e1ticas y necesidades detectadas entre los miembros de las familias; es recomendable su vinculaci\u00f3n con otras institucio- nes de las colonias.280 Deben adaptarse estrategias para mejorar y fortalecer las actividades (talleres, pl\u00e1ticas informativas) de acuerdo con las necesidades y carac - ter\u00edsticas particulares de los grupos. 4. Ejecuci\u00f3n y operaci\u00f3n del programa Hay que construir relaciones emp\u00e1ticas con los participantes. Se requiere un proceso m\u00e1s activo de los participantes en el cual ellos mismos tengan mayor incidencia en sus procesos de cambio, tanto en lo personal como en lo familiar. 5. Acompa\u00f1amiento a Familias Generar transformaciones en la vida personal y familiar, mediante la comunicaci\u00f3n y la confianza, as\u00ed como en los espacios de convivencia y organizaci\u00f3n. 6. Focalizaci\u00f3n en las consecuencias y el descuido de la articulaci\u00f3n interinstitucional Se requieren mayores redes de vinculaci\u00f3n. Conclusiones Derechos humanos, tutela de menores y cultura de paz es un programa para promover la reconciliaci\u00f3n familiar en el proyecto de reconstrucci\u00f3n del tejido social, cuyos esfuerzos est\u00e1n enfocados en la atenci\u00f3n de familias. Su impacto en las relaciones de las personas y en la comprensi\u00f3n de sus din\u00e1 - micas familiares ha permitido impulsar una visi\u00f3n de familia con valores y referentes que cuiden las relaciones familiares. Se sigue trabajando por la reconciliaci\u00f3n de las familias, y los programas de c\u00edrculos de encuentro y fortalecimiento familiar inician operaciones de manera interinstitucional con el \u00e1rea de Psicolog\u00eda, con familias, escuelas e iglesia. Se esperan resultados satisfactorios tanto en las personas y familias como en las comunidades, incluso con la participaci\u00f3n de otros actores inte - resados en contribuir en la construcci\u00f3n de una propuesta m\u00e1s integral y fa - miliar. Los conflictos en la relaci\u00f3n de pareja de los padres est\u00e1n fuertemente asociados con una perspectiva de g\u00e9nero asim\u00e9trica y dominante del hom - bre hacia la mujer, lo que permea la din\u00e1mica de convivencia de la familia.28114 Adulto mayor Karen V\u00e1zquez Guti\u00e9rrez Lourdes de Gante Montiel Javier S\u00e1nchez Ram\u00edrez Maribel Gonz\u00e1lez Linares Grupo fe y esperanza, 2019 Antecedentes Desde la inauguraci\u00f3n de Casa Meneses en octubre de 2011, la presencia de adultos mayores se observ\u00f3 de inmediato. Fue el primer grupo de la comuni- dad que apoy\u00f3 de manera muy comprometida la construcci\u00f3n del diagn\u00f3stico comunitario, aportando sus historias en cuanto a la llegada y construcci\u00f3n de la colonia. Hay que recordar que este grupo de personas lleg\u00f3 en prome - dio 50 a\u00f1os atr\u00e1s a esta zona. Les toc\u00f3 abrir calles, poner drenaje, llevar agua y electricidad a sus casas, pues la participaci\u00f3n comunitaria en las \"faenas\" era la mejor manera de salir adelante. Las condiciones obligaron a mujeres y hombres por igual a acarrear el agua desde lo que hoy es la avenida Vasco de Quiroga, a limpiar sus terrenos, bajar materiales de construcci\u00f3n compra - dos con grandes sacrificios, llevarlos en hombros hasta su terreno, levantar sus casas, bajar y subir varias veces al d\u00eda al trabajo, llevar a los hijos e hijas 282a la escuela, ir al mercado, traer m\u00e1s agua, ir al m\u00e9dico. Hicieron de todo porque en la zona no hab\u00eda mucho, y los que viven en la parte m\u00e1s baja de la zona, junto al r\u00edo, fueron (y siguen siendo) los que m\u00e1s padecieron esta situaci\u00f3n. Como ya apuntaba arriba, el grupo de adultos mayores ayud\u00f3 en la construcci\u00f3n del diagn\u00f3stico, lo que apoy\u00f3 y valid\u00f3 la presencia de la uia en la zona. Desde que empez\u00f3 sus actividades la Casa Meneses, los adultos mayo - res hicieron presencia. Primero el grupo de corte religioso Apostolado de la Cruz, integrado por se\u00f1oras de la comunidad que ten\u00edan el objetivo de estu - diar la Biblia y emprender algunas acciones en las iglesias de la zona, como apoyar en el catecismo, dar pl\u00e1ticas a familias y ayudar a los sacerdotes en liturgias de la comunidad, como dar la comuni\u00f3n o ceniza. En 2014 la maestra Roc\u00edo Coss, quien era la responsable del \u00e1rea de Psicolog\u00eda, particip\u00f3 en el grupo de la tercera edad Fe y Esperanza de la colonia Liberaci\u00f3n Proletaria. Fundado en 2006 por la se\u00f1ora Manuelita V\u00e9rtiz Ram\u00edrez, vecina de la colonia, el grupo ten\u00eda diferentes espacios; en el mismo a\u00f1o se establecen en el Centro Interactivo de Liberaci\u00f3n Proletaria y piden apoyo a la maestra Coss para realizar actividades de desarrollo huma - no y que alentaran la participaci\u00f3n del grupo en la comunidad. As\u00ed, grupos de alumnos en pr\u00e1ctica realizaron diversas actividades. En 2015 sustituye a la maestra Javier S\u00e1nchez, y en 2019 sale Javier del acompa\u00f1amiento y lo dirige Nicol\u00e1s Acevedo. A la fecha este grupo sigue vivo, sigue haciendo cosas y recibiendo a nuestros alumnos y equipo operativo. Las actividades que se han realizado son: Libro de la colonia Liberaci\u00f3n Proletaria (a trav\u00e9s del grupo focal y entrevistas). Proyecto Tejiendo Pueblo. Convivencias y festividades. Talleres de desarrollo humano. Talleres de derechos humanos. Talleres de Cultura de legalidad. Diagn\u00f3stico comunitario. Atenci\u00f3n a casos espec\u00edficos (en psicolog\u00eda, educaci\u00f3n, canalizaciones, etc\u00e9tera).283En 2018 nace una nueva vinculaci\u00f3n con la Cl\u00ednica de la Especialidad en Nu - trici\u00f3n Gerontol\u00f3gica, cuya coordinadora, la maestra Miriam L\u00f3pez Teros, imparte consultas de nutrici\u00f3n para adultos mayores dentro del consultorio de nutrici\u00f3n de cfasem. Adem\u00e1s de impartir talleres sobre diferentes tem\u00e1 - ticas de nutrici\u00f3n que aquejan a la poblaci\u00f3n de Santa Fe. El primer grupo que asiste a los talleres para el adulto mayor, es el de Luz Clarita, conformado por cerca de 50 personas. Centro Meneses ha con - tado con diversas actividades dirigidas a la poblaci\u00f3n de adultos mayores, una de ellas es el taller de tanatolog\u00eda, dise\u00f1ado e impartido por dos tanat\u00f3 - logos voluntarios. Este taller ha tenido alta demanda entre la poblaci\u00f3n, en comparaci\u00f3n con otros talleres. En 2019 la inscripci\u00f3n sum\u00f3 123 personas, de las cuales 36 ten\u00edan 60 o m\u00e1s a\u00f1os (29%). Solicitantes de atenci\u00f3n psico - l\u00f3gica fueron 5%, tambi\u00e9n de 60 a\u00f1os en adelante. En vista de la alta demanda del taller de tanatolog\u00eda y el n\u00famero de mu - jeres de mediana edad (30 a 55 a\u00f1os) que solicitan los servicios de psicolog\u00eda, se decidi\u00f3 incluir pr\u00e1cticas de materia adulta de la licenciatura en Psicolog\u00eda de la Universidad Iberoamericana, para dar otra alternativa de acompa\u00f1a - miento emocional grupal e individual. Justificaci\u00f3n En M\u00e9xico, 11% de la poblaci\u00f3n es adulto mayor. El Consejo Nacional de Evaluaci\u00f3n de la Pol\u00edtica de Desarrollo Social (Coneval) dice que 13 900 000 personas son mayores de 60 a\u00f1os, y 6 de cada 10 mujeres. Esto evidencia una feminizaci\u00f3n del envejecimiento, con una esperanza de vida en promedio de 75 a\u00f1os: 78 a\u00f1os para las mujeres y 73 a\u00f1os para los hombres. En la zona de Santa Fe hay alrededor de 5 000 adultos mayores; debido a las condiciones geogr\u00e1ficas de la zona, es muy dif\u00edcil transitar por sus calles, lo cual los obliga a permanecer en sus colonias o encerrados en sus casas, lo cual no es muy sano. Los adultos mayores que acuden a servicios de psicolog\u00eda en el cfasem presentan s\u00edntomas de ansiedad, depresi\u00f3n y transitan por procesos de due - lo. S\u00edntomas asociados a la vivencia de la desatenci\u00f3n y violencia por parte de los hijos, muertes de familiares y conocidos; tambi\u00e9n asociados a situacio - nes relacionadas con la pareja, como desvalorizaci\u00f3n, violencia, infidelidad. En otros casos exponen la obligaci\u00f3n de hacerse cargo de los nietos, con ma - yor frecuencia porque sus hijas son madres solteras.284Los adultos mayores que acuden a las sesiones jur\u00eddico-educativas del programa de Derechos humanos, cultura de legalidad y derecho familiar presentan conflictos o problem\u00e1ticas de regularizaci\u00f3n de bienes inmuebles, la mayor\u00eda de ellos por testamentos, sucesiones testamentarias y sucesi\u00f3n leg\u00edtima; tambi\u00e9n enfrentan problem\u00e1ticas relacionadas con la familia y la violencia familiar (violencia econ\u00f3mica, psicoemocional y f\u00edsica): refieren que no hicieron nada porque no ten\u00edan medios econ\u00f3micos para acceder a la justicia y carec\u00edan de informaci\u00f3n, de alguien que los ayudara. Por ello, no les qued\u00f3 otra que aguantarse y vivir as\u00ed, como algunas personas manifes - taron: \"si yo hubiera sabido esta informaci\u00f3n, me hubiera divorciado y hoy mi vida ser\u00eda otra..., pero hoy acudo a recibir esta informaci\u00f3n que se da en estos talleres porque es muy valiosa y la voy a compartir con mis hijos e hijas para que no les pase lo que a m\u00ed me paso\" . Situaciones de hecho que est\u00e1n asociadas a la violencia que sus propios hijos dirigen contra ellos, y la invi - sibilidad, desvalimiento, desatenci\u00f3n como seres productivos y sin cuidados afectivos y fraternos. De igual manera, se hallan ante el reto de satisfacer y cumplir respon - sabilidades que no les corresponden y esto les genera tristeza, estr\u00e9s y frus - traci\u00f3n, ya que est\u00e1n a cargo del cuidado de los nietos, en raz\u00f3n de que sus hijas e hijos son padres solteros o bien adictos a sustancias psicotr\u00f3picas. Buscan el servicio de nutrici\u00f3n por razones como obesidad, diabetes me - llitus tipo 2, desnutrici\u00f3n, c\u00e1ncer e hipertensi\u00f3n arterial. Anhelan calidad de vida y entender el envejecimiento natural en esta etapa de su vida. La salud f\u00edsica, sin importar en qu\u00e9 etapa o momento nos encontremos, es de suma importancia. Normalmente, en sus visitas peri\u00f3dicas al m\u00e9dico, se les men - ciona que deben acudir con un nutri\u00f3logo, y en muchas ocasiones prefieren el Centro Meneses, ya que en sus cl\u00ednicas oficiales el tiempo entre una con - sulta y otra est\u00e1 muy desfasado. Es evidente que Nutrici\u00f3n del centro ha tenido un gran crecimiento tanto en consultas como en los talleres que se imparten para el adulto mayor. Objetivo general Promover habilidades y recursos personales de nutrici\u00f3n, jur\u00eddicos, psico - l\u00f3gicos y sociales en adultos mayores, para afrontar de manera exitosa los cambios y retos que trae consigo la etapa de la vejez.285Objetivos espec\u00edficos Orientar sobre la cultura de legalidad, derechos humanos y derecho fa - miliar de manera armoniosa, motivando el inter\u00e9s de los participantes en ella y a la par hacerlos agentes de esos derechos en sus hogares y en su comunidad, como una medida de prevenci\u00f3n y cuidado. Acompa\u00f1ar los procesos creativos, de desarrollo e iniciativas comunita - rias que incrementen la cultura de paz, la igualdad, el compartir saberes y la educaci\u00f3n popular de los grupos de la tercera edad de la comunidad. Facilitar cambios cognitivos, emocionales y comportamentales en las per - sonas, familias y comunidad que promuevan entornos m\u00e1s saludables. Acompa\u00f1ar en la identificaci\u00f3n de habilidades emocionales y relacionales en el \u00e1mbito personal y familiar para la promoci\u00f3n de relaciones sin vio - lencia. Brindar atenci\u00f3n y acompa\u00f1amiento en materia de salud mediante es - trategias de intervenci\u00f3n para satisfacer las necesidades nutricias del adulto mayor, sin dejar a un lado los cambios fisiol\u00f3gicos que esta etapa de vida conlleva. Etapas del programa Fase 1. Primer contacto. Fase 2. Primera escucha. Fase 3. Derivaci\u00f3n a \u00e1reas: Nutrici\u00f3n, Redes comunitarias, Psicolog\u00eda, Jur\u00eddico. Actividad grupal: taller de tanatolog\u00eda, talleres psicoeducativos, talleres de nutrici\u00f3n, sesiones jur\u00eddico-educativas. Atenci\u00f3n individual: consultas de Psicolog\u00eda y Nutrici\u00f3n. Derivaci\u00f3n externa: Cl\u00ednica de la Especialidad en Nutrici\u00f3n Gerontol\u00f3gica. Fase 4. Seguimiento. \u00b7 Actividades internas (cfasem). \u00b7 Actividades comunitarias.286Dise\u00f1o del programa Figura 33. Desarrollo de la atenci\u00f3n del adulto mayor Fuente: elaboraci\u00f3n propia. Metodolog\u00eda La metodolog\u00eda de los talleres es socioafectiva, vivencial, cl\u00ednica y jur\u00eddica; permite a las participantes involucrarse en ellas y entre ellas, a trav\u00e9s de din\u00e1micas de comunicaci\u00f3n, trabajo en equipo y sensibilizaci\u00f3n. El cfasem cuenta con instalaciones y servicios adecuados para recibir a personas de la tercera edad (elevador, silla de ruedas) y no obstaculizar su desplazamiento dentro de las instalaciones y permitirles acudir a las diver - sas actividades que se ofrecen. InternoCFASEM CFASEMNutrici\u00f3n Jur\u00eddico Psicolog\u00edaConsultas Cl\u00ednica de Planeaci\u00f3n Ejecuci\u00f3n Evaluaci\u00f3nTalleresDerivaciones Tanatolog\u00eda Consultas Diagn\u00f3stico\u00c1reas de vinculaci\u00f3n Otras instituciones o gruposVida adulta y vejez Redes comunitariasGrupos comunitariosPrimer contacto287Para los talleres que el equipo del cfasem imparte se dan a conocer con - vocatorias abiertas mediante carteles (los cuales se colocan en puntos estra - t\u00e9gicos dentro y fuera del centro), redes sociales como Facebook, invitacio - nes personales, a grupos espec\u00edficos o comunidades. A partir de este trabajo de difusi\u00f3n y promoci\u00f3n, cada \u00e1rea dispone de lo siguiente. Psicolog\u00eda Entrega de reconocimientos a las participantes del taller vida adulta, 2019 Taller de tanatolog\u00eda: la estructura que los tanat\u00f3logos le han dado al taller es la de bienvenida: se entrega a los asistentes un gafete con su nombre y un dulce, as\u00ed como informaci\u00f3n te\u00f3rica. Se van contestando preguntas de los asistentes, din\u00e1mica asociada al tema, y el cierre es una canci\u00f3n, la cual se repite en todas las sesiones, adem\u00e1s de una lectura alusiva al tema, que pue - de ser un poema. Funcionan como apoyo la presentaci\u00f3n en Power Point, lectura de poemas y de p\u00e1rrafos te\u00f3ricos, canciones. Taller para la vida adulta y la vejez: la primera hora es de trabajo grupal, su estructura es de inicio con din\u00e1micas de presentaci\u00f3n, establecimiento de acuerdos, conocimiento de necesidades y fortalezas, informaci\u00f3n te\u00f3rica, di - n\u00e1micas de reflexi\u00f3n y cierre. En la siguiente hora se da un acompa\u00f1amiento individualizado. Los temas que se trabajan son: autoconocimiento, autocui - dado, autoestima, duelos, empoderamiento, proyecto de vida; pueden variar en funci\u00f3n de las necesidades detectadas en el grupo. 288Talleres de Nutrici\u00f3n para el adulto mayor: se imparten en un horario que permita un aforo mayor; a los beneficiarios se les facilita asistir en un ho- rario vespertino, despu\u00e9s de las 17 horas. El equipo de la Cl\u00ednica de la Especialidad en Nutrici\u00f3n Gerontol\u00f3gica (coordinadora y alumnos de la especialidad) imparte talleres que buscan me- jorar el estilo de vida en relaci\u00f3n con la alimentaci\u00f3n de acuerdo con las caracter\u00edsticas y necesidades de la etapa de vida de los asistentes, a fin de so - brellevar los cambios fisiol\u00f3gicos y diversas patolog\u00edas que los beneficiarios pudieran presentar. En el consultorio de nutrici\u00f3n brindamos un servicio especializado a los adultos mayores, cuidando de su estado de salud y de su nutrici\u00f3n mediante cambios o reforzamientos de h\u00e1bitos alimenticios, sedentarismo, estilos de vida y salud mental. Cuidamos la ingesti\u00f3n diaria de energ\u00eda de cada pacien - te ya que en esta etapa de vida el riesgo de desnutrici\u00f3n es m\u00e1s alto. Contamos con el apoyo de la doctora Miriam L\u00f3pez Teros y su equipo de la cl\u00ednica de nutrici\u00f3n gerontol\u00f3gica, a fin de complementar el tratamiento o canalizar a la cl\u00ednica, seg\u00fan el diagn\u00f3stico, a pacientes que presenten mayor prevalencia de s\u00edndromes geri\u00e1tricos, entre otros: mayor riesgo de ca\u00eddas, fragilidad, discapacidad o dependencia. Atender estos factores de riesgo es muy importante, ya que disminuyen la calidad de vida de los pacientes, as\u00ed como la de sus cuidadores. El \u00e1rea de Psicolog\u00eda del cfasem nos brinda apoyo para atender la salud mental mediante las actividades previamente mencionadas. Regularmente, las sesiones jur\u00eddico-educativas se brindan en talleres de sensibilizaci\u00f3n e informaci\u00f3n, pl\u00e1ticas informativas, c\u00edrculos de di\u00e1logo y con - versatorios. El tiempo que se destina para desarrollar y ejecutar su contenido es de dos horas en los turnos matutino y vespertino; al finalizar la sesi\u00f3n algunas personas solicitan orientaci\u00f3n jur\u00eddica individual y personalizada. Durante el desarrollo se busca la participaci\u00f3n de los asistentes a fin de ge - nerar procesos de discusi\u00f3n, an\u00e1lisis, reflexi\u00f3n, construcci\u00f3n de conceptos, ideas, valores y principios, partiendo del trabajo individual para trasladarlo a lo colectivo; de igual manera, se privilegia el conocimiento de quienes par - ticipan en el proceso y se facilita la construcci\u00f3n grupal de un ambiente que privilegie la confianza y la autoestima para generar seguridad en las perso - nas y las comunidades a fin de que desarrollen habilidades necesarias para comunicarse, cooperar y aprender a resolver los conflictos.289En el desarrollo y ejecuci\u00f3n de las sesiones jur\u00eddico-educativas se hace uso de r\u00fabricas de apertura y cierre, as\u00ed como de instrumentos de evaluaci\u00f3n o bien medidas indicativas; posteriormente estos resultados se registran en Excel y Power Point para continuar con el an\u00e1lisis e identificaci\u00f3n de re - sultados y narrativas que permitan evaluar y sistematizar, para finalmente presentar resultados. Por otro lado, el \u00e1rea de Redes comunitarias interviene de manera direc - ta con los grupos en comunidad, identificando y analizando sus necesidades espec\u00edficas inmediatas conjuntamente. Una vez identificadas las necesida - des, el responsable del \u00e1rea las hace llegar a la Coordinaci\u00f3n de Vinculaci\u00f3n y al \u00e1rea en posibilidad de asistir e impartir talleres u orientaciones a los grupos para planear las estrategias de acompa\u00f1amiento de los grupos. Implementaci\u00f3n Tal como se muestra en el apartado Dise\u00f1o del programa, las actividades de atenci\u00f3n y acompa\u00f1amiento del cfasem se dividen en dos clases: interna y externa. Interna Las \u00e1reas de Psicolog\u00eda, Nutrici\u00f3n, Jur\u00eddico y, en muy pocas ocasiones, Eco - nom\u00eda popular y sustentabilidade, son las que regularmente implementan todas las actividades, servicios y talleres dentro de las instalaciones del cfa - sem. Los talleres y las actividades se planean de acuerdo con las necesidades que cada \u00e1rea identifica en los servicios, diagn\u00f3sticos y reportes que realiza el \u00e1rea de Primer contacto, en relaci\u00f3n con el contexto y las necesidades in - mediatas de los usuarios de la tercera edad. Es importante resaltar que las actividades y los talleres pueden variar conforme a las din\u00e1micas de la zona. La atenci\u00f3n del \u00e1rea de Psicolog\u00eda en 2019 se dio de la siguiente manera: 1 taller de Resiliencia: 14 personas inscritas, cinco que terminaron el ta - ller reportaron el reconocimiento de logros personales y la sensaci\u00f3n de bienestar consigo mismos y una ampliaci\u00f3n de redes sociales. 1 taller de Desarrollo humano en la vida adulta y vejez: 34 personas ins - critas, las asistentes reportaron haber reforzado su autoestima, manejo 290de emociones, resoluci\u00f3n de problemas y autocuidado, entre las princi - pales. 1 taller de Desarrollo humano \"Sanar para crecer\" al grupo del \u00e1rea de Redes: les gust\u00f3 sentirse escuchados, sintieron encontrar soluciones en equipo, dijeron conocer tipos de violencia y que no deben normalizar ninguno. 1 taller de Tanatolog\u00eda: 112 personas inscritas, 60 en promedio fueron constantes, reportando la aceptaci\u00f3n de las p\u00e9rdidas y sensaci\u00f3n de tranquilidad. Actividades de nutrici\u00f3n Consultorio: inicialmente 14% del total de la poblaci\u00f3n atendida en el consultorio de nutrici\u00f3n son adultos mayores, con un crecimiento de 19% y se estima que seguir\u00e1 creciendo. Actividades: entre las actividades que ofrece el \u00e1rea de Nutrici\u00f3n, la pobla- ci\u00f3n de la tercera edad tiene una participaci\u00f3n muy activa en todas: talle - res de cocina saludable, de diabetes (sede uia), clases de yoga, talleres de nutrici\u00f3n y salud, jornadas de salud adicionales a los talleres y activida - des especializados que se imparten para esos adultos mayores. Cl\u00ednica de Nutrici\u00f3n Gerontol\u00f3gica: un total de 27 alumnos en 2019 par - ticiparon impartiendo las diversas actividades que la Cl\u00ednica de nutrici\u00f3n gerontol\u00f3gica ofrece dentro de las instalaciones del cfasem. La cl\u00ednica realiz\u00f3 un estudio poblacional, \"Intervenci\u00f3n multimodal para reducir riesgos de ca\u00eddas en adultos mayores\" (a partir de 50 a\u00f1os), que brind\u00f3 atenci\u00f3n a pacientes del consultorio del cfasem, ayudando a comple - mentar la consulta de nutrici\u00f3n y en caso necesario comenzar ciertos tratamientos espec\u00edficos conforme al diagn\u00f3stico de cada paciente que se benefici\u00f3 con este estudio. Tambi\u00e9n se hizo la convocatoria a la comuni - dad de Santa Fe, creando un efecto domin\u00f3 de recomendaci\u00f3n de boca en boca a la poblaci\u00f3n de la alcald\u00eda de \u00c1lvaro Obreg\u00f3n y Cuajimalpa, ya que as\u00ed lo demandaba el estudio. Este estudio se realiza a personas de m\u00e1s de 50 a\u00f1os con el objetivo no s\u00f3lo de diagnosticar y brindar un tratamiento correcto, sino tambi\u00e9n de procurar la prevenci\u00f3n de personas en riesgo.291Responsables: maestra Miriam L\u00f3pez Teros y doctor \u00d3scar Rosas Carrasco. Sede: Cl\u00ednica de nutrici\u00f3n gerontol\u00f3gica. Evaluaciones que se realizan: Composici\u00f3n corporal y antropometr\u00eda Desempe\u00f1o f\u00edsico (evaluaci\u00f3n de la marcha y prueba de balance) Evaluaci\u00f3n geri\u00e1trica (condiciones de salud f\u00edsica y mental) Fuerza muscular Dexa (masa muscular, grasa y dx de osteoporosis) Resultados: 44 personas beneficiadas 13 poblaciones del Centro Meneses 31 personas del pueblo de Santa Fe Figura 34. Elementos de atenci\u00f3n al adulto mayor Fuente: elaboraci\u00f3n propia.Resultados PacienteTratamiento correctoHerramientas para nutri\u00f3logo y m\u00e9dico Diagn\u00f3sticoPrevenir riesgos292Talleres: tem\u00e1ticas dirigidas a las necesidades de la poblaci\u00f3n de Santa Fe, con un total de 81 asistentes. Alimentaci\u00f3n para la prevenci\u00f3n y control de enfermedades en el adulto mayor Taller de cocina para pacientes geri\u00e1tricos Enfermedades del adulto mayor y la nutrici\u00f3n como tratamiento Estrategias nutricionales para el adulto mayor Taller Nutrici\u00f3n en el adulto mayor Se elabor\u00f3 material did\u00e1ctico (infograf\u00edas, tr\u00edpticos, carteles) que contri - buy\u00f3 a las buenas pr\u00e1cticas de autocuidado; fue colocado en consultorio y \u00e1reas comunes para los beneficiarios que en ocasiones no pueden asistir a las actividades. Actividades de Jur\u00eddico La orientaci\u00f3n que brinda el \u00e1rea de Jur\u00eddico se ofrece en sesiones grupales jur\u00eddico-educativas (talleres de sensibilizaci\u00f3n e informaci\u00f3n, pl\u00e1ticas infor - mativas, c\u00edrculos de di\u00e1logo y conversatorios), el tiempo que se destina para desarrollar su contenido es de dos horas y en sesiones de turnos matutino y vespertino, tanto en el centro como en las colonias del antiguo pueblo de Santa Fe. Los temas que se han compartido con las personas de la tercera edad son: 1. Cultura del testamento 2. Sucesi\u00f3n testamentaria 3. Sucesi\u00f3n leg\u00edtima 4. Derechos humanos de las mujeres 5. Igualdad y no discriminaci\u00f3n 6. Divorcios o separaciones 7. Pensi\u00f3n alimenticia 8. Educar en y para el conflicto 9. Mediaci\u00f3n293Externa Se llama as\u00ed a las actividades y talleres que se realizan en espacios de la comunidad con grupos de la tercera edad. El \u00e1rea de Redes comunitarias se encarga de hacer en un primer momento un diagn\u00f3stico participativo (par - ticipan las mismas personas que son parte del grupo o de la comunidad), se identifican las necesidades prioritarias y se buscan propuestas en conjunto. Cabe mencionar que el \u00e1rea de Redes tiene la obligaci\u00f3n de ir nivelando ex - pectativas con los grupos y personas, ya que hay actividades o servicios que no est\u00e1n dentro de las posibilidades del cfasem. Posteriormente el \u00e1rea de Redes asume la responsabilidad de coordinarse con las \u00e1reas del centro para buscar juntos una estrategia de acompa\u00f1amien - to de acuerdo con las necesidades identificadas en cada uno de los grupos. Una vez presentadas las necesidades e intereses de las personas al \u00e1rea correspondiente se trabaja en la planeaci\u00f3n, es decir, la organizaci\u00f3n de ho - rarios y espacios para implementar las actividades o talleres. Al final de cada semestre se hace una evaluaci\u00f3n al grupo respecto de las actividades rea - lizadas, con la finalidad de medir el impacto, los efectos y alcances de las actividades en cada uno de los grupos. Esta evaluaci\u00f3n permite que las \u00e1reas fortalezcan sus programas y sobre todo ver qu\u00e9 temas ser\u00eda pertinente im - plementar para los grupos. Redes comunitarias ha acompa\u00f1ado al grupo de la tercera edad de la colonia Liberaci\u00f3n Proletaria y ha impartido los siguientes talleres: 1. Autodiagn\u00f3stico 2. Desarrollo humano 3. Reflexi\u00f3n sobre temas de comunidad, comunicaci\u00f3n, familia, participa - ci\u00f3n, derechos humanos, autoestima 4. Convivencias y celebraciones de d\u00edas festivos 5. Reflexi\u00f3n sobre duelos y p\u00e9rdidas En 2018 se tuvo el primer contacto con el grupo Ilusi\u00f3n y Armon\u00eda del Pueblo de Santa Fe. Se hizo un diagn\u00f3stico de las necesidades urgentes del grupo, cuyo encargado mencion\u00f3 la importancia de recibir orientaci\u00f3n respecto a temas jur\u00eddicos, espec\u00edficamente de testamentos.294Tareas de Jur\u00eddico El \u00e1rea de Jur\u00eddico ha acompa\u00f1ado a los grupos del Centro Interactivo de Liberaci\u00f3n Proletaria (Fe y Esperanza), de Ilusi\u00f3n y Armon\u00eda del pueblo de Santa Fe, al de la colonia de la Unidad Bel\u00e9n, al del Centro Social y De - portivo \"La Loma \" y ha tenido presencia en la casa particular de la se\u00f1ora Margarita, quien es agente clave y vecina de la colonia Ca\u00f1ada, acompa\u00f1an - do sesiones jur\u00eddico-educativas en temas de: 1. Cultura del testamento 2. Sucesi\u00f3n testamentaria 3. Sucesi\u00f3n leg\u00edtima 4. Derechos humanos de las mujeres 5. Igualdad y no discriminaci\u00f3n 6. Divorcios o separaciones 7. Pensi\u00f3n alimenticia Aprendizajes La poblaci\u00f3n femenina de adultas mayores es la que m\u00e1s participa, son como las matronas, las \"jefas\" , las l\u00edderes; pero tambi\u00e9n las excluidas. Las actividades deben tener lugar por la ma\u00f1ana o media tarde, debido a los adultos mayores se sienten inseguros en la comunidad en horarios noc - turnos. Los espacios de trabajo deben ser accesibles y cercanos, ya que de no ser as\u00ed, se complica mucho su asistencia a las actividades. Las causas de inasistencias registradas se deben a varios factores: fami - liar, social, ambiental. El trabajo en comunidad se dificulta porque el horario de reuni\u00f3n de los grupos no coincide con las pr\u00e1cticas de los alumnos. La inasistencia y deserci\u00f3n es alta, debido a enfermedades agudas o cr\u00f3nicas, dificultad para el desplazamiento porque no hay quien los pueda acompa\u00f1ar en su trayecto o dificultad de movilidad; por otro lado, se men - ciona la obligaci\u00f3n de cuidar a familiares, especialmente a los nietos. 295La inasistencia frustra a los alumnos que realizan sus pr\u00e1cticas e implica llamadas telef\u00f3nicas, visitas, m\u00e1s convocatoria en todo el tiempo que dura el taller. Los talleres psicoeducativos dirigidos a personas de la tercera edad han tenido que incluir a otras de menor edad para aumentar el n\u00famero de parti - cipantes. Las personas mayormente interesadas son mujeres de edad media, entre 30 y 50 a\u00f1os. Las personas de la tercera edad siguen siendo un referen - te en la comunidad, son respetadas y en general bien cuidadas. La depresi\u00f3n es uno de los padecimientos m\u00e1s recurrentes en las perso - nas de la tercera edad, debido al miedo a sufrir accidentes, a enfermarse, y a los duelos por la muerte de alguno de sus contempor\u00e1neos. Los servicios de atenci\u00f3n a grupos de la tercera edad siguen siendo un te- ma importante en cfasem; aun cuando la poblaci\u00f3n objetivo son j\u00f3venes, las adultas mayores siempre est\u00e1n presentes en la cotidianidad de la instituci\u00f3n. Los adultos mayores viven problem\u00e1ticas o conflictos de \u00edndole judicial (regularizaci\u00f3n de bienes inmuebles, testamentos, despojos, violencia fami - liar, pensi\u00f3n alimenticia) que no se atreven a demandar o denunciar ante el temor de ser se\u00f1alados por la comunidad y no cuentan con recursos econ\u00f3 - micos, adem\u00e1s de que usualmente su agresor es un hijo o un familiar cercano. Los grupos de tercera edad, con el apoyo y la intervenci\u00f3n del cfasem, pueden ser aceptados en la comunidad, ser \u00fatiles, reconocidos, a pesar de que a menudo son relegados. Las actividades del cfasem tanto dentro como fuera de las instalaciones son incluyentes, por lo que es muy f\u00e1cil que las adultas mayores se sientan c\u00f3modas, escuchadas y tomadas en cuenta al participar en ellas. Conclusiones Un programa dirigido al adulto mayor deber\u00eda tener las siguientes carac - ter\u00edsticas: Cercano a su lugar de residencia Actividades variadas de corta duraci\u00f3n y festivas Capacitaci\u00f3n a los cuidadores sobre la atenci\u00f3n del adulto mayor Capacitaci\u00f3n sobre derechos humanos296Desarrollo humano implica temas como autoconcepto, autoestima, redes de apoyo y autocuidado, duelos, transiciones, empoderamiento y proyecto de vida. Considerar esta poblaci\u00f3n desde un centro comunitario les da un sentido de pertenencia, ya que sus actividades se dirigen exclusivamente a ellos. Recordemos que debemos brindar la mejor calidad de vida en esta etapa, y por ello debemos seguir reforzando y mejorando proyectos con los adultos mayores. La semilla que entre todos sembramos hace crecer un \u00e1r - bol en el cual cada proyecto es una rama. El resultado es un \u00e1rbol fuerte y maravilloso.29715 Sistematizaci\u00f3n de eventos de contenido tem\u00e1tico Nicol\u00e1s Acevedo Mendoza Javier S\u00e1nchez Ram\u00edrez Entrega de reconocimientos a los alumnos de los talleres del Centro Meneses, 2019 Antecedentes En la Casa Ernesto Meneses, desde sus inicios en 2011, los eventos fueron un elemento importante de encuentro y reforzamiento de la identidad institu - cional. Se organizaron de todo tipo; por ejemplo, en el aniversario de Casa Meneses se realizaba una misa comunitaria que terminaba con una comi - da comunitaria. Esto permit\u00eda encontrarse con la comunidad como iguales, compartiendo y conviviendo, haciendo comunidad. En la misma comunidad se llevaron a cabo actividades que favorec\u00edan el encuentro y la convivencia mediante peque\u00f1as actividades que congregaban a la gente. As\u00ed se abri\u00f3 un espacio de encuentro en Paso del Monz\u00f3n, que se recupera a trav\u00e9s del pro - yecto de Mejoramiento barrial en 2014, en el cual los vecinos realizan activi - dades recreativas, eventos comunitarios y talleres l\u00fadicos o de capacitaci\u00f3n donde vecinas y vecinos, operadores de Casa Meneses y estudiantes de la uia se encuentran y generan una identidad especifica. 298En 2015 se produce un cambio en el que se establecen objetivos y temas espec\u00edficos en cada evento comunitario, se les designa \"Eventos comunita - rios con contenido tem\u00e1tico\" , cuyo objetivo era que cada evento tuviese un tema espec\u00edfico. En las posadas o en el aniversario de la instituci\u00f3n se ha - blaba pues de un tema espec\u00edfico de acuerdo con las circunstancias de la comunidad o los intereses de Casa Meneses, adem\u00e1s de que sirvieran como puentes de contacto para la casa y la comunidad, facilitando y abriendo po - sibilidades y sinergias con el pueblo de Santa Fe, de adentro hacia afuera y de afuera hacia adentro. Con base en las estrategias de intervenci\u00f3n en comunidad que propone el Metadiagn\u00f3stico (2016), se impulsan algunos rituales que ayuden en la apropiaci\u00f3n comunitaria de los mismos espacios p\u00fablicos. Misas, celebra - ciones, ferias, etc\u00e9tera, generan tambi\u00e9n la reconstrucci\u00f3n del tejido social y alientan un mayor reconocimiento y sentimiento de seguridad entre las comunidades. Uno de los ejes de acci\u00f3n del cfasem por el cual se enfoca el programa de eventos comunitarios es ciudadan\u00eda y cultura de paz. Justificaci\u00f3n De acuerdo con la metodolog\u00eda de la epistemolog\u00eda de la complejidad \u00e9tica y comunitaria, dos fases de la intervenci\u00f3n de red es la tribalizaci\u00f3n y la re - tribalizaci\u00f3n, las cuales permiten el encuentro, la construcci\u00f3n de la identi - dad, la resoluci\u00f3n de conflictos de manera no violenta, la reconstrucci\u00f3n del tejido social, la construcci\u00f3n de lazos nuevos, la sublimaci\u00f3n de la violencia comunitaria o de conflictos profundos. Con los eventos culturales, sociales y art\u00edsticos, entre otros, se busca ge - nerar un sentido de pertenencia e identidad entre las personas que se invo - lucran en ellos. Por tanto, para el cfasem es muy importante impulsar este tipo de eventos como un medio para generar un espacio de convivencia, de di\u00e1logo y tambi\u00e9n de b\u00fasqueda de alternativas para las problem\u00e1ticas actua - les del territorio. De acuerdo con los hallazgos del metadiagn\u00f3stico (2016), se encontr\u00f3 que la tribalizaci\u00f3n o ritualizaci\u00f3n de espacios y eventos ayuda a mejorar la capacidad de trabajar con la comunidad local, promoviendo un encuen - tro de saberes y conocimientos de manera horizontal. Ayuda a mejorar la 299capacidad de construir redes, principal dispositivo para el acompa\u00f1amien - to comunitario. Tambi\u00e9n posibilita el conocimiento de la comunidad local que permita transitar de las acciones de enganche, que son una necesidad inicial, a las acciones de proceso, y dar elementos para cumplir el papel transformador de la Universidad Iberoamericana en la realidad y contexto donde se encuentra. La realizaci\u00f3n de rituales apoya la apropiaci\u00f3n comunitaria de los mis - mos espacios. Misas, celebraciones, ferias y dem\u00e1s impulsan la apropiaci\u00f3n de espacios p\u00fablicos de la comunidad, lo que tambi\u00e9n va generar la recons - trucci\u00f3n del tejido social y la construcci\u00f3n de mayor reconocimiento y senti - miento de seguridad entre las comunidades. El territorio del antiguo pueblo de Santa Fe es un espacio donde se encuentra una diversidad cultural de personas. Objetivo general Generar procesos comunitarios que ofrezcan espacios de encuentro, tribali - zaci\u00f3n y reconstrucci\u00f3n del tejido social mediante eventos culturales, art\u00eds - ticos y sociales con contenidos tem\u00e1ticos espec\u00edficos. Objetivos espec\u00edficos Generar la participaci\u00f3n de redes comunitarias e interinstitucionales a trav\u00e9s de eventos art\u00edsticos, culturales y sociales con contenidos tem\u00e1ti - cos. Fortalecer las capacidades organizativas y de determinaci\u00f3n de la pobla - ci\u00f3n con una perspectiva de derechos humanos, g\u00e9nero, cultura de paz y reconstrucci\u00f3n del tejido social. Incrementar las habilidades expresivas de la comunidad mediante even - tos con contenidos tem\u00e1ticos que favorezcan y potencien el desarrollo humano en las colonias de Santa Fe.300Etapas del programa Tabla 13. Procesos de eventos Acci\u00f3n Descripci\u00f3n Participantes Instrumentos Planeaci\u00f3n Se determinan las fechas y los temas para realizar los eventos. Se definen los objetivos espec\u00edficos y metas. Se revisa el tipo de material que se requiere para cada evento. Se organiza la log\u00edstica de cada evento por lugar o fecha en que se llevar\u00e1 a cabo. Se involucra o invita a las redes comunitarias, colectivos o grupos que participen. Se organizan reuniones de planeaci\u00f3n. Se constituye un comit\u00e9 organizador. \u00b7 Conductor de evento. \u00b7 Responsable de log\u00edstica. \u00b7 Responsable de programa. \u00b7 Responsable de gesti\u00f3n y permisos. Se determinan tiempos y se asignan tareas con los miembros del comit\u00e9. Se elabora el programa y se revisa.Redes comunitarias. Coordinaci\u00f3n de Vinculaci\u00f3n.Hoja de planeaci\u00f3n. Requisici\u00f3n. Convocatoria Se dise\u00f1a la convocatoria del evento. Se invita al personal operativo del cfasem . Se invita a las instituciones (educativas, sociales, comunitarias, etc\u00e9tera) a que participen en el evento. Se involucra o invita a las redes comunitarias, colectivos o grupos a que participen.Redes comunitarias. Coordinaci\u00f3n de Vinculaci\u00f3n.Volantes. Anuncio en redes sociales. Ejecuci\u00f3n Cita de comit\u00e9 organizador una hora antes del evento. Lista de pendientes de log\u00edstica. Se inicia programa. Se resuelven imponderables. Se cierra el evento.Redes comunitarias. Coordinaci\u00f3n de Vinculaci\u00f3n. Actores que estar\u00e1n participando con temas espec\u00edficos.Hoja de planeaci\u00f3n. Requisici\u00f3n.301Evaluaci\u00f3n En una reuni\u00f3n plenaria con el comit\u00e9 organizador, se hace la revisi\u00f3n del evento para evaluar resultados, hacer ajustes en los siguientes eventos, mejorar la organizaci\u00f3n, retroalimentar lo observado, escuchado y visto, as\u00ed como el \u00e1nimo de los participantes y los aprendizajes obtenidos. Redes comunitarias. Coordinaci\u00f3n de Vinculaci\u00f3n.Hoja de planeaci\u00f3n. Sistematizaci\u00f3n Se redacta el diario de campo del evento, y al final del a\u00f1o se realiza la evaluaci\u00f3n general de esta actividad. Redes comunitarias. Coordinaci\u00f3n de Vinculaci\u00f3n.Documento en Word. Presentaci\u00f3n de resultadosSe presenta al equipo operativo los avances, resultados e impactos generados por los eventos entre los participantes y asistentes.Redes comunitarias. Coordinaci\u00f3n de Vinculaci\u00f3n.Presentaci\u00f3n en Power Point. Dise\u00f1o del programa Figura 35. Desarrollo de los eventos Fuente: elaboraci\u00f3n propia.Sistematizaci\u00f3n Sistematizaci\u00f3nEvaluaci\u00f3n Evaluaci\u00f3n Evaluaci\u00f3nParticipantes Equipo Ejecuci\u00f3n ConvocatoriaPlaneaci\u00f3n Planeaci\u00f3nComunidad ParticipantesCFASEM Convocatoria302Metodolog\u00eda En la elaboraci\u00f3n de la metodolog\u00eda para la planeaci\u00f3n y el desarrollo de los eventos que se desea implementar durante el semestre, se busca y se promueve la participaci\u00f3n de los vecinos clave de las colonias del antiguo pueblo de Santa Fe. Se trata de que sean ellos quienes identifiquen los even - tos importantes con el prop\u00f3sito de unificar y fortalecer los procesos de or - ganizaci\u00f3n y planeaci\u00f3n en comunidad. Por lo general los eventos se realizan entre semana, el tiempo que se destina a cada uno depende mucho del tipo de celebraci\u00f3n y tambi\u00e9n de los participantes. Regularmente se llevan a cabo por las tardes, en un horario de 15 a 18 horas. Despu\u00e9s de cada evento, los organizadores y participantes se re\u00fanen para hacer comentarios, observa - ciones y retroalimentaci\u00f3n, con el prop\u00f3sito de mejorar el desarrollo de los eventos pr\u00f3ximos. En la tabla 14 se muestran los tipos de evento que el cfa - sem implementa. Tabla 14. Tipos de eventos del Centro Meneses Tipos Descripci\u00f3n Ejemplos Culturales Acciones que fortalecen la identidad local y el sentido de pertenencia a un barrio o espacio. Recuperan tradiciones, costumbres y creencias. Pueden ser acciones religiosas, gubernamentales o netamente comunitarias.D\u00eda de muertos. Posadas. Conmemoraci\u00f3n de Ayotzinapa. Fiestas religiosas. Fiestas populares de las colonias. Art\u00edsticos Eventos donde alguna de las bellas artes es objeto de consumo en las comunidades. Pueden dirigirse al p\u00fablico en general o a sectores espec\u00edficos, por ejemplo: infancia en el d\u00eda del ni\u00f1o y la ni\u00f1a. Pueden organizarlos gobierno, grupos comunitarios, partidos pol\u00edticos, l\u00edderes, comerciantes, organizaciones de la sociedad civil, escuelas e iglesias. Exposiciones. Conciertos musicales. Obras de teatro. Danza. Sociales Eventos cuya caracter\u00edstica es resaltar alg\u00fan logro o situaci\u00f3n que las personas o comunidades est\u00e1n viviendo; por ejemplo, celebrar que terminaron un proceso, una obra p\u00fablica, una inauguraci\u00f3n, etc\u00e9tera. Aniversario del cfasem . Celebraci\u00f3n de cumplea\u00f1os. Conferencias. Graduaciones. Performance Patch Adams. 303Implementaci\u00f3n Para la ejecuci\u00f3n de los eventos que se planean en cada semestre se extiende la invitaci\u00f3n a actores clave de la comunidad, instituciones, etc\u00e9tera; poste - riormente se convoca a una reuni\u00f3n de organizaci\u00f3n en la que los partici - pantes tienen la oportunidad de proponer y sobre todo organizar la celebra - ci\u00f3n adecuadamente. Al a\u00f1o se realizan cinco eventos en las instalaciones del centro, generalmente culturales y sociales. Cabe resaltar que los grupos comunitarios llevan a cabo los culturales en diferentes espacios de las co - lonias. Entre los temas tratados se encuentran: derechos humanos, g\u00e9ne - ro, cultura de paz y reconstrucci\u00f3n del tejido social. Es importante aclarar que no en todos los eventos se discuten estos te - mas; por ejemplo: en el evento del caso Ayotzinapa se tratan temas de dere - chos humanos y en los de Todos Santos y las posadas se fortalece el tejido social entre la comunidad y la instituci\u00f3n. Aprendizajes Una de las dificultades en la planeaci\u00f3n y sobre todo en la toma de decisi\u00f3n de los eventos ha sido la falta de comunicaci\u00f3n y de coordinaci\u00f3n del equipo operativo del cfasem; por ejemplo, cuando se decide realizar un evento en donde se contempla la participaci\u00f3n del \u00e1rea de Educaci\u00f3n con los alumnos, ha resultado algo conflictivo llevarlo adelante por cuestiones de horario y el desinter\u00e9s en el apoyo mutuo del equipo. No todos los eventos realizados han logrado cumplir los objetivos origi - nalmente planteados, lo cual nos permite ir implementado nuevas estrate - gias, la oportunidad de medir el inter\u00e9s de la sociedad y abrir puertas para la planeaci\u00f3n de nuevos eventos. El trabajo con la comunidad a trav\u00e9s de even - tos comunitarios es una herramienta poderosa de efectos trascendentes, ya que el encuentro es de respeto y de compartici\u00f3n entre pares. Grupos de la comunidad han propuesto eventos a los cuales invitan al cfasem, haci\u00e9ndo - se cargo ellos de toda la organizaci\u00f3n; su metodolog\u00eda es muy parecida a la que usamos en la instituci\u00f3n. El consumo de sustancias como alcohol o drogas no se permite en los eventos comunitarios (los de cfasem y los grupos aliados de la comunidad), a diferencia de los eventos que normalmente hace la comunidad en general. 304En los eventos comunitarios hay una convivencia intergeneracional, se mez - clan de manera natural y genuina las diferentes generaciones que atende - mos, lo que facilita as\u00ed un encuentro m\u00e1s cercano y posibilitador. Autorganizaci\u00f3n Desde hace ya muchos a\u00f1os, la antes Casa Ernesto Meneses ven\u00eda imple - mentando eventos en comunidad y dentro de sus instalaciones junto con los vecinos del antiguo pueblo de Santa Fe. Estos eventos permitieron en su momento espacios de encuentros y di\u00e1logos entre vecinos y personas de instituciones educativas y sociocomunitarias de la CDMX. Poco o poco l\u00edderes comunitarios de la zona se organizaron acompa\u00f1ados por la Casa Meneses para el desarrollo de eventos en diferentes espacios de la comunidad. En consecuencia, estos l\u00edderes fueron consolidando peque\u00f1os grupos en diferentes colonias; se fortalecieron los procesos de organizaci\u00f3n informal entre vecinos, lo que condujo a una serie de peque\u00f1os eventos en los que se notaba la convivencia y la necesidad de acompa\u00f1arse mutuamente. Responsabilidad La planeaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de cada uno de los eventos exige una gran res - ponsabilidad. Se ha identificado en cada evento realizado el compromiso que los participantes de la comunidad adquieren en el cumplimiento de los objetivos. Compromiso Todos los participantes y organizadores de los eventos han mostrado un gran compromiso en lo que se planeaba y ejecutaba; poco a poco identifica - ron la necesidad e importancia de llevar a cabo eventos en los que la socie - dad tenga la posibilidad de dar a conocer sus necesidades e inquietudes. Por tanto, cada evento requiere un gran compromiso de los organizadores para con el p\u00fablico. 305Identidad Los eventos que hasta el momento se han organizado permitieron la partici - paci\u00f3n activa y colectiva de vecinos, estudiantes, equipo operativo cfasem e instituciones de diferente \u00edndole, lo que genera un espacio de encuentro que va fortaleciendo los sentidos de identidad entre los vecinos, reconociendo sus derechos, sus pr\u00e1cticas comunitarias, el significado de habitar un espa - cio con una diversidad de culturas. Sentido de pertenencia Los eventos fortalecen gradualmente el sentido de pertenencia entre los participantes y organizadores, ya que tales actividades posibilitan espacios en los que se da vida a una sociedad y a un grupo de personas. Cada evento ha generado en cada persona alg\u00fan grado de pertenencia. Es importante resaltar que los eventos culturales son en gran medida \u00fatiles para fomentar el sentido de pertenencia en los usuarios o participantes; por ejemplo: el de Todos Santos, pues todos colaboran en la confecci\u00f3n de altares, llevar las ofrendas, etc\u00e9tera, generando el trabajo en equipo y un sentimiento de colectividad. Conclusiones Como resultado de los eventos realizados, es posible concluir que todas las actividades comunitarias con vecinos, instituciones y grupos comunitarios contribuyen al fortalecimiento de los lazos comunitarios entre los partici - pantes y asistentes. Los eventos han fortalecido y mantenido las pr\u00e1cticas culturales entre las comunidades del antiguo pueblo de Santa Fe, entendido \u00e9ste como un territorio con una gran diversidad de pr\u00e1cticas culturales, to - das con peque\u00f1as similitudes entre las colonias. Por otro lado, tambi\u00e9n favorecen el sentido de pertenencia entre los veci - nos y su contexto, apropi\u00e1ndose de las problem\u00e1ticas del territorio; en con - secuencia, logran organizarse como peque\u00f1os grupos con intereses comunes y consensuar de manera democr\u00e1tica la toma de decisiones para resolver las problem\u00e1ticas actuales de la zona o colonia. Esto a la vez le da identidad al rescate de la vida y a la visibilizaci\u00f3n de los valores adquiridos.306Es necesario continuar la implementaci\u00f3n de los eventos comunitarios, ya que son un medio para consolidar la vida comunitaria y la recuperaci\u00f3n de pr\u00e1cticas sociales (el tequio, el apoyo mutuo, la cooperaci\u00f3n); a la vez permite que la misma sociedad se organice y tenga nuevas formas de convi - vencia dignas y justas para todos.30716 Trabajo comunitario Javier S\u00e1nchez Ram\u00edrez Nicol\u00e1s Acevedo Mendoza Marina Sil Acosta Adriana Torres Torres Maribel Gonz\u00e1lez Linares Ceremonia de entrega de reconocimientos, 2019 Antecedentes El trabajo comunitario de la Universidad Iberoamericana con las comuni - dades del pueblo de Santa Fe data de antes de la llegada de la universidad a la zona, por medio del acercamiento con estructuras establecidas como las juntas de vecinos, los centros sociales, las escuelas secundarias, la alcald\u00eda (antes delegaci\u00f3n) y las personas dedicadas a la pepena en los tiraderos de Santa Fe. Todos ellos de alguna manera ten\u00edan presencia e incidencia en la comunidad y con frecuencia mejor informaci\u00f3n de las problem\u00e1ticas, es decir, lo que la universidad realizaba era una especie de investigaci\u00f3n en la acci\u00f3n por medio de talleres (t\u00edteres, teatro callejero, etc\u00e9tera), entrevistas y grupos focales. Posteriormente, en la calle de Pino se construy\u00f3 un centro social llamado por la comunidad \"de los jesuitas\" , donde se daban servicios a la comunidad. 308Para 1985, por iniciativa del doctor Juan Lafarga Corona, S.J., nace el Centro de Desarrollo de la Comunidad, A.C., que brinda apoyo a las comunidades aleda\u00f1as al pueblo de Santa Fe en temas relacionados con el desarrollo hu - mano y comunitario. En 2005 la Coordinaci\u00f3n de Responsabilidad Social Institucional (corsi) inici\u00f3 un trabajo con la comunidad a fin de promover un acercamiento con las personas, y empez\u00f3 con la delimitaci\u00f3n del \u00e1rea, con un enfoque terri - torial que permitiera el conocimiento de sus problem\u00e1ticas (Casa Meneses, 2014). El trabajo se puso en marcha directamente con los departamentos de Salud-Nutrici\u00f3n, Arquitectura, Educaci\u00f3n y Psicolog\u00eda. En algunos de ellos, como Nutrici\u00f3n, la participaci\u00f3n se dio a trav\u00e9s de diplomados (becas otorgadas a la comunidad), y a partir de ah\u00ed se desarrollaban proyectos pro - puestos por cada grupo de participantes y acompa\u00f1ados por alg\u00fan departa - mento, seg\u00fan fuera el rubro o la necesidad a cubrir en conjunto. Tambi\u00e9n se otorgaban donaciones a las escuelas primarias y secundarias para fortalecer el uso intencionado de las tecnolog\u00edas. Se form\u00f3 entonces un centro de c\u00f3mputo en la colonia El \u00c1rbol y se acompa\u00f1aron procesos de me - joramiento barrial en la zona. En 2011 ocurre la llegada de la Casa Meneses al pueblo de Santa Fe. Retoma parte del trabajo realizado por la corsi en las comunidades. Los ejes de actuaci\u00f3n comunitaria estaban orientados a: 1. La formaci\u00f3n de capital social o actores sociales movilizados en el terri - torio, base de organizaci\u00f3n que permite a la Casa Meneses acompa\u00f1ar y entrar al barrio. 2. La b\u00fasqueda de seguridad y calidad de vida. 3. El fomento de condiciones y contextos de vida donde la cultura de paz sustituya a la cultura del conflicto, formando identidades y pr\u00e1cticas de socializaci\u00f3n. Todo ello se realiz\u00f3 a trav\u00e9s del acompa\u00f1amiento con un enfoque territorial, es decir, cuatro plataformas de vecinos y el territorio compuesto por 23 co - lonias. La atenci\u00f3n se orientaba seg\u00fan las demandas tanto de la comunidad como de la uia y las instituciones y patronatos donadores; se trabajaba con un equipo multidisciplinario y siete l\u00edneas estrat\u00e9gicas, de las cuales Cultura, Nutrici\u00f3n, Mejoramiento barrial y Ludoteca itinerante (esta \u00faltima pertene - ciente a Educaci\u00f3n) acompa\u00f1aban a grupos de \"promotores comunitarios\" 309formados en la universidad a trav\u00e9s de diplomados, cursos y talleres. Por otro lado, Educaci\u00f3n, Salud y Psicolog\u00eda acompa\u00f1aban a vecinos en estructuras establecidas, como escuelas, parroquias y centros sociales. Proyectos pro - ductivos, como Bolsa de empleo y Jur\u00eddico prestaban servicios en el centro. En 2015 hubo un cambio de administraci\u00f3n en la Universidad Iberoame - ricana, de modo que la Casa Ernesto Meneses comienza a depender de la Direcci\u00f3n General de Vinculaci\u00f3n Universitaria (dgvu), y espec\u00edficamente de la Direcci\u00f3n de Formaci\u00f3n y Acci\u00f3n Social (dfas). Se incorpora al orga - nigrama un \u00e1rea denominada Redes comunitarias, cuyo objetivo es dise\u00f1ar, ejecutar y evaluar estrategias que promuevan o contribuyan a: El desarrollo de habilidades y competencias sociales de diferentes acto - res de la comunidad. La participaci\u00f3n de diferentes actores de la comunidad en grupos orga - nizados para regenerar el tejido social. El fortalecimiento de redes comunitarias que favorezcan la resiliencia de sus integrantes y reduzcan vulnerabilidades. El trabajo comunitario contin\u00faa con m\u00e1s de 40 promotores (salud y nutri - ci\u00f3n, deporte, j\u00f3venes promotores de paz, promotoras infantiles, j\u00f3venes lu - dotecarios, j\u00f3venes mural historia, grafiteros, promotoras de curso de vera - no, promotoras de primeros auxilios psicol\u00f3gicos y promotoras de desarrollo humano). Los cursos y talleres se imparten en las comunidades acompa\u00f1a - dos por los responsables de cada \u00e1rea. A partir de la pedagog\u00eda ignaciana se realizan una serie de diagn\u00f3sticos en la comunidad, entre otros, el Metadiag - n\u00f3stico (2016) saca a la luz hallazgos y promueve estrategias de atenci\u00f3n comunitaria, para las cuales recomienda: Cambiar la visi\u00f3n de la comunidad a las comunidades, pues cada una tiene or\u00edgenes particulares, necesidades y organizaciones diferentes; el abordaje debe darse desde lo local. Conocer m\u00e1s sobre el cambio de conductas y comportamientos vincula - dos a la ilegalidad y la delincuencia. Se pueden generar estrategias pre - ventivas y de resiliencia. Atender y abrir espacios de participaci\u00f3n para los j\u00f3venes y adolescentes de las comunidades, sin dejar de lado a las mujeres.310 Ubicar claramente los subsistemas con los que el centro realiza sus ac - tividades. Talleres jur\u00eddicos con el grupo fe y alegr\u00eda Figura 36. Estructura de las actividades del centro Fuente: elaboraci\u00f3n propia. Conforme a estas estrategias se realiza un diagn\u00f3stico por colonia, traduci - do en fichas y peque\u00f1os libros de tres zonas; se intensifica el trabajo en las colonias de mayor vulnerabilidad para las y los j\u00f3venes, como Tlapechico y Liberaci\u00f3n Proletaria. En el marco preventivo: UIA Zona Santa FeCFASEM311 Se acompa\u00f1a a mujeres madres de familia en talleres de crianza salu - dable. Se fortalece el trabajo de curso de verano en calle, para generar am - bientes libres de violencia en cinco comunidades. Se forma un grupo de j\u00f3venes pertenecientes a la comunidad de Tlape - chico, con un acompa\u00f1amiento que busca reconocer la identidad de las comunidades a trav\u00e9s del mural historia y otras expresiones art\u00edsticas, como cine y teatro callejero o talleres de escultura y grabado. Se acompa\u00f1a a comit\u00e9s de padres de familia en los rubros de deporte y cultura con talleres que promueven el pensamiento cr\u00edtico, creativo y de cuidado personal. Se fortalece a las y los promotores comunitarios con un programa de capacitaci\u00f3n y acompa\u00f1amiento donde las Escuelas de perd\u00f3n y recon - ciliaci\u00f3n (espere) cumplieron una tarea importante. Se redoblan esfuerzos con estudiantes de Prepa Ibero, donde las y los estudiantes realizan su servicio social en la comunidad con actividades muy precisas y de enganche: partidos de futbol con las y los adoles - centes, directamente en las canchas comunitarias para identificar sus deseos, sue\u00f1os y aspiraciones. En el marco de atenci\u00f3n en caso de \" desastres\" o tensiones comunitarias: Se da atenci\u00f3n de reconstrucci\u00f3n a la primaria Jamaica, a trav\u00e9s de pro - grama de filosof\u00eda para ni\u00f1os. Pl\u00e1ticas y acompa\u00f1amiento de mediadores de cultura de paz a directi - vos, personal docente y administrativo de las escuelas secundarias. A partir de las decisiones del gobierno federal para expropiar algunas ca - sas y terrenos para la construcci\u00f3n del tren interurbano M\u00e9xico-Toluca, el Centro Meneses asesora jur\u00eddica y legalmente a las familias afectadas. A principios de 2016 la Casa Meneses se transforma en el cfasem. Se tra - baja bajo dos l\u00edneas estrat\u00e9gicas: Educaci\u00f3n y Vinculaci\u00f3n. Desde el \u00e1rea de Vinculaci\u00f3n se contin\u00faa la de Redes comunitarias, donde se llevan a cabo las siguientes acciones: 312 En atenci\u00f3n al Metadiagn\u00f3stico (2016) se reformulan algunas acciones, como los eventos comunitarios; as\u00ed, cada evento debe tener un conteni - do tem\u00e1tico espec\u00edfico, por ejemplo, el D\u00eda de muertos como un espacio para hablar de paz, las posadas para la \"retribalizaci\u00f3n\" , el cierre de a\u00f1o para evaluar los alcances y metas logradas, la conmemoraci\u00f3n de Ayot - zinapa como reflexi\u00f3n sobre la libertad, la paz y los derechos humanos. Estos eventos cuentan con actividades art\u00edsticas que ayudaron a esta - blecer v\u00ednculos diferentes y contactar a grupos y colectivos de Santa Fe y a poblaci\u00f3n art\u00edstica y creativa de la zona. Fue un logro importante, ya que a trav\u00e9s de los eventos comunitarios con contenidos tem\u00e1ticos se logr\u00f3 que el involucramiento fuera mayor, pues dichos grupos y artistas proponen, coordinan, presentan y gestionan los eventos y los espacios dentro y fuera del cfasem. Se realizaron eventos comunitarios en espacios gestionados por los co - lectivos, artistas y vecinos de Santa Fe, entre otros conciertos musicales, conferencias, poes\u00eda y danza en cuatro lugares de la zona: Pueblo Nuevo, Gamitos, Bejero, Liberaci\u00f3n Proletaria. Se potencian las capacidades de los grupos y colectivos art\u00edsticos desde la capacitaci\u00f3n en Elaboraci\u00f3n de proyectos, como el crew dea 76, un grupo de j\u00f3venes artistas del grafiti, que presenta y logra ganar el pacmyc con un proyecto para las diferentes colonias de Santa Fe. Se contin\u00faa la relaci\u00f3n con escuelas de la zona (primaria y secundaria), donde se trabaja en talleres de sensibilizaci\u00f3n e informaci\u00f3n sobre te - mas de prevenci\u00f3n de la violencia, derechos humanos, resoluci\u00f3n de conflictos y detecci\u00f3n de casos. Estas actividades se realizaron con toda la poblaci\u00f3n escolar: alumnado, docentes y padres y madres de familia, lo cual abon\u00f3 a que el efecto fue - ra de mayor alcance. Se capacita en cfasem al profesorado de la secundaria 232 en materia de derechos humanos, comunicaci\u00f3n asertiva y educaci\u00f3n para la paz, logrando que los niveles de conflicto escolar bajen seg\u00fan el reporte del departamento de Orientaci\u00f3n escolar de la misma escuela. Para fortalecer las intervenciones en escuelas se realiza una investiga - ci\u00f3n de parte de la uia sobre j\u00f3venes, empleo y econom\u00eda, que revela datos importantes sobre la din\u00e1mica de la juventud respecto al empleo. 313Un dato revelador es que las condiciones econ\u00f3micas y de posibilidades de empleo son muy precarias y las de capacitaci\u00f3n casi nulas. Desde el \u00e1rea de Econom\u00eda popular y sustentabilidad se inicia la inter - venci\u00f3n en tres escuelas (primaria Rosales, secundaria 77 y primaria Flavio Guti\u00e9rrez) para la instalaci\u00f3n de huertos escolares, lo cual per - mite una vinculaci\u00f3n m\u00e1s amplia e incluyente con toda la comunidad escolar, fortaleciendo as\u00ed una conciencia m\u00e1s responsable sobre el me - dio ambiente y su cuidado, pero tambi\u00e9n permitiendo la intervenci\u00f3n de otras \u00e1reas de atenci\u00f3n del cfasem con temas sobre derechos humanos, resoluci\u00f3n de conflictos, atenci\u00f3n psicol\u00f3gica, as\u00ed como fortalecer las re - des con la comunidad. El acompa\u00f1amiento a grupos ha sido una de las acciones m\u00e1s importan - tes en la comunidad, ya que posibilita la presencia y permanencia de la instituci\u00f3n entre la poblaci\u00f3n. Entre los m\u00e1s constantes sobresale el gru - po de la tercera edad Fe y Esperanza de la colonia Liberaci\u00f3n Proletaria, cuya gesti\u00f3n de peque\u00f1as acciones posibilitan nuevas redes, logra hacer un libro colectivo de la historia de la colonia y se presenta en diversos foros de la zona. Otro grupo b\u00e1sico en cfasem fue el Apostolado de la Cruz, un conjunto de mujeres de la zona de orientaci\u00f3n eclesial y m\u00e1s centrado en activi - dades internas, pero a trav\u00e9s de la capacitaci\u00f3n en intervenci\u00f3n comuni - taria se logr\u00f3 que propusieran acciones a la comunidad de la parroquia. No se tuvo el \u00e9xito esperado y decidieron pausar sus actividades. En la colonia Pueblo Nuevo se acompa\u00f1\u00f3 la elaboraci\u00f3n de un libro sobre la historia de la colonia. Fue muy interesante el proceso porque se logr\u00f3 hacer entrevistas individuales y grupales dentro y fuera del cfasem; al ser editado, se present\u00f3 en varios lugares acompa\u00f1ado de presentaciones art\u00edsticas. Justificaci\u00f3n El pueblo de Santa Fe y sus 27 colonias aleda\u00f1as constituyen una comu - nidad con una rica diversidad cultural, conformada por ciudadanos y ciu - dadanas de ascendencias ind\u00edgenas, cuya historia data incluso antes de 1532, cuando la zona ya era habitada por poblaci\u00f3n otom\u00ed y n\u00e1huatl. Actual- mente el pueblo de Santa Fe se ha convertido en un territorio a\u00fan m\u00e1s 314diverso, ya que es habitado por personas de diferentes estados del pa\u00eds, como Michoac\u00e1n, Puebla, Veracruz, Oaxaca e Hidalgo. Las personas han llegado a Santa Fe en busca de una mejor calidad de vida. En consecuencia, se trata de una comunidad o barrio con historias de vida en colectivo, trabajo en equipo, tequio (faena), tradiciones, costumbres y pr\u00e1cticas sociales que con el paso del tiempo se han ido transformando por cuestiones econ\u00f3micas (la falta de empleo, falta de oportunidades para ge - nerar ingresos), pol\u00edticas (l\u00edderes y partidos pol\u00edticos con intereses propios o individuales), etc\u00e9tera. Hasta la fecha el pueblo ha sufrido significativas transformaciones; hoy nos encontramos en un territorio en donde los recursos naturales han sido explotados en exceso a causa de la sobrepoblaci\u00f3n, lo cual ha provocado en la zona m\u00e1s inseguridad, desconfianza entre vecinos y entre colonias, violen - cia y la creaci\u00f3n de bandas delictivas, as\u00ed como falta de inter\u00e9s en la organi - zaci\u00f3n del trabajo colaborativo. Ante la situaci\u00f3n actual que se vive por la pandemia de Covid-19, la so - ciedad deber\u00eda estar cada vez m\u00e1s unida, trabajar en equipo, acompa\u00f1arse en todo momento, apoyarse y sobre todo identificar en conjunto sus proble - m\u00e1ticas y necesidades urgentes y conformar una estructura para la gesti\u00f3n de sus necesidades. En consecuencia, el Centro Meneses a trav\u00e9s del programa de trabajo comunitario busca fortalecer los procesos organizativos y autogestivos de las familias, vecinos y grupos comunitarios que habitan en el territorio, con el fin de reconstruir el tejido social, y reconocer a las personas como sujetos capaces de transformar de forma individual y colectiva su vida comunitaria y que ello conduzca al buen convivir. Objetivo general Fortalecer las capacidades organizativas y de autogesti\u00f3n de los grupos comunitarios, familias y colonias del antiguo pueblo de Santa Fe a trav\u00e9s del acompa\u00f1amiento en el proceso del diagn\u00f3stico de sus necesidades es - pec\u00edficas, con el fin de contribuir a la reconstrucci\u00f3n del tejido social en el territorio. 315Objetivos espec\u00edficos Consolidar grupos comunitarios en el antiguo pueblo de Santa Fe para el desarrollo de actividades y proyectos comunitarios que cuenten con he - rramientas para el fortalecimiento de la reconstrucci\u00f3n del tejido social. Provocar en los grupos, familias y colonias la responsabilidad de asumir el cuidado de la vida (ser humano-naturaleza) en colectivo. Empoderar a los grupos, familias y colonias en temas de organizaci\u00f3n y autogesti\u00f3n para un mayor control en sus acciones y toma de decisiones para la prevenci\u00f3n de las problem\u00e1ticas presentes en el territorio. Etapas del programa Conociendo la comunidad En esta etapa se busca tener toda la informaci\u00f3n de la situaci\u00f3n actual de cada una de las colonias del antiguo pueblo de Santa Fe. Los pasos para ello son los siguientes: Primer paso: se trata de recopilar toda la informaci\u00f3n disponible de las colo - nias, grupos comunitarios, grupos de familias, instituciones, etc\u00e9tera, de los cuales queremos acompa\u00f1ar e intervenir. La informaci\u00f3n se obtiene por los siguientes medios: Recorridos en comunidad: con los recorridos se obtienen noticias, la percepci\u00f3n de la comunidad sobre sus noticias y cambios, su din\u00e1mica; es necesario apuntar las m\u00faltiples influencias que inciden en la din\u00e1mi - ca del barrio, por ejemplo, los tiempos electorales, el clima, los repuntes de violencia o inseguridad, el calendario escolar, los horarios de la comu - nidad; asimismo, no es lo mismo la din\u00e1mica matutina, la vespertina o la nocturna, los fines de semana, las fiestas populares, etc\u00e9tera. Primer contacto: del \u00e1rea de primer contacto se obtienen datos sobre las problem\u00e1ticas actuales del territorio, las necesidades, los medios por las cuales est\u00e1n siendo atendidos y, sobre todo, los servicios y talle - res que m\u00e1s solicitan del cfasem.316 Grupos comunitarios: se obtiene informaci\u00f3n sobre las necesidades de los propios grupos, necesidades y problem\u00e1ticas de las colonias. Mapeo del territorio: se identifican puntos con mayor \u00edndice de proble - m\u00e1ticas y necesidades, los recursos con que cuentan las colonias, los l\u00edderes comunitarios. L\u00edderes de la zona: llegan al centro solicitando acompa\u00f1amiento o apoyo para sus grupos, con necesidades espec\u00edficas. Segundo paso: se analizan todos los datos recopilados con el fin de dise\u00f1ar es - trategias de acompa\u00f1amiento y prevenci\u00f3n de las problem\u00e1ticas y necesidades identificadas en el territorio. Tambi\u00e9n se identifican l\u00edderes comunitarios con intereses comunes, que buscan el bien de sus vecinos, sus familias y colonias. Estos l\u00edderes comunitarios son aliados del cfasem para el acercamiento con la comunidad y con los grupos. Cabe resaltar que el centro, una vez que ha ana - lizado los datos, determina si tiene las condiciones y posibilidades de acom - pa\u00f1ar a los grupos y colonia que solicitan el acompa\u00f1amiento o intervenci\u00f3n. Cuando s\u00ed se acompa\u00f1a: el Centro Meneses participa junto con las \u00e1reas afines a las necesidades colectivas de las colonias, grupos o familias que tie - nen un mismo objetivo. Cuando no se acompa\u00f1a: la necesidad es individual y sostiene intereses pol\u00edticos o econ\u00f3micos, entre otros; las necesidades e intereses provienen de l\u00edderes pol\u00edticos de la zona. Primera entrevista En esta fase se cita al grupo o a la persona que demanda el acompa\u00f1amiento por parte del centro. La intenci\u00f3n de la entrevista es que entre las coordi - naciones General, de Vinculaci\u00f3n, Redes comunitarias y el \u00e1rea correspon - diente puedan dar respuesta a la petici\u00f3n, y en conjunto establecer protoco - los de acompa\u00f1amiento con el grupo, colonia o instituci\u00f3n. Planeaci\u00f3n En esta fase el \u00e1rea responsable de acompa\u00f1ar las actividades en las colo - nias en compa\u00f1\u00eda del demandante se re\u00fane para planear las estrategias de acompa\u00f1amiento.317 Se organizan fechas y horarios. Se organizan espacios. Reuniones con las personas que estar\u00e1n en el taller. Reuniones con los grupos que implementar\u00e1n y ejecutar\u00e1n actividades comunitarias. Formaci\u00f3n y acompa\u00f1amiento de grupos En esta fase se identifica a personas de las colonias con intereses comunes y se van conformando los grupos con el prop\u00f3sito de acompa\u00f1arlos en el pro - ceso de trabajo comunitario. Se trabaja de la siguiente manera: 1. Se identifica a un actor clave de la colonia. 2. Se identifica a las personas que tengan inter\u00e9s en formar parte del grupo. 3. Se realiza un diagn\u00f3stico del grupo (problem\u00e1ticas y necesidades). 4. Se identifican de forma colectiva los recursos con los que cuenta el grupo. 5. Se comparan las necesidades del grupo con los de la colonia. 6. Se dise\u00f1a una estructura organizativa del grupo. 7. Se planifican las primeras actividades. Cabe resaltar que en esta fase tambi\u00e9n se plantean criterios bajo los cuales ser\u00e1 dirigido el acompa\u00f1amiento, con el fin de lograr los prop\u00f3sitos y metas de cada uno de los grupos. Estos criterios son los siguientes: 1. Justificaci\u00f3n. 2. Objetivos. 3. Metas. 4. Recursos disponibles. 5. Sistemas de evaluaci\u00f3n. 6. Plan de acci\u00f3n. Capacitaci\u00f3n del grupo Una vez analizadas las necesidades y problem\u00e1ticas de los grupos comu - nitarios (ya organizados y en proceso de formaci\u00f3n) y de las colonias, se dise\u00f1an estrategias de acompa\u00f1amiento para prevenir las problem\u00e1ticas. 318Por consiguiente, se implementan actividades y talleres que fomenten y for - talezcan el trabajo colaborativo con los grupos comunitarios. En esta fase se involucran las siguientes \u00e1reas de vinculaci\u00f3n del centro: Jur\u00eddico, Psicolo - g\u00eda, Econom\u00eda popular y sustentabilidad, Nutrici\u00f3n y Redes comunitarias, todos con diferentes programas pero con un solo objetivo. Planeaci\u00f3n de la base fundamental del grupo En esta fase se trabaja con talleres de enfoque comunitario y organizativo para que los grupos se consoliden tal cual, como un grupo comunitario, con un inter\u00e9s com\u00fan, con un plan de acci\u00f3n a mediano y largo plazo. En \u00e9sta y la fase de desarrollo de actividades, Redes comunitarias acom - pa\u00f1a en el proceso, ya que ambas fases son las m\u00e1s importantes para deter - minar el rumbo de cada grupo de acci\u00f3n social. Cabe resaltar que lo que se busca es que los grupos sean autogestivos, sostenibles y sustentables con el paso del tiempo. Desarrollo de las actividades grupales Como se mencion\u00f3, esta fase tambi\u00e9n es importante para que el grupo sea autogestivo. Cabe mencionar que en en este momento intervienen las \u00e1reas de Vinculaci\u00f3n del centro (Jur\u00eddico, Econom\u00eda popular y sustentabilidad, Nutrici\u00f3n, Psicolog\u00eda y Redes comunitarias). Desarrollo del tejido social En esta etapa se trabaja con actividades y proyectos que fortalecen los lazos comunitarios; se establecen redes de apoyo con otros grupos comunitarios; se implementan v\u00ednculos con instituciones, grupos, y actores comunitarios y se llevan a cabo acciones voluntarias para promover la equidad de g\u00e9nero. Colaboraci\u00f3n En esta fase se busca que los grupos comunitarios acompa\u00f1ados por cfasem se involucren en las actividades o eventos que se planean hacia dentro y afuera del centro.319Dise\u00f1o del programa En la figura 37 se muestra el esquema que gu\u00eda el trabajo comunitario. Figura 37. Gu\u00eda del trabajo comunitario Fuente: elaboraci\u00f3n propia.Fase 1: Conociendo la comunidad Evaluaci\u00f3n de impacto Evaluaci\u00f3n de impactoMotivaci\u00f3n para organizarse sin conflictos Contribuci\u00f3n de mujeres y hombresActitud para fomentar la organizaci\u00f3n y manejo de conflictosEstructura del grupo Planicaci\u00f3n de las primeras actividadesDiagn\u00f3stico de las necesidades del grupo Vincular las necesidades del grupo con los de la zona Fase 4: Formaci\u00f3n y acompa\u00f1amiento de grupos Fase 6: Planeaci\u00f3n de la base fundamental del grupo Fase 7: Desarrollo de las actividades grupales Fase 8: Desarrollo del tejido social Fase 9: Colaboraci\u00f3n CFASEM /gruposFase 5: Capacitaci\u00f3n del grupoSalidas a la comunidad CFASEM An\u00e1lisis de la informaci\u00f3n Identicar actores con sentido de cambio social Talleres de sensibilizaci\u00f3n Talleres diversosTaller de desarrollo comunitario Taller de diagn\u00f3stico participativoFase 2: Primera entrevista Fase 3: Planeaci\u00f3n Planeaci\u00f3n de actividades320Metodolog\u00eda La metodolog\u00eda que se utiliza en la planeaci\u00f3n, implementaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de las actividades y proyectos comunitarios es de acci\u00f3n participativa, ya que busca que las mismas personas de las colonias y los grupos comunitarios del territorio de Santa Fe identifiquen sus propias problem\u00e1ticas y necesidades. El centro acompa\u00f1a el proceso y proporciona herramientas que les faciliten el diagn\u00f3stico. Una vez identificadas estas necesidades o problem\u00e1ticas, les da seguimiento en la b\u00fasqueda de propuestas que solucionen las necesidades prioritarias. Posteriormente el cfasem, a trav\u00e9s de las \u00e1reas de vinculaci\u00f3n, dise\u00f1a e implementa acciones de acompa\u00f1amiento para que los grupos se consoliden y puedan gestionar los recursos necesarios para resolver sus necesidades. Implementaci\u00f3n Actualmente en zonas urbanas es un poco complicado pero no imposible volver al trabajo comunitario y sobre todo colaborativo. En el pueblo de San - ta Fe y sus colonias aleda\u00f1as a\u00fan se conservan algunas pr\u00e1cticas comuni - tarias solidarias; ejemplo de ello son las fiestas religiosas de barrios, en las que los vecinos se juntan y cooperan de manera voluntaria para la ejecuci\u00f3n de la fiesta. Por ello el centro acompa\u00f1a y forma a grupos comunitarios en el rescate de sus saberes tradicionales de colaboraci\u00f3n, organizaci\u00f3n, toma de decisiones y trabajo en equipo, pero tambi\u00e9n busca que los grupos sean autogestivos. Para ejecutar el programa de trabajo comunitario se siguen ciertos pro - cesos que buscan que el acompa\u00f1amiento e intervenci\u00f3n ocurran de la me - jor manera. El trabajo comunitario del cfasem se da desde dos \u00e1mbitos: individual y colectivo. En el primero una sola persona siente la necesidad de que es importante que se acompa\u00f1e a su colonia con talleres o servi - cios varios. Para ello se analiza la demanda con la finalidad de conocer los intereses del demandante, conocer su historial en la vida comunitaria, as\u00ed como las necesidades espec\u00edficas del grupo o colonia por el cual se solicita la intervenci\u00f3n. En el \u00e1mbito colectivo se da a trav\u00e9s de grupos comunitarios organiza - dos, instituciones educativas y sociales, personas que han participado en 321otras actividades del centro que se re\u00fanen para continuar recibiendo orien - taciones de los diferentes servicios que ofrece el cfasem y de actividades o proyectos que implementa la universidad junto con el centro. Cabe resaltar que tambi\u00e9n en lo colectivo se analiza la demanda, con el prop\u00f3sito de saber si el Centro Meneses tiene las condiciones y capacidades de acompa\u00f1ar las necesidades o los intereses de los grupos, y de ser posible, se siguen los si - guientes pasos: 1. Se cita al solicitante o demandante a una primera entrevista con la fina - lidad de dar respuesta a su petici\u00f3n. 2. Se re\u00fanen dos \u00e1reas del cfasem, Redes comunitarias y la Coordinaci\u00f3n de Vinculaci\u00f3n, junto con el demandante. En esa reuni\u00f3n se dialoga de nuevo sobre de las necesidades o problem\u00e1ticas de los grupos o colonias, y se da una respuesta a la demanda. 3. Una vez emitida la respuesta de intervenci\u00f3n se procede a planear las estrategias de acompa\u00f1amiento al grupo o colonia. 4. Enseguida se procede a la formaci\u00f3n y acompa\u00f1amiento del grupo. a. Formaci\u00f3n: se forma el grupo si en la colonia hay inter\u00e9s pero a\u00fan no se organiza. b. Acompa\u00f1amiento: a grupos comunitarios ya organizados y tambi\u00e9n a instituciones sociales y educativas. Como se menciona en la fase 4 de las etapas de formaci\u00f3n de los grupos, lo primero que se hace es identificar a los actores clave en la colonia; estos actores deben ser personas con un historial comunitario \"limpio\" y cumplir ciertos requisitos como los siguientes: No haber tenido contacto con partidos pol\u00edticos (que no hayan sido l\u00edde - res pol\u00edticos). Tener contacto con las personas que viven en la colonia. Tener inter\u00e9s de trabajar colectivamente con sus vecinos de la colonia. Contar con herramientas de liderazgo. Haber participado en actividades comunitarias en la colonia. Organizar asambleas con sus vecinos para resolver alguna problem\u00e1tica de la colonia.322Posteriormente se forma el grupo y se van identificando las primeras nece - sidades, que ser\u00edan las siguientes: Educaci\u00f3n: en este apartado se analizan primero los siguientes puntos: nivel de educaci\u00f3n de las personas que integran el grupo y de la colonia, acceso a la educaci\u00f3n, caracter\u00edsticas de las instituciones, niveles educa - tivos presentes en la colonia. Posteriormente se identifica la necesidad inmediata del grupo en este \u00e1mbito a fin de dar una respuesta adecuada. Econom\u00eda: se analizan las fuentes de empleo y servicios que generan ingresos a las familias en las colonias. Tambi\u00e9n las condiciones econ\u00f3 - micas de las personas que integran el grupo, para que de esa manera se planteen alternativas econ\u00f3micas para el grupo o colonia. Salud: los problemas de salud presentes en la zona: alimenticios y emo - cionales. Sociales: historias de la colonia, normas de convivencia, actividades y organizaciones comunitarias, acciones que provocan la ruptura de las colonias, etc\u00e9tera. Recursos: con los que cuenta el grupo y la colonia, grupos de apoyo existentes y sobre todo recursos que necesitan las colonias para seguir adelante. Una de las herramientas que se utilizan para el diagn\u00f3stico es el an\u00e1lisis de fortalezas, oportunidades, debilidades y amenazas (foda) y el \u00e1rbol de problemas, diagn\u00f3sticos que se realizan de forma participativa y los que se involucran las personas que integran el grupo y el personal del cfasem que acompa\u00f1a. Una vez identificadas todas las necesidades y problem\u00e1ticas del grupo se ordenan por prioridades, y sobre ello se dise\u00f1an estrategias de acompa\u00f1amiento. El centro proporciona herramientas a los grupos para que ellos mismos elaboren propuestas de soluci\u00f3n a sus necesidades, pues tiene ya muchas experiencias en este sentido, tal como se menciona en el aparta - do de antecedentes. Cabe mencionar que las necesidades del grupo tambi\u00e9n se vinculan con las necesidades de la colonia, con el objetivo de que m\u00e1s personas participen en las actividades y talleres que se vayan a implementar. Se trabaja despu\u00e9s con el grupo en temas de organizaci\u00f3n comunitaria y se van implementando las primeras actividades que implican el trabajo colaborativo, el trabajo en 323equipo y el fortalecimiento de la comunicaci\u00f3n grupal. \u00bfPara qu\u00e9 se trabajan estos temas? El objetivo es que el grupo vaya identificando a la persona que los coordinar\u00e1 durante su proceso de formaci\u00f3n y realizaci\u00f3n de actividades colec - tivas y comunitarias. Otro de los objetivos es consolidar una estructura comu - nitaria del grupo en la que todos tengan un deber y la responsabilidad mutua. El centro se enfoca tambi\u00e9n en temas de toma de decisiones, pues busca que las personas que lo conforman tengan voz y voto en la toma de decisio - nes y en la serie de actividades que se van a desarrollar. Se pretende que se siga una estructura horizontal para que el l\u00edder o el coordinador comunita - rio no se convierta en la persona que tome las decisiones por el grupo, ya que en muchas ocasiones, cuando eso pasa, los grupos tienden a desaparecer. Una vez que el grupo tiene ya una estructura de trabajo se plantean las primeras actividades para que el mismo grupo las implemente. Estas activi - dades son las siguientes: 1. Planear los d\u00edas y horarios en que el grupo se reunir\u00e1 para dialogar o hacer actividades que fortalezcan el trabajo en equipo. 2. Invitar a m\u00e1s personas de sus colonias a que se integren al grupo o a las actividades que se vayan a desarrollar. 3. Planear y realizar eventos que permita la interacci\u00f3n con los dem\u00e1s vecinos. Cabe mencionar que estas primeras actividades se planean de acuerdo con las necesidades, los objetivos y las metas planteados por el grupo. Por ejem - plo, el grupo de la Unidad Habitacional Bel\u00e9n Mejoremos nuestro entorno ten\u00eda como objetivo mejorar y recuperar los espacios verdes de la unidad. Para ello se plantearon las siguientes actividades: limpieza de \u00e1reas verdes y parques infantiles, poda de \u00e1rboles, reforestaci\u00f3n, actividades para ni\u00f1os de la unidad con fines educativos ambientales, dise\u00f1o y colocaci\u00f3n de letreros educativos de cultura ambiental en \u00e1reas verdes, colocaci\u00f3n de contenedo - res para basura, colecta de pet entre vecinos y en las calles. Tales actividades permitieron que el grupo poco a poco se consolidara y sobre todo atendiera las necesidades prioritarias para su unidad. En este paso se capacita y orienta a los grupos de acuerdo con sus necesidades identificadas. Cabe mencionar que en este paso se atiende a tres diferentes tipos de grupos, los cuales se mencionan a continuaci\u00f3n:324 Grupos ya organizados (algunos fueron acompa\u00f1ados y otros actualmente est\u00e1n siendo acompa\u00f1ados): de la tercera edad Fe y Esperanza, de la colonia liberaci\u00f3n Proletaria; el Monz\u00f3n, de la colonia La Mexicana; Colectivo Santicuentos, de la colonia La - dera Grande; de J\u00f3venes R\u00f3lalo, del pueblo de Santa Fe y Nube de Sue\u00f1os; de rock de la colonia Pueblo Nuevo; Apostolado de la Cruz, de varias colonias de Santa Fe, de la tercera edad Ilusi\u00f3n y Armon\u00eda, del pueblo de Santa Fe, y dea76 de la colonia La Mexicana. Grupos en formaci\u00f3n: Mejoremos nuestro entorno, de la Unidad Habitacional Bel\u00e9n; Rescatando la Barranca de Santa Fe; de la tercera edad Seres M\u00e1gicos, de diferentes colonias del pueblo de Santa Fe. Grupos que s\u00f3lo se interesan en talleres (instituciones educativas y sociales): escuela secundaria 232 de la colonia Margarita Maza de Ju\u00e1rez; escuela secundaria 77 del pueblo de Santa Fe; escuela secundaria 231 de la colonia La Estrella; escuela primaria Vasco de Quiroga del pueblo de Santa Fe; escuela primaria Gral. Antonio Rosales del pueblo de Santa Fe; escuela primaria Flavio Guti\u00e9 - rrez Zacar\u00edas de la colonia La Ca\u00f1ada; k\u00ednder de la colonia La Ca\u00f1ada, y un grupo de mujeres que se interesaron por los talleres del centro de diferentes colonias del antiguo pueblo de Santa Fe. En esta etapa participan las diversas \u00e1reas de vinculaci\u00f3n del cfasem con diferentes talleres o actividades. Jur\u00eddico Trabaja con talleres y orientaciones jur\u00eddicas, como los de pensi\u00f3n alimenti - cia, de guarda y custodia, de orientaci\u00f3n en divorcios, de derechos humanos, de derechos laborales, de cultura del testamento, de sucesi\u00f3n leg\u00edtima, de resoluci\u00f3n no violenta del conflicto. Nutrici\u00f3n El \u00e1rea ha impartido diferentes talleres como del plato del buen comer, de diabetes, de hipertensi\u00f3n y de actividad f\u00edsica.325Psicolog\u00eda Taller de desarrollo humano y de comunicaci\u00f3n asertiva. Econom\u00eda popular y sustentabilidad Talleres de huertos urbanos, de manejo de residuos y de cuidado del medio ambiente. Redes comunitarias Talleres de huertos urbanos, de reforestaci\u00f3n, de dise\u00f1o y gesti\u00f3n de proyec - tos culturales y art\u00edsticos, de desarrollo comunitario, de organizaci\u00f3n comu - nitaria, de liderazgo, de toma de decisiones. En este paso se trabaja con la base fundamental del grupo, pues se busca que la persona que coordina y los dem\u00e1s integrantes del grupo logren concretar sus objetivos de trabajo y las metas a mediano y largo plazo; pero tambi\u00e9n se trabajan temas para el manejo y resoluci\u00f3n pac\u00edfica de conflictos. Se cuen - ta con experiencias de grupos que no lograron consolidarse por la falta de comunicaci\u00f3n y organizaci\u00f3n, pero sobre todo debido a los conflictos entre los mismos integrantes por el hecho de no comprender que todos tienen la capacidad de tomar decisiones o emitir opiniones. En la fase del desarrollo del tejido social el prop\u00f3sito es que los grupos, las colonias, las instituciones y la poblaci\u00f3n en general se preparen ante las adversidades y situaciones que en el medio natural y en la sociedad se pre- senten; esto para que recuperen y fortalezcan sus actividades de vida co - munitaria y a la vez se acompa\u00f1en, convivan, se organicen y trabajen en colaboraci\u00f3n para el bienestar de ellos mismos. Un ejemplo muy claro es la situaci\u00f3n actual que est\u00e1 viviendo el pa\u00eds ante la emergencia del Covid-19, pero en muchas comunidades y colonias, y en espec\u00edfico las colonias del antiguo pueblo de Santa Fe, los habitantes no estaban muy preparados para sobrellevar la situaci\u00f3n. Sin embargo, cabe resaltar que muchos de los grupos y l\u00edderes comunitarios que han sido acompa\u00f1ados por el Centro Meneses se re\u00fanen y logran formar un grupo de redes vecinales solidarias (reves) que los jesuitas por la paz han implementado en diferentes estados del pa\u00eds. La \u00faltima fase es la colaboraci\u00f3n, en la cual se busca el trabajo en equipo con grupos comunitarios, instituciones, etc\u00e9tera. Cabe resaltar que en esta 326parte se logra visualizar el acompa\u00f1amiento y la formaci\u00f3n en la implemen - taci\u00f3n de las actividades comunitarias en las que todos aportan un poco de sus conocimientos y mano de obra a las actividades que van desarrollando. Entonces se puede decir que la sociedad o los grupos han logrado avanzar poco a poco ante las adversidades, que entienden y recuperan los valores que los hacen comunidad, colonia o barrio. Aprendizajes El trabajo comunitario en el territorio no ha sido f\u00e1cil de implementar, ya que las personas que habitan en la zona han sufrido varias transformacio - nes a lo largo del tiempo en la vida del pueblo; en consecuencia, esto no ha permitido un acompa\u00f1amiento mucho m\u00e1s fruct\u00edfero por parte del centro. Pero no hay que olvidar que se han logrado muchas cosas y que poco a poco la sociedad se da cuenta de sus logros, y eso permite una esperanza para el trabajo en comunidad. El trabajo comunitario depende de las particulares din\u00e1micas cotidia - nas de los diferentes actores, a lo que las diferentes \u00e1reas del centro van respondiendo de acuerdo con las necesidades de la comunidad. En el caso de las escuelas se han ajustado las actividades a los calendarios y requisitos administrativos de cada curso. Un aprendizaje importante ha sido el horario de trabajo: el centro labora con horario de oficina de las 8 a las 18 horas, lo que no encaja con los hora - rios de diferentes grupos de la comunidad. La poblaci\u00f3n trabajadora regre - sa a su casa hasta las 19 horas. De la misma forma, trabajamos de lunes a viernes, lo que impide que esa poblaci\u00f3n participe en las actividades. Es ne - cesario implementar mayores actividades en s\u00e1bado (adem\u00e1s de las que ya se realizan) y con horarios m\u00e1s adaptados a las din\u00e1micas de la comunidad. El trabajo comunitario nos invita a mirar la diversidad humana y la mul - tivariedad de necesidades o conflictos, y a entender que el principio b\u00e1sico para acompa\u00f1ar este trabajo comunitario es la sensibilizaci\u00f3n en primera persona, a fin de lograr los objetivos que el cfasem se ha planteado. Asimis - mo, hay una serie de exigencias operativas que implican moverse a comuni - dades no tan seguras y en horarios \"riesgosos\" , lo cual se contrapone con las pol\u00edticas de seguridad de la uia respecto al alumnado y obliga al centro a or - ganizar actividades con las comunidades fuera de sus horarios. Esto provoca 327choques y desfases, muchas veces provocando que sean incompatibles, y que en los ajustes de las actividades comunitarias la participaci\u00f3n del alumnado no sea posible. La investigaci\u00f3n realizada con la metodolog\u00eda del eco2 sirvi\u00f3 para cla - rificar la relaci\u00f3n que se hab\u00eda construido desde las comunidades hacia la instituci\u00f3n; al modificar la metodolog\u00eda de trabajo, se logr\u00f3 modificar la re - presentaci\u00f3n social del cfasem, cuyos integrantes de ser los \"salvadores de la comunidad\" se han transformado en un acompa\u00f1ante activo y solidario con la comunidad. Hemos encontrado en el camino del desarrollo de la ejecuci\u00f3n de activi - dades y proyectos con los grupos comunitarios, a l\u00edderes pol\u00edticos interesa - dos en ser acompa\u00f1ados por el centro. Nos comentan que tienen grupos, que tienen gente a su disposici\u00f3n, etc\u00e9tera. Pero el centro, a trav\u00e9s de los diag - n\u00f3sticos realizados, identifica a esos l\u00edderes como personas con un inter\u00e9s personal y no dirigido a la sociedad o al bien com\u00fan, lo que permite cerrar puertas para tales personas. Conclusiones El trabajo comunitario ha permitido que en las colonias del antiguo pueblo de Santa Fe se recuperen poco a poco las din\u00e1micas y pr\u00e1cticas sociales o colaborativas que los primeros pobladores del territorio realizaban; por ejemplo: la faena (funciona como una estrategia que adem\u00e1s de hacer el bien com\u00fan es un espacio de encuentro que permite la convivencia y as\u00ed dis - cutir las problem\u00e1ticas comunitarias o familiares, lo que favorece proponer y analizar los caminos o medios correctos para ofrecer soluciones), una ac - tividad que permit\u00eda que la comunidad se apoyara mutuamente sin ning\u00fan inter\u00e9s econ\u00f3mico. Hoy en d\u00eda esta actividad poco a poco se va reflejando nuevamente en el territorio de Santa Fe, pues las condiciones actuales del territorio obligan a la sociedad a organizarse para que en conjunto resuel - van sus necesidades inmediatas. El trabajo comunitario que cfasem ha implementado y desarrollado con las colonias del antiguo pueblo de Santa Fe es diverso, pues ha acompa\u00f1ado proyectos comunitarios que han permitido recuperar espacios p\u00fablicos y so - bre todo conseguido que se organicen grupos con intereses comunes para el bien de ellos mismos.328Como se apuntaba en el inicio de este documento, el trabajo comunitario es arduo y complejo, implica la subjetividad de los involucrados (los actores comunitarios y los operadores comunitarios), los sentimientos y las sen- saciones, \"la vibra de las personas\" , hace que la tarea sea compleja. Hay que tejer fino en las relaciones y los acuerdos con la comunidad, no es s\u00f3lo ir a la comunidad y hacer \"algo\" , sino construir con las personas, acompa\u00f1ar procesos desde el saber y el no saber de todos los participantes, involucran - do intereses que muchas veces son contrarios al bien com\u00fan que desde la instituci\u00f3n se busca. Es ah\u00ed donde el acompa\u00f1amiento es importante para clarificar los objetivos que el trabajo busca. Anexo 1. Formato de Primera escucha. Redes comunitarias Folio Fecha Tipo de contacto: Tel\u00e9fono Comunidad Instituci\u00f3n CFASEM INFORMACION GENERAL DEL SOLICITANTE Nombre: Sexo: Hombre Mujer Edad: Estado civil: Hijos: colonia, CP) Tel\u00e9fonos casa: Celular: Correo: \u00bfCu\u00e1l es su funci\u00f3n dentro de la comunidad? Particular: Instituci\u00f3n: Grupo / Colectivo:329Nombre del grupo / instituci\u00f3n / colectivo: Direcci\u00f3n (calle, n\u00famero, colonia, CP) Tel\u00e9fonos: Celular: Correo: Puesto: \u00bfPor qui\u00e9n fue usted referido? DESCRIPCI\u00d3N DE LA DEMANDA Describa, en sus propias palabras la naturaleza de su demanda. \u00bfQu\u00e9 ha hecho para dar respuesta a esta demanda?330\u00bfQu\u00e9 dice la comunidad de este proyecto/acci\u00f3n? \u00c1REA QUE ATENDER\u00c1 Primer contacto Psicolog\u00eda Nutrici\u00f3n Redes comunitarias Econom\u00eda popular y sustentabilidad Orientaci\u00f3n jur\u00eddica Educaci\u00f3n RECOMENDACI\u00d3N Puede esperar: Atenci\u00f3n inmediata: OBSERVACIONES DEL CENTRO MENESES Nombre del entrevistador:33117 Inducci\u00f3n Javier S\u00e1nchez Ram\u00edrez Carlos Elizalde Castillo Ana Rosa Gordillo Terr\u00f3n Presentaci\u00f3n de los productos de los talleres de oto\u00f1o, 2019 Antecedentes El proceso de inducci\u00f3n surge con el inicio del trabajo comunitario y la pro - moci\u00f3n de proyectos de desarrollo local que la Universidad Iberoamericana buscaba impulsar en las zonas aleda\u00f1as de Santa Fe a trav\u00e9s de la Coordina - ci\u00f3n de Responsabilidad Social Institucional (corsi) en 2005. Uno de los de - saf\u00edos que esta coordinaci\u00f3n enfrentaba era establecer un lugar que sirviera para potenciar las actividades que se ven\u00edan construyendo. Con la apertura de la Casa Ernesto Meneses (2011) y la consolidaci\u00f3n de los proyectos de trabajo comunitario a trav\u00e9s del servicio social, la induc- ci\u00f3n adquiere mayor relevancia como parte del proceso formativo y de cola- boraci\u00f3n en las distintas actividades. Con la creaci\u00f3n de la Direcci\u00f3n de Formaci\u00f3n y Acci\u00f3n Social (dfas) en 2015 y despu\u00e9s de realizar un Me - tadiagn\u00f3stico (2016), se toma la decisi\u00f3n de transformar la Casa Ernesto 332Meneses y convertirla en el Centro de Formaci\u00f3n de Acci\u00f3n Social Ernes- to Meneses, modificando el acompa\u00f1amiento y la formaci\u00f3n que puede brin - dar para los distintos proyectos en pro de la justicia social. En suma, la inducci\u00f3n ha sido un momento fundante de cualquier pro - yecto de la Universidad Iberoamericana, en tanto que permite el inicio de la integraci\u00f3n, el reconocimiento del contexto y es la base de cualquier colabo - raci\u00f3n. Justificaci\u00f3n Con el paso del tiempo hemos advertido que la inducci\u00f3n es un momento clave no s\u00f3lo en la formaci\u00f3n de los prestadores de servicio en cuanto al conocimiento del centro y la comunidad, sino tambi\u00e9n para otorgarle un sentido distinto a las actividades que puedan realizar desde los propios prin - cipios del centro y realidades sentidas de la comunidad. Es un momento de encuentro y aproximaci\u00f3n con la instituci\u00f3n, los colaboradores, la poblaci\u00f3n y el territorio. Objetivo general Generar una base para que los prestadores y las prestadoras de servicio social puedan potenciar sus habilidades en el contacto con diferentes rea - lidades. Objetivos espec\u00edficos Que la o el prestador de servicio tenga un primer acercamiento con la comunidad. Contextualizar al prestador de servicio sobre la historia, din\u00e1micas, l\u00f3gi - ca y sentir de la comunidad. Generar un primer acercamiento con la instituci\u00f3n para que el alumno conozca lo que somos y lo que hacemos desde una postura pol\u00edtica. Enmarcar las actividades que el prestador de servicio va a realizar a par - tir de la misi\u00f3n y visi\u00f3n del centro, respetando los principios de trabajo y los valores de la instituci\u00f3n. Sensibilizar ante la realidad que se vive en el territorio.333Etapas del programa Etapa 1. Planeaci\u00f3n de la Inducci\u00f3n En esta etapa las coordinaciones (Vinculaci\u00f3n, Educaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n General) planifican y organizan la inducci\u00f3n; se designan roles espec\u00edficos de cada colaborador, tiempos y espacios. Se revisa y en su caso se modifica una presentaci\u00f3n de introducci\u00f3n al centro y la comunidad, en donde se in - cluyen: 1. La misi\u00f3n y visi\u00f3n del centro. 2. Los principios de trabajo del centro. 3. Antecedentes (de la comunidad y del centro). 4. Metadiagn\u00f3stico. 5. Contextualizaci\u00f3n del territorio. 6. \u00c1reas de trabajo del centro. 7. Lineamientos de seguridad. Etapa 2. Citar a los prestadores de servicio social Coordinaci\u00f3n General cita a los prestadores y las prestadoras de servicio para que acudan al centro durante una semana. Se busca que la inducci\u00f3n sea en un momento en que no tengan ninguna actividad (por ejemplo, en va - caciones, una semana antes de entrar a clases). Para los alumnos de servicio social esta inducci\u00f3n tiene un valor de 80 horas de servicio social, un motivo para que asistan. Etapa 3. Ejecuci\u00f3n de la inducci\u00f3n Introducci\u00f3n Se divide en dos d\u00edas: D\u00eda 1: Se expone la presentaci\u00f3n previamente mencionada para contex - tualizar al prestador. La persona encargada de la parte administrativa es la responsable de comunicar los protocolos de seguridad y protecci\u00f3n civil, los procesos para la requisici\u00f3n de material o de espacios. Despu\u00e9s se hace un 334recorrido interno por las instalaciones del cfasem con el prop\u00f3sito de dar a conocer los espacios y facilidades con los que cuenta: salones, sala de im - presi\u00f3n, biblioteca, huerto, etc\u00e9tera, as\u00ed como presentar y ubicar el espacio de trabajo y funciones de los colaboradores. Al finalizar el d\u00eda se entrega el reglamento de trabajo (anexo 1) del centro que cada prestador deber\u00e1 leer, firmar y entregar a su conformador, as\u00ed como los principios de trabajo (anexo 2). D\u00eda 2: Un d\u00eda antes se pide a los prestadores que asistan con ropa c\u00f3mo - da, bloqueador solar y tenis, ya que har\u00e1n un recorrido a pie por el territorio. Dicho recorrido lo encabezan com\u00fanmente dos personas \u2014una por cada 10 prestadores\u2014 con el prop\u00f3sito de salvaguardar la seguridad de todos. Las personas designadas como responsables del recorrido son elegidas por su conocimiento y experiencia en el territorio. Al finalizar el recorrido se pide a los prestadores de servicio que elaboren un diario de campo que debe contener lo siguiente: Descripci\u00f3n de lo visto y manifestaci\u00f3n de su sentir Reflexi\u00f3n y encuadre D\u00eda 3: Se recuperan diarios de campo, experiencias vividas y reflexiones de lo sucedido en los dos primeros d\u00edas; posteriormente se cita a cada alumno en lo individual para organizar horarios, d\u00edas y actividades. Dichas activi - dades tomar\u00e1n sentido a partir de la experiencia vivida en la introducci\u00f3n. Canalizaci\u00f3n D\u00edas 3 y 4: una vez aclarada la participaci\u00f3n del prestador de servicio se canalizar\u00e1 al programa o \u00e1rea correspondiente para que esta a su vez pueda dar la capacitaci\u00f3n pertinente. Por ejemplo, en Educaci\u00f3n se imparte un cur - so de estrategias de aprendizaje, manejo grupal en el marco de la educaci\u00f3n popular. Cierre D\u00eda 5: El prestador de servicio tiene la opci\u00f3n de asistir al centro para resol - ver dudas, hacer aclaraciones o modificaciones de sus actividades y realizar alg\u00fan comentario o sugerencia a la instituci\u00f3n. 335Etapa 4. Evaluaci\u00f3n de la inducci\u00f3n 1. Una vez terminada la inducci\u00f3n, el equipo que la realiz\u00f3 se re\u00fane para comentar y retroalimentar los siguientes puntos: 2. Actitud de las y los prestadoras de servicio. 3. Detecci\u00f3n de alguna situaci\u00f3n especial. 4. Autoevaluaci\u00f3n del equipo y retroalimentaci\u00f3n. 5. Puntualizar el acompa\u00f1amiento a las y los prestadores de servicio. Dise\u00f1o del programa Figura 38. Desarrollo del programa de inducci\u00f3n Fuente: elaboraci\u00f3n propia. Metodolog\u00eda La metodolog\u00eda empleada en la inducci\u00f3n es vivencial, lo que permite la reflexi\u00f3n y el di\u00e1logo. El segundo d\u00eda, cuando se realiza el recorrido, las per - sonas responsables explican las medidas de seguridad, las reglas impl\u00edcitas de la comunidad y los comportamientos que deben observarse. Durante el recorrido se van explicando cuestiones del territorio y pr\u00e1cticas de la comu - nidad, lo que permite que los estudiantes puedan preguntar en cualquier momento sobre alguna duda al respecto. Despu\u00e9s del recorrido se hace un cierre de encuadre, en donde se pregunta qu\u00e9 vieron, qu\u00e9 sintieron, qu\u00e9 Evaluaci\u00f3nCoordinaciones (General, Vinculaci\u00f3n y Educaci\u00f3n)Programa de Inducci\u00f3nConvocatoria a estudiantesEjecuci\u00f3n Semana de Inducci\u00f3n Reflexi\u00f3n y encuadre CierreIntroducci\u00f3n Canalizaci\u00f3nPlaneaci\u00f3nTiempos Espacios336escucharon, qu\u00e9 olieron, qu\u00e9 pas\u00f3, para que enseguida se pueda llenar de manera individual el diario de campo (anexo 3). Implementaci\u00f3n A la fecha se han realizado de manera formal tres inducciones y han asisti - do 59 estudiantes de servicio social de diferentes carreras, entre las que se encuentran: Arquitectura, Ingenier\u00eda f\u00edsica, Ingenier\u00eda mecatr\u00f3nica, Dise\u00f1o gr\u00e1fico, Dise\u00f1o industrial, Administraci\u00f3n de la hospitalidad, Dise\u00f1o textil, Filosof\u00eda, Ciencias teol\u00f3gicas, etc\u00e9tera. Adem\u00e1s, se ha decidido replicar esta inducci\u00f3n con estudiantes de pr\u00e1cticas profesionales, beca de excelencia hu - mana y todo aquel que decida colaborar en el cfasem por m\u00e1s de un mes. Aprendizajes Se ha observado que a partir de la implementaci\u00f3n y la formalizaci\u00f3n de la inducci\u00f3n, los estudiantes o colaboradores han adquirido una lectura m\u00e1s compleja del cfasem, del territorio, de los usuarios y din\u00e1micas comuni - tarias, hasta derivar en un mayor compromiso hacia la labor que realizan. Asimismo, es posible distinguir en el transcurso del servicio social qui\u00e9n asisti\u00f3 a la inducci\u00f3n y qui\u00e9n no. Con el tiempo hemos comprendido la necesidad de destinar una sema - na de trabajo previa al arranque de las actividades para que se puedan cumplir los objetivos planteados de la inducci\u00f3n, de otra manera esto ser\u00eda imposible. Tal espacio ha servido para que los estudiantes puedan identi - ficarse entre s\u00ed y empiecen a generar lazos que les permitan generar apoyo y una mejor comunicaci\u00f3n. A pesar de que se hace una evaluaci\u00f3n sobre la inducci\u00f3n, \u00e9sta se realiza de manera informal, por lo que creemos necesario institucionalizarla. Conclusiones El servicio social no s\u00f3lo implica la \"ejecuci\u00f3n\" de una actividad o el cumpli - miento de un requisito, sino tambi\u00e9n la planeaci\u00f3n y contextualizaci\u00f3n de lo que se va a realizar, en d\u00f3nde se va a realizar y qui\u00e9nes ser\u00e1n los beneficia - rios. Esta inducci\u00f3n permite construir una relaci\u00f3n m\u00e1s estrecha entre los 337estudiantes de servicio social y el cfasem, as\u00ed como un sentido de pertenencia que va generando un mayor compromiso en la ejecuci\u00f3n de las actividades. Considerando que la inducci\u00f3n es el primer momento de la conforma - ci\u00f3n y del acompa\u00f1amiento de los estudiantes que realizan servicio social o pr\u00e1cticas, se sugiere para conocer con mayor detalle el proceso de acompa - \u00f1amiento remitirse a la sistematizaci\u00f3n de servicio social. Anexos Anexo 1. Reglamento general para voluntarios, practicantes y prestadores de servicio social El trabajo que realiza el Centro Ernesto Meneses se ha consolidado gracias a un cuidadoso, dedicado, respetuoso y comprometido trabajo. Por ello es im - portante que tu presencia en esta instituci\u00f3n atienda los siguientes criterios: Asistir a todas las sesiones, as\u00ed como respetar los horarios asignados al trabajo con los beneficiarios. Tu supervisor(a) verificar\u00e1 que se cumpla con los horarios establecidos. Respetar el espacio asignado para el desarrollo de la o las actividades, dej\u00e1ndolo limpio y ordenado. Las instalaciones en pr\u00e9stamo s\u00f3lo podr\u00e1n utilizarse en el servicio para el que fue solicitado. Si por el tipo de actividad realizada se requirieren aparatos audiovisua - les, es necesario comunic\u00e1rselo a tu supervisor(a) para que este pueda solicitarlo, con una semana de anticipaci\u00f3n. Se recomienda firmemente no dar ning\u00fan tipo de regalo material o mo - netario. Cualquier faltante en el material o equipo entregado a la persona res - ponsable del taller deber\u00e1 ser restituido en un lapso no mayor a ocho d\u00edas. Si durante el desarrollo de las actividades con los beneficiarios llegara a suceder la ruptura de alg\u00fan bien inmueble de la instituci\u00f3n o alg\u00fan acci - dente que requiriera la atenci\u00f3n m\u00e9dica del beneficiario, ser\u00e1 tu respon - sabilidad notificar inmediatamente a tu supervisor(a) para que \u00e9ste a su vez pueda enterar al personal, autoridades o directivos de la instituci\u00f3n y convenir en las acciones necesarias.338 Se deber\u00e1n trabajar los casos con estricta confidencialidad, en caso de que exista una situaci\u00f3n de riesgo para el beneficiario o terceros, deber\u00e1 ser comunicada al supervisor, para que \u00e9ste a su vez siga el protocolo de actuaci\u00f3n. Es indispensable cumplir con los requerimientos y especificaciones acor - dados en el esquema y cronograma de trabajo propuestos al inicio del servicio. En caso de estar colaborando con el centro como practicante o presta - dor de servicio social, el cumplimiento del presente reglamento formar\u00e1 parte de los criterios para la acreditaci\u00f3n de la materia, pr\u00e1ctica o asig - natura en curso. El reglamento est\u00e1 avalado por la direcci\u00f3n general del centro, por los coor - dinadores de pr\u00e1cticas de la universidad y por los responsables de los cen - tros comunitarios que fungimos como enlaces interinstitucionales. -------------------------------------------- Nombre y firma de la o el estudiante/voluntario Anexo 2. Principios de trabajo Toda acci\u00f3n de planeaci\u00f3n, gesti\u00f3n, implementaci\u00f3n, monitoreo o evalua - ci\u00f3n que se lleva a cabo en el cfasem se fundamenta en los siguientes principios: Acompa\u00f1amiento: construcci\u00f3n arm\u00f3nica, cercana, conjunta y respe - tuosa de soluciones a trav\u00e9s de procesos integrales. Reconociendo que los agentes de la comunidad son sujetos de acci\u00f3n para transformar sus realidades, fomentando procesos en los que cada parte reconoce y apor - ta sus capacidades, promovi\u00e9ndose un espacio de aprendizaje y fortale - cimiento rec\u00edproco. Evitar en la medida de lo posible la palabra \"ayuda\" y verlo m\u00e1s como \"yo aprendo-t\u00fa aprendes\" .339 Interdisciplinariedad: comprensi\u00f3n multidimensional de los fen\u00f3menos que implica la colaboraci\u00f3n desde las distintas disciplinas y enfoques para el logro de objetivos comunes. Enfoque territorial: reconocimiento e integraci\u00f3n de los atributos cul - turales, espaciales, pol\u00edticos y sociales de una comunidad din\u00e1mica y delimitada. Alianza o vinculaci\u00f3n: relaciones estrat\u00e9gicas para potenciar la efectivi - dad de las acciones. Corresponsabilidad: compromiso compartido para lograr objetivos co - munes y donde cada una de las partes interviene desde sus propias ca - pacidades. Desarrollo sustentable: autogesti\u00f3n para el equilibrio entre los recursos y necesidades econ\u00f3micas, medioambientales y sociales, presentes y fu - turos de la comunidad. Movilizaci\u00f3n: proceso de sensibilizaci\u00f3n encaminado a promover la res - ponsabilidad y la acci\u00f3n de la comunidad. Organizaci\u00f3n: colaboraci\u00f3n coordinada, l\u00f3gica y ordenada para lograr los fines propuestos y optimizar los recursos. Resiliencia: capacidad humana, tanto individual como colectiva, de asu - mir con flexibilidad situaciones adversas para sobreponerse y salir for - talecido de \u00e9stas. Seguridad: gesti\u00f3n del riesgo encaminada a la reducci\u00f3n de posibles amenazas, peligros o da\u00f1os para las personas, las instituciones y sus ac - ciones. ------------------------------------------ Nombre y firma de la o el estudiante/profesor 340Anexo 3. Formato de identificaci\u00f3n Datos de identificaci\u00f3n Folio1Fecha2 Instituci\u00f3n3 Operador4 Proyecto5 Comunidad local6 1 Folio. El numero del folio se define a partir del diario de campo. Est\u00e1 compuesto por seis d\u00edgitos y tres letras. Dos d\u00edgitos para el d\u00eda, dos para el mes y dos para el a\u00f1o de aper- tura y tres letras para indicar la comunidad local en la cual se realiza el proyecto. 2 Se registra la fecha de apertura de este expediente de observaci\u00f3n. 3 Se registra el nombre de la instituci\u00f3n que realiza la acci\u00f3n diagn\u00f3stica o estrat\u00e9gica. 4 Nombre y apellido del operador que abre y compila este expediente. 5 Registrar el nombre del proyecto para el cual se est\u00e1 realizando este SiDiEs. 6 Se registra el nombre de la comunidad local en la cual se lleva a cabo este estudio.341Descripci\u00f3n del contexto emotivo Breve descripci\u00f3n de lo que he sentido en el contexto de la relaci\u00f3n con el contexto y con los otros y las otras Descripci\u00f3n de la situaci\u00f3n operativa C\u00f3digo342Lista de los presentes N. Apellido y nombre Direcci\u00f3n Edad Actividad e-mail34318 Formaci\u00f3n y acompa\u00f1amiento a estudiantes de la uia Javier S\u00e1nchez Ram\u00edrez Carlos Elizalde Castillo Ana Rosa Gordillo Terr\u00f3n Misa de agradecimiento del octavo aniversario del centro, 2019 Antecedentes Desde antes de la existencia f\u00edsica del Centro Meneses, antes Casa Meneses, el territorio ya hab\u00eda tenido presencia de la universidad a trav\u00e9s del servicio social. A partir de 2011 la uia cuenta con un espacio f\u00edsico que fue renom - brado como Centro Meneses para dar seguimiento a los proyectos que ya estaban siendo implementados en el territorio. En 2015, desde la creaci\u00f3n de la Direcci\u00f3n de Formaci\u00f3n y Acci\u00f3n So - cial, se decidi\u00f3 realizar un autodiagn\u00f3stico, en el cual se dio cuenta de di - ferentes hallazgos para una mejor intervenci\u00f3n en el territorio, entre \u00e9stos la conformaci\u00f3n de los estudiantes de servicio social y la designaci\u00f3n de proyectos espec\u00edficos y dise\u00f1ados espec\u00edficamente para ellos; de aqu\u00ed el nue - vo nombre de este espacio: \"Centro de Formaci\u00f3n y Acci\u00f3n Social Ernesto Meneses\" . 344Justificaci\u00f3n Por las caracter\u00edsticas y demandas de los proyectos del centro se requiere la colaboraci\u00f3n de diversos perfiles de estudiantes que nos ayuden a cum - plir los objetivos de los programas. Asimismo, por la naturaleza del Centro Meneses como espacio de formaci\u00f3n, se ha propuesto como un escenario donde los estudiantes puedan profesionalizar las habilidades y conocimien - tos adquiridos durante su vida y carrera y ponerlos al servicio del territorio. Objetivo general El cfasem debe posicionarse como un escenario alternativo y prioritario de formaci\u00f3n para estudiantes de universidad o preparatoria a trav\u00e9s de la eje - cuci\u00f3n del servicio social o pr\u00e1cticas profesionales, partiendo de los tres ejes de la misi\u00f3n del centro: educaci\u00f3n popular, sustentabilidad y cultura de paz. Objetivos espec\u00edficos Acompa\u00f1ar a los estudiantes de servicio social y pr\u00e1cticas profesionales en la confrontaci\u00f3n de otras realidades. Conformar a las y los estudiantes de servicio social y pr\u00e1cticas profesio - nales en el fortalecimiento de competencias personales y curriculares. Generar un espacio de encuentro de saberes entre la comunidad y estu - diantes o prestadores de servicio. Fomentar el pensamiento cr\u00edtico y el an\u00e1lisis de la realidad. Etapas del programa Etapa 1. Dise\u00f1o e inscripci\u00f3n de proyecto a la plataforma de la universidad Bas\u00e1ndonos en el diagn\u00f3stico que realiza el \u00e1rea de Primer contacto y con - forme a las necesidades y programas de la instituci\u00f3n, se solicita a la Univer - sidad Iberoamericana estudiantes de diferentes carreras que puedan apoyar en la ejecuci\u00f3n de dichos programas. Para solicitarlo es necesario tener claro lo siguiente:3451. Necesidad por resolver. 2. Objetivo del proyecto. 3. Poblaci\u00f3n a la que va dirigido el proyecto. 4. Actividades espec\u00edficas que va a realizar el estudiante. 5. Prerrequisitos con los que el estudiante debe contar para realizar el pro - yecto de manera \u00f3ptima. 6. En el caso de servicio social, establecer los criterios de evaluaci\u00f3n con el fin de liberar la carta de terminaci\u00f3n. 7. Plazo en el que el estudiante estar\u00e1 trabajando en la instituci\u00f3n. Una vez que se solicitan la(s) plaza(s), la universidad las tiene que validar, y en algunas ocasiones es necesario aclarar su necesidad o pertinencia del proyecto para que esto suceda. Etapa 2. Revisi\u00f3n de curr\u00edculo Validadas las plazas por la universidad, \u00e9stas se publican en la p\u00e1gina web, en la cual el estudiante puede revisar la oferta de proyectos de servicio social o pr\u00e1cticas profesionales y enviar su curr\u00edculo a las instituciones que m\u00e1s llamen su atenci\u00f3n. Es muy importante esta etapa porque podemos ver la trayectoria del candidato, en donde en muchas veces \u2014y los casos no son pocos\u2014 sus habilidades van m\u00e1s all\u00e1 del \u00e1mbito profesional y se ajustan perfectamente a la instituci\u00f3n e incluso a otros proyectos en donde no lo ten\u00edamos contemplado; esto para el caso espec\u00edfico de servicio social. Selec - cionamos los perfiles que creemos m\u00e1s afines a la misi\u00f3n y visi\u00f3n del centro y los contactamos para agendar una entrevista. Etapa 3. Entrevista con candidatos Esta etapa es crucial y la realizamos siempre de manera presencial; es muy importante que el alumno acuda a las instalaciones del centro para que sepa d\u00f3nde estamos ubicados, cu\u00e1nto tiempo le tomar\u00e1 llegar al cfasem, conozca f\u00edsicamente d\u00f3nde realizar\u00e1 su servicio social o pr\u00e1cticas profesionales y, tras considerar esto, tome una decisi\u00f3n informada. Por otro lado, cuando el estudiante decide asistir a la entrevista demuestra el compromiso y el tiem - po que estar\u00e1 dispuesto a invertir en el Centro.346Durante este encuentro se explica de manera muy general qu\u00e9 hacemos en el centro, c\u00f3mo lo hacemos y qu\u00e9 esperamos de su estad\u00eda; al saber esto el alumno, muchas veces propone m\u00e1s cosas que desde su experiencia \u2014no ne - cesariamente profesional\u2014 puede aportar al centro, como ciertos saberes, aficiones y talentos. Es importante conocer tambi\u00e9n si el alumno se encuen - tra trabajando en ese momento o si tiene alguna otra responsabilidad que pueda interferir con sus actividades. En este proceso se llegan a acuerdos sobre d\u00edas y horas en los que trabajar\u00e1 para la instituci\u00f3n, productos que debe entregar y fecha de inicio y t\u00e9rmino de su colaboraci\u00f3n. Etapa 4. Inscripci\u00f3n del alumno Una vez conocidas las circunstancias y condiciones por ambas partes, y si hay un acuerdo en com\u00fan, se da de alta al estudiante inscribi\u00e9ndolo al siste - ma de la universidad; asimismo, se toman sus datos, como n\u00famero de celu - lar y correo electr\u00f3nico, para estar en comunicaci\u00f3n. Etapa 5. Inducci\u00f3n Es un momento imprescindible en el cual los estudiantes comienzan a dar sentido a su trabajo y colaboraci\u00f3n con el centro, adem\u00e1s de conocer sus valores, misi\u00f3n y visi\u00f3n, y sobre todo los principios de trabajo. Por eso deci- dimos dedicarle un cap\u00edtulo entero. Si se requiere conocer m\u00e1s sobre el pro - ceso de la inducci\u00f3n, favor de remitirse al apartado correspondiente. Etapa 6. Planeaci\u00f3n Una vez realizada la inducci\u00f3n se designa a cada estudiante al proyecto en que se inscribi\u00f3 y estar\u00e1 trabajando durante el semestre. A partir de ese mo - mento conoce a su conformador, quien lo acompa\u00f1ar\u00e1 en todas sus activida - des. El conformador le dar\u00e1 una peque\u00f1a y breve contextualizaci\u00f3n sobre las actividades generales del \u00e1rea y las espec\u00edficas del proyecto, y posteriormente le har\u00e1 una entrevista para identificar sus conocimientos, saberes y habili - dades previos que tal vez sea posible aplicar en el \u00e1rea. En esta etapa tam - bi\u00e9n se establecen d\u00edas y horarios, entregas y objetivos por alcanzar durante347su estad\u00eda. El conformador apoyar\u00e1 en la redacci\u00f3n del plan de trabajo, do - cumento necesario para el taller de servicio social del estudiante. Etapa 7. Seguimiento y formaci\u00f3n En esta etapa es importante categorizar las actividades que se realizan en el centro. 1. Presencial: aqu\u00ed el seguimiento es sincr\u00f3nico, y ocurre en lo cotidiano de las actividades. El conformador est\u00e1 pendiente del estudiante y trata de preguntarle de manera continua c\u00f3mo se siente, qu\u00e9 obst\u00e1culos ha te - nido, etc\u00e9tera. 2. No presencial: Se mantiene un seguimiento cotidiano por correo elec - tr\u00f3nico y se le pide al estudiante que asista por lo menos una vez a la semana. Espec\u00edficamente en el \u00e1rea de Educaci\u00f3n, por la cantidad de estudiantes de servicio social que colaboran y la naturaleza de las actividades que realizan, se convoca a una reuni\u00f3n mensual en donde se comparten vivencias y pre - ocupaciones surgidas a lo largo de su desempe\u00f1o en las asesor\u00edas a clases o talleres. Los temas que se abordan son: Recuperar las buenas pr\u00e1cticas implementadas en el acompa\u00f1amiento a los estudiantes. Un ejemplo de este primer punto es una de las reuniones de seguimiento con los estudiantes que realizaron su servicio social en el semestre de primavera; se consideraron pr\u00e1cticas asertivas: usar ho - jas de ejercicios impresas, actividades reforzadoras, din\u00e1micas-juegos de lo aprendido, ejercicios pr\u00e1cticos, retroalimentaci\u00f3n grupal e individual, promover una sana convivencia, descansos, fomentar la participaci\u00f3n ac - tiva, recursos did\u00e1cticos audiovisuales, relacionar los temas que se ven en clase con la vida cotidiana, presentaciones, actividades creativas y di - n\u00e1micas, generar un aparato cr\u00edtico, retos para superarse, generar un espacio de di\u00e1logo. Escuchar y atender las distintas posturas y experiencias que se constru - yen con el desarrollo de las actividades. En cuanto a la reflexi\u00f3n de lo que el servicio social les ha dejado en el \u00e1mbito profesional y personal, 348los estudiantes de servicio social manifestaron el valor de poder trans - mitir a los dem\u00e1s sus conocimientos, lo complicado de darse cuenta de otras realidades, la preocupaci\u00f3n por las condiciones que enfrentan los estudiantes del centro, la gratitud y reconocimiento a la universidad por abrir espacios de acompa\u00f1amiento a las personas de Santa Fe, especial - mente a los j\u00f3venes, as\u00ed como el cambio de paradigmas (en relaci\u00f3n con el prejuicio). Adem\u00e1s, mencionaron que el servicio social en el Centro Meneses les ha permitido fortalecer ciertas habilidades de comunica - ci\u00f3n, asertividad, empat\u00eda, responsabilidad y compromiso con el otro. Obtener informaci\u00f3n que pueda ofrecer insumos al \u00e1rea de Primer con - tacto para intencionalizar el trabajo del centro. Retroalimentaci\u00f3n con los responsables acad\u00e9micos sobre el acompa - \u00f1amiento y trabajo del centro. En sus propuestas respecto a qu\u00e9 acti - vidades llevar a cabo para que su acompa\u00f1amiento se sienta \u00f3ptimo o qu\u00e9 consideran que podr\u00edan implementar los responsables acad\u00e9micos, algunas de las respuestas fueron las siguientes: Pasar de vez en cuando a los salones y darnos retroalimentaci\u00f3n de las clases, revisi\u00f3n o recomendaciones sobre si los temas y las clases son correctas, si algo est\u00e1 pasando con un alumno y sali\u00f3 a la luz en la clase, darlo a conocer a la maestra de otro grupo para manejar la situaci\u00f3n y hacer mancuerna, comunicaci\u00f3n cuando un alumno refleja situaciones delicadas de violencia, la importancia de canalizar nuestras emociones y entender la responsabilidad y la no responsabilidad de lo que pasa, llevar un control de inasistencias y sus razones, condiciones que me han permitido fortalecer la pr\u00e1ctica, me ayuda que despu\u00e9s de la clase pode - mos hablar, me funciona que me impriman mis materiales, me funciona que siempre hay alguien disponible para cualquier cosa. En el acompa\u00f1amiento con los estudiantes se ven reflejadas en sus propias palabras las m\u00faltiples visiones del Centro Meneses, como las de formar es - pacios de di\u00e1logo o promover una sana convivencia, pero adem\u00e1s se encuen - tran las inquietudes respecto a lo que la actividad de formaci\u00f3n en clases y talleres les supone y c\u00f3mo encuentran las herramientas que mejor se adap - tan a la modalidad de sus clases.349En el caso de las pr\u00e1cticas de la carrera de Psicolog\u00eda que colaboran en la atenci\u00f3n y seguimiento de los estudiantes del centro, se lleva a cabo una reuni\u00f3n previa al inicio de las actividades con el objetivo de brindar una bre- ve inducci\u00f3n sobre el territorio, las condiciones del contexto, el perfil de los estudiantes que asisten y los distintos proyectos que operan en el centro. \u00c9ste es el primer momento en que ambos grupos de estudiantes tienen con - tacto y se establecen los horarios de las actividades. Etapa 8. Evaluaci\u00f3n y t\u00e9rmino Concluido el plan de trabajo asignado por el centro y los requisitos que marcan la universidad y la sep, para dar por concluido el servicio social se entrega al alumno una carta que avala el t\u00e9rmino de su servicio. En caso de pr\u00e1cticas profesionales individuales se realiza la evaluaci\u00f3n de su desempe - \u00f1o, la cual es enviada por la universidad. Para pr\u00e1cticas profesionales grupa - les se realiza una reuni\u00f3n final para hacer un balance de la experiencia, una retroalimentaci\u00f3n del trabajo realizado con los estudiantes del cfasem y se entrega un reporte final que incluye recomendaciones para darle segui - miento a ese trabajo. M\u00e1s all\u00e1 del cumplimiento del requisito, buscamos: 1. Recuperar esta formaci\u00f3n integral a trav\u00e9s de la escucha del estudiante sobre los cambios que de manera personal se suscitaron durante el pro - ceso. 2. Que el alumno a partir de su experiencia concretice los conocimientos de su carrera y pueda discernir sobre su profesionalizaci\u00f3n. 3. Que los estudiantes cuestionen sus condiciones y privilegios, reconoci\u00e9n - dose como sujetos activos de una realidad desigual. Como parte del cierre de actividades, la mayor\u00eda de las veces se lleva a cabo un convivio de agradecimiento mutuo en donde usuarios y prestadores de servicio intercambian opiniones y experiencias durante ese periodo. Asimis - mo, cada conformador es responsable de sistematizar ya sea de manera oral o por escrito la experiencia del estudiante con el centro y con el propio con - formador, para as\u00ed mejorar futuras participaciones. 350Metodolog\u00eda Las caracter\u00edsticas actuales de la forma de acompa\u00f1amiento a estudiantes derivan de las distintas modificaciones y adaptaciones constantes que se han realizado en el cfasem y que coinciden con los procesos de consolidaci\u00f3n de los proyectos que se dise\u00f1an e implementan. Como se ha mencionado antes, para poder ofrecer una alternativa o complemento de formaci\u00f3n a los estudiantes de la Universidad Iberoame - ricana se ha recurrido a estrategias metodol\u00f3gicas de car\u00e1cter vivencial y cualitativo, es decir, en donde se privilegia el di\u00e1logo, la socializaci\u00f3n y cons - trucci\u00f3n colectiva de sentidos sobre las experiencias cotidianas. Dicho de otra manera, se conforman comunidades de aprendizaje y espacios de di\u00e1 - logo de acuerdo con la din\u00e1mica de las actividades y proyectos en los que los estudiantes colaboran. En el caso del di\u00e1logo, \u00e9ste inicia desde que el estudiante se presenta a la entrevista, no s\u00f3lo para establecer metas y activi - dades concretas, sino tambi\u00e9n para: Conocer habilidades, conocimientos y destrezas y as\u00ed poder encaminar las actividades hacia el estudiante. Identificar fortalezas y \u00e1reas de oportunidad para el desarrollo de la en - comienda. Establecer acuerdos en cuanto a horarios, faltas, materiales, etc\u00e9tera. Darles la bienvenida de forma individualizada, por medio de un correo electr\u00f3nico donde se les comenta la importancia de su participaci\u00f3n y la entrega de materiales. Antes de entrar a grupo contextualizo sobre \u00e9ste, con datos como: n\u00fame - ro de participantes, caracter\u00edsticas, formas de aprendizaje y alguna otra condici\u00f3n que deba conocer (siempre cuidando y respetando a nuestros usuarios cfasem). Acompa\u00f1arlos en el dise\u00f1o de sus materiales y el encuentro con el otro (el primer d\u00eda de clase se est\u00e1 con ellos, se hace la presentaci\u00f3n con el grupo y si es necesario o solicitado, nos quedamos toda la clase con ellos). Al t\u00e9rmino de cada sesi\u00f3n, preguntarle \u00bfc\u00f3mo se siente, c\u00f3mo le fue, c\u00f3mo van?351 Estar al pendiente de su lenguaje verbal, corporal, as\u00ed como de sus nece - sidades. Resolver sus dudas e inquietudes. Reconocer su esfuerzo y dedicaci\u00f3n y motivar con frecuencia para alcan - zar los objetivos. Dar seguimiento puntual al cumplimiento de los acuerdos. En caso de ser necesario, cuando se presenta un incidente en el escena - rio, se convoca a una comunidad de di\u00e1logo para generar un ambiente propicio a conversar, diferir y lograr acuerdos en los grupos. Para el registro de horas, hacemos una coevaluaci\u00f3n y conteo de ellas. Los estudiantes env\u00edan un informe con las horas que a su consideraci\u00f3n realizaron, lo cuadramos y si hay discrepancia lo dialogamos y hacemos acuerdos. Junto con el di\u00e1logo, la implementaci\u00f3n de comunidades de aprendizaje es otra de las herramientas que se plantea en la formaci\u00f3n de los estudiantes. Adem\u00e1s de la inducci\u00f3n que se realiza antes del inicio de las actividades, en el caso de servicio social convocamos a reuniones de evaluaci\u00f3n grupal cada mes, con el objetivo de socializar y compartir experiencias y pr\u00e1cticas, as\u00ed como generar sinergia con otros estudiantes de la universidad que tambi\u00e9n hacen su servicio en el centro. Este espacio nos permite analizar de forma colectiva las diferentes experiencias y puntos de vista sobre la desigualdad, fomentar el pensamiento cr\u00edtico y el an\u00e1lisis al confrontarse con otras rea - lidades. Adem\u00e1s de los espacios de di\u00e1logo, otra de las estrategias que se favo - recen para el acompa\u00f1amiento de los estudiantes es la observaci\u00f3n partici - pante de las din\u00e1micas comunitarias en las diversas aproximaciones que se tienen con el territorio, las problem\u00e1ticas presentes y sus habitantes. Re - flexionar sobre lo observado permite dar sentido a las actividades, pertinen - cia a la colaboraci\u00f3n y poner en perspectiva las problem\u00e1ticas que han dado origen a los distintos proyectos. Implementaci\u00f3n De 2015 a la fecha, 149 estudiantes de la uia se han formado en el cfasem a trav\u00e9s de su servicio social de 26 diferentes carreras.352Gr\u00e1fica 12. Porcentajes de servicio social por carrera Fuente: elaboraci\u00f3n propia. Desde 2018 cinco alumnas de la licenciatura de Nutrici\u00f3n y ciencias de los alimentos realizaron su servicio social en cfasem con diversas actividades para su formaci\u00f3n, como impartir talleres de salud y nutrici\u00f3n entre la co - munidad del pueblo de Santa Fe y entre los alumnos del \u00e1rea de Educaci\u00f3n del centro, as\u00ed como elaborar recetas para el taller de cocina saludable (las cuales indican el contenido nutricional), infograf\u00edas sobre frutas y verduras de temporada, y herramientas para los beneficiarios, tambi\u00e9n participaron en la Jornada de Salud. Pr\u00e1cticas En las pr\u00e1cticas profesionales ha participado un total de 66 alumnos en pro - yectos que elaboran con la comunidad, como talleres grupales y proyectos comunitarios, los cuales pertenecen a:Arquitectura 20.8% Derecho 6.2% Nutrici\u00f3n 5.4% Psicolog\u00eda en Mecatr\u00f3nica 0.8%Dise\u00f1o Textil 3.8%Ingenier\u00eda Mec\u00e1nica 3.1% Dise\u00f1o de y 3.1% Dise\u00f1o Gr\u00e1co 3.1% Ingenier\u00eda F\u00edsica 3.1% 17 talleres353 Especialidad en Nutrici\u00f3n gerontol\u00f3gica: talleres nutricionales (diversas tem\u00e1ticas) para la comunidad de la tercera edad. Licenciatura de Nutrici\u00f3n y ciencias de los alimentos: talleres que abor - dan temas nutricionales de acuerdo con las necesidades de la comunidad, as\u00ed como proyectos llevados a cabo con seis locales del mercado de Santa Fe para el manejo higi\u00e9nico de alimentos, personalizando las recomen - daciones de acuerdo con las necesidades de cada local. Especialidad en Obesidad y comorbilidades: los alumnos han participa - do en el verano de 2019 y en el semestre de la primavera de 2020, en actividades con escolares (talleres para la primaria Vasco de Quiroga), acompa\u00f1amiento en casos cl\u00ednicos dentro del consultorio de nutrici\u00f3n en adultos que presentan obesidad y comorbilidades, y talleres de Nutri - ci\u00f3n para las familias de la comunidad. Diplomado Educadores en diabetes: talleres impartidos dentro de las instalaciones de la uia por los alumnos del diplomado, aportando in - formaci\u00f3n y asesoramiento para un mejor manejo de la enfermedad a la comunidad del pueblo de Santa Fe. Dentro del \u00e1rea de Psicolog\u00eda, 54 alumnos de la maestr\u00eda en Orientaci\u00f3n psicol\u00f3gica de la Universidad Iberoamericana han realizado sus pr\u00e1cticas profesionales desde 2016, y cuatro alumnas de maestr\u00eda de otras institucio - nes: Universidad de las Am\u00e9ricas y Chicago Psychoanalytic Institute. Ade - m\u00e1s, junto con la licenciatura de Psicolog\u00eda, han participado 158 estudiantes en pr\u00e1cticas de Desarrollo adolescente, Intervenci\u00f3n de casos, Vida adulta y vejez y Desarrollo comunitario. Con el departamento de Pedagog\u00eda hemos trabajado en diferentes mate - rias, entre las que se encuentran: educaci\u00f3n para adultos, diagn\u00f3stico edu - cativo, evaluaci\u00f3n educativa, diagn\u00f3stico e intervenci\u00f3n, formando a m\u00e1s de 20 estudiantes. Aprendizajes A lo largo de los a\u00f1os hemos aprendido que los estudiantes son un recurso para ampliar la cobertura de atenci\u00f3n a la comunidad, pues cuentan con estrategias para la atenci\u00f3n que pueden ser novedosas. No siempre coinci - den los horarios de pr\u00e1cticas con los horarios de grupos de comunidad, por 354eso disminuye el n\u00famero de personas que pueden asistir y que est\u00e1n inte - resadas en participar en actividades grupales. Asimismo, nos hemos dado cuenta del sentido que cobra la inducci\u00f3n, pues genera un compromiso real durante la experiencia. A pesar de que los estudiantes o los profesores lle - gan con una idea preconcebida de lo que se va a implementar, muchas veces se requiere la flexibilidad para adaptar dichos proyectos a la realidad senti - da de la comunidad. Conclusiones Sin duda el cfasem no podr\u00eda dar respuesta a todas las necesidades de la comunidad si no fuera por la participaci\u00f3n de estudiantes y voluntarios que tienen el inter\u00e9s de colaborar y cumplir los objetivos que se plantea el cen - tro. Nos convertimos en un espacio de formaci\u00f3n tanto para estudiantes de la universidad como para personas de la comunidad; el centro se ha conver - tido en ese espacio de encuentro entre poblaci\u00f3n y estudiantes, en donde ambas partes desarrollan proyectos en beneficio de la comunidad. 35519 Voluntarios Lourdes de Gante Montiel Carlos Elizalde Castillo Ana Rosa Gordillo Terr\u00f3n Grupo del taller manejo de emociones, 2018 Antecedentes El voluntariado en el Centro Meneses ha tenido un papel preponderante desde sus inicios. Las motivaciones tienen que ver con un aspecto de altruis - mo personal y con la confianza en la labor del centro. La captaci\u00f3n se ha conseguido desde diferentes momentos y espacios; a manera de ejemplo, los relatos de algunas voluntarias en el \u00e1rea de Psicolog\u00eda: Cuando surgi\u00f3 el movimiento #132 la uia hizo un llamado a los exalumnos para colaborar, hubo una pl\u00e1tica y mand\u00e9 curr\u00edculum. Psic\u00f3loga Ang\u00e9lica Amaro, 7 a\u00f1os de voluntaria En 2013 conoc\u00ed en Centro Meneses a la psic\u00f3loga Karla, quien ven\u00eda de la uia con su grupo de estudiantes para trabajar con la comunidad 356de Santa Fe y tuve la oportunidad de asistir a uno de sus talleres. Al saber que yo era tanat\u00f3loga, me propuso continuar con su labor, como voluntaria a cargo del grupo debido a que ella y sus estudiantes estaban por concluir su colaboraci\u00f3n en Centro Meneses. Qued\u00e9 al frente del grupo con el nombre de \"Creciendo juntos\" . Posteriormente, en 2014 nos propusieron a m\u00ed y a mi esposo (tambi\u00e9n tanat\u00f3logo) impartir un taller de Tanatolog\u00eda el cual tuvo gran aceptaci\u00f3n por parte de la comunidad por lo que m\u00e1s adelante comenzamos a dar un segundo taller llamado \"Reflexiones persona - les\" . Ambos talleres se han impartido a lo largo de cuatro a\u00f1os. Actualmente, doy acompa\u00f1amiento tanatol\u00f3gico de manera in - dividual a personas que acuden a Centro Meneses solicitando ese apoyo. Tanat\u00f3loga Rosaura Montes, 8 a\u00f1os de voluntaria Mis padres llegaron hace muchos a\u00f1os a Santa Fe, as\u00ed que pr\u00e1cti - camente yo he vivido toda mi vida en este lugar. Desde que Centro Meneses abri\u00f3 sus puertas en el pueblo, pens\u00e9 que era una muy bue - na oportunidad para contribuir como voluntaria creando lazos con mi comunidad y aportando mi granito de arena participando como agente de cambio en concordancia con los valores del centro. Por ah\u00ed de los primeros meses de 2016, le mand\u00e9 un correo a la psic\u00f3loga Roc\u00edo comunic\u00e1ndole mi intenci\u00f3n de hacer voluntariado en Meneses, me pidi\u00f3 que enviara mi curr\u00edculum, tuve una entrevista con ella y despu\u00e9s le mand\u00e9 mis dem\u00e1s documentos con mis gene - rales. Fue un proceso sencillo, ella me explic\u00f3 los formatos que se manejan, el reglamento y el procedimiento a seguir con los pacientes, y a partir de ese momento me incorpor\u00e9 como voluntaria en el \u00e1rea de psicoterapia dirigida a ni\u00f1os, adolescentes y adultos, de forma in - dividual, pareja y familiar. Psic\u00f3loga Claudia Falc\u00f3n, 5 a\u00f1os de voluntaria El antecedente organizativo de la actual \u00e1rea de Econom\u00eda popular y sus - tentabilidad fue el \u00e1rea de Mejoramiento barrial de la Casa Meneses. Se enfocaba en el apoyo t\u00e9cnico y la organizaci\u00f3n comunitaria que exig\u00edan los proyectos, que proven\u00edan de la convocatoria de la delegaci\u00f3n \u00c1lvaro 357Obreg\u00f3n. Los voluntarios que trabajaron con tales proyectos no eran tales, ya que \u00e9stos eran los beneficiarios de los proyectos de Mejoramiento barrial. Algunas personas que fueron beneficiarias de dichos proyectos siguieron participando en cfasem, tanto en Econom\u00eda popular y sustentabilidad como en otras \u00e1reas. Mediante programas como el de promoci\u00f3n de la salud se han fomentado estilos de vida saludables a trav\u00e9s de la integraci\u00f3n de h\u00e1 - bitos de alimentaci\u00f3n correcta, actividad f\u00edsica, medidas de prevenci\u00f3n y autocuidado. Las promotoras de salud del Departamento de Salud de la uia trabajaron con diversos grupos de la comunidad de Santa Fe, y a partir de las necesidades de la comunidad detectadas al paso de los a\u00f1os y proyectos, surge el consultorio de nutrici\u00f3n dentro de las instalaciones del cfasem. En 2018 se design\u00f3 finalmente a un responsable sanitario dentro del centro, constituyendo as\u00ed una pieza m\u00e1s del \u00e1rea de Salud. El consultorio ha con - tado con el apoyo de voluntarias (licenciadas en nutrici\u00f3n) que en el curso de los a\u00f1os han formado un equipo de especialistas en nutrici\u00f3n, el cual presenta un compromiso estrecho con los beneficiarios que asisten a una atenci\u00f3n individualizada y mantienen la promoci\u00f3n de la salud en el pueblo de Santa Fe. En el caso del Proyecto Educativo del Centro Meneses, la participaci\u00f3n de voluntarios ha sido correlativa con las actividades que algunos de ellos han realizado como parte de su servicio social; ya sea como una forma de continuar colaborando despu\u00e9s de que finalizaran sus horas estipuladas o porque han conocido la labor del centro y deciden sumarse a la impartici\u00f3n de asesor\u00edas acad\u00e9micas de alg\u00fan nivel educativo o brindando alg\u00fan taller. Alumnos de preparatoria del centro, 2019 358Justificaci\u00f3n Para el alcance de los proyectos es necesario tener voluntarios. Los volunta - rios fortalecen el trabajo del centro. Dependiendo del proyecto se ve la per - tinencia del voluntario. La colaboraci\u00f3n de los voluntarios est\u00e1 en funci\u00f3n de los programas y proyectos. Una necesidad notable de los voluntarios es seguirse formando en su profesi\u00f3n. Objetivo general Funcionar como enlace entre las personas y la comunidad en el intercambio de saberes a trav\u00e9s de acciones de voluntariado. Objetivos espec\u00edficos Proporcionar un espacio a las personas que deseen aportar sus conoci - mientos a la comunidad de forma solidaria. Implementar proyectos y programas con la comunidad conforme a sus necesidades mediante el apoyo de voluntarios para una respuesta m\u00e1s eficaz. Acompa\u00f1ar al voluntariado en su proceso de intervenci\u00f3n comunitaria para que pueda desarrollar el sentido de pertenencia con el centro y la comunidad. Etapas del programa Solicitud de voluntariado: toda demanda o solicitud para realizar el volun - tariado en el cfasem llega por alguna de las siguientes tres v\u00edas: 1) mediante correo institucional, 2) de forma presencial y 3) por v\u00eda telef\u00f3nica. Primera entrevista La Coordinaci\u00f3n General del centro lleva a cabo la primera entrevista con el fin de conocer el inter\u00e9s del solicitante respecto a su colaboraci\u00f3n; se ob - serva si sus expectativas coinciden con las del cfasem y c\u00f3mo se ajustan los tiempos de la colaboraci\u00f3n.359An\u00e1lisis de la demanda Una vez realizada la entrevista, la Coordinaci\u00f3n General revisa el cv y la petici\u00f3n demanda de inter\u00e9s para determinar si el solicitante es candidato a colaborar con el centro. Derivaci\u00f3n En esta etapa se decide si el solicitante es candidato a aportar su colabora - ci\u00f3n voluntaria en el centro, pues la Coordinaci\u00f3n General deriva la soli - citud a la coordinaci\u00f3n correspondiente para que informe a las \u00e1reas a su cargo sobre el inter\u00e9s del solicitante. Sesi\u00f3n introductoria Se presenta el o la voluntaria con la persona responsable del \u00e1rea en que colaborar\u00e1. Recibe entonces una sesi\u00f3n introductoria de lo que es el cfasem, los objetivos, programas y actividades del \u00e1rea, as\u00ed como la contextualiza - ci\u00f3n del territorio y el perfil de la poblaci\u00f3n que se acompa\u00f1ar\u00e1. Asimismo, se firma el formato de voluntarios, y si se requiere, se recibe el curr\u00edculum y una copia de la c\u00e9dula profesional. Planeaci\u00f3n Se programan actividades, espacios y tiempos, m\u00e9todos e instrumentos de medici\u00f3n y evaluaci\u00f3n. Seguimiento La persona encargada del \u00e1rea da seguimiento al voluntario con el prop\u00f3sito de acompa\u00f1ar de manera m\u00e1s directa el trabajo o programa que se ha plan - teado desarrollar.360Evaluaci\u00f3n Se hace una evaluaci\u00f3n del impacto que genera el programa o actividad que se implement\u00f3 entre los usuarios; de igual manera, se puntualizan logros y dificultades durante la labor. Dise\u00f1o del programa Figura 39. Proceso de voluntariado Fuente: elaboraci\u00f3n propia. Metodolog\u00eda Participativa: posibilita el an\u00e1lisis y el intercambio de ideas. Tipos de voluntarios que laboran en el centro 1. Alumnos que realizaron su servicio social con nosotros: la continuidad del servicio social ahora como voluntarios es una posibilidad que puede considerarse. 2. Personas de la comunidad (profesionistas o no).Solicitud de voluntariadoVoluntariado Coordinaci\u00f3n Vinculaci\u00f3n\u00c1reas de Vinculaci\u00f3n Coordinaci\u00f3n Educaci\u00f3n \u00c1reas de Educaci\u00f3nS\u00ed NoPlaneaci\u00f3n Evaluaci\u00f3nSeguimiento Coordinaci\u00f3n GeneralPrimer Contacto Primera Entrevista An\u00e1lisis de la demanda3613. Profesionales externos a la comunidad que quieren aportar. 4. Estudiantes que conocen la labor del centro y que despu\u00e9s pueden deci - dir realizar su servicio social. Implementaci\u00f3n \u00c1rea de nutrici\u00f3n La mitad del consultorio de nutrici\u00f3n est\u00e1 conformado por voluntarias (li - cenciadas en nutrici\u00f3n), las cuales se han capacitado para brindar consultas nutricionales a la comunidad, que van desde escolares hasta personas de la tercera edad. La poblaci\u00f3n que asiste a consulta busca un mejor manejo de sus h\u00e1bitos alimenticios, tratar patolog\u00edas, modificar comportamientos err\u00f3neos en relaci\u00f3n con los alimentos, as\u00ed como prevenir enfermedades. Al ingresar al cfasem, la responsable sanitaria y responsable del \u00e1rea de Nutrici\u00f3n en el centro, ofrece una capacitaci\u00f3n para el manejo de la consulta de nutrici\u00f3n de acuerdo con las pol\u00edticas y lineamiento correcto del siste- ma de expedientes de la Cl\u00ednica de Nutrici\u00f3n de la uia , as\u00ed como el manejo de las herramientas del consultorio y las caracter\u00edsticas que tiene la comunidad a la cual se brindan los servicios. Deben firmar adem\u00e1s las cartas compromi - so y el aviso de privacidad sobre los datos obtenidos de los beneficiarios den - tro de la consulta. La capacitaci\u00f3n se imparte en las instalaciones del centro, sumando a esto las diversas capacitaciones y talleres que con el tiempo la Cl\u00ednica de Nutrici\u00f3n de la uia otorga dentro de sus instalaciones, reforzando as\u00ed el servicio de calidad del consultorio y la vinculaci\u00f3n de uia y cfasem. La educaci\u00f3n alimentaria es fundamental en la comunidad, y el apoyo de las voluntarias pieza clave para alcanzarla de forma individual, ya que se trata de una herramienta de correcci\u00f3n en un entorno donde las personas enferman por creencias y manejos err\u00f3neos sobre la ingesta de los alimentos. Psicolog\u00eda Las voluntarias son psic\u00f3logas, por lo que su tarea consiste en la atenci\u00f3n psicol\u00f3gica individual, de pareja y familia, dada la formaci\u00f3n con la que cuentan. Los voluntarios con formaci\u00f3n en tanatolog\u00eda ofrecen atenci\u00f3n in - dividual y dos talleres, de Tanatolog\u00eda y de Reflexiones personales, ambos 362ligados por su tem\u00e1tica. Estos talleres han tenido amplia convocatoria, el \u00faltimo tuvo un registro de inscripci\u00f3n de 123 personas; si bien asisten perso - nas de todas las edades, un elevado porcentaje se halla entre los 40 y 60 a\u00f1os. Contamos con el apoyo de la maestra Miriam L\u00f3pez Teros, coordinado - ra de la Cl\u00ednica de Nutrici\u00f3n Gerontol\u00f3gica, en talleres impartidos por ella y por los alumnos de la especialidad de gerontolog\u00eda, dirigidos a los adul - tos mayores de nuestra comunidad, atendiendo as\u00ed las diversas necesidades que la comunidad presenta en temas de nutrici\u00f3n y salud. Los talleres para el adulto mayor han obtenido una gran respuesta, ya que se han registrado en diversos talleres asistencias aproximadas de hasta 50-60 beneficiarios. Actualmente contamos con dos voluntarias que son licenciadas en Nu - trici\u00f3n egresadas de la Universidad Iberoamericana Ciudad de M\u00e9xico y Torre\u00f3n; ambas forman parte del equipo del consultorio de nutrici\u00f3n. Econom\u00eda popular y sustentabilidad Entre las actividades cotidianas de esta \u00e1rea el trabajo voluntario se ha centrado en los trabajos del huerto. En particular un vecino y una vecina que ya hab\u00edan participado en la entonces Casa Meneses, son los volunta - rios constantes que ha mantenido el \u00e1rea. Cabe resaltar que despu\u00e9s de los talleres que se imparten en el \u00e1rea, las personas que participaron van a trabajar voluntariamente en diversas actividades del huerto, con la fina - lidad de afianzar lo aprendido en el taller. Asisten los martes y viernes por la ma\u00f1ana, pueden llegar intermitentemente, de acuerdo con sus tiempos y posibilidades. Pero en el \u00e1rea siempre hay voluntarios que llegan a reforzar y aclarar dudas sobre la agricultura urbana. Educaci\u00f3n Los voluntarios se han sumado a la impartici\u00f3n de asesor\u00edas acad\u00e9micas para acompa\u00f1ar a los estudiantes del centro en la preparaci\u00f3n de las distin - tas evaluaciones que se deben realizar para acreditar alg\u00fan nivel educativo. En el semestre de primavera de 2017 tuvimos la colaboraci\u00f3n de un estudiante de la carrera de Ingenier\u00eda f\u00edsica; en oto\u00f1o de 2019 particip\u00f3 uno de la carrera de Psicolog\u00eda y para enero de 2020 otro estudiante de Ingenie - r\u00eda f\u00edsica en materias como matem\u00e1ticas e ingl\u00e9s.363Aprendizajes La capacitaci\u00f3n o actualizaci\u00f3n en metodolog\u00edas de intervenci\u00f3n represen - tan un buen incentivo para los voluntarios. Para algunos es importante el re - conocimiento de la Coordinaci\u00f3n General. Puede presentarse la expectativa de que a trav\u00e9s del voluntariado sea posible acceder a un empleo en la uia . La labor de los voluntarios es comprometida, tanto en d\u00edas y horarios como en dedicaci\u00f3n al servicio de los usuarios. Esto crea un ambiente de trabajo positivo, ya que la disposici\u00f3n y el compromiso son piezas clave para un buen trabajo en equipo y brindar una excelente atenci\u00f3n a la comunidad. Sus agendas se tornan flexibles de acuerdo con las necesidades de la co - munidad y los horarios disponibles de las voluntarias, obteniendo una res - puesta positiva ambas partes y haciendo posible contar con los voluntarios todo el a\u00f1o. El consultorio de nutrici\u00f3n tiene una serie de pasos, conforme al sistema que la Cl\u00ednica de Nutrici\u00f3n de la uia establece, sin dejar de lado el estilo que cada nutri\u00f3loga mantiene en sus consultas, lo que permite dejar fluir su es - tilo junto con las normas y herramientas necesarias. As\u00ed, las nutri\u00f3logas se sienten c\u00f3modas y seguras con las herramientas que el consultorio propor - ciona, adem\u00e1s de permitir un mejor manejo de los pacientes, mayor orden y seguridad en los expedientes, consultas lo m\u00e1s din\u00e1micas posible y resulta - dos positivos en los tratamientos nutricionales de los beneficiarios. A principios de 2020 tuvimos la baja de una gran voluntaria debido a circunstancias personales, pero afortunadamente ingres\u00f3 una nueva perso - na. Los pacientes que segu\u00edan un tratamiento con la nutri\u00f3loga que tuvo que dejar cfasem pudieron continuarlo sin ning\u00fan problema, ya que al contar con cuatro nutri\u00f3logas m\u00e1s en el equipo, se les asign\u00f3 una nueva especialis- ta con acceso a su expediente, manteniendo las pol\u00edticas de privacidad, con el apoyo de la Cl\u00ednica de Nutrici\u00f3n de la uia . Los pacientes tuvieron la liber - tad de elegir a la nutri\u00f3loga que por horarios y d\u00edas les quedar\u00e1 mejor para seguir su tratamiento nutricional. Gracias al voluntariado de la psic\u00f3loga para el apoyo directo a pacientes de nutrici\u00f3n, los tratamientos de algunos pacientes han tenido una respues - ta mucho m\u00e1s positiva y eficaz. No debemos olvidar que los tratamientos integrales son elementales para un buen manejo de la enfermedad o las me - tas por cumplir en relaci\u00f3n con la salud, obteniendo resultados positivos y 364en menos tiempo con los beneficiarios. Al mencionar \"menos tiempo\" cabe recalcar que el tratamiento no carece de calidad o veracidad, m\u00e1s bien ayu - da a cumplir con tiempos reales, identificar metas a corto, mediano y largo plazo, no aplazar su evoluci\u00f3n ni los resultados que se pueden concretar en tiempos adecuados de acuerdo con las caracter\u00edsticas de cada paciente. El huerto urbano del Centro Meneses no ser\u00eda posible sin el trabajo de los voluntarios. Si bien la responsable del \u00e1rea realiza actividades de germi - naci\u00f3n, siembra, cosecha, riego y mantenimiento constante, es por el trabajo de aquellas personas que puede mantenerse vivo y floreciente. Con el paso del tiempo y la consolidaci\u00f3n de los proyectos, la labor que realiza el Centro Meneses para promover la justicia en la zona de Santa Fe y sus alrededores es cada vez m\u00e1s reconocida por distintos actores dentro y fuera de la universidad. Esto ha permitido que sea visto como un espacio de formaci\u00f3n y profesionalizaci\u00f3n de habilidades por los estudiantes, exalum - nos y vecinos. Conclusiones Aunque no existe un programa expl\u00edcito de captaci\u00f3n de voluntariado, hay personas interesadas en participar por ser el cfasem un lugar para compar - tir con los otros. Sin embargo, est\u00e1 claro que carecemos de un programa con requisitos, capacitaci\u00f3n, seguimiento y conclusi\u00f3n del trabajo voluntario. Es un pendiente que debe trabajarse, pero no ha sido una exigencia, ya que de - pendemos de los voluntarios de la Universidad Iberoamericana y \u00e9stos de lo establecido por la universidad. Por parte de la comunidad hay muy poca participaci\u00f3n voluntaria. Por ello, un pendiente ser\u00eda que los estudiantes del \u00e1rea de Educaci\u00f3n o las perso- nas de las dem\u00e1s redes que se han construido pudieran realizar algunas horas de trabajo voluntario dentro del centro. El n\u00famero de beneficiarios del consultorio de nutrici\u00f3n ha ido crecien - do al paso de los a\u00f1os, lo que demuestra que la respuesta de la comunidad acerca del cuidado de su alimentaci\u00f3n y salud es positiva. Por lo tanto, muy probablemente en un futuro cercano se requieran m\u00e1s voluntarios y volun - tarias para cubrir las necesidades de la comunidad y seguir brindando un servicio inmediato, y as\u00ed evitar las listas de espera o que los tiempos entre una consulta y otra se prolonguen por m\u00e1s de mes y medio o dos meses. 365Al ser la labor voluntaria una apuesta de lo colectivo frente al individua- lismo, es importante que mediante su voluntariado los participantes se vi - sualicen como parte de la construcci\u00f3n de una transformaci\u00f3n social.367Bibliograf\u00eda Casa Ernesto Meneses (2014). Las huellas de un acompa\u00f1amiento en las colonias de Santa Fe. Ciudad de M\u00e9xico: Centro Meneses. De Gante, M. de L. (2015). Diagn\u00f3stico sobre las principales caracter\u00edsti- cas de los alumnos de la escuela secundaria vespertina 231 Sigmund Freud. En Patricia Campuzano (coord.). Ciudad de M\u00e9xico: Casa Er- nesto Meneses, M\u00e9xico. Espejel, E. (1997). Manual para la escala de funcionamiento familiar. Ciudad de M\u00e9xico: Instituto de la Familia A.C. Geertz, C. (2003). La interpretaci\u00f3n de las culturas. Barcelona: Gedisa. Reyes, J. (2010). Educaci\u00f3n ambiental: rumor de claroscuros. Guadalajara: Universidad de Guadalajara. Sauv\u00e9, L. (2004). Una cartograf\u00eda de corrientes en educaci\u00f3n ambiental. En M. Sato e I. Carvalho (orgs.). A pesquisa em educa\u00e7\u00e3o ambiental: narrativa em forma\u00e7\u00e3o. Porto Alegre: Artmed. Velasco, M., Mendoza, A. y Torres A. (2016). Metadiagn\u00f3stico Casa Meneses, un acercamiento desde el Metamodelo ECO2 (documento interno). Ciudad de M\u00e9xico: Universidad "}