{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://cdn.vientosur.info/VScompletos/vs_0126.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "w w w . v i e n t o s u r . i n f o SURVIENTO SUR N\u00ba 126 A\u00d1O XXII 8 e ENERO 2013\"...un viento sur que lleva colmillos, girasoles, alfabetos y una pila de V olta con avispas ahogadas\" Federico Garc\u00eda Lorca Poeta en Nueva YorkVIENTO126Carlos Crespo HG \u00c1lvaro Minguitol No dejaremos al franquismo en paz. Chato Galante (editor). Trabajo esclavo. CGT. Beb\u00e9s robados. Soledad Luque y F. Gonz\u00e1lez Tena. J u s t i c i a Universal. Carlos Slepoy. \"La Comuna\". Mario Mart\u00ednez Zauner. El pasado presente. Manuel Blanco Chivite y Chato Galante l Derechos animales versus holocausto animal. Mireya Ivanovich l La mirada del otro: lo que nos dicen los animales. Antonio Crespo Massieu lPortugal. Un gobierno de izquierdas para romper con la troika. Bruno Maia y Jorge Costa l Entrevista a David Fern\u00e1ndez, diputado de la CUP. \"Nosotros no representamos a los movimientos sociales, sino que son \u00e9stos los que nos representana nosotros\". Miguel Romero l La izquierda revolucionaria de \u00e1mbito estatal, de los sesenta a los ochenta: una brev\u00edsima historia. Ricard Mart\u00ednez i Muntada HG \u00c1lvaro Minguito11 1SOME RIGHTS RESERVED Esta obra se puede copiar, distribuir, comunicar p\u00fablicamente o hacer obras derivadas de la misma, bajo las siguientes condiciones: http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/deed.es Debe reconocer y citar al autororiginal.No puede utilizar esta obra para fines comerciales.Si altera o transforma esta obra, se har\u00e1 bajo una licencia id\u00e9ntica a \u00e9sta.Consejo Asesor Santiago Alba Rico Luis Alegre Zahonero Nacho \u00c1lvarez-Peralta Josep Mar\u00eda Antentas I\u00f1aki B\u00e1rcena Andreu Coll \u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n Sandra Ezquerra Joseba Fern\u00e1ndez Jos\u00e9 Galante Pepe Guti\u00e9rrez-\u00c1lvarez Pedro Ibarra Petxo Idoyaga Ladislao Mart\u00ednez Bibiana Medialdea Justa Montero Rebeca Moreno Daniel Pereyra Enric Prat Jorge Riechmann Clara Serrano Miguel Urb\u00e1n Crespo Esther Vivas Bego\u00f1a ZabalaRedacci\u00f3n Miguel Romero (Editor) \u00b7 Revista impresa Secretariado de la Redacci\u00f3n Marc Casanovas Jaime Pastor Carlos Sevilla Antonio Crespo (V oces) Manuel Gar\u00ed (Subrayados) Roberto Montoya Carmen Ochoa (Miradas) \u00b7 Web Tino BrugosMart\u00ed Caussa Josu Egireun Gloria Mar\u00edn Alberto Nadal Sergio PawlowskyDise\u00f1o original Jereme Oudin & Susanna Shannon Maqueta MEDIAactive comercial@tmediaactive.es Redacci\u00f3n C./ 20 Bajo ext-dcha. 28015 Madrid. Tel. y Fax: 91559 00 91 Administraci\u00f3n y suscripciones Josu Egireun. Tel.: 630 546 782 suscripciones@vientosur.info Imprime Varoprinter. C/ Artesan\u00eda 17 Pol. Ind. DL: B-7852-92 ISSN: 1133-5637 www.vientosur.info vientosur@vientosur.info VIENTO C/ Lim\u00f3n, 20. Bajo ext. dcha. 28015 Madrid Tel y Fax: 91 559 00 91 vientosur@vientosur.info Correo electr\u00f3nico __________________________________________ _ NIF __________________ S A S RENovAdA C\u00dadIGo A\u00f1o mODaLIDaD DE SUSCRIPCI\u00d3N aNUaL (6 N\u00famEROS) ESTaDOESPa\u00d1OL 40e EXTRaNJERO 70e SUSCRIPCI\u00d3N - aUTORIZaCI\u00d3N DE PaGO (datos del titular de la cuenta) Apellidos _______________________________________________ Nombre _________________ Calle _________________________________ (*) Comunicar los pagos por transferencia por medio de un correo a: vientosur@vientosur.info indicando oficina de origen, fecha / enero 2013 / 8 e Portugal Un gobierno de izquierdas para romper con la troika Bruno Maia y Jorge Costa 5 Huelga general, 14 N: Cuando la injusticia es ley, la rebeli\u00f3n es un deber. \u00c1lvaro Minguito Carmen Ochoa Bravo 12 No dejaremos al franquismo en paz Presentaci\u00f2n Chato Galante (editor) 17 Espa\u00f3a creci\u00f2 con la sangre de los presos del franquismo Comisi\u00f3n Confederal de Memoria Libertaria de CGT 20 El robo de ni\u00f3os en Espa\u00f3a. Un delito continuado en el tiempo Soledad Luque Delgado 27 Amnesia injustificable Francisco Gonz\u00e1lez de Tena 37 El principio de jurisdicci\u00f2n universal y su aplicaci\u00f2n en la persecuci\u00f2n de responsables de cr\u00efmenes contra la humanidad Carlos Slepoy 43 La Comuna de los presos, o de la memoria del antifranquismo como huella, deber y deseo Mario Mart\u00ednez Zauner 51 El pasado presente Chato Galante y Manuel Blanco Chivite 60 Los otros animales: vida o mercanc\u00eda Derechos animales versus holocausto animal Mireya Ivanovich 69 La mirada del otro: lo que nos dicen los animales Antonio Crespo Massieu 81 Entrevista a David Fern\u00e1ndez, periodista y diputado portavoz de la CUP-AE Miguel Romero 117 Debate abierto. La izquierda revolucionaria de \u00e1mbito estatal, de los sesenta a los ochenta: una brev\u00edsima historia Ricard Mart\u00ednez i Muntada 108 ...Qui\u00e9n crees que eres yo? Mar\u00efa \u00c1ngeles Maeso (Valdanzo, Soria, 1955) Antonio Crespo Massieu 119 Anarquismo social o anarquismo personal. Un abismo insuperable Murray Bookchin Alberto Garc\u00eda-Teresa 125 Chavs. La demonizaci\u00f2n de la clase obrera Owen Jones \u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n 127 Crisis Jorge Majfud Alberto Garc\u00eda-Teresa 127 Yo muero hoy. Las revueltas en el mundo \u00e1rabe. Olga Rodr\u00efguez Miguel Romero 128 \u00c1lvaro Minguito2 VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013Barcelona La Central del 237. (08008). Laie 85. (08010). Bilbao Libreria C\u00e1mara Euskalduna, 6. (48008). C\u00f3rdoba Espacio Social y Cultu- ral Al Borde Conde de C\u00e1rdenas, 3 (14003). Granada Librer\u00edas Picasso Obispo Hurtado, 5 (18002). Huesca Librer\u00eda An\u00f3nima Cabestany,19. (22005). Las Palmas de Gran Canaria Asociaci\u00f3n Canaria de Econom\u00eda Alternativa Caf\u00e9 dEspacio Cebri\u00e1n, 54. (35003). Madrid La Central MNCARS Ronda de Atocha n\u00a1 2 28012 Librer\u00eda Anton\u00edo Macha- do Fernando VI n\u00a1 17 (28004). Librer\u00eda Rafael Alberti Tutor n\u00aa 57. (28008). La Fugitiva Librer\u00eda Caf\u00e9 Santa Isabel n\u00aa 7 (28012). La Marabunta Torrecilla del Real, 32 (28012). Librer\u00eda Facultad de Cienc\u00edas Pol\u00edt\u00edcas y Sociolog\u00eda Universidad Complutense Campus de Somosaguas Sin Tarima Libros Pr\u00efncipe, n\u00a19 (28012). Traficantes de Hormiga At\u00f3mika Liburuak Curia 2, bajo. (31001).Sevilla Ateneo Tierra y Libertad Miguel Cid, 45 Val\u00e8ncia Llibrer\u00eda Tres i Quatre Octubre Centre de Cultura Contempor\u00e0nia Sant Ferra\u00e1n, 12 (46001). Valladolid Librer\u00eda Sandoval Plazuela del Salvador, 6 (47002). Vitoria-Gasteiz ESK Beethoven, 10, bajo (01012). Zaragoza Papeler\u00eda Germinal 21 (50001). Librer\u00eda Ant\u00edgona Pedro Cerbuna, 25 (50009). K\u00edosko Plaza San Francisco (50009). La Pantera Rossa San Vicente de Pa\u00fcl, 28 (50001).Puntos de difusi\u00f3n de VIENTO SURCada a\u00f1o, esta secci\u00f3n termina con un agradecimiento a lecto- res (as) y suscriptores (as). Este a\u00f3o la ponemos al comienzo porque, sin pasarnos de alarmistas, la crisis est\u00e1 influyendo seriamente en nuestra base de suscripciones, que es \"base\" en el sentido m\u00e1s estricto de la palabra. En resu- men, hay m\u00e1s bajas que altas, y la situaci\u00f2n se nos va complicando progresi- vamente. Muchas de las bajas, la mayor\u00efa, vienen acompa\u00f3adas de correos amistosos en los que las motivan por dificultades econ\u00f2micas que se entien- den muy bien; incluso, prometen reanudar la suscripci\u00f2n cuando haya mejor\u00efa y ser\u00efa magn\u00effico que la suscripci\u00f2n a la revista fuera consecuencia de que han terminado los agobios econ\u00f2micos que llevaron a darse de baja. Pero en todo caso, se entender\u00e1 que pidamos un esfuerzo especial para que se renueven las suscripciones en vigor. E incluso, que los amigos y amigas de la revista que no est\u00e1n suscritos tengan la generosidad con nosotros de enviarnos el bolet\u00efn. En todo caso, gracias un a\u00f3o m\u00e1s por la compa\u00f3\u00efa. Y como dice una vi\u00f3eta que est\u00e1 en el interior: \"No nos recortes\", por favor. \"Impasse de l'avenir\". \"Callej\u00f3n sin salida del porvenir\". Antonio Crespo, en su doble condici\u00f2n de la redactor de la revista, por tanto periodis- ta en cierto modo, y poeta, ha encontrado en Argel\u00e8s sur Mer, el pueblo en cuyas playas \"concentraron\" a m\u00e1s de cien mil exiliados, tr\u00e1gicos peregrinos del horror de la derrota del 39, una bonita e inocente placa cer\u00e1mica, con un paisaje marino y ese nombre, desde luego nada inocente. A Antonio le ha ser- vido, con muy bien criterio, para felicitarnos el a\u00f3o a los amigos. Es dif\u00efcil imaginar la intenci\u00f2n de quienes decidieron bautizar as\u00ef una calle y crear a algunos de sus visitantes un dilema digno de Walter Benjamin, que anduvo por all\u00ef cerca y a quien quiz\u00e1s la lectura de la placa le habr\u00efa provocado una son- risa en d\u00efas muy amargos. Puede servir tambi\u00e9n de presentaci\u00f2n para una de las mejores noticias pol\u00ef- ticas del a\u00f3o: los buenos resultados de la CUP en las elecciones auton\u00f2micas del 25N en Catalunya. Porque, en realidad, ese \"callej\u00f2n sin salida\", que es sentido as\u00ef por gran parte de la sociedad, es un trampantojo creado por el poder, en el que podemos abrir brechas cuando hay la voluntad y la fuerza social necesaria. En la entrevista que publicamos con el portavoz parlamenta- rio de la CUP David Fern\u00e1ndez, recordamos una de sus frases en el discurso de la investidura de Artur Mas: \"Somos hackers de lo imposible\". Le habr\u00efa gustado a Daniel Bensaid. As\u00ef se rompen los callejones sin salida. \"Desde el final del cambio pol\u00edtico, la norma ha sido, en lo que se refiere a la izquierda revolucionaria, la ignorancia social y acad\u00e9- mica\", escribe Ricard Mart\u00ednez en su texto sobre la izquierda revolucionaria VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013 3alvuelo4 VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013en los 80. Y a\u00f3ade, con mucha raz\u00f2n: \"Cuando no ha sido as\u00ed, ha pre- dominado la incomprensi\u00f3n, en el sentido estricto del t\u00e9rmino: no entender\". Por eso, el texto de Ricard, siendo como \u00e9l mismo dice, una \"brev\u00edsima histo- ria\", es tambi\u00e9n un texto de referencia para quien quiera entender, y no sim- plemente despachar con un juicio sumario, unas historias militantes que son tratadas en \u00e9l con similar respeto. Hay que reconocer que la cartograf\u00efa que ha elaborado Ricard (p\u00e1g. 116) corta un poco el cuerpo a quienes vivimos aque- llas historias, especialmente por los vac\u00efos de su mitad inferior. Pero as\u00ef fue- ron las cosas y, finalmente, hay nombres vivos al final del mapa que han sidoorigen de organizaciones vivas. El Bloco de Esquerda es una de las pocas organizaciones de izquierda anticapitalista con influencia electoral y social significativa en la UE, y en la opini\u00f2n de quien esto firma, expresada desde hace a\u00f3os, la que desarrolla una pol\u00eftica m\u00e1s estimulante, lo que incluye evidentemente, acuer- dos y desacuerdos. En el Congreso que realiz\u00f2 el pasado noviembre, adem\u00e1s de realizar cambios importantes y arriesgados en su equipo de direcci\u00f2n, acor- daron propuestas que merecen conocerse y debatirse m\u00e1s all\u00e1 de Portugal. Entre ellas, particularmente, el objetivo de un \"gobierno de izquierdas\". Bruno Maia y Jorge Costa sit\u00fcan el Congreso en el marco del ataque de la troika y del gobierno de Passos Coelho contra los derechos y las condiciones dignas de vida del pueblo portugu\u00e9s, y lo definen sin ambig\u00b0edad: \"el llamamiento a un gobierno de izquierda no se define por la forma de su alianza, sino por la claridad unitaria de su contenido program\u00e1tico, la ruptura con la troika. Es nece- sario, por lo tanto, derrotar pol\u00efticamente al PS y ganarse a quienes, en el campo social y electoral, reconocen el callej\u00f2n sin salida hacia donde la austeridad conduce a la mayor\u00efa de la poblaci\u00f2n\". Ha muerto Salva. Hay otros Salva en la historia de la Liga, pero este Salva, Salvador Ruiz L\u00f2pez, que fue responsable de las reci\u00e9n fundadas Juventudes Comunistas Revolucionarias, en los primeros a\u00f3os del postfranquismo y la Transici\u00f2n, era nuestro Salva para quienes fuimos militantes de la Liga en Madrid, en aquellos tiempos. No he conseguido encontrar una foto suya en la que da un mitin en la calle, meg\u00e1fono en mano, subido en el cap\u00f2 de un coche. Muchas veces, en los encuentros en manifestaciones o tomando unas ca\u00f3as, recordamos esa foto, muy sesentayochera, que nos hac\u00efa sonreir evocando tiempos que no fueron f\u00e1ciles, pero tuvieron un calor militante dif\u00efcil de reconstruir. Conservaremos su recuerdo y esa sonrisa compartida. M. R.VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013 5Por primera vez desde la revoluci\u00f2n de 1974/75, la derecha portuguesa hizo pleno: conquist\u00f2 la mayor\u00efa parlamentaria, el gobierno y la presidencia de la Rep\u00fcblica. Llegada al poder a mediados de 2011, la coalici\u00f2n PSD/CDS se presentaba para gobernar con un programa pol\u00eftico hecho y tutelado por la troika FMI, BCE y Uni\u00f2n Europea: austeridad sobre los trabajadores y en los servicios p\u00fcblicos para mantener los rendimientos de las altas finanzas, bajo la amenaza de la creciente deuda y la quiebra del Estado. El plan incluye tres ejes fundamentales: privatizaci\u00f2n de servicios y empre- sas p\u00fcblicas; recortes de pensiones y salarios mediante reformas laborales que destruyen los derechos de los trabajadores y asfixia de los servicios p\u00fcblicos por la v\u00efa de su sub-financiaci\u00f2n. En el plano de las privatizaciones, el programa en marcha incluye la priva- tizaci\u00f2n de sectores econ\u00f2micos estrat\u00e9gicos para el Estado y de losemonopo- liosealtamente rentables. En el sector de la energ\u00efa, la mayor empresa de elec- tricidad ya fue vendida a un grupo estatal chino. Ahora est\u00e1 encima de la mesa la privatizaci\u00f2n de Transportadora A\u00e9rea portuguesa (TAP), de los aeropuer- tos (ANA) y del mayor canal de la televisi\u00f2n p\u00fcblica. En cuanto a la p\u00e9rdida de ingresos procedentes del trabajo, el asalto ha sido brutal. En los \u00fcltimos tres a\u00f3os se aplicaron duros ataques a los salarios, desde tasas extraordinarias aplicadas v\u00efa impuestos al recorte de las pagas extra de vera- no y navidad. En 2013 ser\u00e1 aplicado un aumento de impuestos nunca visto en Por- tugal (que ya es el pa\u00efs de la UE con la m\u00e1s fuerte carga fiscal) afectando de nuevo a las rentas m\u00e1s bajas. Al mismo tiempo el gobierno recorta en los subsidios de desempleo y en las pensiones de los jubilados, en los subsidios por enfermedad y en los apoyos sociales a los m\u00e1s pobres, o en las indemnizaciones por despido. En los servicios p\u00fcblicos, el principal ataque llega por laev\u00efaepresupuesta- ria: se han reducido los presupuestos de salud y educaci\u00f2n, que dejan el fun-Bruno Maia y Jorge CostaUn gobierno de izquierdas para romper con la troikaPortugal1eldesordenglobalcionamiento de escuelas y hospitales muy lejos de los m\u00efnimos necesarios. En el inicio de 2012 ya hab\u00efan sidoeintroducidasenuevas tasas en el servicio p\u00fcbli- co de salud, que pueden llevar a un paciente a tener que pagar hasta 50 euros por una simple urgencia en un hospital p\u00fcblico. En una entrevista a finales del a\u00f3o pasado, el primer ministroeadmit\u00efaela posibilidad de introducir tasas de matr\u00efcula en la ense\u00f3anza b\u00e1sica y obligatoria. 2013, a\u00f1o de emergencia social Todas las medidas de este gobierno de la Troika tiene un objetivo fundamental que fue, por cierto, anunciado hace un a\u00f3o por el propio Pedro Passos Coelho: \"\u00a1El pa\u00eds debe empobrecerse!\" Cuando casi han transcurrido dos a\u00f3os de la apli- caci\u00f2n del programa de austeridad, los resultados son visibles: Portugal tiene un desempleo real cercano al 25%, que sobrepasa el 50% entre los j\u00f2venes; asisti- mos a una oleada de emigraci\u00f2n como no seeve\u00efaedesde los a\u00f3os 60, los a\u00f3os de la guerra colonial en \u00c1frica, con especial incidencia entre los sectores m\u00e1s espe- cializados; universidades y hospitales est\u00e1n en quiebra financiera; faltan medica- mentos en los servicios sanitarios; el hambre se banaliza como realidad cotidiana en los medios rural y urbano y como tema de debate, dando a la crisis una dimen- si\u00f2n humanitaria y alimentando el enfoque reaccionario de la \"caridad\". Al mismo tiempo, los grandes privilegios de la alta burgues\u00efa se mantienen intactos: prosiguen las asociaciones p\u00fcblico-privado en la gesti\u00f2n de transportes y en los hospitales, con los grupos privados recibiendo transferencias millona- rias del Estado. Los estudios muestran que los propietarios de los grandes gru- pos capitalistas y sus dirigentes aumentaron su riqueza en 2012. Mientras que las siete mayores fortunas del pa\u00efs vieron aumentar el valor de sus participacio- nes un 13% en 2012, el gobierno mantiene los beneficios fiscales para las empresas monopolistas y abre el debate sobre el descenso del impuesto sobre las empresas (IRD) de un 25% a un 10%. \"Empobrecer al pa\u00eds\" significa robarle al trabajo, degradar la distribuci\u00f2n de riqueza,edespu\u00e9sede todo, la aplicaci\u00f2n portuguesa de la operaci\u00f2n de \"ingenier\u00efaesocial\" en curso sobre toda la perife- ria del sur de Europa. En Portugal, la ofensiva se concentra en los vestigios sociales de la revoluci\u00f2n de Abril y en nuestra eufem\u00efstica \"clase media\" (la media salarial portuguesa ronda los 700 euros, por debajo de la cual vive la mitad de la poblaci\u00f2n). El competitivo resultado ser\u00e1 un pa\u00efs de desempleados y de trabajadores pobres. Bajo el signo de la deuda Las pol\u00efticas de austeridad son aplicadas como castigo por los \"excesos delpasado\". El exceso m\u00e1s grande es el que est\u00e1 siendo cometido cada d\u00efa de apli- caci\u00f2n deleMemor\u00e1ndum.eEn 2012, la deuda p\u00fcblica portuguesa aument\u00f2 hasta el 120% del PIB, por encima de los 200 000 millones de euros. Al mismo tiem- po, el gasto del Estado aument\u00f2, bajo la presi\u00f2n de los intereses y de las presta- 6 VIENTOSUR N\u00famero 126/Enero 2013ciones por desempleo, sin que lo sucesivos aumentos de impuestos hayan gene- rado el esperado aumento de los ingresos fiscales. Frente a sus propias alegacio- nes, la pol\u00eftica de austeridad ha fallado en todos lose\u00e1mbitose y el gobierno con- vive hoy con este fracaso p\u00fcblico. Se acent\u00fca la inestabilidad de la coalici\u00f2n y solo los acreedores est\u00e1n de fiesta: Bloomberg revela que la inversi\u00f2n en obliga- ciones del Tesoro portugu\u00e9s dio un retorno de un 57%, el m\u00e1s alto de Europa. De hecho, solo en 2013 Portugal pagar\u00e1 en intereses tanto como lo que va a gastar en todo el Servicio Nacional de Salud. En febrero, la delegaci\u00f2n de la troika volver\u00e1 a Portugal para sues\u00e9ptimaeevaluaci\u00f2n y ya ha hecho sus exigen- cias, las cuales requieren modificar los presupuestos: Portugal tiene que recor- tar 4 000 millones de euros m\u00e1s de las arcas p\u00fcblicas, lo que se traducir\u00e1 en 50 000 despidos. Las mejores previsiones del gobierno hablan de una recesi\u00f2n en 2013 del 1,5%, mientras que los organismos internacionalesesit\u00fcanesus pre- visiones entre 2, 3 y hasta 5%.e A pesar de haber sido aprobados por laemayor\u00efaede derechas, el presupues- to para 2013 ha suscitado dudas en cuanto a su constitucionalidad, incluyendo las del propio presidente de la Rep\u00fcblica, de derechas, Cavaco Silva. Ya en el presupuesto para 2012, los recortes en las pagas extra de verano y navidad de los funcionarios p\u00fcblicos fueron considerados ilegales por el Tribunal Consti- tucional y el gobierno fue obligado a devolver parte de ese valor en 2013. Este a\u00f3o, los partidos de la oposici\u00f2n le han pedido al Tribunal Constitucional que fiscalice el nuevo presupuesto. La posibilidad de invalidaci\u00f2n levanta el espectro de una crisis pol\u00eftica en los pr\u00f2ximos meses que podr\u00efa llevar a laeca\u00efdaedel gobierno, en el caso de que nuevas medidas sean reprobadas. En ese caso, a pesar de que el l\u00efder del PS ya ha garantizado que noegobernar\u00efaesin pasar por elecciones, todos los escenarios estar\u00efan abiertos. La izquierda y la frontera de la troika Fuera del gobierno, el Partido Socialista (PS) ha apostado por la ambig\u00b0edad. Atado al Memorandum, que fue firmado por el anterior primer ministro socia- lista, Jos\u00e9 S\u00f2crates, este partido se mantiene preso de la pol\u00eftica de austeridad y comprometido con las medidas de la Troika. A pesar de haber elegido una nueva direcci\u00f2n, despu\u00e9s de las \u00fcltimas elecciones, el PS mantiene un pie den- tro de la Troika, defendiendo que la austeridad es necesaria y que hay que cumplir los \"compromisos internacionales\"; apoy\u00f2 con entusiasmo el infame tratado presupuestario europeo y su \"regla de oro\" sobre el d\u00e9ficit, y al mismo tiempo acusa al gobierno de derecha de ir \"m\u00e1s all\u00e1\" del Memoran- dum. El PS asume hoy un discurso insostenible (austeridad con crecimiento econ\u00f2mico). Por esta raz\u00f2n, se mantuvo como observador distante en las grandes movilizaciones del 2012, m\u00e1s interesado en una lenta degradaci\u00f2n de la posici\u00f2n del gobierno que en forjar cualquier alternativa pol\u00eftica real, que ni puede ni quiere hacer. VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013 7En septiembre de 2012, Portugal asisti\u00f2 a la mayor manifestaci\u00f2n en 35 a\u00f3os. Convocada bajo el lema \"Que se lixe a troika\" (\"Que se joda la troika\"), a partir del llamamiento de un grupo informal de individuos (entre ellos acti- vistas de movimientos de precarios, intermiten- tes del espect\u00e1culo, feministas, etcd), un mill\u00f2n de personas sali\u00f2 a la calle el 15 de sep- tiembre. La propia CGTP, seguido del PCP, intent\u00f2 sobreponerleotra pocos d\u00efas antes, y acab\u00f2 por optar en la v\u00efspera por un t\u00efmido llamamiento. Impulsados por el decreto de aumento de las cotizaciones de los trabajadores a la Seguri- dad Social (y su correspondiente disminuci\u00f2n para los patronos), los manifes-tantes ocuparon las calles de muchas ciudades del pa\u00efs. El gobierno tembl\u00f2 y ech\u00f2 atr\u00e1s la medida. Un mes despu\u00e9s, tambi\u00e9n en varias ciudades del pa\u00efs, muchos artistas se juntaron en decenas de concierto/manifestaciones, nueva- mente bajo el lema \"Que se lixe a troika\". Estas iniciativas dejan a la vista una contestaci\u00f2n social muy amplia, acu- sada de \"inorganicidad\" por el aparato del PCP, pero que abre un espacio inmenso para la disputa de la relaci\u00f2n de fuerzas, en pleno asalto rel\u00e1mpago sobre los bienes comunes. El Bloco dialoga intensamente con estas moviliza- ciones y sus activistas se empe\u00f3an en la dinamizaci\u00f2n de todo el pa\u00efs. Algu- nos analistas de derecha lanzan avisos sobre el peligro que supondr\u00efa la con- vergencia de estos \"dos r\u00efos\" presentes en las calles, el movimiento sindical tradicional y los \"eventos\" que est\u00e1n arrastrando multitudes a la protesta. La imagen suena bien, pero es pobre: si bien es cierto que la mayor manifestaci\u00f2n de la historia de Portugal post-revoluci\u00f2n mostr\u00f2 que el movimiento sindical, por s\u00ef solo, no puede ambicionar reunir a todos cuantos quieren derribar la pol\u00eftica de austeridad, es tambi\u00e9n cierto que esa manifestaci\u00f2n puso en movi- miento a una importante fracci\u00f2n de la sociedad a la cual la izquierda tiene la obligaci\u00f2n de responder, para que pueda ser mayoritaria y otorgue a las luchas una perspectiva de victoria. Gobierno de izquierda En la \u00fcltima Convenci\u00f2n del Bloco, el pasado noviembre, se eligi\u00f2 a una nueva direcci\u00f2n. En el ejecutivo un equipo renovado asume funciones por primera vez sin la presencia de tres de los dirigentes hist\u00f2ricos del partido: Miguel Portas, fallecido hace un a\u00f3o, Lu\u00efs Fazenda y Francisco Lou\u00e7\u00e3. Este \u00fcltimo sustituido en las funciones de coordinador por Jo\u00e3o Semedo y Catarina Martins. La opci\u00f2n paritaria fue debatida en la anterior direcci\u00f2n y dise\u00f3ada a semejanza de lo que ya ocurre en algunos partidos de la izquierda europea. 8 VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013\"...proponer un camino de rescate del pueblo portugu\u00e9s, de sus derechos y de sus bienes comunes, secuestrados por los salvadores de la banca y las finanzas\"En esta Convenci\u00f2n, el Bloco defini\u00f2 su tiem- pos: luchar por la ca\u00efda del gobierno de la troika y definir las l\u00efneas esencia- les de una ruptura po\u00eftica, que se llam\u00f2 \"gobierno de izquierda\". Esta ruptura y esta alternativa pol\u00eftica se definen por el rechazo del Memorandum de enten- dimiento con la Troika, por la anulaci\u00f2n de parte de la deuda y la renegocia- ci\u00f2n de la restante, la devoluci\u00f2n de los salarios y pensiones robadas, el con- trol p\u00fcblico de la banca y una reforma fiscal que incida sobre el capital. Por lo tanto, el llamamiento a un gobierno de izquierda no se define por la forma de su alianza, sino por la claridad unitaria de su contenido program\u00e1ti- co, la ruptura con la troika. Es necesario, por lo tanto, derrotar pol\u00efticamente al PS y ganarse a quienes, en el campo social y electoral, reconocen el calle- j\u00f2n sin salida hacia donde la austeridad conduce a la mayor\u00efa de la poblaci\u00f2n. Este llamamiento a un gobierno de izquierdas es, por tanto, una referencia pol\u00eftica para una amplia mayor\u00efa social, presente en la movilizaci\u00f2n popular. Solo as\u00ef puede la izquierda ambicionar cumplir su papel: proponer un camino de rescate del pueblo portugu\u00e9s, de sus derechos y de sus bienes comunes,secuestrados por los salvadores de la banca y las finanzas. Solo ese nuevo pro-tagonismo popular podr\u00efa enfrentar a las instituciones europeas, a las finanzas alemanas y a la burgues\u00efa portuguesa. Precisamente, la frontera del Memorandum se va volviendo cada vez m\u00e1s n\u00eftida en la lucha pol\u00eftica. En octubre de 2012 se realiz\u00f2 un congreso nacional que junt\u00f2 activistas de diversos sectores de la izquierda pol\u00eftica y social, inclu- yendo algunas figuras del PS. Este Congreso Democr\u00e1tico das Alternativas fue un \u00e9xito de participaci\u00f2n y visibilidad, y dio como resultado una declaraci\u00f2n importante de ruptura con el Memorandum. Su plataforma organizadora anun- ci\u00f2 nuevas iniciativas unitarias para 2013. Las dos huelgas generales de 2012 fueron momentos de expresi\u00f2n de la fuerte resistencia popular. En particular, la huelga del 14 de noviembre fue un relativo \u00e9xito de participaci\u00f2n, registr\u00e1ndose en las manifestaciones de esos d\u00efas una convergencia de diversos sectores movilizados. Aun as\u00ef, el Partido Comunista Portugu\u00e9s (PCP) mantiene una actitud de gran reserva sobre unas din\u00e1micas pol\u00efticas que no controla por entero. Ya vimos como retir\u00f2 la hostilidad a la gran manifestaci\u00f2n del 15 de septiembre, pero eso no oculta el cierre de filas en torno a la nueva direcci\u00f2n del CGTP, con el partido menospreciando las formas de protesta que no pasaban por la iniciativa de la central sindical. A pesar de esa orientaci\u00f2n, que refuerza una actitud tradicional, el PCP mantiene una l\u00efnea coherente respecto a aquello que llaman el \"pacto de agre- si\u00f2n\" de la troika, bien alucinado del \"partido herma- no\" griego KKE. A finales 2012, el PCP y el Bloco realizaron una reuni\u00f2n de las direcciones para presentar las conclusiones de la Convenci\u00f2n del Bloco, despu\u00e9s de un encuentro semejante poco antes de las elecciones de 2011. VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013 9Un Bloco militante En esta Convenci\u00f2n sali\u00f2 una nueva Mesa Nacional, la direcci\u00f2n nacional del Bloco. En su composici\u00f2n existen dos listas. La mayoritaria asume la conti- nuidad de las direcciones hist\u00f2ricas del Bloco y la diversidad de sensibilida- des pol\u00efticas, afiliadas en corrientes o no. La lista minoritaria fue impulsada por militantes cr\u00efticos con la direcci\u00f2n por cuestiones de organizaci\u00f2n interna, pero tambi\u00e9n, en algunos casos, en nombre de una mayor apertura hacia el PS. Esa diferencia qued\u00f2 patente en los textos propuestos, donde la moci\u00f2n mino-ritaria, a pesar del rechazo del Memorandum, propon\u00efa una alianza con el PS por la necesidad de una \"plataforma m\u00efnima\" en defensa del Estado social y critic\u00f2 la negativa a las coaliciones municipales con el PS en 2013, decidida en la Convenci\u00f2n. Las elecciones municipales han sido las m\u00e1s dif\u00efciles para el Bloco. Fruto de la a\u00fcn reciente y desigual implantaci\u00f2n local del partido, pero tambi\u00e9n dela dificultad para vencer los personalismos y localismos varios, que son el terreno donde se mueven otros partidos. En las pr\u00f2ximas elecciones tendremos un programa municipal de izquierdas, construido con las contribuciones de quienes quieran participar. Un programa alternativo al modelo liberal, que mercantiliza el espacio y las necesidades sociales b\u00e1sicas. Este programa ser\u00e1 defendido por candidaturas propias, o en movimientos ciudadanos que repre-sentan expectativas genuinas de cambio y tengan programas coherentes con nuestros principios fundamentales. A pesar de que a\u00fcn es dif\u00efcil la implantaci\u00f2n local, nuestra vida interna se ha fortalecido y se ha diversificado. Estamos estructurados en organizacio- nes emunicipales y de distrito y en una organizaci\u00f2n de j\u00f2venes estudiantes. Queremos desarrollar la iniciativa colectiva, por temas y acontecimientos, crear la capacidad militante de juntar nuevas fuerzas. El modo de organizaci\u00f2n es siempre un contrato entre los activistas y la organizaci\u00f2n de que forman parte. El contrato resultante de la \u00fcltima Convenci\u00f2n es el de crear el espacio para garantizar que la base de un partido de masas est\u00e9 constituida por muchos activistas organizados permanentemente en red. Tambi\u00e9n, procuraremos aumentar nuestros medios de comunicaci\u00f2n inde- pendientes. Cinco a\u00f3os despu\u00e9s de su creaci\u00f2n, el portal esqueda.net es una referencia de informaci\u00f2n cr\u00eftica y un instrumento esencial para la izquierda portuguesa. En el periodo de intervenci\u00f2n de la Troika, la audiencia del portal se duplic\u00f2. Sabemos que vamos a continuar contando en las p\u00e1ginas de esquer- da.net con buen material de VIENTO SUR. Traducci\u00f2n de Brais Fern\u00e1ndez y Manuel Alonso 10 VIENTOSUR N\u00famero 126/Enero 2013Bruno Maia y Jorge Costa son miembros de la Comisi\u00f2n Pol\u00eftica del , 14 N: Cuando la injusticia es ley, la rebeli\u00f3n es un deber. \u00c1lvaro Minguito \u00c1lvaro explica en su web http://www.alvarominguito.net que trata de docu- mentar distintas formas de expresi\u00f2n social colectiva, tomando testimonio gr\u00e1fico de actividades pol\u00efticas, sociales y urbanas. Y ah\u00ef est\u00e1 \u00e9l, a pie de calle, tomando nota de lo que est\u00e1 sucediendo en estos tiempos de tribula- ci\u00f2n, de lucha, de esperanza y desesperanza. Y tambi\u00e9n dice que le interesan las historias que se quedan en los m\u00e1rge- nes, como apuntes sin pasar a limpio de un posible diario en las vidas de la gente. Y sigue teniendo raz\u00f2n porque estas im\u00e1genes que vemos se han con- vertido en el d\u00efa a d\u00efa de muchas personas que no se resignan, que creen que s\u00ef se puede, que creen en la fuerza colectiva. Que tambi\u00e9n saben que de todo se sale, como es la nueva letan\u00efa mentirosa de ahora, pero el proble- ma es c\u00f2mo se sale y en qu\u00e9 condiciones y qui\u00e9n pierde y qu\u00e9 se pierde en la salida. La potencia de los encuadres, de la utilizaci\u00f2n de la luz, de la composici\u00f2n de la imagen convierten este diario colectivo en una obra de arte y no solo de denuncia. Carmen Ochoa Bravo VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013 13 14 VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 126/Enero 2013 173pluralplural No dejaremos al franquismo en paz No es la primera vez que tratamos en un Pluralsobre la lucha contra la impunidad del franquismo , sin embargo varios factores nos han convencido de la necesidad de volver sobre \u00e9l. En primer lugar el impul- so experimentado en la actividad de este movimiento, acompa\u00f3ado de su extensi\u00f2n territorial y, sobre todo, por el desarrollo de una importante activi- dad sobre temas, como el trabajo esclavo y el robo de beb\u00e9s, incluidos en esta ocasi\u00f2n, que ayudan a tener una visi\u00f2n m\u00e1s completa de las dimensiones de aquella barbarie. El trabajo realizado por la Comisi\u00f3n Memoria Libertaria de CGT, con el t\u00eftulo de \"Espa\u00f1a creci\u00f3 con la sangre de los presos del franquismo\", trata sobre uno de los hechos menos valorados y peor conocidos del franquismo. La utilizaci\u00f2n, entre los a\u00f3os 40 a 60, de trabajo esclavo de los presos pol\u00efticos y despu\u00e9s, tambi\u00e9n, de los encarcelados por delitos comunes. As\u00ef, en un pa\u00efs destrozado por la guerra y el atraso industrial, se construyeron grandes infra-estructuras: l\u00efneas f\u00e9rreas, carreteras, pantanos, puertos, canalesd y todo ellosin coste salarial alguno. El gobierno franquista descubri\u00f2 que, con la excusa de la redenci\u00f2n de penas por el trabajo, lograba poner en marcha una maqui- naria de crear mucha riqueza; sobre todo para quienes formaban parte del engranaje creado en torno a los penales. CGT se ha personado en la querella presentada en Argentina contra los cr\u00ef- menes del franquismo a partir de la denuncia sobre el trabajo esclavo. No debemos olvidar que muchas de las grandes empresas de la actualidad son herederas de aquellas que se aprovecharon del trabajo de los presos del fran- quismo. Por tanto, hay culpables, hay capital manchado de sangre que debe resarcir el da\u00f3o causado. Durante d\u00e9cadas y hasta etapas muy pr\u00f3ximas, hemos vivido, en silencio y bajo enga\u00f1o ,el tr\u00e1fico de beb\u00e9s nacidos en cl\u00efnicas y maternida- des. Motivos pol\u00efticos, ideol\u00f2gicos y econ\u00f2micos movieron a que se cometiera, amparada en la impunidad del franquismo, una de las mayores atrocidades que ha vivido nuestro pa\u00efs. Soledad Luque Delgado, presidenta de la asociaci\u00f2n \"Todos los ni\u00f3os robados son tambi\u00e9n mis ni\u00f3os\" , escribe un sentido e impre-sionante art\u00efculo \"El robo de ni\u00f1os en Espa\u00f1a. Un delito continuado en el tiem- po\", sobre esos ni\u00f3os y ni\u00f3as convertidos en una mercanc\u00efa con la que trafica- ron miembros de organizaciones religiosas y personal funcionario, administrati- vo y sanitario. En \u00e9l demuestra que esos actos criminales no se hubieran podido producir sin la connivencia del r\u00e9gimen franquista. Participan en la querella argentina porque, en palabras de la propia Sole- dad: \"El tiempo trascurrido no debe asegurar la impunidad de los que hicie- ron esta barbarie, deber\u00e1n ser condenados y juzgados. Miles de familias y miles de ni\u00f1os, hoy hombres y mujeres, necesitan la reparaci\u00f3n de una vida marcada por el enga\u00f1o, el vac\u00edo y la ausencia. Esta es nuestra esperanza\". Sobre este mismo tema publicamos tambi\u00e9n el art\u00efculo \"Amnesia injustifi- cable\", de Francisco Gonz\u00e1lez Tena. Por otra parte, la aplicaci\u00f3n de los principios de Justicia Univer- salha abierto la m\u00e1s importante oportunidad de juzgar los cr\u00efmenes de la dic- tadura y a sus autores. En concreto la tramitaci\u00f2n de la Causa Criminal N\u00a1 4591/2010, en el Juzgado Criminal N1 de Buenos Aires, supone una v\u00efa cier- ta y en marcha para lograrlo. Est\u00e1 a nuestro alcance conseguir que se haga jus- ticia, como precondici\u00f2n de recuperar la verdad y garantizar la reparaci\u00f2n. En el presente Plural contamos con la colaboraci\u00f2n de Carlos Slepoy, particip\u00f2 activamente en los procesos de justicia internacional contra las dictaduras lati-noamericanas y forma parte hoy, junto a Ana Messuti, del equipo que llevaadelante la defensa de la querella argentina contra los cr\u00efmenes del franquis- mo. \"El principio de Jurisdicci\u00f3n Universal y su aplicaci\u00f3n en la persecuci\u00f3n de responsables de cr\u00edmenes contra la Humanidad\", realiza una explicaci\u00f2n sint\u00e9tica del principio de justicia universal, su singularidad en cuanto habilita a los \u00f2rganos judiciales de un Estado para investigar cr\u00efmenes cometidos fuera de sus fronteras y su objetivo de impedir la impunidad de los causantes de aquellos cr\u00efmenes, que la conciencia universal y el derecho internacional ha elevado a la categor\u00efa de imprescriptibles, inamnistiables, inindultables y suje- tos a persecuci\u00f2n judicial en todo tiempo y lugar. El art\u00efculo se complementa con el texto \"Principales resoluciones adoptadas e incidencias producidas en la Causa Criminal N\u00ba 4591/2010\". Supone un breve repaso de los principales acontecimientos de la tramitaci\u00f2n de la querella argentina contra los cr\u00efmenes del franquismo y sus autores. Desde que recay\u00f2 por sorteo en el Juzgado Nacional en lo Criminal y Correccional Federal n\u00a1 1 de la Ciudad Aut\u00f2noma de Buenos Aires, a cargo de la jueza federal Mar\u00efa Servini de Cubr\u00efa, hasta la preparaci\u00f2n del escrito a efectos de que se impute, y se dicten en definitiva \u00f2rdenes internacionales de detenci\u00f2n, contra varios responsables de los cr\u00efme- nes. 18 VIENTOSUR N\u00famero 126/Enero 2013VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013 19Sobre el tema de los presos y presas del franquismo ,en esta oca- si\u00f2n nos hemos centrado en quienes sufrieron la represi\u00f2n en el \u00fcltimo periodo de la dictadura. Para ello publicamos un estudio sobre La Comuna, una asocia- ci\u00f2n que pronto cumplir\u00e1 un a\u00f3o de actividad p\u00fcblica. \"La Comuna de los pre- sos, o de la memoria del antifranquismo como huella, deber y deseo\" es el t\u00eftu- lo del trabajo de Mario Mart\u00ednez Zauner , antrop\u00f2logo, investigador becario en el Centro de Ciencias Humanas y Sociales del CSIC e integrado en La Comuna pr\u00e1cticamente desde su constituci\u00f2n. En \u00e9l analiza esta asociaci\u00f2n desde el punto de vista de alguien que por su juventud no comparti\u00f2 la experiencia de sus com- ponentes. Intenta explicar en qu\u00e9 consiste, por qu\u00e9 se constituye y para qu\u00e9 fines trabaja. Sus or\u00efgenes, motivaciones e intereses como asociaci\u00f2n, y sus particu- laridades respecto a otros grupos y movimientos por la memoria. Su art\u00efculo no habla solo del pasado, sino fundamentalmente del presente y del futuro, porque gracias a esa perspectiva La Comuna encuentra el engar- ce con otros movimientos, como el 15M, que cuestionan el sistema en su con- junto. Se recuperan posibilidades no realizadas del pasado y se manifiesta el compromiso en la lucha por un mundo mejor. Porque hay que recordar que la disidencia de extrema izquierda durante el tardofranquismo no solo combat\u00efala ausencia de libertades del fascismo, sino tambi\u00e9n la falta de igualdad que genera el capitalismo. Un capitalismo decr\u00e9pito y un fantasma, el del fascis- mo, que asoma por el horizonte de la crisis. Por \u00fcltimo, Manuel Blanco Chivite y Chato Galante , presos pol\u00efticos del franquismo y miembros de La Comuna, en su art\u00efculo \"El pasado pre- sente\" , repasan algunos de los aspectos claves del debate sobre la recupera- ci\u00f2n de la memoria y la exigencia de responsabilidades al franquismo. Seg\u00fcn su an\u00e1lisis nunca el pasado estuvo tan presente, porque un sector de la socie- dad ha roto su silencio, quiere recuperar su historia y se niega a cerrarla en falso. Pero tambi\u00e9n porque la crisis del sistema y la forma de gestionarla ha roto las costuras de un traje donde no entra ya la sociedad real, devolviendo a la actualidad ideas y experiencias que los pensadores de guardia daban ya por definitivamente periclitadas. Y de ah\u00ef su conclusi\u00f2n: \" La historia no puede ser tapiada, el franquismo existi\u00f3 y nada ni nadie impedir\u00e1 que ter- mine rindiendo cuentas ante la historia y ante la justicia. As\u00ed de sencillo\". Chato Galante, editorUno de los hechos menos conocidos del franquismo, y m\u00e1s evidentes, son los trabajos de los presos franquistas en las grandes infraestructuras de los a\u00f3os 40 a 60. Un pa\u00efs destrozado por la guerra y por el retraso industrial logr\u00f2 llegar a crear grandes infraestructuras gracias a la explotaci\u00f2n de los presos pol\u00efticos, en un principio, y, viendo la rentabilidad de esa utilizaci\u00f2n de las personas encarceladas, tambi\u00e9n como presos comunes. As\u00ef, gracias a los penados por el franquismo se construyeron l\u00efneas f\u00e9rreas, carreteras, pantanos, canales, reconstrucci\u00f2n de edificios, etc. Todo lo que fuera preciso a costa de explotar a los hambrientos y debilitados presos rojos que no solo sufrieron el perder la guerra y los sue\u00f3os de otro mundo m\u00e1s justo y social sino que, adem\u00e1s, padecieron el encarcelamiento en campos de traba- jo en condiciones inhumanas. El gobierno franquista descubri\u00f2 que con la excusa de la reducci\u00f2n de penas por el trabajo lograba poner en marcha una maquinaria de crear mucha riqueza. Riqueza para el pa\u00efs, con la construcci\u00f2n de numerosas infraestructu- ras sin coste alguno y riqueza para todos los que formaban el engranaje que se cre\u00f2 en torno a los penales. Es decir, que las empresas que se hac\u00efan con los servicios de los presos pagaban cuatro duros al \"Estado\" por hacer uso de la mano de obra y con ello pagar su manutenci\u00f2n. Pero es que, adem\u00e1s, ese dine- ro que pagaban las empresas para la manutenci\u00f2n de los presos se perd\u00efa por el camino ya que el trato que recib\u00efan era inhumano. Mal alimentados y mal vestidos haciendo frente a trabajos de mucho esfuerzo en monta\u00f3as en pleno invierno, sin medidas de seguridad ni la posibilidad de llevar una higiene ade- cuada por lo que eran v\u00efctimas de enfermedades y agotamiento. El Patronato Nacional para la Redenci\u00f2n de Penas por el Trabajo (PRPT), se encarg\u00f2 de gestionar y dirigir los penales que llevaron a cabo estos trabajos 20 VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 20131. No dejaremos al franquismo en paz Comisi\u00f3n Confederal de Memoria Libertaria de CGTEspa\u00f1a creci\u00f3 con la sangre de los presos del franquismo cuyo ejemplo m\u00e1s famoso y conocido es \"Cuelgamuros\" cuya misi\u00f2n fue hacer el \"Valle de los Ca\u00efdos\" y todas la v\u00efas de acceso al \"santuario\". Otro ejemplo es el \"Canal de los Presos\", este caso es el fundamento principal en el que se apoya la personaci\u00f2n de la Confederaci\u00f2n General del Trabajo (CGT) en la querella interpuesta en Argentina contra los cr\u00efmenes del franquismo. De hecho, se cre\u00f2 un sistema muy atractivo (para los franquistas) para reducirlas condenas de los presos que hasta lo adoptaron, pasados los a\u00f3os, con los presos comunes. Eso s\u00ef, los presos no cobraban por su trabajo y malviv\u00efan en unas condiciones de fr\u00efo y hambre que unidas a los esfuerzos del trabajo y las pocas condiciones de seguridad con las que trabajaban llevaron a muchos de ellos a la tumba. Desde el comienzo de la guerra se fueron creando dependencias de presos para trabajos forzados con los que cubrir las necesidades que exist\u00efan de repa- raci\u00f2n de infraestructuras ferroviarias, reconstrucci\u00f2n de edificios, de cuarte- les, etc. Pero fue al final de la guerra, con el gran n\u00fcmero de presos recluidos y la exigencia de reconstruir todo lo destruido durante la guerra, cuando se desat\u00f2 e institucionalizaron los destacamentos de trabajo forzado. El Grupo de trabajo \"Recuperando la Memoria de la Historia Social de Andaluc\u00efa\" de CGT-Andaluc\u00efa emprendi\u00f2 hace m\u00e1s de una d\u00e9cada la investi- gaci\u00f2n de estos trabajos en las grandes infraestructuras como es el Canal del Bajo Guadalquivir, ahora ya conocido como el \"Canal de los Presos\" en el movimiento memorialista y con la pretensi\u00f2n del conocimiento de toda la ciu- dadan\u00efa de los hechos ocurridos en esos a\u00f3os y los sufrimientos padecidos por los presos rojos. Entre 1940 y 1962, gracias al trabajo de los prisioneros de guerra y de represaliados pol\u00efticos, numerosos terratenientes sevillanos trans- formaron sus latifundios de secano en tierras de regad\u00efo y se construyeron varios poblados de colonizaci\u00f2n. CGT se ha personado en la querella presentada en Argentina contra los cr\u00efme- nes del franquismo aportando el trabajo de los compa\u00f3eros de CGT-Andaluc\u00efa sobre el trabajo esclavo en el franquismo. Tambi\u00e9n se han incorporado trabajos sobre la utilizaci\u00f2n de los presos en la construcci\u00f2n de v\u00efas f\u00e9rreas. De hecho,inicialmente la jueza Servini hab\u00efa manifestado gran inter\u00e9s en investigar estos casos. No debemos olvidar que muchas de las grandes empresas de la actualidad son herederas de aquellas que se aprovecharon del trabajo de los presos del fran- quismo. Por tanto, hay culpables, hay capital manchado de sangre que debe resarcir el da\u00f3o causado. Porque no estamos hablando de presos durante la gue- rra sino que estamos hablando de conseguir la condena por un tribunal al fran- quismo y todo lo que le rodeaba, es decir, muchos personajes nefastos a\u00fcn vivos,empresas que consiguieron sus beneficios con la sangre y el sufrimiento de los \"rojos\", y lograr la reparaci\u00f2n de los da\u00f3os sufridos por sus v\u00efctimas. VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013 21El fruto de colaboraci\u00f2n entre todos, historiado- res y familiares, que facilitan datos, documentos y testimonios puede llevar a conseguir estos objetivos. Por ello hemos aportado tambi\u00e9n lostrabajos de Fernando Mendiola y Alicia Quinte-ro sobre el trabajo esclavo en las v\u00efas f\u00e9rreas espa\u00f3olas. Con toda esta documentaci\u00f2n se ha pretendido completar la informaci\u00f2n que preci- saba la jueza para tomar conocimiento de los cr\u00efmenes cometidos por el franquismo sobre los presos. Por poner algunos datos que nos ponen los pelos de punta se ha constatado que en 1939 eran unos 70 000 los presos que estaban en penales de trabajo. Pero estas cifras van en aumento seg\u00fcn vamos avanzando en los a\u00f3os del terror posfranquista. M\u00e1s de 100 000 a principios de los a\u00f3os40 y rallando el medio mill\u00f2n de presos a mediados de esta d\u00e9cada, de los que 100000 de ellos terminaron siendo esclavos del franquismo. Los clasificaban en 600 oficios que se pon\u00efan a disposici\u00f2n de quienes los demandaran: 5 000 de ellos en el mismo 1939 trabajaron en la construcci\u00f2n de v\u00efas f\u00e9rreas para la empresa MZA, seg\u00fcn nos cuenta Fernando Mendiola en su trabajo de investi- gaci\u00f2n. Estos \"trabajadores\" formaban parte del sistema de Redenci\u00f2n de Penas por el Trabajo. Las colonias y los destacamentos depend\u00efan de las autoridades militares, de la vigilancia de estos penales se encargaban las fuerzas franquis- tas o la guardia civil, con un r\u00e9gimen disciplinario cuartelero, constituidos en batallones de prisioneros y alejados de las poblaciones. De hecho se conside- raba a los vencidos como bot\u00efn de guerra y que, adem\u00e1s, hab\u00efa que regenerar- los y gracias al gran campo de concentraci\u00f2n en el que se convirti\u00f2 Espa\u00f3a se logr\u00f2 la reconstrucci\u00f2n. Pero a pesar del tratamiento \"militar\" de los presos, solamente se puede entender que la situaci\u00f2n en la que se encontraban los penados del franquismo era la esclavitud ya que sus vidas se encontraban en manos de la discreciona- lidad de las autoridades franquistas. En ning\u00fcn caso se admiti\u00f2 la aplicaci\u00f2n de Convenios de guerra, nunca se les consider\u00f2 prisioneros de guerra. Estaban al arbitrio de si se les aplicaba la reducci\u00f2n de penas o no, sin tener ninguna garant\u00efa del cumplimiento de la reducci\u00f2n, como de hecho as\u00ef pas\u00f2 en la mayor\u00efa de los casos. La f\u00f2rmula \"1 d\u00efa de trabajo = 1 d\u00efa de redenci\u00f2n\" era variable. El estudio de los registros de los Destacamentos Penales refleja una contabilizaci\u00f2n confusa de los d\u00efas de redenci\u00f2n. Los criterios en los que se fundamentaba la redenci\u00f2n de la pena era la contabilizaci\u00f2n en funci\u00f2n del esfuerzo intelectual, del trabajo y de algunas concesiones extraordinarias con 22 VIENTOSUR N\u00famero 126/Enero 2013\"Algunas de las empresas privadas espa\u00f1olas que m\u00e1s frecuentemente utilizaron los servicios de trabajadores-prisio- neros pol\u00edticos del franquismo son tambi\u00e9n hoy algunas de las empresas de mayor negocio...\"motivo de ciertas festividades, del premio al buen comportamiento y a la subordinaci\u00f2n del penado. Pero asignaci\u00f2n de d\u00efas correspond\u00efa a cada Desta- camento Penal, por tanto, una completa discrecionalidad en la aplicaci\u00f2n de la norma seg\u00fcn el establecimiento penitenciario donde el preso estuviese cum- pliendo \"su condena\". Incluso, como el caso del ayuntamiento de Bustarviejo en agradecimiento por el esfuerzo de combatir el fuego que se produjo en el pueblo, se consegu\u00efa la redenci\u00f2n conjunta de los presos. Tras haber rebajado su pena y, normalmente, haber obtenido un indulto, el tra- bajador-preso quedaba en libertad condicional. Una libertad muy condiciona- da porque el seguimiento y cumplimiento de unas obligaciones que se le esta- blec\u00efan a su salida era estricto, se les indicaba el lugar a donde deb\u00efan dirigirsey personarse en la Junta local o provincial de libertad vigilada a primeros de mes. Suponiendo a algunos de ellos el destierro de su localidad de origen y todo lo que eso conlleva. Inicialmente, las agrupaciones -con m\u00e1s de 5000 presos asignados a mediados de 1943\u2014 estuvieron destinadas en el Canal del Bajo Guadalquivir, en Los Merinales, Sevilla; en el Canal de Montijo, en la Vega Baja del Gua- diana, Badajoz; en \"El Campamento de la Sal\" para la construcci\u00f2n del Canal del Bajo Alberche y la presa de Cazalegas, cerca de Talavera de la Reina, Tole- do; en el Canal de Rosarito, en A\u00f3over del Tajo, Toledo; en la Real Acequia del Jarama; en la construcci\u00f2n de la Academia de Infanter\u00efa de Toledo; en las obras del ferrocarril minero de Samper de Calanda a Andorra en la provincia de Teruel; y en otros trabajos en L\u00e9rida, Madrid, Alcal\u00e1 de Henares, Navalmoral de la Mata (C\u00e1ceres), Vegas de Puebla Nueva (Toledo) y S\u00e1daba (Zaragoza). Cada agrupaci\u00f2n estaba dirigida por un jefe del Ej\u00e9rcito del cuerpo de Ingenieros, asistido por su Plana Mayor, compuesta por un oficial de Ingenieros, uno de Sanidad y uno de Intendencia y dispon\u00efan del \"auxilio material y espiritual\" de un capell\u00e1n penitenciario castrense o de un resabiado sacerdote (en muchos casos, con pistola al cinto) incrustado en el destacamento o colonia. En los batallones, colonias y destacamentos hab\u00efa presos cualificados como \"ingenieros, arquitectos, peritos, top\u00f3grafos, m\u00e9dicos, farmac\u00e9uticos, practi- cantes, contables, capataces, listeros, carpinteros, electricistas, hor- migoneros y, sobre todo, peones\" seg\u00fcn Isa\u00efas Lafuente, en Esclavos por la patria. La explotaci\u00f2n de los presos bajo el franquismo\". El trabajo esclavo instaurado por el franquismo \"era un inmenso negocio que mov\u00eda cientos de millones de pesetas\", para Jos\u00e9 Luis Guti\u00e9rrez Molina, en Los Presos del Canal. El servicio de colonias penitenciarias militarizadas y el canal del bajo Guadalquivir (1940-1967), y que, en 1957, era en realidad \"un organismo eje- cutor de obras del Estado, sin concurrir a subasta ni concurso, y que vienen realizando aquellas que no interesan mayormente a los contratistas priva- VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013 23dos\", seg\u00fcn confiesa el propio Luis Carrero Blanco en escrito dirigido al pre- sidente del INI en noviembre de 1957. Pero lejos de redimir e integrar al preso republicano y antifranquista, en las colonias, batallones y destacamentos se maltrataba, se castigaba, e incluso se fusilaba a los evadidos atrapados (ver p\u00e1gina 36 de http://www.cefid.uab.es/files/comunicII-2b.pdf) estando claro para Guti\u00e9rrez Molina que \"la regeneraci\u00f3n moral del vencido, uno de los objetivos permanentes del nacional-catolicismo, la humillaci\u00f3n y persecuci\u00f3n de los recalcitrantes, estuvieron acompa\u00f1adas por su explotaci\u00f3n econ\u00f3mica m\u00e1s brutal\". Otro de los medios de sufrimiento para los prisioneros era el alejamiento de su zona de origen, lo que Alicia Quintana denomina \"el turismo penitenciario\". Esto provocaba no solo el padecimiento para el preso sino para su familia que apenas pod\u00efa visitarlo y facilitarle alimentos que compensaran la malnutrici\u00f2n que las instituciones penitenciarias les provocaba. Este desplazamiento de la localidad de origen o residencia origin\u00f2 que se constituyeran colonias de fami- liares que acababan acampando en las cercan\u00efas del penal para estar m\u00e1s cerca de su familiar preso. Las obras realizadas por los forzados de los BDSTP fueron numeros\u00efsimas, desde actuaciones mineras a forestales, obras p\u00fcblicas civiles, acondiciona- miento de m\u00e1rgenes de r\u00efos, reforzamiento de defensas militares y un largu\u00ef- simo etc. Obras hidr\u00e1ulicas como los embalses del Ebro, Benag\u00e9ver, Entrepe- \u00f3as, P\u00e1lmaces, Mediano, Riosequillo, Revenga, Barasona, Mansilla de la Sierra, Gonz\u00e1lez Lacasa, El Cenajo, Torre del \u00c1guila, Barrios de Luna, Yesa, San Esteban y Linares, la Real Acequia del Jarama, canales como el Bajo del Guadalquivir, Bajo del Alberche, Montijo, Jarama, B\u00e1rdenas, Monegros, Toro- Zamora, Bierzo, Badar\u00e1n y Linares del Arroyo, saltos como los del Nansa y el Sil, reconstrucci\u00f2n de pueblos y ciudades como Belchite, Brunete, Oviedo, Teruel, Toledo, Huesca, Lleida, Gernika, Amorebieta, \u00c9ibar, Potes, Quinto de Ebro, Mediana de Arag\u00f2n, Puebla de Albort\u00f2n, Boadilla del Monte, Villama- n\u00efn, Vilanova de la Barca, Sabi\u00f3\u00e1nigo o Figueres, entre muchas otras pobla- ciones, trabajos en las minas de mercurio de Almad\u00e9n, en los pozos Mar\u00efa Luisa, Fond\u00f2n y San Mam\u00e9s de Duro Felguera, en las minas de antracita de Fabero y en muchas otras empresas mineras, en Asturias, Le\u00f3\u00f2n, Pontevedra, Lleida, Ourense, Teruel, Albacete, Murcia, Cartagena, etc., obras p\u00fcblicas, como la construcci\u00f2n del ferrocarril Madrid-Burgos, Zamora-A Coru\u00f3a, Tude- la de Veguin Lugo de Llanera, Pedernales-Bermeo o el inconcluso Santan- der-Mediterr\u00e1neo (con el conocido T\u00fcnel de La Enga\u00f3a, construido por los presos de Valdenoceda trasladados al Destacamento Penal de Pedrosa de Val- deporres), la primera estaci\u00f2n ferroviaria de Chamart\u00efn, en Madrid, carreteras como las de Canfranc, de la carretera de A Coru\u00f3a a El Escorial, variantes de carreteras como las de Madrid-Valencia Puerto Contreras, Honrubia, Oropesa, 24 VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013 25los puertos del Escudo y del Arzobispo, el t\u00fcnel de Biela, y como m\u00e1s emble- m\u00e1ticos para los vencedores y humillante para los derrotados, el monasterio y la cripta del Valle de los Ca\u00efdos, los aeropuertos de Sondica o Labacolla, los estadios municipales de Valladolid y Palencia, la c\u00e1rcel de Carabanchel, etc. Algunas de las empresas privadas espa\u00f3olas que m\u00e1s frecuentemente utiliza- ron los servicios de trabajadores-prisioneros pol\u00efticos del franquismo son tam- bi\u00e9n hoy algunas de las empresas de mayor negocio como Dragados y Cons- trucciones, Ban\u00fcs, A. Marroqu\u00efn, San Rom\u00e1n, Hermanos Nicol\u00e1s G\u00f2mez y Construcciones ABC. Algunas de estas empresas privadas se lucraron con el trabajo forzado y apenas pagado de gran n\u00fcmero de prisioneros pol\u00efticos del franquismo por espacio de m\u00e1s de dos d\u00e9cadas, como lo hizo en concreto la empresa Dragados y Construcciones fundamentalmente en la construcci\u00f2n de gran n\u00fcmero de pantanos, mientras que en el caso de Ban\u00fcs lo hicieron toda- v\u00efa hasta el a\u00f3o 1969 en todo tipo de obras y construcciones. Otras empresas que tuvieron a presos pol\u00efticos trabajando a su servicio fueron, por ejemplo, Carbones Asturianos, Constructora Naval, Industrias Ega\u00f3a, Talleres La Trefi- lera, Plasencia de las Armas, Esperanza y Compa\u00f3\u00efa SA, Talleres Murga, Cementos Portland-Iberia, Cementos Asland, E.Osis, Elizarr\u00e1n, Hidro Nitro Espa\u00f3ola, Minas del Bierzo, Experiencias Industriales, Guti\u00e9rrez Oliva, A.Carretero,Sanz Bueno, Salvador Cuota, Maquinista y Fundici\u00f2n del Ebro, Regino Cria- do, Ferrocarriles y Minas, Agrupadas, etc. Tambi\u00e9n la Iglesia cat\u00f2lica espa\u00f3ola, siempre al lado del \"Caudillo\", se bene- fici\u00f2 de este trabajo esclavo. Algunas construcciones hechas para la Iglesia cat\u00f2lica con el trabajo de los esclavos-presos pol\u00efticos, son la construcci\u00f2n del monasterio y cripta del Valle de los Ca\u00efdos, la reconstrucci\u00f2n de la catedral y el seminario de Vic, el colegio de los escolapios de San Ant\u00f2n en Madrid, el seminario orensano de Ervedelos, la vallisoletana iglesia del Carmen, los con- ventos de las madres adoratrices de Cartagena, Valladolid y Alcal\u00e1 de Henares y una cantidad ingente de actuaciones mayores y menores en iglesias, conven- tos, monasterios, bas\u00eflicas, seminarios, colegios, ermitas, etc. Los presos confinados en los penales como batallones de trabajo estaban se\u00f3alados, habitualmente, por desafectos al r\u00e9gimen como \u00fcnico delito come- tido. Tal calificaci\u00f2n les evitaba la celebraci\u00f2n de juicio penal y la posible con- dena a pena de muerte. Ya es conocido c\u00f2mo se llegaba a esa definici\u00f2n (desa-fecto al r\u00e9gimen, adhesi\u00f2n a la rebeli\u00f2n): haber pertenecido al ej\u00e9rcito republi- cano sin estar en la edad de llamamiento a filas, el haber sido miembro de ayuntamientos, delegaciones de gobierno, afiliado a sindicatos, etc. Por estos delitos tan graves algunos de los prisiones dejaron su vida en medio de las explosiones que reventaban las rocas para hacer las carreteras de los Pirineos o del Valle de los Ca\u00efdos o construyendo los canales y presas que servir\u00efan a los terratenientes para disponer de regad\u00efo. Fue, ya finalizando los a\u00f3os 50, cuando el inter\u00e9s del r\u00e9gimen franquista por ganarse la simpat\u00efa y amistad de las instituciones internacionales, hizo que se redujera de forma importante la utilizaci\u00f2n de mano presa en las construccio-nes que se realizaban en el pa\u00efs. No daba buena imagen la prestaci\u00f2n de ser- vicios por los prisioneros, a\u00fcn muchos de car\u00e1cter pol\u00eftico, para empresas p\u00fcblicas o privadas. Por ello, se fue clausurando el sistema de redenci\u00f2n de penas por trabajo hasta llegar a finiquitarlo definitivamente. Un dato positivo, el Tribunal Constitucional dictamin\u00f2 que la estancia en los batallones disciplinarios de soldados trabajadores se debe considerar como privaci\u00f2n de libertad y, por tanto, amparados los casos que aqu\u00ef nos ocupan por la llamada Ley de Memoria Hist\u00f2rica para que sean indemnizados por haber formado parte de los Batallones Disciplinarios de Soldados Trabajado- res, Batallones de Trabajadores y Prisioneros en Colonias Penales Militariza-das o en campos de concentraci\u00f2n. No obstante, no vamos a ser nosotros quie- nes demos alabanzas a esta ley que tan poco ha aportado a la reparaci\u00f2n pero a\u00fcn menos a la justicia y a la verdad. El homenaje que estos \"trabajadores esclavos\" deber\u00efan recibir por parte de la sociedad debe estar, incluso, por encima de las posibles indemnizaciones que, curiosamente, no salen de los beneficios que obtuvieron las empresas implicadas sino del Estado. Las empresas que estuvieron aprovech\u00e1ndose del trabajo de los presos salen indemnes de cualquier reclamaci\u00f2n. No est\u00e1n pagando por sus abusos, por su falta de cumplimiento de las leyes internacionales, etc. As\u00ef pues, hay una buena lista de empresas a las que reclamar la reparaci\u00f2n del da\u00f3o causado a los indefensos, desgraciados y derrotados presos del fran- quismo. Esperando que la querella presentada en Argentina consiga llevar a cabo lo que no ha sido posible en Espa\u00f3a, la CGT quiere que el trabajo de los historiadores y estudiosos consiga dar el fruto del conocimiento y la reivindi- caci\u00f2n de la justicia. Porque nuestros compa\u00f3eros que padecieron este sufrimiento por mantener sus ideales se merecen nuestro esfuerzo en esta empresa siempre buscando verdad, justicia y reparaci\u00f3n. 26 VIENTOSUR N\u00famero 126/Enero 2013Durante d\u00e9cadas, y hasta etapas muy pr\u00f2ximas, Espa\u00f3a ha vivido en silencio, y bajo enga\u00f3o, el tr\u00e1fico de beb\u00e9s nacidos en cl\u00efnicas y maternidades. Motivos pol\u00efticos, ideol\u00f2gicos y econ\u00f2micos movieron a que se cometiera, amparada en la impunidad del poderoso, una de las mayores atrocidades que ha vivido nuestro pa\u00efs. Miles de ni\u00f3os se convirtieron en una mercanc\u00efa con la que tra-ficaron miembros de organizaciones religiosas y personal funcionario, admi- nistrativo y sanitario. Miles de ni\u00f3os a los que les arrebat\u00f2 su verdadera iden- tidad. Estos actos criminales no se hubieran podido producir sin la connivencia del r\u00e9gimen franquista, cuyo entramado sigui\u00f2 funcionando una vez instaurada la democracia, con la permisividad y falta de control de las adopciones, y con retrasos en la promulgaci\u00f2n de leyes que hicieran imposi- bles estos actos delictivos. Hace tan solo unos a\u00f3os que las v\u00efctimas hemos logrado romper el silencio pero a pesar de nuestros gritos nadie parece escu- charnos. Muy pocos reconocen esta tragedia como una tremenda y gran ver- g\u00b0enza nacional y las autoridades no responden a lo que por derecho nos per- tenece. La impunidad Este crimen tiene su origen en los primeros a\u00f3os de la dictadura, donde se pro- mulgaron decretos que respaldaban la separaci\u00f2n de los ni\u00f3os de las mujeres republicanas con una finalidad de clara represi\u00f2n pol\u00eftica, bajo el amparo de delirantes teor\u00efas de naturaleza nazi como la del psiquiatra Antonio Vallejo- N\u00e1jera que propugnaba la existencia de un gen rojo, causa de taras mentales e inferioridad racial que llevaban a conductas psic\u00f2patas antisociales, por lo que era preciso la segregaci\u00f2n desde la infancia, ya que esa inferioridad podr\u00efa ser corregida en edades tempranas. Seg\u00fcn el auto del juez Baltasar Garz\u00f2n del 18 VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013 272. No dejaremos al franquismo en paz Soledad Luque DelgadoEl robo de ni\u00f1os en Espa\u00f1a. Un delito continuado en el tiempo de noviembre de 2008, fueron m\u00e1s de 30000 ni\u00f3os los apartados de sus madres en esta etapa. El destino de esos ni\u00f3os fue variado, pero muchos de ellos fueron a parar a matrimonios adeptos al r\u00e9gimen franquista, posiblemente a cambio de dinero o de favores. Se abre la puerta, por tanto, tambi\u00e9n a un negocio que se exten- der\u00e1 durante a\u00f3os. A partir de aqu\u00ef se empieza a crear, desde el argumento racista de la segre- gaci\u00f2n como redenci\u00f2n para los menores, algo que, una vez pasada una prime- ra etapa de represi\u00f2n pol\u00eftica, contin\u00fca bajo el fanatismo ideol\u00f2gico del nacio- nal-catolicismo y donde cada vez va cobrando m\u00e1s fuerza, tambi\u00e9n, el m\u00f2vil econ\u00f2mico. Es en las d\u00e9cadas de los 60 y 70 cuando el objetivo cambia y son las familias humildes las que se convierten en v\u00efctimas de estos cr\u00efmenes. Existe una diferencia importante con respecto a la etapa anterior. Estas fami- lias, al contrario de las mujeres republicanas, no son conscientes de estar sien- do v\u00efctimas de un robo. En todos los casos que han salido a la luz se les dec\u00efa que el beb\u00e9 hab\u00efa fallecido. Ya no estamos hablando de leyes que permit\u00efan separar abiertamente a los hijos de sus madres, sino de una situaci\u00f2n donde a trav\u00e9s del enga\u00f3o se robaba a los ni\u00f3os de sus familias, con la seguridad del que tiene un cargo o estatus que le sit\u00fca en una posici\u00f2n de poder, donde sus decisiones no se cuestionan y cuyas acciones est\u00e1n m\u00e1s all\u00e1 del bien o del mal. Es el momento en el que se piensa que surgen las tramas donde personal m\u00e9di- co, administrativo y religioso, por motivos ideol\u00f2gicos y/o econ\u00f2micos, trafi- ca con neonatos. Por tanto, son delitos producidos en diferentes \u00e9pocas, por diferentes motivos, como actos de (ileg\u00eftimo) derecho y como actos de hecho, pero todos fruto de una acci\u00f2n activa o permisiva de la dictadura franquista, de la connivencia y, por tanto, bajo el amparo de la impunidad propia de un Estado corrupto. Esta situaci\u00f2n no finaliz\u00f2 con la llegada de la democracia, aunque el m\u00f2vil ya no parece pol\u00eftico, ni ideol\u00f2gico, sino puramente econ\u00f2mico. Las estima- ciones que se tienen, a la espera de un recuento m\u00e1s ajustado, es de 300000 ni\u00f3os robados en esta segunda y tercera etapa temporal. Una pregunta que debemos hacernos es por qu\u00e9 continu\u00f2 esta conducta delictiva una vez termi- nada la dictadura. Los delitos que se producen bajo un Estado criminal no pue- den justificarse de ninguna manera aunque parece que no sorprenden por el contexto social y pol\u00eftico en el que suceden, lo que no obsta para exigir que sean reconocidos como cr\u00efmenes y juzgados sus autores con contundencia.Sin embargo, que se contin\u00fce con la misma actitud delictiva en un Estado de Dere- cho escapa a cualquier entendimiento. La respuesta a por qu\u00e9 no hubo un cese inmediato de los robos de ni\u00f3os tiene relaci\u00f2n con la ausencia de ruptura con una determinada estructura de poder despu\u00e9s de la muerte del dictador. No hubo un cambio radical ni de acti- tudes ni de actuaciones. No existi\u00f2 28 VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013mente haber sido democratizados y que, sin embargo, permane- cieron anclados en la etapa anterior. Los cargos que muchas personas mantu- vieron durante la dictadura los siguieron manteniendo durante la democracia, por lo que los presuntos implicados (personal sanitario, religioso y funciona- rio) pudieron seguir actuando a\u00f3o tras a\u00f3o. Las etapas de las que se ha hablado no son episodios aislados de nuestra historia reciente, sino que todas se relacionan a lo largo de una misma l\u00efnea temporal cuyo hilo conductor es la impunidad en determinadas pautas crimi- nales, y que llega hasta \u00e9poca muy pr\u00f2xima debido a la ausencia de una rup- tura profunda con algunos ambientes sociales, pol\u00efticos y jur\u00efdicos de un tiem- po que no se ha podido cerrar todav\u00efa, igual que las heridas que produjo. El silencio Las familias . Adem\u00e1s de los motivos expuestos m\u00e1s arriba para explicar por qu\u00e9 el robo de ni\u00f3os se mantuvo durante tantas d\u00e9cadas, m\u00e1s all\u00e1 de la prime- ra etapa de represi\u00f2n pol\u00eftica, existe un factor del que se ha hablado muy poco y que fue el gran aliado de los criminales que cometieron estos delitos, elsilencio de las familias robadas. Como se ha apuntado anteriormente, una vez que el objetivo se traslada de las mujeres republicanas a las familias humildes, el medio para separar a los ni\u00f3os de sus madres no son ya unas Leyes que amparen el robo, sino el enga- \u00f3o y la manipulaci\u00f2n a estas familias. Es importante recordar que estas fami-lias no sab\u00efan que les estaban robando a sus hijos, no eran conscientes de su condici\u00f2n de v\u00efctimas. La forma de actuar siempre era la misma, el beb\u00e9 era retirado del lado de la madre con la excusa de llevarlo a la incubadora y des-pu\u00e9s de un tiempo, que pod\u00efan ser horas o d\u00efas, llegaba la noticia a los padres de que el beb\u00e9 hab\u00efa fallecido. Casi nunca dejaban ver el cad\u00e1ver y si lo mos- traban ante la insistencia de los familiares, normalmente los padres no conse- gu\u00efan reconocer a su hijo en el cuerpo inerte y fr\u00efo que les mostraban. Aunque pod\u00efan mantener la sensaci\u00f2n, la extra\u00f3eza, de que hab\u00efa ocurrido algo inex- plicable, la inmensa mayor\u00efa de estos padres no pensaron que estaban siendo v\u00efctimas de una acci\u00f2n tan repugnante. Era inimaginable que las personas en cuyas manos se pon\u00efa la vida en un momento tan importante como el naci- miento de un hijo les pudieran quitar parte de esa vida. Se pod\u00efan producir situaciones en que las protestas surg\u00efan, no tanto por sos- pechar el robo sino por no estar de acuerdo con supuestas actuaciones del hos- pital (ausencia de explicaciones, no dejar ver, acercarse o tocar el cad\u00e1ver del beb\u00e9, incinerar o enterrar al beb\u00e9 sin consultar a los padres, etc.). En estos casos, aparec\u00efa el m\u00e9dico o la religiosa como figura de autoridad donde las recrimina- ciones ante los desagradecidos padres iban desde la reprimenda por no valorar el favor que se les estaba haciendo para evitar un sufrimiento a\u00f3adido, hasta las amenazas para que dejaran de molestar a los que solo \"hab\u00efan cumplido con su VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013 29trabajo\". La situaci\u00f2n de shock por la p\u00e9rdida de un hijo, junto con la siempre respetada, incluso temida, autoridad de ciertas figuras preponderan- tes de la \u00e9poca, hac\u00efa que las familias salieran del hospital con el coraz\u00f2n destrozado y la mente confusa sobre lo que hab\u00efa pasado. Tiempo despu\u00e9s, muchas de estas madres a las que hab\u00efan enga\u00f3ado comenzaban a analizar lo ocurrido y empezaban a pensar que quiz\u00e1s hab\u00efa pasado algo diferente a lo que les hab\u00efan dicho. Algunas callaron pensando que todo era fruto de su imaginaci\u00f2n, otras se atrevieron a hablar pero casi siempre eran consideradas mujeres trastornadas que no hab\u00efan podido superar la muerte del hijo. En todos los casos, estas mujeres nunca pudieron concluir su duelo, nunca pudieron cerrar, sin duda, el peor episodio ocurrido en sus vidas y el silencio se convirti\u00f2 en parte de su esencia. Sin embargo, el silencio de las v\u00efctimas no fue el \u00fcnico silencio. No es posible que se produjeran tantos casos de robos sin que nadie viera absolu- tamente nada. Hubo testigos, en algunos casos tuvieron que ser c\u00f2mplices activos, en otras ocasiones lo fueron por omisi\u00f2n. Es ahora cuando algunos trabajadores de las cl\u00efnicas y maternidades, donde se produjeron m\u00e1s desa- pariciones de neonatos, personal de los cementerios y enlaces entre el hos- pital y las familias receptoras est\u00e1n saliendo en los medios para contar su testimonio, casi siempre desde la protecci\u00f2n del anonimato. Durante todo el tiempo transcurrido, el robo de ni\u00f3os fue vox populi pero se le dio la catego- r\u00efa de cuento de viejas o de leyenda urbana. Mientras las familias v\u00efctimas de estos delitos viv\u00efan sin comprender qu\u00e9 hab\u00efa ocurrido y las madres que se atrev\u00efan a cuestionar lo sucedido recib\u00efan el estigma de trastornadas obse- sivas, la sociedad miraba para otro lado. Quiz\u00e1s por descreimiento, quiz\u00e1s por falta de implicaci\u00f2n, quiz\u00e1s por no querer saber, en cualquier caso por imposibilidad de aceptar que en este pa\u00efs donde vivimos se estaba efectuan- do uno de los cr\u00efmenes m\u00e1s aberrantes que se pueden cometer. Es dif\u00efcil para una sociedad supuestamente civilizada poder asumir que durante tantas d\u00e9cadas se ha estado traficando con seres humanos indefensos y nadie ha hecho nada por evitarlo. Cuando el tiempo va pasando y hace unos a\u00f3os se produce una avalancha de noticias en los medios sobre los casos de los ni\u00f3os robados, muchas v\u00efcti- mas empiezan a sentir que algo que nunca se pudo cerrar en su interior vuel- ve a surgir con un \u00efmpetu desgarrador. Empiezan a aflorar sentimientos de rabia y de culpabilidad y la idea obsesiva de que se podr\u00efa haber evitado el robo. Se produce una situaci\u00f2n martirizante aunque sin base real porque el robo se produjo bajo enga\u00f3o y las familias no pod\u00efan saber lo que estaba suce- 30 VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013\"Se descubre la necesidad de compartir el dolor, de conocer a otras familias a las que les pas\u00f3 lo mismo, de obtener informaci\u00f3n y las v\u00edctimas se organizan...diendo realmente. Las preguntas sobre d\u00f2nde puede estar el hijo, c\u00f2mo ser\u00e1, qu\u00e9 har\u00e1, comienzan y la ansiedad por la separaci\u00f2n y su necesidad imperiosa de saber de ese hijo que cre\u00efan muerto ocupa ya toda su existencia. Una cons- tante en las familias que buscan es pensar que su hijo, est\u00e9 donde est\u00e9, puede creer que fue abandonado y esto les provoca una terrible inseguridad al ima- ginar que cuando lo encuentren puede no creer la verdad de lo sucedido. La angustia provocada por este pensamiento hace que se genere un miedo espan- toso al anhelado reencuentro, ya que temen que si el hijo no cree lo ocurrido se separe definitivamente de ellos, o simplemente ya sea muy tarde para crear ciertos lazos. El terror a perder de nuevo al hijo es algo presente en todas las familias que buscamos. Se descubre la necesidad de compartir el dolor, de conocer a otras familias a las que les pas\u00f2 lo mismo, de obtener informaci\u00f2n y las v\u00efctimas se organi- zan en torno a las diferentes agrupaciones que van surgiendo. La labor de lasasociaciones como centros de informaci\u00f2n y de ayuda a las v\u00efctimas, y de canalizaci\u00f2n de las denuncias puestas en las diferentes fiscal\u00efas y juzgados, ha sido determinante para avanzar en el proceso de visualizaci\u00f2n de los casos. En la actualidad se ha conseguido reunir a pr\u00e1cticamente todas las asociaciones de Espa\u00f3a en la llamada Coordinadora X-24 que agrupa a 22 asociaciones y representa a la inmensa mayor\u00efa de las v\u00efctimas de Espa\u00f3a. Los \"ni\u00f1os robados\" . No siempre se recuerda que este drama tiene dos partes, las familias a las que robaron los ni\u00f3os y los ni\u00f3os que fueron robados, nuestros \"desaparecidos vivos\". Son las dos caras de una misma moneda. Posiblemente el t\u00e9rmino \"robado\" no es el t\u00e9rmino jur\u00efdico m\u00e1s apropiado, ya que se roban cosas, no personas. Sin embargo es el t\u00e9rmino elegido por muchos de nosotros para precisamente hacer referencia tanto a la cosificaci\u00f2n de la que fueron v\u00efctimas los ni\u00f3os, al ser tratados como mercanc\u00efa, como al hecho de que fueron despojados de su identidad y de sus or\u00efgenes. Las familias receptoras de los ni\u00f3os no sabr\u00efan, en la mayor\u00efa de los casos, que estaban acogiendo a un ni\u00f3o robado. Seg\u00fcn declaraciones de algunas de estas familias, el dinero aportado para conseguir al ni\u00f3o, aun siendo mucho en ocasiones, se destinaba al cuidado de la madre biol\u00f2gica que, seg\u00fcn la infor- maci\u00f2n del intermediario (religiosa, m\u00e9dico, etc.), siempre era alguien que no quer\u00efa quedarse con el beb\u00e9. Algo absolutamente falso como se ha podido comprobar de forma tremenda con el caso de Mar\u00efa Luisa Torres, que siendo el m\u00e1s visible ya sabemos que es solo uno entre miles. http://elpais.com/dia- rio/2011/07/10/sociedad/1310248802_850215.html No podemos saber a d\u00efa de hoy cu\u00e1ntas de estas familias receptoras sospechaban que se estaba come- tiendo un delito tan espantoso. Lo que s\u00ef sabemos es que una vez que los casos empezaron a ser visibles en los medios, algunos padres adoptivos han dado el paso para ayudar a los ni\u00f3os a encontrar a sus familias. VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013 31Las trayectorias de b\u00fcsqueda son diferentes para las familias y para las perso- nas que buscan sus or\u00efgenes. Las familias biol\u00f2gicas sabemos a d\u00f2nde quere- mos llegar. El deseo de todas las familias biol\u00f2gicas que estamos buscando es que nuestros seres queridos hayan tenido una vida feliz, en realidad es el \u00fcnico pensamiento que nos consuela de todo este drama. Los \"ni\u00f3os\", hoy adultos, no saben qu\u00e9 se van a encontrar. Es de mucha valent\u00efa seguir en el camino, a pesar de lo desconocido y de las trabas puestas por la administraci\u00f2n. El res- peto a la intimidad, a la privacidad y al ritmo de b\u00fcsqueda de una persona hacia su origen debe ser extremo. Lo importante es que una persona que desee buscar sus or\u00efgenes tenga el derecho a saber, a saber que ha sido adoptado, a saber qui\u00e9n es su familia biol\u00f2gica y los motivos de la separaci\u00f2n de su ori- gen. Y m\u00e1s adelante, podr\u00e1n decidir o no el reencuentro con su familia biol\u00f2- gica. Desdichadamente esto no es una tarea f\u00e1cil. Muchos de los ni\u00f3os fueroninscritos como hijos biol\u00f2gicos ya que la adopci\u00f2n hasta \u00e9poca muy reciente era vista como un tab\u00fc. Algunos de ellos ni siquiera saben que son adoptados, y los que lo saben y desean conocer sus or\u00efgenes se encuentran con infinitud de trabas. El denominado parto an\u00f2nimo (en vigor en Espa\u00f3a hasta 1999) pro- teg\u00efa en teor\u00efa a las mujeres que entregaban a sus hijos en adopci\u00f2n y desea- ban permanecer en el anonimato. En la pr\u00e1ctica permit\u00efa inscribir a un reci\u00e9n nacido como hijo de madre desconocida sin ning\u00fcn dato o firma de la madre biol\u00f2gica. Era muy sencillo entregar en adopci\u00f2n a un beb\u00e9 y que nadie sospechara, ya que la familia adoptante no recib\u00efa ning\u00fcn documento del origen del reci\u00e9n nacido. Esto hace que, en muchos casos, la persona que quiera buscar a su madre biol\u00f2gica no disponga de ninguna referencia sobre su nacimiento. A esto hay que a\u00f3adir que desde el a\u00f3o 2007 se reconoce en Espa\u00f3a el derecho a todo adoptado a conocer sus or\u00efgenes y sin embargo todav\u00efa hay un recelo enfermizo a entregar la documentaci\u00f2n a los que por derecho les pertenece. Muchos adoptados e hijos falsos que acuden a las diferentes Administraciones P\u00fcblicas, se encuentran ante la reticencia de estas a facilitarles sus datos de filiaci\u00f2n. Aunque algo se ha avanzado, el silencio contin\u00fca. La cuesti\u00f3n legal Los casos salen a la luz . Si bien es cierto que es en 2008 cuando empie- zan a salir de forma clara algunos casos sobre el robo de ni\u00f3os, es en 2010 cuando se produce una avalancha de noticias en los medios de comunicaci\u00f2n. Sin embargo, no es esa la primera vez que sal\u00efan en prensa casos relacionados con la desaparici\u00f2n de neonatos aunque, por razones obvias, es en los a\u00f3os de democracia cuando comienzan las denuncias. Hubo dos casos emblem\u00e1ticos que, a pesar de lo escandaloso, no tuvieron repercusi\u00f2n en el \u00e1mbito penal. Por un lado, los reportajes que realiz\u00f2 en 1981 M\u00bf Antonia Iglesias junto con el fot\u00f2grafo Germ\u00e1n Gallego sobre las actividades de la cl\u00efnica San Ram\u00f2n de 32 VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013Madrid, donde trabajaba el doctor Eduardo Vela y sor Mar\u00efa G\u00f2mez Valbue- na. Se realiz\u00f2 una investigaci\u00f2n que termin\u00f2 con el cierre de la cl\u00efnica pero el Doctor Vela nunca fue condenado por las supuestas irregularidades que all\u00ef se produjeron. Por otro lado, las denuncias de cinco madres en Barcelona en 1990 contra el hospital Cl\u00efnico, el hospital de Sant Pau y el hospital Maternal de Valle de Hebr\u00f2n por la desaparici\u00f2n de sus hijos al nacer. http://elpais.com/diario/1990/09/22/sociedad/653954411_850215.html A pesar de las evidencias que resultaron de las investigaciones realizadas, no tuvieron la repercusi\u00f2n necesaria y esperada ante la opini\u00f2n p\u00fcblica y ante las autoridades. Lo que hizo que se tomara en consideraci\u00f2n este crimen fue la aparici\u00f2n de aquellos a los que se buscaba, los ni\u00f3os que ahora, ya adultos, empezaban a buscar a sus familias biol\u00f2gicas. Estos ni\u00f3os no sab\u00efan si hab\u00efan sido robados, pero s\u00ef sab\u00efan que hab\u00efan sido comprados, ya que sus padres as\u00ef lo confesaban en su lecho de muerte. Estos ni\u00f3os hab\u00efan sido inscritos como hijos biol\u00f2gicos y tras unas pruebas de ADN descubr\u00efan que no hab\u00efa ningu- na relaci\u00f2n gen\u00e9tica con los padres biol\u00f2gicos. Embara- zos simulados, ni\u00f3os enga\u00f3ados. Ya era muy dif\u00efcil cuestionar la realidad de la situaci\u00f2n. Familias que ten\u00efan la duda de que sus hijos estuvieran realmen- te fallecidos y personas que ten\u00efan la certeza de haber sido vendidas a otras familias. Cientos de denuncias se pusieron pero pr\u00e1cticamente todas se han archivado. De nada sirvieron las pruebas de ADN que demostraban la ausen- cia de parentesco de los ni\u00f3os con los que cre\u00efan sus padres, ni las tumbas vac\u00efas que pon\u00efan al descubierto la ausencia de cad\u00e1ver en las exhumaciones que muchas familias solicitaron de sus hijos supuestamente fallecidos. Bien por falta de pruebas documentales, bien por considerar que no hab\u00efa indicio de delito o bien por prescripci\u00f2n, se fueron archivando una tras otra. Que los ni\u00f3os hab\u00efan sido comprados era incuestionable, pero todav\u00efa cos- taba hablar de robo. Fue en julio de 2011 cuando se produjo el reencuentro que hizo que esta situaci\u00f2n cambiara. Mar\u00efa Luisa Torres y su hija Pilar Alcalde fueron separadas en el hospital de Santa Cristina en marzo de 1982 con la par- ticipaci\u00f2n directa de sor Mar\u00efa G\u00f2mez Valbuena. Esta religiosa fue imputada a partir de la denuncia puesta por madre e hija y el 12 de abril de 2012 fue lla- mada a declarar por el juez que lleva la investigaci\u00f2n, Adolfo Carretero. Sor Mar\u00efa se neg\u00f2 a declarar. La investigaci\u00f2n sigue su curso y ya han sido llama- dos como testigos personal sanitario que estuvo en el lugar y en el tiempo en que Marisa Torres estuvo ingresada, entre ellos el director del centro, Jos\u00e9 Zamarriego, y el jefe de neonatolog\u00efa, Ignacio Villa Elizaga. Es el primer caso donde est\u00e1 imputada una religiosa. Los casos que han sido aceptados en el juz- gado de Madrid est\u00e1n relacionados en su mayor\u00efa con esta monja y sin atenuar la importancia de esta imputaci\u00f2n, no debemos olvidar que estos cr\u00efmenes, tan extendidos en el tiempo y por todo el territorio estatal, no se pudieron realizar con la participaci\u00f2n de una \u00fcnica persona. Necesariamente tuvieron que estar VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013 33relacionados una serie de estamentos, de instituciones y de administraciones, que formaron una trama o diferentes tramas a lo largo del tiempo y el espacio geogr\u00e1fico. Aunque para las v\u00efctimas este caso es extremadamente importan- te, no podemos olvidar que la inmensa mayor\u00efa de las denuncias est\u00e1n siendo archivadas. La imposibilidad de obtener documentaci\u00f2n, ya sea por no haber- la conservado las instituciones o bien por negar el acceso a los archivos hace que las familias se vean imposibilitadas para entregar en sus denuncias las pruebas documentales necesarias. En cuanto a la prescripci\u00f2n hay todo un intenso debate entre los sectores implicados. Mientras que algunos especialis- tas en Derecho Internacional insisten en que estos cr\u00efmenes son delitos de lesa humanidad y por tanto no prescriben, las distintas Fiscal\u00efas est\u00e1n archivando por prescripci\u00f2n al ser considerados, en el caso m\u00e1s favorable para las v\u00efcti- mas, como delitos de detenci\u00f2n ilegal (prescribe a los 15 a\u00f3os a partir de la mayor\u00efa de edad del ni\u00f3o). Cierta esperanza se abri\u00f2 cuando la Secci\u00f2n Prime- ra de la Audiencia de Madrid el pasado septiembre inst\u00f2 al Juzgado de Instruc- ci\u00f2n n\u00a1 47 de Madrid a reabrir un caso archivado por considerar que era deten- ci\u00f2n ilegal de car\u00e1cter permanente, lo que daba imprescriptibilidad al delito. Se admiti\u00f2 pero se volvi\u00f2 a archivar a los pocos d\u00efas. A d\u00eda de hoy . La soledad de las v\u00efctimas se empez\u00f2 a disipar en el momen- to en que empezaron a asociarse diferentes organizaciones, pero el desamparo legal se ha seguido manteniendo. A pesar de haber empezado a tener constan- cia de manera extensa y m\u00e1s que evidente desde la exposici\u00f2n de los casos a partir de 2008 en los medios de comunicaci\u00f2n, ha sido este a\u00f3o cuando el Gobierno se ha empezado a reunir con las asociaciones de v\u00efctimas. Hasta la fecha se han producido tres encuentros entre el Ministerio de Justicia y las aso- ciaciones de v\u00efctimas por el robo de ni\u00f3os y de v\u00efctimas en busca de su verda- dera identidad, el \u00fcltimo el pasado 10 de octubre. Todas las iniciativas del Ministerio tienen relaci\u00f2n con la v\u00efa administrativa sin contemplar consecuen- cias jur\u00efdicas. De las propuestas realizadas en la \u00fcltima reuni\u00f2n, las m\u00e1s des- tacables son la creaci\u00f2n de dos ficheros de datos y la apertura de la Oficina de Informaci\u00f2n y Documentaci\u00f2n. El primero de estos ficheros incluye todas las solicitudes de informaci\u00f2n administrativa (petici\u00f2n de documentaci\u00f2n) por parte de v\u00efctimas. El segundo archivo corresponde a los perfiles de ADN. Se ha elaborado un protocolo para homologar los perfiles gen\u00e9ticos realizados por los laboratorios privados de forma que puedan incorporarse a la base de datos del Instituto Nacional de Toxicolog\u00efa y Ciencias Forenses. Se establece- r\u00e1 un proceso de cotejo y verificaci\u00f2n pero ante la existencia de compatibili- dades gen\u00e9ticas, las personas afectadas deber\u00e1n pagar por obtener pruebas complementarias y un posterior an\u00e1lisis para confirmar el parentesco. La Oficina de Informaci\u00f2n y Documentaci\u00f2n se pondr\u00e1 en marcha a prime- ros de enero, seg\u00fcn el Ministerio de Justicia, y all\u00ef se atender\u00e1 presencialmen- 34 VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013te a las v\u00efctimas que aportar\u00e1n toda la informaci\u00f2n que tengan para iniciar la investigaci\u00f2n y podr\u00e1n solicitar la que les falte. En nuestra opini\u00f2n, esta Ofi- cina no solo deber\u00e1 contar con la presencia permanente de las asociaciones, tal y como anunci\u00f2 el ministro Alberto Ruiz-Gallard\u00f2n, tambi\u00e9n es necesaria una participaci\u00f2n activa de ellas en la supervisi\u00f2n, control y gesti\u00f2n de las actua- ciones que se realicen. Sin embargo, a un mes de la apertura todav\u00efa no tene-mos noticia de la naturaleza de nuestra presencia all\u00ef. Si bien hay que valorarla importancia y prioridad de todas las medidas orientadas a la b\u00fcsqueda de la verdad y que faciliten los reencuentros, el gobierno no deber\u00efa olvidar que tambi\u00e9n es fundamental investigar, descubrir, perseguir y castigar penalmente a los culpables de este tr\u00e1fico de personas que arras\u00f2 Espa\u00f3a durante d\u00e9cadas. En las reuniones con el Ministerio de Justicia no hay ning\u00fcn avance en mate- ria jur\u00efdica. Es imprescindible que se abra la v\u00efa judicial de la persecuci\u00f2n y sanci\u00f2n de estos repugnantes delitos. Las v\u00efctimas tenemos derecho, adem\u00e1s de a saber la Verdad, a la Justicia y a la Reparaci\u00f2n. El 14 de abril de 2010 se interpuso una querella en Argentina por los delitos de genocidio y/o cr\u00efmenes de lesa humanidad cometidos en Espa\u00f3a por la dicta- dura franquista entre el 17 de julio de 1936 y el 15 de junio de 1977. Esta ini- ciativa judicial se fundamenta jur\u00efdicamente en el principio de Jurisdicci\u00f2n o Justicia Universal, conforme al cual los cr\u00efmenes contra la humanidad pueden y deben ser perseguidos por los tribunales de justicia de cualquier pa\u00efs del mundo. Algunas de las asociaciones de v\u00efctimas por el robo de ni\u00f3os y v\u00efctimas que buscan su verdadera identidad participan como querellantes en esta acci\u00f2n legal porque somos fruto de la acci\u00f2n, activa o permisiva, de un Estado dicta- torial. Un Estado cuyas deleznables acciones fueron producidas bajo un manto de impunidad que debe eliminarse. La querella permitir\u00e1, entre otras medidas, exigir responsabilidades penales por los cr\u00efmenes imprescriptibles que aqu\u00ef, en nuestro pa\u00efs, no se est\u00e1n juzgando. Defendemos el derecho de las v\u00efctimas del franquismo, sean las que sean y dentro de la gran tipolog\u00efa existente, de que sus verdugos y los verdugos de sus familiares sean investigados y juzga- dos por primera vez desde que el gobierno leg\u00eftimo de la Rep\u00fcblica se viera amenazado y m\u00e1s tarde sustituido por la aberrante y nefasta dictadura de Fran- cisco Franco. \u00danicamente por este hecho ya ser\u00efa importante y necesario par- ticipar, pero adem\u00e1s creemos que nuestros casos pertenecen sin lugar a duda a esta querella. Participamos en esta acci\u00f2n legal por la desaparici\u00f2n y el tr\u00e1fi- co de miles de ni\u00f3os que ha causado un gran dolor a la sociedad espa\u00f3ola, a miles de familias cuyos hijos les fueron arrebatados y a miles de personas des- conocedores, todav\u00efa hoy d\u00efa, de su verdadera identidad. Los \"ni\u00f3os\" que bus- camos, las personas que est\u00e1n intentando encontrar sus or\u00efgenes siguen vivos, contin\u00fcan desaparecidos para sus familias biol\u00f2gicas. Tanto ellos como noso- tros somos el fruto de una injusticia que se prolonga en la historia durante d\u00e9cadas, y cuyas consecuencias llegan hasta el d\u00efa de hoy. VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013 35Conclusi\u00f3n A d\u00efa de hoy se estima que hay cientos de miles de familias y ni\u00f3os robados, v\u00efctimas que fueron el objetivo de criminales que traficaron con sus vidas. Familias que se vieron abocadas al silencio y a la falta de comprensi\u00f2n, ni\u00f3os que se vieron privados de su verdadera identidad. Vivimos en un pa\u00efs supues- tamente democr\u00e1tico y civilizado que ahora se escandaliza por un pasado donde durante d\u00e9cadas se arrancaba a los ni\u00f3os de sus madres, por motivos pol\u00efticos, ideol\u00f2gicos o meramente econ\u00f2micos y nadie hizo nada por evitar- lo. Soportamos una Justicia lenta cuyas leyes nos cierran las puertas, que archiva la inmensa mayor\u00efa de las denuncias y nos niega nuestros derechos. Tenemos un Estado que, primero en la dictadura y m\u00e1s tarde en la democra- cia, ha permitido que esto ocurriera, un Estado que mira para otro lado, un Estado que por encima de gobiernos debe pedir perd\u00f2n y no se decide a hacer-lo porque eso implicar\u00efa que admite su responsabilidad en tantos a\u00f3os de tro- pel\u00efas a la poblaci\u00f2n espa\u00f3ola. Y de todo ello, nos queda la confianza de sacar este drama fuera de nuestras fronteras, donde la justicia universal nos ampare y consigamos alguna vez encontrar la verdad, a nuestros ni\u00f3os desaparecidosy ellos su identidad. El tiempo trascurrido no debe asegurar la impunidad de los que hicieron esta barbarie, deber\u00e1n ser condenados y juzgados. Miles de familias y miles de ni\u00f3os, hoy hombres y mujeres, necesitan la reparaci\u00f2n de una vida marcada por el enga\u00f3o, el vac\u00efo y la ausencia. Esta es nuestra espe- ranza. 36 VIENTOSUR N\u00famero 126/Enero 2013Soledad Luque Delgado es presidenta de la Asociaci\u00f2n \"Todos los ni\u00f3os robados son tambi\u00e9n mis ni\u00f3os\". Escribe este art\u00efculo en representaci\u00f2n de las asociaciones participantes en la quere- lla argentina: ABEROA (Asociaci\u00f2n Beb\u00e9s Robados de Andaluc\u00efa); ADELANTE BEB\u00c9S ROBADOS; ALUMBRA (Asociaci\u00f2n por la lucha de Madres de Beb\u00e9s Robados de Andaluc\u00efa); BEB\u00c9S ROBADOS REGI\u00d3N DE MURCIA; COLECTI- VO SIN IDENTIDAD DE CANARIAS; SOS BEB\u00c9S ROBADOS ALMER\u00cdA; SOS BEB\u00c9S ROBADOS C\u00d3RDOBA Y PROVINCIA; SOS BEB\u00c9S TODOS LOS NI\u00d1OS ROBADOS SON TAMBI\u00c9N MIS NI\u00d1OS.Cuando a finales del verano de 2008 recib\u00ef el primer requerimiento para ayu- dar en un caso de desaparici\u00f2n de neonato, aunque ya conoc\u00efa el trabajo de Montse Armengou y Ricard Belis (colaboradores del profesor Ricard Vinyes en la obra \"Los ni\u00f1os perdidos del franquismo\" y luego realizadores del docu- mental del mismo t\u00eftulo para TV3), ignoraba que estaba asumiendo un reto como soci\u00f2logo que superar\u00efa con creces las posibilidades limitadas para las fuerzas de un simple investigador; se requer\u00efa todo un equipo bien dotado del que en ning\u00fcn momento hemos podido disponer los voluntaristas que paulati- namente nos hemos ido sumando, con m\u00e1s entusiasmo que medios, a este inmenso drama social. Ese texto y los testimonios all\u00ef incluidos fueron una de las bases utilizadas por el juez Garz\u00f2n para elaborar una parte sustantiva de su Auto de 18 de noviembre de ese mismo a\u00f3o 2008, el que utilizar\u00efa la caverna de la derecha para dar un escarmiento a todos los que se pudiesen atrever en el futuro a poner en cuesti\u00f2n las sacrosantas bases del Movimiento Nacional protagonizado por los golpistas de julio de 1936. Pero los hechos son m\u00e1s tozudos que la ideolog\u00efa m\u00e1s pertinaz. No deber\u00efa haber sido ninguna sorpresa, si estuvi\u00e9semos hablando de una sociedad bien articulada e informada, el hecho de encontrarnos frente a una sistem\u00e1tica desaparici\u00f2n de ni\u00f3os reci\u00e9n nacidos (algunos ya creciditos, aun- que estos \u00fcltimos fuese casos algo especiales) y su destino a un inhumano comercio de neonatos; pero tambi\u00e9n en esto, seg\u00fcn dejar\u00efa sentado Manuel Fraga, siendo ministro de Turismo, \"Espa\u00f3a es diferente\". Salvo algunas refe- rencias inevitables en estas l\u00efneas me voy a limitar a exponer una visi\u00f2n de este pavoroso problema de Estado; porque esa ser\u00e1 mi primera aseveraci\u00f2n. Espoleadas por el dolor y con el lastre de la impotencia por carecer de los documentos b\u00e1sicos en reclamaciones legales al uso, las familias y sobre todo las madres que ten\u00efan indicios claros de haber sufrido uno de esos robos, acu- VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013 373. No dejaremos al franquismo en paz Francisco Gonz\u00e1lez de TenaAmnesia injustificable dieron a los medios de comunicaci\u00f2n que, en muchos casos, detectaron en esos testimonios desgarrados, un fil\u00f2n a explotar period\u00efsticamente. Nada que reprochar a quienes buscaban apoyo para airear sus dramas guardados en silencio durante a\u00f3os, ni tampoco a los medios que vieron en esos testimonios una forma de difundir un grave problema social, aun a costa de magnificar esos dramas familiares. Gracias a esa conjunci\u00f2n, la sociedad espa\u00f3ola (y a\u00fcn la internacional) tuvo las primeras evidencias de cosas bochornosas que se hab\u00efan estado realizando en su propio espacio y tiempo. Pero no era en absoluto un secreto para las vivencias cotidianas de quienes hab\u00efan vivido en contacto con esa s\u00f2rdida realidad de maternidades frustradas y b\u00fcsqueda de unos contactos (compensados muy generosamente, y por lo mismo no al alcance de todas las familias deseosas de descendencia) y hab\u00efan tenido noticia de que alguna monja \"bien relacionada\" o m\u00e9dico sin escr\u00fcpu- los, hab\u00efan proporcionado el ansiado reto\u00f3o a cambio de alguna cantidad m\u00e1s o menos astron\u00f2mica para la \u00e9poca y el com\u00fcn de los ciudadanos. Como todo fen\u00f2meno social tiene un antecedente, tambi\u00e9n en este tema hay un primer impulso a destacar por su importancia y trascendencia. Dos normas, con formato de la legalidad propio de la dictadura, est\u00e1n en la base de todo lo que gira en torno al robo impune de ni\u00f3os; omito el rango de \"legal\" por respe- to a la Ley aut\u00e9ntica: el decreto ley de 23 de noviembre de 1940 (BOE de 1 de diciembre, n\u00fcmero 194, pp. 1973 y 1974, del Ministerio de la Gobernaci\u00f2n sobre \"Hu\u00e9rfanos. Protecci\u00f2n a los de la Revoluci\u00f2n y la Guerra\") y la ley de 4 de diciembre de 1941 (BOE de 16 de diciembre, p\u00e1gina 2136, de Jefatura del Estado, sobre \"Registro Civil. Inscripci\u00f2n de ni\u00f3os repatriados y abandonados\"). Aunque en principio, y as\u00ef lo se\u00f3al\u00e9 en mi tesis Puentes de escarcha. Sistemas de socializaci\u00f3n de los internos en los Hogares de Auxilio Social (p. 134), se tra- taba de presentar dos excusas legales para regularizar situaciones \"inc\u00f2modas\" para el R\u00e9gimen dictatorial militar en cuanto a menores en situaciones dif\u00efciles de acogida, ambos soportes se demostraron de gran valor para dar apariencia de legalidad a lo que no pasar\u00efa de ser un mercado en toda regla para traficar con menores, como si de meros objetos se tratara. No me resisto a trascribir, a pesar de su extensi\u00f2n, un p\u00e1rrafo del pre\u00e1mbu- lo del DL de 1940, por lo que tiene de clarificador de su intencionalidad, aun- que no evidente en primera lectura: \"En defecto de familia propia, ser\u00e1n enco- mendados a personas dispuestas a encender en ellos el fuego del afecto familiar y, no siendo posible la aplicaci\u00f3n de este sistema, se confiar\u00e1n a la Organizaci\u00f3n ben\u00e9fica que el Estado y el Movimiento prestigian como \u00f3rgano militante de la idea de hermandad nacional\" y a\u00f3ade \"En ning\u00fan caso ser\u00e1 ampliada la investi- gaci\u00f3n para esclarecer el motivo concreto art\u00efculo 3\u00a1 conf\u00efa esos menores: \"...a personas de reconocida moralidad, adornadas de garant\u00edas que aseguren la educaci\u00f3n de los hu\u00e9rfanos en un ambiente familiar irreprocha- ble desde el triple punto de vista religioso, \u00e9tico y nacional.\" 38 VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013Cuando ya el carta de natu- raleza en Espa\u00f3a se promulga la Ley 19620 del Ministerio de Justicia del 26 de julio de 1999, publicada en el BOE el 5 de agosto del mismo a\u00f3o. Con m\u00fcl-tiples vicisitudes entre estas dos fechas que ser\u00efa prolijo su exposici\u00f2n, pasa- mos de la mera consideraci\u00f2n objetual del menor en el enfoque de 1941 a reconocer los derechos b\u00e1sicos del ni\u00f3o de forma expl\u00efcita 58 a\u00f3os despu\u00e9s. A pesar de que el cierre aparece como una formalidad del cambio social experi- mentado con anterioridad a esta Ley 19620, no cabe duda que en los a\u00f3os de impunidad se cometieron verdaderas aberraciones que ahora est\u00e1n saliendo a la luz, pero desde luego no ha sido por iniciativa gubernamental. El dolor interminable de las madres no ha sido ni siquiera reconocido. Queda, por tanto, un enorme foso de inseguridad jur\u00efdica cuya responsabilidad es del Estado. La amnesia a la que alude el t\u00eftulo de estas l\u00efneas es algo intolerable. Para tra- tar de sacar a la luz una parte m\u00efnima de esa voluntaria ceguera social necesi- tamos algunos asideros de hechos concretos. Como hasta ahora (y no vemos el momento en que esto se palie) el primer escollo de las v\u00efctimas, y las aso- ciaciones que las representamos, es de car\u00e1cter acreditativo documental, es ah\u00ef donde procede poner el primero de los focos. La proporci\u00f2n de las demandas archivadas es apabullante; m\u00e1s de un 90% de los intentos se han estrellado contra el muro, pretendidamente infranquea- ble, que el Ministerio de Justicia ha levantado a esas leg\u00eftimas aspiraciones. Vaya por delante que la intenci\u00f2n primordial de las v\u00efctimas es conocer la Ver- dad de los hechos de los que ellas fueron protagonistas forzadas y, hasta muchos a\u00f3os despu\u00e9s, ignorantes de esa misma condici\u00f2n. Sin datos concre- tos, por razones obvias, se puede afirmar que el n\u00fcmero de madres frustradas que a\u00fcn desconocen que lo fueron en realidad, puede superar con mucho el n\u00fcmero de casos conocidos o simplemente sospechados por sus indicios. Por tanto nadie, ni las familias, ni las asociaciones ni mucho menos el gobierno, son capaces de aventurar un n\u00fcmero ni aproximado de la realidad de este drama de Estado. Este investigador ha recibido confidencias del tenor de que \"sospechamos que nuestro caso pudiera ser uno de esos, pero no queremos ni pensarlo\". Estas secuelas de la \"socializaci\u00f2n del silencio\", que tan buenos resultados le dio al franquismo para acallar conciencias, pervive como un sesgo distorsio- nador de la realidad, cuyo final a\u00fcn no somos capaces de calibrar. Existen des- tacados historiadores que niegan que se pueda establecer una l\u00efnea (con base m\u00e1s o menos ideol\u00f2gica) desde los primeros casos de robos de ni\u00f3os a las pre- sas pol\u00efticas del R\u00e9gimen en sus primeros a\u00f3os de represi\u00f2n (tal como se des- criben en el texto de Ricard Vinyes antes se\u00f3alado) hasta los m\u00e1s recientes VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013 39conocidos robos, de forma individual o concer- tada. Las ideas eugen\u00e9sicas de \"pureza de raza\" de Vallejo N\u00e1jera (que sigue conservando el dudoso honor de callejero con su nombre en Madrid), con su enloquecida b\u00fcsqueda del gen rojo en las presas pol\u00efticas, son dif\u00efcilmente tras- ladables a un contexto social reciente, pero con la caridad cristiana, a\u00fcn se excusan personajes como el ginec\u00f2logo Eduardo Vela Vela fable Valbuena. Sigue gra- vitando como presencia impl\u00efcita la variable, muy a tener en cuenta, de que, de forma sistem\u00e1tica (y me remito a los datos estad\u00efsticos e incluso l\u00f2gicos) las familias v\u00efctimas en un porcentaje muy elevado, formaron un colectivo deciudadanos en situaci\u00f2n vulnerable, por diversos aspectos, econ\u00f2mico-socia- les o simplemente de \"etiqueta\" interesada por parte de los delincuentes, mien- tras que, aunque en menor porcentaje por procesos sociol\u00f2gicos de ascenso social, las familias adoptantes, sobre todo en las d\u00e9cadas de los a\u00f3os cincuen- ta y sesenta, estaban vinculadas con mayor o menor grado a clases altas y medias-altas. El grave impedimento, exigible en la literalidad de la Ley con car\u00e1cter gene- ral, de presentar denuncias con una serie tasada de datos sustentados en docu- mentos, ha supuesto un escollo que se ha demostrado insalvable para las fami- lias, pero al mismo tiempo, supone una ayuda impagable si el fin judicial perseguido es dar apariencia de acogida v\u00efa legal a las demandas de las v\u00efcti- mas, con las voluntad \u00fcltima de disponer de una justificaci\u00f2n gen\u00e9rica de que se est\u00e1 actuando legalmente, pero con el destino inevitable del archivo de la demanda por falta de pruebas. Hasta ahora se ha obviado un aspecto funda- mental: las v\u00efctimas de una desaparici\u00f2n (forzada en los casos que nos ocupan) s\u00f2lo vienen obligadas a presentar una denuncia formal en la que se indiquen las circunstancias de esa desaparici\u00f2n, a ser posible con otros soportes testi- moniales como posibles testigos o indicios claros que apunten a supuestos de criminalidad. Para que la polic\u00efa judicial inicie el proceso establecido para intentar localizar a esa persona desaparecida no se requiere nada m\u00e1s que la denuncia. Sin embargo en los casos de ni\u00f3os presuntamente robados (y por tanto desaparecidos, y no digamos ya cuando el ciudadano desaparecido lo fue por un rapto y su casi seguro asesinato e inhumaci\u00f2n ilegal en los a\u00f3os de la represi\u00f2n franquista) no se ha cumplido en ni un solo caso las diligencias del ministerio p\u00fcblico y de la polic\u00efa judicial para iniciar su b\u00fcsqueda y posible localizaci\u00f2n. Los instrumentos est\u00e1n ah\u00ef, cl\u00efnicas y hospitales (con las signifi- cativas fichas cl\u00efnicas), Registros Civiles, archivos eclesi\u00e1sticos, capellanes y de bautizos, de adopciones, estad\u00efsticas con tasas de natalidad y mortalidad 40 VIENTOSUR N\u00famero 126/Enero 2013\"Estas secuelas de la 'socializaci\u00f3n del silencio', que tan buenos resulta- dos le dio al franquismo para acallar concien- cias...\"infantil distorsionadas o cuando menos dudosas (incluyendo variables muy significativas) y un n\u00fcmero alto y fiable de fuentes documentales que est\u00e1n abiertas a la investigaci\u00f2n estatal. Por el contrario, esas mismas fuentes est\u00e1n clausuradas para los titulares \u00fcltimos de esos documentos, en los que figuran su datos personales y que, por lo mismo, les pertenecen de forma leg\u00eftima acreditable. Por el contrario, los responsables de esos archivos, civiles, hospi- talarios o eclesi\u00e1sticos son meros depositarios, responsables \u00fcltimos de su guardia y custodia acreditable, nunca sus titulares por mucho que esgriman normas de car\u00e1cter general o interno. Promet\u00ef en l\u00efneas anteriores no introducir casu\u00efsticas incidentales, pero para ilustrar este aspecto es preciso mencionar con datos concretos el incom- prensible recorrido de un intento fehaciente de acceder a bases documentales imprescindibles para que las v\u00efctimas puedan tener, al menos y como base decisoria, datos documentales sobre los hechos que les siguen persiguiendo. En escrito fechado el 11 de junio, dirigido a la fiscal adscrita a la Secretar\u00efa T\u00e9cnica de la Fiscal\u00efa General del Estado, se solicitaba por parte del Colecti- vo Sin Identidad, de Canarias, amparo concreto para poder acceder a un n\u00fcme- ro expl\u00efcito, y relacionado, de archivos en tres ubicaciones concretas se\u00f3ala- das por las propias v\u00efctimas como ubicaciones identificadas por gestiones previas y depositarias de datos documentales que hac\u00efan referencia a otros tan- tos casos de robo de neonatos. Al efecto se se\u00f3alaba, con su identificaci\u00f2n y domicilio, las tres personas que se encargar\u00efan en nombre y representaci\u00f2n de esas v\u00efctimas (y por delegaci\u00f2n expresa de la Asociaci\u00f2n legalmente constitui- da) para acceder a un n\u00fcmero de documentos con expresi\u00f2n de su alcance. Todo ello, se indicaba, que en aplicaci\u00f2n del principio de colaboraci\u00f2n con la Justicia y a fin de aportar hechos documentados. En la respuesta, firmada por el propio fiscal jefe de la Secretar\u00efa T\u00e9cnica, se nos indicaba que se trasladaba \"a las distintas Fiscal\u00edas a que se refieren, a efectos de que lo tomen en consideraci\u00f3n en las diligencias de investigaci\u00f3n penal que se est\u00e1n tramitando\", que es tanto como no decir nada puesto que los casos que se pretend\u00efan documentar a\u00fcn no hab\u00efan sido presentados en las fiscal\u00efas territoriales por faltar justamente la propia base documental necesa- ria para sustentar de forma fehaciente el objeto de nuestra petici\u00f2n. M\u00e1s incomprensible resulta, si suponemos un \u00e1mbito de colaboraci\u00f2n leal, el que, una vez personada una de las personas identificadas como autorizada para acceder al archivo parroquial, que previamente hab\u00efa sido indicado en nuestra petici\u00f2n, se encontr\u00f2 con que ese mismo d\u00efa se hab\u00efa ordenado su traslado a una peque\u00f3a capilla en el interior de una casa-cuna dependiente del Cabildo. Por si faltaba alg\u00fcn ingrediente fantasmag\u00f2rico en el bar contiguo a la parro- quia (cerrada y con el traslado archiv\u00efstico se\u00f3alado) tres individuos requirie- ron a la mandatada para identificase, all\u00ef no ten\u00efa nada VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013 41que hacer. Este debe ser el nivel de colaboraci\u00f2n efectiva con la Justicia nor- mal para una situaci\u00f2n de probables miles de ciudadanos con identidades inse- guras. Los pasos adelantados por el Ministerio de Justicia, presuntamente para facilitar la localizaci\u00f2n de personas desaparecidas, no pasa por dar cuenta de los medios que ha puesto en funcionamiento para iniciar, siquiera, protocolos de investigaci\u00f2n, sino para poner en marcha unas oficinas en las que recoger los datos personales de las presuntas v\u00efctimas. A partir de ah\u00ef ya se ver\u00e1. No hay ninguna duda, a estas alturas, de que la actual legislatura, incluso supo- niendo que llegue a su t\u00e9rmino temporal previsto en 2015, alcanzar\u00e1 su fin de ejercicio sin que existan resultados dignos de este inmenso reto social. Si el gobierno, y m\u00e1s en concreto su Ministerio de Justicia, quieren ser operativos y contar con la colaboraci\u00f2n efectiva y cualificada de v\u00efctimas y asociaciones, tiene que dar plena y eficaz transparencia al concepto de colaboraci\u00f2n. 42 VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013Francisco Gonz\u00e1lez de Tena es soci\u00f2logo investigador. El 14 de abril de 2010 se interpuso una querella ante los tribunales de justi- cia de la Rep\u00fcblica Argentina con el prop\u00f2sito de que se investiguen los cr\u00ef- menes cometidos por los integrantes de la dictadura franquista, se identifi- que a sus responsables y se los sancione penalmente. Fue presentada por familiares de asesinados y desaparecidos durante dicha dictadura y diversas asociaciones espa\u00f3olas y argentinas. Recay\u00f2 ante el Juzgado Federal en lo Criminal y Correccional n\u00a1 1 de la ciudad de Bue- nos Aires, a cargo de la jueza Mar\u00efa Servini de Cubr\u00efa, y a la misma se han incorporado, y lo siguen haciendo, muchos otros querellantes y denuncian- tes, entre ellos familiares de ni\u00f3os apropiados, ex presos pol\u00efticos, v\u00efctimas del trabajo esclavo, sindicalistas, actores y un largo etc\u00e9tera. Diversas medidas adoptadas por el Juzgado acreditan que la querella avanza s\u00f2lidamente hacia el cumplimiento de sus objetivos (como se rese\u00f3a en nota aparte). El presente art\u00efculo se propone explicar en forma sucinta el significado del principio de justicia o jurisdicci\u00f2n universal en el que la misma se inspira. Es importante distinguirlo previamente, y a tal efecto, de aquellos que tambi\u00e9n permiten la extensi\u00f2n de la jurisdicci\u00f2n de los tribunales de un Esta- do a la investigaci\u00f2n de delitos cometidos en otros. En virtud del principio real, o de protecci\u00f2n de intereses, la mayor parte de los pa\u00efses incluye en su legislaci\u00f2n la persecuci\u00f2n judicial de delitos cometi- dos en otros Estados cuando los afectan. As\u00ef, los cometidos en el extranjero contra altas autoridades de su Naci\u00f2n o la falsificaci\u00f2n de sus sellos o mone- das, por ejemplo. Se fundamenta en que el Estado defiende sus propios intere- VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013 434. No dejaremos al franquismo en paz Carlos SlepoyEl principio de jurisdicci\u00f3n universal y su aplicaci\u00f3n en la persecuci\u00f3n de responsables de cr\u00edmenes contra la humanidad ses haciendo extensiva la competencia de sus tribunales al lugar donde hayan sido da\u00f3ados por la comisi\u00f2n de un delito. Conforme al principio de nacionalidad o personalidad activa, un Estado reserva a sus tribunales la facultad de investigar delitos cometidos por sus pro- pios ciudadanos en otro pa\u00efs. De acuerdo con el principio de nacionalidad o personalidad pasiva, son muchas las legislaciones, llamativamente no la espa\u00f3ola, que establecen la competencia de los tribunales del propio Estado para intervenir en la investi- gaci\u00f2n de la comisi\u00f2n de il\u00efcitos cometidos allende sus fronteras en perjuicio de sus nacionales. Estos tres principios jur\u00efdicos se aplican generalmente a condici\u00f2n de que no sean investigados en el pa\u00efs en el que se cometen. Como se ve, se trata de atribuciones de jurisdicci\u00f2n limitadas a la salva- guarda de los intereses del Estado actuante o a la persecuci\u00f2n o protecci\u00f2n, respectivamente, de sus propios ciudadanos. La singularidad del principio de justicia universal en cambio es que habilita a los \u00f2rganos judiciales de un Estado para la investigaci\u00f2n de cr\u00efmenes cometi- dos fuera de sus fronteras, sin que sea necesario que los mismos afecten a sus intereses, o sean cometidos por o contra sus ciudadanos en el extranjero o que sus autores se encuentren en su territorio. Su \u00fcnico l\u00efmite es que los responsa- bles de los il\u00efcitos hayan sido ya juzgados en otro pa\u00efs, en el del crimen o en cualquier otro. En virtud del mismo se estiman como propios los intereses de la humanidad. Se aplica exclusivamente en relaci\u00f2n con cr\u00efmenes internacionales, es decir aquellos que han sido objeto de Tratados o Estatutos de car\u00e1cter internacional y, de modo especial, respecto de cr\u00efmenes contra la humanidad. Dado que estos son cometidos normalmente por un gran n\u00fcmero de personas contra una parte sustancial de una sociedad, todas las v\u00efctimas pueden ser parte en los procedimientos y estos se dirigen contra todos los victimarios. Queda garanti- zado de este modo que todos los afectados pueden hacer o\u00efr su voz y su denun- cia y que la vocaci\u00f2n de los procesos es la de enjuiciar y castigar a todos los responsables. Es la naturaleza internacional del crimen lo que determina el car\u00e1cter uni- versal de la jurisdicci\u00f2n, de modo que el tribunal de justicia que lo aplica act\u00fca en nombre y representaci\u00f2n de la comunidad internacional. Su proclamado objetivo es impedir la impunidad de los causantes de aque- llos cr\u00efmenes que la conciencia universal y el derecho internacional ha eleva- do a la categor\u00efa de imprescriptibles, inamnistiables, inindultables y sujetos a persecuci\u00f2n judicial en todo tiempo y lugar. Se aplica generalmente cuando en el pa\u00efs en que se cometi\u00f2 el crimen se exonera de responsabilidad a sus autores a trav\u00e9s de leyes y/o pr\u00e1cticas de 44 VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013impunidad, aunque nada impide, antes bien todo aconseja, que tribunales de justicia de distintos pa\u00efses lo pongan en pr\u00e1ctica simult\u00e1neamente, como modo de mejor garantizar que sean perseguidos con efectividad quienes han sido calificados como enemigos del g\u00e9nero humano. En este \u00fcltimo sentido no es subsidiario, sino concurrente. Su m\u00e1s acabada implementaci\u00f2n, hasta ahora, fue llevada adelante, parad\u00f2- jicamente, por la administraci\u00f2n de justicia espa\u00f3ola. Es de inter\u00e9s rese\u00f3ar esta experiencia en cuanto ilumina sobre los efectos pr\u00e1cticos que puede alcanzar la aplicaci\u00f2n del principio de justicia universal. Una denuncia presentada el 28 de marzo de 1996 por el fiscal Carlos Castre- sana, en nombre de la Uni\u00f2n Progresista de Fiscales, en relaci\u00f2n con los cr\u00ef- menes perpetrados por la dictadura argentina tras el golpe militar de 24 de marzo de 1976, recay\u00f2 ante el Juzgado Central de Instrucci\u00f2n n\u00a1 5 a cargo del juez Baltasar Garz\u00f2n. Tras la instrucci\u00f2n de diligencias preliminares, el 28 de junio el juez declar\u00f2 competente a la jurisdicci\u00f2n espa\u00f3ola en general, y a su Juzgado en particular, para investigar los hechos. D\u00efas despu\u00e9s una denuncia similar relacionada con los cr\u00efmenes cometidos por la dictadura chilena, ini- ciada el 11 de Septiembre de 1973, ser\u00efa igualmente admitida por el Juzgado Central de Instrucci\u00f2n n\u00a1 6 a cargo del juez Manuel Garc\u00efa Castell\u00f2n. Poste- riormente ambos procedimientos se unificar\u00efan en el Juzgado n\u00a1 5. Estas causas judiciales fueron recibidas con escepticismo y recibieron ini- cialmente la cr\u00eftica y el reproche generalizados, tanto en el \u00e1mbito jur\u00efdico como en los medios de comunicaci\u00f2n, centrada por un lado en la figura de Garz\u00f2n, a quien se acusaba de af\u00e1n de promoci\u00f2n personal y, por otro, en que se las consideraba como una injerencia en los asuntos internos de otros pa\u00efses. Posici\u00f2n liderada, naturalmente, por los genocidas y quienes promov\u00efan su impunidad. Ha de recordarse que tanto en Argentina como en Chile se hab\u00efan dictado leyes y resoluciones judiciales que imped\u00efan la investigaci\u00f2n de los hechos y la sanci\u00f2n de los responsables. Venciendo m\u00fcltiples resistencias de los gobiernos argentino, chileno y espa\u00f3ol - que a trav\u00e9s de la fiscal\u00efa intent\u00f2 en forma reiterada el archivo de las causas -, los procesos judiciales comenzaron a crecer y consolidarse con el apoyo y participaci\u00f2n insustituible de centenares de v\u00efctimas y decenas de organizaciones sociales y de derechos humanos. Al a\u00f3o de iniciarse, una legi\u00f2n de denunciantes afectados por los cr\u00efmenes comenz\u00f2 a incorporar un enorme c\u00fcmulo de pruebas y a dar una inusual repercusi\u00f2n internacional a unas causas judiciales que, en sus comienzos, parec\u00efan destinadas a dar un valioso pero solo simb\u00f2lico testimonio. La posterior detenci\u00f2n de Pinochet en Londres; la del marino argentino Ricardo Miguel Cavallo detenido en M\u00e9jico, extraditado a Espa\u00f3a y luego entregado a Argentina cuando se iniciaron all\u00ef las causas; el juicio y con- VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013 45dena a su camarada Adolfo Scilingo, que cum- ple en c\u00e1rceles espa\u00f3olas la pena de 1084 a\u00f3os de prisi\u00f2n que le fue impuesta por el Tribunal Supremo; las cientos de \u00f2rdenes de busca y captura internacional y las m\u00fcltiples inciden- cias procesales que desnudaron los inauditos beneficios con los que los poderes democr\u00e1ti- cos hab\u00efan agraciado a los violadores de los derechos humanos, abrieron definitivamente un nuevo camino en el Derecho Penal Interna- cional y en el Derecho Internacional de los Derechos Humanos y colaboraron decisivamente para poner fin a la impu- nidad en Argentina, Chile y otros pa\u00efses de Am\u00e9rica Latina. En los dos pri- meros hay actualmente cientos de condenados, y se empieza ya a juzgar a los instigadores, c\u00f2mplices y encubridores civiles. En Espa\u00f3a se abrieron otros procesos judiciales de similar tenor y, ante la vacilaci\u00f2n de distintos tribunales, fue el mismo Tribunal Constitucionalel que, declarando la competencia de la jurisdicci\u00f2n espa\u00f3ola para investi-gar el genocidio cometido en Guatemala, aclar\u00f2 definitivamente que la competencia de la jurisdicci\u00f2n espa\u00f3ola para la persecuci\u00f2n de responsa-bles de cr\u00efmenes que lesionan a la humanidad es parte de la que cabe a todos los Estados que se comprometen universalmente con dicha tarea. Y que para hacerla m\u00e1s efectiva y real sus tribunales de justicia est\u00e1n en igualdad de condiciones, sin que existan \"a priori\" primac\u00efas entre ellos. Estos procesos judiciales demostraron no solo que era necesario terminar con la impunidad y los exilios dorados de genocidas y criminales internacionales, sino tambi\u00e9n posible. Los represores, que se hab\u00efan visto favorecidos por leyes y pr\u00e1cticas que dejaban sus cr\u00efmenes sin sanci\u00f2n, se encontraron con que ya no solo no pod\u00efan desplazarse sin trabas por el mundo, sino que empezaba a peligrar su situaci\u00f2n a\u00fcn en los propios pa\u00efses donde hab\u00efan cometido los deli- tos y en los que, durante d\u00e9cadas, hab\u00efan permanecido impunes. La enorme presi\u00f2n social, alentada por la actuaci\u00f2n de tribunales extranjeros, determin\u00f2 que se empezaran a derrumbar los muros de impunidad en las sociedades afec- tadas y que las justicias locales empezaran a cumplir su funci\u00f2n receptando denuncias y querellas, procesando a los responsables y emitiendo las primeras condenas. La aplicaci\u00f2n efectiva del principio de jurisdicci\u00f2n universal se revel\u00f2 entonces como un instrumento formidable para combatir mundialmente la impunidad. Toca ahora su aplicaci\u00f2n a los responsables de los cr\u00efmenes cometidos por y durante el franquismo. 46 VIENTOSUR N\u00famero 126/Enero 2013\"La aplicaci\u00f3n efectiva del principio de jurisdicci\u00f3n universal se revel\u00f3 como un instrumento formidable para combatir mundialmente la impunidad\"Es sabido que el mismo Tribunal Supremo que conden\u00f2 a Scilingo por sus delitos - dado el contexto de cr\u00efmenes contra la humanidad en que estos se per- petraron aunque los mismos no estuvieran previstos como tales en la legisla- ci\u00f2n, como afirma expresamente en su sentencia -, ha decidido en una bochor- nosa resoluci\u00f2n que los cr\u00efmenes del franquismo no pueden ser investigados por la justicia espa\u00f3ola. Esta lacerante realidad es as\u00ef descrita en uno de los escritos presentados en la querella argentina: Tras cuarenta a\u00f3os de dictadura y treinta y cinco de democracia, en Espa\u00f3a no s\u00f2lo no existe siquiera una Comisi\u00f2n de la Verdad a modo de las que se instituyeron en nume- rosos pa\u00efses, incluido el nuestro; no hay un solo ni\u00f3o a quien se haya restituido su iden- tidad; ni un solo victimario que haya sido identificado; ni uno siquiera a la que un juz- gado le haya tomado declaraci\u00f2n; ni un s\u00f2lo imputado por la comisi\u00f2n de alguno al menos de los m\u00fcltiples, masivos, generalizados cr\u00efmenes cometidos. Concluyo este art\u00efculo expresando mi convicci\u00f2n de que la querella argentina ha de cumplir un importante papel en la lucha contra la impunidad del fran- quismo y que esta no podr\u00e1 resistir el embate de una sociedad cada vez m\u00e1s consciente del pasado que se ha pretendido hurtarle. Llegar\u00e1 para el pueblo espa\u00f3ol la hora de la verdad, la justicia y la reparaci\u00f2n. Y millones de perso-nas en todo el mundo lo celebrar\u00e1n. Principales resoluciones adoptadas e incidencias producidas en la causa criminal n\u00ba 4591/2012 del Juzgado Nacional en lo Criminal y Correccional Federal n\u00ba1 de la Rep\u00fablica Argentina, a cargo de la jueza Do\u00f1a Mar\u00eda Servini de Cubr\u00eda, por genocidio y/o cr\u00edmenes de lesa humanidad cometidos en Espa\u00f1a entre el 17 de julio de 1936 y el 15 de junio de 1977 La querella, presentada el 14 de abril de 2010, recay\u00f2 por sorteo en el Juz- gado Nacional en lo Criminal y Correccional Federal n\u00a1 1 de la Ciudad Aut\u00f2noma de Buenos Aires, capital de la Rep\u00fcblica Argentina, a cargo de la jueza federal Mar\u00efa Servini de Cubr\u00efa, dando origen a la causa criminal 4591/2010. La jueza dio traslado del escrito de presentaci\u00f2n al fiscal asignado, Fede- rico Delgado, a efectos de que informara sobre su procedencia. El 29 de abril este emiti\u00f2 dictamen en el sentido de entender acreditada de un lado la existencia de cr\u00efmenes contra la humanidad y, de otro, que los tribunales argentinos ten\u00efan competencia para intervenir en virtud del principio de jurisdicci\u00f2n universal aunque, sosten\u00efa, los delitos estaban siendo objeto de VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013 47investigaciones judiciales en Espa\u00f3a. En consecuencia, estimando subsidia- ria la jurisdicci\u00f2n del tribunal argentino, opinaba que proced\u00efa el archivo de las actuaciones. Por resoluci\u00f2n de 5 de mayo la jueza, sin entrar en el fondo del asunto, acord\u00f2 el archivo de la querella por imposibilidad de proceder en el enten- dimiento de que, trat\u00e1ndose de delitos de acci\u00f2n pod\u00efan prose- guir actuaciones ante la inhibici\u00f2n del Ministerio P\u00fcblico. Dispuso ade- m\u00e1s que, en todo caso, solo los familiares hasta el segundo grado pod\u00efan eventualmente querellarse. Presentado recurso de apelaci\u00f2n por parte de los querellantes, fundado en la irrelevancia de la negativa del fiscal a ejercitar la acci\u00f2n p\u00fcblica, toda vez que exist\u00efan acusadores particulares que sosten\u00efan la acci\u00f2n, con fecha 3 de octubre la C\u00e1mara Federal de Apelaciones en lo Criminal y Correccional Federal acord\u00f2 estimar el recurso, ordenar la reapertura de las actuaciones e indicar a la jueza que deb\u00efa enviar un exhorto a Espa\u00f3a requiriendo a sus autoridades para que le informaran acerca de si se estaban investigandojudicialmente los hechos. Igualmente, y en resoluci\u00f2n paralela dispuso que, dada la gravedad de los cr\u00efmenes, todo familiar, a\u00fcn lejano, pod\u00efa ejercer la acci\u00f2n, adem\u00e1s de las asociaciones entre cuyos objetivos estatutarios gen\u00e9- ricos estuvieran la defensa y promoci\u00f2n de los derechos humanos o, espe- c\u00efficamente, la memoria hist\u00f2rica y/o la denuncia de los cr\u00efmenes del fran- quismo. El 14 de octubre la magistrada dict\u00f2 resoluci\u00f2n por la que acord\u00f2 remi- tir exhorto internacional a las autoridades espa\u00f3olas en los t\u00e9rminos orde- nados por la C\u00e1mara Federal, precisando que deb\u00efa inform\u00e1rsele, en caso de afirmarse que los hechos se estaban investigando, acerca de qu\u00e9 juzgados y con qu\u00e9 n\u00fcmero de procedimiento estaban interviniendo, solicitando que se le remitieran constancias documentales de los mismos. Agregaba que se le deb\u00efa informar igualmente sobre el plan deliberado, sistem\u00e1tico y legaliza- do de apropiaci\u00f2n de ni\u00f3os en el per\u00efodo temporal a que se contrae la que- rella. La Fiscal\u00efa General del Estado de Espa\u00f3a emiti\u00f2 un voluminoso informe de fecha 6 de mayo de 2011, recibido en el Juzgado argentino el 28 de junio, en el que afirmaba, en s\u00efntesis, que los hechos a los que se refer\u00efa el exhor- to estaban siendo objeto de investigaci\u00f2n en diversas instancias judiciales. Alud\u00efa en tal sentido a que la causa abierta contra el juez Garz\u00f2n por la investigaci\u00f2n de los cr\u00efmenes del franquismo se encontraba pendiente de juicio y sentencia; que el Tribunal Supremo no hab\u00efa resuelto a\u00fcn sobre el alcance de la jurisdicci\u00f2n respecto de estos delitos y, en su caso, cu\u00e1les ser\u00efan los juzgados competentes; que hab\u00efa m\u00fcltiples procedimientos abiertos en 48 VIENTOSUR N\u00famero 126/Enero 2013juzgados provinciales y locales a causa de los testimonios remitidos por Garz\u00f2n a los mismos cuando se inhibi\u00f2 de seguir conociendo - aunque reconoc\u00efa que la inmensa mayor\u00efa hab\u00efan sido archivados por prescripci\u00f2n, irretroactividad de la ley penal m\u00e1s desfavorable o estimaci\u00f2n de que las v\u00efctimas de desaparici\u00f2n forzada ya hab\u00efan fallecido y solo tres juzgados manten\u00efan abiertas diligencias en procura de ubicaci\u00f2n de fosas o exhuma- ci\u00f2n de cuerpos y dos manten\u00efan suspendido el procedimiento a la espera de que el Tribunal Supremo resolviera acerca de la competencia de los tri- bunales espa\u00f3oles -; y que se hab\u00efan habilitado, en distintos lugares del pa\u00efs, unidades de la fiscal\u00efa para investigar la apropiaci\u00f2n de menores, muchas de las cuales podr\u00efan estar comprendidas dentro del per\u00efodo investigado enla querella. Este informe fue contestado extensamente por los querellantes denun- ciando su mendacidad y solicitando que se remitiera por el Juzgado un nuevo exhorto a efectos de que, entre otras medidas, por las autoridades espa\u00f3olas competentes se le informara acerca de los nombres, apellidos, dem\u00e1s datos de identificaci\u00f2n y supervivencia, en su caso, de muchos - ase- sinos, torturadores, secuestradores, jueces, ministros, mandos del Ej\u00e9rcito, la Guardia Civil, la Falange y las otras Fuerzas de Seguridad - de los que aparecen en la querella inicial, y en las que con posterioridad se han ido incorporando, como criminalmente responsables de los delitos cometidos.Solicitaban asimismo a la jueza que acordara viajar a Espa\u00f3a con objeto detomar declaraci\u00f2n a v\u00efctimas y testigos. El 13 de noviembre la jueza emiti\u00f2 exhorto, que fue remitido inmediata- mente a las autoridades espa\u00f3olas, acogiendo todas las pretensiones de los querellantes, a excepci\u00f2n de su viaje a Espa\u00f3a, que dej\u00f2 diferido para otro momento. Mediante informe de 27 de marzo de 2012 la Fiscal\u00efa General del Esta- do respondi\u00f2, esta vez en forma mucho m\u00e1s breve y lac\u00f2nica, reiterando sus argumentaciones y sugiriendo a la jueza que remitiera todas sus actuaciones a Espa\u00f3a para ser incorporados a los procesos en curso. Es relevante destacar que, para dicha fecha, ya se hab\u00efa dictada la sen- tencia de 27 de febrero de 2012, en la causa general 20048/2009, que absol- vi\u00f2 al juez Garz\u00f2n - previamente condenado e inhabilitado por la causa de las escuchas telef\u00f2nicas en el caso G\u00b0rtel - , resoluci\u00f2n aprovechada por el m\u00e1ximo Tribunal para dejar sentado que los cr\u00efmenes del franquismo no pod\u00efan ser investigados en Espa\u00f3a a causa de la ley de Amnist\u00efa, la prescrip- ci\u00f2n de la acci\u00f2n penal, el principio de legalidad y la presunci\u00f2n de que todos los desaparecidos est\u00e1n muertos. Pocos d\u00efas despu\u00e9s, el 28 de marzo, se dictar\u00efa Auto por el mismo Tribunal acordando, enga\u00f3osamente, que la competencia para conocer de los hechos correspond\u00efa a los juzgados pro- VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013 49vinciales, pero que estos no pod\u00efan en realidad investigarlos porque as\u00ef lo hab\u00efa dispuesto la sentencia de 27 de febrero. En definitiva, s\u00f2lo estaban autorizadas a intervenir las Administraciones P\u00fcblicas, sin que pudiese haber lugar a ninguna investigaci\u00f2n penal. Recibida esta contestaci\u00f2n la jueza dict\u00f2 diligencia acordando viajar a Espa\u00f3a. La fecha finalmente fijada fue la de las segunda y tercera semanas de septiembre. A tal efecto solicit\u00f2 habilitaci\u00f2n de fechas y presupuestos a la Corte Suprema de Justicia argentina, manifestando que su intenci\u00f2n era trasladarse con el secretario del Juzgado y otros cuatro funcionarios. La Corte habilit\u00f2 el viaje pero redujo el n\u00fcmero de d\u00efas, autorizando diez, y dejando limitado el n\u00fcmero de funcionarios a la jueza y el secretario. A pesar de los insistentes pedidos, efectuados por m\u00fcltiples personas y orga- nismos, tanto desde Espa\u00f3a como en Argentina para que viajara a\u00fcn en esas condiciones, la jueza resolvi\u00f2 suspender el viaje por estimar que el tiempo y el n\u00fcmero de personas asignadas era insuficiente a efectos de cumplir sus objetivos. Debe destacarse en todo caso que todas las instancias judiciales argentinas: el Juzgado, la C\u00e1mara Federal y la Corte Suprema avalan y pro- mueven la prosecuci\u00f2n de la causa. Finalmente, la jueza adopt\u00f2 la decisi\u00f2n de efectuar videoconferencias, que se realizar\u00e1n desde los consulados argentinos, para que declaren aque- llos que no pudieron hacerlo a causa de la suspensi\u00f2n de su viaje. El 22 de noviembre los querellantes presentaron - junto a cinco mil adhesiones que fueron antes entregadas por la Red de apoyo a la querella argentina contra los cr\u00efmenes del franquismo (Red AQUA) en la embajada argentina en Madrid - un escrito ante el juzgado con los nombres, dem\u00e1s datos de identificaci\u00f2n y breve resumen del que ser\u00e1 el contenido de sus tes- timonios, de las primeras veinte personas que declarar\u00e1n por este medio. Se est\u00e1 a la espera de que sean fijadas las fechas de las declaraciones. En un futuro pr\u00f2ximo se prev\u00e9 la presentaci\u00f2n de un escrito a efectos de que se impute, y se dicten en definitiva \u00f2rdenes internacionales de deten- ci\u00f2n, contra varios responsables de los cr\u00efmenes. 50 VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013Carlos Slepoy es abogado argentina. VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013 51Desde el a\u00f3o 2000, hemos asistido en Espa\u00f3a a una explosi\u00f2n del movimien- to memorialista, que se ha manifestado en la formaci\u00f2n de una gran varie- dad de asociaciones, movimientos, plataformas, foros, etc. El ecosistema es variado y complejo, en funci\u00f2n de las motivaciones, intereses y fines de gru- pos cuyo tama\u00f3o es variable, y que en conjunto componen un complejo mapa de pr\u00e1cticas y discursos, de actos y manifestaciones, de proyectos y reivindicaciones. En este marco social es donde viene a aflorar, a comienzos del 2011, la aso- ciaci\u00f2n La Comuna. Una asociaci\u00f2n compuesta por expresos pol\u00efticos del franquismo, especialmente durante su \u00fcltima etapa, aproximadamente entre 1968 y 1977, o lo que algunos autores denominan como tardofranquismo. Tras la ingente producci\u00f2n en torno a la guerra civil que se ha dado en nuestro pa\u00efs durante los \u00fcltimos a\u00f3os, en el \u00e1mbito acad\u00e9mico de los \u00fcltimos a\u00f3os parece aumentar el inter\u00e9s por este \u00fcltimo periodo de la dictadura y su relaci\u00f2n con la transici\u00f2n pol\u00eftica hacia la democracia. Aqu\u00ef de lo que se trata entonces es de explicar en qu\u00e9 consiste esta asocia- ci\u00f2n, por qu\u00e9 se constituye y para qu\u00e9 fines trabaja. Sus or\u00efgenes, motivacio- nes e intereses como asociaci\u00f2n, y sus particularidades respecto a otros grupos y movimientos por la memoria. Y por tanto, sus relaciones con la memoria, de c\u00f2mo la construyen y elaboran colectivamente, y de c\u00f2mo la convierten en el motor de su acci\u00f2n social y pol\u00eftica. En este sentido, es en el que hablamos de una huella, un deber y un deseo en relaci\u00f2n con la memoria, a partir de un v\u00efn- culo espec\u00effico con un lugar de represi\u00f2n y encierro, la c\u00e1rcel, y con una forma de interacci\u00f2n social tambi\u00e9n espec\u00effica basada en la solidaridad de las comu- nas. Finalmente, estos elementos se contextualizan en un marco m\u00e1s amplio5. No dejaremos al franquismo en paz Mario Mart\u00ednez ZaunerLa Comuna de los presos, o de la memoria del antifranquismo como huella, deber y deseo que trasciende los movimientos por la memoria, y que se acopla a procesos actua- les que, si bien desde una perspectiva diferente, vienen a cuestionar la supuesta ejemplaridad del tr\u00e1nsito desde la dictadura a la democracia en Espa\u00f3a. Del territorio al colectivo, de un lugar de memoria a una memoria del lugar Al aproximarse al estudio de cualquier movimiento o asociaci\u00f2n que se funda en la memoria sobre hechos del pasado, es fundamental tomar en cuenta los marcos espaciales y colectivos de su producci\u00f2n. Antes que ser un elemento psicol\u00f2gico, \u00efntimo o personal, la memoria pertenece m\u00e1s a la experiencia colectiva y se vincula al lugar o territorio donde acontecieron los hechos que se traen al recuerdo. En el caso de una asociaci\u00f2n de expresos como La Comuna, es evidente que el lugar fundamental de referencia es la c\u00e1rcel. As\u00ef como se ha hablado de un mapa de fosas de la guerra civil y del franquismo, se puede elaborar tam- bi\u00e9n un mapa de c\u00e1rceles y de lugares de la represi\u00f2n espec\u00efficos de la dicta- dura: Segovia, Soria, la Modelo de Barcelona, Zaragoza, Ja\u00e9n, Puerto de Santa Mar\u00efa, etc\u00e9tera. Entre ellas, ocupa un lugar destacable la c\u00e1rcel de Caraban-chel, en cuanto que como c\u00e1rcel provisional donde se internaban a aquellos presos a la espera de juicio, pasaban por ella presos pol\u00efticos y comunes detodas partes del pa\u00efs. En octubre del 2008, a pesar de todo un movimiento social, tanto vecinal como memorialista, que demanda que al menos la parte central de la c\u00e1rcel seaconservada como un centro de la memoria del antifranquismo, la prisi\u00f2n esderribada por completo. A partir del derribo, las demandas vecinales se enfo- can sobre la construcci\u00f2n de equipamientos sociales en el solar de la c\u00e1rcel, mientras que la vertiente memorialista pasa a reunirse peri\u00f2dicamente en el lugar ya abandonado, para conmemorar casi de forma ritual el derribo de un s\u00efmbolo de la resistencia antifranquista y manifestar as\u00ef su oposici\u00f2n a una pol\u00eftica del olvido por la que miembros del PSOE como Alfredo P\u00e9rez Rubal- caba apostaron decidida y decisivamente. A estas reuniones peri\u00f2dicas en torno al no-lugar de la c\u00e1rcel destruida, asisten varios expresos y familiares de expresos pol\u00efticos del franquismo, lo que produce reencuentros inesperados, en muchas ocasiones despu\u00e9s de m\u00e1s de treinta a\u00f3os sin haberse vuelto a ver. Muchos de estos presos sienten la fuer- za de un v\u00efnculo forjado en la solidaridad de la convivencia en una situaci\u00f2n de encierro y castigo en condiciones de vida penosas. Y parece que de la fuer- za de este v\u00efnculo, recuperada en torno a un lugar abandonado y ya solo vivo en los recuerdos de los que pasaron por all\u00ef, despierta una conciencia colecti- va durante muchos a\u00f3os dormida. Es as\u00ef como a finales de 2010 y comienzos del 2011, empiezan las conver- saciones entre varios miembros de antiguas organizaciones antifranquistas y 52 VIENTOSUR N\u00famero 126/Enero 2013de extrema izquierda, como la Liga Comunista Revolucionaria (LCR) y el Frente Revolucionario Antifascista y Patriota (FRAP) o Partido Comunista marxista-leninista (PC-ml), para fundar una asociaci\u00f2n de expresos pol\u00efticos del tardofranquismo. Se ha realizado as\u00ef la transferencia desde un lugar de memoria a un colectivo de memoria, a una memoria colectiva del lugar. Y por tanto, lo fundamental no es ya tanto las c\u00e1rceles del franquismo en s\u00ef, como los v\u00efnculos de solidaridad y apoyo mutuo que se gestaron dentro de las c\u00e1r- celes, y que se conoc\u00efan como \"comunas\". Estas consist\u00efan en fondos de ali- mentos, de ropa, de tabaco y otros bienes, y en modos colectivos de organiza- ci\u00f2n para la resistencia y la reivindicaci\u00f2n dentro de las c\u00e1rceles. De ah\u00ef entonces, de las comunas en las c\u00e1rceles a la asociaci\u00f2n La Comuna. Una de las caracter\u00efsticas de la organizaci\u00f2n en comunas, entonces, y tam- bi\u00e9n de la asociaci\u00f2n La Comuna, es su car\u00e1cter abierto e integrador. Por eso, aunque en un principio los encuentros para llevar adelante la asociaci\u00f2n se dan entre exmilitantes de la LCR y el FRAP, pronto se invita a unirse a miembros de otras fuerzas pol\u00efticas de la \u00e9poca: Partido de los Trabajadores de Espa\u00f3a (PTE), Organizaci\u00f2n Revolucionaria de los Trabajadores (ORT), Partido Comunista Internacionalista (PC-(i)d Y evidentemente, PCE y Comisiones Obreras, que durante aquella \u00e9poca eran las fuerzas principales en la resisten-cia a la dictadura. Este esfuerzo integrador tiene durante el 2011 y 2012 un \u00e9xito relativo, sobre todo respecto a las dos \u00fcltimas fuerzas mencionadas, lo que pone de manifiesto tanto una diferencia ideol\u00f2gica como generacional. Y es que a finales de los 60 y hasta el final de la dictadura, la mayor\u00efa de presos pol\u00efticos menor de 30 a\u00f3os milita en organizaciones a la izquierda del PCE. Este corte generacional, explica tambi\u00e9n la creaci\u00f2n de La Comuna, a pesar de que ya exist\u00efa una asociaci\u00f2n de expresos pol\u00efticos. La mayor\u00efa de los miembros de esta antigua asociaci\u00f2n, pasaron por las c\u00e1rceles del franquismo antes de 1962, y cuando se les pregunt\u00f2 su opini\u00f2n sobre si mantener o no Carabanchel en pie, apostaron por la segunda, y por borrar toda huella del horror. Una experiencia distinta, y una actitud diferente respecto a la conser- vaci\u00f2n de un lugar de memoria. Esta actitud hace que desde el principio, la intenci\u00f2n de los miembros fun- dadores de La Comuna sea evitar constituirse \u00fcnicamente como una asocia- ci\u00f2n de viejos amigos y compa\u00f3eros que se re\u00fcnen para cenar y relatar an\u00e9c- dotas. La sensaci\u00f2n que tienen es la de que hay una parte de la historia del franquismo, en concreto su \u00fcltima etapa, que se ha quedado fuera del movi- miento memorialista, y que tambi\u00e9n debe ser contada. Y adem\u00e1s, hay tambi\u00e9n desde el principio un deseo y una sed de justicia, la sensaci\u00f2n de que aquellos que les torturaron y encerraron salieron totalmente impunes de sus cr\u00efmenes, y de que como ellos, a\u00fcn viven y a\u00fcn pueden y deben pagar por ello. Por tanto, en la asociaci\u00f2n La Comuna, la relaci\u00f2n con la memoria no remi- te solo a una huella de la represi\u00f2n y encierro; expresa tambi\u00e9n un deber de VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013 53transmitir a la sociedad la experiencia propia, y un deseo de justicia que se lanza contra la impunidad de los cr\u00efmenes del franquismo. La memoria como huella, como deber y como deseo. La memoria como huella de la represi\u00f3n y la resis- tencia Hasta aqu\u00ef hemos se\u00f3alado los v\u00efnculos entre memoria, lugar y colectivo para explicar la aparici\u00f2n de la asociaci\u00f2n de expresos de La Comuna. Pero la memoria es tambi\u00e9n memoria de los cuerpos, y es el cuerpo el que recuerda. Por eso, los recuerdos de una experiencia de encierro en las c\u00e1rceles del fran- quismo, se componen de olores, sonidos, im\u00e1genes, sensaciones y sabores. Se recuerdan los golpes, el olor a humedad, el sonido de las puertas met\u00e1licas cerr\u00e1ndose a las espaldas, el sabor de un vaso de vino o de un plato que la familia ha llevado hasta all\u00ef, la oscuridad de una celda de castigod Y estos recuerdos de los cuerpos afloran en las conversaciones del grupo, con un ritmo y una intensidad particulares, y el testigo del relato va rotando con un orden impredecible. Todos estos recuerdos refuerzan una identidad, o mejor dicho, una diferencia en com\u00fcn. Puesto que esta experiencia es lo que les diferencia de otros testigos y otros actores de la memoria del franquismo. Evidentemente, el encierro deja una huella. Y esta huella se vive constan- temente de forma ambigua: en ocasiones son v\u00efctimas, en ocasiones resisten- tes. Es la doble huella del trauma, la del m\u00e1rtir y del h\u00e9roe. Evidentemente, estas son figuras en los extremos de una l\u00efnea de discurso que les sirve para dar sentido a su experiencia, a su huella. Son v\u00efctimas de los golpes, las pali- zas, las torturas, los castigos, los chantajes, las vejaciones, los insultos; y son h\u00e9roes y resistentes porque a pesar de todos estos golpes, que dejan huella en sus cuerpos y en su psique, su esfuerzo es el de mantenerse dignos, el de no agachar la cabeza, el de no delatar al compa\u00f3ero, el de no reconocerse como delincuentes, el de afirmarse como presos pol\u00efticos. En \u00fcltima instancia, lo que se\u00f3alan es que las verdaderas v\u00efctimas son sus familiares, todos aquellos personajes secundarios de su drama, que sufren la ausencia de sus hijos, de sus padres y sus maridos, que sienten el dolor por el dolor del otro. Pero no solo la c\u00e1rcel provoca huellas que se recuerdan. El preso pol\u00eftico ha sido antes disidente y activista, y est\u00e1 inmerso en una red de resistencias que se enfrenta a una red de vigilancias y castigos. El dispositivo de control y represi\u00f2n del franquismo comienza en las escuelas, se extiende a las universi- dades estudiantiles, a las universidades laborales, a los reformatorios, a las iglesias, a los cuerpos policiales, al aparato judiciald Es un sistema que se pretende total y totalitario, pero que ya desde el a\u00f3o 62, con la reactivaci\u00f2n del movimiento obrero en las comisiones obreras, y del movimiento estudiantil en diversas organizaciones, se ha mostrado un fracaso. Un sector de la sociedad, amplio aunque no mayoritario, resiste. Y a partir del a\u00f3o 68, la lucha se endu- 54 VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013rece notablemente. Desde ese a\u00f3o, hasta la muerte del dictador, en Espa\u00f3a se vive bajo un Estado de excepci\u00f2n casi constante. Juli\u00e1n Grimau, asesinado en el 63, es un h\u00e9roe/m\u00e1rtir de la resistencia, pero todav\u00efa quedan varios por lle- gar, entre ellos: Enrique Ruano en el 68, Puig Antich muerto por garrote vil en el 74, y cinco fusilados, dos de ETA y tres del FRAP, en septiembre del 75. Estos son los casos m\u00e1s conocidos, pero hay varias decenas de muertos m\u00e1s esos \u00fcltimos a\u00f3os, por no hablar de todos los encarcelados. Como los deteni- dos del proceso de Burgos en 1970, cuya ejecuci\u00f2n es evitada gracias a la pre- si\u00f2n en las calles y de la prensa internacional; o del proceso 1001, por el que se est\u00e1 intentando juzgar a toda la clase obrera por el simple hecho de asociar- se y manifestarse. Todos estos ejemplos son acontecimientos que tambi\u00e9n dejan huella, que tambi\u00e9n se inscriben en los cuerpos. As\u00ef que el cuerpo del activista pol\u00eftico, m\u00e1s tarde preso pol\u00eftico, empieza a forjarse en las f\u00e1bricas, en las universidades, en los barrios. A finales de los 60 y durante los 70, el PCE, empe\u00f3ado en la pol\u00eftica de la reconciliaci\u00f2n nacional, hacia fuera, y del centralismo democr\u00e1tico, hacia dentro, ha perdido un amplio espectro de la disidencia pol\u00eftica, y surgen con fuerza las organiza- ciones que mencionamos m\u00e1s arriba. Las formas y los modos de resistir son m\u00fcltiples y en ocasiones antag\u00f2nicos. Pero la v\u00efa represiva que se les aplica es casi siempre la misma: detenci\u00f2n, visita a los calabozos de la Direcci\u00f2n Gene- ral de Seguridad, en la puerta del Sol, con interrogatorio y maltrato casi sin excepci\u00f2n, declaraci\u00f2n ante el Tribunal de Orden P\u00fcblico y encarcelamientoprovisional en la c\u00e1rcel de Carabanchel, a la espera de un juicio que no se sabecu\u00e1nto tardar\u00e1 en llegar, y tras el cual se les trasladar\u00e1 a un penal. Al recordar todo este proceso, la mayor\u00efa de los presos se\u00f3alan que llegar a la c\u00e1rcel en el fondo es un alivio, que ya han pasado la dura prueba de la DGS. Y no solo eso, puesto que tras pasar un periodo de aislamiento, se van a encontrar con otros compa\u00f3eros recluidos, van a asistir a seminarios de mar- xismo y de econom\u00efa organizados por las comunas, van a compartir alimentos y bebidas, van a cantar canciones revolucionarias, van a llevar a cabo huelgas de hambre y plantes a la direcci\u00f2n y van a vivir, en definitiva, una experiencia de solidaridad, de cooperaci\u00f2n y de apoyo mutuo que ser\u00e1 el sost\u00e9n y la fuer- za de un v\u00efnculo que a\u00f3os m\u00e1s tarde d\u00e9 lugar a una reedici\u00f2n de esa experien- cia de lucha en com\u00fcn: por el deber de contarla y por el deseo de hacer justi- cia. El deber de contar Queda claro hasta aqu\u00ef que la memoria de la represi\u00f2n y la resistencia se mani- fiesta de m\u00fcltiples formas y se compone de m\u00fcltiples factores: el lugar, el colectivo, la huella en los cuerposd Pero hay tambi\u00e9n un aspecto imperativo en la memoria: el deber de contar, narrar la propia experiencia como una autoimposici\u00f2n, como algo que se deben a s\u00ef mismos y a los dem\u00e1s. Incluso VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013 55algunos de ellos, todav\u00efa estando en la c\u00e1rcel, recuerdan haberse hecho la promesa de contarlo alg\u00fcn d\u00efa. Es esta una consigna contra el olvido, que sigue la m\u00e1xima de \"recordar para no repetir\". Y en esta m\u00e1xima hay tambi\u00e9n un componente pedag\u00f2gico, el intento de ense\u00f3ar a trav\u00e9s de la propia vivencia, y de comunicarla a las siguien- tes generaciones, para evitar a toda costa una repetici\u00f2n de la historia. Por esa raz\u00f2n, una de las actividades que se proponen los miembros de La Comuna, es la de asistir a institutos y a uni- versidades, encontrarse con los j\u00f2venes, hacerles saber que hasta hace muy poco en Espa\u00f3a se tor- turaba y se fusilaba, hacerles conscientes de que ciertos derechos y libertades son muy dif\u00efciles de conquistar y muy f\u00e1ciles de perder. Y seg\u00fcn aumentan las desigualdades en Espa\u00f3a, y aumentan las protestas y con ellas la represi\u00f2n, el deber de contar se hace a\u00fcn m\u00e1s imperativo. Pero no solo est\u00e1 el componente pedag\u00f2gico. Hay tambi\u00e9n un aspecto de resistencia en la propia narraci\u00f2n de la historia. Ya que desde distintos lugares, que van desde la derecha hasta la izquierda moderada, se escribe sobre los \u00fclti- mos a\u00f3os de la dictadura y sobre la transici\u00f2n pol\u00eftica a la democracia, como un periodo m\u00e1s bien tranquilo, de progresiva apertura y desarrollo econ\u00f2mico, una \"dictablanda\" que culmina en un proceso que se considera ejemplar. Incluso, se publica en el Diccionario de la Real Academia de la Historia que la dictadura de Franco fue solo un r\u00e9gimen autoritario, y que el Caudillo no era tan malo como lo pintan. Llegados a este punto, la huella en el cuerpo produce un espasmo en aque- llos que pasaron por las c\u00e1rceles de Franco, que vivieron en carne propia las inclemencias de un sistema totalitario. Totalitario quiz\u00e1 no en la pr\u00e1ctica por- que siempre hubo formas de escapar de \u00e9l, pero s\u00ef en su pretensi\u00f2n, criminal hasta sus \u00fcltimos d\u00efas. De nuevo, el garrote vil a Puig Antich, los fusilamien- tos del 75, como acontecimientos ejemplares. Y el deber de contarlo, para evi- tar tergiversaciones de la historia, una historia que se presenta hoy en d\u00efa como un campo de batalla en dos frentes: por un lado, contra autores de la derecha como Luis Su\u00e1rez o P\u00efo Moa; por otro, contra autores de la socialdemocracia como Santos Juli\u00e1, que se resisten a cuestionar la transici\u00f2n como un proceso con m\u00e1s rupturas que continuidades. La memoria del lugar, del colectivo y de los cuerpos, la memoria del encie- rro y el castigo, como arma arrojadiza y de resistencia frente a una historia ofi- cial que parece olvidar la conflictividad social imperante durante los a\u00f3os sesenta y setenta en Espa\u00f3a. Los presos de La Comuna se sienten testigos de 56 VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013\"La sensaci\u00f3n que tienen es la de que hay una parte de la historia del franquismo, en concreto su \u00faltima etapa, que se ha quedado fuera del movimiento memorialista, y que tambi\u00e9n debe ser contada\"esas luchas, y sienten el deber de mostrar que hay un fascismo que no se limi- ta a la guerra civil y a las fosas, que hay una dictadura mucho m\u00e1s pr\u00f2xima a nuestra realidad actual. As\u00ef como muchos presos del franquismo siguen vivos, tambi\u00e9n lo est\u00e1n sus torturadores y los jueces que les condenaron por el simple hecho de manifes- tar su oposici\u00f2n, de reclamar libertades de expresi\u00f2n, de huelga y de manifes- taci\u00f2n. Muchos de estos torturadores, polic\u00efas y miembros de la Brigada Pol\u00ef- tico Social, siguieron perteneciendo a los cuerpos de seguridad del estado. Y muchos de aquellos jueces pasaron del Tribunal de Orden P\u00fcblico a la Audien- cia Nacional, al Tribunal Supremo y al Constitucional. Polic\u00efas y jueces de la democracia que pocos a\u00f3os antes fueron c\u00f2mplices de un sistema represivo y asesino. Aqu\u00ef el deber de contar se ha convertido ya en labor de denuncia social, pol\u00eftica y judicial. Y esta labor de denuncia se ve inspirada ya no solo por un deber de contar, sino sobre todo por un deseo de justicia. La memoria como deseo de justicia: la querella argentina Recapitulando, hemos visto que la memoria es del lugar, del colectivo y de los cuerpos. Y tambi\u00e9n, que la memoria es una huella y un deber. Todos estos ele- mentos explican el por qu\u00e9 La Comuna. Una huella del pasado se actualiza como un deber de narrar en el presente. Y todo el conjunto, lanzado hacia el futu- ro, se manifiesta como un deseo de justicia que nos da el para qu\u00e9 de La Comu-na. Ya que la pretensi\u00f2n inicial de la asociaci\u00f2n nunca se limit\u00f2 a una reuni\u00f2n de viejos camaradas que se cuentan viejas historias. Siempre hubo un para qu\u00e9, aunque no fuera expl\u00efcito desde el principio: acabar por liquidar aquellos aspec- tos de la dictadura que en la transici\u00f2n no fueron convenientemente terminados y que encuentran en la ley de amnist\u00efa de 1977 un escollo muy dif\u00efcil de vencer. Esta ley es la que ha frenado todo intento de enjuiciar los cr\u00efmenes del franquis- mo, y es en la que se bas\u00f2 el Tribunal Supremo para frenar la causa que el juez Garz\u00f2n hab\u00efa estado documentando entre 2008 y 2010. Este proceso iniciado por Garz\u00f2n, y las investigaciones correspondientes, se deten\u00efan de forma un tanto inexplicable en el a\u00f3o 52. Por lo que, de todas formas, hubiera sido inservible para los presos pol\u00efticos del tardofranquismo. Pero en el transcurso de su constituci\u00f2n y consolidaci\u00f2n como asociaci\u00f2n, cuando todav\u00efa andaban definiendo el porqu\u00e9 de La Comuna, lleg\u00f2 a su conocimiento otra causa iniciada en Argentina el 14 de abril de 2010 por algunos represaliados republica- nos afincados all\u00ef, y por varias asociaciones de derechos humanos y de presos y desaparecidos argentinas. De repente el para qu\u00e9, como acci\u00f2n de futuro, qued\u00f2 claramente definido para los miembros de La Comuna. Un objetivo claro y con- creto: acabar con la impunidad del franquismo a trav\u00e9s de una querella judicial ini- ciada en otro pa\u00efs, pero basada en los principios de la justicia universal y en la imprescriptibilidad de los cr\u00efmenes contra la humanidad y los derechos humanos. VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013 57As\u00ef, desde finales de 2011 y durante todo 2012, la actividad de la asociaci\u00f2n ha venido presidida por el intento de llevar a buen puerto la querella argenti- na. Los expresos recogieron numerosa documentaci\u00f2n, que inclu\u00efa expedien- tes judiciales tanto del TOP como de tribunales militares, informes y fichas policiales, expedientes de las prisiones, etc. A esta documentaci\u00f2n, a\u00f3adieron sus testimonios personales, una labor que para muchos no fue f\u00e1cil de realizar. Y as\u00ef, en abril del 2012, una delegaci\u00f2n de la asociaci\u00f2n viaj\u00f2 a Argentina junto a miembros de una asociaci\u00f2n de expresos paralela formada en el Pa\u00efs Vasco, llamada Goldatu, para entregar sus causas como querellantes y entre- vistarse con la jueza Mar\u00efa Servini de Cubr\u00efa. De este viaje obtuvieron el compromiso de la jueza de venir a Espa\u00f3a a recoger m\u00e1s testimonios y a tomar declaraci\u00f2n a los demandantes de la quere- lla. Los objetivos de la querella quedaron adem\u00e1s claramente definidos: anu- laci\u00f2n de todos los procesos judiciales incoados por los tribunales de excep- ci\u00f2n del franquismo, tanto militares como de orden p\u00fcblico; enjuiciamiento, y emisi\u00f2n de \u00f2rdenes de b\u00fcsqueda y captura para polic\u00efas, jueces, ministros, militares, ladrones de ni\u00f3os y empresarios que se aprovecharon del trabajo esclavo durante la dictadura; y cuestionamiento jur\u00efdico de la ley de amnist\u00efa,bas\u00e1ndose en los principios de la justicia universal. Un cuestionamiento que a principios de este a\u00f3o ya fue claramente manifestado por la oficina de la Alta Comisionada para los Derechos Humanos de la ONU, Navi Pillay. Inesperadamente, y tras unos meses de frenes\u00ef para su preparaci\u00f2n, la jueza anul\u00f2 el viaje a Espa\u00f3a, y \u00fcnicamente se celebr\u00f2 a principios de octubre un gran acto en el que se reunieron a diversos artistas y m\u00fcltiples testigos, v\u00efcti- mas y resistentes del franquismo. La celebraci\u00f2n estaba justificada, puesto que a pesar de que el viaje se hab\u00efa frustrado, la querella sigue adelante y hay muchas esperanzas puestas en ella. As\u00ef, un deseo y una esperanza de justicia que se lanzan hacia el futuro, como la fuerza fundamental para acabar con la impunidad del franquismo. En los pr\u00f2ximos meses veremos varias acciones en este sentido. El ecosistema de la memoria, la red AQUA y otras luchas de plena actualidad El campo de la memoria puede ser descrito con distintas met\u00e1foras, ya sea un campo de batalla, un mercado, un ecosistemad Como ya se\u00f3alamos, la labor de integraci\u00f2n de distintas fuerzas pol\u00efticas en la asociaci\u00f2n La Comu- na, como el PC o CC OO, ha tenido hasta ahora un \u00e9xito relativo, ya que no siempre se ha llegado a un entendimiento claro y decidido con otras organi- zaciones, como la Plataforma contra la Impunidad del Franquismo, o la Aso- ciaci\u00f2n por la Recuperaci\u00f2n de la Memoria Hist\u00f2rica, debido al desencuen- tro de perspectivas, las incomprensiones y las diferencias de criterio sobre c\u00f2mo construir una memoria del antifranquismo. Estudiar este ecosistema 58 VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013requiere un an\u00e1lisis de alianzas inestables y de conflictos permanentes, no solo ideol\u00f2gicos sino tambi\u00e9n personales. A\u00fcn as\u00ef, la determinaci\u00f2n de objetivos a corto y medio plazo permite una cierta unidad de acci\u00f2n. En este sentido, la querella argentina est\u00e1 jugando un papel importante y eficaz, que posibilit\u00f2 desde la primavera de 2012 la consti- tuci\u00f2n de una red de apoyo a la querella argentina, o red AQUA, en la que se integran no solo asociaciones y distintos movimientos por la memoria, sino todo tipo de organizaciones y asociaciones de paz, de derechos humanos, de vecinos, ecologistas, ciudadanas, republicanas, ONGs, etc. Lo que dota en este caso de una unidad al conjunto no es tanto una convergencia ideol\u00f2gica como una uni- dad concreta de acci\u00f2n, por la que las distintas estrategias por una mayor pre- sencia en el ecosistema o el mercado de la memoria, se ven subsumidas en una estrategia com\u00fcn enfocada a acabar de la impunidad del franquismo. Divergencia ideol\u00f2gica, pero unidad en la acci\u00f2n. Las dificultades que pre- senta un proceso de integraci\u00f2n ideal entre distintos movimientos y enfoques sobre la memoria, se ven superadas gracias a una estrategia com\u00fcn que deja otras luchas y otros conflictos en un segundo plano. En este punto ya no son tan importantes el lugar, la huella, la subjetivaci\u00f2n y la narrativa de cada colec- tivo; no es una lucha entre distintos porqu\u00e9s, sino la colaboraci\u00f2n por un mismo para qu\u00e9. Es en el deseo de justicia lanzado hacia el futuro donde la integraci\u00f2n entre movimientos se hace m\u00e1s fuerte y se constituye como red. Y es tambi\u00e9n gracias a una perspectiva de futuro, donde la asociaci\u00f2n La Comuna encuentra el engarce con otros movimientos como el 15M, que vie- nen a cuestionar el sistema de representaci\u00f2n pol\u00eftica actual, que se oponen a los excesos de un neoliberalismo desbocado, que denuncian la desproporci\u00f2n represiva actual contra los movimientos sociales de protesta. Varios miembros de La Comuna se ven reflejados en el movimiento asambleario del 15M, y traen a la memoria referentes hist\u00f2ricos como mayo del 68. Se recuperan posi- bilidades no realizadas del pasado, y se manifiesta el deseo por un mundo mejor. Porque hay que recordar que la disidencia de extrema izquierda duran- te el tardofranquismo no solo combat\u00efa la ausencia de libertades del fascismo, sino tambi\u00e9n la falta de igualdad que genera el capitalismo. Un capitalismo de plena actualidad y un fantasma del fascismo que asoma por el horizonte de la crisis. Por eso, ahora m\u00e1s que nunca, las huellas, el deber y los deseos de una memoria de la solidaridad comunitaria se activan para resistir una vez m\u00e1s, para abrir espacios ciudadanos de debate y reflexi\u00f2n, para crear nuevas reglas de juego a partir de la cr\u00eftica a una Transici\u00f2n ya caduca. VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013 59Mario Mart\u00ednez Zauner investigador becario en el Centro de Ciencias Humanas y Sociales del CSIC e integrado en La Comuna pr\u00e1cticamente desde su constituci\u00f2n.En la ya desaparecida c\u00e1rcel de Carabanchel, exist\u00efa una galer\u00efa subterr\u00e1nea particularmente siniestra denominada oficialmente CPB (Celdas de Preven- ci\u00f2n Bajas). Se encontraba al final de la Sexta Galer\u00efa-Reformatorio, donde estaban los menores de edad. Una vez abierto el correspondiente rastrillo se acced\u00efa a esta galer\u00efa; sobre la entrada, tres letras indicaban el destino: CPB. La historia tapiada Era una galer\u00efa de peque\u00f3as dimensiones, de una sola planta y situada por debajo del nivel del suelo de los patios. El preso despu\u00e9s del cacheo, previo desnudo integral, pasaba a unas celdas distintas de las habituales. Cada una esta- ba dividida en dos espacios; en el primero se colocaba la colchoneta, incre\u00efble- mente sucia, un plato met\u00e1lico, un vaso de pl\u00e1stico y una cuchara de madera casi tan sucia como la colchoneta. Desde aqu\u00ef, una reja, con cancela y cerro- jo, limitaba un segundo espacio, de tres por cuatro pasos cortos. Ning\u00fcn tipo de alumbrado, ni siquiera instalaci\u00f2n el\u00e9ctrica. Apenas cierta claridad gracias a la luz que durante el d\u00efa se filtraba por los respiraderos. El preso quedaba encerrado en este segundo recinto: un grifo y una espe- cie de retrete, un agujero pr\u00e1cticamente, que serv\u00efa para todo: lavarse, hacer las necesidades, lavar el platod Eso era todo. Nada m\u00e1s, ni un banco para sen- tarse. Veinticuatro horas al d\u00efa en la celda, todos los d\u00efasd Cuando, varios a\u00f3os despu\u00e9s de la muerte de Franco, se cerr\u00f2 Carabanchel, durante varios meses, cualquier ciudadano pudo visitar el siniestro centro, a modo de curioso turista. Para facilitar el recorrido, se contaba con un gu\u00efa que iba explicando cada una de las instalaciones, pero si preguntabas por las cel- das de castigo o las celdas bajas, el tipo, mal informado o bien aleccionado, respond\u00efa que jam\u00e1s hab\u00efan existido tales erg\u00e1stulas. Sin embargo, por el CPB pasaron much\u00efsimos presos pol\u00efticos y comunes, por no remontarnos a fechas demasiado lejanas, tres de los \u00fcltimos fusilados por el franquismo, Jos\u00e9 Hum- 60 VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 20136. No dejaremos al franquismo en paz Chato Galante y Manuel Blanco ChiviteEl pasado presente berto Baena, Jos\u00e9 S\u00e1nchez-Bravo y Ram\u00f2n Garc\u00efa Sanz, y en una de ellas fue asesinado a palos por un grupo de funcionarios de la c\u00e1rcel, en 1978, el joven anarquista Agust\u00efn Rueda. Pero \"oficialmente\" jam\u00e1s han existido. De hecho, la galer\u00efa fue tapiada a principios de los a\u00f3os ochenta. Todo un s\u00efmbolo: se tapia la historia como forma de negarla. Memoria y transici\u00f3n De alguna manera, los pactos, los discursos y el estilo oficial de la llamada Transici\u00f2n, a imagen y semejanza de lo sucedido con el CPB, se propusieron tapiar la historia de cuarenta a\u00f3os de franquismo. Aquellos acuerdos entre franquistas reciclados y opositores reciclados en vendidos, nos trasmitieron que, a fin de cuentas, aqu\u00ef no hab\u00efa pasado nada y pelillos a la mar. En aquellos a\u00f3os se procedi\u00f2 al tapiado oficial de la historia. Despu\u00e9s, gen- tes del pueblo, procedentes de todos los horizontes de la izquierda o, simple- mente, gentes con sentido de la honestidad han ido quitando uno a uno cada ladrillo de esa tapia para dejar al descubierto ni m\u00e1s ni menos que la realidad de los cr\u00efmenes, hoy todav\u00efa impunes, del franquismo. Uno de los protagonistas de esta revisi\u00f2n de nuestro pasado reciente es el movimiento de recuperaci\u00f2n de la memoria hist\u00f2rica, que ha ampliado su campo de estudio desde la guerra y la inmediata posguerra hasta llegar a la misma transici\u00f2n, a la vez que se ha extendido territorialmente hasta abarcar el conjunto del Estado y cuenta con asociaciones que denuncian todas las for- mas de represi\u00f2n imaginables: desde las sacas, los fusilamientos y las fosas comunes al expolio de bienes p\u00fcblicos y privados, de la c\u00e1rcel y la tortura al trabajo esclavo, del robo de beb\u00e9s al exilio pol\u00efticod Su trabajo no se limita a denunciar el olvido y la falsificaci\u00f2n de la histo- ria, tarea que comparte con historiadores, juristas y otros sectores intelectua- les. Lo realmente importante, lo espec\u00effico de la actividad de este movimien- to, es la relaci\u00f2n directa que establece entre aquel pasado y un presente en el que ninguna de las atrocidades que se denuncian ha sido debidamente repara- da. Entender que el muro de impunidad y sin raz\u00f2n contra el que choca es la consecuencia inmediata de un aparato de Estado heredado de la dictadura y, en particular, de una judicatura profundamente marcada por el franquismo /1. Y desde esa conclusi\u00f2n se pasa del objetivo de recuperar la historia al de analizar pol\u00efticamente un periodo que, en ausencia de una ruptura democr\u00e1ti- ca, abre un proceso ajeno a los intereses populares y en buena medida secre- VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013 611/\"En el seno del poder judicial habitan dragones que no est\u00e1n, precisamente, aletargados. Algunas pr\u00e1cticas judiciales de la dictadura mantienen su vigencia de forma encubierta, dejando un margen para la opresi\u00f3n, la injusticia y la falta de garant\u00edas\" . Gonzalo Pont\u00f2n, en la presentaci\u00f2n del libro: \"Jueces pero parciales. La per- vivencia del franquismo en el Poder judicial\" . Carlos Jim\u00e9nez Villarejo y Antonio Do\u00f3ate. Editado por Pasado&Presente. to, por medio del cual se instalaron, sin traumas, bajo la nueva cobertura democr\u00e1tica, las mismas \u00e9lites de poder consolidadas en el franquismo. En s\u00efntesis, y a riesgo de simplificar, un chan- chullo que lo cambiaba todo para que todo siguiera igual, garantizando a los poderes f\u00e1cti- cos su capacidad de tomar las grandes decisio- nes al margen de la voluntad de la mayor\u00efa de la poblaci\u00f2n. As\u00ef, un importante sector del movimiento memorialista rechaza esos pactos, consider\u00e1ndolos, con raz\u00f2n, la explicaci\u00f2n de las limitaciones de nuestra democracia y el origen de nuestros males socio- pol\u00efticos. Mientras, el discurso institucional los valora como consensos mod\u00e9- licos y los presenta, hoy, como el referente para superar la crisis del sistema y permitir una hipot\u00e9tica salida que, obviamente, mantendr\u00efa intactos los intere- ses de los poderosos. De nuevo una relaci\u00f2n directa entre el pasado y el pre- sente, con una conclusi\u00f2n evidente de cara al futuro: cualquier salida a la cri- sis que pretenda garantizar los derechos de la mayor\u00efa debe depurar a fondo la herencia de la dictadura. Contra el olvido En conclusi\u00f2n, recuperar la memoria hist\u00f2rica se ha convertido en un procesocada vez m\u00e1s inc\u00f2modo para las instituciones, desde la Judicatura a la RealAcademia de la Historia, pasando por los sucesivos gobiernos. Sorprendente- mente quien se encuentra m\u00e1s c\u00f2moda en \u00e9l es la derecha, incluidas sus ver- siones m\u00e1s radicales; su discurso se limita a defender que las cosas se queden tal como est\u00e1n, porque volver sobre la historia supone reabrir las heridas, actualizar un enfrentamiento felizmente superado por la transici\u00f2n. Se trata sin duda de un discurso c\u00efnico que equipara la legalidad republica- na al golpismo fascista y a las v\u00efctimas con sus verdugos. Es m\u00e1s, en su for- mulaci\u00f2n apenas se preocupa en disimular cierto tono de amenaza; se nos con- mina a dejar la historia en paz o atenernos a las consecuencias. Y , en efecto, el olvido fue uno de los pilares de aquellos pactos que, en la actualidad, el post- franquismo sociol\u00f2gico interpreta como la constataci\u00f2n de que durante la dic- tadura nada fue delito, limit\u00e1ndose sus servidores a cumplir con su deber. F\u00f2r- mula esta \u00fcltima utilizada por los ide\u00f2logos de la derecha cuando pretenden justificar sus cr\u00efmenes m\u00e1s execrables. Pero lo insoportable es que esa sea justamente la versi\u00f2n de nuestra histo- ria que se ha impuesto en la pr\u00e1ctica. Porque, m\u00e1s de cuarenta a\u00f3os despu\u00e9s de la muerte del dictador, los delitos cometidos por el franquismo nunca han sido reconocidos ni explicitados y fueron amnistiados antes de ser juzgados. Por el contrario no se ha anulado ni uno solo de los juicios incoados contra 62 VIENTOSUR N\u00famero 126/Enero 2013\"Se nos argumenta que ha pasado demasiado tiempo, que hubo demasiadas atroci- dades, que ser\u00eda un proceso demasiado largo y complejo...\"quienes resistieron a la dictadura, aunque fueron sustanciados por tribunales manifiestamente ilegales y aplicando una legislaci\u00f2n contraria a los principios de la justicia, como reconocen expl\u00efcitamente todos los organismos de defen- sa de los derechos humanos. Resulta vergonzoso que los gobiernos de la democracia hayan considerado perfectamente legales esos juicios. A d\u00efa de hoy, cuando ya no puede recurrir- se al socorrido ruido de sables, se argumenta que no se puede poner en cues- ti\u00f2n todo lo juzgado por el franquismo por la tremenda inseguridad jur\u00efdica que esto supondr\u00efa /2. De nuevo una explicaci\u00f2n tramposa, ocultan que se trata de anular exclusivamente lo juzgado por tribunales especiales (Consejos de Guerra y Tribunal de Orden P\u00fcblico) y/o en aplicaci\u00f2n de una legislaci\u00f2n que persegu\u00efa el ejercicio de la democracia y conculcaba los derechos de las per-sonas. En este terreno la formulaci\u00f2n m\u00e1s rotunda fue la de Mar\u00efa Teresa Fern\u00e1n- dez de la Vega que, a la hora de explicar la renuncia de la Ley de Memoria Hist\u00f2rica a revisar los procesos pol\u00efticos de la dictadura, afirmaba que su gobierno se opon\u00efa radicalmente: \"a una revisi\u00f3n judicial que contradiga los efectos de cosa juzgada de unas sentencias que son irrecurribles\". Lo que supone, al menos en ese aspecto judicial, reconocer sin ambages la legalidad de los procesos pol\u00efticos del franquismo. Aunque se saldaran con el asesinato de gentes cuyo \u00fcnico delito era pertenecer al mismo partido pol\u00eftico que la sra. ministra. Y hacerlo despu\u00e9s de que el Comit\u00e9 de Derechos Humanos de Nacio- nes Unidas, en su informe de 2008 sobre Espa\u00f3a, recomendara a las autorida- des adoptar las siguiente medidas: derogar la Ley de Amnist\u00efa de 1977; reco- nocer la no prescripci\u00f2n de los cr\u00efmenes de lesa humanidad; investigar los cr\u00efmenes de la dictadura, reparar los da\u00f3os causado y exhumar e identificar los restos de las personas desparecidas. La raz\u00f2n real de esta oposici\u00f2n numantina es obvia, la anulaci\u00f2n de los pro- cesos permite, a quien lo considere oportuno, exigir reparaciones por errores flagrantes de la justicia, cometidos por tribunales ilegales en aplicaci\u00f2n de unas leyes manifiestamente injustas. Se reconocer\u00efa as\u00ef como un derecho, exi- gible e incondicional, lo que hasta ahora han sido subvenciones o donaciones miserables de distintos gobiernos, cuyo resultado final ha sido una nueva ofen- sa a quienes sufrieron la represi\u00f2n de un r\u00e9gimen fascista. Es m\u00e1s, en el caso de la gente detenida, torturada y encarcelada, se han permitido poner condicio- VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013 632/\"No hay argumentos que justifiquen que una democracia deba conservar en su estructura pol\u00edtica o en su orden social elementos provenientes de reg\u00edmenes dictatoriales. De ah\u00ed que en las situaciones de cambio de un r\u00e9gimen dictatorial a otro democr\u00e1tico se establezcan programas -com\u00fanmente llamados de \"justi- cia de transici\u00f3n- que pretenden poner fin de una manera ordenada y gradual a los efectos de las anterio- res dictaduras. Y lo hace sobre la base de tres criterios: verdad, justicia y reparaci\u00f3n\". (Jos\u00e9 Antonio Mart\u00efn Pall\u00efn, J.A. y Rafael Escudero Alday, R. (2009). \"De malas leyes, peores reglamentos: el desarrollo de la Ley de Memoria Hist\u00f2rica\". Revista Jueces por la Democracia. n\u00a1 66, noviembre de 2009. nes previas para recibir cualquier compensaci\u00f2n, como su edad o el haber cumplido al menos tres a\u00f3os de condena. Adem\u00e1s, la anulaci\u00f2n de aquellos procesos abre la puerta a la depuraci\u00f2n de responsabilidades de quienes los sustanciaron y dictaron sentencia. Es decir, permite una revisi\u00f2n cuyo objetivo no solo es recuperar la historia, sino fundamentalmente establecer qui\u00e9nes formaron parte del aparato judicial y represivo de la dictadura, fijar responsabilidades pol\u00efticas, en funci\u00f2n de la gravedad de sus actuaciones, y penales para quienes cometieron cr\u00efmenes con- tra la humanidad y por tanto imprescriptibles. El especial inter\u00e9s en olvidar la fase final de la resistencia al franquismo se explica, precisamente, porque una parte importante de quienes la protagonizaron sigue viva y, como no hay v\u00efctimas sin verdugos, tambi\u00e9n lo est\u00e1 parte del apa-rato represivo que pas\u00f2 impoluto de la dictadura a la democracia. Hoy ofician de padres de la patria exministros que firmaron condenas de muerte, jueces que dic- taron sentencias en Consejos de Guerra o en el TOP , miembros de la GuardiaCivil o la BPS que torturaron e incluso asesinaron. Blindar su impunidad y la de quienes se beneficiaron del trabajo esclavo, del robo de beb\u00e9s, del expolio de bie- nes p\u00fcblicos o privados fue una especial preocupaci\u00f2n del r\u00e9gimen en su fase ter-minal. Lograrlo supuso garantizar la continuidad y cerrar definitivamente el paso a una ruptura democr\u00e1tica con el franquismo y sus herederos. Una amnist\u00eda de punto final Por sorprendente que parezca para conseguirlo se utiliz\u00f2 la amnist\u00efa, que fue la reivindicaci\u00f2n pol\u00eftica central de las luchas en esa etapa final del franquis- mo, y que en manos de los legisladores de la transici\u00f2n se convirti\u00f2 en una ley que ser\u00efa la clave de b\u00f2veda del nuevo r\u00e9gimen, sobre la que se construir\u00efa la nueva constituci\u00f2n mon\u00e1rquica. En realidad, las cosas vienen de m\u00e1s lejos. Los franquistas de ayer y de hoy se preocuparon de legislar su propia impunidad. Unas veces por su cuenta y otras con las complicidades que las circunstancias les han proporcionado. Y empezaron pronto, con la Ley de 23 de septiembre de 1939, apenas seis meses despu\u00e9s de finalizada la guerra que ellos mismos iniciaron. Esta ley va mucho m\u00e1s lejos que cualquier amnist\u00efa, pues declara no delictivos los hechos objeto de la misma. Su art\u00efculo primero lo dice todo: Se entender\u00e1n no delictivos los hechos que hubieran sido objeto de procedimiento cri- minal por haberse calificado como constitutivo de cualquiera de los delitos contra la Constituci\u00f2n (republicana), contra el orden p\u00fcblico (republicano), infracci\u00f2n de las leyes (republicanas) de tenencia de armas y explosivos, lesiones, homicidios, da\u00f3os, amenazas y coacci\u00f2n y de cuantos con los mismos guardan conexi\u00f2n, ejecutados desde el 14 de abril de 1931(d\u00efa de la proclamaci\u00f2n democr\u00e1tica de la II Rep\u00fcblica) hasta el 18 de julio de 1936 (levantamiento fascista), por personas de las que conste de modo 64 VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013cierto su ideolog\u00efa coincidente con el Movimiento Nacional y siempre que aquellos hechos por su motivaci\u00f2n pol\u00eftico-social pudieran estimarse como protesta contra el sentido antipatri\u00f2tico de las organizaciones y gobierno que con su conducta justifica- ron el Alzamiento. ...Para qu\u00e9 m\u00e1s? Todo tipo de cr\u00efmenes cometidos por los franquistas quedan definidos como hechos \"no delictivos\". Y desde entonces se entendi\u00f2 como no delictivo cualquier agresi\u00f2n, crimen, robo, etc. contra los defensores de la Rep\u00fcblica y contra los luchadores por la libertad y la democracia. Tras la muerte de Franco, esa impunidad se mantiene y se extiende a todo el periodo franquista, aunque con una metodolog\u00efa distinta. Con el estableci- miento de la Monarqu\u00efa, seg\u00fcn previsiones sucesorias del propio dictador, el problema inicial es enfrentarse a la exigencia popular de libertad para los pre- sos pol\u00efticos que hab\u00efan luchado contra Franco y su r\u00e9gimen. Ese clamor enraizado en un movimiento que ven\u00efa de a\u00f3os atr\u00e1s oblig\u00f2, de entrada, a un indulto, a pocos d\u00efas de la muerte de Franco que liber\u00f2 a un esca- so n\u00fcmero de presos pol\u00efticos. Posteriormente, dado que las manifestaciones multitudinarias por la Amnist\u00efa Total continuaron ganando en amplitud se decret\u00f2 una amnist\u00efa, en 1976, que liber\u00f2 a la mayor\u00efa pero mantuvo algunas excepciones. Por fin, dado que las manifestaciones y movilizaciones de todo tipo no cesaban, el nuevo parlamento, en octubre del 77, aprob\u00f2 por fin una Amnist\u00efa Total, ley 46/77. Es muy importante se\u00f3alar que en todo este proce- so, los asesinatos de manifestantes pro-amnist\u00efa realizados por las llamadas Fuerzas de Seguridad de Estado y por bandas parapoliciales, dirigidas desde el Ministerio del Interior, no fueron pocos y quedaron tan impunes como los cometidos en vida del dictador. Pero si las reclamaciones populares fueron satisfechas con la excarcelaci\u00f2n de las \u00fcltimas personas encarceladas por el franquismo, la ley 46/77 ten\u00efa su trampa. En su art\u00efculo segundo apartados e) y f) se retrotra\u00efa a la ley de 1939 para exonerar a los servidores y asesinos al servicio de la dictadura. Art\u00efculo segundo En todo caso est\u00e1n comprendidos en la amnist\u00efa: . e) Los delitos y faltas que pudieran haber cometido las autoridades, funcionarios y agentes del orden p\u00fcblico, con motivo u ocasi\u00f2n de la investigaci\u00f2n y persecuci\u00f2n de los actos incluidos en esta Ley. f) Los delitos cometidos por los funcionarios y agentes del orden p\u00fcblico contra el ejercicio de los derechos de las personas. Se equipara, por tanto, al fascismo con el antifascismo, a los defensores de la dictadura con quienes hab\u00efan luchado contra ella. Para la Ley 46/77 la II Rep\u00fc- blica y la Dictadura son lo mismo; el fascismo y la democracia son lo mismo y, quien defiende lo uno o lo otro son lo mismo. VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013 65Con el agravante que los criminales al servicio del fascismo jam\u00e1s fueron deteni- dos, jam\u00e1s fueron torturados, jam\u00e1s fueron juzgados ni encarcelados, ni fusilados. Siguieron ejerciendo sus funciones, siguieron enriqueci\u00e9ndose, siguieron en sus labores; para ellos no hab\u00efan pasado nada ni nada ha pasado hasta el presente. Todos los gobiernos de la democracia han ascendido o condecorado o premiado de una u otra manera a torturadores y asesinos del franquismo. La grieta en el muro Porque esa misma Ley 46/77, por cierto una ley anterior a la Constituci\u00f2n de diciembre del 78, es hoy, en 2012, la coartada que esgrime el Tribunal Supre- mo para denegar el juicio de los cr\u00efmenes de la dictadura y defender la impu- nidad de sus autores. Pero a ese muro de tantas verg\u00b0enzas le han empezado a aparecer grietas. A la vez que se cerraba a cal y canto la v\u00efa judicial en el Esta- do espa\u00f3ol, la justicia internacional abr\u00efa nuevas puertas cada vez m\u00e1s dif\u00efci- les de cerrar. En febrero de este a\u00f3o, por tercera vez, la oficina de la Alta Comisionada de Naciones Unidas para los Derechos Humanos, Navi Pillay, ped\u00efa a Espa\u00f3a la derogaci\u00f2n de la ley de amnist\u00efa,\"porque incumple la nor- mativa internacional en materia de Derechos Humanos\" /3. Pero ha sido sobre todo la propia judicatura espa\u00f3ola, con su aplicaci\u00f2n de los principios de la Justicia Universal a los casos seguidos contra las dictadu- ras argentina, chilena y guatemalteca, en los que se declar\u00f2 competente, la que ha abierto de par en par la puerta que permitir\u00e1 sentar al franquismo en el ban- quillo de los acusados. Porque la sentencia del Tribunal Supremos que impide juzgar los cr\u00efmenes de la dictadura, choca frontalmente con las resoluciones de ese mismo tribunal en los casos de las dictaduras latinoamericanas. Cuando todas las instituciones y partidos celebraban alborozados aquellas sentencias, por el papel \"ejemplar\" de la justicia espa\u00f3ola en el impulso de la justicia inter- nacional, Felipe Gonz\u00e1lez alertaba del peligroso efecto boomerang que pod\u00efa tener su aplicaci\u00f2n al caso espa\u00f3ol. La apertura en e el Juzgado N1 de Buenos Aires de la Querella 45/10 por \"Genocidio y/o delitos de lesa humanidad con- tra el franquismo y sus autores\" , confirm\u00f2 felizmente sus peores augurios. Al declararse competente y llevar adelante esta querella, la justicia argen- tina, al contrario que la espa\u00f3ola, se limita a actuar con coherencia: no pueden seguir juzgando los cr\u00efmenes de la dictadura militar argentina /4, proceso ini- ciado en los tribunales espa\u00f3oles, y negarse a hacerlo con los cr\u00efmenes del 66 VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 20133/Conviene recordar que, en 2009, el Comit\u00e9 de Derechos Humanos de Naciones Unidas, declaraba: \"las amnis- t\u00edas, indultos y otras medidas similares que impiden que los autores de graves violaciones de los derechos huma- nos sean llevados ante los tribunales son incompatibles con las obligaciones de todo Estado de investigar los cr\u00edmenes de derecho internacional\" Documentos Oficiales de la Asamblea General (A/47/40) Anexo VIA. 4/En Argentina se han abierto 1500, dict\u00e1ndose hasta el momento 98 sentencias. Recientemente se inici\u00f2 el tercer proceso por los cr\u00efmenes cometidos en la Escuela de Suboficiales de la Armada (ESMA), con 67 encausados y 789 v\u00efctimas. franquismo. Es m\u00e1s, el resto de Estados democr\u00e1ticos estar\u00efan obligados a hacer lo mismo, porque todos ellos son competentes para hacer cumplir las normas internacionales sobre derechos humanos, juzgar los cr\u00efmenes de lesa humanidad, castigar a sus culpables y reparar a las v\u00efctimas. Y los principios de la Justicia Universal les permitir\u00efan concurrir en esta tarea, demostrando que, tal como afirman estos principios, no puede haber fronteras nacionales, ni jur\u00efdicas, ni temporales que puedan proteger a quienes cometen cr\u00efmenes con- tra la humanidad. Romper el silencio Se nos argumenta que ha pasado demasiado tiempo, que hubo demasiadas atrocidades, que ser\u00efa un proceso demasiado largo y complejo. Sin embargoson esas mismas las razones que obligan a hacer justicia, sea cual sea el cami- no para lograrlo. Porque, precisamente, hacer justicia es la \u00fcnica forma de recuperar la verdad de lo que pas\u00f2 desde el primer al \u00fcltimo d\u00efa de la dictadu- ra y reparar todo el dolor que produjo. Lo contrario es intentar silenciar a quie- nes quieren recordar y honrar a sus v\u00efctimas y resistieron al franquismo con todos los medios a su alcance y eso s\u00ef que es hoy una tarea imposible. Nunca el pasado estuvo tan presente, porque un sector de la sociedad ha roto su silencio, quiere recuperar su historia y se niega a cerrarla en falso. Pero tambi\u00e9n porque la crisis del sistema y la forma de gestionarla ha roto las cos- turas de un traje donde no entra ya la sociedad real, devolviendo a la actuali- dad ideas y experiencias que los pensadores de guardia daban ya por definiti- vamente periclitadas. En suma, el CPB existi\u00f2, como existieron las torturas, las c\u00e1rceles, las sacas, los fusilamientos, las fosasd La historia no puede ser tapiada, el fran- quismo existi\u00f2 y nada ni nadie impedir\u00e1 que termine rindiendo cuentas ante la historia y ante la justicia. As\u00ef de sencillo. VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013 67Chato Galante y Manuel Blanco Chivite son miembros de La Comuna. Chato Galante forma parte del Consejo Asesor en llamas y mientras todos los animales huyen despavoridos para salvar su vida, un peque\u00f1o colibr\u00ed vuela en direcci\u00f3n contraria, ha ido al r\u00edo para recoger agua para verterla sobre el fuego. \"Est\u00e1s loco, \u00bfacaso crees que con ese peque\u00f1o pico vas a apagar el incendio?\", le pregunta el le\u00f3n. Responde el pajarito: \"Yo s\u00f3lo s\u00e9 que estoy haciendo mi parte\". Betinho En Rebeli\u00f3n en la granja Orwell enunci\u00f2 el tan citado: \"todos los animales son iguales, pero algunos animales son m\u00e1s iguales que otros\". La realidad nos muestra que es as\u00ef, los animales humanos explotan y esclavizan a los ani- males no humanos; en esta relaci\u00f2n es donde mejor se plasma la divisi\u00f2n entre explotadores y explotados. Como respuesta a esta situaci\u00f2n, el animalismo se define comoela defensa de los derechos de los animales no humanos. Los derechos a la vida, a la liber- tad, a no ser torturados o utilizados como simples objetos de experimentaci\u00f2n, vestimenta, alimentaci\u00f2n o l\u00fcdicos. Frente a la c\u00e9lebre cita orwelliana, Jorge Riechmann afirma: Todos los seres vivos tienen derechos (d) Todos los seres vivos son pacientes morales que poseen un bien propio, un conjunto espec\u00effico de capacidades, vulnerabilidades y condiciones de florecimiento que definen lo que para ellos es una buena vida. La premisa en la que se basa el movimiento animalista es la consideraci\u00f2n de laecondici\u00f2n de los animales como seres que sienten junto con el sentimiento de compasi\u00f2n (en su significado de sentir con el otro) ante cualquier sufri- miento y la eliminaci\u00f2n de la creencia de primac\u00efa de la especie humana fren- te a las dem\u00e1s especies. Hecho, que ha legitimado el maltrato y el sufrimiento VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013 69Los otros animales: vida o mercanc\u00eda Mireya IvanovichDerechos animales versus holocausto animal4plural2plural2que el hombre ha ejercido sobre las dem\u00e1s especies desde el comienzo de la Historia. El animalismo rompe una de las \u00fcltimas barreras discriminatorias que toda- v\u00efa existen: la de la especie. Igual que el sexismo o el racismo han sido acep- tados como comportamientos reprobables,eacabar con el especismo e incluir a los animales en nuestro c\u00efrculo moral significar\u00efa un gran avance civilizador. Si un ser sufre, su padecimiento debe ser considerado de forma equivalente al de cualquier otro ser. La aparici\u00f2n en escena del movimiento animalista se produce en 1975 cuando el fil\u00f2sofo australiano Peter Singer public\u00f2 Liberaci\u00f3n Animal, el libro fundamental del movimiento por los derechos animales, que la Editorial Tau- rus ha reeditado el a\u00f3o 2010 y donde, por primera vez, se define el especismo como \"un prejuicio o actitud parcial favorable a los intereses de los miembros de nuestra propia especie en contra de los de otras\". Desde la Antigua Grecia la preocupaci\u00f2n por los animales fue tema trata- do por pensadores como Plutarco. En la India cl\u00e1sica la ahimsa fue centro de las propuestas de no-violencia, s\u00efmbolo de paz y respeto hacia los seres que sienten, y para Kant la inmoralidad comienza cuando alguien se reconoce a s\u00ef mismo como la excepci\u00f2n. Resulta evidente el paralelismo entre especismo, sexismo y racismo. Habr\u00efa que convenir con Milan Kundera en que \"el aut\u00e9n- tico test moral de la humanidad son sus relaciones con aquellos que est\u00e1n a su merced: los animales\", aquellos que dependen de su voluntad y est\u00e1n inde- fensos ante ella. No existe justificaci\u00f2n alguna para negarse a considerar que sentimientos como el miedo, la felicidad o la tristeza, son tambi\u00e9n propios de otras especies, aunque no puedan expresarlos de forma escrita o hablada. Los animales carecen de un lenguaje elaborado para verbalizar su sufrimiento; pero, sin embargo, todos los mam\u00efferos compartimos un cerebro l\u00efmbico que interpreta de forma similar dolor y placer. Si los animales humanos nos consideramos agentes mora- les y tenemos en cuenta que los animales no humanos no pueden defenderse por s\u00ef mismos, es nuestro deber el asumir la responsabilidad de protegerlos. Nuestro comportamiento explotador hacia los animales est\u00e1 violando la ley de la igualdad y justicia de forma inadmisible para una sociedad \u00e9ticamente avanzada. Holocausto animal Muchas personas no son o no quieren ser conscientes del holocausto al que hemos y estamos llevado a millones de animales. En estas circunstancias, para lograr la integridad \u00e9tica del animal humano no necesitamos una nueva moral, solo tenemos que dejar de excluir de la existente a los animales. El ominoso holocausto animal se plasma en terribles cifras; valgan algunas como ejemplo: 70 VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013Para satisfacer la industria peletera se sacrifican 384000 animales por d\u00efa en todo el planeta. Millones de ellos viven encerrados en min\u00fcsculas jaulas de granjas pelete- ras hasta que alcanzan el tama\u00f3o adecuado. Algunos son sacrificados antes de nacer, como en el caso del astrac\u00e1n, procedente de las cr\u00efas de ovejas karakul; se necesitan 35 ejemplares para hacer un abrigo. Cuando a\u00fcn est\u00e1n vivas, se les arranca la piel empezando por una pata trasera, donde se introduce una ca\u00f3a de bamb\u00fc por la que se sopla para que se despegue mejor, pr\u00e1ctica que tambi\u00e9n se realiza con otras razas y especies animales con fines peleteros. El pobre animal a\u00fcn se mueve mientras es desollado. Todos los animales utilizados en la industria peletera padecen una existen- cia infernal y una muerte espantosa y cruel. As\u00ef, para no da\u00f3ar la piel de los zorros se les cuelga vivos del cuello con un gancho, m\u00e1s tarde se les introdu- ce un electrodo en la boca y otro en el ano, el cual consiste en una barra met\u00e1- lica que suele atravesar las paredes del intestino, siendo de este modo electro-cutados. No solo los animales enjaulados sufren muertes terribles. Cada a\u00f3o, casi trescientas mil cr\u00efas de foca son masacrados a palos en Canad\u00e1; tras aturdirlas a golpes, sus verdugos creen que la piel posee un mejor acabado si es arranca- da cuando el beb\u00e9 foca a\u00fcn est\u00e1 vivo. Para hacer un solo abrigo de piel, dependiendo del animal al que se la hayan arrancado, se necesitan: - 300 chinchillas- 250 ardillas- 60 martas - 60 visones- 30 mapaches - 20 focas beb\u00e9 - 20 nutrias - 20 zorros - 17 linces - 12 lobos- 8 focas adultas - 6 leopardos- decenas de perros y gatos. Por lo que respecta a la investigaci\u00f2n, m\u00e1s de 100 millones son utilizados al a\u00f3o en laboratorios de todo el mundo para la experimentaci\u00f2n, en gran medi- da destinada a la cosm\u00e9tica. Se utiliza una amplia gama de especies: primates, ratones, conejos, ratas, cerdos, ovejas, cabras, perros, gatos, aves, caballos y peces. Los perros usados son principalmente de raza beagle, por su buen car\u00e1cter y su tama\u00f3o manejable, y los 71cos o tit\u00efs- son utilizados para pruebas de toxicidad, investigaciones cerebra- les y pr\u00e1cticas de cirug\u00efa. Cada a\u00f3o mueren en Espa\u00f3a en experimentos la incre\u00efble cifra 626598 ani- males. En un laboratorio, un animal puede ser envenenado, privado de comida, agua o sue\u00f3o, recibir productos irritantes para los ojos o la piel, puede quedar paral\u00eftico, mutilado quir\u00fcrgicamente, irradiado, quemado, gaseado, electrocu- tado o alimentado de manera forzada. El horror de lo que significa la realidad de los laboratorios fue demostrado en 1985, cuando un grupo de activistas del Frente de Liberaci\u00f2n Animal entr\u00f2 en el centro de experimentaci\u00f2n con animales en la Universidad Riverside donde encontraron a Britches, un mono beb\u00e9 de solo unos meses. Las condi- ciones en las que \u00e9ste se encontraba eran impresionantes. Britches estaba con sus p\u00e1rpados cosidos, desde su segundo d\u00efa de vida, para comprobar si la ceguera permanente induc\u00efa da\u00f3os cerebrales en \u00e9l. A la vez, ten\u00efa conectados unos cascos con vendas a la cabeza someti\u00e9ndole a insoportables sesiones de alt\u00efsimos decibelios. El maltrato animal tambi\u00e9n es \u00fctil para determinados \"humanos\" como \"diversi\u00f2n\", a veces de elevado coste, como hemos podido comprobar con las cacer\u00efas de elefantes, osos o bisontes que realiza nuestro actual monarca Juan Carlos I. Se considera deporte disparar por diversi\u00f2n contra animales de otras especies, acci\u00f2n que, ejercida contra individuos de la especie humana, est\u00e1 considera un crimen. La caza, adem\u00e1s de suponer la muerte sin sentido de millones de animales, provoca el envenenamiento del campo y de los animales que lo habitan debi- do al plomo que desperdigan los millones de cartuchos con perdigones empleados para cazar. Adem\u00e1s, la caza conlleva una extrema crueldad. Muchos animales no mueren en el acto, al ser heridos pero no rematados o agonizan durante d\u00efas atrapados en cepos, redes o lazos. Una cruel variedad es la caza con pegamento, utilizada principalmente con p\u00e1jaros que quedan apresados en dicha sustancia, padeciendo una angustiosa muerte. Tradici\u00f3n mort\u00edfera En Espa\u00f3a tenemos como vergonzoso s\u00efmbolo identitario las corridas de toros. Al a\u00f3o mueren en el ruedo unos 12.000 animales y m\u00e1s de 10000 en festejos populares. Nuestra \"fiesta nacional\" es la muestra de una barbarie ritualizada, debien- do destacarse que el toro es la \u00fcnica excepci\u00f2n a la ley de maltrato animal. Antes de salir a la arena, entre otras barbaridades, se somete al toro a golpes en ri\u00f3ones y test\u00efculos, para debilitarlo, se le introducen algodones en las fosas nasales para que respire con dificultad o se le aplican sustan- cias irritantes en los ojos para dificultarle la visi\u00f2n. Una vez en la plaza, la 72 VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013puya y las banderillas le desgarrar\u00e1n tejidos internos, por lo que quedar\u00e1 debilitado e incapacitado para alzar la cabeza, y por lo tanto poder defen- derse. La espada (de hasta un metro de largo) le destrozar\u00e1 los pulmones, el h\u00efgado, el diafragma as\u00ef como el coraz\u00f2n. Si la espada no fuera suficien- te se le clavar\u00e1 el \"descabello\" y, probablemente, tambi\u00e9n la \"puntilla\", todas ellas armas que penetran entre las v\u00e9rtebras cervicales intentando seccionar la m\u00e9dula espinal de modo que el toro queda inutilizado para mover cualquier m\u00fcsculo y con todo resulta com\u00fcn que llegue a\u00fcn vivo al desolladero... Pero el calvario de este animal no se produce s\u00f2lo en la plaza. Cientos de pueblos espa\u00f3oles celebran sus fiestas populares maltratando animales, prin- cipalmente toros muy j\u00f2venes, que son equivalentes en nuestra especie a ni\u00f3os peque\u00f3os y adolescentes. Entre estos resulta inevitable mencionar casos como el del Toro de la Vega, fiesta de inter\u00e9s tur\u00efstico, donde se realiza la persecu- ci\u00f2n feroz de un toro. El animal es acosado y alanceado hasta la muerte por hombres a caballo y a pie. No es esta la \u00fcnica fiesta de estas caracter\u00efsticas. En otros pueblos a los toros se les coloca fuego en las astas, en algunos casos mueren por el estr\u00e9s, o acaban arrojados, para ahogarse, en el mar. No quedan lejos los d\u00efas en que los gansos de Lekeitio eran martirizados hasta que el hombre supuestamente m\u00e1s fuerte les arrancaba el cuello de cuajo. Circos con animales y zool\u00f2gicos tambi\u00e9n se incluyen en estos anacronis- mos; aunque en este contexto aparentemente culto la forma de maltrato sea menos evidente. Pero se sigue cosificando al animal como mero objeto de diversi\u00f2n y entretenimiento. Pedro Pozas, director ejecutivo del Proyecto Gran Simio, recuerda: Para que un elefante juegue al f\u00fctbol es necesario hincarle en las patas unas picas pun- tiagudas durante su adiestramiento. Y lo mismo con los tigres saltarines. Se les entre- na en una plancha incandescente. Por eso, cuando escuchan el redoble de tambores en el circo brincan por temor a que la superficie se caliente. Helmut Kaplan escribi\u00f2: \"Nuestros nietos alg\u00fan d\u00eda nos preguntar\u00e1n: \u00bfD\u00f3nde estabas durante el Holocausto de los animales? \u00bfQu\u00e9 hiciste en contra de estos cr\u00edmenes horribles? No podremos dar la misma excusa por segunda vez: que no sab\u00edamos.\" Y todo ello cuando se ha definido esta \u00e9poca como \"el tiempo de los derechos\". Desde no hace m\u00e1s de cuatro d\u00e9cadas hemos sido tes- tigos del nacimiento de una tercera generaci\u00f2n de derechos: los de solidaridad \u2014con los pueblos y el medio ambiente\u2014, quedando incluidos dentro de estos \u00fcltimos los Derechos de los Animales. Ante los horrores citados anteriormen- te, la pasividad resulta inadmisible y es una obligaci\u00f2n moral ampliar a otras especies la categor\u00efa de \"sujeto de Derecho\", exclusiva hasta ahora del ser humano. Esto no supone una novedad, ya en el Corpus Iuris Civilis de Justi- VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013 73niano se consideraba Derecho Natural aquel que le es dado a cada ser vivo, no siendo solo exclusivo del hombre. Vista desde esta perspectiva, la instauraci\u00f2n de unos derechos b\u00e1sicos para los animales vendr\u00efa a suponer una restituci\u00f2n del orden natural. Objeciones presuntamente humanitarias Sin embargo, a pesar de todo el da\u00f3o y sufrimiento causado a los animales resulta habitual escuchar la objeci\u00f2n de fondo que muchas personas plan- tean a la hora de otorgar derechos a los animales, aunque normalmente no se exprese tan claramente. Comentarios como \"mientras un ni\u00f3o pase ham- bre no debemos preocuparnos del bienestar animal\" o el \"no hay para todos\", suelen ser argumentos utilizados para no actuar a favor de los ani- males. En este contexto argumental junto con los animales se incluyen a inmigrantes o mujeres. La justificaci\u00f2n te\u00f2rica de estas posturas \u00e9ticas excluyentes es que para hacer efectivos los derechos son necesarios recursos, y estos son limitados. En dichas circunstancias los humanos siempre son lo primero. Una vez m\u00e1s cho-camos con una interpretaci\u00f2n antropoc\u00e9ntrica de la realidad plural, ya que no se trata de disponer de recursos sino de tener la voluntad y compromiso nece- sarios para abordar este reto moral. En absoluto son incompatibles la preocu- paci\u00f2n y el apoyo a nuestros semejantes con la compasi\u00f2n hacia los animales, ya que ambos sentimientos son complementarios y no antag\u00f2nicos. El amor a los animales sean humanos o no, o la crueldad hacia unos y hacia otros, y la repercusi\u00f2n sobre la especie humana de un comportamiento \u00e9tico hacia los animales no humanos constituyen una l\u00efnea de razonamiento desde tiempos antiguos, as\u00ef un fragmento atribuido a Pit\u00e1goras de Samos dice: \"Mientras el hombre siga siendo el despiadado destructor de los seres vivien- tes inferiores, jam\u00e1s conocer\u00e1 la paz y la salud. Mientras los hombres sigan masacrando a los animales seguir\u00e1n mat\u00e1ndose entre s\u00ed\". Solzhenitsyn tam- bi\u00e9n escribi\u00f2: \"No pensamos mucho en el amor del hombre por el animal. Pero si dejamos de amar a los animales, dejaremos tambi\u00e9n de amar a los hombres\", o George T. Angell dijo, \"A veces me preguntan: \u00bfPor qu\u00e9 invier- tes todo ese tiempo y dinero hablando de la amabilidad para con los anima- les cuando existe tanta crueldad hacia el hombre?. A lo que yo respondo: Estoy trabajando en las ra\u00edces.\" Una agresi\u00f2n dirigida contra los animales constituye una premisa tambi\u00e9n del menosprecio de la condici\u00f2n humana. Los problemas que afectan a la justicia social y a la ecolog\u00efa se encuentran estrechamente vinculados entre s\u00ef. Cuando se acusa a los animalistas de (pre)ocuparse de los animales m\u00e1s, o en lugar, que de las personas, no se tiene en cuenta que la empat\u00efa con los ani- males ayuda a empatizar con los dem\u00e1s seres humanos. Jane Godall y Marc Bekoff, por ejemplo, sostienen que humanizar nuestra relaci\u00f2n con los anima- 74 VIENTOSUR N\u00famero 126/Enero 2013les tendr\u00efa el mismo efecto en las relaciones con nuestros semejantes.e El jui- cio seg\u00fcn el cual la importancia de la defensa de los animales no humanos es insignificante en comparaci\u00f2n con la ayuda que debe prestarse a los humanos tiene su ra\u00efz, casi siempre, en prejuicios de or\u00efgenes culturales y religiosos muy b\u00e1sicos. La historia de los movimientos sociales tambi\u00e9n demuestra que el reconoci- miento de derechos para una minor\u00efa, por ejemplo, nunca ha supuesto un perjui- cio para los logros de otros movimientos y tambi\u00e9n supone un avance moral para toda la sociedad. De hecho, muchas veces existen relaciones entre dichos movi- mientos, como la reivindicaci\u00f2n sufragista y la lucha contra la vivisecci\u00f2n de principios del siglo XX. Cabe aqu\u00ef recordar que la vivisecci\u00f2n se practica habi- tualmente en la actualidad y consiste en la disecci\u00f2n, amputaci\u00f2n y/o mutilaci\u00f2n en vivo, con frecuente resultado de muerte, que se realiza sobre un animal sano para hacer estudios de productos destinados al consumo en el sector de la medi- cina, alimentaci\u00f2n, cosm\u00e9tica, higiene, limpieza, tejidos, alimentaci\u00f2n de mas- cotas, ingenier\u00efa gen\u00e9tica y todo tipo de armamento. Peligros ecol\u00f3gicos Aunque perros, gatos y grandes simios van encontrando cierta consideraci\u00f2n en las sociedades m\u00e1s avanzadas, todav\u00efa queda un largo camino para aque- llos animales que \u00fcnicamente est\u00e1n destinados a la alimentaci\u00f2n humana. El problema de la escasez de alimentos en el mundo ha de enfocarse desde el principio de distribuci\u00f2n justa, y en este contexto el tema de un trato \u00e9tico hacia los animales resulta una clave de b\u00f2veda para la resoluci\u00f2n del proble- ma del hambre en el planeta; adem\u00e1s de tener en cuenta los problemas ambien- tales, la contaminaci\u00f2n de aguas y tierra, deforestaci\u00f2n, etc., que conlleva el modelo agroalimentario actual. Seg\u00fcn un informe de la FAO (Organizaci\u00f2n de las Naciones Unidas para la Agricultura y la Alimentaci\u00f2n), las emisiones de gases de efecto invernadero derivados de la cr\u00efa de ganado (dieciocho por ciento del total) superan a las que emite toda la industria del transporte (catorce por ciento del total). La ganader\u00efa emite elee65 % del total del \u00f2xido nitroso (el excremento de los animales) y el 37 % del gas metano, producido este en la digesti\u00f2n de los rumiantes. Estos dos \u00fcltimos gases son, respectivamente, m\u00e1s de veinte y trescientas veces m\u00e1s potentes que el CO2(9 %) como gases causantes del efecto invernadero. Tambi\u00e9n en el marco de la disponibilidad de alimentos un argumento que suele utilizarse es la comparaci\u00f2n entre el gasto en comida para animales dom\u00e9sticos en pa\u00efses desarrollados y las necesidades de alimento en los pa\u00efses en v\u00efas de desarrollo. Se dice a veces que con la comida que algunas personas dan a sus animales de compa\u00f3\u00efa podr\u00efan alimentarse a diario millones de per- sonas. Adem\u00e1s de quedar as\u00ef patente el desprecio hacia las necesidades m\u00e1s b\u00e1sicas de los dem\u00e1s animales con los que compartimos el planeta, resulta VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013 75curioso que en esta postura argumental no se plantea la posibilidad de alimentar a la poblaci\u00f2n humana hambrienta con la comida que las socie- dades m\u00e1s ricas tiran a la basura, o que es des- truida por considerarse excedentes alimentarios; cantidades todas ellas infinitamente superiores a las destinadas a la alimentaci\u00f2n animal. Para contextualizar este derroche generalizado, cabe recordar que un total de 1300 millones de tone- ladas de comida se desperdician al a\u00f3o en el mundo. Por el contrario, los animales que s\u00ef presen- tan un peligro para la justa distribuci\u00f2n de alimentos, as\u00ef como para la biodi- versidad de la Tierra son los criados para el consumo humano. El ganado cons- tituye un veinte por ciento del total de la biomasa animal terrestre, y la superficie de tierra f\u00e9rtil utilizada para obtener piensos con que alimentarlos ocupa frecuentemente zonas que hasta hace poco fueron h\u00e1bitats de especies silvestres. Las selvas se deforestan para convertirlas en monocultivos paraproducir carne; as\u00ef se destruye lo esencial para producir lo sustituible. Vivimos tiempos de crisis ecol\u00f2gica, adem\u00e1s de econ\u00f2mica, pol\u00eftica y social. Una crisis sist\u00e9mica cuyo modelo se resiste a cambiar a pesar de todas las alarmas y contra todo razonamiento y l\u00f2gica. Como sosten\u00efa Gramsci a prop\u00f2sito de los cambios de paradigma, son tiempos confusos donde lo viejono se ha ido y lo nuevo todav\u00efa est\u00e1 por llegar. Un tiempo caracterizado por una confusi\u00f2n de fines y perfecci\u00f2n de medios, que ha llevado a sobrepasar ampliamente la capacidad de absorci\u00f2n de los ecosistemas. Las granjas que aparecen en los cuentos infantiles nada tienen que ver con los campos de con- centraci\u00f2n en los que estos espacios se han convertido. Los mataderos funcio- nan como f\u00e1bricas de producci\u00f2n en serie, poniendo en el mercado unos pro- ductos que, adem\u00e1s de incorporar el enorme sufrimiento padecido previamente por los animales, conllevan en s\u00ef mismos una enorme mochila ecol\u00f2gica motivada por un uso irracional de los recursos (tierra, agua, alimen- tos, combustibles f\u00f2siles, etc.). Propuestas racionales Si los seres humanos tuvieran una alimentaci\u00f2n m\u00e1s racional y \u00e9tica con los animales, se contribuir\u00efa muy notablemente a la resoluci\u00f2n de problemas como: -el cambio clim\u00e1tico, -la contaminaci\u00f2n de aguas y suelos, -la deforestaci\u00f2n de zonas selv\u00e1ticas para crear pastizales o cultivar soja para pienso, 76 VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013\"Nuestro comportamiento explotador hacia los animales est\u00e1 violando la ley de la igualdad y justicia de forma inadmisible para una sociedad \u00e9ticamente avanzada\"-el agotamiento de la biodiversidad marina y terrestre, -la justicia social: el hambre la pobreza y la explotaci\u00f2n de pa\u00efses en v\u00efa de desarrollo, -los problemas de salud derivados de dietas inadecuadas, -las cuestiones \u00e9ticas que plantea la explotaci\u00f2n animal. Por lo que respecta a la investigaci\u00f2n con animales es actualmente posible utilizar m\u00e9todos alternativos de experimentaci\u00f2n que no utilizan a los anima- les. Tecnolog\u00efas como el cultivo in vitro, t\u00e9cnicas inform\u00e1ticas, etc. son ya una realidad que permiten unos resultados a\u00fcn m\u00e1s exactos que la cl\u00e1sica, antigua y la mayor\u00efa de las veces, poco exacta, experimentaci\u00f2n con animales. Asimismo, con los medios y materias primas actualmente disponibles por el ser humano no es en absoluto necesario utilizar pieles y cueros para su ves- timenta, los cuales, si bien fueron de utilidad para nuestros ancestros prehist\u00f2- ricos, no lo son, en absoluto, para la sociedad del siglo XXI. Nunca se ha producido en el mundo mayor cantidad de carne y jam\u00e1s ha habido tantas personas necesitadas desde el punto de vista nutricional; con este modelo productivo conviven opulencia y desnutrici\u00f2n, mil millones de sobre- alimentados frente a otros tantos infraalimentados. Unas personas enferman por comer m\u00e1s de lo que necesitan y otras enferman por no tener alimentos suficientes. Para obtener un kilogramo de prote\u00efna animal se invierten siete kilos de vegetal. Mariano Bueno usa como ejemplo una vaca que proporciona 4000 raciones alimentarias, mientras se necesitaron 38000 para alimentarla. En resumen, la cantidad de cereale empleado para alimentar a los animales cuya carne consumir\u00efa una sola persona podr\u00efa llegar a alimentar a otras 20. Seg\u00fcn las Naciones Unidas, si se redujera el consumo de carne entre un 10 y 15 % se podr\u00efa llegar a erradicar el hambre en el mundo. La producci\u00f2n de carne genera adem\u00e1s, un gran problema en lo referente al agua. Mil millones de personas no tiene acceso a agua potable. Cada d\u00efa mueren m\u00e1s de cinco mil personas por ingerir agua contaminada; mientras, el 90% del agua potable en pa\u00efses industrializados se destina a la ganader\u00efa industrial, porque para producir un kilo de carne de vacuno son necesarios entre 30000 y 50000 litros de agua. Seg\u00fcn fuentes de lae FAO (Organizaci\u00f2n de las Naciones Unidas para la Agri- cultura y la Alimentaci\u00f2n), cada segundo mueren en el mundo, aproximadamente, 2000 animales para servir de alimento a toda la especie humana, sin contar los peces, que suponen m\u00e1s de 140 millones de toneladas al a\u00f3o. Al d\u00efa mueren unos 350 millones de animales terrestres y en torno a 60000 millones anuales. Cada segundo, millones de animales son sacrificados para servir a la industria alimenta- ria. Cerdos, gallinas, vacas, pollos o peces tratados como m\u00e1quinas de reproduc- ci\u00f2n, viven confinados, inmovilizados y sometidos a dolorosas manipulaciones VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013 77hasta que su final llega a bordo de los camiones que les conducen hacinados al matadero, despu\u00e9s de haber utilizado para su alimentaci\u00f2n ingentes recursos natu- rales que, poco a poco van degrad\u00e1ndose y limit\u00e1ndose. As\u00ef mismo la capacidad de recuperaci\u00f2n de mares y oc\u00e9anos no es ilimitada, y la creciente presi\u00f2n humana sobre los ecosistemas marinos ha provocado la des- trucci\u00f2n irrecuperable de h\u00e1bitats, as\u00ef como el colapso de innumerables especies. Para ilustrar esta realidad basta solo un dato: con un ritmo de pesca como el actual \u2014que en medio siglo se ha multiplicado por seis\u2014, en los pr\u00f2ximos cuarenta a\u00f3os la totalidad de las zonas pesqueras se habr\u00e1 agotado. Y , si se contempla el consu- mo de carne, para entonces ser\u00e1 necesario duplicar la producci\u00f2n mundial actual, lo que supondr\u00efa una presi\u00f2n insostenible sobre la totalidad del planeta. En los \u00fcltimos cincuenta a\u00f3os los seres humanos han alterado la biosfera m\u00e1s que todas las generaciones anteriores juntas. La gran \"Sexta Extinci\u00f2n\" se est\u00e1 produciendo sobre este planeta, los mam\u00efferos y un tercio de todos los peces y anfibios corren peligro de desaparecer. En conclusi\u00f2n: vivimos en un mundo eco- l\u00f2gicamente saturado con peligro cierto de colapsarse y el significado \u00e9tico de los actos del ser humano es muy distinto al que ten\u00efan en el mundo \"vac\u00efo\" (es decir, sin tanta presi\u00f2n sobre los ecosistemas) de siglos anteriores. Es preciso reaccionar con urgencia a fin de salvar lo que a\u00fcn tenemos, porque \"se acaba el tiempo que nos queda\" y para ello resulta imprescindible un replan- teamiento de los h\u00e1bitos consumistas de la forma de vida de la humanidad. El ani- malismo desaf\u00efa al discurso hegem\u00f2nico que oculta el dolor y fomenta el consu- mismo. Como Walter Benjam\u00efn escrib\u00efa, se ha de peinar la Historia a contrapelo para contar la de aquellos que nunca pudieron narrarla. Habr\u00efa que tomar el dolor de todos los animales explotados y convertirlo en dignidad. En nuestras manos, y en este momento, est\u00e1 la posibilidad de cambiar la situa- ci\u00f2n actual, siguiendo una l\u00f2gica inteligente de ampliaci\u00f2n de derechos. Si se quie- re conseguir un mundo justo para los animales la participaci\u00f2n pol\u00eftica constituye el instrumento privilegiado en un Estado de Derecho; un compromiso que plantee una globalizaci\u00f2n antihegem\u00f2nica, cuya base sea compartir identidades y lograr la inclusi\u00f2n del \"otro\", ya sean animales humanos o no humanos. Hemos de crear un nuevo sistema de crecimiento basado en el principio de res- peto a todos los seres sintientes, regido por las leyes de la Naturaleza, cuyo mode- lo sea la biom\u00efmesis /1de forma que vuelva a religarnos con la Tierra y, as\u00ef, el ser humano \"camine m\u00e1s ligeramente sobre la tierra\".Como ha apuntado la escritora Marta Tafalla, resulta necesario que alguien construya un Arca de No\u00e9 donde que- 78 VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 20131/ \"Desde hace decenios, ec\u00f2logos como Ram\u00f2n Margalef, H. T. Odum o Barry Commoner han propuesto que la econom\u00efa humana deber\u00efa imitar la \"econom\u00efa natural\" de los ecosistemas. El concepto de biom\u00efmesis (imitar la naturaleza a la hora de reconstruir los sistemas productivos humanos, con el fin de hacerlos compatibles con la bios- fera) recoge esta estrategia, y a mi entender le corresponde un papel clave a la hora de dotar de contenido a la idea m\u00e1s formal de sustentabilidad. (Riechmann, 2006)pan todos los animales. Porque cada vez est\u00e1 m\u00e1s claro que nosotros, los huma- nos, hemos sido hasta ahora el diluvio, no solo para los animales, sino para la pro- pia Tierra. Nunca antes nos ha convenido tanto como ahora ser \u00e9ticos con los animales. Y esto, no s\u00f2lo por dignidad, que tambi\u00e9n, sino por puro y simple instinto de super- vivencia como especie. El destino de los seres humanos est\u00e1 m\u00e1s ligado de lo que a simple vista pudiera parecer con el destino que aguarde a los animales; destino que est\u00e1 en gran medida en nuestras manos y, sobre todo, en nuestro coraz\u00f2n. No olvidemos que el primer pero decisivo paso para lograr este cambio es tomar con- ciencia de la situaci\u00f2n actual. Bibliograf\u00eda citada: Bekoff, M. (2007) La vida emocional de los animales. Barcelona: Fundaci\u00f2n Altarriba. De Lora del Toro, P. (2003) Justicia para los animales: la \u00e9tica m\u00e1s all\u00e1 de la humanidad. Madrid: Alianza editorial. Dunayer, J. (2004) Speciesism. Maryland: Ryce Publishing. Gonz\u00e1lez Garcia, M. et al. (2008) Razonar y Actuar en Defensa de los Animales. Madrid: Los libros de la Catarata. Lafora, A. (2004) El trato a los animales en Espa\u00f1a. Madrid: Oberon. Leakey, R. (1997) La Sexta Extinci\u00f3n. Barcelona: Tusquets. Regan, T. (2006) Jaulas vac\u00edas. Barcelona: Fundaci\u00f2n Altarriba. Riechmann, J. (2003) Cuidar la Tierra. Barcelona: Icaria. Riechmann, J. (2005) Todos los animales somos hermanos. Madrid: Los libros de la Catarata. Riechmann, J. (2006) Biom\u00edmesis. Madrid: Los libros de la Catarata. Riechmann, J. (2010) Entre la cantera y el jard\u00edn. Madrid: La Oveja Roja. Rodr\u00efguez Carre\u00f3o, J. (2012) Animales no humanos entre animales humanos. Madrid: Plaza y Vald\u00e9s.Singer, P. (1985) Liberaci\u00f3n Animal. Madrid: Trotta. Tafalla, M. (2004) Los Derechos de los Animales. Barcelona: Idea Books. Tamames, K. (2007) T\u00fa tambi\u00e9n eres un animal. Barcelona: Mart\u00efnez Roca. Documental Frente de liberaci\u00f2n Animal. Acci\u00f2n vegana, 2006 Documental Hacia un socialismo del Siglo XXI: entrevista con J.C. Monedero. Instituto arquitecta, y activista en la defensa de los derechos humanos y animales. Ha colaborado activamente con Greenpeace y Equo, entre otras organizaciones.80 VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013 No nos recortes tu suscripci\u00f3nSUSCR\u00cdBETESUSCR\u00cdBETE VIENTO SURVIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013 81Los otros animales: vida o mercanc\u00eda Antonio Crespo MassieuLa mirada del otro: lo que nos dicen los animales Las diversas formas de explotaci\u00f2n y destrucci\u00f2n de la vida animal (y no s\u00f2lo animal) en las sociedades industrializadas del capitalismo tard\u00efo ponen de manifiesto los fundamentos mismos de un sistema para el que todo lo vivo es reducible a mercanc\u00efa. La destrucci\u00f2n medioambiental, la hecatombe de la biodiversidad, la experimentaci\u00f2n con animales, el horror de la actual ganade- r\u00efa industrialdcualquier mirada que dirijamos al lugar que se reserva a los otros animales en nuestras sociedades nos lleva a una conclusi\u00f2n: su conside- raci\u00f2n como objeto, mercanc\u00efa, \u00fctil tan s\u00f2lo en la medida en que proporciona beneficio. Y , sin embargo, esta realidad est\u00e1 llamativamente ausente. Tanto de la reflexi\u00f2n te\u00f2rica y pol\u00eftica como de la percepci\u00f2n cotidiana de la mayor\u00efa de la gente. As\u00ef, en el pensamiento filos\u00f2fico espa\u00f3ol la reflexi\u00f2n sobre los animales no humanos ha sido marginal frente a la relevancia del mismo en el \u00e1mbito anglosaj\u00f2n /1. Podr\u00efa pensarse que los planteamientos que abogan por los derechos de los animales o que propugnan, con mayor o menor radicali- dad, el bienestar animal ocupar\u00efan el lugar central que les corresponde dentro del movimiento ecologista; sin embargo no siempre es as\u00ef y uno tiene la impresi\u00f2n de que, en muchas ocasiones, se olvidan al enumerar los retos ytareas urgentes del movimiento. Si esto ocurre en el ecologismo, al menos para mi mirada sin duda suspicaz, en lo que respecta a los partidos de izquierda, incluida la m\u00e1s alternativa, la ausencia es clamorosa. Se dir\u00efa un asunto te\u00f2ri- camente enojoso para el pensamiento marxista y de dif\u00efcil encaje en la lucha pol\u00eftica /2. Se tiene la impresi\u00f2n de que las tesis animalistas son, en el mejor de los casos, un alib\u00ef simp\u00e1tico y pintoresco que puede, a \u00fcltima hora, ser incluido en un programa electoral o al que dedicar una peque\u00f3a nota a pie de p\u00e1gina en un texto que hable de cosas realmente importantes. Y aqu\u00ef, creo, est\u00e1 una de las claves: es este un problema que no pertenece a la realidad/ 3. El sufrimiento ani- mal no existe, forma parte de la materia oscura sobre la que se sustentan los 1/Las excepciones van desde los trabajos pioneros de Ferrater Mora a los ya cl\u00e1sicos de Jes\u00fcs Moster\u00efn (1998) o Jorge Riechmann (Moster\u00efn y Riechmann, 1995). Por fortuna las aportaciones recientes son numerosas. 2/ La ausencia en las \u00fcltimas elecciones generales de esta cuesti\u00f2n en el programa de Izquierda Unida o de otras candidaturas de izquierda es significativa. 3/ Jorge Riechmann se\u00f3ala la contradicci\u00f2n: sociedades en que las que ha desparecido casi nuestra relaci\u00f2n con el animal y en las que su exterminio y consumo adquiere proporciones desmesuradas (Riechmann, 2003, p. 228).fen\u00f2menos m\u00e1s sangrantes e inadmisibles de la explotaci\u00f2n capitalista (y en general de cualquier sociedad productivista que, hasta el momento, han sido todas las existentes; y por supuesto las llamadas de \"socialismo real\"). Pienso que a la reflexi\u00f2n sobre los animales no humanos se aplica la misma mirada que ten\u00efa que soportar no hace mucho tiempo el movimiento ecologis- ta y la que, al menos durante casi un siglo, soport\u00f2 el movimiento feminista: algo residual con respecto al n\u00fccleo duro del pensamiento \"revolucionario\" y que un marxismo de manual consideraba ajeno a la lucha de clases. Que las primeras reflexiones sobre los derechos humanos, los de la mujer y los de los animales hayan surgido simult\u00e1neamente no parece casual. Recordemos: en 1791 Thomas Paine publica su Rights of Man, al a\u00f3o siguiente Mary Wollsto- necraft su Vindication of the Rights of Women y el mismo a\u00f3o, y tambi\u00e9n en Londres, la que ser\u00efa la primera obra que aborda los derechos de los animales: Vindication of the Rights of Brutes. Obra an\u00f2nima atribuida a Thomas Taylor y escrita en clave par\u00f2dica, pues si alguien se atrev\u00efa a reivindicar algo tan absurdo como los derechos de las mujeres ...por qu\u00e9 no hacer lo mismo con los animales? Habr\u00e1 que esperar a que Henry S. Salt publique en 1892 su Ani- mals' Right que, si bien con antecedentes tan ilustres como Betham o Darwin, ser\u00e1 el primer libro sistem\u00e1tico sobre la cuesti\u00f2n (Salt, 1994) /4. Hoy en d\u00efa tanto el feminismo como el ecologismo ocupan un lugar central en cualquier visi\u00f2n transformadora de la sociedad; que no suceda lo mismo con los plantea- mientos que reivindican los derechos de los animales es el primer motivo de estupor. A intentar entenderlo responden estas reflexiones. El animal nos mira y estamos desnudos ante \u00e9l (Jacques Derrida) Y empecemos con lo m\u00e1s dif\u00efcil que, como suele suceder, es lo m\u00e1s evidente. Una mirada. Frente a frente con el animal. Y una escucha: lo que, desde su silencio, nos dicen los animales. La responsabilidad que nace de este encuen- tro. Solo despu\u00e9s de este ejercicio de modestia ser\u00e1 posible buscar respuestas. Encuentro con el otro que funda la subjetividad y, a la vez, nos liga en \"una responsabilidad de la que no hay escapatoria, de la que yo no podr\u00eda librar- me.\" Y esa deuda impagable se expresa en la mirada: \"Lo que se expresa en la desnudez- el rostro- es alguien hasta el punto de apelar a mi, de colocarse bajo mi responsabilidad; desde ese momento, yo tengo que responder por \u00e9l\" (L\u00e9vinas, 1994, pp. 31 y 23) Si esto es as\u00ef en nuestra relaci\u00f2n interpersonal 82 VIENTOSURN\u00famero 126/Enero con una excelente introducci\u00f2n de Jes\u00fcs Moster\u00efn. El libro est\u00e1 escrito en la excelente prosa de ese linaje de reformadores sociales entre los que, junto a Salt, se encuentran Bernard Shaw, Chesterton o, en Estados Unidos, Thoureau. El libro ejerci\u00f2 una influencia decisiva en Gandhi y hoy en d\u00efa su lectura es de una lacerante actualidad. sucede tambi\u00e9n, de una manera m\u00e1s radical, en nuestro mirar a los animales no humanos. Pues el extra\u00f3amiento (la salida de uno mismo) y la conmoci\u00f2n de sentir la llamada del otro es a\u00fcn mayor. Estamos ante un enigma, desnudos de lenguaje y de certezas. El di\u00e1logo que nace de este encuentro carece de palabras (Crespo Massieu, 2004). Vemos, tal vez, una forma de estar en el mundo que pudo ser la nuestra (un puro estar sin conciencia, sin historia, sin tiempo) y que puede ser a\u00f3oranza y tensi\u00f2n de futuro. Y lo que se siente enton- ces es una distancia que se dir\u00efa insalvable y a la vez la posibilidad (y la nece- sidad) de salvarla. Lo que Rilke nos dej\u00f2 en la VIII de sus Eleg\u00edas de Duino: la mirada del animal como lo Abierto, ausente de historia, ajeno a la distinci\u00f2n vida-muerte; el mundo de las meras relaciones, un vivir enel mundo frente al humano vivir frente al mundo /5. Lo que Heidegger considera una \"pobreza de mundo\" en la lectura que hace de Rilke y a la que caracteriza como \"una mons- truosa antropomorfizaci\u00f3n del animal... y una correspondiente animalizaci\u00f3n hombre\" (Agamben, 2005, p.76) /6. Hablar de \"el hiato que separa-en el hombre- al hombre y al animal\" (Agamben, 2005, p.114) no supone recurrir a la tesis tradicional de la barrera entre especies, ese abismo ontol\u00f2gico que ha sustentado durante siglos la refle- xi\u00f2n filos\u00f2fica occidental. Si hoy en d\u00efa se abre paso la idea de \" un continuo evo- lutivo \" en la que no ser\u00efa posible hablar de un corte radical entre el mundo ani- mal y el humano (Riechmman, 2003), si hablamos de la necesidad de extender la comunidad moral incluyendo en ella a los animales, es porque creemos que este hiato puede y debe ser salvado a la vez que permanece como herida (la hue- lla o cicatriz que nos deja este esfuerzo). Pues se trata de \" aventurarse en este vac\u00edo \" (Agamben, 2005, p.114), llegar al animal y aceptar su misterio (lo que nunca nos dir\u00e1) a la vez que un gesto m\u00efnimo (una caricia en el lomo, un rabo tieso) es capaz de salvar esta distancia. Acontecimientos de lo cotidiano (\" gran- des\" o \"peque\u00f1os \") por los que somos apelados. Lo que Martin Buber formul\u00f2 as\u00ef: Un mundo concreto, nuevamente creado, del que respondemos nos es puesto en los brazos. Un perro te ha visto y t\u00fc respondes a su mirada, un ni\u00f3o te ha agarrado la mano y t\u00fc respondes a su contacto, una multitud de hombres se mueve en torno a ti y tu res- pondes a su necesidad (Buber, 1997, p. 37). Un mundo concreto, un di\u00e1logo real y una responsabilidad. VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013 835/Mejor que este apresurado resumen ser\u00e1 la lectura de esta eleg\u00efa y si es posible en la excelente traduc- ci\u00f2n y notas de Eustaquio Barjau que cito en la bibliograf\u00efa. 6/Desde nuestra perspectiva actual el reproche que se puede hacer a Heidegger es el inverso: un exceso de antropocentrismo. No obstante su planteamiento est\u00e1 lleno de matices; afirma que la vida de los animales no est\u00e1 en un nivel inferior de la humana y que en ellos \"la vida es antes bien un \u00e1mbito que tiene una rique- za de apertura como quiz\u00e1 no conoce el mundo humano\" (Agamben, 2005, p.79). La materia oscura: un espacio para el olvido ...Cu\u00e1l es nuestra respuesta? ...Cu\u00e1l nuestro hacer- o no hacer- frente al dolor y el sufrimiento de los animales no humanos? ...Lo vemos acaso? ...Existen para nosotros o han entrado ya en el inexistente reino de la mercanc\u00efa? ...Han entra- do ya en la fantasmagor\u00efa propia del capital: la conversi\u00f2n de vida (y muerte) en algo irreal? ...Han sido convertidos en \"producto\", herm\u00e9tica bolsa de pl\u00e1s- tico, cajita con c\u00f2digo de barras? ...Han sido ya \"procesados\"? Pues todo ello sucede dentro de una realidad paralela, siempre invisible y se dir\u00efa que, a efec- tos pr\u00e1cticos, inexistente. El sufrimiento de los animales, en la dimensi\u00f2n gigantesca y pavorosa que ha adquirido con la ganader\u00efa industrial, forma parte de lo que podemos lla- mar la \"materia oscura\" de las actuales sociedades industrializadas. En astro- f\u00efsica \"se denomina materia oscura a la materia de composici\u00f3n desconocida que no emite o refleja suficiente radiaci\u00f3n para ser observada directamente\" materia que constituye el 25% del universo frente al 5% ocupado por la mate- ria com\u00fcn. Al igual que esta materia oscura \"parece formar el andamiaje ocul- to que apuntala los lugares de construcci\u00f3n de estrellas y galaxias\" /7; as\u00ef los procesos \"invisibles\" de explotaci\u00f2n son cada vez m\u00e1s el andamiaje que apun- tala los mecanismos esenciales de nuestras sociedades capitalistas. La opaci- dad absoluta de los mecanismos financieros, el bienestar sustentado sobre la explotaci\u00f2n de los pa\u00efses del sur, los procesos de expoliaci\u00f2n de la naturaleza, el sufrimiento infantil, la emigraci\u00f2nd se nos aparecen, cada vez m\u00e1s, como materia oscura: con la asombrosa pero invisible densidad de un \"agujero negro\". Tal vez siempre haya sido as\u00ef, y de ah\u00ef la dificultad de desvelar los procesos de la explotaci\u00f2n capitalista, de hacer real lo que el capital convierte en fantasma- gor\u00efa; lo que se expone en ese minucioso desmontaje de los mecanismos inter- nos de la explotaci\u00f2n que es El Capital , esa b\u00fcsqueda de la verdad llevada a sus \u00fcltimas consecuencias (de ah\u00ef la sugerencia de leerlo como una novela polic\u00efa- ca). Por eso es necesario desenmascarar las nuevas formas de invisibilidad, nue- vos espacios de \"lo no existente\", la topograf\u00efa del ocultamiento: por ejemplo los CIE, lugar donde los \"sin papeles\" desaparecen tras los muros que definiti- vamente los convierten en inexistentes /8. El sufrimiento de los animales perte- nece tambi\u00e9n a esta categor\u00efa. As\u00ef lo expresa Jacques Derrida: Nadie puede negar en serio, o durante mucho tiempo, que los hombres hacemos lo que podemos con el fin de disimular esta crueldad o de ocultarla ante nosotros mismos, con el fin de organizar el olvido de esta violencia a escala global (Safran Foer, 2011, p. 138). 84 VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 20137/Las citas pertenecen al pr\u00f2logo del poemario de Laura Giordani Materia oscura que utiliza esta podero- sa imagen para referirse al sufrimiento y explotaci\u00f2n de la infancia. 8/La pel\u00efcula The Visitor- E l visitante- de Thomas McCarthy (USA, 2008) desvela esta realidad. Las formas y los espacios de \"organizar el olvido\" de la violencia son ahora un Centro de Internamiento de Extranjeros, una granja industrial o un matade- ro como antes lo fueron el manicomio o la reclusi\u00f2n de los diferentes /9. Esta densa y mayoritaria materia oscura parece ser el indispensable andamiaje de la explotaci\u00f2n capitalista. Ensamblar un coche es como trocear una vaca, pero al rev\u00e9s Pero exactamente ...de qu\u00e9 estamos hablando? Cuando nos referimos al sufri- miento animal ...cu\u00e1l es hoy en d\u00efa la causa principal del mismo? Hablamos, en primer lugar, de la llamada \"ganader\u00efa industrial\" eufemismo bajo el que se esconde una realidad que apenas nada tiene que ver con las formas tradiciona- les de la ganader\u00efa extensiva; hablamos de lo que sucede en las \"granjas indus- triales\" expresi\u00f2n que oculta inmensas naves donde se \"producen\" y almace- nan animales que luego ser\u00e1n \"procesados\" y convertidos en la carne que, en su casi totalidad, llega al mercado. En la ganader\u00efa industrial e intensiva los animales, alojados por decenas o cientos de miles, son criados gen\u00e9ticamente /10 (producidos), est\u00e1n dram\u00e1ticamente restringidos en su movilidad (son almacenados) y son alimentados con dietas antinaturales (hormonas, piensos transg\u00e9nicos; en algunos casos, estos piensos han incluido carne que, consu- mida por animales herb\u00efvoros, ha dado lugar a graves problemas de salud), que incluyen f\u00e1rmacos (antibi\u00f2ticos, antimicrobianosd) que se les suminis- tran preventivamente (dando por descontado que enfermar\u00e1n). Es en estas granjas industriales donde se produce el 99% de los animales terrestres que se comen o usan para producir leche y huevos en Estados Unidos (Safran Foer,2011, p. 47); este dato significa que la ganader\u00efa extensiva de tipo tradicional, respetuosa con el medio ambiente (la ganader\u00efa industrial contribuye al calen- tamiento global un 40% m\u00e1s que todo el sector del transporte, siendo el prin- cipal responsable del cambio clim\u00e1tico /11), con una relaci\u00f2n totalmente dis- tinta con los animalesd es no ya residual sino casi inexistente. Hoy en d\u00efa VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013 859/La otra cara de la invisibilidad del sufrimiento de los animales es la exhibici\u00f2n del mismo en rituales que amparan su crueldad bajo la coartada de la tradici\u00f2n e incluso la cultura. Ocultaci\u00f2n y exhibicionismo, opa- cidad absoluta de lo relevante y total transparencia de lo intrascendente (o, en el caso de los animales, tri- vializaci\u00f2n del sufrimiento y la muerte), invisibilidad de lo p\u00fcblico y exhibici\u00f2n del \u00e1mbito privado parecen caracterizar a la actual sociedad del espect\u00e1culo. Para entender los espacios de invisibilidad de lo diferente es aconsejable la relectura de Foucault, v. bibliograf\u00efa. 10/Mr. MacDonald es el nombre de una raza de pollos que fue dise\u00f3ada para satisfacer las necesidades de las empresas de comida r\u00e1pida; en 1946 la industria av\u00efcola y el Departamento de Agricultura de EE UU lanz\u00f2 el concurso \"Pollo del Ma\u00f3ana\" para crear un ave que pudiera producir m\u00e1s carne de pechuga con menos comida; actualmente dos empresas poseen las tres cuartas partes de la estructura gen\u00e9tica de todos los pollos y gallinas del planeta; estas aves modificadas gen\u00e9ticamente son incapaces de vivir en libertad. (Safran Foer, 2011, pp. 125, 137, 358). 11/Datos en Safran Foer, 2011 y Vivas, 2012. comer carne es hablar de las granjas industriales. M\u00e1s que un conjunto de pr\u00e1cticas la granja industrial es un concepto basado en \"reducir los costes de producci\u00f3n casi al m\u00ednimo e ignorar sistem\u00e1ticamente, o \"externalizar\", costes como la degradaci\u00f3n ambiental, las enfermedades humanas y el sufrimiento animal\" (Safran Foer,2011, p. 47). La realidad \"invisible\" (en sentido estricto, pues la industria c\u00e1rnica impide el acceso a estos complejos) de estas f\u00e1bricas de producci\u00f2n de carne (o de seres vivos que m\u00e1s tarde ser\u00e1n \"pro- cesados\" y consumidos) es hoy en d\u00efa la mayor causa de sufrimiento animal y contribuye de una manera decisiva al calentamiento global, la contaminaci\u00f2n medioambiental, la desforestaci\u00f2n, el monocultivo y es una de las grandes amenazas que pesan sobre la salud de los seres humanos /12. El origen de este proceso es revelador. A finales de la d\u00e9cada de 1820 se construyen en Cincinnati y Chicago los primeros mataderos industriales. Henry Ford se inspir\u00f2 en el modelo de estas cadenas de trabajadores, se dio cuenta de que \"ensamblar un coche es como trocear una vaca, pero al rev\u00e9s \" (Safran Foer, 2011, p.133). La eficacia de los mataderos mejor\u00f2 con las innovaciones en el transporte ferroviario y la invenci\u00f2n en 1879 del vag\u00f2n refrigerado. En 1908 se introducen las cintas transbordadoras en los mataderos, los supervisores sustitu- yen a los obreros y la velocidad de las cadenas ir\u00e1 aumentando. En 1923 se pone en marcha la primera granja industrial, en Delaware; a principios de la d\u00e9cada de 1930 grandes arquitectos mejoran las emergentes granjas industriales, se llevan a cabo importantes innovaciones alrededor de la Segunda Guerra Mundial. A partir de los a\u00f3os 40 hay ya un crecimiento expo- nencial del sector; en la actualidad, en EE UU, las granjas industriales produ- cen el 99,9% de los pollos, 97% de las gallinas, 99% de pavos, 95% de cerdos y el 78% del ganado (Safran Foer, 2011, p. 22) /13. La cronolog\u00efa es reveladora y el cambio producido es de una intensidad dif\u00efcilmente imaginable. Nos dibuja la l\u00efnea exacta del Progreso: lo que el capitalismo har\u00e1 realidad con el fordismo. La muerte (y la no vida) como un proceso en cadena. En una reciente vi\u00f3eta del El Roto una vaca subiendo por la rampa de un cami\u00f2n de transporte afirma: \"Progreso es llegar al matadero 86 VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013\"...el animal no es animal, es cosa, los seres humanos son considerados como animales, por tanto son mercanc\u00eda. Este vac\u00edo de sentido configura un espacio opaco, invisible, donde el horror se manifiesta...\" 12/No puedo abordar el dram\u00e1tico impacto de la pesca industrial en los ecosistemas de los oc\u00e9anos y en el calenta miento global. Una aproximaci\u00f2n en Safran Foer, 2011. 13/Sobre la ganader\u00efa industrial es recomendable el documental Love meatender, Manu Coeman, B\u00e9l- gica, 2011, AT Production, RTBF. Emitido en \"Documentales la 2 el 29/05/12 con el t\u00eftulo \u00c1mame enCARNEcidamente. en cami\u00f3n en vez de andando\" (El Pa\u00eds, 23/06/12). Lo que la generalizaci\u00f2n de la ganader\u00efa industrial hace realidad a partir de los a\u00f3os 30d si bien ser\u00e1 el tren el medio de transporte que est\u00e1 en el origen del proceso. Un tren en marcha (hacia el abismo) sin frenos de emergencia La relaci\u00f2n del tren con el desarrollo y expansi\u00f2n del capitalismo y con la destruc- ci\u00f2n de formas tradicionales de vida es reveladora. La asociaci\u00f2n del tren y el transporte de animales y humanos hacia la muerte tambi\u00e9n. Adi\u00f3s Cordera de Cla- r\u00efn (1893) lo ejemplifica con una intensidad y belleza conmovedoras. La infancia compartida de Rosa y Pin\u00efn con la vaca Cordera, la venta del animal, su partida al matadero. Cuando ven el tren en el que \" en un furg\u00f3n cerrado, en unas estrechas ventanas altas o respiraderos, vislumbraron los hermanos gemelos cabezas de vacas que, pasmadas, miraban por aquellos tragaluces \" y gritan su despedida, Pin\u00efn hace estallar la feroz cr\u00eftica social que late en el cuento de Clar\u00efn: \" La lleva al matadero...Carne de vaca para comer los se\u00f1ores, los curas...los indianos .\" Esto bastar\u00efa para hacer del relato una de las m\u00e1s demoledoras denuncias de la injusticia social de la prosa realista, pero Clar\u00efn va m\u00e1s lejos y, en la breve secci\u00f2n final, el cuento se convierte en un vibrante alegato antibelicista. Pin\u00efn se hace mozo y con otros quintos se lo lleva el Rey, \" ard\u00eda la guerra carlista \"; parte en el tren y desde la distancia se despiden los hermanos. Rosa piensa: All\u00e1 iba, como la otra, como la vaca abuela. Se lo llevaba el mundo. Carne de vaca para los glotones, para los indianos; carne de su alma, carne de ca\u00f3\u00f2n para las locuras del mundo, para las ambiciones ajenas (Clar\u00efn, 2004). En la despedida final se funden los nombres de la vaca y del hermano y el rechazo del tel\u00e9grafo y el ferrocarril que son s\u00efmbolos de un Progreso que se identifica con la muerte y la injusticia de clase. Las incipientes t\u00e9cnicas de los mataderos y granjas de animales, que inspi- raron las cadenas de montaje de H. Ford, ser\u00e1n aplicadas a seres humanos cerrando as\u00ef esta infernal analog\u00efa. Leemos en Vida y destino, la novela de Vasili Grossman: Antes del sacrificio del ganado infectado deben adoptarse varias medidas preventivas: el transporte, la concentraci\u00f2n en puntos adecuados, la instrucci\u00f2n de personal cualifi- cado, la excavaci\u00f2n de fosas y zanjas. La poblaci\u00f2n que colabora con las autoridades para llevar el ganado infectado a los mataderos o para capturar los animales dispersos no lo hace por un odio cerval hacia los terneros y las vacas, sino por instinto de con- servaci\u00f2n. Asimismo, en los casos de exterminios masivos de personas la poblaci\u00f2n local no profesa un odio sanguinario contra las mujeres, los ancianos y los ni\u00f3os que van a ser aniquilados. (Grossman, 2007, p. 260). La analog\u00efa se refuerza pues esta secuencia narrativa la vemos a trav\u00e9s del peque- VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013 87\u00f3o David que experimenta el horror del sufrimiento de los animales: \" David fue a la estaci\u00f3n de mercanc\u00edas dos veces y vio como cargaban en los vagones a toros, carneros y cerdos. Un toro mug\u00eda potente como si sufriera o implorara piedad. Al ni\u00f1o le atenaz\u00f3 un miedo pavoroso... \" (Gossman, 2007, p. 258). \u00c9l que, al asistir al deg\u00b0ello de una gallina, \" sinti\u00f3 la muerte con una claridad y una profundidad que s\u00f3lo son capaces de alcanzar los ni\u00f1os y los grandes fil\u00f3sofos \" (Gossman, 2007, p. 255) ser\u00e1 transportado como ganado y morir\u00e1 como otros seis millones de seres humanos \"procesados\" en los campos de exterminio. J.M. Coetzee extrema el razonamiento por medio del personaje de Elisa- beth Costello: \"Necesitamos f\u00e1bricas de muerte. Necesitamos animales de f\u00e1brica. Chicago nos mostr\u00f3 la forma. Los nazis aprendieron a procesar cuer- pos de los mataderos de Chicago\" (Coetzee, 2004, p.105). La analog\u00efa est\u00e1 tambi\u00e9n en los recuerdos de Marc Chagall; durante la ocupaci\u00f2n nazi se aven- tura una noche de progrom por las calles de Vitebsk: Tengo miedo, sobre todo delante de los escaparates de las carnicer\u00efas. En ellas se ven ter- neras todav\u00efa vivas, que yacen cerca de la peque\u00f3a hacha y de los cuchillos del carnice- ro. Encerradas en su \u00fcltima noche, sus mugidos inspiran piedad. (Chagall, 2012, p.161) Asistimos a un proceso paralelo, lo cual no quiere decir que sea id\u00e9ntico, por el que se cosifica a un ser vivo, el animal, reducido a pieza de un engranaje productivo; recordemos: el montaje de un coche es como trocear a una vaca pero al rev\u00e9s. Y de eso se trata: es un mecanismo de inversi\u00f2n por el que se considera objeto, pieza, lo que es vida. Este modelo sirve para una m\u00e1s pavo-rosa (decimos paralela y comparable en el m\u00e9todo, pero tambi\u00e9n no equipara- ble en t\u00e9rminos morales /14) inversi\u00f2n. La reducci\u00f2n de lo humano a lo animal supone, por tanto, su consideraci\u00f2n como cosa. Entonces, cuando se anula ladiferencia, \"los dos t\u00e9rminos entran en una relaci\u00f3n de vaciamiento rec\u00edpro- co\" (Agamben, 2005, p. 36). Vaciamiento rec\u00efproco: el animal no es animal es cosa, los seres humanos son considerados como animales, por tanto son mer- canc\u00efa. Este vac\u00efo de sentido configura un espacio opaco, invisible, donde el horror se manifiesta: el reino perfecto de la mercanc\u00efa donde todo es muerte (dise\u00f3o del espacio, utensilios, t\u00e9cnica, trabajadoresd) y todo sirve a la muer- te: a la nada, a ese vac\u00efo de vida que all\u00ef se hace espacio. Esto ha sido Ausch- witz, esa \"ruptura de civilizaci\u00f3n\", esa \"cesura hist\u00f3rica\", en palabras de Enzo Traverso, que parte en dos el siglo XX y cuyo horror no pretendo com- parar con ning\u00fcn otro acontecimiento. Y esto, quiero decir este espacio vac\u00efo, dise\u00f3ado s\u00f2lo para la muerte (no quiero decir ahora los campos de exterminio; digo lo que le precedi\u00f2 y lo que a\u00fcn contin\u00fca, algo que no es lo mismo pero que sin duda es muerte industria- 88 VIENTOSUR N\u00famero 126/Enero 201314/Aqu\u00ef puede estar la discrepancia o, al menos, la discusi\u00f2n de algunas de las afirmaciones de Elisabeth Costello. lizada de seres vivos) es tambi\u00e9n el matadero. Aqu\u00ef: \"Debajo de las multipli- caciones /hay una gota de sangre de pato./ Debajo de las divisiones/ hay una gota de sangre de marinero\" /15. Ante esta inversi\u00f2n de sentido hay gestos o palabras que restauran la dig- nidad doblemente da\u00f3ada. Cuando Emmanuel L\u00e9vinas y sus compa\u00f3eros, recluidos en un campo de internamiento, encuentran a ese perro vagabundo al que califica de \"\u00faltimo kantiano de Alemania\"; nos dice: \"para \u00e9l -era innega- ble- fuimos hombres\" les devuelve a ellos, que eran \"seres sin lenguaje\", el poder de nombrar (L\u00e9vinas, 1998, p. 20). En este encuentro la menesterosa dignidad del animal y del humano ha sido restituida y la meticulosa ciencia del verdugo anulada. La misma devoluci\u00f2n de sentido opera en el poema de Juan Carlos Mestre: \"Me llamaron jud\u00edo,/ perro jud\u00edo,/ comunista jud\u00edo hijo de perro.// Para alguien que ha tenido un perro/ la palabra perro es fiel como la palabra amigo,/hermosa como la palabra estrella,/ necesaria como la palabra martillo.\"(Mestre, 2004, p. 44) Ante el sufrimiento inflingido a los animales hay diversas posturas: indife- rencia sin duda; pero tambi\u00e9n la verg\u00b0enza. El estremecedor poema de Anto- nio Gamoneda, Malos recuerdos /16,se abre con una cita de Marx: \"La ver- g\u00fcenza es un sentimiento revolucionario\"; y ante el imborrable recuerdo del sufrimiento gratuito causado a una perra en la infancia y un compromiso no cumplido concluye: \"Mi verg\u00fcenza es tan grande como mi cuerpo,/ pero aun- que tuviese el tama\u00f1o de la tierra/ no podr\u00eda volver y despegar/ el cable de aquel vientre ni enviar/ la carta del soldado.\" (Gamoneda, p. 103) /17. Y la piedad. Nuestra capacidad de con-movernos, de ir al encuentro de ese otro que nos interpela con su mirada sin palabra. Jacques Derrida ha escritohablando de los animales: \"la guerra se libra sobre el tema de la piedad\" (Safran Foer, 2011, p. 52). La defensa del derecho de los otros animales a su \"buen vivir\" ocupa un lugar central en el ecologismo (impacto mediambien- tal, destrucci\u00f2n de vida), pero tambi\u00e9n en cualquier proyecto emancipatorio. Aqu\u00ef todo confluye: la ternura, la piedad, la verg\u00b0enza /18; lo personal y lo colectivo, lo m\u00e1s \u00efntimo (los afectos que nos constituyen) y lo pol\u00eftico. Una VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013 8915/En Poeta en Nueva York (Garc\u00efa Lorca, 1997) Una descripci\u00f2n de los mataderos industriales se encuen- tra en Safran Foer. Los aficionados a la buena novela polic\u00efaca tienen otra aproximaci\u00f2n en la \u00fcltima obra de Donna Leon (Leon, 2012, cap. 18 y 19). 16/V . los poemas de Crespo Massieu, Mestre y Gamoneda en la secci\u00f2n Voces del n\u00a1 125. 17/Por problemas de espacio no abordo otras formas de maltrato animal que remiten al sadismo y a un despre- cio por la vida propio del fascismo. Salvajadas como \"el toro de la V ega\" en Tordesillas, \"correbous\", \"toros de fuego\", el destino de miles de galgosd Las instituciones protegen esta barbarie. La Junta de Castilla la Mancha ha puesto en marcha un programa para difundir la caza en las escuelas y quiere introducir el \"lanceo de jabal\u00ef a caballo\", extinguida pr\u00e1ctica que se remonta a tiempos de Alfonso X y Felipe II ( El Pa\u00eds , 9/07/2012, p. 30). 18/De la verg\u00b0enza hablaba un art\u00efculo reciente de Rafael S\u00e1nchez Ferlosio. Y de la cultura como \"instru- mento de control social\" y de su tendencia a \"conservar y perpetuar lo m\u00e1s gregario, lo m\u00e1s enajenante, lo m\u00e1s homogeneizador\". La r\u00e9plica de Vargas Llosa pone de manifiesto la distancia insalvable, de lenguaje y concepci\u00f2n del mundo, entre ambas l\u00f2gicas. V . quer\u00efa Garc\u00efa Lorca, \"la tierra d\u00e9 sus frutos para todos \" no es concebible sin una relaci\u00f2n radicalmente distinta con la natura- leza y todos los seres vivos. Tal vez alg\u00fcn d\u00efa sea posible esa \" noche salvada \" de la que hablaba Walter Benjam\u00efn, ese momento en que los humanos aceptemos una \"naturaleza restituida a s\u00ed misma \", instante de la reconciliaci\u00f2n y la compasi\u00f2n. Y que este cumplimiento sea un momento profano. Y si alguna esperanza hay de que esto suceda, por remota que ahora parezca, s\u00f2lo ser\u00e1 posible si atendemos a la pie- dad. Tendremos que escuchar lo que nos dicen los otros animales, ir a su encuen- tro, sentir como intolerable su sufrimiento. [Nota de la Redacci\u00f3n: En los cr\u00e9ditos del articulo de Paula Casal publicado en el Plural del n\u00a1 125 deber\u00efa haber constado que la autora es profesora ICREA en la Universitat Pompeu Fabra de Barcelona, editora asociada de PPE (Politics, Philosophy and Economics), co-direc- torade presidente de PGS-E (ProyectoGran Simio-Espa\u00f3a). Ha publicado numerosos ensayos sobre \u00e9tica y filosof\u00efa pol\u00eftica.] Bibliograf\u00eda citada: Agamben, G. (2005) Lo abierto. El hombre y el animal. Valencia: Pre-Textos. Alas \"Clar\u00efn\", L. (2004) \u00a1Adi\u00f3s, \"Cordera\"! y otros relatos breves. Madrid: Castalia. Buber, M. (1997) Di\u00e1logo y otros escritos. Barcelona: Riopiedras. Chagall, M. (2012) Mi vida. Barcelona: Acantilado. Coetzee, J. M. (2004) Elizabeth Costello. Barcelona: Mondadori. Crespo Massieu, A. (2004) \"Estar ah\u00ef: la responsabilidad de la mirada (para leer a Jorge Riech- mann)\". Riff-Raff, Zaragoza, 25. Foucault, M. (1997) Historia de la locura en la \u00e9poca cl\u00e1sica. Madrid: FCE. Gamoneda, A. (2004) Esta luz Poes\u00eda Reunida (1947-2004). Barcelona: Galaxia Gutemberg. Garc\u00efa Lorca, F. (1997) Poeta en Nueva York. Madrid: Espasa Calpe. Grossman, V . (2007) Vida y destino. Barcelona: Galaxia Gutemberg. Leon, D. (2012) La palabra se hizo carne. Barcelona: Seix Barral. L\u00e9vinas, E. (1994) Dios, la muerte y el tiempo. Madrid: C\u00e1tedra. L\u00e9vinas, E. (1998) Un compromiso con la Otredad. Pensamiento \u00e9tico de la intersubjetividad. Barcelona: Anthropos. Mestre, J. C. (2008) La casa roja. Madrid: Calambur. Montagut, X. y Vivas, E. (2009) Del campo al plato. Barcelona: Icaria. Moster\u00efn, J. (1998) \u00a1Vivan los animales! Madrid: Debate. Moster\u00efn, J. y Riechmann, J. (1995) Animales y ciudadanos. Madrid: Talasa Ediciones. Riechmann, J. (2003) Todos los animales somos hermanos. Ensayos sobre el lugar de los ani- males en las sociedades industrializadas. Granada: Universidad de Granada. Rilke, R.M. (1987) Eleg\u00edas de Duino. Los sonetos a Orfeo. Madrid: C\u00e1tedra. Safran Foer, J. (2011) Comer animales. Barcelona: Seix Barral. S\u00e1nchez Ferlosio, R. \"Patrimonio de la Humanidad\". El Pa\u00eds, 5/08/12, p. 31. Salt, H. S. (1999) Los derechos de los animales. Madrid: Los libros de la catarata. Vargas Llosa, M. \"La barbarie taurina\". El Pa\u00eds, 12/08/12, p. 31. Vivas, E. (2012) Puerca industria. Disponible en http://www.vientosur.info/articulosweb/ noticia/?x=5008Antonio Crespo Massieu es poeta. Forma parte de la redacci\u00f2n de VIENTO SURVIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013 91[\"No soy militante de las CUP . Es importante que se sepa que me he incorporado a esta aventura hace apenas ocho semanas. Y bueno, soy periodista. V engo del mundo del cooperativismo y las finanzas alternativas. Y como muchos otros he hecho mi participaci\u00f2n pol\u00eftica en los barrios y en los movimientos sociales. Empec\u00e9 con la insumisi\u00f2n, que fue mi primera escuela de militancia en movi- mientos. Despu\u00e9s ya segu\u00ef en un \u00e1mbito m\u00e1s barcelon\u00e9s: altermundismo, feminis- mod Luego hay algo m\u00e1s accidental: en julio entregu\u00e9 un libro sobre las CUP [de J\u00f2dar, J. , David Fern\u00e1ndez. D. (2012) Cop de CUP. Viatge a l\u00e0nima i a les arrels de les Candidatures dUnitat Popular. Barcelona: L\u00baarquer ] que me hab\u00efan encargado como periodista, no como militante \" David Fern\u00e1ndez responde as\u00ed a la petici\u00f3n que le hacemos de que trace su perfil en pocas palabras. Sorprende que empiece con esa declaraci\u00f3n en negativo (\"No soy militante de las CUP\") hasta que se entiende que es una expresi\u00f3n de respeto y lealtad hacia la organi- zaci\u00f3n a la representa en el reci\u00e9n elegido parlament. Las m\u00e1s de dos horas de entrevista, preparada conjuntamente con Marc Casanovas, transcurren en un ambiente muy cordial, en el local, reci\u00e9n pin- tado, acogedor y a\u00fan agradablemente desordenado que Coop57 comparte con otras organizaciones sociales en el barrio de Sants. La palabra \"confianza\" saldr\u00e1 varias veces en la entrevista. Es otra de esas palabras hermosas enguarradas en el lenguaje pol\u00edtico y medi\u00e1tico al uso. Se habla hasta la saciedad de la \"confianza de los mercados\" e incluso Rajoy ha titulado una especie de autobiograf\u00eda \"En confianza\"..., lo cual visto lo visto puede tomarse como un involuntario chiste cutre. John Berger nos llama, con mucha raz\u00f3n, a luchar porque no nos arreba- ten nuestras palabras. Confianza es una de ellas. En la Alemania de princi- pios de siglo, los delegados de diferentes organizaciones pol\u00edticas, sindicales, cooperativas, culturales... del movimiento obrero eran llamados \"hombres de confianza\". \"Persona de confianza\", dir\u00edamos ahora mejorando el lenguaje. Es un buen nombre para David Fern\u00e1ndez. M. R.]. 5aqu\u00edy ahora \"Nosotros no representamos a los movimientos sociales, sino que son \u00e9stos los que nos representan a nosotros\" Entrevista a David Fern\u00e1ndez, periodista y diputado portavoz de la CUP-AE Miguel RomeroMiguel Romero: ...Qu\u00e9 tal llevas esto de parlamentario? ...Qu\u00e9 reacciones has notado en la gente? David Fern\u00e1ndez: Buenod es curiosod Hay reflexiones de todo tipo. La colectiva, bien. La gente ha reaccionado muy bien. Se nota una conexi\u00f2n con cierta ilusi\u00f2n y cierta esperanzad sabiendo que venimos de una derrota. Pero enestos sesenta d\u00efas de locura, hemos activado un instrumento colectivo que ha conseguido hacer una campa\u00f3a contra el silencio impuesto por las reglas de juego electoral establecidas. Ha sido una campa\u00f3a puerta a puerta, boca a oreja, barrio a barriod, mostrando que hay redes aut\u00f2nomas de los grandes medios por las que las consignas \"clandestinas\" fluyen bastante biend Hemos hecho casi 500 actos en los que han participado unas 38000 personas. A nivel personal seguramente es m\u00e1s complicado, porque una cosa es criticar la \"sociedad del espect\u00e1culo\" desde fuera y otra vivirla desde dentro. Llevamos solo unos d\u00efas enel Parlamento pero ya ves toda la liturgia del poder en s\u00ef mismo. M.R. En el debate de investidura me llam\u00f2 la atenci\u00f2n dos im\u00e1genes un poco cruzadas que pudimos ver a partir de tu intervenci\u00f2n. Por una parte, a OriolJunqueres (ERC) y Joan Herrera (ICV) que parec\u00efan mas bien nerviosos e inc\u00f2modos, y luego, por otra parte, todos esos elogios posteriores de la dere- cha, que no s\u00e9 c\u00f2mo te habr\u00e1n ca\u00efdo, por parte de Duran o Mas sobre el \"dis- cursazo de David Fern\u00e1ndez\", o la foto muy difundida en la que est\u00e1s hablan- do con Pujold ...C\u00f2mo interpretas este cruce? D.F.: S\u00ef, es una cosa curiosa, pero comprensible. Es normal que pueda haber incomodidad en Esquerra e Iniciativa porque al fin y al cabo la historia de la CUP (y m\u00e1s all\u00e1 de la CUP) es la historia de la izquierda de la izquierda, y si ha entrado en el parlamento no deja de ser como consecuencia de una decep- ci\u00f2n profunda de mucha gente respecto a las izquierdas de este pa\u00efs. Despu\u00e9s de todo, en Catalunya es el tripartit qui\u00e9n en 2010 empieza a implementar los recortes de la dictadura financiera. Por tanto, es una izquierda d\u00e9bil en muchos sentidos y sin proyectos de largo recorrido. La CUP tiene, pues, un claro com- ponente de enmienda a las izquierdas formales de este pa\u00efs. Esto se reflej\u00f2 tambi\u00e9n en el terreno discursivo: creo que la gente pudo perci- bir una izquierda que habla con claridad y sin hipotecas y que dice las cosas por su nombre. Esto explica ese cierto nerviosismo durante el discurso. En el caso de Esquerra Republicana fue mucho m\u00e1s claro debido a su intercambio de autode- terminaci\u00f2n por recortes, inasumible para nosotros: significa poner precio a un derecho democr\u00e1tico, y m\u00e1s cuando ese precio es una sierra el\u00e9ctrica de m\u00e1s de 3000 millones de euros en recortes para el pr\u00f2ximo curso. Y en el caso de ICV nos introduce en un debate que va m\u00e1s all\u00e1 de ICV y que nos incumbe a todos, es decir: ...qu\u00e9 izquierda para el siglo XXI y con qu\u00e9 proyecto de futuro? Respecto a la reacci\u00f2n de la derecha no deja de ser un s\u00efntoma de la \"socie- dad del espect\u00e1culo\". Ellos estaban presos de sus estigmas hacia nosotros; de 92 VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013sus im\u00e1genes estereotipadas sobre el okupa o el indignado e imaginaban que iba a pasar por all\u00ef alg\u00fcn \"perroflauta\". Y resulta que se encontraron con un discurso colectivo que viene de muy lejos, que est\u00e1 pensado, que responde en una parte importante a una cuesti\u00f2n generacional de toda una gente que se encuentra en el exilio interior y en el exterior (pues con la crisis muchas se han tenido que ir) y por tanto, el impacto del discurso seguramente se debe a algo tan sencillo como el hecho de que, desde la realidad de la calle, se rompi\u00f2 unpoco con ese autismo parlamentario. Tambi\u00e9n es cierto que en su actitud hay cierto componente de paternalismo, de \"oasis catal\u00e1n\", que se ir\u00e1 diluyendo a medida que avance la legislatura. M.R.: Vamos a hablar de la composici\u00f2n social de la CUP. Le\u00efa hace poco unos datos, tomados probablemente de vuestro libro sobre la historia de laCUP, que la media de la organizaci\u00f2n es de unos 33 a\u00f3os de edad, precarios, con formaci\u00f2n universitaria, activistas de movimientos socialesd ...t\u00fc crees que este sigue siendo el perfil actual de la CUP? D.F.: Lo que es la CUP, si la entendemos como organizaci\u00f2n, yo dir\u00efa que es as\u00ef. Son 1200 militantes pagando cuota, con 100 n\u00fccleos locales, y el perfil s\u00ef que es ese. Sobre todo responde a un perfil de comarcas. Es en ese \u00e1mbito donde la CUP se muestra m\u00e1s vers\u00e1til y heterodoxa, pues la CUP es un pro- yecto fundamentalmente municipalista, y lo de las elecciones al parlament no deja de ser una decisi\u00f2n extraordinaria. Desde el punto de vista del relato y dela historia de la CUP responde esencialmente a esta realidad. Pero tambi\u00e9n haygente de muy diversas edades, gente muy interesante que se ha incorporado a la CUP a ra\u00efz de la decepci\u00f2n con la izquierda de corte m\u00e1s cl\u00e1sico o que viene del sindicalismo y que ha reconectado pol\u00efticamente con el proyecto de la CUP. Pero s\u00ef que es cierto que el militante de la CUP es aquel que trabaja tam- bi\u00e9n en un movimiento social, como por ejemplo la gente en Sallent que est\u00e1 en una campa\u00f3a contra las minas de sal o gente del Ebro que participa en las diferentes campa\u00f3as de protecci\u00f2n ambientald Lo que pasa es que la CUP tambi\u00e9n es una realidad que va m\u00e1s all\u00e1 y hay mucha gente que se siente cer- cana y no milita. En cada n\u00fccleo municipal hay un entorno muy rico. De hecho, si se presta atenci\u00f2n al surgimiento de la CUP, se puede apreciar que ha habido CUP all\u00ef donde antes ha habido una realidad y un entorno, como los casales de j\u00f2venes, las asambleas de j\u00f2venes, o los Ateneos Populars, y un proceso de politizaci\u00f2n concreto, el de esa generaci\u00f2n que se incorpora al activismo a partir de los 90 con la insumisi\u00f2n, con la okupaci\u00f3n y a trav\u00e9s de la izquierda independentis- ta principalmente. Y en este proceso, en esta generaci\u00f2n, se llega a una edad que tambi\u00e9n se empieza a buscar un \u00e1mbito de intervenci\u00f2n m\u00e1s all\u00e1 de esta realidad. De modo que el tramo central que configura la CUP responde a este relato generacional de la gente nacida entre los 70 y los 80. VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013 93M.R.: Te lo pregunto porque he le\u00efdo una entre- vista de Alexis Tsipras, en el que defin\u00efa un perfil social de Syriza muy parecido a \u00e9ste y diagnosti- caba a partir de ah\u00ef un problema, es decir, las difi- cultades que tiene Syriza de llegar a sectores importantes de la poblaci\u00f2n: gente muy empobre- cida golpeada por la crisis - que al mismo tiempo es la gente que m\u00e1s tiene que ver con tu discurso- pero que en principio te la tienes que ganar porque no est\u00e1 en el entorno inmediato. ...Crees que el voto de las \u00fcltimas elecciones ha permitido ampliar este perfil de la CUP que me explicabas? D.F.: S\u00ef, ha habido un voto de clase, popular y precarizado. Aunque no tene- mos los medios para hacer grandes prospecciones como las maquinarias elec- torales de los grandes partidos, s\u00ef que vemos que hay tres grandes espacios que han definido el voto hacia la CUP. El primer espacio, es obvio, es el munici- pal, es decir, de gente que sabe qu\u00e9 es la CUP, que ya la conoc\u00efa de su expe- riencia en el \u00e1mbito municipal. Otro espacio es el que viene de los movimien- tos sociales, desde los cl\u00e1sicos a gente que pueda estar en la indignaci\u00f2n y el 15M, y hay un tercer espacio que viene de la abstenci\u00f2n o de gente que antes votaba izquierda con la pinza en la nariz, por decirlo muy gr\u00e1ficamente, y que ahora han votado a la CUP. Hace poco en un debate con el antrop\u00f2logo Manuel Delgado de EUiA, nos dec\u00efa que ellos conectaban con la clase trabajadora y que nosotros conectamos con otros segmentos de la sociedad. Yo le respond\u00efa que creo que esto no es as\u00ef. Entre otras cosas porque la clase trabajadora ya no responde al modelo cl\u00e1- sico, sino que est\u00e1 muy dividida y fragmentada. Ellos conectan con un seg- mento de la clase trabajadora muy concreta, que es la del funcionario p\u00fcblico y la del obrero que todav\u00efa est\u00e1 fijo, tipo SEAT, por decirlo as\u00ef, y nosotros conectamos con los precarizados y con los excluidos. Estamos en un mercado laboral muy dualizado y precarizado, y nosotros conectamos con ese espacio de exclusi\u00f2n y de gente joven precarizada donde se dan otras formas de orga- nizaci\u00f2n, de \"apoyo mutuo\", de cooperativismod que intentan dar respuesta a esta crisis desde otras formas de resistencia. Creo que nosotros, sobre todo, conectamos con este segmento de gente joven excluida, de \"generaci\u00f2n perdida\", muy formada y preparada pero que no encuentra acomodo en el actual contexto. En este sentido, s\u00ef que veo que hay un fuerte componente generacional en el voto hacia la CUP. Como comentaba alguien en la prensa el otro d\u00efa despu\u00e9s del discurso de investidura, hemos pasa- do de los ni-ni (ni estudio -ni trabajo) a los in-in (independentistas e indignados). M.R.: Actualmente asistimos, de nuevo, a un auge de la extrema derecha en toda Europa. Y respecto a esto, querr\u00efa referirme a un fen\u00f2meno particular, que 94 VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013\"...lo m\u00e1s interesante es que la CUP, m\u00e1s que mediaci\u00f3n pol\u00edtica o representaci\u00f3n, es parte del conflicto social\"es el de la extrema derecha vinculada a la pobreza y la exclusi\u00f2n. Tenemos todos la imagen de Grecia donde la extrema derecha hace un \"trabajo social\" en los barrios populares ayudando a los \"pobres aut\u00f2ctonos\", con centros sociales y comedores populares, lo cual les va permitiendo ganar terreno en estos sectoresd ...Ten\u00e9is presente este auge de la extrema derecha? D.F.: Los 50000 votos de Plataforma per Catalunya y su influencia en deter- minados barrios populares son un peligro y un problema de primera magnitud. Tambi\u00e9n es verdad que en este aspecto ha cambiado un poco el ciclo pol\u00eftico en Catalunya. Si comparamos las elecciones auton\u00f2micas de hace dos a\u00f3os, donde el discurso de la xenofobia, de la inseguridad, de la inmigraci\u00f2nd estu- vieron muy presentes, en estas \u00fcltimas, en cambio, estos temas no han estado en primera l\u00efnea de la agenda pol\u00eftica. El voto del miedo es el de la extrema derecha y hay que contraponerle el voto de la esperanza, que es el de la izquierda alternativa en general, aquella que propone alternativas radicales al actual orden de cosas. Y si cotejamos el mapa de la CUP y de la izquierda alternativa con el de la extrema derecha, podemos ver que all\u00ef donde esta ha tenido una pr\u00e1ctica y una presencia impor- tante, la extrema derecha ha retrocedido o no ha podido arraigar. Y este es el mejor ant\u00efdoto. All\u00ef donde la izquierda ha mantenido una labor de v\u00efnculo social comunitario, de solidaridad, de comparecencia cotidiana, la extrema derecha ha retrocedido. Hay pues que mantener esta labor, pues la incompare- cencia en este terreno se puede pagar cara. M.R.: Vosotros plante\u00e1is la relaci\u00f2n necesaria entre liberaci\u00f2n nacional y liberaci\u00f2n social, por cierto, explicada de forma muy gr\u00e1fica en el discurso de investidura cuando dec\u00efas: \"pu\u00f1o cerrado contra los recortes y mano ten- dida por el derecho de autodeterminaci\u00f3n\" . Esta vinculaci\u00f2n indisociable, se viene escuchando en el nacionalismo revolucionario de toda la vida. Pero muchas veces resulta complicad\u00efsimo convertirla en pol\u00eftica concreta. Y cuando llega el momento de la acci\u00f2n concreta, aparece siempre la presi\u00f2n sobre d\u00f2nde tienes que jerarquizar o d\u00f2nde resulta muy dif\u00efcil no hacerlod D.F.: Por supuesto, en la actual correlaci\u00f2n de fuerzas, hoy tenemos un ejemplo muy claro de esta jerarqu\u00efa cuando te proponen en el pacte per la llibertat (pacto de legislatura entre ERC y CIU): autodeterminaci\u00f2n a cam- bio de recortes. Este fraude que dice ni de izquierdas ni de derechas: prime- ro la independencia, primero Catalunya sin tener presente lo que representan los intereses de las \u00e9litesd Frente a esta jerarqu\u00efa de lo \"nacional\" hay que plantear que de hecho lo \"nacional\" es tambi\u00e9n un paso de lo social. Para Artur Mas la independencia es simplemente un bloque de poder que se sepa- ra de un antiguo bloque de poder que es el Estado espa\u00f3ol y nosotros lo que reclamamos es la independencia y la autodeterminaci\u00f2n pol\u00eftica, social y econ\u00f2mica para cambiarlo todo. VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013 95Claro, sobre la hoja de ruta concreta nosotros somos conscientes que la parte social en la actual correlaci\u00f2n de fuerzas va a quedar relegada en el gobierno de la Generalitat. Frente a esto, nosotros apostamos por la movilizaci\u00f2n y un empoderamiento social de las clases populares para que vuelva a coger fuerza tambi\u00e9n el eje social. Pero no s\u00f2lo lo social, nosotros hablamos de tres crisis: nacional, social y democr\u00e1tica (como ha puesto de relieve el movimiento indignado) y creemos que hay que ir avanzando como una m\u00e1quina quitanie- ves, es decir, ir avanzando paralelamente sobre estos tres ejes. A este respecto, y para entender el momento actual, creo que resulta espe- cialmente ilustrativo el libro de Jaime Pastor Los nacionalismos el Estado espa\u00f1ol y la izquierda, cuando se refiere a la teor\u00efa de las tres fases de la libe- raci\u00f2n nacional de Joaquim Maur\u00efn en los a\u00f3os 30, aplicada al caso catal\u00e1n: la primera fase habr\u00efa estado bajo la direcci\u00f2n de la burgues\u00efa de la Lliga y habr\u00efa fracasado; en la segunda, bajo la peque\u00f3a burgues\u00efa como Esquerra y la tercera deber\u00e1 estar bajo la de la clase obrera. Es cierto que \"el pesimismo de la realidad\" nos sit\u00fca ante una coyuntura dif\u00efcil, pero yo creo que es imprescindible afrontarlo desde esta perspectiva. Nuestro discurso viene de lejos, del 68 cuando la gente del PSAN y gente que ven\u00efa de otros sitos como el PSUC formulan esta ecuaci\u00f2n entre lo social y lo nacional que da lugar a la izquierda independentista. Esta formulaci\u00f2n es necesaria frente cierto catalanismo vac\u00efo de contenido donde el nacionalismo aparece como una cosa et\u00e9rea en la que se desdibuja todo. M.R.: C\u00f2mo afront\u00e1is el debate del tema nacional entre las clases populares de izquierda no independentista, entre aquellos que consideran que el indepen- dentismo divide, entre aquellas izquierdas que aceptan el derecho de autode- terminaci\u00f2n pero que consideran que en este momento lo que habr\u00efa que bus- car son procesos de uni\u00f2n y convergencia de las clases trabajadoras y que la reivindicaci\u00f2n de independencia no favorece dichos procesos... D.F.: Bueno este es un debate que nos hemos encontrado en repetidas ocasio- nes durante la campa\u00f3a. En el \"cintur\u00f2n rojo\" de Barcelona, por ejemplo, mucha gente que nos ha dado su apoyo, nos dec\u00efa que no se siente indepen- dentista pero que nos iba a votar por nuestro discurso social y democr\u00e1tico. Pero este debate se vive tambi\u00e9n lastrado por el miedo medi\u00e1tico que se ha generado con la independencia, donde parece que con la llegada de esta todo se tenga que romper. En este sentido son paradigm\u00e1ticos fen\u00f2menos como Ciutadans (me refiero no tanto a sus votantes como a sus dirigentes) que es un producto de Intereconom\u00eda y El Mundo y que alimentan campa\u00f3as del miedo incidiendo peligrosamente en el terreno identitario para generar conflicto donde no lo hay. O, por ejemplo, el PP catal\u00e1n cuando dec\u00efan cosas tan absur- das, pero que calan a base de repetirlas mil veces, como que si Catalunya fuera independiente se tendr\u00efan que catalanizar los apellidos... 96 VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013Por otra parte, tambi\u00e9n hay ideas y percepciones que van calando desde la izquierda y que hay que afrontar con di\u00e1logo y pedagog\u00efa pol\u00eftica. Como cuan- do se confunde a Catalunya con Convergencia o sus dirigentes. Es verdad que esta identificaci\u00f2n tiene mucho que ver con el peso de la hegemon\u00efa hist\u00f2rica del pujolismo en Catalunya, lo cual tambi\u00e9n dificulta el debate. Y aqu\u00ef hay que rom- per una lanza por lo que en su momento signific\u00f2 el PSUC que, m\u00e1s all\u00e1 de otros errores y consideraciones, s\u00ef que es cierto que frente a los que se enrollan en la bandera para proteger sus privilegios, supo contraponer la imagen de una Cata- lunya plural y de una cultura compartida. Pero, en todo caso, lo que facilita m\u00e1s el debate es el hecho de compartir unas pr\u00e1cticas: cuando un militante de izquierdas no independentista se encuentra con otro independentista en la calle, en el barrio, para detener un desahucio por ejemplo, este tipo de pr\u00e1cticas compartidas son las que diluyen muchos t\u00f2picos y lo que permite quitar la bandera a aquellos que se enrollan tras de ella para defender sus negocios o privilegios. En este sentido, otro elemento que nos hizo un flaco favor durante el \u00fclti- mo ciclo de movilizaci\u00f2n soberanista (las consultas soberanistas, las manifes- taciones contra el Tribunal Constitucional en defensa del estatut, las manifes- taciones por las infraestructurasd) fue la hegemon\u00efa que en algunos momentos adquirieron reivindicaciones economicistas del tipo \"Espa\u00f1a nos roba\" que nos acercaban peligrosamente a planteamientos referenciados en fen\u00f2menos como la Liga Norte en Italia. Y esto es un problema; nosotros en este sentido tambi\u00e9n hemos hecho mucho durante esta \u00fcltima campa\u00f3a para romper con esta imagen. Invitar a Diego Ca\u00f3amero [dirigente del SAT anda- luz] a participar en m\u00eftines de nuestra campa\u00f3a no es casual; o reivindicar Vallecas como referente en m\u00e1s de una ocasi\u00f2n, son elementos que permiten desmontar ciertos t\u00f2picos y facilitan el di\u00e1logo. Nosotros somos \"independen- tistas sin fronteras\" y el d\u00efa despu\u00e9s de proclamada la independencia, lo pri- mero que har\u00e9 es ir a cantar flamenco al Taller de M\u00fasics con Luis Cabrera que es de Ja\u00e9n. M.R.: Buena idea. Quer\u00efa plantearte un asunto sobre el que me interesa mucho saber tu opini\u00f2n. Uno de los problemas que la izquierda alternativa en general, aqu\u00ef y en Europa, tiene peor resueltos, es el de las relaciones entre lo social y lo pol\u00eftico, especialmente desde el punto de vista de la representaci\u00f2n. En este sentido, creo que la CUP ha generado unas expecta- tivas de establecer nuevas formas de relaci\u00f2n social/politico, partiendo del terreno municipal. Se a\u00f3ade ahora la dificultad de participar en un organis- mo parlamentario (bastante perversos, en general) de la democracia repre- sentativa. Y todo esto el desaf\u00efo a\u00f3adido de que en este proceso tienes que mantener una relaci\u00f2n de confianza dentro de tu organizaci\u00f2n por una parte, y con los movimientos sociales por otra, en un terreno bastante resbaladizo. VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013 97...C\u00f2mo os plante\u00e1is este asunto desde el punto de vista de la convivencia de estas dos realida- des: ser a la vez un activista social y un militan- te pol\u00eftico? Y ...c\u00f2mo os plante\u00e1is el tema tan pol\u00e9mico de la representaci\u00f2n? D.F.: Yo vengo y pertenezco al primer bloque, el de los movimientos sociales; hasta hace dos meses estaba exclusivamente en los movimien- tos sociales. Quiz\u00e1s no era el que viv\u00efa de la manera m\u00e1s tensa las relaciones entre los movi- mientos sociales y las opciones partidarias pero s\u00ef que ten\u00efa mis recelos. Pues he visto c\u00f2mo determinados movimientos hab\u00efan deca\u00efdo por ceguera de determinadas organizaciones pol\u00efti- cas, o s\u00e9, por la experiencia de la Transici\u00f2n, c\u00f2mo se fueron al garete muchos movimientos sociales cooptados por las ins- tituciones municipales, etc. Pero es cierto que en la actual coyuntura esto est\u00e1 cambiando, y a\u00fcn est\u00e1 por ver c\u00f2mo resulta. Pero percibo que esto est\u00e1 cambiando porque, por ejem- plo, ha habido mucha generosidad por ambas partes en esta campa\u00f3a. Genero- sidad desde los movimientos sociales (tampoco se puede hablar de ellos de una forma gen\u00e9rica, pero para entendernos) donde ha habido un voto de con- fianza desde abajo, de decir os damos una oportunidad y vamos a ver qu\u00e9 pasa. Y desde la CUP tambi\u00e9n se intent\u00f2 invertir o modificar el discurso: como dec\u00ef- amos en la campa\u00f3a, nosotros no representamos los movimientos sociales sino que son estos los que nos representan a nosotros... es decir, el movimiento feminista, por poner un ejemplo, tiene mucho mejor programa del que poda- mos tener nosotros sobre este tema o el movimiento ecologista etc. Es esta interacci\u00f2n la que se busca y va ser muy interesante. Otra cosa que hemos hecho tambi\u00e9n es horizontalizar lo pol\u00eftico, si se puede decir as\u00ef, en el sentido de que tenemos claro que el foco central de la actividad de la CUP no va ser el parlamento, sino que esto responde a un con- texto extraordinario en el que hemos decidido participar por una situaci\u00f2n excepcional (la triple crisis a la que me refer\u00efa antes) y que este \u00e1mbito no deja de ser una herramienta m\u00e1s de nuestra intervenci\u00f2n pol\u00eftica, no la central. Tenemos claro que nuestra presencia en el parlamento representa una caja de resonancia, un altavoz de luchas sociales y de experiencias al servicio de estas. Por otra parte, lo m\u00e1s interesante es que la CUP, m\u00e1s que mediaci\u00f2n pol\u00ef- tica o representaci\u00f2n, es parte del conflicto social. Es decir, la gente que est\u00e1 en la CUP de Sallent, por recuperar el ejemplo anterior, es tambi\u00e9n gente que est\u00e1 en el conflicto de las minas de sal y est\u00e1n diciendo lo mismo que dicen en la calle: ah\u00ef no hay mediaci\u00f2n. 98 VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013\"la desobediencia civil tiene esa capacidad de gene- rar v\u00ednculo... de generar confianza a trav\u00e9s del compromiso y la implicaci\u00f3n, que otros repertorios de lucha no te permiten poner en pr\u00e1ctica de una forma tan clara\"Por lo que respecta a la parte t\u00e9cnica y de seguimiento de la actividad parla- mentaria, la CUP a partir de febrero va tener un consejo asesor, una especie de asamblea abierta donde va a haber gente de territorios, gente de organizacio- nes de la izquierda alternativa y gente de los movimientos sociales, y esto va ser un espacio que va servir sobre todo para fiscalizar la actividad parlamen- taria desde abajo y marcar l\u00efnea. Tambi\u00e9n tenemos criterios de control como la limitaci\u00f2n de sueldos a 1600 euros mensuales, limitaci\u00f2n a un solo mandato, no duplicidad de cargosd que son importantes para limitar los peligros de profesionalizaci\u00f2n pol\u00efticad M.R.: Hay una idea que quiero plantearte: pienso que la confianza crea con- diciones de convivencia lo cual es vital en una organizaci\u00f2n de la izquierda alter- nativa. Es muy dif\u00efcil en un tiempo como el actual mantener un proyecto pol\u00efti- co radical o anticapitalista si ese lugar no es un sitio donde se pueda convivir. La vida social est\u00e1 tan absolutamente jodida que si el \u00e1mbito cotidiano de militan- cia no permite una buena convivencia se hace imposible creer que esa organiza- ci\u00f2n pueda servir para una transformaci\u00f2n social radicald D.F.: La CUP como experiencia organizativa es una uni\u00f2n de gente que esta- mos all\u00ef en la misma trinchera pero que pensamos diferente, con matices, y eso lo vivimos como un enriquecimiento. A nivel personal tambi\u00e9n es una realidad que he vivido desde el \u00e1mbito cooperativo con Coop57 donde desde tradiciones muy distintas compartimos cierto anticapitalismo intr\u00efnseco, o cuando trabajaba en el peri\u00f2dico La Direc- tadonde conviv\u00efamos una amalgama de disidencias, desde comunistas, liber- tarios, independentistasd experiencias de unidad en la pluralidad, experien- cias muy arraigadas en la historia de Catalunya y que en el caso de la CUP se visualiza tambi\u00e9n en las listas donde el cap de llista por Tarragona, por ejem- plo, es un anarquista conspicuo, Jordi Mart\u00ef Font, con un bagaje cultural impresionante y quien siempre subraya las virtudes de esta pluralidad. Por otra parte, creo que la confianza es indisociable del ciclo pol\u00eftico vivi- do. Desde el 96 hasta el 2004 hay una continuidad de movimientos sociales, desde el altermundismo, la lucha contra la Europa del capital, las \"tortas\" de la delegada del gobierno de Aznar Julia Garc\u00efa Valdecasas, que nos unific\u00f2 como generaci\u00f2n. En el 2004, con la llegada del zapaterismo, se abri\u00f2 un ciclo de desmovili- zaci\u00f2n (aquello de que la socialdemocracia utiliza los movimientos sociales para subir al poder y luego nos tira la escalera encima). Pero a partir de ese momento hubo tambi\u00e9n un incremento de la organizaci\u00f2n a partir de los barrios, desde los ateneos al cooperativismo, pasando por formas de sindica- lismo alternativo y de comunicaci\u00f2n alternativa. Aqu\u00ef en esta reconstrucci\u00f2n del tejido social conviv\u00efamos todos, desde comunistas, libertarios, indepen- dentistasd nos encontramos todos, y en estas experiencias de autogesti\u00f2n y VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013 99de convivencia se viven elementos cotidianos muy importantes para generar esa confianza a la que nos venimos refiriendo, a la vez que se prefiguran y se experimentan las l\u00efneas y las posibilidades de un mundo nuevo. M.R.: ...Qu\u00e9 papel crees que ha jugado en todo esto el cooperativismo? D.F .: Para m\u00ef ha sido una escuela. Una escuela en el sentido muy gramscia- no de ir creando una contrahegemon\u00efa. No hay un d\u00efa D en que tomas el poder y cambias la sociedad por decreto ley, sino que es un proceso de \u00f2smo- sis popular en el que vas avanzando. Y en esta \u00e9poca de crisis hay un coope- rativismo que avanza generando una realidad, con importantes elementos de deconstituci\u00f2n del capitalismo a trav\u00e9s de una econom\u00efa social y un merca- do social que va demostrando en la pr\u00e1ctica lo que dijo el \"barbudo\", que la econom\u00efa es la base de todo y que hay otros paradigmas econ\u00f2micos m\u00e1s all\u00e1 del capitalismo. El cooperativismo es pues un elemento importante para ir avanzando en esta direcci\u00f2n (tambi\u00e9n lo es extender el sector p\u00fcblico) y generar otro tipo de relaciones econ\u00f2micas que ayuden a crear ese bloque social que finalmente le pueda dar la vuelta a la tortilla y cambiar el sistema capitalista. De hecho, no descubrimos nada nuevo. En esta misma ciudad de Barcelo- na en barrios como este de Sants, entre 1934 y 1936 del pasado siglo el coo- perativismo de consumo y de trabajo jug\u00f2 un papel muy potente de contrahe- gemon\u00efa y de solidaridad social que fue determinante en la autoorganizaci\u00f2n de las clases populares. Por eso, todo esto tiene sentido en un marco de lucha. M\u00e1s all\u00e1 del cooperativismo en s\u00ef, se trata de entender que la lucha es la mejor escuela que hay para generar otras realidades alternativas al capitalismo. Es ah\u00ef donde la gente se reconoce y genera esos marcos de confianza de los que estamos hablando. M.R: En el repertorio de luchas que reivindic\u00e1is tiene mucha importancia la desobediencia civil. Esta forma de lucha es muy interesante porque, si se masi- fica, puede llegar a crear un conflicto estructural con el sistema y resulta muy dif\u00efcilmente integrable. ...C\u00f2mo la integr\u00e1is en vuestra pr\u00e1ctica? D.F.: Es una herramienta de transformaci\u00f2n social bastante f\u00e9rtil, en primer lugar porque no delega, sino que el compromiso se da con todo el cuerpo, no con la boca, tiene esa capacidad de \"inasimibilidad\" que comentas. Como en el movimiento de los insumisos donde en un sistema de leva general 40 000 insumisos nos negamos a hacer el servicio militar, lo cual fue un factor de cambio pol\u00eftico determinante para acabar con el servicio militar obligatorio. Adem\u00e1s, la desobediencia civil tiene esa capacidad de generar v\u00efnculo a la que nos venimos refiriendo; de generar confianza a trav\u00e9s del compromiso y la implicaci\u00f2n, que otros repertorios de lucha no te permiten poner en pr\u00e1ctica de una forma tan clara. 100 VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013La desobediencia civil es una escuela pol\u00eftica fundamental. La imagen del 27 de mayo de 2011 viendo la polic\u00efa retirarse de Plaza Catalunya gracias a la desobediencia de la gente tiene una fuerza pol\u00eftica impresionante. Para mucha gente joven era la primera vez que ve\u00efan que \"s\u00ed se puede\". Y es a trav\u00e9s de este tipo de luchas como miles de personas pierden el miedo en un contexto de crisis donde las formas de control social y de represi\u00f2n aumentan de forma exponencial. Tenemos otras experiencias recientes de desobediencia civil como la lucha contra los desahucios, o m\u00e1s atr\u00e1s, en el 96, la famosa \"guerra del agua\" donde m\u00e1s de 80 000 familias se negaron a pagar la factura del agua y obligaron a las grandes empresas a renegociar el recibo. Y m\u00e1s recientemente tenemos un ejemplo claro de desobediencia a los mercados, como es el caso de Islandia donde en un momento dado la gente decide no pagar la deuda privada que han colado como p\u00fcblica. Hay un referente ineludible que es la lucha afroamericana por los derechos civiles, con esa m\u00e1xima de que el problema no es tanto lo que haga una mino- r\u00efa particularmente cruel o poderosa, sino la mayor\u00efa que se mantiene indife- rente ante la injusticia. Y en este sentido resulta paradigm\u00e1tico el movimiento contra los desahucios antes apuntados, donde los vecinos se movilizan y se ponen delante de una \"caixa\" o de un banco consiguiendo la daci\u00f2n en pago. Esta escuela del \"s\u00ed podemos\" es fundamental. Y nos lleva al \"s\u00ed podemos\" en tantas cosas que a priori parecen impracticables. Esta es tambi\u00e9n una de las mayores virtudes de la desobediencia civil, su importante efecto de contagio. M.R.: Cambiando de tema, hay algo que te quer\u00efa plantear tambi\u00e9n como periodista, sobre la pol\u00eftica de comunicaci\u00f2n de la CUP y los nuevos proble- mas de comunicaci\u00f2n que se os plantean una vez est\u00e1is en el parlamento, al alcance de los grandes medios, en el sentido de que pod\u00e9is utilizarlos, pero tambi\u00e9n ser utilizados por ellos; la vinculaci\u00f2n de estos problemas con la comunicaci\u00f2n alternativad D.F.: Sobre esto har\u00efa varias reflexiones. Por una parte, a nivel municipal ya tenemos desarrollada un pol\u00eftica de comunicaci\u00f2n propia. All\u00ef donde la CUP tiene una realidad local tambi\u00e9n desarrolla unos medios de comunicaci\u00f2n propios, una prensa propia. Por otra parte, ha habido tambi\u00e9n una transfor- maci\u00f2n de los modos de comunicaci\u00f2n; hace 10 a\u00f3os un periodista de los grandes medios como Pedro J Ram\u00efrez pod\u00efa escribir un art\u00efculo diciendo barbaridades sobre ti y no hab\u00efa apenas capacidad para desmentirle. Hoy, hay toda una red de medios alternativos y redes sociales como Facebook, Twitter, blogsd que te permiten dar una respuesta inmediata. La red tiene un efecto democratizador que juega a favor de la CUP; ah\u00ef hay tambi\u00e9n un empoderamiento que te permite disponer de instrumentos propios. Durante la campa\u00f3a qued\u00f2 patente este instrumento con el spot de la CUP de s omu- VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013 101nitatpopular que fue el m\u00e1s visto con m\u00e1s de 250000 visitas. Es importante se\u00f3alar tambi\u00e9n que ya tene- mos experiencia en este terreno. Venimos de la contrainformaci\u00f2n de los barrios, en mi caso, de experiencias como la Directa, que comenzamos en 2006. Tenemos hoy unos 1000 suscriptores y de unos 5000 a 7000 lectores habituales, y si damos el salto a la p\u00e1gina web estamos hablando de unos 80 000 lectores. Es decir, venimos del activismo contrainformativo. Hoy la realidad de las nuevas redes sociales y de contrainformaci\u00f2n tiene la capacidad de romper con la hegemon\u00efa de los grandes medios. Tenemos el ejemplo de la campa\u00f3a de los grandes medios cuando rodeamos el Parlament; durante varios d\u00efas nos tildaron de fascistas, antidemocr\u00e1ticos, etc... y cuatro d\u00efas despu\u00e9s gracias a la contrainformaci\u00f2n se convoc\u00f2 una manifestaci\u00f2n masiva de solidaridad con la acci\u00f2n que desmont\u00f2 el relato medi\u00e1tico. Este tipo de deconstrucci\u00f2n de los relatos de los mass media hubiera sido impensable tiempo atr\u00e1s. De todos modos, somos conscientes de que las cosas en el parlament son diferentes. \"Somos el caballo de Troya de los movimientos en el parlamento\", no era una frase balad\u00ef cuando la dijimos en campa\u00f3a. Venimos de \"Esparta\" y somos conscientes de que estamos ante una realidad medi\u00e1tica muy peligro- sa, donde te encuentras cada d\u00efa con grandes medios que te piden la opini\u00f2n sobre cualquier tema y con los cuales hay que aprender a lidiar; dominar la complejidad de esta f\u00e1brica de opini\u00f2n que forma parte de la \"sociedad del espect\u00e1culo\", y donde hoy te tratan como los \"chicos simp\u00e1ticos\" de la CUP y ma\u00f3ana te hunden. Un ejemplo de c\u00f2mo hemos integrado la realidad de los grandes medios en nuestra pol\u00eftica comunicativa, creo que se puede ver en la rueda de prensa sobre las balas de goma y y el exconsejero de Interior, Felip Puig. Nosotros hicimos una rueda de prensa m\u00e1s \"period\u00efstica\" que pol\u00eftica, es decir, nos cen- tramos en desmentir sistem\u00e1ticamente con datos los diferentes informes \"defi- nitivos\" que iban apareciendo desde el departamento de Interior. Todo ello con una buena gesti\u00f2n de los tiempos y de la contrainformaci\u00f2n por medio de las redes sociales que fueron poniendo en evidencia, incluso con im\u00e1genes, las falsedades de Felip Puig. MR: ...No te afecta el grado de personalizaci\u00f2n que propician los grandes medios? D.F .: S\u00ef, ya me gustar\u00efa disfrutar del \"anonimato\" respecto a los grandes medios que ten\u00efa cuando mi activismo transcurr\u00efa en el \u00e1mbito de la coopera- 102 VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013\"Si nos tenemos que encontrar en un proyecto emancipador, que ser\u00e1 plural necesariamente, tambi\u00e9n es necesario poner sobre la mesa los puntos de desencuentro\"tiva o la contrainformaci\u00f2n! Como periodista, representa un cambio radical pasar de haber estado siempre detr\u00e1s a estar ahora delante de los focos. Pero, en cualquier caso, la CUP al ser un proyecto colectivo con formas horizontales de funcionar tiene un buen ant\u00efdoto para ir corrigiendo esta exce- siva personalizaci\u00f2n, y los peligros que de ello se portavoces rotati- vos, prohibici\u00f2n de acumulaci\u00f2n de cargosd M.R.: Hay un elemento que hasta cierto punto est\u00e1 relacionado con lo que esta- mos hablando y al que vosotros le dais mucha importancia en vuestro discur- so: la cultura. Por un lado, hay un aspecto como son las culturas de resisten-cia vinculadas directamente a la pol\u00eftica que juegan un papel que no es en absoluto despreciable. Pero hay otra aspecto que me gustar\u00efa tratar tambi\u00e9n que es la cultura popular como alternativa, en la vida cotidiana, como cons- trucci\u00f2n de proyectos de sociedad que pueden tener sentido pol\u00eftico pero no directamented Antes habl\u00e1bamos del flamenco o de los poetas que citaste en tu intervenci\u00f2n en el parlament. ...Cu\u00e1ndo habl\u00e1is de esta reivindicaci\u00f2n de la cultura alrededor de la naci\u00f2n, est\u00e1is pensando en una cultura directamente vinculada a una parte del discurso pol\u00eftico o una cultura que es una forma de acci\u00f2n de la gente que se expresa de una forma diferente a las expresiones cul- turales dominantes? Digamos una cultura en el sentido m\u00e1s de relaci\u00f2n con elmundo, con independencia de que tenga un contenido pol\u00eftico concreto. D.F.: Nosotros reivindicamos una cultura catalana abierta, contaminada con todo lo positivo que la rodea, y claro cuando la reivindican los movimientos populares tiene una componente pol\u00eftica importante, en la medida que son marcos sociales intr\u00efnsecos compartidos; no es lo mismo c\u00f2mo se vive la poe- s\u00efa de Miquel Mart\u00ef Pol que la de Foix. Por ejemplo, Foix es un gran poeta y vale mucho la pena leerlo pero no responde del mismo modo a este marco de referencia compartido. Hay que tener en cuenta tambi\u00e9n que partimos del marco de lucha pol\u00eftica de la CUP, que es el que han marcado la continuaci\u00f2n de las din\u00e1micas de opresi\u00f2n nacional, por decirlo as\u00ef. La cultura es tan importante para nosotros porque hemos sobrevivido gracias a la cultura, sin estar sujetos a las din\u00e1mi- cas del Estado, pues la cultura en este pa\u00efs, sobre todo durante el franquismo, ha sido una cultura libre al margen del Estado. Muy f\u00e9rtil y que tiene ese com- ponente que se\u00f3alabas en tu pregunta: una forma de estar en el mundo tan dife- rente y tan v\u00e1lida como cualquier otra de cualquier parte del mundo, sea de \u00c1frica, sea de Asia o el resto de Europa, pero que no deja de ser nuestra con- tribuci\u00f2n a la cultura universal. En el ciclo hist\u00f2rico que ven\u00efamos hablando a lo largo de la entrevista se han creado espacios de cultura autogestionada, de cultura aut\u00f2noma, al mar- gen de la cultura oficial. Que representan una disputa contra la mercantiliza- ci\u00f2n del ocio y un cortacircuito. Los 250 casales populares que hay en Cata- VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013 103lunya han sido un lugar de generaci\u00f2n de una cultura popular alternativa important\u00efsima -en el \u00e1mbito de la m\u00fcsica por ejemplo- que se vienen forjan- do desde hace 20 a\u00f3os. Y estos han sido tambi\u00e9n lugares de disputa del espa- cio p\u00fcblico. La potencialidad de las fiestas alternativas en Catalunya, donde en cada pueblo pr\u00e1cticamente hay la fiesta oficial y la alternativa como un espa- cio de autogesti\u00f2n no subvencionado, ha sido impresionante. Una escuela de c\u00f2mo hacer las cosas, con las propias fuerzas, entre todos, para funcionarcolectivamente y a la vez funcionar como un altavoz de mil luchas y mil resis- tencias. M.R.: Cambiemos de tema. La lucha por la independencia est\u00e1 vinculada a la construcci\u00f2n de un Estado. Pero el Estado es, finalmente, un instrumento muy malo para la emancipaci\u00f2n social. ...C\u00f2mo os lo plante\u00e1is? Imagino que debe haber diferentes reflexiones en la CUP sobre este problema, que es una cues- ti\u00f2n capital no s\u00f2lo para la corriente libertaria sino tambi\u00e9n para el marxismorevolucionario. Y viene de lejos, desde la primera Internacional en la que est\u00e1-bamos todos. D.F.: Creo que, en primer lugar, hay que reconocer todav\u00efa las flaquezas y los problemas para llegar a un proyecto emancipador completado. Hay que asu- mir que venimos de la derrota y que por tanto va a haber que hacer un nuevo laboratorio en el que verifiquemos nuevas pr\u00e1cticas. Es verdad que en la CUP, afortunadamente, conviven, por decirlo as\u00ef, todos aquellos que estaban juntos en la 1\u00bf Internacional: los que preconizan un Esta- do revolucionario fuerte y otra tradici\u00f2n m\u00e1s libertaria, a lo que hay que sumar la experiencia del espacio que da la autonom\u00efa, la autoorganizaci\u00f2n sociald Es verdad que en la l\u00f2gica del siglo XXI los Estados naci\u00f2n se resquebra- jan, aunque yo la independencia la visualizo a trav\u00e9s de estructuras p\u00fcblicas. Pero no veo fronteras tampoco, no veo un check point que separe Lleida de Arag\u00f2nd; veo que las sociedades se hacen m\u00e1s complejas. Est\u00e1 tambi\u00e9n la cuesti\u00f2n de la Europa del Capital donde el Estado va cobrando un papel cada vez m\u00e1s hobbesiano con sus leviatanes particulares. Claro, algunos venimos de una cultura antiestatista y percibimos que el Esta- do tambi\u00e9n mata las mejores energ\u00efas sociales. En cambio Quim Arrufat, que es el n\u00fcmero tres por la lista del parlament, plantea tambi\u00e9n una lectura muy interesante a este respecto. \u00c9l habla mucho de las experiencias de Am\u00e9rica Latina y hace la comparaci\u00f2n (salvando los condicionantes hist\u00f2ricos) del ciclo que est\u00e1 viviendo el Sur de Europa con el que vivi\u00f2 Am\u00e9rica Latina. Estamos viviendo el mismo tipo de devastaci\u00f2n neoliberal del que puede resurgir un proyecto de empoderamiento popular que utilice el Estado para activar la transformaci\u00f2n social como ocurri\u00f2 all\u00efd Por tanto, cuesta mucho hoy visualizar c\u00f2mo se combina todo esto. Pero est\u00e1 claro que el reforzamiento del sector p\u00fcblico del Estado frente al merca- 104 VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013do puede ser un instrumento para frenar la vor\u00e1gine de los mercados financie- ros, del minotauro global. M.R.: Vamos a pasar a preguntas m\u00e1s concretas. En el esquema que has plan- teado antes sobre los mecanismos de control del grupo parlamentario, ese con- sejo asesor o asamblea que apuntabas ...se puede leer tambi\u00e9n como una pol\u00eftica de alianzas? ...O quiz\u00e1s no? Creo que la CUP considera que para crear una fuer- za de izquierdas hegem\u00f2nica hace falta algo m\u00e1s que la propia CUP. ...C\u00f2mo os plante\u00e1is la relaci\u00f2n con el mundo de la izquierda en general? ...Ten\u00e9is previsto considerar una pol\u00eftica de alianzas con otras fuerzas pol\u00efticas? D.F: Aqu\u00ef hay dos elementos a considerar. La primera parte est\u00e1 clara, la CUP lo dijo cuando present\u00f2 las 80 candidaturas municipales en Barcelona con Revolta Global; \"la unidad popular sigue siendo nuestro proyecto estrat\u00e9gi- co, pero la gente que tiene que hacer esta unidad todav\u00eda est\u00e1 fuera\". No son estas 80 candidaturas, y nos queda mucho camino por recorrer. Lo mejor est\u00e1 por venir en este sentido. Despu\u00e9s hay las diferencias sustanciales que hemos tenido con las otras izquierdas como ICV o ERC. Con su forma de hacer pol\u00eftica, por decirlo as\u00ef. Tenemos una forma de hacer sustancialmente diferentes y eso nos traer\u00e1 com- plicaciones. Nosotros decimos que lo que no es real en la realidad no puedeser real en el despacho. Nuestro criterio pues, es que hace falta que primero sea la realidad la que se ponga sobre la mesad La profundidad de la crisis reclama una forma de hacer pol\u00eftica que no sea un parche sino que represente un cambio de modelo en todos los sentidos. Tambi\u00e9n est\u00e1 nuestra reivindicaci\u00f2n de los Pa\u00efsos Catalans. Hay gente que piensa que es una dificultad y que lo reducen a un folclore pancatalanista por parte nuestra. Pero no tiene nada de folcl\u00f2rico ni de pancatalanista sino que este marco lo define el propio Estado espa\u00f3ol cuando ataca el catal\u00e1n aqu\u00ef o lo hace en el Pa\u00efs Valenci\u00e0; o lo hace en las Illes Balearsd Y finalmente hay un elemento que es el del ciclo pol\u00eftico: aqu\u00ef ha habido ocho a\u00f3os de gobiernos de izquierdas, hace apenas dos a\u00f3os se acab\u00f2 el \u00fclti- mo tripartito y nosotros tenemos una memoria de elefante y hemos tenido Puigs, pero tambi\u00e9n hemos tenido Sauras [alusi\u00f3n al consejero de Interior tri- partito y dirigente de ICV]. Y no se trata de hacer una lista de agravios sino de reflexionar sobre c\u00f2mo en la Europa del siglo XXI podemos cambiar las socie- dades y modificar las estructuras desde la izquierda sin que estas te modifi- quen a ti. Valorar qu\u00e9 ha hecho el tripartito en ocho a\u00f3os que haya modifica- do la estructura social o el entorno ecol\u00f2gico, etc. Esto en retrospectiva, pero en perspectiva lo que nosotros consideramos importante es la realidad a la que me refer\u00efa antes, es decir, que lo importante es que el espacio de unidad de acci\u00f2n pol\u00eftica ya se dio el 27N, acabadas las elecciones. Cuando detr\u00e1s de cinco trabajadores en huelga de hambre de Tele- VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013 105f\u00f2nica estaba la CUP, ERC, ICV , CCOO y UGT. En este sentido, creo que lo que aporta la CUP es este elemento de tensor hacia la izquierda y el mensaje de que si quer\u00e9is unidad primero debe darse en la realidad. La hoja de ruta est\u00e1 en la calle y si nos encontramos en la calle todo es posible, pero antes hay que volver a tejer una confianza que no existe hoy. Tambi\u00e9n es importante diferenciar entre las bases de ICV o ERC de sus vanguardias pol\u00efticas desconectadas de la lucha y la realidad social. Y es importante recordar que aqu\u00ef hace dos a\u00f3os, cuando gobernaban esas izquier- das, desayun\u00e1bamos cada d\u00efa desalojos y desahucios y algunas detenciones ins\u00f2litas de activistas como la de Nuria Pu\u00e9rtolas en Girona. Y esto, insisto, no es una lista de agravios, sino los elementos necesarios para una reflexi\u00f2n com- partida. Si nos tenemos que encontrar en un proyecto emancipador, que ser\u00e1 plural necesariamente, tambi\u00e9n es necesario poner sobre la mesa los puntos de desencuentro. M.R.: ...C\u00f2mo ves las relaciones a escala estatal con otras izquierdas? La impresi\u00f2n que tengo es que es un tema que os interesa m\u00e1s que a otras corrien- tes nacionalistas revolucionarias. ...Os lo plante\u00e1is como algo \u00fctil y necesario? D.F.: Sin duda, nosotros tenemos relaciones con la izquierda abertzale, con Galicia y las nuevas experiencias que all\u00ef se han dado, con Andaluc\u00efa tambi\u00e9n, aunque quisi\u00e9ramos que tuvieran m\u00e1s fuerza. Tambi\u00e9n a nivel europeo segui- mos muy de cerca lo que pasa en Francia, Grecia, Portugal con el Bloco etc. Pues en todos estos lugares al final la ecuaci\u00f2n tambi\u00e9n es la misma: c\u00f2mo conseguimos una democracia plena econ\u00f2mica, pol\u00eftica, social y cultural en laEuropa del siglo XXI que es una Europa neoliberal que hay que transformar. En este sentido, se empieza a hablar ya de cumbres de las izquierdas del Sur de Europa. Y esto es tambi\u00e9n interesante y vamos a estar siempre que se nos pida. Tenemos una historia compartida y eso no significa que dejemos de ser independentista. Siempre lo hemos dicho Espa\u00f3a como Estado y Espa\u00f3a como nacionalismo hegem\u00f2nico conservador ha matado hacia fuera y ha matado hacia dentro: puedo decir Lorca o el exilio de Machado... Y todav\u00efa sigue matando la mejor energ\u00efa del resto de los pueblos del Estado. M.R.: ...Las relaciones en el Estado espa\u00f3ol las ten\u00e9is sobre todo con otras organizaciones nacionalistas de izquierda no es as\u00ef? D.F: S\u00ef, pero tambi\u00e9n de una forma m\u00e1s informal con movimientos sociales aut\u00f2nomos y espacios m\u00fcltiples de desobediencia civil en base a relaciones per- sonales y lucha en com\u00fcn acumulada y organizaciones como Izquierda Castella- na, izquierda abertzale, CUT-SAT, Comprom\u00eds en Valencia, PSM en Mallorca.. M.R.: Puedes a\u00f3adir a IA y a Revolta Global. D.F.: S\u00ef, s\u00ef claro (risas) 106 VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013M.R.: Bueno ya vamos terminando, dos preguntas una muy concreta y otra general. La primera muy concreta. Este a\u00f3o 2013 va a ser dur\u00efsimo el peor de la crisis y frente a esto en t\u00e9rminos de objetivos concretos ...d\u00f2nde pens\u00e1is que hay que poner toda la \"carne en el asador\" en los pr\u00f2ximos meses? D.F.: Bueno, hay un objetivo que ya lo se\u00f3alamos en la investidura, y que es poner fin a los desahucios, que es m\u00e1s de contenci\u00f2n y paliativo pero extrema- damente importante. Respecto a los recortes vamos a dar una batalla ideol\u00f2gica y jur\u00efdica durante el pr\u00f2ximo periodo. Es necesario tambi\u00e9n empezar a presio-nar para repartir el trabajo, poner sobre la mesa la reivindicaci\u00f2n de la auditor\u00efa de la deudad y celebrar la consulta vinculante cuanto antes, en la medida que tambi\u00e9n tiene un elemento de autodeterminaci\u00f2n econ\u00f2mica y social. M.R.: Y ah\u00ef va la pregunta final. Creo que en el mundo en que vivimos est\u00e1 bien que haya formulas misteriosas para hablar de lo que hacemos o de lo que queremos. En tu discurso en el Parlament, hay una f\u00f2rmula muy misteriosa que a m\u00ef me gusta mucho, pero que no estoy seguro del significado que qui- siste darle. ...Qu\u00e9 quieres decir cuando dices que \"somos hackers de lo impo- sible\"? D.F.: Bueno, nosotros queremos apelar con esto a la capacidad de ensanchar la realidad, de subvertir lo establecido y, sobre todo, del placer de hacerlo colectivamente. M.R.: Un amigo m\u00efo dec\u00efa que hab\u00efa que estar siempre a la izquierda de lo posi- ble. Era tambi\u00e9n una formulaci\u00f2n misteriosa, que va en el mismo sentido. D.F.: S\u00ef, sobre todo se trata de eso, de romper los l\u00efmites de lo posible y atra- vesar los muros de lo que parece imposible. Barcelona, 27/12/2012 Transcripci\u00f2n y edici\u00f2n: Marc Casanovas VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013 107Miguel Romero es el editor de VIENTO SUR.La izquierda revolucionaria constituy\u00f2, durante el tardofranquismo y la tran- sici\u00f2n, un \u00e1mbito de acci\u00f2n pol\u00eftica y social para decenas de miles de perso- nas. Su surgimiento debe enmarcarse en el de la \"nueva izquierda\" en Europa occidental y las Am\u00e9ricas a partir de 1956, alentado por la \"desestalinizaci\u00f2n\", por los procesos de descolonizaci\u00f2n y por las revoluciones china, cubana, argelina y vietnamita, as\u00ef como por un nuevo ciclo de movilizaciones sociales y pol\u00efticas; 1968 -en sus m\u00fcltiples dimensiones- condensar\u00efa simb\u00f2licamente muchos de estos elementos. Sectores de las nuevas generaciones de activistas -estudiantiles pero tambi\u00e9n obreros- se alejaban de la izquierda tradicional, debido a lo que percib\u00efan como integraci\u00f2n de la socialdemocracia en el siste- ma y renuncia de los partidos comunistas a la revoluci\u00f2n. Una parte de estaradicalizaci\u00f2n -no toda, desde luego- cristalizar\u00efa en nuevas organizaciones que, reivindicando para s\u00ef la aut\u00e9ntica continuidad del comunismo, a menudo se adscribieron a corrientes como el mao\u00efsmo, el trotskismo y el consejismo, entre otras. En el Estado espa\u00f3ol, la presencia de una dictadura fascista imprimi\u00f2 ras- gos espec\u00efficos al proceso, cuya base fue el ascenso de un nuevo antifran- quismo social y pol\u00eftico a partir de los \u00fcltimos a\u00f3os cincuenta. En el \u00e1mbi- to de la izquierda pol\u00eftica, las especificidades eran la pr\u00e1ctica ausencia del PSOE y la hegemon\u00efa del PCE-PSUC en la oposici\u00f2n interior. Los sectores radicalizados criticaron la pol\u00eftica de Reconciliaci\u00f2n Nacional del PCE (1956) y su posterior propuesta de Pacto por la Libertad, ratificada por el VIII Congreso (1972); ya a mediados de los setenta, le reprochar\u00efan lo que interpretaban como renuncia a una ruptura de ra\u00efz con la dictadura y supedi- taci\u00f2n de la movilizaci\u00f2n social a la negociaci\u00f2n de las c\u00fcpulas de la oposi- ci\u00f2n con el gobierno. Por su parte, sostuvieron, hasta los primeros setenta, una perspectiva de derrocamiento revolucionario de la dictadura que -seg\u00fcn la mayor\u00efa de estas organizaciones- abrir\u00efa el camino al socialismo. M\u00e1s adelante, modular\u00efan este enfoque, aunque manteniendo la necesidad de des- mantelar o depurar el aparato represivo franquista, as\u00ef como la reivindica- ci\u00f2n de la Rep\u00fcblica y de la autodeterminaci\u00f2n de las naciones oprimidas; el horizonte socialista aparec\u00efa m\u00e1s lejano, pero no se renunciaba a \u00e9l ni se consideraba que pudiera alcanzarse por v\u00efas pac\u00efficas, debido a la inevitabi- lidad de dar respuesta a la previsible violencia reaccionaria. Todo ello con- llevar\u00efa una posici\u00f2n cr\u00eftica, si bien con acentos distintos, hacia el proceso de cambio pol\u00eftico tal como se produjo. 108 VIENTOSUR N\u00famero 126/Enero 2013La izquierda revolucionaria de \u00e1mbito estatal, de los sesenta a los ochenta: una brev\u00edsima historia Ricard Mart\u00efnez i MuntadaVIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013 109Las organizaciones revolucionarias surgieron a partir de rupturas acaecidas a lo largo de los sesenta en el propio PCE-PSUC, en las Organizaciones Frente (FLP-FOC-ESBA), en ETA o en el activismo cristiano. Por lo general, se arti- cularon entre los \u00fcltimos sesenta y los primeros setenta y se desarrollaron -como tambi\u00e9n lo hizo su intervenci\u00f2n social- a partir de 1972-1973 y hasta 1977. Tras el refer\u00e9ndum sobre la Reforma Pol\u00eftica de diciembre de 1976, quedaron apartadas de los terrenos en que pasaba a jugarse el cambio pol\u00efti- co. Llegaron a las elecciones de junio de 1977 divididas y sin legalizar; las que optaron por participar tuvieron que hacerlo bajo siglas de nueva creaci\u00f2n. Los resultados fueron decepcionantes, sobre todo para aquellas que hab\u00efan concebido expectativas de presencia parlamentaria, aunque el n\u00fcmero de votos del conjunto de la izquierda revolucionaria, tanto entonces como en las legislativas de 1979, no fue despreciable: en las segundas, con las organiza- ciones ya legalizadas, m\u00e1s de medio mill\u00f2n, un 3% del total. A fines de los setenta, la estabilizaci\u00f2n del nuevo r\u00e9gimen y la constata- ci\u00f2n de que no se cumplir\u00efan las perspectivas de ruptura radical, en un con- texto de prevalencia de lo institucional sobre unas movilizaciones que adem\u00e1s-bajo el impacto de la crisis econ\u00f2mica- derivaban hacia posiciones m\u00e1sdefensivas, dieron lugar a un desfonde generalizado de la izquierda revolucio- naria; con todo, este fen\u00f2meno debe relacionarse tambi\u00e9n con el proceso an\u00e1- logo acaecido a escala europea. S\u00f2lo algunas organizaciones lograr\u00efan sobre- vivir con cierta entidad y actividad durante los ochenta. Durante su per\u00efodo de auge, sin embargo, aquella izquierda constituy\u00f2 un amplio conjunto de acti- vistas con notable incidencia social y pol\u00eftica, articulado, no sin contradiccio- nes, en una abigarrada constelaci\u00f2n de organizaciones. Una constelaci\u00f3n de organizaciones En las p\u00e1ginas que siguen se sintetizan las trayectorias de las siete principales organizaciones de la izquierda revolucionaria, ordenadas por su fecha de constituci\u00f2n. Por razones de espacio, queda fuera de este trabajo un buen n\u00fcmero de colectivos de menor entidad o pervivencia, que completar\u00efan la compleja constelaci\u00f2n. Con todo, los breves res\u00fcmenes descriptivos que aqu\u00ef se ofrecen pueden permitir una primera aproximaci\u00f2n a un mundo poco y mal conocido en la actualidad. Partido Comunista de Espa\u00f1a (marxista-leninista) y Frente Revolucionario Antifascista y Patri\u00f3tico El PCE(m-l) se fund\u00f2 a fines de 1964, producto de la uni\u00f2n de grupos del inte- rior y del exilio desgajados del PCE, conocidos por sus respectivas publica- ciones: Proletario, Mundo Obrero Revolucionario, Oposici\u00f2n Revolucionaria Comunista de Espa\u00f3a (La Chispa) y Organizaci\u00f2n de Colombia del PCE (Espa\u00f1a Democr\u00e1tica). Pese a distintas escisiones y acciones represivas quelo afectaron, durante los sesenta logr\u00f2 cierta implantaci\u00f2n, especialmente uni- versitaria. Asimismo, impuls\u00f2 la Obrera, cuyas siglas retu- vo tras la opci\u00f2n PCE por las y luego PCE(m-l) adopt\u00f2 un planteamiento de tinte anticolonial: guerra popular para una revoluci\u00f2n democr\u00e1tica que conquistara la soberan\u00efa de Espa\u00f3a frente al \"yanquifranquismo\". Intent\u00f2 agrupar a sectores opositores del exilio y del interior -pero sin buscar alianzas con el resto de la izquierda pol\u00eftica antifran- quista- y, en 1971, formul\u00f2 la propuesta del Frente Revolucionario Antifascis- ta y Patri\u00f2tico (FRAP), para lo cual impuls\u00f2 un \"Comit\u00e9 Coordinador pro FRAP\" constituido por organizaciones mayoritariamente vinculadas al propio PCE(m-l). Entre 1971 y 1973, se crearon una serie de comit\u00e9s pro FRAP que facilitaron la actividad en el interior y cierta ampliaci\u00f2n de apoyos; ello cul- min\u00f2 con la Conferencia Nacional de proclamaci\u00f2n del FRAP (Par\u00efs, noviem- bre de 1973). Entretanto, se fue concretando la opci\u00f2n por la acci\u00f2n armada, inicialmente en t\u00e9rminos de \"autodefensa\" -muerte de un polic\u00efa en la mani- festaci\u00f2n del 1 de mayo de 1973 en Madrid-, hasta que, en verano de 1975, se dio el salto a una acci\u00f2n m\u00e1s ofensiva, con una serie de atentados que acaba- ron con la vida de tres agentes policiales. La subsiguiente represi\u00f2n merm\u00f2gravemente la capacidad operativa del PCE(m-l) y el FRAP y culmin\u00f2 con lasejecuciones, el 27 de septiembre de 1975, de tres de sus militantes, junto con dos de ETA. El PCE(m-l) sufri\u00f2 entonces una grave crisis que se sald\u00f2 con el abandono de buena parte de sus cuadros y militantes. En 1978, decidi\u00f2 \"sus- pender\" la actividad del FRAP. No logr\u00f2 ser legalizado hasta 1981. Se disol- ver\u00efa en 1992. Partido Comunista de Espa\u00f1a (internacional) y Partido del Trabajo de Espa- \u00f1a El PCE(i) se constituy\u00f2 a partir del grupo Unidad, escisi\u00f2n del PSUC protago- nizada en 1967 por universitarios y obreros radicalizados y cuyo detonante fue la resoluci\u00f2n del Comit\u00e9 Ejecutivo del PCE de abril de aquel a\u00f3o que distin- gu\u00efa entre sectores \"ultras\" y \"evolucionistas\" del r\u00e9gimen y planteaba la posi- bilidad de un pacto con los segundos. La decisi\u00f2n de constituir el PCE(i) se tom\u00f2 en diciembre de 1967 y culmin\u00f2 a principios de 1969. Entretanto, aban- don\u00f2 la organizaci\u00f2n un grupo de inspiraci\u00f2n parcialmente \"claudinista\" que se hab\u00efa sumado a Unidad en verano de 1967; en 1968 constituir\u00efan Bandera Roja. Asimismo, en 1969 se escindi\u00f2 del PCE(i) un grupo de nombre casi id\u00e9ntico, el PCE (internacionalista); desaparecer\u00efa en 1971, a\u00f3o en el cual se produjo una nueva ruptura: la del PCE (internacional) L\u00efnea Proletaria. /1 110 VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 20131/En 1975, cuando el PCE(i) cambi\u00f2 su nombre por el de PTE, este grupo recuper\u00f2 el nombre original; subsisti- r\u00efa hasta los primeros noventa, pero con un peso muy reducido.Las se\u00f3as de identidad del PCE(i) se construyeron a partir de referencias a Lenin, Stalin y Mao Zedong -especialmente por la revoluci\u00f2n cultural-, aun- que siempre se caracterizar\u00efa por cierto eclecticismo ideol\u00f2gico. Y tambi\u00e9n, en los primeros a\u00f3os, por la contundencia de sus acciones de agitaci\u00f2n y su reivindicaci\u00f2n de la lucha armada. En el movimiento obrero, tras enfrentarse brevemente al PSUC en el seno de las CC OO, a mediados de 1968 el PCE(i) opt\u00f2 por construir las \"Comisiones Obreras Revolucionarias\", orientaci\u00f2n que poco exitosa. Durante el trienio 1969-1971, la organizaci\u00f2n logr\u00f2 extenderse fuera de Catalunya y ser un punto de referencia de los sectores radicales, pero las escisiones y la represi\u00f2n acabaron llev\u00e1ndola a una grave desarticulaci\u00f2n que hizo imprescindible renovar su direcci\u00f2n. Se inici\u00f2 enton- ces, a partir de 1972, una profunda reorientaci\u00f2n que ser\u00efa sancionada en pri- mavera de 1973 por el llamado Congreso Constituyente del PCE(i). En \u00e9l se aprob\u00f2 una \"l\u00efnea de masas\" que supuso el regreso a CC OO y una orientaci\u00f2n sistem\u00e1tica hacia el movimiento de mujeres -m\u00e1s adelante, tambi\u00e9n espec\u00effi- camente hacia el feminismo-, la juventud (a trav\u00e9s de la Joven Guardia Rojade Espa\u00f3a), el campesinado y los cuarteles (trabajo que cristalizar\u00efa en 1976 con la Uni\u00f2n Democr\u00e1tica de Soldados). El congreso tambi\u00e9n acord\u00f2 el impul-so de un frente popular que deb\u00efa derrocar al franquismo, tras lo cual se abri- r\u00efa la lucha contra la burgues\u00efa para implantar la dictadura del proletariado. En 1973 el PCE(i) se integr\u00f2 en la Assemblea de Catalunya y en octubre de 1974 solicit\u00f2 el ingreso en la Junta Democr\u00e1tica de Espa\u00f3a (JDE), algo que logr\u00f2 en marzo de 1975, tras cambiar su nombre por el de PTE. En 1976, pese a aceptar el di\u00e1logo entre oposici\u00f2n y gobierno, el PTE sigui\u00f2 reivindicando la constituci\u00f2n de un gobierno provisional y el desman- telamiento del aparato represivo franquista, mientras insist\u00efa en el car\u00e1cter central de la movilizaci\u00f2n y reprochaba al PCE sus inconsecuencias en este terreno. Aquel mismo a\u00f3o sus militantes abandonaron CC OO para impulsar la Confederaci\u00f2n de Sindicatos Unitarios de Trabajadores (CSUT), uno de cuyos pilares fue el Sindicato de Obreros del Campo (SOC) andaluz. El PTE particip\u00f2 en las elecciones de 1977 bajo las siglas del Frente Democr\u00e1tico de Izquierdas salvo en Catalunya, donde lo hizo, en coalici\u00f2n con ERC, bajo las de Esquerra de Catalunya. En el refer\u00e9ndum constitucional llam\u00f2 al votar un \"s\u00ef cr\u00eftico\", con la excepci\u00f2n del Pa\u00efs Vasco, donde pidi\u00f2 la abstenci\u00f2n. En 1979, tras el incumplimiento de las ambiciosas expectativas concebidas ante el ciclo electoral, se inici\u00f2 un r\u00e1pido proceso de fusi\u00f2n con la ORT, que cul- min\u00f2 formalmente en julio del mismo a\u00f3o pero no lleg\u00f2 a ser real. La nueva organizaci\u00f2n, el Partido de los Trabajadores, se disolver\u00efa en 1980. Bandera Roja Como ya se ha indicado, esta organizaci\u00f2n se constituy\u00f2 en 1968, a partir -entre otros- de un sector separado del incipiente PCE(i). orient\u00f2 al \"trabajo de masas\", lo cual le report\u00f2 cierta expansi\u00f2n entre sectores universitarios, de la ense\u00f3an- za, profesionales, cat\u00f2licos progresistas y, muy especialmente, en el movi- miento vecinal que, con el cambio de d\u00e9cada, iniciaba su despliegue y cuya importancia supo captar BR antes que el resto de organizaciones. En el movi- miento obrero, a partir de 1971 impuls\u00f2 las CC OO de Sectores, separadas de la Comissi\u00f2 Obrera Nacional de Catalunya aunque coincid\u00efan con ella en la participaci\u00f2n en las elecciones sindicales. En 1972 ingres\u00f2 en la Assemblea de Catalunya. Su expansi\u00f2n a otras zonas, especialmente Madrid y Val\u00e8ncia, dio lugar a un debate sobre la conveniencia o no de construir una estructura de tipo partidario, que se sald\u00f2 provisionalmente con la constituci\u00f2n, en 1973, de la Organizaci\u00f2n Comunista de Espa\u00f3a-Bandera Roja (OCE-BR). No obstante, el debate resurgi\u00f2 en 1974 entre quienes propugnaban la construcci\u00f2n de un par- tido alternativo al PCE-PSUC y la afirmaci\u00f2n del republicanismo y quienes priorizaban la unidad de la oposici\u00f2n y el ingreso en aquel partido. Dos esci- siones sucesivas, en mayo y noviembre de aquel mismo a\u00f3o, se llevaron al PSUC un elevado n\u00fcmero de militantes y dirigentes de OCE-BR. Esta subsis- ti\u00f2 con una grave merma de efectivos y, reafirmando la referencia mao\u00efsta, a partir de su I Congreso (1975) busc\u00f2 la unidad de acci\u00f2n con otras fuerzas a la izquierda del PCE-PSUC. En las elecciones de junio de 1977 propugn\u00f2 el boicot y, en el refer\u00e9ndum constitucional, la abstenci\u00f2n. Durante los ochenta, se ir\u00efa acercando al PSUC y el PCE, hasta llegar a la plena integraci\u00f2n en 1989. Organizaci\u00f3n Revolucionaria de Trabajadores Los or\u00efgenes de la ORT se remontan a los primeros sesenta, cuando grupos de obreros cat\u00f2licos activos en las f\u00e1bricas y pertenecientes a las Vanguardias Obreras Juveniles (VOJ, vinculadas a la Compa\u00f3\u00efa de Jes\u00fcs) y otras organiza- ciones decidieron coordinarse y crearon, hacia 1964, la Acci\u00f2n Sindical de Trabajadores (AST), que se extendi\u00f2 desde Madrid hacia Andaluc\u00efa, Navarra y Catalunya. Su declaraci\u00f2n de principios (1966) sintetizaba elementos de pro- cedencia cristiana, libertaria y comunista y manifestaba una vocaci\u00f2n anticapi- talista y antitotalitaria. Los enfrentamientos con el PCE en el seno de las CC OO y la constataci\u00f2n de que su propia actividad no era estrictamente sindical orien- taron a la AST hacia la construcci\u00f2n de una nueva formaci\u00f2n pol\u00eftica: en enero de 1970, naci\u00f2 la ORT. La definici\u00f2n marxista-leninista vendr\u00efa m\u00e1s adelante, fruto de la influencia de un grupo de estudiantes que se integraron en ella en verano de 1971. A diferencia de otros grupos, la ORT no contemplaba la perspectiva inme- diata de revoluci\u00f2n socialista sino la de revoluci\u00f2n democr\u00e1tica, ya que -ads- crita a un mao\u00efsmo m\u00e1s ortodoxo- consideraba que la contradicci\u00f2n funda- mental se daba entre el imperialismo y la oligarqu\u00efa, por un lado, y el resto del 112 VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013 113pueblo, por otro. Ello no imped\u00efa las cr\u00efticas al PCE, al cual acusaba de refor- mismo; la ORT propugnaba el boicot a las elecciones sindicales y considera- ba necesaria la completa destrucci\u00f2n del r\u00e9gimen. A partir de 1972, su presen-cia territorial se extendi\u00f2 a otras zonas, al tiempo que se consolidaba y homogeneizaba la organizaci\u00f2n, fuertemente centralizada. En junio de 1975, particip\u00f2 en la constituci\u00f2n de la Plataforma de Convergencia Democr\u00e1tica (PCD), que abandonar\u00efa poco despu\u00e9s; al crearse en 1976 la Coordinaci\u00f2n Democr\u00e1tica (CD, uni\u00f2n de la JDE y la PCD), solicit\u00f2 el ingreso en la misma, aunque rechazar\u00efa la \"ruptura pactada\" y mantendr\u00efa la reivindicaci\u00f2n de un gobierno provisional. En 1976 abandon\u00f2 CC OO al mismo tiempo que el PTE, pero cada organizaci\u00f2n impuls\u00f2 su propia estructura sindical, en el caso de la ORT el Sindicato Unitario (SU). Particip\u00f2 en las elecciones de junio de 1977 como Agrupaci\u00f2n Electoral de Trabajadores (AET). Opt\u00f2 por el \"s\u00ef cr\u00eftico\" a la Constituci\u00f2n. Fue otra de las organizaciones que concibi\u00f2 esperanzas ante los procesos electorales; la decepci\u00f2n subsiguiente llev\u00f2 a la fusi\u00f2n fallida con el PTE, ya mencionada. Liga Comunista Revolucionaria La decisi\u00f2n de constituir la LCR se tom\u00f2 en diciembre de 1970. Sus integran- tes proven\u00efan del grupo Comunismo, que en 1969 hab\u00efa roto con las Organiza- ciones Frente para luego aproximarse mayoritariamente a la principal corriente internacional de inspiraci\u00f2n trotskista, representada por el Secretariado Unifi- cado de la IV Internacional. Implantada inicialmente en Barcelona, Madrid y Val\u00e8ncia, la LCR llam\u00f2 al boicot a las elecciones sindicales y opt\u00f2 por no tra- bajar en las CC OO e impulsar, por el contrario, organismos ligados a la pro- pia organizaci\u00f2n. Ello fue objeto de reconsideraci\u00f2n en el I Congreso (enero de 1972), pero las discrepancias sobre la concreci\u00f2n de la reorientaci\u00f2n dieron lugar en diciembre a la escisi\u00f2n en dos grupos de dimensiones similares: la LCR y la LC (que se reunificar\u00efan en 1978 bajo el nombre de la primera). Entretanto, ETA VI Asamblea, procedente de la ruptura acaecida en 1970 en la organizaci\u00f2n vasca y formada por los defensores de la creaci\u00f2n de un parti- do obrero, hab\u00efa establecido relaciones con la IV Internacional; en 1973 se unific\u00f2 con la LCR bajo las siglas LCR-ETA VI, si bien la segunda parte del nombre desaparecer\u00efa en 1976. La fusi\u00f2n supuso una consolidaci\u00f2n organiza- tiva y una mejora de los mecanismos de democracia interna, preocupaci\u00f2n que, de acuerdo con su adscripci\u00f2n antiestalinista, siempre caracteriz\u00f2 a la organizaci\u00f2n. La LCR part\u00efa de que el franquismo no podr\u00efa ser transformado en demo- cracia burguesa por la simple presi\u00f2n de las movilizaciones, sino que deb\u00efa ser derrocado por una acci\u00f2n revolucionaria de masas que acabar\u00efa poniendo a la orden del d\u00efa la revoluci\u00f2n socialista. Posteriormente, esta orientaci\u00f2n se mati- zar\u00efa con la defensa de la ruptura radical como primer paso de la lucha por elsocialismo. La insistencia en la \"independencia de clase\" comport\u00f2 la autoexclusi\u00f2n de los orga- nismos unitarios, percibidos como \u00e1mbito de supeditaci\u00f2n a los partidos burgueses. Mientras que la LC boicote\u00f2 las elecciones de junio de 1977, la LCR impuls\u00f2 el Frente por la Unidad de los Trabajadores (FUT), que agrupaba tambi\u00e9n a Acci\u00f2n Comunista, la OICE y un POUM que no hab\u00efa conseguido revitalizarse pese a los inten- tos de mediados de los setenta. En el refer\u00e9ndum constitucional, la organizaci\u00f2n reunificada pidi\u00f2 el voto negativo. Pese a la grave p\u00e9rdida de militantes que sufri\u00f2 a fines de los setenta, la LCR logr\u00f2 sobrevivir al cambio de d\u00e9cada y prioriz\u00f2 el trabajo en los movimientos socia-les, tanto en el movimiento obrero -donde impulsar\u00efa con el MC la Izquierda Sindical de CC OO- como en el feminista, el estudiantil y, de forma muy espe- cial, la campa\u00f3a antiOTAN y el antimilitarismo. En 1991 se unific\u00f2 con el MC para formar Izquierda Alternativa; la fusi\u00f2n fracas\u00f2 y la nueva organizaci\u00f2n se disolvi\u00f2 dos a\u00f3os despu\u00e9s. Movimiento Comunista de Espa\u00f1a El MCE tuvo sus or\u00efgenes en ETA-berri (ETA nueva), constituida en enero de 1967 por el sector \"obrerista\" expulsado en la primera parte de la V Asamblea de ETA (diciembre de 1966). La mayor\u00efa de los miembros de su n\u00fccleo, j\u00f2ve- nes universitarios de procedencia cristiana, hab\u00efan entrado colectivamente en 1965 en ETA, a la que imprimieron un giro marxista y obrerista hasta que se produjo la reacci\u00f2n que desemboc\u00f2 en su expulsi\u00f2n. El primer punto de refe- rencia de ETA-berri fue la revoluci\u00f2n cubana; m\u00e1s adelante, la obra de Lenin. En agosto de 1969, la organizaci\u00f2n cambi\u00f2 su nombre por el de Komunistak- Movimiento Comunista Vasco. A partir de 1970 evolucion\u00f2 hacia el mao\u00efsmo, al tiempo que se planteaba la conveniencia de extenderse a escala estatal. En octubre de 1971, se uni\u00f2 con la Organizaci\u00f2n Comunista de Zaragoza, lo cual permiti\u00f2 fundar, en enero de 1972, el MCE; hasta 1973 se produjeron otras incorporaciones de peque\u00f3os grupos de Val\u00e8ncia, Madrid y Asturias. La influencia del mao\u00efsmo se tradujo en la formulaci\u00f2n de la destrucci\u00f2n del r\u00e9gimen franquista -no se consideraba posible una evoluci\u00f2n reformista hacia la democracia- y la conquista de la \"independencia nacional\" frente a Estados Unidos mediante una guerra popular. El MCE actu\u00f2 desde tiempos tempranos en CC OO, donde se enfrent\u00f2 al PCE. A partir de 1974, se dio menor importancia a los textos de Mao y se abandon\u00f2 el tercermundismo al tiempo que se afirmaba la actualidad de la revoluci\u00f2n socialista. Al constitu- irse la JDE, el MCE la critic\u00f2 por no plantear la desarticulaci\u00f2n de los cuerpos represivos. Sin embargo, entr\u00f2 a formar parte de la PCD y posteriormente tam- 114 VIENTOSUR N\u00famero 126/Enero 2013\"Durante su per\u00edodo de auge, sin embargo, aquella izquierda constituy\u00f3 un amplio conjunto de activistas con notable incidencia social y pol\u00edtica...\"VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013 115bi\u00e9n se integrar\u00efa en la CD. En enero de 1976 se desprendi\u00f2 de la \"E\" de su nombre. En las elecciones de 1977 se present\u00f2 bajo las siglas de las Candida- turas de Unidad Popular, con la excepci\u00f2n del Pa\u00efs Vasco, donde form\u00f2 parte de la primera Euskadiko Ezkerra, y Catalunya, donde impuls\u00f2 la Candidatura d'Unitat Popular pel Socialisme, con individualidades de la izquierda indepen- dentista y carlistas de izquierda. Propugn\u00f2 la abstenci\u00f2n en el refer\u00e9ndum constitucional. En los \u00fcltimos setenta -y a pesar de la incorporaci\u00f2n de la OIC en 1979- sufri\u00f2 una crisis, a la que se sobrepuso en los primeros ochenta mediante la reafirmaci\u00f2n ideol\u00f2gica y organizativa, as\u00ef como con la prioriza- ci\u00f2n de la intervenci\u00f2n en los movimientos sociales. En el nuevo per\u00efodo, deri- v\u00f2 hacia posiciones cada vez m\u00e1s cr\u00efticas con el marxismo. A principios de los noventa llev\u00f2 a cabo el ya mencionado -y fracasado- proceso de unificaci\u00f2n con la LCR. Organizaci\u00f3n de Izquierda Comunista de Espa\u00f1a Creada en 1974, la OICE ten\u00efa sus ra\u00efces en el grupo de la revista \u00bfQu\u00e9 hacer?, formado por obreros que en 1969 hab\u00efan abandonado el FOC critican- do lo que consideraban instrumentalizaci\u00f2n del movimiento obrero por los partidos pol\u00efticos. Aquel mismo a\u00f3o, el grupo cre\u00f2 los C\u00efrculos de Formaci\u00f2n de Cuadros, que se fragmentar\u00efan en 1971. El mayor de los colectivos resul- tantes, los C\u00efrculos Obreros Comunistas, se unific\u00f2 en 1974 con los N\u00fccleos Obreros Comunistas del Pa\u00efs Vasco para crear la OICE. A lo largo de su trayec- toria, la organizaci\u00f2n se abri\u00f2 a la influencia de distintas tradiciones marxistas y, desde la defensa de un programa anticapitalista y sin renunciar a la cons- trucci\u00f2n de un partido revolucionario, puso el acento en la autoorganizaci\u00f2n de la clase obrera. Impuls\u00f2 las Plataformas Anticapitalistas y las ComisionesObreras Anticapitalistas, aunque posteriormente integrar\u00efa en CC OO. En 1977 elimin\u00f2 la \"E\" de sus siglas. En las elecciones de aquel mismo a\u00f3o se present\u00f2 en el ya aludido FUT, junto con otras organizaciones de la izquierda revolucionaria. Tras evolucionar hacia un marxismo-leninismo m\u00e1s ortodoxo, en 1979 una OIC en profunda crisis se integr\u00f2 en el MC, si bien parte de la militancia no lleg\u00f2 a hacer efectivo tal paso. Romper con la ignorancia y los prejuicios Desde el final del cambio pol\u00eftico, la norma ha sido, en lo que se refiere a la izquierda revolucionaria, la ignorancia social y acad\u00e9mica. Cuando no ha sido as\u00ef, ha predominado la incomprensi\u00f2n, en el sentido estricto del t\u00e9rmino: no entender. En una sociedad en que la ideolog\u00efa dominante decreta que el orden existente es el \u00fcnico posible, aquellas organizaciones no pueden aparecer sino como una extravagancia en el mejor de los casos y una patolog\u00efa en el peor. La mirada de los investigadores no est\u00e1 precisamente exenta de este condicio- namiento. Algunos de los trabajos que se han tomado como referencia sobreeste objeto de estudio reiteran, en una medida u otra, una serie de t\u00f2picos sobre las organizaciones revolucionarias: en primer lugar, se las suele concebir como una suerte de cuerpos extra\u00f3os al antifranquismo que habr\u00efan pugnado por introducirse en \u00e9l para sus propios fines; cabr\u00efa preguntarse de d\u00f2nde pro- ced\u00efan, si no era propio antifranquismo /2. Otros t\u00f2picos, unas veces cons- truidos sobre carencias reales y otras no, se refieren a su debilidad num\u00e9rica, su escaso conocimiento de la realidad, sus deficiencias te\u00f2ricas, su dogmatis- mo, su sectarismo, su composici\u00f2n esencialmente estudiantil y escasamente obrera, su car\u00e1cter de fen\u00f2meno generacional y su condici\u00f2n \"milenarista\", manido concepto comod\u00efn descalificar cualquier proyecto alterna- 116 VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013Evoluci\u00f3n de las principales organizaciones de la izquierda revolucionaria, 1963-1993 Elaboraci\u00f2n propia. A efectos de claridad, se prescinde de las escisiones de ETA y el PCE que no afectan al objeto de estudio de este trabajo. 2/Tal es la visi\u00f2n subyacente a Laiz (1995), \u00fcnica monograf\u00efa acad\u00e9mica existente sobre el conjunto de la izquier- da revolucionaria y, por desgracia, ejemplo inmejorable del \"no entender\" al que me acabo de referir, debido al doble lastre de los prejuicios y la ignorancia hist\u00f2rica.196519641963 PCE(m-l) PCE- PCE-PSUC VOJ y otr T S AES - OC -F P FLos PCE-PSUC VOJ y otr TA TTA E BA ES 197419731972197119701969196819671966 P A R F + PCE(m-l)( ) R BPCE(i)Unidad OICMC 19931992199119901989198819871986Izquier nativa lter A da Izquiertivo de sociedad /3. En definitiva, la perspectiva de un derrocamiento de la dic- tadura que abriera el camino hacia el socialismo habr\u00efa sido poco menos que una alucinaci\u00f2n en una sociedad caracterizada, por encima de todo, por la \"moderaci\u00f2n\". El tema de la \"moderaci\u00f2n\" tiene ya un largo recorrido en los estudios sobre el tardofranquismo y la transici\u00f2n: impregnado de determinis- mo retrospectivo, sobredimensiona elementos de cultura moderada realmente existentes e ignora un conflicto social en cuyo marco se formularon de forma significativa proyectos alternativos al capitalismo; en suma, viene a sancionar el cambio pol\u00eftico que se produjo como el \u00fcnico posible (y el mejor de los ima- ginables, por supuesto). Frente a estas visiones, marcadas por una concepci\u00f2n del tiempo hist\u00f2rico como continuum lineal y homog\u00e9neo y que no permiten entender lo sucedido, es preciso resituar como marco de comprensi\u00f2n una lucha de clases que, hasta rebasada la mitad de los setenta, no hizo sino agudizarse y un proceso de auto- nomizaci\u00f2n de las clases subalternas que finalmente result\u00f2 truncado; conce- bir un tiempo hist\u00f2rico que no excluye saltos y encrucijadas en que el abani- co de posibilidades se ampl\u00efa; comprender la dimensi\u00f2n anticapitalista presente en el antifranquismo no en clave de \"milenarismo\" sino, parafrasean- do a Ernst Bloch, de principio esperanza, una esperanza transformadora que en los a\u00f3os sesenta y setenta impregn\u00f2 a amplios sectores de la sociedad espa- \u00f3ola (y de muchas otras). Ah\u00ef hay que insertar a las comunidades militantes de la izquierda revolucionaria, cuyo mundo pol\u00eftico-cultural no era estanco: hab\u00efa mucho en com\u00fcn con el conjunto de la izquierda antifranquista m\u00e1s acti- va. Fue ese bagaje com\u00fcn el que, en buena parte, se qued\u00f2 por el camino a lo largo del cambio pol\u00eftico. Ello explica las voces cr\u00efticas que se alzaron desde la izquierda revolucionaria respecto al modo en que se dio dicho cambio: supuso el fin del r\u00e9gimen franquista, un objetivo central de la oposici\u00f2n; pero tambi\u00e9n comport\u00f2 continuidades relevantes -especialmente en el aparato del Estado- y anduvo aparejado con la recomposici\u00f2n del poder de las clases dominantes. No satisfizo, pues, aspiraciones profundas de la izquierda anti- franquista pol\u00eftica y social. En estos t\u00e9rminos deben estudiarse los sucesivos posicionamientos pol\u00efticos de las organizaciones revolucionarias. Pero, m\u00e1s all\u00e1 de dichos posicionamientos, queda por hacer la historia social de aquellos colectivos y miles de activistas: recuperar su intervenci\u00f2n social, su experien- cia militante, su memoria; tambi\u00e9n su papel de avanzada en terrenos como el feminismo, el ecologismo o el antimilitarismo. Desde hace algunos a\u00f3os, nue- vos estudios, acad\u00e9micos o no, empiezan a transitar por esos caminos. El decreto sobre lo \u00fcnico posible sigue vigente y se exacerba recortando a\u00fcn m\u00e1s el campo de juego; pero la protesta que hoy emerge frente a la brutal regresi\u00f2n VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013 1173/Muchos de estos t\u00f2picos atraviesan buena parte de los textos de Roca (1994), aunque no todos. Los que m\u00e1s los reiteran son los firmados por el propio editor, con cierto aroma a ajuste de cuentas posmoderno con el pasado.social que el decreto bendice como inevitable puede ser un terreno f\u00e9rtil para romper con la ignorancia y los prejuicios que ocultan la historia de la izquier- da revolucionaria. Nota del autor: El presente art\u00edculo tiene su origen en un encargo para otra publicaci\u00f3n. Por razones en las que no merece la pena extenderse, el texto que acab\u00f3 apareciendo en la misma lo hizo con alguna supresi\u00f3n de importancia no consultada con el autor. La versi\u00f3n que aqu\u00ed se ofrece reintegra la parte eli- minada e incorpora alguna mejora. Bibliograf\u00eda citada: AA.VV . (2010) La lucha por la ruptura democr\u00e1tica en la transici\u00f3n. Madrid: Asociaci\u00f2n por la Memoria Hist\u00f2rica del Partido del Trabajo de Espa\u00f3a y de la Joven Guardia Roja. AA.VV . (2011) \"La izquierda contra el franquismo\" (dossier). VIENTO SUR, 115, 47-104. Cuc\u00f2, J. (2008) \"Recuperando una memoria en la penumbra. El Movimiento Comunista y las transformaciones de la extrema izquierda espa\u00f3ola\". Historia y pol\u00edtica, 20, 73-96. Dom\u00efnguez Rama, A. o Espa\u00f3a (marxista-leninista)\". En M. Bueno (coord.) Comunicaciones del II Congreso de historia del PCE: de la resistencia antifranquista a la creaci\u00f3n de Izquierda Unida. Un enfoque social. (CD.) Madrid: FIM. Dom\u00efnguez Rama, A. (2010) \"La 'violencia revolucionaria' del FRAP durante el tardofranquis- mo\". En C. Navajas y D. Iturriaga (eds.) Nov\u00edsima. Actas del II Congreso Internacional de Historia de Nuestro Tiempo. Logro\u00f3o: Universidad de La Rioja, 393-410. Heine, H. (1986) \"La contribuci\u00f2n de la 'Nueva Izquierda' al resurgir de la democracia espa\u00f3o- la, 1957-1976. En J. Fontana (ed.) Espa\u00f1a bajo el franquismo. Barcelona: Cr\u00eftica, 142-159. Laiz, C. (1995) La lucha final. Los partidos de la izquierda radical durante la transici\u00f3n espa- \u00f1ola. Madrid: Los Libros de la Catarata. Mart\u00efn Ramos, J. L., coord. (2011) Pan, trabajo y libertad. Historia del Partido del Trabajo de Espa\u00f1a. Barcelona: El Viejo Topo. Roca, J. M., ed. (1994) El proyecto radical. Auge y declive de la izquierda revolucionaria en Espa\u00f1a (1964-1992). Madrid: Los Libros de la Catarata. Romero, M. (2007) \"El trotskismo de la Liga\". En Bensa\u00f1d, D. Trotskismos. Barcelona: El Viejo Topo, 99-118. Sans, J. (2011) \"Entre las instituciones y la movilizaci\u00f2n: la crisis de la izquierda radical duran- te la transici\u00f2n\". En R. Quirosa-Cheryrouze; L. C. Navarro; M. Fern\u00e1ndez (eds.) V Congre- so internacional. Historia de la Transici\u00f3n en Espa\u00f1a. Las organizaciones pol\u00edticas. (CD.) Almer\u00efa: Universidad de Almer\u00efa, 649-665. 118 VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013Ricard Mart\u00ednez i Muntada es historiador del Centre d'Estudis sobre les \u00c8poques Franquista i Democr\u00e0tica de la Universitat Aut\u00fanoma de Barcelona (CEFID-UAB). Ha investigado el movimiento vecinal durante el tardofranquismo y la transici\u00f2n y en la actualidad prepara su tesis doctoral, dedicada a la LCR.Licenciada en Filolog\u00efa Hisp\u00e1nica, colaboradora del Instituto Cervantes, pro- fesora de Ense\u00f3anza Secundaria, coordina programas socioculturales en \u00e1reas de marginaci\u00f2n social y es cr\u00eftica literaria. Ha publicado la novela Perro. Su obra po\u00e9tica incluye los siguientes t\u00eftulos: Sin regreso (1990), Trazado de la periferia (1996), El bebedor de los arroyos (2000), Vamos, vemos (2003), Basura mundi y el reci\u00e9n aparecido \u00bfQui\u00e9n crees que eres yo? (Huerga y Fie- rro, Madrid, 2012). \"As\u00ef te abraza la bella luz del dolor./ Implacable/ como la provincia que m\u00e1s amas\". Aqu\u00ef la belleza y el dolor se abrazan y Mar\u00efa \u00c1ngeles Maeso nos dice \"la provincia\" que m\u00e1s ama: las tierras de Soria, los trabajos del campo, la madre asustada, perdida, casi sin palabras, encerrada en soledad, el padre que nos reclama para ver un arcoiris de esperanza. La tierra y quienes la tra- bajaron, las que \"son la mitad del mundo y lo alimentan\". Todo amenazado, desapareciendo, herido por la codicia o el paso del tiempo. ...Qu\u00e9 queda de este mundo? La belleza, un r\u00efo de postal, \"el Duero convenciendo al mundo de su quietud\". Y una obstinada esperanza: \"tarde o temprano/ todo pan tendr\u00e1 que dar la cara\". Esta provincia amada es la misma en que Juan Ponce dice a sus verdugos que esperen pues est\u00e1 en la trilla y luego ser\u00e1 asesinado (sucedi\u00f2 en Valdanzo en 1936). Y esta tierra herida es el mundo: la plaza Sintagma en que muere Dimitris Christoulas. Porque este libro atravesado por las palabras que duran- te siglos dijeron las penas del trabajo y la alegr\u00efa, los afanes comunes, lo que casi ya no existe, es tambi\u00e9n implacable. Y abierto a la esperanza como un r\u00efo que \"da fe como r\u00efo de tercer orden, /pero r\u00efo al fin, de que hay salida\". Hay salida: \"no siempre el horizonte retrocede\". \"As\u00ef quien oye latir el trigo\". \"As\u00ef le echan un lazo/ a lo que mana de las noches/ y deja hipotecada el alba\" . As\u00ef (Valdanzo, Soria, 1955)La mano que ventea sujeta un cabo con el que ara y trilla. Las que mueven las hebras y la rueca vigilaron ese hilo del que todo prende. Ni aunque recordaras un pu\u00f3ado de moras entre dos r\u00efos, ni a\u00fcn con hambre de una en una recordadas, sabr\u00efas lo que es eso que todo lo anuda. (\u00bfQui\u00e9n crees que eres yo?) Son la mitad del mundo y lo alimentan. Quien estuvo dentro del haz atado con vencejos de centeno celebra hoy la distancia con la hoz o el dalle. Pero en la soledad de las altas cosechadoras con aire acondicionado, las v\u00e9rtebras enhebran ceros y dan con secretos herbicidas en sustancia para el tamo. (\u00bfQui\u00e9n crees que eres yo?) Que gigantesca burla la de estas ruedas de media hect\u00e1rea! Quien gana lo amontona por detr\u00e1s de las espigadoras de los cuadros. Quien se r\u00efe afila el clavo que rompe una columna al levantarse. Oh padres, ya disueltos en especie frumentaria, por qu\u00e9 arteros caminos, somos devueltos a vuestro mismo invierno. 120 VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013 121El infinito a nueve bajo cero. Por alguna ladera, imposible de ver, el romero o el tomillo a\u00fcn podr\u00efan decir algo y hasta el aleteo del gorri\u00f2n ser\u00efa audible. Pero esta noche, el infinito es cero coma nueve nueve nueve nueve nueve nueve nueve nueve nueved bajo cero. Disparan, ...qui\u00e9n dispara, qui\u00e9n en este mi\u00e9rcoles de pasi\u00f2n,cae en la plaza Sintagma y aqu\u00ef mismo taja la cuerda de recados y rompe los espejos? ...C\u00f2mo se le echa el lazo a este insaciable ov\u00efparo que no cede? El nudo. Pero, si era un jubilado enfermo qu\u00e9 parezca un accidente, un suicidio! Eso ha dicho el hacedor del hambre y las tinieblas y luego: El FMI est\u00e1 profundamente triste. ...C\u00f2mo estarlo t\u00fc? ...Y qui\u00e9n crees que eres t\u00fc? No hay preguntas.Eso han dicho. No hay preguntas.No es hora de preguntas. Lo sabemos.Ya no es hora de preguntas. \u00bfPor qu\u00e9 la pregunta, Yanis Ritsos, si nueve veces bajo cero, y m\u00e1s abajo, m\u00e1s hondo, dentro de la corrompida agua y el barro se abren paso el trigo y las palabras que suben las persianascomo si ya fu\u00e9ramos a andard? De la importancia de la trilla sabemos poco, trillar es una mon\u00f2tona tarea que gusta a los ni\u00f3os. Pero a los ni\u00f3os les gusta lo que importa. Trillar lo es. Consiste en separar el grano de la paja.Si tienes ocho hijos, siempre habr\u00e1 alguno contigo. Parece imposible que este dar y dar m\u00e1s vueltas lleve a alguna parte. Pero llega. Justo cuando vas a adormecerte el carrusel hace su m\u00fcsica en la era de all\u00e1 atr\u00e1s,cuando vienen a detener al labrador Juan Ponce, cuando \u00e9l echa un ojo a lo que verdaderamente cuenta y a brazo abierto lo hace ver: No ahora, no puedo dejar a la chica sola con la yunta. Cuando acabe de recoger. La mano de Juan Ponce no acaba de nacerviene de la esteva del invierno y cuando se\u00f3ala el trillo ve el molino y ve la harina y ve el horno encendido y ve en la mesa un kilo de trigo por un kilo de pan. La mano de Juan Ponce ata cuanto toca a un antes y a un despu\u00e9s. De la importancia de esa trilla no hay mucho que contar, casi todo se qued\u00f2 sin lengua, a tres de septiembre del 36. Hasta hace poco habr\u00efas jurado que aquel horror que lleg\u00f2 en camiones y rompi\u00f2 la soga no volver\u00efa a suceder. 122 VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013De todo se sale. Mira qui\u00e9n sale, mira qui\u00e9n lo dice, mira c\u00f2mo, mira qui\u00e9n es se. He so\u00f3ado con gusanos transparentes, gordos, inquietos. Asomaban por mi hombro izquierdo y por ah\u00ef merodeaban sin sentido, como quien llega huyendo como quien va a ciegas, o dejado de la mano de dios o sin saber qu\u00e9 hacer con sus anillos. Eran pu\u00f3ados, algunos se empinaban desafiantes aplastando masa desahuciada y con sus par de ojillos negros parec\u00efan confirmar que de todo se sale. El sue\u00f3o acaba ah\u00ef porque llamaron del banco. Soy yo, dijo mi hombro con su cero en flor.Y ellos: De todo se sale. ...Qu\u00e9? Los m\u00e1rgenes no son cualquier cirate, ni un t\u00fcnel, ni un arroyo ni un recuerdo. No. C\u00f2mo jadean topos y \u00e1ngeles desmembrados por la l\u00efnea divisoria entre ciudad y aldea! No. Los m\u00e1rgenes no se atraviesan conteniendo la respiraci\u00f2n un rato. Esta vez, el espejo retrovisor te sobra. La niebla se ha sentado sin prisa ni piedad por todo el puerto. No hay astrolabio, oh sol de justicia, que pueda medir tu desvar\u00efo! Ya vamos en cadena, sin atisbar los eslabones. Vamos a ciegas. Llegados a este punto, no es posible regresar. VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013 123No uses el freno ni las largas, mejor a punta gas, me dijeron en el pueblo. As\u00ef nosotros. Cr\u00e9elo. ...Qui\u00e9nes? ...Qui\u00e9n es nosotros? Si s\u00f2lo el Duero se tutea con la N-122 que cruza el coraz\u00f3n de roble de Iberia y de Castilla. ...Qui\u00e9n, si ya son de nieve las estrellas? ...Y d\u00f2nde qui\u00e9nes saben quebrantarbrumas por hect\u00e1reas? (\u00bfQui\u00e9n crees que eres yo?) M\u00e1s alto, padres: Cuenta que por debajo del surco, todo grano anda buscando el sol M\u00e1s alto, padres!, llueve miedo con ganas:Cuenta que por debajo del surco, todo grano anda buscando el sol y que tarde o temprano, todo pan dar\u00e1 la cara. As\u00ed nosotros, cr\u00e9elo.M\u00e1s alto, padres, no vale mi mano en el papel lo que la vuestra en el arado: Cuenta que tarde o temprano, todo pan tendr\u00e1 que dar la cara.As\u00ed nosotros, cr\u00e9elo. As\u00ef qui\u00e9n oye latir el trigo, as\u00ef es m\u00e1s abajo.As\u00ef la niebla se deshila. As\u00ef le echan un lazo a lo que mana de las noches y deja hipotecada el alba. As\u00ed nosotros, cr\u00e9enos 124 VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013 125Anarquismo social o anarquismo personal. Un abismo insuperable Murray Bookchin, Virus, Barcelona, 2012, 104 p\u00e1gs., 8 \u20ac7subrayadossubrayados Murray Bookchin, uno de los escasos te\u00f2ri- cos anarquistas contempor\u00e1neos, desarrolla una contundente y s\u00f2lida cr\u00eftica a las corrientes individualistas del anarquismo de las \u00fcltimas d\u00e9cadas en este fundamental libro. Escrito en 1995, justo cuando dichastendencias empezaban a difundirse en el Estado Espa\u00f3ol, est\u00e1 precedido por una con- cisa pero excelente contextualizaci\u00f2n de Juantxo Estebaranz. Partiendo de que \"sus preocupaciones por el ego y su singularidad y sus conceptos polim\u00f3rficos de resistencia est\u00e1n erosionan- do lentamente el car\u00e1cter socialista de la tradici\u00f3n libertaria\" , el autor se detiene en varios autores y corrientes: el insurrecciona- lismo, el primitivismo, teor\u00efas la tecnolo- y a la civilizaci\u00f2n industrial. Estasavanzan, en su mayor\u00efa, desde las aportacio- nes de un individualismo criticado en su d\u00efa por Bakunin o Kropotkin. De hecho, indica que, ya entonces, fueron interpretadas como \"un lujo ex\u00f3tico de la peque\u00f1a burgues\u00eda, [...] un capricho de la clase media, mucho m\u00e1s anclado en el liberalismo que en el anarquismo \". A su vez, Bookchin se\u00f3ala que dichas corrientes se basan en un \"estilo de vida\" ( Social Anarchism or Lifestyle Anarchism es el t\u00eftulo original de este volu- men) que se desentiende de la revoluci\u00f2n social en pos de una autorrealizaci\u00f2n hedo- nista, y que cae en amplias y profundas con-tradicciones con los presupuestos que pre- tende defender. Con un tono punzante y pol\u00e9mico, pero que no esconde una profunda reflexi\u00f2n te\u00f2- rica, poniendo sobre la palestra las fuentesdirectas, Bookchin revela sus motivaciones narcisistas (\"socialmente inocuas\", subra- ya) y cuestiona la prevalencia del ego\u00efsmo, la fundamentaci\u00f2n en el mito del individuo plenamente aut\u00f2nomo, su esteticismo y, en el fondo, la falta de compromiso real. Cri- tica, por tanto, una actitud elitista, arrogan- te, atravesada por el nihilismo posmoder- no, que elude la responsabilidad y que cae en la frivolidad y que no busca m\u00e1s que la complacencia inmediata de los impulsos. As\u00ef, consiste en una encendida denuncia de teor\u00efas y pr\u00e1cticas pol\u00efticas que encubren planteamientos peque\u00f3oburgueses bajo un discurso contestatario y antiautoritario. En cualquier caso, es importante destacar que, lejos del dogmatismo, Bookchin no postula una denominaci\u00f2n \u00fcnica de anar- quismo, pues no excluye estas tendencias dentro de \u00e9l, sino que apuesta por a\u00f3adir adjetivos para fijar las corrientes, a pesar de que mantienen (a mi juicio) posturas incompatibles. Con todo, Bookchin apues- ta por un anarquismo social que incide en el compromiso para/con la comunidad, en la construcci\u00f2n de organizaciones revolu- cionarias; que busca, en definitiva, una sociedad libre y justa para todas/os y no s\u00f2lo para unas/os pocas/os que puedan per- mit\u00efrsela. En suma, esta obra resulta una reafirma- ci\u00f2n de \"la necesidad de un enfrentamien- to organizado, colectivista y program\u00e1tico al orden social existente \"; del anarquismo social como firme proyecto de emancipa- ci\u00f2n de clase. Alberto Garc\u00eda-Teresa126 VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013Owen Jones, ha escrito un libro serio e infor- mado, comprometido y f\u00e1cil de leer, a caba- llo entre el periodismo y el ensayo. El libro arranca con una terrible constataci\u00f2n: en Inglaterra el \u00fcnico grupo del que humoristas, periodistas y pol\u00efticos pueden hacer burla sin sanci\u00f2n social es la clase trabajadora, o a sus componentes m\u00e1s desestructurados, a trav\u00e9s de su caricatura como chavs : una subclase de habitantes de barrios marginales y casas de protecci\u00f2n oficial, agresivos e incultos, comedores de fast food y bebedores de cerve- za barata, padres y madres adolescentes sin referentes culturales ni identitarios, vestidos con ch\u00e1ndal y otras prendas deportivas y dependientes de las prestaciones sociales y los peores empleos en el sector servicios. A trav\u00e9s de un divertido y escalofrianterecorrido por los discursos medi\u00e1ticos, pol\u00ef- ticos y culturales que estigmatizan a este grupo social, Jones se pregunta c\u00f2mo en la Inglaterra de la en otro tiempo poderosa y respetable clase trabajadora, el insulto al chav es hoy un plato tan com\u00fcn. La respues- ta es sencilla y brutal: es el resultado de la destrucci\u00f2n de la clase obrera, de su presti-gio social, de sus instituciones y sindicatos,de su(s) narrativas, de su representaci\u00f2n y acceso a los medios de comunicaci\u00f2n y el Estado. El libro fija, quiz\u00e1s con excesivo simplismo en t\u00e9rminos te\u00f2ricos pero con n\u00eftida inten- ci\u00f2n pol\u00eftica, la fecha del comienzo de esta destrucci\u00f2n: los gobiernos de Margaret Thatcher (1979-1990) y ataque sobre los sindicatos -con la crucial derrota de la huel- ga de los mineros, espina dorsal simb\u00f2lica del movimiento obrero ingl\u00e9s-, contra la vivienda p\u00fcblica y por favorecer el acceso a la propiedad inmobiliaria de los sectores m\u00e1s pudientes de las comunidades obreras, as\u00ef como el programa de desindustrializa- ci\u00f2n acelerada y traum\u00e1tica del pa\u00efs. Todo ello posibilitado y acompa\u00f3ado por el des- pliegue de un revolucionario discurso neo- conservador a la ofensiva contra la izquier- da, los sindicatos, el Estado del Bienestar ylos propios conceptos sobre los que se asen- taba todo el andamiaje cultural progresista -\"La sociedad no existe. Existen las familias y los individuos \"-. Esta ofensiva modific\u00f2 radicalmente el escenario social y pol\u00eftico ingl\u00e9s. Uno de sus resultados fue la fractura y/o denigraci\u00f2n de las identidades obreras, la entronizaci\u00f2n de la \"clase media\" como coraz\u00f2n de la comunidad pol\u00eftica y modelo social, y el fomento de las aspiraciones de ascenso social individual al tiempo que se destru\u00efan las estructuras de solidaridad colectiva. Otro fue la culpabilizaci\u00f2n indivi- dual y moral de los pobres por su \"fracaso\", sustituyendo cualquier explicaci\u00f2n que lo relacionase con la estructura social injusta y legitimando una redistribuci\u00f2n creciente- mente regresiva de la renta. Tras describir con maestr\u00efa esta ofensiva hist\u00f2rica, Owen critica al \"nuevo laborismo\" de la Tercera V\u00efa encabezado por Tony Blair, de haber aceptado y as\u00ef entregado carta de naturaleza a la transformaci\u00f2n org\u00e1nica thatcheriana y su cultura pol\u00eftica -la propia Thatcher afir- mar\u00efa, a\u00f3os despu\u00e9s, como su principal logro a \"Tony Blair y el nuevo laborismo, hemos obligado al adversario a cambiar deopini\u00f3n \"-, originando de paso un estrecha- miento de la pol\u00eftica institucional que tiene mucho que ver con las crisis de representa- ci\u00f2n en las democracias liberales occidenta- les. Adem\u00e1s de una lectura divertida, constituye un aviso pertinente en tiempos y geograf\u00efas donde la \"crisis de r\u00e9gimen\" significa fun- damentalmente una ofensiva olig\u00e1rquica sobre el viejo orden: las ofensivas neolibera- les siembran sal en la tierra, y destruyen los nichos sociales e intelectuales en los que (sobre)vive la izquierda. Lo m\u00e1s probable entonces, como casi siempre, es que \"cuan- to peor, peor\". Por ello la urgencia de nues- tro tiempo. Como punto cr\u00eftico, destacar\u00efa su marcado economicismo, que entiende la clase como un cuerpo de fronteras definibles estad\u00efsti- camente y le lleva a describir como \"mani-Chavs. La demonizaci\u00f3n de la clase obrera Owen Jones, Traducci\u00f2n de \u00cd\u00f3igo Ja\u00fcregui, Capitan Swing , 2012, 20 \u20acVIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013 127pulaciones\" lo que son elementos claves en la lucha pol\u00eftica -para la que la conforma- ci\u00f2n de las agregaciones e identidades no es estaci\u00f2n de partida sino uno de los terrenos principales de choque- y por tanto a recla- mar con nostalgia la vuelta a una \"pol\u00eftica de clase\" poco problematizada, que parece m\u00e1s bien el reencuentro con las esencias trasd\u00e9cadas de ocultamiento. Con todo, su libro es parte de una cruzada intelectual urgente, en la que el equilibrio entre recuperaci\u00f2n y reinvenci\u00f2n debe ser din\u00e1mico y ajustado a cada contexto: la reivindicaci\u00f2n de un senti- do de \u00e9poca, una cultura, una est\u00e9tica y una narrativa propias de las gentes de abajo. \u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n Crisis Jorge Majfud, Baile del Sol , Tenerife, 2012, 146 p\u00e1gs. 14 \u20ac S\u00f2lo despeg\u00e1ndonos de lo concreto, pero atendi\u00e9ndolo, podremos aspirar a compren- der la complejidad de la globalidad de nues- tro mundo. El narrador uruguayo Jorge Maj- fud articula ambas escalas en esta excepcional novela, que nos plasma un excelente retrato sociol\u00f2gico y cultural de las personas inmigrantes en EE UU, y de lapropia sociedad de este pa\u00efs. La obra est\u00e1 formada por la yuxtaposici\u00f2n de fragmentos de historias, encabezadas por la fecha, el lugar (diferentes localidades de EE UU cercanas a su frontera sur) y el valor del \u00efndice Dow Jones. As\u00ef, se hace expl\u00efcita la relevancia del capitalismo a la hora de condicionar la vida. A su vez, la multiplici- dad de ciudades en la que figuran unos (apa- rentemente) mismos personajes da pie a entender la vida errante de los sin papeles. De esta forma, se obtiene una novela con un protagonista colectivo en la que no se pier- de la individualidad. Crisis resulta un libro estremecedor, que presenta un relato duro, lleno de injusticias, de dolor, de abusos de poder. El autor explo- ra los miedos, sue\u00f3os y esperanzas de las personas inmigrantes a trav\u00e9s de escenas representativas, de marcado valor simb\u00f2lico y meton\u00efmico, que le ocurren a un persona- je concreto, aunque le podr\u00efan suceder a cualquier otro. De hecho, la desubicaci\u00f2n sirve para globalizar los acontecimientos,pues puede que sucedan en un mismo lugar o en cualquier otro espacio. Por otro lado, juega con diversos tipos denarrador y pone el foco en las diferentes esferas implicadas: migrantes, familiares,mafias, empleadores, trabajadores locales... Adem\u00e1s, de una manera muy h\u00e1bil, tambi\u00e9n construye un retrato de la sociedad estadou- nidense, con lo que levanta una condena de un estilo de vida deshumanizado, hip\u00f2crita y personalmente empobrecedor. As\u00ef, abre numerosas puertas a las que asomarse, lo que permite vislumbrar distintos \u00e1mbitos de la realidad. Por tanto, como confluencia de voces narrativas tambi\u00e9n resulta muy intere- sante el libro.A su vez, Crisis alterna ficci\u00f2n con hechos reales o reproducci\u00f2n de noticias. Igualmen- te, se incorporan fragmentos ensay\u00efsticos, a modo de disertaciones de los personajes. Con todo esto, el autor consigue dotar de fluidez y dinamismo al volumen, que noposee una trama sino que, de manera frag- mentaria, levanta una visi\u00f2n panor\u00e1mica del presente. En ese sentido, Majfud demuestraun gran acierto al emplear esta construcci\u00f2n en la novela, pues potencia sus objetivos de discurso y, en s\u00ef misma, la estructura aporta contenido en esa misma direcci\u00f2n. Por todo ello, se trata de una obra muy rica, por la que pululan decenas de personajes que, en definitiva, tratan de sobrevivir en ya un mundo gobernado por un sistema eco-n\u00f2mico despiadado. As\u00ef, la brillante denun- cia de Majfud apela a la dignidad, al huma- nismo, en un relato amargo y desalentador. Crisis resulta una novela espl\u00e9ndida, h\u00e1bil- mente construida, que nos presenta numero- sas v\u00efas para observar nuestro tiempo yhallar puntos para transfor- marlo. Alberto Garc\u00eda-Teresa128 VIENTOSURN\u00famero 126/Enero 2013Yo muero hoy. Las revueltas en el mundo \u00e1rabe Olga Rodr\u00efguez. Debate, Madrid, 2012. 366 pp. 19,90 \u20ac Diversas circunstancias han retrasado mucho la publicaci\u00f2n de esta rese\u00f3a. En ese tiempo, han ocurrido acontecimientos que han modificado profundamente el proceso de las revoluciones \u00e1rabes, incluyendo, o incluso incluyendo especialmente, a Egipto, que es el tema central del libro que comen- tamos. As\u00ef que reviso el libro con cierto temor a que los acontecimientos le hayan quitado inter\u00e9s o le hayan convertido sim- plemente en un libro dormido en el estante, del que guardamos buenos recuerdos. Pero no es as\u00ef, especialmente en la mitad de sus p\u00e1ginas que se refieren a Egipto y eran ya en su momento las mejores del libro; el inter\u00e9s de la otra mitad me parece desigual y, especialmente en los casos de T\u00fcnez y Siria, nos quedamos con las ganas de leer unas posibles nuevas versiones que escribi- r\u00efa Olga ahora. Pero las m\u00e1s de doscientas p\u00e1ginas sobreEgipto se releen sabiendo que hablan de un pasado cercano en el tiempo, pero distante en aspectos fundamentales de la configura- ci\u00f2n del nuevo r\u00e9gimen y de los principales conflictos sociales y pol\u00efticos, incluyendo el sentido mismo de la palabra \"revoluci\u00f2n\" y la batalla en torno a ella. Pero si partimos de la base de que entender las revoluciones \u00e1ra- bes (o las revueltas, como se las llama en la portada del libro; no vale la pena detenerse ahora en ese debate, no insignificante por otra parte) es imprescindible para entender este turbulento comienzo de siglo, y m\u00e1s a\u00fcn para ser en \u00e9l una persona comprometida en la lucha contra el orden establecido, leer el libro de Olga Rodr\u00efguez es un placer muy recomendable. Quiero destacar, un aspecto concreto y otro m\u00e1s general del libro, que me parecen especialmente logrados. En primer lugar, la narraci\u00f2n de los antece- dentes de los acontecimientos de enero de 2011 es, de lejos, la mejor que he le\u00efdo sobre uno de los procesos de movilizaci\u00f2n popu- lar m\u00e1s potentes, originales y creativos del siglo XXI; hay que reconocer con cierta ver- g\u00b0enza, que gente de la izquierda europea,incluy\u00e9ndome en la lista, s\u00f2lo empezamos a conocer y valorarlos a partir de 2011. Esapasionante entender c\u00f2mo se fue rompien- do poco a poco \"el c\u00edrculo que separaba a una minor\u00eda de activistas e intelectuales de la mayor\u00eda de los ciudadanos\" (p. 53) o descubrir a Kifaya, una de las experiencias m\u00e1s interesantes de marco unitario en la lucha contra una dictadura. Hay que decir que el conocimiento de \"lo viejo\", con toda la complejidad que se resume en la expre-si\u00f2n, es imprescindible para entender \"lo nuevo\", tambi\u00e9n complejo y contradictorio. Una revoluci\u00f2n es un largo, y a veces largu\u00ef- simo, proceso inestable de conflictos entre \"lo viejo\" y \"lo nuevo\". Hay que tenerlo encuenta en las etapas de entusiasmo y en las de decepci\u00f2n. Como cuesti\u00f2n general, el enfoque de Olga Rodr\u00efguez me parece arriesgado, pero muybien conseguido. Olga escribe una recons- trucci\u00f2n narrativa de centenares de testimo- nios que ha conocido directamente y que contienen opiniones, miedos, ilusionesd degente que hizo las revueltas. El riesgo de este enfoque es que la narraci\u00f2n no resulte cre\u00efble, que finalmente el lector considere que el autor o autora selecciona personas y reelabora declaraciones que parecen textua- les, como veh\u00efculo de sus propias opiniones. Pero no. Olga no oculta sus propias opinio- nes, aunque las escribe de forma muy selec- tiva y prudente. Y , menos a\u00fcn, oculta que quiere a toda esa gente que lucha por la vida con ese desafiante: \"yo muero hoy\" que es el hermoso titulo del libro. Respeta, conoce y quiere a estas personas. Estar\u00efa dispuesta a hacer muchas cosas por ellas. Pero nunca mentira sus lectores. En esta convicci\u00f2n, que se conozca o no a Olga nace de la lectura del libro, est\u00e1 la ra\u00efz de su credibilidad y la posibilidad de seguir dialo- gando con \u00e9l cuando tanta agua, y no preci- samente clara, ha pasado bajo los puentes de las revoluciones \u00e1rabes. Miguel RomeroSOME RIGHTS RESERVED Esta obra se puede copiar, distribuir, comunicar p\u00fablicamente o hacer obras derivadas de la misma, bajo las siguientes condiciones: http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/deed.es Debe reconocer y citar al autororiginal.No puede utilizar esta obra para fines comerciales.Si altera o transforma esta obra, se har\u00e1 bajo una licencia id\u00e9ntica a \u00e9sta.Consejo Asesor Santiago Alba Rico Luis Alegre Zahonero Nacho \u00c1lvarez-Peralta Josep Mar\u00eda Antentas I\u00f1aki B\u00e1rcena Andreu Coll \u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n Sandra Ezquerra Joseba Fern\u00e1ndez Jos\u00e9 Galante Pepe Guti\u00e9rrez-\u00c1lvarez Pedro Ibarra Petxo Idoyaga Ladislao Mart\u00ednez Bibiana Medialdea Justa Montero Rebeca Moreno Daniel Pereyra Enric Prat Jorge Riechmann Clara Serrano Miguel Urb\u00e1n Crespo Esther Vivas Bego\u00f1a ZabalaRedacci\u00f3n Miguel Romero (Editor) \u00b7 Revista impresa Secretariado de la Redacci\u00f3n Marc Casanovas Jaime Pastor Carlos Sevilla Antonio Crespo (V oces) Manuel Gar\u00ed (Subrayados) Roberto Montoya Carmen Ochoa (Miradas) \u00b7 Web Tino BrugosMart\u00ed Caussa Josu Egireun Gloria Mar\u00edn Alberto Nadal Sergio PawlowskyDise\u00f1o original Jereme Oudin & Susanna Shannon Maqueta MEDIAactive comercial@tmediaactive.es Redacci\u00f3n C./ 20 Bajo ext-dcha. 28015 Madrid. Tel. y Fax: 91559 00 91 Administraci\u00f3n y suscripciones Josu Egireun. Tel.: 630 546 782 suscripciones@vientosur.info Imprime Varoprinter. C/ Artesan\u00eda 17 Pol. Ind. DL: B-7852-92 ISSN: 1133-5637 www.vientosur.info vientosur@vientosur.info VIENTO C/ Lim\u00f3n, 20. Bajo ext. dcha. 28015 Madrid Tel y Fax: 91 559 00 91 vientosur@vientosur.info Correo electr\u00f3nico __________________________________________ _ NIF __________________ S A S RENovAdA C\u00dadIGo A\u00f1o mODaLIDaD DE SUSCRIPCI\u00d3N aNUaL (6 N\u00famEROS) ESTaDOESPa\u00d1OL 40e EXTRaNJERO 70e SUSCRIPCI\u00d3N - aUTORIZaCI\u00d3N DE PaGO (datos del titular de la cuenta) Apellidos _______________________________________________ Nombre _________________ Calle _________________________________ (*) Comunicar los pagos por transferencia por medio de un correo a: vientosur@vientosur.info indicando oficina de origen, fecha y cantidad transferida.VIENTO SUR11 2w w w . v i e n t o s u r . i n f o SURVIENTO SUR N\u00ba 126 A\u00d1O XXII 8 e ENERO 2013\"...un viento sur que lleva colmillos, girasoles, alfabetos y una pila de V olta con avispas ahogadas\" Federico Garc\u00eda Lorca Poeta en Nueva YorkVIENTO126Carlos Crespo HG \u00c1lvaro Minguitol No dejaremos al franquismo en paz. Chato Galante (editor). Trabajo esclavo. CGT. Beb\u00e9s robados. Soledad Luque y F. Gonz\u00e1lez Tena. J u s t i c i a Universal. Carlos Slepoy. \"La Comuna\". Mario Mart\u00ednez Zauner. El pasado presente. Manuel Blanco Chivite y Chato Galante l Derechos animales versus holocausto animal. Mireya Ivanovich l La mirada del otro: lo que nos dicen los animales. Antonio Crespo Massieu lPortugal. Un gobierno de izquierdas para romper con la troika. Bruno Maia y Jorge Costa l Entrevista a David Fern\u00e1ndez, diputado de la CUP. \"Nosotros no representamos a los movimientos sociales, sino que son \u00e9stos los que nos representana nosotros\". Miguel Romero l La izquierda revolucionaria de \u00e1mbito estatal, de los sesenta a los ochenta: una brev\u00edsima historia. Ricard Mart\u00ednez i Muntada HG \u00c1lvaro Minguito11 1 "}