{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.cndh.org.mx/sites/default/files/documentos/2019-03/2009_DH_10.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "a\u00f1o 4 n\u00famero 10 2009 Comit\u00e9 Asesor Enrique Belda P\u00e9rez Pedrero (Espa\u00f1a); Jos\u00e9 Luis Caballero Ochoa (M\u00e9xico); Miguel Carbonell S\u00e1nchez (M\u00e9xico); Miriam C\u00e1rdenas Cant\u00fa (M\u00e9xico); Rafael Grasa Hern\u00e1ndez (Espa\u00f1a); Consuelo Maqueda Abreu (Espa\u00f1a); Rafael M\u00e1rquez Pi\u00f1ero (M\u00e9xico); Ana Rosa Mart\u00edn Minguij\u00f3n (Espa\u00f1a); V\u00edctor Manuel Mart\u00ednez Bull\u00e9 Goyri (M\u00e9xico); Marcos Francisco Masso Garrote (Espa\u00f1a); Gonzalo Moctezuma (M\u00e9xico); Julio C\u00e9sar Seraf\u00edn Ortiz Ortiz Pozas Horcasitas (M\u00e9xico); Rebato Pe\u00f1o (Espa\u00f1a); Francisco Javier D\u00edaz Revorio (Espa\u00f1a); Jos\u00e9 Luis Soberanes Fern\u00e1ndez (M\u00e9xico) Comit\u00e9 Al\u00e1n Arias Gonz\u00e1lez Mart\u00edn; Rigoberto Ortiz Trevi\u00f1o; Victoria Adato t\u00edtulo en Derechos de Autor: 04-2006-051514073300-102; ISSN: 1870-5448; A\u00f1o 4, N\u00fam. 10, 2009 Editor responsable: Dise\u00f1o de portada: Eugenio Hurtado M\u00e1rquez \u00c9ricka T oledo Pi\u00f1\u00f3n Formaci\u00f3n tipogr\u00e1fca: H. R. Astorga Comisi\u00f3n Nacional Centro Nacional de los Derechos Humanos de Derechos Humanos Perif\u00e9rico Sur 3469, Av. R\u00edo Magdalena n\u00fam. 108, col. San Jer\u00f3nimo L\u00eddice, col. Tizap\u00e1n, Delegaci\u00f3n \u00c1lvaro Obreg\u00f3n, Delegaci\u00f3n Magdalena Contreras, C. P . 01090, M\u00e9xico, D. F. C. P . 10200, M\u00e9xico, D. F. Tel\u00e9fonos: 56 16 86 92 al 95 Tel\u00e9fono: 56 81 81 25 y del 97 al 99, Lada sin costo: 01800 715 2000 Fax: 56 16 86 86 Correo electr\u00f3nico: derechoshumanosmexico@cndh.org.mx Las opiniones expresadas por los autores no necesariamente refejan la postura de la CNDH. Presentaci\u00f3n Luis \u00c1ngel Benavides 7 Art\u00edculos La Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos, los primeros 60 a\u00f1os Rigob erto Gerardo Ortiz Trevi\u00f1o 11 Origen del concepto de generaciones futuras en el derecho internacional de los derechos humanos Garbi\u00f1e Saruwatari Zavala 29 La interpretaci\u00f3n integradora del Derecho Internacional de los Derechos Humanos a la luz de la determinaci\u00f3n de la competencia ratione temporis de la Corte Interamericana de Derechos Humanos en casos de desaparici\u00f3n forzada de personas Luis \u00c1ngel Benavides 57 Discriminaci\u00f3n y multiculturalismo: estudio cr\u00edtico del Convenio Europeo de D erechos Humanos y otros instrumentos europeos Al\u00e1n Arias Mar\u00edn 105 El muro en la frontera M\u00e9xico-Estado Unidos: un atentado a la dignidad humana Diego Garc\u00eda-Ricci 147 Comentario legislativo Protocolo Facultativo del Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales Luisa Fernanda Tello 165 Comentario jurisprudencial Munyaneza. Primer rwand\u00e9s convicto en Canad\u00e1 por cr \u00edmenes internacionales Luis \u00c1ngel Benavides 175 Comentarios bibliogr\u00e1fcos Los indios mexicanos en el umbral del milenio, de Arturo Warman Mois\u00e9s Jaime Bail\u00f3n Corres 181 The Great War for Civilisation. The Conquest of the Middle East, de Robert Fisk Carlos Brokmann Haro 189 Bibliograf\u00eda Bibliograf\u00eda sobre derecho internacional de los derechos Humanos Eu genio Hurtado M\u00e1rquez 195 Nuevas adquisiciones Enero -abril 2009 205 Nuevas publicaciones Enero -abril 2009 227 7 Presentaci\u00f3n Luis \u00c1ngel Benavides* La revista Derechos Humanos M\u00e9xico del Centro Nacional de Derechos Huma - nos (CENADEH) de la CNDH ha ido consolid\u00e1ndose como un instrumento de difusi\u00f3n plur al y multidisciplinario en materia de derechos humanos. La plu- ralidad y multidisciplinariedad de la revista es un refejo del mismo Centro cuya co mposici\u00f3n responde a la necesidad de dar respuesta, de manera m\u00e1s integral, a muchas de las interrogantes que se presentan en la materia. Asimismo, la revista pretende ser el eje conductor que busca crear puentes entre diferentes disciplinas con la fnalidad de construir redes y nodos de conocimiento. Estas caracter\u00edsticas ir\u00e1n desarroll\u00e1ndose en subsecuentes n\u00fameros. En el presente n\u00famero los trabajos que lo integran tienen, en su mayor\u00eda, como \u00f3ptica de an\u00e1lisis al Derecho Internacional de los Derechos Humanos. El art\u00edculo inicial es sobre el primer instrumento jur\u00eddico verdaderamente inter - nacional de los derechos humanos y est\u00e1 titulado: \"La Declaraci\u00f3n Universal de De - rechos Humanos, los primeros 60 a\u00f1os\" . En este art\u00edculo, el doctor Rigoberto Gerardo Or tiz Trevi\u00f1o hace un an\u00e1lisis no s\u00f3lo del contexto en el cual nace la Declaraci\u00f3n, sino su raz\u00f3n de ser y su fnalidad. Sobre este \u00faltimo punto el doctor Ortiz se\u00f1ala que dicha fnalidad es:\"La defensa de todo ser humano, de toda persona, en virtud de su dignidad, es decir, de su valor por s\u00ed mismo, esto incluso, por encima de un Es-tado-naci\u00f3n\" . Si bien la Declaraci\u00f3n mantiene su car\u00e1cter \"aspiracional\" pues desa-fortunadamente a\u00fan existe una enorme distancia entre sus disposiciones y la reali-dad en muchas partes del planeta, lo cierto es que lejos de caer en desuso se mantie ne como uno de los principales instrumentos de defensa de los derechos hu - manos y ha sido la inspiraci\u00f3n de muchos otros instrumentos internacionales. As\u00ed, el doctor Ortiz considera que en estos 60 a\u00f1os la Declaraci\u00f3n a\u00fan guarda la esperanza de un mundo mejor: \"La legalidad internacional puede garantizar a todo ser huma- * Investigador del Centro Nacional de Derechos Humanos de la CNDH. 8 Luis \u00c1ngel Benavides no la posibilidad del ejercicio de sus derechos esenciales, ya sean individuales o so - ciales. La humanidad ha decidido reconocerlo, e instrumentalizar la manera para h acer tales derechos algo exigible, el fundamento s\u00f3lido, es la piedra angular de la seguridad jur\u00eddica internacional\". El segundo art\u00edculo lleva por t\u00edtulo \"Origen del concepto de gener aciones futu- ras en el derecho internacional de los derechos humanos\" . La maestra Garbi\u00f1e Saruwatari Zavala hace un an\u00e1lisis de los instrumentos internacionales que han dado origen y signifcado al t\u00e9rmino de generaciones futuras o venideras. Asimismo, estudia las constantes preocupaciones que se ven refejadas en dichos instrumen-tos y que son del inter\u00e9s de la comunidad internacional. Algunas de las interrogan-tes que al respecto la autora plantea al lector son: \"\u00bfestamos listos para hablar de gener aciones futuras cuando hay sectores con graves carencias a los que se les vio - lentan hoy y desde tiempo atr\u00e1s sus derechos?, y \u00bflograremos franquear el vicio de la 'moral de los hechos consumados'mediante la cual se justifcan a posteriori cues- tiones que resultan perjudiciales?\" El tercer art\u00edculo es de mi autor\u00eda y lleva por t\u00edtulo \"La interpretaci\u00f3n integrado - ra del Derecho Internacional de Derechos Humanos a la luz de la determinaci\u00f3n de la competencia ratione temporis de la Corte Interamericana de Derechos Humanos en casos de desaparici\u00f3n forzada de personas\" . En dicho art\u00edculo analizo uno de los puntos de mayor controversia y actualidad en la Corte Interamericana de Derechos Humanos: \"determinar su competencia ratione temporis en casos de desaparici\u00f3n forzada de personas\"; para ello propongo el uso de una interpretaci\u00f3n integradora de los derechos humanos atendiendo a su especifcidad, con la fnalidad de dar un verdadero efecto \u00fatil a las disposiciones en la materia. El cuarto art\u00edculo, intitulado\"Discriminaci\u00f3n y multiculturalismo: estudio cr\u00edtico d el Convenio Europeo de Derechos Humanos y otros instrumentos europeos\" , es del maestro Al\u00e1n Arias Mar\u00edn. En \u00e9l se aborda la problem\u00e1tica relativa a la discrimina - ci\u00f3n de las minor\u00edas \u00e9tnicas y raciales en Europa desde la perspectiva de la flosof\u00eda y con el discurso del multiculturalismo, analizando no s\u00f3lo el contenido normativo, de instrumentos internacionales, sino tambi\u00e9n interpretativo, de la jurisprudencia de la Corte Europea de Derechos Humanos. A ese respecto, las conclusiones del autor no pueden ser m\u00e1s precisas: \"El Convenio constituye un instrumento de referencia indispensable, un punto de partida obligado, si bien, resulta a todas luces insuf - ciente y adolece \u2014como la mayor\u00eda de los instrumentos e instituciones de defensa de derechos antidiscriminatorios\u2014 de un sentido elitista, en el que pueden acceder a su utilizaci\u00f3n ciudadanos favorecidos con educaci\u00f3n privilegiada y recursos eco - n\u00f3micos sufcientes para afrontar procesos judiciales y burocr\u00e1ticos sumamente pr olongados\" . 9 Presentaci\u00f3n El quinto art\u00edculo, \"El muro en la frontera M\u00e9xico-Estados Unidos: un atentado a la dignidad humana\" , es del maestro Diego Garc\u00eda-Ricci. El autor analiza la decisi\u00f3n de Estados Unidos de Am\u00e9rica de construir un muro en su frontera sur a partir de dos aspectos: a) el examen de proporcionalidad, instrumento del constitucionalis - mo moderno que ayuda a determinar si un acto legislativo o administrativo es acor - de con los derechos humanos, y b) el concepto de dignidad humana. Coincidimos c on el autor cuando se\u00f1ala: \"las pol\u00edticas migratorias tambi\u00e9n podr\u00edan tener un ros- tro humano\" . Por otra parte, la secci\u00f3n de rese\u00f1as y comentarios muestran una rica variedad d e temas. En cuanto a las rese\u00f1as bibliogr\u00e1fcas, \u00e9stas van desde el an\u00e1lisis sociol\u00f3gico de campesinos y pueblos ind\u00edgenas (Arturo Warman, Los indios mexicanos en el umbral del milenio), hasta la mirada que, desde el periodismo cr\u00edtico, hace Robert Fisk a la complejidad de Medio Oriente (The Great War for Civilisation. The Conquest of the Middle East). La rese\u00f1a hemerogr\u00e1fca trata sobre la dimensi\u00f3n internacional y europea de los derechos y libertades fundamentales. La rese\u00f1a legislativa versa sobre el Protocolo Facultativo del Pacto Internacional d e Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales, que recientemente fue adoptado. El comentario jurisprudencial aborda el caso del primer rwand\u00e9s convicto en C anad\u00e1 por cr\u00edmenes internacionales. Finalmente, se incluyen dos secciones: la primera es una bibliograf\u00eda especiali- zada sobre Derecho Internacional de los Derechos Humanos que resulta de gran utilidad para dar al lector un acercamiento en la materia, y la segunda es un listado con las publicaciones m\u00e1s recientes de la CNDH. As\u00ed, tanto art\u00edculos como comentarios y rese\u00f1as hacen de este n\u00famero 10 de la r evista de Derechos Humanos M\u00e9xico una publicaci\u00f3n verdaderamente interesante por su diversidad y pluralidad de enfoques. 11 Art\u00edculo La Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos, los primeros 60 a\u00f1os Rigoberto Gerardo Ortiz Trevi\u00f1o* RESUMEN : A 60 a\u00f1os de la promulgaci\u00f3n de la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos, se cuestiona el fundamento objetivo de \u00e9stos (la com\u00fan dignidad de todo ser humano). Lo cual arriesga una de las caracter\u00edsticas m\u00e1s importantes tanto de los derechos humanos, como de todo el sistema de derecho internacional p\u00fablico que en ellos se sustenta. El pro - p\u00f3sito de este ensayo es refexionar en torno del fundamento de los derechos humanos. A B S T R A C T : Sixty years after the proclamation of the Universal Declaration of Human Rights their objective foundation (the common dignity shared by all human beings) is being ques- tioned. This jeopardizes one of the most important foundations of both Human Rights and Public International Law. The purpose of this essay is to refect about this foundation of Hu- man Rights. SU M A R I O : I. Planteamiento introductorio. II. Breve aproximaci\u00f3n a la g\u00e9nesis de la Declara- ci\u00f3n. III. Conclusiones I. Planteamiento introductorio A60 a\u00f1os de la promulgaci\u00f3n de la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Huma - nos, algunos sectores de la doctrina se han cuestionado el fundamento de \u00e9stos: la com\u00fan dignidad de todo ser humano. Negar tal fundamento, pone en riesgo una de las caracter\u00edsticas m\u00e1s importantes tanto de los derechos huma-nos, como de todo el sistema de derecho de gentes que en ellos se sustenta. El pro - p\u00f3sito perseguido en este modesto ensayo es refexionar en torno a la realidad del fundamento meta-positivo de los derechos humanos. No se sit\u00faa en el debate ya superado de oponer al ius-positivismo frente al ius-naturalismo. 1 En principio, por - * Investigador del Centro Nacional de los Derechos Humanos, CNDH. 1 \"Pese al victimismo de algunos antipositivistas que se complacen en ser minor\u00eda, creo que no es aventurado decir que hoy el positivismo se bate en retirada y, aunque seguramente son varios los frentes abiertos, parece tambi\u00e9n que uno de los \u00faltimos sucesos que anuncian su crisis o muerte es precisamen-12 Rigoberto Gerardo Ortiz Trevi\u00f1o que no hay un ius-positivismo qu\u00edmicamente puro (podr\u00edamos aqu\u00ed se\u00f1alar las dife - rencias entre Hart y Kelsen, por poner un ejemplo) ni un solo ius-naturalismo como c orriente at\u00f3mica, inquebrantable (as\u00ed, bien podr\u00e1 uno cuestionarse sobre qu\u00e9 Adem\u00e1s, debe tenerse presente que los derechos humanos han sido de - clarados e implementados en textos jur\u00eddicos del derecho internacional p\u00fablico (ius gentiu m), cuyas fuentes formales y materiales vigentes, m\u00e1s all\u00e1 de la convenciones, declaraciones, pactos, protocolos, etc\u00e9tera, son la costumbre internacional, los prin-cipios generales del derecho de gentes y el ius cogens, quiz\u00e1s esto sea reiterativo, p ero bien merece la pena preguntarse \u00bfesto d\u00f3nde se encuentra codifcado? No obstante que Gayo (jurista de inclinaci\u00f3n estoica), ya en el atardecer del derecho ro - mano cl\u00e1sico, defni\u00f3 al ius gentium como algo basado en la raz\u00f3n natural,2 en ver - dad describi\u00f3 una realidad que en tal cultura jur\u00eddica abri\u00f3 la puerta a la posibilidad d e un desarrollo jurisprudencial fundado m\u00e1s en la raz\u00f3n jur\u00eddica que en la escrita. Eso provoc\u00f3 la jurisprudencia cl\u00e1sica, que todav\u00eda da respuestas para la soluci\u00f3n de problemas jur\u00eddicos, principalmente de derecho privado. Entrando pues, en materia, en la obra D erechos humanos depredados. Hacia una dictadura del relativismo3 Janne Haaland Matlary, profesora de la Universidad de Oslo, advierte de la conveniencia de no perder de vista la fnalidad de todo este no - vedoso4 sistema de derecho internacional (ref\u00e9rase aqu\u00ed al de los derechos huma- nos): la defensa de todo ser humano, de toda persona, en virtud de su dignidad, es decir , de su valor por s\u00ed misma, esto incluso, por encima de un Estado-naci\u00f3n y su or - denamiento soberano. Tal primac\u00eda se hab\u00eda sentado con toda claridad en el art\u00edcu-lo primero de la Declaraci\u00f3n de 1948: \"Todos los seres humanos nacen libres e igua-les en dignidad y derechos y, dotados como est\u00e1n de raz\u00f3n y conciencia, deben c omportarse fraternalmente los unos con los otros\" .5 te el triunfo del constitucionalismo o del Estado constitucional democr\u00e1tico\" . Luis Prieto Sanch\u00eds, Consti - tucionalismo y positivismo, M\u00e9xico, Fontamara, 1997, p. 8. 2 Cf. Gayo, Institutas, I, I. Edici\u00f3n: Institutas (texto traducido, notas e introducci\u00f3n de Alfredo di Pie - tro, Buenos Aires, Abeledo Perrot, 1997, 824 pp.). 3 Cf. Janne Haaland Matlary, Derechos humanos depredados. Hacia una dictadura del relativismo, Ma - drid, Ediciones Cristiandad, 2008, 261 pp. 4 Despu\u00e9s de todo 60 a\u00f1os no son muchos, si refexionamos en que la cultura jur\u00eddica romana en- cuentra su origen en el siglo VIII a. C., o que el fen\u00f3meno codifcador moderno tiene como hito el C ode Civil napole\u00f3nico de 1804. 5 Explica Leah Levin: \"Los seres humanos nacen iguales en dignidad y derechos. \u00c9stos son derechos morales inalienables e inherentes que, por el mero hecho de ser hombres, poseen todos los seres huma- nos. Estos derechos se articulan y formulan en lo que hoy llamamos derechos humanos y se han plasma-do en derechos legales, establecidos de conformidad con los procesos legislativos de las sociedades, tan to nacionales como internacionales\" . Leah Levin, Derechos Humanos, preguntas y respuestas, M\u00e9xico, Librer\u00eda Correo de la UNESCO, 1998, p. 15. 13 La Declaraci\u00f3n Universal... Pero, como ya se ha adelantado, esta afrmaci\u00f3n, hoy en d\u00eda se ha puesto en tela de juicio. As\u00ed, han surgido diversas interrogantes como las siguientes: \u00bfes la digni - dad un concepto meramente ret\u00f3rico y no estrictamente jur\u00eddico? \u00bfEs la dignidad u na mera entelequia? \u00bfAcaso no hay un fundamento universal de los Derechos Humanos?6 En tal orden de ideas, Juan Manual de Prada advierte: Occidente a la vez que reclama el cumplimiento de los derechos humanos a otras naciones, se niega a defnir objetivamente el contenido de tales derechos; se niega, incluso, a reconocer la existencia de una \"naturaleza humana\" . Los redactores de Declaraci\u00f3n consideraban que la igualdad es la idea central del D erecho; y, aceptado que todos los seres humanos son iguales por naturaleza, se aceptaba que la naturaleza humana tiene algo que puede conocerse y que siempre y en todo lugar es lo mismo. 7 Tal planteamiento flos\u00f3fco, en esencia, ha sido compartido por la propia Se - cretar\u00eda General de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas. Por ello el actual Secre - tario General, Ban Ki-moon, asumi\u00f3 como tema central para la conmemoraci\u00f3n de t al 60 aniversario, el tema:\"Justicia y dignidad para todos\":\"la campa\u00f1a nos recuerda que, en un mundo que apenas empezaba a recuperarse de los horrores de la Segun-da Guerra Mundial, la Declaraci\u00f3n fue la primera afrmaci\u00f3n mundial de lo que ac - tualmente damos por sentado: la dignidad e igualdad inherente de todos los seres humanos \" .8 En tal consonancia, en abril de 2008, un l\u00edder espiritual, Benedicto XVI, \"el Papa profesor\" , enfatiz\u00f3 en su discurso ante la Asamblea General de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas: La referencia a la dignidad humana, que es el fundamento y el objetivo de la res- ponsabilidad de proteger, nos lleva al tema sobre el cual hemos sido invitados a c entrarnos este a\u00f1o, en el que se cumple el 60 aniversario de la Declaraci\u00f3n Uni- versal de Derechos del Hombre. El documento fue el resultado de una convergen-cia de tradiciones religiosas y culturales, todas ellas motivadas por el deseo co - m\u00fan de poner a la persona humana en el coraz\u00f3n de las instituciones, leyes y ac tuaciones de la sociedad, y de considerar a la persona humana esencial para el mundo de la cultura, de la religi\u00f3n y de la ciencia. Los derechos humanos son pre - 6 Vid. Gregorio Peces-Barba Mart\u00ednez, La dignidad de la persona desde la flosof\u00eda del derecho, Madrid, Instituto de Derechos Humanos Bartolom\u00e9 de Las Casas, Universidad Carlos III, Dykinson, 2002, 78 pp. 7 Cf. Juan Manuel de Prada, \"Los derechos humanos se quedan sin fundamento\" . http://www.soli- daridad.net/_articulo5481_enesp.htm (8 diciembre 2008) 8 Cf. www.ohchr.org/EN/UDHR/Documents/60UDHR/bookletsp.pdf (consultada en diciembre de 2008). 14 Rigoberto Gerardo Ortiz Trevi\u00f1o sentados cada vez m\u00e1s como el lenguaje com\u00fan y el sustrato \u00e9tico de las relacio - nes internacionales.9 La preocupaci\u00f3n externada por el Papa Ratzinger, es adem\u00e1s compartida por l\u00edderes de otros credos o incluso por pensadores agn\u00f3sticos o ateos.10 En suma, no puede pasar por indiferente, salvo carencia de sentido com\u00fan, pues la gravedad de la p\u00e9rdida del fundamento meta-legal, conlleva a dejar la defnici\u00f3n de los derechos humanos a una voluntad general contingente y no necesariamente objetiva. La ra-z\u00f3n por la cual se dio tal Declaraci\u00f3n fue precisamente para evitar que esa voluntad fuese omnipotente y arbitraria. Pero, \u00bfcu\u00e1ndo se puso en riesgo el fundamento objetivo de los derechos huma- nos? En 1964, Norberto Bobbio hab\u00eda expuesto en su ensayo \"Sobre los fundamen-tos de los derechos del hombre\" , un argumento atractivo y peligroso a la vez, de ah\u00ed, q ue convenga darle la extensi\u00f3n justa a su voz, o de lo contrario, en esta refexi\u00f3n se podr\u00eda pecar de parcialidad: 9 Discurso de Benedicto XVI ante la Naciones Unidas. Abril 18, 2008. www.vatican.v a (consultada en diciembre de 2008). Ya en octubre de 1995, Juan Pablo II hab\u00eda advertido sobre tal problem\u00e1tica: \"Es impor tante para nosotros comprender lo que podr\u00edamos llamar la estructura interior de este movimien- to mundial. Una primera y fundamental 'clave'de la misma nos la ofrece precisamente su car\u00e1cter plane - tario, confrmando que existen realmente unos derechos humanos universales, enraizados en la natura-leza de la persona, en los cuales se refejan las exigencias objetivas e imprescindibles de una ley moral u niversal. Lejos de ser afrmaciones abstractas, estos derechos nos dicen m\u00e1s bien algo importante sobre la vida concreta de cada hombre y de cada grupo social. Nos recuerdan tambi\u00e9n que no vivimos en un mundo irracional o sin sentido, sino que, por el contrario, hay una l\u00f3gica moral que ilumina la existencia humana y hace posible el di\u00e1logo entre los hombres y entre los pueblos. Si queremos que un siglo de constricci\u00f3n deje paso a un siglo de persuasi\u00f3n, debemos encontrar el camino para discutir, con un len-guaje comprensible y com\u00fan, acerca del futuro del hombre. La ley moral universal, escrita en el coraz\u00f3n del hombre, es una especie de 'gram\u00e1tica'que sirve al mundo para afrontar esta discusi\u00f3n sobre su mis- mo futuro. En este sentido, es motivo de seria preocupaci\u00f3n el hecho de que hoy algunos nieguen la uni-versalidad de los derechos humanos, as\u00ed como niegan que haya una naturaleza humana com\u00fan a todos. C iertamente, no hay un \u00fanico modelo de organizaci\u00f3n pol\u00edtica y econ\u00f3mica de la libertad humana, ya que culturas diferentes y experiencias hist\u00f3ricas diversas dan origen, en una sociedad libre y responsa-ble, a diferentes formas institucionales. Pero una cosa es afrmar un leg\u00edtimo pluralismo de 'formas de li-bertad' , y otra cosa es negar el car\u00e1cter universal o inteligible de la naturaleza del hombre o de la expe - riencia humana. Esta segunda perspectiva hace muy dif\u00edcil, o incluso imposible, una pol\u00edtica internacional de persuasi\u00f3n\" . Discurso del papa Juan Pablo II a la Quincuag\u00e9sima Asamblea General de las Naciones Unidas, Nueva York, 5 de octubre de 1995, en http://www.vatican.va/holy_father/john_paul_ii/spee - ches/1995/october/documents/hf_jp-ii_spe_05101995_address-to-uno_sp.html (c onsultada en octu- bre de 2008). 10 Para apuntalar tal afrmaci\u00f3n, se sugieren las siguientes lecturas: de Thomas de Koninck, De la dignidad humana, Madrid, Instituto de Derechos Humanos Bartolom\u00e9 de Las Casas, Universidad Carlos III, Dykinson, 2006, 217 pp., y de Emilio Jos\u00e9 Mart\u00ednez Gonz\u00e1lez, Gandhi: experiencia de Dios y exigencia \u00e9tica, Bilbao, Descl\u00e9e, 1999, 220 pp. 15 La Declaraci\u00f3n Universal... [...] no se puede decir que los derechos del hombre hayan sido m\u00e1s respetados en las edades en que los doctos se mostraban de acuerdo en pensar que hab\u00edan en - contrado para defenderlos un argumento irrefutable, o sea un fundamento absolu-to: su derivabilidad de la esencia o de la naturaleza del hombre. En segundo lugar, pes e a la crisis de los fundamentos, por primera vez en estas d\u00e9cadas la mayor parte de los gobiernos existentes han proclamado de com\u00fan acuerdo una Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos del Hombre (sic). En consecuencia, despu\u00e9s de esta de - claraci\u00f3n el problema de los fundamentos ha perdido gran parte de su inter\u00e9s. Si la ma yor parte de los gobiernos existentes se han puesto de acuerdo en una declara- ci\u00f3n com\u00fan, es indicio de que se han encontrado buenas razones para hacerlo. [...] El problema de fondo relativo a los derechos del hombre es hoy no tanto el de justifc arlos, como el de protegerlos. Es un problema no flos\u00f3fco, sino pol\u00edtico.11 En principio, el problema debe abordarse, en primera instancia, desde una perspectiva flos\u00f3fca, pues subsiste en el \u00e1mbito de tal perspectiva jur\u00eddica, tan li- gada a la teor\u00eda y flosof\u00eda pol\u00edticas. Si consider\u00e1semos que no fuese tan necesario r emitirnos a la flosof\u00eda jur\u00eddica u otras disciplinas no necesariamente enfocadas al derecho positivo como objeto inmediato de estudio, \u00bfqu\u00e9 caso tendr\u00eda \u2014por ejem-plo\u2014 cuestionarse sobre la legitimidad de un poder constituyente (es decir, del re - dactor de una Constituci\u00f3n) o incluso de una asamblea internacional? No obstante, B obbio hab\u00eda puesto el dedo en la llaga: la pobreza ius-flos\u00f3fca de la d\u00e9cada de los sesentas del siglo pasado (y quiz\u00e1s en general de todo el siglo). Lo cual era un mal augurio en la historia de la defensa de los derechos humanos, ya que al perder su fundamento real, \u00e9stos se relativizar\u00edan y manipular\u00edan acorde a la voluntad de los factores reales de poder, al legislador (que optimistamente se ha llegado a creer in-maculada y carente de infuencias) o a un consenso cuya infalibilidad es cuestiona-ble, incluso m\u00e1s que la opini\u00f3n de los ius-naturalistas que Bobbio apuntaba. Sin em-bargo, el reto planteado por el maestro de la Escuela de Tur\u00edn, ha sido asumido y c ontinuado por otros autores de tal estatura. \u00c9ste ha sido el caso de John Rawls. De nuevo, conviene leer con atenci\u00f3n sus palabras con la sufciente extensi\u00f3n para po - der calar en su signifcado, y concederle la voz indispensable para la dial\u00e9ctica de est e modesto trabajo: Esto (fundamentar in genere los derechos humanos en la dignidad de la persona) requerir\u00eda una muy profunda teor\u00eda flos\u00f3fca que muchas, si no todas, las socieda- des jer\u00e1rquicas podr\u00e1n rechazar como liberal o democr\u00e1tica o en alguna forma ca-racter\u00edstica de la tradici\u00f3n pol\u00edtica occidental y por tanto discriminatoria frente a otr as culturas. [...] 11 Norberto Bobbio, El problema de la guerra y las v\u00edas de la paz, Barcelona, Gedisa, 2000, pp. 127-128. 16 Rigoberto Gerardo Ortiz Trevi\u00f1o Adoptamos, por consiguiente, un enfoque diferente: los derechos humanos fun - damentales expresan un patr\u00f3n m\u00ednimo de instituciones pol\u00edticas bien ordenadas par a todos los pueblos que pertenecen, como miembros de buena fe, a una justa sociedad pol\u00edtica de los pueblos. Cualquier violaci\u00f3n sistem\u00e1tica de tales derechos es una falta grave que afecta a la sociedad de los pueblos todos, liberales y jer\u00e1rqui-cos. Puesto que ellos expresan unos par\u00e1metros m\u00ednimos, sus requisitos deber\u00edan ser muy d\u00e9biles. 12 Para un pensador que fue reconocido como el Rousseau del siglo XX, es casi im- posible encontrar una respuesta diferente. En efecto, desde una perspectiva con- tr actualista, el derecho positivo es el producto necesario de un acuerdo entre los integrantes de una sociedad determinada (lo cual, parad\u00f3jicamente, implica un fun-damento meta-legal o meta-positivo: el estado de naturaleza). Si retom\u00e1ramos el pensamiento del propio Rousseau, para hacer referencia a la c ompleja idea de una naturaleza humana, tendr\u00edamos que remitirnos a aqu\u00e9l esta- do de naturaleza en el que el b on savage encontraba su felicidad. El contrato social es un acuerdo necesario para la pac\u00edfca convivencia entre los individuos, no obstan-te, \u00e9stos podr\u00e1n revisarlo en virtud de conservar la voluntad general y en \u00faltima ins-tancia, el dep\u00f3sito de la soberan\u00eda. 13 Un ordenamiento jur\u00eddico positivo, es por tan- to, el producto de acuerdos humanos. Aceptando tal postura o no, hay un hecho que no se puede soslayar: el problema de la fundamentaci\u00f3n del derecho o ultima ratio iuris, ha sido una constante en la historia del pensamiento jur\u00eddico. Es pues un problema flos\u00f3fco, y de manera m\u00e1s concreta, \u00e9tico. En consecuencia, la \u00e9tica debe ser considerada como una referencia de lo jur\u00eddico. 14 Sin ambig\u00fcedad, Francisco To - m\u00e1s y Valiente expuso con claridad esa problem\u00e1tica: Recientemente se ha denunciado este fen\u00f3meno y se ha demandado la recupera- ci\u00f3n por parte de los juristas de una conciencia pol\u00edtica no desgajada de su trabajo pr ofesional. Las valoraciones \u00e9ticas y la postura cr\u00edtica respecto al Derecho vigente son enfoques que el jurista no debe situar en un plano lejano y metajur\u00eddico, aun-que en su mano no est\u00e9 siempre, como es obvio, la posibilidad de derogar o simple - mente de arrinconar en el olvido las normas formalmente vigentes [...] En esa en-crucijada entre la aplicaci\u00f3n de unas normas procedentes de poderes leg\u00edtimos y super iores y la cr\u00edtica de las mismas normas desde postulados \u00e9ticos y desde valo - 12 John Rawls, \"El derecho de gentes\" , en Stephen Shute et al., De los derechos humanos, Madrid, Trotta, 1998, pp. 71-72. 13 \"Encontrar una forma de asociaci\u00f3n que defenda y proteja de toda fuerza com\u00fan a la persona y a los bienes de cada asociado, y gracias a la cual cada uno, en uni\u00f3n de todos los dem\u00e1s, solamente se obedezca a s\u00ed mismo y quede tan libre como antes\" . Juan Jacobo Rousseau, El contrato social, L1, C6. Ma- drid, Espasa-Calpe, 1992, p. 67. 14 Sobre el problema \u00e9tica y derecho, cf. Hans Kelsen, Teor\u00eda pura del derecho, M\u00e9xico, Porr\u00faa, 1997, pp. 71-72, e Inmanuel Kant, Introducci\u00f3n a la teor\u00eda del derecho, Madrid, Marcial Pons, 2005, pp. 34-59. 17 La Declaraci\u00f3n Universal... res socialmente aceptados, se debate el quehacer profesional del jurista de nuestro tiempo.15 En efecto, el debate es de plena actualidad, y no es una mera cuesti\u00f3n entre posturas en apariencia irreconciliables, o vinculadas a un credo determinado. Ya en el siglo XIX, Von Ihering (1818-1892) hab\u00eda propuesto analizar (por parte del juzga-dor) los valores e intereses involucrados en una controversia jur\u00eddica, lo cual se ha conocido como \"jurisprudencia de intereses\" , que como bien lo afrma Alfred Ver - dross: Sin g\u00e9nero [...] de duda, la jurisprudencia de intereses signifc\u00f3 un indudable pro - greso respecto de la jurisprudencia conceptual, ya que mediante la pura deducci\u00f3n l\u00f3gica de las normas abstractas no puede realizarse la justicia del caso concreto, para alcanzar este resultado es en todo caso indispensable tener a la vista el fn de cada una de las instituciones jur\u00eddicas. 16 II. Breve aproximaci\u00f3n a la g\u00e9nesis de la Declaraci\u00f3n Hoy, a 60 a\u00f1os de la promulgaci\u00f3n de la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Huma- nos, los contextos sociales, econ\u00f3micos y pol\u00edticos han padecido transformaciones qu e s\u00f3lo pueden ser califcadas de dram\u00e1ticas, y que parecieran marcar una brecha con lo planteado en 1948. Las instituciones que forman parte de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas, esas mismas que hab\u00edan sido constituidas bajo el noble ideal de la cooperaci\u00f3n internacional, contemplan, admitiendo con tibieza, una crisis glo - bal econ\u00f3mica que ellas provocaron. Aqu\u00ed es oportuno preguntarse \u00bfen d\u00f3nde est\u00e1 la Declaraci\u00f3n sobre el Derecho al Desarrollo adoptada por la Asamblea General el 4 de diciembre de 1986? \u00bfQui\u00e9n habla en nombre de quienes padecen de la crisis alimentaria en \u00c1frica, Latinoam\u00e9rica o Asia? Una crisis, y hay que subrayarlo que an-tecedi\u00f3 a la crisis fnanciera que tantas primeras planas ha provocado. Una crisis que le an tecedi\u00f3, que sigue, y que la esperanza de su superaci\u00f3n se ve muy distante. 15 Francisco Tom\u00e1s y Valiente, Manual de historia del derecho espa\u00f1ol, Madrid, Tecnos, 1992, p. 630. 16 Alfred Verdross, La flosof\u00eda del derecho en el mundo occidental, M\u00e9xico, UNAM, Instituto de Inves- tigaciones Filos\u00f3fcas, 1983, p. 272: \"En el campo del derecho privado, las nuevas corrientes se refejan en la jur isprudencia de intereses, cuya iniciaci\u00f3n corresponde al romanista alem\u00e1n Rodolfo Ihering, en vir - tud de la cual se trata de que el concepto como inspirador de la decisi\u00f3n del juez sea sustituido por la po nderaci\u00f3n de intereses de las partes en litigio, abandonando la abstracci\u00f3n para acudir a la vida y sus realidades concretas\" . Jes\u00fas Lal\u00ednde Abad\u00eda, Iniciaci\u00f3n hist\u00f3rica al derecho espa\u00f1ol, Barcelona, EUB, 1998, p. 425. 18 Rigoberto Gerardo Ortiz Trevi\u00f1o Desde luego, el contexto en el que surgieron las Naciones Unidas, hoy en d\u00eda nos parece inimaginable. Cuando se hab\u00eda tipifcado como crimen de lesa humani - dad el concepto que en 1944 hab\u00eda acu\u00f1ado el jurista jud\u00edo-polaco Raphael Lemkin, es decir el \"genocidio\" (de la ra\u00edz griega genos, esto es, origen y del lat\u00edn caedere, o sea, matar),17 no se hab\u00eda dimensionado lo que se descubri\u00f3 al t\u00e9rmino de la Segun- da Gran Guerra Mundial (o incluso con la desaparici\u00f3n de la Uni\u00f3n de Rep\u00fablicas S ovi\u00e9ticas Socialistas). \u00bfC\u00f3mo puede ser explicado el Holocausto? \u00bfC\u00f3mo puede comprenderse el uso de dos bombas at\u00f3micas sobre cientos de miles de inocentes? \u00bfC\u00f3mo puede justifcarse el bombardeo de Dresden? \u00bfC\u00f3mo puede ignorarse el ex - terminio armenio? \u00bfC\u00f3mo puede olvidarse la marcha mortal de Bat\u00e1n? 18 De ah\u00ed que la naciente ONU se planteara en su pre\u00e1mbulo constitutivo: NOSOTROS LOS PUEBLOS DE LAS NACIONES UNIDAS RESUELTOS a preservar a las generaciones venideras del fagelo de la guerra que dos veces du- rante nuestra vida ha infigido a la Humanidad sufrimientos indecibles, a reafrmar la fe en los derechos fundamentales del hombre, en la dignidad y el va- lor de la persona humana, en la igualdad de derechos de hombres y mujeres y de las naciones grandes y peque\u00f1as [...]19 As\u00ed las cosas, la Carta sentaba las bases para emitir una ulterior declaraci\u00f3n uni- versal sobre los derechos humanos. Ya el 16 de febrero de 1946 fue instalada la Co - misi\u00f3n de Derechos Humanos por el Consejo Econ\u00f3mico y Social de la Organizaci\u00f3n 17 Eric D. Wetiz, A Century of Genocide, Utopias of Race and Nation, Princeton, Nueva Jersey, Princeton University Press, 2003, pp. 8-10. 18 Vid. Norman Davies, Europa en guerra (1939-1945), Barcelona, Planeta, 2008. 19 [...] a crear condiciones bajo las cuales puedan mantenerse la justicia y el respeto a las obligacio - nes emanadas de los tratados y de otras fuentes del derecho internacional, a promover el progreso social y a elevar el nivel de vida dentro de un concepto m\u00e1s amplio de la libertad, Y CON TALES FINALIDADES a practicar la tolerancia y a convivir en paz como buenos vecinos, a unir nuestras fuerzas para el mantenimiento de la paz y la seguridad internacionales, a asegurar, mediante la aceptaci\u00f3n de principios y la adopci\u00f3n de m\u00e9todos, que no se usar\u00e1; la fuer - za armada sino en servicio del inter\u00e9s com\u00fan, y a emplear un mecanismo internacional para promover el progreso econ\u00f3mico y social de todos los pueblos , HEMOS DECIDIDO UNIR NUESTROS ESFUERZOS PARA REALIZAR ESTOS DESIGNIOS Por lo tanto, nuestros respectivos Gobiernos, por medio de representantes reunidos en la ciudad de San Francisco que han exhibido sus plenos poderes, encontrados en buena y debida forma, han con- venido en la presente Carta de las Naciones Unidas, y por este acto establecen una organizaci\u00f3n interna-cional que se denominar\u00e1 las Naciones Unidas. Pre\u00e1mbulo de la Carta de las Naciones Unidas, del 26 de junio de 1945, www.un.or g (c onsultada en diciembre de 2008). 19 La Declaraci\u00f3n Universal... de las Naciones Unidas.20 El proyecto hab\u00eda iniciado bajo el nombre de \"Carta Gene - ral de los Derechos Humanos\" . El Comit\u00e9 de Redacci\u00f3n fue integrado por ocho m iembros. La presidente del mismo fue Eleanor Roosevelt, viuda del ex presidente de los Estados Unidos, Franklin Delano Roosevelt. El integrante m\u00e1s importante fue Ren\u00e9 Cassin (1887-1976) de Francia. El jurista galo fue el principal autor de la hist\u00f3 - rica Declaraci\u00f3n, am\u00e9n de ser el constructor de la teor\u00eda de las generaciones de De - rechos Humanos. Su trayectoria es remarcable. Ya hab\u00eda sido delegado de Francia en la fallida Sociedad de Naciones (entre 1921 y 1938), luego de un paso por el gobier - no franc\u00e9s lleg\u00f3 (en 1965) a presidir el Tribunal Europeo de Derechos Humanos. Me - recidamente, obtuvo en 1968 el premio Nobel de la Paz. Destacaron tambi\u00e9n, Char - les Malik de L\u00edbano, Peng Chung Chang de China, y John Humphrey de Canad\u00e1, quien a la postre ser\u00eda Secretario General. Bajo el liderazgo moral de Eleanor Roosevelt se redact\u00f3 la Declaraci\u00f3n, aunque s u proyecto no goz\u00f3 de un apoyo un\u00e1nime. La Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos fue aprobada por la Asamblea General de las Naciones Unidas, el 10 de diciembre de 1948. 21 En ese momento, s\u00f3lo 58 Estados integraban al organismo in- ternacional. 48 votaron en favor de la Declaraci\u00f3n y ocho se abstuvieron, con dos ausencias . No obstante, fue una mayor\u00eda sufciente para hacer la diferencia en la his- toria del derecho: La Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos es el primer instrumento jur\u00eddico internacional general de derechos humanos proclamado por una organizaci\u00f3n in-ternacional de car\u00e1cter universal. Como ha se\u00f1alado Thomas Buergenthal, antiguo pr esidente de la Corte Interamericana de Derechos Humanos, la Declaraci\u00f3n \"por su car\u00e1cter moral y la importancia jur\u00eddica y pol\u00edtica que ha adquirido con el trans-curso del tiempo, se puede situar a la altura de la Carta Magna inglesa, de la Decla-raci\u00f3n Francesa de los Derechos del Hombre y del Ciudadano (1789) y de la Declara-ci\u00f3n de Independencia Americana (1776), como un hito en la lucha de la humanidad por la libertad y la dignidad humana\" . 22 Si lo dicho por Buergenthal, son s\u00f3lo hitos, se puede coincidir con tal afrma- ci\u00f3n, de lo contrario, es menester hacer algunas precisiones, en aras de comprender y valorar la naturaleza y alcances de la Declaraci\u00f3n Universal de 1948. En principio, 20 Vid. Carlos Vill\u00e1n Dur\u00e1n, Curso de derecho internacional de los derechos humanos, Madrid, Trotta, 2002, pp. 91-94. 21 Sin embargo, no se debe soslayar que la primera declaraci\u00f3n en la materia fue la Declaraci\u00f3n Americana de los Derechos y Deberes del Hombre, aprobada como recomendaci\u00f3n por la IX Conferencia Interamericana, reunida en Bogot\u00e1 del 30 de marzo al 2 de mayo de 1948. Cf. Jos\u00e9 Manuel Zumaquero, Textos de derechos humanos, Pamplona, EUNSA, 1998, pp. 17-23. 22 Jaime Ora\u00e1 y Felipe G\u00f3mez Isa, La Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos (un breve comen- tario en su 50 aniversario), Bilbao, Instituto de Derechos Humanos, Universidad de Deusto, 1998, p. 42. 20 Rigoberto Gerardo Ortiz Trevi\u00f1o la Carta Magna inglesa de 1215, fue un pacto celebrado en ese a\u00f1o entre nobles, eclesi\u00e1sticos y el Rey Juan Sin Tierra. Sus efectos jur\u00eddicos se limitaban a reconocer los privilegios de los dos primeros grupos. La Declaraci\u00f3n francesa de 1789, no reco - noc\u00eda los derechos de las mujeres y limitaba sus alcances a ser una reivindicaci\u00f3n a la burgues\u00eda. La Declaraci\u00f3n de Independencia, lo era de la Confederaci\u00f3n integra- da por las otrora 13 colonias inglesas de Norteam\u00e9rica. Su verdadera inspiraci\u00f3n fue l a Declaraci\u00f3n de Derechos deVirginia, atribuida a Thomas Jeferson (1776). En todo caso y a pesar de su innovaci\u00f3n, el \u00faltimo documento se limitaba al \u00e1mbito compe - tencial de un Estado-naci\u00f3n. El salto cualitativo que implic\u00f3 la Declaraci\u00f3n de 1948 fue mucho mayor, ya que su pretensi\u00f3n es el reconocimiento de derechos universa- les en el seno de la comunidad internacional. A fn de cuentas \"los Derechos Huma-nos representan el conjunto de facultades e instituciones que, en cada momento hist \u00f3rico, permiten realizar las exigencias de la dignidad, la libertad e igualdad hu- manas, las cuales han de ser reconocidas positivamente por todos los ordenamien-tos jur\u00eddicos, tanto a nivel nacional como internacional\" . 23 Ahora bien, la Declaraci\u00f3n es eso, un conjunto de enunciados, otro problema es su vigencia y la consecuente exigibilidad de los derechos enunciados a lo largo de 30 art\u00edculos. El contexto de la Guerra Fr\u00eda implic\u00f3 18 a\u00f1os de espera para que se aprobasen hasta el 16 de diciembre de 1966, los Pactos Internacionales de Derechos Econ\u00f3micos Sociales y Culturales, as\u00ed como el propio de los Derechos Civiles y Pol\u00ed-ticos. Conscientes de la importancia de precisar el lenguaje \u00e9tico, es conveniente aqu\u00ed hacer un esfuerzo por defnir el t\u00e9rmino \"dignidad\" . Etimol\u00f3gicamente, el voca- blo \"dignidad\"proviene del lat\u00edn dign us, que signifca merecedor de un premio o de un castigo. Desde una perspectiva m\u00e1s t\u00e9cnica, al decir \"merecedor\"se habla de po - sesi\u00f3n de titularidad de un derecho o el ser acreedor a una sanci\u00f3n. Ser titular de de - rechos, implica in genere, poseer la capacidad para ejercitarlos, o bien, de contraer obligaciones. Esta potencialidad se funda en la naturaleza humana, es decir, en su peculiar modo de ser. La flosof\u00eda aristot\u00e9lico-tomista y el derecho romano cl\u00e1sico, no son, sin embar - go, las infuencias inmediatas para los redactores de la Declaraci\u00f3n Universal de De - rechos Humanos de 1948. M\u00e1s bien, fue el neotomismo de Jaques Maritain (1882-1973) lo que dej\u00f3 huella en Ren\u00e9 Cassin. Adem\u00e1s del tomismo renovado, Maritain acusa la infuencia del \"Personalismo\" , que fuera una escuela flos\u00f3fca que enfatiz\u00f3 el car\u00e1cter ontol\u00f3gico, \u00e9tico y social, de la persona. En este tenor, el representante 23 Narciso Mart\u00ednez Mor\u00e1n, \"Los derechos humanos, entre la utop\u00eda y la realidad\" , en Narciso Mart\u00ed- nez Mor\u00e1n, ed., U top\u00eda y realidad de los derechos humanos en el cincuenta aniversario de su Declaraci\u00f3n Universal, Madrid, Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia, 1999, pp. 25-26. 21 La Declaraci\u00f3n Universal... m\u00e1s destacado fue otro franc\u00e9s: Emmanuel Mounier (1905-1950). Grosso modo, la persona no s\u00f3lo es considerada como causa material del todo social, sino como su fnalidad. Mounier o Maritain ser\u00e1n l\u00facidos cr\u00edticos del individualismo, del idealis - mo, y desde luego, del colectivismo. Y sin embargo, es en el pensamiento de Emma-nuel Kant donde se encuentra el punto de partida de esta revaloraci\u00f3n de cada ser humano . En la Fundamentaci\u00f3n de la metaf\u00edsica de las costumbres, el de K\u00f6enisberg, escribi\u00f3: \"[...] el hombre, y en general todo ser racional, existe como fn en s\u00ed mismo, no como medio para usos cualesquiera de esta o aquella voluntad\" . 24 Mounier y Maritain sostendr\u00e1n la misma afrmaci\u00f3n, pero con un sustento on- tol\u00f3gico de inspiraci\u00f3n aristot\u00e9lica. En consecuencia, cada persona es considerada c omo un fn en s\u00ed misma, acorde a su condici\u00f3n ontol\u00f3gica, es decir, a su forma de ser como tal. De su condici\u00f3n racional y volitiva, deriva su capacidad para actuar con libertad. Entendi\u00e9ndose aqu\u00ed por libertad, una propiedad de la voluntad del ser hu-mano, por la cual \u00e9ste autodetermina sus actos en orden a su fn. La voluntad, sin embar go, no es una potencia que opera de manera aislada, sino que es orientada (es regulada, ordenada) por la raz\u00f3n. Esto es lo que explica su intr\u00ednseca juridicidad. Maritain, en coherencia con estas ideas, puntualiza: \"Cada persona humana tiene el derecho de decidirse por s\u00ed misma en lo que mira a su destino personal [...]\" . 25 Pero, \u00bfc\u00f3mo relacionar esto con el derecho positivo? Luigi Ferrajoli, quiz\u00e1s uno de los m\u00e1s l\u00facidos autores en torno al constitucionalismo y el garantismo, escribi\u00f3: [...] el fundamento democr\u00e1tico del pacto constitucional sobre los derechos funda- mentales est\u00e1 no ya en el hecho de que ninguno est\u00e9 excluido de su estipulaci\u00f3n [...] sino en que se pacte en \u00e9l la no exclusi\u00f3n de ninguno [...] Se confrma as\u00ed el papel de los derechos fundamentales como leyes del m\u00e1s d\u00e9bil y, al mismo tiempo, como criterios para trazar los confnes entre el respeto a todos los individuos en cuanto personas, y el debido a sus diferencias culturales. 26 Como puede verse, Ferrajoli ha puesto el acento en la s\u00edlaba correcta: el dere - cho positivo debe proteger al m\u00e1s d\u00e9bil, respetar a cada ser humano como persona y propiciar condiciones para el respeto a la pluralidad cultural. En efecto, la valora- ci\u00f3n del ser humano, como persona, es la expresi\u00f3n de su dignidad. Empero, no bas-ta una valoraci\u00f3n moral, sino que adem\u00e1s, es indispensable un reconocimiento de car \u00e1cter jur\u00eddico-positivo. Ese es el deber del derecho como un ordenamiento en 24 Emmanuel Kant, Fundamentaci\u00f3n de la metaf\u00edsica de las costumbres; cr\u00edtica de la raz\u00f3n pr\u00e1ctica; la paz perpetua, M\u00e9xico, Porr\u00faa, 1998, cap\u00edtulo II, p. 44. 25 Jaques Maritain, Los derechos del hombre y la ley natural. Cristianismo y democracia, Madrid, Pala- bra, 2001, p. 67. 26 Luigi Ferrajoli et al., Los fundamentos de los derechos fundamentales, Madrid, Trotta, 2005, p. 359. 22 Rigoberto Gerardo Ortiz Trevi\u00f1o servicio de la persona. A su vez, bien merece la pena escuchar otras voces para re - construir la posici\u00f3n de la persona como puntal de todo derecho. Francesc Torralba Rosell\u00f3, retomando a Emmanuel Levinas (respecto del con- cepto vulnerabilidad) y a S\u00f6ren Kierkegaard (en torno a la posibilidad), redefne a la persona como un \"[...] ser radicalmente vulnerable con unas posibilidades singula- res en el conjunto de la naturaleza\" .27 En consecuencia: \"la afrmaci\u00f3n de que la per - sona humana, de que toda persona humana tiene una dignidad inherente signifca q ue debe ser aceptada incondicionalmente, no por lo que dice o por lo que hace, sino, simplemente, por el hecho de ser\" .28 Esto empata con la tesis de Ferrajoli: la defensa de los derechos fundamentales (que por extensi\u00f3n lo es de los derechos humanos) es la defensa de toda persona, incluso del d\u00e9bil as\u00ed como de aquel que en virtud de su cultura (o condici\u00f3n) es dife - rente. Por ello, el derecho positivo no debe perder de vista su t elos: la persona, fn en s\u00ed misma, valiosa por s\u00ed. La ley (el derecho positivo), es s\u00f3lo un medio, como bien lo explica Carlos Massini: La ley es como la escalera que permite acceder al templo, pero que por eso mismo, adquiere sentido s\u00f3lo en raz\u00f3n de este objetivo. Es cierto que lo m\u00e1s urgente es contar con el medio que nos permita la posterior obtenci\u00f3n del fn; pero el fn es lo importante, aquello por lo cual el medio existe y a cuyo servicio se ordena. Lo ur - gente es que las leyes imperen el obrar justo en la convivencia; lo importante es que los hombres, real y efectivamente, realicen en los hechos ese orden en la conviven- cia, que merece ser perseguido por tratarse de un fn com\u00fan. El fn de la ley, enton-ces, es la obra justa; ella es la que justifca su existencia y da raz\u00f3n a sus contenidos; lo que permite que la ley sea califcada, por analog\u00eda, como derecho. 29 Si el derecho positivo pervierte tal fn, no obstante cumpla con las formalidades respectivas, es materialmente injusto. En ese sentido, Tom\u00e1s de Aquino concluye con contundencia: \"no es ley, sino corrupci\u00f3n de la ley\" .30 Para ilustrar lo anterior, conviene traer a la memoria un caso concreto: las Leyes de Nuremberg de 1935,31 aquellas que excluyeron a los jud\u00edos alemanes de la vida econ\u00f3mica, cultural y c\u00edvica de su naci\u00f3n. En 1946 el jurista alem\u00e1n Gustav Rad - bruch escribi\u00f3 al respecto: 27 Francesc Torralba Rosell\u00f3, \u00bfQu\u00e9 es la dignidad humana? Ensayo sobre Peter Singer, Hugo Tris Tam Engelhardt y John Harris, Barcelona, Herder, 2005, p. 397. 28 Ibid., p. 401. 29 Carlos Massini, Sobre el realismo jur\u00eddico, Buenos Aires, Abeledo Perrot, 1978, pp. 24-25. 30 Vid. Summa de teolog\u00eda, Ia.-IIae q. 95 a. 2 co. Editio latina, Opus Tomisticum, Madrid, Biblioteca de Autores Cristianos, 1965. 31 Vid. David Engel, El holocausto, el Tercer Reich y los jud\u00edos, Buenos Aires, Nueva Visi\u00f3n, 2006, pp. 125-126. 23 La Declaraci\u00f3n Universal... El derrumbamiento del Estado nazi, basado en la negaci\u00f3n del derecho, coloca con - tinuamente a la judicatura alemana ante preguntas que el caduco, pero a\u00fan vivo positivismo , no sabr\u00e1 nunca contestar. He aqu\u00ed algunas de ellas: \u00bfdeben mantener - se en vigor las medidas adoptadas en cumplimiento de las leyes raciales de Nurem-berg? \u00bfSiguen teniendo validez jur\u00eddica, hoy, los actos de confscaci\u00f3n de propieda-des de los jud\u00edos, realizados en su d\u00eda al amparo del que era derecho vigente en el Estado nazi? \u00bfDeberemos considerar frme y jur\u00eddicamente v\u00e1lida la sentencia por la que la judicatura del Estado nazi, a tono con la legislaci\u00f3n vigente en \u00e9l, conden\u00f3 a muerte, como delito de alta traici\u00f3n, el simple hecho de escuchar una emisora de radio enemiga? \u00bfDeberemos reputar ajustada a la ley la denuncia que en su d\u00eda ini-ci\u00f3 el proceso criminal coronado por esta sentencia? [...] 32 Radbruch encontraba una alternativa de soluci\u00f3n, reconocer un derecho supe - rior a la ley positiva, es decir el \u00fcb ergesetzliches recht (derecho supralegal).33 A este ordenamiento se le conoce como derecho natural, es decir, el fundado en la natura - leza humana (entendi\u00e9ndose por naturaleza, la esencia como principio de opera- ciones). 60 a\u00f1os despu\u00e9s, el problema denunciado por Radbruch parece prevalecer, y de ah\u00ed la advertencia del Papa Ratzinger: La experiencia nos ense\u00f1a que a menudo la legalidad prevalece sobre la justicia cuando la insistencia sobre los derechos humanos los hace aparecer como resulta-do exclusivo de medidas legislativas o decisiones normativas tomadas por las diver - sas agencias de los que est\u00e1n en el poder. Cuando se presentan simplemente en t \u00e9rminos de legalidad, los derechos corren el riesgo de convertirse en proposicio - nes fr\u00e1giles, separadas de la dimensi\u00f3n \u00e9tica y racional, que es su fundamento y su fn. 34 En este sentido, conviene recordar lo advertido por Karl Jaspers, es decir, que el nazismo deber\u00eda ser una advertencia para la historia.35Y esto es v\u00e1lido para todo to - 32 Gustav Radbruch, Introducci\u00f3n a la flosof\u00eda del derecho, M\u00e9xico, FCE, 1993, p. 179. 33 \"Por donde vemos c\u00f3mo, a la vuelta de un siglo de positivismo jur\u00eddico, resucita aquella idea de un derecho superior a la ley, supralegal, aquel rasero con el que medir las mismas leyes positivas y con- siderarlas como actos contrarios a derecho, como desafueros bajo forma legal. Hasta qu\u00e9 punto deba a tenderse a la justicia \u2014cuando \u00e9sta exija la nulidad de las normas jur\u00eddicas contrarias a ella\u2014, y en qu\u00e9 medida debe darse preferencia al postulado de la seguridad jur\u00eddica, si \u00e9sta impone la validez y el reco - nocimiento del derecho estatuido, aun a trueque de su injusticia, [...] El camino para llegar a la soluci\u00f3n d e estos problemas va ya impl\u00edcito en el nombre que la flosof\u00eda del derecho ostentaba en las antiguas Universidades y que, tras muchos a\u00f1os de desuso, vuelve a resurgir hoy: en el nombre y en el concepto de derecho natural\" . G. Radbruch, op. cit., p. 180. 34 Discurso de Benedicto XVI ante las Naciones Unidas. Abril 18, 2008. www.vatican.v a (consultado en diciembre de 2008). 35 Karl Jaspers, \"Entrevista de Fran\u00e7ois Bondy\" , en Der Monat, Berl\u00edn, n\u00fam. 152, mayo de 1961, p. 16. 24 Rigoberto Gerardo Ortiz Trevi\u00f1o talitarismo o para las tentaciones autoritarias, ya sean de gobiernos o de factores reales de poder. He aqu\u00ed el gran riesgo en la coyuntura presente: Nos hallamos, en defnitiva, ante la emergencia de un nuevo totalitarismo, aunque esta vez \u2014a diferencia de los totalitarismos cl\u00e1sicos, tan ce\u00f1udos y desp\u00f3ticos\u2014 se disfrace de aritm\u00e9tica parlamentaria y flantrop\u00eda. La satisfacci\u00f3n de apetencias, an-helos, pulsiones, incluso caprichos, convenientemente disfrazada con los ropajes de la emotividad, se erige en coartada para la formulaci\u00f3n de nuevos derechos. De los cuales, adem\u00e1s, quedan excluidos los nonatos, los ancianos, los enfermos, por - que son d\u00e9biles; esto es, \"menos humanos\" . Esta desnaturalizaci\u00f3n de los derechos humanos es, en el fondo, el triunfo de un nominalismo radical. No puede haber -se nos dice- conocimiento de la esencia de las cosas sino a trav\u00e9s del nombre que les asignamos.36 Hasta aqu\u00ed s\u00f3lo es posible concluir que cuando al ser humano ya no se le reco - noce como una persona valiosa por s\u00ed, y deja de ser el fn del derecho, el riesgo de r epetir un Auschwitz, un Gulag o una guerra fratricida, ser\u00e1 inevitable. Hecha la advertencia de no perder la estrella polar, a 60 a\u00f1os, tambi\u00e9n pueden r econocerse luces. En principio, el hecho de contar con una Declaraci\u00f3n Universal, y los consecuentes compromisos de la comunidad internacional, son ya de por s\u00ed sig-nos positivos en la defensa de la persona. Y aunque en riesgo, el hecho de que la De - claraci\u00f3n Universal partiera de un fundamento meta-positivo es tambi\u00e9n una se\u00f1al e speranzadora. Al respecto, Carlos Massini afrma:\"en toda declaraci\u00f3n de derechos est\u00e1 supuesta una postura iusnaturalista, porque los derechos humanos son por su misma defnici\u00f3n anteriores a la legislaci\u00f3n positiva, tanto en sentido temporal como en el sentido axiol\u00f3gico\" . 37 Por ello: A decir verdad, el hecho primario en la fundamentaci\u00f3n de los derechos humanos no son los derechos correlativos, sino la dignidad inconmensurable que todo hom-bre posee, y de la que participan \u2014en mayor o menor grado\u2014 todas las dimensio - nes de su ser que hacen posible o integran el buen ejercicio de su libertad: por ejemplo, la vida, la salud, su inclinaci\u00f3n a establecer v\u00ednculos afectivos, etc\u00e9tera. 38 36 J. M. de Prada, op. cit. 37 Carlos Ignacio Massini, \"Entrevista concedida a Enrique Adad Marinez\" , Acepresa, Madrid, a\u00f1o XXIX, env\u00edo n\u00fam. 8, 25 de febrero de 1998. L\u00edneas atr\u00e1s, Massini reconoce que\"nos encontramos en una situaci\u00f3n de resurgimiento. El positivismo tuvo su culminaci\u00f3n entre los a\u00f1os treinta y cincuenta de este siglo, pero despu\u00e9s su infuencia en el pensamiento y el actuar flos\u00f3fco jur\u00eddico ha sido un declive [...] Por tanto, el iusnaturalismo ha resurgido y mantiene varias escuelas en su seno\" . 38 Gabriel Chalmeta Olaso, \u00c9tica especial, el orden ideal de la vida buena, Pamplona, EUNSA, 1996, p. 84. 25 La Declaraci\u00f3n Universal... Y he ah\u00ed la clave, que las exigencias de la dignidad sean alcanzables, y si es el caso, exigibles. En esto bien merece la pena resaltar lo que s\u00ed se ha logrado en estos 60 a\u00f1os. Jos\u00e9 Antonio Pastor Ridruejo lo ilustra, no sin emotividad, al referirse a las funciones de la Asamblea General de las Naciones Unidas como un \u00f3rgano de repre - sentaci\u00f3n pol\u00edtica internacional: [...] esta Asamblea General est\u00e1 movilizando la verg\u00fcenza, est\u00e1 ejerciendo presi\u00f3n pol\u00edtica y moral respecto a ese Estado. Y la experiencia demuestra que en algunos casos esta presi\u00f3n pol\u00edtica y moral da resultados positivos. Voy a citar tres supuestos: Chile, objeto de un procedimiento especial en la Comi- si\u00f3n de Derechos Humanos de Naciones Unidas. Nadie duda. Lo admiten las auto - ridades democr\u00e1ticas, que este procedimiento contribuy\u00f3 a la erradicaci\u00f3n de la dic tadura. El Salvador, donde la situaci\u00f3n fue parecida. Y el caso estrella: \u00c1frica del Sur, objeto de presiones insostenibles por parte de la Asamblea General de Nacio - nes Unidas de modo que, aunque corri\u00f3 antes mucha sangre, a la larga esas presio - nes contribuyeron a la erradicaci\u00f3n del apartheid.39 La transici\u00f3n en Chile, intervenciones humanitarias exitosas y sobre todo, la ca\u00ed- da del A partheid, perfectamente encarnada en la liberaci\u00f3n de Nelson Mandela, son signos visibles de que los derechos humanos no son una utop\u00eda ni palabras carentes de sentido. Si la Guerra de Irak o las actitudes unilaterales de los Estados Unidos de Am\u00e9rica, pudieran poner en guardia al derecho internacional de los derechos hu-manos, desde una visi\u00f3n optimista esto ha despertado conciencias, y tal perspecti-va se ha hecho desde la posici\u00f3n de la defensa de la legalidad, del derecho y de la r acionalidad. As\u00ed lo apunt\u00f3 Luigi Ferrajoli: \"si esto es as\u00ed, la tesis de la crisis o, peor a\u00fan, del fn de la ONU y de la Uni\u00f3n Europea podr\u00eda, aunque pueda parecer parad\u00f3 - jico, invertirse.\"40Y explica en consecuencia que: \"por primera vez, el Consejo de Se - guridad de la ONU, situado frente a una pretensi\u00f3n ileg\u00edtima de los Estados Unidos, ha respetado su estatuto y ha sido fel a su raz\u00f3n de ser: el mantenimiento de la paz. La legalidad internacional, por su parte, se ha convertido, como nunca antes lo ha-b\u00eda sido, en el criterio de valoraci\u00f3n de la guerra\" . 41 As\u00ed las cosas, la condena interna- cional se ha producido en nombre del derecho\"[...] la mayor\u00eda de los gobiernos de los pa\u00edses miembros de la ONU, el Papa y las diferentes iglesias, todas han le\u00eddo, in-terpretado e impugnado esta guerra con el lenguaje del derecho\" . 42 39 Jos\u00e9 Antonio Pastor Ridruejo,\"Derechos humanos y protecci\u00f3n jur\u00eddica\" , en Fernando \u00c1lvarez de Miranda y Torres et al., eds., 50 a\u00f1os de derechos humanos , Madrid, Asociaci\u00f3n Pro Derechos Humanos, Fundamentos, 2000, p. 83. 40 Luigi Ferrajoli, Ep\u00edlogo a \"La guerra y el futuro del derecho internacional\" , en Linda Bimbi, ed., No en mi nombre, guerra y derecho, Madrid, Trotta, 2003, p. 277. 41 Idem. 42 Ibid., p. 228. 26 Rigoberto Gerardo Ortiz Trevi\u00f1o Finalmente, y en tal sinton\u00eda, Julio Gonz\u00e1lez Campos refexiona: Si los derechos y libertades fundamentales del hombre se obtuvieron por una lu- cha frente al Estado absoluto y en las batallas frente al poder en la era de la socie - dad industrial, \u00bfacaso no ser\u00e1 factible moralizar el poder estatal, por la acci\u00f3n del ho mbre, mediante no compromiso y responsabilidad, frente a cualquier negaci\u00f3n de los derechos humanos hoy existente? Las Naciones Unidas han consagrado unos principios, han creado una conciencia universal de un problema del hombre y han establecido unas t\u00e9cnicas jur\u00eddicas de acci\u00f3n: por encima de las defciencias de estas t\u00e9cnicas, es la solidaridad responsable de todos con esta conciencia y es-tos principios el gran factor de impulso hacia la aceptaci\u00f3n y realizaci\u00f3n de los de - rechos humanos a escala universal. 43 III. Conclusiones Reconociendo las limitantes de espacio en un ensayo como \u00e9ste, las refexiones fna- les (a manera de conclusiones), invitan a un debate abierto, no a la mera descalifca-ci \u00f3n de las posturas que aqu\u00ed se han tra\u00eddo a colaci\u00f3n. El consenso, es una realidad pol\u00edtica, es m\u00e1s, es una expresi\u00f3n del Estado moderno, ya que es la realizaci\u00f3n de la democracia. El consenso, desde luego, tambi\u00e9n puede pertenecer al \u00e1mbito del De - recho Internacional P\u00fablico, \u00e9se es el papel de una Asamblea General de las Nacio - nes Unidas o, en su caso, del Parlamento Europeo. Sin embargo, \u00bfla voluntad pro - ducto del consenso es incuestionable? \u00bfLa voluntad general no debe ser guiada o limitada por determinados valores o fundamentos? La pregunta no es ociosa. El pro - p\u00f3sito de los pensadores contractualistas, como Rousseau o Locke, era la defensa de libertades individuales limitando a quien ejerce el poder, basado en un contrato social. Como bien lo dice Miguel Artola, una Constituci\u00f3n moderna, es el contrato so - cial puesto por escrito.44 Locke y Rousseau buscaban evitar el ejercicio arbitrario del poder, estableciendo a la ley (producto de tal contrato) como el l\u00edmite para las auto - ridades. Lo que ser\u00e1 el capitulado dogm\u00e1tico de una Constituci\u00f3n moderna, es pre - cisamente eso: un conjunto de derechos que implican l\u00edmites a la autoridad y, por ende, garantes de la seguridad jur\u00eddica del ciudadano. \u00c9sa fue la gran aportaci\u00f3n del orden jur\u00eddico codifcado en el Nuevo R\u00e9gimen. Tras los totalitarismos que provocaron la Segunda Guerra Mundial, la comuni- dad de las naciones decidi\u00f3 elevar al \u00e1mbito del derecho internacional p\u00fablico esa de fensa de las libertades individuales, partiendo de lo que se hab\u00eda olvidado en los 43 Julio Gonz\u00e1lez Campos, citado por Antonio Truyol y Serra, Los derechos humanos, Madrid, Tecnos, 2000, pp. 51-52. 44 Cf. Miguel Artola, Constitucionalismo en la historia, Barcelona, Cr\u00edtica, 2005, pp. 8-12. 27 La Declaraci\u00f3n Universal... reg\u00edmenes colectivistas: el valor de cada ser humano, en concreto, como individuo. A eso, desde el pensamiento estoico, hasta el kantiano, se le ha denominado \"digni - dad\" . La com\u00fan dignidad de todo ser humano, le concede a los derechos humanos (y valga aqu\u00ed la redundancia), su car\u00e1cter \"universal\" . Sin tal fundamento y conse - cuencias, \u00bftendr\u00eda sentido hablar de cr\u00edmenes de lesa humanidad? Por ello, los ries-gos del relativismo jur\u00eddico deben ser advertidos. Un fundamento real, s\u00f3lido, no obstan te no ser de la autor\u00eda de un legislador, o de un proceso formalmente estable - cido, no lo hace menos jur\u00eddico. Y esto, no es producto de un credo determinado, s ino de la com\u00fan raz\u00f3n natural de todos los seres humanos, como hace siglos lo dijo Gayo. Ese fundamento, da certeza, y esa, t\u00e9cnicamente hablando, es la seguridad jur\u00eddica que se ha reivindicado en el Nuevo R\u00e9gimen. La legalidad internacional puede garantizar a todo ser humano la posibilidad del ejercicio de sus derechos esenciales, ya sean individuales o sociales. La humanidad ha decidido reconocerlo e implementar la manera para hacer de tales derechos algo exigible, el fundamento s\u00f3lido, la piedra angular de la seguridad jur\u00eddica internacional. 29 Art\u00edculo Origen del concepto de generaciones futuras en el derecho internacional de los derechos humanos Garbi\u00f1e Saruwatari Zavala* RESUMEN : Este art\u00edculo se enfoca en los instrumentos internacionales que han dado origen, seguimiento o profundizaci\u00f3n al t\u00e9rmino de generaciones venideras, proclamado en la Carta de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas. En el texto se exponen los puntos de confuencia en los que se encuentran fncadas las preocupaciones m\u00e1s acuciantes para la Humanidad presente y futura, en cuanto a la protecci\u00f3n de los derechos e intereses de las futuras gene - raciones. Asimismo, se puntualizan conceptos del campo del Derecho Internacional, que adquier en matices nuevos con el reconocimiento de la titularidad de derechos de las gene - raciones futuras, como lo es la renovada noci\u00f3n de patrimonio com\u00fan de la humanidad. AB S T R A C T : This article focuses on the international instruments that have given birth, depth to the term \"future generations\" , proclaimed in the United Nations Charter. The text presents some of humankind's most pressing issues and worries regarding present and fu-ture protection of the future generation's rights and interests. Some International Law con-cepts are also emphasized, as they acquire new meaning through the recognition of the entitlement of the rights of future generations, such as the renewed notion of a common human patrimony. S U M A R I O : Introducci\u00f3n. I. Principales instrumentos que construyen el concepto de Genera- ciones Futuras. 1. Carta de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (1945). 2. Dec\u00e1logo del Mar y Declaraci\u00f3n de Derechos para la Futura Generaci\u00f3n del Equipo Cousteau. 3. Decla- raci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos de las Generaciones Futuras, conocida como Declar aci\u00f3n de La Laguna (1994). 4. Declaraci\u00f3n sobre las Responsabilidades de las Gene - raciones Actuales para con las Generaciones Futuras (1997). 5. Declaraci\u00f3n Universal sobre Bio\u00e9tica y Derechos Humanos (2005). II. Caracter\u00edsticas comunes de los instrumentos so - bre las Generaciones Futuras. 1. Constantes preocupaciones encontradas en los instrumen- t os. 2. Novedades jur\u00eddicas plasmadas en los instrumentos. III. Conclusi\u00f3n. IV. Instrumentos int ernacionales consultados. * Investigadora del Centro Nacional de Derechos Humanos de la CNDH. 30 Garbi\u00f1e Saruwatari Zavala Introducci\u00f3n Cada vez, con mayor frecuencia se hace \u00e9nfasis en velar por los derechos y pre - servar diversos bienes e intereses en favor de las futuras generaciones. Aun- que se ha ido formado un discurso pol\u00edtico y sociol\u00f3gico en torno a este te ma, su mayor concreci\u00f3n se ha dado mediante la promulgaci\u00f3n de instrumentos jur\u00eddicos. Este art\u00edculo se enfoca exclusivamente en los instrumentos internacionales que han dado origen, seguimiento o profundizaci\u00f3n al t\u00e9rmino de generaciones venide - ras. Aunque la conceptualizaci\u00f3n de este nuevo sujeto empez\u00f3 en los instrumentos in ternacionales, es de reconocerse que paulatinamente se ha ido concretando en legislaciones nacionales. En el texto se expondr\u00e1n los puntos de confuencia en los que se encuentran fn cadas las preocupaciones m\u00e1s acuciantes para la Humanidad presente y futura, en cuanto a la protecci\u00f3n de los derechos e intereses de las futuras generaciones como la no discriminaci\u00f3n; la preservaci\u00f3n del medio ambiente y consecuente pro - tecci\u00f3n de la biosfera y de la biodiversidad; el pluralismo; la solidaridad y la respon-sabilidad; la paz y la conservaci\u00f3n del patrimonio cultural y gen\u00e9tico de la especie humana. I. Principales instrumentos que construyen el concepto de generaciones futuras 1. Carta de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (1945) El antecedente remoto del concepto de\"Generaciones Futuras\"se remonta a las dos confagraciones b\u00e9licas mundiales que marcaron el rumbo de la Humanidad en el siglo XX. Como resultado inmediato de la Primera Guerra Mundial, los representantes de F rancia, Sud\u00e1frica, Reino Unido y los Estados Unidos discutieron la pertinencia de crear una organizaci\u00f3n mundial de naciones. As\u00ed se fund\u00f3 la Sociedad de Naciones, cuyos objetivos b\u00e1sicos eran: (i) preservar la paz por medio de una acci\u00f3n colectiva: las controversias se remitir\u00edan al Consejo de la Sociedad con fnes de arbitraje y con-ciliaci\u00f3n y los miembros se compromet\u00edan a defender a otros miembros ante una agr esi\u00f3n y (ii) promover la cooperaci\u00f3n internacional en asuntos econ\u00f3micos y so - ciales. Pero la Sociedad de Naciones, en cuanto a su objetivo de salvar al mundo de los horr ores de la guerra, obviamente fracas\u00f3 con el estallido y prolongaci\u00f3n por seis 31 Origen del concepto de generaciones futuras... a\u00f1os de la Segunda Guerra Mundial. Durante el desarrollo de la guerra, los dirigen - tes de varios pa\u00edses coincidieron en la necesidad de formar una nueva organizaci\u00f3n in ternacional, que tuviera como principal fnalidad la de facilitar la soluci\u00f3n de los problemas internacionales de orden econ\u00f3mico, social y humanitario y promover el respeto de los derechos humanos. Hacia el fnal de la guerra, representantes de 50 Estados se reunieron en San Francisco entre abril y junio de 1945, para dar forma al texto fnal del documento que ser\u00eda la base de la cooperaci\u00f3n internacional. Con la aprobaci\u00f3n de la Carta de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (en lo su cesivo \"Carta-ONU\"), fue creado ofcialmente, este organismo internacional, que trabaja en pro de la paz y el desarrollo, sobre la base de los principios de justicia, dig-nidad humana y bienestar de todos los pueblos. La Carta-ONU, adem\u00e1s de ser el acta constitutiva y los estatutos de la ONU, con- sagra valores como la igualdad entre los hombres y las naciones, la tolerancia y el pr ogreso de los pueblos; es un refejo n\u00edtido de lo que padec\u00eda la Humanidad en el momento de su redacci\u00f3n y, como tal, instaur\u00f3 un novedoso concepto. En el Pre\u00e1m-bulo se enfatiza que los pueblos de la ONU desean preservar del \"fagelo de la gue - rra\"a las generaciones venideras. 2. Dec\u00e1logo del Mar y Declaraci\u00f3n de Derechos par a la Futura Generaci\u00f3n del Equipo Cousteau (1979) Jacques Cousteau fue el primero en darle una mayor amplitud al t\u00e9rmino \"genera-ciones futuras\" , al no identifcar a \u00e9stas \u00fanicamente con los hijos, sino llevando el conc epto m\u00e1s all\u00e1 del c\u00edrculo de los vivos. Desde los a\u00f1os setenta del siglo XX, hizo hincapi\u00e9 en la refexi\u00f3n sobre las generaciones futuras, para lo cual escribi\u00f3 el Dec\u00e1-logo del Mar y un art\u00edculo intitulado \"A Bill of Rights for Future Generation\"(Una de - claraci\u00f3n de derechos para la futura generaci\u00f3n) entre 1975 y 1979, que concluy\u00f3 en un proyecto de declaraci\u00f3n, redactado a iniciativa suya por tres universitarios es- tadounidenses.1 El Dec\u00e1logo del Mar postula una serie de mandamientos a efectuarse en el pre - sente como: establecer una pol\u00edtica oce\u00e1nica global [primer mandamiento]; hacer ex tensiva la pol\u00edtica oce\u00e1nica a todos los sistemas de agua potable y a la atm\u00f3sfera [tercero]; desarrollar los recursos marinos sin agotarlos [cuarto]; preservar la vitali-dad oce\u00e1nica [quinto]; aumentar y propagar el conocimiento de la vida marina [sex - 1 Cf. Kenneth MacFarlane, \"Los derechos humanos de las generaciones futuras (la contribuci\u00f3n ju- r\u00eddica de J. Cousteau)\" , en el Portal del Centro de Estudios Sociales CIDPA: www.cidpa.org/txt/8artic09. pdf. Valpara\u00edso, Chile, diciembre de 1997; sitio consultado en mayo de 2007. 32 Garbi\u00f1e Saruwatari Zavala to]; garantizar la seguridad de la navegaci\u00f3n oce\u00e1nica [s\u00e9ptimo]; utilizar el oc\u00e9ano con fnes pac\u00edfcos, no b\u00e9licos [octavo]; asumir responsabilidad por las aguas terri - toriales [noveno] y crear una autoridad oce\u00e1nica mundial [d\u00e9cimo]. El segundo mandamiento: D ar prioridad a nuestra obligaci\u00f3n para con las futuras generaciones, contempla el deber de las generaciones presentes de utilizar los recur-sos naturales, de tal forma que queden recursos sufcientes para que las generacio - nes futuras no s\u00f3lo puedan sobrevivir, sino tambi\u00e9n, elegir la forma c\u00f3mo deseen vivir .2 El noveno mandamiento retoma la obligaci\u00f3n de preservar los recursos para las naciones actuales y las generaciones futuras: para esto propone, hacer responsa-ble a cada naci\u00f3n de, como la llama el texto, su \"zona de responsabilidad\" o 200 mi-llas n\u00e1uticas correspondientes, no s\u00f3lo en sentido econ\u00f3mico o de explotaci\u00f3n co - mercial, sino en el sentido ecol\u00f3gico de conservaci\u00f3n y cuidado de los recursos. La Resoluci\u00f3n 2340(XXII), adoptada el 28 de diciembre de 1967 (Doc.Of. A/ PV .1639), por la Asamblea General de las Naciones Unidas alude concretamente al concepto de \"inter\u00e9s com\u00fan de la humanidad\" , al reconocer la importancia de pre - servar el subsuelo y los fondos marinos y oce\u00e1nicos en benefcio de toda la humani-dad. Raz\u00f3n por la que el 17 de diciembre de 1970, los fondos marinos fueron decla-rados solemnemente \"patrimonio com\u00fan de la humanidad\"mediante la Resoluci\u00f3n 2 749(XXV). La Convenci\u00f3n sobre el Derecho del Mar (1982) y la Convenci\u00f3n para la Protecci\u00f3n del Medio Marino del Atl\u00e1ntico del Nordeste (1998), casi 20 a\u00f1os des-pu\u00e9s, retoman las necesidades de las generaciones futuras relacionadas con la uti-lizaci\u00f3n leg\u00edtima de los oc\u00e9anos. La Declaraci\u00f3n de Derechos para la Futura Generaci\u00f3n, en el Pre\u00e1mbulo, apela a dos ideas relevantes: (i) la cooperaci\u00f3n internacional para la soluci\u00f3n de proble - mas globales, (ii) la toma de conciencia de estar amenazando seriamente el derecho d e las generaciones futuras, a elegir opciones con respecto al origen y continuidad de la vida, el enriquecimiento y diversidad del ambiente ps\u00edquico y f\u00edsico. Aunque el proyecto de declaraci\u00f3n fue presentado al, en aquel entonces, Secre - tario General de las Naciones Unidas con la fnalidad de que fuera aprobado por la A samblea General, esto no se concret\u00f3, quedando la Declaraci\u00f3n de Derechos para 2 Segundo mandamiento: dar prioridad a nuestra obligaci\u00f3n para con las futuras generaciones. Te - nemos un derecho innegable a la utilizaci\u00f3n de los recursos naturales para nuestro propio benefcio. Pero ello no implica que podamos destruir los de las futuras generaciones. Debemos dejarles los recursos su- fcientes como para que puedan elegir libremente c\u00f3mo desean vivir. Noveno mandamiento: asumir responsabilidad por las aguas territoriales. El l\u00edmite de 200 millas n\u00e1uticas , establecido por la Conferencia de Derecho Mar\u00edtimo, contin\u00faa teniendo un signifcado estric - tamente econ\u00f3mico para la mayor\u00eda de las naciones, es decir: algo que les da el derecho a controlar la e xplotaci\u00f3n comercial de la zona. En su defecto, la misma deber\u00eda ser considerada como \"zona de respon- sabilidad\" , entendi\u00e9ndose por esto la obligaci\u00f3n de preservar los recursos de la misma, no s\u00f3lo para el pr ovecho propio, sino tambi\u00e9n para el de las otras naciones y las generaciones futuras. 33 Origen del concepto de generaciones futuras... la Futura Generaci\u00f3n como una mera petici\u00f3n, que ha sido frmada por m\u00e1s de cua - tro millones de personas. En octubre de 2001, la petici\u00f3n para solicitar a Naciones Unidas la adopci\u00f3n del Bill of Rights for Future Generation, fue presentada por Fran- cine Cousteau a Kof Annan. La Sociedad Cousteau enfoca la protecci\u00f3n de las Gene - raciones Futuras en tres \u00e1reas principales: (i) Educaci\u00f3n, (ii) Acci\u00f3n y (iii) Justicia.3 El documento Bill of Rights for Future Generation invita a reconocer que \"por primera vez en la historia\"se est\u00e1 amenazando seriamente el derecho a elegir opcio - nes, lo cual a primera vista parecer\u00eda impreciso, ya que a lo largo de la evoluci\u00f3n, la vi da o integridad de los que est\u00e1n por nacer se ha visto constantemente amenazada por enfermedades, guerras, esclavitud, etc\u00e9tera. Pero la frase resulta precisa, cuan-do pensamos que los riesgos del siglo XX ya no afectan a padres e hijos, como sol\u00eda su ceder en la antig\u00fcedad, sino que el uso indiscriminado de la tecnolog\u00eda repercute en el destino de la Humanidad. Parece claro que despu\u00e9s de las guerras mundiales, especialmente, con los horrores desencadenados por el lanzamiento de las bombas at\u00f3micas sobre Hiroshima y Nagasaki, qued\u00f3 demostrado que la vida en el planeta realmente puede verse afectada tanto en el presente como en el futuro pr\u00f3ximo y lejano. Los cinco art\u00edculos del Bill of Rights of Future Generation, se encaminan hacia el derecho a disfrutar una Tierra no contaminada, no da\u00f1ada, en donde no se que - brante la libertad, ni la dignidad de las generaciones actuales ni futuras. Las medi-das son de \u00edndole educativa, cient\u00edfca y legislativa, a cargo de los gobiernos, de las Organizaciones No Gubernamentales (ONG) y de los individuos. 3. Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos de las Generaciones Futur as conocida como Declaraci\u00f3n de la Laguna (1994) [en lo sucesivo \"Declaraci\u00f3n de La Laguna\"] El Instituto Tricontinental de la Democracia Parlamentaria y de los Derechos Huma-nos de la Universidad de La Laguna con la colaboraci\u00f3n del Equipo Cousteau, orga-niz\u00f3 una Reuni\u00f3n de Expertos titulada \"Los Derechos Humanos para las Generacio - nes Futuras\" , patrocinada por la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura (UNESCO). La reuni\u00f3n se llev\u00f3 a cabo en la Universidad de La Laguna en Tenerife, Islas Ca- narias, Espa\u00f1a, los d\u00edas 25 y 26 de febrero de 1994, con la fnalidad de recabar la opi-ni\u00f3n de 32 especialistas de diferentes pa\u00edses y redactar un documento que enuncia- 3 Portal de la UNESCO: http://portal.unesco.org/education/en/ev.php-URL_ID=3815&URL_ DO=DO_TOPIC&URL_SECTION=201.html. Sitio consultado en julio de 2008. 34 Garbi\u00f1e Saruwatari Zavala ra el cat\u00e1logo de derechos de las futuras generaciones; entre los relevantes especialistas se encontraban el Comandante Jacques Cousteau y el Profesor Fede - rico Mayor Zaragoza.4 Si bien la Declaraci\u00f3n de La Laguna tiene un gran impacto, al haber sido adop - tada por un grupo de expertos no gubernamentales, no puede considerarse como u n instrumento normativo, debido a que s\u00f3lo las decisiones adoptadas por \u00f3rganos gubernamentales u organismos de derecho p\u00fablico internacional, pueden llegar a tener dicho car\u00e1cter. Su principal contribuci\u00f3n, m\u00e1s bien, es que con ella se inici\u00f3 el proceso para la elaboraci\u00f3n y adopci\u00f3n de un instrumento normativo sobre el tema. El Director General de la UNESCO present\u00f3, mediante el Documento 145 EX/41, la Declaraci\u00f3n de La Laguna en la 145a. reuni\u00f3n del Consejo Ejecutivo.5 En las delibe - raciones sobre dicho documento, el Consejo Ejecutivo plante\u00f3 diversas cuestiones sustan tivas que pon\u00edan de manifesto la necesidad de un examen m\u00e1s pormenori- zado sobre la \u00edndole de los derechos de las generaciones futuras: \u00bfson de car\u00e1cter jur \u00eddico o moral?, \u00bfhabr\u00e1n de entenderse como derechos humanos o como dere - chos lat o sensu del derecho internacional?, \u00bfdeben considerarse como derechos in - dividuales o colectivos? El Consejo Ejecutivo reaccion\u00f3 favorablemente, alentando al Director General a mostrar el documento al Secretario General de las Naciones Unidas y al Alto Comi- sionado de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos. Ante dichas instancias, s e hizo hincapi\u00e9 en la conveniencia de reunir propuestas para una eventual mejora de la Declaraci\u00f3n de La Laguna, y para elaborar un instrumento normativo sobre los derechos de las generaciones futuras. Para la consecuci\u00f3n de tal fn, se inici\u00f3 una consulta de expertos en el plano mundial y se recibieron sugerencias sobre la adopci\u00f3n, por parte de la Conferencia General de la UNESCO, de una declaraci\u00f3n relativa a los derechos de las generacio - nes futuras, la cual podr\u00eda considerarse como una contribuci\u00f3n importante para l a celebraci\u00f3n del quincuag\u00e9simo aniversario de las Naciones Unidas y de la UNESCO. 4 Fuente: Informe de actividades de la Universidad de La Laguna, en colaboraci\u00f3n con la UNESCO en: http://www.um.es/gtiweb/unitwin/laguna.htm. Espa\u00f1a; sitio consultado en mayo de 2007. 5 Documento 145/EX41, mencionado en el Documento 151EX/18 sobre el \"Proyecto de Declara- ci\u00f3n sobre la Protecci\u00f3n de las Generaciones Futuras\" . Par\u00eds, 29 de abril de 1997. Documento para la 151a. R euni\u00f3n del Consejo Ejecutivo de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura, p. 2. En el portal de la UNESCO: http://unesdoc.unesco.org/images/0010/001064//1064555.pdf. Versi\u00f3n en espa\u00f1ol; sitio consultado en mayo de 2007. 35 Origen del concepto de generaciones futuras... 4. Declaraci\u00f3n sobre las Responsabilidades de las Generaciones Actuales para con las Generaciones Futuras (1997) [en lo sucesivo \"Declaraci\u00f3n- Responsabilidades\"] El Director General de la UNESCO intensifc\u00f3 las consultas con especialistas y ONG, con respecto del tema de elaborar una declaraci\u00f3n sobre los derechos de futuras generaciones; se organizaron debates con grupos de expertos, como el Coloquio Internacional sobre el Derecho a la Ayuda Humanitaria, llevado a cabo en la sede de la UNESCO, durante enero de 1995. Despu\u00e9s de examinar las sugerencias recibidas sobre todo en la 145a. sesi\u00f3n del Co nsejo Ejecutivo de la UNESCO, se prepar\u00f3 un nuevo borrador de declaraci\u00f3n, para lo cual, se analiz\u00f3 la posibilidad legal de considerar y realmente proteger a aquellos que aun no han nacido, que en otras palabras, son sujetos no existentes. H\u00e9ctor Gros Espiell present\u00f3 al Director General de la UNESCO el texto intitulado \"Futuras Generaciones y Derechos Humanos\" , como un acercamiento alternativo al tema de las responsabilidades de las generaciones actuales con respecto al futuro. 6 El Director General present\u00f3 el documento 147EX/16 al Consejo Ejecutivo, en su 147a. reuni\u00f3n, relativo a \"La cuesti\u00f3n de preparar una declaraci\u00f3n sobre los dere - chos de las generaciones futuras\"; al documento se adjuntaron dos textos: la versi\u00f3n preliminar de la Declaraci\u00f3n sobre los Derechos de las Futuras Generaciones [anexo I] y la versi\u00f3n preliminar de la Declaraci\u00f3n de las Generaciones Futuras y los Dere - chos Humanos [anexo II]. Del debate sobre dicho documento, se concluy\u00f3 que el enfoque del instrumento deber\u00eda estar centrado en las responsabilidades y obliga- ciones de las generaciones actuales para con las futuras. Algunos miembros pidie - ron que se reemplazara el t\u00e9rmino \"derechos de las generaciones futuras\"por el de \"in tereses y necesidades de las generaciones futuras\" , en vista de que a la fecha, ya exist\u00edan otros instrumentos que hablaban sobre los intereses y benefcios para las generaciones futuras. Tambi\u00e9n se sugiri\u00f3 que fuera una declaraci\u00f3n en vez de un instrumento con fuerza vinculante, porque as\u00ed tendr\u00eda fuerza moral y \u00e9tica. En atenci\u00f3n a la opini\u00f3n expresada por los miembros, de darle un enfoque de responsabilidad , el Director General prepar\u00f3 una nueva versi\u00f3n del proyecto de de - claraci\u00f3n, que fue presentada en la 28a. reuni\u00f3n de la Conferencia General de la UNESCO , como documento de informaci\u00f3n titulado \"Las responsabilidades de las 6 Cf. Informe 28C/INF.20, \"The Draft Declaration\" . Par\u00eds, 4 de noviembre de 1975. Documento de Informaci\u00f3n para la 28 a. Reuni\u00f3n de la Conferencia General de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3n, la Ciencia y la Cultura, pp. 2 y ss. [La traducci\u00f3n al espa\u00f1ol es propia.] En el portal de la UNESCO: http://unesdoc.unesco.org/images/0010/001018//101848E.pdf. Versi\u00f3n en ingl\u00e9s; sitio consultado en mayo de 2007. 36 Garbi\u00f1e Saruwatari Zavala generaciones actuales para con las generaciones futuras: Anteproyecto de declara - ci\u00f3n\" [28C/INF.20] de fecha 4 de noviembre de 1995. El Consejo Ejecutivo, en sus propuestas para la preparaci\u00f3n del borrador 28C/4, solicit\u00f3 que se a\u00f1adiera como r esponsabilidad de las generaciones actuales para con las futuras generaciones, el aspecto de\" ...la equidad y la solidaridad de las generaciones presentes para con los grupos m\u00e1s desprotegidos\" . 7 La UNESCO, en colaboraci\u00f3n con el Centro Internacional de Investigaciones y Estudios Sociol\u00f3gicos, Penales y Penitenciarios de Mesina, organiz\u00f3 una reuni\u00f3n ex - pertos de alto nivel, en Taormina, Italia, los d\u00edas 19 y 20 de junio de 1996 (en lo suce - sivo \"Declaraci\u00f3n de Taormina\"). Los participantes trabajaron sobre el documento 28C/INF.20, que como se mencion\u00f3 previamente, conten\u00eda el anteproyecto de la D eclaraci\u00f3n sobre las Responsabilidades de las Generaciones Actuales para con las Generaciones Futuras. Despu\u00e9s de un minucioso examen y de hacerle modifcacio - nes, se prepar\u00f3 otro proyecto titulado \"La Protecci\u00f3n de las Generaciones Futuras\" .8 En su Pre\u00e1mbulo y sus 13 art\u00edculos, el proyecto de Declaraci\u00f3n sobre la Protec - ci\u00f3n de las Generaciones Futuras hac\u00eda hincapi\u00e9 en la necesidad de resolver los pro - blemas de hoy, para as\u00ed poder lograr que el peso del pasado no comprometa las ne - cesidades e intereses de las generaciones futuras. El art\u00edculo 1 prev\u00e9 la libertad de opci\u00f3n para las generaciones futuras, la cual es una prerrogativa novedosa para quienes aun no existen. Mediante una carta circular de fecha 16 de enero de 1997, el Director General de U NESCO envi\u00f3 a los Estados Miembros de Naciones Unidas, el proyecto de Declaraci\u00f3n sobre la Protecci\u00f3n de las Generaciones Futuras, a fn de recabar sus opiniones. Para el 4 de abril de 1997 ya se hab\u00edan recibido respuestas de: Bulgaria, China, Cuba, Es-lovaquia, la Federaci\u00f3n de Rusia, Filipinas, Finlandia, Grecia, Honduras, Islandia, Jor - dania, Nepal, Polonia, Uruguay y Zambia. Todos ellos estuvieron de acuerdo en la p ertinencia de que UNESCO aprobara el instrumento. S\u00f3lo se expresaron algunas reservas en relaci\u00f3n al uso del t\u00e9rmino \"generaciones futuras\" (art\u00edculo 1) y de pre - verse la creaci\u00f3n de un \u00f3rgano que asegurara una aplicaci\u00f3n m\u00e1s efcaz de la Decla-raci\u00f3n [apartado ii) del p\u00e1rrafo 3 del art\u00edculo 13]; as\u00ed como tambi\u00e9n se propuso la in- 7 El programa y presupuesto aprobados para 1996-1997 (28 C/5 p\u00e1rrafo 05223) previ\u00f3 el tema, dis- poniendo que \"se organizar\u00e1 una consulta internacional sobre las responsabilidades de las generaciones ac tuales para con las generaciones futuras, con miras a examinar la posibilidad de redactar una declara- ci\u00f3n sobre este tema\" . 8 Mediante el Informe sobre la Ejecuci\u00f3n del Programa Aprobado por la Conferencia General de la UNESCO (150EX/4, parte I), el director general report\u00f3, en la 150a. reuni\u00f3n del Consejo Ejecutivo, el pro - yecto de Declaraci\u00f3n sobre la Protecci\u00f3n de las Generaciones Futuras, resultado de la reuni\u00f3n de exper - tos de Taormina (Italia). Documento 151EX/18, op . cit., pp. 4-6. 37 Origen del concepto de generaciones futuras... clusi\u00f3n de un art\u00edculo sobre el derecho fundamental de las generaciones futuras a la educaci\u00f3n y otro sobre la disponibilidad de la tecnolog\u00eda de la informaci\u00f3n. Ya desde el Acta Final de Helsinki (1975)9 los Estados participantes hab\u00edan resal- tado el aspecto relevante de que el desarrollo de las relaciones de car\u00e1cter interna-cional en materia de educaci\u00f3n y ciencia contribuyen a un mejor entendimiento re - c\u00edproco, que resulta ventajoso para todos los pueblos, al mismo tiempo que redunda en benefcio de futuras generaciones. 5. Declaraci\u00f3n Universal sobre Bio\u00e9tica y Derechos Humanos (2005) [en lo sucesivo \"DBDH\"]. En 1993, los Estados Miembros de UNESCO, expl\u00edcitamente determinaron que se deb\u00edan trabajar el \u00e1rea y los temas de Bio\u00e9tica. Esta determinaci\u00f3n se concret\u00f3 cuan-do en el 2002, se fj\u00f3 la \u00c9tica como una de las prioridades en el plan de trabajo del Organismo y se instauraron las Divisiones de Bio\u00e9tica y de \u00c9tica de la Ciencia y Tec - nolog\u00eda (Bioethics y Division of Ethics of Science and Technology). Otros resultados de la consolidaci\u00f3n del tema dentro de UNESCO han sido la Declar aci\u00f3n Universal sobre el Genoma Humano y los Derechos Humanos, procla- mada por UNESCO en 1997 y adoptada por Naciones Unidas en 1998 y de la Decla-raci\u00f3n Internacional sobre los Datos Gen\u00e9ticos Humanos, del 16 de octubre de 2003. En la 31a. sesi\u00f3n de 2001, la Conferencia General inst\u00f3 al Director General a en- tregar un informe sobre la factibilidad t\u00e9cnica y legal de elaborar normas universa-les de bio\u00e9tica. El Comit\u00e9 Internacional de Bio\u00e9tica entreg\u00f3, el 13 de junio de 2003, un reporte preliminar sobre la posibilidad de elaborar un instrumento internacional sobre Bio\u00e9tica ( Report of the IBC on the Possibility of Elaborating a Universal Instru - ment on Bioethics). En la 32a. sesi\u00f3n se determin\u00f3 que s\u00ed era oportuno elaborar est\u00e1ndares univer - sales para el campo de la bio\u00e9tica, por lo cual se solicit\u00f3 al Director General que con-tinuara con los trabajos de elaborar un borrador de declaraci\u00f3n universal a ser so - metido en la 33a. sesi\u00f3n. El t\u00edtulo del proyecto fue \"Declaraci\u00f3n de Normas Universales de Bio\u00e9tica\"o \"Declaraci\u00f3n Universal sobre Bio\u00e9tica y Humanidad\"(De - on Bioethics o U niversal Declaration on Bioethics and 9 Dentro del acta, se encuentra la Declaraci\u00f3n sobre los Principios que Rigen las Relaciones entre los Estados Participantes, cuyo Pre\u00e1mbulo establece:\"Reconociendo que esta dedicaci\u00f3n, que refeja el inter\u00e9s y las aspiraciones de los pueblos, constituye para cada Estado participante una responsabilidad presente y futura, fortalecida por la experiencia del pasado...\" 38 Garbi\u00f1e Saruwatari Zavala Humanity/Humankind/Human Beings). Pero el grupo de trabajo propuso \"Declara - ci\u00f3n Universal sobre Bio\u00e9tica y Derechos Humanos\" (Universal Declaration on Bioethics and Human Rights). Aunque en espa\u00f1ol no se nota la diferencia, se consi- der\u00f3 que el adjetivo univ ersal, era m\u00e1s apropiado al principio, antes que el t\u00e9rmino declaration para enfatizar, no s\u00f3lo una aplicabilidad de car\u00e1cter general, sino un re - conocimiento global de los principios \u00e9ticos, porque cualquier cultura, aun las m\u00e1s r enuentes a los avances tecnol\u00f3gicos, debe desarrollar \u2014sea aprobando o contro - lando\u2014 una respuesta ante el surgimiento de nuevas t\u00e9cnicas. Tambi\u00e9n se sustituy\u00f3 el h umankind o human beings por human rights porque se tom\u00f3 la decisi\u00f3n de recurrir a la legislaci\u00f3n en derechos humanos como marco refe - rencial y punto de partida del desarrollo de los principios bio\u00e9ticos. La Bio\u00e9tica en e ste entendido, se ha desarrollado sustancialmente en dos vertientes: (i) la que ha estado vigente desde la antig\u00fcedad, que se deriva de las refexiones sobre la pr\u00e1cti-ca y deontolog\u00eda m\u00e9dica y (ii) la conceptualizada recientemente, que va de la mano del desarrollo del derecho internacional de los derechos humanos. La pretensi\u00f3n de la Declaraci\u00f3n fue unir estas dos vertientes.10 En cuanto al tema que nos ocupa, tanto el p\u00e1rrafo 10 del Pre\u00e1mbulo como los art\u00edculos 2, g) y 16, se referen expresamente a la protecci\u00f3n y salvaguarda de las ge - neraciones futuras, aunque no se habla de derechos, sino m\u00e1s bien, de intereses de las generaciones venideras y responsabilidades de las generaciones presentes. 11 II. Caracter\u00edsticas comunes de los principales instrumentos sobr e las generaciones futuras En este apartado se expondr\u00e1n las coincidencias existentes entre los cinco instru-mentos mencionados en el numeral I; se pueden constatar aspectos muy puntuales s obre los que versan los intereses y necesidades de las generaciones futuras; tanto 10 Explanatory Memorandum on the Elaboration of the Preliminary Draft Declaration on Universal Norms on Bioethics. Division of Ethics of Science and Technology-UNESCO, Par\u00eds, 21 de febrero de 2005. [La traducci\u00f3n al espa\u00f1ol es propia.] 11 Pre\u00e1mbulo, p\u00e1rrafo 10: Considerando que la UNESCO ha de desempe\u00f1ar un papel en la defnici\u00f3n de principios universales basados en valores \u00e9ticos comunes que orienten los adelantos cient\u00edfcos y el desarrollo tecnol\u00f3gico y la transformaci\u00f3n social, a fn de determinar los desaf\u00edos que surgen en el \u00e1mbi-to de la ciencia y la tecnolog\u00eda teniendo en cuenta la responsabilidad de las generaciones actuales para c on las generaciones venideras... Art\u00edculo 2. Objetivos: [...] g) Salvaguardar y promover los intereses de las gener aciones presentes y venideras. Art\u00edculo 16. Protecci\u00f3n de las Generaciones Futuras. Se deber\u00edan tener debidamente en cuenta las r epercusiones de las ciencias de la vida en las generaciones futuras, en particular en su constituci\u00f3n ge - n\u00e9tica. 39 Origen del concepto de generaciones futuras... puntos preocupantes en los que hay que actuar en el presente, como temas nove - dosos para la refexi\u00f3n jur\u00eddica, pol\u00edtica y social. 1. Constantes preocupaciones encontradas en los instrumentos A. Paz12 En el Pre\u00e1mbulo de la Carta-ONU se enfatiza que uno de los objetivos de Naciones Unidas es que los pueblos preserven del fagelo de la guerra a las generaciones veni- deras. En tal momento, el gener aciones venideras, podr\u00eda haber parecido, m\u00e1s una fgura ret\u00f3rica, que un concepto jur\u00eddico o pol\u00edtico, pero los instrumentos espec\u00edf-cos del tema han dado forma al ahora llamado G eneraciones Futuras, como un ente, susceptible de protecci\u00f3n y detentador de intereses. El derecho a la paz, a grandes rasgos, comprende el aprender a convivir en un ambien te de seguridad y respeto y ser resguardado de confictos b\u00e9licos. Varios do - cumentos han retomado el punto de salvaguardar a las futuras generaciones del az ote de la guerra, entre ellos, la Declaraci\u00f3n sobre el Fomento entre la Juventud de los Ideales de Paz, Respeto Mutuo y Comprensi\u00f3n entre los Pueblos (1965), que en el primer p\u00e1rrafo del Pre\u00e1mbulo, recuerda a la Carta de las Naciones Unidas. 13 La Declaraci\u00f3n sobre la Protecci\u00f3n de la Mujer y el Ni\u00f1o en Estados de Emergen- cia o de Conficto Armado (1974), trata sobre las afectaciones y sufrimientos que se c ausan a mujeres y ni\u00f1os durante las confagraciones b\u00e9licas. En el p\u00e1rrafo 9o. del pre\u00e1mbulo, Naciones Unidas reconoce la responsabilidad que tiene el organismo frente al\"destino de la generaci\u00f3n venidera\"; para lo cual hace \u00e9nfasis tambi\u00e9n en el destino de las madres, quienes, dedicadas a la crianza de los hijos, tienen en su mano el desarrollo de los hijos, la familia y la sociedad. 14 El texto de la Declaraci\u00f3n de R\u00edo sobre el Medio Ambiente y el Desarrollo (1992) enlaza a la paz, el desarrollo y la protecci\u00f3n del medio ambiente como elementos inseparables e interdependientes [principio 25]. Esto es trascendente, en el sentido de que la guerra, adem\u00e1s de las repercusiones de descomposici\u00f3n del tejido social, impide el desarrollo, crea pobreza y desequilibrio, y afecta al medio ambiente, sobre 12 Declaraci\u00f3n de La Laguna: art\u00edculo 11 / Declaraci\u00f3n-Responsabilidades: art\u00edculo 9. 13 Recordando que, seg\u00fan consta en la Carta de las Naciones Unidas, los pueblos se han declarado resueltos a preservar a las generaciones venideras del fagelo de la guerra, [...]. 14 [...] Consciente de su responsabilidad por el destino de la generaci\u00f3n venidera y por el destino de las madres, que desempe\u00f1an un importante papel en la sociedad, en la familia y particularmente en la crianza de los hijos, [...]. 40 Garbi\u00f1e Saruwatari Zavala todo las guerras que hoy se plantean como \"bacteriol\u00f3gicas\"y el terrorismo con ar - mas biol\u00f3gicas. B. Preservaci\u00f3n de la vida en la tierra A lo largo de la lectura de los textos, se percibe la preocupaci\u00f3n latente por el peli- gro inminente para la existencia de la Humanidad, la Declaraci\u00f3n de Estocolmo so - bre el Medio Ambiente Humano (1972) atribuye a la ignorancia o indiferencia, el he - cho de poder causar da\u00f1os inmensos e irreparables al medio ambiente terr\u00e1queo del que dependen nuestra vida y nuestro bienestar. Por eso, insta a contar con un conocimiento m\u00e1s profundo y ejercer una acci\u00f3n m\u00e1s prudente, para detener este peligro y mejorar las condiciones de vida para nosotros y para nuestra posteridad [pre\u00e1mbulo, numeral 6]. Las acciones concretas y la acci\u00f3n m\u00e1s prudente deber\u00eda concentrarse princi- palmente en: (i) Especie Humana: 15 la Declaraci\u00f3n de Estocolmo sobre el Medio Ambiente Hu- mano (1972) hizo ver que la defensa y el mejoramiento del medio ambiente huma-no para las generaciones presentes y futuras se ha convertido en meta imperiosa d e la humanidad, que tiene que perseguirse al mismo tiempo y deber ir de la mano, de las metas ya establecidas para la paz, el desarrollo econ\u00f3mico y social en todo el mundo. El cuidado del medio ambiente es considerado no s\u00f3lo en relaci\u00f3n al impacto ec ol\u00f3gico en la biosfera, como el control de la contaminaci\u00f3n o aprovechamiento de los recursos o en la conservaci\u00f3n de las especies animales y vegetales, sino y so - bre todo, en cuanto a la salud humana. A este respecto la Declaraci\u00f3n de R\u00edo sobre el Medio Ambiente y el Desarrollo (1992) se\u00f1ala que los seres humanos tienen de - recho a una vida saludable y productiva en armon\u00eda con la naturaleza. Para no afectar a la salud de la especie, en el presente y a futuro, se proh\u00edben to - das las formas que comprometan de modo irreversible la perpetuaci\u00f3n de la espe - cie humana, la naturaleza o la forma de la vida humana; a manera de ejemplo, aque - llos experimentos como la manipulaci\u00f3n gen\u00e9tica que atente o destruya a un grupo \u00e9tnic o o racial [art\u00edculo 16 DBDH]. La Declaraci\u00f3n de La Laguna en su art\u00edculo 3 proh\u00edbe los actos que atenten s\u00f3lo c ontra la preservaci\u00f3n de la especie humana, mientras que la Declaraci\u00f3n-Respon- sabilidades agrega la protecci\u00f3n hacia las dem\u00e1s especies, sin especifcar entre ani-males y vegetales [art\u00edculo 6]. 15 Declaraci\u00f3n de La Laguna: art\u00edculos 2 y 3 / Declaraci\u00f3n-Responsabilidades: art\u00edculos 3 y 4. 41 Origen del concepto de generaciones futuras... El progreso cient\u00edfco y tecnol\u00f3gico en s\u00ed mismo, no es el que afecta a la especie humana, es la aplicaci\u00f3n de \u00e9ste, la que puede tener ventajas e inconvenientes, de - pendiendo de c\u00f3mo son usadas la f\u00edsica, la biolog\u00eda, la qu\u00edmica y la medicina en la in- dustria y comercio; el ejemplo m\u00e1s emblem\u00e1tico de esta afrmaci\u00f3n es el de la ener - g\u00eda nuclear. El conocimiento cient\u00edfco y el progreso son parte de la herencia cultural del hombre, pero tal raz\u00f3n no hace que deban tomarse acr\u00edticamente, sin que los riesgos y las opciones sean analizadas, sopesadas y valoradas; deben ser usados para el benefcio de las generaciones actuales y futuras, tal como recuerda la Reso - luci\u00f3n sobr e Bio\u00e9tica y sus Implicaciones Mundiales para la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos.16 (ii) Medio Ambiente:17 la Declaraci\u00f3n de R\u00edo sobre el Medio Ambiente y el Desa- rrollo (1992) es muy clara al se\u00f1alar que cada pa\u00eds, de manera soberana y como par - te integrante del proceso de desarrollo, puede aprovechar sus propios recursos ba-s\u00e1ndose en sus propias pol\u00edticas ambientales. Pero no s\u00f3lo se trata de utilizar de m anera racional o conservar, sino tambi\u00e9n de proteger y restablecer la salud de los ecosistemas da\u00f1ados [principios 2, 4, 7, 11]. Esto es sumamente importante porque se establece el principio de solidaridad entre generaciones, ya que el derecho al de - sarrollo debe ejercerse en forma tal que responda a las necesidades, tanto ambien-tales como de desarrollo, de las generaciones actuales y futuras [principio 3]. El Convenio sobre la Diversidad Biol\u00f3gica en consonancia con la Declaraci\u00f3n de R \u00edo (ya que ambos fueron emitidos en la Cumbre de la Tierra-1992), destaca que las Partes contratantes est\u00e1n resueltas a conservar y utilizar de manera sostenible la di-versidad biol\u00f3gica en benefcio de las generaciones actuales y futuras [pre\u00e1mbulo]. Pero la Declaraci\u00f3n de Estocolmo sobre el Medio Ambiente Humano (1972), no i dentifca al ambiente s\u00f3lo con los ecosistemas y la biosfera, sino lo entiende como el medio (natural y urbano) en donde se desarrolla el hombre, por eso encarece a los gobiernos y a los pueblos a unir esfuerzos para preservar y mejorar el medio am - biente humano en benefcio del hombre y de su posteridad [punto 7 del Pre\u00e1mbulo y principios 1 y 2]. El Acta Final de la Conferencia de Helsinki (1975) retoma el tema, reconociendo como una de las tareas de m\u00e1xima importancia de los Estados, la pro - tecci\u00f3n, mejoramiento del medio ambiente, protecci\u00f3n de la naturaleza y utiliza-ci\u00f3n racional de sus recursos en benefcio de las generaciones presentes y futuras [numer al 5. Medio ambiente]. 16 Resoluci\u00f3n emitida en la 93a. Conferencia de la Uni\u00f3n Interparlamentaria, llevada a cabo en Ma- drid, el 1 de abril de 1995. Pre\u00e1mbulo: [...] A lso considering that the application undeniably has advantages disadvantages, biology and medicine should be used for the beneft of present and future generations. 17 Declaraci\u00f3n de La Laguna: art\u00edculo 9 / Declaraci\u00f3n-Responsabilidades: art\u00edculos 4 y 5. 42 Garbi\u00f1e Saruwatari Zavala La DBDH, por su parte, concentra en el art\u00edculo 17, todas las acciones que los Es - tados deben realizar en cuanto al tema: conservar una Tierra no contaminada; un medio ambiente sano, ecol\u00f3gicamente equilibrado, propicio para el desarrollo sos- tenible, econ\u00f3mico, social y cultural. El derecho al desarrollo se logra mediante un medio ambiente sano, por eso la Conferencia Mundial de Derechos Humanos (Vie - na) reconoce que el vertimiento il\u00edcito de sustancias y desechos t\u00f3xicos y peligrosos p uede constituir una amenaza grave para el derecho de todos a la vida y la salud [numeral 11 Declaraci\u00f3n y Programa de Acci\u00f3n de Viena (1993)]. Como derecho de tercera generaci\u00f3n, tambi\u00e9n el derecho al medio ambiente sano , est\u00e1 unido al derecho a la paz, ya que la guerra, como se mencion\u00f3 previamen- te, es un agente de afectaci\u00f3n al medio ambiente; se emiti\u00f3 la Convenci\u00f3n sobre la P rohibici\u00f3n de Utilizar T\u00e9cnicas de Modifcaci\u00f3n Ambiental con Fines Militares u otros Fines Hostiles (1976), en la que se subraya que la preservaci\u00f3n y mejora del medio ambiente es no s\u00f3lo en benefcio de las generaciones presentes, sino tam-bi\u00e9n de las venideras. C. Diversidad, Patrimonio e Identidad Cultural18 Cabe destacar que los instrumentos de las d\u00e9cadas de los sesenta y setenta del siglo XX, la Declaraci\u00f3n de los Principios de la Cooperaci\u00f3n Cultural Internacional (1966) y la Convenci\u00f3n sobre la Protecci\u00f3n del Patrimonio Mundial, Cultural y Natural (1972), responden a una connotaci\u00f3n m\u00e1s decimon\u00f3nica sobre la cultura. El prime - ro, se refere principalmente al progreso cultural, intelectual, t\u00e9cnico y educativo, en el sentido de que la cooperaci\u00f3n cultural abarca la difusi\u00f3n de conocimientos, enri- quecimiento de las culturas, desarrollo de relaciones pac\u00edfcas entre los pueblos, ac - ceso al saber, disfrute de las artes y letras, mejora de las condiciones materiales y es-pirituales del hombre [art\u00edculo IV]. El segundo instrumento hace la distinci\u00f3n entre los bienes culturales y naturales que deben ser objeto de protecci\u00f3n y conserva- ci\u00f3n. El art\u00edculo 4 de la Convenci\u00f3n sobre la Protecci\u00f3n del Patrimonio Mundial, Cul-tural y Natural, expresamente se\u00f1ala la obligaci\u00f3n para los Estados Partes de identi-ficar, proteger, conservar, rehabilitar y transmitir a las generaciones futuras el pa trimonio cultural y natural situado en su territorio; tarea para la cual, procurar\u00e1 actuar por su propio esfuerzo, pero puede allegarse de la asistencia y cooperaci\u00f3n internacional, ya sea de tipo fnanciera, art\u00edstica, cient\u00edfca y t\u00e9cnica. La Declaraci\u00f3n Universal sobre la Diversidad Cultural (2001), en el entendido de que existen conjuntos de bienes culturales y bienes naturales, equipara a la diversi- dad cultural con la diversidad biol\u00f3gica, en tanto que ambas son elementos nece - 18 Declaraci\u00f3n de La Laguna: art\u00edculos 4 y 7 / Declaraci\u00f3n-Responsabilidades: art\u00edculo 7. 43 Origen del concepto de generaciones futuras... sarios para la vida del g\u00e9nero humano (la cultural) o de los organismos vivos (la bio - l\u00f3gica); en este sentido, la cultura constituye el patrimonio com\u00fan de la humanidad, del cual pueden benefciarse las generaciones actuales y futuras. Tanto la Declaraci\u00f3n Universal sobre la Diversidad Cultural, como la Conven- ci\u00f3n sobre la Protecci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la Diversidad de las Expresiones Culturales ( 2005) complejizan el concepto de cultura, ya que la diversidad cultural no s\u00f3lo se refere a la riqueza material o f\u00edsica, sino tambi\u00e9n a la inmaterial o espiritual, como lo son la identidad, los valores, las tradiciones, las ideas. Estos documentos, ya propios del siglo XXI, refejan la preocupaci\u00f3n por el de - sarrollo sostenible; aunque los instrumentos relativos al derecho al Desarrollo, no se\u00f1alan a la diversidad cultural, tal cual (s\u00ed a la cultura), como uno de los elementos del desarrollo, estos documentos en sus art\u00edculos 11 y 6, respectivamente, s\u00ed lo ha-cen expl\u00edcitamente. La Declaraci\u00f3n sobre el Derecho al Desarrollo (1986) reconoce q ue \"el desarrollo es un proceso global, econ\u00f3mico, social, cultural y pol\u00edtico, que tiende al mejoramiento constante del bienestar de toda la poblaci\u00f3n y de todos los individuos sobre la base de su participaci\u00f3n activa, libre y signifcativa en el desarro - llo y en la distribuci\u00f3n justa de los benefcios que de \u00e9l se derivan\"pero no hace es-pecial \u00e9nfasis en la diversidad cultural como enriquecimiento propio de una comu-nidad o intercambio de bienes materiales e inmateriales entre los pueblos [pr e\u00e1mbulo, segundo p\u00e1rrafo]. Ambas, la Declaraci\u00f3n Universal sobre la Diversidad Cultural y la Convenci\u00f3n sobr e la Protecci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la Diversidad de las Expresiones Culturales ha- cen \u00e9nfasis en que la promoci\u00f3n y mantenimiento de la diversidad cultural son una c ondici\u00f3n esencial para un desarrollo humano sostenible en benefcio de las gene - raciones presentes y futuras; acciones que no pueden ser garantizadas por las fuer - zas del mercado, sino que requieren del fortalecimiento de pol\u00edticas p\u00fablicas, y par - ticipaci\u00f3n de los sectores p\u00fablico y privado. Para los Estados existe la responsabilidad de preservar la diversidad cultural; el der echo a conocer los or\u00edgenes, identidad cultural e historia y a disfrutar de los bie - nes culturales, tanto materiales como inmateriales, transmitidos como patrimonio c om\u00fan de la Humanidad [art\u00edculo 12 DBDH]. D. Desarrollo El progreso y el desarrollo deben encaminarse a la continua elevaci\u00f3n del nivel de vida, tanto material como espiritual, de todos los miembros de la sociedad, dentro del respeto y del cumplimiento de los derechos humanos, seg\u00fan los objetivos de la Declaraci\u00f3n sobre el Progreso y Desarrollo en lo Social (1969). 44 Garbi\u00f1e Saruwatari Zavala Aunque la Declaraci\u00f3n de R\u00edo sobre el Medio Ambiente y el Desarrollo no def - ne al derecho al desarrollo, s\u00ed enumera sus distintos elementos: (i) logro de una vida saludable y productiva en armon\u00eda con la naturaleza; (ii) protecci\u00f3n al medio am- biente; (iii) erradicaci\u00f3n de la pobreza; (iv) priorizaci\u00f3n de las necesidades de los pa\u00ed-ses en desarrollo; (v) reducci\u00f3n o eliminaci\u00f3n de modalidades de producci\u00f3n y con-sumo insostenibles; (vi) fomento a pol\u00edticas demogr\u00e1ficas apropiadas; (vii) in tercambio de conocimientos cient\u00edfcos y tecnol\u00f3gicos; (viii) participaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda; (ix) reconocimiento del papel fundamental de las mujeres; (x) impulso de creatividad y valores en los j\u00f3venes; (xi) inclusi\u00f3n de las poblaciones y comunida-des ind\u00edgenas, y (xii) b\u00fasqueda de la paz. La DBDH establece tanto para los gobiernos, como para los sectores de la socie - dad, la responsabilidad de promover el desarrollo social y lograr el m\u00e1ximo goce de salud . El art\u00edculo 14 establece los principales puntos sobre los que versa la salud y el desarrollo: a) el acceso a una atenci\u00f3n m\u00e9dica de calidad y a los medicamentos esenciales, b) el acceso a una alimentaci\u00f3n y un agua adecuadas; c) la mejora de las condiciones de vida y del medio ambiente; d) la supresi\u00f3n de la marginaci\u00f3n y ex - clusi\u00f3n de personas por cualquier motivo, y e) la reducci\u00f3n de la pobreza y el anal-fabetismo. Hemos visto que el derecho a un medio ambiente sano se corresponde inelu- diblemente al derecho al desarrollo, en este tenor, la Declaraci\u00f3n y Programa de Ac - ci\u00f3n de Viena (1993) y la Declaraci\u00f3n de R\u00edo (1992) disponen que el derecho al desa-rrollo debe realizarse de manera que satisfaga equitativamente las necesidades en m ateria de desarrollo y medio ambiente de las generaciones actuales y futuras, lo cual deber\u00eda obligar a los Estados a planear sus pol\u00edticas, su legislaci\u00f3n y sus medi-das administrativas a largo plazo [numeral 11 y principio 3, respectivamente]. 19 E. Educaci\u00f3n20 Todo individuo actual tiene derecho a benefciarse de las mejores condiciones eco - n\u00f3micas, sociales y culturales que propicien su desarrollo individual, colectivo, espi-ritual y material. Pero las futuras generaciones tambi\u00e9n cuentan con el derecho a la educaci\u00f3n, de tal suerte que, para la cooperaci\u00f3n cultural entre las naciones se hace \u00e9nfasis en la necesidad de suscitar vocaciones en los campos m\u00e1s diversos y de fa-vorecer la formaci\u00f3n profesional de las n uevas generaciones, de acuerdo con la De - claraci\u00f3n de los Principios de la Cooperaci\u00f3n Cultural Internacional (1966). El texto no especifca si s\u00f3lo se refere a los ni\u00f1os que en la actualidad se encaminan hacia la 19 Documento 151EX/18, op. cit., p. 1. 20 Declaraci\u00f3n de La Laguna: art\u00edculo 8 / Declaraci\u00f3n-Responsabilidades: art\u00edculo 10. 45 Origen del concepto de generaciones futuras... educaci\u00f3n superior, o si tambi\u00e9n incluye a las futuras generaciones de estudiantes aun no nacidos, pero de acuerdo con la interpretaci\u00f3n integral del texto, puede in - ferirse que las acciones de cooperaci\u00f3n cultural son una inversi\u00f3n para el futuro, ya que una de las principales preocupaciones del texto es la de establecer v\u00ednculos es- tables y duraderos entre los pueblos [art\u00edculos IX y X]. Adem\u00e1s de que generaciones educadas lograr\u00e1n mejor conservaci\u00f3n del planeta, de la salud y propender\u00e1n al de - sarrollo. Por su parte, la Declaraci\u00f3n sobre el Fomento entre la Juventud de los Ideales d e Paz, Respeto Mutuo y Comprensi\u00f3n entre los Pueblos, dedica el Principio VI al tema de la educaci\u00f3n de los j\u00f3venes, la cual tiene como meta principal, el desarrollo de las facultades y la formaci\u00f3n de personas en cualidades morales. El instrumento se\u00f1ala para la nueva generaci\u00f3n \u2014sin especifcar a los j\u00f3venes actuales o futuros\u2014 los deberes de toma de conciencia de las responsabilidades que habr\u00e1 de asumir en un mundo al que estar\u00e1 llamada a dirigir y de animarse de confanza en el porvenir venturoso de la humanidad. El combate a la pobreza, mediante la utilizaci\u00f3n justa y prudente de los recursos disponibles es uno de los objetivos no s\u00f3lo del desarrollo, sino tambi\u00e9n de la educa- ci\u00f3n, ya que ambos derechos van de la mano; la educaci\u00f3n, se torna en el instru-mento id\u00f3neo para la autorrealizaci\u00f3n y combate a la exclusi\u00f3n [art\u00edculos 14, 15, 23 DBDH]. El Bill of Rights for Future Generation (1979) establece que para garantizar los der echos de las futuras generaciones, las medidas id\u00f3neas son la investigaci\u00f3n, la legislaci\u00f3n y la educaci\u00f3n. Aspectos de suma importancia puesto que no basta con elaborar normas, si la poblaci\u00f3n actual no toma conciencia de su papel activo en cuanto a la conservaci\u00f3n del planeta, a la preservaci\u00f3n de la herencia cultural y uso del patrimonio com\u00fan y en cuanto a la prevenci\u00f3n de da\u00f1os irreparables a la liber - tad y dignidad humana [art\u00edculos 4 y 2]. F. No Discriminaci\u00f3n21 El art\u00edculo 1 de la Declaraci\u00f3n sobre el Progreso y Desarrollo en lo Social (1969) recono - ce que todos los pueblos y todos los seres humanos, sin distinci\u00f3n alguna por motivos de raza, color, sexo, idioma, religi\u00f3n, nacionalidad, origen \u00e9tnico, situaci\u00f3n familiar o social, convicciones pol\u00edticas o de otra \u00edndole, tienen derecho a vivir con dignidad y a gozar libremente de los frutos del progreso social y, por su parte, deben contribuir a \u00e9l. Por eso el texto dispone como primera acci\u00f3n para lograr el desarrollo en lo so - 21 Declaraci\u00f3n de La Laguna: art\u00edculo 12 / Declaraci\u00f3n-Responsabilidades: art\u00edculo 11. 46 Garbi\u00f1e Saruwatari Zavala cial, eliminar las formas de desigualdad, de explotaci\u00f3n, colonialismo, nazismo y apartheid. En esta misma t\u00f3nica, los instrumentos universales de Naciones Unidas y de UNESCO y los instrumentos regionales como la Carta Europea de los Derechos Fun-damentales (2000) [art\u00edculo 21], la Carta Africana sobre Derechos Humanos de los P ueblos o Carta de Banjul (1981) [art\u00edculo 2] y la Convenci\u00f3n Americana sobre Dere - chos Humanos [art\u00edculo 1] ponen especial atenci\u00f3n en la igualdad de todos los in-dividuos y en el goce de los derechos sin discriminaci\u00f3n alguna. El art\u00edculo 14 del Convenio Europeo para la Protecci\u00f3n de los Derechos Huma- nos y de las Libertades Fundamentales, tambi\u00e9n conocido como Convenio de Roma (1950) agrega las categor\u00edas de \"pertenencia a una minor\u00eda nacional, fortuna, naci- miento\" y la Carta Europea de los Derechos Fundamentales agrega \"discapacidad, edad u orientaci\u00f3n sexual\"al listado de condiciones que err\u00f3neamente han motiva- do la discriminaci\u00f3n. Al ser la discriminaci\u00f3n una de las principales causas de supresi\u00f3n de derechos, se pide a las generaciones actuales que se abstengan de ocasionar o perpetuar cual- quier forma de discriminaci\u00f3n para el futuro. La DBDH agrega la distinci\u00f3n entre discriminaci\u00f3n o estigmatizaci\u00f3n, que aun- que muy parecidos, no necesariamente son conceptos id\u00e9nticos [art\u00edculo 11].22 El Memorando Explicativo sobre la Elaboraci\u00f3n del Borrador Preliminar de la Declara-ci\u00f3n de Normas Universales de Bio\u00e9tica ( anterior denominaci\u00f3n de la DBDH)23 expli- cita que el art\u00edculo 11 [art\u00edculo 8 en el borrador] se refere a la discriminaci\u00f3n, tanto e n sus formas directa e indirecta, en cuanto que, a una caracter\u00edstica moralmente inocua (como el color o el g\u00e9nero), se le asigna un impacto negativo y una distinci\u00f3n ileg\u00edtima que provoca que los individuos sean tratados de manera diferente. La dis-tinci\u00f3n estriba en que, mientras la discriminaci\u00f3n puede ser abolida por las normas y pol\u00edticas p\u00fablicas, la estigmatizaci\u00f3n puede permanecer a\u00fan con las reformas le - gales, ya que la eliminaci\u00f3n de estigmas requiere de un proceso de transformaci\u00f3n social m\u00e1s lento y un cambio de mentalidad. 22 Ning\u00fan individuo o grupo deber\u00eda ser sometido por ning\u00fan motivo, en violaci\u00f3n de la dignidad humana, los derechos humanos y las libertades fundamentales, a discriminaci\u00f3n o estigmatizaci\u00f3n al- guna. 23 Explanatory Memorandum on the Elaboration Preliminary Declaration on Universal Norms on Bioethics. Division of Ethics of Science and Technology-UNESCO, Par\u00eds, 21 de febrero de 2005. [La traducci\u00f3n del ingl\u00e9s es propia.] 47 Origen del concepto de generaciones futuras... 2. Novedades jur\u00eddicas plasmadas en los instrumentos Las obligaciones o responsabilidades de las generaciones actuales para con las fu- turas radican en atender a los siguientes aspectos: A. Patrimonio de la Humanidad24 Desde el derecho romano, el t\u00e9rmino de patrimonio ha ido evolucionando en los \u00e1mbitos del derecho privado y del derecho p\u00fablico. La UNESCO tom\u00f3 el vocablo para designar a los complejos culturales como sitios arqueol\u00f3gicos, ciudades, edif-cios o construcciones con un valor emblem\u00e1tico tal, que representan un inter\u00e9s co - m\u00fan para todos los pueblos; raz\u00f3n por la que, en las \u00faltimas d\u00e9cadas del siglo XX, \"pa trimonio com\u00fan de la Humanidad\"ya nos era un concepto familiar. La Convenci\u00f3n sobre la Protecci\u00f3n del Patrimonio Mundial, Cultural y Natural, ya desde 1972 estableci\u00f3 la distinci\u00f3n entre el patrimonio cultural y natural: \u2014 El patrimonio cultural, de acuerdo con el art\u00edculo 1, se constituye por: los mo- numentos, obras arquitect\u00f3nicas, de escultura o de pintura monumentales, el ementos o estructuras de car\u00e1cter arqueol\u00f3gico, inscripciones, cavernas y grupos de elementos, que tengan un valor universal excepcional desde el punto de vista de la historia, del arte o de la ciencia, los conjuntos, grupos de construcciones, aisladas o reunidas, cuya arquitectura, unidad e integraci\u00f3n en el paisaje les d\u00e9 un valor universal excepcional desde el punto de vista de la historia, del arte o de la ciencia, los lugares, obras del hombre u obras con- juntas del hombre y la naturaleza as\u00ed como las z onas incluidos los lugares ar - queol\u00f3gicos que tengan un valor universal excepcional desde el punto de vista hist \u00f3rico, est\u00e9tico, etnol\u00f3gico o antropol\u00f3gico. \u2014 El patrimonio natural de acuerdo con el art\u00edculo 2, comprende: los monu- mentos naturales constituidos por formaciones f\u00edsicas y biol\u00f3gicas o por gru- pos de esas formaciones que tengan un valor universal excepcional desde el punt o de vista est\u00e9tico o cient\u00edfco, las formaciones geol\u00f3gicas y fsiogr\u00e1fcas y las zonas estrictamente delimitadas que constituyan el h\u00e1bitat de especies animal y vegetal amenazadas, que tengan un valor universal excepcional desde el punto de vista est\u00e9tico o cient\u00edfco, los lugares naturales o las zonas naturales estrictamente delimitadas, que tengan un valor universal excep - cional desde el punto de vista de la ciencia, de la conservaci\u00f3n o de la belle - za natural. 24 Declaraci\u00f3n de La Laguna: art\u00edculo 10 / Declaraci\u00f3n-Responsabilidades: art\u00edculo 8. 48 Garbi\u00f1e Saruwatari Zavala El patrimonio cultural en todas sus formas, de acuerdo con el art\u00edculo 7, debe ser preservado, valorizado y transmitido a las generaciones futuras como testimo - nio de la experiencia y de las aspiraciones humanas, a fn de nutrir la creatividad en t oda su diversidad e instaurar un verdadero di\u00e1logo entre las culturas. En este pun- to, el\"verdadero di\u00e1logo\"deber\u00eda instaurarse, m\u00e1s que con los que est\u00e1n por venir, c on las comunidades y culturas actuales; de tal suerte que los frutos de dicho di\u00e1lo - go, junto con el patrimonio material e inmaterial, sean los que puedan heredarse a l as generaciones venideras, como pilares de la historia del futuro. (i) Bienes Culturales: existen bienes culturales, tangibles e intangibles, que con- forman la identidad de los pueblos y que por tal raz\u00f3n, deben ser disfrutados por las gener aciones presentes y conservados, de modo que las sociedades futuras puedan, mediante dichos constructos culturales, explicar su propia historia y existencia. Al concepto de diversidad cultural, que se consolid\u00f3 gracias a la Declaraci\u00f3n U niversal sobre la Diversidad Cultural (2001) y la Convenci\u00f3n sobre la Protecci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la Diversidad de las Expresiones Culturales (2005), el art\u00edculo 12 de la DBDH le agreg\u00f3 el t\u00e9rmino pluralismo, el cual incluye no s\u00f3lo a las m\u00faltiples culturas, sino tambi\u00e9n a las diversas creencias y religiones, pero sobre todo, a las diferentes opiniones y posturas sociales, culturales, econ\u00f3micas y pol\u00edticas. (ii) Genoma Humano y Diversidad Biol\u00f3gica: 25 en relaci\u00f3n al art\u00edculo 1o. de la De - claraci\u00f3n sobre la Raza y los Prejuicios Raciales (1978), que establece que\"todos los ser es humanos pertenecen a la misma especie y tienen el mismo origen; nacen igua- les en dignidad y derechos y forman parte integrante de la humanidad\" , cabe pre - guntarse si el ADN es el o rigen biol\u00f3gico de la igualdad entre los seres humanos, por ser el substrato material m\u00ednimo que todos compartimos, y si es el elemento que le da la dignidad al hombre, por tratarse de una confguraci\u00f3n \u00fanica e irrepetible. Este planteamiento resulta relevante para temas como el de clonaci\u00f3n reproductiva y terap\u00e9utica, aborto y eugenesia en la manipulaci\u00f3n gen\u00e9tica. En este mismo entendido de substrato biol\u00f3gico com\u00fan e inter\u00e9s de los pueblos, e s en el que la Declaraci\u00f3n Universal sobre el Genoma Humano y los Derechos Humanos,26 le asign\u00f3 al genoma humano la calidad de patrimonio de la humanidad. La UNESCO ha explicado que con \"patrimonio\"27 no quiso darle un car\u00e1cter eco - n\u00f3mico, sino un sentido simb\u00f3lico: para tal efecto, elimin\u00f3 del texto fnal la palabra \" com\u00fan\" , para esclarecer que no puede ser objeto de apropiaci\u00f3n colectiva. M\u00e1s 25 Declaraci\u00f3n-Responsabilidades: art\u00edculo 6 / DUGH: art\u00edculo 1. 26 Primero fue proclamada por la UNESCO el 11 de noviembre 1997, y luego adoptada por la Asam- blea General de Naciones Unidas el 9 de diciembre de 1998, mediante la Resoluci\u00f3n A/RES/53/152 sobre el Genoma Humano y los Derechos Humanos. 27 Informe Explicativo de la Declaraci\u00f3n Universal sobre el Genoma Humano y los Derechos Huma- nos: http://www.bioeticaweb.com/content/view/310/40, Espa\u00f1a. 49 Origen del concepto de generaciones futuras... bien, son los resultados derivados de las investigaciones sobre el genoma, los que deben traducirse en benefcios para las generaciones presentes y futuras. En torno a este punto preciso, giran temas delicados como el del derecho a la investigaci\u00f3n cient\u00edfca o el de las patentes y el consiguiente debate sobre la gratuidad o no de las invenciones.28 Lo sorprendente, sobre todo, por la \u00e9poca en la que fue emitida, es que esta De - claraci\u00f3n no se\u00f1ala a las generaciones futuras, y m\u00e1s porque t\u00e9cnicas como la tera-pia g\u00e9nica en la l\u00ednea germinal, s\u00ed pueden alterar irreversiblemente al genoma para el futuro. La Declaraci\u00f3n s\u00f3lo especifca las pr\u00e1cticas que pueden ser contrarias a la dignidad humana como la clonaci\u00f3n reproductiva [art\u00edculo 11] y las intervenciones en l\u00ednea germinal [art\u00edculo 24]. La Carta de los Derechos Fundamentales en la Uni\u00f3n Europea (2000), en consonancia, proh\u00edbe tanto las pr\u00e1cticas eugen\u00e9sicas, que tie - nen por fnalidad la selecci\u00f3n de personas, y la clonaci\u00f3n reproductora, como actos q ue atentan contra la integridad de la persona y por ende, contra la dignidad. El Convenio sobre Derechos Humanos y la Biomedicina (1997), aunque no dice la frase expl\u00edcita de \"generaciones futuras\" , s\u00ed dispone que ninguna intervenci\u00f3n sobre el genoma humano debe dirigirse a la modifcaci\u00f3n del genoma de la descendencia [art\u00edculo 13]. Tampoco la Declaraci\u00f3n Internacional sobre los Datos Gen\u00e9ticos Humanos (2003) utiliza el t\u00e9rmino \"generaciones futuras\" , pero se infere que la intenci\u00f3n del instrumento es protegerlas, ya que reconoce que los datos gen\u00e9ticos pueden tener para la familia, comprendida la descendencia, y a veces para todo el grupo al que pertenezca la persona en cuesti\u00f3n, consecuencias importantes que se perpet\u00faen durante generaciones, en este tenor, es que el documento les confere el sentido de \"singulares\"[art\u00edculo 4, inciso a), ii) y pre\u00e1mbulo, p\u00e1rrafo 6]. Pero la Declaraci\u00f3n de La Laguna fue muy clara al prohibir los actos que modi- fquen de modo irreversible y defnitivo al genoma y a la herencia gen\u00e9tica de la Hu-manidad, punto que qued\u00f3 expresado de manera m\u00e1s ambigua en los art\u00edculos 3 y 6 de la Declaraci\u00f3n-Responsabilidades ya que se\u00f1alan que no debe atentarse con- tra la naturaleza, ni la preservaci\u00f3n de la especie humana, ni la forma de la vida hu-mana. B. Respeto y promoci\u00f3n del cat\u00e1logo de derechos de las generaciones futuras Radica en la salvaguarda y consideraci\u00f3n hacia las necesidades e intereses, no s\u00f3lo de las generaciones presentes, sino tambi\u00e9n de las generaciones futuras [art\u00edculo 2, 28 Idem. 50 Garbi\u00f1e Saruwatari Zavala g) DBDH].29 No se puede soslayar, ni dejar fuera de la ecuaci\u00f3n, como bien se\u00f1ala la DBDH, la repercusi\u00f3n de la ciencia y tecnolog\u00eda en la vida actual y futura. Para lograr - lo son indispensables, los principios de solidaridad y cooperaci\u00f3n, consagrados en la propia DBDH [art\u00edculo 13]. (i) Libertad de opci\u00f3n y de elecci\u00f3n:30 en el proceso de elaboraci\u00f3n de la decla- raci\u00f3n para la protecci\u00f3n de las generaciones futuras, vemos que en el borrador pre - liminar 28C/INF.20 (1995) aun no se contempla este punto, mientras que en el art\u00ed-culo 1o. de la Declaraci\u00f3n deTaormina (1996) se previ\u00f3 la libertad de opci\u00f3n para las g eneraciones futuras, la cual resulta ser una prerrogativa jur\u00eddicamente novedosa para quienes a\u00fan no existen. Durante la evoluci\u00f3n del Derecho se han contemplado derechos para el nasci- turus, tales como los derechos civiles hoy vigentes: el poder ser designado heredero, l egatario o donatario; pero no se hab\u00eda contemplado un derecho de elecci\u00f3n. El derecho de elecci\u00f3n al que se referen tanto la Declaraci\u00f3n de La Laguna c omo la Declaraci\u00f3n-Responsabilidades no es civil, implica m\u00e1s bien, la responsabi- lidad de las generaciones actuales de preservar o establecer las condiciones nece - sarias para la autodeterminaci\u00f3n pol\u00edtica, econ\u00f3mica, social, cultural y religiosa [ar - t\u00edculo 2 en ambas]. La libre autodeterminaci\u00f3n de los pueblos, en cuanto al sistema pol\u00edtico, eco - n\u00f3mico, social y cultural, es un derecho que qued\u00f3 consagrado desde el siglo XVIII c on la primera constituci\u00f3n de Virginia. En el siglo XXI, cuando imperan la perspec - tiva de la globalizaci\u00f3n y el proceso de universalizaci\u00f3n del derecho internacional; l a creaci\u00f3n de mercados comunes, bloques y uniones econ\u00f3micas; la intercesi\u00f3n de instancias supranacionales o, en casos graves, la interferencia de naciones hegem\u00f3 - nicas [como el caso de las invasiones estadounidenses a Irak y Afganist\u00e1n], se torna borrosa la delimitaci\u00f3n de fronteras, no tanto geogr\u00e1fcas, sino sociopol\u00edticas-cultu-rales y econ\u00f3micas. Y el derecho a la autodeterminaci\u00f3n, aun despu\u00e9s de que se cre - y\u00f3 superado el colonialismo, sigue siendo una aspiraci\u00f3n para pa\u00edses en v\u00edas de de - sarrollo, sobre todo, para los m\u00e1s pobres. (ii) Exenci\u00f3n de toda responsabilidad individual a las personas pertenecientes a las generaciones futuras, por acciones u omisiones contrarias a derechos huma- nos, cometidas anteriormente, por individuos o grupos con los que tengan lazos de parentesco o cualquier otro v\u00ednculo \u00e9tnico o nacional. 31 El razonamiento es esencial - mente pragm\u00e1tico: el perd\u00f3n y el olvido se justifcan por sus consecuencias, por la posibilidad de que sea el mecanismo menos violento para terminar un conficto ra- 29 Declaraci\u00f3n-Responsabilidades: art\u00edculos 1 y 2. 30 Declaraci\u00f3n de La Laguna: art\u00edculo 2 / Declaraci\u00f3n-Responsabilidades: art\u00edculo 2. 31 Declaraci\u00f3n de La Laguna: art\u00edculo 5. 51 Origen del concepto de generaciones futuras... dical en la sociedad. En muchos casos, las v\u00edctimas considerar\u00e1n, aun por generacio - nes, que no se otorg\u00f3 una forma leg\u00edtima de perd\u00f3n, sino una impunidad sacada por la fuerza de las armas y que no hubo justicia. En otros casos, cuando ambos ban- dos han cometido cr\u00edmenes, se establecen arreglos y de alguna manera pactan im-pl\u00edcitamente la mutua impunidad, usualmente a trav\u00e9s de negociaciones de paz o d e acuerdos de transici\u00f3n. Para las v\u00edctimas y sus descendientes no es sufciente, ya que consideran que el ahorro de violencia futura es un c\u00e1lculo puramente econ\u00f3mi-co, una medida utilitarista que viola los principios \u00e9ticos y morales de justicia de la sociedad . Los puntos en cuesti\u00f3n, en cuanto al perd\u00f3n, son: (i) la aplicaci\u00f3n de sanciones judiciales a los responsables; (ii) la determinaci\u00f3n de compensaciones para las v\u00edc - timas y sus representantes, y (iii) la aplicaci\u00f3n de una sanci\u00f3n moral a partir del se - \u00f1alamiento p\u00fablico de responsabilidades, como la instauraci\u00f3n de comisiones de la v erdad que logren aclarar con cierta precisi\u00f3n los grados de responsabilidad indivi- dualizada. Cuando se trata de responsabilidades estatales sin que sea posible iden-tifcar culpables individuales los procesos judiciales y los acuerdos pol\u00edticos son c omplementarios y pueden excluir la sanci\u00f3n judicial: en estos casos se otorgan am- nist\u00edas, indultos o la gracia.32 En siglos pasados, cuando las deudas y penas de los ascendientes se heredaban a los hijos, no parecer\u00eda inaudito la imputaci\u00f3n a futuro; aun en el Tratado de Versa-lles (1919) queda un vestigio de esta pr\u00e1ctica, ya que impon\u00eda a los alemanes, des-pu\u00e9s de la Primera Guerra Mundial, la obligaci\u00f3n de hacer frente a una cuantiosa in-demnizaci\u00f3n en concepto de reparaciones de guerra para resarcir a las potencias a liadas por los da\u00f1os causados durante el conficto: esto inclu\u00eda reparaciones en met\u00e1lico, as\u00ed como naves, trenes, ganado y valiosos recursos naturales. Algunos t\u00e9r - minos de cumplimiento eran hasta de 100 a\u00f1os, lo cual resultaba una carga para los futur os ciudadanos. Hoy, aunque a primeras luces, parece totalmente evidente que al no existir a\u00fan, s ea imposible imputarles a las generaciones futuras responsabilidad alguna, este derecho s\u00f3lo, bajo la perspectiva social o cultural, adquiere una l\u00f3gica de protec - ci\u00f3n hacia pueblos que han\"cargado\"con las culpas de sus antecesores, en especial n os referimos a los no tan lejanos casos de genocidio del siglo XX en la Alemania nazi, Bosnia Herzegovina y Rwanda. 32 Cf. Jorge Orlando Melo, \"Perd\u00f3n y procesos de reconciliaci\u00f3n\" , en Adolfo Chaparro Amaya, Cultu- ra pol\u00edtica y perd\u00f3n , Bogot\u00e1, Centro Editorial Universidad del Rosario, 2002. Consultado en el portal de Historia, Pol\u00edtica y Cultura: ensayos, comentarios y rese\u00f1as sobre Colombia: http://www.geocities.com/ historiaypolitica. Colombia; sitio consultado en junio de 2007. 52 Garbi\u00f1e Saruwatari Zavala (iii) Derecho de propiedad: tal como se contempla para las generaciones actuales, tambi\u00e9n se reconoce este derecho para las personas futuras, que en lo individual o colectivamente, puedan tener y ejercer el derecho de propiedad, para lo cual, han de ser liberadas en el presente de medidas injustas o de distribuci\u00f3n inequitativa de tierras o bienes. Este tipo de propiedad colectiva se ha pensado para comunidades ind\u00edgenas como las reservas indias (en Estados Unidos y Canad\u00e1) o los ejidos o tie - rras comunales (en M\u00e9xico). Este derecho concreto, instaurado por el art\u00edculo 6 de la Declaraci\u00f3n de La La- guna, no fue retomado por los dem\u00e1s instrumentos, que m\u00e1s bien hablan de mane - ra fgurada sobre un derecho a la herencia com\u00fan de la Tierra, al medio ambiente, a los r ecursos y bienes inscritos como patrimonio com\u00fan. (iv) Intangibilidad y puesta en pr\u00e1ctica de los derechos humanos de las genera- ciones futuras:33 cada generaci\u00f3n y sus correspondientes instancias: Estados, organis- mos internacionales, ONG, entidades o empresas p\u00fablicas o privadas, deben garanti-zar la efectiva vivencia y vigencia de los derechos humanos, mediante medidas le gislativas, administrativas y t\u00e9cnicas. En especial, deben tomar conciencia de que los derechos humanos no pueden ser sacrifcados en aras de intereses contingentes. Este imperativo fue consagrado por la Declaraci\u00f3n de La Laguna y por la Decla- raci\u00f3n-Responsabilidades [art\u00edculos 13 y 1, respectivamente]. La DBDH tambi\u00e9n r e- coge este imperativo, al explicitar que los intereses y el bienestar de la persona tie - nen prioridad sobre el inter\u00e9s exclusivo de la ciencia o la sociedad [art\u00edculo 3.2]. Mientras la Declaraci\u00f3n de La Laguna se refere a que cada generaci\u00f3n debe ve - lar por los \"derechos\"de las personas pertenecientes a generaciones futuras, la De - claraci\u00f3n-Responsabilidades hace alusi\u00f3n a las \"necesidades e intereses\" , recogien-do la observaci\u00f3n que se hab\u00eda hecho en la 147a. reuni\u00f3n del Consejo Ejecutivo de UNESCO , en la que se discuti\u00f3 el documento 147EX/16. Tal como se coment\u00f3 previa- mente, algunos miembros pidieron que se reemplazara el t\u00e9rmino \"derechos de las generaciones futuras\" por el de \"intereses y necesidades de las generaciones futu- ras\", lo cual podr\u00e1 seguir en discusi\u00f3n.34 III. Conclusi\u00f3n Mucho escuchamos acerca de la situaci\u00f3n actual en el mundo, ya que los medios de comunicaci\u00f3n y electr\u00f3nicos, en la llamada \"carretera de la informaci\u00f3n\" , m\u00e1s bien parecen a veces \"atropellarnos\" con la cantidad y velocidad en que nos proporcio - 33 Declaraci\u00f3n de La Laguna: art\u00edculos 13 y 14. 34 Informe 28C/INF.20, op. cit., p. 2. 53 Origen del concepto de generaciones futuras... nan datos ininterrumpidamente. Esta informaci\u00f3n, cuando no nos satura y aturde, parece a veces interpelarnos y hacernos refexionar sobre nuestro lugar en el mun - do. Pero \u00bfqu\u00e9 tanta conciencia tenemos, ya no de nuestra actuaci\u00f3n del d\u00eda de hoy y sus repercusiones a corto o mediano plazo, sino de nuestras acciones como indi- viduos de una sociedad global y la proyecci\u00f3n de \u00e9stas al futuro? Sin m\u00e1s discusi\u00f3n sobre la terapia g\u00e9nica en l\u00ednea germinal, todav\u00eda no disponi- ble, o la reivindicaci\u00f3n feminista en el campo ecol\u00f3gico (ecofeminismo y deep ec o- logy), algunos consideramos que, lo que s\u00ed se puede hacer actualmente, para mejo - rar la calidad de vida planetaria e individual, para con nosotros y para con las ge neraciones futuras, es la educaci\u00f3n y la formaci\u00f3n como herramienta de toma de conciencia. Luchar hoy contra los prejuicios raciales, de sexo o de cualquier otro tipo, paliar\u00e1 futuras discriminaciones; preocuparse hoy por el uso de recursos, re - dundar\u00e1 en distribuci\u00f3n m\u00e1s equitativa en el futuro; prevenir evitar\u00e1 remediar. Para la refexi\u00f3n, se pueden dejar apuntadas las siguientes preguntas: \u2014 \u00bfEstamos listos para hablar de Generaciones Futuras cuando hay sectores con graves carencias a los que se les violentan hoy y desde tiempo atr\u00e1s sus derechos? \u2014 \u00bfLograremos franquear el vicio de la \"moral de los hechos consumados\"me - diante la cual se justifcan a p osteriori cuestiones que resultan perjudiciales? \u2014 \u00bfPodremos con capacidad preventiva y prospectiva, orientar la interrelaci\u00f3n de l as personas entre s\u00ed y la interacci\u00f3n con la biosfera, para mejorar hoy y ma\u00f1ana la calidad de vida en el planeta? IV. Instrumentos internacionales consultados Carta de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas, aprobada por la Asamblea Gene - ral de las Naciones Unidas el 26 de junio de 1945, entrando en vigor el 24 de octubr e del mismo a\u00f1o. En M\u00e9xico fue ratifcada por el Senado el 7 de noviem- bre de 1945 y publicada en el Diario Ofcial de la Federaci\u00f3n, el 17 de octubre de 1945. Carta Europea de los Derechos Fundamentales, proclamada por la Uni\u00f3n Europea en N iza, el 7 de diciembre de 2000. Carta Africana sobre Derechos Humanos de los Pueblos o Carta de Banjul, aprobada po r la Organizaci\u00f3n de la Unidad Africana, durante la XVIII Asamblea de Jefes de Estado y Gobierno, en Nairobi, Kenya, el 27 de julio de 1981. 54 Garbi\u00f1e Saruwatari Zavala Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos, frmada el 22 de noviembre de 1969, fue ratifcada por M\u00e9xico el 24 de marzo de 1981 y publicada en el Diario Ofcial de la Federaci\u00f3n del 7 de mayo de 1981. Convenio Europeo para la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos y de las Liberta- des Fundamentales o Convenio Europeo de Derechos Humanos o Convenio de Roma, fue frmado por el Consejo de Europa, en Roma el 4 de noviembre de 1950; entrando en vigor el 3 de septiembre de 1953. Declaraci\u00f3n sobre el Fomento entre la Juventud de los Ideales de Paz, Respeto Mu- tuo y Comprensi\u00f3n entre los Pueblos, proclamada por la Asamblea General de Naciones Unidas en su Resoluci\u00f3n 2037(XX), de 7 de diciembre de 1965. Declaraci\u00f3n de Estocolmo sobre el Medio Ambiente Humano, aprobada por Nacio - nes Unidas el 16 de junio de 1972, durante la Conferencia de las Naciones Uni-das sobre el Medio Ambiente Humano, reunida en Estocolmo del 5 al 16 de ju-nio de 1972. Convenci\u00f3n sobre la Protecci\u00f3n del Patrimonio Mundial, Cultural y Natural, adopta- da el 16 de noviembre de 1972 por la Conferencia General de la UNESCO, duran-te su 17a. reuni\u00f3n, llevada a cabo del 17 de octubre al 21 de noviembre de 1972. Declaraci\u00f3n de los Principios de la Cooperaci\u00f3n Cultural Internacional, proclamada p or la Conferencia General de la UNESCO en su 14a. reuni\u00f3n, celebrada el 4 de noviembre de 1966. Declaraci\u00f3n Universal sobre la Diversidad Cultural, proclamada por la Conferencia G eneral de la UNESCO, en su 31a. reuni\u00f3n, celebrada el 2 de noviembre de 2001. Convenci\u00f3n sobre la Protecci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la Diversidad de las Expresiones C ulturales, adoptada el 20 de octubre de 2005, por la Conferencia General de la UNESCO, en su 33a. reuni\u00f3n, celebrada del 3 al 21 de octubre de 2005. Declaraci\u00f3n sobre el Derecho al Desarrollo, adoptada por la Asamblea General de Naciones Unidas, mediante la Resoluci\u00f3n 41/128, del 4 de diciembre de 1989. Declaraci\u00f3n sobre el Progreso y Desarrollo en lo Social, proclamada por la Asamblea G eneral de Naciones Unidas, en su Resoluci\u00f3n 2542(XXIV), del 11 de diciembre de 1969. Conferencia de las Naciones Unidas sobre el Medio Ambiente y el Desarrollo, tam- bi\u00e9n conocida como la \"Cumbre de la Tierra\" , celebrada en R\u00edo de Janeiro, del 3 a l 14 de junio de 1992. En esta reuni\u00f3n se frmaron dos acuerdos jur\u00eddicamente vinculantes y se emiti\u00f3 una declaraci\u00f3n de gran importancia ambiental: (i) Con-venci\u00f3n Marco de las Naciones Unidas sobre el Cambio Clim\u00e1tico; (ii) Convenio sobr e la Diversidad Biol\u00f3gica, y (iii) Declaraci\u00f3n de R\u00edo sobre el Medio Ambien- te y el Desarrollo. 55 Origen del concepto de generaciones futuras... Declaraci\u00f3n sobre la Protecci\u00f3n de la Mujer y el Ni\u00f1o en Estados de Emergencia o de Conficto Armado, proclamada por la Asamblea General de Naciones Unidas en su Resoluci\u00f3n 3318(XXIX), del 14 de diciembre de 1974. Acta Final de la Conferencia sobre Seguridad y la Cooperaci\u00f3n en Europa, tambi\u00e9n conocida como Acta Final de la Conferencia de Helsinki, aprobada en Helsinki el 1 de agosto de 1975. Convenci\u00f3n sobre la Prohibici\u00f3n de UtilizarT\u00e9cnicas de Modifcaci\u00f3n Ambiental con F ines Militares u otros Fines Hostiles, aprobada por la Asamblea General de Na- ciones Unidas en su Resoluci\u00f3n 31/72, del 10 de diciembre de 1976. Dec\u00e1logo del Mar y Declaraci\u00f3n de Derechos para la Futura Generaci\u00f3n o Bill of R ights for Future Generation de la Sociedad Cousteau, propuesta por el Coman- dante Jacques-Yves Cousteau en 1979. Convenci\u00f3n sobre el Derecho del Mar, aprobada en la 182a. sesi\u00f3n plenaria de la A samblea General de Naciones Unidas, celebrada el 30 de abril de 1982, en Montego Bay (Jamaica); entr\u00f3 en vigor en 1994. Convenci\u00f3n para la Protecci\u00f3n del Medio Marino del Atl\u00e1ntico del Nordeste (Conve - nio OSPAR), resultado de la Reuni\u00f3n de los Ministros responsables del medio mar ino de los 14 pa\u00edses signatarios de las Convenciones de Oslo, Par\u00eds y Suiza, as\u00ed como un representante de la Comisi\u00f3n Europea, llevada a cabo en Par\u00eds, du-rante los d\u00edas 21 y 22 de septiembre de 1992. El Convenio entr\u00f3 en vigor el 25 de marzo de 1998. Declaraci\u00f3n sobre la Raza y los Prejuicios Raciales, aprobada por la Conferencia Ge - neral de la UNESCO, el 27 de noviembre de 1978. Declaraci\u00f3n y Programa de Acci\u00f3n de Viena, emitidos en la Conferencia Mundial de D erechos Humanos de Naciones Unidas, celebrada en Viena, del 14 al 25 de ju- nio de 1993. Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos de las Generaciones Futuras, pro - clamada por la UNESCO, el Equipo Cousteau y la Universidad de La Laguna, el 26 de febrero de 1994. Declaraci\u00f3n sobre las Responsabilidades de las Generaciones Actuales para con las G eneraciones Futuras, adoptada por la Conferencia General de la UNESCO, en su 29a. reuni\u00f3n, celebrada el 12 de noviembre de 1997. Declaraci\u00f3n Universal sobre Bio\u00e9tica y Derechos Humanos, proclamada por la Con- ferencia General de la UNESCO, en su 33a. reuni\u00f3n, el 19 de octubre de 2005. Declaraci\u00f3n Universal sobre el Genoma Humano y los Derechos Humanos, primero p roclamada por UNESCO el 11 de noviembre de 1997 y luego adoptada por la Asamblea General de Naciones Unidas, el 9 de diciembre de 1998, mediante la Resoluci\u00f3n A/RES/53/152 sobre El Genoma Humano y los Derechos Humanos. 56 Garbi\u00f1e Saruwatari Zavala Convenio para la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos y de la Dignidad del Ser Hu - mano con respecto a las Aplicaciones de la Biolog\u00eda y de la Medicina, tambi\u00e9n llamado Convenio sobre los Derechos Humanos y la Biomedicina o Convenio de Oviedo, aprobado por el Consejo de Europa, el 4 de abril de 1997. Declaraci\u00f3n Internacional sobre los Datos Gen\u00e9ticos Humanos, aprobada por la 32a. sesi\u00f3n de la Conferencia General de la UNESCO, el 16 de octubre de 2003. 57 Art\u00edculo La interpretaci\u00f3n integradora del Derecho Internacional de los Derechos Humanos a la luz de la determinaci\u00f3n de la competencia ratione temporis de la Corte Interamericana de Derechos Humanos en casos de desaparici\u00f3n forzada de personas Luis \u00c1ngel Benavides* RESUMEN : El presente trabajo analiza la reciente pr\u00e1ctica de la Corte Interamericana de De - rechos Humanos en la determinaci\u00f3n de su competencia ratione temporis particularmente en casos de desapariciones forzadas. El an\u00e1lisis pretende demostrar que, m\u00e1s all\u00e1 de las cuestiones procesales, en la jurisprudencia de la Corte subyace un choque entre visiones diferentes del derecho internacional el cual puede encontrar su justo medio a trav\u00e9s de una interpretaci\u00f3n integradora del Derecho Internacional de los Derechos Humanos. A B S T R A C T : This text analyses recent Inter-American Court of Human Right practice in the termination of competence ratione temporis, particularly in forced disappearance - sons cases. The analysis aims to prove that, beyond procedural issues, in the Court's jurispru - dence lies a clash between diferent points of view about International Law that could fnd a bett er middle ground through an integrating interpretation of Human Rights Internation- al Law. SU M A R I O : Hip\u00f3tesis. Introducci\u00f3n. I. Voluntarismo vs. comunitarismo. 1. La Corte Interameri- cana atrapada en el dilema entre individualismo o colectividad. II. Especifcidad del Derecho Internacional de los Derechos Humanos. 1. Rationale specialis en derechos humanos. 2. El principio de interpretaci\u00f3n integral del Derecho Internacional de los Derechos Humanos. III. Las desapariciones forzadas a la luz de la jurisprudencia de la Corte Interamericana. 1. \u00bfConsen timiento del Estado, irretroactividad, prescriptibilidad vs. observancia de los dere - chos humanos? 2. Objeciones preliminares. IV. Conclusiones. * Investigador del Centro Nacional de Derechos Humanos de la CNDH. 58 Luis \u00c1ngel Benavides Hip\u00f3tesis \u00bfLa determinaci\u00f3n de la competencia ratione temporis de la Corte Interamerica- na de Derechos Humanos debe hacerse a la luz del derecho internacional cl\u00e1 - sico interestatal o bien con base en una interpretaci\u00f3n integral del Derecho In- ternacional de los Derechos Humanos? \u00bfTrat\u00e1ndose de violaciones complejas o m\u00faltiples y continuas como en el caso de la desaparici\u00f3n forzada, el principio de irretroactividad puede estar supeditado a bienes jur\u00eddicamente tutelados como los derechos humanos y en particular a las obligaciones del Estado de prevenir, investigar y, en su caso, castigar a los autores de dichas violaciones? Introducci\u00f3n En casos recientes, la Corte Interamericana de Derechos Humanos (CoIDH o Corte Interamericana) ha autolimitado el ejercicio de su competencia ratione temporis. Si bien los Estados tienen el derecho a presentar excepciones preliminares a la com-petencia de la Corte en cualquier caso en los que son parte, \u00e9sta tiene la obligaci\u00f3n de analizar las a la luz del Derecho Internacional de los Derechos Humanos (DIDH) y no \u00fanicamente a trav\u00e9s del Derecho Internacional cl\u00e1sico. La primera parte analiza las dos principales visiones del Derecho Internacional y su proceso dial\u00e9ctico en la conformaci\u00f3n del sistema de derecho internacional. La segunda parte estudia las caracter\u00edsticas del Derecho Internacional de los Der echos Humanos con base en una visi\u00f3n sist\u00e9mica del Derecho Internacional. La tercera parte examina la reciente jurisprudencia de la CoIDH relativa a su com- petencia ratione temporis en casos de desapariciones forzadas a la luz del principio de interpretaci\u00f3n integral del Derecho Internacional de los Derechos Humanos. Finalmente, se esbozan algunas conclusiones sobre el desarrollo jurispruden- cial de la CoIDH en la materia. Es importante aclarar que en el presente trabajo se decidi\u00f3 citar in extenso la jurisprudencia de diversos \u00f3rganos judiciales, tanto nacionales como internaciona- les, con la intenci\u00f3n de indicar no s\u00f3lo lo que se\"dijo\"sino el\"c\u00f3mo\"se dijo. D\u00e1ndole as\u00ed un peso mayor al lenguaje jurisprudencial. 59 La interpretaci\u00f3n integradora del Derecho... I. Voluntarismo vs. comunitarismo Existen en la doctrina diversos puntos de vista o aproximaciones al sistema jur\u00eddico internacional.1 Dos de ellos son: el de orientaci\u00f3n-estatal y el de orientaci\u00f3n-sist\u00e9 - mica. La visi\u00f3n de orientaci\u00f3n estatal o voluntarista, representa la visi\u00f3n cl\u00e1sica del de recho internacional. En esta visi\u00f3n el sistema de derecho internacional se explica a trav\u00e9s del funcionamiento del Estado en la comunidad internacional. El Estado es el eje del sistema, y es el depositario de las funciones legislativa, ejecutiva y judicial del orden jur\u00eddico internacional. Algunas posiciones doctrinales fundadas en esta visi\u00f3n consideran al derecho int ernacional como un derecho de \"coexistencia\"2 basado en el principio de igual- dad soberana y no intervenci\u00f3n en los asuntos internos de los Estados,3 creando con ello relaciones de tipo \"horizontal\" . En el derecho de \"coexistencia\" las obligaciones son esencialmente de \"no ha- cer\"o de\"abstenci\u00f3n\"y las sanciones son generalmente en la forma de represalias, to da vez que el objetivo del sistema es mantener a los Estados en un estado de\"paz negativa\"esto es, en no intervenir en la esfera de competencia de otros Estados pre - servando as\u00ed un estado de equilibrio. Un ejemplo cl\u00e1sico de la orientaci\u00f3n-estatal es el der echo de responsabilidad estatal y el derecho diplom\u00e1tico.4 As\u00ed, la visi\u00f3n de orientaci\u00f3n estatal repercute tanto en la manera en que se es- tructura el derecho, como en la forma en la que se aplica y se cumple con \u00e9l. El dere - cho internacional se convierte entonces en un derecho que se autorregula por los propios sujetos que lo crean, aplican y cumplen. La efectividad del derecho depen- de entonces de la voluntad de los Estados. La visi\u00f3n estatal, sin embargo, no puede explicar de manera integral el funcio - namiento del sistema de derecho internacional con el que hoy en d\u00eda contamos. La visi\u00f3n de orientaci\u00f3n-sist\u00e9mica o comunitaria tiene una aproximaci\u00f3n inte - gral del sistema de derecho internacional, en donde cada uno de sus componentes 1 Para un an\u00e1lisis de diferentes puntos de vista respecto del derecho internacional v\u00e9ase, entre otros, Martti Koskenniemi, From Apology to Utopia: the Structure of International Legal Argument, Helsinki, Finnish Lawyer's Publishing Company, 1989, 702 pp. 2 Ver por ejemplo, Charles Rousseau, Trait\u00e9 de droit international public, Par\u00eds, Sirey, 1970-1983, 4 vols. 3 Cf. art\u00edculo 2 de la Carta de Naciones Unidas. 4 Georges Abi-Saab, \"Whither the International Community?\" , European Journal of International Law, Oxford, vol. 9, n\u00fam. 2, 1998, pp. 248-266. V\u00e9ase tambi\u00e9n Friedmann, Wolfgang, The Changing Struc- ture of International Law, Nueva York, Columbia University Press, 1964, pp. 360-365. 60 Luis \u00c1ngel Benavides tanto principios, normas, sujetos e instituciones no son entidades separadas o ais - ladas sino que todas son interdependientes y forman parte de un todo integral.5 La doctrina basada en esta visi\u00f3n considera al derecho internacional como un derecho de \"cooperaci\u00f3n\" . En el derecho de cooperaci\u00f3n el concepto de soberan\u00eda estatal no juega un papel tan predominante por que cede su lugar a la construcci\u00f3n de instituciones internacionales donde el Estado delega parte de esa soberan\u00eda en aras de un bien o inter\u00e9s com\u00fan. 6 La igualdad soberana en el derecho de coopera- ci\u00f3n signifca igualdad en la participaci\u00f3n de instituciones o tareas afnes, donde las obligaciones o labores est\u00e1n diferenciadas o adaptadas de acuerdo con sus capaci- dades y necesidades. En el derecho de cooperaci\u00f3n las obligaciones son de \"hacer\" , s on positivas. Se trata pues de un derecho mucho m\u00e1s pro-activo. La sanci\u00f3n en este caso es la de no participar en la cooperaci\u00f3n.7 La importancia de una visi\u00f3n de orientaci\u00f3n-sist\u00e9mica en relaci\u00f3n con el papel de los Estados est\u00e1 claramente indicada por el profesor Abi-Saab: la rationalisation de l'efectivit\u00e9 syst\u00e8me op\u00e9ratoire. 8 De conformidad con Friedmann este derecho de cooperaci\u00f3n representar\u00eda un cambio en toda la estructura del derecho internacional, modifcando las relaciones entre los sujetos, creando relaciones verticales y expandiendo las horizontales, y en general, en la forma en la que el derecho se crea, se interpreta, se aplica y se respeta. 9 Ejemplos de estos derechos de cooperaci\u00f3n son el Derecho Internacional de los De - rechos Humanos y el Derecho Internacional del Medio Ambiente. Es importante indicar que tanto la visi\u00f3n de orientaci\u00f3n-estatal como la de o rientaci\u00f3n-sist\u00e9mica coexisten como aproximaciones a las diferentes ramas del 5 G. Abi-Saab, \"Cours g\u00e9n\u00e9ral de droit international public\" , en Recueil des Cours, La Haya, tomo 207, vol. 7, 1987, p. 34. 6\"The challenge posed by the changes in the structure of contemporary international society does not eliminate the pivotal new security, survival and cooperation for the preservation and development of vital needs and resources of mankind\" . Wolfgang Friedmann, op. cit., p. 367. 7 G. Abi-Saab, \"Whither the International Community?\" , op. droit international horizontal expansion would imply the participation of new subjects of international law such as corporations, international organizations and the individual\". W. Friedmann, op . cit., pp. 374-375. 61 La interpretaci\u00f3n integradora del Derecho... derecho internacional. Incluso los propios Estados, dependiendo de sus intereses, adoptan una u otra postura.10 As\u00ed lo explica el profesor Abi-Saab: [It] is rather a distinction between two diferent techniques of legal regulation or two ways of envisaging it. It is thus not a division according to the objects of regulation, but according to the way in which regulation is approached. Thus, the same subject may be regulated according to either of the approaches: the law of the sea is a good example of an area which has recently been disputed between them. 11 Esta dicotom\u00eda de visiones no es una discusi\u00f3n meramente acad\u00e9mica sino que representa formas reales en la que los Estados se conducen en sus relaciones inter - nacionales. Por ejemplo, estas dos visiones se enfrentaron en la creaci\u00f3n de la Corte Penal Internacional, como lo indica Adriaan Bos: The Chairman of the group indicated that two main tendencies had emerged: an appro - ach governed by a communitarian spirit that stressed the need to deal with those issues in a community perspective, and another approach that individualistic State giving priority to the policies of the individual State.12 El choque entre estas dos visiones del derecho internacional, al igual que el choque constante entre derecho y fuerza en las relaciones internacionales, forman parte de un proceso dial\u00e9ctico por medio del cual el sistema de derecho internacio - nal evoluciona de manera desordenada y en ocasiones ca\u00f3tica.13 1. La Corte Interamericana atrapada en el dilema entre individualismo o colectividad Uno de los mayores retos que actualmente enfrenta la CoIDH, es quitarse el pesado lastre de la rationale jurisdiccional interestatal. Si bien el desarrollo de reglas proce - sales y de la creaci\u00f3n de \u00f3rganos judiciales ha sido a trav\u00e9s de la \u00f3ptica y de las ne - 10 En este sentido Abi-Saab se\u00f1ala: \"la de droit 11 G. Abi-Saab, Georges, \"Whither the International Community?\" , op. cit., pp. 248-266. 12 Adriaan Bos, \"From the International Law Commission to the Rome Conference (1994-1998)\" , en Antonio Cassese, Paola Gaeta y John R. W. D. Jones, eds., The Rome Statute of the International Criminal Court: A Commentary, Nueva York, Oxford University Press, 2002, vol. I, p. 43. 13 Sobre el aspecto dial\u00e9ctico del derecho internacional v\u00e9ase Philip Allott, \"The Concept of Inter - national Law\" , en Michael Byers, Th e Role of Law in International Politics Essays in International Relations and International Law, Oxford, Oxford University Press, 2000, pp. 76-81. 62 Luis \u00c1ngel Benavides cesidades de los Estados, \u00fanicos sujetos de derecho reconocidos as\u00ed en el derecho internacional cl\u00e1sico; lo cierto es que esa l\u00f3gica interestatal no puede aplicarse ipso facto a las cuestiones judiciales entre Estados e individuos. Durante la creaci\u00f3n de la Corte Permanente de Justicia Internacional (CPJI),14 los Estados no deseaban otorgarle un reconocimiento permanente de jurisdicci\u00f3n obli-gatoria a la CPJI. Se pens\u00f3 entonces que en aras de que el Tribunal se fuera \"ganando l a confanza\" de los Estados, \u00e9stos pudieran reconocer su competencia mediante declaraci\u00f3n expresa la cual pudiera ser incondicional o bajo una condici\u00f3n espec\u00ed-fca. La misma l\u00f3gica imper\u00f3 en la Corte Internacional de Justicia (CIJ). 15 Se cre\u00f3 as\u00ed un sistema basado en la voluntad de las partes, los Estados. Esta l\u00f3 - gica es la que ha imperado en la creaci\u00f3n de \u00f3rganos judiciales internacionales, y la C oIDH no escapa a ella.16 Con base en dicha l\u00f3gica los \u00f3rganos judiciales suprana- cionales son vistos m\u00e1s como espacios en los que es potestativo participar que c omo verdaderas instituciones integrantes de un sistema jur\u00eddico internacional. Sin embargo, esta l\u00f3gica voluntarista es inaplicable en casos ante cortes de de - rechos humanos, la raz\u00f3n es doble: por una parte la especifcidad de la materia, en p articular lo relativo al sentido y alcance de los diversos instrumentos de derechos humanos y por otra, los sujetos a los que va dirigido.17 En este sentido la Corte Europea de Derechos Humanos (CEDH) ha indicado: In the frst place, the context within which the International Court of Justice operates is quite distinct from that of the [European Human Rights] Convention institutions. The International Court is called on inter alia to examine any legal dispute between States that might occur in any part of the globe with reference to principles of international law. The subject-matter of a dispute may relate to any area of international law. In the second place, unlike the Convention institutions, the role of the International Court is not exclusively limited to direct supervisory functions in respect of a treaty such [European the respective tribunals, c oupled with existence of a practice of unconditional acceptance under articles 25 and 46 (art. 25, provides a compelling basis for distinguishing Convention prac-tice from that of the International Court. 18 14 La CPJI no formaba parte de la Sociedad de Naciones a diferencia de la Corte Internacional de Jus- ticia que es el \u00f3rgano judicial principal de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas. 15 Cf. art\u00edculo 36 del Estatuto de la Corte Internacional de Justicia. Ve\u00e1se tambi\u00e9n A. Can\u00e7ado Trin- dade, El acceso directo del individuo a los tribunales internacionales de derechos humanos , Bilbao, Universi- dad de Deusto, 2001, pp. 64-65. 16 Cf. art\u00edculo 62 de la CADH con el ya se\u00f1alado 36 de la CIJ. 17 Ver, entre otros, A. Can\u00e7ado Trindade, op. cit., pp. 70-72. 18 Corte Europea de Derechos Humanos, Loizidou c. Turqu\u00eda, Objeciones Preliminares, 23 de marzo de 1995, Serie A, p\u00e1rrafos 84-85. 63 La interpretaci\u00f3n integradora del Derecho... De igual forma la CoIDH ha se\u00f1alado que: 46. Hay que descartar cualquier analog\u00eda entre, por un lado, la pr\u00e1ctica estatal per - misiva desarrollada bajo el art\u00edculo 36.2 del Estatuto de la Corte Internacional de Justicia, y, por otro lado, la aceptaci\u00f3n de la cl\u00e1usula facultativa de la jurisdicci\u00f3n obligatoria de esta Corte, teniendo presentes el car\u00e1cter especial, as\u00ed como el obje - to y prop\u00f3sito de la Convenci\u00f3n Americana [...] 47. En efecto, la soluci\u00f3n internacional de casos de derechos humanos (confada a tr ibunales como las Cortes Interamericana y Europea de Derechos Humanos), no admite analog\u00edas con la soluci\u00f3n pac\u00edfca de controversias internacionales en el contencioso puramente interestatal (confada a un tribunal como la Corte Interna-cional de Justicia); por tratarse, como es ampliamente reconocido, de contextos fundamen talmente distintos, los Estados no pueden pretender contar, en el prime - ro de dichos contextos, con la misma discrecionalidad con que han contado tradi-cionalmente en el segundo. 19 Un \u00f3rgano jurisdiccional de derechos humanos debe de estar fundado en una visi\u00f3n comunitaria en donde la preservaci\u00f3n de una noci\u00f3n de ordre public interna- cional con base en los derechos humanos sea primordial. 20 Adem\u00e1s, en una corte de derechos humanos las partes no son iguales por ejemplo, ante la Corte Interameri- cana se tiene tanto al Estado, como a la Comisi\u00f3n Interamericana y a la presunta v\u00edc - tima participando.21 Luego entonces, las reglas procesales no pueden estar inspira- das \u00fanicamente desde la \u00f3ptica del Estado.22 Un ejemplo del desigual trato entre Estados e individuos ante la Corte Intera- mericana es la designaci\u00f3n de jueces ad hoc, facultad de los Estados de nombrar a un nacional como parte de la curia en un caso en el que es parte.23 Si bien esta pr\u00e1c - 19 Corte IDH. Caso del Tribunal Constitucional vs. Per\u00fa. Competencia. Sentencia de 24 de septiem- bre de 1999. Serie C, n\u00fam. 55, p\u00e1rrafos 46-47. Notas al pie omitidas. 20 A. Can\u00e7ado Trindade, op. cit., p. 69. 21 En opini\u00f3n de Can\u00e7ado Trindade el DIDH se caracteriza por el acceso directo de los individuos a la justicia supranacional y la intangibilidad de la justicia obligatoria de los tribunales internacionales de derechos humanos, a ambas las denomina cl\u00e1usulas p\u00e9treas. A. Can\u00e7ado Trindade, op. cit., pp. 41-76. Ver tambi\u00e9n de Can\u00e7ado Trindade, \"Las cl\u00e1usulas p\u00e9treas de la protecci\u00f3n internacional del ser humano: el acceso directo de los individuos a la justicia a nivel internacional y la intangibilidad de la jurisdicci\u00f3n obli-gatoria de los tribunales internacionales de derechos humanos\" , en Corte Interamericana de Derechos Humanos , El Sistema Interamericano de Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos en el umbral del siglo XXI-Me - moria del Seminario (nov. 1999), 2a. ed., San Jos\u00e9 de Costa Rica, CoIDH, 2003, vol. I, pp. 3-68. V\u00e9ase tambi\u00e9n l a opini\u00f3n disidente del juez Can\u00e7ado Trindade en Corte IDH. Caso de las Hermanas Serrano Cruz vs. El Salvador. Excepciones Preliminares. Sentencia de 23 de noviembre de 2004. Serie C, n\u00fam. 118 (caso Her- manas Serrano) passim . 22 A. Can\u00e7ado Trindade, El acceso directo del individuo..., op. cit., pp. 71-72. 23 Cf. art\u00edculo 10 del Estatuto, art\u00edculo 18 del Reglamento de la CoIDH, y art\u00edculo 55 de la CADH. 64 Luis \u00c1ngel Benavides tica de los jueces ad hoc se encuentra muy arraigada entre los Estados y en un mo - mento dado hasta puede encontrarse una cierta justifcaci\u00f3n para ello, en materia d e derechos humanos resulta desproporcional e injusta y rompe completamente con el principio de equidad entre las partes.24 Dicha pr\u00e1ctica prejuzga la imparcialidad e independencia del \u00f3rgano jurisdic - cional al cual se est\u00e1 sometiendo. Adem\u00e1s, deja en total desventaja a la presunta v\u00edc - tima quien no tiene el mismo derecho de nombrar a un juez. Como se mostrar\u00e1 m\u00e1s adelante, la CoIDH no est\u00e1 condenada a preservar esa l\u00f3g ica voluntarista sobre la cual se inspir\u00f3 su creaci\u00f3n. La CoIDH, al igual que la Cor - te Europea de Derechos, ha demostrado que atendiendo a la naturaleza del Dere - cho Internacional de los Derechos Humanos y con base en una interpretaci\u00f3n inte - gradora25 del derecho se puede y debe avanzar hacia la construcci\u00f3n de verdaderas instituciones de justicia comunitaria. II. Especifcidad del Derecho Internacional de los Derechos Humanos El Derecho Internacional de los Derechos Humanos puede ser considerado como un subsistema o un r\u00e9gimen especial del Derecho Internacional General (DIG). La idea de subsistemas no signifca la creaci\u00f3n de islas del derecho a las cuales no se les aplica las reglas del DIG sino por el contrario, los subsistemas forman parte de y de - penden del sistema general al cual pertenecen, en este caso al del DIG. Ejemplos de subsist emas son el derecho de la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio y el derecho de la Uni\u00f3n Europea.26 El Derecho Internacional de los Derechos Humanos como subsistema del Dere - cho Internacional General, posee para su funcionamiento normas, instituciones y 24 En este sentido ser\u00e1 muy interesante lo que diga la CoIDH respecto de la solicitud de opini\u00f3n con- sultiva presentada el pasado 14 de agosto, por la Rep\u00fablica Argentina, sobre la \"interpretaci\u00f3n del ar - t\u00edculo 55 de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos\" , en relaci\u00f3n con \"la fgura del juez a d hoc y la igualdad de armas en el proceso ante la Corte Interamericana en el contexto de un caso origina- do en una petici\u00f3n individual\" , as\u00ed como respecto de\"la nacionalidad de los magistrados [del Tribunal] y el derecho a un juez independiente e imparcial\" . 25 Respecto de una visi\u00f3n de interpretaci\u00f3n integradora del sistema de derechos v\u00e9ase Germ\u00e1n Bi- dart Campos, L a interpretaci\u00f3n del sistema de derechos humanos, Buenos Aires, Ediar, Sociedad An\u00f3nima Editora Comercial, Industrial y Financiera, 1994, pp. 57-103. 26 Riphagen hizo la distinci\u00f3n entre sistema y subsistema de la siguiente forma:\"A system was an or - dered set of conduct rules, procedural rules and status provisions, which formed a closed legal circuit for a par - ticular feld of factual relationships. A subsystem then, was the same as a system, but not closed in as much as it had an interrelationship with other subsystems\" . W. Riphagen, Relator Especial de la Comisi\u00f3n de Derecho Internacional (CDI), Yearbook of International Law, La Haya, vol. 2, p. 202, p\u00e1rrafo. 16. 65 La interpretaci\u00f3n integradora del Derecho... principios que le son \u00fanicos pero que deben funcionar arm\u00f3nicamente con el DIG.27 Es precisamente la labor de los jueces el determinar la manera en que las reglas ge - nerales y las espec\u00edfcas se interrelacionan logrando as\u00ed un equilibrio arm\u00f3nico. La especifcidad del Derecho Internacional de los Derechos Humanos (DIDH) se manifesta de diferentes maneras pero principalmente a trav\u00e9s de la creaci\u00f3n, inter - pretaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de sus normas. Al respecto la CoIDH ha se\u00f1alado: 113. Como se desprende de la norma citada [art\u00edculo 31 de la CVDT], al dar interpre - taci\u00f3n a un tratado no s\u00f3lo se toman en cuenta los acuerdos e instrumentos formal - mente relacionados con \u00e9ste (inciso segundo del art\u00edculo 31), sino tambi\u00e9n el siste - ma dentro del cual se inscribe (inciso tercero del art\u00edculo 31).28 1. Rationale specialis en der echos humanos Una de las consecuencias del fn de la Segunda Guerra Mundial fue el desarrollo de la noci\u00f3n del individuo como sujeto de derecho internacional y con ello tambi\u00e9n, de diferentes ramas del derecho que tienen como eje central a la persona humana, a saber, el Derecho Internacional Humanitario, el Derecho Internacional de los De - rechos Humanos, y el Derecho Penal Internacional. 29 Si bien cada una de estas ramas ha tenido desarrollos muy diferentes, lo cierto es que cada vez existen m\u00e1s \u00e1reas en las que convergen. 30 Estas tres ramas del DIG poseen una rationale derivada de la naturaleza propia de las normas que las constituyen y que tiene como eje principal la protecci\u00f3n del individuo y de un orden p\u00fablico internacional. Trascienden, por mucho, los intere - ses particulares o individuales de los Estados. Por ejemplo, el Tribunal Penal Internacional para la ex Yugoslavia indic\u00f3 en el Caso K upreskic et al., que: 27 Sobre subsistema de derechos humanos ver Gregorio Peces-Barba Mart\u00ednez, Lecciones de dere - chos fundamentales, Madrid, Dykinson, 2004, pp. 243-277. 28 Corte IDH, El derecho a la informaci\u00f3n sobre la asistencia consular en el marco de las garant\u00edas del debido proceso legal. Opini\u00f3n consultiva OC-16/99 del 1 de octubre de 1999. Serie A, n\u00fam. 16. 29 Si bien el derecho internacional humanitario tiene sus antecedentes en el llamado derecho de la guerra, mucho antes de la Segunda Guerra Mundial, no es sino hasta despu\u00e9s de \u00e9sta que se consolida como una rama del derecho con vocaci\u00f3n esencialmente humanitaria. 30 Para un an\u00e1lisis de la convergencia entre DIH y DIDH v\u00e9ase Legal Consequences of the Construction of the Occupy Palestine Territory, ICJ Reports, Advisory Opinion, 9 de julio de 2004. De igual forma pi\u00e9nsese, por ejemplo, en el proceso de un individuo acusado de cr\u00edmenes de guerra ante la Corte Penal Internacional. 66 Luis \u00c1ngel Benavides 518. The absolute nature of most obligations imposed by rules erosion of the role of reciproci- ty in the application of humanitarian law over the last century. After the First World War, t he application of the laws of war moved away from a reliance on reciprocity between belligerents, with the consequence that, in general, each belligerent despite possible disregard by the enemy. The under - pinning of this shift was that it became clear to States that norms of international humanitar ian law were not intended to protect State interests; they were primarily designed human beings. Unlike other international norms, such as those of commercial treaties which can legitimately be based on the interests of compliance with humanitarian rules not be made dependent on a reciprocal or corresponding performance of these obligations by other States. This trend marks the translation into legal norms of the \"categorical imperative\" formulated by Kant in the of to ful-fl an obligation regardless of whether others comply with it or disregard it. 519. As a consequence of their absolute character, these norms of international hu- manitarian law do not pose synallagmatic obligations, i. e. of a State vis- \u00e0-vis another State. Rather \u2014as was stated by the International Court of Justice in the Barcelona Traction case (which specifcally referred to obligations concerning fundamental human rights)\u2014 they lay down obligations towards the international community as a whole, with the consequence that each and every member of the international community has a \"legal interest\"in their observance and entitlement to demand respect for such obligations. 31 En consecuencia, como bien indica el Tribunal para la ex Yugoslavia, las normas de Derecho Internacional Humanitario y del DIDH son normas con caracter\u00edsticas \u00fanicas, que salen de la l\u00f3gica individualista y trascienden a un plano comunitario. Por su parte la CoIDH ha indicado que: 41. La Convenci\u00f3n Americana, as\u00ed como los dem\u00e1s tratados de derechos humanos, se inspiran en valores comunes superiores (centrados en la protecci\u00f3n del ser hu- mano), est\u00e1n dotados de mecanismos espec\u00edfcos de supervisi\u00f3n, se aplican de c onformidad con la noci\u00f3n de garant\u00eda colectiva, consagran obligaciones de car\u00e1c - ter esencialmente objetivo, y tienen una naturaleza especial, que los diferencian de los dem\u00e1s tratados, los cuales reglamentan intereses rec\u00edprocos entre los Estados Partes y son aplicados por \u00e9stos, con todas las consecuencias jur\u00eddicas que de ah\u00ed derivan en los ordenamientos jur\u00eddicos internacional e interno. 31 Prosecutor v. Kupreskic et al., Trial Chamber, Case No. IT-95-16-T, Judgement, 14 de enero de 2000. Notas a pie omitidas. 67 La interpretaci\u00f3n integradora del Derecho... 42. Al respecto, esta Corte ha se\u00f1alado, en su Opini\u00f3n Consultiva OC-2/82 de 24 de septiembre de 1982 denominada El Efecto de las Reservas sobre la Entrada en Vigen- cia de la Convenci\u00f3n Americana (ar t\u00edculos 74 y 75), que [...] los tratados modernos sobre derechos humanos, en general, y, en parti- cular, la Convenci\u00f3n Americana, no son tratados multilaterales del tipo tradi-cional, concluidos en funci\u00f3n de un intercambio rec\u00edproco de derechos, para el benefcio mutuo de los Estados contratantes. Su objeto y fn son la protec - ci\u00f3n de los derechos fundamentales de los seres humanos, independiente - mente de su nacionalidad, tanto frente a su propio Estado como frente a los otr os Estados contratantes. Al aprobar estos tratados sobre derechos huma- nos, los Estados se someten a un orden legal dentro del cual ellos, por el bien c om\u00fan, asumen varias obligaciones, no en relaci\u00f3n con otros Estados, sino hacia los individuos bajo su jurisdicci\u00f3n (p\u00e1rrafo 29). 43. Dicho criterio coincide con la jurisprudencia convergente de otros \u00f3rganos ju- risdiccionales internacionales. Al respecto, la Corte Internacional de Justicia, en su Opini\u00f3n Consultiva relativa a Reservas a la Convenci\u00f3n para la Prevenci\u00f3n y Sanci\u00f3n del Delito de Genocidio (1951), afrm\u00f3 que \"en este tipo de tratados, los Estados con- tratantes no tienen intereses propios; solamente tienen, por encima de todo, un in ter\u00e9s com\u00fan: la consecuci\u00f3n de los prop\u00f3sitos que son la raz\u00f3n de ser de la Con- venci\u00f3n\" . 44. La Comisi\u00f3n y Corte Europeas de Derechos Humanos (en adelante \"Comisi\u00f3n E uropea\"y \"Corte Europea\" , respectivamente), a su vez, se han pronunciado en for - ma similar. En el caso A ustria vs. Italia (1961), la Comisi\u00f3n Europea declar\u00f3 que las obligaciones asumidas por los Estados Partes en la Convenci\u00f3n Europea de Dere - chos Humanos (en adelante \"Convenci\u00f3n Europea\") \"son esencialmente de car\u00e1cter objetiv o, dise\u00f1adas para proteger los derechos fundamentales de los seres huma- nos de violaciones de parte de las Altas Partes Contratantes en vez de crear dere - chos subjetivos y rec\u00edprocos entre las Altas Partes Contratantes\" . En igual sentido, la C orte Europea afrm\u00f3, en el caso Irlanda vs. Reino Unido (1978), que a diferencia de los tratados internacionales del tipo cl\u00e1sico, la Convenci\u00f3n com-prende m\u00e1s que simples compromisos rec\u00edprocos entre los Estados Partes. C rea, por encima de un conjunto de compromisos bilaterales, mutuos, obliga- ciones objetivas que, en los t\u00e9rminos del Pre\u00e1mbulo, cuentan con una 'garant\u00eda c olectiva' . Igualmente, en el caso S oering vs. Reino Unido (1989), la Corte Europea declar\u00f3 que la Convenci\u00f3n Europea \"debe ser interpretada en funci\u00f3n de su car\u00e1cter espec\u00edfco de tratado de garant\u00eda colectiva de derechos humanos y libertades fundamentales, y que el objeto y fn de este instrumento de protecci\u00f3n de seres humanos exigen 68 Luis \u00c1ngel Benavides comprender y aplicar sus disposiciones de manera que haga efectivas y concretas aquellas exigencias\" .32 El DIDH posee normas cuyos bienes jur\u00eddicos tutelados no dependen \u00fanica - mente de la voluntad de un Estado sino que es la comunidad internacional en su c onjunto la que tiene un inter\u00e9s general en protegerlas, convirti\u00e9ndose as\u00ed en obli- gaciones er ga omnes. El objetivo de dichas obligaciones es la necesidad de proteger intereses o bie - nes que la comunidad en su conjunto desea preservar.33 Los tribunales internacio - nales, y en particular aquellos en materia de derechos humanos, deben fungir como gar antes del derecho y es en ellos en quienes recae velar por el cumplimiento indi- cando si se ha violado alguna norma o esclareciendo la correcta aplicaci\u00f3n de un pr incipio o una disposici\u00f3n. El concepto cl\u00e1sico de obligaciones er ga omnes aparece en el dictum de la CIJ en el caso Barcelona Traction: [...] an essential distinction should be drawn between obligations of a State towards the international community as a whole, and those arising vis-\u00e0-vis another State[...] By their very nature the former are the concern of all States. In view of the importance of the rights involve, all States can be held to have a legal interest in their protection; they are obligations erga omnes. 34 Entre las consecuencias que las obligaciones erga omnes generan es que todos los Estados tienen un inter\u00e9s en protegerlas35 y que un Estado es responsable inter - nacionalmente en caso de su violaci\u00f3n.36 Dicha violaci\u00f3n tiene por consecuencia el deber de reparar. 32 Corte IDH. Caso del Tribunal Constitucional vs. Per\u00fa. Competencia. Sentencia de 24 de septiembre de 1999. Serie C, n\u00fam. 55, p\u00e1rrafos 41-44. Notas al pie omitidas. Ver tambi\u00e9n Corte IDH. Caso Ivcher Brons- tein vs. Per\u00fa. Competencia. Sentencia de 24 de septiembre de 1999. Serie C, n\u00fam. 54, p\u00e1rrafos 33-48. 33 Ver Oscar Schachter, International Law in Theory and Practice, La Haya, Martinus Nijhof, 1991, pp. 269-270. Ver tambi\u00e9n Andr\u00e9 Hoogh, the Implementation and Enforcement of the International Responsibility of States, La Haya, Kluwer Law International, 1996, pp. 53-56. 34 Case concerning the Barcelona Traction, Light and Power Company Limited, ICJ Reports, 1970. (Second Phase) p\u00e1rrafo 33. 35 V\u00e9anse, entre otros, Antonio Cassese, International Law, Oxford, Oxford University Press, 2001, pp. 15-17, y Giorgio Gaja, \"Do States Have a Duty Essays in Memory of Oscar Schachter, La Haya, Martinus Ni- jhof Publishers, 2005, pp. 31-36. 36 Cf. art\u00edculos 41 y 42 del Informe de la CDI sobre Responsabilidad del Estado por Hechos Interna- cionalmente Il\u00edcitos, anexo a la Resoluci\u00f3n de la Asamblea General 56/83, del 12 de diciembre 2001, co - rregido en documento A/56/49(Vol. I)/Corr.4. 69 La interpretaci\u00f3n integradora del Derecho... N\u00f3tese que la CIJ ejemplifca a las obligaciones erga omnes con nociones relati - vas a la protecci\u00f3n de la persona humana: Such obligations derive, for example, in contemporary out- lawing of acts of aggression, and of from the p rinciples and rules concerning the basic rights of the human person, including protection from slavery and racial discrimination. Some of the corresponding rights of protection have entered into the body of general international law (Reservations to the Convention on the Pre - vention and of the of Genocide, Reports 1951, p. 23); others are conferred by international instruments of a universal or quasi-universal character. 37 A\u00f1os despu\u00e9s la CIJ reafrmar\u00eda dicho dictum y la naturaleza de las obligaciones erga omnes para el crimen de genocidio. It follows that the rights and obligations enshrined by the Convention are rights and obligations erga omnes. The Court notes that the obligation each State thus has to prevent and to punish the crime of genocide is not territorially limited by the Con-vention. 38 Sin embargo, es importante hacer dos distinciones en torno a las obligaciones erga omnes. La primera es que la teor\u00eda de obligaciones erga omnes se ha desarrolla- do a partir de las relaciones Estado-Estado y no en cuanto Estado vis \u00e0 vis individuos. La segunda es que una obligaci\u00f3n erga omnes no signifca el consentimiento a una jurisdicci\u00f3n internacional. Sobre este punto la CIJ ha indicado: However, the Court considers that the erga omnes character a norm and the rule of consent to jurisdiction are two diferent things. Whatever the nature of the obligations invoked, the Court could not rule on the lawfulness of the conduct of a State when its judgment would imply an evaluation of the lawfulness of the conduct of another State which is not a party to the case. Where this is so, the Court cannot act, even if the right in question is a right erga omnes. 39 El DIDH, como parte del corpus juris internacional de la persona humana posee caracter\u00edsticas \u00fanicas, tanto por la naturaleza de sus normas, bienes jur\u00eddicos que tutela y los sujetos a los que protege, las cuales deben ser tomadas en cuenta al mo - 37 Case concerning the Barcelona Traction, Light and Power Company Limited, ICJ Reports, 1970. (Second Phase) p\u00e1rrafo 34. Subrayado a\u00f1adido. 38 Case concerning application of the Convention on the Prevention and Punishment of the Crime of (Bosnia-Herzegovina vs. Yugoslavia), ICJ Reports, 1996 (Preliminary Objections) p\u00e1rrafo 39 vs. Australia), Judgment, ICJ Reports 1995, p\u00e1rrafo 29. 70 Luis \u00c1ngel Benavides mento de interpretar y aplicar dicho derecho particularmente a la luz de otras dis - posiciones del Derecho Internacional General. 2. El principio de interpretaci\u00f3n integral del DIDH De conformidad con el art\u00edculo 31 de la Convenci\u00f3n de Viena sobre Derecho de los Tratados (CVDT) un tratado debe de interpretarse de la siguiente manera: 1. Un tratado deber\u00e1 interpretarse de buena fe conforme al sentido corriente que haya de atribuirse a los t\u00e9rminos del tratado en el contexto de estos y teniendo en cuenta su objeto y fn. 2. Para los efectos de la interpretaci\u00f3n de un tratado. el contexto comprender\u00e1, adem\u00e1s del texto, incluidos su pre\u00e1mbulo y anexos: a) todo acuerdo que se refera al tratado y haya sido concertado entre todas las part es con motivo de la celebraci\u00f3n del tratado; b) todo instrumento formulado por una o m\u00e1s partes con motivo de la celebra-ci\u00f3n del tratado y aceptado por las dem\u00e1s como instrumento referente al tra-tado; 3. Juntamente con el contexto, habr\u00e1 de tenerse en cuenta: a) todo acuerdo ulterior entre las partes acerca de la interpretaci\u00f3n del tratado o de la aplicaci\u00f3n de sus disposiciones; b) toda pr\u00e1ctica ulteriormente seguida en la aplicaci\u00f3n del tratado por la cual const e el acuerdo de las partes acerca de la interpretaci\u00f3n del tratado; c) toda forma pertinente de derecho internacional aplicable en las relaciones entre las par tes. 4. Se dar\u00e1 a un t\u00e9rmino un sentido especial si consta que tal fue la intenci\u00f3n de las partes.40 De la anterior disposici\u00f3n se desprenden varias consecuencias. La primera es que existen dos grandes medios de interpretaci\u00f3n, por una parte los llamados ob - jetivos que son: el texto, el contexto y las circunstancias; y por otra, los subjetivos a saber: el objeto y fn de los tratados. Los elementos objetivos y subjetivos son inter - dependientes y deben analizarse integralmente.41 40 Subrayado a\u00f1adido. 41 Quoc Dinh Nguyen, Alain Pellet y Patrick Daillier, Droit international public, 6a. ed., Par\u00eds, G\u00e9n\u00e9rale de Droit et de Jurisprudence, 1999, pp. 257-263. 71 La interpretaci\u00f3n integradora del Derecho... El elemento subjetivo es el que resulta particularmente complejo porque a lo largo del tiempo pueden existir muchas discrepancias alrededor del verdadero fn y objeto del tratado. Particularmente en tratados de derechos humanos porque di - chos tratados se han considerado instrumentos vivos que van evolucionando con-forme el DIDH lo hace. Lo anterior cobra mayor importancia a la luz del inciso 3, c) del art\u00edculo 31 de la C VDT que indica que adem\u00e1s del contexto debe tomarse en cuenta \"toda forma per - tinente de derecho internacional aplicable en las relaciones entre las partes\" . Obvia - mente que en materia de tratados de derechos humanos una\"forma pertinente de de recho internacional aplicable\"es el Derecho Internacional de los Derechos Huma- nos. Esto signifca que la interpretaci\u00f3n de un tratado de derechos humanos no puede hacerse al margen del DIDH sino por el contrario, se debe de tomar en cuen- ta dicha rama del derecho para identifcar el verdadero efecto \u00fatil del tratado. As\u00ed por ejemplo la Corte Europea de Derechos Humanos ha indicado: 43. It is recalled that the [European Human Rights] Convention must be interpreted in the light of the rules of interpretation set out in the Vienna Convention of 23 May 1969 on the Law of Treaties and that Article 31 s 3 (c) of that treaty indicates that account is to be taken of rules of international law applicable in the relations bet - ween the parties\" (see, in ter alia, the Golder v. the United Kingdom judgment of 21 Fe - bruary 1975, Series A no. 18, p. 14, s 29, the Johnston and Others v. Ireland judgment of 18 December 1986, Series A no. 112, p. 24, s 51, and the above-mentioned Loizidou (Pre - liminary Objections) judgment, p. 27, s the the principles underlying the Convention a vacuum. Mindful of the Convention's special character as a human rights treaty, it must also take into account any relevant rules deci-ding on disputes concerning its jurisdiction pursuant to Article 49 of the Convention. 42 En el caso particular del DIDH un criterio que ayuda a interpretar la forma \"per - tinente del derecho internacional aplicable\"es el de la interpretaci\u00f3n pr o personae: \"en consecuencia, si a una misma situaci\u00f3n son aplicables la Convenci\u00f3n Americana y otro tratado internacional, debe prevalecer la norma m\u00e1s favorable a la persona humana\" . 43 42 Corte Europea de Derechos Humanos, Loizidou c. Turqu\u00eda, Fondo, 18 de diciembre de 1996, Serie A, p\u00e1rrafo 43. 43 Corte IDH, La Colegiaci\u00f3n Obligatoria de Periodistas (arts. 13 y 29 Convenci\u00f3n Americana sobre De - rechos Humanos). Opini\u00f3n Consultiva OC-5/85 del 13 de noviembre de 1985. Serie A, n\u00fam. 5, p\u00e1rrafo 52. 72 Luis \u00c1ngel Benavides El principio pro personae ha sido reconocido tambi\u00e9n por los tribunales mexi - canos.44 Es por ello que adem\u00e1s de las reglas generales de interpretaci\u00f3n establecidas en la CVDT, es necesario aplicar, para el caso en comento, las reglas propias de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos (CADH): 44 V\u00e9ase por ejemplo: Novena \u00e9poca Instancia: Tribunales Colegiados de Circuito Fuente: S emanario Judicial de la Federaci\u00f3n y su Gaceta Tomo: XX, octubre de 2004 Tesis: I.4o.A.441 A P\u00e1gina: 2385 PRINCIPIO PR O HOMINE. SU El principio pro homine, incorporado en m\u00faltiples tra- tados internacionales, es un criterio hermen\u00e9utico que coincide con el rasgo fundamental de los de - rechos humanos, por virtud del cual debe estarse siempre a favor del hombre e implica que debe acu - dirse a la norma m\u00e1s amplia o a la interpretaci\u00f3n extensiva cuando se trata de derechos protegidos y, p or el contrario, a la norma o a la interpretaci\u00f3n m\u00e1s restringida, cuando se trata de establecer l\u00edmites a su ejercicio. CUARTO TRIBUNAL COLEGIADO EN MATERIA ADMINISTRATIVA DEL PRIMER CIRCUITO. Amparo en revisi\u00f3n 799/2003. Ismael Gonz\u00e1lez S\u00e1nchez y otros. 21 de abril de 2004. Unanimidad de votos. Ponente: Hilario B\u00e1rcenas Ch\u00e1vez. Secretaria: Mariza Arellano Pompa. N\u00fam. IUS: 179233 Localizaci\u00f3n: Novena \u00e9poca Instancia: Tribunales Colegiados de Circuito Fuente: S emanario Judicial de la Federaci\u00f3n y su Gaceta XXI, febrero de 2005 P\u00e1gina: 1744 Tesis: I.4o.A.464 A Tesis aislada Materia (s): administrativa Rubro: PRINCIPIO PR O HOMINE. SU APLICACI\u00d3N ES OBLIGATORIA. Texto: El principio pro homine , que implica que la interpretaci\u00f3n jur\u00eddica siempre debe buscar el mayor benefcio para el hombre, es decir, que debe acudirse a la norma m\u00e1s amplia o a la interpretaci\u00f3n extensiva cuando se trata de derechos protegidos y, por el contrario, a la norma o a la interpretaci\u00f3n m\u00e1s restringida, cuando se trata de establecer l\u00edmites a su ejercicio, se contempla en los art\u00edculos 29 de la Con-venci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos y 5 del Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos, publicados en el Diario Ofcial de la Federaci\u00f3n el siete y el veinte de mayo de mil novecientos ochenta y uno, respectivamente. Ahora bien, como dichos tratados forman parte de la Ley Suprema de la Uni\u00f3n, conforme al art\u00edculo 133 constitucional, es claro que el citado principio debe aplicarse en forma obliga-toria. CUARTO TRIBUNAL COLEGIADO EN MATERIA ADMINISTRATIVA DEL PRIMER CIRCUITO. Precedentes: amparo directo 202/2004. Javier Jim\u00e9nez S\u00e1nchez. 20 de octubre de 2004. Unanimi- dad de votos. Ponente: Jean Claude Tron Petit. Secretaria: Sandra Ibarra Valdez. V\u00e9ase: S emanario Judicial de la Federaci\u00f3n y su Gaceta, novena \u00e9poca, tomo XX, octubre de 2004, p\u00e1gina 2385, tesis I.4o.A.441 A, de rubro: \"PRINCIPIO PRO HOMINE. SU APLICACI\u00d3N\" . 73 La interpretaci\u00f3n integradora del Derecho... Art\u00edculo 29. Normas de Interpretaci\u00f3n Ninguna disposici\u00f3n de la presente Convenci\u00f3n puede ser interpretada en el senti - do de: a) permitir a alguno de los Estados Partes, grupo o persona, suprimir el goce y ejer cicio de los derechos y libertades reconocidos en la Convenci\u00f3n o limitar - los en mayor medida que la prevista en ella; b) limitar el goce y ejercicio de cualquier derecho o libertad que pueda estar re - conocido de acuerdo con las leyes de cualquiera de los Estados Partes o de acuer do con otra convenci\u00f3n en que sea parte uno de dichos Estados; c) excluir otros derechos y garant\u00edas que son inherentes al ser humano o que se der ivan de la forma democr\u00e1tica representativa de gobierno, y d) excluir o limitar el efecto que puedan producir la Declaraci\u00f3n Americana de D erechos y Deberes del Hombre y otros actos internacionales de la misma naturaleza. Art\u00edculo 30. Alcance de las Restricciones Las restricciones permitidas, de acuerdo con esta Convenci\u00f3n, al goce y ejercicio de los derechos y libertades reconocidas en la misma, no pueden ser aplicadas sino conforme a leyes que se dictaren por razones de inter\u00e9s general y con el prop\u00f3sito para el cual han sido establecidas. Art\u00edculo 31. Reconocimiento de Otros Derechos P odr\u00e1n ser incluidos en el r\u00e9gimen de protecci\u00f3n de esta Convenci\u00f3n otros dere - chos y libertades que sean reconocidos de acuerdo con los procedimientos estable - cidos en los art\u00edculos 76 y 77. Esta triada de disposiciones de la CADH representa una lex specialis sobre la que descansa la interpretaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n Americana. Lo que pretende dicha lex specialis es que en cualquier interpretaci\u00f3n de la CADH deber\u00e1 siempre prevalecer el llamado efecto \u00fatil de las normas. Por ende, la interpretaci\u00f3n de tratados, en particular aquellos en materia de de - rechos humanos, debe de hacerse desde una perspectiva integral y evolutiva45 con base en el principio de progresividad. A este respecto la CoIDH ha indicado: 113. Como se desprende de la norma citada [art. 31 de la CVDT], al dar interpreta- ci\u00f3n a un tratado no s\u00f3lo se toman en cuenta los acuerdos e instrumentos formal-mente relacionados con \u00e9ste (inciso segundo del art\u00edculo 31), sino tambi\u00e9n el siste - ma dentro del cual se inscribe (inciso tercero del art\u00edculo 31). Como ha dicho la C orte Internacional de Justicia, [...] la Corte debe tomar en consideraci\u00f3n las trans- 45 Sobre este aspecto ver H\u00e9ctor Gros Espiell, \"International Responsibility of the State and Indivi- dual Criminal Responsibility in the International Protection of Oscar Schachter, op . cit., p. 155. 74 Luis \u00c1ngel Benavides formaciones ocurridas en el medio siglo siguiente, y su interpretaci\u00f3n no puede de - jar de tomar en cuenta la evoluci\u00f3n posterior del derecho [...]. Adem\u00e1s, un instru- mento internacional debe ser interpretado y aplicado en el marco del conjunto del sist ema jur\u00eddico vigente en el momento en que se practica la interpretaci\u00f3n. En el dominio al que se refere el presente proceso, los \u00faltimos cincuenta a\u00f1os [...] han tra\u00eddo una evoluci\u00f3n importante. [...] En este dominio como en otros, el corpus juris gentium se ha enriquecido considerablemente, y la Corte no puede ignorarlo para el fel desempe\u00f1o de sus funciones. [Legal Consequences for States of the Conti-nued Presence of South Africa in Namibia (South West Africa), notwithstanding Se - cur ity Council Resolution 276 (1970), Advisory Opinion, I.C.J. Reports 1971; p\u00e1g. 16 ad 31)]. 114. Esta orientaci\u00f3n adquiere particular relevancia en el Derecho Internacional de los Derechos Humanos, que ha avanzado mucho mediante la interpretaci\u00f3n evolu- tiva de los instrumentos internacionales de protecci\u00f3n. T al interpretaci\u00f3n evolutiva es consecuente con las reglas generales de interpretaci\u00f3n de los tratados consagradas en la Convenci\u00f3n de Viena de 1969. Tanto esta Corte, en la Opini\u00f3n Consultiva sobre la Interpretaci\u00f3n de la Declaraci\u00f3n Americana de los Derechos y Deberes del Hom-bre (1989), como la Corte Europea de Derechos Humanos, en los casos Tyrer versus R eino Unido (1978), Marckx versus B\u00e9lgica (1979), Loizidou versus Turqu\u00eda (1995), entre otros, han se\u00f1alado que los tratados de derechos humanos son instrumentos vi- vos, cuya interpretaci\u00f3n tiene que acompa\u00f1ar la evoluci\u00f3n de los tiempos y las condi-ciones de vida actuales. 115. El c orpus juris del Derecho Internacional de los Derechos Humanos est\u00e1 forma- do por un conjunto de instrumentos internacionales de contenido y efectos jur\u00eddi-cos variados (tratados, convenios, resoluciones y declaraciones). Su evoluci\u00f3n din\u00e1-mica ha ejercido un impacto positivo en el Derecho Internacional, en el sentido de afr mar y desarrollar la aptitud de este \u00faltimo para regular las relaciones entre los Estados y los seres humanos bajo sus respectivas jurisdicciones. Por lo tanto, esta Corte debe adoptar un criterio adecuado para considerar la cuesti\u00f3n sujeta a exa-men en el marco de la evoluci\u00f3n de los derechos fundamentales de la persona hu-mana en el derecho internacional contempor\u00e1neo. 46 En otras palabras, la interpretaci\u00f3n de tratados debe hacerse de manera inte - gral con el resto del sistema o subsistema al cual pertenezca. Es menester reafrmar que la interpretaci\u00f3n integradora del Derecho Internacional de los Derechos Huma- nos abarca no s\u00f3lo a las normas sustantivas, sino tambi\u00e9n a las procesales a fn de ot orgarles un verdadero efecto \u00fatil a todas las normas: Los Estados Partes en la Convenci\u00f3n deben garantizar el cumplimiento de las dis- posiciones convencionales y sus efectos propios ( efet utile) en el plano de sus res- 46 Corte IDH, El Derecho a la Informaci\u00f3n sobre la Asistencia Consular en el Marco de las Garant\u00edas del Debido Proceso Legal. Opini\u00f3n Consultiva OC-16/99 del 1 de octubre de 1999. Serie A, n\u00fam. 16. \u00c9nfasis a\u00f1a- dido. 75 La interpretaci\u00f3n integradora del Derecho... pectivos derechos internos. Este principio se aplica no s\u00f3lo en relaci\u00f3n con las nor - mas sustantivas de los tratados de derechos humanos (es decir, las que contienen disposiciones sobre los derechos protegidos), sino tambi\u00e9n en relaci\u00f3n con las nor - mas procesales, tal como la referente a la cl\u00e1usula de aceptaci\u00f3n de la competencia c ontenciosa del Tribunal. Tal cl\u00e1usula, esencial a la efcacia del mecanismo de pro - tecci\u00f3n internacional, debe ser interpretada y aplicada de modo que la garant\u00eda que establec e sea verdaderamente pr\u00e1ctica y efcaz, teniendo presentes el car\u00e1cter es- pecial de los tratados de derechos humanos (cfr. infr a 41 a 44) y su implementaci\u00f3n colectiva.47 La CoIDH tiene adem\u00e1s el deber de verdaderamente integrar el DIDH al caso sub judice a l poder incluso se\u00f1alar violaciones aun cuando \u00e9stas no hubiesen sido indicadas por las partes: Igualmente, este Tribunal tiene la facultad de analizar la posible violaci\u00f3n de art\u00edcu- los de la Convenci\u00f3n no incluidos en los escritos de demanda y contestaci\u00f3n de la demanda, as\u00ed como en el escrito de solicitudes y argumentos de los representantes, con base en el principio iura novit curia, s\u00f3lidamente respaldado en la jurispruden- cia internacional, \"en el sentido de que el juzgador posee la facultad e inclusive el deber de aplicar las disposiciones jur\u00eddicas pertinentes en una causa, aun cuando las partes no las invoquen expresamente\" , en el entendido de que se le dar\u00e1 siempre a las partes la posibilidad de presentar los argumentos y pruebas que estimen per - tinentes para apoyar su posici\u00f3n frente a todas las disposiciones jur\u00eddicas que se examinan. 48 La CoIDH tambi\u00e9n ha realizado una funci\u00f3n integradora en casos de desapari- ciones forzadas a\u00fan ante la ausencia de un instrumento vinculatorio preciso para un Estado: No existe ning\u00fan texto convencional actualmente en vigor sobre la fgura de la des- aparici\u00f3n forzada de personas, aplicable a los Estados Partes en la Convenci\u00f3n. Sin embar go se deben tomar en consideraci\u00f3n los textos de dos instrumentos, la De - claraci\u00f3n de las Naciones Unidas sobre la Protecci\u00f3n de Todas las Personas contra las Desapariciones Forzosas, de 18 de diciembre de 1992, as\u00ed como la Convenci\u00f3n Interamericana sobre Desaparici\u00f3n Forzada de Personas, de 9 de junio de 1994. A pesar de que esta \u00faltima todav\u00eda no est\u00e1 en vigor para Guatemala, estos instrumen-tos recogen varios principios de derecho internacional sobre esta materia, instru-mentos que se pueden invocar con fundamento en el art\u00edculo 29.d) de la Conven- 47 Corte IDH. Caso del Tribunal Constitucional vs. Per\u00fa. Competencia. Sentencia del 24 de septiem- bre de 1999. Serie C, n\u00fam. 55, p\u00e1rrafo 36. Notas a pie omitidas. 48 Corte IDH. Caso Instituto de Reeducaci\u00f3n del Menor vs. Paraguay. Excepciones Preliminares, Fon- do, Reparaciones y Costas. Sentencia del 2 de septiembre de 2004. Serie C, n\u00fam. 112, p\u00e1rrafo 126. Nota a pie omitida. 76 Luis \u00c1ngel Benavides ci\u00f3n Americana. Seg\u00fan esta disposici\u00f3n, no se puede interpretar ninguno de los preceptos de dicha Convenci\u00f3n en el sentido de \"excluir o limitar el efecto que pue - dan producir la Declaraci\u00f3n Americana de Derechos y Deberes del Hombre y otros ac-tos internacionales de la misma naturaleza\". 49 En conclusi\u00f3n, la CoIDH debe interpretar/integrar el derecho a la luz de la espe - cifcidad del DIDH, colmar lagunas y velar por el efecto \u00fatil de las normas tomando e n cuenta el principio de progresividad de los derechos humanos. III. Las desapariciones forzadas a la luz de la jurisprudencia de la Corte Interamericana La desaparici\u00f3n forzada de personas ha sido, desafortunadamente, una constante en el mundo pero particularmente en el continente americano. Su utilizaci\u00f3n en el continente americano se dio no s\u00f3lo para provocar la desaparici\u00f3n de una persona, que bajo la doctrina de seguridad nacional, fuera considerada \"enemiga del Estado\" sino como un verdadero mecanismo de terror para la sociedad. 50 Sin embargo, la proscripci\u00f3n a nivel internacional de la desaparici\u00f3n forzada de personas recorri\u00f3 un largo camino tanto a nivel universal51 como regional.52 Hoy en 49 Corte IDH. Caso Blake vs. Guatemala. Excepciones Preliminares. Sentencia del 2 de julio de 1996. Serie C, n\u00fam. 27, p\u00e1rrafo 36. 50 Para una visi\u00f3n general del fen\u00f3meno de las desapariciones forzadas v\u00e9ase el informe presenta- do por Manfred Nowak, experto independiente encargado de examinar el marco internacional existente en materia penal y de derechos humanos para la protecci\u00f3n de las personas contra las desapariciones forzadas o involuntarias, de conformidad con el p\u00e1rrafo 11 de la resoluci\u00f3n 2001/46 de la Comisi\u00f3n, E/ CN.4/2002/71, 8 de enero de 2002, pp. 6-12. 51 Los primeros intentos de las Naciones Unidas los encontramos en sus resoluciones 33/173 de la Asamblea General del 20 de diciembre de 1978, por el Consejo Econ\u00f3mico y Social (resoluci\u00f3n 1979/38 de 10 de mayo de 1979) y por la Subcomisi\u00f3n de Prevenci\u00f3n de Discriminaciones y Protecci\u00f3n a las Mi-nor\u00edas (resoluci\u00f3n 5 B (XXXII) del 5 de septiembre de 1979). Asimismo, es importante hacer notar la crea-ci\u00f3n del Grupo de Trabajo sobre Desapariciones Forzadas o Involuntarias de la Comisi\u00f3n de Derechos H umanos de las Naciones Unidas, mediante resoluci\u00f3n 20 (XXXVI) del 29 de febrero de 1980. Grupo de trabajo que a\u00fan contin\u00faa en funciones. Destaca obviamente la creaci\u00f3n de la Declaraci\u00f3n sobre la Pro - tecci\u00f3n de Todas las Personas contra las Desapariciones Forzadas, Asamblea General de la ONU, Resolu-ci\u00f3n 47/133, 18 de diciembre de 1992. 52 En el continente americano la Asamblea General de la Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos (OEA) y la CIDH se han referido reiteradamente a la cuesti\u00f3n de las desapariciones; destacan, entre otras, las resoluciones (AG/RES. 443 (IX-0/79) del 31 de octubre de 1979; AG/RES 510 (X-0/80) del 27 de noviem-bre de 1980; 618 (XII-0/82) del 20 de noviembre de 1982; AG/RES. 666 (XIII-0/83) del 18 de no - viembre de 1983; AG/RES. 742 (XIV-0/84) del 17 de noviembre de 1984, y AG/RES. 890 (XVII-0/87) del 14 de noviembre de 1987. Por su parte, la CIDH desde sus inicios se refri\u00f3 a este crimen en el Informe Anual, 1978, p\u00e1gs. 22-24a; Informe y en muchos de sus infor -77 La interpretaci\u00f3n integradora del Derecho... d\u00eda contamos ya con una convenci\u00f3n interamericana en la materia,53 una conven- ci\u00f3n de Naciones Unidas recientemente aprobada,54 aunque todav\u00eda no en vigor, y con la proscripci\u00f3n del delito de desaparici\u00f3n forzada como delito de lesa humani- dad55 en el Estatuto de Roma.56 Si bien existen algunas diferencias conceptuales entre los distintos instrumen- tos que consagran a la desaparici\u00f3n forzada, el Grupo de Trabajo sobre Desaparicio - nes Forzadas o Involuntarias de Naciones Unidas ha construido una defnici\u00f3n que c ontiene los elementos necesarios, por lo menos a la luz de dicho Grupo: [A] detention, followed by an extrajudicial execution, pa- ragraph, as such was carried out by governmental agents of whatever branch or level, or by or - ganized groups or private individuals acting on behalf of, or with the support, direct or i ndirect, consent or acquiescence of the government, and, subsequent to the detention, or even after the execution was carried out, state ofcials refuse to disclose the fate or whereabouts of the persons concerned or refuse to acknowledge the act having been perpetrated at all. 57 mes especiales por pa\u00edses como OEA/Ser.L/V/II.49, doc. 19, 1980 (Argentina); OEA/Ser.L/V/II.66, doc. 17, 1985 (Chile) y OEA/Ser.L/V/II.66, doc. 16, 1985 (Guatemala). 53 Convenci\u00f3n Interamericana sobre Desaparici\u00f3n Forzada de Personas, adoptada el 9 de junio de 1994. Entr\u00f3 en vigor el 28 de marzo de 1996. 54 Convenci\u00f3n Internacional para la Protecci\u00f3n de Todas las Personas contra las Desapariciones For - zadas, Asamblea General Resoluci\u00f3n A/61/177 (2006). 55 General Comment on the Defnition of Enforced Disappearance en http://www2.ohchr.org/en- glish/issues/disappear/docs/disappearance_gc.doc. 56 Cf. art\u00edculo 7.1.i, Estatuto de Roma de la Corte Penal Internacional, aprobado el 17 de julio de 1998 por la Conferencia Diplom\u00e1tica de Plenipotenciarios de las Naciones Unidas sobre el establecimien- to de una corte penal internacional, A/CONF.183/9. V\u00e9ase tambi\u00e9n el informe presentado por Manfred No wak, experto independiente encargado de examinar el marco internacional existente en materia pe - nal y de derechos humanos para la protecci\u00f3n de las personas contra las desapariciones forzadas o invo - luntarias, de conformidad con el p\u00e1rrafo 11 de la resoluci\u00f3n 2001/46 de la Comisi\u00f3n, E/CN.4/2002/71, 8 de enero de 2002, (Informe Nowak) pp. 25-31. 57 General Comment on the Defnition of Enforced Disappearance, Grupo de Trabajo sobre Desapa- riciones o Involuntarias de Naciones Unidas, en http://www2.ohchr.org/english/issues/di-sappear/docs/disappearance_gc.doc . Nowak, por su parte, se\u00f1ala: \"70. Tanto la jurisprudencia como los diversos instrumentos jur\u00eddicos mencionados en el presente i nforme muestran que la desaparici\u00f3n forzada es una violaci\u00f3n muy compleja y acumulativa de derechos humanos y del derecho humanitario que entra\u00f1a violaciones del derecho a la libertad y la seguridad de la persona, el derecho al reconocimiento de la personalidad jur\u00eddica, y el derecho a no ser sometido a tra-to inhumano y degradante y, como m\u00ednimo, una grave amenaza al derecho a la vida. Adem\u00e1s, la persona desapar ecida, al ser privada intencionalmente del amparo de la ley, es privada tambi\u00e9n de otros dere - chos humanos, como el derecho a un recurso efectivo ante una autoridad nacional y a la protecci\u00f3n de l a vida familiar. Seg\u00fan la defnici\u00f3n de trabajo del Grupo de Trabajo sobre las Desapariciones Forzadas o Involuntarias, adoptada en general en la Declaraci\u00f3n de las Naciones Unidas y en la Convenci\u00f3n Intera-mericana, todo acto de desaparici\u00f3n forzada contiene al menos los tres elementos siguientes: 78 Luis \u00c1ngel Benavides Dicho Grupo tambi\u00e9n ha se\u00f1alado la naturaleza de la desaparici\u00f3n forzada como crimen continuo y compuesto o complejo por la multiplicidad de derechos que son violados en su comisi\u00f3n, as\u00ed como de la obligaci\u00f3n de llevar ante la justicia a aquellas personas que cometieron dichas conductas.58 As\u00ed, trat\u00e1ndose de desapariciones forzadas es claro que dicha violaci\u00f3n posee caracter\u00edsticas \u00fanicas que deben ser tomadas en cuenta. La primera es que se tra-ta de una violaci\u00f3n m\u00faltiple o compleja. 59 La segunda que es un delito continuo, porque hasta en tanto no se sepa el paradero de la v\u00edctima el delito mantiene sus efectos. 60 La CoIDH ha indicado sobre las desapariciones forzadas que: 105. A partir de las anteriores consideraciones, este Tribunal estima que no hay duda de que la desaparici\u00f3n forzada de personas se trata de un delito continuado que constituye una forma compleja de violaci\u00f3n de los derechos humanos, que ya en la d\u00e9cada de los setenta era analizado como tal en el Derecho Internacional de a) Privaci\u00f3n de libertad contra la voluntad de la persona interesada; b) Intervenci\u00f3n de agentes gubernamentales, al menos indirectamente por asentimiento; c) Negativa a reconocer la detenci\u00f3n y a revelar la suerte o el paradero de la persona interesada. 71. La pr\u00e1ctica de desaparici\u00f3n forzada se considera crimen de lesa humanidad si: a) Forma parte de un ataque generalizado o sistem\u00e1tico dirigido contra una poblaci\u00f3n civil; b) El autor ten\u00eda conocimiento de que la conducta era parte de un ataque generalizado o sistem\u00e1- tico dirigido contra una poblaci\u00f3n civil; c) El autor era consciente de que la privaci\u00f3n de libertad ir\u00eda seguida de una negativa a reconocer esa privaci\u00f3n de libertad o dar informaci\u00f3n sobre la suerte o el paradero de la persona interesada; d) El autor ten\u00eda la intenci\u00f3n de dejar a esa persona fuera del amparo de la ley por un periodo pro - longado. El crimen de lesa humanidad de desaparici\u00f3n forzada pueden cometerlo tambi\u00e9n personas que ac t\u00faan en el contexto de una organizaci\u00f3n pol\u00edtica, es decir, agentes no estatales que no act\u00faan aislada- mente\" . Informe Nowak, op . cit., pp. 41-42 \u2014notas a pie omitidas\u2014, pero v\u00e9ase tambi\u00e9n p. 54. 58 General comment on article 17 of the Declaration, WGEID report 2000 (E/CN.4/2001/68 / 18 De - cember 25-32, Working on Enforced General Comments on the on Protection of All Persons from Enforced Disappearance, en http://www2.ohchr.org/english/issues/disappear/docs/GeneralCommentsCompilationMay06.pdf 59 \"La desaparici\u00f3n forzada de seres humanos constituye una violaci\u00f3n m\u00faltiple y continuada de numerosos derechos reconocidos en la Convenci\u00f3n y que los Estados partes est\u00e1n obligados a respetar y garantizar\" . Corte IDH. Caso Vel\u00e1squez Rodr\u00edguez vs. Honduras. Fondo. Sentencia del 29 de julio de 1988. Serie C, n\u00fam. 4, p\u00e1rrafo 155. Entre los m\u00faltiples derechos que se violan o ponen en peligro en una desa-parici\u00f3n forzada se encuentran: el derecho a la vida, el derecho a su integridad f\u00edsica (no ser sometido a t ortura o malos tratos, el derecho a la libertad y seguridad jur\u00eddicas de las personas, el derecho al acceso a la justicia, etc\u00e9tera). Ver cr\u00edtica a la CoIDH se\u00f1alando que \u00e9sta no respeta el car\u00e1cter m\u00faltiple de la desa - parici\u00f3n forzada en Sonia Parayre, \"La desaparici\u00f3n forzada de personas como violaci\u00f3n continuada de los derechos humanos y su incidencia en la determinaci\u00f3n de la competencia ratione temporis de la Cor - te Interamericana de Derechos Humanos\" , en Revista IIDH, San Jos\u00e9 de Costa Rica, n\u00fam. 29, enero-junio de 1999, pp. 42-43. 60 S. Parayre, op. cit., pp. 40-49. 79 La interpretaci\u00f3n integradora del Derecho... los Derechos Humanos. La desaparici\u00f3n forzada signifca un craso abandono de los valores que emanan de la dignidad humana y de los principios esenciales en que se fundamentan el sistema interamericano y la propia Convenci\u00f3n Americana. Igual - mente claro es el hecho que este delito implica un conjunto de violaciones a dife - rentes derechos consagrados en la Convenci\u00f3n y que para declarar la violaci\u00f3n de tales derechos el Tribunal no requiere que el Estado demandado haya ratifcado la Convenci\u00f3n Interamericana sobre la materia, as\u00ed como tampoco lo requiere para califcar al conjunto de violaciones como desaparici\u00f3n forzada. 61 Respecto de la naturaleza del delito de desaparici\u00f3n forzada resulta de funda- mental relevancia el informe fnal sobre Responsabilidad del Estado por Hechos In- ternacionalmente Il\u00edcitos elaborado por la Comisi\u00f3n de Derecho Internacional ( CDI).62 El art\u00edculo 14, extensi\u00f3n en el tiempo de la violaci\u00f3n de una obligaci\u00f3n interna- cional, de dicho informe indica: 1. La violaci\u00f3n de una obligaci\u00f3n internacional mediante un hecho del Estado que no tenga car\u00e1cter continuo tiene lugar en el momento en que se produ- ce el hecho, aunque sus efectos perduren. 2. La violaci\u00f3n de una obligaci\u00f3n internacional mediante un hecho del Estado q ue tiene car\u00e1cter continuo se extiende durante todo el periodo en el cual el hecho contin\u00faa y se mantiene su falta de conformidad con la obligaci\u00f3n in-ternacional. 3. La violaci\u00f3n de una obligaci\u00f3n internacional en virtud de la cual el Estado debe prevenir un acontecimiento determinado tiene lugar cuando se pro - duce el acontecimiento y se extiende durante todo el periodo en el cual ese a contecimiento contin\u00faa y se mantiene su falta de conformidad con esa obligaci\u00f3n. El concepto de hechos il\u00edcitos continuados ha sido aplicado por la Corte Euro - pea de Derechos Humanos para declararse competente r atione temporis respecto 61 Caso de las Hermanas Serrano Cruz vs. El Salvador, Excepciones Preliminares, Sentencia del 23 de noviembre de 2004, Serie C, n\u00fam. 118, p\u00e1rrafo 105. V\u00e9ase tambi\u00e9n Caso Blake vs. Guatemala, Sentencia del 25 de enero de 1996, Serie C, n\u00fam. 23, p\u00e1rrafo 35; Caso Fair\u00e9n Garbi y Sol\u00eds Corrales vs. Honduras, Fon- do, 15 de marzo de 1989, Serie C, n\u00fam. 6, p\u00e1rrafo 151; Caso God\u00ednez Cruz vs . Honduras, Fondo, 20 de ene - ro de 1989, Serie C, n\u00fam. 5, p\u00e1rrafo 166, y Caso Vel\u00e1squez Rodr\u00edguez vs . Honduras, Fondo, 29 de julio de 1988, Serie C, n\u00fam. 4, p\u00e1rrafos 150-158. 62 Proyecto de art\u00edculos sobre responsabilidad del Estado por hechos internacionalmente il\u00edcitos de la CDI, Informe de la Comisi\u00f3n de Derecho Internacional 53o. periodo de sesiones (23 de abril a 1 de junio, y 2 de julio a 10 de agosto de 2001), Asamblea General, Documentos Ofciales 56o. periodo de se - siones. Suplemento n\u00fam. 10 (A/56/10). 80 Luis \u00c1ngel Benavides de varios casos. La cuesti\u00f3n se plantea porque normalmente la competencia del Tri - bunal puede verse limitada a hechos que ocurran despu\u00e9s de que el Estado deman - dado se haya hecho Parte en el Convenio o en el Protocolo pertinente y haya acep - tado el derecho de petici\u00f3n de los particulares. Tanto en el caso L oizidou vs. Turqu\u00eda, como en Papamichalopoulos y otros vs. Gre - cia, la CEDH determin\u00f3 que hab\u00eda una infracci\u00f3n continuada del derecho al disfrute pac\u00edfc o de los bienes previsto en el art\u00edculo 1 del Primer Protocolo del Convenio, que segu\u00eda ocurriendo despu\u00e9s de que los Estados respectivos hubieran manifesta-do su consentimiento a los diferentes instrumentos de derechos humanos por lo que se declar\u00f3 competente para conocer de la demanda. 63 La CIDH ha reconocido la posibilidad de ejercer su competencia por hechos continuados a\u00fan siendo anteriores a la fecha de ratifcaci\u00f3n de la CADH: b. Consideraciones sobre la inaplicabilidad de las causales r atione temporis: 19. La objeci\u00f3n r atione temporis que formula el Estado de Chile est\u00e1 referida a dos cuestiones: 1) que la Comisi\u00f3n no tiene competencia para conocer y pronunciarse acerca de una norma constitucional dictada con anterioridad a la ratifcaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n por la Rep\u00fablica de Chile; y 2) que los peticionarios han esperado 10 a\u00f1os para presentar la denuncia cuando la Convenci\u00f3n establece el t\u00e9rmino de seis meses para que \"las personas o grupos de personas que se sintieran agraviados por las normas contenidas en la Constituci\u00f3n pudieran hacer valer sus derechos confor - me a lo dispuesto por el art\u00edculo 44\" . [...] 21. La Comisi\u00f3n aclara sobre este particular que los hechos alegados en la petici\u00f3n, s i bien se originan en normas dictadas con anterioridad a la ratifcaci\u00f3n por Chile de la Convenci\u00f3n Americana, la presente violaci\u00f3n alegada contin\u00faa y se actualiza des-pu\u00e9s de la fecha de ratifcaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n Americana, ya que tienen lugar ahor a, cuando ya se encuentra en vigor para el Estado chileno la obligaci\u00f3n de res- petar y garantizar los derechos establecidos en dicha Convenci\u00f3n, lo que no ha sido, ni podr\u00eda ser cuestionado por el Estado de Chile. 63 As\u00ed, por ejemplo, en el caso Loizidou la Corte Europea indic\u00f3: \"41. The Court recalls that has en- notion of a continuing violation of the Convention and its efects as to temporal limitations of the competence of Convention organs (see, inter alia, the Papamichalopoulos and Others v. Greece judgment of 24 June 1993, Series A no. 260-B, pp. 20-21, s 46, and the Agrotexim and Others v. Greece Judgment of 24 October 1995, Series A, no. 330, p. 22, s 58)\" . Corte Europea de Derechos Humanos, Loizidou c. Turqu\u00eda, Fondo, 18 de diciembre de 1996, Serie A, p\u00e1rrafo 41. V\u00e9ase tambi\u00e9n Kerem Alt Parmak,\"The Application of the Concept of Continuing Violation to the Duty to Investigate, Prosecute Interna-tional Human Rights of vols. 21-25, 1999-2004, pp. 6-12, en http://papers.ssrn.com/sol3/papers.cfm?abstract_id=926281 . 81 La interpretaci\u00f3n integradora del Derecho... 22. Frente a la cuesti\u00f3n de porqu\u00e9 se presenta la denuncia hoy y no se hizo antes, los peticionarios aclaran sufcientemente este punto, expresando que se debe a que \"el tiempo ha demostrado la imposibilidad de derogar la normas aberrantes\" [...] y porque [...] \"estamos frente a una transici\u00f3n a la democracia que se posterga inde - fnidamente\" . [...] 24. Las consecuencias o los efectos jur\u00eddicos y f\u00e1cticos de las citadas normas consti- tucionales, as\u00ed como su invariable y continuada aplicaci\u00f3n durante el ejercicio de los gobier nos democr\u00e1ticos con posterioridad a 1990, se extienden hasta la fecha de la presentaci\u00f3n de la denuncia e inclusive despu\u00e9s, lo que defnitivamente hace de aplicaci\u00f3n a esta situaci\u00f3n las normas de la Convenci\u00f3n Americana invocadas por los peticionarios, y por tanto determina la competencia ratione temporis de la Comi - si\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos, para conocer y pronunciarse sobre ellas . 25. Sobre este mismo particular, es pertinente citar tambi\u00e9n el precedente estable - cido por la Comisi\u00f3n Europea de Derechos Humanos cuando, al resolver el caso A grotexim Hellas S. A. y otros contra Grecia, estableci\u00f3 la siguiente jurisprudencia: En relaci\u00f3n con la objeci\u00f3n del Gobierno en el sentido que la petici\u00f3n ha sido introducida fuera de tiempo, la Comisi\u00f3n se refere a sus consideraciones citadas bajo el punto i) anterior. En ella recuerda que la queja de los peticionarios se refere a una situaci\u00f3n continuada y que en tales circunstancias, el periodo de los seis me - ses corre desde la terminaci\u00f3n de la situaci\u00f3n cuestionada (No. 6852-4. Dic 5,12,78 DR. 15 p. 5). Teniendo en consideraci\u00f3n que los hechos que cuestiona la petici\u00f3n to - dav\u00eda contin\u00faan, la Comisi\u00f3n encuentra que la objeci\u00f3n del Gobierno debe ser re - chazada. 26. Asimismo, de conformidad con el art\u00edculo 28 de la Convenci\u00f3n de Viena sobre el D erecho de los Tratados, una situaci\u00f3n que no ha dejado de existir en el momento de la ratifcaci\u00f3n est\u00e1 afectada por las obligaciones internacionales incorporadas al tratado que se ratifca. 27. En el presente caso, la Comisi\u00f3n ratifca su pr\u00e1ctica de extender el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n Americana a hechos violatorios de los derechos huma- nos de naturaleza continuada anteriores a su ratifcaci\u00f3n, pero cuyos efectos se man tienen despu\u00e9s de su entrada en vigor. Esta pr\u00e1ctica es similar y coincidente con la de la Comisi\u00f3n Europea de Derechos Humanos, de la Corte Europea de Dere - chos Humanos, as\u00ed como tambi\u00e9n del Comit\u00e9 del Pacto de Derechos Civiles y Pol\u00edti-cos de las Naciones Unidas. 28. En cuanto a la segunda objeci\u00f3n del Estado chileno, en el sentido de que la pe - tici\u00f3n resulta extempor\u00e1nea porque \"la notifcaci\u00f3n a los peticionarios de la deci - si\u00f3n defnitiva, en este caso la norma que es impugnada, fue hecha en el instante que la reforma a la Constituci\u00f3n fue publicada en el Diario Ofcial, esto es el 17 de agosto de 1989\" y la petici\u00f3n se presenta 10 a\u00f1os despu\u00e9s, la Comisi\u00f3n considera necesario aclarar que los seis meses a que se refere el aludido art\u00edculo 46 de la Con-82 Luis \u00c1ngel Benavides venci\u00f3n Americana hace alusi\u00f3n no a la fecha de entrada en vigor de una ley o una norma constitucional, sino a la fecha a partir de la cual dicha norma es aplicada, y m\u00e1s a\u00fan, en la cual \"el presunto lesionado en sus derechos haya sido notifcado de la decisi\u00f3n defnitiva\"del resultado de su reclamaci\u00f3n interna, judicial o administra - tiva. Por esto, la promulgaci\u00f3n de una norma constitucional no es la notifcaci\u00f3n de lo resuelto frente a una reclamaci\u00f3n interna, por lo cual, resulta inaplicable al pre - sente caso la objeci\u00f3n que formula el Estado chileno. 29. La objeci\u00f3n de extemporaneidad tampoco tiene validez en cuanto a la falta de adopci\u00f3n por parte del Estado chileno de medidas de derecho interno, para hacer efectivos los derechos y libertades contenidos en la Convenci\u00f3n. Contribuyen a po - ner de manifesto la pertinencia y oportunidad de esta cuesti\u00f3n los representantes del Estado chileno, quienes confrman que \"en tres oportunidades el Senado ha re - chazado proyectos destinados a suprimir la instituci\u00f3n cuestionada\" presentados por los gobiernos democr\u00e1ticos de Chile. Este meritorio esfuerzo realizado por el Gobierno de Chile y la mayor\u00eda de su coalici\u00f3n parlamentaria, para modifcar la si-tuaci\u00f3n denunciada, sin \u00e9xito hasta estos momentos entre otras razones ajenas, ra-tifca la competencia de la Comisi\u00f3n para conocer y pronunciarse sobre una denun-cia que cuestiona el cumplimiento, precisamente en la actualidad, respecto de un c ompromiso en relaci\u00f3n al cual el Gobierno chileno aclara en su nota de 9 de junio de 1998: \"son derecho vigente y no son obra de los gobiernos democr\u00e1ticos\" . 30. Luego de la ratifcaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos, una denuncia sobre presunta falta de adaptaci\u00f3n de las normas internas para hacerla efectiva en Chile; sobre la no derogaci\u00f3n de normas constitucionales in-compatibles, as\u00ed como su consiguiente aplicaci\u00f3n al caso concreto en an\u00e1lisis, son hechos de competencia de la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos. 64 Por su parte el art\u00edculo 15, violaci\u00f3n consistente en un hecho compuesto, del mismo informe de la CDI indica: 1. La violaci\u00f3n por el Estado de una obligaci\u00f3n internacional mediante una se - rie de acciones u omisiones, defnida en su conjunto como il\u00edcita, tiene lugar c uando se produce la acci\u00f3n u omisi\u00f3n que, tomada con las dem\u00e1s acciones u omisiones, es sufciente para constituir el hecho il\u00edcito. 2. En tal caso, la violaci\u00f3n se extiende durante todo el periodo que comienza c on la primera de las acciones u omisiones de la serie y se prolonga mientras esas acciones u omisiones se repiten y se mantiene su falta de conformidad con la obligaci\u00f3n internacional. 64 CIDH, Informe n\u00fam. 95/98, Caso 11.863, Andr\u00e9s Aylwin Az\u00f3car et al., Chile, 9 de diciembre de 1998. Notas a pie omitidas. 83 La interpretaci\u00f3n integradora del Derecho... La propia CDI da como ejemplos de esas obligaciones a las prohibiciones del genocidio, el apartheid o los cr\u00edmenes de lesa humanidad, los actos sistem\u00e1ticos de discriminaci\u00f3n racial, entre otros.65 En cuanto a la necesidad de analizar en su integralidad los hechos compuestos la CDI indica: El p\u00e1rrafo 2 del art\u00edculo 15 se ocupa de la extensi\u00f3n en el tiempo de un hecho com- puesto. Una vez que ha habido un n\u00famero sufciente de acciones u omisiones que han dado el resultado del hecho compuesto como tal, se considera que el momen- to de la violaci\u00f3n es el momento en que se produjo el primer hecho de la serie. La c ondici\u00f3n de la primera acci\u00f3n u omisi\u00f3n es equ\u00edvoca hasta que se hayan producido sufcientes acciones u omisiones de la serie para que constituyan el hecho il\u00edcito; pero en ese momento se debe considerar que el hecho se ha producido durante todo el perio - do que comienza con la primera de las acciones u omisiones de la serie. Si ello no fuera as\u00ed, quedar\u00eda socavada la efcacia de la prohibici\u00f3n. 66 El comentario de la CDI es de capital importancia toda vez que en el caso de desapariciones forzadas cuya caracter\u00edstica es que se trata de una violaci\u00f3n com - puesta, signifca que dicha desaparici\u00f3n debe interpretarse como un todo es decir, d e manera integral desde que inicia hasta que eventualmente se sabe del paradero de la v\u00edctima. Adem\u00e1s, la CDI es clara al indicar que de no seguir esa interpretaci\u00f3n in-tegral de la violaci\u00f3n se estar\u00eda minando la efcacia de la prohibici\u00f3n. 67 Trat\u00e1ndose de una violaci\u00f3n m\u00faltiple o pluriofensiva y continua la CoIDH ha in- dicado que la obligaci\u00f3n de investigar y castigar a los responsables de desaparicio - nes forzadas es de naturaleza de jus cogens: En defnitiva, la Corte estima que, tal como se desprende del pre\u00e1mbulo de la Con- venci\u00f3n Interamericana [sobre Desaparici\u00f3n Forzada de Personas], ante la particu-lar gravedad de estos delitos y la naturaleza de los derechos lesionados, la prohibi-ci\u00f3n de la desaparici\u00f3n forzada de personas y el correlativo deber de investigarlas y sancionar a sus responsables han alcanzado car\u00e1cter de jus cogens.68 65 Cf. proyecto de art\u00edculos sobre responsabilidad del Estado por hechos internacionalmente il\u00edcitos de la CDI, Informe de la Comisi\u00f3n de Derecho Internacional 53o. periodo de sesiones (23 de abril a 1 de junio y 2 de julio a 10 de agosto de 2001), Asamblea General, Documentos Ofciales 56o. periodo de se - siones. Suplemento n\u00fam. 10 (A/56/10), p\u00e1rrafo 142. 66 Cf. proyecto de art\u00edculos sobre responsabilidad del Estado por hechos internacionalmente il\u00edcitos de la CDI, Informe de la Comisi\u00f3n de Derecho Internacional 53o. periodo de sesiones (23 de abril a 1 de junio y 2 de julio a 10 de agosto de 2001), Asamblea General Documentos Ofciales 56o. periodo de sesio - nes. Suplemento n\u00fam. 10 (A/56/10). Para la versi\u00f3n original en ingl\u00e9s v\u00e9ase Y earbook of the International Law Commission, 2001, vol. II, parte dos, pp.149-150. 67 Parayre la llama la \"indivisibilidad de la violaci\u00f3n\" , op. cit., pp. 58-60. 68 Corte IDH. Caso Goibur\u00fa y otros vs. Paraguay. Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia del 22 de septiembre de 2006. Serie C, n\u00fam. 153, p\u00e1rrafo 84. Notas a pie omitidas. Ibid., p\u00e1rrafo 128. 84 Luis \u00c1ngel Benavides La misma CoIDH ha se\u00f1alado la necesidad de interpretar integralmente la des - aparici\u00f3n forzada de personas: La necesidad de considerar integralmente el delito de desaparici\u00f3n forzada en for - ma aut\u00f3noma y con car\u00e1cter continuado o permanente, con sus m\u00faltiples elemen- tos complejamente interconectados y hechos delictivos conexos, se desprende no s\u00f3lo de la propia tipifcaci\u00f3n del referido art\u00edculo III en la Convenci\u00f3n Interamerica- na sobre Desaparici\u00f3n Forzada de Personas, los travaux pr\u00e9paratoires a \u00e9sta, su pre\u00e1mbulo y normativa, sino tambi\u00e9n del art\u00edculo 17.1 de la Declaraci\u00f3n de Nacio - nes Unidas sobre la Protecci\u00f3n de Todas las Personas contra las Desapariciones For - zadas de 1992, que incluso agrega un elemento m\u00e1s, ligado al deber de investiga-ci\u00f3n, al se\u00f1alar que el delito de referencia debe ser considerado \"permanente mien tras sus autores contin\u00faen ocultando la suerte y el paradero de la persona des- aparecida y mientras no se hayan esclarecido los hechos\" . La jurisprudencia interna-cional refeja tambi\u00e9n este entendimiento y en similares t\u00e9rminos se referen los ar - t\u00edculos 4 y 8(1)(b) de la se\u00f1alada Convenci\u00f3n Internacional de Naciones Unidas en la materia. 69 Asimismo, la CoIDH ha indicado que: [...] la desaparici\u00f3n forzada consiste en una afectaci\u00f3n de diferentes bienes jur\u00eddi-cos que contin\u00faa por la propia voluntad de los presuntos perpetradores, quienes al negarse a ofrecer informaci\u00f3n sobre el paradero de la v\u00edctima mantienen la viola- ci\u00f3n a cada momento. Por tanto, al analizar un supuesto de desaparici\u00f3n forzada se debe tener en cuenta que la privaci\u00f3n de la libertad del individuo s\u00f3lo debe ser en- tendida como el inicio de la confguraci\u00f3n de una violaci\u00f3n compleja que se prolonga en el tiempo hasta que se conoce la suerte y el paradero de la presunta v\u00edctima. De conformidad con todo lo anterior, es necesario entonces considerar integralmente la desaparici\u00f3n forzada en forma aut\u00f3noma y con car\u00e1cter continuo o permanente, con sus m\u00faltiples elementos complejamente interconectados. En consecuencia, el an\u00e1lisis de una posible desaparici\u00f3n forzada no debe enfocarse de manera aislada, dividida y fragmentalizada s\u00f3lo en la detenci\u00f3n, o la posible tortura, o el riesgo de perder la vida, sino m\u00e1s bien el enfoque debe ser en el conjunto de los hechos que se presentan en el caso en consideraci\u00f3n ante la Corte, tomando en cuenta la juris-prudencia del Tribunal al interpretar la Convenci\u00f3n Americana, as\u00ed como la Conven-ci\u00f3n Interamericana sobre Desaparici\u00f3n Forzada de Personas para los Estados que la hayan ratifcado. 70 69 Corte IDH. Caso Goibur\u00fa y otros vs. Paraguay. Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia del 22 de septiembre de 2006. Serie C, n\u00fam. 153, p\u00e1rrafo 83. Notas a pie omitidas. Ibid., p\u00e1rrafo 85. 70 Corte IDH. Caso Heliodoro Portugal vs. Panam\u00e1. Excepciones Preliminares, Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia del 12 de agosto de 2008. Serie C, n\u00fam. 186, p\u00e1rrafo 112. 85 La interpretaci\u00f3n integradora del Derecho... Por otra parte, es importante indicar que recientemente la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n (SCJN) confrm\u00f3 el car\u00e1cter continuo de la desaparici\u00f3n for - zada: El referido delito que contempla el art\u00edculo II de la Convenci\u00f3n Interamericana so - bre Desaparici\u00f3n Forzada de Personas, adoptada en la ciudad de Bel\u00e9m, Brasil, el d\u00eda nuev e de junio de mil novecientos noventa y cuatro (coincidente con lo previsto en los art\u00edculos 215-A del C\u00f3digo Penal Federal y 168 del C\u00f3digo Penal del Distrito Fe - deral), de acuerdo con el derecho positivo mexicano, es de naturaleza permanente o continua, ya que si bien el il\u00edcito se consuma cuando el sujeto activo priva de la li- bertad a una o m\u00e1s personas, con la autorizaci\u00f3n, apoyo o aquiescencia del Estado, seguida de la falta de informaci\u00f3n sobre su paradero, dicha consumaci\u00f3n sigue d\u00e1ndose y actualiz\u00e1ndose hasta que aparecen los sujetos pasivos o se establece cu\u00e1l fue su destino. 71 Las cortes de derechos humanos tienen el deber de preservar la integralidad y efcacia de sus sistemas de protecci\u00f3n72 de otra manera estar\u00e1n incumpliendo con un deber de justicia aunque sus decisiones sean formalmente apegadas a de - recho. La naturaleza de violaci\u00f3n continua y compleja o pluriofensiva de la desapari- ci\u00f3n forzada de personas es claramente reconocida por la jurisprudencia nacional e internacional.73 Dichas caracter\u00edsticas deben ser tomadas en cuenta al decidir la CoIDH sobre su competencia. 71 Tesis: P ./J. 48/2004 Pleno 9a. \u00e9poca; Localizaci\u00f3n: Pleno. Semanario Judicial de la Federaci\u00f3n y su Gaceta, tomo: XX, julio de 2004. Materia: Constitucional. Desaparici\u00f3n forzada. Rubro: Controversia cons- titucional 33/2002. Jefe de Gobierno del Distrito Federal. 29 de junio de 2004. Unanimidad de nueve vo - tos. Ausente: Guillermo I. Ortiz Mayagoitia. Ponente: Juan D\u00edaz Romero. Secretaria: Martha Elba Hurtado F errer. TEXTO DESAPARICI\u00d3N FORZADA DE PERSONAS A QUE SE REFIERE LA CONVENCI\u00d3N INTERAMERI- CANA DE BEL\u00c9M, BRASIL, DE NUEVE DE JUNIO DE MIL NOVECIENTOS NOVENTA Y CUATRO. DESAPARI-CI\u00d3N FORZADA DE PERSONAS. ESE DELITO ES DE NATURALEZA PERMANENTE O CONTINUA. 72 A. Can\u00e7ado Trindade, El acceso directo del individuo..., op. cit., p. 68. 73 Al respecto Kerem Alt Parmak se\u00f1ala: \"Some general principles with regard to the application of the concept of continuing violation can be derived from the case-law of the three human rights protection sys - tems. First, the concept of continuing violation appears as an exception to the basic admissibility criteria in all s ystems. Second, the jurisprudence shows that the nature of the violation should be appropriate to extend into after the critical date period to constitute a continuing violation. The nature of the right that is violated and the duty that is not discharged should be taken into account in the violation. [...] Third, a breach of the protected right may become a continuing violation when it is afrmed by the State after the critical date. It is pertinent to note that this afrmation can be in the shape of omission. Furthermore, the source of this afrmation may be the legislative, executive or legislative branches of the State\", op. cit., p. 18, en http://papers.ssrn.com/sol3/papers.cfm?abstract_id=926281 86 Luis \u00c1ngel Benavides 1. \u00bfConsentimiento del Estado, irretroactividad, prescriptibilidad vs. observancia de los derechos humanos? El consentimiento del Estado, la irretroactividad, y la prescriptibilidad son algunas de las principales fguras jur\u00eddicas que confuyen al momento en que la CoIDH decide sobe su competencia ratione temporis en casos de desapariciones forzadas cuya co - misi\u00f3n es previa al consentimiento del Estado sobre el reconocimiento de la com-petencia de la Corte Interamericana. Del an\u00e1lisis de dichas fguras puede depender q ue se encuentre o no responsable al Estado de dicha violaci\u00f3n y que la impunidad de este tipo de violaciones persista. Es importante se\u00f1alar que no se pretende que la CoIDH encuentre siempre cul- pable al Estado, por el contrario, lo que se busca es que el an\u00e1lisis que la Corte haga de la situaci\u00f3n en comento sea desde una perspectiva integradora del Derecho In- ternacional de los Derechos Humanos, respetando siempre la certeza jur\u00eddica que debe de imperar en todo sistema de derecho. As\u00ed lo ha reconocido la propia CoIDH: Adem\u00e1s, al determinar su competencia en un caso en el cual el Estado demandado haya establecido alguna limitaci\u00f3n al respecto, la Corte debe guardar un justo equi-librio entre la protecci\u00f3n de los derechos humanos, fn \u00faltimo del sistema, y la segu-ridad jur\u00eddica y equidad procesal que aseguran la estabilidad y confabilidad de la tutela internacional. 74 Una de las reglas esenciales que otorga seguridad jur\u00eddica en el derecho inter - nacional es que los Estados deben manifestar expresamente su consentimiento a un tratado a fn de que se sepa a partir de qu\u00e9 momento los derechos y obligaciones que emanan de dicho instrumento le son aplicables y exigibles.75 La entrada en vi- gor de un tratado con respecto a un Estado es el momento en que el tratado pasa a s er jur\u00eddicamente vinculante para el Estado que es Parte en \u00e9l. As\u00ed, de conformidad con el art\u00edculo 28 (irretroactividad de los tratados) de la CVDT: 74 Caso de las Hermanas Serrano Cruz vs. El Salvador, Sentencia del 23 de noviembre de 2004 (Ex - cepciones Preliminares) Serie C, n\u00fam. 118, p\u00e1rrafo 70. 75 A fn de llegar a ser parte en un tratado un Estado debe demostrar, mediante un acto concreto, su deseo de aceptar los derechos y las obligaciones jur\u00eddicas que emanan del tratado. En otras palabras, debe expresar su consentimiento a obligarse por el tratado. Un Estado puede expresar su consentimiento a obligarse de varios modos, de conformidad con las cl\u00e1usulas fnales del tratado pertinente. Los modos m\u00e1s comunes son: a) la frma defnitiva; b) la ratifca- ci\u00f3n; c) la aceptaci\u00f3n o la aprobaci\u00f3n, y d) la adhesi\u00f3n. 87 La interpretaci\u00f3n integradora del Derecho... Las disposiciones de un tratado no obligar\u00e1n a una parte respecto de ning\u00fan acto o hecho que haya tenido lugar con anterioridad a la fecha de entrada en vigor del tr atado para esa parte ni de ninguna situaci\u00f3n que en esa fecha haya dejado de existir, salvo que una intenci\u00f3n diferente se desprenda del tratado o conste de otro modo. Es importante indicar que la irretroactividad de los tratados no es de car\u00e1cter absoluto como lo indica el propio art\u00edculo 28:\"salvo que una intenci\u00f3n diferente se desprenda del tratado o conste de otro modo\" . Es decir, que si la naturaleza del tra-tado lo indica o bien la aplicaci\u00f3n del mismo es en ese sentido o bien, de no hacerlo s e perder\u00eda el efecto \u00fatil del tratado, es posible, por lo tanto, aplicar de manera retro - activa un tratado. As\u00ed por ejemplo la Corte Internacional de Justicia indic\u00f3 que: Having reached the conclusion that it has jurisdiction present case, both ratione personae and ratione materiae on the basis of Article IX of the Genocide Convention, it remains for the Court to specify the of that jurisdiction its contention the princi- the non-retroactivity legal acts, has indeed asserted as a that, the might have jurisdiction on the basis of the Convention, it could only deal with events subsequent to the diferent dates on which the Convention might have become applicable as between the Parties. In this regard, the Court will con-fne itself to the observation that the Genocide Convention particular Article IX-do es not contain any clause the object or efect of which is to limit such manner the scope of did the Parties themselves make any reservation to that end, either to the Convention or on the occasion of the signature of the Dayton-Paris Agreement. The Court thus fnds that it has jurisdiction in this case to give efect to the Genocide Convention with regard to the relevant facts which have oc-curred since the beginning of the confict which took place in Bosnia and Herzegovina. This fnding is, moreover, in accordance with the object and purpose of the Convention as defned by the Court in 1951 and referred to above (see paragraph 31). As a result, the Court considers that it must reject Yugoslavia's sixth and seventh preliminary objec-tions. 76 El consentimiento de un Estado puede ser condicionado de diferentes mane - ras, normalmente se hace a trav\u00e9s de reservas y/o declaraciones interpretativas. En el caso de la CoIDH el consentimiento a su competencia puede ser incondicio - 76 Case Concerning Application of the Convention on the Prevention and Punishment of the Crime of Genocide (Bosnia and Herzegovina v. Yugoslavia) (Preliminary Objections), Judgment of 11 July 1996, ICJ Reports, p\u00e1rrafo 34. 88 Luis \u00c1ngel Benavides nal, bajo condici\u00f3n de reciprocidad, por tiempo determinado o para casos espec\u00ed - fcos.77 As\u00ed, por ejemplo, varios Estados han condicionado su consentimiento a la com- petencia de la CoIDH con una limitante de tiempo. Por ejemplo, El Salvador indic\u00f3 que reconoc\u00eda la competencia de la Corte sobre todos aquellos actos jur\u00eddicos cuyo principio de ejecuci\u00f3n es posterior a la fecha en la que manifest\u00f3 dicho reconoci - miento.78 El Salvador excluy\u00f3 expresamente los hechos previos al reconocimiento de la competencia de la CoIDH no por una cuesti\u00f3n procesal sino en realidad para seguir manteniendo la impunidad sobre hechos que requieren ser juzgados. 79 En el caso de M\u00e9xico, su declaraci\u00f3n de reconocimiento de la competencia con- tenciosa de la CoIDH no menciona espec\u00edfcamente el principio de ejecuci\u00f3n de ac - 77 Cf. art\u00edculo 62 de la CADH. 78 Reconocimiento de competencia, hecha el 6 de junio de 1995: En el instrumento de reconocimiento el Gobierno de El Salvador declara:\"La Honorable Asamblea L egislativa de la Rep\u00fablica de El Salvador ratifc\u00f3 mediante Decreto Legislativo n\u00fam. 319 de fecha 30 de marzo de 1995, la Declaraci\u00f3n de la Rep\u00fablica de El Salvador sobre el Reconocimiento de la Jurisdicci\u00f3n de la Corte Interamericana de Derechos Humanos, de conformidad al art\u00edculo 62 de la Convenci\u00f3n Inte - ramericana de Derechos Humanos Pacto de San Jos\u00e9 de Costa Rica, la cual aparecer\u00e1 publicada en el D ia- rio Ofcial n\u00fam. 82, tomo 327, corrrespondiente al 5 de mayo de 1995. I. El Gobierno de El Salvador reconoce como obligatoria de pleno derecho y sin Convenci\u00f3n espe - cial, la competencia de la Corte Interamericana de Derechos Humanos, de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 62 de la Convenci\u00f3n Americana de Derechos Humanos o Pacto de San Jos\u00e9. II. El Gobierno de El Salvador, al reconocer tal competencia, deja constancia que su aceptaci\u00f3n se hac e por plazo indefnido, bajo condici\u00f3n de reciprocidad y con la reserva de que los casos en que se re - conoce la competencia, comprende s\u00f3lo y exclusivamente hechos o actos jur\u00eddicos posteriores o hechos o actos jur\u00eddicos cuyo principio de ejecuci\u00f3n sean posteriores a la fecha del dep\u00f3sito de esta declaraci\u00f3n de aceptaci\u00f3n, reserv\u00e1ndose el derecho de hacer cesar la competencia en el momento que lo considere oportuno. Ver cr\u00edtica a la limitaci\u00f3n ratione temporis de El Salvador en el voto disidente del juez Can\u00e7ado Trindade en el Caso de las Hermanas Serrano Cruz vs. El Salvador, Excepciones Preliminares, Sentencia del 23 de noviembre de 2004, Serie C, n\u00fam. 118, p\u00e1rrafos 8-18. 79 En el caso de El Salvador el juez Can\u00e7ado Trindade indic\u00f3: \"El prop\u00f3sito de dicha limitaci\u00f3n es cla- r\u00edsimo, como lo se\u00f1al\u00f3 con franqueza y lealtad procesal el propio Estado: excluir de la competencia de la C orte Interamericana la consideraci\u00f3n de toda y cualquier violaci\u00f3n de los derechos humanos que hu- biese tenido origen en el conficto armado interno que fagel\u00f3 el pa\u00eds por m\u00e1s de una d\u00e9cada, de 1980 a 1991. La aceptaci\u00f3n de la competencia de la Corte por el Estado de El Salvador, a mi juicio, excedi\u00f3 clara- mente las limitaciones previstas en el art\u00edculo 62 de la Convenci\u00f3n Americana, al excluir indebidamente d e la posible consideraci\u00f3n por la Corte de hechos o actos posteriores a dicha aceptaci\u00f3n, cuyo principio de ejecuci\u00f3n hubiese sido anterior a \u00e9sta\" . Voto disidente del juez Can\u00e7ado Trindade en el Caso de las Her - manas Serrano Cruz vs . El Salvador, Excepciones Preliminares, Sentencia del 23 de noviembre de 2004, Serie C, n\u00fam. 118, p\u00e1rrafo 15. Por su parte, Rosenne indica: \"The institution of preliminary objections serves both a as well as a legal function and is itself a refection of the decentralized nature of the internatio - nal legal system and the consensual nature of the a djudication of inter-State disputes\" . Rosenne Shabtai, The World Court what it is and how it Works, 6a. ed., La Haya, Martinus Nijhof Publishers, 2003, p. 85. Su-brayado a\u00f1adido. Sobre M\u00e9xico el lector puede sacar sus propias conclusiones. 89 La interpretaci\u00f3n integradora del Derecho... tos jur\u00eddicos pero si indica que la competencia de la Corte tendr\u00e1 efectos sobre he - chos o actos jur\u00eddicos posteriores a la fecha de dep\u00f3sito de la declaraci\u00f3n: Declaraci\u00f3n para el reconocimiento de la competencia contenciosa de la Corte Interamericana de Derechos Humanos. 1. Los Estados Unidos Mexicanos reconocen como obligatoria de pleno derecho, la c ompetencia contenciosa de la Corte Interamericana de Derechos Humanos, sobre los casos relativos a la interpretaci\u00f3n o aplicaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n Americana so - bre Derechos Humanos, de conformidad con el art\u00edculo 62,1 de la misma, a excep - ci\u00f3n de los casos derivados de la aplicaci\u00f3n del art\u00edculo 33 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edti- ca de los Estados Unidos Mexicanos. 2. La aceptaci\u00f3n de la competencia contenciosa de la Corte Interamericana de Dere - chos Humanos solamente ser\u00e1 aplicable a los hechos o a los actos jur\u00eddicos posteriores a la fecha del dep\u00f3sito de esta declaraci\u00f3n, por lo que no tendr\u00e1 efectos retroactivos. 3. La aceptaci\u00f3n de la competencia contenciosa de la Corte Interamericana de D erechos Humanos se hace con car\u00e1cter general y continuar\u00e1 en vigor hasta un a\u00f1o despu\u00e9s de la fecha en que los Estados Unidos Mexicanos notifquen que la han de - nunciado. (Firmado el 16 de diciembre de 1998). [Subrayado a\u00f1adido] Un aspecto que no se puede pasar de largo es que el Gobierno de M\u00e9xico al momento de ratifcar la Convenci\u00f3n Interamericana sobre Desaparici\u00f3n Forzada de Personas (CIDFP) realiz\u00f3 tanto una reserva como una declaraci\u00f3n interpretativa. Reserva hecha al momento del dep\u00f3sito del instrumento de ratifcaci\u00f3n (9 de abr il de 2002) El Gobierno de los Estados Unidos Mexicanos al ratifcar la Convenci\u00f3n Interameri- cana sobre Desaparici\u00f3n Forzada de Personas, adoptada en la Ciudad de Belem, Brasil el 9 de junio de 1994, formula reserva expresa al art\u00edculo IX, toda vez que la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica reconoce el fuero de guerra, cuando el militar haya cometido alg\u00fan il\u00edcito encontr\u00e1ndose en servicio. El fuero de guerra no constituye jurisdicci\u00f3n especial en el sentido de la Convenci\u00f3n, toda vez que conforme al art\u00edculo 14 de la Constituci\u00f3n mexicana nadie podr\u00e1 ser privado de la vida, de la libertad o de sus propiedades, posesiones o derechos, sino mediante juicio seguido ante los tribuna-les previamente establecidos, en el que se cumplan las formalidades esenciales del pr ocedimiento y conforme a las leyes expedidas con anterioridad al hecho. Declaraci\u00f3n interpretativa hecha al momento del dep\u00f3sito del instrumento de ratifcaci\u00f3n (9 de abril de 2002) Con fundamento en el art\u00edculo 14 de la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos, el gobierno de M\u00e9xico, al ratifcar la Convenci\u00f3n Interamericana sobre Desaparici\u00f3n Forzada de Personas, adoptada en la ciudad de Belem, Brasil, el 9 de 90 Luis \u00c1ngel Benavides junio de 1994, se entender\u00e1 que las disposiciones de dicha Convenci\u00f3n se aplicar\u00e1n a los hechos que constituyan desaparici\u00f3n forzada de personas, se ordenen, ejecu - ten o cometan con posteridad a la entrada en vigor de la presente Convenci\u00f3n. Estos dos actos jur\u00eddicos, reserva y declaraci\u00f3n interpretativa, tienen efectos di- ferentes que son importantes de analizar. Se entiende por reserva \"una declaraci\u00f3n unila teral, cualquiera que sea su enunciado o denominaci\u00f3n, hecha por un Estado al frmar, ratifcar, aceptar o aprobar un tratado o al adherirse a \u00e9l, con objeto de ex - cluir o modifcar los efectos jur\u00eddicos de ciertas disposiciones del tratado en su apli-caci\u00f3n a ese Estado\"(art\u00edculo 2.1.d de la CVDT). Lo primordial de dicha defnici\u00f3n es que las reservas tienen por objeto excluir o modifcar ciertos efectos jur\u00eddicos de un tratado para el Estado que la propone. En relaci\u00f3n con la declaraci\u00f3n interpretativa no existe una defnici\u00f3n en la CVDT. La doctrina y la pr\u00e1ctica internacional sin embargo, han indicado que una declara- ci\u00f3n interpretativa tiene por objeto precisar el sentido de una disposici\u00f3n pero no d e excluir o modifcar sus efectos jur\u00eddicos. As\u00ed por ejemplo, como lo indica el profe - sor Manuel Becerra80 la expresi\u00f3n m\u00e1s acabada de lo que es una declaraci\u00f3n inter - pretativa se encuentra en la Convenci\u00f3n de las Naciones Unidas sobre el Derecho del Mar que proh\u00edbe las reservas (art\u00edculo 309), pero permite las declaraciones inter - pretativas art\u00edculo 310: El art\u00edculo 309 no impedir\u00e1 que un Estado, al frmar o ratifcar esta Convenci\u00f3n o ad- herirse a ella, haga declaraciones o manifestaciones, cualquiera que sea su enuncia-do o denominaci\u00f3n, a fn de, entre otras cosas, armonizar su derecho interno con las d isposiciones de la Convenci\u00f3n, siempre que tales declaraciones o manifestaciones no tengan por objeto excluir o modifcar los efectos jur\u00eddicos de las disposiciones de la Convenci\u00f3n en su aplicaci\u00f3n a ese Estado. Esto es, la declaraci\u00f3n interpretativa tiene como fn \u00faltimo el que el Estado pue - da armonizar su legislaci\u00f3n interna con la obligaci\u00f3n internacional de la que ahora es Parte. Por lo que no excluye ni modifca los efectos del tratado sino que los preci- sa en aras de una mejor adopci\u00f3n en su derecho interno.81 Muchos Estados optan por hacer declaraciones interpretativas, aunque en rea- lidad son reservas, con la fnalidad de evitar la aplicaci\u00f3n de las dem\u00e1s reglas de la CVDT en cuanto a la aceptaci\u00f3n y objeci\u00f3n de reservas. 82 Normalmente es a un juez 80 Manuel Becerra Ram\u00edrez, \"Comentarios sobre la sentencia de la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n en el caso de 'los halcones'\" , en Revista Mexicana de Derecho Constitucional , M\u00e9xico, n\u00fam. 14, ene - ro-junio de 2006, pp. 205-228. 81 D. Quoc Nguyen, P . Daillier y A. Pellet, op. cit., p. 178. 82 Cf. art\u00edculos 19-23 de la CVDT. 91 La interpretaci\u00f3n integradora del Derecho... o al \u00f3rgano de vigilancia de un tratado el califcar si una declaraci\u00f3n interpretativa es en realidad una reserva pese a no tener esa denominaci\u00f3n por el Estado que la plantea.83 A la luz de los planteamientos anteriores es claro que la declaraci\u00f3n hecha al re - conocimiento de la competencia de la CoIDH y la declaraci\u00f3n interpretativa a la CI-DFP de M\u00e9xico son en realidad reservas a sus respectivas convenciones por que ex - cluyen sus efectos someti\u00e9ndoles a una condici\u00f3n de tiempo. Esto es, M\u00e9xico limit\u00f3 e l contenido de sus obligaciones tanto para cuestiones procesales (reconocimiento de la competencia de la Corte) como para cuestiones sustantivas (aceptaci\u00f3n de manera integral de la CIDFP). Se utilizan pues fguras v\u00e1lidas del derecho para evadir la justicia. En otras palabras, esto podr\u00eda califcarse como un abuso del derecho o un fraude a la ley. 84 En el caso de la CIDFP es importante indicar que M\u00e9xico es el \u00fanico Estado Par - te que present\u00f3 una reserva o declaraci\u00f3n en ese sentido.85 Es cierto que ning\u00fan pa\u00eds ha objetado dicha declaraci\u00f3n pero ser\u00eda interesante si la CoIDH decidiera so - bre si dichas declaraciones/reservas de M\u00e9xico son conforme al objeto y fn de los tratados respectivos y si por ende, respetan el efecto \u00fatil de los mismos. 86 Es interesante notar que la declaraci\u00f3n interpretativa a la CIDFP fue analizada por la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n y concluy\u00f3 que no violaba el principio de irretroactividad de la ley consagrado en el art\u00edculo 14 constitucional: En la mencionada declaraci\u00f3n interpretativa, que se\u00f1ala que las disposiciones de ese instrumento internacional se aplicar\u00e1n a los hechos que constituyan el delito de des-aparici\u00f3n forzada de personas, el Gobierno Mexicano quiso signifcar que tales dis- 83 D. Quoc Nguyen, P . Daillier y A. Pellet, op. cit., p. 178. 84 Utilizo los t\u00e9rminos abuso de derecho y fraude a la ley lato sensu, independientemente de cual- quier connotaci\u00f3n espec\u00edfca que pudiera darle alguna rama del derecho como el derecho internacional p rivado o el p\u00fablico. Por ambos conceptos deseo expresar la idea de una maniobra jur\u00eddica, que aunque v\u00e1lida tiene como fn evadir la justicia. 85 Es interesante notar que para la ratifcaci\u00f3n de M\u00e9xico de la Convenci\u00f3n Internacional para la Pro - tecci\u00f3n de Todas las Personas contra las Desapariciones Forzadas, Asamblea General Resoluci\u00f3n A/61/177 (2006), M\u00e9xico no hizo declaraci\u00f3n o reserva alguna. Esto se debe no a un avance en la noci\u00f3n de protec - ci\u00f3n de los derechos humanos con relaci\u00f3n a dicha violaci\u00f3n sino debido a que la Convenci\u00f3n de Na-ciones Unidas, a diferencia de la Interamericana, s\u00ed permite la prescriptibilidad del delito y el Fuero de Guer ra, cf. art\u00edculos 8 y 9, respectivamente. 86 V\u00e9ase Mauricio Iv\u00e1n del Toro Huerta, \"Retos de la aplicaci\u00f3n judicial en M\u00e9xico conforme a los tratados de derecho internacional de los derechos Humanos\" , en La armonizaci\u00f3n de los tratados interna- cionales de derechos humanos en M\u00e9xico, M\u00e9xico, Programa de Cooperaci\u00f3n sobre Derechos Humanos, S ecretar\u00eda de Relaciones Exteriores / Comisi\u00f3n Europea, 2006, pp. 177-182. Ver tambi\u00e9n Claudia Mart\u00edn, \"La Convenci\u00f3n Interamericana sobre Desaparici\u00f3n Forzada de Personas: an\u00e1lisis sobre la validez de la reserva y declaraci\u00f3n interpretativa formuladas por M\u00e9xico al ratifcar este tratado\", en Revista Mexicana de Derecho P\u00fablico, M\u00e9xico, n\u00fam. 6, abril de 2004, pp. 7-35. 92 Luis \u00c1ngel Benavides posiciones no podr\u00e1n aplicarse a aquellas conductas constitutivas de ese il\u00edcito cuya consumaci\u00f3n hubiera cesado antes de que adquiriera obligatoriedad la nueva nor - ma, pero no debe interpretarse en el sentido de que no se aplique a las conductas t\u00edpicas de tal delito que habi\u00e9ndose iniciado antes de su vigencia, se contin\u00faen con- sumando durante ella, pues al tener el delito de desaparici\u00f3n forzada de personas el car \u00e1cter de permanente o continuo puede darse el caso de que las conductas comi- sivas del il\u00edcito se sigan produciendo durante la vigencia de la Convenci\u00f3n. Tal inter - pretaci\u00f3n es acorde con el principio de irretroactividad de la ley consagrado en el ar - t\u00edculo 14 constitucional, conforme al cual las disposiciones contenidas en las leyes no se deben aplicar hacia el pasado, afectando hechos realizados o consumados antes de que aqu\u00e9llas entren en vigor, por lo que es inconcuso que trat\u00e1ndose de delitos de consumaci\u00f3n instant\u00e1nea la nueva ley no puede regir conductas o hechos de consumaci\u00f3n anterior, pues resultar\u00eda retroactiva, lo cual se encuentra prohibi-do constitucionalmente. En cambio, s\u00ed debe aplicarse la nueva normatividad sin incu-rrir en el vicio apuntado respecto de hechos constitutivos de delito continuo o per - manente cuando, habiendo empezado a realizarse antes de que aqu\u00e9lla entrara en vigor , se contin\u00faan cometiendo, en cuyo caso resultar\u00e1 aplicable, como sucede con el delito de desaparici\u00f3n forzada de personas que prev\u00e9 la Convenci\u00f3n mencionada, cuya naturaleza es permanente o continua, porque se consuma momento a momen-to durante todo el tiempo que el sujeto pasivo se encuentre desaparecido. 87 Asimismo, la SCJN indic\u00f3 que el delito de desaparici\u00f3n forzada es de car\u00e1cter permanente ya que se consuma durante todo el tiempo en que la v\u00edctima se en - cuentra desaparecida y el plazo para que inicie su prescripci\u00f3n \"empieza a correr hasta que la conducta il\u00edcita deja de consumarse, esto es, cuando el sujeto pasivo aparece (vivo o muerto) o se establece su destino\" .88 El Estado mexicano ha aceptado la posibilidad de la retroactividad en instru- mentos de derechos humanos por actos o hechos continuos por ejemplo, el \u00f3rgano de vigilancia del Protocolo Facultativo de la Convenci\u00f3n sobre la eliminaci\u00f3n de to - das las formas de discriminaci\u00f3n contra la mujer, el Comit\u00e9 para la Eliminaci\u00f3n de la 87 Tesis: P ./J. 49/2004, Pleno 9a. \u00e9poca, localizaci\u00f3n: Pleno. Semanario Judicial de la Federaci\u00f3n y su Gaceta, tomo: XX, julio de 2004, p\u00e1gina 967. Materia: Constitucional. Desaparici\u00f3n forzada. Rubro: Con- troversia constitucional 33/2002. Jefe de Gobierno del Distrito Federal. 29 de junio de 2004. Unanimidad d e nueve votos. Ausente: Guillermo I. Ortiz Mayagoitia. Ponente: Juan D\u00edaz Romero. Secretaria: Martha Elba Hurtado Ferrer. Texto DESAPARICI\u00d3N FORZADA DE PERSONAS A QUE SE REFIERE LA CONVENCI\u00d3N INTERAMERICANA DE BEL\u00c9M, BRASIL, DE NUEVE DE JUNIO DE MIL NOVECIENTOS NOVENTA Y CUATRO. LA DECLARACI\u00d3N IN- TERPRETATIVA FORMULADA POR EL GOBIERNO MEXICANO NO VIOLA EL PRINCIPIO DE IRRETROACTIVI-DAD DE LA LEY CONSAGRADA EN EL ART\u00cdCULO 14 CONSTITUCIONAL. 88 DESAPARICI\u00d3N FORZADA DE PERSONAS. EL PLAZO PARA QUE OPERE SU PRESCRIPCI\u00d3N INICIA HASTA QUE APARECE LA V\u00cdCTIMA O SE ESTABLECE SU DESTINO. N\u00fam. Registro 180, 653, Jurisprudencia, Materia(s) Constitucional, Penal, 9a. \u00e9poca, Instancia Pleno, fuente Semanario Judicial de la Federaci\u00f3n y su Gaceta, tomo XX, septiembre de 2004, Tesis P ./J. 87/2004, p. 1121, citada en M. I. del Toro Huerta, op. cit., p. 176. 93 La interpretaci\u00f3n integradora del Derecho... Discriminaci\u00f3n contra la Mujer, puede conocer de violaciones continuadas que se hubieran cometido antes de la entrada en vigor de dicho protocolo. El art\u00edculo 4 de dicho protocolo indica que: [...] 2. El Comit\u00e9 declarar\u00e1 inadmisible toda comunicaci\u00f3n que: [...] e) Los hechos objeto de la comunicaci\u00f3n hayan sucedido antes de la fecha de en- trada en vigor del presente Protocolo para el Estado Parte interesado, salv o que esos hechos contin\u00faen produci\u00e9ndose despu\u00e9s de esa fecha. [Subrayado a\u00f1adido.] El Gobierno mexicano no hizo reserva o declaraci\u00f3n alguna a dicho art\u00edculo.89 Por otra parte, llama la atenci\u00f3n que la misma Suprema Corte de M\u00e9xico resol- vi\u00f3 en un caso diferente, pero de manera contraria al derecho internacional, que la impr escriptibilidad del genocidio s\u00f3lo es efectiva a partir de que el Gobierno mexi- cano es Parte, en el a\u00f1o de 2002, de la Convenci\u00f3n sobre Imprescriptibilidad de los C r\u00edmenes de Guerra y de los Cr\u00edmenes de Lesa Humanidad, desconociendo todo el desarrollo del DIH, del Derecho Penal Internacional y del Derecho Internacional Ge - neral.90 En la misma decisi\u00f3n la SCJN indic\u00f3 que el principio de irretroactividad de la ley contemplado en el art\u00edculo 14 constitucional, era tambi\u00e9n uno de los argumentos para no aceptar dicha imprescriptibilidad. 91 En nuestra opini\u00f3n la SCJN mezcl\u00f3 dos normas cuya naturaleza es diferente. La primera es la relativa al Derecho de los Tratados que indica la obligatoriedad de un tratado a partir de su entrada en vigor y por ende su no retroactividad (art\u00edculo 28 de la CVDT), que como ya se indic\u00f3 no es de car\u00e1cter absoluto. La segunda se refere a una garant\u00eda procesal, principalmente, 92 que tiene su fundamento en el derecho a un debido proceso legal y que impide la aplicaci\u00f3n re - troactiva de la norma. En este caso tampoco se trata de un principio absoluto. As\u00ed 89 M\u00e9xico lo ratifc\u00f3 el 15 de marzo de 2002. 90 V\u00e9ase Sentencia de la Primera Sala de la SCJN, del 15 de junio de 2005, en el recurso de apelaci\u00f3n 1/2005-PS, derivado de la facultad de atracci\u00f3n 8/2004-PS. S\u00f3lo el ministro Juan Silva Meza vot\u00f3 en con- tra, y opin\u00f3 que el crimen de genocidio era imprescriptible p er se. Para un an\u00e1lisis del voto del ministro Silva v\u00e9ase M. I. del Toro Huerta, op. cit., pp. 184-188. Para comentarios y cr\u00edticas de esta decisi\u00f3n v\u00e9ase, entre otros, Fernando Silva Garc\u00eda, \"El caso Echeverr\u00eda: \u00bfprohibici\u00f3n de genocidio versus irretroactividad de la ley?\" , Revista Mexicana de Derecho Constitucional, M\u00e9xico, n\u00fam. 14, enero-junio de 2006, pp. 239- 254. 91 M. Becerra Ram\u00edrez, op. cit., pp. 205-228, y \u00c9dgar Corzo Sosa, \"Genocidio, imprescriptibilidad y re - troactividad (comentario a la sentencia del recurso de apelaci\u00f3n 1/2004-PS)\" , Revista Mexicana de Dere - cho Constitucional, M\u00e9xico, n\u00fam. 14, enero-junio de 2006, pp. 229-238. 92 Puede tratarse tambi\u00e9n de normas sustantivas, pero el argumento que se hace valer para la no aplicaci\u00f3n de esa norma es, en general, un argumento de car\u00e1cter procesal. 94 Luis \u00c1ngel Benavides por ejemplo, el art\u00edculo 15 del Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos se - \u00f1ala: 1. Nadie ser\u00e1 condenado por actos u omisiones que en el momento de cometerse no fueran delictivos seg\u00fan el derecho nacional o internacional. Tampoco se impon- dr\u00e1 pena m\u00e1s grave que la aplicable en el momento de la comisi\u00f3n del delito. Si con p osterioridad a la comisi\u00f3n del delito la ley dispone la imposici\u00f3n de una pena m\u00e1s leve, el delincuente se benefciar\u00e1 de ello. El primer p\u00e1rrafo del art\u00edculo 15 establece el principio de nullum crimen, nulla poena sine praevia lege poenali y el principio de la retroactividad siempre que sea en benefcio del inculpado.93 Sin embargo, el segundo p\u00e1rrafo del mismo art\u00edculo esta- blece: \"Nada de lo dispuesto en este art\u00edculo se opondr\u00e1 al juicio ni a la condena de una persona por actos u omisiones que, en el momento de cometerse, fueran delic - tivos seg\u00fan los principios generales del derecho reconocidos por la comunidad in-ternacional\" . Este p\u00e1rrafo tiene por fnalidad combatir la impunidad ya que estable - ce la posibilidad de juzgar y condenar a alguien siempre que el delito hubiera sido r econocido como tal por el derecho internacional, esto es, aun en ausencia de un instrumento legal escrito de car\u00e1cter nacional o internacional. No existe entonces violaci\u00f3n al principio de irretroactividad de la ley. Adem\u00e1s la Suprema Corte de M\u00e9xico fue omisa al no analizar la naturaleza pro - pia del delito de genocidio, el cual es imprescriptible de acuerdo con el derecho in-ternacional general independientemente de si dicha prescripci\u00f3n se encuentra plasmada en un tratado o no. Algunos Estados como Argentina han declarado efectivamente la imprescrip - tibilidad de, por ejemplo, cr\u00edmenes de lesa humanidad: 36) [...] Desde este punto de vista, la aplicaci\u00f3n de las disposiciones de derecho in- terno sobre prescripci\u00f3n constituye una violaci\u00f3n del deber del Estado de perseguir y sancionar, y consecuentemente, compromete su responsabilidad internacional (conf. CIDH, caso \"Barrios Altos\" , sentencia del 14 de marzo de 2001, considerando 41, serie C N\u00b0 75; caso \"Trujillo Oroza vs. Bolivia\"- Reparaciones, sentencia del 27 de febrero de 2002, considerando 106, serie C N\u00b0 92; caso \"Benavides Cevallos\" - cum-plimiento de sentencia, resoluci\u00f3n del 9 de septiembre de 2003, considerandos 6\u00b0 y 7\u00b0). 37) Que en virtud de las consideraciones realizadas corresponde declarar que el hecho que diera lugar a la condena de Arancibia Clavel por el delito de asociaci\u00f3n il\u00edcita, reviste la calidad de crimen contra la humanidad y, por lo tanto, resulta im-prescriptible. 93 Es la misma l\u00f3gica que impera en el art\u00edculo 14 constitucional. 95 La interpretaci\u00f3n integradora del Derecho... 38) Que, en tales condiciones, a pesar de haber transcurrido el plazo previsto por el art. 62 inc. 2\u00b0 en funci\u00f3n del art. 210 del C\u00f3digo Penal corresponde declarar que la acci\u00f3n penal no se ha extinguido respecto de Enrique Lautaro Arancibia Clavel, por cuanto las reglas de prescripci\u00f3n de la acci\u00f3n penal previstas en el ordenamiento jur\u00eddico interno quedan desplazadas por el derecho internacional consuetudinario y por la\"Convenci\u00f3n sobre la Imprescriptibilidad de los Cr\u00edmenes de Guerra y de los Cr\u00edmenes de Lesa Humanidad\"(leyes 24.584 y 25.778). 94 Esta l\u00f3gica es la que impera en la Convenci\u00f3n sobre la Imprescriptibilidad de los Cr\u00edmenes de Guerra y de los Cr\u00edmenes de Lesa Humanidad, cuyo pre\u00e1mbulo in- dica: Observando que en ninguna de las declaraciones solemnes, instrumentos o con- venciones para el enjuiciamiento y castigo de los cr\u00edmenes de guerra y de los cr\u00edme - nes de lesa humanidad se ha previsto limitaci\u00f3n en el tiempo, Considerando que los cr\u00edmenes de guerra y los cr\u00edmenes de lesa humanidad f- guran entre los delitos de derecho internacional m\u00e1s graves, Convencidos de que la represi\u00f3n efectiva de los cr\u00edmenes de guerra y de los cr\u00ed- menes de lesa humanidad es un elemento importante para prevenir esos cr\u00edmenes y proteger los derechos humanos y libertades fundamentales, y puede fomentar la confanza, estimular la cooperaci\u00f3n entre los pueblos y contribuir a la paz y la segu-ridad internacionales, Advirtiendo que la aplicaci\u00f3n a los cr\u00edmenes de guerra y a los cr\u00edmenes de lesa humanidad de las normas de derecho interno relativas a la prescripci\u00f3n de los deli- tos ordinarios suscita grave preocupaci\u00f3n en la opini\u00f3n p\u00fablica mundial, pues im-pide el enjuiciamiento y castigo de las personas responsables de esos cr\u00edmenes, R econociendo que es necesario y oportuno afrmar en derecho internacional, por medio de la presente Convenci\u00f3n, el principio de la imprescriptibilidad de los cr\u00ed-menes de guerra y de los cr\u00edmenes de lesa humanidad y asegurar su aplicaci\u00f3n uni-versal. Dicha Convenci\u00f3n entonces no crea la imprescriptibilidad sobre esos cr\u00edmenes sino que simple y sencillamente materializa en un instrumento internacional una norma ya existente. La irretroactividad de un tratado internacional, que impide la obligatoriedad d el mismo antes de que el Estado fuese Parte de \u00e9l es diferente de la irretroactividad de la norma, principalmente aquella de car\u00e1cter penal, cuando se trata de cr\u00edmenes internacionales tales como genocidio, cr\u00edmenes de guerra y de lesa humanidad. El 94 Argentina, Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n, A. 533. XXXVIII. Arancibia Clavel, Enrique Lau- taro s/ homicidio califcado y asociaci\u00f3n il\u00edcita y otros \u2014causa n\u00fam. 259. 24 de agosto de 2004. Sentencia en el caso Enrique Lautaro Arancibia Clavel, que confrma la imprescriptibilidad de los cr\u00edmenes contra la humanidad. En http://www.derechos.org/nizkor/arg/doc/arancibia1.html 96 Luis \u00c1ngel Benavides Estado est\u00e1 obligado a castigar a los perpetradores de dichos cr\u00edmenes, debido a la naturaleza de los mismos, sin importar la fecha de la entrada en vigor de un tratado en particular.95 Por lo anterior, es posible afrmar que el principio de no retroactivi- dad no se aplica trat\u00e1ndose de cr\u00edmenes jur e gentium y en caso de violaciones de derechos humanos de car\u00e1cter m\u00faltiple o pluriofensiva y continuada como la des-aparici\u00f3n forzada de personas. 96 Si bien no se puede estar de acuerdo con la prescriptibilidad que la SCJN aduce a los cr\u00edmenes internacionales, cr\u00edmenes de guerra, cr\u00edmenes de lesa humanidad y genocidio, por ser esto contrario al derecho internacional, es interesante notar que la Suprema Corte de M\u00e9xico hace una clara distinci\u00f3n trat\u00e1ndose de cr\u00edmenes de tracto sucesivo, como la desaparici\u00f3n forzada, a los cuales considera no violentan el principio de irretroactividad de la norma. Por otra parte, tanto la declaraci\u00f3n de reconocimiento de la competencia de la C orte, como la reserva y declaraci\u00f3n interpretativa de M\u00e9xico a la Convenci\u00f3n sobre Desaparici\u00f3n Forzada de Personas deben ser analizadas bajo la \u00f3ptica del subsiste - ma en el cual se pretende ejecutar, esto es, del Derecho Internacional de los Dere - chos Humanos, tomando en cuenta su r ationale specialis. As\u00ed lo ha manifestado la propia CoIDH en el caso Hermanas Serrano Cruz: Asimismo, el Tribunal reitera lo establecido en otros casos, en el sentido de que la cl\u00e1usula de reconocimiento de la competencia de la Corte es esencial a la efcacia del mecanismo de protecci\u00f3n internacional, y debe ser interpretada y aplicada de modo que la garant\u00eda que establece sea verdaderamente pr\u00e1ctica y efcaz, teniendo presentes el car\u00e1cter especial de los tratados de derechos humanos y su implemen-taci\u00f3n colectiva. 97 Sin embargo, de manera contradictoria la propia CoIDH, bajo una \u00f3ptica volun- tarista, se ha autolimitado al indicar que: 95 En este sentido v\u00e9ase el Pre\u00e1mbulo del Estatuto de la Corte Penal Internacional:\"[...] Afrmando que los cr\u00edmenes m\u00e1s graves de trascendencia para la comunidad internacional en su conjunto no deben quedar sin castigo y que, a tal fn, hay que adoptar medidas en el plano nacional e intensifcar la coope - raci\u00f3n internacional para asegurar que sean efectivamente sometidos a la acci\u00f3n de la justicia, Decididos a poner fn a la impunidad de los autores de esos cr\u00edmenes y a contribuir as\u00ed a la preven- ci\u00f3n de nuevos cr\u00edmenes, Recordando que es deber de todo Estado ejercer su jurisdicci\u00f3n penal contra los responsables de cr \u00edmenes internacionales\" . 96 Es importante se\u00f1alar que la Asamblea General de la OEA adopt\u00f3 una resoluci\u00f3n en la que se\u00f1a- la que la desaparici\u00f3n forzada es \"una afrenta a la conciencia del hemisferio [...] y constituye un crimen de lesa humanidad\" . OEA, documento Asamblea General/Res.666 (XIII-0/83), p\u00e1rrafo 4. 97 Caso de las Hermanas Serrano Cruz vs. El Salvador, Sentencia del 23 de noviembre de 2004 (Ex - cepciones Preliminares) Serie C, n\u00fam. 118, p\u00e1rrafo 69. 97 La interpretaci\u00f3n integradora del Derecho... 65. El anterior principio de irretroactividad se aplica a la vigencia de los efectos jur\u00ed- dicos del reconocimiento de la competencia de la Corte para conocer de un caso c ontencioso, por lo que de conformidad con lo dispuesto en el mencionado art\u00edcu- lo 28 de la Convenci\u00f3n de Viena sobre el Derecho de los Tratados de 1969, la Corte puede conocer de los actos o hechos que hayan tenido lugar con posterioridad a la fecha de reconocimiento de la competencia del Tribunal y de las situaciones que a dicha fecha no hubieren dejado de existir. Es decir, el Tribunal tiene competencia para conocer de violaciones continuas que siguen ocurriendo con posterioridad a dicho reconocimiento, con base en lo estipulado en el referido art\u00edculo 28 y, conse - cuentemente, no se infringe el principio de irretroactividad. 66. La Corte no puede ejercer su competencia contenciosa para aplicar la Conven- ci\u00f3n y declarar una violaci\u00f3n a sus normas cuando los hechos alegados o la conduc - ta del Estado demandado que pudiera implicar responsabilidad internacional, son an teriores al reconocimiento de la competencia del Tribunal. 67. Sin embargo, cuando se trata de una violaci\u00f3n continua o permanente, cuyo i nicio se hubiere dado antes de que el Estado demandado hubiere reconocido la competencia contenciosa de la Corte y que persiste a\u00fan despu\u00e9s de este recono - cimiento, el Tribunal es competente para conocer de las conductas ocurridas con post erioridad al reconocimiento de la competencia y de los efectos de las viola- ciones.98 No es posible coincidir con los argumentos de la Corte porque precisamente deja de lado el principio de interpretaci\u00f3n integral del Derecho Internacional de los Derechos Humanos dejando de aplicar aquellas normas que por su car\u00e1cter y espe - cifcidad tienen preeminencia. As\u00ed, la Corte Interamericana opta por el sacrifcio de la integralidad del DIDH en aras de la estabilidad, mejor dicho status quo, de la tute - la internacional basada en la \u00f3ptica estatal. No se le pide a la Corte que sea arbitraria o injusta con el Estado, s\u00f3lo que al interpretar y aplicar el DIDH lo haga desde una perspec tiva verdaderamente integral y progresista que ayude a combatir a la impu- nidad. La impunidad, obvio, no es un problema originado por la CoIDH sino por el pro - pio Estado donde se presenta la violaci\u00f3n de derechos humanos. As\u00ed por ejemplo, lo se\u00f1ala la CoIDH en el caso de la Panel Blanca: 98 Caso de las Hermanas Serrano Cruz vs. El Salvador, Sentencia del 23 de noviembre de 2004 (Ex - cepciones Preliminares) Serie C, n\u00fam. 118, p\u00e1rrafos 65-67. V\u00e9ase tambi\u00e9n Corte IDH. Caso Alfonso Mart\u00edn del Campo Dodd vs. M\u00e9xico. Excepciones Preliminares. Sentencia del 3 de septiembre de 2004. Serie C, n\u00fam. 113, p\u00e1rrafo. 79, y Corte IDH. Caso Blake vs. Guatemala. Excepciones Preliminares. Sentencia del 2 de julio de 1996. Serie C, n\u00fam. 27, p\u00e1rrafos 39 y 40. 98 Luis \u00c1ngel Benavides La Corte constata que en Guatemala existi\u00f3 y existe un estado de impunidad res - pecto de los hechos del presente caso entendi\u00e9ndose como impunidad la falta en su conjunto de investigaci\u00f3n, persecuci\u00f3n, captura, enjuiciamiento y condena de los responsables de las violaciones de los derechos protegidos por la Convenci\u00f3n Americana, toda vez que el Estado tiene la obligaci\u00f3n de combatir tal situaci\u00f3n por todos los medios legales disponibles ya que la impunidad propicia la repetici\u00f3n cr\u00f3 - nica de las violaciones de derechos humanos y la total indefensi\u00f3n de las v\u00edctimas y de sus familiares. 99 La Corte Interamericana tiene el deber de velar por la efcacia del sistema inte - ramericano de protecci\u00f3n de derechos humanos cuyo corolario, directo o indirecto, es el combate a la impunidad. En este sentido se difere del juez Garc\u00eda Ram\u00edrez en su voto razonado concurrente en el caso Heliodoro Portugal, en el que se\u00f1al\u00f3: Ser\u00eda desacertado considerar que esta conclusi\u00f3n de la Corte [aceptar la objeci\u00f3n preliminar sobre la competencia ratione temporis], apegada al derecho que rige su actuaci\u00f3n, produce impunidad. \u00c9sta, que en efecto se plantea, no proviene de la sentencia del tribunal, sino de la fecha de reconocimiento de la competencia del tribunal, esto es, de un acto externo a las decisiones de la jurisdicci\u00f3n interna-cional. 100 Es cierto, la sentencia de la CoIDH no genera impunidad, pero si la mantiene y eso, es lo m\u00e1s grave. Si bien la fecha en que se reconoce la competencia de la Corte es un acto inde - pendiente y externo a la Corte, lo cierto es que la Corte debe velar por el cumpli- miento del DIDH tomando en cuenta lo que ya hemos se\u00f1alado referente al desa-rrollo progresivo del DIDH y al efecto \u00fatil de sus normas con base en una in terpretaci\u00f3n integradora y con una visi\u00f3n sist\u00e9mica/comunitaria del derecho. Es necesario, adem\u00e1s, tomar en cuenta la intenci\u00f3n del Estado de querer evadir la justicia ya sea por inactividad procesal o bien a trav\u00e9s de actos m\u00e1s bien medi\u00e1ti- cos y dilatorios que verdaderas acciones de justicia. No hay que olvidar que trat\u00e1ndose de cr\u00edmenes de lesa humanidad la comuni- dad internacional en su conjunto tiene tambi\u00e9n como responsabilidad combatir a la impunidad.101 99 Corte IDH. Caso de la \"Panel Blanca\"(Paniagua Morales y otros) vs. Guatemala. Fondo. Sentencia del 8 de marzo de 1998. Serie C, n\u00fam. 37, p\u00e1rrafo 173. 100 Voto razonado del juez Sergio Garc\u00eda Ram\u00edrez, Corte IDH. Caso Heliodoro Portugal vs. Panam\u00e1. Excepciones Preliminares, Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia del 12 de agosto de 2008. Serie C, n\u00fam. 186, p\u00e1rrafo 17. 101 La comunidad en su conjunto ha actuado por medio de la creaci\u00f3n de tribunales internaciona- les donde destaca la Corte Penal Internacional. Sin embargo, los Estados en lo individual tambi\u00e9n est\u00e1n 99 La interpretaci\u00f3n integradora del Derecho... Por lo tanto, lo importante es que la CoIDH se plantee cual es su funci\u00f3n en el cumplimiento de los fnes del Derecho Internacional de los Derechos Humanos.102 Si se pretende que la funci\u00f3n es mantener el status quo voluntarista de orientaci\u00f3n- estatal se habr\u00e1 dado un paso atr\u00e1s en el desarrollo e implementaci\u00f3n de los dere - chos humanos. 2. Objeciones preliminares Diversos instrumentos de derechos humanos establecen mecanismos de protec - ci\u00f3n de esos derechos los cueles reconocen el derecho de presentar peticiones y/o quejas individuales .103 Los mecanismos pueden ser de car\u00e1cter cuasi judicial o judi- cial.104 Los Estados deben de reconocer/aceptar espec\u00edfcamente la competencia de esos mecanismos para que dichas peticiones y/o quejas individuales les sean opo - nibles.105 En este sentido dicho reconocimiento tiene un efecto doble, por una parte obligados a cooperar y en su caso ejercer el principio de jurisdicci\u00f3n universal para este tipo de cr\u00edmenes. En este sentido la CoIDH se\u00f1al\u00f3: \"De manera consecuente con lo anterior, ante la naturaleza y gravedad de los hechos, m\u00e1s a\u00fan trat\u00e1ndose de un contexto de violaci\u00f3n sistem\u00e1tica de derechos humanos, la ne - cesidad de erradicar la impunidad se presenta ante la comunidad internacional como un deber de co - operaci\u00f3n inter-estatal para estos efectos. La impunidad no ser\u00e1 erradicada sin la consecuente determi-naci\u00f3n de las responsabilidades generales \u2014del Estado\u2014 y particulares \u2014penales de sus agentes o particular es\u2014, complementarias entre s\u00ed. El acceso a la justicia constituye una norma imperativa de de - recho internacional y, como tal, genera obligaciones erga omnes para los Estados de adoptar las medidas que sean necesarias para no dejar en la impunidad esas violaciones, ya sea ejerciendo su jurisdicci\u00f3n para aplicar su derecho interno y el derecho internacional para juzgar y, en su caso, sancionar a los responsa-bles, o colaborando con otros Estados que lo hagan o procuren hacerlo\" . Corte IDH. Caso Goibur\u00fa y otros vs. Paraguay. Fondo, Reparaciones y Costas. Sentencia del 22 de septiembre de 2006. Serie C, n\u00fam. 153, p\u00e1rrafo 131. V\u00e9ase tambi\u00e9n Luis Benavides,\"The Principle of Universal Jurisdictio: Nature and Scope\" , en Anuario Mexicano de Derecho Internacional, vol. I, M\u00e9xico, 2001, passim. 102 Josep M. Vilajosana, \"Funciones del derecho: un marco e diritto 2006, Tur\u00edn, Giappichelli Editore, 2007, p. 283. 103 V\u00e9anse, por ejemplo, los art\u00edculos 44-47 de la CADH, y el Protocolo Facultativo del Pacto Interna- cional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos, art\u00edculos 2-5. 104 La Comisi\u00f3n y la Corte Interamericanas de Derechos Humanos son ejemplos respectivamente de esos mecanismos. 105 Por ejemplo, CADH art\u00edculo 62: 1. Todo Estado parte puede, en el momento del dep\u00f3sito de su instrumento de ratifcaci\u00f3n o adhe - si\u00f3n de esta Convenci\u00f3n, o en cualquier momento posterior, declarar que reconoce como obligatoria de pl eno derecho y sin convenci\u00f3n especial, la competencia de la Corte sobre todos los casos relativos a la interpretaci\u00f3n o aplicaci\u00f3n de esta Convenci\u00f3n. 2. La declaraci\u00f3n puede ser hecha incondicionalmente, o bajo condici\u00f3n de reciprocidad, por un plazo determinado o para casos espec\u00edfcos. Deber\u00e1 ser presentada al Secretario General de la Organiza- ci\u00f3n, quien transmitir\u00e1 copias de la misma a los otros Estados miembros de la Organizaci\u00f3n y al secretario de la Corte. 100 Luis \u00c1ngel Benavides el Estado se somete voluntariamente a la competencia de dicho \u00f3rgano de vigilan - cia y por otra, permite a sus nacionales el acceso a una instancia supranacional de pr otecci\u00f3n de derechos humanos. Adem\u00e1s del reconocimiento por parte del Estado, es indispensable que las pe - ticiones/quejas cumplan con ciertos requisitos de admisibilidad.106 Uno de los re - quisitos m\u00e1s comunes es que dichas peticiones deben presentarse dentro de un t iempo determinado.107 Una petici\u00f3n puede declararse inadmisible si se presenta antes del reconocimiento de la competencia del \u00f3rgano que va a conocer de dicha petici\u00f3n o bien porque el derecho a presentar la petici\u00f3n hubiese prescrito. Los Estados pueden objetar que una petici\u00f3n sea analizada por el \u00f3rgano co - rrespondiente alegando que no se cumplen con los requisitos de admisibilidad de la misma. Cuando el \u00f3rgano que va a conocer de dicha petici\u00f3n es un \u00f3rgano jurisdiccio - nal como en el caso de la CoIDH el Estado puede objetar/oponerse a la competencia de la Corte a trav\u00e9s de objeciones preliminares.108 La objeci\u00f3n preliminar tiene por objeto impedir que la Corte conozca de una demanda o para que en su caso limite la materia sobre la cual versar\u00e1 su decisi\u00f3n. 3. La Corte tiene competencia para conocer de cualquier caso relativo a la interpretaci\u00f3n y aplica- ci\u00f3n de las disposiciones de esta Convenci\u00f3n que le sea sometido, siempre que los Estados partes en el c aso hayan reconocido o reconozcan dicha competencia, ora por declaraci\u00f3n especial, como se indica en los incisos anteriores, ora por convenci\u00f3n especial. 106 V\u00e9ase, por ejemplo, art\u00edculo 46: 1. Para que una petici\u00f3n o comunicaci\u00f3n presentada conforme a los art\u00edculos 44 o 45 sea admitida por la Comisi\u00f3n, se requerir\u00e1: a) que se hayan interpuesto y agotado los recursos de jurisdicci\u00f3n interna, conforme a los princi- pios del derecho internacional generalmente reconocidos; b) que sea presentada dentro del plazo de seis meses, a partir de la fecha en que el presunto lesio - nado en sus derechos haya sido notifcado de la decisi\u00f3n defnitiva; c) que la materia de la petici\u00f3n o comunicaci\u00f3n no est\u00e9 pendiente de otro procedimiento de arre - glo internacional, y d) que en el caso del art\u00edculo 44 la petici\u00f3n contenga el nombre, la nacionalidad, la profesi\u00f3n, el do - micilio y la frma de la persona o personas o del representante legal de la entidad que somete la peti-ci\u00f3n. 2. Las disposiciones de los incisos 1.a) y 1.b) del presente art\u00edculo no se aplicar\u00e1n cuando: a) no exista en la legislaci\u00f3n interna del Estado de que se trata el debido proceso legal para la pro - tecci\u00f3n del derecho o derechos que se alega han sido violados; b) no se haya permitido al presunto lesionado en sus derechos el acceso a los recursos de la juris- dicci\u00f3n interna, o haya sido impedido de agotarlos, y c) haya retardo injustifcado en la decisi\u00f3n sobre los mencionados recursos. 107 De conformidad con el art\u00edculo 46. 1, b) de la CADH la petici\u00f3n deber\u00e1 de presentarse\"dentro del plazo de seis meses, a partir de la fecha en que el presunto lesionado en sus derechos haya sido notifca-do de la decisi\u00f3n defnitiva\" . 108 Para un an\u00e1lisis de los diferentes tipos de objeciones preliminares ver Rosenne Shabtai, The World Court what it is and how it Works, op. cit., p. 83. 101 La interpretaci\u00f3n integradora del Derecho... En el caso particular que nos interesa, desapariciones forzadas en el marco de la CoIDH, una objeci\u00f3n preliminar a la competencia ratione temporis de la Corte es no solamente una cuesti\u00f3n sobre la admisibilidad de la demanda respecto del periodo de tiempo sobre el cual la Corte puede analizar los hechos materia de la disputa sino tambi\u00e9n, una cuesti\u00f3n sobre el fondo del asunto debido a la naturaleza de violaci\u00f3n m\u00faltiple y continua de las desapariciones forzadas. 109 Es por ello que frecuentemente la Corte Interamericana decide hacer el an\u00e1lisis conjunto de la ob - jeci\u00f3n r atione temporis con el fondo del asunto. Un principio b\u00e1sico de cualquier corte internacional es que tiene una funci\u00f3n inder ogable que es la de determinar su propia competencia (kompetenze-kompe - tenze o c omp\u00e9tence de la comp\u00e9tence ).110 Es con base en esta funci\u00f3n y con una inter - pretaci\u00f3n integradora del DIDH que la CoIDH debe establecer el alcance y l\u00edmites de las normas tanto sustantivas como procesales. La aceptaci\u00f3n o rechazo de una objeci\u00f3n preliminar relativa a la competencia r atione temporis, cuando se trate de una cuesti\u00f3n de derechos humanos, debe ha- cerse analizando los siguientes elementos: \u2014 La fecha en la que el Estado manifest\u00f3 que reconoc\u00eda la jurisdicci\u00f3n de la Corte. \u2014 La naturaleza de los hechos o actos jur\u00eddicos objeto de la disputa. \u2014 La especifcidad del Derecho Internacional de los Derechos Humanos to - mando en cuenta tanto la pr\u00e1ctica en la materia como la evoluci\u00f3n propia de esta rama del Derecho. La determinaci\u00f3n de si existe o no competencia r atione temporis de la CoIDH no puede hacerse exclusivamente a partir de la fecha de la declaraci\u00f3n de reconoci-miento de la competencia de la Corte, sino que es indispensable adem\u00e1s analizar in tegralmente el tipo de violaci\u00f3n que se cometi\u00f3 a la luz de la especifcidad del De - recho Internacional de los Derechos Humanos. Este m\u00e9todo de interpretaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n del Derecho Internacional de los de - rechos Humanos es acorde con la pr\u00e1ctica internacional en la materia y guarda un sano equilibrio entre la seguridad jur\u00eddica y la observancia de los derechos humanos. 109 Al respecto, Rosenne se\u00f1ala: \"Another class of objection does not contest the existence of the title of jurisdiction as such, but argues that on the facts the concrete dispute does not come within its scope. For ins - tance, if jurisdiction is accepted only as regards disputes arising after a certain date, the argument that the c oncrete dispute arose before that date should be raised as a preliminary objection. It may be difcult to sepa- rate examination of this issue from the merits, but how the Court will deal with depend on all the circumstan-ces of the case [...] This is not an easy matter\", idem. 110 Al principio por medio del cual a un tribunal se le otorga el poder de decidir sobre su existencia o el l\u00edmite de su competencia, a este principio se le conoce como el de c omp\u00e9tence de la comp\u00e9tence. Hugh Thirlway, \"The International Court of Justice\" , en Malcom D. Evans, International Law, 2a. ed., Oxford, Oxford University Press, 2006, p. 573. Ver tambi\u00e9n R. Shabtai, op. ult. cit., p. 82. 102 Luis \u00c1ngel Benavides IV. Conclusiones El derecho internacional contempor\u00e1neo transita de una visi\u00f3n voluntarista hacia una visi\u00f3n colectiva. El derecho internacional de los derechos humanos posee una rationale specialis que lo hace formalmente m\u00e1s efcaz en l\u00f3gicas de tipo comunitario. Dicha rationale implica que tanto su creaci\u00f3n, interpretaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n deben hacerse con base en una l\u00f3gica diferente a la del derecho internacional cl\u00e1sico. El consentimiento del Estado a someterse a un tratado o a una jurisdicci\u00f3n supra- nacional, al igual que el principio de irretroactividad, siguen siendo indispensables pa ra el funcionamiento del sistema de relaciones y de derecho internacionales. Si bien el principio de irretroactividad de la norma representa una garant\u00eda pro - cesal importante que otorga certeza jur\u00eddica, no se trata de un principio absoluto. Di cho principio debe ponderarse con respecto al tipo de norma que se alega se ha violado y tomando en cuenta la rationale specialis del Derecho Internacional de los Derechos Humanos. As\u00ed, en el caso particular de desapariciones forzadas debido a su car\u00e1cter de violaci\u00f3n m\u00faltiple y continua, la Corte Interamericana deber\u00eda hacer una interpretaci\u00f3n que lograra un sano equilibrio entre diferentes principios y nor - mas. Desafortunadamente, la pr\u00e1ctica reciente de la CoIDH en la determinaci\u00f3n de su c ompetencia ratione temporis en casos de desapariciones forzadas ha sido err\u00e1- tica, contradictoria e incluso regresiva. La interpretaci\u00f3n integral y evolutiva del DIDH, con base en una visi\u00f3n pro per- sonae, representa una herramienta id\u00f3nea en la integraci\u00f3n de normas, tanto de ti po sustantivo como procesal, y constituyen un medio adecuado para encontrar un equilibrio entre el Derecho Internacional cl\u00e1sico y el Derecho Internacional de los Derechos Humanos. La CoIDH, al igual que la Corte Europea de Derechos, ha demostrado que aten- diendo la naturaleza del Derecho Internacional de los Derechos Humanos y con ba se en una interpretaci\u00f3n integradora del derecho se puede y debe avanzar hacia la construcci\u00f3n de verdaderas instituciones de justicia comunitaria. Desafortunadamente las desapariciones forzadas siguen cometi\u00e9ndose hoy en d\u00eda.111 Las desapariciones forzadas no son cr\u00edmenes del pasado sino obligaciones 111 \"En a\u00f1os anteriores y durante el a\u00f1o examinado [2007], el Grupo de Trabajo transmiti\u00f3 al Gobier - no 379 casos, de los cuales 22 se han esclarecido gracias a la informaci\u00f3n facilitada por la fuente, 133 se han aclar ado sobre la base de la informaci\u00f3n aportada por el Gobierno, 16 se suspendieron y 208 quedan por resolver\" . Informe del Grupo de Trabajo sobre las Desapariciones Forzadas o Involuntarias A/HRC/7/2, 10 de enero de 2008, p\u00e1rrafo 215. El Grupo de Trabajo tambi\u00e9n indic\u00f3 que le preocupaba el cierre de la \"Fiscal\u00eda Especial para la atenci\u00f3n de hechos probablemente constitutivos de delitos federales cometi-dos directa o indirectamente por servidores p\u00fablicos en contra de personas vinculadas con movimientos 103 La interpretaci\u00f3n integradora del Derecho... presentes de los Estados para la investigaci\u00f3n, procesamiento y castigo de los cul - pables. La Corte Interamericana de Derechos Humanos tiene una nueva oportunidad c on el caso Radilla vs. M\u00e9xico112 para decidir si trat\u00e1ndose de desapariciones forza- das a la luz de su competencia r atione temporis mantiene una visi\u00f3n estatal o si opta por una m\u00e1s sist\u00e9mica que combata la impunidad y no que la perpet\u00fae. sociales y pol\u00edticos del pasado\" y considera que una medida de esa naturaleza puede ser contraria a lo dispuesto por el p\u00e1rrafo 3 del art\u00edculo 16 de la Declaraci\u00f3n sobre la Protecci\u00f3n de Todas las Personas Con - tra las Desapariciones Forzadas. Ibid ., p\u00e1rrafos 213 y 217. 112 Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos, caso Rosendo Radilla Pacheco, 12.511, De - manda contra los Estados Unidos Mexicanos, 15 de marzo de 2008. 105 Art\u00edculo Discriminaci\u00f3n y multiculturalismo: estudio cr\u00edtico del Convenio Europeo de Derechos Humanos y otros instrumentos europeos Al\u00e1n Arias Mar\u00edn* RESUMEN : El texto analiza cr\u00edticamente el Convenio Europeo para la protecci\u00f3n de los Dere - chos Humanos y de las Libertades Fundamentales (Roma, 4/11/1950), referido, en particular, al der echo a la no discriminaci\u00f3n (art\u00edculo 14) y en el contexto te\u00f3rico del discurso multicul- turalista y su reivindicaci\u00f3n de los derechos de las minor\u00edas \u00e9tnicas y raciales. El Tribunal Eu-ropeo de Derechos Humanos y la Comisi\u00f3n Europea de Derechos Humanos forman parte de sus mecanismos jurisdiccionales; se analiza sucintamente su funcionamiento y se estudian casos de jurisprudencia vinculados al derecho a la no discriminaci\u00f3n emitidos por el Tribu-nal. A partir de ello, se sit\u00faan otros instrumentos europeos relacionados con ese derecho. El n\u00fac leo cr\u00edtico radica en el car\u00e1cter secundario, subordinado y escasamente invocado del de - recho a la no discriminaci\u00f3n en la teor\u00eda y en la pr\u00e1ctica de las instituciones europeas. AB S T R A C T :This article is a critical analysis of the European Convention for the Protection of Human Rights and Fundamental Freedoms adopted in Rome (11/04/1950), particularly in regard to article 14 which refers to the right to non-discrimination. The approach is based on a multiculturalist discourse and theoretical framework, and its vindication of ethnic and racial minority rights. The European Court of Human Rights and the European Commission on Human Rights form part of its jurisdictional instruments; their operation is briefy stud-ied together with rulings related to the right to non-discrimination th at have been passed by the Court. From this starting point other European instruments related with this right are also considered. Criticism is centered in the secondary right to non-discrimination, subordinated and rarely invoked both in the theory and practice of the European institutions. S U M A R I O : Introducci\u00f3n. I. Convenio Europeo para la protecci\u00f3n de los Derechos Humanos y de las Libertades Fundamentales. II. Mecanismos de garant\u00eda. 1. Mecanismo instaurado en 1950. 2. Mecanismo de 1994: Protocolo de la Enmienda N\u00famero 11. 3. Integraci\u00f3n y funcio - namiento del Tribunal, despu\u00e9s del Protocolo N\u00famero 11. III. Art\u00edculo 14. No discriminaci\u00f3n. 1. Jurisprudencia. 2. Discriminaci\u00f3n: interpretaci\u00f3n del Tribunal. 3. Discriminaci\u00f3n: motivos racial y \u00e9tnico. IV. Instrumentos europeos sobre No discriminaci\u00f3n, minor\u00edas. 1. Dentro del seno del Consejo de Europa. 2. Dentro del seno de la Uni\u00f3n Europea. V. Panorama actual. Apunte fnal. VI. Bibliograf\u00eda. * Investigador del Centro Nacional de Derechos Humanos de la CNDH, FCPS-UNAM. 106 Al\u00e1n Arias Mar\u00edn Introducci\u00f3n En el primer apartado, de manera sucinta, a manera de pre\u00e1mbulo, se explica el funcionamiento del Tribunal Europeo de Derechos Humanos, para la poste - rior presentaci\u00f3n de ciertos criterios emitidos por este Tribunal en relaci\u00f3n al tema de la discriminaci\u00f3n en Europa. Se hace una diferenciaci\u00f3n entre los dos me - canismos de protecci\u00f3n que han estado vigentes desde la frma del Convenio Euro - peo para la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos y de las Libertades Fundamenta-les, para as\u00ed poder distinguir los dos pilares del documento: su cat\u00e1logo de libertades y su sistema de garant\u00edas. Este mecanismo, desde su aprobaci\u00f3n, ha venido distin- guiendo al Convenio como un texto jur\u00eddico fundamental, no s\u00f3lo para el bloque supranacional c onformado por los Estados del Consejo de Europa, sino tambi\u00e9n como una referencia obligada para otros sistemas de protecci\u00f3n regionales y para legislaciones locales. La fnalidad del texto, m\u00e1s que abordar el sentido general de la actuaci\u00f3n del Tr ibunal, analizar las funciones del Consejo de Europa en cuanto a la protecci\u00f3n de las libertades fundamentales o desglosar el contenido del Convenio, consiste en acotar, dentro de su marco de derechos, el tema de la prohibici\u00f3n a la discrimina-ci\u00f3n y encontrar su articulaci\u00f3n \u2014si bien d\u00e9bil (m\u00e1s evidente en otros instrumentos int ernacionales m\u00e1s recientes)\u2014 con el discurso multiculturalista. Para abordar la problem\u00e1tica relativa a la discriminaci\u00f3n de las minor\u00edas \u00e9tnicas y raciales, en los apartados III y IV, no fueron sufcientes ni el texto del Convenio, ni los dem\u00e1s instru-mentos del Consejo de Europa, as\u00ed que tambi\u00e9n fue preciso recurrir a la Jurispruden-cia del Tribunal, ya que es \u00e9ste el que ha emplazado el tema, a trav\u00e9s del derecho a la No Discriminaci\u00f3n y ha actualizado, aunque paulatina y lentamente, los supues- tos en los que puede encuadrarse una violaci\u00f3n a este derecho. La conclusi\u00f3n preli-minar puede enunciarse cr\u00edticamente se\u00f1alando que el Convenio, constituye un instrument o de referencia indispensable, un punto de partida obligado, si bien, re - sulta a todas luces insufciente y adolece \u2014como la mayor\u00eda de los instrumentos e instituciones de defensa de derechos antidiscriminatorios\u2014 de un sentido elitista, en el que pueden acceder a su utilizaci\u00f3n ciudadanos favorecidos con educaci\u00f3n privilegiada y recursos econ\u00f3micos sufcientes para afrontar procesos judiciales y burocr\u00e1ticos sumamente prolongados. Asimismo, en el texto se establecen indirectamente algunas coordenadas ge - nerales respecto de la protecci\u00f3n de la diversidad cultural y la promoci\u00f3n de las ex - presiones culturales, haciendo referencia a otros instrumentos internacionales m\u00e1s recien tes, asuntos que si bien no agotan la pluralidad tem\u00e1tica vinculada al multi- culturalismo, resultan ser herramientas legales importantes para la integraci\u00f3n de las cultur as en un contexto global cada vez m\u00e1s plural y heterog\u00e9neo. 107 Discriminaci\u00f3n y multiculturalismo... El art\u00edculo ensaya un modo de aproximaci\u00f3n a los Derechos Humanos, en tan - to que objeto de investigaci\u00f3n de orden te\u00f3rico y pr\u00e1ctico, que no sea unilateral - men te normativo. De modo que el an\u00e1lisis de los instrumentos jur\u00eddicos y sus siste - mas institucionales conexos sean asumidos en una perspectiva multidisciplinar. Se tr ata de un texto que versa sobre un muy signifcativo instrumento jur\u00eddico, observa- do en tensi\u00f3n articuladora con la flosof\u00eda pol\u00edtica y elementos de cr\u00edtica sociol\u00f3gica y politol\u00f3gica. As\u00ed, el art\u00edculo apunta en su construcci\u00f3n a una perspectiva te\u00f3rica, una l\u00f3gica argumental y una composici\u00f3n discursiva un tanto heterodoxa; sobra decir acerca de su car\u00e1cter no s\u00f3lo experimental sino, tambi\u00e9n, preliminar. En este caso particular, el Convenio, sus procedimientos y su jurisprudencia \u2014relativa al de - recho de No discriminaci\u00f3n\u2014, son estudiados en el horizonte te\u00f3rico del debate multicultur al contempor\u00e1neo,1 discurso con una fuerte impronta en el \u00e1mbito eu- ropeo e internacional, toda vez el car\u00e1cter central que, en la problem\u00e1tica social y c ultural de la globalizaci\u00f3n, han asumido tanto el fen\u00f3meno de las migraciones como los complejos procesos de integraci\u00f3n diferenciada de las minor\u00edas naciona-les, culturales y de los pueblos ind\u00edgenas en el seno de los Estados democr\u00e1ticos c ontempor\u00e1neos.2 1 El tema del multiculturalismo y su amplia bibliograf\u00eda requiere atenci\u00f3n detallada, por lo que re - sulta impropio incluirla en este texto, de exposici\u00f3n positiva de instrumentos jur\u00eddicos vinculados a la e liminaci\u00f3n de la discriminaci\u00f3n. Ver \u2014en sentido compensatorio aunque limitado\u2014 el art\u00edculo:\"Claves cr\u00edticas del multiculturalismo. Pol\u00edtica del reconocimiento y ciudadan\u00eda multicultural\" , en Al\u00e1n Arias Mar\u00edn et al., coords., Debate multicultural y derechos humanos, M\u00e9xico, CNDH, 2006, as\u00ed como el libro, coordina- do por el mismo autor, Multicultur alismo y derechos ind\u00edgenas. El caso mexicano, M\u00e9xico, CNDH, 2008. 2 Para ese tema y su importancia, ver Giovanni Sartori, La sociedad multi\u00e9tnica. Pluralismo, multi- culturalismo y extranjeros, Madrid, Taurus, 2001; J\u00fcrgen Habermas, L a inclusi\u00f3n del otro, Barcelona, Pai- dos, 1999, y Will Kymlicka, Multicultural Citizenship, Oxford University Press, USA, 1995. Tambi\u00e9n, del mismo autor, La pol\u00edtica vern\u00e1cula. Nacionalismos, multiculturalismo y ciudadan\u00eda, Barcelona, Paidos, 2003, as\u00ed como Will Kymlicka y Magda Opalski, coords., Can Liberal Pluralism be Exported?, Oxford Uni- versity Press, USA, 2001, y Charles Taylor et al., Multiculturalism. Examining the Politics of Recognition, Nueva Jersey, Princeton University Press, 1994. Asimismo, los art\u00edculos con amplias bibliograf\u00edas de Al\u00e1n Arias Mar\u00edn, \"Globalizaci\u00f3n y debate multicultural. Un nuevo desaf\u00edo contempor\u00e1neo\" , en Revista Dere - chos Humanos M\u00e9xico, M\u00e9xico, n\u00fam, 9, septiembre-diciembre de 2008; Paolo Comanducci, \"Derechos h umanos y minor\u00edas: un acercamiento anal\u00edtico-neo-ilustrado\" , en Miguel Carbonell, Juan A. Cruz y Rodolfo V\u00e1zquez, comps., Derechos sociales y derechos de las minor\u00edas , M\u00e9xico, UNAM / Porr\u00faa, 2001; Ra- multicultural y derechos hu- manos, M\u00e9xico, CNDH, 2008, Jos\u00e9 Mar\u00eda Mardones, \"El multiculturalismo como factor de modernidad social \" , en El espejo, el mosaico y el crisol. Modelos pol\u00edticos para el multiculturalismo, Francisco Colom Gonz\u00e1lez. 108 Al\u00e1n Arias Mar\u00edn I. Convenio Europeo para la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos y de las Libertades Fundamentales El Convenio Europeo para la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos y de las Liberta- des Fundamentales, tambi\u00e9n conocido como Convenio Europeo de Derechos Hu-manos o Convenio de Roma (en lo sucesivo \"Convenio\" o \"Convenio Europeo\") fue frmado en Roma, el 4 de noviembre de 1950; entr\u00f3 en vigor el 3 de septiembre de 1953. Al referirse al contenido y sentido del Convenio tambi\u00e9n se incluyen los dere - chos establecidos en sus 13 Protocolos adicionales y de enmienda, de los cuales los N\u00fameros 1, 2, 4, 6, 7, 9, 12 y 13 son adicionales y sustantivos, porque ampl\u00edan el ca- t\u00e1logo de derechos humanos del Convenio o las funciones del Tribunal o Consejo de M inistros; por su parte, los N\u00fameros 3, 5, 8 y 11 se consideran de enmienda, por - que modifcaron cuestiones procedimentales u organizativas del mecanismo de ga-rant\u00eda; s\u00f3lo el Protocolo N\u00famero 10, de car\u00e1cter adicional, nunca entr\u00f3 en vigor. Los derechos y libertades reconocidos por el Convenio podr\u00edan ser clasifcados, seg\u00fan V incent Berger, en seis grandes grupos:3 1) Derechos relativos a la libertad f\u00edsica: el derecho a la vida [art\u00edculo 2], 4 el dere - cho a no ser sometido a tortura [art\u00edculo 3], el derecho a no ser sometido a es clavitud o trabajo forzado [art\u00edculo 4], el derecho a la libertad y seguridad [art\u00edculo 5], libertad de circulaci\u00f3n, [derecho a no ser discriminado- art\u00edculo 14]. 2) Derechos procesales: el derecho a un proceso equitativo [art\u00edculo 6], el dere - cho a un recurso efectivo, y el derecho a no ser juzgado ni condenado dos vec es por el mismo delito [art\u00edculos 7 y 13]. 3) Derechos relativos a la vida personal: derecho a contraer matrimonio [ar - t\u00edculo 12], derecho al respeto de la vida familiar, derecho al respeto de la vida priv ada, derecho al respeto del domicilio y derecho al respeto de la corres- pondencia [art\u00edculo 8], [prohibici\u00f3n de discriminaci\u00f3n, art\u00edculo de esp\u00edritu: libertad de religi\u00f3n [art\u00edculo 9], libertad de expresi\u00f3n y der echo a la instrucci\u00f3n [art\u00edculos 10 y 2 del Protocolo N\u00famero 1], [prohi- bici\u00f3n de discriminaci\u00f3n, art\u00edculo 14]. 5) Libertadesdeacci\u00f3nsocialypol\u00edtica:libertaddereuni\u00f3n,libertaddeasociaci\u00f3n [art\u00edculo 11] y derecho a elecciones libres [art\u00edculo 3 Protocolo N\u00famero 1]. 6) Protecci\u00f3n de la propiedad [art\u00edculo 1 Protocolo N\u00famero 1]. 3 Vincent Berger, Jurisprudence de la Cour Europ\u00e9enne de Droits de l\u00b4Homme, 5a. ed., Par\u00eds, Dalloz-Si- rey, 1996, pp. 641-645. 4 Lo especifcado entre corchetes es del autor; tiene el sentido de a\u00f1adir derechos relativos a la no discriminaci\u00f3n. 109 Discriminaci\u00f3n y multiculturalismo... Aunque Berger no incluye dentro de su clasifcaci\u00f3n la prohibici\u00f3n de discrimi - naci\u00f3n del art\u00edculo 14 del Convenio (tampoco rescata jurisprudencias en ese tema al momento de la primera edici\u00f3n, 1986, ni en las posteriores), parece necesario re - saltarla como punto de partida para tratar, m\u00e1s adelante, a\u00fan si en esbozo, el tema de las implicaciones del discurso multiculturalista dentro de los instrumentos lega- les en Europa. II. Mecanismos de garant\u00eda del Convenio Europeo5 1. Mecanismo instaurado en 1950 Con la frma del Convenio se institucionaliz\u00f3 un complejo medio de garant\u00eda que constaba de dos mecanismos o fases: A. Mecanismo no jurisdiccional: consist\u00eda en los informes que los Estados de - ben suministrar sobre la manera en que su derecho interno asegura la aplicaci\u00f3n e fectiva de cualesquiera disposiciones del Convenio; el sistema de informes ha sido muy poco utilizado en la pr\u00e1ctica porque no se elaboran de manera peri\u00f3dica, como medio de evaluaci\u00f3n, sino que se entregan a requerimiento del Secretario General del Consejo de Europa. B. Mecanismo jurisdiccional: aunque formalmente se integraba por dos \u00f3rga- nos, la Comisi\u00f3n Europea de Derechos Humanos y el Tribunal Europeo de Derechos H umanos, en la realidad result\u00f3 ser un sistema demasiado complejo, en el sentido de que, en algunos casos, se daba intervenci\u00f3n al Comit\u00e9 de Ministros del Consejo de Europa. Lo m\u00e1s caracter\u00edstico del mecanismo de 1950 radica, precisamente, en la puesta en pr\u00e1ctica de un control jurisdiccional de estructura tripartita: 1. La Comisi\u00f3n Europea de Derechos Humanos (\"la Comisi\u00f3n\"): ten\u00eda dos tipos de competencia: a) Competencia Obligatoria: pod\u00eda conocer de demandas de un Estado Parte c ontra otro Estado Parte del Convenio. b) Competencia Facultativa u Opcional: pod\u00eda conocer de demandas deduci-das por particulares contra los Estados Parte. 5 Los elementos contenidos en este apartado son glosados del texto del propio Convenio Europeo, de Vincent Berger, op. cit., p. 575, y de Juan Antonio Carrillo Salcedo, El Convenio Europeo de Derechos Hu- manos, Madrid, Tecnos, 2003, pp. 40-72. 110 Al\u00e1n Arias Mar\u00edn La Comisi\u00f3n estaba encargada de: (i) decidir acerca de la admisibilidad de las demandas; (ii) establecer los hechos de manera clara; (iii) contribuir a los posibles arreglos amistosos; y (iv) emitir una opini\u00f3n acerca de si hubo o no violaci\u00f3n al Con - venio, la cual remitir\u00eda al Comit\u00e9 de Ministros. 2. El Tribunal Europeo de Derechos Humanos (\"Tribunal Europeo\"): el tipo de j urisdicci\u00f3n de \u00e9ste era voluntaria u opcional por parte de los Estados, es decir, los Estados Parte pod\u00edan decidir si la aceptaban o no. Una vez aceptada su jurisdicci\u00f3n, el Tribunal Europeo quedaba encargado de dictar una sentencia defnitiva y vincu-lante en los asuntos que le fuesen sometidos por la Comisi\u00f3n o por un Estado Parte in teresado en el caso: bien por haber sido el Estado demandante o el Estado deman- dado ante la Comisi\u00f3n, o por ser el Estado del que el particular demandante ante la C omisi\u00f3n, fuese nacional. 3. Comit\u00e9 de Ministros del Consejo de Europa (\"Comit\u00e9 de Ministros\"): conoc\u00eda d e (i) los casos que no pudieran ser sometidos al Tribunal Europeo porque el Estado demandado no hubiera aceptado su jurisdicci\u00f3n; (ii) los casos que la Comisi\u00f3n o un Estado parte no sometieran al Tribunal Europeo. El Comit\u00e9 de Ministros ten\u00eda com-petencia cuasi-jurisdiccional para adoptar una resoluci\u00f3n defnitiva y vinculante ac erca de si hubo o no violaci\u00f3n al Convenio. Este mecanismo de garant\u00eda instaur\u00f3 varias innovaciones, entre ellas: (i) Instituir un sistema de garant\u00eda colectiva en virtud del cual un Estado Parte pod\u00eda presentar una reclamaci\u00f3n internacional contra otro Estado Parte ante un \u00f3r - gano de competencia obligatoria, la Comisi\u00f3n, aunque las v\u00edctimas de la violaci\u00f3n alegada no fuesen nacionales del Estado demandante; (ii) Posibilidad de que la Comisi\u00f3n tuviera competencia para conocer de de - mandas de particulares: esto supuso una novedad para el derecho internacional tra-dicional al permitir que una persona individual, una Organizaci\u00f3n No Gubernamen-tal (ONG) o un grupo de particulares pudieran deducir directamente una demanda c ontra un Estado, incluso, su propio Estado.6 Ahora bien, tambi\u00e9n se presentaron, en la pr\u00e1ctica, varias defciencias en el me - canismo, tales como: (i) Que la competencia de la C omisi\u00f3n tuviera s\u00f3lo car\u00e1cter facultativo para co - nocer de las demandas de particulares y no fuera obligatorio; (ii) Que la jurisdicci\u00f3n del Tribunal Europeo tuviera naturaleza opcional; (iii) Que hubiera una posible intervenci\u00f3n de un \u00f3rgano pol\u00edtico, interguberna- men tal, como lo era el Comit\u00e9 de Ministros; (iv) Que el particular no contara con legitimaci\u00f3n activa ante el Tribunal Euro - peo, sino a trav\u00e9s de la Comisi\u00f3n; 6 Cf. J. A. Carrillo Salcedo, op. cit., p. 43. 111 Discriminaci\u00f3n y multiculturalismo... (v) Que \u00fanicamente operaba sobre la base de demandas, no actuaba de ofcio; (vi) Que se exig\u00eda siempre la intervenci\u00f3n de dos \u00f3rganos: ya fueran la Comisi\u00f3n y el Tribunal Europeo o la Comisi\u00f3n y el Comit\u00e9 de Ministros. Por estas razones, el mecanismo de protecci\u00f3n result\u00f3 pesado , por la interven- ci\u00f3n de dos \u00f3rganos; lento , porque no pod\u00eda respetarse el principio de que la admi- nistraci\u00f3n de justicia deb\u00eda ser en un plazo razonable; insatisfac torio para los parti- culares que alegasen ser v\u00edctimas de la violaci\u00f3n, porque ten\u00edan legitimaci\u00f3n activa \u00fanicament e ante la Comisi\u00f3n y no ante el Tribunal Europeo y por la posible interven- ci\u00f3n de un \u00f3rgano pol\u00edtico, el Comit\u00e9 de Ministros y no por un \u00f3rgano judicial inde - pendiente e imparcial.7 Pero la evoluci\u00f3n del sistema en la pr\u00e1ctica fue muy distinta de lo que se previ\u00f3 en 1950; todos los Estados Parte terminaron por aceptar tanto la competencia de la Comisi\u00f3n, para conocer de demandas de particulares, como la jurisdicci\u00f3n del Tri-bunal Europeo, con lo que la mayor\u00eda de los casos fueron resueltos por el Tribunal Eu ropeo y no por el Comit\u00e9 de Ministros. 2. Mecanismo de 1994: Pr otocolo de Enmienda N\u00famero 11 El 11 de mayo de 1994 fue abierto a la frma un nuevo Protocolo de enmienda al Convenio, que entr\u00f3 en vigor el 1 de noviembre de 1998. Su funci\u00f3n fue modifcar en profundidad al mecanismo de garant\u00eda instituido en 1950. Se elimin\u00f3 la interven-ci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Europea para dejar al Tribunal como el \u00f3rgano central del me - canismo de protecci\u00f3n de derechos humanos. 1. El Tribunal Europeo de Derechos Humanos o Tribunal de Estrasburgo (el \"Tri- bunal\"): qued\u00f3 como \u00fanico \u00f3rgano de control de las disposiciones del Convenio, in-dependiente e imparcial. Sus principales caracter\u00edsticas son las siguientes: (i) \u00d3rgano jurisdiccional internacional: es el \u00fanico competente para decidir si en un caso dado hubo o no violaci\u00f3n, de car\u00e1cter sustantivo, de los derechos reconoci- dos en el Convenio o sus Protocolos [art\u00edculo 19]. (ii) Compuesto por un n\u00famero de jueces igual al de las Altas Partes Contratantes. (iii) Car\u00e1cter Permanente y Jurisdicci\u00f3n Obligatoria: tanto si se trata de deman- das interestatales como de demandas planteadas por particulares. (iv) Legitimaci\u00f3n Activa: tanto los Estados Parte como los particulares, en las mismas c ondiciones, pueden deducir demanda ante \u00e9l. El particular puede deducir demanda ante el Tribunal de manera directa, sin presentarla previamente ante otro organismo (como la Comisi\u00f3n, en el mecanismo de 1950). 7 Ibid., p. 44. 112 Al\u00e1n Arias Mar\u00edn (v) Admisibilidad: el Tribunal absorbi\u00f3 la funci\u00f3n que anteriormente ten\u00eda la Co - misi\u00f3n, la de admitir o rechazar las demandas desarrollando una funci\u00f3n de fltro. S\u00f3lo las demandas que superen esta fase podr\u00e1n ser consideradas en cuanto al fon- do, aunque en cualquier momento del procedimiento podr\u00e1 rechazar las demandas que c onsidere improcedentes. (vi) \u00daltima Instancia: s\u00f3lo se puede presentar demanda, una vez que se han agotado las v\u00edas de recurso existentes en el ordenamiento jur\u00eddico interno del Esta- do demandado. (vii) Sistema de doble grado de jurisdicci\u00f3n: se asignan competencias para de - cidir a dos formaciones distintas, las Salas y la Gran Sala. (viii) Sentencias Vinculantes: lo son en lo que respecta a la decisi\u00f3n de si ha ha- bido o no violaci\u00f3n a las disposiciones. (ix) Competencia: se extiende a todos los asuntos relativos, no s\u00f3lo a la aplica- ci\u00f3n del Convenio y de sus Protocolos, sino tambi\u00e9n a su interpretaci\u00f3n. 2. Comit\u00e9 de Ministros: a diferencia del anterior mecanismo, este \u00f3rgano ya no conoc e de los casos en los que el demandado no reconoce la jurisdicci\u00f3n del Tribu- nal, sino que su competencia en el procedimiento se limita exclusivamente a vigilar la ejecuci\u00f3n de las sentencias dictadas por el Tribunal. 3. Integraci\u00f3n y funcionamiento del Tribunal, despu\u00e9s del Pr otocolo N\u00famero 11 A. Sistema de Doble Formaci\u00f3n [art\u00edculos 27, 29, 30]: a. 1. Salas: son cuatro y cada una de ellas est\u00e1 integrada por siete jueces. Sus ac tividades son: (i) Pronunciarse sobre la admisibilidad y el fondo de las demandas presentadas en vir tud del art\u00edculo 34 del Convenio, es decir, las demandas individuales o de par - ticulares; (ii) Pronunciarse sobre la admisibilidad y el fondo de las demandas presentadas en vir tud del art\u00edculo 33, o de asuntos entre Estados; (iii) Emitir sentencias, las cuales \u00fanicamente tendr\u00e1n efcacia de cosa juzgada y ca r\u00e1cter defnitivo cuando: a) las partes declaren que no solicitar\u00e1n la remisi\u00f3n del asunto ante la Gran Sala; b) haya transcurrido un plazo de tres meses desde su pro - nunciamiento sin que ninguna de las partes haya solicitado la remisi\u00f3n del asunto a la Gran Sala; c) si un Colegio de cinco jueces de la Gran Sala considera que el asun- to no re\u00fane las condiciones excepcionales que justifcan la apertura de una segun-da instancia, aunque la remisi\u00f3n hubiese sido solicitada por las partes; d) o que la 113 Discriminaci\u00f3n y multiculturalismo... Sala por motu proprio remita, o como se\u00f1ala el art\u00edculo 30 del Convenio, se \"inhiba\" en favor de la Gran Sala en cualquier momento del procedimiento.8 a. 2. Comit\u00e9s: se constituyen dentro de cada Sala del Tribunal, para un periodo d eterminado; se integran por tres jueces. Su funci\u00f3n es aceptar o rechazar las de - mandas individuales. b) Gran Sala: forma parte de ella el Presidente del Tribunal, se compone por 17 juec es y se divide en dos formaciones agrupadas seg\u00fan criterios de equilibrio geo - gr\u00e1fco y de distintas tradiciones jur\u00eddicas. La Gran Sala act\u00faa si: (i) El asunto pendiente ante una Sala plantea una cuesti\u00f3n grave relativa a la in- terpretaci\u00f3n del Convenio o de sus Protocolos, y la Sala lo remite. (ii) La soluci\u00f3n dada a una cuesti\u00f3n pudiera ser contradictoria con una senten- cia dictada anteriormente por el Tribunal. (iii) Mientras no haya dictado sentencia, la Sala podr\u00e1 inhibirse en favor de la Gr an Sala, salvo que una de las partes se oponga a ello. (iv) Act\u00faa por remisi\u00f3n del asunto de la Sala, ya sea porque la Sala se desista o b ien, a petici\u00f3n de alguna de las partes. B. Legitimaci\u00f3n Activa [art\u00edculos 33 y 34]: a) Altas Partes Contratantes: cualquier Estado Parte puede someter al Tribunal cual- quier incumplimiento que pueda ser imputado a otro Estado Parte del Convenio. La gar ant\u00eda colectiva signifca que cualquier Estado Parte, aunque no sea el de la nacio- nalidad de las v\u00edctimas, puede deducir demanda; as\u00ed que se supera la exigencia de la nacionalidad de la reclamaci\u00f3n para poder imputar responsabilidad internacional de un Estado. b) Particulares: individuos, grupo de particulares, ONG, que aleguen ser v\u00edcti- mas de una violaci\u00f3n al Convenio cometida por un Estado Parte. A diferencia de la g arant\u00eda colectiva interestatal, en el caso de los particulares, no hay acci\u00f3n popular, no se autoriza a deducir demandas a quien no alegue ser v\u00edctima de una violaci\u00f3n del Estado; tampoco se autoriza a quejarse en abstracto de una ley interna por el he - cho de considerarla contraria al Convenio. 8 Ibid., pp. 48 y 59. V\u00e9ase tambi\u00e9n V. Berger, op. cit., p. 575. 114 Al\u00e1n Arias Mar\u00edn C. Partes: a) Demandante: (i) De acuerdo con el art\u00edculo 33: toda Alta Parte Contratante podr\u00e1 someter al T ribunal cualquier incumplimiento de lo dispuesto en el Convenio o sus Protocolos que, a su juicio, pueda ser imputado a otra Parte Contratante. (ii) De acuerdo con el art\u00edculo 34: aunque el Convenio etiqueta al art\u00edculo como uno propio de \"Demandas Individuales\" , el Tribunal podr\u00e1 conocer de una demanda presentada por personas f\u00edsicas, sea una sola persona o un grupo de particulares, as\u00ed como ONG que se consideren v\u00edctimas de violaci\u00f3n por una de las Altas Partes Con-tratantes. Existen, entonces: \u2014 V\u00edctima directa: persona que se ve directamente afectada por la violaci\u00f3n; \u2014 V\u00edctima indirecta: persona que pueda demostrar la existencia de un v\u00ednculo estr echo con quien sufri\u00f3 la violaci\u00f3n de un derecho; \u2014 V\u00edctima potencial: cualquier persona que potencialmente puede ser v\u00edctima de una violaci\u00f3n.9 b) Demandado: Estado Parte del Convenio que supuestamente cometi\u00f3 la viola- ci\u00f3n de las disposiciones del Convenio o de sus Protocolos imputado en la demanda. c) Terceros [art\u00edculo 36]: pueden ser tanto Estados Parte, cuyo nacional sea de - mandante, o Estados Parte que ejerzan la garant\u00eda colectiva en el caso de demandas in terestatales. Tambi\u00e9n, en inter\u00e9s de la buena administraci\u00f3n de justicia, el Presi- dente del Tribunal podr\u00e1 invitar a cualquier Estado Parte en el Convenio que no sea par te en el asunto planteado ante el Tribunal, as\u00ed como a cualquier persona intere - sada distinta del demandante u ONG en calidad de amici curiae. D. Procedimiento [art\u00edculos 28, 29, 35, 37-43]: 1) Presentaci\u00f3n de la demanda: contactos preliminares con la Secretar\u00eda del Tribunal. Las demandas de los particulares de acuerdo con el art\u00edculo 35 del Convenio deben: (i) ser formuladas en un plazo de seis meses desde la fecha de la decisi\u00f3n de - fnitiva de derecho interno que se quiera combatir; (ii) no pueden ser an\u00f3nimas; (iii) no pueden ser esencialmente las mismas (o que no contengan datos nuevos) que una demanda examinada anteriormente por el Tribunal o ya sometida a otra instan-cia internacional; (iv) no pueden ser abusivas o manifestamente mal fundadas, in-congruentes con el Convenio, o que traten de un derecho que fgure en el cat\u00e1logo 9 Ibid., p. 52. V\u00e9ase tambi\u00e9n V. Berger, op. cit., p. 576. 115 Discriminaci\u00f3n y multiculturalismo... de los derechos reconocidos pero incompatible por raz\u00f3n de materia, persona, lugar o tiempo; (v) deben presentarse una vez agotados los recursos existentes o realmen- te efcaces en el ordenamiento jur\u00eddico interno del Estado demandado. 2) Registro de la demanda: se registra la demanda recibida. 3) Reparto de la demanda a una de las Salas: las demandas interestatales para s u admisibilidad se someten a una Sala de siete jueces, las demandas particulares a un Comit\u00e9 de tres miembros. 4) Resoluci\u00f3n sobre la admisibilidad: cuando las demandas particulares pasan a la Sala, de un Comit\u00e9 de tres jueces se designa a un juez ponente, quien puede ad- mitir o no la demanda, preparar\u00e1 el expediente y contactar\u00e1 a las partes. Tanto la S ala, como el Comit\u00e9, por unanimidad, pueden declarar si la demanda es admisible o inadmisible, y, en este \u00faltimo caso, se archivar\u00e1 y se cancelar\u00e1 del registro. La Sala c onsiderar\u00e1 tanto la admisibilidad como las cuestiones de fondo. 5) Comunicaci\u00f3n de la demanda al Gobierno del Estado demandado. 6) Investigaci\u00f3n y establecimiento de los hechos: presentaci\u00f3n de observacio - nes escritas y establecimiento de los hechos, por parte del Estado demandado o de los Estados interesados, los que proporcionar\u00e1n todas las facilidades necesarias. 7) Arreglo amistoso: simult\u00e1neamente se tratar\u00e1 de lograr que las partes lle - guen a un acuerdo amistoso. El Tribunal archivar\u00e1 el asunto del Registro mediante una resoluci\u00f3n del arreglo, que se limitar\u00e1 a una breve exposici\u00f3n de los hechos y de la resoluci\u00f3n adoptada. 8) Posibilidad de que la Sala se desista de conocer de un caso y lo remita a la Gr an Sala. Un colegio de cinco jueces es quien estima que se presenten los requisi- tos necesarios. 9) Fases: se contin\u00faa con el examen contradictorio del caso mediante fases es- crita y oral. En la primera fase, de car\u00e1cter confdencial, las partes presentar\u00e1n sus posiciones jur\u00eddicas y sus conclusiones. La fase oral consiste en una audiencia o vis- ta, que es p\u00fablica (salvo por circunstancias excepcionales) y en ella las partes ten-dr\u00e1n derecho a expresarse libremente. 10) Intervenci\u00f3n de los terceros: los participantes podr\u00e1n presentar observacio - nes por escrito y tomar parte en las audiencias, sean los Estados de donde el parti-cular es nacional o sean los Estados o particulares invitados por el Presidente del Tri-bunal. 11) Sentencia: dictada por la Sala, con car\u00e1cter defnitivo. La vista y el acceso a los documentos son p\u00fablicos. 12) Aunque en principio, la Sala resuelve con car\u00e1cter defnitivo, se puede remi- tir a la Gran Sala a petici\u00f3n de las partes, con el objetivo de que la Gran Sala haga una r econsideraci\u00f3n de los asuntos m\u00e1s importantes. 116 Al\u00e1n Arias Mar\u00edn 13) Archivo de las demandas: en cualquier momento del procedimiento el Tri- bunal podr\u00e1 archivar una demanda del registro por: (i) el demandante ya no est\u00e9 d ispuesto a mantenerla; (ii) el litigio se haya resuelto; (iii) ya no est\u00e9 justifcada la prosecuci\u00f3n del examen de la demanda. E. Sentencias [art\u00edculos 44-46] Los efectos de las sentencias son: (i) Cosa juzgada: s\u00f3lo respecto del Estado demandado. (ii) Cosa interpretada con efectos er ga omnes: el Tribunal no s\u00f3lo tiene compe - tencias para aplicar el C onvenio sino tambi\u00e9n para interpretarlo [art\u00edculo 32]. Este efecto tiene alcance general respecto de todos los Estados Parte, as\u00ed que las autori-dades nacionales, incluidas las judiciales, deben tomar en consideraci\u00f3n la interpre - taci\u00f3n del Convenio mediante la jurisprudencia del Tribunal ya que les vincula jur\u00ed-dicamente. (iii) La sentencia tiene naturaleza declarativa m\u00e1s no ejecutoria: porque los me - dios para dar cumplimiento a las mismas ser\u00e1n los previstos en el ordenamiento ju-r\u00eddico interno de cada Estado, ya que el Convenio no articula mecanismo alguno en or den a la ejecuci\u00f3n. (iv) El Comit\u00e9 de Ministros tiene competencias de vigilancia y supervisi\u00f3n del cumplimien to de las sentencias. (v) La obligaci\u00f3n de los Estados que hayan sido declarados responsables de una violaci\u00f3n de las obligaciones asumidas, consiste en reparar las consecuencias de di- cha violaci\u00f3n y no, simplemente, en pagar una indemnizaci\u00f3n. F. Opiniones Consultivas [art\u00edculos 47-49]: A solicitud del Comit\u00e9 de Ministros, el Tribunal podr\u00e1 emitir opiniones consultivas, acerca de cuestiones jur\u00eddicas relativas a la interpretaci\u00f3n del Convenio y sus Proto - colos. Estas opiniones no podr\u00e1n referirse ni a las cuestiones que guarden relaci\u00f3n c on el contenido o la extensi\u00f3n de los derechos y libertades defnidos en el t\u00edtulo I del Convenio y de sus Protocolos, ni sobre las dem\u00e1s cuestiones de las que el Tribu-nal o el Comit\u00e9 de Ministros pudieran conocer como resultado de la presentaci\u00f3n d e un recurso previsto por el Convenio. La opini\u00f3n del Tribunal estar\u00e1 motivada; si no es un\u00e1nime, todo juez podr\u00e1 unir a ella, su opini\u00f3n por separado. Ser\u00e1 comunica-da al Comit\u00e9 de Ministros. 117 Discriminaci\u00f3n y multiculturalismo... III. Art\u00edculo 14. No Discriminaci\u00f3n 1. Jurisprudencia El art\u00edculo 14 del Convenio establece: \"El goce de los derechos y libertades recono - cidos en el presente Convenio ha de ser asegurado sin distinci\u00f3n alguna, especial- mente por razones de sexo, raza, color, lengua, religi\u00f3n, opiniones pol\u00edticas u otras, o rigen nacional o social, pertenencia a una minor\u00eda nacional, fortuna, nacimiento o cualquier otra situaci\u00f3n\" . Al buscar, en la jurisprudencia del Tribunal, casos de violaci\u00f3n al art\u00edculo 14 del C onvenio, es frecuente encontrar como causales de discriminaci\u00f3n: el\"sexo\" , por la que se han planteado, aunque no se denominan as\u00ed, problemas de g\u00e9nero (diferen- cias entre hombres y mujeres), y m\u00e1s recientemente, problemas sobre la orientaci\u00f3n sexu al, que ha sido reconocida t\u00e1citamente como una subcategor\u00eda de\"sexo\"[casos B. B. vs. Reino Unido (2004), Ladner vs. Austria (2005)]; \"el nacimiento\"(fliaci\u00f3n fuera del matrimonio o por relaci\u00f3n ad\u00faltera) [casos Merger y Cros vs. Francia, Pla y vs . Andorra (2004)], y tambi\u00e9n \"la fortuna\" o \"el patrimonio\"(prestaciones de seguridad social) [caso Fielding vs. Reino Unido, (2002)]. Se observa que las quejas por discriminaci\u00f3n que no invocan alg\u00fan motivo ta- sado en el Convenio, suelen tener poco \u00e9xito, pero en algunos pocos casos se ha po - dido fundar la violaci\u00f3n en circunstancias conexas a los derechos del Convenio o a derechos humanos universalmente reconocidos como el derecho al trabajo, v. gr., discriminaci\u00f3n en la contrataci\u00f3n [caso Rainys y Gasparvicius vs. Lituania (2005)].10 Pero, contrario a lo que podr\u00eda pensarse dada la composici\u00f3n pluricultural en Europa, as\u00ed como la densidad de las corrientes migratorias y los frecuentes casos de discriminaci\u00f3n conocidos por la opini\u00f3n p\u00fablica, son poco frecuentes los casos de dis-criminaci\u00f3n por origen \u00e9tnico o racial. Algunos de los casos resueltos recientemen-te por el T ribunal, y en los que encontr\u00f3 violaci\u00f3n a la prohibici\u00f3n de discriminaci\u00f3n del art\u00edculo 14 del Convenio, son los que resumiremos a continuaci\u00f3n. 11 1. Timishev vs. Rusia (13 de diciembre de 2005) \u2014N\u00fameros de aplicaci\u00f3n: 55762/00 y 55974/00. 10 Portal del Tribunal subsecci\u00f3n: Subject matter of judgements. 11 Todas las sentencias mencionadas fueron consultadas en la base de datos HUDOC del portal del Tribunal Europeo de Derechos Humanos (European espa\u00f1ol de las sentencias es propia.] 118 Al\u00e1n Arias Mar\u00edn \u2014Partes: el demandante, se\u00f1or Ilyas Yukubovich Timishev y el Estado demandado, la Federaci\u00f3n Rusa. \u2014 Derechos alegados: el demandante refere violaci\u00f3n a los art\u00edculos 2 del Protoco - lo N\u00famero 4, 2 del Protocolo N\u00famero 1 al Convenio, y 14 del Convenio. \u2014 Resumen de los hechos y consideraciones: \u2014 El 31 de diciembre de 1994 la propiedad del se\u00f1or Timishev, ubicada en G rozni, Rep\u00fablica de Chechenia, fue destruida por una operaci\u00f3n militar, lo que llev\u00f3 al se\u00f1or Timishev a mudarse a la ciudad de Nalchik, en la Rep\u00fablica de Kabardino-Balkaria de la Federaci\u00f3n Rusa; desde el 15 de agosto de 1996 el demandante ha vivido en Nalchik como un migrante forzado. \u2014 En 1997, el se\u00f1or Timishev solicit\u00f3 su residencia permanente en Nalchik, p ero la solicitud fue negada con base en las leyes de Kabardino-Balkaria, que proh\u00edben otorgar residencia permanente a ex residentes de Chechenia. \u2014 El 19 de junio de 1999, el demandante y su chofer viajaban en un autom\u00f3vil e n direcci\u00f3n de Nazran, en la Rep\u00fablica de Ingushetia, a Nalchik y tuvieron que detenerse en el puesto de control de la frontera administrativa entre In-gushetia y Kabardino-Balkaria. Los polic\u00edas de caminos de Kabardino-Balka-ria, le negaron la entrada, refri\u00e9ndose a la instrucci\u00f3n oral que reciente - mente hab\u00edan recibido del Ministro del Interior, de no admitir a ninguna p ersona de origen \u00e9tnico checheno. El demandante dio media vuelta y tuvo que desviarse m\u00e1s de 300 kil\u00f3metros para entrar a Nalchik por otro puesto fronterizo. \u2014 El demandante present\u00f3 queja en la Corte de Nalchik, en la Suprema Corte de Kabardino-Balkaria, al Ombudsman ruso y al Procurador General de la Fe - deraci\u00f3n Rusa, pero la petici\u00f3n del demandante de da\u00f1o moral o da\u00f1os no pecuniar ios ocasionados por no poder circular libremente, no fue atendida. \u2014 La autoridad alega que el se\u00f1or Timishev no quiso respetar la fla de autom\u00f3 - viles que esperaban su turno en el puesto de control y que, por tal raz\u00f3n, se le neg\u00f3 alg\u00fan trato prioritario y \u00e9l decidi\u00f3 marcharse. \u2014 El 24 de diciembre de 1999, el demandante recibi\u00f3 la indemnizaci\u00f3n por su p ropiedad destruida en la Rep\u00fablica Chechena, a cambio tuvo que dar su tarjeta de migraci\u00f3n, que le acreditaba su residencia en Nalchik y su estatus de migrante forzado de Chechenia. \u2014 Entre septiembre de 1998 y mayo del 2000, los hijos del se\u00f1orTimishev, el hijo de 9 a\u00f1os y la hija de 7, hab\u00edan asistido a la Escuela N\u00famero 8 de Nalchik. \u2014 En septiembre de 2000, cuando iniciaba el nuevo ciclo escolar, los hijos del s e\u00f1or Timishev no pudieron entrar a la escuela porque el padre no pudo mostrar su tarjeta de migraci\u00f3n. Aunque el director de la escuela los admiti\u00f3, 119 Discriminaci\u00f3n y multiculturalismo... advirti\u00f3 que era un arreglo temporal mientras el Departamento de Educa - ci\u00f3n no se enterara. \u2014 El demandante present\u00f3 queja ante la Corte de Nalchik y ante la Suprema C orte de Kabardino-Balkaria sobre la negativa del Departamento de Educa- ci\u00f3n y Ciencia de Nalchik de admitir a sus hijos en la escuela. El Departamen-to replic\u00f3 que, una vez que el demandante renunci\u00f3 a su tarjeta de migra-ci\u00f3n, no ten\u00eda motivos ni derecho para permanecer en Nalchik, adem\u00e1s de q ue en la Escuela N\u00famero 8 se hab\u00eda extralimitado el cupo. Ambas Cortes sobreseyeron la demanda. \u2014 El T ribunal encontr\u00f3 que: (i) S\u00ed hubo violaci\u00f3n al art\u00edculo 2 del Protocolo N\u00famero 4, que protege la liber tad de circulaci\u00f3n y de elegir residencia. El Gobierno dio versiones dis- cordantes, argumentando razones como: que los ofciales hab\u00edan tenido que detener temporalmente la circulaci\u00f3n de veh\u00edculos y peatones, bas\u00e1n- dose en una disposici\u00f3n que, en realidad, fue emitida dos d\u00edas despu\u00e9s del d\u00eda de los hechos; que el se\u00f1or Timishev no hab\u00eda querido respetar la fla de veh\u00edculos y se fue por propia voluntad, por lo que los ofciales ni hablaron con \u00e9l, pero, al mismo tiempo, seg\u00fan otra versi\u00f3n, el se\u00f1or Timishev esper\u00f3 su turno y se neg\u00f3 a mostrar alg\u00fan documento de identidad. (ii) S\u00ed hubo violaci\u00f3n al art\u00edculo 14 del Convenio, conjuntamente con el ar - t\u00edculo 2 del Protocolo N\u00famero 4. El demandante alega que se le neg\u00f3 la en-trada por su origen \u00e9tnico. Agreg\u00f3 que el d\u00eda de los hechos, no pudo ocultar s u origen, porque tanto \u00e9l como el chofer, son chechenos, al igual que las placas del veh\u00edculo, adem\u00e1s de que el chofer habla ruso con acento cheche - no. Cinco d\u00edas despu\u00e9s del hecho, no tuvo problemas para atravesar la fron-tera diciendo que era de origen avar. El Tribunal encontr\u00f3 que los polic\u00edas de tr \u00e1nsito s\u00ed recibieron la orden oral de no dejar cruzar a los chechenos, no ba- s\u00e1ndose en los documentos de identidad rusos, que en ning\u00fan lado contie - nen una especifcaci\u00f3n sobre el origen \u00e9tnico, sino en la percepci\u00f3n subjeti-va que los ofciales tuvieran sobre el origen \u00e9tnico de los pasajeros. (iii) S\u00ed hubo violaci\u00f3n del art\u00edculo 2 del Protocolo N\u00famero 1 , que proh\u00edbe la negaci\u00f3n del derecho a la educaci\u00f3n. El Tribunal s\u00ed hall\u00f3 violaci\u00f3n al dere - cho a la educaci\u00f3n, porque a los ni\u00f1os se les neg\u00f3 la admisi\u00f3n a la escuela en la que llevaban dos a\u00f1os asistiendo y el Gobierno nunca contest\u00f3 la presun- ci\u00f3n de que la raz\u00f3n de fondo fue porque el padre no pudo mostrar su tarje - ta de migraci\u00f3n. \u2014 Fecha y efectos de la sentencia: 13 de diciembre de 2005. Se determin\u00f3 que e l Gobierno ruso debe pagar al Sr.Timishev la compensaci\u00f3n por da\u00f1o moral 120 Al\u00e1n Arias Mar\u00edn debido a las violaciones encontradas, por gastos y costas judiciales e im - puestos. 2. Moldovan y otros vs. Rumania (5 y 12 de julio de 2005) \u2014N\u00fameros de aplicaci\u00f3n: 41138/98 y 64320/01. \u2014 Partes: se\u00f1or Iulius Moldovan y 24 demandantes; Rumania, como el Estado demandado. \u2014Derechos alegados: los demandantes aducen violaci\u00f3n a los art\u00edculos 3, 6, 8 y 14 del Convenio. \u2014Resumen de los hechos y consideraciones: \u2014 El 20 de septiembre de 1993, hubo una revuelta callejera en el pueblo de H dreni en el distrito de Mure, Rumania. La pelea se inici\u00f3 en un bar en el que tres hombres de origen roman\u00ed (pueblo rom o gitano), empezaron a dis-cutir con otro no-roman\u00ed; la confrontaci\u00f3n verbal deriv\u00f3 en golpiza, termi-nando con la muerte del no roman\u00ed. La noticia se dispers\u00f3 r\u00e1pidamente por el vecindario y la multitud furiosa fue en b\u00fasqueda de los asesinos del no- roman\u00ed; los encontraron escondidos en una casa, la cual fue incendiada por la multitud enardecida. Dos de los hombres trataron de huir del fuego, pero fueron aprehendidos por la turba, que los linch\u00f3; ellos dos murieron, as\u00ed como el tercer hombre que no pudo salir de la casa en llamas. Entre la multi-tud se encontraban algunos agentes de la polic\u00eda local que no s\u00f3lo no hicie - ron nada para detener el linchamiento, sino que m\u00e1s tarde, alentaron a los aldeanos a vengar su coraje, incendiando casas, establos, veh\u00edculos y otros bienes de la comunidad roman\u00ed del barrio. \u2014 La Procuradur\u00eda inici\u00f3 una investigaci\u00f3n por los asesinatos de los tres roma-n\u00edes , tres civiles fueron detenidos bajo el cargo de homicidio, pero al poco tiempo fueron liberados. Se abri\u00f3 otra averiguaci\u00f3n para los polic\u00edas que participaron en el linchamiento y posterior destrucci\u00f3n de las propiedades de la comunidad gitana, misma que fue cerrada sin fncarles responsabili-dad, pese a los m\u00faltiples testimonios de que s\u00ed hab\u00edan participado. \u2014 La Corte del Distrito de T\u00e2rgu-Mure dictamin\u00f3 que el estilo de vida marginal d e la comunidad roman\u00ed ha generado serios confictos, porque rechazan los valores morales, y se ha marginado a s\u00ed misma por su comportamiento agre - sivo y la negaci\u00f3n deliberada de aceptar las normas legales y sociales. Los r oman\u00edes se ganan la vida haciendo trabajos inusuales y actividades il\u00edcitas. Cuando se termin\u00f3 la propiedad com\u00fan, el Gobierno les asign\u00f3 parcelas del distrito a los roman\u00edes, pero ellos no las trabajan. Pelean con la gente de la 121 Discriminaci\u00f3n y multiculturalismo... aldea, la atacan o roban sus bienes o dinero. Es m\u00e1s, de manera ostentosa, usan insultos, lenguaje obsceno y palabras vulgares en p\u00fablico. \u2014 Por m\u00e1s de 10 a\u00f1os, las cortes locales se negaron a otorgarles a los deman-dantes, alguna compensaci\u00f3n por sus bienes destruidos. \u2014 A causa de la revuelta, los demandantes perdieron sus bienes y sus casas; el G obierno rumano qued\u00f3 en reconstruirlas, pero lo cumpli\u00f3 de manera tan inefciente que a la fecha de la queja ante el Tribunal, se hab\u00edan reconstruido \u00fanicamente cuatro casas, las cuales, con todo y la reparaci\u00f3n, quedaron en condiciones tan deplorables que eran inhabitables. A causa de esta situa - ci\u00f3n, algunos de los demandantes tuvieron que vivir en casas de parientes, en condiciones de hacinamiento e insalubridad, en gallineros, establos o s\u00f3 - tanos, que les causaron enfermedades. \u2014 El T ribunal encontr\u00f3 que: (i) S\u00ed hubo violaci\u00f3n al art\u00edculo 8 del Convenio, que establece el respeto a la vida privada y familiar y al domicilio. El Gobierno fue encontrado respon- sable por fallar en sus obligaciones positivas de otorgar vivienda digna. El a rt\u00edculo 8, incluye tambi\u00e9n, que el individuo estar\u00e1 libre de la injerencia de la autoridad p\u00fablica, por lo que el Tribunal extendi\u00f3 la interpretaci\u00f3n, se\u00f1alan-do que la otra obligaci\u00f3n positiva del Estado, en este caso, radicaba en con-ducir de manera efectiva, la investigaci\u00f3n penal contra los civiles responsa-bles y los polic\u00edas involucrados. (ii) S\u00ed hubo violaci\u00f3n al art\u00edculo 3 del Convenio, que proh\u00edbe la tortura, las p enas o tratos inhumanos o degradantes. ElTribunal se\u00f1al\u00f3 que el trato a los demandados hab\u00eda sido inhumano y degradante porque sufrieron p\u00e9rdida de bienes, enfermedad y afectaci\u00f3n a su personalidad. (iii) S\u00ed hubo violaci\u00f3n al art\u00edculo 6 del Convenio, que consagra el derecho a un proceso equitativo. El Tribunal encontr\u00f3 que la duraci\u00f3n excesiva de los procedimientos ante las instancias locales, en este caso 10 a\u00f1os, constituy\u00f3 una violaci\u00f3n al numeral 1 del art\u00edculo, s\u00f3lo en el sentido de la duraci\u00f3n del proceso, no en cuanto a la negaci\u00f3n al acceso a medios de defensa, como tambi\u00e9n alegaron los demandantes. (iv) S\u00ed hubo violaci\u00f3n al art\u00edculo 14, conjuntamente con los art\u00edculos 6 y 8 del Convenio. A causa de su origen \u00e9tnico, los demandantes fueron discrimi- nados: basta con leer las consideraciones de la Corte de T\u00e2rgu-Mure para s aber que existe un sentimiento adverso hacia la comunidad roman\u00ed, ade - m\u00e1s de la hostilidad demostrada en los eventos de la revuelta. La negativa de la Corte Civil para otorgarles compensaci\u00f3n por los bienes muebles, ex - presando que los roman\u00edes son mentirosos, evasores de impuestos y que no er a factible que poseyeran los bienes que se\u00f1alaron en su demanda, denota una raz\u00f3n discriminatoria. 122 Al\u00e1n Arias Mar\u00edn \u2014 Fechas y efectos de la sentencia: el Juicio N\u00famero 1 se resolvi\u00f3 con el arreglo de amigable composici\u00f3n para 18 de los demandantes, la resoluci\u00f3n fue emitida con fecha 5 de julio de 2005. El Juicio N\u00famero 2, para el caso de los otros siete demandantes, se resolvi\u00f3 con la sentencia emitida el 12 de julio de 2005. Se determin\u00f3 que el Gobierno rumano debe pagar a los deman-dantes la compensaci\u00f3n por da\u00f1o pecuniario y da\u00f1o moral, debido a las vio - laciones encontradas, as\u00ed como los impuestos. El Estado, adem\u00e1s, se com-prometi\u00f3 a implementar medidas, tales como fomentar programas educa tivos para combatir la discriminaci\u00f3n en la poblaci\u00f3n en general; pro - gramas de educaci\u00f3n legal para los roman\u00edes; impulsar una participaci\u00f3n ma yor de la comunidad roman\u00ed en la vida econ\u00f3mica, cultural, social y pol\u00ed- tica del distrito; resolver confictos que puedan generar violencia entre las familias , comunidades o etnias. 3. Nachova y otros vs. Bulgaria (26 de febrero de 2004 y 6 de julio de 2005) \u2014Nos. de Aplicaci\u00f3n: el Es- tado demandado, Bulgaria. \u2014D erechos alegados: los demandantes alegan violaci\u00f3n a los art\u00edculos 2 y 14 del Convenio. \u2014Resumen de los hechos y consideraciones: \u2014 Los se\u00f1ores Angelov y Petkov, de 21 a\u00f1os de edad, eran conscriptos de la F uerza de Construcci\u00f3n, una divisi\u00f3n del ej\u00e9rcito dedicada a la construcci\u00f3n de edifcios de departamentos para civiles. Ya hab\u00edan sido arrestados en di-versas ocasiones por ausentarse sin permiso y por robos menores, raz\u00f3n por la que hab\u00edan sido apresados y cumplido sus respectivas condenas. \u2014 El 15 de julio de 1996, ambos huyeron de la construcci\u00f3n y se fueron a la casa d e la abuela del se\u00f1or Angelov, en el pueblo de Lesura, Bulgaria. Su ausencia fue reportada al d\u00eda siguiente a la polic\u00eda militar. La unidad de la polic\u00eda mili-tar de Vratsa fue avisada an\u00f3nimamente del paradero de los fugitivos; cuatro ofciales se encaminaron a Lesura para arrestarlos. Los ofciales llevaban ar - mas: pistolas y rifes autom\u00e1ticos. Sab\u00edan d\u00f3nde atraparlos porque en esca-pes previos hab\u00edan ido a la misma casa. \u2014 Cuando los ofciales estacionaron su veh\u00edculo frente a la casa, reconocieron que el se\u00f1or Angelov estaba dentro; cuando los fugitivos vieron a la polic\u00eda huyeron rompiendo una ventana. Los polic\u00edas persiguieron a los conscrip - tos, orden\u00e1ndoles que se detuvieran y entregaran, pero ellos siguieron co -123 Discriminaci\u00f3n y multiculturalismo... rriendo. El mayor G. les advirti\u00f3 primero, de manera verbal, y luego, dispa - rando al aire en repetidas ocasiones. Cuando estaban saltando la barda del v ecino les dispar\u00f3 al cuerpo, con la intenci\u00f3n de herirlos en las piernas para poderlos arrestar. Los fugitivos cayeron al piso; fueron llevados al hospital, pero murieron en el camino a Vratsa. \u2014 Tanto algunos vecinos, como la abuela del se\u00f1or Angelov, coincidieron con la versi\u00f3n del mayor G., de que s\u00ed les advirti\u00f3 que se detuvieran. S\u00f3lo que uno de los vecinos, el se\u00f1or M. M. agreg\u00f3 que, cuando estaban los fugitivos heri-dos en el suelo, \u00e9l pidi\u00f3 permiso al mayor G. para acercarse a la escena y ale - jar a su nieto que estaba mirando, el mayor G. apunt\u00e1ndole con su pistola y de manera brutal lo insult\u00f3 diciendo \"ustedes, malditos gitanos\" , porque los hechos ocurrieron en el sector de la comunidad roman\u00ed. \u2014 Se abri\u00f3 una averiguaci\u00f3n sobre el asesinato, en la cual nunca se hicieron prue bas de alcohol a los polic\u00edas; las autopsias revelaron que ambos cons- criptos murieron por herida de bala, uno en el pecho y el otro, en el abdo - men, ninguno fue herido en las piernas. \u2014 El Gobierno aleg\u00f3 que el mayor G. hizo todo lo que estaba en su mano para salv arles la vida, es m\u00e1s, actu\u00f3 de conformidad con la Norma 45 que especi- fca c\u00f3mo debe llevarse a cabo un arresto: autorizaci\u00f3n para usar armas de fuego y disparar al cuerpo, despu\u00e9s de advertir oralmente y disparar al aire. \u2014 Varias ONG han expresado en los \u00faltimos a\u00f1os, as\u00ed como la Comisi\u00f3n Euro - pea contra el Racismo e Intolerancia del Consejo de Europa, su preocupa-ci\u00f3n por los m\u00faltiples reportes de violencia por abuso policial contra los ro - m an\u00edes en varios pa\u00edses europeos. \u2014 El Tribunal encontr\u00f3 que: (i) S\u00ed hubo violaci\u00f3n al art\u00edculo 2 del Convenio, que consagra el derecho a l a vida. Tanto la Sala como la Gran Sala del Tribunal, argumentaron que no s\u00f3lo hubo privaci\u00f3n de la vida de los conscriptos, sino tambi\u00e9n responsabi-lidad del Estado por no llevar a cabo, de manera efectiva, la investigaci\u00f3n per tinente de las muertes. Aunque el mayor G. haya actuado de acuerdo con la normativa vigente, el exceso de fuerza en este caso, fue innecesario: los fugitivos no estaban armados; hab\u00edan huido tranquilamente de su lugar de trabajo, simplemente ausent\u00e1ndose; sus delitos previos no eran graves, ni violentos; tampoco representaban una amenaza o peligro para los ofciales de polic\u00eda ni para la poblaci\u00f3n; adem\u00e1s los ofciales se excedieron al usar las armas en una comunidad poblada, poniendo en riesgo la vida de otros. Mientras que los polic\u00edas llevaban todas las ventajas: veh\u00edculo, armas, chale - cos contra balas; los hechos fueron a medio d\u00eda, en una peque\u00f1a aldea, ade - m\u00e1s de que el comportamiento de los fugitivos era totalmente predecible, 124 Al\u00e1n Arias Mar\u00edn no s\u00f3lo por encontrarse en la misma direcci\u00f3n en la que previamente hab\u00edan sido arrestados, sino por correr hacia el patio vecino. El texto del Convenio implica que el Estado tiene un deber primario de proteger la vida mediante un marco de medidas administrativas y legales que limiten el uso de la fuer - za y armas, eviten la arbitrariedad y prevengan accidentes. (ii) S\u00ed hubo violaci\u00f3n al art\u00edculo 14, conjuntamente con el art\u00edculo 2 del C onvenio. El Tribunal no encontr\u00f3 una causal aut\u00f3noma o directa de discri- minaci\u00f3n en el asunto: que los ofciales en s\u00ed, hayan asesinado a los conscrip - t os sobre la base de su origen \u00e9tnico roman\u00ed. Lo que si apunt\u00f3 la Gran Sala, a diferencia de la Sala, es que la violaci\u00f3n al art\u00edculo 2, no fue en su aspecto sustantivo, sino en su aspecto procedimental; esto es, que los dos art\u00edculos mencionados se combinan, de tal suerte, que el sentido de la discriminaci\u00f3n fue que el Gobierno nunca investig\u00f3 si hubo o no posibles motivos racistas en el asesinato, pese al antecedente de abuso verbal y discriminatorio con-tra el vecino M. M. por parte del mayor G. El Tribunal es enf\u00e1tico al recordar que uno de los deberes del Estado es, a la hora de conducir una investiga- ci\u00f3n, el desenmascarar cualquier motivo racista en un acto de violencia de esta naturaleza; para lograrlo debe agotar todos los pasos posibles para dic - taminar si la discriminaci\u00f3n tiene un papel determinante en los hechos. De hecho , la Sala y la Gran Sala, consideraron que el Gobierno nunca pudo con- trariar a los demandantes de la acusaci\u00f3n de racismo: los polic\u00edas conoc\u00edan el origen \u00e9tnico de las v\u00edctimas, los hechos ocurrieron en un barrio de la co - munidad roman\u00ed, el mayor G. emple\u00f3 fuerza excesiva, usando armas de fue - go en una zona poblada por un grupo \u00e9tnico espec\u00edfco, se expres\u00f3 ofensi-vamente ante el vecino del mismo origen gitano y todo esto aunado a los r eportes anteriores sobre discriminaci\u00f3n persistente por parte de la polic\u00eda b\u00falgara, contra la comunidad roman\u00ed. \u2014 Fecha y efectos de las Sentencias: la Sala emiti\u00f3 sentencia, el 26 de febrero d e 2004 y la Gran Sala, el 6 de julio de 2005. Se determin\u00f3 que el Gobierno debe pagar a los demandantes, padres del se\u00f1or Petkov y esposa e hija del se\u00f1or Angelov, la reparaci\u00f3n del da\u00f1o moral y econ\u00f3mico, as\u00ed como los im-puestos, gastos y costas judiciales. 4. Koua Poirrez v s. Francia (30 de septiembre de 2003) \u2014N\u00famero de aplicaci\u00f3n: 40892/98. \u2014 Partes: el demandante, se\u00f1or Ettien Laurent Koua Poirrez y el Estado demandado, Rep\u00fablica Francesa. 125 Discriminaci\u00f3n y multiculturalismo... \u2014Derechos alegados: el demandante refere violaci\u00f3n a los art\u00edculos 1 del Protoco - lo N\u00famero 1 al Convenio, y 6 y 14 del Convenio. \u2014R esumen de los hechos y consideraciones: \u2014 El demandante tiene discapacidad f\u00edsica desde los siete a\u00f1os, es originario de Costa de Marfl. Fue adoptado en 1987, por el se\u00f1or Bernard Poirrez, un nacional franc\u00e9s residente en Par\u00eds, a la edad de 21 a\u00f1os. En diciembre de ese mismo a\u00f1o, solicit\u00f3 la nacionalidad francesa, pero su solicitud fue negada por exceder los 18 a\u00f1os de edad. \u2014 Mientras tanto, el Consejo ocupacional y de rehabilitaci\u00f3n de Seine-Saint-D enis, lo registr\u00f3 como discapacitado en un 80 % y le otorg\u00f3 su tarjeta de discapacidad. \u2014 En mayo de 1990, solicit\u00f3 la pensi\u00f3n de adultos discapacitados (\"AAH\"), de - clarando su residencia, su nacionalidad y su fliaci\u00f3n. Esta solicitud le fue ne - gada bajo el argumento de que \u00e9l era nacional de un pa\u00eds que no hab\u00eda fr - mado ning\u00fan convenio de reciprocidad con Francia, sobre el tema de pensiones . \u2014 Present\u00f3 su caso ante elTribunal de Seguridad Social de Bobigny, la cuesti\u00f3n a d ecidir vers\u00f3 en si negarle la pensi\u00f3n al demandante, pese a ser hijo adoptivo de un nacional de la Comunidad Europea, era o no compatible con las disposi-ciones de la Comunidad Econ\u00f3mica Europea, pero este Tribunal no lo resolvi\u00f3. \u2014 Desde el 17 de diciembre de 1991, el demandante empez\u00f3 a recibir el bene - fcio m\u00ednimo de la asistencia social. \u2014 Con fecha 18 de mayo de 1998 se abrog\u00f3 el requisito de la nacionalidad para o torgar las pensiones AAH, el demandante, entonces, present\u00f3 nuevamente el formulario, pero no le fue negada la solicitud bajo el pretexto de que no present\u00f3 todos los documentos para probar su situaci\u00f3n fnanciera. El de - mandante apel\u00f3. \u2014 El T ribunal encontr\u00f3 que: (i) S\u00ed hubo violaci\u00f3n al art\u00edculo 14 del Convenio, conjuntamente con el ar - t\u00edculo 1 del Protocolo N\u00famero 1 , el cual estipula que toda persona, f\u00edsica o moral, tiene derecho al respeto de sus bienes. El Tribunal encontr\u00f3 que el de - mandante es un residente legal de Francia, tanto as\u00ed que recibe el benefcio m\u00ednimo de asistencia social, que no est\u00e1 sujeto a la condici\u00f3n de la naciona- lidad. La negaci\u00f3n de otorgarle la pensi\u00f3n en cuesti\u00f3n, bas\u00e1ndose en el re - quisito de la nacionalidad, constituy\u00f3 una violaci\u00f3n, porque ese era un requi-sito que hab\u00eda sido abrogado previamente a la segunda solicitud de la p ensi\u00f3n. De hecho, el Tribunal retom\u00f3 el criterio que la Corte de Casaci\u00f3n francesa hab\u00eda emitido con respecto de otro tipo de pensi\u00f3n que otorga el 126 Al\u00e1n Arias Mar\u00edn Fondo de Solidaridad Nacional, en el sentido de que negar una pensi\u00f3n de discapacidad s\u00f3lo por el requisito de la nacionalidad, es una violaci\u00f3n al ar - t\u00edculo 14 del Convenio. Tambi\u00e9n el Comit\u00e9 de Ministros del Consejo de Europa, emiti\u00f3 la Reco - mendaci\u00f3n N\u00famero R( 92)6, con fecha 9 de abril de 1992, la cual establece que cualquier individuo discapacitado o en peligro de estarlo, independien-temente de su edad o raza, o del origen, naturaleza o grado de su discapaci-dad, cuenta con el derecho de asistencia necesario para llevar una vida lo m\u00e1s pr oporcionadamente posible de acuerdo con su habilidad o potencial. Para poder tener una vida decente, debe contar con un sistema de protec - ci\u00f3n social, medios para ganarse la vida y pensiones espec\u00edfcas. Aunque el Gobierno aleg\u00f3 que la pensi\u00f3n para discapacitados es una for - ma de asistencia social, no es un pago, por lo que no debe considerarse como una posesi\u00f3n, el Tribunal se\u00f1al\u00f3 que ya ha sido determinado en otros casos, que el derecho a asistencia es un derecho pecuniario en t\u00e9rminos del art\u00edculo 1 del Protocolo N\u00famero 1. \u2014 Fecha y efectos de la sentencia: 30 de septiembre de 2003. Se determin\u00f3 que el G obierno debe pagar por los da\u00f1os pecuniario y moral, as\u00ed comolos gas- tos y costas judiciales. 2. Discriminaci\u00f3n: interpretaci\u00f3n del Tribunal Despu\u00e9s del an\u00e1lisis de los casos precedentes, encontramos elementos sufcientes para ensayar la presentaci\u00f3n de algunos de los principales criterios del Tribunal en lo que se refere a los temas de discriminaci\u00f3n y etnicidad. De acuerdo con la jurisprudencia del Tribunal, cualquier distinci\u00f3n es discrimi- natoria para los objetivos del art\u00edculo 14, si no tiene una justifcaci\u00f3n objetiva y ra-zonable, si no persigue un determinado fn o si no existe una razonable relaci\u00f3n de propor cionalidad entre los medios empleados y el fn que se busca realizar. Los Es- tados Contratantes del Convenio gozan de un margen relativo de apreciaci\u00f3n para ev aluar cu\u00e1ndo y bajo cu\u00e1les par\u00e1metros las diferencias, en situaciones similares, pueden justifcar un trato diferenciado. Sin embargo, las razones que se esgriman ante el Tribunal para justifcar una distinci\u00f3n, basada exclusivamente en base a la nacionalidad, deben ser muy poderosas para que sean consideradas compatibles con el Convenio. 12 12 Ver: [p\u00e1rrafo 46 Koua Poirrez / p\u00e1rrafo 137 del Juicio N\u00famero 2 Moldovan]. 127 Discriminaci\u00f3n y multiculturalismo... La No Discriminaci\u00f3n, de conformidad con el texto del Convenio, aparece como un derecho humano (m\u00e1s) del cat\u00e1logo, pero -en realidad- al parecer del Tribunal, no alcanza a confgurarse como un derecho independiente sino como uno con ca - r\u00e1cter complementario o accesorio, ya que se vincula al goce de alguno de los dere - chos reconocidos en el Convenio o en los Protocolos.13 Es por esto que, aunque el Tribunal reitere que la discriminaci\u00f3n basada en raza -por s\u00ed misma- es una interfe - rencia indebida a la dignidad humana, no la considera como una raz\u00f3n sufciente por s\u00ed misma, sino est\u00e1 vinculada a un trato degradante, de conformidad al signif- cado del art\u00edculo 3 del Convenio.14 El art\u00edculo 14, desde luego, puede entrar en juego -incluso- sin vulnerar las dis- posiciones sustantivas del Convenio y, en esta medida, posee una efcacia aut\u00f3no - ma, pero no ser\u00e1 aplicable si los hechos del litigio no se inscriben dentro del \u00e1mbito d e uno o m\u00e1s de los art\u00edculos sustantivos; se act\u00faa, pues, como si el art\u00edculo 14 fuera parte integrante o integrada de cada uno de los art\u00edculos que consagran los derechos y/o libertades del Convenio. 15 La tutela indirecta de otros bienes jur\u00eddicos o dere - chos no garantizados por el Convenio \u2014aunque dif\u00edcil\u2014 es posible, ya que la co - nexi\u00f3n requerida no es particularmente rigurosa. A falta de disposici\u00f3n expresa, p uede invocarse el art\u00edculo 3 (como se\u00f1alamos en el p\u00e1rrafo anterior) para vincular la discriminaci\u00f3n al trato degradante, pero puede colegirse que el Tribunal s\u00f3lo lo ha aplicado a circunstancias verdaderamente extraordinarias. Tal parece ser el car\u00e1cter independiente o, m\u00e1s bien, prescindible del art\u00edculo 14, pues cuando el Tribunal analiza el supuesto incumplimiento de alg\u00fan art\u00edculo del Convenio o de los Protocolos, que haya sido conjuntamente invocado con el ar - t\u00edculo 14, no estima necesario en todos los casos \u2014y m\u00e1s cuando se ha encontrado u na violaci\u00f3n por separado\u2014 seguir evaluando el litigio bajo la \u00f3ptica del art\u00edculo 14, sino que considera de modo exclusivo al art\u00edculo sustantivo en cuesti\u00f3n.16 En tanto que, cuando s\u00ed estima necesario seguir la l\u00ednea del art\u00edculo 14, lo hace porque halla en el litigio una clara desigualdad en el disfrute de derecho en un aspecto fun-damental para el caso, pero siempre con el riesgo para el demandante de que tal an\u00e1lisis sirva \u00fanicamente como una circunstancia agravante para los efectos de in- demnizaci\u00f3n.17 De ese modo, en vez de una refexi\u00f3n radical o flos\u00f3fca sobre un 13 Ver: [p\u00e1rrafo 53, Timishev]. 14 111 del Juicio N\u00famero 2 Moldovan]; tambi\u00e9n: [p\u00e1rrafo 113 del Juicio N\u00famero 2 Mol- dovan]. 15 Cf. Ren\u00e9 Santamar\u00eda Arinas, \"Comentario al art\u00edculo 14. Prohibici\u00f3n de discriminaci\u00f3n\" , en I\u00f1aki Lasagabaster Herrante et al., dirs., Convenio Europeo de Derechos Humanos. Comentario sistem\u00e1tico, Ma- drid, Thomson Civitas-Gobierno Vasco, 2004, pp. 528-530. V\u00e9ase tambi\u00e9n: [p\u00e1rrafo 36 K oua Poirrez / p\u00e1 - rrafo del Juicio N\u00famero 2 Moldo van]. Ver: [p\u00e1rrafo 53 Timishev]. 17 Cf. R. Santamar\u00eda Arinas, op. cit., p. 531. 128 Al\u00e1n Arias Mar\u00edn derecho vulnerado o sobre la igualdad intr\u00ednseca (dignidad igual) de los individuos \u2014pilar del derecho a la No Discriminaci\u00f3n\u2014 el Tribunal parece establecer en su ju - risprudencia un criterio de subordinaci\u00f3n o complementariedad del art\u00edculo espe - c\u00edfco anti-discriminatorio respecto de alguno sustantivo, que es el que activa o pone en operaci\u00f3n el juicio o an\u00e1lisis respecto del art\u00edculo 14. En resumen. Primero, en tanto que el art\u00edculo 14 no tiene una existencia inde - pendiente, su aplicaci\u00f3n no necesariamente presupone la violaci\u00f3n de uno de los d erechos sustantivos garantizados por el Convenio, as\u00ed como tampoco presupone una interferencia directa de las autoridades nacionales en los derechos garantiza-dos por la disposici\u00f3n en cuesti\u00f3n. Es necesario, pero tambi\u00e9n sufciente, que los h echos del caso se adscriban dentro del \u00e1mbito de una o m\u00e1s de las disposiciones sustantivas. Segundo, el art\u00edculo 14 abarca no s\u00f3lo el disfrute de los derechos que los Estados est\u00e1n obligados a salvaguardar seg\u00fan el Convenio, sino tambi\u00e9n aque - llos derechos y libertades que competan al \u00e1mbito de una disposici\u00f3n sustantiva d el Convenio y que un Estado haya elegido garantizar, aunque el hacerlo implique ir m\u00e1s all\u00e1 de los propios par\u00e1metros del Convenio.18 En la pr\u00e1ctica, se admite que probar la discriminaci\u00f3n es en extremo dif\u00edcil, y m\u00e1s, aquella por motivaci\u00f3n racial, como en los casos antes mencionados. El mejor ejemplo de cuan complicado es probarla lo constituye el caso Nachova vs. Bulgaria. ElTribunal estableci\u00f3 como criterio, imponer la carga de la prueba al Gobierno demandado, en cuanto a la supuesta discriminaci\u00f3n. El Gobierno de Bulgaria fue incompetente en descartar ante el Tribunal, de forma fehaciente, el motivo alegado de racismo tras el asesinato de las v\u00edctimas. Adem\u00e1s, la negligencia de las autoridades para llevar a cabo una investigaci\u00f3n efectiva, llevaron alTribunal a afrmar que s\u00ed hubo una real violaci\u00f3n al art\u00edculo 14 conjuntamente con el art\u00edculo 2, que protege la vida. 19 En el caso en comento, la Gran Sala reiter\u00f3 que, en ciertas circunstancias, cuan- do los eventos son \u2014en todo o en parte\u2014 del conocimiento exclusivo de las auto - ridades, como es el caso de la muerte de una persona bajo su custodia, la carga de la prueba debe ser imputada a las autoridades para proveer de explicaciones satis- factorias y convincentes de los hechos, en particular las causas de muerte de un de - tenido.20 La Gran Sala no excluye la posibilidad de que en ciertos casos en los que se ale - ga discriminaci\u00f3n, el Gobierno demandado debe responder a dichas acusaciones, p ero si falla en hacerlo, s\u00ed se confgura una violaci\u00f3n al art\u00edculo 14. Claro, que por otro lado, se\u00f1ala que la obligaci\u00f3n del Estado demandado, de investigar posibles 18 [Opini\u00f3n Discordante del Juez Mularoni sobre Koua Poirrez.] 19 Cf. 156 Gran 20 Ver: [p\u00e1rrafo 157 Nachova ante la Gran Sala]. 129 Discriminaci\u00f3n y multiculturalismo... tintes raciales en un acto de violencia radica en hacer los mayores esfuerzos, pero no es absoluta. Las autoridades deben hacer lo que sea factible seg\u00fan las circunstan - cias, para recolectar y asegurar la evidencia, explorar todos los medios posibles para descubr ir la verdad y tomar decisiones plenamente razonadas, imparciales y obje - tivas, sin omitir aquellos indicios de los que se puedan desprender que hubo violen-cia motivada por razones raciales. 21 En el caso Nachova, la Gran Sala confrm\u00f3 el an\u00e1lisis que hab\u00eda hecho la Sala, en cuanto que la obligaci\u00f3n procedimental de los Estados Contratantes, es la de inves-tigar posibles motivaciones racistas en los actos de violencia y m\u00e1s, trat\u00e1ndose de casos de privaci\u00f3n de la vida. Dicha obligaci\u00f3n debe ser desempe\u00f1ada sin discrimi- naci\u00f3n, siendo particularmente importante que la investigaci\u00f3n ofcial sea llevada a cabo en\u00e9rgica e imparcialmente, reafrmando continuamente la condena que la sociedad hace del racismo y del odio \u00e9tnico y manteniendo la confanza de las mi-nor\u00edas en que las autoridades tienen la capacidad para protegerlas de la amenaza d e la violencia racial. Adem\u00e1s, para que los Estados puedan cumplir las obligaciones positivas en cuanto a la protecci\u00f3n de la vida (art\u00edculo 2 del Convenio), requieren que en sus ordenamientos jur\u00eddicos internos se refuercen las leyes penales contra aquellos que ilegalmente toman la vida de otros, independientemente del origen \u00e9tnico o racial de la v\u00edctima. 22 De cualquier modo, el s\u00f3lo alegar que la ejecuci\u00f3n de un acto violento fue mo - tivada por prejuicios raciales, como en este caso, bastar\u00eda para requerirle al Gobier - no demandado que pruebe la ausencia de un \u00e1nimo racista o actitud subjetiva par - ticular, respecto del demandante. El criterio que adoptan los sistemas legales de muchos pa\u00edses, en lo relativo a discriminaci\u00f3n dentro del \u00e1mbito laboral o de pres- taci\u00f3n de servicios, de que al probar el efecto discriminatorio de una decisi\u00f3n o nor - ma se dispensa la necesidad de probar la intenci\u00f3n, no es trasladable a los casos en los que se alega que un acto violento se debi\u00f3 a motivos raciales. 23 Se ha ido generalizado en Europa, la propuesta de que una efectiva prohibici\u00f3n a la discriminaci\u00f3n requiere de la implementaci\u00f3n de medidas espec\u00edfcas que ami-noren las difcultades a la hora de probar discriminaci\u00f3n. ElTribunal, por su parte, ha subr ayado que se requiere hacer una interpretaci\u00f3n m\u00e1s amplia o lato sensu de la protecci\u00f3n brindada por el art\u00edculo 14. Los Estados Contratantes, han propuesto como soluci\u00f3n para alcanzar una efectiva protecci\u00f3n contra la discriminaci\u00f3n, la ra-tifcaci\u00f3n del Protocolo N\u00famero 12 del Convenio. 24 21 Ver: [p\u00e1rrafo 160 Nachova ante la Gran Sala]. 22 la Gran la 168 Nachova ante la Sala]. 130 Al\u00e1n Arias Mar\u00edn Es interesante observar que el Tribunal ha hecho una distinci\u00f3n entre la parte sustantiva y la procedimental de los art\u00edculos del Convenio, en el caso Nachova, es - pec\u00edfcamente del art\u00edculo 2. Con base en esta diferenciaci\u00f3n pudo ligar el art\u00edculo 14, que no es aut\u00f3nomo, con el 2, en el sentido de la negligencia del Estado deman- dado en cuanto a la conducci\u00f3n de la investigaci\u00f3n.25 Seg\u00fan el parecer de los jueces Casdevall (et al.), esta distinci\u00f3n es artifcial adem\u00e1s de innecesaria, mientras que hubiera podido hacerse un an\u00e1lisis integral, que en el caso presente, igualmente hu-biera determinado una violaci\u00f3n al art\u00edculo 14, pero en virtud de los otros elemen-tos presentes en el caso que eran m\u00e1s que sufcientes: las heridas fatales en las v\u00edc timas, la fuerza excesiva de la autoridad, el poner en riesgo a la poblaci\u00f3n, el pre - juicio y hostilidad hacia los roman\u00edes y los graves errores en el procedimiento que i mpidieron que saliera la verdad a fote. Otras opiniones, como la del juez Bonello, al contrario, estiman pertinente el distinguir entre las dos garant\u00edas que ofrecen los ar - t\u00edculos: la procedimental y la sustantiva. Aunque en este caso particular, opina que p ara mayor congruencia y l\u00f3gica, ambas garant\u00edas o aspectos, se hubieran tratado por separado para poder hallar distintos motivos de violaci\u00f3n.26 III. 3. Discriminaci\u00f3n: motivos racial y \u00e9tnico El Tribunal, como hemos se\u00f1alado previamente, denomina como discriminaci\u00f3n al trato diferenciado hacia las personas que se encuentren en situaciones similares, sin una justifcaci\u00f3n objetiva y razonable. La discriminaci\u00f3n basada en el origen \u00e9tnico, real o percibido, es una forma de discriminaci\u00f3n racial. La discriminaci\u00f3n racial es una forma particularmente provocadora de discriminaci\u00f3n y, en vista de las conse - cuencias peligrosas que puede acarrear, requiere por parte de las autoridades espe - cial vigilancia y una reacci\u00f3n en\u00e9rgica. Es por esta raz\u00f3n, que las autoridades deben, por todos los medios disponibles, combatir el racismo y as\u00ed reforzar la visi\u00f3n de una sociedad democr\u00e1tica, en la que la diversidad no sea percibida como una amenaza, sino como fuente de enriquecimiento. 27 Estos conceptos se basan tambi\u00e9n en lo establecido por la Convenci\u00f3n Interna- cional sobre la Eliminaci\u00f3n de Todas la Formas de Discriminaci\u00f3n Racial,28 \"Discrimi- naci\u00f3n racial\" denotar\u00e1 toda distinci\u00f3n, exclusi\u00f3n, restricci\u00f3n o preferencia basada 25 Cf. Opini\u00f3n discordante de los jueces Casadevall, Hedigan (et al.) en el Juicio ante la Gran Sala- caso Nachova. 26 Cf. Opini\u00f3n concordante del juez Bonello en el Juicio ante la Sala-caso Nachova. 27 Ver: [p\u00e1rrafo 56 Timishev]. 28 El 4 de enero de 1969 entr\u00f3 en vigor este instrumento emitido por la Organizaci\u00f3n de Naciones Unidas. 131 Discriminaci\u00f3n y multiculturalismo... en motivos de raza, color, linaje u origen nacional o \u00e9tnico, que tenga por objeto o por resultado anular o menoscabar el reconocimiento, goce o ejercicio, en condicio - nes de igualdad, de los derechos humanos y libertades fundamentales en las esfe - ras pol\u00edtica, econ\u00f3mica, social o cultural o cualquier otra esfera de la vida p\u00fablica. La Comisi\u00f3n contra el Racismo y la Intolerancia del Consejo de Europa,29 adopt\u00f3 como norma general, la Recomendaci\u00f3n N\u00famero 7 para combatir el racismo y la dis-criminaci\u00f3n racial en las legislaciones nacionales. Defne a la \"discriminaci\u00f3n racial dir ecta\" como cualquier distinci\u00f3n basada en la raza, color, lengua, religi\u00f3n, nacio - nalidad, origen nacional o \u00e9tnico, sin que medie ninguna justifcaci\u00f3n objetiva y ra-zonable; \"discriminaci\u00f3n racial indirecta\" se presenta en los casos en que un factor, apar entemente neutral, tal como una norma, criterio o pr\u00e1ctica, no puede ser f\u00e1cil- mente cumplido o pone en situaci\u00f3n de desventaja a las personas pertenecientes a u n grupo etiquetado bajo la base de la raza, color, lengua, religi\u00f3n, nacionalidad, origen nacional o \u00e9tnico, sin que exista una justifcaci\u00f3n razonable y objetiva. Etnicidad y raza, seg\u00fan el Tribunal, son dos conceptos que se relacionan y super - ponen: mientras la noci\u00f3n de r aza se arraiga en la idea de la clasifcaci\u00f3n biol\u00f3gica de los seres humanos en subespecies de acuerdo con caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas como el color de la piel o rasgos faciales; etnicidad tiene su origen en la idea de gru- pos sociales marcados por nacionalidad com\u00fan, afliaci\u00f3n tribal, convicciones reli-giosas, lenguaje compartido y/o pasado com\u00fan u origen cultural y tradicional. 30 IV. Instrumentos europeos sobre No Discriminaci\u00f3n, minor\u00edas 1. Dentro del seno del Consejo de Europa Los documentos m\u00e1s relevantes para el an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n multicultural en Eu-ropa, en el seno del Consejo de Europa son: 1. Siguiendo con el Convenio Europeo, el art\u00edculo 9, que garantiza la libertad de pen- samiento, conciencia y religi\u00f3n; adem\u00e1s de la libre manifestaci\u00f3n, individual o co - lectiva, p\u00fablica o privada, de las convicciones, mediante el culto, la ense\u00f1anza, las pr \u00e1cticas y la observancia de los ritos, est\u00e1 esencialmente vinculado al art\u00edculo 14. Aunque la redacci\u00f3n del art\u00edculo 9 es positiva, en el sentido de consagrar la li- bertad de conciencia como un derecho, es complementada con la prohibici\u00f3n de 29 La Comisi\u00f3n contra el Racismo y la Intolerancia del Consejo de Europa adopt\u00f3 el 13 de diciembre de 2002 esta Resoluci\u00f3n [p\u00e1rrafo 34 Timishev]. 30 Ver: [p\u00e1rrafo 55 Timishev]. 132 Al\u00e1n Arias Mar\u00edn discriminaci\u00f3n. Dicho de otra forma, la no discriminaci\u00f3n es condici\u00f3n sine qua non para poder ejercer libremente y sin burlas, amenazas, maltratos o graves restriccio - nes, la libertad de pensamiento, conciencia y religi\u00f3n. Mientras el pensamiento es algo personal\u00edsimo, la religi\u00f3n es un aspecto colectivo, por tratarse de una creencia compartida con el grupo social al que se pertenece. Por tal raz\u00f3n, en relaci\u00f3n a las minor\u00edas \u00e9tnicas o nacionales, resulta de alta difcultad desligar la religi\u00f3n de sus for - mas sociales o culturales. 2. Protocolo Adicional N\u00famero 12 al Convenio (\"Protocolo N\u00famero 12\"): 31 Mientras hemos comentado que el derecho a la No Discriminaci\u00f3n del art\u00edculo 14 no se confgura como aut\u00f3nomo, sino ineludiblemente vinculado a los dem\u00e1s de - rechos del Convenio, en el Protocolo N\u00famero 12 s\u00ed se presenta como tal, debido a que claramente se establece la prohibici\u00f3n de la discriminaci\u00f3n. 32 El Protocolo N\u00famero 12 establece en el art\u00edculo 1, numeral \"1. El goce de cual- quiera de los derechos establecidos por ley, debe ser asegurado sin discriminaci\u00f3n basada en sexo, raza, color, lengua, religi\u00f3n, opiniones pol\u00edticas u otras, origen na- cional o social, pertenencia a una minor\u00eda nacional, patrimonio, nacimiento o cual-quier otra situaci\u00f3n\" . 33 Cabe alguna observaci\u00f3n cr\u00edtica respecto del texto de los art\u00edculos 14 del Con- venio y 1.1 del Protocolo N\u00famero 12, t oda vez que dejan fuera o a la libre interpre - taci\u00f3n t\u00e9rminos tan importantes como g\u00e9ner o y orientaci\u00f3n o preferencia sexual (que no necesariamente quedan englobados dentro del escueto \"sexo\"); as\u00ed como edad, discapacidades y condiciones de salud. Se trata de temas que en Europa, especial-mente, han generado discusiones signifcativas para los \u00e1mbitos laboral, de seguridad social y benefcencia p\u00fablica; y tambi\u00e9n sobre las instituciones de cuidado geri\u00e1tri- co, de recursos en salud y de la pertinencia y condiciones requeridas para la pr\u00e1ctica de la eutanasia; y estado civil (cuyas repercusiones se siguen viviendo en las comu- nidades de inmigrantes isl\u00e1micos o africanos, principalmente, en las que a\u00fan se pre - sentan casos, por ejemplo, de matrimonios arreglados y hasta forzados). La redacci\u00f3n del numeral 1 no nos aporta ning\u00fan nuevo elemento con respec - to del Convenio; es el numeral 2 el que estipula: \"Nadie podr\u00e1 ser discriminado por n inguna autoridad p\u00fablica por cualquiera de las razones mencionadas en el p\u00e1rrafo 1\" , y el que le otorga el car\u00e1cter de autonom\u00eda. 31 Nombre completo \"Protocolo N\u00famero 12 al Convenio Europeo para la Protecci\u00f3n de los Dere - chos Humanos y de las Libertades Fundamentales\" . Se abri\u00f3 a la frma de los Estados el 4 de noviembre de 2000; fecha de entrada en vigor 1 de abril de 2005. 32 Cf. J. A. Carrillo Salcedo, op. cit., p. 26. 33 [La traducci\u00f3n al espa\u00f1ol es propia.] 133 Discriminaci\u00f3n y multiculturalismo... Hasta ahora s\u00f3lo hemos visto elementos contra la discriminaci\u00f3n por raz\u00f3n de raza, etnia, cultura, pero, ciertamente, no elementos de integraci\u00f3n cultural, en el sentido al que alude la opini\u00f3n discordante de los jueces Casdevall, Hedigan (et al.) sobre el caso Nachova, de que aun es muy pronto para medir el impacto de la apli - caci\u00f3n e interpretaci\u00f3n del Protocolo N\u00famero 12, recientemente entrado en vigor. C abe pensar que ser\u00e1 probable que la jurisprudencia del Tribunal, en un futuro pr\u00f3ximo, integre esta noci\u00f3n m\u00e1s amplia de considerar la protecci\u00f3n contra la dis-criminaci\u00f3n como un derecho aut\u00f3nomo e independiente; con especial y creciente tr ascendencia en una sociedad caracterizada, cada vez en mayor medida, por la di- versidad y el pluralismo. Es preciso distinguir que, aunque el art\u00edculo 14 del Convenio se rotula \"Prohibi- ci\u00f3n de Discriminaci\u00f3n\" , s\u00f3lo se\u00f1ala una actividad positiva de respeto, un jur\u00eddico hac er; mientras que el Protocolo N\u00famero 12, aunque trascribe la obligaci\u00f3n positiva de los Estados, tambi\u00e9n les se\u00f1ala una actividad negativa o de no hacer, esto es, el no discriminar. Los derechos del Convenio, como se\u00f1ala Carrillo Salcedo,34 formal- mente se confguran como un m\u00ednimo; protegen fundamentalmente derechos ci-viles y pol\u00edticos (de primera generaci\u00f3n), 35 aunque alguno de ellos tenga indiscuti- ble dimensi\u00f3n social y econ\u00f3mica (de segunda generaci\u00f3n).36 Resulta pertinente pensar que el esp\u00edritu del art\u00edculo 14 del Convenio y del Pro - tocolo N\u00famero 12, fnalmente se inspira en la idea del derecho a la igualdad ante la ley , instaurado por el Estado liberal del siglo XVIII, por lo que no est\u00e1 en condiciones de incursionar en la din\u00e1mica de los derechos de tercera generaci\u00f3n,37 tan recurri- dos en los debates jur\u00eddicos de la comunidad mundial contempor\u00e1nea. Aunque se r econozca el respeto a las diferencias \u00e9tnicas, gen\u00e9ticas y culturales, es m\u00e1s, aun cuando se penalice la discriminaci\u00f3n en sus formas de menosprecio, rechazo o ex - clusi\u00f3n por parte de las autoridades; no se alcanza a dilucidar el mecanismo integra-dor de las diversas costumbres, usos y hasta cosmovisiones de las diversas minor\u00edas cultur ales respecto de la cultura predominante y a la estructura organizativa hege - 34 Cf. J. A. Carrillo Salcedo, op. cit., pp. 23-24. 35 Los derechos humanos de primera generaci\u00f3n o libertades cl\u00e1sicas comprenden a los derechos individuales o legales, derechos civiles y derechos pol\u00edticos de los ciudadanos; exigen del Estado funda- mentalmente una actividad de no hacer y de respeto frente a ellos. Cf. H\u00e9ctor Fix-Zamudio y Salvador Valencia Carmona, Derecho constitucional mexicano y comparado, M\u00e9xico, Porr\u00faa, M\u00e9xico, 2001, p. 415. 36 Los derechos humanos de segunda generaci\u00f3n o derechos de igualdad comprenden los dere - chos econ\u00f3micos, sociales y culturales; corresponden al Estado las obligaciones de dar o hac er, dado que tales derechos se materializan a trav\u00e9s o por medio de los programas o acciones que promueva el Estado como el garante del bienestar social. Idem. 37 Los derechos humanos de tercera generaci\u00f3n tambi\u00e9n son llamados derechos de solidaridad, porque establecen un cat\u00e1logo orientado a los intereses que pueden guardar las colectividades, o sea, abarcan los \"intereses difusos\"que se inspiran en principios generales o universales cuyo respeto reclama la humanidad. Ibid., pp. 415 y 416. 134 Al\u00e1n Arias Mar\u00edn m\u00f3nica, no obstante que ya no hablamos de un pa\u00eds o regi\u00f3n, sino referido a un pla - neta interrelacionado, intercomunicado y globalizado. Es consecuente cuestionar si cuando se instaura formalmente el discurso de r espeto a la autodeterminaci\u00f3n de los pueblos, conservaci\u00f3n y hasta reconstrucci\u00f3n de las minor\u00edas y/o los pueblos originarios, tolerancia a las culturas que antes se de - nominar\u00edan \"ex\u00f3ticas\" , realmente las partes en juego (el Estado y los individuos) es- t\u00e1n aceptando las consecuencias, la responsabilidad y el peso de dichas palabras. P uede ser c\u00f3modo y\"pol\u00edticamente correcto\" , instaurar plataformas que conserven las culturas o grupos sociales en sentido \"museol\u00f3gico\"; el verdadero reto estriba en la conformaci\u00f3n de mediaciones entre los intereses diversos y a veces, contrapues-tos, por razones de raza, territorio, religi\u00f3n, de los m\u00faltiples grupos culturales. 3. Convenio Europeo sobre Cultura (\"Convenio-Cultural\"): el art\u00edculo 1 estipula que cada Estado Contratante debe tomar las medidas necesarias para salvaguardar y fo - mentar el desarrollo de la contribuci\u00f3n nacional a la herencia cultural com\u00fan de Eu- ropa. El art\u00edculo 2 se\u00f1ala como obligaci\u00f3n para los Estados Parte que, en la medida de l o posible, a) fomenten el estudio por parte de los propios nacionales de las lenguas, historia y civilizaci\u00f3n de otros Estados Parte y otorguen las facilidades para que esos Estados Parte promuevan estudios en el territorio propio; b) promuevan el estudio de sus lenguas, historia y civilizaci\u00f3n en el territorio de los otros Estados Parte y otor - guen las facilidades a los nacionales de esos otros Estados Parte para que logren ese tipo de estudios en su propio territorio. Por supuesto que en la \u00e9poca en la que se frm\u00f3 este Convenio-Cultural, a\u00f1os 1954-1955,38 era factible aplicar este tipo de disposiciones por la uniformidad de los Estados nacionales y el hegem\u00f3nico control de una fuerza pol\u00edtica o ideol\u00f3gica sobre cada naci\u00f3n; pero en este siglo XXI, caracterizado por la valoraci\u00f3n de las particulari-dades, en el que, cada vez, con mayor fuerza permea la diversidad en las estructuras an ta\u00f1o \"homog\u00e9neas\" , no es sencillo ya identifcar una cultura o una \"civilizaci\u00f3n\"es- pec\u00edfca y emblem\u00e1tica de un pueblo nacional. La composici\u00f3n social-cultural-pol\u00edti-ca-religiosa de los pa\u00edses, pese a los valores globalizados, no es m\u00e1s \u00fanica e indivisa; es plural, con minor\u00edas en constante movimiento y reivindicaci\u00f3n. 4. Convenio Marco para la Protecci\u00f3n de las Minor\u00edas Nacionales (\"Convenio - Marco\"):39 los derechos reconocidos a las minor\u00edas por este instrumento vinculante, son: igualdad en general y ante la ley; protecci\u00f3n legal; prohibici\u00f3n de actos de dis- 38 Firmada el 19 diciembre de 1954, entrando en vigor el 5 de mayo de 1955. 39 Firmado el 1 de febrero de 1995, entrando en vigor el 1 de febrero de 1998. 135 Discriminaci\u00f3n y multiculturalismo... criminaci\u00f3n, amenazas, hostilidad o violencia; desarrollo y conservaci\u00f3n de la cultu - ra minoritaria: identidad, religi\u00f3n, tradiciones, patrimonio cultural; libertad de re - uni\u00f3n, asociaci\u00f3n, expresi\u00f3n, informaci\u00f3n, conciencia, pensamiento, religi\u00f3n y educaci\u00f3n; escr itura, lectura y habla de su lengua minoritaria [art\u00edculos 4, 5, 6, 7, 9-14]. El documento se inspira en el esp\u00edritu de tolerancia, di\u00e1logo intercultural; com- prensi\u00f3n mutua entre la mayor\u00eda y la minor\u00eda; respeto independientemente de la iden tidad \u00e9tnica, cultural, ling\u00fc\u00edstica o religiosa, especialmente en los campos de la educaci\u00f3n, de la cultura y de los medios de comunicaci\u00f3n. A diferencia del Convenio-Cultural, este Convenio-Marco es un instrumento c on pretensi\u00f3n y car\u00e1cter m\u00e1s universalizante (en el sentido de los documentos de Naciones Unidas), debido a que reconoce que la protecci\u00f3n de las minor\u00edas nacio - nales, ya no s\u00f3lo es un asunto de pol\u00edtica interna de cada pa\u00eds, sino que se encuentra den tro del campo de la cooperaci\u00f3n internacional. El mayor problema o ventaja, puede presentarse en el punto se\u00f1alado por Ale - mania en su instrumento de ratifcaci\u00f3n al Convenio-Marco (11 de mayo de 1995): el instrumento referido \"no contiene defnici\u00f3n alguna de la noci\u00f3n de 'minor\u00edas na- cionales' . Corresponde pues a cada Parte Contratante determinar los grupos a los cuales la misma se aplicar\u00e1 tras la ratifcaci\u00f3n\" . Lo que, mirado ben\u00e9volamente, pue - de resultar en la elaboraci\u00f3n, dentro de cada legislaci\u00f3n nacional, de instrumentos m\u00e1s aterrizados a la situaci\u00f3n propia del pa\u00eds; pero, puede llegar a justifcar \u2014legal- mente\u2014 aunque no leg\u00edtimamente, cierta discriminaci\u00f3n, exclusi\u00f3n o vulneraci\u00f3n de algunos grupos. Tambi\u00e9n tiene la virtud de que otorga un margen amplio de elecci\u00f3n al indivi- duo, ya que, de acuerdo con el art\u00edculo 3.1., cualquier persona perteneciente a una minor \u00eda nacional tiene derecho a escoger ser o no tratada como tal. El art\u00edculo 5 es- pecifca que no habr\u00e1 asimilaci\u00f3n a la cultura predominante contra la voluntad de p ersonas pertenecientes a minor\u00edas nacionales. \u00bfEsta asimilaci\u00f3n se refere s\u00f3lo a la cultura predominante o tambi\u00e9n protege al individuo perteneciente a una minor\u00eda contra la asimilaci\u00f3n hacia su correspondiente grupo minoritario? Puede pensarse que el derecho a escoger, del art\u00edculo 3, resuelve el problema, pero normas, pol\u00edticas o disposiciones generales (por parte del gobierno), as\u00ed como presiones sociales, gru- pales o familiares, pueden orillar al individuo a mantenerse como una especie de h\u00edbr ido cultural, balance\u00e1ndose constantemente entre los polos de la integraci\u00f3n o la segregaci\u00f3n. El instrumento que analizamos, tampoco apunta ninguna observa-ci\u00f3n respecto del hecho, cada vez m\u00e1s amplio, de garantizar las v\u00edas para asumir in-dividualmente diversas identidades culturales de modo simult\u00e1neo o en referencia a \u00e1mbitos de vida espec\u00edfcos. 136 Al\u00e1n Arias Mar\u00edn Legalmente, de mayor gravedad, es el dato de que, aunque se\u00f1ala que las per - sonas pertenecientes a una minor\u00eda pueden ejercitar, tanto individual como con - juntamente, los derechos y libertades derivados del Convenio-Marco [art\u00edculo 3.2.], no establez ca ning\u00fan mecanismo procesal para el ejercicio de una acci\u00f3n individual o colectiva. Esta ausencia no remite autom\u00e1ticamente a la l\u00f3gica del mecanismo de defensa instaurado por el Convenio Europeo. Esta ausencia alude, m\u00e1s bien, al pro - blema de la exigibilidad de los intereses difusos, propios de los derechos de tercera generaci\u00f3n. 5. C arta Europea sobre las Lenguas Regionales y Minoritarias:40 aunque fue emitida previamente al Convenio-Marco, entr\u00f3 en vigor un mes despu\u00e9s, por lo que m\u00e1s bien parece complementaria a \u00e9ste. En tanto que el pluriling\u00fcismo \u2014como lo deno - mina el Pre\u00e1mbulo\u2014 es uno de los tantos aspectos que integran el patrimonio y la riqueza cultural, en este caso, de Europa, los \u00e1mbitos de aplicaci\u00f3n del respeto, con- servaci\u00f3n y uso de las lenguas regionales y minoritarias son: la ense\u00f1anza [art\u00edculo 8] ; el acceso a la justicia y \u00f3rganos judiciales [art\u00edculo 9]; los servicios p\u00fablicos y las autoridades administrativas [art\u00edculo 10]; los medios de comunicaci\u00f3n [art\u00edculo 11]; las actividades y servicios culturales [art\u00edculo 12] y en la vida econ\u00f3mica y social [ar - t\u00edculo 13]. 2. Dentro del seno de la Uni\u00f3n Europea Al referirnos a Europa, ya no exclusivamente podemos remitirnos al Consejo de Eu-ropa (\"Consejo Europeo\") y a sus instrumentos (el Convenio, Protocolos y otros), sino que debemos considerar tambi\u00e9n a la Uni\u00f3n Europea. As\u00ed como el Consejo Europeo cuenta con el Tribunal Europeo de Derechos Hu- manos , con sede en Estrasburgo, Francia; la Comunidad o Uni\u00f3n Europea cuenta c on el Tribunal de Justicia de las Comunidades Europeas, con sede en Luxemburgo. El instrumento marco sobre derechos humanos del Consejo de Europa ha sido el Convenio Europeo, mientras que el de la Uni\u00f3n, lo es la Carta Europea de los Dere - chos Fundamentales, (Carta de Niza) y lo ser\u00e1 en un futuro, la Constituci\u00f3n Europea, si llega a entrar en vigor. No obstante, el freno pol\u00edtico impuesto a la implementa- ci\u00f3n de la Constituci\u00f3n y el consecuente impasse del deba te jur\u00eddico muestran las enormes difcultades del proceso de articulaci\u00f3n y homologaci\u00f3n de los principales 40 Emitida en Estrasburgo el 5 de noviembre de 1992, pero entr\u00f3 en vigor hasta el 1 de marzo de 1998. 137 Discriminaci\u00f3n y multiculturalismo... instrumentos europeos en condiciones de lidiar con los crecientes y graves confic - tos de discriminaci\u00f3n que ocurren en Europa. 1. Carta Europea de los Derechos Fundamentales (\"Carta\"):41 en relaci\u00f3n a los temas de discriminaci\u00f3n y minor\u00edas culturales, textualmente establece: Art\u00edculo 21. No Discriminaci\u00f3n: Se proh\u00edbe toda discriminaci\u00f3n, y en particular la ejercida por motivos de sexo, raza, color, or\u00edgenes \u00e9tnicos o sociales, caracter\u00edsticas gen\u00e9ticas, lengua, religi\u00f3n o convicciones, opiniones pol\u00edticas o de cualquier otro tipo, pertenencia a una minor\u00eda nacional, patrimonio, nacimiento, discapacidad, edad u orientaci\u00f3n sexual. 2. Se proh\u00edbe toda discriminaci\u00f3n por raz\u00f3n de nacionalidad en el \u00e1mbito de apli- caci\u00f3n del Tratado Constitutivo de la Comunidad Europea y del Tratado de la Uni\u00f3n E uropea, y sin perjuicio de las disposiciones particulares de dichos Tratados. Las observaciones cr\u00edticas referidas a los art\u00edculos 14 y 1 del Protocolo N\u00famero 12 del Convenio no pueden hacerse en este caso, puesto que s\u00ed se incluyeron como motivos de la discriminaci\u00f3n: la discapacidad, la edad y la orientaci\u00f3n sexual. En cuanto al tema que nos ocupa, se agregaron las categor\u00edas de caracter\u00edsticas gen\u00e9ti- cas, c onvicciones y or\u00edgenes \u00e9tnicos. Las c aracter\u00edsticas gen\u00e9ticas de la Carta actualizan los elementos sexo, raza y co- lor, cada vez m\u00e1s estudiados por el Proyecto Genoma Humano. A la r eligi\u00f3n, ante - riormente estipulada como elemento \u00fanico dentro de su categor\u00eda, ahora se le agre - gan las convicciones [del art\u00edculo 9 del Convenio], dando un margen de apertura par a los grupos seguidores de una secta o con ideas diversas a las religiones llama- das \"principales\"o mayoritarias en el mundo. El t\u00e9rmino de origen nacional del Consejo Europeo, se ve ampliado por los de origen \u00e9tnico y nacionalidad de la Carta; el primero de estos, para distinguir una con- dici\u00f3n intr\u00ednseca del individuo y el segundo, una condici\u00f3n m\u00e1s bien administrativa. Es deseable que estos leves cambios apunten en el sentido de una (verdadera) inte - graci\u00f3n cultural europea, y no simplemente, permanezcan como letra sin demasiada utilidad . El art\u00edculo 22 de la Carta puede contribuir a la idea de la integraci\u00f3n, al ga- rantizar que la Uni\u00f3n habr\u00e1 de respetar la diversidad cultural, religiosa y ling\u00fc\u00edstica. 2. Constituci\u00f3n Europea (\"Constituci\u00f3n\"): en el caso de la posible (todav\u00eda virtual y cada vez m\u00e1s dif\u00edcil) entrada en vigor de la Constituci\u00f3n Europea, no s\u00f3lo los 44 pa\u00ed- ses del Consejo de Europa se habr\u00edan de regir por el Convenio Europeo, sino tam - bi\u00e9n los pa\u00edses miembros de la Uni\u00f3n Europea, en virtud de que en el t\u00edtulo I, art\u00edcu- 41 Proclamada por la Uni\u00f3n Europea en Niza, el 7 de diciembre de 2000. 138 Al\u00e1n Arias Mar\u00edn lo 9, la Uni\u00f3n aceptar\u00eda tanto al Convenio, al cual se adherir\u00eda, y retomar\u00eda, a su vez, su propia la Carta s\u00f3lo que ya en un plano constitucional, pues su texto constituye el t\u00edtulo II del proyecto de la Constituci\u00f3n.42 En cuanto al tema de minor\u00edas e integraci\u00f3n cultural, las disposiciones m\u00e1s re - levantes en el texto de la Constituci\u00f3n \u2014todav\u00eda en discusi\u00f3n y no aprobado por t odos los pa\u00edses miembros de la Uni\u00f3n\u2014 se resumen a continuaci\u00f3n: \u2014 El art\u00edculo I-2 establece como los valores de la Uni\u00f3n: el respeto de la digni- dad humana, la libertad, la solidaridad, la justicia, el Estado de Derecho, el plur alismo, la democracia, la igualdad entre hombres y mujeres, el respeto de los derechos humanos, la tolerancia, incluidos los derechos de las personas pertenecientes a minor\u00edas y la No Discriminaci\u00f3n. Tambi\u00e9n el art\u00edculo I-4, nu-meral 2, estipula la No Discriminaci\u00f3n por raz\u00f3n de nacionalidad como una liber tad fundamental. \u2014 El art\u00edculo I-3, segundo p\u00e1rrafo, se\u00f1ala que entre los objetivos de la Uni\u00f3n se encuen tran: [...] el combatir la exclusi\u00f3n social y la discriminaci\u00f3n, as\u00ed como fomentar la justicia y la protecci\u00f3n sociales, la igualdad entre mujeres y hom-bres, la solidaridad entre las generaciones y la protecci\u00f3n de los derechos del ni\u00f1o . Pero m\u00e1s puntualmente, el p\u00e1rrafo cuarto del mismo numeral, as\u00ed como el art\u00edculo I-5, especifcan que la Uni\u00f3n respetar\u00e1 la riqueza de su diversidad cultural y ling\u00fc\u00edstica, as\u00ed como la identidad nacional de los Estados Miembros, inherente a las estructuras fundamentales pol\u00edticas y constitucionales de \u00e9s-tos, tambi\u00e9n en lo referente a la autonom\u00eda local y regional. Igualmente, la Uni\u00f3n conservar\u00e1 y desarrollar\u00e1 el patrimonio cultural europeo; esto \u00faltimo va de la mano del Convenio-Marco y Convenio-Cultural, que como se - \u00f1alamos anteriormente, est\u00e1n encargados tambi\u00e9n de velar por la herencia cultural eur opea. 42 Art\u00edculo I-9. Derechos fundamentales: 1. La Uni\u00f3n reconoce los derechos, libertades y principios enunciados en la Carta de los Derechos F undamentales que constituye la Parte II. 2. La Uni\u00f3n se adherir\u00e1 al Convenio Europeo para la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos y de las Liber tades Fundamentales. [...] 3. Los derechos fundamentales que garantiza el Convenio Europeo para la Protecci\u00f3n de los Dere - chos Humanos y de las Libertades Fundamentales y los que son fruto de las tradiciones constitucionales c omunes a los Estados miembros forman parte del derecho de la Uni\u00f3n como principios generales. 139 Discriminaci\u00f3n y multiculturalismo... V. Panorama actual. Apunte fnal Desde 1995, a\u00f1o de la frma del Convenio-Marco y de los Acuerdos de Dayton43 he- mos visto grav\u00edsimos problemas pol\u00edticos y \u00e9tnicos relacionados con las minor\u00edas nacionales. El caso m\u00e1s grave, sin duda, ha sido el enfrentamiento \u2014el m\u00e1s cruento en Europa desde la Segunda Guerra Mundial\u2014 vinculado al desmembramiento de la ex Rep\u00fablica Yugoslava, que ha culminado, al igual que en Nuremberg (1945-1949) con juicios por genocidio y delitos de lesa humanidad. No obstante, desde el 11 de septiembre de 2001, con los actos terroristas contra las \"Torres Gemelas\" de Nueva York y del Pent\u00e1gono en Washington, as\u00ed como su secuela militar en Afganis-t\u00e1n e Irak (y los tr\u00e1gicos eventos en otras ciudades de pa\u00edses europeos (Madrid, Lon-dres), as\u00ed como en Asia, \u00c1frica y Oriente Medio o Pr\u00f3ximo), la situaci\u00f3n de las mino - r\u00edas nacionales se ha agravado. En t\u00e9rminos generales, y fuera de los escenarios militarizados, puede enunciar - se que se trata gen\u00e9ricamente de un acotamiento de las libertades civiles y algunos de rechos fundamentales en aras de una mayor seguridad. En el caso de las minor\u00edas culturales, \u00e9tnicas o religiosas la cuesti\u00f3n apunta de modo m\u00e1s severo y agresivo; ya no se trata s\u00f3lo de una \"renuncia\"a ciertas libertades y derechos, sino de restriccio - nes por parte de diversos gobiernos. Se ha recrudecido en los Estados Unidos \u2014aunque tambi\u00e9n en Europa\u2014 por la discriminaci\u00f3n contra los denominados \"dife - rentes\"a la cultura dominante (del melting p ot en el caso estadounidense) incluidos los migrantes provenientes de Centroam\u00e9rica y otros pa\u00edses latinoamericanos, en especial, medidas anti-inmigrantes justifcadas bajo el argumento de la seguridad, contra mexicanos. El debate de la guerra de civilizaciones (Huntington), de Occiden- te vs. Oriente, as\u00ed como la compleja discusi\u00f3n respecto del Islam y su vinculaci\u00f3n con la violencia, sus interpretaciones fundamentalistas e integristas, se ha convertido en el eje de un debate que involucra al conjunto de las ciencias sociales y, enf\u00e1ti - camente, al derecho. El multiculturalismo ha incidido mediante arreglos institucio - nales particulares en muchos Estados, en ocasiones \u2014incluso\u2014 alcanzando modi-fcaciones constitucionales (como ha sido el caso de M\u00e9xico); al tiempo el debate te \u00f3rico promovido por el discurso multiculturalista se ha agudizado, conform\u00e1ndose no s\u00f3lo como un desaf\u00edo, sino como un verdadero imperativo te\u00f3rico, \u00e9tico y jur\u00eddi-co del inicio del siglo XXI. 44 La articulaci\u00f3n del derecho a la No Discriminaci\u00f3n con el 43 El 14 de diciembre de 1995 se frmaron los Acuerdos de Dayton, que dieron fn a la guerra en Bos- nia-Herzegovina o segunda guerra de los Balcanes; en ellos se plasm\u00f3 la nueva organizaci\u00f3n pol\u00edtico- administra tiva del pa\u00eds. 44 Ver A. Arias Mar\u00edn,\"Globalizaci\u00f3n y debate multicultural. Un nuevo imperativo contempor\u00e1neo\" , op. cit. 140 Al\u00e1n Arias Mar\u00edn discurso y los movimientos multiculturalistas potencia las condiciones pr\u00e1cticas y te\u00f3ricas para un avance en su ejercicio y respeto. Para ampliar los par\u00e1metros del Derecho a la No Discriminaci\u00f3n, que ya hemos analizado bajo la \u00f3ptica de diversos instrumentos europeos, conviene revisar algu-nos de los documentos internacionales que sobre el tema ha emitido recientemen-te la organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas. Es en estos instrumentos internacionales de data m\u00e1s reciente, donde resulta claramente perceptible la infuencia del discur - so multiculturalista. 1. Declaraci\u00f3n Universal sobre la Diversidad Cultural:45 al igual que otros instrumen- tos que no establecen defniciones esquem\u00e1ticas de los conceptos aludidos, proba- blemente para no constre\u00f1irse a determinada interpretaci\u00f3n o probablemente, por d escuido; esta Declaraci\u00f3n ofrece m\u00e1s bien, un planteamiento o refexi\u00f3n sobre la relevancia del pluralismo cultural. Primero, compara la diversidad cultural con la di-versidad biol\u00f3gica [art\u00edculo 1], se\u00f1alando que ambas se constituyen en patrimonio c om\u00fan de la humanidad. Despu\u00e9s, propone al pluralismo cultural como la respuesta pol\u00edtica al hecho de l a diversidad cultural; para \u00e9ste, la inclusi\u00f3n e interacci\u00f3n armoniosa de las diversas culturas son elementos inexcusables. Con mayor radicalidad, la diversidad cultural es inseparable de la dignidad humana, pues constituye un medio de acceso a una existencia intelectual, afectiva, moral y espiritual satisfactoria [art\u00edculo 3]. Con un \u00e1nimo, que ser\u00eda quiz\u00e1s exagerado tildar de meramente mer cantil, sino con un h\u00e1lito m\u00e1s bien econ\u00f3micamente liberal, la UNESCO hace hincapi\u00e9 en la cir - culaci\u00f3n de bienes culturales. Para la Declaraci\u00f3n queda claro que las ideas y expre - siones culturales, mediante la palabra o imagen, se plasman en obras o mercanc\u00edas c oncretas que pueden y, hasta deben, respetarse, difundirse, intercambiarse o pro - tegerse, mediante la ense\u00f1anza, la normatividad, los esquemas pol\u00edticos, las plata-formas econ\u00f3micas y los medios electr\u00f3nicos de comunicaci\u00f3n. Ya se vislumbraba en el Convenio-Marco del Consejo Europeo, un car\u00e1cter m\u00e1s univ ersalizante (en el sentido de los documentos de Naciones Unidas), debido a que sit\u00faa la protecci\u00f3n de las minor\u00edas nacionales, en el campo de la cooperaci\u00f3n inter - nacional. Esta misma solidaridad supranacional es requerida para el fujo e inter - cambio de los bienes culturales, en especial para que los pa\u00edses en desarrollo, esta-blezcan industrias culturales tanto viables como competitivas. En la misma l\u00ednea de pensamiento, las pol\u00edticas p\u00fablicas, el sector p\u00fablico y pri - vado, as\u00ed como las fuerzas del mercado deben encaminarse a la conformaci\u00f3n de u n desarrollo humano sostenible, en el aspecto de los bienes culturales [art\u00edculo 45 Adoptada por la 31a. Conferencia General de la UNESCO, el 2 de noviembre de 2001. 141 Discriminaci\u00f3n y multiculturalismo... 11]. Aqu\u00ed observamos que un derecho de segunda generaci\u00f3n, como lo es el acceso a la educaci\u00f3n y la cultura, se torna en inter\u00e9s difuso del derecho al desarrollo de los pueblos. La visi\u00f3n de la UNESCO, de manera constante en sus \u00faltimos documentos, est\u00e1 encaminada hacia el reconocimiento de las generaciones actuales y futuras [art\u00edcu - lo 1], como actores pol\u00edticos, sociales y hasta jur\u00eddicos: sujetos a los que se les reco - nocen derechos humanos. El reconocimiento de los sujetos futuros, as\u00ed como la con-formaci\u00f3n y goce de un patrimonio de la humanidad, son junto con el derecho al desar rollo, derechos de tercera generaci\u00f3n. 2. Convenci\u00f3n sobre la Protecci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la Diversidad de las Expresiones C ulturales:46 esta Convenci\u00f3n retoma los derechos al acceso equitativo; a la toleran- cia; al respeto de los diversos grupos culturales, sobre todo, para las minor\u00edas y pue - blos aut\u00f3ctonos; al desarrollo; a la cooperaci\u00f3n y solidaridad internacional, que he - mos venido subrayando. Asimismo, insiste en la consideraci\u00f3n econ\u00f3mica aplicable a los bienes culturales, no los conceptualiza como objetos et\u00e9reos, s\u00edmbolos de la grandeza humana, sino como bienes susceptibles de comercializaci\u00f3n. Para tales efectos, la Declaraci\u00f3n prev\u00e9 la implementaci\u00f3n de medidas para p roteger estos bienes, para intercambiar informaci\u00f3n, implementar transparencia, involucrar a las diferentes partes del proceso (sociedad civil, empresas, Estados), fo - mentar la cooperaci\u00f3n. Un punto, sumamente interesante con respecto del tema en comento, es el me - canismo de soluci\u00f3n de controversias. Obviamente, como no hay un \u00f3rgano central judicial , como el Tribunal Europeo, se proponen medios alternos, como los buenos ofcios o la mediaci\u00f3n entre las partes. Pero se agreg\u00f3 en el Anexo a la Convenci\u00f3n, el procedimiento de Conciliaci\u00f3n, como \u00faltimo recurso si es que no funcionaran los otros medios. Se establece una Comisi\u00f3n de Conciliaci\u00f3n para poner fn a la contro - versia. \u00c9ste, por ser un documento vinculante, ofrece defniciones de varios concep - tos, lo que puede ser una interesante aportaci\u00f3n para entenderlo mejor y para la f ormulaci\u00f3n de documentos futuros o leyes en los Estados Parte; entre ellas, las que queremos destacar, para concluir, son: \u2014 Diversidad cultural: multiplicidad de formas en que se expresan las culturas d e los grupos y sociedades. Estas expresiones se transmiten dentro y entre los grupos y las sociedades. [...] Se manifesta tambi\u00e9n a trav\u00e9s de distintos modos de creaci\u00f3n art\u00edstica, producci\u00f3n, difusi\u00f3n, distribuci\u00f3n y disfrute de 46 Abierta a la frma de los Estados el 20 de octubre de 2005, por la UNESCO. 142 Al\u00e1n Arias Mar\u00edn las expresiones culturales, cualesquiera que sean los medios y tecnolog\u00edas utilizados. \u2014 Contenido cultural: sentido simb\u00f3lico, la dimensi\u00f3n art\u00edstica y los valores culturales que emanan de las identidades culturales o las expresan. \u2014 Interculturalidad: presencia e interacci\u00f3n equitativa de diversas culturas y la posibilidad de generar expresiones culturales compartidas, adquiridas por medio del di\u00e1logo y de una actitud de mutuo respeto. Como se ha podido observar en el desarrollo de este texto,47 los elementos rei- vindicativos del derecho a la identidad cultural y la insistencia en formas de ciuda-dan\u00eda multicultural \u2014elementos esenciales al discurso multiculturalista 48 y ostensi- bles en los arreglos institucionales que han materializado su infuencia pol\u00edtica y jur\u00eddica, durante las \u00faltimas d\u00e9cadas\u2014 dejan ver ya su peso espec\u00edfco en los instru- mentos jur\u00eddicos europeos e internacionales en materia de No Discriminaci\u00f3n. En el futuro, con el desarrollo de la teor\u00eda de los derechos humanos, la amplia- ci\u00f3n del cat\u00e1logo de los derechos fundamentales en las Constituciones nacionales y l a categorizaci\u00f3n de los mismos, se esperan ver m\u00e1s medidas concretas, ya no s\u00f3lo en relaci\u00f3n a la eliminaci\u00f3n de la discriminaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n en cuanto al tema de la tolerancia, los consensos, el establecimiento de instancias pol\u00edticas y jur\u00eddicas le - g\u00edtimas (m\u00e1s que s\u00f3lo legales) para todas las partes y la integraci\u00f3n o interculturali-dad de las minor\u00edas. VI. Bibliograf\u00eda Libros AR I A S MA R \u00cd N, Al\u00e1n et al., coords., Debate multicultural y derechos humanos, M\u00e9xico, CNDH, 2006. , Multiculturalismo y derechos ind\u00edgenas. El caso mexicano, M\u00e9xico, CNDH, 2008. 47 La Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas de la ONU es el m\u00e1s reciente instrumento internacional aprobado con conexi\u00f3n directa al tema del derecho a la No Discriminaci\u00f3n. Para su an\u00e1lisis ver el extenso\"Comentario cr\u00edtico\"de Al\u00e1n Arias, Karina Hern\u00e1ndez y \u00darsula S\u00e1nchez, en Revista Derechos Humanos M\u00e9xico, M\u00e9xico, n\u00fam. 7, enero-abril de 2008. pp.165-181. 48 Para el estudio de esas dos nociones centrales del multiculturalismo, ver W. Kymlicka, Multicultu- ral Citizenship, Oxford University Press, USA, 1995, y Taylor, \"The politics of Recognition\" , en Multi- culturalism, Princeton University Press, USA, 1994. 143 Discriminaci\u00f3n y multiculturalismo... CARRILLO SA L C E D O , Juan Antonio, El Convenio Europeo de Derechos Humanos, Madrid, Tecnos, 2003. CR U Z REVUELTAS , Juan Crist\u00f3bal, Estudio comparativo de las nuevas legislaciones nacio - nales y regionales en materia de lucha contra la discriminaci\u00f3n: casos de la Uni\u00f3n E uropea, M\u00e9xico, Consejo Nacional para Prevenir la Discriminaci\u00f3n, 2004. FIX-ZA M U D I O , H\u00e9ctor y Salvador Valencia Carmona, Derecho constitucional mexicano y comparado, M\u00e9xico, Porr\u00faa, 2001. FL O R E S RO D R \u00cd G U E Z , Luisa Paola, Cuadro comparativo de los organismos de la Uni\u00f3n Eu- ropea para la lucha contra la discriminaci\u00f3n, M\u00e9xico, Consejo Nacional para Pre - venir la Discriminaci\u00f3n, 2006. GA RC \u00cd A RA M \u00cd R E Z , Mar\u00eda Encarna, El Convenio Europeo de Derechos Humanos en el um- bral del siglo XXI, Bar celona, Universidad de Barcelona, 1998. HA B E R M A S , J\u00fcrgen, La inclusi\u00f3n del otro, Barcelona, Paid\u00f3s, 1999. KY M L I C K A , Will, Multicultural citizenship, Oxford University Press, USA, 1995. , La pol\u00edtica vern\u00e1cula. Nacionalismos, multiculturalismo y ciudadan\u00eda, Barce - lona, Paid\u00f3s, 2003. y Magda Opalski, coords., Can Liberal Pluralism be Exported?, Oxford Uni - versity Press, USA, 2001. LA S A G A B A S T E R HE R R A N T E , I\u00f1aki et al., dirs., Convenio Europeo de Derechos Humanos. Co - mentario sistem\u00e1tico, M adrid, Thomson Civitas-Gobierno Vasco, 2004. MA R T \u00cd N VI D A, Mar\u00eda \u00c1ngeles, Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica del principio de igualdad y paradojas de exclusi\u00f3n, Granada, Universidad de Granada, 2004. MA S H, Alan y Melahat Sahin-Dikmen, Discrimination in Europe Employment and Social Afairs, 2003, p. 14 NA T A N , Lerner, Minor\u00edas y grupos en el derecho internacional: Derechos y discrimina- ci\u00f3n, M\u00e9xico, CNDH, 1991. SA R T O R I , Giovanni, La sociedad multi\u00e9tnica. Pluralismo, multiculturalismo y extranje - ros, Madrid, Taurus, 2001. SU D R E , Fr\u00e9d\u00e9ric, Uni- versitaires de France, 1997. TA Y L O R , Charles y Amy Gutman et al., Multiculturalism. Examining the Politics of Recog- nition, Nueva Jersey, Princeton University Press, 1994. Art\u00edculos AR I A S MA R \u00cd N, Al\u00e1n, \"Globalizaci\u00f3n y debate multicultural. Un nuevo desaf\u00edo contem- por\u00e1neo\" , en R evista Derechos Humanos M\u00e9xico , M\u00e9xico, n\u00fam, 9, septiembre- diciembre de 2008. 144 Al\u00e1n Arias Mar\u00edn AR I A S MA R \u00cd N, Al\u00e1n, Karina Hern\u00e1ndez y \u00darsula S\u00e1nchez, \"Comentario cr\u00edtico a la De - claraci\u00f3n Universal de los Derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas de la ONU\" , Revis - ta Derechos Humanos M\u00e9xico, M\u00e9xico, n\u00fam. 7, enero-abril de 2008. BI L B A O UBILLOS , Juan Mar\u00eda, \"Prohibici\u00f3n de discriminaci\u00f3n y relaciones entre parti- culares\" , en T eor\u00eda y Realidad Constitucional, n\u00fam. 18, julio-diciembre de 2006. CO M A N D U C C I , Paolo, \"Derechos humanos y minor\u00edas: un acercamiento anal\u00edtico-neo- ilustrado\" , en Miguel Carbonell, Juan A. Cruz y Rodolfo V\u00e1zquez, comps., Dere - chos sociales y derechos de las minor\u00edas, M\u00e9xico, UNAM / Porr\u00faa, 2001. M\u00c1 I Z, Ram\u00f3n, \"Multiculturalismo y democracia\" , en Al\u00e1n Arias Mar\u00edn et al., coords., Debate multicultural y derechos humanos, M\u00e9xico, CNDH, 2008. MA R D O N E S , Jos\u00e9 Mar\u00eda, \"El multiculturalismo como factor de modernidad social\" , en El espejo, el mosaico y el crisol. Modelos pol\u00edticos para el multiculturalismo, Fran- cisco Colom Gonz\u00e1lez P\u00c9REZ D E L A S HE R A S, Beatriz, \"Las discriminaciones en sentido inverso en la jurispru - dencia del Tribunal de Justicia: su compatibilidad con el principio constitucio - nal de igualdad entre los ciudadanos de un Estado\" , en Estudios de Deusto, 2a. \u00e9poca, vol. 35/2, facs. 79, Bilbao, julio-diciembre de 1987. P\u00c9REZ P\u00c9REZ, Gabriel, \"La problem\u00e1tica de los derechos sociales en la Carta de los De - rechos Fundamentales de la Uni\u00f3n Europea\" , en C uestiones Constitucionales, n\u00fam.18, M\u00e9xico, enero-junio de 2008. SA N T A M A R \u00cd A AR I N A S , Ren\u00e9,\"Comentario al art\u00edculo 14. Prohibici\u00f3n de discriminaci\u00f3n\" , en I\u00f1aki Lasagabaster Herrante et al., dirs., Convenio Europeo de Derechos Huma- nos. Comentario sistem\u00e1tico, M adrid, Thomson-Civitas / Gobierno Vasco, 2004. Sentencias e instrumentos internacionales Sentencias Portal del Tribunal Europeo de Derechos Humanos (European Court of Human Rights): http://www.echr.coe.int/echr. Instrumentos internacionales Carta Europea de los Derechos Fundamentales, pr oclamada por la Uni\u00f3n Europea el 7 de diciembre de 2000. Carta Europea sobre las Lenguas Regionales y Minoritarias, emitida por la Uni\u00f3n Eu- ropea el 5 de noviembre de 1992; fecha de entrada en vigor, el 1 de marzo de 1998. 145 Discriminaci\u00f3n y multiculturalismo... Convenci\u00f3n Internacional sobre la Eliminaci\u00f3n de Todas la Formas de Discrimina - ci\u00f3n Racial, emitida por la Organizaci\u00f3n de Naciones Unidas; fecha de entrada en vigor, el 4 de enero de 1969. Convenci\u00f3n sobre la Protecci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la Diversidad de las Expresiones C ulturales, abierta a la frma de los Estados de Naciones Unidas el 20 de octubre de 2005. Convenio Europeo para la Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos y de las Libertades F undamentales, abierto a la frma de los Estados miembros del Consejo de Eu- ropa el 4 de noviembre de 1950; fecha de entrada en vigor, el 3 de septiembre de 1953. Convenio Europeo sobre Cultura, abierto a la frma de los Estados miembros del C onsejo de Europa el 19 diciembre de 1954; fecha de entrada en vigor, el 5 de mayo de 1955. Convenio Marco para la Protecci\u00f3n de las Minor\u00edas Nacionales, abierto a la frma de los Estados miembros del Consejo de Europa el 1 de febrero de 1995; fecha de entrada en vigor, el 1 de febrero de 1998. Declaraci\u00f3n Universal sobre la Diversidad Cultural, adoptada por la 31a. Conferencia G eneral de la UNESCO, el 2 de noviembre de 2001. Protocolo N\u00famero 12 al Convenio Europeo para la Protecci\u00f3n de los Derechos Hu- manos y de las Libertades Fundamentales, abierto a la frma de los Estados m iembros del Consejo de Europa el 4 de noviembre de 2000; fecha de entrada en vigor, el 1 de abril de 2005. Recomendaci\u00f3n N\u00famero 7 para Combatir el Racismo y la Discriminaci\u00f3n Racial en l as Legislaciones Nacionales, adoptada por la Comisi\u00f3n contra el Racismo y la Intolerancia del Consejo de Europa el 13 de diciembre de 2002. 147 Art\u00edculo El muro en la frontera M\u00e9xico-Estados Unidos: un atentado a la dignidad humana Diego Garc\u00eda-Ricci* Resumen: Este trabajo examina la decisi\u00f3n de los Estados Unidos de Am\u00e9rica de construir un muro en su frontera con M\u00e9xico, a partir de un est\u00e1ndar objetivo, com\u00fanmente utilizado por el constitucionalismo moderno: el examen de proporcionalidad. El an\u00e1lisis presenta al lector una argumentaci\u00f3n basada no en cuestiones pol\u00edticas sino en principios constitucio - nales y plantea que en esta era democr\u00e1tica, orientada a la protecci\u00f3n de los derechos hu-manos, el principio de dignidad humana podr\u00eda redefnirse para ocupar un papel m\u00e1s rele - vante en los procesos de toma de decisiones que los pa\u00edses siguen al momento de adoptar sus pol\u00edticas migratorias. AB S T R A C T : This article examines the United States of America's decision to build a wall on its border with Mexico based on an objective standard commonly employed by modern con-stitutionalism: a proportionality test. The analysis presents an argumentation based, not on political considerations, but on constitutional principles. It argues that in this democratic era, which emphasizes the protection of Human Rights, the principle of human dignity could be redefned in order to play a more signifcant role migration policies. S U M A R I O : Introducci\u00f3n. I. La \"Ley de la Cerca de Seguridad 2006\" . 1. Hechos relevantes. II. La dignidad humana. III. Proporcionalidad de la pol\u00edtica migratoria estadounidense. 1. El prin- cipio de proporcionalidad. 2. Examen de la racionalidad de los medios. 3. \"Examen de la me - nor lesi\u00f3n de los medios. 4. Examen de proporcionalidad en sentido estricto IV. \u00bfPodr\u00eda ayu-dar el principio de la dignidad humana. V. Conclusi\u00f3n. Introducci\u00f3n En octubre de 2006, los Estados Unidos de Am\u00e9rica anunciaron su decisi\u00f3n de construir un muro de 700 millas de longitud a lo largo de su frontera con M\u00e9xi - co. El objetivo de la medida fue mencionado por el ex presidente George Bush al pr omulgar la ley: \"Esta ley nos ayudar\u00e1 a proteger al pueblo estadounidense\"; esta * Investaigador del Centro Nacional de Derechos Humanos de la CNDH. 148 Diego Garc\u00eda-Ricci ley nos ayudar\u00e1 a mantener nuestras fronteras m\u00e1s seguras\" .1 Hecho el anuncio, di- versas reacciones se produjeron, no s\u00f3lo entre ambas naciones, sino entre toda la c omunidad internacional. Tanto la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos (OEA) como la gran mayor\u00eda de los pa\u00edses latinoamericanos condenaron la decisi\u00f3n. El ex presidente Vicente Fox la llam\u00f3\"in\u00fatil y una verg\u00fcenza\"e incluso la compar\u00f3 con el muro de Berl\u00edn. 2 Muchos muros se han construido a lo largo de la historia. Han sido creados para separar poblaciones enteras, o bien, para limitar el movimiento fronterizo de los in-dividuos. El mundo entero a\u00fan no olvida aquellos que han infringido severamente l a dignidad de los individuos. El caso m\u00e1s emblem\u00e1tico fue, sin duda alguna, el Muro de Berl\u00edn. Se estima que m\u00e1s de 200 personas murieron, al pretender escalarlo, en frustrados intentos para escapar de Alemania del Este. La decisi\u00f3n de Washington de construir un muro de 700 millas a lo largo de su fr ontera con M\u00e9xico suscita muchas preguntas. Resulta evidente que el principal objetivo es frenar los fujos migratorios ilegales; sin embargo, cabr\u00eda preguntar: \u00bfla medida \u00bfExist\u00edan (o existen) algunas otras estrategias disponibles? \u00bfPodr\u00eda haberse alcanzado ese mismo objetivo a trav\u00e9s de otros medios? No estoy de acuerdo con la determinaci\u00f3n adoptada por los Estados Unidos, pues considero que en los reg\u00edmenes democr\u00e1ticos, los Estados deben tomar en cuenta la protec - ci\u00f3n de los derechos humanos al momento de adoptar sus pol\u00edticas migratorias. Mi in tenci\u00f3n en este trabajo no es cuestionar el derecho que todo pa\u00eds tiene de asegu- rar sus fronteras. Ello contravendr\u00eda la teor\u00eda de la soberan\u00eda estatal. Por el contrario, mi prop\u00f3sito es analizar cr\u00edticamente la medida adoptada por el gobierno estado - unidense, a partir de un est\u00e1ndar meramente objetivo. Para ello, utilizar\u00e9 el e xamen de proporcionalidad, pues es la forma como el constitucionalismo moderno actual-mente determina si una ley o acto administrativo contraviene los derechos huma-nos. Sostendr\u00e9 que la construcci\u00f3n de un muro en la frontera M\u00e9xico-Estados Uni-dos lesiona la dignidad y viola los derechos humanos, no s\u00f3lo de los mexicanos, sino de todos los inmigrantes ilegales latinoamericanos, pues son quienes habitualmen- te acceden a dicho pa\u00eds por la referida frontera. Este art\u00edculo analizar\u00e1 la decisi\u00f3n del gobierno estadounidense de construir un m uro fronterizo de la siguiente forma. La primera parte describir\u00e1 tanto la\"Ley de la Cerca de Seguridad 2006\"(Secure Fence Act of 2006) como los hechos concretos que, en materia migratoria, detonaron su adopci\u00f3n. La segunda examinar\u00e1 el concepto 1 V\u00e9ase: http://www.whitehouse.gov/news/releases/2006/10/20061026.html V\u00e9ase tambi\u00e9n: U.S.-Mexico Border\" , U SA Today, 26 de octubre de 2006, y \"Bush Signs Bill Authorizing 700-Mile Fence for Border\" , Washington Post, 27 de octubre de 2006, p. A04. 2 V\u00e9ase: \"Fox dice que es una verg\u00fcenza\" , El Universal, 27 de octubre de 2006, disponible en http:// www.eluniversal.com.mx/internacional/vi_52038.html 149 El muro en la frontera... de dignidad humana, como el principio que informa a la gran mayor\u00eda de las Cons - tituciones de las democracias occidentales. Una evaluaci\u00f3n cr\u00edtica de las medidas co ntenidas en la referida ley se har\u00e1 en la secci\u00f3n tercera de este ensayo y concluir\u00e1 que otras pol\u00edticas migratorias podr\u00edan alcanzar los mismos objetivos sin lesionar la dignidad ni los derechos humanos de los migrantes mexicanos y latinoamericanos. En un cuarto lugar se argumentar\u00e1 que el principio de dignidad humana podr\u00eda ad-quirir un papel mucho m\u00e1s activo e importante en el momento en que los pa\u00edses oc cidentales adopten sus pol\u00edticas migratorias. Finalmente, conviene aclarar que este trabajo no considerar\u00e1 las cuestiones pol\u00edtico-electorales surgidas en torno al debate sobre la construcci\u00f3n o no de un muro fronterizo, pues lo que busca en rea-lidad, es elaborar una postura basada m\u00e1s en principios constitucionales y en la pro - tecci\u00f3n de los derechos humanos. I. La \"Ley de la Cerca de Seguridad 2006\" La ley, promulgada por el presidente George Bush el 26 de octubre de 2006, le otor - g\u00f3 al Secretario de Seguridad Interna (Secretary of Homeland Security) un plazo de 18 meses \u2014contados a partir de esa fecha\u2014 para tomar el control operativo sobre el suelo internacional estadounidense y sus fronteras mar\u00edtimas. Esto incluye: 1) vi-gilancia sistem\u00e1tica en las fronteras a trav\u00e9s del uso efectivo de personal humano y di versas tecnolog\u00edas, tales como veh\u00edculos a\u00e9reos, sensores subterr\u00e1neos, sat\u00e9lites, radares y c\u00e1maras; 2) mejoras en la infraestructura f\u00edsica, para prevenir la entrada ile - gal de extranjeros y facilitarle a la Ofcina de Aduanas y Protecci\u00f3n Fronteriza (U.S. Cust oms and Border Protection), el control sobre los accesos al vecino pa\u00eds del norte en todos los caminos de ingreso, en retenes vehiculares y a trav\u00e9s de la instalaci\u00f3n de puntos de revisi\u00f3n adicionales. La tambi\u00e9n conocida Ley H.R.6061 ordena la ins- talaci\u00f3n de por lo menos dos capas de cerca reforzada, as\u00ed como las dem\u00e1s barreras adicionales que sean necesarias para cubrir 700 millas (1,126 km) de las 2,100 (3,379 km) que conforman la frontera M\u00e9xico-Estados Unidos. El muro fronterizo \u2014se\u00f1ala el propio documento\u2014 ser\u00e1 construido en diferentes partes de los estados de Cali-fornia, Texas y Arizona y contar\u00e1 con un presupuesto inicial de 1.2 billones de d\u00f3la-res americanos. 3 3 Para m\u00e1s detalles relacionados con la medida estadounidense, tales como la localizaci\u00f3n exacta de la cerca de seguridad, v\u00e9ase: Secure Fence Act of 2006, disponible en www.loc.gov/index.html (\u00faltima visita: agosto 6 de 2009). 150 Diego Garc\u00eda-Ricci 1. Hechos relevantes El n\u00famero de inmigrantes ilegales que vive en Estados Unidos no se puede determi- nar con exactitud. En 2006 se estimaba que eran alrededor de 12 millones.4 De acuerdo con un reporte elaborado por el Pew Hispanic Center ( www.pewhispanic. org) existen cerca de 7.2 millones de trabajadores indocumentados en ese pa\u00eds, lo q ue representa el 5 % de su fuerza de trabajo. Mientras que una cuarta parte de esa cifra realiza labores agr\u00edcolas, el resto desempe\u00f1a trabajos en \u00e1reas urbanas, lim-piando casas y ofcinas (17 %); o bien, dentro de las industrias de la construcci\u00f3n o de pr eparaci\u00f3n de alimentos (14 % y 12 %, respectivamente). Del n\u00famero total de inmigrantes ilegales referido l\u00edneas arriba, el 56 % son mexicanos y el porcentaje res-tante se distribuye de la siguiente manera: 22 % de otros pa\u00edses latinoamericanos, principalmen te de Centroam\u00e9rica; 13 % de Asia; y un 6 % lo conforman Europa y Ca- nad\u00e1.5 Finalmente, el reporte considera que aproximadamente 850,000 inmigrantes han arribado a suelo estadounidense desde el a\u00f1o 2000. Los datos referidos en el p\u00e1rrafo anterior muestran que los mexicanos y los lati- noamericanos representan el mayor n\u00famero de inmigrantes ilegales en los Estados Unidos. En la mayor\u00eda de los casos han alcanzado el territorio estadounidense cru- zando la frontera con M\u00e9xico. Dados estos hechos, la administraci\u00f3n del presidente Ge orge Bush decidi\u00f3 endurecer gradualmente las pol\u00edticas migratorias. Durante los seis a\u00f1os anteriores a la entrada en vigor de la \"Ley de la Cerca de Seguridad\" , el n\u00fa-mero de agentes fronterizos aument\u00f3 en un 135 %; seis mil miembros de la Guardia Nacional fuer on enviados a la frontera sur; una \"barrera virtual de seguridad\" fue construida; y fnalmente, la decisi\u00f3n de construir una cerca de 700 millas, fue adop - tada. Estas pol\u00edticas muestran que el gobierno estadounidense ha seguido estrate - gias de\"contenci\u00f3n y restricci\u00f3n\"cuya efectividad no ha quedado completamente probada. Por el contrario, han demostrado crueldad y violaciones graves a los dere - chos humanos de aquellos inmigrantes ilegales que intentan entrar a los Estados Unidos. 4 Esta cifra fue revelada por la Ofcina del Bur\u00f3 del Censo (U.S. Census Bureau);\"USA Population Hits Milestone Number\" , The USA Today, 17 de octubre de 2006. El mismo n\u00famero tambi\u00e9n fue estimado por el Pew Hispanic Center, v\u00e9ase: http://pewhispanic.org/fles/factsheets/17.pdf (\u00faltima visita: agosto 6 de 2009). 5 V\u00e9ase el reporte del Pew Hispanic Center disponible en http://pewhispanic.org/files/facts- heets/16.pdf (\u00faltima visita: agosto 6 de 2009). 151 El muro en la frontera... II. La dignidad humana El fnal de la Segunda Guerra Mundial trajo la internacionalizaci\u00f3n de los derechos humanos. Antes de este tr\u00e1gico episodio de nuestra historia contempor\u00e1nea, los derechos del individuo eran considerados un asunto meramente dom\u00e9stico. Aun-que algunos de esos derechos ya se hab\u00edan reconocido en varios instrumentos de tr ascendencia internacional, como la Declaraci\u00f3n de los Derechos del Hombre y del Ciudadano (Francia, 1789) o la Carta de Derechos (Bill of Rights, Estados Unidos, 1791), su establecimiento depend\u00eda m\u00e1s de la voluntad de cada naci\u00f3n. En la etapa anterior a la Segunda Guerra Mundial, el concepto de derechos humanos era m\u00e1s pol\u00edtico, esto es, se basaba en la idea de que el Estado \u00fanicamente estaba obligado a respetar la esfera de libertades de la persona humana. La completa inefcacia de dicho concepto, no obstante, qued\u00f3 demostrada con la llegada del Nacional Socia-lismo a Alemania. Las atrocidades cometidas por la dictadura nazi demostraron que ni la m\u00e1s m\u00ednima esfera de libertades del individuo se encontraba lo sufcientemen- te protegida contra las ilegales y arbitrarias intromisiones estatales. Un ejemplo dra-m\u00e1tico de esta situaci\u00f3n fue la adopci\u00f3n de la \"Ley para la Prevenci\u00f3n de la Descen-dencia con Enfermedades Hereditarias\" (Law for the Prevention of Progeny with Hereditar y Diseases, 1933), que autoriz\u00f3 al gobierno nazi a establecer un programa para esterilizar, sin su consentimiento, individuos con \"enfermedades hereditarias\" .6 Transcurridos algunos a\u00f1os, los alemanes descubrieron que el referido programa hab\u00eda sido dise\u00f1ado m\u00e1s para asesinar que para prop\u00f3sitos \"quir\u00fargicos\" . La idea de - tr\u00e1s del programa eugen\u00e9sico nazi era evitar la reproducci\u00f3n de aquellos individuos que sufr \u00edan de enfermedades incurables (e .g. S\u00edndrome de Down), pues se cre\u00eda que ello mejorar\u00eda la raza humana. A pesar de que otros pa\u00edses como Canad\u00e1 adoptaron medidas similares, los nazis, ciertamente, fueron demasiado lejos. Su intenci\u00f3n era matar a los \"in\u00fatiles\"debido a que representaban una \"carga\"para los dem\u00e1s. De esta forma, bajo el r\u00e9gimen del Nacional Socialismo, el ser humano no era considerado el centro de la constituci\u00f3n ni del Estado. El Tercer Reich fue considerado un sistema totalitario debido a que el F\u00fchrer no s\u00f3lo era el titular del poder ejecutivo sino de todo el Estado. Al concentrar en su persona el poder legislativo, monopoliz\u00f3 perma-nentemente la maquinaria gubernamental para sus prop\u00f3sitos personales. Sus de - nigrantes acciones alcanzaron el cl\u00edmax cuando estableci\u00f3 los campos de concen-traci\u00f3n y exterminio en los que los nazis intoxicaron, dispararon, mataron de hambre o golpearon hasta la muerte a cerca de 6 millones de jud\u00edos. 7 6 V\u00e9ase Michael Burleigh y Wolfgang Wippermann, The Racial State: Germany 1933-1945, cap\u00edtulo seis, Cambridge, Cambridge University Press, 1991, 386 pp. 7 V\u00e9ase Michael Burleigh y Wolfgang Wippermann, The Racial State: Germany 1933-1945, cap\u00edtulo cuatro, Cambridge, Cambridge University Press, 1991, 386 pp. 152 Diego Garc\u00eda-Ricci Los alemanes cumpl\u00edan las \u00f3rdenes o deseos del F\u00fchrer aun cuando \u00e9stos fue - ron en contra de sus valores personales, pues consideraban que su l\u00edder trabajaba por el bien com\u00fan. De esta forma, Adolfo Hitler destruy\u00f3 el otrora concepto de so - ciedad igualitaria y elimin\u00f3 cualquier idea de individualidad. Hizo creer a sus conna-cionales que los jud\u00edos no se pod\u00edan considerar como\"seres humanos\"debido a que r epresentaban una amenaza para el pa\u00eds por diferentes motivos: hab\u00edan sido los res- ponsables de la derrota alemana en la Primera Guerra Mundial (teor\u00eda de la conspi-raci\u00f3n); partidarios del comunismo y, dado su \u00e9xito econ\u00f3mico, aliados del capita-lismo. Con el apoyo de la opini\u00f3n p\u00fablica antisemita, los nazis iniciaron una pr opaganda de odio y organizaron un boicot contra los jud\u00edos.8 En tiendas y edif- cios colocaron carteles que invitaban a los alemanes a no comprar en negocios ju-daicos. Aunque muchos teutones ignoraron esas posturas, poco a poco, comenza-ron a cambiar sus actitudes contra los jud\u00edos. Hitler tambi\u00e9n priv\u00f3 a \u00e9stos, g radualmente, de sus derechos civiles b\u00e1sicos, al promulgar leyes como la\"Ley de la Reinstauraci\u00f3n del Servicio Profesional del 7 de abril de 1933 (The Law for the Res - toration of the Professional Civil Service of 7 April 1933), que les impid\u00ed\u00f3 trabajar o asis-tir a escuelas y universidades. 9 Las hostilidades sociales, sumadas a las medidas gu- bernativas, lograron convencer a los alemanes cristianos de la idea de que los jud\u00edos no merec\u00edan ser considerados titulares de ning\u00fan tipo de derechos. Bajo la dictadu- ra nazi, la dignidad del individuo no era considerada un valor como tal. Los devastadores sucesos ocurridos durante la Segunda Guerra Mundial de - mostraron que los individuos no se encontraban lo sufcientemente protegidos c ontra el poder arbitrario del Estado. M\u00e1s a\u00fan, dejaron claro que se requer\u00eda trans- formar la \"forma tradicional\" como se entend\u00edan los derechos humanos en aquella \u00e9poca. La inconmensurable p\u00e9rdida de vidas humanas ocurrida en los a\u00f1os 1939- 1945 demandaba la adopci\u00f3n de un concepto nuevo y din\u00e1mico, capaz de usarse c omo el principio fundacional de protecci\u00f3n del individuo. Dicho principio se en- contr\u00f3, afortunadamente, en el concepto de dignidad humana. La dignidad humana se basa en el concepto teol\u00f3gico imago Dei, que afrma que cada ser humano est\u00e1 hecho a imagen y semejanza de Dios.10 Desde una aproxi- maci\u00f3n sem\u00e1ntica, la palabra dignidad encuentra sus ra\u00edces en la locuci\u00f3n latina dignitas , que quiere decir, \"cualidad de digno\" . En ingl\u00e9s, la palabra dignity signifca \"el hecho de merecer honor y respeto por la gente\" (the fact of being given honour 8 Ibid., p. 77 9 Ibid., p. 78 10 V\u00e9ase Michael Novak, \"The Judeo-Christian Foundation of Human Dignity, Personal Liberty, and the Concept of the Person\" , Journal of Markets & Morality, vol. 1, n\u00fam. 2, Grand Rapids, Michigan, octubre de 1998, p. 108. 153 El muro en la frontera... and respect by people ).11 La dignidad humana, como fundamento \u00faltimo de los de - rechos humanos, trasciende cualquier orden social. Es una cualidad del alma confe - rida a todos los individuos que la sociedad no puede leg\u00edtimamente violar. En este s entido, representa la base conceptual de los derechos humanos. Este concepto fue reconocido en 1948 por las Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas, cuando redact\u00f3 el pre\u00e1mbulo de la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos: Considerando que la libertad, la justicia y la paz en el mundo tienen por base el re - conocimiento de la dignidad intr\u00ednseca y de los derechos iguales e inalienables de todos los miembros de la familia humana. (\u00c9nfasis a\u00f1adido.) [...] Considerando que los pueblos de las Naciones Unidas han reafrmado en la Carta su fe en los derechos fundamentales del hombre, en la dignidad y el valor de la per - sona humana y en la igualdad de derechos de hombres y mujeres, y se han declara- do resueltos a promover el progreso social y a elevar el nivel de vida dentro de un concepto m\u00e1s amplio de la libertad. (\u00c9nfasis a\u00f1adido.) La dignidad humana tambi\u00e9n se considera un principio jur\u00eddico. La propia De - claraci\u00f3n enf\u00e1ticamente as\u00ed lo sostiene: art\u00edculo 1. \"Todos los seres humanos nacen libr es e iguales en dignidad y derechos y, dotados como est\u00e1n de raz\u00f3n y conciencia, deben comportarse fraternalmente los unos con los otros\" . (\u00c9nfasis a\u00f1adido.) A pesar de que la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos no es un instru- mento jur\u00eddicamente vinculante, \u00e9ste \"fue concebido como un documento de alta au toridad moral y pol\u00edtica, que pudiera servir como un logro a alcanzar por todos los pueblos\" .12 As\u00ed pues, en los a\u00f1os y d\u00e9cadas siguientes a su adopci\u00f3n, algunos pa\u00edses como Alemania, Israel, Espa\u00f1a y Sud\u00e1frica \u2014s\u00f3lo por citar algunos ejemplos\u2014 pro - mulgaron nuevas y modernas Constituciones, en las que \"constitucionalizaron\" al-gunos de los derechos y libertades contenidos en la Declaraci\u00f3n Universal. M\u00e1s a\u00fan, t odos estos pa\u00edses incorporaron en sus textos constitucionales, el concepto de dig- nidad humana. Mientras que las leyes fundamentales de Alemania13 e Israel14 con- tienen disposiciones protectoras de la dignidad humana, Sud\u00e1frica y Espa\u00f1a la re - conocen m\u00e1s como \"principio\"15 o bien, como el fundamento del orden pol\u00edtico y 11 Oxford Advanced Learner's Dictionary of Curren English, Oxford, Oxford University Press, 2000, p. 368. 12 V\u00e9ase Mark L. Berlin y William F. Petney, Human Rights and Freedoms in Canada, Toronto, Butter Worths, 1987, pp. 3-9. 13 Art\u00edculo 1 (1) de la Ley Fundamental de la Rep\u00fablica Federal Alemana. 14 S.1 de la Ley Fundamental: Dignidad Humana y Libertad, 1992. 15 S. 1(a) de la Constituci\u00f3n de la Rep\u00fablica de Sud\u00e1frica, 1996. 154 Diego Garc\u00eda-Ricci social.16 En todos los casos, el concepto dignidad humana act\u00faa como el fundamen- to para la protecci\u00f3n y defensa de los derechos humanos. Como se ha visto, el concepto dignidad humana tiene una doble dimensi\u00f3n: do - m\u00e9stica e internacional. Sin embargo, defnir sus alcances resulta una tarea compli- cada. Dado que la dignidad humana tambi\u00e9n se considera un principio, que act\u00faa c omo fundamento del orden constitucional, su interpretaci\u00f3n necesita ser mucho m\u00e1s amplia. Alemania, por ejemplo, ha defnido a la dignidad humana como \"el prin-cipio que gu\u00eda a toda la Constituci\u00f3n y que el Estado no s\u00f3lo debe respetar sino tam-bi\u00e9n proteger\" . 17 Tras la desgracia de la Segunda Guerra Mundial, los derechos humanos redise - \u00f1aron la naturaleza de la relaci\u00f3n entre el individuo y el Estado. El individuo ya no es t ratado meramente como un objeto. Por el contrario, se encuentra al centro de las Constituciones y a trav\u00e9s del control constitucional llevado a cabo por los jueces, el Estado puede repararle cualquier violaci\u00f3n a sus derechos fundamentales. Bajo esta nueva y moderna relaci\u00f3n, la dignidad humana desempe\u00f1a un importante rol, pues constituye el fundamento \u00faltimo de los derechos humanos. Sirve como el principio que informa al resto de los derechos y libertades previstos en una Constituci\u00f3n. Cualquiera que sea la colisi\u00f3n entre dos derechos, la interpretaci\u00f3n que los jueces deber\u00e1n seguir, ser\u00e1 aquella que se encuentre en mayor armon\u00eda con el principio de dignidad humana. La misma regla deber\u00e1 aplicarse en los casos en los que exista una laguna constitucional: se colmar\u00e1 aplicando el mismo principio. Una vez que se ha descrito esta dimensi\u00f3n dom\u00e9stica del principio de dignidad h umana, queda subyacente una pregunta: \u00bfqu\u00e9 tan lejos puede un Estado extender la aplicaci\u00f3n de ese principio? Una posible respuesta ser\u00eda que s\u00f3lo tendr\u00eda aplicaci\u00f3n dentro de su territorio y, en consecuencia, no puede ir m\u00e1s all\u00e1 de sus fronteras. Sin embargo, este es un punto de vista muy limitado, pues no considera el hecho de que el referido principio se origin\u00f3 en el \u00e1mbito internacional. Dado que la dignidad huma-na fue un principio\"consentido\"por casi toda la comunidad internacional al momento d e frmar la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos, podr\u00eda ser utilizado como una fuente que\"informe\"las pol\u00edticas y acciones gubernamentales de aquellos pa\u00edses que han adoptado un compromiso especial para proteger los derechos humanos. En esta era democr\u00e1tica, orientada a la protecci\u00f3n de los derechos humanos, se r equiere una redefnici\u00f3n del principio de dignidad humana. \u00c9ste podr\u00eda tener un papel mucho m\u00e1s activo en los procesos de toma de decisiones que los pa\u00edses si-guen cuando adoptan pol\u00edticas que tendr\u00e1n alg\u00fan impacto internacional, especial- mente, cuando dichas pol\u00edticas podr\u00edan afectar a los ciudadanos de terceros pa\u00edses. 16 S. 10 (1) de la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola, 1978. 17 V\u00e9ase Dieter Grimm, \"Human Rights and Judicial Review in Germany\" , en David M. Beatty, ed., Hu- man Rights and Judicial Review, La Haya, Martinus Nijhof, 1994, pp. 274-275. 155 El muro en la frontera... III. Proporcionalidad de la pol\u00edtica migratoria estadounidense Migraci\u00f3n y seguridad fronteriza son, sin duda, dos cuestiones muy complicadas dentro de la agenda bilateral entre M\u00e9xico y Estados Unidos. Dada la falta de creci-miento econ\u00f3mico en M\u00e9xico, muchos nacionales han enfrentado la necesidad de emigr ar hacia el vecino pa\u00eds del norte en busca de un trabajo que les permita obte - ner un salario que sea sufciente para cubrir sus necesidades. Sin embargo, los fujos de mig raci\u00f3n ilegal que han llegado hasta los Estados Unidos han aumentado la cri- minalidad en la frontera con M\u00e9xico, al grado de transformar la zona en una regi\u00f3n totalmen te insegura. En los \u00faltimos a\u00f1os, el tr\u00e1fco de personas, armas y drogas ha aumentado considerablemente. Esto ha dado origen a que dos valores entren en conficto, mismos que, te\u00f3ricamente, no podr\u00edan coexistir: una fuerte necesidad por oportunidades de empleo, por una parte y la exigencia leg\u00edtima de detener los fu-jos de migraci\u00f3n ilegal, por la otra. \u00bfPodr\u00eda reconciliarse esta paradoja? Por ahora, la decisi\u00f3n del gobierno estadounidense para frenar la migraci\u00f3n ilegal ha sido la construcci\u00f3n de un muro fronterizo. Sin embargo, \u00bfes \u00e9sta la mejor pol\u00edtica para al-canzar ese objetivo? Considero que el principio de proporcionalidad podr\u00eda ayudar - nos a responder esta pregunta. 1. El principio de proporcionalidad Este principio, aplicado a manera de examen, es com\u00fanmente utilizado por Cortes y Tribunales Constitucionales para examinar si las limitaciones estatales a los dere - chos humanos son constitucionales o no. Si los medios utilizados por una ley para al canzar sus objetivos gozan de la proporci\u00f3n apropiada, entonces se considera que esa ley es constitucional. De hecho, el principio de proporcionalidad lo aplica el juez constitucional para revisar la actuaci\u00f3n de la autoridad administrativa: ser\u00e1n constitucionales los actos que limiten los derechos de los individuos si los medios utilizados para alcanzar los objetivos guardan una proporci\u00f3n adecuada. Aharon Barak, expresidente de la Suprema Corte de Justicia de Israel, sostiene que al aplicar el examen de proporcionalidad, el juez debe centrar su atenci\u00f3n en la relaci\u00f3n que existe entre el objetivo que se pretende lograr y los medios utilizados por la ley o la autoridad para alcanzarlo. 18 Barak tambi\u00e9n describe las tres fases en que se divide el examen de proporcionalidad y que le dan contenido al referido principio. La prime - 18 V\u00e9ase Beit Sourik Village Council v. The Government of Israel (2004), materiales para el curso Cons - titutional Courts and Constitutional Rights, Toronto, Universidad de Toronto, Facultad de Derecho, oto\u00f1o de 2006. 156 Diego Garc\u00eda-Ricci ra, llamada \"Examen de la racionalidad de los medios\"(Rational means test), sostiene que el objetivo de la ley debe estar relacionado con los medios con los que busca alcanzarlo, esto es, que los medios usados por la ley o la autoridad administrativa, racionalmente, lleven a la realizaci\u00f3n del objetivo. La segunda, denominada \"Exa - men de la menor lesi\u00f3n de los medios\" (Least injurious means test) , p recisa que los medios utilizados por la ley o por la autoridad administrativa deber\u00e1n lesionar los derechos del individuo hasta lo menos posible. Finalmente, la tercera, se\u00f1ala que el da\u00f1o causado al individuo por los medios usados por la ley o por la autoridad admi-nistrativa para alcanzar sus objetivos, debe ser de menor proporci\u00f3n al benefcio obtenido por el uso de dichos medios (\"Examen de proporcionalidad en sentido estricto\").19 Dado que el examen de proporcionalidad descrito l\u00edneas arriba \u2014usado por la Suprema Corte de Justicia de Israel\u2014 posee una estructura l\u00f3gica y f\u00e1cil de com-prender, ser\u00e1 utilizado, con todo y sus fases, en los siguientes p\u00e1rrafos para exami-nar hipot\u00e9ticamente la \"Ley de la Cerca de Seguridad 2006\" promulgada por el go - bierno de los Estados Unidos. 2. Examen de la racionalidad de los medios De acuerdo con las declaraciones de la Embajada de los Estados Unidos de Am\u00e9rica en M\u00e9xico, emitidas en 2006, la franja fronteriza entre ambos pa\u00edses ya no se consi-dera un lugar seguro. Se ha convertido \"en territorio de narcotrafcantes y coyotes, al que llevan a los inmigrantes ilegales\" . 20 Por consiguiente, el prop\u00f3sito de la \"Ley de la Cerca de Seguridad 2006\"es tomar el control de la frontera, para detener as\u00ed la migraci\u00f3n ilegal. El gobierno estadounidense planea alcanzar este prop\u00f3sito a tra-v\u00e9s de la construcci\u00f3n de una cerca de 700 millas a lo largo de su frontera con M\u00e9xi-co. El \"Examen de la racionalidad de los medios\" demanda una conexi\u00f3n racional en tre el objetivo de construir la cerca y el freno que dicha cerca ocasionar\u00e1 en los fujos migratorios ilegales. Una ilustraci\u00f3n podr\u00eda ser de utilidad para entender este punto: 19 Idem. 20 V\u00e9ase las declaraciones del embajador de Estados Unidos de Am\u00e9rica en M\u00e9xico, disponible en http://mexico.usembassy.gov/mexico/ep061026fence.html (\u00faltima visita: agosto 6 de 2009). 157 El muro en la frontera... La imagen arriba presentada muestra que una cerca, ciertamente, es una barre - ra f\u00edsica que podr\u00eda utilizarse como una medida efectiva para impedir que los inmi- grantes crucen la frontera. De esta forma, se podr\u00eda decir que la conexi\u00f3n racional requer ida por esta fase del examen de proporcionalidad, queda debidamente acre - ditada por la \"Ley de la Cerca de Seguridad 2006\" . 3. Examen de la menor lesi\u00f3n de los medios En esta fase del examen de proporcionalidad se examina si es posible frenar la inmi-graci\u00f3n ilegal de una forma que cause el menor da\u00f1o posible a los migrantes. No queda duda que una cerca de seguridad es una medida que podr\u00eda usarse para al- canzar ese prop\u00f3sito. Sin embargo, se sostiene que una cerca, en s\u00ed misma, es un meca nismo que viola los derechos humanos y lesiona la dignidad de los mexicanos y latinoamericanos. Para explicar esta posici\u00f3n, perm\u00edtaseme regresar a la \"Ley de la Cerca de Seguridad 2006\" . La medida, como aparece descrita en el propio documen-to, s\u00f3lo ser\u00e1 construida a lo largo de 700 millas de las 2,100 que forman la frontera M\u00e9 xico-Estados Unidos. En consecuencia, muchos sectores permanecer\u00e1n abiertos. Lo anterior produce un efecto de gravedad. Cuando los migrantes encuentran una cerca fronteriza que es efectiva, son naturalmente dirigidos a sectores\"no cercados\" , usualmente localizados en los territorios m\u00e1s inh\u00f3spitos, como lo son el desierto de Arizona o la parte m\u00e1s profunda y peligrosa del R\u00edo Bravo. Los migrantes ilegales se arriesgan y, en muchos casos, pierden sus vidas en sus intentos por cruzar dicho R\u00edo. \u00c9stas no son meras especulaciones. Son las secuelas de las operaciones \"Guar - di\u00e1n\"(Gatekeeper) y \"Mantente en la l\u00ednea\"(Hold the Line), adoptadas durante la ad-ministraci\u00f3n Clinton. Ambas consistieron en la instalaci\u00f3n de aparatos detectores de movimientos, c\u00e1maras de control remoto, torres de gran altura y la construcci\u00f3n de una valla de tres capas en la l\u00ednea fronteriza ubicada en los estados de California, 158 Diego Garc\u00eda-Ricci Texas y Arizona. Estas operaciones son conocidas tambi\u00e9n como pol\u00edticas \"restricti - vas\" , pues su objetivo principal es \"restringir\" los fujos de migraci\u00f3n ilegal, a trav\u00e9s de la construcci\u00f3n de barreras f\u00edsicas y el aprovechamiento de \"disuasivos naturales\" (natural deterrents). \u00c9stos, no obstante, a\u00fan no han demostrado su efcacia, sino todo lo contrario; han ocasionado terribles resultados como muertes por insolaci\u00f3n, deshidrataci\u00f3n y ahogamiento. Una ilustraci\u00f3n podr\u00eda ser de utilidad para comprender la dimensi\u00f3n de estos \"disuasiv os naturales\"y las razones por las que han ocasionado tantas muertes: Se estima que un total de 300 a 400 migrantes ilegales, la mayor\u00eda mexicanos, han muerto anualmente a partir de la adopci\u00f3n de las pol\u00edticas \"restrictivas\"estado - unidenses.21 Dado que la instalaci\u00f3n de una cerca en California, Texas y Arizona ha causado tantas muertes en la \u00faltima d\u00e9cada, se podr\u00eda concluir objetivamente que dicha pol\u00edtica no ha frenado efcientemente la migraci\u00f3n ilegal. Por el contrario, ha violado sistem\u00e1ticamente los derechos humanos de dichos migrantes. Levantar un muro contradice el derecho a la vida. M\u00e1s a\u00fan, atenta contra la dig- nidad de todos los migrantes, pues les ha ocasionado la muerte en circunstancias muy miser ables. Perm\u00edtaseme poner un ejemplo de esto. El desierto de Arizona tie - ne un \u00e1rea que los agentes de la Patrulla Fronteriza llaman \"El camino del diablo\" (Devil Path). 22 Durante el verano, el term\u00f3metro supera los 115\u00b0 F y la temperatura del piso alcanza los 130\u00b0 F. No existen asentamientos humanos dentro de un radio de 150 millas. Dado que los migrantes tienen que correr lo m\u00e1s r\u00e1pido posible una vez que los agentes fronterizos los tienen en la mira, no pueden llevar consigo suf- 21 V\u00e9ase la liga electr\u00f3nica http://www.sinfronteras.org.mx/seguridad/migrantesmuertos.pdf (\u00fal- tima visita: agosto 6 de 2009). 22 V\u00e9ase la liga electr\u00f3nica http://www.wsws.org/index.shtml (\u00faltima visita: agosto 6 de 200). 159 El muro en la frontera... cientes provisiones de agua. En consecuencia, si la traves\u00eda toma m\u00e1s tiempo del originalmente programado, los migrantes morir\u00e1n de deshidrataci\u00f3n antes de al - canzar el suelo estadounidense. El proceso de muerte es muy lento y muchas veces, imperc eptible. Simplemente se desmayan y mueren. La \u00fanica forma de sobrevivir es chupando el jugo de alguna cact\u00e1cea, pero esto es una tarea complicada por la cantidad de espinas que usualmente tienen. Algunos han logrado sobrevivir be - biendo su propia orina. M\u00e9dicos de cl\u00ednicas de salud regionales que han visto los ca-d\u00e1veres los han descrito como \"parecidos a las momias del antiguo Egipto\" . Dadas estas c ondiciones, uno se podr\u00eda preguntar si un ser humano merece vivir esas ex - periencias, o en el peor de los casos, morir de esa manera. Ciertamente, pareciera que l as medidas\"restrictivas\"adoptadas por los Estados Unidos infringen \u2014aunque indirectamente\u2014 la dignidad humana de los migrantes mexicanos y latinoameri-canos, pues les causa miserables condiciones de vida y una muerte dolorosa y pro - longada. Adem\u00e1s de atentar contra la dignidad humana, las pol\u00edticas \"restrictivas\"del go - bierno estadounidense tambi\u00e9n lesionan, sistem\u00e1ticamente, otros derechos funda-mentales. Dado que los inmigrantes violan la ley cuando cruzan ilegalmente la fron-tera, no son considerados como titulares de ninguna clase de derechos. Por el co ntrario, se les trata como criminales. Como resultado, sus derechos humanos m\u00e1s b\u00e1sicos, como lo son la atenci\u00f3n m\u00e9dica, la asistencia legal en juicio o el debido pro - ceso legal, les son negados debido a su condici\u00f3n de ilegales. Esta privaci\u00f3n de de - rechos los convierte en presas f\u00e1ciles de la explotaci\u00f3n, pues los empleadores se apro vechan de su estatus migratorio para pagarles salarios inferiores a los que reci- bir\u00edan los estadounidenses por desempe\u00f1ar labores similares. Las pol\u00edticas \"restrictivas\" que fueron adoptadas por la administraci\u00f3n Clinton (y r etomadas por la \"Ley de la Cerca de Seguridad 2006\"), particularmente, la cons- trucci\u00f3n de un muro fronterizo en ciertas partes de la frontera M\u00e9xico-Estados Uni-dos, ya han demostrado que lesionan la dignidad de los mexicanos y latinoamerica-nos; violan sistem\u00e1ticamente sus derechos humanos y no han logrado disminuir los fujos de migraci\u00f3n ilegal. Dados estos resultados negativos, la pregunta ser\u00eda: \u00bfexis- ten algunas otras pol\u00edticas que se encuentren disponibles para frenar la migraci\u00f3n ilegal? En este sentido, me gustar\u00eda se\u00f1alar que una barrera f\u00edsica no es una estrategia exit osa para frenar la migraci\u00f3n ilegal. Por el contrario, ha dado como resultado mu- chos efectos totalmente indeseados. Dados los importantes peligros a los que se exponen al momento de cruzar la frontera, los migrantes buscan ahora permanecer en los Estados Unidos el mayor tiempo posible. La simple idea de volver a atravesar la frontera los disuade de regresar a sus lugares de origen: M\u00e9xico o a cualquier otro pa\u00eds latinoamericano. El costo econ\u00f3mico tambi\u00e9n es un factor importante a consi-160 Diego Garc\u00eda-Ricci derar. Al alcanzar suelo estadounidense, los migrantes deben establecerse inmedia - tamente; buscar trabajo; ganar dinero y pagar las deudas contra\u00eddas. Simplemen- te, la cuota de un pollero en 2006, alcanzaba los 2,000 d\u00f3lares americanos. En casi todos los casos, los migrantes se endeudan con importantes sumas de dinero. Liqui- dar los pr\u00e9stamos es un proceso que llega a durar hasta ocho meses. De esta forma, no existen muchos incentivos que hagan salir a los inmigrantes ilegales de los Estados Unidos. Un investigador senior del Pew Hispanic Center lo ha se\u00f1alado de manera muy clara: \"la sensaci\u00f3n de estar seguros ha provocado m\u00e1s que la gente deje de re - gresar a M\u00e9xico en lugar de impedir que otros vengan aqu\u00ed\" . 23 En este sentido, se podr\u00eda concluir que la construcci\u00f3n de un muro de seguridad no es una medida su-fciente para detener los fujos de migraci\u00f3n ilegal. Este hecho fue reconocido por el ent onces presidente George Bush cuando, al promulgar la Ley de la Cerca de Segu- ridad, quien declar\u00f3: Para mantener competitivo al pa\u00eds se requiere un sistema de migraci\u00f3n que conser - ve nuestras leyes, refeje nuestros valores y sirva a los intereses de nuestra econo - m\u00eda. Nuestra naci\u00f3n necesita fronteras ordenadas y seguras. Para alcanzar esta meta, debemos fortalecer la aplicaci\u00f3n del sistema migratorio y la seguridad fron- teriza. Adem\u00e1s, debemos contar con un \"Programa de Trabajadores Temporales\" (Guest W orker Program) que rechace la amnist\u00eda, permita el empleo temporal para la gente que lo busca obtener legalmente y reduzca el tr\u00e1fco de personas y el crimen en la frontera. 24 (\u00c9nfasis a\u00f1adido.) De las declaraciones del ex presidente Bush se desprende que la seguridad en las fronteras era tan s\u00f3lo una parte de una pol\u00edtica migratoria integral, que buscaba ser efectiva y que por lo mismo, deb\u00eda ser completada por un Programa de Trabaja-dores Temporales. Sin embargo, han pasado ya casi tres a\u00f1os y dicho programa a\u00fan no ha sido adoptado. Ciertamente, el \"Programa de Trabajadores Temporales\" es una pol\u00edtica migra- toria efectiva que podr\u00eda frenar la migraci\u00f3n ilegal sin lesionar la dignidad humana de los migrantes mexicanos y latinoamericanos. M\u00e1s a\u00fan, la adopci\u00f3n de este tipo de programas podr\u00eda ser muy exitosa. Perm\u00edtaseme regresar a las cifras a las que me re - fer\u00ed en la primera parte de este ensayo. De acuerdo con el Pew Hispanic Center, de los 7.2 millones de trabajadores indocumentados residentes en los Estados Unidos, 78 % son latinoamericanos, de los que el 56 % son mexicanos. Dados sus bajos niveles educativos, s\u00f3lo acceden a trabajos \"no califcados\"(unskilled jobs), en la agricultura 23 V\u00e9ase: \"Estimate: Illegal Immigrant Population in Country Hits 12 Million\" , The Sacramento Union, 7 de marzo de 2006. 24 V\u00e9ase 2006 State of the Union Address, disponible en http://www.whitehouse.gov/stateofthe - union/2006/ (\u00faltima visita: agosto 6 de 2009). 161 El muro en la frontera... o en la industria maquiladora; en la de la construcci\u00f3n o en la de limpieza de casas u ofcinas. Dada la naturaleza temporal de este tipo de empleos, un programa de tra- bajadores temporales podr\u00eda concretarse exitosamente, pues \u00e9ste permitir\u00eda a las compa\u00f1\u00edas contratar mexicanos y latinoamericanos por periodos de tiempo cor - tos y determinados, como lo son las temporadas de cosechas o la construcci\u00f3n de caminos, carreteras, edifcios o puentes. Concluidas las labores, los trabajadores re - gresar\u00edan a sus pa\u00edses con sus familias, sin necesidad de prolongar su estad\u00eda en el ve cino pa\u00eds del norte. Si nuevas oportunidades de empleo se llegaran a presentar, tendr\u00edan la posibilidad de regresar. De esta forma, el Programa de Trabajadores Tem-porales le permitir\u00eda al gobierno estadounidense ocupar esas vacantes de mano de ob ra no califcada, que a sus propios nacionales no les interesa cubrir, de una forma mucho m\u00e1s ordenada, segura y legal, pues mantendr\u00eda un mayor control sobre los inmigrantes. En consecuencia, la adopci\u00f3n de un programa de trabajadores tempo - rales constituye una pol\u00edtica mucho m\u00e1s efectiva, pues disminuir\u00eda los incentivos de cruzar ilegalmen te la frontera y, eventualmente, reducir\u00eda los fujos migratorios ile - gales. Bajo este esquema, por ejemplo, ser\u00eda plausible que nuestros nacionales es-peraran pacientemente en M\u00e9xico una oportunidad de trabajo, en lugar de arries-gar sus vidas al momento de cruzar la frontera. Un ejemplo exitoso de un programa similar al referido l\u00edneas arriba es el Pro - grama de Trabajadores Agr\u00edcolas Temporales que existe entre M\u00e9xico y Canad\u00e1. 25 \u00c9ste les permite a las haciendas canadienses reclutar trabajadores mexicanos para el caso de que no encuentren nacionales interesados en cosechar sus tierras. Creado 35 a\u00f1os atr\u00e1s, el Programa, en s\u00ed mismo, no ha generado problemas de migraci\u00f3n ilegal, pues quienes han participado en dicho programa, por lo general, no han in-tentado prolongar su estad\u00eda en esas tierras canadienses. Por el contrario, han crea-do relaciones de trabajo a larga distancia con sus empleadores canadienses. Termi-nada la cosecha, los jornaleros regresan a M\u00e9xico con una carta en la que se especifca si el granjero los invita o no a regresar para la siguiente temporada. Se es- tima que un 80 % ha regresado a trabajar a Canad\u00e1 por una segunda ocasi\u00f3n. Promover el desarrollo econ\u00f3mico de la regi\u00f3n latinoamericana representa otra pol\u00edtica que los Estados Unidos podr\u00edan seguir para frenar la migraci\u00f3n ilegal sin atentar contra la dignidad de los mexicanos y latinoamericanos. Esta pol\u00edtica podr\u00eda lograrse con detonar la expansi\u00f3n de ciertas industrias en la regi\u00f3n latinoamerica-na. Si bien es cierto que esta pol\u00edtica no tendr\u00eda un impacto inmediato, tambi\u00e9n lo es que si se combinara con la creaci\u00f3n de un programa de trabajadores temporales, podr\u00eda ayudar a frenar la migraci\u00f3n ilegal en el mediano y largo plazos. 25 Para mayor informaci\u00f3n, v\u00e9ase http://www.canadainternational.gc.ca/mexico-mexique/work - travail/sawp-ptag.aspx?lang=spa (\u00faltima visita: agosto 6 de 2009). 162 Diego Garc\u00eda-Ricci Dadas las razones mencionadas en los p\u00e1rrafos anteriores, se podr\u00eda concluir que la pol\u00edtica migratoria establecida a trav\u00e9s de la \"Ley de la Cerca de Seguridad 2006\" lesiona en una gran medida a los mexicanos y latinoamericanos, que son quienes cruzan la frontera M\u00e9xico-Estados Unidos, pues atenta contra su dignidad y viola sus derechos humanos. M\u00e1s a\u00fan, se podr\u00eda concluir que existen otras pol\u00edti - cas migratorias disponibles que podr\u00edan detener, con mayor efectividad, la migra-ci\u00f3n ilegal. En consecuencia, los medios elegidos por la referida Ley para alcanzar su obj etivo (detener la migraci\u00f3n ilegal) no acreditan el\"examen de la menor lesi\u00f3n de los medios\"del examen de proporcionalidad. 4. Examen de proporcionalidad en sentido estricto No resultar\u00eda necesario analizar la \"Ley de la Cerca de Seguridad 2006\" en esta fase del examen de proporcionalidad debido a que no acredit\u00f3 la anterior. Finalmente, conviene dejar claro que a pesar de que el propio gobierno estado - unidense \u2014espec\u00edfcamente el del presidente Bush\u2014 reconoci\u00f3 la necesidad de implementar un programa de trabajadores temporales, despu\u00e9s de la promulga- ci\u00f3n de la Ley de la Cerca de Seguridad 2006, dicho programa no se ha creado. Por lo t anto, la \u00fanica pol\u00edtica migratoria adoptada por los Estados Unidos para detener la migraci\u00f3n ilegal, es la de car\u00e1cter \"restrictivo\" , lo cual, como ya se argument\u00f3 a lo lar - go de este ensayo, viola sistem\u00e1ticamente los derechos humanos y atenta contra la dignidad de los migrantes mexicanos y latinoamericanos. IV. \u00bfPodr\u00eda ayudar el principio de dignidad humana? Si la construcci\u00f3n de un muro de m\u00e1s de mil kil\u00f3metros a lo largo de la frontera en-tre Estados Unidos y M\u00e9xico no se ha concluido, \u00bfpodr\u00edamos servirnos del principio de dignidad humana para intervenir y revertir la adopci\u00f3n de ese tipo de \"pol\u00edtica restrictiva\"? Respondo a esta pregunta de forma afrmativa y afrmo que el principio ha empezado a tener un papel mucho m\u00e1s signifcativo. Dadas las condiciones en que muchos migrantes ilegales \u2014principalmente de M\u00e9xico y otros pa\u00edses latinoa-mericanos\u2014 mueren cada a\u00f1o en su intento de cruzar la frontera, muchos defenso - res de los derechos de los migrantes han creado organizaciones que buscan ayudar - los, proporcion\u00e1ndoles comida, agua y servicios m\u00e9dicos en los Estados Unidos. 163 El muro en la frontera... El ejemplo m\u00e1s representativo de esto es la Coalici\u00f3n por los Derechos Humanos/ Alianzas Ind\u00edgenas sin Fronteras.26 Esta organizaci\u00f3n promueve el respeto de los de - rechos humanos y civiles y lucha contra las pol\u00edticas \"restrictivas\" (\"militarizaci\u00f3n\") adoptadas por el gobierno estadounidense.27 La organizaci\u00f3n tambi\u00e9n distribuye folletos que explican los derechos que tienen los migrantes ilegales cuando son de - tenidos por agentes estadounidenses. Aunque los defensores de dichos migrantes no pueden cambiar las condiciones a las que se enfrentar\u00e1n cuando crucen la fron- tera, sus acciones vuelven ese proceso menos doloroso. Estos defensores logran ver el r ostro humano de los migrantes. Considero que estas organizaciones civiles po - dr\u00edan usar el principio de dignidad humana como una bandera contra la construc - ci\u00f3n de muros y para presionar al gobierno estadounidense a cambiar sus pol\u00edticas migr atorias. La escena internacional es otro lugar en el que el principio de dignidad humana po dr\u00eda adoptar un papel mucho m\u00e1s activo. Despu\u00e9s del anuncio de la construcci\u00f3n del muro de seguridad, casi todos los pa\u00edses latinoamericanos rechazaron la medi-da, pues reconocen que muchos de sus ciudadanos han muerto al cruzar la frontera M\u00e9 xico-Estados Unidos, en su intento por alcanzar el \"sue\u00f1o americano\" . En mi opi- ni\u00f3n, la dignidad humana podr\u00eda ser usada tambi\u00e9n por los pa\u00edses hispanohablan-tes como herramienta en un frente com\u00fan contra los planes de los Estados Unidos de construir\"cercas de seguridad\" . M\u00e9xico ha estado muy activo en esta estrategia y ha recibido el apoyo de todos los pa\u00edses iberoamericanos. Estos esfuerzos se refeja-ron en la decimosexta cumbre Iberoamericana celebrada en Uruguay en noviembre de 2006, cuando los dirigentes de estos pa\u00edses declararon que el plan estadouni- dense para construir una barrera en la frontera entre Estados Unidos y M\u00e9xico pro - mover\u00eda la discriminaci\u00f3n y la xenofobia. En la declaraci\u00f3n fnal de la cumbre se in-cluy\u00f3 un apartado especial que rechaz\u00f3 el plan. 28 Finalmente, s\u00f3lo resta se\u00f1alar algunas otras reacciones que se suscitaron a nivel internacional. Cuando el gobier - no estadounidense anunci\u00f3 su decisi\u00f3n de construir un muro a lo largo de su fron-tera con M\u00e9xico, la iglesia cat\u00f3lica rechaz\u00f3 p\u00fablicamente la decisi\u00f3n; consider\u00f3 la medida c omo inhumana y la compar\u00f3 con el muro de Berl\u00edn. Europa, con la excep - ci\u00f3n de Espa\u00f1a y Portugal, se mantuvo al margen. Bajo el argumento de violaciones a la dignidad humana, la comunidad interna- cional podr\u00eda persuadir a los Estados Unidos a reconsiderar su decisi\u00f3n. Esto podr\u00eda 26 V\u00e9ase la liga electr\u00f3nica http://www.derechoshumanosaz.net/ (\u00falitma visita: agosto 6 de 2009). 27 En diciembre de 2006, la codirectora de la organizaci\u00f3n, Isabel Garc\u00eda, recibi\u00f3 el Premio Nacional de Derechos Humanos, por su labor de defensa en favor de los derechos humanos de los migrantes. 28 V\u00e9ase: \"Summit Criticizes US Border Fence\" , BBC news, 4 de noviembre de 2006, disponible en http://news.bbc.co.uk/2/hi/americas/6115666.stm (\u00faltima visita: agosto 6 de 2009). 164 Diego Garc\u00eda-Ricci ser posible si se considera que uno de los pilares de la estrategia estadounidense de seguridad nacional es precisamente la \"promoci\u00f3n de la dignidad humana\" . 29 V. Conclusi\u00f3n La decisi\u00f3n de construir una cerca de seguridad de 700 millas a lo largo de la fronte - ra M\u00e9xico-Estados Unidos no es una pol\u00edtica efectiva para frenar la migraci\u00f3n ilegal. S\u00f3l o causa mayor sufrimiento o muerte a los miles de mexicanos, latinoamericanos, y en general, a cualquier persona que arriesga su vida al intentar alcanzar el suelo estadounidense por esa v\u00eda. Adicionalmente, la medida atenta contra la dignidad de los migrantes y viola sistem\u00e1ticamente sus derechos humanos. Otras estrategias \u2014como la creaci\u00f3n de programas de trabajadores temporales o la detonaci\u00f3n del crecimiento econ\u00f3mico en pa\u00edses en v\u00eda de desarrollo\u2014 se encuentran disponibles para detener efcazmente los fujos migratorios ilegales que a\u00f1o con a\u00f1o llegan a los Estados Unidos de Am\u00e9rica. Las pol\u00edticas migratorias tambi\u00e9n podr\u00edan tener un ros-tro humano. El principio de dignidad humana podr\u00eda ser utilizado por defensores de dere - chos humanos para oponerse a las pol\u00edticas\"restrictivas\"adoptadas por los Estados Unidos. La comunidad internacional tambi\u00e9n podr\u00eda persuadir a dicho pa\u00eds a recon- siderar la aplicaci\u00f3n de este tipo de medidas. Como principio, la dignidad humana podr\u00eda t omar un rol mucho m\u00e1s activo en esta era democr\u00e1tica orientada a los dere - chos humanos. Podr\u00eda convertirse en el principio que informe no s\u00f3lo a las Constitu- ciones promulgadas despu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial, sino tambi\u00e9n, a las po - l\u00edticas de todas las naciones. \u00c9ste podr\u00eda ser su nuevo reto. 29 V\u00e9ase: \"The National Security Strategy\" , marzo de 2006, disponible en http://www.whitehouse. gov/nsc/nss/2006/ (\u00faltima visita: agost o 6 de 2009). 165 Comentario legislativo Protocolo Facultativo del Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales Luisa Fernanda Tello * SU M A R I O : Introducci\u00f3n. I. Protecci\u00f3n y defensa. 1. Defensa contra violaciones a derechos eco - n\u00f3micos, sociales y culturales. 2. Medidas de protecci\u00f3n para las v\u00edctimas. 3. M\u00e9todos alter - nativos y auxiliares para el cumplimiento de las obligaciones derivadas del PIDESC. II. Com- petencia y admisibilidad. 1. Comunicaciones interestatales. 2. Comunicaciones individuales o grupales. 3. Investigaci\u00f3n. Introducci\u00f3n Apesar del \u00e9nfasis otorgado por diversos sectores de la doctrina y de los de - fensores de derechos humanos al reconocimiento de la Conferencia Mun- dial de Derechos Humanos de 1993, sobre la universalidad, indivisibilidad, int erdependencia e interrelaci\u00f3n de todos los derechos humanos, as\u00ed como al deber de otorgar a todos estos derechos el mismo tratamiento y peso,1 es una realidad que las dos categor\u00edas de derechos fundamentales internacionalmente reconocidos hoy en d\u00eda (civiles y pol\u00edticos por una parte, y econ\u00f3micos sociales y culturales, por otra) han sido objeto de procesos de formaci\u00f3n, reconocimiento e integraci\u00f3n dis-tintos, lo que ha llevado a los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales (DESC) a ocupar niveles de reconocimiento, respeto, cumplimiento y justiciabilidad inferio - res a los que caracterizan a los derechos civiles y pol\u00edticos (DCP). Lo anterior, en virtud de las voces que desde los \u00e1mbitos de la pol\u00edtica y de la doctrina jur\u00eddica, desconocen el car\u00e1cter de los DESC como verdaderos derechos fundamentales, no obstante el reconocimiento formal de los mismos, generado con su inclusi\u00f3n en la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos (DUDH), la adopci\u00f3n * Investigadora del Centro Nacional de Derechos Humanos de la CNDH. 1 V\u00e9ase Conferencia Mundial de Derechos Humanos, Declaraci\u00f3n y Programa de Acci\u00f3n de Vie- na, adoptada el 25 de junio de 1993, p\u00e1rrafo 5, Documento A/CONF.157/23. 166 Derechos Humanos M\u00e9xico del Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales (PIDESC) y, la existencia de diversos estudios doctrinales en los que ampliamente se desvirt\u00faan las supuestas diferencias te\u00f3ricas insuperables e incompatibles entre DCP y DESC, 2 pues si bien, las categor\u00edas poseen objetos distintos y caracter\u00edsticas diversas, ello no impide que formen parte de un todo y compartan el mismo fn \u00faltimo. Ambos Pactos, 3 fueron adoptados, junto con el Protocolo Facultativo del Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos (PFPIDCP) en 1966, y entraron en vigor en 1976, por lo que pasaron, hasta este 2008, 42 a\u00f1os desde su adopci\u00f3n y 32, desde el inicio de su vigencia, para que se adoptara el Protocolo Facultativo del Pacto In-ternacional de Derechos Econ\u00f3mico, Sociales y Culturales (PFPIDESC); instrumento qu e, una vez transcurridos los a\u00f1os que a\u00fan tome el proceso de su entrada en vigor, al fn posibilitar\u00e1 el examen de comunicaciones de individuos, en las que se aleguen violaciones a los derechos garantizados en el PIDESC, a cargo del Comit\u00e9 de Dere - chos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales (CDESC). La adopci\u00f3n del Protocolo en cuesti\u00f3n fue posible tras muchos a\u00f1os de esfuer - zos tanto del interior de Naciones Unidas, como de organizaciones civiles no guber - namentales alrededor del mundo. El proceso que al interior del organismo interna-cional llev\u00f3 a la adopci\u00f3n del Protocolo fue impulsado principalmente por el CDESC y e l Consejo de Derechos Humanos (antes Comisi\u00f3n), con el apoyo del Alto Comisio - nado de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos.4 Las diferencias entre ambas categor\u00edas de derechos se hacen patentes desde la redacci\u00f3n de los Pactos. Espec\u00edfcamente, en cuanto al car\u00e1cter de las obligaciones de los Estados y en la estructura de los sistemas de protecci\u00f3n; no obstante que to - 2 V\u00e9ase, por ejemplo, Magdalena Sep\u00falveda, \"La justiciabilidad de los derechos econ\u00f3mi- cos, sociales y culturales frente a la supuesta dicotom\u00eda entre las obligaciones impuestas por los Pac tos de Naciones Unidas\" , en Octavio Cant\u00f3n y Santiago Corcuera, coords., Derechos econ\u00f3mi- cos, sociales y culturales. Ensayos y materiales, M\u00e9 xico, Porr\u00faa / Universidad Iberoamericana, 2004, pp. 112-123. 3 Pacto Internacional de Derechos Civiles y Pol\u00edticos, y Pacto Internacional de Derechos Eco - n\u00f3micos, Sociales y Culturales, respectivamente. 4 Son muchos los pasos que llevan a la adopci\u00f3n de un tratado internacional y el proceso com- plejo, pero, en resumen, los actos que dieron lugar a la adopci\u00f3n del PFPIDESC comenzaron con una pr imera discusi\u00f3n al interior del CDESC (1990); la preparaci\u00f3n posterior de un documento ana- l\u00edtico presentado ante la Conferencia Mundial de Derechos Humanos (1993); la elaboraci\u00f3n de un ant eproyecto (1997); los informes del experto independiente designado por la entonces Comisi\u00f3n de Derechos Humanos para examinar el tema, y el establecimiento del Grupo de Trabajo de com-posici\u00f3n abierta con miras a un estudio de las opciones relativas a su elaboraci\u00f3n. El Grupo sesion\u00f3 en c uatro ocasiones (2004, 2005, 2006 y 2007) y dos veces m\u00e1s en 2008; en la \u00faltima de ellas, en abril, se transmiti\u00f3 el proyecto al ahora Consejo de Derechos Humanos, \u00f3rgano que lo adopt\u00f3 el 18 de junio de 2008 (resoluci\u00f3n 8/2) y, una vez aprobado (resoluci\u00f3n A/63/435), la Asamblea General lo aprob\u00f3 mediante la resoluci\u00f3n 63/117, durante su 66a. sesi\u00f3n plenaria del 10 de diciembre de ese a\u00f1o. 167 Comentario legislativo dos los derechos humanos imponen obligaciones comunes \u2014aunque en distinto grado\u2014 la interpretaci\u00f3n de las disposiciones del PIDESC ha generado posiciones resistentes a cumplir los derechos que contempla. Estas diferencias se concretan en que mientras el art\u00edculo 2o. del PIDCP estable - ce un compromiso directo de los Estados para cumplir los derechos reconocidos en \u00e9l , mediante la adopci\u00f3n de las medidas necesarias para hacerlos efectivos y con la garant\u00eda de un recurso en caso de violaci\u00f3n a los mismos; el art\u00edculo correlativo del PIDESC establece un compromiso para el cumplimiento de los DESC, circunscrito a la disponibilidad de recursos y a su realizaci\u00f3n progresiva, sin establecer recurso al-guno en caso de violaci\u00f3n a los derechos. Adem\u00e1s, estatuye que la adopci\u00f3n de las medidas nec esarias para dar cumplimiento a los derechos puede ser independiente o por medio de la asistencia y cooperaci\u00f3n internacionales. En cuanto al sistema de supervisi\u00f3n sobre el cumplimiento de los derechos, el PIDCP c ontempl\u00f3 la creaci\u00f3n del Comit\u00e9 de Derechos Humanos (CDH), con atribu- ciones para conocer tanto del sistema de informes, como del mecanismo de comu-nicaciones entre Estados. 5 En cambio, el PIDESC no incluy\u00f3 la creaci\u00f3n de una fgura espec\u00edfca para supervisar el cumplimiento del instrumento, ya que el sistema de in-formes \u2014\u00fanico mecanismo de supervisi\u00f3n contemplado en el documento\u2014 se en-comend\u00f3 al Consejo Econ\u00f3mico y Social. 6 En ese orden de ideas, el PIDCP contaba con: 1) un sistema de informes, 2) un sistema de comunicaciones interestatales, y 3) un mecanismo de comunicaciones individuales derivado de su Protocolo Facultativo; mientras que el PIDESC s\u00f3lo con-taba con un sistema de informes que por su estructura y procedimiento \u2014en etapas y c on largos intervalos\u2014 no fue sufciente para vigilar el cumplimiento de los dere - chos, ni para fortalecer su respeto. Todo lo anterior contribuy\u00f3 a colocar a los DESC en una situaci\u00f3n de desventaja en t\u00e9rminos de cumplimiento y justiciabilidad; sin embargo, ello no implica que no sean justiciables.7 La adopci\u00f3n del PFPIDESC constituye un paso importante en el fortalecimiento de los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales, sin embargo, a\u00fan existen resis-tencias a vencer en el reconocimiento de estos derechos; incluso en las sesiones del Gr upo de Trabajo de composici\u00f3n abierta sobre el PFPIDESC, el representante de 5 Comunicaciones que operar\u00edan previo consentimiento sobre la competencia del Comit\u00e9 al respecto por parte de los Estados, conforme a lo establecido en los art\u00edculos 41 y 42 del PIDCP . 6 La creaci\u00f3n del Comit\u00e9 de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales, como \u00f3rgano super - visor del cumplimiento del PIDESC ,fue hasta 1985, y se reuni\u00f3 por primera vez en 1987. 7 V\u00e9ase V\u00edctor Abramovich y Christian Courtis, \"Hacia la exigibilidad de los derechos econ\u00f3mi- cos, sociales y culturales: est\u00e1ndares internacionales y criterios de aplicaci\u00f3n ante los tribunales locales\" , en Miguel Carbonell, Juan Antonio Cruz Parcero y Rodolfo V\u00e1zquez, comps., Derechos so - ciales y derechos de las minor\u00edas, 2a. ed ., M\u00e9xico, Porr\u00faa / UNAM, 2001, 300 pp. 168 Derechos Humanos M\u00e9xico Suiza manifest\u00f3 que los DESC constituyen medidas program\u00e1ticas no justiciables en el \u00e1mbito jur\u00eddico de su pa\u00eds.8 Por las razones aqu\u00ed mencionadas, entre otras, es comprensible la intenci\u00f3n del CDESC de establecer un sistema de comunicaciones que equilibrara la protecci\u00f3n de los DESC con derechos garantizados en otros instrumentos internacionales que s\u00ed cuentan con sistemas de esa naturaleza. 9 A continuaci\u00f3n se desarrollar\u00e1n breve - mente las caracter\u00edsticas principales del PFPIDESC, y se contrastar\u00e1n con algunas disposiciones respec tivas del PFPIDCP , particularmente en aspectos relativos a los sistemas de protecci\u00f3n y defensa de los derechos, las medidas espec\u00edfcas de pro - tecci\u00f3n para las v\u00edctimas y otras cuestiones de procedimiento. I. Protecci\u00f3n y defensa 1. Defensa contra violaciones a derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales El PFPIDESC comprende tres procedimientos de protecci\u00f3n: 1) comunicaciones inter - estatales, 2) comunicaciones individuales o grupales y, 3) un procedimiento de inves-tigaci\u00f3n. Al respecto, se precisa que no hay gran diferencia entre los medios de pro - tecci\u00f3n de las dos categor\u00edas de derechos, pues el propio Pacto de Derechos Civiles y Pol\u00edticos comprende un sistema de comunicaciones entre Estados, que, aunado al sistema de comunicaciones de su Protocolo Facultativo, s\u00f3lo se diferencia del sistema de protecci\u00f3n de los DESC al carecer de un procedimiento de investigaci\u00f3n. Si bien la inclusi\u00f3n de un tercer procedimiento de protecci\u00f3n en el PFPIDESC vue lve a generar una diferencia en los sistemas de protecci\u00f3n entre ambos grupos de derechos, hay que considerar que los DESC, han sido objeto de un inter\u00e9s, reco - nocimiento y cumplimiento secundario en relaci\u00f3n con los DCP , por lo que un me - canismo de vigilancia y defensa m\u00e1s generoso puede representar un acierto en el inten to de equilibrar el cumplimiento de los derechos humanos en general. 8 Consejo de Derechos Humanos, Informe del Grupo de Trabajo de composici\u00f3n abierta sobre un protocolo facultativo del Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales so - bre su quinto periodo de sesiones (Ginebra, del 4 al 8 de febrero y del 31 de marzo al 4 de abril de 2008, Doc . A/HRC/8/7, p\u00e1rrafo 59. 9 V\u00e9ase Conferencia Mundial de Derechos Humanos, Towards an Optional Protocol to the In- ternational Covenant on Economic, Social and Cultural Rights (Analytical paper adopted by the Committee on Economic, Social and Cultural Rights at its seventh session). Doc. A/CONF.157/ PC/62Add.5, Anexo II, p\u00e1rrafo 2. 169 Comentario legislativo 2. Medidas de protecci\u00f3n para las v\u00edctimas El PFPIDESC contempla dos tipos de protecciones espec\u00edfcas en favor de las presun- tas v\u00edctimas de violaciones a sus derechos, uno de ellas es la protecci\u00f3n general con-ferida a toda persona que interponga una comunicaci\u00f3n \u2014no necesariamente v\u00edc-tima\u2014 por medio de la que los Estados Partes se comprometen a adoptar las medidas necesar ias para evitar que sean sometidas a malos tratos o intimidaci\u00f3n (art\u00edculo 13); el segundo se refere a la facultad del CDESC para dirigir a los Estados una solicitud de adopci\u00f3n de medidas provisionales con el fn de evitar da\u00f1os irre - parables a las v\u00edctimas (art\u00edculo 5o.). El sistema de protecci\u00f3n derivado del PFPIDCP comprende tambi\u00e9n la posibili- dad de adoptar medidas provisionales para evitar causar da\u00f1os irreparables a las v\u00edc - timas, pero no contempla un referente para la protecci\u00f3n de los autores de las comu-nicaciones tendentes a evitar que sean sometidos a malos tratos e intimidaci\u00f3n. Aunque en realidad es dif\u00edcil garantizar que las personas no sean objeto de in- timidaci\u00f3n con objeto de las comunicaciones presentadas, es importante incluir el compromiso para evitarlo, pues de darse el supuesto que se pretende evitar y hacer - se p\u00fablico, los Estados tendr\u00e1n una obligaci\u00f3n a\u00fan mayor de protegerlas. 3. M\u00e9todos alternativos y auxiliares para el cumplimiento de las oblig aciones derivadas del PIDESC Una particularidad del PFPIDESC es el establecimiento de un fondo fduciario para la prestaci\u00f3n de asistencia especializada y t\u00e9cnica a los Estados Partes (art\u00edculo 14), con el fn de promover el ejercicio de los derechos del Pacto y la capacidad nacional en la materia. 10 Los Estados podr\u00e1n allegarse de los recursos del fondo cuando, contando con su consentimiento, el CDESC estime pertinente transmitir a los organismos especia-lizados, fondos y programas de Naciones Unidas, sus dict\u00e1menes o recomendacio - nes sobre las comunicaciones e investigaciones que indiquen la necesidad de otor - garles asesor\u00eda t\u00e9cnica o asistencia. 10 Si bien el Protocolo Facultativo de la Convenci\u00f3n contra la Tortura y Otros Tratos o Penas Crueles, Inhumanos o Degradantes (2002) incluye en su art\u00edculo 26 la creaci\u00f3n de un fondo para contribuir al fnanciamiento de la aplicaci\u00f3n de las recomendaciones del Subcomit\u00e9 para su pre - venci\u00f3n en un Estado parte despu\u00e9s de una visita y para programas de educaci\u00f3n sobre los meca-nismos nacionales de prevenci\u00f3n, la naturaleza del fondo del PFPIDESC es distinta, al derivarse de los prec eptos relativos a la asistencia y cooperaci\u00f3n internacionales del PIDESC. 170 Derechos Humanos M\u00e9xico Si bien, la inclusi\u00f3n de este fondo se vincula directamente con el art\u00edculo 2.1, del PIDESC, que versa sobre el compromiso de los Estados de adoptar medidas\"tanto por separado como mediante la asistencia y la cooperaci\u00f3n internacionales, espe - cialmente econ\u00f3micas y t\u00e9cnicas\" , hasta el m\u00e1ximo de sus recursos disponibles, par a lograr progresivamente, la efectividad de los derechos; al parecer, el motivo determinante de su inclusi\u00f3n fue el \u00e9nfasis otorgado a la cooperaci\u00f3n y asistencia internacionales por parte de diversos Estados en desarrollo, particularmente afri-canos y, a su constante solicitud para lograr su adopci\u00f3n en las sesiones del Grupo de Tr abajo. Como es de suponerse, la inclusi\u00f3n de este fondo fue objeto de rechazo por parte de los representantes de diversos Estados desarrollados;11 incluso el represen- tante de Canad\u00e1 manifest\u00f3 que la cooperaci\u00f3n y asistencia internacional era una obl igaci\u00f3n moral sin car\u00e1cter legal alguno, por lo que un miembro del CDESC tuvo que aclarar que es una obligaci\u00f3n legal derivada del Pacto y distinta de la coopera-ci\u00f3n para el desarrollo. 12 II. Competencia y admisibilidad Las comunicaciones presentadas en virtud del PFPIDESC podr\u00e1n ser sometidas por individuos o grupos de ellos y, referirse a cualquiera de los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales enunciados en el Pacto; lo que ha dado lugar a especulaciones respecto de que no se surta la competencia trat\u00e1ndose del derecho a la autodeter - minaci\u00f3n de los pueblos, contenido en el art\u00edculo primero del PIDESC, pero no con-siderado un derecho esencialmente econ\u00f3mico, social o cultural. Sin embargo, lo verdaderamente grave habr\u00eda sido que, como lo solicitaron no pocos r epresentantes de Estados en las sesiones del Grupo de Trabajo, el Protoco - lo s\u00f3lo se refriera a algunos derechos del PIDESC, o bien, los Estados pudieran ele - gir libremente un enfoque \"a la carta\" ; es decir , que pudieran elegir los derechos que para cada uno de ellos ser\u00edan materia del Protocolo, lo que conllevar\u00eda al esta-blecimiento de jerarqu\u00edas entre los derechos, como lo mencion\u00f3 Emmanuel De - 11 Entre los Estados que se manifestaron en contra del fondo se encontraban Austria, Aus- tralia, B\u00e9lgica, Dinamarca, Liechtenstein, Holanda, Nueva Zelanda, Polonia, Reino Unido, Suecia y Suiza. 12 V\u00e9ase Comisi\u00f3n de Derechos Humanos, Informe del Grupo de Trabajo de composici\u00f3n abierta encargado de estudiar las opciones para la elaboraci\u00f3n de un Protocolo Facultativo del Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales en su tercer periodo de sesio - nes, p\u00e1rrafos 82 y 88. 171 Comentario legislativo caux, Relator Especial de la Subcomisi\u00f3n de Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n de los Dere - chos Humanos.13 III. Procedimiento En este apartado se har\u00e1 una breve descripci\u00f3n de los tres mecanismos de protec - ci\u00f3n incluidos en el PFPIDESC. 1. Comunicaciones interestatales El procedimiento que rige este tipo de comunicaciones es muy similar al contem- plado en el PIDCP .14 El Estado que realiza la comunicaci\u00f3n debe hacerlo del conoci- miento del Estado que supuestamente ha incumplido una obligaci\u00f3n derivada del Pact o, pudiendo informar al CDESC. Pasados tres meses de la recepci\u00f3n de la comu- nicaci\u00f3n, el Estado receptor debe enviar al que interpuso la comunicaci\u00f3n una ex - plicaci\u00f3n o informe en el que aclare la situaci\u00f3n y, de preferencia, se refera a los pro - cedimientos y recursos hechos valer, pendientes o disponibles en el \u00e1mbito interno para el caso concreto. Si transcurridos seis meses el asunto no se ha resuelto a satisfacci\u00f3n de las par - tes, cualquiera de ellas puede remitirlo al CDESC, notifcando a la otra parte. El Co - mit\u00e9, debe analizar el asunto, presentar un informe de hechos y poner a disposici\u00f3n de las par tes sus buenos ofcios con la intenci\u00f3n de que lleguen a una soluci\u00f3n ami- gable. Si la soluci\u00f3n es amigable, el CDESC presentar\u00e1 un breve informe sobre los hechos y su soluci\u00f3n, de lo contrario, deber\u00e1 realizar un informe detallado, pudien- do transmitir a las partes, las observaciones que considere pertinentes. La diferencia de este procedimiento con el contemplado en el PIDCP radica en que , este \u00faltimo posee un mecanismo m\u00e1s largo y aparentemente completo, ya que de no llegarse a una soluci\u00f3n satisfactoria para las partes, el CDH, previo consenti-miento de ellas, puede designar una comisi\u00f3n especial de conciliaci\u00f3n con el fn de llegar a una soluci\u00f3n satisfactoria para ambas. 13 Ibid., p\u00e1rrafo 22. 14 El procedimiento operar\u00e1 mediante declaraci\u00f3n expresa de los Estados partes del Protoco - lo, en cualquier momento, sobre el reconocimiento de la competencia del CEDESC para conocer de las c omunicaciones entre Estados \u2014cuyo retiro podr\u00e1 ser tambi\u00e9n en cualquier momento, sin perjuicio del examen de alg\u00fan asunto, objeto de una comunicaci\u00f3n ya transmitida. La comunica-ci\u00f3n s\u00f3lo surtir\u00e1 efectos si la presenta un Estado que haya reconocido con respecto de s\u00ed mismo la competencia del Comit\u00e9. Ambos Estados tienen que haber aceptado dicha competencia. 172 Derechos Humanos M\u00e9xico No obstante, el sistema de comunicaciones interestatales nunca ha sido utiliza - do por los Estados, quiz\u00e1 con motivo de las consecuencias pol\u00edticas que conllevar\u00eda, por lo que surge una paradoja respecto de la utilidad del mecanismo y su inclusi\u00f3n en el PFPIDESC; ya en los primeros debates al interior del CDESC respecto de la in-clusi\u00f3n del sistema se manifest\u00f3 la ausencia de un argumento contundente para justifcar su adopci\u00f3n. 15 Al ser un mecanismo nunca utilizado, puede descartarse como una verdadera v\u00eda de protecci\u00f3n a los derechos vulnerados. 2. Comunicaciones individuales o grupales El procedimiento contemplado de los art\u00edculos 6o. al 9o., del PFPIDESC para la tra-mitaci\u00f3n de comunicaciones individuales o grupales establece que al recibirse una que ja, el CDESC lo har\u00e1 saber al Estado en cuesti\u00f3n y pasados seis meses a partir de ello, el Estado debe presentarle un informe en el que aclare la cuesti\u00f3n materia de la comunicaci\u00f3n e indique las medidas que haya adoptado para corregirla. El CDESC procurar\u00e1 llegar a una soluci\u00f3n amigable, lo que pondr\u00eda fn al procedimiento, pero de no llegarse a un acuerdo, debe evaluar la razonabilidad de las medidas adopta-das por el Estado conforme a la Parte II del PIDESC. 16 Una vez que una comunicaci\u00f3n ha sido examinada, el CDESC har\u00e1 llegar a las partes un dictamen y, en su caso, las recomendaciones respectivas. Posteriormente, el Estado cuenta con un plazo de seis meses para dar una respuesta escrita y explicar las medidas adoptadas a partir del dictamen y las recomendaciones. Se contempla la posibilidad de que el Comit\u00e9 invite al Estado a presentar m\u00e1s informaci\u00f3n sobre las medidas que adopt\u00f3, e inclusive a mencionarlo en sus informes derivados de los ar - t\u00edculos 16 y 17 del Pacto. 15 V\u00e9ase Philip Alston, Draft Optional Protocol Providing for the Consideration of Communica- tions, En http://www.uu.nl/NL/faculteiten/rebo/organisatie/departementen/departemententre - chtsgeleerheid/organisatie/institutenencentra/studieeninformatiecentrummensenretchen/pu- blicaties/simspeciales/18/Documents/18-18.pdf 16 La Parte II del Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales compren- de una serie de obligaciones generales aplicables a cada uno de los derechos comprendidos en \u00e9l; espec\u00edfcamente se referen al compromiso de los Estados para adoptar medidas hasta el m\u00e1ximo de sus recursos disponibles para el logro progresivo de la efectividad plena de los derechos del Pacto (art\u00edculo 2o.); igualdad de g\u00e9nero en el goce de los DESC (art\u00edculo 3o.); licitud de los l\u00edmites a que podr\u00e1n ser sometidos los DESC (art\u00edculo 4o.), y la interpretaci\u00f3n del PIDESC (art\u00edculo 5o.). 173 Comentario legislativo 3. Investigaci\u00f3n Este procedimiento, establecido en el art\u00edculo 11, es la principal novedad del PFPI- DESC en cuanto al sistema de protecci\u00f3n, y tambi\u00e9n requiere de la declaraci\u00f3n del Estado sobre el reconocimiento de la competencia del CDESC para realizar investi- gaciones en caso de recibir informaci\u00f3n fdedigna que d\u00e9 cuenta de violaciones gra-ves o sistem\u00e1ticas cometidas por un Estado, sobre cualquier derecho incluido en el PIDESC. Tomando en cuenta la informaci\u00f3n que se allegue y las observaciones presen- tadas por el Estado, el CDESC puede encargar a alguno de sus miembros realizar una inve stigaci\u00f3n y presentar un informe urgente; de justifcarse y, con el consentimien- to del Estado, se puede programar una visita a su territorio. La investigaci\u00f3n debe ten er car\u00e1cter confdencial y una vez analizadas sus conclusiones, el CDESC las transmitir\u00e1 al Estado junto con las observaciones y recomendaciones que estime necesarias para que en seis meses el Estado presente sus propias observaciones. Tras la celebraci\u00f3n de consultas con el Estado y realizadas todas las actuaciones, el Comit\u00e9 tomar\u00e1 la decisi\u00f3n de incluir un resumen de los resultados del procedimien-to en el apartado de las actividades derivadas del Protocolo en su informe anual. Como acciones derivadas del seguimiento de la investigaci\u00f3n, el CDESC puede invitar al Estado a incluir una relaci\u00f3n de las medidas que hubiese adoptado en vir - tud de la investigaci\u00f3n en el informe que debe rendir conforme a lo establecido por los art\u00edculos 16 y 17 del PIDESC o de manera independiente a dicho mecanismo. Lo que no queda claro respecto del procedimiento es la determinaci\u00f3n de las fuentes por las que el Comit\u00e9 se puede allegar de informaci\u00f3n fdedigna que se tra- duzca en violaciones graves o sistem\u00e1ticas a los derechos humanos. Al respecto se manifest\u00f3 el representante de India en las sesiones del Grupo de Trabajo, solicitan- do que se aclarara si el procedimiento pod\u00eda iniciarse sin la presentaci\u00f3n de una co - municaci\u00f3n.17 Cabe se\u00f1alar que si bien la investigaci\u00f3n es un procedimiento novedoso en el \u00e1mbito de los derechos civiles y pol\u00edticos y, de los econ\u00f3micos, sociales y culturales, ha sido incluido en los protocolos facultativos de la Convenci\u00f3n sobre la Eliminaci\u00f3n de Todas las Formas de Discriminaci\u00f3n contra la Mujer y de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad; no obstante, dadas las interpretaciones sobre los DESC mencionadas al inicio de este comentario, existe cierto rechazo en cuanto a la posibilidad de que la violaci\u00f3n de estos derechos se someta a un proce - dimiento de investigaci\u00f3n, como lo se\u00f1al\u00f3 el representante austriaco en las sesio - nes del grupo de trabajo, al mencionar que los DESC son formulados de manera tan 17 Consejo de Derechos Humanos, op. cit., supra nota 8, p\u00e1rrafo 59. 174 Derechos Humanos M\u00e9xico amplia que no se prestan a procedimientos de investigaci\u00f3n;18 mientras que otros, se manifestaron en contra de que el mecanismo se incluyera en el Protocolo.19 Se considera que la adopci\u00f3n de tres mecanismos de protecci\u00f3n dentro del PF- PIDESC no generar\u00e1, ipso f acto, un avance en el reconocimiento y cumplimiento de estos derechos al mismo nivel que gozan los derechos civiles y pol\u00edticos; no obstan- te, nunca es tarde para actuar en el camino del reconocimiento de los derechos con miras al logro de su cumplimiento, respeto y efectividad. Si bien, la adopci\u00f3n del Protocolo es un aliciente para la justiciabilidad de los DESC y su pleno reconoci-miento, la brecha generada por su tard\u00edo fortalecimiento no ser\u00e1 f\u00e1cil ni r\u00e1pidamen-te superada; a\u00fan existen diversas etapas que andar antes de su entrada en vigor, por lo que falta tiempo para poder evaluar el desenvolvimiento del CDESC ante la pre - sentaci\u00f3n de comunicaciones y la misma efectividad del tan esperado Protocolo Fa-cultativo del Pacto Internacional de Derechos Econ\u00f3micos. Sociales y Culturales. 18 Consejo de Derechos Humanos, op. cit., supra nota 12, p\u00e1rrafo 9. 19 Entre ellos Egipto, Nigeria, Angola, China, Canad\u00e1, Estados Unidos, India y Rusia. 175 *Comentario jurisprudencial Munyaneza. Primer rwand\u00e9s convicto en Canad\u00e1 por cr\u00edmenes internacionales* Luis \u00c1ngel Benavides** El 22 de mayo de 2009 la Corte Superior de la Provincia de Quebec encontr\u00f3 culpable al se\u00f1or Desir\u00e9 Munyaneza de cr\u00edmenes de guerra, cr\u00edmenes de lesa humanidad y genocidio, cometidos en Rwanda durante el genocidio de 1994. El se\u00f1or Desir\u00e9 Munyaneza era el encargado del principal almac\u00e9n de la pro - vincia de Butare, Rwanda. Seg\u00fan diversos testimonios, el se\u00f1or Munyaneza orga-niz\u00f3 a la milicia llamada inter ahamwe en su circunscripci\u00f3n, provey\u00e9ndole de ar - mas y veh\u00edculos con la fnalidad de que cometieran genocidio en contra de la poblaci\u00f3n tutsi. El se\u00f1or Munyaneza particip\u00f3 adem\u00e1s directamente en muchos de los cr\u00edme - nes, se le acusa de haber cometido, violaciones, homicidios, tortura, entre otras con-ductas, constitutivos todos de cr\u00edmenes de guerra, de lesa humanidad y genocidio dado el contexto que se viv\u00eda en Rwanda.1 \u00bfC\u00f3mo es que Canad\u00e1 juzga a un rwand\u00e9s por cr\u00edmenes que se cometieron en Rwanda hace m\u00e1s de 15 a\u00f1os? Canad\u00e1 fue uno de los primeros pa\u00edses en frmar y ratifcar el Estatuto de la Cor - te Penal Internacional.2 Debido a eso tuvo que ajustar su legislaci\u00f3n interna a fn de hacerla compatible con sus nuevas obligaciones internacionales. As\u00ed, el 29 de junio * R. c. Munyaneza, 2009 QCCS 2201, No. 500-73-002500-052, Superior Court of Qu\u00e9bec, District of Montr\u00e9al, Canada, 22 de mayo de 2009. ** Investigador del Centro Nacional de Derechos Humanos de la CNDH. 1 El se\u00f1or Munyaneza fue encontrado culpable de siete cargos: dos de genocidio (homicidio culposo y lesiones graves corporales y mentales), dos de cr\u00edmenes de lesa humanidad (homicidio do - loso y violencia sexual) y tres de cr\u00edmenes de guerra (homicidio doloso, violencia sexual y pillaje). 2 Canad\u00e1 frm\u00f3 el Estatuto de Roma el 18 de diciembre de 1998 y lo ratifc\u00f3 el 7 de julio de 2000, siendo el pa\u00eds n\u00famero 14 en hacerlo. V\u00e9ase ht tp://www.iccnow.org/?mod=country&iduct =31 176 Derechos Humanos M\u00e9xico de 2000 promulg\u00f3 la ley sobre cr\u00edmenes de lesa humanidad y cr\u00edmenes de guerra \u2014Crimes against Humanity and War Crimes Act.3 Dicha ley, adem\u00e1s de establecer los cr\u00edmenes de lesa humanidad, guerra y ge - nocidio, se\u00f1ala las bases de competencia que las cortes canadienses pueden utilizar para aplicar esa legislaci\u00f3n.4 Entre dichas bases destaca la posibilidad de juzgar a presuntos criminales de genocidio, cr\u00edmenes de lesa humanidad y de guerra que se encuentren en Canad\u00e1 (secci\u00f3n 8(b)). Tal disposici\u00f3n bien puede ser considerada como refejo del principio de jurisdicci\u00f3n universal por medio del cual cualquier pa\u00eds puede ejercer su jurisdicci\u00f3n para juzgar a aquellas personas que hubieran co - metido cr\u00edmenes internacionales (cr\u00edmenes de lesa humanidad, de guerra o geno - cidio) sin importar el lugar de la comisi\u00f3n, ni la nacionalidad de la v\u00edctima ni del pre - sunto culpable. 5 El se\u00f1or Munyaneza emigr\u00f3 a Canad\u00e1 en 1997, en donde hab\u00eda solicitado asilo pero \u00e9ste le fue negado debido a las investigaciones que se realizaron por su parti-cipaci\u00f3n en el genocidio rwand\u00e9s. El se\u00f1or Munyaneza fue detenido en Toronto en 2005. Uno de los grandes retos en este tipo de juicios, en los cuales los cr\u00edmenes se cometier on hace ya mucho tiempo y en lugares tan distantes, es el de poder allegar - se evidencias y testigos.6 No podemos dejar de mencionar, incluso, la difcultad de la lengua kinyarwanda, una de las lenguas ofciales de Rwanda, cuya traducci\u00f3n es dif\u00edcil. Todo esto implica un gran gasto para cualquier pa\u00eds. Seg\u00fan informaciones pe - 3 El t\u00edtulo completo es: Act Respecting Genocide, Crimes against Humanity and War Crimes and to Implement the Rome Statute of the International Criminal Court, and to Make Consequen- tial Amendments to Other Acts. 4 8. A person is alleged to have committed an ofence under section 6 or 7 [genocide, crimes against humanity, war crimes and command responsibility]may be prosecuted for that ofence if (a) at the time the ofence is alleged to have been committed, (i) the person was a Canadian citizen or was employed by Canada in a civilian or military ca- pacity , (ii) the person was a citizen of a state that was engaged in an armed confict against Canada, or was employed in a civilian or military capacity by such a state, (iii) the victim of the alleged ofence was a Canadian citizen, or (iv) the victim of the alleged ofence was a citizen of a state that was allied with Canada in an ar - med c onfict; or (b) after the time the ofence is alleged to have been committed, the person is present in Canada. 5 Para mayor informaci\u00f3n sobre el principio de jurisdicci\u00f3n universal v\u00e9ase Luis Benavides, \"The Universal Jurisdiction Principle: Nature and Scope\" , en Anuario Mexicano de Derecho Interna- cional, M\u00e9xico, vol. I, 2001, pp. 19-96. 6 66 testigos fueron interrogados en Canad\u00e1, Francia, Tanzania y Rwanda. V\u00e9ase CBCNews, Quebec court convicts Munyaneza of war crimes in Rwanda, en http://www.cbc.ca/canada/mon-treal/story/2009/05/22/quebec-rwanda-war-crimes-guilty.html 177 Comentario jurisprudencial riod\u00edsticas, el juicio del se\u00f1or Munyaneza cost\u00f3 al erario canadiense m\u00e1s de 1.6 mi - llones de d\u00f3lares.7 Lo que indudablemente no cualquier pa\u00eds puede llevar a cabo. La decisi\u00f3n del Juez Andr\u00e9 Denis es un documento de suyo interesante. Para em- pezar inicia con un pre\u00e1mbulo escrito como si se tratase de una novela policiaca y con tiene a manera de cita, parte de uno de los testimonios de un testigo. El juez lo lleva a uno de la mano describiendo cada parte de la sentencia y dando una explica-ci\u00f3n. Dicha explicaci\u00f3n no es la motivaci\u00f3n de la sentencia es m\u00e1s una especie de na-rraci\u00f3n literaria del documento, un estilo raramente visto en cualquier sentencia. 8 La decisi\u00f3n consta de m\u00e1s de 200 p\u00e1ginas. En ella, al inicio, el juez Denis da un contexto de la importancia de esta decisi\u00f3n al ser la primera de su tipo en Canad\u00e1, y muy probablemente en el continente americano. El juez Denis tambi\u00e9n hace toda una contextualizaci\u00f3n de la legislaci\u00f3n aplica- da al caso sub judice. Dicho contexto, un poco exagerado por momentos, incluye una descr ipci\u00f3n del Estado canadiense desde su formaci\u00f3n; sin embargo, lo impor - tante es que se\u00f1ala las garant\u00edas y principios aplicables en un juicio criminal en Ca-nad\u00e1 (p\u00e1rrafos 38-57). Esta parte es muy ilustrativa y, aunque poco ortodoxa, consi-dero que ayuda a entender el sistema jur\u00eddico canadiense. El juez sabe de lo valioso de su decisi\u00f3n y piensa no s\u00f3lo en su utilidad a nivel nacional sino que provee ele - mentos para una audiencia internacional. Un aspecto tambi\u00e9n interesante es el uso y cita de diversas fuentes de informa- ci\u00f3n. Por ejemplo el internet, al remitir al lector a la p\u00e1gina web del Comit\u00e9 Interna- cional de la Cruz Roja de donde obtuvo informaci\u00f3n sobre la fecha en que Rwanda se hiz o Parte de algunas convenciones internacionales en materia de Derecho Inter - nacional Humanitario (ver, por ejemplo, los p\u00e1rrafos 72 y 73). Tambi\u00e9n el uso de lite - ratura no jur\u00eddica (p\u00e1rrafo 212). Asimismo, vale la pena resaltar la utilizaci\u00f3n que hizo el juez de la jurispruden- cia internacional, particularmente de la del Tribunal Penal Internacional para Rwan-da (p\u00e1rrafos 79 y 87, entre muchos otros) y de otras fuentes como el jus c ogens (p\u00e1- rrafo 75). De igual modo es importante se\u00f1alar el racionamiento del juez con relaci\u00f3n al est\u00e1ndar legal a aplicar. Dicho est\u00e1ndar lo identifca el juez en el derecho internacio - nal, y la legislaci\u00f3n canadiense es un refejo del mismo. De ah\u00ed es de donde parte el juez par a decidir si el fscal cumpli\u00f3 con dicho est\u00e1ndar o no (p\u00e1rrafos 68-154). En lo que se refere a los hechos destaca que el juez hace una excelente labor al co ntextualizar el caso concreto del se\u00f1or Munyaneza dentro del genocidio rwand\u00e9s 7 V\u00e9ase CBCNews, Ruling landmark Rwandan war crimes case, en http://www.cbc. ca/canada/montreal/story/2009/05/21/montreal-rwanda-munyaneza-trial-war-crimes.html 8 Dicho estilo es m\u00e1s evidente a\u00fan en la versi\u00f3n francesa de la decisi\u00f3n que en la inglesa. 178 Derechos Humanos M\u00e9xico (p\u00e1rrafos 155-210 y 245-323). Con esto no s\u00f3lo se cumple con los requisitos para los cr\u00edmenes de lesa humanidad que deben cometerse como parte de un ataque gene - ralizado o sistem\u00e1tico, sino que pone en perspectiva y en su justa dimensi\u00f3n los he - chos y la conducta criminal. Gran parte de la decisi\u00f3n estaba basada en los testimonios que presentaron 66 personas (incluy e el cuestionamiento de expertos). Muchos de los testimonios fue - ron dados en kinyarwanda, con la traducci\u00f3n debida, en este sentido es importante ha cer notar que 14 testigos que no pudieron viajar a Canad\u00e1. Si bien, reconoce el juez, dichos testimonios pudieron haberse tomado por video-conferencia, el juez Denis decidi\u00f3 estar presente en los mismos, con la fnalidad de poder evaluarlos de manera m\u00e1s cercana a todos ellos (p\u00e1rrafos 14-17). Asimismo, es interesante la valoraci\u00f3n que hace el juez de cada uno de los tes- tigos incluyendo en la decisi\u00f3n sus propios comentarios, que por momento parecen notas de un diario. Por ejemplo, en el caso de la experta Alison des Forges se\u00f1ala: \"testigo meticulosa hizo un implacable trabajo cient\u00edfco, su testimonio es comple - tamente cre\u00edble\" (p\u00e1rrafo 324) o bien cuando se refere al general Dallaire del que di ce: \"el testigo fue completamente sincero y cre\u00edble. \u00c9l testifc\u00f3 sin notas con una impresionante memoria de los hechos. Al t\u00e9rmino de esa experiencia estaba com-pletamente 'quebrado'\"(p\u00e1rrafo 420). El caso del testigo C-18 del que se\u00f1ala: \"Testi-fc\u00f3 calmada, lenta e inteligentemente. En varias ocasiones la emoci\u00f3n se apoder\u00f3 de \u00e9l. El testimonio trajo recuerdos muy dolorosos para \u00e9l. Identifc\u00f3 al acusado sin la menor duda, mientras lo ve\u00eda directamente a los ojos. Muy cre\u00edble y muy inteli-gente\" (p\u00e1rrafo 677). O en el caso de la defensa, por ejemplo el testigo DDM-19: \"el testigo es un hombre educado, inteligente y articulado. A pesar de sus altas respon- sabilidades en Butare \u00e9l no vio nada. No cad\u00e1veres, no violencia, no genocidio. El dio un a visi\u00f3n contradictoria ante la Comisi\u00f3n de Migraci\u00f3n Canadiense y minimiz\u00f3 su participaci\u00f3n en los hechos de 1994. Muy poca credibilidad\"(p\u00e1rrafo 889). El acusado decidi\u00f3 no testifcar. El juez resume la funci\u00f3n de su decisi\u00f3n y de la evaluaci\u00f3n de los testigos de la siguient e manera: El objetivo de cualquier sentencia es explicar la decisi\u00f3n a las partes, es rendir cuen- tas ante la sociedad y permitir un verdadero examen en apelaci\u00f3n. Con ese fn, la Cor te est\u00e1 obligada a respetar estrictamente la ley y la jurisprudencia, y examinar detalladamente los problemas de credibilidad de los testigos y la importancia de cada testimonio. 9 9 La versi\u00f3n original es: \"The objective of any judgment is to the parties, to render account before society and to allow a true examination in appeal. To that end, the Court is com-179 Comentario jurisprudencial Si bien el juez Denis hace un buen an\u00e1lisis concatenando la conducta del acu - sado, los hechos, los testimonios presentados y el derecho, este se hace de manera de muy resumida (p\u00e1rrafos 2,077-2,089). En nuestra opini\u00f3n hubiera sido bueno un an\u00e1lisis un poco m\u00e1s profundo y que se hubiera elaborado m\u00e1s, por ejemplo, en as-pectos como el elemento del dolus sp ecialis del crimen de genocidio. Todav\u00eda no se ha dicho la \u00faltima palabra en el caso del se\u00f1or Munyaneza, falta que el juez establezca la pena correspondiente, que al momento de escribir esta nota (mayo 2009) a\u00fan no lo hac\u00eda (se prev\u00e9 que sea para septiembre de 2009). Tam-bi\u00e9n es posible que la defensa del inculpado impugne todo el veredicto. En conclusi\u00f3n, la decisi\u00f3n canadiense es un paso correcto en el combate a la impunidad por cr\u00edmenes internacionales y una referencia para los estudiosos del derecho penal internacional y del derecho de los derechos humanos. pelled to strictly respect the law and the jurisprudence, and examines comprehensively the (P\u00e1rrafo 1,924). 181 Comentario bibliogr\u00e1fico Warman, Arturo. Los indios mexicanos en el umbral del milenio. M\u00e9xico, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica, 2003, 313 pp. Arturo Warman fue uno de los cient\u00edfcos sociales de las \u00faltimas d\u00e9cadas que m\u00e1s contribuyeron al conocimiento de la realidad del campesinado mexicano, y en especial del campesinado ind\u00edgena, tanto por su producci\u00f3n intelectual como por su actividad en el sector p\u00fablico. Sus trabajos m\u00e1s importantes aparecieron en una \u00e9poca en la que el paradigma marxista imperaba en las aulas. Los campesinos, entendi - dos como los peque\u00f1os productores rurales por cuenta propia, poseedores de sus me - dios de producci\u00f3n y encaminados a una econom\u00eda que combinaba el autoconsumo co n ventas de parte de sus excedentes al mercado y el trabajo asalariado temporal, eran vistos por varias corrientes inspiradas en esta perspectiva, como destinados a extinguir - se. La tendencia omnipresente del modo de producci\u00f3n capitalista los convertir\u00eda, poco a poc o, en proletarios, por lo que la lucha por la transformaci\u00f3n de la sociedad habr\u00eda de establecerse desde esta clase social. En este contexto de discusi\u00f3n te\u00f3rica, sus propuestas debatiendo esta falsa concep - ci\u00f3n sobre la extinci\u00f3n del campesinado, y abonando argumentos de campo sobre la pe rmanencia de los campesinos en las sociedades industriales, vertidas en trabajos como: Los campesinos, hijos predilectos del r\u00e9gimen (1972); ...y venimos a contradecir, Los campesinos de Morelos y el Estado nacional (1976), la cr\u00edtica al control omnipresente del Estado, y la elucidaci\u00f3n del papel de la comunidad en la construcci\u00f3n de identidades y en la gobernabilidad de las sociedades ind\u00edgenas y campesinas, fueron aportaciones centrales que, adem\u00e1s de su capacidad explicativa, se insertaron en una agenda pol\u00edtica comprometida con la democratizaci\u00f3n del campo. 1 Arturo Warman falleci\u00f3 desafortunadamente en octubre de 2003, unas semanas despu\u00e9s de que su \u00faltimo libro terminara de ser impreso y encuadernado. Los indios mexicanos en el umbral del milenio es un texto refexivo sobre la realidad de este impor - 1Antonio Azuela, Leticia Merino y James Robson, \"Y volvemos a contradecir... en memoria de Arturo Warman\" , en http://www.ejournal.unam.mx/rms/2004-1/RMS04110.pdf#search='arturo%20 warman' 182 Derechos Humanos M\u00e9xico tante grupo social, a la luz de su historia pero, sobre todo, en un contexto en que su pro - blem\u00e1tica se hab\u00eda convertido en parte fundamental de la agenda nacional y en el co - mienzo del nuevo milenio. Esto le permite trazar un documento de cierta forma testimonial de todo su proceso como investigador y como servidor p\u00fablico para analizar el tema. El libro se compone de 11 cap\u00edtulos en los que aborda los siguientes temas: una dis- cusi\u00f3n sobre las defnici\u00f3n y el tratamiento que se da al concepto de indio o ind\u00edgena; un an\u00e1lisis hist \u00f3rico poblacional de este grupo social; la discusi\u00f3n sobre la utilizaci\u00f3n del concepto raza ind\u00edgena; las lenguas ind\u00edgenas; los asentamientos humanos; las formas de autoridad y gobierno; las instituciones religiosas; el intercambio de trabajo y valores; las instituciones de reciprocidad; las formas de resistencia y rebeli\u00f3n, y, fnalmente, los indios, un tema y un debate arrinconados, en el que vierte sus cr\u00edticas respecto del pro - ceso de reforma constitucional de 2001 y sus consecuencias. Warman realiza un interesante an\u00e1lisis de las interpretaciones sobre la realidad in- d\u00edgena, marcando una distancia entre aquellos proclives a pensar que la soluci\u00f3n de la problem\u00e1 tica de los pueblos indios no requiere ajustes constitucionales y pol\u00edticas p\u00fa- blicas de reconocimiento. Pero tambi\u00e9n se deslinda del otro extremo, el sustentado en la visi\u00f3n fundamentalista de la realidad ind\u00edgena, como una realidad est\u00e1tica o en el peor caso, como una reconstrucci\u00f3n hacia el pasado. Con ello nos descubre una realidad mucho m\u00e1s diversa y contradictoria de lo que pudiera ser cuando uno se coloca s\u00f3lo en uno de los extremos. Nos dice nuestro autor que el debate nacional sobre el problema ind\u00edgena, cada vez m\u00e1s ideol\u00f3g ico y politizado, no refeja con fdelidad ni la profundidad la compleja reali- dad de los ind\u00edgenas mexicanos o de sus aspiraciones. Una de las dimensiones que se han per dido de vista o se han olvidado es su enorme diversidad; sin ella la presencia in- d\u00edgena es s\u00f3lo una abstracci\u00f3n vac\u00eda, una declaraci\u00f3n sin contenido. La pluralidad ind\u00ed-gena tiene muchos or\u00edgenes y vertientes. Algunas diferencias son resultado de procesos milenarios , como sucede con las lenguas mexicanas; otras derivan de una matriz colonial que agreg\u00f3 nuevas dimensiones a la diversidad al mismo tiempo que gener\u00f3 relaciones de dominio compartidas; otras m\u00e1s se originan en procesos m\u00e1s recientes o actuales; in-cluso hay diferencias que se expresan en proyectos alternativos para el futuro. Una de las caracter\u00edsticas de la realidad ind\u00edgena es la fragmentaci\u00f3n. La fragmen- taci\u00f3n que genera debilidades, produce minor\u00edas, pero tambi\u00e9n favorece la cohesi\u00f3n dentr o de cada una de las unidades, las favorece y constituye como organizaciones cor - porativas. La tensi\u00f3n entre la debilidad frente al exterior y la fuerte cohesi\u00f3n interna es su strato de la fragmentaci\u00f3n, tambi\u00e9n de la originalidad y su expresi\u00f3n diversa de los pueblos indios. La relaci\u00f3n entre diversidad, fragmentaci\u00f3n y desigualdad es compleja. Ninguna orig ina por s\u00ed misma a las otras, pero se entretejen hasta confundirse. El deshilado de esas relaciones es el prop\u00f3sito de este libro que intenta reconocer las condiciones es-tructurales que las generaron. Muchas se localizan en la historia y en decisiones im-puestas desde el poder a las comunidades ind\u00edgenas; por eso el amplio marco hist\u00f3rico 183 Comentario bibliogr\u00e1fico de la narraci\u00f3n, dice el autor. La profundidad temporal es uno de los grandes compo - nentes con mayor peso espec\u00edfco en la condici\u00f3n de los ind\u00edgenas, y la diversidad es- tar\u00e1 siempre presente en ella como la condici\u00f3n fundamental de la existencia ind\u00edgena, afrma. Una de las cr\u00edticas certeras que establece es la utilizaci\u00f3n del concepto ind\u00edgena y los c ontenidos que se le asignan. En el debate inconcluso sobre la cuesti\u00f3n ind\u00edgena se introdujeron conceptos y datos anticuados. Se prefrieron t\u00e9rminos y estereotipos cono - cidos y arraigados para caracterizar la vida ind\u00edgena como algo intemporal. Pero en los \u00faltimos 30 a\u00f1os se duplic\u00f3 la poblaci\u00f3n hablante de lenguas ind\u00edgenas, proceso sin pre - cedente en la historia. El incremento de la esperanza de vida agreg\u00f3 una tercera genera-ci\u00f3n a la convivencia en las comunidades ind\u00edgenas, con lo que se alter\u00f3 la transmisi\u00f3n tr adicional de bienes y conocimientos sobre las generaciones. Es decir cambiaron los contenidos del concepto. Sostiene as\u00ed que habr\u00e1 quien interprete los cambios como el cumplimiento de la prof ec\u00eda integracionista que aseguraba la incorporaci\u00f3n de los ind\u00edgenas a la cultura na- cional. Vana esperanza, sigue, la integraci\u00f3n a una cultura nacional imaginaria est\u00e1 so - metida a la cr\u00edtica radical de la realidad cada vez m\u00e1s homog\u00e9nea. La diversidad de la naci\u00f3n no s\u00f3lo se refere a los ind\u00edgenas; se refere abrumadoramente a todos los rinco - nes y estratos de la sociedad. La transformaci\u00f3n de los ind\u00edgenas mexicanos est\u00e1 apare - jada a la de todo el pa\u00eds. Por otra parte, analizando el concepto de indio o su sin\u00f3nimo presumiblemente m\u00e1s gen til, ind\u00edgena, Warman nos dice que se refere a una identidad: lo que comparte un grupo que se considera o es tratado como similar y conforma una categor\u00eda social. Pero aqu\u00ed viene el debate, ya que de las identidades, entre las m\u00e1s elusivas de def- nir est\u00e1n las identidades \u00e9tnicas, las que se referen a un origen com\u00fan y por ello, supues-tamente, a una cultura compartida. El autor utiliza el concepto de cultura en su sentido m\u00e1s amplio: como el conjunto de c onocimientos, instituciones e instrumentos que utilizan las personas y los grupos sociales para relacionarse con otros seres humanos y la naturaleza. Las identidades \u00e9tni-cas, a diferencia de otras que tienen un \u00fanico y n\u00edtido signo distintivo, son m\u00faltiples: tie - nen muchos componentes sin que ninguno sea de manera regular el defnitorio o prin-cipal. Los signos que en algunos casos son esenciales en otros son subordinados o in existentes. Esa fexibilidad elusiva tambi\u00e9n explica su transformaci\u00f3n y recreaci\u00f3n constante. Por eso, frente a las visiones aspiradas de pensar la identidad ind\u00edgena como iden- tidad de pueblo, en el sentido sociol\u00f3gico de una identidad mayor, la mayor\u00eda de los in-d\u00edgenas mexicanos fnca su identidad \u00e9tnica primaria en su comunidad. En primera ins-tancia, por eso primaria, se identifcan como de un poblado preciso que se considera no s\u00f3lo c omo una localidad geogr\u00e1fca sino como una comunidad humana. \u00c9sta se entien- de como un grupo endog\u00e1mico dentro del que se forman nuevos hogares, que compar - te vecindad en un territorio, medio natural, lengua, cultura y ra\u00edz. La comunidad es una organizaci\u00f3n m\u00e1s amplia que la familia o parentela para la protecci\u00f3n e identifcaci\u00f3n, 184 Derechos Humanos M\u00e9xico con un nombre propio, casi siempre el de un santo patr\u00f3n cat\u00f3lico con un top\u00f3nimo en lengua ind\u00edgena. Para quienes conciben funcionalmente la identidad \u00e9tnica como un nivel y forma de organizaci\u00f3n, la mayor\u00eda de los ind\u00edgenas mexicanos identifca ese nivel con su comu-nidad. No son frecuentes las identidades ni las organizaciones tradicionales en extensio - nes o circunscripciones mayores. En la pr\u00e1ctica social cada comunidad est\u00e1 autoconte - nida, rodeada de pares con las que compite por recursos y relaciones que contienen confic tos actuales o potenciales. La identidad \u00e9tnica comunitaria es uno de los recursos m\u00e1s efcaces para la autono - m\u00eda y resistencia cultural; es una identidad vigorosa y fuerte, con ra\u00edces en la experiencia concr eta, sin la volatilidad de las identidades abstractas. Por el contrario, sigue nuestro autor, el concepto de indio es supra\u00e9tnico: se aplica a t odas las etnias originarias del Nuevo Mundo, a las nativas o abor\u00edgenes pese a la im- precisi\u00f3n de esos t\u00e9rminos. Es un concepto estructural que se refere a la posici\u00f3n de un conjunto entre otros grupos de la sociedad, m\u00e1s cerca de los conceptos de casta o clase social que de los de identidad cultural. Se trata de una categor\u00eda pol\u00edtica que establece restricciones y subordinaciones espec\u00edfcas, obligaciones particulares en una formaci\u00f3n estatal. Agrupa a los descendientes reales o supuestos de los grupos humanos que ocu-paban el territorio de M\u00e9xico antes de la conquista por los espa\u00f1oles. Ese v\u00ednculo con las poblaciones or iginarias tiene mucho peso, es defnitivo. Tanto as\u00ed que no se aplica el con- cepto \u00e9tnico a los grupos catalanes, franceses o italianos establecidos en el pa\u00eds; se les consider a y llama \"colonias\" . Son grupos \u00e9tnicos los coles, mazahuas o huastecos, los in- d\u00edgenas. Decir \u00e9tnico o ind\u00edgena en M\u00e9xico es casi equivalente. Por esa raz\u00f3n, el concepto de ind\u00edgena, como lo estableci\u00f3 Guillermo Bonfl en 1972, es una construcci\u00f3n colonial.2 El t\u00e9rmino fue empleado por los conquistadores para agrupar a todos los seres humanos que encontraron en el Nuevo Mundo, a los que se llam\u00f3 inicialmente \"naturales\" . Fue una simplifcaci\u00f3n brutal que ignor\u00f3 las enormes diferencias que presentaban los pobladores de Am\u00e9rica entre s\u00ed para destacar un solo hecho: su origen geogr\u00e1fco. Por ello, el concepto de indio no reclama una profundidad hist\u00f3rica remota ni un or igen inmemorial o mitol\u00f3gico. Se origina en acontecimientos hist\u00f3ricos precisos: la conquista por un poder imperial ultramarino, la sumisi\u00f3n a monarcas radicados al otro lado del oc\u00e9ano, que con excepci\u00f3n del emperador portugu\u00e9s nunca pusieron un pie en sus dominios americanos. El concepto de ind\u00edgena o indio se inventa para se\u00f1alar la in-corporaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n originara del Nuevo Mundo a los imperios coloniales euro - peos. Por eso, desde su origen, el concepto de indio estuvo cargado de ideolog\u00eda y prejui- cios; vale la pena recordar la densa discusi\u00f3n en la corte espa\u00f1ola para decidir si estaban dotados de un alma inmortal y por tanto eran seres humanos o eran siervos naturales. 2Guillermo Bonfl Batalla, \"El concepto de indio en Am\u00e9rica. Una categor\u00eda de la situaci\u00f3n co - lonial\" , en Anales de Antropolog\u00eda M \u00e9xico, vol. VII, 1982. 185 Comentario bibliogr\u00e1fico El concepto de ind\u00edgena tampoco se prestaba al reconocimiento de las personas, de los individuos. Las obligaciones y los derechos reales y exigibles no se depositaban en las personas sino en una corporaci\u00f3n: el cabildo o rep\u00fablica de indios. El acceso a la tierra, pago de tributos, trabajo de repartimiento y otras muchas cargas y algunos bene - fcios derivaban de la corporaci\u00f3n a las personas. Los individuos apenas eran portadores de un refejo derivado de los derechos otorgados al conjunto. Dicho al rev\u00e9s, los dere - chos individuales o de grupo s\u00f3lo pod\u00edan ejercerse a trav\u00e9s de la corporaci\u00f3n. Pasada inercia colonial que tercamente resiste y reaparece. Siguiendo con su razonamiento, nuestro autor afrma que en los tres siglos de domi- naci\u00f3n colonial se crearon las culturas ind\u00edgenas. Indudablemente conservan algo de lo de an tes, pero no todo; una parte importante de lo que hac\u00edan y pensaban antes de la Conquista se perdi\u00f3 defnitivamente. M\u00e1s que la continuidad de lo antiguo que est\u00e1 pre - sente en las culturas ind\u00edgenas, deber\u00eda asombrarnos la vitalidad de su creaci\u00f3n cultural. Todas las identidades son en parte impuestas desde fuera y, en otra parte, asumidas como propias. Hay un componente de segregaci\u00f3n junto a otro de afliaci\u00f3n, de orgullo, que precia lo que se comparte. Las proporciones en que estos componentes se mezclan son muy variables en las identidades \u00e9tnicas y contribuyen a moldear sus relaciones con otros grupos. La categor\u00eda supra\u00e9tnica de ind\u00edgena fue totalmente impuesta sobre po - blaciones heterog\u00e9neas y plurales. Los se\u00f1or\u00edos irreconocibles o sometidos, los aliados y los desconocidos fueron cubiertos bajo el mismo concepto, por el mismo manto jur\u00ed- dico que ignor\u00f3 las diferencias enormes o sutiles entre las muchas identidades y culturas orig inarias. Tan indios eran quienes formaban parte de un Estado complejo en una civi- lizaci\u00f3n con grandes centros ceremoniales y urbanos como quienes integraban bandas trashuman tes de recolectores y cazadores, sin importar que nunca hubieran tenido con- tacto entre ellos o fueran enemigos ancestrales. El r\u00e9gimen emanado del pacto revolucionario, en un proceso complejo y contradic - torio, otorg\u00f3 a los ind\u00edgenas un nuevo trato en lo sustantivo y en lo adjetivo. En el aspec - to sustantivo los dot\u00f3 de tierra a trav\u00e9s de la reforma agraria en un lapso prolongado y con ritmo desigual en las diferentes regiones del pa\u00eds. Pueden documentarse insufcien- cias y hasta casos particulares de discriminaci\u00f3n en el reparto de la tierra a los ind\u00edgenas, pero el efecto agregado de la redistribuci\u00f3n territorial no deja duda: los ind\u00edgenas reci- bieron tierra en propiedad social. Atendiendo a un indicador estrecho, los hablantes de le nguas ind\u00edgenas representan en la actualidad entre 20 y 30 % de todos los ejidatarios y comuneros del pa\u00eds dotados o reconocidos por la reforma agraria. Esa propiedad supe - ra ampliamente la de los hablantes de lenguas ind\u00edgenas en el pa\u00eds. El r\u00e9gimen emanado de la Revoluci\u00f3n mexicana atendi\u00f3 la demanda ind\u00edgena por la tierra en la medida de lo posible y a veces un poco m\u00e1s. Respecto de la discriminaci\u00f3n, otro punto importante en la evaluaci\u00f3n de la situa- ci\u00f3n de los derechos humanos de los ind\u00edgenas, dice Warman que no existe uniformidad ni siquier a similitud entre las formas de discriminaci\u00f3n en las diversas regiones ind\u00edge - nas de M\u00e9xico. En algunas, los ind\u00edgenas no son atendidos o son maltratados por las au-toridades municipales, mientras que en otras, ellos escogen el ayuntamiento y su presi-186 Derechos Humanos M\u00e9xico dente. Con frecuencia el vestido o la lengua sirven de signo al trato diferencial, pero a veces esos rasgos evidentes no se manifestan y es el conocimiento personal que dirige la segregaci\u00f3n. En algunas partes se usa un lenguaje o palabras que reiteran la diferencia y la posici\u00f3n inter\u00e9tnica, como cuando el de arriba habla de tu y se le responde de usted. Esas formas groseras o sutiles que marcan la distancia son muchas y diversas. Tambi\u00e9n son variados los alcances y la profundidad de la segregaci\u00f3n. Por eso afrma que es tiempo de volver al problema del concepto de ind\u00edgena y la identidad colectiva que genera en el M\u00e9xico actual. Hace mucho que dej\u00f3 de ser una ca-tegor\u00eda jur\u00eddica para ubicarse en el elusivo terreno de los usos y costumbres como un co ncepto impreciso y poco riguroso que, sin embargo, condiciona las relaciones sociales con los supuestos descendientes de los pobladores previos al contacto o colonizaci\u00f3n. Establece una categor\u00eda social criminal con contenidos confusos, delimitada con fronte - ras inciertas y variables, que divide y segrega, que opera y tiene graves consecuencias. El concepto de ind\u00edgena est\u00e1 m\u00e1s arraigado entre quienes no se consideraban como tales entre quienes agrupa. Es fuera de las identidades ind\u00edgenas donde m\u00e1s se usa y mejor opera este concepto simplifcador, que hace caso omiso de las identidades \u00e9tnicas primarias y atribuye caracter\u00edsticas comunes y compartidas a un complejo mo - saico de diversidad. La categor\u00eda supra\u00e9tnica de ind\u00edgena fue construida desde el poder para ejercer dominio y conserva su naturaleza. Sustenta prejuicios, discriminaci\u00f3n y se - gregaci\u00f3n que se traducen en opresi\u00f3n y subordinaci\u00f3n en las regiones ind\u00edgenas. Entre los ind\u00edgenas, la identifcaci\u00f3n como tales gener\u00f3 una identidad derivada, un es tigma o marca de dominio. La identidad derivada de la categor\u00eda pol\u00edtica de indio es de diferente naturaleza de la identidad \u00e9tnica y sus expresiones comunitarias. Fue inven-tada, utilizada e impuesta por los dominadores para sus propios fnes. El estigma o iden-tidad derivada se utiliza por quienes no son o no quieren ser indios, se usa desde fuera para reconocer a los otros, a los ajenos. Es externa, es un cerco impuesto a una parte de la sociedad para separarla y excluirla. La identidad derivada de la categor\u00eda pol\u00edtica de ind\u00edgena es negativa, no incluye sino discrimina, segrega y agravia, divide y enfrenta. Por eso, al fnal, rechazando un poco la utilidad del concepto ind\u00edgena y adoptando m\u00e1s el de identidades comunitarias, y recuperando la diversidad como base del M\u00e9xico actual, nuestro autor hacer algunas consideraciones conclusivas. Dentro de ellas destaca que las diferencias culturales entre los mexicanos nos enri- quecen. La diversidad ind\u00edgena es uno de los aportes signifcativos a ese capital plural de lenguas , creencias, tradiciones culturales y sociales. Pero ese aporte no se fnca s\u00f3lo en el pasado; tambi\u00e9n se expresa en el presente y en el futuro. Exige libertades para las identidades, aut\u00e9ntico respeto, tolerancia, solidaridad, la superaci\u00f3n de todas las barre - ras discriminatorias, y los prejuicios que las originan. Reclaman la igualdad objetiva entre todos los componentes culturales de la naci\u00f3n m\u00faltiple. Requiere conocimiento y co - municaci\u00f3n entre las partes que forman el gran mosaico mexicano. Demanda democra-cia profunda a fn de cuentas; libre elecci\u00f3n para conservar y actualizar lo entra\u00f1able co mo una alternativa preferente y no como un estigma derivado de la segregaci\u00f3n y la discriminaci\u00f3n. 187 Comentario bibliogr\u00e1fico En suma, el reclamo de este libro fnal de Warman, con diferentes consideraciones a quienes enarbolan el reconocimiento de los derechos de los pueblos ind\u00edgenas desde la utilidad heur\u00edstica de este concepto, criticando esta posici\u00f3n, coincide con ella en su reclamo de justicia, en su rechazo a la discriminaci\u00f3n y en su b\u00fasqueda por la igualdad real. Mois\u00e9s Jaime BA I L \u00d3 N CO R R E S Centro Nacional de Derechos Humanos de la CNDH 189 Comentario bibliogr\u00e1fico Fisk, Robert, The Great War for Civilisation. The Con- quest of the Middle East, Nueva York, Alfred A. Kno - pf, 2005, 1107 pp. (Borzoi Book) El \u00faltimo libro de Robert Fisk, The Great War for Civilisation, es el resultado de d\u00e9 - cadas de experiencia de uno de los reporteros m\u00e1s reconocidos, homenajeados, vituperados y odiados del planeta. Es una obra ambiciosa en extensi\u00f3n (1,107 p\u00e1- ginas), en cobertura tem\u00e1tica, en a\u00f1os de trabajo y en la propuesta de una perspectiva \u00fanica que combina la inmediatez del reportaje con cierta profundidad temporal en el an\u00e1lisis de los procesos pol\u00edticos del Medio Oriente. De entrada, constituye una enorme aportaci\u00f3n para la comprensi\u00f3n hist\u00f3rica, antropol\u00f3gica y pol\u00edtica de los confictos que sufre hoy esta extensa regi\u00f3n de nuestro planeta. Alejada del manique\u00edsmo, no se en-cuentra aqu\u00ed la dicotom\u00eda entre el terrorismo y la democracia o entre el bien y el mal qu e pregonan los fundamentalistas desde Tora Bora hasta la Casa Blanca. Se trata m\u00e1s bien de una narraci\u00f3n descriptiva que se basa en miles de reportajes y notas para esla-bonarlos a trav\u00e9s de diversos ejes tem\u00e1ticos. De all\u00ed su valor para reconstruir un sistema de protecci\u00f3n de los Derechos Humanos en una regi\u00f3n que ha sido presa de los con - fictos armados, ideol\u00f3gicos, religiosos, pol\u00edticos y sociales m\u00e1s enconados en los \u00falti-mos tiempos. Constituye, adem\u00e1s, una extraordinaria lectura para aquellos que pue - dan soportar su constante e inagotable narraci\u00f3n del sufrimiento humano a manos de sus semejan tes. Partiendo del genocidio de los armenios y llegando a las masacres pro - vocadas por la ocupaci\u00f3n norteamericana de Afganist\u00e1n, Fisk muestra una serie estre - mecedora de ejemplos hasta llegar cerca de Bagdad: Y comienzo a comprender. Hace dos mil a\u00f1os, un poco al oeste de aqu\u00ed, habr\u00edamos est ado sentados a la orilla del camino mientras el suelo se sacud\u00eda con la marcha de las legiones romanas. Hoy vivimos en el imperio de los Estados Unidos. S\u00ed, esta gue - rra se trat\u00f3 del petr\u00f3leo. S\u00ed, su combustible fueron la estupidez y la arrogancia y las mentir as. Pero fue tambi\u00e9n por el deseo \u2014la necesidad visceral\u2014 de proyectar el poder en una escala masiva, basado en fantas\u00edas neoconservadoras, sin lugar a du-das, pero imparable e inexorable. Nuestro ej\u00e9rcito puede ir a Bagdad. As\u00ed que ir\u00e1 a B agdad. Se va a derramar sobre Sumeria y Babilonia y todos los califatos y a trav\u00e9s 190 Derechos Humanos M\u00e9xico de la tierra en la cual supuestamente comenz\u00f3 la civilizaci\u00f3n. Pero ning\u00fan ej\u00e9rcito extranjero puede venir aqu\u00ed y escapar sin recibir su castigo.1 Fisk ha sido uno de los pocos reporteros que ha logrado entrevistar a Osama bin La - den. A trav\u00e9s de tres entrevistas logr\u00f3 establecer sufciente confanza mutua como para que se intentara reclutarlo en una ocasi\u00f3n y despu\u00e9s ser considerado un observador im-parcial. Esta imparcialidad le ha costado cara. Atacado por la prensa, los intelectuales de izquier da y derecha de su pa\u00eds y Estados Unidos, ha recibido amenazas de muerte y vivi\u00f3 a\u00f1os de verdadero exilio ante el establishment. Se convirti\u00f3 en uno de los pocos en pro - poner que los ataques a las Torres Gemelas del 11 de septiembre deb\u00edan ser analizados a la luz de la pol\u00edtica hacia el Medio Oriente. Sostuvo que hab\u00edan sido una venganza de Al Qaeda ante la ocupaci\u00f3n de los lugares santos musulmanes por los norteamericanos y la pol\u00edtica de apoyo a Israel contra los palestinos. Nacido en Inglaterra en 1946, Robert Fisk es conocido principalmente por sus art\u00ed- culos en The Independent y por cinco libros que han alcanzado buenas rese\u00f1as a pesar de la polarizaci\u00f3n de las opiniones. Sus diversos premios internacionales, incluyendo el Jacob's Award, el premio de Prensa de Amnist\u00eda Internacional, el de \"Reportero del A\u00f1o\" y otros se contraponen con las \u00e1cidas cr\u00edticas que le han prodigado intelectuales, terro - ristas, actores y gobiernos de todos los credos y orientaciones pol\u00edticas. Porque para Fisk el per iodismo \"debe retar y confrontar a la autoridad \u2014toda autoridad\u2014, especialmen- te cuando los gobiernos y los pol\u00edticos nos llevan a la guerra\" .2 La labor fundamental de la prensa, en su opini\u00f3n, es monitorear al poder y los centros del poder. El libro de Fisk es inmenso y abarca tantos temas y ejes narrativos que es dif\u00edcil sin- tetizarlo. Sin embargo, se pueden destacar algunos aspectos centrales en el texto que sirv en como hilos conductores. El primero es la importancia de la historia. Cada conficto ha surgido de condiciones y desarrollos pol\u00edticos, sociales, econ\u00f3micos y culturales pre - vios. Desconocer o, peor a\u00fan, negar la importancia de la historia y la dimensi\u00f3n cultural de c ada circunstancia ha llevado a precipitar y catalizar las confrontaciones. Aquello que, atinadamente, Kamiya ha subrayado como \"las iron\u00edas de la historia\" . La ignorancia his-t\u00f3rica s\u00f3lo ha llevado a la perpetuaci\u00f3n y profundizaci\u00f3n de los confictos, una perspec - tiva que en la actualidad permea el an\u00e1lisis en nuestro propio pa\u00eds. La guerra es el quiz\u00e1 actor principal de la narrativa. No es la guerra heroica, valiente, sublime y por la que vale la pena morir, que invocan desde George W. Bush hasta Osama bin Laden, pasando por Muammar El-Khadaf y Ariel Sharon. No. Para Fisk, como la de - fniera el general William T. Sherman: \"la guerra es el inferno\" . Es una sucesi\u00f3n inagotable de muertos inocentes, de fragmentos humanos, de heridos y lisiados permanentes. Es una excusa tras otra cada vez que los muertos son no combatientes. No importa si se tra-ta de un helic\u00f3ptero israel\u00ed destruyendo ambulancias de la Media Luna Roja \u2014el nom- 1 Robert Fisk, The Great War for Civilisation. The Conquest of the Middle East, Nueva York, Alfred A. Knopf, 2005, pp. 999-1000 (Borzoi en oc - tubre de 2008. 191 Comentario bibliogr\u00e1fico bre del movimiento de la Cruz Roja Internacional en los pa\u00edses musulmanes\u2014 llenos de heridos, una fragata norteamericana derribando un avi\u00f3n comercial iran\u00ed sin estar en guerra \u2014con cientos de v\u00edctimas y cuyo resultado legal fue la construcci\u00f3n de un monu - mento a estos h\u00e9roes americanos en su pueblo natal\u2014, los talibanes masacrando a la poblaci\u00f3n no pasht\u00fan al tomar el poder tras derribar los budas monumentales o el ge - nocidio turco de cientos de miles o quiz\u00e1 millones de armenios tras la \"heroica\" revolu-ci\u00f3n \"liberal\" encabezada por Mustaf\u00e1 Kemal Atat\u00fcrk. Los responsables cambian, pero las v\u00edctimas son las mismas a trav\u00e9s de la obra: beb\u00e9s, ni\u00f1os, ni\u00f1as, j\u00f3venes, mujeres, hombres, ancianos. Estados, gobiernos, grupos pol\u00edticos y religiosos y dem\u00e1s actores, dentro y fuera del M edio Oriente, han tomado sus decisiones con base en la ignorancia hist\u00f3rica y antropo - l\u00f3gica. \u00c9ste es quiz\u00e1 el tercer hilo narrativo de la obra; la estupidez como el ingrediente pr incipal de la tragedia hist\u00f3rica. Fisk, como Arist\u00f3teles, defne esta estupidez como llevar a cabo actos que van contra los intereses propios. Y su libro est\u00e1 lleno de ejemplos. Desde el gobierno norteamericano y su subsidio al movimiento inicial de Osama bin Laden \u2014cr\u00eda cuervos...\u2014 hasta el cerrar cualquier posibilidad de di\u00e1logo de parte de los funda-mentalistas isl\u00e1micos el cat\u00e1logo de la imbecilidad se extiende m\u00e1s all\u00e1 de la imaginaci\u00f3n. El boomerang de la historia regresa y golpea a quien lo lanza. Corruptos dictadorzuelos que extienden su autoritarismo desde el cobijo protector de su harem y que terminan por sembrar las semillas de su propia destrucci\u00f3n. Peque\u00f1os emires, sheiks o presidentes que eliminan a sus mejores hombres y mujeres por la envidia que les provoca la posibilidad de alcanzar el poder o la gloria por m\u00e9rito propio. Arabia Saudita fnanciando las madrassas y otros centros de indoctrinamiento fundamentalista en Pakist\u00e1n y otros pa\u00edses con la es-peranza de sobrevivir mediante estas d\u00e1divas, a sabiendas de que su entrega de los luga-res santos del Islam a la protecci\u00f3n de los Estados Unidos anula cualquier posibilidad de leg itimar su podredumbre. Los ejemplos son tan interminables como las v\u00edctimas de esta estupidez, perpetuada y elevada al rango de directriz de toda conducta pol\u00edtica. Uno de los temas recurrentes en la obra de Fisk es la desinformaci\u00f3n. M\u00e1s all\u00e1 de la estupidez o la imagen ideol\u00f3gica generada por los gobiernos y grupos en pugna, una de sus formas m\u00e1s preocupantes es la cobertura sesgada de los eventos. Desde un princi-pio, reportar o registrar hist\u00f3ricamente los confictos del Oriente Cercano ha sido dif\u00edcil. I ntereses opuestos, pugnas no resueltas que se encuentran abiertas o estado de latencia y, por supuesto, la \"conveniencia pol\u00edtica\"se conjuntan una y otra vez para impedir la co - bertura veraz y objetiva. Y Fisk no pretende ser objetivo, sino involucrarse con sus suje - tos de estudio. Por esa raz\u00f3n, registra los pormenores del encubrimiento del genocidio tur co del pueblo armenio, solapado activa o pasivamente por los gobiernos occidenta- les. Tambi\u00e9n la manera en que la prensa occidental \"democr\u00e1tica\"ha hecho suya la causa del gobierno israel\u00ed, llegando a la misma conclusi\u00f3n que Noam Chomsky cuando propo - ne que el verdadero enemigo de la paz entre Israel y los palestinos son los liberales nor - teamericanos.3 Escribe Fisk: 3 Noam Chomsky, The Fateful Triangle: The United States, Israel & The Palestinians, Boston, South End Press, 1999. 192 Derechos Humanos M\u00e9xico Los bombarderos suicidas palestinos se volaron a s\u00ed mismos por todo Israel hasta que Ariel Sharon comenz\u00f3 a construir un vasto muro a trav\u00e9s de Cisjordania, aislan - do y dividiendo cientos de aldeas palestinas, creando una anexi\u00f3n d e facto de las tierras que supuestamente constitu\u00edan al Estado palestino. El muro, debe decirse de inmediato, no pod\u00eda ser llamado un muro por la mayor\u00eda de los periodistas \u2014a pe - sar de que era mucho m\u00e1s largo que el antiguo Muro de Berl\u00edn\u2014. \"Muro\" tiene im-plicaciones feas por su asociaci\u00f3n con los ghettos y el apar theid. As\u00ed que se comen- z\u00f3 a conocer como una \"barrera de seguridad\" en el New York Times y en la BBC o bien, de manera a\u00fan m\u00e1s imaginativa, como una \"cerca\" . El Tribunal Internacional de La Haya, al cual la casi destruida Autoridad Palestina hab\u00eda enviado a su vocero, juz-g\u00f3 que la construcci\u00f3n era ilegal. Israel ignor\u00f3 la sentencia. 4 En tiempos m\u00e1s recientes, la peor manifestaci\u00f3n de este proceso de desinforma- ci\u00f3n ideol\u00f3gica ha sido la cobertura de las invasiones a Afganist\u00e1n e Irak. La prensa, alo - jada en c\u00f3modos y lujosos hoteles, recibe boletines e im\u00e1genes de las fuerzas armadas y los servicios de inteligencia para \"proteger su seguridad\" . Cada uno redacta la informa- ci\u00f3n previamente seleccionada y purgada para entregarla a sus ofcinas. As\u00ed, las guerras p asan a ser una sucesi\u00f3n de\"enfrentamientos\"ante los terroristas, si uno pertenece a esa minor\u00eda que lee la prensa escrita. Para la mayor\u00eda, mirar el televisi\u00f3n transforma el infer - no en escenas que registran proyectiles que siempre dan en el blanco, eliminando cual-quier mirada a los humanos que reciben el impacto. Cualquier idea de lo que constituye una \"guerra justa\" se desmorona ante la reali- dad, como ha se\u00f1alado Danilo Zolo. De hecho, la frase \"guerra justa\"se convierte en esta nar rativa en sin\u00f3nimo de la justifcaci\u00f3n para las atrocidades. De un lado, por supuesto. Porque la licencia para matar siempre tiene un due\u00f1o \u00fanico. Los otros no existen o no tienen derecho alguno. Para los sionistas, Israel les pertenece porque les fue arrebatado por los romanos hace dos mil a\u00f1os. En su naci\u00f3n no caben los palestinos. Para Hamas, Palestina es suya porque les fue robada por los sionistas con la complicidad brit\u00e1nica. Y los israel\u00edes no caben en su naci\u00f3n. Sin conciencia de la alteridad, la legitimidad s\u00f3lo puede partir de la autojustifcaci\u00f3n. Y Fisk registra incontables discursos que legitiman las peores y m\u00e1s bajas acciones de cada bando en cada conficto. El fn justifca los me - dios, argumenta cada autoritario que cita, recuerda o entrevista a trav\u00e9s de m\u00e1s de mil p \u00e1ginas. Pero refexiona el autor: '\"La tortura funciona' le presumi\u00f3 un coronel de las Fuerzas Especiales norteamericanas a un amigo m\u00edo. Estaba equivocado. La tortura crea resistencia. La tortura crea bombarderos suicidas. La tortura termina por destruir a los torturadores\" . 5 No podemos responder de otra manera, aduce el militar americano cuyo misil \"in- teligente\" acaba de masacrar decenas de ni\u00f1os iraqu\u00edes por un error \"inexplicable\" que no vale ni siquiera una disculpa. Son buenos musulmanes, pero ellos nos provocaron, se\u00f1ala el jefe fundamentalista cuyos combatientes violaron y mutilaron a todas las mu- 4 R. Fisk, op. cit., p. 1024. 5 Ibid., p. 1011. 193 Comentario bibliogr\u00e1fico jeres de una aldea cuyos hombres formaban parte de las milicias gubernamentales. La intolerancia se eleva a cualidad cuando s\u00f3lo se percibe una realidad maniquea. Blanco o negro, bueno o malo. No hay grises ni escalas. Para los extremistas y fundamentalistas de cualquier bando, el buen combatiente \u2014sunita, chi\u00edta, jud\u00edo, cristiano, maronita, et - c\u00e9tera\u2014debe comportarse a la altura de este credo basado en el odio. Y Fisk registra que en casi todo conficto, desgraciadamente, la posici\u00f3n extremista acaba por dominar. Los intereses pol\u00edticos, econ\u00f3micos, culturales, religiosos y de todo tipo, tanto internos como externos, se han ido conformando como fuerzas vivas del Medio Oriente. La muerte es un negocio rentable para los trafcantes de armas \u201480 % de las exportaciones de armas del planeta provienen de los cinco miembros permanentes del Consejo de Seguridad de la ONU\u2014 y los confictos el mejor escenario para aumentar sus ganancias. \u00c9ste es el desolador panorama que presenta Fisk. Ofrece una narraci\u00f3n de los he - chos, pero no las soluciones. Deben ser planteadas y llevadas a cabo por otros. Tomar en cuen ta la historia y el cuadro de The Great War for Civilisation ser\u00eda un buen primer paso. CA R L O S BR O K M A N N HA RO Centro Nacional de Derechos Humanos de la CNDH 195 Bibliograf\u00eda Bibliograf\u00eda sobre derecho internacional de los derechos humanos Eugenio Hurtado M\u00e1rquez* AC O S T A EST\u00c9VEZ , Jos\u00e9 B., \"La internacionaliza- ci\u00f3n de los Derechos Humanos y los me - canismos de protecci\u00f3n de los refugiados\" , en N\u00faria Camps Mirabet, coordinadora, El derecho internacional ante las migraciones forzadas: refugiados, desplazados y otros migrantes involuntarios , Lleida, Universi- dad de Lleida, 2005, pp. 15-58. A L B A N E S E , Susana, Promoci\u00f3n y protecci\u00f3n in- ternacional de los Derechos Humanos, Bue - nos Aires, Ediciones La Roca, 1992, 286 p p. AN A Y A , S. James, Los pueblos ind\u00edgenas en el derecho internacional , trad. de Luis Rodr\u00ed- guez-Pi\u00f1ero Royo, Madrid, Trotta / Univer - sidad Internacional de Andaluc\u00eda, 2005, 496 pp. AN A Y A , S. James y Williams, Robert A. Wi- lliams Jr., \"The Protection of Indigenous P eoples' Resources under the Inter-American Hu-man Rights System\" , en H arvard Human Rights Journal, Cambridge, Mass., vol. 14, primavera de 2001, pp. 33-86. A RRIGHI , Jean-Michel,\"Democracia, Derechos Humanos y derecho internacional\" , en Ri-cardo M\u00e9ndez Silva, coordinador, Derecho internacional de los Derechos Humanos. Culturas y sistemas jur\u00eddicos comparados , M \u00e9xico, UNAM, 2008, t. II, pp. 79-87. AY A L A CO R A O , Carlos M., \"La jerarqu\u00eda consti- tucional de los tratados relativos a Dere - chos Humanos y sus consecuencias\" , en R icardo M\u00e9ndez Silva, coordinador, Dere - cho internacional de los Derechos Huma - nos. Memoria del VII Congreso Iberoameri-cano de Derecho Constitucional , M\u00e9xico, UNAM, 2002, pp. 37-90. BASSIOUNI , Cherif y Daniel Derby, \"Un Apprai- sal of Torture in International Law and Practice: The Need for an International Convention to Prevent and Suppress Tor - ture\" , en R evue Internationale de P\u00e9 - nal, Par\u00eds, a\u00f1o 48, n\u00fams. 3-4, julio-diciem - bre de 1977. BA S T I D , Paul, \"Les garanties internationales des S\u00e9ances et Travaux , Par\u00eds, vol. 8, n\u00fam. 1, 1934, pp. 13-16. B ECERRA RA M \u00cd R E Z , Manuel, \"El derecho inter - nacional del desarrollo, nueva arma del der echo internacional p\u00fablico\" , en Bolet\u00edn Mexicano de Derecho Comparado, M\u00e9xico, a\u00f1o XIX, n\u00fam. 57, septiembre-diciembre de 1986, pp. 853-868. * Director Editorial, Centro Nacional de Derechos Humanos de la CNDH. 196 Eugenio Hurtado M\u00e1rquez BECERRA RA M \u00cd R E Z , Manuel, \"Las resoluciones de la Suprema Corte de Justicia de la Na - ci\u00f3n y el derecho internacional\" , en Ricar - do M\u00e9ndez Silva, coordinador, Derecho in- ternacional de los Derechos Humanos. C ulturas y sistemas jur\u00eddicos comparados , M\u00e9xico, UNAM, 2008, t. I, pp. 399-432. BI D A R T CA M P O S , Germ\u00e1n J., \"El derecho inter - nacional de los Derechos Humanos\" , en Jur\u00eddic a, M\u00e9xico, n\u00fam. 20, 1990-1991, pp. 104-110. BO U FR A N C H , Valent\u00edn y Mireya Castillo Daud\u00ed, Curso de derecho internacional de los Dere - chos Humanos , Valencia, Tirant lo Blanch, 2008, 442 pp. BO V E N , Theodor C. van, \"Estudio del derecho internacional positivo sobre Derechos Hu-manos\" , en Las dimensiones internaciona-les de los Derechos Humanos , Par\u00eds, UNESCO-Serbal, 1984, t. I, pp. 136-167. BRE T T, Rachel, \"Las organizaciones no guber - namentales de Derechos Humanos y el d erecho internacional humanitario\" , en Revista Internacional de la Cruz Roja, Gine - bra, n\u00fam. 147, septiembre de 1998, pp. 573-579. B U E R G E N T H A L , Thomas, Derechos Humanos in- ternacionales , 2a. ed., M\u00e9xico, Gernika, 1996, 376 pp. BU E R G E N T H A L , Thomas et al., International Hu- man Rights in a Nutshell, 3a. ed., Saint Paul, W est Publishing Company, 2002. CA B A L L E RO OC H O A , Jos\u00e9 Luis, \"El derecho in- ternacional en la integraci\u00f3n constitucio - nal. Elementos para una hermen\u00e9utica de los derechos fundamentales\" , en Diego Valad\u00e9s y Miguel Carbonell, coordinado - res, E l Estado constitucional contempor\u00e1 - neo. Culturas y sistemas jur\u00eddicos compara-dos, M\u00e9xico, UNAM, 2006, t. I, pp. 41-71. C A B R A N E S , J. A., \"The Protection of Human Rights by the Organization of American States\" , en American Journal of Internatio - nal Law , W ashington, n\u00fam. 62, 1968, pp. 893-897. C A N \u00c7 A D O TR I N D A D E , Antenio Augusto, \"El nue - vo reglamento de la Corte Interamericana de Derechos Humanos (2000): la emanci- paci\u00f3n del ser humano como sujeto del der echo internacional de los Derechos Humanos\" , en Revista IIDH , San Jos\u00e9 de Costa Rica, n\u00fams. 30-31, julio de 1999-ju - nio de 2000, pp. 45-71. CA N \u00c7 A D O TR I N D A D E , Antenio Augusto, El acce - so directo del individuo a los tribunales in - ternacionales de Derechos Humanos , Bil- bao, Universidad de Deusto, 2001, 104 pp. C A N \u00c7 A D O TR I N D A D E , Antenio Augusto, \"El de - recho de acceso a la justicia internacional y las condiciones para su realizaci\u00f3n en el Sistema Interamericano de Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos\" , en Revista IIDH , San Jos\u00e9 de Costa Rica, n\u00fam. 37, enero-junio de 2003, pp. 53-83. C A N \u00c7 A D O TR I N D A D E , Antenio Augusto, \"Hacia la consolidaci\u00f3n de la capacidad jur\u00eddica internacional de los peticionarios en el Sistema Interamericano de Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos\" , en Revista IIDH , San Jos\u00e9 de Costa Rica, n\u00fam. 37, enero-junio de 2003, pp. 13-52. C A N \u00c7 A D O TR I N D A D E , Antenio Augusto, Dere - cho internacional de los Derechos Huma - nos: esencia y trascendencia (votos en la C orte Interamericana de Derechos Huma - nos), M\u00e9xico, Porr\u00faa, 2007, 1055 pp. CA N \u00c7 A D O TR I N D A D E , Antenio Augusto, \"La per - sona como sujeto de derecho internacio - nal: consolidaci\u00f3n de su posici\u00f3n al inicio del siglo XXI\" , en Ricardo M\u00e9ndez Silva, coordinador, Derecho internacional de los Derechos Humanos. Culturas y sistemas ju-r\u00eddicos comparados, M\u00e9xico, UNAM, 2008, t. I, pp. 149-201. C A N \u00c7 A D O TR I N D A D E , Antenio Augusto, El dere - cho internacional de los Derechos Huma - nos en el siglo XXI , Brasilia, Jur\u00eddica de las Am\u00e9ricas, 2009, 560 pp. CA N O S A USERA, Ra\u00fal, \"Igualdad y no discrimi- naci\u00f3n en el derecho internacional de los 197 Derechos Humanos\" , en Revista Europea de Derechos Fundamentales, Madrid, n\u00fam. 11, 2008, pp. 39-66. CA R B O N E L L , Miguel, Sandra Moguel y Karla P\u00e9rez Portilla, compiladores, Derechos in- ternacional de los Derechos Humanos. Tex-tos b\u00e1sicos, 2a. ed., M\u00e9xico, CNDH / Porr\u00faa, 2003, 2 tt., 1574 pp. CA R M O N A TI N O C O , Jorge Ulises, \"La aplicaci\u00f3n judicial de los tratados internacionales de los Derechos Humanos\" , en Ricardo M\u00e9n - dez Silva, coordinador, D erecho interna - cional de los Derechos Humanos. Memoria d el VII Congreso Iberoamericano de Dere - cho Constitucional , M\u00e9xico, UNAM, 2002, pp. 181-209. CA R M O N A TI N O C O , Jorge Ulises, \"La soluci\u00f3n amistosa de peticiones de Derechos Hu-manos en el \u00e1mbito internacional y regio - nal, con especial referencia al Sistema In-t eramericano\" , en Anuario Mexicano de Derecho Internacional, M\u00e9xico, vol. V, 2005, pp. 83-122. C ARRILLO SA L C E D O , Juan Antonio, \"El proceso de internacionalizaci\u00f3n de los Derechos Humanos. El fn del mito de la soberan\u00eda nacional (II): plano regional: el sistema de protecci\u00f3n instituido en el Convenio Eu-ropeo de Derechos Humanos\" , en C onsoli- daci\u00f3n de derechos y garant\u00edas: los grandes r etos de los Derechos Humanos en el siglo XXI: Seminario Conmemorativo del 50 Ani- versario de la Declaraci\u00f3n Universal de De - rechos Humanos, Madrid, Consejo General del Poder Judicial, 1999, pp. 47-76. CASTILLO DA U D \u00cd, Mireya, Derecho internacio - nal de los Derechos Humanos , 2a. ed., Va- lencia, Tirant lo Blanch, 2006. CH A C \u00d3 N MA T A, Alfonso Manuel, \"Protecci\u00f3n de los ni\u00f1os seg\u00fan de derecho internacio - nal humanitario. Un breve recuento de los C onvenios de Ginebra hasta el desaf\u00edo ac - tual de la Corte Penal Internacional\" , en A nuario Mexicano de Derecho Internacio - nal, M\u00e9xico, VII, 2007, pp. 65-113. Bibliograf\u00eda CIUR LIZZA , Javier, \"La b\u00fasqueda permanente de consenso internacional: Derechos Hu - manos, democracia y gobernabilidad\" . en B olet\u00edn, Lima, n\u00fam. 45, junio de 1995, pp. 50-59. CO N T R E R A S L\u00d3 P E Z, Rebeca Elizabeth, \"Protec - ci\u00f3n internacional de los Derechos Huma-nos en los delitos contra la humanidad\" , en R icardo M\u00e9ndez Silva, coordinador, Dere - cho internacional de los Derechos Humanos. M emoria del VII Congreso Iberoamericano de Derecho Constitucional, M\u00e9xico, UNAM, 2002, pp. 637-644. C O N T R E R A S NIETO, Miguel \u00c1ngel, \"El proceso de internacionalizaci\u00f3n de los Derechos Humanos en Am\u00e9rica Latina\" , en Revista Mexicana de Justicia , M\u00e9xico, nueva \u00e9po - ca, n\u00fam. 6, 1999, pp. 101-121. C U A D R A , H\u00e9ctor, \"Notas sobre el derecho inter - nacional y los Derechos Humanos\" , en L os problemas en un mundo en proceso de cam-bio, M\u00e9xico, UNAM, 1978, pp. 143-157. D O N N E L L Y , Jack, Derechos Humanos universa- les, 2a. ed., M\u00e9xico, Gernika, 1998, 394 pp. DR I S C O L L , Dennis J., \"The Development of Human Rights in International Law\" , en The Human Rights Reader , Filadelfa, 1979. D ULITZKY , Ariel E. y Felipe Gonz\u00e1lez, \"Dere - chos Humanos y la Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos, 1999-2000\" , en Revis - ta IIDH, San Jos\u00e9 de Costa Rica, n\u00fams. 30-31, julio de 1999-junio de Law\" , en T ulane Law Review, Nueva Orleans, vol. 56. n\u00fam. 1, diciembre de 1981. EN D I C O T T , Timothy, '\"Signifcado internacio - nal': la cortes\u00eda en la adjudicaci\u00f3n de de - rechos fundamentales\" , en A nuario de De - rechos Humanos , Madrid, n\u00fam. 3, 2002, pp. 81-102. ESQUIVEL RO J A N O , Jos\u00e9 Carlos, \"Derecho inter - nacional de los Derechos Humanos\" , en 198 Eugenio Hurtado M\u00e1rquez Gaceta , Saltillo, octubre de 1997, pp. 15 - 28. ET I E N N E LL A N O , Alejandro, La protecci\u00f3n de la persona humana en el derecho internacio - nal. Los Derechos Humanos, M\u00e9xico, Trillas, 1987, 271 pp. FE R N \u00c1 N D E Z , Alfred, \"De la idea a la cultura de los Derechos Humanos: los Derechos Hu-manos en el siglo XXI\" , en A nuario de Dere - chos Humanos, Madrid, n\u00fam. 3, 2002, pp. 217-240. F E R N \u00c1 N D E Z , Alfred, \"Diversidad cultural y uni- versalidad de los Derechos Humanos: ma-teriales sobre los presupuestos del di\u00e1lo - go intercultural\" , en A nuario de Derechos Humanos , Madrid, n\u00fam. 5, 2004, pp. 243- 254. FE R N \u00c1 N D E Z D E CA S A D E V A N T E RO M A N I , Carlos, coordinador, Derecho internacional de los Derechos Humanos, 3a. ed., Madrid, Dykin-son, 2007, 774 pp. F E R N \u00c1 N D E Z D E CA S A D E V A N T E RO M A N I , Carlos, coordinador, Lecciones de Derechos Huma- nos: aspectos de derecho internacional y de der echo espa\u00f1ol, Donostia, San Sebasti\u00e1n, Librer\u00eda Carmelo, 1995, 304 pp. FITZPATRICK , J., Human Rights in Crisis: The In- ternational for Protecting Human Rights during States of Emergency, Filadel-fa, University of Philadelphia Press, 1994. F IX-ZA M U D I O , H\u00e9ctor, \"El derecho internacio - nal de los Derechos Humanos en las Cons-tituciones latinoamericanas y en la Corte I nteramericana de Derechos Humanos\" , en Bolet\u00edn Mexicano de Derecho Compara- do, M\u00e9xico, a\u00f1o XXV, n\u00fam. 75, septiem-bre-diciembre de 1992, pp. 749-784. F IX-ZA M U D I O , H\u00e9ctor, \"La evoluci\u00f3n del dere - cho internacional de los Derechos Huma-nos en las Constituciones latinoamerica-nas\" , en B oletim da Sociedade Brasileira de Direito Internacional, Sao Paulo, a\u00f1os XLV - XLVI, n\u00fams. 84-86, diciembre de 1992-mayo de 1993. F IX-ZA M U D I O , H\u00e9ctor, \"Refexiones sobre las Cortes Europea e Interamericana de Dere -chos Humanos\" , en M emoria del Seminario Internacional. Similitudes y divergencias entre los Sistemas de Protecci\u00f3n Regional de Derechos Humanos: El caso de Am\u00e9rica y Europa, M\u00e9xico, CNDH, 2000, pp. 99-131. F IX-ZA M U D I O , H\u00e9ctor, \"Refexiones comparati- vas sobre los sistemas interamericano y eur opeo de protecci\u00f3n de los Derechos Humanos\" , en Ricardo M\u00e9ndez Silva, coor - dinador, D erecho internacional de los Dere - chos Humanos. Culturas y sistemas jur\u00eddi - cos comparados, M\u00e9xico, UNAM, 2008, t. I, pp . 203-290. FORSYTHE , David P . editor, Human Rights and Development . International Views , Nueva York, St. Martin's Press, 1989, 369 pp. GA G O GU E R RE RO , Pedro Francisco, \"Los Dere - chos Humanos y la pol\u00edtica social interna-cional\" , en A nuario de Derechos Humanos, Madrid, n\u00fam. 6, 2005, pp. 271-302. G A G O GU E R RE RO , Pedro Francisco, \"La infuen- cia del r\u00e9gimen pol\u00edtico democr\u00e1tico y del sist ema econ\u00f3mico en la desestructura- ci\u00f3n social: la idea integradora de los Dere Humanos\" , en A nuario de Derechos Hu- manos, Madrid, n\u00fam. 8, 2007, pp. 187-231. GA RC \u00cd A RA M \u00cd R E Z , Sergio, \"El acceso de la v\u00edcti- ma a la jurisdicci\u00f3n internacional sobre D erechos Humanos\" , en Ricardo M\u00e9ndez Silva, coordinador, Derecho internacional de los Derechos Humanos. Memoria del VII Congreso Iberoamericano de Derecho Cons - titucional , M\u00e9xico, UNAM, 2002, pp. 261-304. G A RC \u00cd A RA M \u00cd R E Z , Sergio, La jurisdicci\u00f3n inter - nacional. Derechos Humanos y justicia pe - nal, M\u00e9xico, Porr\u00faa, 2003, 881 pp. GA RC \u00cd A RO C A, Francisco Javier, \"La interpreta- ci\u00f3n constitucional de una declaraci\u00f3n in-ternacional, el Convenio Europeo de De - rechos Humanos y bases para una globalizaci\u00f3n de los derechos\" , en Revista Europea de Derechos Fundamentales, Ma - drid, n\u00fam. 6, 2005, pp. 37-82. GA RC \u00cd A -SA Y \u00c1 N , Diego, \"Nuevos mecanismos de protecci\u00f3n de los Derechos Humanos 199 en el derecho internacional\" , en Los Dere - chos Humanos en el umbral del tercer mile - nio: retos y proyecciones , Lima, Comisi\u00f3n Andina de Juristas, 1997. GA RC \u00cd A SO R I A N O , Mar\u00eda Vicenta, \"La protec - ci\u00f3n de los derechos y libertades del indi- viduo como objetivo prioritario del De - fensor del Pueblo Europeo\" , en R evista Europea de Derechos Fundamentales, Ma - drid, n\u00fam. 5, 2005, pp. 117-144. GA RD A M , Judith, \"La mujer, los Derechos Hu- manos y el derecho internacional huma-nitario\" , en Revista Internacional de la Cruz Roja, Ginebra, n\u00fam. 147, septiembre de 1998, pp. 453-467. GEIBEL, Elizabeth T., \"International Protection of Individual Human Rights: Individual en Houston Journal of In- ternational Law , Houston, vol. 1, n\u00fam. 1, primavera de 1978. G \u00d3 M E Z CA M A C H O , Juan Jos\u00e9, \"Derecho interna- cional y pol\u00edtica internacional en materia d e g\u00e9nero\" , en Memoria del Seminario Inter - nacional \"La aplicaci\u00f3n de los instrumentos y recomendaciones internacionales en ma- teria de Derechos Humanos de las mujeres\", M \u00e9xico, Secretar\u00eda de Relaciones Exteriores / UNIFEM / PNUD, 2004, pp. 35-44. G\u00d3 M E Z ISA, Felipe y J. M. Pureza, directores, La protecci\u00f3n internacional de los Derechos Humanos en los albores del siglo XXI , Bil- bao, Universidad de Deusto, 2003, 835 pp. G \u00d3 M E Z -RO B L E D O VE RD U ZCO , Alonso, \"Naturale - za de los Derechos Humanos y su validez en derecho internacional consuetudina- rio\" , en su D erecho internacional. Temas se - lectos , 5a. ed., M\u00e9xico, UNAM; 2008, pp. 775-791. G \u00d3 M E Z -RO B L E D O VE RD U ZCO , Alonso, \"Notas so - bre el llamado derecho internacional del desar rollo\" , en su Derecho internacional. Temas selectos , 5a. ed., M\u00e9xico, UNAM; 2008, pp. 599-613. GO N Z \u00c1 L E Z CA M P O S , Julio D., \"La proyecci\u00f3n del derecho internacional de los Derechos Bibliograf\u00eda Humanos en el orden internacional y en el orden comunitario\" , en Consolidaci\u00f3n de derechos y garant\u00edas: los grandes retos de los Derechos Humanos en el siglo XXI: Semi - nario Conmemorativo del 50 Aniversario de l a Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Hu - manos , Madrid, Consejo General del Po - der Judicial, 1999, pp. 277-288. GR O S ESPIELL , H\u00e9ctor, \"Los y el derecho internacional\" , en Jur\u00eddi- ca, M\u00e9xico, n\u00fam. 10, julio de 1978, t. II, pp. 151-166. G R O S ESPIELL , H\u00e9ctor, \"La dignidad humana en los instrumentos internacionales sobre los Derechos Humanos\" , en Anuario de De - rechos Humanos , Madrid, n\u00fam. 4, 2003, pp. 193-224. GR O S ESPIELL , H\u00e9ctor, \"La dignidad humana en los instrumentos internacionales sobre los Derechos Humanos\" , en Anuario de De - rechos Humanos , Madrid, n\u00fam. 7, fasc. 1, 2006, pp. 387-418. GROSSMAN , Claudio,\"Desarrollos en el derecho internacional de los Derechos Humanos y la doctrina de la seguridad nacional\" , en Revista Chilena de Derechos Humanos, San-tiago, segundo trimestre de 1985. H E N K I N , Louis, \"The Internationalization of Human Rights\" , en Human Rights, a Sym - posium , Nueva York, Columbia University Press, 1977. H E R N \u00c1 N D E Z G\u00d3 M E Z , Isabel, Sistemas interna - cionales de Derechos Humanos , Madrid, Dykinson, 2002, 320 pp. , Juan Carlos y \u00d3scar Fappiano, De- recho de los Derechos Huma-nos, 2a. ed., Buenos Aires, Ediar, 2007, 1250 pp. HO O F, F. van,\"The Protection of Human Rights and the Impact of Emergency Situations under International Law with Special Refe - rence to the Present Situation in Chile\" , en Revue des Droits de l'Homme, Par\u00eds, vol. X, n\u00fams. 1-2, enero-junio de 1977. INSTITUTO IN T E R A M E R I C A N O D E DERECHOS HU M A- N O S y CE N T R O D E LA JUSTICIA Y EL DERECHO IN-200 Eugenio Hurtado M\u00e1rquez T E R N A C I O N A L , Los derechos humanos de las mujeres: Fortaleciendo su promoci\u00f3n y pro - tecci\u00f3n internacional. De la formaci\u00f3n a la a cci\u00f3n , San Jos\u00e9 de Costa Rica, IIDH / CE- JIL, 2004, 203 pp. KO H E N , Marcelo G., editor, Promoting Justice, Human Rights and Confict Resolution through International Law. Liber amico - rum L uicus Cafisch, La Haya, Martinus Ni-jhof Publishers, 2007, 1236 pp. K O L B, Robert, \"Relaciones entre el derecho internacional humanitario y los Derechos Humanos: rese\u00f1a hist\u00f3rica de la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos de 1948 y de los Convenios de Ginebra de 1949\" , en Revista Internacional de la Cruz Roja, Gi- nebra, n\u00fam. 147, septiembre de 1998, pp. 441-451. K OSKENNIEMI , Martti, \"Sobre Derechos Huma- nos internacionales, contextos pol\u00edticos y amor \" , en Anuario de Derechos Humanos , Madrid, n\u00fam. 3, 2002, pp. 281-302. LA U R E N , Paul Gordon, \"Las fuerzas de transi- ci\u00f3n en la evoluci\u00f3n de los Derechos Hu-manos internacionales\" , en A nuario de De - rechos Humanos , Madrid, n\u00fam. 3, 2002, pp. 303-316. LI N D E, Enrique, Luis Ignacio Ortega y Miguel S\u00e1nchez Mor\u00f3n, coordinadores, El sistema europeo de protecci\u00f3n de los Derechos Hu-manos: estudio de la Convenci\u00f3n y de la ju-risprudencia del Tribunal Europeo de Dere - chos Humanos , 2a. ed., Madrid, Civitas, 1983, 695 pp. L\u00d3 P E Z ZA M O R A , Paula, \"El problema de la uni- versalidad de los Derechos Humanos ante la regulaci\u00f3n de internet\" , en Anuario de Derechos Humanos, Madrid, n\u00fam. 5, 2004, pp. 507-524. M A N I L I, Pablo Luis,\"La recepci\u00f3n del derecho internacional de los Derechos Humanos por el derecho constitucional iberoameri-cano\" , en Ricardo M\u00e9ndez Silva, coordina-dor, D erecho internacional de los Derechos Humanos. Memoria del VII Congreso Ibero -americano de Derecho Constitucional , M \u00e9xico, UNAM, 2002, pp. 371-410. MA R T \u00cd N , Claudia, Diego Rodr\u00edguez Pinz\u00f3n y Jos\u00e9 Antonio Guevara Berm\u00fadez, compi-ladores, D erecho internacional de los Dere - chos Humanos, M\u00e9xico, Fontamara, 2006, 771 pp. MA R T \u00cd N E Z B\u00c1 E Z, Antonio, \"Los Derechos Hu- manos en el \u00e1mbito del derecho interna-cional\" , en A ntolog\u00eda de Cl\u00e1sicos mexicanos de los Derechos Humanos de la Constitu - ci\u00f3n vigente a nuestros d\u00edas, M\u00e9xico, CNDH, 1993, t. II, pp. 509-523. ME R O N , Theodor, Human Rights in Internatio - nal Law: Legal and Policy Issues , Oxford, Clarendon Press, 1992, 566 pp. MI C H A L S K A , Anna, nal Law, Varsovia, vol. VIII, 1976. N EIER, A.,\"The Right to Free Expression under International Law: Implications of the Mexico City Policy\" , en New York University Journal of International Law and Policy , Nueva York, vol. 20, 1987. O'D O N N E L L , Daniel, Protecci\u00f3n internacional de los Derechos Humanos, 2a. ed., Lima, Co - misi\u00f3n Andina de Juristas, 1989, 752 pp. O'DO N N E L L , Daniel, \"Tendencias en la aplica- ci\u00f3n del derecho internacional humanita-rio por los mecanismos de Derechos Hu-manos de las Naciones Unidas\" , en Revista Int ernacional de la Cruz Roja, Ginebra, n\u00fam. 147, septiembre de 1998, pp. 523-546. OL M O S GIUPPONI , Mar\u00eda Bel\u00e9n, \"La Carta Andi- na para la promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de De - rechos Humanos para la integraci\u00f3n andi-na\" , en R evista Espa\u00f1ola de Derecho Internacional, Madrid, vol. 5, n\u00fam. 1, 2003, pp. 516-522. O R A A, J., Human Rights in States of Emergency in International Law, Oxford, Clarendon Press, 1992. PA S T O R RI D R U E J O , Jos\u00e9 Antonio, \"La protec - ci\u00f3n internacional de los Derechos Huma-201 nos y la cooperaci\u00f3n para el desarrollo\" , en Anuario Hispano-Luso-Americano de Dere - cho Internacional, Madrid, n\u00fam. 11, 1994, pp . 29-44. PA S T O R RI D R U E J O , Jos\u00e9 Antonio,\"El proceso de internacionalizaci\u00f3n de los Derechos Hu - manos. El fn del mito de la soberan\u00eda na-cional (I): plano universal: la o bra de las Naciones Unidas\" , en Consolidaci\u00f3n de de - rechos y garant\u00edas: los grandes retos de los D erechos Humanos en el siglo XXI: Semina- rio Conmemorativo del 50 Aniversario de la D eclaraci\u00f3n Universal de Derechos Huma - nos, Madrid, Consejo General del Poder Judicial , 1999, pp. 35-46. PA S T O R RI D R U E J O , Jos\u00e9 Antonio, \"La globaliza- ci\u00f3n de los Derechos Humanos: el reto del s iglo XXI\" , en Revista Europea de Derechos Fundamentales , Madrid, n\u00fam. 22, 2003, pp. 19-34. PA S T O R RI D R U E J O , Jos\u00e9 Antonio, \"Droit inter - national de Justice\" , en Marcelo G. Kohen, editor, Promoting Justice, Human Rights and Confict pp. 399-407. P \u00c9REZ GO N Z \u00c1 L E Z , Manuel y Jos\u00e9 Luis Rodr\u00ed- guez-Villasante y Prieto, \"El caso de los de - tenidos de Guant\u00e1namo ante el derecho in ternacional humanitario y de los Dere - chos Humanos\" , en R evista Espa\u00f1ola de Derecho Internacional , Madrid, vol. 54, n\u00fam. 1, 2002, pp. 11-40. PISARELLO , Gerardo y Miguel Carbonell, \"La aplicaci\u00f3n de los tratados internacionales de Derechos Humanos en el derecho in-terno: modelo para armar\" , en Miguel Car - bonell, Sandra Moguel y Karla P\u00e9rez Porti-lla, compiladores, D erecho internacional de los Derechos Humanos. Textos b\u00e1sicos , 2a. ed., M\u00e9xico, CNDH / Porr\u00faa, 2003, t. I, pp. 19-31. Bibliograf\u00eda PLATTNER , Denise, \"La protecci\u00f3n a los ni\u00f1os en el derecho internacional humanitario\" , en Revista Internacional de la Cruz Roja, Gi - nebra, mayo-junio de 1984, pp. 148-161. PR O V O S T , Ren\u00e9, International Human Rights and Humanitarian Law, Cambridge, Cam-bridge University Press, 2002, 464 pp. P R O V O S T , Ren\u00e9, \"El uso del derecho interna- cional humanitario por la Comisi\u00f3n Inte - ramericana de Derechos Humanos: \u00bfhacia un derecho humanitario , en Jornadas de derecho internacional , M\u00e9xi- co-Washington, UNAM / OEA, 2002, pp. 169-180. R A M C H A R A N , Bertrand G., editor, International Law and Fact Finding in the Field of Human Rights, La Haya, 1982. R A M C H A R A N , Bertrand G., \"Strategies for the International Protection of Human Rights in the 1990s\" , en Human Rights Quarterly , Baltimore, vol. 13, n\u00fam. 2, mayo de 1991, pp. 155-169. R A M C H A R A N , Bertrand G., \"El Consejo de Se - guridad: consolidando la protecci\u00f3n in-ternacional de los Derechos Humanos\" , en R evista de la Comisi\u00f3n Internacional de Ju - ristas, Ginebra, n\u00fam. 48, junio de 1992, pp. 13-27. R A M C H A R A N , Bertrand G., \"The Protection Me - thods of Human Rights Field Ofces\" , en Bertrand G. Ramcharan, editor, Human Rights Protection in the Field, La Haya, Mar - tinus Nijhof Publishers, 2006, pp. 141-151. R AMELLI AR T E A G A , Alejandro, \"El derecho in- ternacional humanitario ante la Corte In-t eramericana de Derechos Humanos\" , en Anuario Mexicano de Derecho Internacio - nal, M\u00e9xico, vol. IX, 2009, pp. 35-68. RO D R \u00cd G U E Z CARRI\u00d3N , Alejandro J., \"Derecho in- ternacional, Derechos - cho interno\" , en C onsolidaci\u00f3n de derechos y garant\u00edas: los grandes retos de los Dere - chos Humanos en el siglo XXI: Seminario C onmemorativo del 50 Aniversario de la De - claraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos , 202 Eugenio Hurtado M\u00e1rquez Madrid, Consejo General del Poder Judi - cial, 1999, pp. 253-276. RO D R \u00cd G U E Z ES P I N O Z A , H\u00e9ctor, \"El derecho al desarrollo\" , en Ricardo M\u00e9ndez Silva, coor - dinador, D erecho internacional de los Dere - chos Humanos. Memoria del VII Congreso Ib eroamericano de Derecho Constitucional, M\u00e9xico, UNAM, 2002, pp. 521-558. RO D R \u00cd G U E Z PI N Z \u00d3 N , Diego, Claudia Mart\u00edn y To - m\u00e1s Ojea Quintana, L a dimensi\u00f3n interna- cional de los Derechos Humanos: gu\u00eda para la aplicaci\u00f3n de normas internacionales en el derecho interno, Washington, Banco Inte - ramericano de Desarrollo, 1999, 592 pp. RO J A N O ESQUIVEL , Jos\u00e9 Carlos, \"El tr\u00e1fco de menores en el derecho continental ame - ricano a la luz de los Derechos Humanos y del derecho internacional privado\" , en Cr\u00f3nica, Quer\u00e9taro, a\u00f1o II, n\u00fam. 6, agosto- noviembre de 1994, pp. 117-128. ROSSI, Julieta y V\u00edctor Abramovich, \"La tutela de los derechos econ\u00f3micos, sociales y culturales en el art\u00edculo 26 de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos\" , en Claudia Martin, Diego Rodr\u00edguez-Pinz\u00f3n y Jos\u00e9 A. Guevara B., comps., Derecho inter - nacional de los Derechos Humanos, M \u00e9xico, Fontamara / American University / Univer - sidad Iberoamericana, 2004, pp. 457-480. RU I Z MI G U E L , Carlos, La ejecuci\u00f3n de las sen - tencias del Tribunal Europeo Derechos Hu - manos: un estudio sobre la relaci\u00f3n entre el d erecho nacional y el internacional , Ma- drid, Tecnos, 1997, 183 pp. RU I Z D E SA N T I A G O , Jaime, \"El derecho interna- cional de los refugiados en su relaci\u00f3n con l os Derechos Humanos y en su evoluci\u00f3n hist\u00f3rica\" , en Jur\u00eddica , M\u00e9xico, n\u00fam. 22, 1993, pp. 285-323. SA N JO S \u00c9 GIL, Amparo, La protecci\u00f3n de los De - rechos Humanos en el \u00e1mbito del derecho i nternacional , Valencia, Tirant lo Blanch, 1992, 123 pp. SA N T O S VA R A, Juan, \"El desaf\u00edo de las 'entregas extraordinarias' a la protecci\u00f3n internacio -nal de los Derechos Humanos: la responsa-bilidad de los Estados europeos\" , en R evista Espa\u00f1ola de Derecho Internacional, Madrid, vol. 59, n\u00fam. 1, 2007, pp. 175-196. S EP\u00daLVEDA , C\u00e9sar, \"Los Derechos Humanos y el derecho internacional humanitario ante la subversi\u00f3n en Am\u00e9rica Latina. (Aspec - tos jur\u00eddicos)\" , en B olet\u00edn Mexicano de De - recho Comparado, M\u00e9xico, a\u00f1o XVII, n\u00fam. 49, enero-abril de 1984, pp. 141-152. SEP\u00daLVEDA , C\u00e9sar, \"Las correlaciones entre el derecho internacional humanitario y el de los Derechos Humanos en el continente americano. El papel de los organismos re - gionales\" , en B olet\u00edn Mexicano de Derecho Comparado, M\u00e9xico, a\u00f1o XVII, n\u00fam. 51, sep - tiembre-diciembre de 1984, pp. 905-913. SEP\u00daLVEDA , C\u00e9sar, \"Vinculaciones entre el de - recho internacional humanitario, los Dere - chos Humanos y la protecci\u00f3n internacional de los refugiados\" , en Bolet\u00edn Mexicano de Derecho Comparado, M\u00e9xico, a\u00f1o XX, n\u00fam. 59, mayo-agosto de 1987, pp. 585-597. S EP\u00daLVEDA , C\u00e9sar, \"La internacionalizaci\u00f3n de los derechos del hombre: expansi\u00f3n y movi-miento. Algunos obst\u00e1culos para su progre - so actual\" , en B olet\u00edn Mexicano de Derecho Comparado, M\u00e9xico, a\u00f1o XXI, n\u00fam. 61, enero-abril de 1988, pp. 295-316. S EP\u00daLVEDA , C\u00e9sar, Estudios sobre derecho in - ternacional y Derechos Humanos, 2aa. ed., M \u00e9xico, CNDH, 2000, 120 pp. SEP\u00daLVEDA , C\u00e9sar, \"El papel de los abogados en la protecci\u00f3n internacional de los Dere - chos Humanos\" , en R evista de la Comisi\u00f3n Estatal de Derechos Humanos, Hermosillo, n\u00fam. 3, octubre de 1993, pp. 187-190. S EP\u00daLVEDA , C\u00e9sar, Estudios sobre derecho in - ternacional y Derechos Humanos, 2aa. ed., M \u00e9xico, CNDH, 2000, 217 pp. SI E H A R T , Paul, The International Law of Human Rights, Oxford, Clarendon Press, 1983. SM I T H, Rhona K. M., Textbook on International Human Rights , Oxford, Oxford University Press, 2007, 408 pp. 203 STEINER , Henry y Philip Alston, International Human Rights in Context: Law, Politics, Mo - rals, 2 a. ed., Oxford, Clarendon Press, 2000, 1485 pp. ST O R M O R K E N , Bjorn, HumanRightsTerminologyin International Law: A Thesaurus, Amsterdam, Martinus Nijhof Publishers, 1987, 234 pp. T I N E D O , Gladys, \"Los Derechos Humanos de la mujer y su espacio en el derecho interna-cional\" , en C ap\u00edtulo Criminol\u00f3gico, Maracai-bo, vol. 24, n\u00fam. 1, enero-julio de 1996. T O M U S C H A T , Christian, Human Rights: Bet - ween Idealism and Realism , Nueva York, Oxford University Press, 2003, 333 pp. TO M U S C H A T , Christian, \"Reparation in Favour of Individuals Victims of of Human Rights and International , en Marcelo G. Kohen, Rights amicorum Lucius Martin- us Nijhof Publishers, 2007, pp. 569-590. T O R O HU E R T A , Mauricio Iv\u00e1n del, \"La responsa- bilidad del Estado en el marco del derecho i nternacional de los Derechos Humanos\" , en Ricardo M\u00e9ndez Silva, coordinador, Derecho internacional de los Derechos Humanos. Memoria del VII Congreso Iberoamericano de Derecho Constitucional, M\u00e9xico, UNAM, 2002, pp. 663-686. T O R O HU E R T A , Mauricio Iv\u00e1n del, \"El principio de subsidiariedad en el derecho interna-cional de los Derechos Humanos con espe - cial referencia al Sistema Interamericano\" , e n Manuel Becerra Ram\u00edrez, coordinador, La Corte Interamericana de Derechos Huma-nos a veinticinco a\u00f1os de su funcionamiento, M \u00e9xico, UNAM, 2007, pp. 23-61. TO R R A J O MA T E U, Helena, \"La 'protecci\u00f3n diplo - m\u00e1tica' de los en el extranjero: \u00bfsituaciones jur\u00eddicas subjetivas en tensi\u00f3n\" , en Revista Espa\u00f1ola de Derecho Internacional , Ma- drid, vol. 58, n\u00fam. 1, 2006, pp. 205-237. TO R R E MA R T \u00cd N E Z , Carlos de la, \"El debate en torno a la reforma de la Comisi\u00f3n de Dere -Bibliograf\u00eda chos Humanos de Naciones Unidas\" , en Ri- cardo M\u00e9ndez Silva, coordinador, Derecho internacional de los Derechos Humanos. Culturas y sistemas jur\u00eddicos comparados, M\u00e9xico, UNAM, 2008, t. I, pp. 433-451. TRAVIESO , Juan Antonio, Derechos Humanos y derecho internacional , Buenos Aires, He - liasta, 1990. TRINIDAD N\u00da \u00d1 E Z , Pilar, El ni\u00f1o en el derecho in- ternacional de los derechos humanos , C\u00e1- ceres, Espa\u00f1a, Universidad de Extremadu-ra, 2002, 335 pp. V A S A K , Karel, \"Institutions internationales de protection et des Droits de l'Homme , Par\u00eds, UNESCO, 1978. V A S A K , Karel, La dimensi\u00f3n internacional de los Derechos Humanos, Barcelona, Serbal / UNESCO, 1984. V EL\u00c1ZQUEZ EL I Z A R R A R \u00c1 S , Juan Carlos,\"Derechos Humanos y derecho internacional penal. Una perspectiva disciplinaria\" , en Ricardo M\u00e9ndez Silva, coordinador, Derecho inter - nacional de los Derechos Humanos. Culturas y sistemas jur\u00eddicos comparados, M\u00e9xico, UNAM, 2008, t. II, pp. 301-330. VILL\u00c1N DU R \u00c1 N , Carlos, Curso de derecho inter - nacional de los Derechos Humanos , Ma- drid, Trotta, 2006, 1032 pp. WO O D S , Jeanne M., Hope Lewis e Ibrahim Gassama, editores, Economic, Social and Cultural Rights: International and Compa - rative Perspectives, \"La - ricana y el dere - cho internacional humanitario: comen-tario acerca del caso La Tablada\" , en R evista Internacional de la Cruz Roja , Gi- nebra, n\u00fam. 147, septiembre de 1998, pp . 547-554. ZO R I N E , V., dans le domaine des Droits de l'Homme\" , en La Vie Internationale, Mosc\u00fa, vol. 9, n\u00fam. 225, septiembre de 1979. 205 Nuevas adquisiciones Centro de Documentaci\u00f3n y Biblioteca Libros (enero-abril) AA R N I O , Aulis, Derecho, racionalidad y comunicaci\u00f3n social. Ensayos sobre flosof\u00eda del derecho. [M\u00e9xico], Distribuciones Fontama - ra, [2008], 113 pp. (Biblioteca de \u00c9tica, Filosof\u00eda del Derecho y P ol\u00edtica, 40) 340.1 / A112d / 24646 ABR IL, Ernesto, limitaciones del soberano. [M\u00e9xico], Distribucio - nes Fontamara, [2004], 194 pp. (Biblioteca de \u00c9tica, Filosof\u00eda del Derecho y Pol\u00edtica, 54) 320.157 / A156l / 24656 AD D I E C H I , Florencia, Las fronteras reales de la globalizaci\u00f3n. Estados Unidos ante la migraci\u00f3n latinoamericana. [M\u00e9xico], Universi-dad Aut\u00f3noma de la Ciudad de M\u00e9xico, [2005], 295 pp. (Col. P ensamiento Propio) 325.1 / A196f / 14328 AG U I L \u00d3 , Josep, Sobre la derogaci\u00f3n. Ensayo de din\u00e1mica jur\u00eddica . [M\u00e9xico], Distribuciones Fontamara, [2007], 102 pp. (Bibliote - ca de \u00c9tica, Filosof\u00eda del Derecho y Pol\u00edtica, 41) 340.1 / A284s / 24647 AKERS CH A C \u00d3 N , Justin y Mike Davis, Nadie es ilegal. Combatiendo el racismo y la violencia de Estado en la frontera Estados Unidos-M\u00e9xico. [Madrid], Popular, [2006], 401 pp. 325.1 / A312n / 24586 A L B E R T A N I , Claudio, coord., Imperio y movimientos sociales en la edad global. [M\u00e9xico], Universidad de la Ciudad de M\u00e9xico, [2004], 360 pp. (Col. Refexiones) 321.03 / A334i / 24682 A LEX Y, Robert, Derecho y raz\u00f3n pr\u00e1ctica . [M\u00e9xico], Distribuciones Fontamara, [2006], 91 pp. (Biblioteca de \u00c9tica, Filosof\u00eda del Derecho y Pol\u00edtica, 30) Derechos Humanos M\u00e9xico 340.1 / A392d / 24639 AL F O N Z O JIM\u00c9NEZ , Armando, coord., Responsabilidad social, autorre - gulaci\u00f3n en radio y televisi\u00f3n. M \u00e9xico, UNAM, Instituto de In- vestigaciones Jur\u00eddicas, 2002, vii, 149 pp. (Serie: Estudios Jur\u00ed- dicos, 30) 323.445 / A412r / 24607 AL O N S O OLEA, Manuel y Fernando Fanego Castillo, Comentario a la Ley 41/2002, de 14 de noviembre, b\u00e1sica reguladora de la auto - nom\u00eda del paciente y de derechos y obligaciones en materia de informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n cl\u00ednica. [Madrid], Thomson, Ci- vitas, [2003], 101 pp. (Col. Estudios de Derecho Laboral) 344.04 / A456c / 24530 A M B O S , Kai, Derecho y proceso penal internacional. Ensayos cr\u00edticos. [M\u00e9xico], Distribuciones Fontamara, [2008], 411 pp. (Doctrina Jur\u00eddica Contempor\u00e1nea, 20) 341.481 / A534d / 24717 A NSOLABEHERE , Karina, La pol\u00edtica desde la justicia. Cortes supremas, gobierno y democracia en Argentina y M\u00e9xico. [M\u00e9xico], Flacso, Distribuciones Fontamara, [2007], 276 pp. (Doctrina Jur\u00eddica Contempor\u00e1nea, 30) 347.01 / A616p / 24723 A \u00d1 \u00d3 N, Mar\u00eda Jos\u00e9, Igualdad, diferencias y desigualdades. [M\u00e9xico], Distribuciones Fontamara, [2001], 157 pp. (Biblioteca de \u00c9ti-ca, Filosof\u00eda del Derecho y Pol\u00edtica, 80) 323.42 / A614i / 24707 APEL, Karl Otto, Estudios \u00e9ticos. [M\u00e9xico], Distribuciones Fontama- ra, [2004], 223 pp. (Biblioteca de \u00c9tica, Filosof\u00eda del Derecho y P ol\u00edtica, 77) 170.2 / A644e / 24706 AR J O N A , Juan Carlos y Cristina Hardaga, comps., Terrorismo y Dere - chos Humanos. [M Aid Co-operation Ofce, LAEHR, Distribuciones Fontama-ra, [2008], 538 pp. (Doctrina Jur\u00eddica Contempor\u00e1nea, 45) 303.62 / A784t / 24731 AR T E A G A BOTELLO , Nelson, En busca de la legitimidad: violencia y po - pulismo punitivo en M\u00e9xico 1990-2000. 2a. ed. [M\u00e9xico], Uni- versidad Aut\u00f3noma de la Ciudad de M\u00e9xico, [2006], 318 pp. ( Col. Pensamiento Propio) 303.62 / A838e / 24698 AR U J, Roberto, Por qu\u00e9 se van. Exclusi\u00f3n, frustraci\u00f3n y migraciones. [Buenos Aires], Prometeo Libros, [2004], 159 pp. Cuad. Gr\u00e1f. 325.1 / A838p / 24573 206 Nuevas adquisiciones BA G \u00da, Sergio, La identidad continental. [M\u00e9xico], Universidad de la Ciudad de M\u00e9xico, Posgrado en Humanidades y Ciencias So - ciales, [2003], 48 pp. Publicado con: I ndigenismo y diversidad cultural, de H\u00e9ctor D\u00edaz Polanco. 303.482 / B138i / 24677-78 BALLESTEROS , Jes\u00fas y Encarnaci\u00f3n Fern\u00e1ndez, coords., Biotecnolo - g\u00eda y posthumanismo. [Navarra], Universidad de Navarra, Ga-rrigues C\u00e1tedra, Thomson, Aranzadi, [2007], 503 pp. (The Glo - bal Law Collection. Legal Studies Series) 174 / B182b / 24533 BARBERIS , Mauro, \u00c9tica para juristas. [Madrid], Trotta, [2008], 202 pp. (Col. Estructuras y Procesos. Serie: Derecho) 340.1 / B216e / 24581 B EBEL, August, La mujer en el pasado, en el presente, en el porvenir. 2a. ed. [M\u00e9xico], Distribuciones Fontamara, [2000], 331 pp. B114m / 24612 B ECERRA -FE R N \u00c1 N D E Z , Antonio, Transexualidad. La b\u00fasqueda de una identidad. [Madrid], D\u00edas de Santos, [2003], x, 256 pp. Tab. Fot. 305.3 / B412t / 24576 B E G N \u00c9 GU E R R A , Cristina, Jueces y democracia en M\u00e9xico. M\u00e9xico, UNAM, Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas, Miguel \u00c1ngel Porr\u00faa, 2007, 156 pp. 347.014 / B434j / 18705 B E R G M A N , Marcelo, Seguridad p\u00fablica y Estado en M\u00e9xico. An\u00e1lisis de algunas iniciativas. [M\u00e9xico], Distribuciones Fontamara, [2007], 155 pp. Cuad. / B536s / 24728 BI D A R T CA M P O S , Germ\u00e1n J., El derecho de la Constituci\u00f3n y su fuerza normativa. M\u00e9xico, Ediar Sociedad An\u00f3nima, Editora Comer - cial, Industrial y Financiera, UNAM, Instituto de Investigacio - nes Jur\u00eddicas, 2003, 529 pp. (Serie: Doctrina Jur\u00eddica, 118) 342.02 / B638d / 24598 BI F A N I-RI C H A R D , Patricia, Violencia, individuo y espacio vital. [M\u00e9xi- co], Universidad de la Ciudad de M\u00e9xico, [2004], 245 pp. (Col. R efexiones) 303.62 / BIRGIN , Hayd\u00e9e y Beatriz Cohen, comps., Acceso a la justicia como garant\u00eda de igualdad. Instituciones, actores y experiencias com-paradas. [Buenos Aires], Biblos, Centro de Apoyo al Desarrollo 207 Derechos Humanos M\u00e9xico Local, Programa Justicia y G\u00e9nero, [2006], 269 pp. (Col. Identi - dad, Mujer y Derecho) 323.42 / B668a / 24558 BL A N C O FORNIELES , V\u00edctor, La normatividad administrativa y los regla- mentos en M\u00e9xico. Una visi\u00f3n desde la jurisprudencia del Poder Judicial de la Federaci\u00f3n. [M\u00e9xico], Distribuciones Fontamara, [2006], 282 pp. (Doctrina Jur\u00eddica Contempor\u00e1nea, 22) 342.066 / B684n / 24718 B OBBIO , Norberto, del positivismo jur\u00eddico . [M\u00e9xico], Distribuciones Fontamara, [2007], 121 pp. (Biblioteca de \u00c9ti-ca, Filosof\u00eda del Derecho y Pol\u00edtica, 12) 340.1 / B734p / 24629 BO L O S , Silvia, coord., Participaci\u00f3n y espacio p\u00fablico. [M\u00e9xico], Uni- versidad de la Ciudad de M\u00e9xico, [2003], 219 pp. (La Ciudad) 307 / B764p / 24681 BO R \u00d3 N , Atilio A., El capitalismo y las democracias en Am\u00e9rica Latina. [M\u00e9xico], Universidad de la Ciudad de M\u00e9xico, Posgrado en Humanidades y Ciencias Sociales, [2003], 57 pp. (Conversa-ciones) 321.4 / B828c / 24679-80 BU S T O S RA M \u00cd R E Z , Juan J. y Hern\u00e1n Hormaz\u00e1bal Malar\u00e9e, Lecciones de derecho penal. Parte general. [Madrid], Trotta, [2006], 612 pp. (Col. Estructuras y Procesos. Serie: Derecho) 345 / B988l / 24583 CALELLO , Hugo y Susana Neuhaus, M\u00e9todo y antim\u00e9todo. Proceso y dise\u00f1o de la investigaci\u00f3n interdisciplinaria en ciencias huma - nas. [Buenos Aires], 278 pp. 300.18 / C164m / 24568 CA L S A M I G L I A , Albert, Racionalidad y efciencia del derecho. [M\u00e9xico], Distribuciones Fontamara, [2003], 115 pp. (Biblioteca de \u00c9ti-ca, Filosof\u00eda del Derecho y Pol\u00edtica, 24) 340.1 / C168r / 24634 CA N O VALLE, Fernando, Enrique D\u00edaz Aranda y Eugenia Maldonado de Lizalde, coords., Eutanasia. Aspectos jur\u00eddicos, flos\u00f3fcos, m\u00e9dicos y religiosos. M\u00e9xico, UNAM, Instituto de Investigacio - nes Jur\u00eddicas, 2005, xix, 330 pp. (Serie: Estudios Jur\u00eddicos, 22) 174.24 / C216e / 24591 CA R A C C I O L O , Ricardo, La noci\u00f3n de sistema en la teor\u00eda del derecho. [M\u00e9xico], Distribuciones Fontamara, [2008], 75 pp. (Biblioteca de \u00c9tica, Filosof\u00eda del Derecho y Pol\u00edtica, 42) 340.1 / C248n / 24648 208 Nuevas adquisiciones CA R B O N E L L , Miguel, Elementos de derecho constitucional. [M\u00e9xico], Distribuciones Fontamara, [2006], 261 pp. (Doctrina Jur\u00eddica Contempor\u00e1nea, 16) 342.02 / C252e / 24715 CA R B O N E L L , Miguel, Igualdad y libertad. Propuestas de renovaci\u00f3n constitucional. M\u00e9xico, UNAM, Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas, Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos, 2007, xvii, 216 pp. (Serie: Estudios Jur\u00eddicos, 105) 323.42 / C252i / 24589 C \u00c1 RC O V A , Carlos Mar\u00eda, La opacidad del derecho. 2a. ed. [Madrid], Trotta, [2006], 190 pp. (Col. Estructuras y Procesos. Serie: De - recho) 340.1 / C254o / 24584 CA R P I Z O , Jorge y Diego Valad\u00e9s, Derechos Humanos, aborto y euta- nasia. M \u00e9xico, UNAM, Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas, 2008, xi, 175 pp. (Serie: Estudios Jur\u00eddicos, 125) 174.24 / C274d / 24592 C A S A D O FL O R E S , Juan, Jos\u00e9 A. D\u00edaz Huertas y Carmen Mart\u00ednez Gon- z\u00e1lez, Ni\u00f1os maltratados. [Madrid], D\u00edaz de Santos, [1997], xix, 372 pp. Tab. Il. 362.71 / C296n / 24571 C ERUTTI GU L D B E R G , Horacio, Ideolog\u00eda y pensamiento ut\u00f3pico y liber - tario en Am\u00e9rica Latina. 2a. ed. [M\u00e9xico], Universidad Aut\u00f3no - ma de la Ciudad de M\u00e9xico, Posgrado en Humanidades y C iencias Sociales, [2003], 41 pp. (Conversaciones) 321.07 / C424i / 2967 CO M A N D U C C I , Paolo, comp., An\u00e1lisis y derecho. [M\u00e9xico], Distribu- 340.1 / C626a / 24716 CO M A N D U C C I , Paolo, Razonamiento jur\u00eddico. Elementos para un mo - delo. [M \u00e9xico], Distribuciones Fontamara, [2004], 128 pp. (Bi-blioteca del Derecho y Pol\u00edtica,68) 340.1 / C626r / 24666 CO N C H A CA N T \u00da , Hugo A., Sergio L\u00f3pez-Ayll\u00f3n y Lucy Tacher Epels- tein, coords., T ransparentar al Estado: la experiencia mexicana de acceso a la informaci\u00f3n. M\u00e9xico, UNAM, Instituto de Inves- tigaciones Jur\u00eddicas, 2005, xii, 346 pp. (Serie: Doctrina Jur\u00eddi-ca, 193) 323.445 / C648t / 24605 CO R R E A S , \u00d3scar, Teor\u00eda del derecho. [M\u00e9xico], Distribuciones Fonta- mara, [2004], 323 pp. (Col. Fontamara, 334) 209 Derechos Humanos M\u00e9xico 340.1 / C278t / 24619 COSS\u00cdO , Jos\u00e9 Ram\u00f3n, M\u00e9xico], Distribuciones Fontamara, [2005], 105 pp. (Bi - blioteca de \u00c9tica, Filosof\u00eda del Derecho y Pol\u00edtica, 71) 342.02 / C758d / 24668 COSS\u00cdO , Jos\u00e9 Ram\u00f3n, La teor\u00eda constitucional de la Suprema Corte de Justicia. [M\u00e9xico], Distribuciones Fontamara, [2008], 241 pp. (Doctrina Jur\u00eddica Contempor\u00e1nea, 12) 347.01 / C758 / 24713 C R A C O G N A , Dante, Cuestiones fundamentales de la teor\u00eda pura del derecho. [M\u00e9xico], Distribuciones Fontamara, [2005], 103 pp. (Biblioteca de \u00c9tica, Filosof\u00eda del Derecho y Pol\u00edtica, 65) 340.1 / C788c / 24663 C R U Z PA RC E RO , Juan Antonio, El concepto de derecho subjetivo en la teor\u00eda contempor\u00e1nea del derecho. [M\u00e9xico], Distribuciones Fontamara, [2004], 322 pp. (Doctrina Jur\u00eddica Contempor\u00e1-nea, 6) 340.1 / C918c / 24710 D\u00c1 V I L A AL D \u00c1 S, Francisco R., Globalizaci\u00f3n-integraci\u00f3n. Am\u00e9rica Lati- na, Norteam\u00e9rica y Europa, 2001. [M \u00e9xico], Distribuciones Fon- tamara, [2002], 211 pp. (Col. Fontamara, 248) 330.980 / D232g / 24616 D \u00cd A Z CA B I A L E , Jos\u00e9 Antonio y Ricardo Mart\u00edn Morales, La garant\u00eda constitucional de la inadmisi\u00f3n de la prueba il\u00edcitamente obte / 24545 D \u00cd A Z Y D\u00cd A Z, Mart\u00edn, Derecho y orden. Cuatro ensayos para el an\u00e1lisis realista de los fen\u00f3menos jur\u00eddicos. [M\u00e9xico], Distribuciones Fontamara, [2002], 260 pp. (Biblioteca de \u00c9tica, Filosof\u00eda del Derecho y Pol\u00edtica, 63) 340.1 / D682d / 24662 D \u00d6 R I N G , Mar\u00eda Teresa, Mujeres en busca de una nueva identidad. El caso de mujeres mexicanas emigradas a Canad\u00e1. [M\u00e9xico], Dis - tribuciones Fontamara, [2002], (Col. Fontamara, 305.4 Econom\u00eda de fundamentos. [s . l.], D\u00edaz de Santos, [2005], 298 pp. Tab. Fig. (Manuales de Direcci\u00f3n M\u00e9dica y Gesti\u00f3n Cl\u00ednica) 614 / E15 / 24560 E N \u00c9 R I Z OLAECHEA , Francisco Javier, El sistema de fuentes del derecho: de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola al nuevo derecho de la Uni\u00f3n Euro - 210 211 Nuevas adquisiciones pea. [Navarra], Thomson, Aranzadi, [2007], 252 pp. (Aranzadi Doctrina, 20) 342.02946 / E58s / 24540 ESLOVENIA . HU M A N RI G H T S OM B U D S M A N , Thirteenth Regular Annual Report of the Human Rights Ombudsman of the Republic of Slo - venia for the Year 2007. Abbreviated Version. Ljubljana, Human Rights Ombudsman, 2008, 98 pp. 350.914973 / E83t / 2007 / 12118 F A R RE L L , Mart\u00edn Diego, Utilitarismo, liberalismo y democracia. 2a. ed. corregida. [M\u00e9xico], Distribuciones Fontamara, [2007], 184 pp. (Biblioteca de \u00c9tica, Filosof\u00eda del Derecho y Pol\u00edtica, 50) 144.6 / F236u / 24654 F E I J O O AN D R A D E , Rosa, VIH/Sida. Causas profundas: manifestaciones de una sociedad enferma. [M\u00e9xico], FUNSALUD, Distribucio - nes Fontamara, [2004], 364) 612.11822 / F324v / 24620 FE R N \u00c1 N D E Z D E CA S A D E V A N T E RO M A N \u00cd , Carlos y Francisco Jim\u00e9nez Gar - c\u00eda, El derecho internacional de los Derechos Humanos en la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola: 25 a\u00f1os de jurisprudencia constitucio - nal. [Na varra], Thomson, Civitas, [2006], 586 pp. 323.40946 / F386d / 24538 F E R N \u00c1 N D E Z RO D R \u00cd G U E Z , Jos\u00e9 Julio, Lo p\u00fablico y lo privado en Internet. Intimidad y libertad de expresi\u00f3n en la red. M\u00e9xico, UNAM, Ins- tituto de Investigaciones Jur\u00eddicas, 2004, xxiii, 237 pp. (Serie: D octrina Jur\u00eddica, 154) 323.448 / F386l / 24609 FE R N \u00c1 N D E Z SA N T I L L \u00c1 N , Jos\u00e9, Filosof\u00eda pol\u00edtica de la democracia. [M\u00e9xi- co], Distribuciones Fontamara, [2006], 178 pp. (Biblioteca de \u00c9 tica, Filosof\u00eda del Derecho y Pol\u00edtica, 43) 321.4 / F386f / 24703 Filosof\u00eda de la educaci\u00f3n. Trotta, Consejo Superior de In- vestigaciones Cient\u00edfcas, [2008], 366 pp. (Enciclopedia Ibero - americana de Filosof\u00eda, 29) 370.1 / F482 / 24582 FI O R A V A N T I , Maurizio, Constituci\u00f3n. De la Antig\u00fcedad a nuestros d\u00edas. [Madrid], Trotta, [2007], 170 pp. (Col. Estructuras y Procesos. Serie: Derecho) 342 / F512c / 24579 F O N D E V I L A , Gustavo, comp., Instituciones, legalidad y Estado de de - recho en el M\u00e9xico de la transici\u00f3n democr\u00e1tica. [M \u00e9xico], Dis- tribuciones Fontamara, [2006], 476 pp. (Doctrina 34) Derechos Humanos M\u00e9xico 323.4 / F656i / 24726 FR A N K , incertidumbre. 3a. ed. [M\u00e9xico], Distribu- ciones Fontamara, [2001], 141 pp. (Biblioteca de \u00c9tica, Filoso - f\u00eda del Derecho y Pol\u00edtica, 4) 340.1 / F766d / 24623 G\u00c1 L VE Z MU \u00d1 O Z , Luis, La inefcacia de la prueba obtenida con viola- ci\u00f3n de derechos fundamentales. Normas y jurisprudencia ( TEDH, TC, TS, TSJ Y AP) en los \u00e1mbitos penal, civil, contencioso- administrativo y social. [Navarra], Thomson, Aranzadi, [2003], 653 pp. (Cuadernos Aranzadi del Tribunal Constitucional, 10) 323.40946 / G166i / 24546 G A M B A , Susana Beatriz, coord., Diccionario de estudios de g\u00e9nero y feminismos. [Buenos Aires], [2007], 373 pp. C305.49 / G186d / 24559 Garantismo. Estudios sobre el pensamiento jur\u00eddico de Luigi Fe- rr ajoli. [Madrid], Trotta, UNAM, Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas, [2005], 542 pp. (Col. Estructuras y Procesos. Serie: Derecho) 340.1 / G242 / 24588 G A RC \u00cd A D E ENTERR\u00cdA , Eduardo, La lengua de los derechos. La forma- ci\u00f3n del derecho p\u00fablico europeo tras la Revoluci\u00f3n Francesa. [Madrid], Alianza Editorial, [2001], 226 pp. (Ciencias Sociales. Ensa yo. El Libro Universitario, 74) 342.0294 / G248l / 24547 GA R C \u00cd A MA N R I Q U E , Ricardo, El valor de la seguridad jur\u00eddica. [M\u00e9xico], Distribuciones Fontamara, [2007], 301 pp. (Doctrina Jur\u00eddica Contempor\u00e1nea, 23) 340.1 / G248v / 24719 G A R C \u00cd A RA M \u00cd R E Z , Sergio, Los Derechos Humanos y la jurisdicci\u00f3n inte - ramericana. M \u00e9xico, UNAM, Instituto de Investigaciones Jur\u00ed- dicas, 2002, 203 pp. (Serie: Doctrina Jur\u00eddica, 106) 341.481 / G248d / 24603 GA RC \u00cd A VI V E R O S , Mariano, coord., Salud comunitaria y promoci\u00f3n de la salud. [M\u00e9xico], Universidad de la Ciudad de M\u00e9xico, [2004], 209 pp. (Col. Ciencia y Sociedad) 614 / G248s / 24686 G A R G A L L O , Francesca, Las ideas feministas latinoamericanas. [M\u00e9xi- co], Universidad de la Ciudad de M\u00e9xico, [2004], 250 pp. (Col. H istoria de las Ideas) 304.5 / G264i / 24673 212 Nuevas adquisiciones GI A N FO R M A G G I O , Letizia, Estudios sobre Kelsen. [M\u00e9xico], Distribu - ciones Fontamara, [2002], 112 pp. (Biblioteca de \u00c9tica, Filoso - f\u00eda del Derecho y Pol\u00edtica, 27) 340.1 / G458e / 24636 Gobernabilidad y constitucionalismo en Am\u00e9rica Latina. M \u00e9xico, UNAM, Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas, 2005, xli, 452 pp. (Serie: Doctrina Jur\u00eddica, 243) 342.0298 / G544 / 24596-97 G O N Z \u00c1 L E Z MO R E N O , Beatriz, Estado de cultura, derechos culturales y libertad religiosa. [Madrid], Civitas, [2003], 359 pp. (Mono - graf\u00edas) 344 / G614e / 24542 G O N Z \u00c1 L E Z OR O P E Z A , Manuel, Los Congresos Constituyentes durante los \u00faltimos 150 a\u00f1os de M\u00e9xico. [M\u00e9xico], Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n, [2008], 88 pp. 342.972 / G614c / 18785-86 G O N Z \u00c1 L E Z P\u00c9REZ, Jes\u00fas, La selecci\u00f3n de los jueces. [Navarra], Thom- son, Civitas, [2008], 161 pp. (Cuadernos Civitas) 347.014 / G614s / 24549 G R A M S C I , Antonio, La pol\u00edtica y el Estado moderno. Escritos uno. [M\u00e9xico], Distribuciones Fontamara, [2002], 174 pp. (Col. Fon - tamara, 159) 320 / G696p / 24614 G U I B O U R G , Ricardo, Deber y saber. Apuntes epistemol\u00f3gicos para el an\u00e1lisis del derecho y la moral. [M\u00e9xico], Distribuciones Fonta- mara, [2002], 228 pp. (Biblioteca de \u00c9tica, Filosof\u00eda del Dere - cho y Pol\u00edtica, 57) 340.1 / G918d / 24659 HA L L, Robert, Bio\u00e9tica institucional. Problemas y pr\u00e1cticas en las or- ganizaciones para el cuidado de la salud. [ M\u00e9xico], Universidad Aut\u00f3noma de Quer\u00e9taro, Centro Universitario, Distribuciones Fontamara, [2008], 224 pp. (Doctrina Jur\u00eddica Contempor\u00e1-nea, 38) 174.2 / H18b / 24730 HE R N \u00c1 N D E Z FO R C A D A , Ricardo y H\u00e9ctor Eloy Rivas S\u00e1nchez, El VIH/ Sida y los Derechos Humanos: el caso de las y los trabajadores del sexo comercial. M\u00e9xico, Comisi\u00f3n Nacional de los Dere - chos Humanos, [2008], 22 pp. 306.74 / H43v / 18690-92 HE R R \u00c1 N , Eric, Entre la revoluci\u00f3n y la desconstrucci\u00f3n. El humanismo jur\u00eddico de Luc Ferry y Alain Renaut. [M\u00e9xico], Distribuciones 213 Derechos Humanos M\u00e9xico Fontamara, [1999], 192 pp. (Biblioteca de \u00c9tica, Filosof\u00eda del Derecho y Pol\u00edtica, 62) 340.1 / H44e / 24661 HI E R RO , Liborio L., Estado de Derecho. Problemas actuales. 2a. ed. [M\u00e9xico], Distribuciones Fontamara, [2001], 136 pp. (Bibliote - ca de \u00c9tica, Filosof\u00eda del Derecho y Pol\u00edtica, 69) 340.11 / H49e / 24667 HOERSTER , Norbert, normativa. 2a. ed. [M\u00e9xico], Distribuciones Fontamara, [1998], 211 pp. (Biblioteca de \u00c9ti-ca, Filosof\u00eda del Derecho y Pol\u00edtica, 16) 170 / H65p / 24631 HO H F E L D , Wesley Newcomb, Conceptos jur\u00eddicos fundamentales. [M\u00e9xico], Distribuciones Fontamara, [2004], 97 pp. (Biblioteca de \u00c9tica, Filosof\u00eda del Derecho y Pol\u00edtica, 2) 340.1 / H68c / 24622 K A L I N O W S K I , Georges, L\u00f3gica de las normas y l\u00f3gica de\u00f3ntica. Posibili- dad y relaciones. [M \u00e9xico], Distribuciones Fontamara, [2003], 76 pp. (Biblioteca de \u00c9tica, Filosof\u00eda del Derecho y Pol\u00edtica, 22) 340.1 / K81c / 24633 K A R A M , Tanius, comp., Mirada a la ciudad desde la comunicaci\u00f3n y la cultura. [M\u00e9xico, Universidad Aut\u00f3noma de la Ciudad de M\u00e9xico, 2005], 360 pp. (Col. Comunicaci\u00f3n) 307.7 / K22m / 24695 K A U F M A N N , Matthias, \u00bfDerecho sin reglas? Los principios flos\u00f3fcos de la teor\u00eda del Estado y del derecho de Carl Schmitt. [M\u00e9xico], Distribuciones Fontamara, [2008], 201 pp. (Biblioteca de \u00c9ti-ca, Filosof\u00eda del Derecho y Pol\u00edtica, 9) 340.1 / K25d / 24627 KELSEN , Hans, Contribuciones a la teor\u00eda pura del derecho. [M\u00e9xico], Distribuciones Fontamara, [2008], 137 pp. (Biblioteca de \u00c9ti-ca, Filosof\u00eda del Derecho y Pol\u00edtica, 8) 340.1 / K36c / 24626 , \u00bfQu\u00e9 - ciones Fontamara, [2007], 53 pp. (Biblioteca de \u00c9tica, Filosof\u00eda del Derecho y Pol\u00edtica, 11) 340.1 / K36q / 24628 KL U G, Ulrich, Problemas de la flosof\u00eda y de la pragm\u00e1tica del derecho. [M\u00e9xico], Distribuciones Fontamara, [2002], 198 pp. (Bibliote - ca de \u00c9tica, Filosof\u00eda del Derecho y Pol\u00edtica, 1) 340.1 / K65p / 24621 214 Nuevas adquisiciones KO L L O N T A I , Alexandra, Mujer, historia y sociedad. Sobre la liberaci\u00f3n de la mujer. [M\u00e9xico], Distribuciones Fontamara, [2004], 298 pp. (Col. Fontamara, 87) 305.4 / K74m / 24613 KR A W I E T Z , Werner, El concepto sociol\u00f3gico del derecho y otros ensa- yos. 3a. ed. [M\u00e9xico], Distribuciones Fontamara, [2001], 100 pp. (Biblioteca de \u00c9tica, Filosof\u00eda del Derecho y Pol\u00edtica, 20) 340.1 / K81c / 24632 La violencia contra las mujeres: prevenci\u00f3n y detecci\u00f3n. C\u00f3mo promo - ver desde los servicios sanitarios relaciones aut\u00f3nomas, solida-rias y gozosas. [Espa\u00f1a], D\u00edaz de Santos, [2005], xxvi, 283 pp. 305.42 / V84 / 24567 LA R E N Z , Karl, Derecho justo. Fundamentos de \u00e9tica jur\u00eddica. [Madrid], Civitas, [2001], 202 pp. (Monograf\u00edas Civitas) 340.01 / L288d / 24539 L A R I G U E T , Guillermo, Dogm\u00e1tica jur\u00eddica y aplicaci\u00f3n de normas. Un an\u00e1lisis de las ideas de autonom\u00eda de ramas jur\u00eddicas y unidad del derecho. [M\u00e9xico], Distribuciones Fontamara, [2007], 259 pp. (Doctrina Jur\u00eddica Contempor\u00e1nea, 37) 340.1 / L298d / 24729 L A R R A \u00d1 A G A , Pablo, El concepto de responsabilidad en la teor\u00eda con- tempor\u00e1nea del derecho. [M \u00e9xico], Distribuciones Fontamara, [2004], 212 pp. (Biblioteca de \u00c9tica, Filosof\u00eda del Derecho y Po - l\u00edtica, 72) 345.04 / L298c / 24669 Libertad de expresi\u00f3n y conficto institucional. Cinco estudios sobre la aplic aci\u00f3n judicial de los derechos al honor, intimidad y propia imagen. [Madrid], Civitas, [2002], 143 pp. (Pr\u00e1ctica Colecci\u00f3n) 323.443 / L622 / 24550 LL A M A Z A R E S FE R N \u00c1 N D E Z , Dionisio, con la colaboraci\u00f3n de Ma. Cruz Llamazares Calzadilla, Derecho de la libertad de conciencia. 3a. ed. (reelaborada y puesta al d\u00eda). [Navarra], Thomson, Civitas, [2007]. 2 vols. (Tratados y Manuales) 323.442 / LL2d / 24534-35 L O R A, Pablo de, Entre el vivir y el morir. Ensayos de bio\u00e9tica y derecho. [M\u00e9xico], Distribuciones Fontamara, [2003], 249 pp. (Doctrina Jur\u00eddica Contempor\u00e1nea, 15) 174.2 / L822e / 24714 L O RE N ZO D E MEMBIELA , Juan B., Derechos fundamentales de los fun- cionarios en la Administraci\u00f3n: nuevos retos en las organizacio - nes burocr\u00e1ticas. Actualizada conforme a la Ley 7 / 2007, de 12 215 Derechos Humanos M\u00e9xico de abril, estatuto b\u00e1sico del empleado p\u00fablico. [Navarra], Thom- son, Aranzadi, [2007], 807 pp. (Col. Monograf\u00edas Aranzadi). In - cluye CD ROM con jurisprudencia. 350.99 / L824d / 24536 LU C A S , Javier de, El concepto de solidaridad. [M\u00e9xico], Distribucio - nes Fontamara, [2008], 120 pp. (Biblioteca de \u00c9tica, Filosof\u00eda del Derecho y Pol\u00edtica, 29) 340.115 / L866c / 24638 LU G O GA R F I A S , Mar\u00eda Elena, Pena de muerte. Debate, indulto, conmu- taci\u00f3n y abolici\u00f3n en M\u00e9xico. M \u00e9xico, Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos, 2008, 127 pp. Tab. Gr\u00e1f. 364.66 / L892p / 18699-701 M A G A L L \u00d3 N IB A R R A , Jorge Mario, Los sonidos y el silencio de la jurispru- dencia mexicana. M \u00e9xico, UNAM, Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas, 2004, xlvi, 533 pp. (Serie: Doctrina Jur\u00eddica, 190) 348.0472 / M166s / 24601 M A L E M , Jorge, Estudios de \u00e9tica jur\u00eddica. [M\u00e9xico], Distribuciones Fontamara, [2005], 125 pp. (Biblioteca de \u00c9tica, Filosof\u00eda del Derecho y Pol\u00edtica, 48) 340.1 / M492e / 24652 M A L I A N D I , Ricardo, \u00c9tica: conceptos y problemas. 3a. ed. corregida y aumentada, [Buenos Aires], Biblos, [2004], 207 pp. 170 / M222e / 24561 M A R \u00cd A HE R N \u00c1 N D E Z , Antonio y Diego Valad\u00e9s, coords., Estudios sobre federalismo, justicia, democracia y Derechos Humanos. Home - naje a Pedro J. Fr\u00edas. M \u00e9xico, UNAM, Instituto de Investigacio - nes Jur\u00eddicas, 2003, xiv, 412 pp. (Serie: Doctrina Jur\u00eddica, 146) 342.042 / M328e / 24606 MA R I \u00d1 O MEN\u00c9NDEZ , Fernando M., Derecho internacional p\u00fablico. Parte general. 3a. ed. Revisada, [Madrid], Trotta, [1999], 616 pp. (Col. Estructuras y Procesos. Serie: Derecho) 341 / M334d / 24577 M A R T E L L G\u00c1 M E Z , Lenin, Marta Rizo Garc\u00eda y Aim\u00e9e Vega Montiel, co - ords., P ol\u00edticas de comunicaci\u00f3n social y desarrollo regional en Am\u00e9rica Latina. [M\u00e9xico], Universidad Aut\u00f3noma de la Ciu- dad de M\u00e9xico, Asociaci\u00f3n Mexicana de Investigadores de la C omunicaci\u00f3n, [2006]. 2 vols. (Comunicaci\u00f3n) 302.23 / M354p / 24699-700 24701-02 MA R T \u00cd N E Z HE R N \u00c1 N D E Z , Juan, Nociones de salud p\u00fablica. [Madrid], D\u00edaz de Santos, [2003], xxiv, 351 pp. Gr\u00e1f. Il. Tab. 614 / M362n / 24572 216 217 Nuevas adquisiciones MA R T \u00cd N -RETOR TILLO BA Q U E R , Lorenzo, La afrmaci\u00f3n de la libertad religiosa en Europa: de guerras de religi\u00f3n a meras cuestiones administrativas. Un estudio de la jurisprudencia del Tribunal Europeo de Derechos Humanos en materia de libertad religio - sa. [Na varra], Thomson, Civitas, [2007], 187 pp. (Cuadernos Civitas) 261.72 / M358a / 24543 , V\u00edas concurrentes para la protecci\u00f3n de los Derechos Hu - manos. [Navarra], Thomson, Civitas, [2006], 169 pp. (Cuader - nos Civitas) 323.4094 / M358v / 24557 MASSINI CO R R E A S , Carlos I., Constructivismo \u00e9tico y justicia procedi- mental en John Rawls. M \u00e9xico, UNAM, Instituto de Investiga- ciones Jur\u00eddicas, 2004, 130 pp. (Serie: Estudios Jur\u00eddicos, 56) 340.1 / M384c / 24602 MA Z A, Enrique, Medios de comunicaci\u00f3n: realidades y b\u00fasquedas. [M\u00e9xico], Universidad de la Ciudad de M\u00e9xico, [2004], 205 pp. (Col. Comunicaci\u00f3n) 302.23 / M432m / 24683-84 M E G \u00cd A S QU I R \u00d3 S , Jos\u00e9 Justo, coord., Manual de Derechos Humanos. Los Derechos Humanos en el siglo XXI. [Navarra], Universidad de Navarra, Garrigues C\u00e1tedra, Thomson, Aranzadi, [2006], 242 pp. (The Global Law Collection. Textbook Series) 323.4 / M474m / 24553 , Sociedad de la informaci\u00f3n: derecho, libertad, comuni - dad. [Na varra], Thomson, Aranzadi, [2007], 237 pp. (The Glob - al Law Collection. Legal Studies Series) 343.0999 / M474s / 24555 ME N D O N \u00c7 A , Daniel, Exploraciones normativas. Hacia una teor\u00eda ge - neral de las normas. 2a. ed. [M\u00e9xico], Distribuciones Fontama- ra, [2001], 60 pp. (Biblioteca de \u00c9tica, Filosof\u00eda del Derecho y P ol\u00edtica, 44) 340.11 / M536e / 24649 Metodolog\u00eda de [1997], 214 pp. 300.18 / M576 / 24569 M \u00c9 X I C O . CO M I S I \u00d3 N NA C I O N A L D E L O S DERECHOS HU M A N O S , Derechos econ\u00f3micos, sociales, culturales y ambientales en M\u00e9xico. Un \u00edn - dice de cobertura por entidad federativa. M \u00e9xico, Comisi\u00f3n Na- cional de los Derechos Humanos, 2008, 54 pp. Tab. 323.46 / M582d / 18696-98 218 Derechos Humanos M\u00e9xico , Gu\u00eda de orientaci\u00f3n jur\u00eddica para personas con discapa - cidad. M\u00e9xico, Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos, P rimera Visitadur\u00eda General, Coordinaci\u00f3n del Programa so - bre Asuntos de la Mujer, la Ni\u00f1ez y la Familia, 2008, 61 pp. 362.4 / M582g / 18762-63 M\u00c9 X I C O . CO M I S I \u00d3 N NA C I O N A L D E L O S DERECHOS HU M A N O S , Primer Colo - quio Internacional de Derechos Humanos \"Desaf\u00edo Multicultu-ral de las Democracias\" . M\u00e9 xico, Comisi\u00f3n Nacional de los De - rechos Humanos, UNAM, Facultad de Ciencias Pol\u00edticas y Sociales , 2004, 6 videocasetes, enero 14-15 del 2004. 323.408 / VC/CNDH / 45 / 18859-64 MO G R O V E J O AQ U I S E , Norma, Teor\u00eda l\u00e9sbica, participaci\u00f3n pol\u00edtica y li- teratura. [M\u00e9xico], Universidad Aut\u00f3noma de la Ciudad de M \u00e9xico, Academia de Filosof\u00eda, [2004], 119 pp. (Pensamiento Cr\u00edtico, 3) 306.76 / M718t / 24697 M ORESO , Jos\u00e9 Juan, Normas jur\u00eddicas y estructura del derecho. [M\u00e9xi- co], Distribuciones Fontamara, [2002], 132 pp. (Biblioteca de \u00c9tica, Filosof\u00eda del Derecho y Pol\u00edtica, 49) 340.11 / M856n / 24653 Mujer y salud. Familia, trabajo y sociedad. [Madr id], D\u00edaz de Santos, [2003], xiii, 240 Seidensticker, coaut., Manual. El papel de las instituciones nacionales de Derechos Humanos en el proceso de los \u00f3rganos creados en virtud de los tratados de las Naciones Unidas. M\u00e9xico, Red de Instituciones Nacionales para la Pro - moci\u00f3n y Protecci\u00f3n de los Derechos Humanos del Continen-te Americano, Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos, Institut o Alem\u00e1n de Derechos Humanos, 2008, 90 pp. 341.48107 / M956m / 18790-92 MU \u00d1 O Z D E ALBA ME D R A N O , Marcia, coord, Refexiones en torno al de - recho gen\u00f3mico. M\u00e9 xico, UNAM, Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas, 2002, 215 pp. (Serie: Doctrina Jur\u00eddica, 86) 573.2 / M968r / 24610 N A K H N I K I A N , George, El derecho y las teor\u00edas \u00e9ticas contempor\u00e1neas. [M\u00e9xico], Distribuciones Fontamara, [2004], 68 pp. (Biblioteca de \u00c9tica, Filosof\u00eda del Derecho y Pol\u00edtica, 5) 340.1 / N18d / 24624 N A V A R R O , Pablo y Cristina Redondo, Normas y actitudes normativas. 2a. ed. [M\u00e9xico], Distribuciones Fontamara, [2000], 87 pp. (Bi-blioteca de \u00c9tica, Filosof\u00eda del Derecho y Pol\u00edtica, 36) 340.1 / N29n / 24645 219 Nuevas adquisiciones NI E M I, Matti, Hohfeld y el an\u00e1lisis de los derechos. [M\u00e9xico], Distribu - ciones Fontamara, [2001], 122 pp. (Biblioteca de \u00c9tica, Filoso - f\u00eda del Derecho y Pol\u00edtica, 76) 340.1 / N55h / 24672 NI N O, Carlos S., Algunos modelos de \"ciencia\" jur\u00eddi- ca. [M \u00e9xico], Distribuciones Fontamara, [2007], 113 pp. (Bi-blioteca de \u00c9tica, Filosof\u00eda del Derecho y Pol\u00edtica, 25) 340.1 / N59a / 24635 OL I V\u00c9, Le\u00f3n, Raz\u00f3n y sociedad. 2a. ed. [M\u00e9xico], Distribuciones Fon- tamara, [1999], 210 pp. (Biblioteca de \u00c9tica, Filosof\u00eda del Dere - cho y Pol\u00edtica, 47) 149.7 / O39r / 24651 OLLERO , Andr\u00e9s, Bioderecho. Entre la vida y la muerte. [Navarra], Universidad de Navarra, Garrigues C\u00e1tedra, Thomson, Aran-zadi, [2006], 272 pp. (The Global Law Collection. Legal Studies Series) 344.095 / O39b / 24532 O R D \u00d3 \u00d1 E Z CIFUENTES , Jos\u00e9 Emilio Rolando, coord., El derecho a la len- gua de los pueblos ind\u00edgenas. XI Jornadas Lascasianas. M \u00e9xico, UNAM, Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas, 2003, xix, 186 pp. (Serie: Doctrina Jur\u00eddica, 59) 323.11 / O58d / 24608 , La construcci\u00f3n del Estado nacional: democracia, justi - cia, paz y Estado de Derecho. XII Jornadas Lascasianas. M \u00e9xico, UNAM, Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas, 2004, 256 pp. (Serie: Doctrina Jur\u00eddica, 179) 323.11 / O58c / 24600 O R R E G O S\u00c1 N C H E Z , Crist\u00f3bal, Anal\u00edtica del derecho justo. La crisis del positivismo jur\u00eddico y la cr\u00edtica del derecho natural. M\u00e9xico, UNAM, Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas, 2005, xxvi, 216 pp. (Serie: Estudios Jur\u00eddicos, 86) 340.01 / O69a / 24590 O R T E G A SA N VI C E N T E , Alejandro, Evoluci\u00f3n del derecho a la informa- ci\u00f3n en el orden jur\u00eddico mexicano 1977-2007. M\u00e9xico, Comi-si\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos, 2008, 457 pp. 323.445 / O71e / 18693-95 OR T E G A , Gregorio, Las muertas de Ciudad Ju\u00e1rez. El caso de Elizabeth Castro Garc\u00eda y Abdel Latif Sharif Sharif. 2a. ed. [M\u00e9xico], / O71m / 24615 PA C H E C O ZE R G A, Luz, La dignidad humana en el derecho del trabajo. [Navarra], Thomson, Civitas, [2007], 343 pp. (Monograf\u00edas) 344.01 / P122d / 24544 Derechos Humanos M\u00e9xico PA D U A , Mar\u00eda Eugenia, M\u00e9xico en el umbral del siglo XXI. Los efectos de la globalizaci\u00f3n. [M\u00e9xico], Distribuciones Fontamara, Uni - versidad Aut\u00f3noma de Guerrero, [1999], 227 pp. (Col. Fonta- mara, 249) 330.972 / P132m / 24617 PA L A C I O , Juan Manuel y Magdalena Candioti, comps., Justicia, pol\u00ed- tica y derechos en Am\u00e9rica Latina. [Buenos Aires], Prometeo Li- bros, [2007], 221 pp. 320 / P156j / 24563 PA N I A G U A CO R A Z A O , Valent\u00edn, Constituci\u00f3n, democracia y autocracia. M\u00e9xico, UNAM, Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas, 2004, xv, 254 pp. (Serie: Estudios Jur\u00eddicos, 61) 342.02985 / P192c / 24594-95 Partidos pol\u00edticos: viejos conceptos y nuevos retos. [M adrid], Trotta, Fundaci\u00f3n Alfonso Mart\u00edn Escudero, [2007], 342 pp. Cuad. Tab. Gr\u00e1f. (Col. Estructuras y Procesos. Serie: Ciencias Sociales) 324.2 / P242 / 24585 P A S C U A L ME D R A N O , Amelia, El derecho fundamental a la propia imagen. Fundamento, contenido, titularidad y l\u00edmites. [Nava- rra], Thomson, Aranzadi, [2003], 177 pp. (Col. Divulgaci\u00f3n Jur \u00eddica) 323.448 / P246d / 24537 PA Z O S , Mar\u00eda Alicia y Sandra Luc\u00eda Ram\u00edrez, Conectivas y usos del lenguaje: hacia un discurso argumentativo. [M\u00e9xico], Universi- dad de la Ciudad de M\u00e9xico, Academia de Filosof\u00eda, [2003], 53 pp . (Pensamiento Cr\u00edtico, 1) 468 / P316c / 24689 PECZENIK , Aleksander, Derecho y raz\u00f3n. [M\u00e9xico], Distribuciones Fontamara, [2003], 145 pp. (Biblioteca de \u00c9tica, Filosof\u00eda del Derecho y Pol\u00edtica, 74) 340.11 / P332d / 24671 P \u00c9REZ CARRILLO , Agust\u00edn A., La justicia constitucional de la Suprema Corte 1995-2004. [M\u00e9xico], Distribuciones Fontamara, [2007], 281 pp. (Doctrina Jur\u00eddica Contempor\u00e1nea, 35) 347.01 / P414j / 24727 P \u00c9REZ LU \u00d1 O, Antonio Enrique, Ensayos de inform\u00e1tica jur\u00eddica. [M\u00e9xi- co], Distribuciones Fontamara, [2009], 148 pp. (Biblioteca de \u00c9 tica, Filosof\u00eda del Derecho y Pol\u00edtica, 46) 340.0285 / P414e / 24650 P\u00c9REZ LU \u00d1 O, Antonio-Enrique, La tercera generaci\u00f3n de Derechos Humanos. [Navarra], Universidad de Navarra, Garrigues C\u00e1te - 220 Nuevas adquisiciones dra, Thomson, Aranzadi, [2006], 319 pp. (The Global Law Co - llection. Legal Studies Series) 323.4 / P414t / 24556 PESO NA V A R R O , Emilio del y Miguel \u00c1ngel Ramos Gonz\u00e1lez, La se - guridad de los datos de car\u00e1cter personal. 2a. ed. [Madrid], D\u00edaz de Santos, Inform\u00e1ticos Europeos Expertos, [2002], xxx - vii, 246 pp. 323.448 / P442s / 24566 Protecci\u00f3n de datos de salud. Criterios y Plan de Seguridad. [M adrid], D\u00edaz de Santos, [2001], xxi, 140 pp. Cuad. 323.448 / P944 / 24574 R A W I C Z , Daniela, Ensayo e identidad cultural en el siglo XIX latino - americano. Sim\u00f3n Rodr\u00edguez y Domingo F. Sarmiento. [M \u00e9xico], Universidad Aut\u00f3noma de la Ciudad de M\u00e9xico, [2003], 224 pp. (Col. Refexiones) 155.2 / R248e / 24696 latinoamericano. [Buenos Aires], Bi- blos, [2000], 160 pp. (Estudios Sociales) 170 / R268 / 24575 REIS MO N T E I R O , Antonio, La revoluci\u00f3n de los derechos del ni\u00f1o. [Ma - drid], Popular, [s. a.], 307 Aut\u00f3noma de Chihuahua, Distribucio - nes Fontamara, [2002], 247 pp. (Doctrina Jur\u00eddica Contempo r\u00e1nea, 10) 347.013 / R418s / 24712 RESTREPO , Eduardo, Pol\u00edticas del conocimiento y alteridad \u00e9tnica. [M\u00e9xico], Universidad de la Ciudad de M\u00e9xico, Posgrado en Humanidades y Ciencias Sociales, [2004], 61 pp. (Col. Conver - saciones) 305.8 / R444p / 24675-76 RE YG A D A S , Pedro, El arte de argumentar. Sentido, forma, di\u00e1logo y persuasi\u00f3n. [M\u00e9xico], Universidad Aut\u00f3noma de la Ciudad de M\u00e9xico, Castellanos Editores, [2005], 646 pp. (Historia de las Ideas) 168 / R474a / 24692-93 R I VE R A L\u00d3 P E Z, Eduardo, Ensayos sobre liberalismo y comunitarismo. [M\u00e9xico], Distribuciones Fontamara, [1999], 162 pp. (Bibliote - ca de \u00c9tica, Filosof\u00eda del Derecho y Pol\u00edtica, 58) 320.51 / R624e / 24704 221 Derechos Humanos M\u00e9xico RO B L E S MO R C H \u00d3 N , Gregorio, Pluralismo jur\u00eddico y relaciones intersis - t\u00e9micas. Ensayo de teor\u00eda comunicacional del derecho. [N ava- rra], Thomson, Civitas, [2007], 250 (Tratados y Manuales) 340.1 / R648p / 24554 R\u00d3 D E N A S , Razonamiento judicial y reglas. [M\u00e9xico], Distri- buciones Fontamara, [2004], 88 pp. (Biblioteca de \u00c9tica, Filo - sof\u00eda del Derecho y Pol\u00edtica, 73) 340.1 / R664r / 24670 RO D R \u00cd G U E Z UR IBE, Hugo, Ideolog\u00eda y pol\u00edtica ambiental en el siglo XX. La racionalidad como mecanismo compulsivo. [M\u00e9xico], Uni - versidad Aut\u00f3noma de la Ciudad de M\u00e9xico, [2005], 425 pp. ( Col. Refexiones) 304.2 / R674i / 24691 RO M E R O CO L O M A , Aurelia Mar\u00eda, Libertad de informaci\u00f3n frente a otros derechos en conflicto: honor, intimidad y presunci\u00f3n de inocencia. [Madrid], Civitas, [2000], 100 pp. (Cuadernos / R744l / 24551 R OSENK RANTZ Rodolfo L. Vigo, comps., Razonamiento jur\u00ed- dico, ciencia del derecho y democracia en Carlos S. Nino. [M \u00e9xi- co], Distribuciones Fontamara, [2008], 357 33) 340.1 / R774r / 24725 RO S S, Alf, El concepto de validez y otros ensayos. [M\u00e9xico], Distribu- ciones Fontamara, [2006], 115 pp. (Biblioteca de \u00c9tica, Filoso - f\u00eda del Derecho y Pol\u00edtica, 7) 340.1 / R784c / 24625 RO V I R A , Antonio, Autonom\u00eda personal y tratamiento m\u00e9dico. (Una aproximaci\u00f3n constitucional al consentimiento informado). [Pamplona], Thomson, Aranzadi, [2007], 226 pp. (Col. Mono - g raf\u00edas Aranzadi) 344.04 / R838a / 24531 RU I Z EU L E R, Alexander, coord., Transparencia y rendici\u00f3n de cuentas. [M\u00e9xico], Center for U. S.-Mexican Studies, Distribuciones Fontamara, [2006], 220 (Doctrina Jur\u00eddica Contempor\u00e1-nea, 28) 323.40972 / R924t / 24721 RU I Z MI G U E L , Alfonso, Pol\u00edtica, historia y derecho en Norberto Bobbio. 2a. ed. [M\u00e9xico], Distribuciones Fontamara, [2000], 196 pp. (Biblioteca de \u00c9tica, Filosof\u00eda del Derecho y Pol\u00edtica, 34) 340.1 / R924p / 24644 222 Nuevas adquisiciones SA A V E D R A , Modesto, Jurisdicci\u00f3n, Constituci\u00f3n y derecho. [M\u00e9xico], Distribuciones Fontamara, [2007], 177 pp. (Doctrina Jur\u00eddica Contempor\u00e1nea, 29) 347.013 / S112j / 24722 SA G A RD O Y BENGOECHEA , Juan Antonio, Los derechos fundamentales y el contrato de trabajo. [Navarra], Thomson, Civitas, [2005], 109 pp. (Cuadernos Civitas) 344.01 / S158d / 24552 S A L A Z A R UG A R T E , Pedro, coord., El poder de la transparencia: seis de - rrotas a la opacidad. M \u00e9xico, UNAM, Instituto de Investigacio - nes Jur\u00eddicas, Instituto Federal de Acceso a la Informaci\u00f3n P\u00fa-blica, 2005, xxii, 217 pp. (Serie: Doctrina Jur\u00eddica, 251) 323.445 / S224p / 24593 SA L M E R \u00d3 N , Fernando, \u00c9tica anal\u00edtica y derecho. [M\u00e9xico], Distribu- ciones Fontamara, [2005], 169 pp. (Biblioteca de \u00c9tica, Filoso - f\u00eda del Derecho y Pol\u00edtica, 67) 170 / S238e / 24665 S\u00c1 N C H E Z CA R A Z O , Carmen, La intimidad y el secreto m\u00e9dico. [Ma- drid], D\u00edaz de Santos, [2000], xxv, 362 pp. 323.448 / S336i / 24565 SA N D O V L , \u00c9dgar, comp., Semi\u00f3tica, l\u00f3gica y conocimiento: homena- je a Charles Sanders Peirce. [ M\u00e9xico], Universidad de la Ciudad de M\u00e9xico, [2006], 332 pp. (Col. Refexiones) 149.94 / S338s / 24690 S A N T O S VI J A N D E , Jes\u00fas Mar\u00eda y Gregorio Serrano Hoyo, La protecci\u00f3n jurisdiccional, civil y penal, del honor, la intimidad y la propia imagen. [Navarra], Thomson, Aranzadi, [2005], 730 pp. (Cua- dernos Aranzadi del Tribunal Constitucional, 16) 323.448 / S432p / 24548 SA R M I E N T O , Daniel, El Soft Law administrativo. Un estudio de los efec- tos jur\u00eddicos de las normas no vinculantes de la administraci\u00f3n. [Navarra], Thomson, Civitas, [2008], 237 pp. (Monograf\u00edas) 342.06 / S458s / 24541 SC H M I L L OR D \u00d3 \u00d1 E Z , Ulises, L\u00f3gica y derecho. [M\u00e9xico], Distribuciones Fontamara, [2008], 161 pp. (Biblioteca de \u00c9tica, Filosof\u00eda del Derecho y Pol\u00edtica, 28) 340.1 / S552l / 24637 S C H O R N , Marta, La capacidad en la discapacidad: sordera, discapaci- dad intelectual, sexualidad y autismo. Concepciones psicol\u00f3gi-cas. [Buenos Aires], Lugar Editorial, [2005], 192 pp. 362.4 / S556c / 24564 223 Derechos Humanos M\u00e9xico SCHREIBER , Rupert, L\u00f3gica del derecho. [M\u00e9xico], Distribuciones Fon- tamara, [2005], 189 pp. (Biblioteca de \u00c9tica, Filosof\u00eda del Dere - cho y Pol\u00edtica, 15) 340.1 / S558l / 24630 SFER LAZZA , Ottavio, Proceso acusatorio oral y delincuencia organiza- da. Principios, evoluci\u00f3n y las formas especiales de valoraci\u00f3n de la prueba en el modelo italiano. [M\u00e9xico], Centro de Estudios de Pol\u00edtica Criminal y Ciencias Penales, Aquesta Terra Comu-nicaci\u00f3n, Distribuciones Fontamara, [2006], 178 pp. (Doctrina 364.106 / S658p / 24724 SOBERANES FE R N \u00c1 N D E Z , Jos\u00e9 Luis, coord., Manual para la califcaci\u00f3n de hechos violatorios de los Derechos Humanos. M\u00e9xico, Po - rr\u00faa, Comisi\u00f3n Nacional de los Derechos Humanos, 2008, 449 pp. 323.40972 / S814m / 18787-89 SO M M E R , Susana E., Gen\u00e9tica, clonaci\u00f3n y bio\u00e9tica \u00bfc\u00f3mo afecta la ciencia nuestras vidas? [Buenos Aires], Biblos, [1998], 136 pp. (Biblioteca de las Mujeres, 6) 573.2 / S838g / 24562 S O S A EL \u00cd Z A G A , Raquel, coord., Sujetos, v\u00edctimas y territorios de la vio - lencia en Am\u00e9rica Latina. [ M\u00e9xico], Universidad de la Ciudad de M\u00e9xico, [2004], 196 pp. (Pensamiento Propio) 303.62 / S848s / 24685 T A M A Y O Y SA L M O R \u00c1 N , Rolando, Introducci\u00f3n al estudio de la Constitu- ci\u00f3n. [M \u00e9xico], Distribuciones Fontamara, [2006], 304 Contempor\u00e1nea, 3) 342.029 / T172i / 24708 T O R R E, Massimo La, Derecho, poder y dominio. [M\u00e9xico], Distribu- ciones Fontamara, [2004], 106 pp. (Biblioteca de \u00c9tica, Filoso - f\u00eda del Derecho y Pol\u00edtica, 66) 340.1 / T682d / 24664 TU O R I, Kaarlo, cr\u00edtico y derecho moderno. [M\u00e9xico], Dis- tribuciones Fontamara, [2005], 158 pp. (Biblioteca de \u00c9tica, F ilosof\u00eda del Derecho y Pol\u00edtica, 55) 340.1 / T938p / 24657 VA L A D \u00c9 S , Diego y Daniel A. Barcel\u00f3 Rojas, coords., Examen retrospec- tivo del sistema constitucional mexicano. A 180 a\u00f1os de la Cons - tituci\u00f3n de 1824. M \u00e9xico, UNAM, Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas, 2005, xii, 385 pp. (Serie: Doctrina Jur\u00eddica, 254) 342.02972 / V43e / 24599 224 Nuevas adquisiciones V\u00c1 Z Q U E Z , Rodolfo, Educaci\u00f3n liberal. Un enfoque igualitario y demo - cr\u00e1tico. 2a. ed. [M\u00e9xico], Distribuciones Fontamara, [1999], 182 pp. (Biblioteca de \u00c9tica, Filosof\u00eda del Derecho y Pol\u00edtica, 56) 370.1 / V37e / 24658 , Interpretaci\u00f3n jur\u00eddica y decisi\u00f3n judicial. [M\u00e9xico], Dis - tribuciones Fontamara, [2008], 298 pp. (Doctrina ontempor\u00e1nea, 4) / V37i / 24709 V\u00c9 J A R P\u00c9REZ-RU B I O, Carlos, coord, Globalizaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n e integraci\u00f3n latinoamericana. [M\u00e9xico], UNAM, Centro de In- vestigaciones Interdisciplinarias en Ciencias y Humanida-des, Universidad Aut\u00f3noma de la Ciudad de M\u00e9xico, Plaza y V ald\u00e9s, [2006], 190 pp. (Col. Debate y Refexi\u00f3n, 5) 302.23 / V42g / 24611 VEL\u00c1ZQUEZ DE L G A D O , Jorge, Globalizaci\u00f3n y fn de la historia. [M\u00e9xi- co], Universidad Aut\u00f3noma de la Ciudad de M\u00e9xico, [2005], 254 pp. (Col. Historia de las Ideas) 901 / V46g / 24694 VI G O, Rodolfo L., coord., La injusticia extrema no es derecho (de Rad- bruch a Alexy). [M \u00e9xico], Distribuciones Fontamara, Universi- dad de Buenos Aires, Facultad de Derecho, [2008], 500 pp. (D octrina Jur\u00eddica Contempor\u00e1nea, 26) 172.1 / V69i / 24720 VI L A J O S A N A , Josep M., El signifcado pol\u00edtico del derecho. [M\u00e9xico], Distribuciones Fontamara, [2005], 225 pp. (Biblioteca de \u00c9ti-ca, Filosof\u00eda del Derecho y Pol\u00edtica, 52) 340.1 / V69s / 24655 VILLANUEVA , Ernesto, Temas selectos de derecho de la informaci\u00f3n. M\u00e9xico, UNAM, Instituto de Investigaciones Jur\u00eddicas, 2004, xii, 238 pp. (Serie: Estudios Jur\u00eddicos, 67) 323.445 / V74t / 24604 W R I G H T , Georg Henrik von, Normas, verdad y l\u00f3gica. 2a. ed. [M\u00e9xi- co], Distribuciones Fontamara, [2001], 142 pp. (Biblioteca de \u00c9 tica, Filosof\u00eda del Derecho y Pol\u00edtica, 61) 340.1 / W86n / 24660 WR\u00d3BLEWSK I , Jerzy, el derecho. [M\u00e9xico], Distribu- ciones Fontamara, [2008], 335 340.1 / W87s / 24711 YA N E S, Pablo, Virginia Molina y \u00d3scar Gonz\u00e1lez, coords., Ciudad, pueblos ind\u00edgenas y etnicidad. [M\u00e9xico], Universidad de la Ciu- 225 Derechos Humanos M\u00e9xico dad de M\u00e9xico, Gobierno del Distrito Federal, [2004], 464 pp. (Col. La Ciudad) 305.8 / Y81c / 24674 ZAGREBELSKY , Gustavo, El derecho d\u00factil. Ley, derechos, justicia. 8a. ed. [Madrid], Trotta, [2008], 156 pp. (Col. Estructuras y Proce - sos. Serie: Derecho) 342 / Z18d / 24580 ZI M M E R L I N G , Ruth, El concepto de infuencia y otros ensayos. 2a. ed. [M\u00e9xico], Distribuciones Fontamara, [2001], 118 pp. (Bibliote - ca de \u00c9tica, Filosof\u00eda del Derecho y Pol\u00edtica, 33) 170 / Z73c / 24640 ZU L E T A , Hugo, Raz\u00f3n y elecci\u00f3n. 2a. ed. corregida. [M\u00e9xico], Distri- buciones Fontamara, [2005], 118 pp. (Biblioteca de \u00c9tica, Filo - sof\u00eda del Derecho y Pol\u00edtica, 64) 123 / Z91r / 24705 226 227 Nuevas publicaciones Enero-abril 2009 Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de los Estados Unidos Mexicanos (decimotercera edici\u00f3n) ISBN 978-970-644-616-9 M\u00e9xico, CNDH, 2009, 304 pp. Declaraci\u00f3n sobre el Fomento entre la Juventud de los Ideales de Paz, Respeto Mutuo y Comprensi\u00f3n entre los Pueblos M\u00e9xico, CNDH, 2009. 228 Derechos Humanos M\u00e9xico Los Derechos Humanos y la Globalizaci\u00f3n. Fasc\u00edculo 1. El Siglo XX. Entre el respeto y la violaci\u00f3n a los derechos humanos ISBN 978-970-644-578-0 M\u00e9xico, CNDH, 2009, 64 pp. Tarea pendiente cortometraje sobre VIH/SIDA y discriminaci\u00f3n en personas sordas Informe de actividades. Del 1 de enero al 31 de diciembre de 2008 ISBN 978-970-644-615-2 M\u00e9xico, CNDH, 2009, 704 pp. Tarea pendiente. Cortometraje sobre VIH/SIDA y discriminaci\u00f3n en personas sordas ISBN 978-970-644-617-6 M\u00e9xico, CNDH, 2009. 229 Nuevas publicaciones Programa Nacional para Abatir y Eliminar la Violencia Escolar. Programa y Manual de Aplicaci\u00f3n ISBN 978-970-644-622-0 M\u00e9xico, CNDH, 2009, 64 pp. Qu\u00e9 es la violencia familiar y c\u00f3mo contrarrestarla M\u00e9xico, CNDH, 2009. Recomendaci\u00f3n General N\u00famero 2 ISBN 970-644-223-5 M\u00e9xico, CNDH, 2009, 24 pp. Derechos Humanos M\u00e9xico , editada por la Comisi\u00f3n Nacio - nal de los Derechos Humanos, se termin\u00f3 de imprimir en octubre de 2009 en los talleres de GR U P O IM P R E S O R IM P O R - T A D O R , S. A. D E C. V., Boulevard Manuel \u00c1vila Camacho 6A - 810, col. El Parque, C. P . 53398, Naucalpan, Estado de M \u00e9xico. El tiraje consta de 1,000 ejemplares. "}